<page>
    <title>Heinkel He 343</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1000152</id>
    <revision>
      <id>13652811</id>
      <parentid>13609304</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T13:44:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Infotaula aeronau
|nom = He 343
|imatge = file:ModellPhoto He343.png
|peu de foto = Model a escala de l'Heinkel He 343.
|tipus = [[Bombarder]]
|fabricant ={{Bandera|Alemanya}}[[Heinkel]]
|dissenyador = Oberstleutnant Knemeyerref name=luft46/
|primer vol = Mai
|introduït =
|retirat =
|estat = Cancel·lat el [[1944]]ref name=luft46{{ref-llibre|url = http://www.luft46.com/heinkel/he343.html
  |títol = Heinkel He 343
  |editorial = luft46.com
  |data =
  |consulta = 2010.07.09
  |llengua = anglès
}}/ref
|usuari =
|altres usuaris =
|producció =
|unitats construïdes = 7 prototips
|cost del programa =
|cost unitari =
|desenvolupament del = [[Arado Ar 234]]ref name=luft46/
|variants amb el seu propi article =
|desenvolupat en = [[Ilyushin Il-22]]
}}

El ''' Heinkel He 343 ''' era un projecte de [[bombarder]] propulsat per quatre [[motor de reacció|motors de reacció]], sobre la base d'un disseny de mida augmentat de l'[[Arado Ar 234]].ref name = luft46/

== Desenvolupament ==

[[Fitxer: Heinkel He 343 3D.jpg|thumb|250px|Dibuix del Heinkel He 343.]]

El gener de 1944, persuadit per Heinkel, el Oberstleutnant Knemeyer començar a treballar en un bombarder a reacció de quatre motors [[Heinkel HeS 011]], que podria estar preparat el més ràpid possible. Encara Heinkel havia estat treballant en un projecte similar ([[P.1068]]), es va decidir prendre un disseny existent (Llaurat Ar 234) i ampliar les dimensions.

Es van projectar quatre versions:
* L '''' bombarder He 343A-1 '''
* La versió de ''' reconeixement A-2 '''
* Les versions ''' A-3 i B-1 Zerstörer ''' (Destructors)

Es van ordenar 20 aeronaus a principis de 1944, però cap a cap d'any el projecte va ser cancel·lat. Hi ha rumors que un avió es va acabar, però va ser destruït abans del seu primer vol de prova.

=== A1 ===

Depenent dels motors utilitzats, la càrrega de bombes va variar entre 2000 kg i 3000 kg, amb 2000 kg allotjats internament, i 1000 kg
externament. Els assajos que es van celebrar amb la bomba radiocontrolada [[Fritz X]] van ser reeixits. L'armament defensiu constava de
2 [[canó (artilleria)|canons]] [[MG 151]] 20 [[mm]] amb 200 cartutxos cadascun, fixos i disparant cap enrere, muntats en la part
posterior del fuselatge.

=== A2 (Reconeixement) ===

El 343A-2, la versió de reconeixement, seria similar a l'A-1, però en lloc d'una càrrega de bombes, dues càmeres Rb 75/30 anaven a la badia de bombes, juntament amb un nou tanc de 2400 Kg de combustible per ampliar l'abast. Dos canons MG 151 de 20 mm amb 200 trets cadascun, estaven fixos disparant cap enrere com a la A-1, muntats en la part posterior del fuselatge per a fins de defensa.

=== A3 Zerstörer ===

El 343A-3 va ser la primera versió ''' Zerstörer (Destructor) '''. L'armament estàndard eren 4 canons [[MK 103]] de 30 mm amb 400 cartutxos en total, que van ser muntades a la badia de bombes, o dues MK 103 de 30 mm amb 100 cartutxos cadascun i dos canons de 20 mm MG 151 amb 200 cartutxos cadascun. Armes amb calibre de fins a 50 mm podien utilitzar-se, si bé totes les armes de foc disparaven cap endavant, col·locades al costat d'estribord del fuselatge sota el nas, pel fet que la roda de nas es retreia cap enrere s'allotjava a un costat. Un cop més, igual que les variants A-1 i A-2, l'armament defensiu va consistir en dos MG 151 de 20 mm fixos cap enrere amb 200 cartutxos cadascun, que van ser muntats en la part posterior del fuselatge.

=== Prototips ===

* Heinkel He 343
** ''' V1 treball número 850061 ''' Prototip bàsic de bombarder. Disseny de documents.
** ''' V2 treball número 850062 ''' Cèl·lula bàsica dels assajos de vol i el motor. Serà reconstruït per a les proves de bombardeig en picat, després dels primers vols. Construït segons els plànols lliurats el 19 d'abril. !---- The delivered Catapult assemblies will be installed later -----. Les catapultes es lliuraran després. Dues unitats van ser lliurades.
** ''' V3 treball número 850063 ''' Versió subministrada per les proves de les armes, de la ràdio i de navegació. Nova cabina de pilotatge amb vidre blindat.
** ''' V4 treball número 850064 ''' Versió de prova d'armes !---- en llibertat -----, inclosa la bomba ''' [[Fritz-X]] ''' radiocontrolada. Similar al V3 però amb un seient per a un tercer tripulant. Es van lliurar 6 unitats.
** ''' V5 treball número 850065 ''' Versió per a assajos en vol a gran altitud.
** ''' V6 treball número 850066 ''' Versió per a la substitució de materials. Subministrats per la com a versió Destructor.
** ''' V7 treball número 850067 ''' Totes les versions són similars al V3

=== No pot desenvolupar ===

Les turbines Junkers no van ser reeixides, a més l'He 343 estava en una pugna interna amb el [[He 287]] d'ala en fletxa negativa, també un reactor tetramotor. El programa 343 va ser detingut a finals de 1944, i tots els components i plantilles o models de construcció van ser emmagatzemats o desballestats, causa de l'empitjorament de la situació de guerra, en què tota la construcció d'avions es va concentrar en els avions de combat.

=== Unió Soviètica ===

{{VT|Ilyushin Il-22 (1947)}}

Els [[Unió Soviètica|soviètics]] van capturar com a mínim un exemplar, donant peu al desenvolupament de l{{'}}'''[[Ilyushin Il-22 (1947)|Ilyushin Il-22]]''' (Nom codi de l'OTAN Tipus 10)

== Especificacions (He 343A-1) ==
{{Especificacions d'aeronau
|Imatge = Heinkel He 343 3D.jpg
|Referència = Herwig and Rode p.81ref{{ref-llibre|títol = Luftwaffe Secret Projects (vol.2): Strategic Bombers 1935-1945|cognom = Herwig|nom = Dieter|cognom2 = Rode|nom2 = Heinz|altres = John and Elke Weal (transl.)|any = 2000|editorial = [[Midland Publishing]]|lloc = Earl Shilton, England|isbn = 1 85 780 092 3|pàgines = 81|pàgines =}}/ref
|Avió o helicòpter? = Avió
|Reactor o hèlix? = Reactor

|Tripulació = 2
|Capacitat =
|Càrrega =
|Càrrega més =

!-- Les següents unitats haurien d'anar en metres ---
|Longitud = 16/5
|Longitud peça =
|Longitud més =
|Envergadura = 18
|Envergadura peça =
|Envergadura més =
|Altura = 5.35
|Alçària peça =
|Altura més =
|Superfície alar = 42,45 m sup 2 /sup
|Perfil alar =

!-- Les següents unitats haurien d'anar a Quilograms ---
|Pes buit =
|Pes buit peça =
|Pes buit més =
|Pes carregat = 19550
|Pes carregat peça =
|Pes carregat més =
|Pes útil =
|Pes útil peça =
|Pes útil més =
|Pes màxim =
|Pes màxim peça =
|Pes màxim més =
 
!-- PLANTA MOTRIU. Potència (convencional) en quilowatts (kW), Empenta (reactors) en kiloNewtons (kN) o usar conversions. ---
|Motors per hèlix = 4
|Tipus motor = [[turborreactor]]
|Model motor = [[Heinkel HeS 011]]

|Empenta = 950
|Empenta peça = kgf
|Empenta més =
|Empenta/pes =
 
|Altres general =

!-- Velocitats ---
|Vnexceder =
|Vnexceder més =
|Vnormal = 910 km/h
|Vnormal més =
|Vcrucero =
|Vcrucero més =
|Vpérdida =
|Vpérdida més =
|Vmcontrol =
|Vmcontrol més =

!-- Autonomies i abastos. En km, les conversions mostren milles nàutiques i milles terrestres també. ---
|Autonomia = 2800
|Autonomia més =
|Autonomia combat =
|Autonomia combat més =
|Autonomia ferri =
|Autonomia ferri més =
 
!-- Ull, el [[radi d'acció]] NO és el mateix que l'abast màxim o autonomia. ---
|Ràdio acció =
|Ràdio acció peça =
|Ràdio acció més =
 
!-- Rendiment alçada: Unitats metres i metres per segon, conversions a peus (ft) i ft/s ---
|Sostre servei =
|Sostre servei peça =
|Sostre servei més =
 
|Règim ascens =
|Règim ascens més =
 
!-- Factors de càrrega, en kg/m² ---
|Càrrega alar =
|Càrrega alar més =
|Càrrega alar màxima =
|Càrrega alar màxima més =
 
|Altres rendiment =
 
!-- Armament ---
|Armament =
 
|Armes de projectil =
|Nombre metralladores =
|Metralladores =
|Nombre canons =
|Canons =
 
|Bombes = Fins a 3.000 kg en bombes.
|Míssils =
|Coets =
|Altres armes =
 
!-- Armament amb ancoratge. Omplir aquests 2 paràmetres activa els punts d'ancoratge individuals. ---
|Punts ancoratge =
|Capacitat ancoratge =
|Punt canó =
|Punt bomba =
|Punt coet =
|Punt míssil =
|Punt altres armes =
 
!-- Altres ---
|Aviònica = !-- NO USAR salt de línia (br/), ja ho fa la plantilla. ---
!-- Es poden usar llistes, incloure aquí els ítems de dades (* Articles 1 ...) ---
}}

== Vegeu també ==
* [[Arado Ar 234]]
* [[Ilyushin Il-22]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* ''' Horst Lommel ''': Vom Höhenaufklärer bis zum Raumgleiter 1935 - 1945, Geheimprojekte der DFS, Motorbuch Verlag, Stuttgart 2000, ISBN 3-613-02072-6
* ''' Luftwaffe 1946 ''' - Wydawnictwo Military #12, Jet Plans of the Third Reich - Monogram Aviation Publishing
* ''' Geheimprojekte der Luftwaffe Band II: Strategische Bomber 1935-1945 ''' - Motorbuch Verlag

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.luft46.com/heinkel/he343.html Pàgina de Luft'46 de l'avió.]
{{Plantilla:Denominacions dels avions del RLM}}
[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Bombarders]]
[[Categoria:Avions de reacció]]</text>
      <sha1>tiqw2h6z1wsfb9ycxzsn8r3tigsr8nn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>