<page>
    <title>Història de Dinamarca</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1000486</id>
    <revision>
      <id>13653270</id>
      <parentid>13628886</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T14:05:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>La '''Història de [[Dinamarca]]''' es remunta uns 12.000 anys enrere, fins al final de l'[[Paleolític|última edat de gel]], amb les primeres proves de poblament humà. Els [[danesos]] es van documentar per primera vegada en fonts escrites al voltant de l'any 500, en particular en els escrits de [[Jordanes]] i [[Procopi (historiador)|Procopi]]. Amb la [[cristianització d'Escandinàvia#Dinamarca|cristianització dels danesos]] pels volts del 960, és evident que existia un regne a Escandinàvia, que controlava aproximadament el territori danès actual. El llinatge de la reina [[Margarida II de Dinamarca|Margarida]] es remunta als reis [[víkings]] [[Gorm el Vell]] i [[Harald I de Dinamarca|Harald Blåtand]] i arriba fins a l'actualitat, raó per la qual la [[Monarquia de Dinamarca]] es pot considerar en aquest moment la més antiga d'Europa.refhttp://madmonaco.blogspot.com/2010/06/oldest-monarchy.html http://www.royalinsight.net/content/danish-monarchy-overview/ref

La història de Dinamarca s'ha vist particularment afectada per la seva ubicació geogràfica, entre el [[Mar del Nord]] i el [[Mar Bàltic]]. Això significava que es trobava entre [[Suècia]] i [[Alemanya]] i per tant en el centre de la lluita mútua pel control del Mar Bàltic (''[[dominium maris Baltici]]''). Dinamarca va passar molt temps en disputes amb Suècia pel control de [[Terres d'Escània|Skånelandene]] ([[Guerra d'Escània]]) i [[Noruega]], i en disputes amb la [[Lliga Hanseàtica]] sobre els ducats de [[Ducat de Slesvig|Schleswig]] (un [[feu]] danès) i [[Ducat de Holstein|Holstein]] (un feu alemany).

Finalment Dinamarca va perdre els conflictes i va acabar cedint primer Skånelandene a Suècia i després [[Slesvig-Holstein]] a l'[[Imperi Alemany]]. Després de l'eventual cessió de [[Noruega el 1814]], Dinamarca va mantenir el control de les antigues colònies noruegues de les [[Illes Fèroe]], [[Grenlàndia]] i [[Islàndia]]. Durant el [[segle XX]] Islàndia es va independitzar, Grenlàndia i les Illes Fèroe va esdevenir una part integrant del [[Regne de Dinamarca]] i el [[Comtat de Jutlàndia Meridional]] va reunir-se amb Dinamarca en 1920 després d'un referèndum. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] Dinamarca fou [[Ocupació de Dinamarca per l'Alemanya Nazi|ocupada]] per l'[[Alemanya nazi]] i alliberada en 1945. Després d'això es va unir a les [[Nacions Unides]].

== Prehistòria ==
Els primers rastres de civilització humana sobre el territori de [[Dinamarca]] es remunten a un [[període interglacial]] de l'[[Edat de pedra]]. Després de l'[[Edat glacial]], la superfície de terra ferma era àmpliament superior a la d'avui, perquè el nivell del [[Mar del Nord]] se situava 100 m més avall d'on es troba actualment. Les aigües de la [[Mar Bàltica]], llavors una conca d'aigua dolça, s'elevaven 50 m sobre les del Mar del Nord. 

És en aquesta època que apareix la [[Cultura de Bromme]], encara de tipus [[Paleolític]] (10.000-7400 aC). Les tribus d'aquesta cultura, que només romanien, de manera versemblant, de manera estacional a la regió, caçaven encara a la [[tundra]] l'[[ant]], el cavall, el [[senglar]] i el [[ren]]. Després vingueren els [[Maglemosià|maglemosisns]] (7400-6000 aC), després els [[Kongemose|kongemosians]] (6000-5200 aC). Aquests tenien una alimentació més variada, consumien igualment baies, nous, peix, crustacis, ocells i arrels. L'última cultura [[mesolític]]a, la [[cultura d'Ertebølle]] (5200-4000 aC) Caracteritzada per amuntegaments de petxines, ha deixat rastres a [[Jutlàndia]]. Va deixar el seu lloc a la cultura anomenada [[cultura dels vasos en embut|dels vasos en embut]], [[neolític]], la primera a practicar l'agricultura (pels volts del 3900 aC).

[[Fitxer:Solvogn.jpg|thumb|200px|El cèlebre [[carro Solar de Trundholm]] (anomenat ''Solvognen'' en danès), escultura que representa el sol tirat per una euga (aproximadament 1400 aC).]]

== Edats dels metalls ==
L'[[Edat del bronze danès]] se situa entre el 1400 i el 450 aC. Els especialistes pensen que els carros solars il·lustren un important fonament mitològic de l'Edat del bronze. És en aquest període que es formen de les comunitats rurals notòries.   

Durant l'[[edat del ferro]] (500 aC - 1 dC), el clima de Dinamarca i d'[[Escandinàvia]] [[zonal i meridional|meridional]] es fa més fresc i més humit, la qual cosa limita l'[[agricultura]] i força els grups indígenes a emigrar cap al sud, a [[Germània (regió)|Germània]]. En aquesta època, els habitants comencen a extreure el ferro dels [[pantà|aiguamolls]] de [[torba]]. 

Les proves de la immigració [[Celtes|cèltica]] daten d'aquest període a Dinamarca i en molts indrets d'Europa del nord-oest, el seu pas es reflecteix en certs noms de llocs més antics. Tanmateix, els especialistes del món celta, com ara [[Venceslas Kruta]], assenyalen que, deixant a part del mobiliari i els préstecs tècnics, la cultura local pràcticament no està influenciada. La [[Cultura de Jastorf]] del [[segle IV aC]] al [[segle I aC]], testimoniada a Jutlàndia i a l'Alemanya més septentrional, hauria jugat en canvi un paper en la dimensió d'Escandinàvia durant el seu sorgiment.  

És el [[113 aC]] quan són mencionats per primera vegada els [[cimbres]] i els [[teutons]], establerts a Jutlàndia i al sud d'aquesta. L'esgotament de la terra cultivada, les transgressions marines o altres onades de tempestes, la importància les zones torboses semblen haver contribuït a les creixents migracions entre les comarques de l'Europa nòrdica, o més simplement fora d'aquestes, i als conflictes de les tribus [[Teutons|teutones]] amb els colons romans a [[Gàl·lia]] o al nord d'Itàlia.

La cultura nòrdica experimenta fortament la influència de la civilització de la ceràmica mediterrània. Al [[segle I]], després d'una lenta fase d'expansió sobre una gran part del nord de l'actual Alemanya, emergeix el món germànic, caracteritzat per llengües i estructures familiars germàniques. 

Les províncies [[antiga Roma|romanes]] que tenien fronteres properes a Dinamarca, van mantenir relacions comercials amb els pobles danesos, testificades per peces de moneda romana trobades al país. La primera inscripció [[Alfabet rúnic|rúnica]] es remunta a l'any [[200]] aproximadament. Del [[segle II]] al [[segle VI]], es troben rastres del començament d'una ciutat major de caràcter central, que mantenia relacions comercials per tot arreu,  al sud-est de la [[Fiònia]]. 

=== L'edat del ferro germànica ===
L'[[era del ferro germànica]] és un període comprès entre 400 i 800 després de J.-C. En el moment de les [[invasions bàrbares]]. El seu començament és marcat per la caiguda de l'[[Imperi Romà|Imperi romà]] i l'augment de poder dels «[[Reis bàrbars de Roma|regnes bàrbars]]». Entre les restes més conegudes d'aquest període, convé citar els « ''[[homes de les torberes]]'' », que semblen ser els cossos preservats de dos homes escanyats, potser en el transcurs d'un sacrifici comunitari o d'una execució de presoners condemnats a mort.

[[Fitxer:Central Europe 5th Century.jpg|thumb|300px|Europa central al segle V.
Angli: [[Angles]]
Dani: Danès
Iuti: [[Jutes]]
Franci: [[Francs]]
Frisi: [[Frisi]]
Heruli: [[Hèruls]]
Saxoni: [[Saxons]]
Varni: [[Wends]]]]

Entre el 400 i 500, els [[jutes]], així com els [[saxons]], els [[angles]] i els [[frisi]], colonitzen l'illa coneguda com a ''Britannia'' pels [[Antiga Roma|romans]] (l'actual [[Gran Bretanya]], passant pel [[Mar del Nord]].

=== Període de les migracions: assentament llegendari dels [[daner]] ===
Les incursions a Dinamarca des del nord augmenten al [[segle V]]. Els avantpassats dels actuals danesos serien una tribu anomenda ''Daner''. Probablement originaris del sud de [[Suècia]], en particular d'[[Escània]] i de [[Halland]], s'instal·len a [[Jutlàndia]] i en algunes illes de la [[Mar Bàltica]] occidental pels volts de l'any [[500]]. Fan fora llavors del territori les antigues [[germànics|tribus germàniques]] que s'hi havien instal·lat abans. Des de llavors, el seu nom és aplicat a tota [[Jutlàndia]] per part dels germànics que viuen al sud.

Durant la primera meitat del [[segle VI]], l'existència i els fets guerrers dels danesos són mencionats en fonts [[Gots|gòtiques]], [[Francs|franques]] i [[Imperi Bizantí|bizantines]]. Entre aquestes destaca sobretot el relat fet per [[Procopi (historiador)|Procopi]] de les migracions dels [[hèruls]] des de la regió del [[Danubi]] cap al nord. Un dels pobles que apareixen són els anomenats ''Danoi''. [[Jordanes]] descriu en la seva ''Història dels gots'' diversos conflictes entre danesos i hèruls. Aquest historiador és d'opinió que els danesos són descendents dels suecs. [[Gregori de Tours]] qualifica el rei [[Chlochilaicus]] de rei dels danesos (és un nom llatí; en anglès antic es diria ''Hygelac''). El poeta [[Venanci Fortunat]] celebra, en les seves lloances als reis [[francs]] [[Clotari I]] i [[Khilperic I]], llurs victòries sobre els danesos.

Com ho recorda aquesta fàcil victòria franca i el [[segle VII]] següent, els pobles danesos dels estrets del mar bàltic són sotmesos als fluxos humans i a la influència cultural incessant i duradora dels pobles de la Bàltica, començant pels wends i els eslaus. Només constitueixen una amenaça per raó de la seva inestabilitat crònica i la seva divisió incessant.

=== Sedentarització danesa ===
És al [[segle VIII]] que es constitueixen les primeres ciutats. La més antiga ciutat de Dinamarca és [[Ribe]] (sud de [[Jutlàndia]]). Els primers rastres d'urbanització trobats a [[Aarhus]] i a [[Copenhaguen]] daten igualment d'aquesta època. Els danesos que han sabut preservar millor la seva llengua que la seva cultura i institucions germàniques, serien els primers habitants assentats de manera duradora sobre aquest territori sense ser esclaus. Aquests petits pobles camperols, organitzats en cantons de defensa, nogensmenys han continuat sent per necessitat venedors i guerrers temibles.

== Alta Edat Mitjana ==
=== Els reis danesos del [[segle VIII]] al [[segle X]] ===
La primera unió centralitzada tindria lloc cap al [[705]]. Es té des de llavors una successió de reis [[danesos]].refLa successió dels reis no és establerta de manera clara, en la mesura que les úniques fonts són franques i no s'ocupen del Dinamarca més que d'una manera incidental. Les dates indicades no tenen valor absolut. /ref de caràcter més o menys llegendari:

*[[Harald Hildetand]] (Dent de Combat), de 705 a 735, crea la primera concentració regional de clans danesos organitzats en regne; 
*[[Sigurd I Ring]] al voltant del 740 ;
*[[Ragnar]] Ladbrogde al voltant de 770.

Els reis següents són testimoniats per les fonts franques, en particular els ''[[Annales regni Francorum]]'', pel fet que els danesos tingueren llavors diverses ocasions de posar-se en relació amb l'Estat dirigit per [[Carlemany]]:

*[[Sigfred de Dinamarca]], testimoniat com a rei del 777 a 798.:ref. El seu adveniment és doncs anterior al 777 i la seva defunció posterior al 798/ref en 777, ofereix l'asil a [[Widukind de Saxònia|Widukind]], cap saxó que s'havia revoltat contra [[Carlemany]].
* El seu fill [[Godfred de Dinamarca]] li succeeix probablement; en [[808]], comença la construcció d'una línia de fortificació sobre la seva frontera meridional, per tal de protegir el país contra les incursions dels francs;
* El [[810]], [[Hemming de Dinamarca]] li succeeix: signa des de [[811]] amb Carlemany un tractat que garanteix les seves fronteres, però és mort des del 812, potser en el transcurs d'una guerra civil. 

El juny de [[826]], [[Harald I de Dinamarca]] es fa batejar a [[Ingelheim]], i després parteix per reconquerir el seu regne contra els fills de Godfreed. Entre 826 i 829, una part del país és evangelitzada a instància seva per un monjo, [[Anscari de Bremen]]. Harald I mor el 863. 

En 878, el rei Guthrum es fa batejar i tindrà com a padrí [[Alfred el Gran]]. 

L'afebliment dels [[francs]] en el curs del [[segle X]] afavoreix la monarquia danesa que aconsegueix defensar-se de les invasions vingudes del sud. La unió és acabada sota el regnat d'[[Harald I de Dinamarca]] «el de la dent blava», mort vers el [[987]]. 

Les pedres rúniques com la [[Pedres de Jelling|Gran Pedra de Jelling]], sobre les quals apareix per primera vegada el nom ''Dinamarca'', són sovint considerades com la partida de naixement de Dinamarca.

=== L'època víkinga ===
{{Principal|Era víkinga}}
Les accions de pillatge, des de la fi del [[segle VIII]], igual com la major part de la segona etapa de colonització i d'instal·lació al llarg de les ribes de l'Atlàntic i dels mars del voltant, són una activitat essencialment privada. Si la primera fase de terror podria ser descrita sota el qualificatiu ''víking'', la segona fase d'assentaments dels ''normanni'' i sobretot la submissió de vastes parts de territori a l'autoritat i a la imposició de tributs, requereix un suport logístic de caps guerrers i de reis. El Danelaw, estatut legal confós amb un vast territori a l'oest d'Anglaterra ho testimonia. [[Rol·ló]] que instal·la els seus homes en un territori negociat en 911 i funda Rouen no és un aventurer, sinó un cap guerrer danès. 

Gairebé tots els pobles danesos daten de l'època [[víkings|vikinga]] i tenen doncs més de 800 anys. Els pobles amb els sufixos -heim, ing(e), lev, løse i sted formen part dels més antics. Apareixen ja en l'època de les migracions. Els sufixos que contenen torp i toft(e) segurament van arribar d'Anglaterra als segles [[segle VIII|VIII]] i [[segle IX|IX]]. Els que acaben en -by provenen de Suècia. 

Els sufixos -rød, -rud, -tved, -holt, -skov, -have i -løkke indicarien en canvi que les terres han estat guanyades per roturació al [[segle XIII]].

[[Fitxer:Haithabu Dorf 2.jpg|thumb|center|400px|Reconstitució del poble víking de Haithabu]]

S'organitzen nombroses expedicions [[víkings|víkingues]] des de la fi del [[segle VIII]]. Les seves freqüents incursions assolen l'[[imperi Carolingi]], l'actual [[Alemanya]], [[Espanya]] i sobretot la [[Gran Bretanya]] durant un segle. El «[[Gran exèrcit pagà]] desembarca a [[Ànglia de l'Est]] i conquereix progressivament una part del territori (les terres sota el seu domini des de llavors són conegudes amb el nom de [[Danelaw]]). La presència [[víkings|víkinga]] a Anglaterra dura fins al 1066.

=== Naixement de Dinamarca ===
Als voltants del 730, els danesos construeixen prop de [[Schleswig]] un important sistema de fortificació per protegir-se dels [[saxons]]: el [[Danevirke]], línia defensiva d'una trentena de quilòmetres de longitud. Vers el 800, un rei danès local agafa els venedors internacionals establerts a [[Rerik]], llavors en territori [[eslaus|eslau]], i els reinstal·la a [[Hedeby|Haithabu]].

[[Fitxer:Ribe Museum - Wikingerschiff.jpg|thumb|left|200px|Vaixell víking al museu de Ribe]]
En els decennis posteriors a l'any 900, Dinamarca no és governada per un únic sobirà, sinó que al contrari es troba sota la influència de dos, o fins i tot tres centres poder. El sud de [[Jutlàndia]] i la ciutat comercial de [[Hedeby|Haithabu]] són entre les mans de reis suecs invasors, la presència dels quals és testimoniada [[Adam de Bremen]] i per dues de les pedres rúniques de Haithabu. Els suecs ocuparen [[Lolland]]. A [[Jelling]], una altra casa reial, vinguda de Noruega després d'[[Adam de Bremen]] als voltants de l'any 900, tingué la seva seu. Existeixen, per contra, dubtes quant al domini de [[Sjælland]] i de la costa d'[[Escània]] per part de [[Haakon el Bo]].ref. Evocada per l'[[skalde]] Guthormr sindri en el seu [[Hákonardrápa]] /ref 

En 934, [[Enric I d'Alemanya]] responsable de l'antiga marca carolíngia de l'Schleswig meridional derrota [[Hardeknut de Dinamarca|Knut I]] a la batalla de  Haithabu. El rei danès vençut esdevé llavors el seu vassall, ha de pagar un tribut i la seva família és obligada a convertir-se a la fe cristiana. En resposta a aquest tractat, les incursions daneses en territori [[frisó]] des de la desembocadura de l'[[èider]] s'interrompen fins a 980. Els víkings danesos semblen haver-se girat llavors cap a l'est. Una [[pedra rúnica]] d'aquesta època honora en efecte un guerrer caigut a Suècia. Segons els annals de [[Corvey]] per a l'any 934, els danesos s'havien sotmès a Enric I. El territori exacte que allò representava (en particular la mesura en la qual es referia també a Jutlàndia) no hi està indicat.

[[Fitxer:Harald bluetooth.PNG|right|thumb|El regne de Harald de la dent blava (vermell) i els seus vassalls (rosa)]]

No se sap, d'altra banda, amb precisió,  el que la gent de l'època designava com a ''Dinamarca''. Els escrits d'[[Alfred el Gran]] sobre els viatges d'Ottar i de [[Wulfstan]], el testimoniatge més antic pel que fa a això, anomenen Dinamarca el sud de l'actual Suècia, incloent-hi Escània, les illes de [[Falster]], de [[Lolland]], de [[Langeland]] i probablement també [[Sjælland]] així com les altres illes daneses orientals. És només a una pedra trobada al nord de Jutlàndia que data de l'època de les [[pedres de Jelling]], que se cita per primer cop el nord de Jutlàndia com a part de Dinamarca, la qual podria ser una conseqüència de la unificació sota [[Harald I de Dinamarca|Harald el de la dent blava]]. Tanmateix és al [[segle X]] que s'imposa la denominació Dinamarca, que sembla resultar de la denominació cristiana i carolíngia de l'antiga marca (frontera) dels daner. Més que els daner mítics del [[segle V]], l'arrel locativa germànica ''*dan'' indica que són habitants del lloc geogràfic; per tant, de l'Escandinàvia meridional.

=== Una cristianització lenta ===
La història del cristianisme a Dinamarca s'encavalca en part amb la de l'època víkinga descrita anteriorment.

Pels volts de l'any 725, l'arquebisbe d'[[Utrecht]] d'origen anglosaxó [[Willibrord d'Utrecht|Willibrord]] se'n torna a Dinamarca. Hi és rebut pel rei Ongendus (sens dubte Angantyr). Malgrat els seus esforços, el rei es nega a convertir-se. No té lloc cap altra temptativa d'evangelització sota [[Carlemany]], perquè aquest refusa que els missioners vagin a territoris no sotmesos a la seva autoritat. Aquesta prohibició estava vinculada a la seva idea que [[Imperi Carolingi|Imperi]] i Església eren indissociables.

[[Fitxer:Louis le Pieux.png|left|120px|thumb|[[Lluís I el Pietós]]]]

Sota el regnat de [[Lluís I el Pietós]], es recupera la tasca missionera més enllà de la frontera nord de l'Imperi. L'assassinat del rei víking [[Godfred de Dinamarca|Godfred]] en 810 fa avançar aquesta empresa. En la lluita successòria que se segueix,  [[Harald Klak]] es fa batejar el 826, a l'[[Abadia de Sant Albà]], amb 400 dels seus partidaris, amb l'esperança que aquesta conversió incités l'emperador [[Lluís I el Pietós]] a donar-li suport. És l'ocasió per a l'Església de reprendre la missió a Escandinàvia començada en 823 per [[Ebon de Reims]]. El missioner [[Anscari de Bremen]] acompanya Harald en la seva marxa per a la conquesta del poder. Tanmateix, Harald fracassa i amb ell l'evangelització del territori.

[[Fitxer:Ansgar ved Marmorkirken 2.jpg|thumb|220px|L'estàtua d'[[Anscari de Bremen|Anscari]] o Ansgar, sant patró de Dinamarca davant la ''Marmorkirke'' (església de marbre) de Copenhaguen.]]

En 831, es crea l'[[arquebisbe|arquebisbat]] d'[[Hamburg]] amb ocasió d'un [[sínode]] convocat per l'emperador [[Lluís I el Pietós]]. [[Anscari de Bremen]] és nomenat arquebisbe i li és atorgat el dret d'ordenar bisbes a Escandinàvia i d'enviar-hi sacerdots. La intenció política subjacent és d'integrar el Nord a l'Església imperial, la qual cosa no és possible més que amb una seu episcopal en l'imperi. La tasca d'evangelització s'interromp brutalment en 845, després del pillatge d'Hamburg pels danesos, perquè tots els recursos foren destruïts. Els arquebisbats d'Hamburg i de [[Bremen]] estaven llavors reunits. L'arquebisbe [[Anscari de Bremen]] es troba amb el rei de Dinamarca [[Horik I de Dinamarca|Horik I]] en 847 (potser [també] en 843), conjuntament amb els emissaris de [[Lluís el Germànic]]. No aconsegueix convèncer-lo de fer-se batejar però rep de la seva part l'autorització d'erigir una església a [[Schleswig]]. Horik entra en conflicte amb els seus nebots cap al 850 per qüestions successòries sobre el tron. Cau en combat en 854 en una guerra civil i amb ell, tots els seus consellers favorables a Ancari. L'únic supervivent del seu clan és [[Horik II de Dinamarca|Horik II]]. Aquest es troba al principi sota la influència del poderós Jarl Hovi de Schleswig, contrari als cristians. Horik II es desfà tanmateix ràpidament del seu conseller i es gira cap a Anscari, li demana sacerdots, ofereix a l'església un terreny per construir una església a [[Ribe]] i hi autoritza la presència d'un sacerdot. Per bé que ell mateix es nega a [[baptisme|batejar-se]], Horik II envia en 864 regals al [[Papa Nicolau I]]. Durant els conflictes amb l'arquebisbe de [[Colònia (Alemanya)|Colónia]] suscitats per la creació de l'arquebisbat d'Hamburg-Bremen, la tasca dels missioners a Dinamarca afluixa de nou. Ja no es reprèn fins a l'arribada de l'arquebisbe [[Unni d'Hamburg]], el qual torna a enviar sacerdots a Dinamarca, amb el suport de [[Harald I de Dinamarca|Harald el de la dent blava]]. El pare d'aquest últim, [[Gorm el Vell]] havia unificatrefAnteriorment, coexistien nombrosos regnes menors sobre el territori de l'actual Dinamarca./ref Dinamarca, però aquestes creences eren incondicionalment [[paganisme|paganes]] i destrueix probablement l'església de [[Schleswig]].

[[Harald I de Dinamarca|Harald I]] funda, des de la seva arribada al poder amb el seu pare [[Gorm el Vell]] als voltants de 940, tres bisbats a Dinamarca: Schleswig, Ribe i Aarhus. En els [[dècada del 980|anys 980]] vindrà a afegir-se el bisbat d'[[Odense]] a [[Fiònia]]. En 965, any del bateig del rei pel sacerdot Poppo tots els bisbats danesos són alliberats, per privilegi imperial, de l'obligació d'ingressar un impost i del dret d'ingerència dels batlles imperials. L'objectiu és d'excloure tot atemptat contra la sobirania del rei de Dinamarca. L'arquebisbe de Bremen és llavors l'únic vincle entre Dinamarca i l'[[Sacre Imperi Romanogermànic|Imperi]]. El rei danès conserva la competència d'ordenar els bisbes sobre el seu territori però els bisbes danesos són [[sufragània|sufraganis]] de l'arquebisbe de Bremen i per tant membres de l'Església imperial. Sota la influència de les esglésies angleses, les esglésies escandinaves comencen a reivindicar una dissociació de l'Església imperial. Paral·lelament al reforç de l'autoritat papal, les esglésies nacionals es posen a entrar en contacte directament amb el Papa, esquivant les instàncies de l'Imperi. Tanmateix, la [[Cúria Pontifícia|Cúria]] subordina la independència de les esglésies escandinaves, que desitjava igualment, a la condició de l'acabament de l'evangelització al país. Els criteris fixats eren: 1) la conversió al cristianisme de la casa reial i de les classes dominants, així com de la majoria de la població, 2) una institucionalització, o com a mínim un principi d'institucionalització, de la vida eclesiàstica a través de convents i una organització en parròquies i en diòcesis, i finalment 3) la independència nacional i l'estabilitat territorial.

[[Fitxer:Jelling gr Stein 1.JPG|right|250px|thumb|Sovint considerades com a certificat de naixement de Dinamarca, les [[pedres de Jelling]] anuncien la unificació del país per [[Harald I de Dinamarca]] vers el [[980]].]]

Entre 960 aproximadament i el començament dels [[dècada del 980|anys 980]], Harald el de la dent blava sembla regnar sobre un territori que s'estén des de [[Jutlàndia]] a [[Escània]]. A la mateixa època, rep la visita d'un missioner alemany que, segons la llegenda,refAdam of Bremen, History of the Archbishops of Hamburg-Bremen, trad. Francis J. Tschan (New York, 2002), pàg. 77-78. /ref hauria sobreviscut a una [[ordalia|ordalia pel foc]], el que hauria convençut Harald de convertir-se al cristianisme. Es fa batejar cap al 965. La nova religió, que substitueix les antigues pràctiques religioses nòrdiques, presenta nombrosos avantatges per al rei. El cristianisme aporta amb ell un cert suport de part del [[Sacre Imperi Romanogermànic|Sacre Imperi]]. Permet també al rei desfer-se d'opositors que adoren les antigues divinitats. En aquest estadi precoç, cap prova no demostra que l'Església danesa hagi estat en disposició de crear una administració estable en la qual Harald s'hagi pogut recolzar per exercir un control més eficaç sobre el seu regne però pot haver contribuït al desenvolupament d'un regne cada vegada més poderós.

[[Sven Tveskæg|Sven I]], el successor de Harald, fa venir missioners anglesos. Convoca el bisbe Gotebald d'Anglaterra i l'envia a [[Escània]]. El clergat danès està, cada cop més, format per gent de la regió. L'església danesa comença amb escreix a lliurar-se ella mateixa al [[Missió religiosa|missionariat]]. Propst Oddar, un parent de Sven Gabelbarts, mor en màrtir en ocasió d'una missió amb els [[wends]] el 1018. [[Canut II de Dinamarca|Knut el Gran]], que succeeix Sven I, porta una política d'aliança oberta amb l'Església anglesa. La causa d'aquesta política és l'arquebisbe [[Lyfing]] de [[Canterbury]], que probablement va aportar el primer [[òbol de Sant Pere]] abocat per Knut a Roma i que va obtenir el seu reconeixement papal en tant que rei. El Papa [[Benet VIII]] és el primer, des del [[Papa Nicolau I]], que escriu directament una carta a un danès. El desig d'independència respecte a l'arquebisbat d'Hamburg es plasma quan l'arquebisbe [[Aethelnoth]] de Canterbury consagra tres bisbes per a Dinamarca : Gerbrand per a [[Roskilde]], Bernhard per a [[Escània]] i Reginbert per a la [[Fiònia]]. Aquesta investidura per part de l'arquebisbe anglès té com a efecte separar Lund de Roskilde i engendrar un conflicte entre el rei Knut i l'arquebisbe Unwan (1013-1029). El 1022, aquest últim atura Gerbrand durant el seu viatge d'Anglaterra a Dinamarca i el convenç de les prerrogatives de l'arquebisbat d'Hamburg sobre Dinamarca. Aconsegueix llavors fer valer els drets d'investidura de l'arquebisbat hamburguès; després d'això, és l'arquebisbe Libentius d'Hamburg el que institueix en 1029 Avoco com a successor de Gerbrand a Roskilde.

=== Unificació de Dinamarca ===
Dinamarca és unificada una primera vegada cap al 936 sota [[Gorm el Vell]] que, en reacció a la tutela imposada per [[Enric I d'Alemanya|Enric I l'ocellaire]], erigeix poderoses fortificacions sobre el Dannewirke a l'Slesvig i instal·la camps de formació militar, verdaders quarters, per constituir un exèrcit eficaç. El seu fill [[Harald I de Dinamarca|Harald el de la dent blava]] emprèn durant el seu principat i regnat del 940 al 985 la conquesta de la via marítima del Nord o Noruega. El poder del rei no està tanmateix encara molt desenvolupat, no es pot parlar de govern en el sentit modern del terme. Allò es reflecteix sobretot en les campanyes militars desorganitzades que es duen a terme fins al regnat de [[Sven Tveskæg|Sven I]], de vegades fins i tot contra territoris pertanyent al rei mateix. Fins al començament del [[segle XI]], els danesos són anomenats ''Normanni(i)'', homes del Nord, funden colònies a tota Europa, comercien i s'assimilen a les poblacions trobades, mentre que els víkings es dedicaven, en altre temps, a saquejar regions senceres i a fer la guerra.

Sota el regnat de [[Canut II de Dinamarca|Knut el Gran]], el territori danès s'estén en una mesura considerable. Inclou llavors, a més a més de l'actual Dinamarca, també parts de Suècia, de Noruega i, després de la llarga lluita de Knud contra Edmond costa de ferro, Anglaterra el 1028. Mentre Hardeknud regna sota el nom de [[Hardecanut|Canut III]] de 1035 a 1042, Noruega s'emancipa.

A la mort de Knut III el 1042, [[Magne Olavsson]] arriba al tron. El nebot de Knut el Gran, [[Sven Estridsson]], es nega a reconèixer-lo com a sobirà legítim. Magne mor cinc anys més tard en circumstàncies indeterminades i Sven pren el poder, que torna així a mans daneses.

La unió amb Anglaterra arriba a la seva fi el 1042 quan [[Eduard el Confessor]], mig germà de [[Hardecanut|Canut III]], esdevé rei d'Anglaterra i restaura la [[Casa de Wessex|casa anglosaxona de Wessex]]. 

La dinastia de [[Casa de Harthacnut|Harthacnut]] va anar perdent pes i fou reemplaçada en [[1047]] per la [[Casa d'Estridsson]].

== Baixa Edat Mitjana ==
Al final d'una vasta expansió nascuda de la seva potència militar i d'una regressió extraordinàriament ràpida, el regne danès conserva el control dels estrets d'entrada i de sortida de la Bàltica. Si els horitzons del Mar del Nord es tanquen de nou lentament, la Mar Bàltica crida al renaixement del poder reial, si vol afavorir els comerciants i les ciutats daneses.  

L'Església no deixa d'estendre la seva influència secular. La societat agrícola de 700.000 persones és al final del [[segle XI]] una societat amb normes aparentment feudals: un clergat poderós, una noblesa secular de grans terratinents que constitueix el nucli de la defensa del regne, una burgesia que creix al mateix temps que les ciutats i una pagesia molt nombrosa.

[[Fitxer:Lund4.jpg|thumb|[[Catedral de Lund]]. [[Cor (arquitectura)|Cor]] i [[absis]].]]
A partir de l'època de [[Canut IV de Dinamarca|Knut el Sant]] (fill il·legítim de [[Sven Estridsen]], regnat de 1080 a 1086) el Regne de Dinamarca s'enriqueix considerablement, tot mantenint vincles estrets amb l'Església. Es pot citar com a exemple l'acte de donació concedit per a la [[Catedral de Lund]]. Els diners destinats a la construcció de l'edifici provenen essencialment de multes per atemptat contra l'ordre públic o inexecució de la ''Leding''. Aquesta última era una obligació que consistia a proveir al rei d'un cert nombre de vaixells, inclosa la tripulació, en període de guerra. L'incompliment a aquest deure era punible i el contraventor havia de cedir generalment terresref. cf Robert Bohn: ''Dänische Geschichte.'' (Google eBooks) /ref Els esforços desplegats per Knut el Sant per augmentar el poder reial i fer irradiar la influència del Regne de Dinamarca són vistos amb mals ulls per una part de la població, en particular per raó de l'augment dels impostos. Nobles i pagesos es revolten, amb el suport del mateix germà del rei, [[Olav I de Dinamarca|Olav]], anonemat «la Fam».ref. Katherine Holman ''The Té to Z of the Víkings'' (Google eBooks) /ref El rei és finalment assassinat el 10 de juliol de 1086 per rebels, dins de l'església de fusta de Sant Albà, a [[Odense]].

Sota el govern d'[[Olav I de Dinamarca|Olav]], tanmateix, la fam i les epidèmies colpeixen el regne. L'Església escampa la idea que es tractaria d'un [[càstig|càstig diví]] provocat per l'homicidi de Knut. Es refereixen llavors miracles que s'haurien produït prop de la tomba de Knut. [[Erik III de Dinamarca|Erik]], germà i successor d'Olav, envia emissaris a Roma per tal de presentar al Papa les proves dels [[miracle]]s en qüestió. En realitat, l'objectiu perseguit era polític: es tractava d'afirmar el [[dret diví dels reis|dret diví]] de la família al tron de Dinamarca. La canonització, ocorreguda el 1101, així com el [[pelegrinatge]] d'Erik a [[Jerusalem]] (en el transcurs del qual perdrà la vida), són reveladors de la relació cada vegada més estreta mantinguda per la monarquia danesa amb l'Església»ref. Katherine Holman ''The Té to Z of the Víkings''; Malcolm Barber ''The two cities: medieval Europa, 1050-1320''; Johann Evangelist Stadler, Franz Joseph Heim ''Vollständiges Heiligen-Lexikon'' (Google eBooks)/ref El Regne i l'Església persegueixen objectius amb expansió comuns; les dues parts treballen per l'establiment d'un poder central.

=== El regne cristià del [[segle XII]] al [[segle XIII]] ===
[[Fitxer:Scandinavia_1219.gif|right|thumb|250px|[[Escandinàvia]] el [[1219]]. Els regnes de [[Dinamarca]], de [[Noruega]], de [[Suècia]] i els [[Germans Livonians de l'Espasa|sword brethren]]. En groc: l'illa [[estònia|estoniana]] de [[Saaremaa]] (Ösel) reivindicada per Dinamarca (finalment conquerida pels Sword Brethren el [[1227]]) i els territoris conquerits per Dinamarca a l'actual [[Alemanya]] del nord.]]

Dinamarca esdevé per poc temps un feu d'[[Alemanya]] ([[1153]]- [[1162]]). El regne danès torna a ser independent amb l'ascens de [[Valdemar I de Dinamarca|Valdemar el Gran]] que abandona l'antiga capital, [[Roskilde]] i funda la seva capital al castell de Copenhaguen, prop de la [[Copenhaguen|ciutat portuària i comercial]] fundada pel bisbe [[Absalon]], el seu conseller familiar. Al final d'una llarga lluita amb [[Eskil]], [[Arquebisbat de Lund|Arquebisbe de Lund]], Valdemar imposa una monarquia hereditària danesa consagrada per l'església. Però des del seu adveniment, dóna la seva espasa per imposar el cristianisme i enfoca el regne de Dinamarca cap al [[mar Bàltica|Mar bàltic]]. El regne esdevé també una potència ineludible a Alemanya del Nord. Adquireix l'[[Rügen|Illa de Rügen]] ([[1168]]), els països eslaus al nord de l'Elba ([[abodrites]], [[veltes]] etc.), [[Mecklemburg]] ([[1184]]- [[1188]]), [[Holstein (regió d'Europa)|Holstein]], [[Pomerània]], [[Pomerèlia]] ( [[1210]]), [[Ducat de Saxònia-Lauenburg|Lauenburg]], annexat el 1214, ocupa [[Estònia]] després de la croada de [[Valdemar II de Dinamarca|Valdemar el Victoriós]] entre [[1218]] i [[1219]]. El Mar Bàltic és un mar danès durant alguns decennis. El conjunt d'Estònia és annexada en [[1239]]. Però la influència a Alemanya del Nord reforçada el 1214 cau dramàticament després de 1225; l'hegemonia danesa s'esvaeix i les diverses parts de l'imperi marítim es disloquen abans d'esfondrar-se pels volts del 1240 o abans. Amb anterioritat a la pèrdua de les últimes parts de l'efímer imperi bàltic, es produeix una crisi interna a Dinamarca. La monarquia debilitada deixa de ser hereditària i torna a ser electiva el 1250; la carta de 1282 imposa un contrapoder socialment conservador; l'assemblea nobiliària o dieta.  

L'illa de Rügen es perd el 1325. Estònia és venuda el [[1347]] a l'[[Orde Teutònic]].

=== La Unió de Kalmar ===
{{Principal|Unió de Kalmar}}
Després [[1350]], la [[Pesta Negra]] infligeix en dos decennis, a Dinamarca i en general a Escandinàvia, una gran pèrdua de població, que comporta alhora trastorns econòmics i socials. Els Estridsson ja s'havien esvaït en [[1375]] i la successió esdevingué una qüestió litigiosa fins que la tutora de Dinamarca, [[Margarida I de Dinamarca]], filla de [[Valdemar II de Dinamarca]], no hagué donat la corona a [[Eric de Pomerània]] ([[1396]]). Ja l'havia fet hereu en [[1389]] del seu fill amb Haakon V rei de [[Noruega]], Olaf, rei de Dinamarca i de Noruega. El va fer coronar rei de [[Suècia]] en [[1397]], per la [[Unió de Kalmar]], que fusionava els tres Estats en un sol, amb la unió de Dinamarca a [[Suècia]] i a [[Noruega]].

Aquesta unió fou molt avantatjosa per a Dinamarca, que se situava al capdavant de la unió, tant en el camp polític com econòmic, malgrat la preponderància econòmica de la [[Lliga Hanseàtica]]. Noruega va perdre la seva independència i esdevé fins a 1814 una simple colònia danesa i en part, durant molt de temps, estarà doblement sotmesa sota el monopoli hanseàtic.

En [[1448]], després de la mort de [[Cristòfor de Baviera]], [[Cristià I de Dinamarca|Cristià I]], de la [[casa d'Oldenburg]], és escollit rei pels danesos: hereu per part de sa mare del ducat de Sleswig i del comtat de Holstein, és llavors designat rei de Noruega el 1450, i després rei de Suècia el 1457. Aplega al final del seu regant, entre els seus estats, [[Holstein]], l'arxipèlag danès, [[Jutlàndia]] i també [[Sleswig]] des de [[1460]].

Però la unió amb Suècia només existeix de manera nominal: després d'haver-se trencat, de fet, diverss vegades, sobretot en [[1448]], va patir, finalment, un trencament definitiu després de situacions sagnants en [[1523]], de resultes de la revolta de [[Gustau I de Suècia]] contra [[Cristià II de Dinamarca]]. Noruega continua estant, no obstant això, unida a Dinamarca, que va conservar, a més, a Suècia, 5 províncies marítimes de la [[Gòtia]] fins al [[1814]]. Les possessions del [[Mar del Nord]] de [[Grenlàndia]] i [[illes Fèroe]], inicialment noruegues, són encara daneses, excepció feta d'[[Islàndia]], que va rebre la seva independència el 1944.

El 1479 es funda la [[Universitat de Copenhaguen]].

== Edat Moderna==
El 1530, s'imposa la reforma luterana, en benefici del poder reial, als assumptes del regne de Dinamarca i de Noruega. El 1536, les principals resistències daneses són escombrades. No queden entre els més reticents més que alguns grups de catòlics noruecs aïllats a les seves províncies. Així el poder administratiu danès pot justificar millor la colonització autoritària de les elits daneses i imposar una rigorosa regulació als pagesos noruecs. 

=== La Reforma ===
La Reforma, que és originària d'Alemanya i de les idees de [[Martí Luter]], té un fort impacte sobre Dinamarca. L'Església nacional és avui encara luterana. A Dinamarca, el protestantisme no s'estén tanmateix gràcies a l'entusiasme popular per a la reforma de l'Església, excepte en les ciutats, sinó a l'entusiasme d'un príncep per al creixement de les seves riqueses, donada la secularització dels dominis de l'església.

La Reforma és imposada a Dinamarca en [[1536]] de resultes d'una guerra civil de tres anys. El 1533, a la mort de [[Frederic I de Dinamarca|Frederic I]], un consell de regència, format per bisbes, pren el control del país i es nega a reconèixer l'elecció de [[Cristià III de Dinamarca|Cristià III]], ja convertit al [[luteranisme]]. Cristià III en surt vencedor, amb l'ajuda armada de la noblesa i dels mercenaris alemanys, de la [[guerra dels comtes]], que obliga el clergat, la pagesia i la burgesia a reconèixer-lo com a rei. Els béns de l'Església són llavors embargats, el que augmenta considerablement els ingressos del nou sobirà. L'Església danesa esdevé una església principesca luterana i els sacerdots són obligats a prestar fidelitat a aquesta nova església.

Si bé Cristià III no participa en la [[Lliga Smalkalda]] en guerra contra [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]], Dinamarca es posiciona, en general, amb el bàndol dels [[Protestantisme|protestants]] en el moment de les guerres de religió dels segles [[segle XVI|XVI]] i [[segle XVII|XVII]]. Forma ràpidament part del cor del luteranisme a Europa i el país coneix, al [[segle XVII]], un període d'estricta ortodòxia luterana. L'Església esdevé un instrument de la monarquia reforçada per disciplinar ideològicament i moralment el poble. L'ensenyament de les doctrines de [[Jean Cauvin|Calví]] o de [[Huldrych Zwingli|Zwingli]] són llavors estrictament prohibides.

La Reforma no acosta especialment els interessos danès i suec. Els suecs detesten els danesos des del bany de sang d'Estocolm el 1520. [[Cristià II de Dinamarca|Cristià]], cap d'una policia tirànica, hi havia fet executar 80 nobles suecs.

=== El [[segle XVI]] i la primera part del [[segle XVII]] ===
[[Dinamarca]] s'enriqueix durant el [[segle XVI]], en gran part gràcies al creixement del trànsit marítim a l'[[Øresund]]. Com que el país controla les dues costes de l'ontrolant el país les dues costes dels [[Estrets danesos]], es pot imposar una taxa de pas moderada en benefici del poder reial. El comerç de cereals entre [[Polònia]] i els [[Països Baixos]] augmenta enormement en aquest període i els sobirans danesos no vacil·len a imposar-hi una taxa.

El regnat de [[Frederic II de Dinamarca|Frederic II]] (1559-1588) marca l'Edat d'or de la noblesa danesa: el país és exportador de grans i de bestiar. Els nobles, que disposen d'excedents negociables, recompren les terres dels pagesos lliures per fer-los arrendataris sotmesos a pagaments en espècie o a càrregues. El sistema économico-social evoluciona cap a la gran senyoria poblada d'arrendataris.

El regnat de [[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] de 1588 a 1648 deixa importants treballs de construcció, malgrat la participació de l'exèrcit danès a la [[guerra dels Trenta Anys]]. El 1600, el poder reial, al capdavant d'una monarquia electiva capta els recursos dels peatges del Sund ([[Estrets danesos]]) i controla el comerç a la Mar Bàltica. La dinastia dels Holstein, rica per altres ingressos i regalies que permeten mantenir una flota consistent, regna sobre un reialme de Dinamarca que s'estén fins a Grenlàndia, Islàndia, Noruega, Suècia meridional (Escània), Sleswig i Holstein al nord d'Alemanya. Un repartiment del poder és consentit amb una noblesa molt poderosa en aquests àmbits - ha reduït els seus pagesos al servatge - i que dirigeix la dieta on fatxendegen els seus representants. L'autoritat reial no existeix veritablement més que per la riquesa del rei, que pot així imposar una política estrangera autònoma sense els subsidis de la dieta. La preponderància a Europa del Nord no és il·lusòria. La Dinamarca d'aquesta època, malgrat les seves divisions internes, no ha esdevingut encara la monarquia absoluta i la potència secundària de després del 1690. Cap al 1610, la flota reial danesa protegeix fins i tot els ports francesos de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] o la [[Canal de la Mànega|Mànega]], en compliment dels acords subscrits sobre defensa i comerç. 

L'economia danesa es beneficia igualment de la [[Guerra dels Vuitanta Anys]] als [[Països Baixos]], en el transcurs de la qual s'estableixen a [[Dinamarca]] un gran nombre de refugiats del país que és llavors més avançat d'Europa, amb la qual cosa contribuiran al seu desenvolupament. Aquesta immigració ajuda a modernitzar nombrosos aspectes de la societat i a establir vincles comercials amb els [[Països Baixos]].

La rivalitat amb [[Suècia]] marca tota la història moderna de [[Dinamarca]]. Cadascun reivindica l'hegemonia sobre la [[Mar Bàltica]] (de resultes d'això, es produeixen sis guerres: [[1563]]/ [[1570]]; [[1611]]/ [[1613]]; [[1643]]/ [[1645]]; [[1657]]/ [[1660]]; [[1675]]/ [[1679]]; [[1709]]/ [[1720]]).

==== La guerra de Kalmar (1611-1613) ====
{{Principal|Guerra de Kalmar}}
La [[guerra de Kalmar]] oposa [[Imperi Suec|Suècia]] a [[Regne de Dinamarca i Noruega|Dinamarca]]. Com que Dinamarca controla els estrets que connecten la [[mar Bàltica]] al [[mar del Nord]], Suècia busca des de fa diversos anys la forma d'obtenir una nova via comercial que passaria per [[Lapònia]] poc poblada i el Nord de [[Noruega]], territoris pertanyent també a [[Dinamarca]].

En [[1607]], [[Carles IX de Suècia|Carles IX]] s'havia proclamat rei dels [[Lapònia|lapons]] i del [[Norrland]] i havia començat a cobra impostos en aquestes regions. En ser els peatges als estrets la principal font d'ingressos del regne de Dinamarca-Noruega, el rei [[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] s'oposa ràpidament a la voluntat sueca de crear una nova via comercial i protesta vivament.

En [[1611]], en resposta a les pretensions sueques sobre el nord de [[Noruega]], [[Dinamarca]] ataca [[Suècia]] i un exèrcit de 6.000 homes posa sota setge la ciutat de [[Kalmar]] i pren la ciutat. Les tropes noruegues, estacionades a la frontera, havien rebut ordres de no atacar.

El 20 d'octubre, [[Carles IX de Suècia|Carles IX]] mor i el seu fill [[Gustau II Adolf|Gustau Adolf]] li succeeix. Demana immediatament a [[Dinamarca]] de concloure un tractat de pau, però [[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] veu llavors una oportunitat d'aconseguir una major victòria i fortifica els seus exèrcits al sud de [[Suècia]].

Els [[Països Baixos]] i [[Anglaterra]], igualment implicades en el comerç a la [[mar Bàltica]], fan tanmateix pressió sobre [[Dinamarca]] perquè signi la pau. Els danesos, tot i que forts i ben equipats, no tenen diners, i es veuen obligats a signar el [[Tractat de Knäred]]ref{{Ref-llibre |cognom=Nolan |nom=Cathal J. |títol=The Age of Wars of Religion, 1000-1650 |url=http://books.google.es/books?id=1h9zzSH-NmwCpg=PA495lpg=PA495dq=kalmar+warsource=blots=SJ3glK5Dtdsig=WQACDWdTwtVmXCJDXK1Cq--blPEhl=casa=Xei=OS8UUJD2DMmChQeJrIGoDgved=0CDUQ6AEwAQ#v=onepageq=kalmar%20warf=false |llengua=anglès |editorial=Greenwood Publishing Group |data=2006 |pàgines=p.496 |isbn=0313337330 }}/ref el 20 de gener de 1613.

[[Dinamarca]] obté llavors el control sobre la [[Lapònia sueca]] i [[Suècia]] és obligada a pagar un fort rescat per les dues fortaleses que els danesos ocupen. [[Suècia]] obté per contra el dret de ser eximida del peatge sobre el Sound. [[Anglaterra]] i els [[Països Baixos]] obtenen els mateixos drets.

==== La guerra de trenta anys i les seves conseqüències immediates ====
{{Principal|Guerra dels Trenta Anys|Gran Guerra del Nord|Guerra de Torstenson}}
[[Fitxer:Scandinavia_1658.gif|right|250px|thumb|En [[1658]], el [[regne de Dinamarca i Noruega]] cedeix les províncies daneses de [[Skåneland|Terra Scania]] i les províncies noruegues de [[Trondheim]] i de [[Bohuslän|Bahusia]] a [[Suècia]]. En violeta: les províncies rebels que van tornar sota autoritat danesa en [[1660]].]]

[[Dinamarca]] és llavors un regne relativament poderós. La política europea del [[segle XVI]] gira àmpliament al voltant del conflicte entre les forces catòliques i protestants. És doncs inevitable que [[Dinamarca]] - un regne luterà fort i unificat - estigui preparat per a la guerra quan aquesta es produeix. Així doncs, [[Dinamarca]] es va endinsar en la [[Guerra dels Trenta Anys]] entre [[1625]] i [[1629]] per salvar la causa protestant, però aquesta intervenció militar de [[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] fou un fiasco per a [[Dinamarca]]. Pitjor encara, [[Imperi Suec|Suècia]] intervé llavors amb gran èxit en la guerra.

[[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] és considerat tanmateix com un dels grans reis de [[Dinamarca]]. A més a més d'haver regnat durant molt de temps - de [[1588]] a [[1648]] - és conegut com l'arquitecte del regne en base als nombrosos projectes de construcció que va endegar. Són nombrosos els grans edificis danesos construïts durant el seu regnat.

La [[guerra de Torstenson]], que enfronta [[Regne de Dinamarca i Noruega|Dinamarca]] a [[Imperi Suec|Suècia]] entre [[1643]] i [[1645]] conclou amb una derrota danesa. Diverses províncies noruegues han de ser cedides llavors el 1645 a [[Imperi Suec|Suècia]] (Jemtland, Herjedalen i Idre  Särna), així com dues illes de la [[Mar Bàltica]] ([[Gotland]], [[Ösel]]).

[[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] és desaprovat per la dieta. Mor el 1648. [[Frederic III de Dinamarca|Frederic II]], que li succeeix, ha de restaurar d'entrada l'autoritat i el prestigi reial. Desitja ardentment venjar les humiliacions als danesos imposades per la reina [[Cristina de Suècia|Cristian]]. Espera el moment propici. Enfortit per una aliança austro-danesa, reprèn les armes el 1657 mentre que [[Carles X Gustau de Suècia|Carles X Gustau]] s'enfronta a Polònia amb els Imperials de Montecuccoli, aliat de la República. Comença així la breu i terrible [[Gran Guerra del Nord]].

Però [[Dinamarca]] s'entrampa en una guerra encara més desastrosa que la del 1643, sempre contra [[Suècia]]. Carles X Gustau conquereix l'Escània i aprofita un hivern anormalment fred per fer travessar a les tropes sueques els estrets en part gelats en esquí i trineus sobre el gel i de posar [[Copenhaguen]] sota el setge el 1658. La capital danesa resisteix en un primer temps als terribles atacs, però és salvada per la intervenció holandesa que trenca l'assetjament. Els diplomàtics holandesos de les [[Províncies Unides]] s'esforcen llavors a arreglar la sortida del conflicte tot imposant als bel·ligerants la seva concepció de la llibertat de comerç. Mantenen un acurat equilibri entre les potències del mar Bàltic, i asseguren ''de facto'' la seva preponderància. Llavors una [[Dinamarca]] amb el prestigi devaluat, per tal de conservar els seus drets exclusius sobre els estrets, ha de cedir les seves províncies més riques amb el [[tractat de Roskilde]], en [[1658]]: l'[[Escània]], [[Halland]] i [[Blekinge]]. La seva superfície és reduïda en un terç i la seva població passa de 800.000 a 600.000 habitants. Són les actuals fronteres del territori danès, ''stricto sensu'' a Europa continental i al Bàltic.

=== La monarquia absoluta nascuda de la revolució de 1665 ===
La crisi política interna, com a conseqüència dels danys de les guerres, transforma el règim en [[1660]]/ [[1661]]. Els burgesos de Copenhaguen duen a terme una revolució absolutista. Representen un ordre no privilegiat per la Dieta, protectora dels nobles que els burgesos jutgen incapaços malgrat els seus odiosos favors de justícia administrativa i les seves exempcions fiscals. [[Frederic III de Dinamarca|Frederic III]] s'associa discretament donant suport als líders polítics: Hans Grave, bisbe que influencia el clergat luterà, [[Hans Nansen]], burgmestre que lidera els burgesos. Els agrupats obliguen el senat (Rigsraad) i la noblesa de la dieta a abandonar les seves exempcions fiscals. En [[1665]], sota el mateix regnat, una insurrecció del poble contra els nobles permet fer promulgar la llei reial de 1665. Transforma la naturalesa del poder, la monarquia electiva, de prerrogatives limitades, dominada per la noblesa, deixa el seu lloc a una monarquia hereditària absoluta. La transferència a la reialesa d'un verdader poder d'estat, reial, està assegurada. El poder reial, usat en benefici del país, reforma les administracions, millora la legislació, aboleix el servatge i proclama la igualtat de tots davant la llei. Els càrrecs públics són oberts a les pleballes, i l'exèrcit és modernitzat a la manera holandesa.

La ''Llei Reial'' és aplicada de [[1665]], fins a [[1848]], any en què es produeix la redacció d'una constitució democràtica, acabada en [[1849]]. Aquesta llei és completada en [[1683]] per un codi comú a tot el regne: el ''Codi Danès'' de [[Cristià V de Dinamarca]]. L'Estat esdevé un estat de funcionaris ben organitzat sota el domini del seu únic rei tot poderós, pare de tots els seus súbdits. Algunes de les disposicions d'aquest codi encara estan en vigor.

La minoria acabalada de la població urbana aprofita d'aquests incontestables avanços. Però al camp susbsisteix una poderosa societat de grans propietaris predials. Caldrà esperar el 1788, perquè el poder aboleixi la residència forçada, és a dir l'obligació per als pagesos de romandre als seus llocs d'origen.

[[Cristià V de Dinamarca]] i el seu ministre, el comte Griffenfeld, inspirador de la revolució de 1665, anima un govern danès que admira el prestigi del rei sol. Els esforços diplomàtics de França a Escandinàvia són ben acollits per aquests dirigents francòfils. Però les rivalitats locals són superiors a la simpatia.

=== La Guerra d'Holanda ===
Cristià V és un príncep d'una dinastia europea. Regna de 1670 a 1699. Per les seves tres germanes, és el cunyat de l'elector de Saxe, de l'elector palatí i del rei de Suècia. El seu germà és casat amb [[Anna de la Gran Bretanya|Anna]], reina d'Anglaterra el 1702. El senat suec que governa en nom del jove Carles IX renova la seva aliança amb el regne de França l'abril de 1672. No cal més per precipitar Dinamarca, aliat del Gran Elector, al camp holandès. El contenciós dano-suec és sensible, l'animositat entre els dos països es viu cada dia a les fronteres noruegues, plenes de llocs defensius.

Suècia, fidel al seu aliat francès, ataca [[Brandenburg]]. Consent també a petició de [[Lluís XIV de França]] de fer una maniobra de distracció a Pomerània entre 1674 i 1675, ja que Alsàcia està envaïda. Pel seu costat, Dinamarca ataca Suècia i ocupa els bisbats de Bremen i de [[Verden]], possessió alemanya de la corona sueca des de 1648.

A Brandeburg, la sort de les armes evoluciona en detriment de Suècia. El 1675, a Fehebellin, l'exèrcit suec de Carl-Gustav Wrangel, vell amic de Turenne, és vençut pel Gran Elector. Ni Brandenburg ni Dinamarca no es resignen a tractar sobre la base l{{'}}''statu quo'' a [[Tractat de Nimega (1678)|Nimega]]. Lluís XIV s'obstina a obtenir una [[pau blanca]] per al seu valerós aliat suec. Per a aquest punt d'honor, fa avançar el 1679 les seves tropes cap a Alemanya del Nord, i l'exèrcit de Crequi amenaça les posicions de Cristià V i de [[Frederic Guillem de Brandenburg|Frederic Guillem]], el seu aliat. 

A la pau de Saint-Germain el 1679, la lúcida Dinamarca es resigna a restituir les seves conquestes a Suècia. Però [[Carles XI de Suècia]] és un sobirà prudent i no posa problemes a l'hora de redactar el tractat.

===Tercera guerra del Nord (1700-1721) i el segle de les Llums ===
{{Principal|Gran Guerra del Nord|Il·lustració}}
[[Frederic IV de Dinamarca|Frederic IV]] és el successor de Cristià IV. Arregla amb eficàcia el cas litigiós de Slesvig, però espera una revenja contra Suècia. Les hostilitats deixen ràpidament fora de combat Dinamarca, vençuda per [[Carles XII de Suècia|Carles XII]] al començament del conflicte. La guerra, que s'eternitza, contempla a les seves acaballes la tornada de la fam i de la pesta sobre les ribes del mar Bàltic. I la derrota final de Suècia no beneficia més que la [[Rússia]] de [[Pere I de Rússia|Pere el Gran]]. Els russos orquestren una estrepitosa entrada en les qüestions econòmiques i polítiques de la Mar Bàltica.

La francofília es manté. Frederic IV té l'insigne honor, negat als seus predecessors, de veure's anomenat Sa Majestat pel regent [[Felip III d'Orleans]]. { 

L'equilibri bàltic és desitjat per la Gran Bretanya que exerceix la seva hegemonia marítima i econòmica després de la dels holandesos. Dinamarca és, al començament del [[segle XVIII]], una potència secundària que ja no té cap somni d'hegemonia militar. Ha continuat sent una petita potència de manera única perquè el seu rei, al capdavant d'una monarquia absoluta, és el guardià dels peatges del Sund. Dinamarca és, en conseqüència, un estat que manté per necessitat una bona marina de guerra. La corona danesa pot mantenir també discretament sota el seu domini les antigues illes de la mar del Nord i les colònies adquirides en la distància. Com a conseqüència de la seva obediència al món bàltic, s'interessa pel [[mercantilisme]], pel comerç llunyà, per la [[Xina]] i per la colonització de les Antilles.  

Al segle de les Llums, Rússia representa la potència bàltica emergent, afavorida per la Gran Bretanya. Al final de llur expansió (principis del [[segle XIX]]) l'espai escandinau i bàltic han de plegar-se a dues potències ''per natura'' diferents, el [[Regne Unit]] i l'[[Imperi Rus]].

=== Colonialisme ===
{{Principal|Colonització danesa d'Amèrica|Imperi colonial danès}}
[[Fitxer:Denmark-Norway and possessions.png|right|300px|thumb|Mapa on es mostren les possessions colonials del [[regne de Dinamarca i Noruega]] en [[1800]].]]

Dinamarca va conservar un cert nombre de [[Colònia (divisió administrativa)|colònies]] fora d'Escandinàvia; va començar el seu moviment d'expansió des del [[segle XVII]] i el va continuar fins al [[segle XX]]. Dinamarca va fundar així colònies a [[Expedicions a Grenlàndia de Cristià IV|Grenlàndia]] i a [[Islàndia]] en l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] nord quan estava lligat a Noruega. [[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]], rei de [[1588]] a [[1648]] va ser l'iniciador d'aquest moviment de colonització amb el desenvolupament del comerç marítim del seu regne amb l'exterior. Va adoptar la tendència [[mercantilisme|mercantilista]] que era llavors popular en els altres governs europeus. Dinamarca estableix les seves primeres colònies a [[Tranquebar]], sobre la costa sud de l'Índia, en [[1620]]. Al [[Carib]], Dinamarca va fundar una colònia a [[Illa de Saint Thomas|Saint-Thomas]] en [[1671]], [[Saint John (Illes Verges)|Saint John]] en [[1718]], i va comprar [[Saint Croix]] a [[França]] en [[1733]].

Dinamarca va conservar les seves colònies índies, és a dir [[Tranquebar]] i igualment d'altres petites colònies d'importància menor, durant aproximadament cent dos anys. La [[Companyia Danesa de les Índies Orientals]] va comerciar fora de Tranquebar. En el seu apogeu, aquesta última i la [[Companyia Sueca de les Índies Orientals]] van importar més [[te]] que la [[Companyia Britànica de les Índies Orientals]] i van vendre un 90% de les seves mercaderies a [[Anglaterra]], la qual cosa els va proporcionar beneficis considerables. El conjunt d'aquestes colònies i establiments comercials implantats a l'Índia esdevingueren menys actius durant les [[guerres Napoleòniques|guerres napoleòniques]]. Els danesos van conservar no obstant això altres colònies, forts i diversos establiments comercials a l'[[Àfrica Occidental]] sobretot, essencialment amb l'objectiu de comerciar amb [[esclavitud|esclaus]].

== El període contemporani ==
=== [[Segle XIX]] ===
[[Fitxer:Grundloven-1849-forside.jpg|thumb|Primera pàgina de la Constitució del [[5 de juny]] de [[1849]].]]
El 1801, els regnes de Dinamarca, de Suècia i l'imperi de Rússia formen una aliança de neutralitat armada de cara a França, però en oposició a Anglaterra.   

Aliat forçat de [[Napoleó Bonaparte]], Dinamarca és cruelment tractada per [[Anglaterra]]; [[Copenhaguen]] és bombardejada en [[1807]] per la flota britànica al final d'un bloqueig portuari; Venjador, Frederic VII comença la Guerra dels Set Anys de 1808 a 1814 contra Anglaterra. En [[1814]], l'estat danès entra en bancarrota. Perd diplomàticament a la [[Tractat de Kiel|pau de Kiel]] Noruega, que s'uneix a Suècia, però el poder danès, tossut, aconsegueix conservar el 1815 les antigues dependències noruegues, les illes Fèroë, Islàndia i  Grenlàndia. 

En [[1816]], [[Prússia]] li cedeix com a indemnització d'aquestes cessions el [[Ducat de Saxònia-Lauenburg]]. La reialesa en surt molt afeblida. En [[1831]], [[Frederic VI de Dinamarca]] concedeix als seus pobles assemblees d'Estats provincials; el 5 de juny [[1849]], [[Frederic VII de Dinamarca]] signa una primera constitució parlamentària: la dieta es compon de dues assemblees, el [[Parlament de Dinamarca|Folketing]] (''Cambra del poble'') i [[Landsthing]] (''Cambra dels grans propietaris'') 

El reglament de la futura successió al tron dóna lloc en [[1848]] a una gran agitació; [[Ducat de Slesvig|Slesvig]], [[Ducat de Holstein|Holstein]] i [[Ducat de Saxònia-Lauenburg|Lauenburg]] havien intentat en aquesta ocasió separar-se de Dinamarca, amb el suport de Prússia: després d'una guerra de tres anys, que Prússia va perdre, el [[Tractat de Londres (1852)|Tractat de Londres]] de [[8 de maig]] de [[1852]] acaba el conflicte assegurant la successió, després de l'extinció de la [[casa d'Oldenburg]], al príncep [[Cristià IX de Dinamarca]]. Però els disturbis nacionalistes entre partidaris danesos i activistes alemanys persisteixen en els ducats. Tanmateix, a la mort de [[Frederic VII de Dinamarca]] ( [[1863]]), la [[Confederació Germànica]], reunida a [[Frankfurt del Main]], reclama la independència de Holstein i Slesvig, la qual cosa dóna lloc a una nova [[Guerra dels Ducats]] el 1864, desastrosa per a Dinamarca que fa front a un grup expedicionari austro-prussià.ref{{Ref-llibre |cognom=Svendsen |nom=Nick B. |títol=Generals of the Danish Army in the First and Second Schleswig Holstain Wars, 1848-50 and 1864 |url=http://books.google.es/books?id=gzM1Cskb7G8Cpg=PA27lpg=PA27dq=Slesvig+1864+Prussia+Austriasource=blots=wcc1C4SuQcsig=BC-FMxsl9FmW2Xz9W-rzVUwkbawhl=casa=Xei=9ZMZUNXmLMjDhAfN9IC4Dwved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageq=Slesvig%201864%20Prussia%20Austriaf=false |llengua=anglès |editorial=Books on Demand |data=2011 |pàgines=p.27 |isbn=877114370X }}/ref És el cos d'exèrcit prussià, comandat pel general [[Helmuth von Moltke]], el que pren la iniciativa i conquereix el sud danès, passant d'illa en illa, i infligint una humiliant desfeta. El [[30 d'octubre]] de [[1864]] se signa la pau, segons la qual Dinamarca cedeix a l'[[Imperi Austríac]] i a Prússia, que estaven encarregades de l'execució federal, els ducats de Sleswig, Holstein i de Lauenburg. 

Jutlàndia és explotada agrícolament pel poder, ajudat pels refugiats danesos.

De 1815 a 1914, més de tres-cents mil danesos emigren definitivament, la majoria cap als Estats Units d'Amèrica. Un nombre important de danesos feren un viatge d'anada i tornada. A la ''Belle Époque'', l'expansió demogràfica de les famílies daneses entre illes i continents és de vegades destacable. Aquest fenomen migratori és d'altra banda escandinau, encara més accentuat en algunes províncies sueques i sobretot a Noruega.

=== Començament del [[segle XX]] ===
El 1901, el règim parlamentari és instaurat ''[[de facto]]''. 
Durant els primers decennis del [[segle XX]], el nou [[Radikale Venstre|Partit Radical]] i el més antic [[Venstre|Partit Liberal]] es reparteixen poder. Les dones obtenen el dret de vot el 1915 i algunes de les colònies daneses són venudes als [[Estats Units d'Amèrica]]. Durant aquest període, Dinamarca enceta d'importants reformes socials i del mercat del treball, i posa les bases de l'estat del benestar actual.

Dinamarca continua sent neutral durant la [[Primera Guerra Mundial]], encara que el conflicte afecti considerablement el país. El comerç fou notablement desendreçat pel conflicte i la inestabilitat financera que va venir a continuació a Europa. El 1918, Islàndia esdevé un regne en unió personal amb Dinamarca. Després de la derrota alemanya, el [[Tractat de Versalles]] preveu un [[Plebiscits de Schleswig|plebiscit a l'Schleswig]]. De resultes d'aquest, els habitants del Nord de l'Schleswig decideixen unir-se a Dinamarca el 1920. Es fixa així la frontera meridional. 

El rei i una part de l'oposició estan descontents amb el fet que el primer ministre [[Carl Theodor Zahle]] no hagués aprofitat la derrota alemanya per recuperar una major part de la província, perduda en el moment de la [[Guerra dels Ducats]]. El rei i l'oposició volen sobretot recuperar la ciutat de [[Flensburg]], mentre que el govern no exigeix més que els territoris on els danesos són majoritaris. Amb la idea que compta amb el suport de la població, el rei cessa el govern de Zahle, la qual cosa suscita la [[Crisi de Pasqua de 1920]]. De resultes d'aquesta crisi, el rei promet no intervenir mai més en els assumptes polítics. Encara que la Constitució danesa no hagi estat esmenada, els reis danesos han mantingut aquesta promesa des de llavors.

A les [[Eleccions legislatives daneses de 1924|eleccions de 1924]], els [[Socialdemòcrates (Dinamarca)|socialdemòcrates]] conduïts pel carismàtic [[Thorvald Stauning]] es converteixen en el primer partit de Dinamarca, i així restaran fins al [[2001]]. Després d'[[Eleccions legislatives daneses de 1926|haver hagut de deixar el poder]] el 1926, [[Eleccions legislatives daneses de 1929|els socialdemòcrates hi tornen el 1929]]. Stauning accepta llavors treballar amb certs partits ''burgesos''  formant una coalició amb el Partit radical, per obtenir un consens que permetrà posar fi a la [[Gran depressió]] dels [[dècada del 1930|anys 1930]].

El 30 gener de 1933 en efecte, la coalició governamental i el Partit liberal, llavors en l'oposició, signen l'[[Acord de Kanslergade]]. Aquest acord preveu una extensió dels drets dels treballadors i dels subsidis estatals als agricultors. Aquesta reforma social posa les bases d'un [[estat del benestar]]. A les [[Eleccions legislatives daneses de 1935|següents eleccions legislatives]], el 1935, els socialdemòcrates obtenen el resultat més elevat mai obtingut per un partit polític a Dinamarca: un 46% dels vots.

=== Durant la [[Segona Guerra Mundial]] ===
{{Principal|Ocupació de Dinamarca per l'Alemanya Nazi}}
Malgrat una declaració de neutralitat al començament de la [[Segona Guerra Mundial]] i de la conclusió d'un tractat de no-agressió amb l'Alemanya nazi el [[31 de maig]] de [[1939]] a [[Berlín]], Dinamarca és ocupada per la Wehrmacht el [[9 d'abril]] de [[1940]], en el marc de l'[[Operació Weserübung]]. Contràriament a la majoria dels governs dels països envaïts pels nazis, el rei [[Cristià X de Dinamarca]] i el seu govern donen l'ordre a l'exèrcit de no oposar resistència i escullen quedar-se al país sota l'ocupació, que es perllonga fins al [[5 de maig]] de [[1945]]. 

L'especificitat de l'ocupació de Dinamarca resideix en les condicions de l'ocupació, molt dolces, si s'exceptua la prohibició immediata del [[Partit Comunista de Dinamarca|Partit comunista]]. La nova coalició governamental, sempre sota la direcció del primer ministre Thorvald Stauning, intenta practicar el compromís per protegir la població. El Parlament (''Folketing'') és autoritzat a mantenir les seves sessions, la policia resta sota control danès i les autoritats alemanyes es mantenen al marge de la població. Tanmateix, en el transcurs del temps, les exigències alemanys es fan inacceptables per al govern que dimiteix en [[1943]]. Des de llavors, els nazis s'encarreguen completament del poder.

Es veu aparèixer una resistència armada contra les forces d'ocupació. Cap a la fi de la guerra, els nazis tenen cada vegada més problemes per controlar el país, però aquest haurà d'esperar per ser alliberat l'arribada dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]].

La fugida de la majoria dels jueus danesos cap a Suècia és un esdeveniment del tot destacable d'aquest període. Es produeix en [[1943]], quan es feren presents les primeres amenaces de deportació.

El 1944, Islàndia trenca la unió personal amb Dinamarca, que reconeix la separació tot just acabada la Segona Guerra Mundial

=== Postguerra ===
Després de la guerra, basant-se en l'amenaça de l'URSS i de les lliçons de la Segona guerra mundial, el país abandona la seva política de neutralitat. Dinamarca esdevé membre fundador de l'[[Organització de les Nacions Unides]] i de l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]], per bé que, primer de tot, va intentar formar una aliança independent amb Noruega i Suècia. 

El 1948, les [[Illes Fèroe]] obtenen un estatut d'autonomia. El 1953, s'efectuen altres reformes polítiques amb l'adopció d'una nova constitució: el ''[[Landsting]]'', la cambra alta del parlament, és suprimida, l'estatut de colònia de Grenlàndia és abolit i les dones obtenen el dret de pujar al tron.

Un esbós de bloc regional nòrdic va tenir lloc en els [[dècada de 1960|anys 1960]] amb el Mercat Comú del Nord o [[Nordek]] abandonat després de la retirada de Finlàndia. Un consell nòrdic ([[Norden]]), creat en 1952-53, constitueix el marc d'una cooperació activa. El 5 juny de 1953, el rei [[Frederic IX de Dinamarca|Frederic IX]] signa una nova constitució, de règim unicameral, amb possibilitat de successió femenina al tron i règim parlamentari ''[[de iure]]''. En aquesta constitució, a més, es redueix l'edat legal per votar a 23 anys. En successius [[referèndum]]s es va reduir a 21 (1961), 20 (1971) i finalment, 18 (1978). Un referèndum de 1969 on s'hauria d'haver reduït l'edat per votar a 18 anys, no va aconseguir prosperar en aquell moment.

El 1960, Dinamarca esdevé membre de l'[[Associació Europea de Lliure Comerç]] (AELC). 

El [[14 de gener]] de [[1972]] mor el rei [[Frederic IX de Dinamarca|Frederic]]. Li succeeix la seva filla [[Margarida II de Dinamarca|Margarida]], en el que fou la primera aplicació de les noves normes successòries que permetien l'accés de les dones al tron. Aquell mateix any, els danesos accepten per referèndum incorporar-se a la [[Comunitat Europea]] i Dinamarca n'esdevé membre l'1 de gener de 1973. Des de llavors, Dinamarca és un membre vacil·lant d'Europa, rebutja nombroses proposicions i refusa sobretot per [[referèndum]] el [[Tractat de Maastricht]] el [[2 de juny]] de [[1992]] (50,7% de vots negatius) i l'[[euro]] el [[28 de setembre]] del [[2000]] (53,2% de vots negatius).

A les [[Eleccions legislatives daneses de 1981|eleccions generals de 1981]] per primera vegada des del 1924 arriba al poder una majoria conservadora. [[Poul Schlüter]] del [[Partit Popular Conservador]] forma un govern de coalició amb el [[Venstre]] i desplaça al [[Socialdemòcrates (Dinamarca)|socialdemòcrata]] [[Anker Jørgensen]] com a cap de govern.

En els [[dècada de 1970|anys 1970]] i [[dècada de 1980|1980]], desenvolupa la seva activitat un grup conegut com a [[Blekingegadebanden]] (''La banda del Carrer de Blekinge'') una organització clandestina d'esquerra que cometrà diversos robatoris amb l'objectiu d'enviar diners al [[Front Popular per a l'Alliberament de Palestina]] (FPAP). L'incident més greu protagonitzat per aquest grup va tenir lloc el 3 de novembre de 1988, quan un policia va ser mort a trets durant el robatori a una oficina de correus a Copenhaguen. A l'abril i maig de 1989 es produeix la detenció dels membres del grup, que van ser condemnats el maig de 1991, en part, a llargues penes de presó.

Després de les [[Eleccions legislatives daneses de 1994|eleccions generals de 1993]], el socialdemòcrata [[Poul Nyrup Rasmussen]] esdevé [[Primer Ministre de Dinamarca|primer ministre]].

El [[1998]] s'acaba la construcció de l'[[Øresundsbroen]] (el pont de l'[[Øresund]]), que enllaça des del 2000 [[Copenhaguen]] amb la ciutat de [[Malmö]] a Suècia.

El 2001 [[Anders Fogh Rasmussen]] del partit liberal [[Venstre]] és nomenat primer ministre. Quan va ser nomenat el 2009 com [[Secretari General de l'Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|secretari general de l'OTAN]], el càrrec va ser ocupat pel seu company de partit [[Lars Løkke Rasmussen]].

Va atreure l'atenció internacional la [[polèmica de les caricatures de Mahoma]], que el diari [[Jyllands-Posten]] va publicar el [[30 de setembre]] del [[2005]]. Aquest fet va donar lloc a protestes anti-daneses, sobretot en el món islàmic.

L'any 2011 a [[França]] i [[Itàlia]] es va desencadenar un encès debat polític per l'onada de sol·licituds d'asil de ciutadans procedents de països de la [[Primavera Àrab]], un debat que també va tenir la seva repercussió a Dinamarca. Sota la pressió del [[Partit Popular Danès]], que donava suport al govern de dretes del [[Venstre]] i del [[Partit Popular Conservador]], el govern danès va anunciar el maig de 2011, la reintroducció dels controls a la frontera danesa per tal d'impedir l'entrada il·legal dels refugiats i de delinqüents d'altres països de la UE.ref[http://www.tagesschau.de/ausland/daenen100.html Wieder Grenzkontrollen an deutsch-dänischer Grenze (''Reintroduït el control a la frontera alemanya-danesa'')] a: [[Tagesschau (ARD)]], 11 de maig del 2011/ref  Aquests controls fronterers no estarien en contra dels [[Acords de Schengen]], ja que es durien a terme per part dels funcionaris de duanes.ref[http://www.sueddeutsche.de/politik/rechtspopulisten-gegen-schengener-abkommen-daenemark-fuehrt-die-permanente-grenzkontrolle-wieder-ein-1.1096250 Dänemark führt die „permanente Grenzkontrolle“ wieder ein (''Dinamarca reintrodueix de nou els controls fronterers''] a: ''[[Süddeutsche Zeitung]]'', 11 de maig del 2011/ref Als països europeus veïns, aquesta decisió va aixecar fortes crítiques. Tanmateix, es va endegar un debat per reformar els Acords de Schengen.

Aquell mateix any es van celebrar [[Eleccions legislatives daneses de 2011|eleccions generals]], que van guanyar els [[Socialdemòcrates (Dinamarca)|socialdemòcrates]] i van conduir al nomenament de [[Helle Thorning-Schmidt]] com a Primera Ministra.

== Vegeu també ==
*[[Història de Noruega]]
*[[Història de Suècia]]

== Notes i referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|History of Denmark}}

* Hermanson, Lars : ''Släkt, vänner och makt : en studie av elitens politiska kultur i 1100-talets Danmark,'' Göteborg : Historiska institutionen, Göteborgs universitet, 2000, 280 S. (= Avhandlingar från Historiska institutionen i Göteborg; 24) {{dk}} {{ISBN|91-88614-30-1}}
* Alastair H. Thomas, ''Historical dictionary of Denmark'', The Scarecrow press, Lanham (Md), Toronto, Plymouth, 2009, XXXVI-519 p. {{en}} {{ISBN|978-0-8108-5561-8}} 
* Eric Eydoux, ''Les grandes heures du Danemark'', Paris, Librairie académique Perrin, 1975, 429 pàg {{fr}} 
* Jean Bérenger, article Dinamarca a François Bluche (dir.),''Dictionnaire du Grand Siècle 1589-1715'', Fayard, Paris, 2005 {{fr}} 
* Jean Bérenger, ''Guerre et paix dans l'Europe du XVIIe siècle'', Sedes, Paris, 1995, obra en tres toms {{fr}} 
* Articles biogràfics de l'''Encyclopédia Universalis'', en relació amb la Guerra de Trenta Anys i les Guerres del Nord (1655-1660) i (1700-1721) {{fr}} 
* Jean-Maurice Bizière, ''Croissance et protectionnisme; L'exemple du Danemark au XVIIIe siècle'', Publisud, Paris, 1994, 429 p. (prefaci de Pierre Chaunu). ISBN 2 86600 687 9 {{fr}} 
* Jean-Maurice Bizière, ''Économie et dirigisme : la politique manufacturière du Danemark de 1730 à 1784'', Tesi d'estat en Lletres, Paris IV, A.N.R.T, Lille, 1992 {{fr}}


{{ORDENA:Historia De Dinamarca}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Dinamarca| ]]</text>
      <sha1>gm3hsjky7jjmvcwpoy8405idhypbkk1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>