<page>
    <title>Messerschmitt Me 163</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1000098</id>
    <revision>
      <id>13865423</id>
      <parentid>13769664</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T05:56:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
{{Infotaula aeronau
 |nom = Me 163 '' Komet ''
 |imatge = imatge:Messerschmitt Me 163B USAF.jpg
 |peu de foto = Un Messerschmitt Me 163B Komet, en un museu de [[Estats Units]].
 |tipus = [[Interceptor]]
 |fabricant ={{bandera|Alemanya}}[[Messerschmitt]]
 |dissenyador = [[Alexander Lippisch]]
 |primer vol = [[1 de setembre]] de [[1941]]
 |introduït = [[1944]]
 |retirat =
 |estat = Retirat
 |usuari ={{bandera|Alemanya}} [[Alemanya]] [[Luftwaffe]]
 |altres usuaris =
 |producció =
 |unitats construïdes = 370 aprox.ref Wilson 1998, p. 121. /ref
 |cost del programa =
 |cost unitari =
 |desenvolupament del =
 |variants amb el seu propi article =
 |desenvolupat en = [[Messerschmitt Me 263]]
}}

El ''' Messerschmitt Me 163 ''' ''' '' Komet ''' '' (' [[estel]] 'en [[idioma alemany|alemany]]) va ser un [[avió coet|avió]] propulsat per [[motor coet|coet]] dissenyat per l'alemany [[Alexander Martin Lippisch]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser fins ara l'únic avió de caça propulsat per coet a entrar en servei. Tenia un disseny revolucionari, amb un acompliment inabastable per als altres avions de la seva època. El pilot de proves de Messerschmitt [[Rudy Opitz]] va aconseguir el [[1944]] els 1.123 km/h amb aquest aparell. Va resultar ser un caça inefectiu causa de la poca durada del seu combustible, només van ser fabricats 300 exemplars de l'Me 163,ref name=Boyne 1997, p.313 Boyne 1997, p. 313. /ref i responsable de l'enderroc d'uns nou avions aliats.ref Name=Boyne 1997, p.313/ El Komet era en realitat un planador que usava el seu revolucionari mitjà de propulsió només durant uns minuts durant el enlairament i l'ascens a gran alçada.

== Història disseny i desenvolupament ==

Va ser el resultat del treball de dos grans enginyers: Gerhard Maas, que el [[1926]] va començar a treballar en certs problemes de control i estabilitat que presentaven els planadors, i Helmuth Walter, creador del primer motor coet de carburant líquid previst per a equipar a avions tripulats, el [[Walter I-203]], estabilitzat a una empenta de 400 kg. Aquest funcionava gràcies a la barreja de dos fluids de molt violenta reacció: el [[T-Stoff]] ([[peròxid d'hidrogen]] concentrat i estabilitzadors) i el [[Z-Stoff]] (solució de permaganato de calci en aigua), altament corrosius i volàtils. Aquesta barreja era realment perillosa i va costar la vida a bastants bons pilots: del pilot Joschi Pols només es van trobar les ulleres i el vestit antiàcid després de tenir un accident en la seva Em-163.

La utilització de semblants propelentes va portar a la decisió de construir el fusellatge en metall, i com el DFS (institut de recerca de planadors) on treballaven Maas i el doctor [[Alexander Lippisch]] no comptava amb els mitjans per a això, l'elaboració del fuselatge va ser subcontractada a Heinkel.

En realitat, Heinkel no va construir el fusellatge metàl·lic, sinó que es va dedicar a l'avió coet [[Heinkel He 176]], les decebedores avaluacions, el juny de 1939, van sembrar el desinterès pel tema en els cercles oficials. Però Lippisch estava ja desenganyat abans de les proves de l'He 176, de manera que a principis de 1939 va abandonar el DFS i va anar a veure a W. Messerschmitt. En Augsburg, Willy Messerschmitt es va mostrar en principi molt indiferent, però Lippisch aconseguir que se li autoritzés a traslladar-se a Augsburg amb el seu reduït equip de disseny. Treballant en el més estricte dels secrets, Lippisch va decidir a finals de 1939 que un dels seus anteriors avions de recerca, el tipus de fusta ''' DFS 194 ''', podia volar amb un motor coet en comptes del de pistó previst. A principis de 1940, l'aparell va ser traslladat a [[Karlshagen]], on es trobaven les instal·lacions d'avaluació de [[Peenemünde]] i on va ser muntat el coet I-203. El 3 de juny de 1940, el pilot de proves era el famós planeadorista [[Heini Dittmar]] va dur a terme un satisfactori primer vol, comprovant que l'aparell posseïa unes excel·lents qualitats de pilotatge. Posteriorment, aquest avió, dissenyat per a una velocitat de 300 km/h en vol horitzontal, va arribar als gairebé 550 km/h en vol horitzontal i va demostrar uns règims d'ascens qualificables de fantàstics.

Com per art d'encantament, tot començava a marxar bé. La companyia Walter havia en aquells dies desenvolupat la seva coet II-203b estabilitzat a 750 kg d'embranzida amb vista a l'assistència de l'enlairament d'avions pesats i estava ja treballant en una unitat encara més potent. Lippisch va rebre instruccions per dissenyar un interceptor de veloç ascens que utilitzés el nou motor i en la concepció no es preocupés per la prevista poca autonomia de vol, ja que es tractaria d'un avió de defensa puntual que només s'enlairaria quan els bombarders es trobessin pràcticament en la seva vertical. Se li va assignar la designació ''' Me 163B ''', ja que la Me 163A es reservava per a una sèrie de sis prototips que havien de portar el motor II-203b modificat en qualitat de planta motriu primària.

[[Fitxer: Me163efJM.jpg|thumb|250px|Me 163B-1a en el [[National Museum of Flight]] en [[Escòcia]].]]

El primer Me 163B, amb el codi de factoria KE+SW, va ser completat (a excepció del motor) en [[Lechfeld]] al març de 1941 i incorporat al programa de vols d'avaluació com planador, remolcat per un [[Messerschmitt Bf 110]]. Dittmar va tornar a embadalir amb el pilotatge de l'aparell, però aquest era tan bon planador que es resistia fins i tot a aterrar, prenent gairebé sempre terra fora dels límits de la pista. En una ocasió, Dittmar va haver de planejar entre dos hangars i fins i tot lliscar per entre totes les edificacions abans que l'aparell perdés la sustentació sobrant.

El primer vol propulsat va tenir lloc a Karlshagen el 13 d'agost de 1941, i encara que no es pretenia amb ell assolir elevades velocitats, Dittmar va saber que els instruments de mesura en terra havien registrat una velocitat horitzontal de 800 km/h, al cap de poc es excedirien els 885 km/h. El 2 d'octubre de 1941, Dittmar va ser remolcat per un Bf 110 fins als 4.000 m, cota a la qual es va desenganxar i va encendre el motor. Però, després accelerar, va perdre sobtadament el control i la proa de l'aparell picar violentament. Era, probablement, la primera vegada que un ésser humà s'aproximava a la velocitat del so, ja que el fenomen que va patir Dittmar (la compressibilitat) s'experimenta a Mach 0,84. Aquesta velocitat (1.004 km/h) superava en 250 km/h el rècord oficial mundial.

Posteriors investigacions van aconsellar l'adopció d'un ala modificada amb llargues ranures fixes de vora d'atac que van posar a l'avió pràcticament fora de perill de les barrines indesitjades, però no van solucionar els seus problemes de pèrdua. Per descomptat, era fins i tot difícil simplificar més al Me 163A, però una de les seves característiques nocives no va poder ser solucionada i va provocar una infinitat de problemes i catastròfics accidents. En teoria, el planador de Lippisch havia de sortir sense dificultat gràcies a un tren de rodes lanzable i aterrar mitjançant un patí ventral extensible. Però, en realitat, tot això era força diferent. La comprovada ineficàcia del timó de direcció a baixa velocitat provocava que si l'avió agafava vent poc favorable pogués fins i tot capotar. Qualsevol irregularitat en la pista suposava un enlairament prematur o un aterratge res suau, que unit a la pràctica inexistència d'amortiment al patí ventral, arribava a lesionar la columna vertebral del pilot o, si un dels impactes afectava el sistema de propelente, podia ocasionar una devastadora i fatal explosió.

Tan imprevisibles resultaven els propelentes del motor R II-211 que el Z-Stoff va ser substituït pel C-Stoff (una solució de [[Hidrazina|hidrat d'hidrazina]] en [[alcohol metílic]]). Tot i això, l'avaluació del motor va produir en un parell d'ocasions explosions que van destruir per complet les instal·lacions. No obstant això, els treballs van continuar en els sis prototips Me 163A, els deu aparells de presèrie ''' Me 163A-0 ''' i les 70 versions també de presèrie de l'interceptor Me 163B, al qual es va donar el nom de ''' Komet '''.

== Més contratemps ==

[[Fitxer: Me163 Dropping type wheel.jpg|thumb|200px|Tren d'enlairament reutilitzable del Komet.]]

Gradualment s'incorporava més gent al programa. Un oficial de la Luftwaffe, Rudolf Opitz, es va integrar a l'equip de proves pel fet que, en un dels vols, l'aparell pilotat per Dittmar havia perdut sobtadament sustentació a l'aterrar: la tosquedat del patí ventral va suposar per al pilot un parell d'anys d'estada en un hospital, amb la columna vertebral greument danyada. En el seu primer vol en el Me 163A, el mateix Opitz va estar també a la vora del desastre, ja que es va trobar en ple vol sense haver alliberat el tren d'enlairament. Davant aquesta eventualitat, va decidir no llançar-i intentar l'aterratge amb ell; miraculosament, Opitz va aconseguir aterrar sense capotar (el que gairebé sempre acabava en una formidable explosió). Opitz efectuar el seu primer vol en un Me 163B des Lechfeld el 26 de juny de 1942, sense propelentes i remolcat per un Bf 110. Però va haver de passar un any abans que tinguessin lloc els primers vols propulsats amb l'Me 163B (el 23 de juny de 1943). Un cop més, Opitz es va veure en dificultats, ja que el tren d'enlairament es va desprendre durant l'acceleració, i la part final del recorregut va tenir lloc amb el patí ventral. Als pocs segons d'enlairar, la cabina es va omplir de gasos de peròxid causa d'un conducte trencat per l'impacte del patí. Opitz estava ja a punt de llançar-se en paracaigudes quan el motor va acabar per consumir en la seva totalitat el peròxid encara existent.

== Producció i dades funcionament ==

A principis de 1943 es va constituir en Karlshagen un esquadró especial d'avaluació de Me 163B, al comandament del capità Wolfgang Spate, però mentre la unitat es trobava encara en fase de constitució Peenemünde va patir una incursió de la RAF i l'esquadró (Erprobungskommando 16) va ser traslladat a [[Bad Zwischenahn]]. Aquestes instal·lacions es van convertir en el principal centre de vol del Komet durant l'any següent. Al desembre de 1943, els Aliats van tenir les primeres constàncies de l'existència del Me 163 gràcies a unes fotografies preses d'aquesta base. En aquells dies, el programa de desenvolupament s'havia tornat a endarrerir, a causa aquesta vegada a una incursió de bombardeig del tipus que el Komet havia interceptar. La factoria Messerschmitt en [[Ratisbona]] va resultar greument assolida durant un atac efectuat per avions [[Boeing B-17 Flying Fortress|B-17]] el 17 d'agost de 1943, en el curs va resultar destruïda la majoria del lot de presèrie. Les instal·lacions de producció de components van haver de ser dispersades per tota Alemanya, sota el control de Klemm Technik, realitzant el muntatge final en un centre secret a la [[Selva Negra]], des d'on els aparells eren transportats per ferrocarril a la base central d'avaluació de Lechfeld.

Aquest ambiciós pla de producció va patir diversos contratemps i el flux principal d'avions no va començar a arribar a Lechfeld fins al febrer de 1944. El interceptor de sèrie va ser designat ''' Me 163-1a ''', i tot i que d'alguna manera podia semblar un avió tosc, era en realitat resultat de prolongades experimentacions amb els models precedents. Gairebé res havia pogut fer per evitar el terrible problema de l'explosió dels propelentes, a conseqüència en gran part de la conservació del inadequat tren d'enlairament i del perillós patí d'aterratge.

L'ala era ara menor i més simple que els avions anteriors, la seva estructura era bastant senzilla, amb dos travessers bastant espaiats i revestida de tela. En les seccions exteriors de les vores de fuga alars es trobaven les úniques superfícies de comandament, a més del timó de direcció: grans elevones revestits de tela i d'accionament manual, encarregats del control de capcineig i alabeo.

El motor, que en la variant de producció era designat ''' HWK Typ 509A-1 ''', estava constituït per una única càmera s'alimenta a través de dos llargs conductes provinents del grup de turbobombes, situades just en línia amb el border de fuga alar. Abans de cada vol, la totalitat del sistema de propulsió i propel·lents havia de ser meticulosament lliurat de qualsevol resta d'aquests emprant una generosa quantitat d'aigua. El motor s'encenia mitjançant '' T-Stoff '' subministrat des d'un dipòsit separat d'arrencada col·locat a la secció superior posterior del fuselatge, mentre que un motor elèctric posava en funcionament les turbobombes. Els dipòsits estaven presionizados i, una vegada que els fluids arribaven a les turbobombes, aquests eren remesos a una considerable pressió ia raó de 8 kg/[[segon|s]]: els dos fluids reaccionaven instantàniament en entrar en contacte a la cambra. L'empenta de sortida al nivell del mar era de 1.500 kg, elevant-se a mesura que disminuïa la pressió atmosfèrica fins a arribar als 1.700 kg a alta cota. El Typ 509A podia baixar fins als 100 kg d'embranzida, però es corria el perill que es detingués. El motor i la totalitat de la secció posterior del fuselatge podien desmuntar fàcilment. Encara que podia semblar una mica primitiu comparat amb unitats motrius posteriors, el Typ 509A era un important èxit tècnic que, tot i mesurar 2,13 m, només pesava 100 kg.

La cabina era confortable però no comptava amb cap tipus de pressurització, a excepció d'una simple presa d'aire per pressió dinàmica. La coberta estava modelada en [[plexiglas]], s'obria cap al costat d'estribord i, a les velocitats que arribava l'avió, no resistia l'impacte d'un ocell o qualsevol objecte estrany. Al costat de babord tenia un petit panell de ventilació, i una altra presa d'aire en posició ventral. La presència de blindatges dorsal i frontal no compensava la inexistència d'algun dels recents seients ejectables, doncs a elevades velocitats era impossible sortir de la cabina. el morro estava ocupat per la ràdio i equips auxiliars, inclòs un generador accionat per una petita hèlix autorrotativa. L'armament comprenia dos canons (un en cada arrel alar, entre els travessers). La majoria dels primers Komet artillados van rebre dos canons automàtics d'alta velocitat [[Mauser]] [[MG 151 #MG 151/20|MG 151/20]] de 20 mm, però la dotació estàndard de producció va consistir en dos canons automàtics [[MK 108]] de 30 mm, alimentats cadascun per 60 projectils allotjats en unes tremuges situades sobre el dipòsit principal d'''' T-Stoff '''. Els canons s'armaven mitjançant aire comprimit, que servia també a la majoria de sistemes auxiliars de potència, inclòs el sistema hidràulic de flaps. El problemàtic patí ventral es retreia hidràulicament després de l'enlairament, juntament amb el aterrizador de cua, de tipus orientable. En retreure el patí s'alliberava automàticament el tren d'enlairament, tot i que aquest tenia tendència a colpejar el fusellatge oa quedar-se enganxat en el patí. Si no es desprenia, no estava previst que s'intentés aterrar amb les rodes: de fet, l'única vegada que això es va aconseguir amb èxit va ser en el ja esmentat cas de Opitz. Una vegada que la famosa [[Hanna Reitsch]] va optar per fer-ho va anar a parar en un hospital.

== Massa perillós ==
Els relats sobre les qualitats del Komet, en què es posa especial èmfasi en la seva velocitat i pesat armament, solen fer poca menció (quan no cap) als perills que la seva operació comportava ia les greus deficiències que patia. Gràcies a l'experiència recollida amb els Me 163B, la Luftwaffe va arribar a extremar les mesures de seguretat en l'ocupació del Komet. Els pilots i el personal de terra vestien vestits especials d'[[asbest]] no orgànic i ''' Mipolamfibre ''', però, quan un pilot no aconseguia abandonar a temps un avió que hagués capotado l'aterrar (situació una mica freqüent), l'alliberament dels propelentes solia implicar-li la més atroç de les agonies.

Els primers pilots seleccionats per tripular el Komet complien una primera fase d'habituació a bord d'un [[planador Habicht]] amb les ales retallades, passaven a vols planejats al Me 163A, més tard a volar el tipus anterior però llastat amb aigua, posteriorment utilitzaven els Me 163A motoritzats i finalment eren convertits al Me 163B. Els Komet de sèrie van començar a ser acceptats per la Luftwaffe al maig de 1944. Si es compleixen els plans esbossats per Spate, els Komet haguessin operat des d'un dens cercle de bases distanciades entre si uns 100 km, de manera que els aparells trobessin sempre on aterrar, i disposades de manera que cobrissin les rutes d'aproximació de les incursions enemigues. però això va quedar en paper mullat. La primera base de l'Me 163 va ser [[Brandis]], prop de [[Leipzig]], triada per protegir la que era la major concentració de refineries petrolíferes a Alemanya.

== En combat ==

La unitat creada amb el nou avió va ser el I/JG 400, manat pel tinent coronel Robert Olejnik i constituït a partir del Erprobungskommando 16 en maig de 1944 a Zwischenahn; aquesta unitat va rebre els seus aparells a Brandis a finals de juliol d'aquest any. Abans d'això, alguns pilots havien intentat alguna intercepció però aquesta solia frustrar per motius tècnics: en una ocasió el motor d'un Komet es va aturar a causa d'una '' g '' negativa quan el pilot estava a punt d'obrir foc sobre dues confiats [[P -47 Thunderbolt]]. El primer combat va tenir lloc el 28 de juliol de 1944, en què sis Komet enlairar contra una formació de 596 cuatrimotores B-17 que es dirigien a les refineries de Leuna-Merseburg. Els Me 163 no van aconseguir un sol enderroc, degut principalment als seus excessives velocitats d'aproximació, però alguns d'ells es van perdre durant el fatídic aterratge.

El principal combat va tenir lloc el 16 d'agost de 1944, quan cinc Komet van sortir a la trobada de 196 bombarders de la USAAF. El primer Me 163 que es va apropar a un B-17 va ser abatut per l'artillero de cua d'aquest. Un altre Komet va aconseguir a un B-17 del 305º Group de Bombardeig, però va ser al seu torn enderrocat pel tinent coronel John Murphy, pilot d'un [[P-51 Mustang]]. El 24 d'agost, Siegfried Schubert va abatre dos B-17 i dos Komet incendiar a altres tants bombarders. Semblant èxit no es repetiria, i entre les víctimes d'operacions posteriors va figurar el propi Schubert, que va acabar convertit en una bola de foc en el curs d'un enlairament en què no es va desprendre el pèssim tren de rodes. De la somiada flota de Komets no va quedar res. Per resoldre la ineficàcia dels visors de tir en el curs de les fulgurants passades entre les formacions de bombarders, es va idear el sistema SG 500 Jagdfaust. Aquest consistia en deu canons curts verticals de 50 mm, muntats en les arrels alars. Aquesta arma es disparava automàticament quan una [[cèl·lula fotoelèctrica]] rebia menor quantitat de llum en passar l'avió portador per sota de l'objectiu. Aquest sistema va arribar a ser provat el 10 d'abril de 1945, i va funcionar bé, però era ja massa tard, fins i tot per les idees enginyoses.

== Conclusions finals ==

El seu armament era molt potent: els canons [[MK 108|Rheinmetall MK 108]] de 30 mm disparaven uns projectils capaços de destruir un caça d'un sol impacte i causar greus danys a un bombarder i fins i tot enderrocar amb 3 o 4 impactes, però la cadència d'aquests canons era molt baixa, i escassa la seva munició, tot just 60 projectils. Quan el Em-163 entrava en combat contra els bombarders, superava en gairebé 400 km/h la velocitat d'aquests, tenint gairebé sense temps per deixar anar una petita ràfega, i possiblement per la baixa cadència de tir, l'objectiu quedava entre els dos projectils llançats, sortint indemne, i no podent fer més que unes poques passades donada la seva curta autonomia de tan sols uns 5-6 minuts.

Llavors, un cop acabat el combustible, es convertia en un planador i en un blanc molt fàcil per als nombrosos caces que escortaven els '' raids '' de bombardeig.

Però hi havia altres problemes en aquesta fase de la guerra que van ser decisius per al Komet: la manca de combustible, les dificultats en la producció en sèrie i, sobretot, la manca de temps per posar a punt l'avió i un millor entrenament dels pilots. A causa tot això a la imperiosa necessitat de desplegar els Komet com més aviat i intentar defensar-se dels nombrosos bombardejos aliats.

La guerra va acabar abans que aquest extraordinari avió pogués afectar el curs de la guerra, encara que certs experts opinen que, si s'hagués posat en servei un any abans, podria haver canviat dràsticament el resultat de la batalla aèria al cel alemanys. Altres experts, però, consideren que el Komet va ser una de les jugades més desafortunades de la indústria aeronàutica alemanya durant la II Guerra Mundial. En efecte, el velocíssim Komet, en el desenvolupament es van dilapidar esforços necessaris per a propostes més convencionals, resultava més perillós per als seus propis pilots que per a l'enemic.

== Especificacions (Me 163B-1a) ==

{{Especificacions d'aeronau
|Referència =
|Avió o helicòpter? = Avió
|Reactor o hèlix? = Reactor

|Tripulació = 1
|Capacitat =
|Càrrega =
|Càrrega més =
|Longitud = 5,84 m
|Diàmetre rotor =
|Envergadura = 9,32 m
|Alçada = 2,77 m
|Superfície alar = 18,50 m sup 2 /sup
|Perfil alar =
|Pes buit = 1.905 kg
|Pes carregat =
|Pes útil =
|Pes màxim = 4.110 kg
|Pes màxim més =
|Motors per hèlix =
|Model motor =
|Tipus motor = coet
|Potència =
|Potència més =
|Nombre reactors = 1
|Model reactor = [[Walter HWK 509]] A-1 o A-2
|Tipus reactor =
|Postcremador =
|Postcremador més =
|Empenta = 1.700 kg
|Empenta més =
|Tipus hèlix =
|Hèlixs per motor =
|Diàmetre hèlix =
|Altres general =
|Vnexceder =
|Vnexceder més =
|Vnormal = 960 km/h
|Vnormal més =
|Vcrucero =
|Vcrucero més =
|Vpérdida =
|Vpérdida més =
|Vmcontrol =
|Vmcontrol més =
|Autonomia = 7 min 30 s
|Autonomia més =
|Ràdio acció = 100 km
|Ràdio acció més =
|Autonomia combat =
|Autonomia combat més =
|Autonomia ferri =
|Autonomia ferri més =
|Sostre servei = 12.100 m
|Sostre servei més =
|Règim ascens = 4.900 m/min
|Règim ascens més =
|Càrrega rotor =
|Càrrega alar =
|Càrrega rotor màxima =
|Càrrega alar màxima =
|Empenta/pes =
|Empenta/pes postcremador =
|Potència/pes =
|Empenta/pes més =
|Empenta/pes postcremador més =
|Altres rendiment =
|Armes de projectil = 2 canons MK 108 de 30 mm
|Bombes =
|Míssils =
|Coets =
|Altres armes =
|Punts ancoratge =
|Capacitat ancoratge =
|Punt coet =
|Punt míssil =
|Punt bomba =
|Punt altres armes =
|Aviònica =
}}

== Vegeu també ==
*{{Bandera|URSS}}[[Bereznyak-Isayev BI-1]]
*{{Bandera|Alemanya Nazi}}[[Bachem Ba 349]]
*{{Bandera|Alemanya Nazi}}[[Messerschmitt P.1101]]
* [[Sistema de designació aeronaus del RLM]]: ← [[Ar 231]] · [[Ar 232]] · [[Ar 233]] · ''' Ar 234 ''' · [[Do 235]] · [[BV 237]] · [[BV 238]] →
* [[Arado E.381]]
* [[Junkers Dj 287]]
* [[Amerika Bomber]] [[Arado Ar 234]] [[Arado E.555 ]] [[Arado E.560 ]]
* [[Focke-Wulf P.VII]] [[Focke-Wulf Ta 183 ]] [[Heinkel He 343]]
* [[Heinkel P.1079]] [[Henschel Hs 132 ]] [[Junkers d'atac a terra]]
* [[Junkers EF 128]] [[Junkers EF 132]] [[Junkers Dj 287]]
* [[Lippisch P.13a]] [[Lippisch P.15 ]] [[Lippisch P.20 ]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Enciclopèdia Il·lustrada de l'Aviació: Vol.10, pag.2460, Edit. Delta, Barcelona. 1984 ISBN 84-85822-97-8
* Enciclopèdia Il·lustrada de l'Aviació: Vol.11, pags.2765-70, Edit. Delta, Barcelona. 1984 ISBN 84-85822-79-X
* Green, William, Warplanes of the Third Reich, Macdonald and Jane 's (Publishers) Ltd, (4th impression) London. 1979. ISBN 0-356-02382-6.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Messerschmitt Me 163}}
* [http://www.facebook.com/pages/Messerschmitt-Me-163-Komet/66312812739?v=wall Pàgina del Me 163] a [[Facebook]]

{{Plantilla:Denominacions dels avions del RLM}}
{{cal coor}}
[[Categoria:Avions coet]]
[[Categoria:Caces]]
[[Categoria:Avions alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Invents]]
[[Categoria:Avions de reacció]]</text>
      <sha1>1pvk7peqtqi7giqpoo8492v0684yddg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>