<page>
    <title>Concierto de Aranjuez</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1002040</id>
    <revision>
      <id>13833848</id>
      <parentid>13719949</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T14:09:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
[[Fitxer: Aranjuez MonumentoJoaquinRodrigo3.jpg|right|thumb|280px|Monument dedicat al '' Concierto de Aranjuez '' de Joaquín Rodrigo a [[Aranjuez (Madrid)|Aranjuez]]]]
El ''' '' Concierto de Aranjuez ''' '' és una [[composició musical]] per [[guitarra]] i [[orquestra]] (cf. [[concert per a guitarra i orquestra]]) del compositor [[Espanya|espanyol]] [[Joaquín Rodrigo]]. Escrit el [[1939]] (a Paris), és segurament el treball més conegut de Rodrigo i el seu èxit estableix la reputació d'aquest compositor com un dels principals de la postguerra. Es considera l'obra musical espanyola més interpretada en el món, i el seu '' [[Tempo #Adagio|adagi]] '' és el seu moviment més conegut.

== Història ==
Escrit a principis de [[1939]] a [[París]], lluny de l'ambient tens d'Espanya per les últimes etapes de la [[Guerra Civil espanyola|Guerra Civil]] i prop de l'agitació europea abans de la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=cervantes{{citar llibre|url=http://www.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/mcp/04703052300458362975635/209398_0030.pdf|títol=''Joaquín Rodrigo, músic de subtileses '', Quaderns hispanoamericans nº 616|editorial = Institut Cervantes|data = octubre de 2001|autor = Andrés Ruiz Tarazona}}/ref Es tracta de la primera obra escrita per Rodrigo per [[guitarra]] i [[orquestra]]. L'orquestració és única: poques vegades el so de la guitarra es confronta a tota una orquestra. No obstant això, la guitarra mai queda diluïda, sinó que el sol de l'instrument destaca en tot moment. La seva estrena mundial es va produir el [[9 de novembre]] de [[1940]], al [[Palau de la Música Catalana]] de [[Barcelona]], i el seu executor va ser el guitarrista [[Regino Sáinz de la Maza]], acompanyat per l'[[Orquestra Filharmònica de Barcelona]] dirigida per [[César Mendoza Lasalle]], sent el primer concert per a guitarra i orquestra de la [[història de la música]].ref{{citar llibre|url=http://hemeroteca.lavanguardia.es/preview/1940/11/10/pagina-3/33118761/pdf.html?search=concierto%20de%20aranjuez|títol=''La cultura per la música '', crítica de l'estrena a Barcelona|autor = [[La Vanguardia]]|consulta = 2010.09.06|data = 10 novembre 1940}}/ref L'obra no s'estrenaria en [[Madrid]] fins al [[12 de febrer]] de [[1941]].ref name=cervantes /ref Posteriorment s'editaria per la [[Societat General d'Autors i Editors|Literària Societat General d'Autors d'Espanya]] el [[1949]].ref RODRIGO VIDRE, Joaquín. '' Concierto de Aranjuez. Per a guitarra i orquestra ''. Madrid: Societat d'Estudis i Publicacions, 1949. /ref

=== Moviments ===
Aquest [[concert]] està dividit en tres moviments, '' Allegro con spirito '', '' Adagio '' i '' Allegro gentile ''.

!--
S'inicia l'obra amb uns arpegis (notes que es toquen de forma successiva i ràpidament) de la guitarra, sobre els quals s'eleva la veu dolguda i nostàlgica del corn anglès (oboè d'alçada més greu amb un so dolç i malenconiós), interpretant el tema a què respon la guitarra repetint la mateixa melodia.
II. Tota l'orquestra i la guitarra s'intercalen en les seves aparicions.
III. Segona aparició del tema interpretat només per la guitarra.
IV. Llarga cadència (passatge d'un concert on l'instrument solista demostra les seves qualitats de virtuós) entre l'orquestra i la guitarra, on aquesta demostra el seu virtuosisme.
V. Tercera aparició del tema, aquesta vegada interpretat per tota l'orquestra, acabant el temps en un pianíssim (molt suau) d'orquestra i guitarra. juntadeandalucia.es/averroes/lajara/13/aranjuez.pdf
--

El segon moviment, el més conegut dels tres, és marcat pel seu pas lent i melodia reservada, introduïts pel [[corn anglès]], amb un acompanyament suau de la guitarra i les seqüències. Una sensació del pesar reservat impregna la peça. L'ornamentació s'agrega gradualment a la melodia en el principi. Un '' trill '' de l'apagat-tònic en la guitarra crea les primeres llavors de la tensió en el tros, creixen i s'arrelen, però relaxen de nou periòdicament a la melodia. Eventual començament culminant d'una acumulació. Això es trenca novament dintre de la melodia principal, '' Appassionato del molto '', expressat per les seqüències amb l'acompanyament dels instruments de vent-fusta. La peça finalment resol a un [[arpegi]] tranquil de la guitarra, encara que són les seqüències en el fons més aviat que la nota final de la guitarra la qual la resolen, ia més les que proporcionen material temàtic per a una altra composició, '' Aranjuez, Mon Amour '' del cantant francès [[Richard Antony]].

El tercer moviment és mixt, en el sentit que barreja ritmes de 2/4 i 3/4.

=== Inspiració ===
[[Image: Aranjuez PalacioReal cadena.jpg|thumb|280px|Palau Reial d'Aranjuez]]
El Concierto de Aranjuez va ser compost a París, entre escrit per als jardins del [[Palau Reial d'Aranjuez]], la residència primaveral del rei [[Felip II d'Espanya|Felip II]] en la segona meitat del [[segle XVI]], i posteriorment reconstruït a mitjan [[segle XVIII]] per [[Ferran VI]]. L'obra intenta transportar a l'oient als sons de la naturalesa d'un altre lloc i un altre temps.

Segons el compositor, l'1 moviment està «'' animat per un esperit rítmic i un vigor sense cap dels dos temes ... interrompent el seu implacable ritme ''». El 2º moviment «'' representa un diàleg entre la guitarra i els instruments de només ''» ([[corno anglès]], [[fagot]], [[oboè]], [[Trompa (instrument musical)|trompa]]), mentre que l'últim moviment «'' recorda un ball formal en el qual la combinació d'un ritme doble i triple manté un tempo tens pròxim a la barra pròxima ''». Ell descriu el concert com la captura de «'' la fragància de magnòlies, el cant dels ocells i el doll de les fonts ''» dels jardins de [[Aranjuez (Madrid)|Aranjuez]].

Pel que va comptar seu autor, l'origen de l'obra va ser el següent: Ell i la seva dona (Victoria) van tenir la seva lluna de mel a Aranjuez, d'aquí el nom del concert. Un temps després es van anar a Alemanya. Allà esperaven tenir el seu primer fill. El nen va néixer mort i la seva dona va estar a punt de morir.
En el segon moviment Joaquín qüestiona a Déu per la mort del seu fill i demana que la seva dona es mantingui viva. Això s'expressa mitjançant el pols de la guitarra (al començament del segon moviment), que representa un cor bategant. El moviment té pena, ràbia i desesperança. Al final en el clímax de la guitarra i orquestra l'autor sent a Déu i per fi es produeix l'acceptació del fet i la pau de l'autor.

=== Interpretacions ===
Un gran nombre de músics ha reinterpretat l'obra, incloent a [[Miles Davis]], la llegenda del [[jazz]], en companyia de l'adaptador [[Gil Evans]]. En l'àlbum '' [[Sketches of Spain]] '', Davis testifica: «'' Aquesta melodia és tan forta que com més suau es toqui, més forta es torna, i com més fort es toqui, més feble es torna ''». El '' adagi '' del '' Concierto de Aranjuez '' ha estat versionat pel clarinetista i compositor [[Jean-Christian Michel]] en l'àlbum '' Aranjuez ''. Aquest disc ha conegut una distribució mundial amb un tiratge d'1.500.000 exemplars. Jean-Christian Michel considera a aquest Concert com una dels cims de la segona meitat del [[segle XX]] i de la música contemporània.

=== Versions populars ===
El adagi és la part més famosa i la més recognoscible de l'obra, i ha estat utilitzat en pel·lícules, [[reportatge]]s de televisió i anuncis. Molts oients i músics donen per fet que aquest fragment musical és molt més antic del que realment és, el que es converteix en un problema per Rodrigo, ja que els intèrprets no van saber que havien de pagar-li drets perquè suposaven que estava fora de [[copyright]] (segons el succeït amb Davis/Evans '' Sketches of Spain '' de la versió d'Espanya, per exemple).

Un arranjament de tipus '' [[chanson]] '' del segon moviment, amb lletra de [[Guy Bontempelli]], ha arribat a ser famós sota el títol de '' Aranjuez, Mon Amour ''; la gravació cantada per [[Richard Anthony]] va ser altament reeixida el [[1967]]. Posteriorment, Anthony va gravar una versió amb lletra en [[Idioma espanyol|espanyol]] i un ritme sintètic que recorda al de l'èxit de [[Jennifer Rush]], '' The Power of Love ''. També han gravat aquest tema estrelles de l'òpera i de la música popular com [[Plácido Domingo]] i [[Paloma San Basilio]].

Segons un estudi publicat per la [[Societat General d'Autors i Editors]] (SGAE) en [[juliol]] de [[2005]], el '''Concierto de Aranjuez'' és la peça musical espanyola que més agrada al [[Japó]].ref [[SGAE]] El concert d'Aranjuez, de Rodrigo, lidera la llista de gustos musicals dels japonesos] ''. /ref

En la sèrie d'[[anime]] japonès [[Digimon Adventure]] en el capítol 52 (Magnaangemon, el cavaller sagrat, versió espanyola), sona el Concierto de Aranjuez, amb modificacions, quan [[Angemon]] superdigievoluciona a [[MagnaAngemon]]. També en el capítol 13 (L'aparició de Angemon, versió espanyola) mentre els nens triats estan parlant amb [[Leomon]] abans d'anar a barallar contra [[Devimon]].

El [[pianista]] de [[jazz]] [[Chick Corea]] cita aquesta obra abans que comenci a tocar el seu jazz '' Espanya estàndard '' en l'àlbum de '' [[Return to Forever]] '', '' Light és a Feather ''.

[[Michelle Kwan]] va guanyar el seu cinquè campionat del món de [[patinatge artístic sobre gel]] en patinar amb la interpretació del Concert de [[Ikuko Kawai]].ref [http://www.youtube.com/watch? v = VfluAux0Sf0 Programa llarg de Michelle Kwan en els Campionats del Món de 2003] /ref

Una versió de l'adagio va tenir un paper prominent en la pel·lícula '' [[Brassed Off]] '' de 1996. És citada en els crèdits de la pel·lícula com '' Suc ataronjat del Concert de Rodrigo ''.

A la pel·lícula '' [[Escola de rock (pel·lícula)|Escola de rock]] '', sentint als estudiants tocar el '' Concierto de Aranjuez '', el personatge principal Dewey Finn té la idea de formar una banda amb els nens.

El tema per '' [[Ghost in the Shell 2: Innocence]] '' es basa en el segon moviment del concert.

El polifacètic guitarrista [[Buckethead]] interpreta «Sketches of Spain (For Milers)» en el seu àlbum '' [[Electric Tears]] ''.

Un extracte de l'adagio es pot sentir en l'episodi «'' Basil the rat ''» de la sèrie '' [[Fawlty Towers]] ''.

El merenguero Dominicà Fernando Villalona (El Mayimbe) gravo el 1982 una versió en temps de merenga, amb els arranjaments d'Andrés de Jesús (saxofonista dominicà) on el so de la guitarra per la trompeta de Luis Corniel també dominicà. El tema el qual està contingut en la producció Feliç Cumbe !! té el títol Concierto de Aranjuez (Instrumental)
gravat per Kabaney Record.

Alguns [[Càntic dels Càntics|cantors]] [[jueus]], específicament de la tendència [[sefardita]], han adoptat la [[melodia]] principal de l'[[Adagio (música)|adagi]] per al [[Kadish]], una de les parts més importants de la [[litúrgia]] [[jueus|jueva]]. Això es pot veure especialment en les congregacions sefardites d'[[Amèrica Llatina|Amèrica llatina]] ([[Mèxic]] i [[Argentina]]), així com en [[Israel]]. El expressar dels versos del [[Kadish]] correspon gairebé perfectament a l'expressió de l'adagio, donant per resultat un efecte [[Religió|religiós]] i un [[Timbre musical|to color]] que sorprenen.

=== Tribut a Rodrigo ===
El 1991, el Rei [[Joan Carles I|Joan Carles]] va elevar a Rodrigo a la noblesa, donant-li el títol de '' [[Marquès]] dels Jardins d'Aranjuez ''.ref [http://boe.es/boe/dias/1991/12/31/pdfs/A42047-42047.pdf REIAL DECRET 1860/1991, de 30 de desembre de 1991, pel qual s'atorga el títol de Marquès dels Jardins d'Aranjuez al senyor Joaquín Rodrigo Vidre] /ref

Joaquín Rodrigo i la seva esposa Victoria estan enterrats al cementiri de [[Aranjuez (Madrid)|Aranjuez]].

L'[[11 de desembre]] de [[1940]], el concert va ser interpretat per primera vegada al Teatro Español de Madrid sota la direcció de [[Jesús Arambarri]], amb guitarra solista de Regino Sainz de la Maza.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.joaquin-rodrigo.com/Web oficial de Joaquín Rodrigo]
* [http://www.barbwired.com/barbweb/programs/rodrigo_concierto.html Pàgina de Bàrbara Heninger sobre el '' Concierto de Aranjuez ''] (en [[idioma anglès|anglès]])
* [http://www.jean-christian-michel.com/aranjuez.html Història del '' Concierto de Aranjuez ''] (en francès)
{{Autoritat}}
[[Categoria:Concerts]]
[[Categoria:Guitarra]]
[[Categoria:Enganys musicals]]</text>
      <sha1>lb2jh8dlitw1csstvobnn1qvmge1ztm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>