<page>
    <title>Balingen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1005415</id>
    <revision>
      <id>13810100</id>
      <parentid>13332151</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T10:05:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Zollernschloss238.jpg|thumb|Castell de Balingen amb el riu Eyach.]]
[[Fitxer:Balingen-kirche.jpg|thumb|Església protestant de Balingen.]]
'''Balingen''' és una ciutat d'[[Alemanya]], a l'estat de [[Baden-Württemberg]]. Està enclavada al cor de la Jura de [[Suàbia]], al sud-oest d'[[Alemanya]]. És la capital del [[Districte de Zollernnalb]], comarca que comparteix amb la ciutat d'Ebingen-Albstadt. Compta amb 33.000 habitants.

== Història ==
Va ser per primera vegada esmentada en un text l'any [[863]]. En els seus inicis el llogaret va pertànyer al senyor de Haigerloch que, el [[1162]], l'hi va traspassar al [[Comte]] de Hohenberg. Al [[segle XIII]] va rebre la carta de ciutat per part del comte Friedrich der Erlauchte. Per aquest motiu la ciutat va ser en gran part reconstruïda a la riba esquerra del riu Eyach. D'aquesta època daten els seus dos monuments més antics, la ''Stadtkirche'' o Església de la ciutat avui coneguda com a Església Protestant i la ''Friedhofkirche'' o Església del Cementiri, construïdes ambdues en estil gòtic. A principis del [[segle XV]], el [[1403]], la ciutat va ser venuda al regne de Wurtemberg i va néixer la comarca homònima. Fins al [[segle XVIII]] el majordom del rei de Wurtemberg va fixar la seva residència a la ciutat, en un petit [[castell]], part del qual encara es conserva al costat del riu. La unificació alemanya del [[1870]] i la consegüent reordenació territorial no van afectar Balingen exceptuant la desaparició de l'antiga corona de Wurtemberg. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] es va crear de nova planta l'Estat de Baden-Württemberg en el qual Balingen va passar a ser capital del Kreis o comarca del mateix nom. El [[1973]], i a causa de l'auge de la veïna Ebingen-Albstadt, es va conformar l'actual Zollernalbkreis del qual Balingen segueix sent capital.

== La ciutat ==
En l'actualitat Balingen és una pròspera ciutat de petita grandària però amb una [[indústria]] local molt potent. Marques com ''Bizerba'', multinacional que fabrica balances i màquines de tall, o ''Ideal'', líder mundial en material d'oficina són bon exemple de la seva puixança industrial. La ciutat ha crescut ocupant les dues ribes del riu Eyach estenent-se pels [[pujol]]s que formen la seva [[vall]] fins a arribar a antics llogarets com Frommern, Hesselwangen, Rosswangen o Engslatt. Les comunicacions són excel·lents. Està unida per l'[[autopista]] A-81 amb [[Stuttgart]] i amb la B-27 amb [[Tubinga]] i [[Rottweil]]. A més, compta amb estació de ferrocarril atesa per la [http://www.bahn.de Deutsche Bahn] i la regional [http://www.hzl-online.de Hohenzollerische Landesbahn]. El carrer principal (Friedrichstrasse) és zona per a vianants des dels anys noranta i està poblada per innombrables comerços, bancs i restaurants.

== Patrimoni històric ==
Balingen va patir un sever [[incendi]] el [[1809]] que va obligar a reconstruir tot el nucli urbà. De les flames es van lliurar l'església protestant, el castell i alguns edificis aïllats de la ribera del riu. La planta de la ciutat antiga es va dissenyar d'acord amb les últimes tendències urbanístiques de principis del [[segle XIX]] i és en forma d'escaquer. Dels edificis que van quedar després del foc destaca per mèrits propis l'església protestant. Després de diversos segles de construcció va ser acabada el [[1541]], data en què es va rematar la torre. Compta amb un característic carilló musical i un original rellotge de sol aml'absis. El castell és també ressenyable. Va ser residència del majordom del rei fins al [[1752]], data en què va ser venut a l'ajuntament de la ciutat. Al llarg dels dos segles següents es va anar deteriorant fins que les autoritats van ordenar el seu enderrocament el [[1935]]. De l'antiga fortalesa avui només queda l'anomenada Torre de l'Aigua, que assenta els seus fonaments sobre la riba de l'Eyach, i un edifici annex que avui acull el Museu de Balances de Balingen. Al costat del museu es troba el ''Zehntscheuer'' o Casa del [[delme]], un casal d'estil suabenc que antigament havia estat el lloc on els pagesos de la comarca acudien a deixar el delme de l'Església, avui alberga el Heimat Museum, un agradable lloc on es guarden objectes tradicionals de la ciutat abans de la industrialització.

== Religió ==
En origen Balingen pertanyia a la diòcesi de Constança. Amb l'arribada de la [[Reforma protestant|Reforma luterana]], i atès que es trobava en el Ducat de Wurtemberg, el [[1534]] la ciutat va passar a ser protestant. La primera església de Balingen és l'actual església del cementiri (Friedhofskirche), esmentada per vegada primera el [[1255]]. Posteriorment, al centre de la vila, es va edificar una església de grans dimensions en estil gòtic. Aquesta església, consagrada el [[1516]] va ser primer de confessió [[Catolicisme|catòlica]] i posteriorment, després de la Reforma, protestant. Als voltants totes les pedanies també es van unir a la Reforma a excepció de la de Rosswangen, que es va mantenir fidel al catolicisme romà. Al [[segle XIX]] els catòlics van tornar a residir a la ciutat pel que es va fer necessari construir un temple que els pogués atendre. El [[1899]] es va aixecar l'església de l'Esperit Sant, de confessió catòlica al final de la Friedrichstrasse, el carrer principal de la ciutat. Al costat d'aquesta van ser construïdes esglésies catòliques en altres llocs del districte com Frommern ([[1965]]) o Engslatt ([[1966]]), mentre que l'antiga església de Rosswangen es reconstruïa en estil bavarès. Actualment totes les esglésies de Balingen pertanyen a la diòcesi de Rottemburg-Stuttgart.

== Galeria d'imatges ==
centergallery
Image:Zollernschloss 60185.jpg|Zollernschloss
Image:Balingen-Kirchturm231a.jpg|Torre de l'església protestant
Image:Heilig-Geist-Kirche-Balingen.jpg|Església catòlica
Image:Balingen-Friedhofskirche240.jpg|Església del cementiri
Image:Frommern.jpg|Pedania de Frommern
Image:Balingen-Stockenhausen.jpg|Stockenhausen
Image:Stadtbucherei-Balingen.jpg|Biblioteca municipal
Image:Bizerba Hauptgebäude Balingen.JPG|Seu corporativa de Bizerba
Image:Hospital-Balingen-281210.jpg|Hospital
Image:Estacion-bl-db.jpg|Estació de tren
Image:Balingen-kultur.jpg|Marktplatz
Image:Friedrichstrasse7661b.jpg|Friedrichstrasse
Image:Klein-Venedig-Balingen-311211.jpg|Klein Venedig (Petita Venècia)
/gallery/center

== Bibliografia ==
* Königlich statistisch-topographisches Bureau (Hrsg.): Die Württembergischen Oberamtsbeschreibungen 1824–1886: Balingen. Reprint: Sanders Verlag, 1986, ISBN 3-7644-0056-0. 
* Erich Keyser (Hrsg.): Württembergisches Städtebuch; Band IV Teilband Baden-Württemberg Band 2 aus Deutsches Städtebuch. Handbuch städtischer Geschichte. Stuttgart, 1961 
* Stadtverwaltung Balingen (Hrsg.): 750 Jahre Stadt Balingen. Stadtverwaltung Balingen, Balingen 2005, ISBN 3-00-017595-4. 
* Gerd Schneider: Balingen: Impressionen einer Stadt. H. Daniel, Balingen 2000, ISBN 3-927936-32-4. 
* Michael Grandt: Unternehmen „Wüste“ – Hitlers letzte Hoffnung. Silberburg-Verlag, Tübingen 2002, ISBN 3-87407-508-7. 
* Immo Opfermann, Roger Orlik: Ölschieferwerk Frommern – Industriereportage (1947). Sp-Verlag, 2002, ISBN 3-9807873-1-1. 

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
{{Wikisource|Balingen}}
{{Wikisource|Topographia Sueviae (Schwaben): Balingen|Balingen en la Topographia Sueviae de Mathäus Merian)}}
* [http://www.balingen.de Balingen Stadt] (Ciutat de Balingen)

{{Lands alemanys Baden-Wurtemberg}}
{{Autoritat}}
{{Esborrany d'Alemanya}}

{{coord|48|16|23|N|08|51|02|E|source:trwiki|display=title}}
[[Categoria:Ciutats de Baden-Wurtemberg]]</text>
      <sha1>hbpodo0zz7gj1muk0yvwq3uh2474o5o</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>