<page>
    <title>Llengües ryukyuenques</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1006386</id>
    <revision>
      <id>14011774</id>
      <parentid>13815614</parentid>
      <timestamp>2014-09-05T17:59:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Infobox Language family
|name = Ryukyu
|map = [[Fitxer:Japanese dialects-en.png|300px|Distribució de les llengües japòniques]]
|region = {{JAP}}
|familycolor = #DDDDDD
|family = [[Llengües japòniques|Japòniques]] (?) / [[Llengua aïllada|Aïllada]] (?)
|child1 =[[Amami]]-[[Kunigami]]-[[Llengua d'Okinawa|Okinawa]]
|child2 =  [[Miyako]]-[[Yaeyama]]
|child3 =  [[Yonaguni]]
|iso2 =  
|iso5 =  
}}
[[Fitxer:Billboards in Okinawan.jpg|thumb|Senyals de trànsit a [[Kin (Okinawa)]], escrits en okinawenc i japonès]]
[[Fitxer:Makishi First Public Market.JPG|thumb|Senyal d'un mercat de Naha, escrit en okinawenc (vermell) i japonès (blau).]]
Les '''llengües ryukyuenques''' (琉球語) es parlen a les illes [[Ryukyu]], al sud de [[Kyushu]] ([[Japó]]). Pertanyen a la família de [[llengües japòniques]], i compten actualment amb un milió de parlants, molts d'ells d'edat avançada; les persones menors de 20 anys que parlen aquestes llengües són poc comunes. Només la [[llengua d'Okinawa]] ha pogut prosperar amb la modernització de l'illa d'[[Prefectura d'Okinawa|Okinawa]]; les altres llengües, en ser parlades en àrees rurals, estan desapareixent.

== Varietats ==
Segons els experts les llengües ryukyuenques es poden dividir en sis varietats.ref言語学大辞典セレクション：日本列島の言語 (''Selecció de l'Encyclopædia of Linguistics:  les llengües de l'arxipèlag japonès''). 琉球列島の言語 (''Les llengües de les Illes Ryukyu''). 三省堂 1997/ref

{| class=wikitable
|-
!Llengua
!Distribució geogràfica
!Dialecte standart
!Població
|-
|[[Amami]] (奄美語, ''shimamuyuta'')
|[[Illes Amami]]
|[[Naze (Kagoshima)|Naze]]
|130.000
|-
|[[Llengua d'Okinawa|Okinawenc]] (沖縄語, ''uchinaaguchi'')
| Centre i sud de l'illa d'[[Okinawa]] i illes dels voltants
|tradicionalment [[Shuri (Okinawa)|Shuri]], modern [[Naha]]
|900.000
|-
|[[Kunigami]] (''yanbarukutuba'')
|[[Discricte de Kunigami (Okinawa)|Districte de Kunigami (Yanbaru)]] de l'illa d'Okinawa Island and the surrounding minor islands
|[[Nakijin]]
|???
|-
|[[Miyako]] (宮古語, ''myaakufutsu'')
|[[Illes Miyako]]
|[[Hirara (Okinawa)|Hirara]]
|55.783
|-
|[[Yaeyama]] (八重山語, ''yaimamunii'')
|[[Illes Yaeyama]]
|[[Ishigaki (Okinawa)|Ishigaki]]
|44.650
|-
|[[Yonaguni]] (与那国語, ''dunanmunui'')
|[[Illa Yonaguni]] al districte de Yaeyama  
|[[Yonaguni, Okinawa|Yonaguni]]
|1.800
|}
Les parles ryukyu són gairebé inintel·ligibles entre elles, ja que hi ha una gran divergència entre elles. Per exemple,  el yaeyama només té tres vocals, mentre que l'amami en té 14, incloses les vocals llargues, com podem veure ací:
 
{| class=wikitable
|-
!Llengua !! Gràcies !! Benvingut
|-
| Japonès || Arigatō || Yōkoso
|-
| Amami || Arigatesama ryoota || Imoorii
|-
| Okinawenc || Nifeedeebiru || Mensooree
|-
| Kunigami || Mihediro || Ugamiyabura
|-
| Miyako || Tandigaatandi || Nmyaachi
|-
| Yaeyama || Miifaiyuu || Ooritoori
|-
| Yonaguni || Fugarasa || Wari
|-
|}

== Comparació lèxica ==
Ací podem veure una comparació lèxica entre el japonès de [[Tòquio]] i el dialecte del shuri d'Okinawa:refM. Shibatani, 1990, p. 192/ref
{|class=wikitable
! {{mida|85%|GLOSA}} !! {{mida|85%|[[protojapònic|PROTO-br/JAPÒNIC]]}} !! Tōkyō !! [[shuri|Shuri]]
|-
| 'roca' || *isi || iši || iši
|-
| 'espatlla' || *kata || kata || kata
|-
| 'aigua calenta' || *yu || yu || yu
|-
| 'herba' || *kusa || kusa || kusa
|-
| 'dia' || *piru || hiru || firu
|-
| 'obrir' || *akete || akete || akiti
|-
| 'vi' || *sake || sake || saki
|-
| 'os' || *pone || hone || funi
|-
| 'cabell' || *kē || ke || kī
|-
| 'pluja' || *ame || ame || ami
|-
| 'respirar' || *iki || iki || ʔīči
|-
| 'boira' || *kiri || kiri || čiri
|-
| 'estel' || *posi || hoši || fuši
|-
| 'cadena' || *ō || o || ū
|-
| 'cor' || *kokoro || kokoro || kukuru
|}
Hom pot observar que el dialecte de shiri només té tres fonemes vocàlics /i, a, u/ perquè les vocals originals /*e, *o/  /i, u/. També té algunes palatalitzacions secundàries: /ki/  /či/.

== Història moderna ==
El lèxic de la [[llengua d'Okinawa]] només té un 71% de similitud amb el japonès de Tòquio. Fins i tot el dialecte meridional japonès ([[dialecte de Kagoshima]]) només té un 72% de lèxic semblant a l'amami. El dialecte de Kagoshima, però, té un 80% del lèxic similar al japonès estàndard.ref沖縄語辞典 (''Diccionari d'Okinawa''). “前書き” (''Prefaci''). 国立国語研究所 1998/ref

Des del començament de la [[Segona Guerra Mundial]] la major part dels japonesos de les grans illes s'han considerat les llengües de Ryukyu com un grup de dialectes del japonès. Durant la Segona Guerra Mundial, en un esforç per crear consciència en les persones com a subjectes de la imperi japonès, no només les parles de Ryukyu, sinó també el [[coreà]] i el [[palauà]] eren considerats com a  dialectes del japonè. Aquest va ser un ús polític del terme dialecte, ja que només les llengües de Ryukyu, que estan genèticament emparentades amb el japonès, encara són condierades dialectes.

Després que el [[regne de Ryukyu]] va perdre la seva independència, els idiomes, degradats a la condició de dialectes, van ser severament reprimits en l'educació escolar. Això era diferent de les altres parts de l'imperi, com [[Corea]] o [[Taiwan]], on les llengües locals se seguien ensenyant fins que més tard es va aplicar la política d'assimilació cultural. A Okinawa, quan un estudiant parlava en llengua Ryukyu, que va haver de fer servir una ''[[tarjeta dialectal]]'' (方言札), un collaret amb una targeta que indicava que havia parlat en dialecte (per tant és un mal estudiant). Aquest càstig va ser inspirat en la [[uniformisme lingüístic a França|repressió lingüística francesa]] del segle XIX ([[vergonha]]) iniciada per [[Jules Ferry]], mercè la qual les llengües regionals com l'occità, català o bretó van ser suprimides a favor del francès, així com en el [[Welsh Not]] usat contra el [[gal·lès]]. El mateix sistema es va utilitzar també en altres parts del Japó, com ara la [[regió de Tōhoku]]. El sistema va durar fins a la dècada de 1960 durant l'administració dels EUA .

Avui dia el govern de la [[prefectura d'Okinawa]] ha apostat per la multiculturalitat i la preservació de les llengües Ryukyu. No obstant això, la situació no és gaire optimista, ja que la gran majoria dels nens d'Okinawa són monolingües japonesos.

==Sistemes d'escriptura==
[[Fitxer:Letter of Kanamaru.jpg|thumb|Carta del rei [[Shō En]] a l{{'}}''[[oyakata]]'' [[clan Shimazu|Shimazu]]  (1471); un exemple d'escriptura ryukyuenca.]]
Els textos més antics en ryukyuenc sovint es troben en inscripcions en pedra com la ''Tamaudun-no-Hinomon'' (玉陵の碑文: Inscripció de la tomba de [[Tamaudun]]) (1501). Al [[Regne de Ryukyu]] els textos oficials eren escrits en [[kanji]] i [[hiragana]], derivats del Japó. No obstant això, aquest era un gran contrast amb el Japó d'aquell moment, on als texts clàssics s'empreva l'[[escriptura xinesa]] [[xinès clàssic|clàssica]] i l'[[hiragana]] es reservava per a texts informals. A les illes [[Ryukyu]] l'escriptura xinesa clàssica s'usava de vegades, llegida en ''[[Kanbun|kundoku]]'' (Ryukyuenc) o en xinès. Tanmateix, el [[katakana]] gairebé no s'utilitzava.

Els plebeus no aprenien kanji. ''[[Omorosōshi]]'' (1531–1623), un conegut recull de cançons de Ryukyu, era escrit principalment en [[hiragana]]. Endemés de l'hiragana també s'usen els [[numerals Suzhou]] (''suuchuuma'' すうちゅうま en okinawenc), derivats de Xina. Per altra banda, a l'ukka de [[Yonaguni]] s'usa un sistema d'escriptura diferent conegut com a [[logograma Kaidā]] (カイダー字 or カイダーディー).ref{{ref-web|url=http://www.nilab.info/wiki/KaidaJi.html|títol=カイダー字: 与那国島にある象形文字。 (KaidaJi - MemoWiki)!--Títol generat per bot--}} {{ref-web|url=http://ecco.m78.com/download/|títol=カイダー字フォント（0.85β）|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20060718040839/http://ecco.m78.com/download/|arxiudata=18 de juliol de 2006}} /ref Tots aquests sistemes numerals esdevingueren obsolets sota la influència japonesa.

Avui dia les llengües ryukyenques no s'usen gaire en escriptura, puix que són percebudes com a dialectes, i quan ho són, es fa amb [[escriptura japonesa]] de manera ''ad hoc''. No hi ha ortografia estandarditzada per a les llengües modernes, els sons no es distingeixen en l'alfabet japonès i no escriu l'[[oclusiva local sorda]].

A vegades es donen al kanji ''[[Kanji#Kun.27yomi .28Japanese reading.29|kun'yomi]]'' locals com ''agari'' (あがり est) per a [[:Wiktionary:東|東]], ''iri'' (いり oest) per a [[:Wiktionary:西|西]], i 西表 és ''l'illa [[Iriomote]]''.

== Referències ==
{{referències}}
== Bibliografia ==
* Shibatani, Masayoshi (1990):''The languages of Japan'', Cambridge University Press. ISBN 0-521-36918-5.
*Sanseido (1997). ''言語学大辞典セレクション：日本列島の言語'' (''Selection from the Encyclopædia of Linguistics: The Languages of the Japanese Archipelago''). 琉球列島の言語 (''The Languages of the Ryukyu Islands'').
*Ashworth, D. E. (1975). ''A generative study of the inflectional morphophonemics of the Shuri dialect of Ryukyuan''. Thesis (Ph. D.)--Cornell University, 1973.
*Heinrich, Patrick (2004): ''Language Planning and Language Ideology in the Ryūkyū Islands'', in: Language Policy 3.2, (2004): 153-179.
*Serafim, L. A. (1985). Shodon: the prehistory of a Northern Ryukyuan dialect of Japanese. [S.l: s.n.
*Shimabukuro, Moriyo. 2007. ''The accentual history of the Japanese and Ryukyuan languages: a reconstruction''. Languages of Asia series, v. 2. Folkestone, Kent: [[Global Oriental]]. ISBN 978-1-901903-63-8
*Shimoji, Michinori, and Thomas Pellard. ca. 2010. ''[http://lingdy.aacore.jp/jp/material/An_introduction_to_Ryukyuan_languages.pdf An introduction to Ryukyuan languages]''
*Uemura, Yukio, and Wayne P. Lawrence. 2003. ''The Ryukyuan language.'' Endangered Languages of the Pacific Rim (Series), A4-018. Osaka, Japan: ELPR.

==Enllaços externs ==
{{commons category|Ryukyuan languages}}
* {{en}} [http://www.ethnologue.com/show_family.asp?subid=1722-16 Ethnologue: Ryukyuan language family]
* {{en}} [http://ryukyu-lang.lib.u-ryukyu.ac.jp/index.html Ryukyuan language phonetic database]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Llengues Ryukyuenques}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Llengües japòniques]]
[[Categoria:Japó]]</text>
      <sha1>j1jtlg2jrfuy5ztpvkrziugbd4et9nd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>