<page>
    <title>Regne de Líbia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1007370</id>
    <revision>
      <id>13691894</id>
      <parentid>13669517</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T10:38:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Gaddafi]] el [[1  Gaddafi]] l'[[1</comment>
      <text>{{Estat desaparegut
|nom_oficial = ''{{PAGENAME}}''
|nom_complet =  المملكة الليبيةbr Al-Mamlakah Al-Lībiyya
|nom_comú = 
|continent   = 
|forma_de_govern = Monarquia constitucional
|status = 
|era=
|any_inici  = 1951
|any_fi   = 1969
|esdeveniment_inici =
|esdeveniment_fi = 
|data_inici  = 
|data_fi    = 
|esdeveniment1      = 
|data_esdeveniment1 = 
|esdeveniment2      = 
|data_esdeveniment2 = 
|esdeveniment3      = 
|data_esdeveniment3 = 
|esdeveniment4      = 
|data_esdeveniment4 = 
|esdeveniment_anterior1   = 
|data_esdevniment_anterior1    = 
|esdeveniment_anterior2   = 
|data_esdeveniment_anterior2    = 
|p1          = Emirat de Cirenaica
|bandera_p1     = Flag of Cyrenaica.svg
|p2 = Tripolitana#Estat_de_Tripolitana_dins_el_regne_de_Libia
|bandera_p2     = Flag of the United Kingdom.svg
|p3 = Fezzan
|bandera_p3     = Flag of France.svg 
|s1          = Líbia
|bandera_s1     = Flag of Libya (1969–1972).svg
|s2 =  
|bandera_s2     = 
|s3 = 
|bandera_s3     = 
|imatge_bandera = Flag of Libya.svg
|bandera        = 
|imatge_escut = Coat of arms of the Kingdom of Libya.svg
|símbol      = 
|mapa   = Libya (orthographic projection).svg
|aclaració_mapa = 
|capital     = [[Trípoli (Líbia)|Trípoli]], [[Bengasi]], [[Al Bayda' (Líbia)|Al Bayda']]
|latd=|latm=|latNS=|longd=|longm=|longEW=
|lema_nacional = 
|himne_nacional = 
|idioma = 
|idioma_no_oficial = 
|moneda        = 
|títol_líder = 
|líder1      = [[Idris I de Líbia|Idris I]]
|any_líder1 = 
|líder2      = 
|any_líder2 = 
|líder3      = 
|any_líder3 = 
|títol_governant = 
|governant1 = 
|any_governant1 = 
|governant2 = 
|any_governant2 =
|governant3 = 
|any_governant3 = 
|dades_any1   = 
|dades_superfície1   =  
|dades_població1    = 
|dades_any2   = 
|dades_superfície2   = 
|dades_població2    = 
|membre_de = 
|religió = 
|notas    = 
}}

El '''Regne de Líbia''' ({{lang-ar| المملكة الليبية}} literalment, el Regne Libi), anomenat al principi Regne Unit de Líbia es va iniciar després de la independència el 24 desembre 1951 i va durar fins que un [[colp d'estat]] dirigit per [[Muammar al-Gaddafi]] l'[[1 de setembre]] de [[1969]] va enderrocar al rei [[Idris I de Líbia|Idris I]] i va establir la [[República Àrab Líbia]].

== Història ==
Després de la derrota d'Itàlia en la [[Segona Guerra Mundial]], el govern italià va lliurar Líbia a dues de les Nacions Aliades: França (Fezzan) i el Regne Unit (Cirenaica i Tripolitània). El 21 de novembre de 1949, l'Assemblea General va aprovar una resolució de les Nacions Unides que indicava que Líbia havia de ser independent abans de 1952, i el 24 de desembre de 1951 va esdevenir una monarquia constitucional, amb el [[Idris I de Líbia|rei Idris]] de la dinastia Sanusi com a monarca.

Idris, l'[[emir]] de Tripolitània i Cirenaica i líder de l'orde  musulmà sufí [[Senussi]], representava Líbia en les negociacions de l'ONU, i el 24 de desembre de 1951, Líbia va declarar la seva independència amb representants de la Cirenaica, Tripolitània i Fezzan declarant la [[Unió política|unificació]] del país sota el nom de Regne Unit de Líbia, passant la corona a Idris as-Senussi. De conformitat amb la Constitució, el nou país tenia un govern [[federal]] amb tres estats: Cirenaica, Tripolitània i Fezzan com a [[territori autònom|territoris autònoms]]. El regne també tenia dues capitals - [[Trípoli (Líbia)|Trípoli]] i [[Bengasi]]. Dos anys després de la independència, el 28 de març de 1953, Líbia es va unir a la [[Lliga Àrab]].

Després de la independència, Líbia es va enfrontar a una sèrie de problemes. No hi havia escoles al país i els graduats universitaris amb prou feines eren 16. Així mateix, al país hi havia només tres advocats i ni un sol [[metge]], [[enginyer]], [[Topografia|topògraf]] o [[farmacèutic]] d'origen libi en el regne. També s'estima que només 250.000 libis sabien llegir i escriure. Gran Bretanya va oferir una sèrie de [[funcionari]]s per formar el personal del govern.

L'abril de 1955, va començar l'exploració de petroli en el regne, obrint-se els primers camps de petroli el 1959. Les primeres exportacions van començar el 1963 amb la consegüent transformació de l'economia del país.

El 25 d'abril de 1963, el sistema federal de govern va ser abolit i el nom del país va ser canviat a Regne de Líbia per reflectir els canvis constitucionals.

Com va ser el cas d'altres països africans després de la independència, els colons italians a Líbia van ocupar molts dels millors llocs de treball, van mantenir la propietat de la millors terres de cultiu i van dirigir les empreses més reeixides.

=== Fi de la monarquia ===
La monarquia va arribar a la seva fi l'1 de setembre de 1969, quan un grup de militars liderats per [[Muammar al-Gaddafi]] va organitzar un cop d'estat contra el Rei Idris mentre aquest es trobava en [[Turquia]] per a un tractament mèdic. Els revolucionaris van detenir el cap de l'Estat Major de l'exèrcit i cap de seguretat del regne. Després de conèixer la notícia del cop, el Rei Idris el va titllar de fet sense importància mentre que el Príncep Hereu [[Hasan as-Senussi]] anunciava el seu suport al nou règim.

El cop d'estat va suposar l'abdicació del rei Idris el 4 d'agost de 1969, amb el que el líder del cop d'estat, Muammar al-Gaddafi, va prendre les regnes del Regne.

== Govern ==
El Regne Unit de Líbia era una [[monarquia hereditària]] i [[monarquia constitucional|constitucional]] amb poder legislatiu, exercit pel Rei regulat pel Parlament. La constitució era de l'any 1951. 

===Rei ===
[[File: King Idris I of Libya August 15, 1965.jpg|thumb|230px | [[Idris I de Líbia]], primer i únic rei de [[Líbia]].]]
El Rei estava definit per la Constitució com a Cap Suprem de l'Estat. Abans d'assumir els poders constitucionals, el Rei havia de fer un jurament davant una sessió conjunta del Senat i la Cambra de Representants. Totes les lleis aprovades pel Parlament havien de ser sancionades i promulgades pel rei. Era també responsabilitat del rei tres i no les sessions del Parlament, i també dissoldre la Cambra de Representants, d'acord amb la Constitució. El rei era el cap de les Forces armades de Líbia.

=== Parlament ===
El parlament del regne estava format per dues càmeres, el Senat i la Cambra de Representants. Ambdues càmeres es reunien i es tancaven al mateix temps.

El Senat estava format per 24 membres nomenats pel rei. Un seient al Senat estava limitat als ciutadans de Líbia de quaranta anys. El rei nomenava al president del Senat, i el mateix Senat va triar dos vicepresidents, que el rei havia d'aprovar. El president i vicepresident tenien un mandat fix de dos anys. Al final d'aquest termini, el rei era lliure de tornar a nomenar el president o reemplaçar amb una altra persona, mentre que els vicepresidents s'enfrontaven a la reelecció. La durada del mandat d'un senador era de vuit anys. Un senador no podia servir dos períodes consecutius, però podien ser nomenats de nou en el futur. La meitat de tots els senadors havien de ser substituïts cada quatre anys.

Els membres de la Cambra de Representants eren triats a través de [[sufragi universal]] després de la reforma constitucional del 25 d'abril de 1963 es va donar el vot a les dones que abans no podien votar. El nombre de diputats es va determinar sobre la base d'un diputat per cada vint mil persones. Les eleccions se celebraven cada quatre anys, llevat que el parlament fos dissolt abans. Els diputats eren responsables d'elegir un portaveu i dos oradors el vicegovernador de la Cambra de Representants.

=== Consell de Ministres ===
El Rei era el responsable de nomenar o deposar al Primer Ministre. El rei també nomenava els ministres en el Consell de Ministres. El Consell de Ministres s'encarregava de la direcció dels assumptes interns i externs del país i el consell era responsable davant la Cambra de Representants. Quan el primer ministre fos destituït del seu càrrec automàticament com a resultat quedaven destituïts els altres ministres.

== Subdivisions ==
=== Les tres províncies (1951-1963) ===
[[Fitxer: Ottoman Provinces Of Present day Libyapng.png|thumb|Les 3 províncies (1951-1963).]]
Després de la independència del regne es va organitzar en tres províncies [[Cirenaica]], [[Fezzan]] i [[Tripolitània]], que són les tres regions històriques de Líbia. L'autonomia a les províncies s'exercia a través dels governs provincials i les legislatures.

{|Class = wikitable
|-
! Provincia
! Capital
! Àrea km²ref http://www.statoids.com/uly.html /ref
|-
 | [[Cirenaica]]
 | [[Bengasi]]
|855.370
|-
 | [[Fezzan]]
 | [[Sebha]]
|551.170
|-
 | [[Tripolitània]]
 | [[Trípoli (Líbia)|Trípoli]]
|353.000
|}

=== Reorganització de 1963 ===
Arran del canvi en la Constitució, amb l'abolició de la constitució federal del país de 1963, les tres províncies es van reorganitzar en deu [[Governacions de Líbia|governacions]] conegudes en àrab com [[Governació|muhafazah]] governades per un governador designat.ref name=statoids [http://statoids.com/uly.html municipalities of Libya] /ref

* [[Governació d'Al Baida|Al Baida]], abans part de Cirenaica
* [[Governació d'Al Khums|Al Khums]], abans part de Tripolitania
* [[Governació de Awbari|Awbari]], abans part de Fezzan
* [[Governació de Az Zawiyah Governorate|Az Zawiyah]], abans part de Tripolitania
* [[Governació de Bengasi|Bengasi]], abans part de Cirenaica
* [[Governació Darnah|Darnah]], abans part de Cirenaica
* [[Governació de rien|rien]], abans part de Fezzan i Tripolitania
* [[Governació de Misratah|Misratah]], abans part de Tripolitania
* [[Governació de Sabhah|Sabhah]], abans part de Fezzan
* [[Governació de Tarabulus|Tarabulus]], abans part de Tripolitania

== Referències==
{{referències}}

== Vegeu també ==
* [[Unió de les Repúbliques Àrabs]]
* [[Operació El Dorado Canyon]]

== Enllaços externs ==
* [http://www.libyanconstitutionalunion.net/constitution% 20of% 20libya.htm Kingdom of Libya s constitution]
* [http://www.worldstatesmen.org/Libya.htm worldstatesmen.org]
* [http://www.time.com/time/magazine/article/0, 9171,821973,00. Html Birth of a nation]
* [http://www.statoids.com/uly.html Statoids]
* [http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/september/1/newsid_3911000/3911587.stm 1969: Bloodless coup in Libya (BBC)]
* [http://www.mbendi.co.za/indy/oilg/af/lb/p0005.htm Libya: Oil and Gas]
* [http://www.4dw.net/royalark/Libya/libya6.htm Royal Ark]
* [http://countrystudies.us/libya/27.htm Independent Libya]

{{Commonscat|Kingdom of Libya}}

{{coord|32.902222|N|13.185833|E|source:kowiki_type:city|display=title}}
{{ORDENA:Regne De Libia}}
[[Categoria:Regnes històrics d'Àfrica|Libia]]
[[Categoria:Història de Líbia]]</text>
      <sha1>pdydi4ao84yxb7j8kig53imonywv4sd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>