<page>
    <title>Grup Ponzán</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1009926</id>
    <revision>
      <id>12494947</id>
      <parentid>12494688</parentid>
      <timestamp>2013-12-09T19:04:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>QuimGil</username>
        <id>132002</id>
      </contributor>
      <comment>És una referència textual.  Es desfà la revisió 12494688 de [[Special:Contributions/EVA (bot)|EVA (bot)]] ([[User talk:EVA (bot)|Discussió]])</comment>
      <text>'''Grup Ponzán''' és el nom pel qual es coneix l'organització de guies i correus, formada majoritàriament per [[Espanya|espanyols]] [[anarquisme|anarquistes]], que va actuar a [[Occitània]] i a [[Espanya]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], que pren el seu nom de qui fou el seu principal responsable, [[Francisco Ponzán Vidal]]. El seu centre d'operacions radicava a [[Tolosa de Llenguadoc]].
== Història ==
El Grup Ponzán va treballar per als serveis secrets francesos, belgues i, sobretot, anglesos. En el context de la guerra i la França ocupada, als [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] els calia comptar amb passos clandestins de la frontera espanyola que els permetessin evadir persones en perill (particularment aviadors derribats en sòl francès) i conduir correus a les seves ambaixades i consolats. Els [[anarquistes]] del Grup Ponzán pretenien estendre i enfortir la lluita contra [[Francisco Franco|Franco]] en tots els fronts possibles i la col·laboració amb els serveis secrets aliats els aportaven finançament, armes i contactes.

Els recels eren mutus. Són reveladores en aquest sentit les paraules d'[[Albert Guérisse]], responsable de la xarxa d'evasió anglesa [[Pat O'Leary]]: ''Vidal'' (Vidal és el cognom matern de Ponzán, a qui es refereix Guérisse) ''no tenia simpatia particular pels anglesos. Els tenia la mateixa consideració que a francesos i alemanys; és a dir, els considerava peons d'un tauler d'escacs. El tauler era Espanya, a l'altre costat de les muntanyes. Espanya dominada per Franco. Rebel, impacient per actuar, arrossegant vells somnis d'anarquista, Vidal sempre reclamava armes''.ref''L'histoire de Pat O'Leary'', Vincent Brome, Ed. Amiot-Dumont, París, 1957 (trad. inglesa: ''The Way Back. The Story of Lieut-Commander Pat O'Leary'', The Companion Book Club, Londres, 1958), capítulo VII, pág. 78./ref

L'agent francès [[Robert Terres]] es refereix així als membres del Grup Ponzán: ''Reclutats (pels anglesos) a les regions frontereres entre els elements més irreductibles i més idealistes dels refugiats antifeixistes decidits a continuar la lluita contra Franco i disposats per a això a acceptar qualsevol ajuda (...) en forma de protecció i de diners''.ref''Double jeu pour la France 1939-1944'', Robert Terres, ed. Grasset et Fasquelle, París, 1977./ref

[[Agustín Remiro]], detingut i condemnat a mort després d'una missió del Grup a Espanya i [[Portugal]], escriu en una carta dirigida a López (segurament [[Eusebio López]] Laguarta) des de la presó de [[Madrid]]: ''No us en fieu dels anglesos, són uns canalles (...) i només ens volen per explotar la nostra voluntat. No parlo amb despit, no, només us parlo amb la finalitat de que no sigueu víctimes dels responsables del dolor espanyol''.ref''Agustín Remiro. De la guerrilla confederal a los servicios secretos británicos'', Antonio Téllez, ed. Ayuntamiento de Épila y Diputación de Zaragoza, 2006./ref

Foren col·laboradors destacats del Grup, endemés de Francisco Ponzán, entre altres: la seva germana [[Pilar Ponzán]], [[Joan Català]], [[Floreal Barberà]], [[Palmira Pla Pechovierto]], [[Juan Manuel Barrabés]], [[Juan Zafón]], [[Manuel Huet]], [[Josep Ester i Borràs]], [[Agustín Remiro Manero]], [[Vicente Moriones Belzunegui]], [[Miguel Chueca]], [[Amadeo Casares]], Eusebio López Laguarta.

El Grup participà en l'evasió d'aproximadament tres mil persones i prestà un nombre indefinit de serveis de correu.

== Referències ==
{{referències}}
== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |títol= La red de evasión del Grupo Ponzán |nom= Antoni |cognom= Téllez |enllaçautor= Antoni Téllez i Solà |editorial= Ed. Virus |llengua= castellà |lloc= Barcelona |any= 1996 |isbn= 978-84-88455-29-1}}
* {{ref-llibre |títol= Les muntanyes de la llibertat |nom= Josep |cognom= Calvet |enllaçautor= Josep Calvet i Bellera |editorial= Ed. L'Avenç |lloc= Barcelona |any= 2008 |isbn= 978-84-88839-27-5}}
* {{ref-llibre |títol= Contrabandistes de la llibertat |nom= Assumpta |cognom= Montellà |enllaçautor= Assumpta Montellà i Carlos |editorial= Ara Llibres |lloc= Badalona |any= 2009 |isbn= 978-84-92552-17-7}}
* {{ref-llibre |títol= Francisco Ponzán Vidal y la Red de Evasión Pat O'Leary |nom= Pilar |cognom= Ponzán |editorial= Ed. Tot Editorial |llengua= castellà |lloc= Barcelona |any= 1996}}
* {{ref-llibre |títol= Les Services Speciaux de Sa Magesté |nom= Roger |cognom= Faligot |editorial=  Ed. Temps Actuels |llengua= francès |lloc= París |any= 1982}}
* {{ref-llibre |títol= La guerre secrete des Services Speciaux français (1935-1945) |autor= Autors Diversos |editorial= Ed. Plon |llengua= francès |lloc= París |any= 1967}}
* {{ref-llibre |títol= Des capitaines par milliers |nom= Louis H |cognom= Nouveau |editorial= Ed. Calmann-Lévy |llengua= francès |lloc= París |any= 1958}}

== Enllaç ==
* [http://redesevasion.blogspot.com/2007/08/la-batalla-del-pirineo-redes-de-evasin.html Xarxes d'evasió al Pirineu]



{{ORDENA:Grup Ponzan}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>14towu5a2t9e2rp1keysha7slbgwfkd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>