<page>
    <title>Acta de la Nord-amèrica britànica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1009254</id>
    <revision>
      <id>13634921</id>
      <parentid>13634846</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T20:04:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <comment>confrontarcf.</comment>
      <text>{{2L|data=febrer de 2013}}
L '''' Acta de l'Amèrica del Nord britànica ''' ([[1867]] - [[1975]]) va ser una sèrie d'actes del [[Parlament del Regne Unit]] pel que fa al govern de [[Canadà]], el qual era coneguda com a [[Amèrica del Nord britànica]] fins a 1867. La primera i més important acta de la consegüent sèrie va ser el Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1867 (ara coneguda com el Acta de Constitució de 1867) i la qual va crear un govern autònoma al Canadà. Tant Canadà com les altres colònies britàniques van aconseguir completa sobirania legislativa amb l'aprovació del [[Estatut de Westminster]] de [[1931]], però abans de la [[Constitució de Canadà]] de [[1982]], l'Acta de l'Amèrica del Nord britànica va ser exclosa de les operacions de l'Estatut de Westminster i només podia ser esmenat pel [[Parlament Britànic]]. Aquesta llarga espera es va donar en gran part a la inhabilitat de crear un procés d'esmena constitucional que fos acceptable a totes les províncies, en particular a [[Quebec]].

el [[1982]], Canadà nacionalitzar la seva constitució i va incloure en aquesta el [[Carta Canadenca dels Drets i les Llibertats]] a través de l'Acta de Constitució de 1982. mitjançant d'aquesta acta de constitució de 1982, el Parlamenti Britànic, actuant sota requeriment i consens de Canadà, va habilitar la Constitució de 1982 i va establir els processos d'esmena constitucional donant aquest poder al [[Parlament canadenc]]. L'Acta de l'Amèrica del Nord britànica 1867-1875 és en general conegudes com a Actes de Constitució al Canadà i al costat de la Constitució de 1982 es coneixen com Actes constitucionals 1867-1982, encara que romanen amb el seu nom original dins del Regne Unit. Aquestes i altres actes i lleis conformen la [[Constitució de Canadà]].

Les diferents actes de la sèrie es distingeixen per les dates en les quals van tenir alguna modificació. Aquestes són les següents: [[1867]], [[1871]], [[1886]], [[1907]], [[1915]], [[1916]] *, [[1930]], [[1940]], [[1943]] *, [[1946]] *, [[1949]], 1949 (No 2) *, [[1951]] *, [[1952]] *, [[1960]], [[1964]], [[1965]], [[1974]], [[1975]] i 1975 (No 2). {{mida|1= Les actes marcades amb (*) van ser reemplaçades. }}

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1867 ==

{{Viquitexts|British North America Act, 1867}}

Aquesta acta comprèn la major part de la [[Constitució de Canadà]] i inclou la creació original dels dominis federals definint especialment a l'executiu o govern de [[Canadà]] sota la perspectiva d'una estructura federal, la [[Cambra dels comuns de Canadà|Cambra dels Comuns]], el [[Senat de Canadà|Senat]], el sistema judicial i el el sistema tributari. Va rebre l'actual nom només després de la nacionalització de la constitucional actual el [[1982]] després de l'habilitació feta pel [[Parlament Britànic]]. Algunes esmenes es van dur a terme com la secció 92A que va ser agregada donant un major control sobre els recursos no renovables.

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1871 ==

{{Viquitexts|British North America Act, 1871}}

Aquesta acta li va donar a Canadà el poder d'establir noves províncies i territoris i canviar els límits provincials que afectessin la distribució nacional. L'acta va reconèixer la creació de la província de [[Manitoba]], la incorporació de la [[Terra de Rupert]] i els [[Territoris del Nord-oest]] a Canadà. Va permetre a més al Parlament ia les legislatures de [[Quebec]] i [[Ontàrio|Ontario]] de redissenyar els límits de les adquisicionsref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1871.html Constitució de Canadà]. /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1886 ==

{{Wikisource|British North America Act, 1886}}

Aquesta acta va donar al Parlament l'autoritat de permetre als [[Organització territorial del Canadà #Territoris de Canadà|Territoris de Canadà]] tenir representació en el [[Senat de Canadà|Senat canadenc]] i en la [[Cambra dels Comuns de Canadà]]ref Cf. [http://www.efc.ca/pages/law/cons/Constitutions/Canada/English/ca_1886.html Constitució de Canadà]. /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1907 ==

Aquesta acta va regular la transferència de pagaments del govern federal a les províncies petites per ajudar els seus legislatures i governs. La transferència de fons van ser establertes entre $ 100 mil i $ 200,000 depenent la població de la provincial amb un extra de $ 100 mil per any per deu anys a la [[Colúmbia Britànica]].ref Cf. [http://www.solon .org/Constitutions/Canada/English/ca_1907.html Constitució de Canadà de 1907] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1915 ==

Va expandir el [[Senat canadenc]] donant a les províncies de Canadà occidental 24 senadors, el mateix nombre garantit a Ontario, Quebec i les províncies marítimes. L'acta també va garantir a [[Illa de Terranova]] sis senadors si la colònia britànica s'unia a la Confederació, el que efectivament es va donar el [[1949]]ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1915.html Constitució de Canadà 1915]. /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1916 ==

Va estendre la vida del XII Parlamanento canadenc fins a octubre de [[1917]] més enllà del període normal de cinc anys. Aquest acte es va deure a la [[Primera Guerra Mundial]].ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/bnaa_1916.html Constitució de Canadà 1916]. /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1930 ==

Li va donar a les noves províncies de [[Colúmbia Britànica]], [[Alberta]], [[Manitoba]] i [[Saskatchewan]] drets sobre certs recursos naturals que estaven sota controls federalref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1930.html Constitució de Canadà de 1930]. /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1940 ==

Aquesta acta li va donar al govern federal la jurisdicció sobre l'assegurança d'atur i per tant va permetre que aquest programa fos estès a nivell nacional.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1940 . html Constitució de Canadà de 1940] /ref Un intent previ per assegurança de desocupació es va donar durant la [[gran depressió]] regit de manera inconstitucional, ja que llavors es considerava que el problema de la desocupació era un assumpte provincial.

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1943 ==

Aquesta acta va ajornar les eleccions de representants a la Casa dels Comuns fins a la fi de la [[Segona Guerra Mundial]].ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/bnaa_1943.html Constitució de Canadà de 1943] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1946 ==

Aquesta acta va ajustar la fórmula de distribució de llocs en la Casa dels Comuns de Canadà entre les províncies i territoris.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/bnaa_1946.html Constitució de Canadà de 1946] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1949 ==

: '' Vegeu també '' [[Acta de Terranova i Labrador]].

En aquesta acta es va fer una esmena a la Constitució canadenca en la qual [[Terranova i Labrador]] ingressava a Canadà com la [[Províncies i territoris de Canadà|X província]] d'aquest país., Gràcies al poder concedit pel Parlament Britànic que esmenava per a això la Constitució canadenca. Durant la nacionalització de la Constitució, aquest va ser denominat Acta de Terranova i Labrador. Aquesta acta no s'ha de confondre amb l'Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1949 en el seu numeral II.

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica (No 2) de 1949 ==


L'Acta de l'Amèrica del Nord britànica II o Número 2 de 1949 va ser un acte del [[Parlament Britànic]] que va concedir a Canadà poders limitats per esmenar la seva constitució. El Parlament canadenc va ser permetre posteriorment esmenar la Constitució canadenca en moltes àrees dins de la seva jurisdicció sense haver d'apel·lar al Parlament Britànic. No obstant això, l'aprovació del Parlament Britànic va romandre necessària per a una més àmplia esmena constitucional que tenien a veure amb les responsabilitats provincials. Per tant, aquesta acta pot veure com una nacionalització parcial de la Constitució de Canadà.

El 1982 es donaria la completa nacionalització. Aquesta acta tampoc s'ha de confondre amb l'Acta de Terranova i Labrador del mateix any que va fer que aquest territori es fes part de Canadà com la X província d'aquest país.

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1951 ==

Va donar al govern federal el poder de passar els assumptes legislatius sobre la pensió de la tercera edat a la legislació de les províncies.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/bnaa_1951.html Constitució de Canadà de 1951]. /ref Mentre el Parlament havia instituït una pensió per a gent gran el 1927 i estava administrada per les províncies, amb aquesta acta el gobiero federal podia operar el seu propi pla de pensions i passar l'acta d'assegurances per la tercera edat.ref Cf. [http://www.canadianencyclopedia.ca/index.cfm?PgNm=TCEParams=A1SEC825568 Canadian Encyclopedia] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1952 ==

Va ajustar els llocs a la Casa dels Comuns i va limitar el nombre que una província podia tenir segons el quadre de redistribució basat en el cens a un 15% del seu percentatge anterior. Li va donar al territori de [[Yukon]] un lloc al Parlament.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/bnaa_1952.html Constitució de Canadà de 1952] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1960 ==

Va instaurar com a edat màxima perquè un jutge superior de tall es retiri, els 75 anys. Aquells triats abans de la declaració de l'acta, quedaven excentosref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1960.html Constitució de Canadà de 1960] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1964 ==

Va expandir la jurisdicció del govern federal sobre les pensions.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1964.html Constitució de Canadà de 1964] /ref Aquesta esmena va fer possible el [[Pla de pensions de Canadà]].

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1965 ==

La Constitució de 1982 la va anomenar Acta Constitucional de 1965. Va ser introduïda pel govern de [[Lester B. Pearson]] i va instituir l'edat màxima de jubilació en 75 anys per a tots els senadors. Aquells triats abans de la vigència d'aquesta acta, estaven exempts.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1965.html Constitució de Canadà de 1965] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1974 ==

Va canviar les normes de redistribució de llocs a la Casa dels Comuns de Canadà, d'aquesta manera [[Quebec]] va quedar amb 75 mentre altres províncies van ser determinades segons el percentatge de la seva població en comparació amb el Quebec. Les províncies van continuar a tenir la garantia de tenir quants senadors presentessin.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1974.html Constitució de Canadà de 1974] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica de 1975 ==

Va incrementar el nombre de membres del parlament dels [[Territoris del Nord-oest]] a dos.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1974.html Constitució de Canadà de 1975] /ref

== Acta de l'Amèrica del Nord britànica (No 2), 1975 ==

Va incrementar el nombre de llocs del senat de 102 a 104 i va donar un als territoris de Yukon i Nord-oest.ref Cf. [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/ca_1975_2.html Constitució de Canadà de 1975, No.2] /ref

== Referències ==

{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://laws.justice.gc.ca/en/const/index.html Actes constitucionals de Canadà, 1867 - 1982 (anglès)]
* [http://www.canadiana.org/citm/themes/constitution/constitution13_e.html Acta de l'Amèrica del Nord britànica (anglès)]
*{{Gutenberg|nombre = 5984|títol = Acta de l'Amèrica del Nord britànica, 1867}}
* [http://www.solon.org/Constitutions/Canada/English/bnaa_1949.html Text de l'Acta de l'Amèrica del Nord britànica II, 1949]


{{ORDENA:Acta De La Nord-America Britanica}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Imperi Britànic]]
[[Categoria:Història del Canadà]]
[[Categoria:Dret]]
[[Categoria:Amèrica del Nord britànica]]</text>
      <sha1>g336lyi0asjhef3wxq7qha9qkxynr5i</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>