<page>
    <title>Camp d'internament de Vernet d'Arièja</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1009944</id>
    <revision>
      <id>12940577</id>
      <parentid>11908680</parentid>
      <timestamp>2014-02-12T12:28:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA (bot)</username>
        <id>18201</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-   + )</comment>
      <text>[[Image:Vernet5.jpg|250px|dreta|thumbnail|Camp d'internament Vernet d'Arieja]] 
[[Fitxer:Vernet6.jpg|200px|dreta|thumbnail|Camp d'internament de Vernet d'Arieja (maqueta). Ocupava una superfície de cinquanta [[hectàrea|hectàree]]s]]
[[Fitxer:Vernet8.jpg|100px|dreta|thumbnail|Estació de ferrocarril de Vernet d'Arieja (placa)]]
{{coord|43|11|43|N|1|36|30|E|scale:10000|display=title}}
El '''Camp d'internament de Vernet d'Arièja''' (1918 - 1944) va ser un camp de presoners de guerra situat en els pre-[[pirineus]] occitans, entre els pobles de [[Le Vernet (Arieja)|Le Vernet]] i [[Sabardu]], a l'[[Arièja]]. Fou reutilitzat després de la [[guerra civil espanyola]] com a camp de confinament d'exiliats espanyols, i durant la [[segona guerra mundial]] com a camp d'internament de persones sospitoses.

== Història ==
Edificat inicialment en [[1918]] per a presoners austríacs durant la [[Primera Guerra Mundial]], en el [[Període d'entreguerres|període entreguerres]] va ser utilitzat com a dipòsit de material.

Es va ampliar i va cobrar importància en passar a ser considerat com a camp d'acolliment per la ''Commission de recherche de camps de concentration et de rassemblement'' reunida a [[Foix]] en [[1939]] per confinar al principi als aproximadament 10.000 combatents espanyols de la [[Milícies Confederals#Durruti|Divisió Durruti]] que, després de la derrota de la [[Segona República Espanyola]], havien traspassat la frontera amb França i es trobaven reclosos a [[La Tor de Querol]]. Els primers internats van arribar el 10 de febrer.
Poc després es va ampliar en nombre de reclosos, passant a ser un camp disciplinari, en internar-hi refugiats provinents d'altres camps i presons de la costa mediterrània francesa, «qualificats» per les autoritats franceses com a [[Bàndol republicà|republicans]] espanyols «extremistes», i combatents de les [[Brigades Internacionals]].

A partir de setembre d'aquest any i, sobretot després de declarar-se la [[Segona Guerra Mundial]], van ser internats tots els estrangers considerats sospitosos o perillosos per a l'ordre públic en [[França]], intel·lectuals antifeixistes, [[jueus]]..., de totes les nacionalitats: alemanys, francesos, iugoslaus, espanyols, italians, russos, belgues, en condicions infrahumanes descrites pels escriptors [[Max Aub]] o [[Arthur Koestler]], ells mateixos internats en aquest [[camp de concentració]], en els seus llibres respectius, ''Manuscrito cuervo. Historia de Jacobo'' i ''L'escòria de la terra''.

El camp es dividia en tres zones amb diferències quant a «comoditats» i separades per filats: l'A para criminals comuns, la B per internats polítics i la C per a sospitosos o perillosos «indesitjables per a l'ordre públic» polític.

La divisió del general alemany [[Ernst Kundt]] va confinar-hi 3.728 persones el 17 d'agost de [[1940]]. A partir de [[1942]] és utilitzat per la [[Gestapo]] com a camp de trànsit per a jueus, sota el [[règim de Vichy]]. Al juny de 1944, els últims internats són evacuats, els homes deportats al [[Camp de concentració de Dachau]] i les dones conduïdes al de [[Ravensbrück]]. Unes 40.000 persones de 58 nacionalitats van ser internades en aquest camp, homes principalment, però també dones i nens.

En [[1970]] van ser demolides les casernes i edificis del camp; només es van conservar el cementiri i l'estació. Actualment en els terrenys on estava situat el camp hi ha un memorial amb un monòlit recordant l'existència del camp conegut especialment per internar als refugiats espanyols i posterior transformació en camp repressiu, col·locat en 1992, i l'antiga estació de tren, que es troba a la vora de la carretera nacional N-20 al nord de [[Pàmies]]. Sobre els carrils es conserva un antic vagó, idèntic als quals van transportar als internats als [[camps d'extermini]]. En una paret exterior de l'estació, una placa recorda a la quarantena de nens jueus, d'entre 2 i 17 anys, que van ser deportats des de Vernet a [[Auschwitz]] l'1 de setembre de 1942.

Al poble de [[Le Vernet (Arieja)|Le Vernet]] hi ha un [[museu]] dedicat a la memòria d'aquesta etapa de la història.

== Alguns presoners coneguts ==
[[Fitxer:Vernet1.jpg|200px|right|thumbnail|Memorial Vernet d'Arieja]]
Alguns dels presoners internats al camp d'internament de Vernet:
div style=font-size:90% style=-moz-column-count:3; column-count:3;
*[[Max Aub]]
*[[Miguel García Vivancos]]
*[[Arthur Koestler]]
*[[Quico Sabaté]]
*[[Josep Ester i Borràs]]
*[[Kurt Julius Goldstein|Kurt Julius]]
*[[Anna Seghers]]
*[[Francisco Ponzán Vidal]]
*[[Helios Gómez]]
*[[Antoni Ortiz Ramírez|Antoni Ortiz]]
*[[Francesc Boix Campo]]
*[[Luigi Longo]]
*[[Friedrich Wolf]]
*[[Ricardo Sanz García|Ricardo Sanz]]
*[[Abelardo Torrijos Fueyo|Abelardo Torrijos]]
/div

== Bibliografia ==
* Febres, Grando, Queralt.''Camps du mépris. Des chemins de l'exil à ceux de la résistance (1939-1945)''. Perpignan, Trabucaire, 1991
* [[Arthur Koestler]]. ''La escoria de la tierra''. 1941.
* [[Max Aub]]. ''Manuscrito cuervo. Historia de Jacobo''. Max Aub y herederos. ISBN 84-923858-5-5
* Benito Bermejo. ''Francisco Boix, el fotógrafo de Mauthausen. Fotografías de Francisco Boix y de los archivos capturados a los SS de Mauthausen''. Barcelona, RBA Libros, 2002. ISBN 978-84-7901-847-4

== Referències ==
*Office National des Anciens Combattants (ONAC) BP. 61 - 09008 Foix Cedex
*Amicale des Anciens Internés du camp du Vernet d'Ariège - 09700 Le Vernet d'Ariège
*Ministére de la Defense DMPA (Secrétariat Général pour l'Administration) (França) 

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Le Vernet Internment Camp}}
* [http://www.campduvernet.eu Web oficial]
* {{fr}} [http://cheminsdememoire.gouv.fr/page/afficheLieu.php?idLang=fridLieu=2311 Camins de memòria: Camp d'Internement du Vernet-d'Ariège]
* {{fr}} [http://www.tourinfos.com/fr/r0014/d0009/m0001/j0007/p003369.htm Mémorial du Camp d'Internement du Vernet-d'Ariège]
* {{fr}} [http://www.ariege.com/histoire/levernet/index.html Le camp du Vernet d'Ariège, 1939 - 1944]


{{ORDENA:Camp D'Internament De Vernet D'Arieja}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Arieja]]
[[Categoria:Camps de concentració]]</text>
      <sha1>na1qjktutepx63h2vrh4tqhxhqp2nya</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>