<page>
    <title>Nagant M1895</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1010442</id>
    <revision>
      <id>14027450</id>
      <parentid>14024063</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T01:40:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fins el</comment>
      <text>{{Infotaula arma
|nom = Revòlver Nagant
|imatge = [[Fitxer:Nagant Revolver.jpg|300px|Un revòlver Nagant M1895 produït el 1941 i la seva munició.]]
|peu = Un revòlver Nagant M1895 exposat al Museu de l'Exèrcit polonès, Varsòvia.
|nació ={{bandera|Bèlgica}}[[Bèlgica]] br/{{bandera|Rússia}}[[Imperi Rus]] br/{{bandera|Unió Soviètica}}[[Unió Soviètica]]
|spec_tipus = [[Revòlver]]
|serv_data = 1895-Present
|operadors = [[Unió Soviètica]], [[Argentina]], [[Bèlgica]], [[Rússia]], [[Noruega]], [[Suècia]], [[Grècia]]
|guerra = [[Guerra russojaponesa]] br/ [[Primera Guerra Mundial]] br/ [[Guerra Civil Russa]] br/ [[Segona Guerra Mundial]] br/ [[Guerra de Corea]] br/ [[Guerra de Vietnam]] br/ Altres conflictes.
|dissenyador = Emile  Léon Nagant
|data = 1886
|fabricants = Nagant, Soviet Arsenals (Tula  Izhevsk)
|prod_data = 1895-1945 (1895-1898 Nagant, 1899-1945 Tula, 1943-1945 Izhevsk)
|nombre = Aprox. 2.000.000
|variants = Acció simple per sub-oficials, Model esportiu calibre .22
|pes = 0.8 kg, descarregat
|longitud = 235 mm
|canó = 114 mm
|munició = 7,62 x 38 R (7,62 Nagant) br/ [[.22 LR]]
|calibre = 7,62 mm br/ 5,5 mm
|sistema = Acció simple, Doble acció
|cadència = 14-21 trets/min
|velocitat = 272 m/s
|abast = 23 m
|carregador = tambor de 7 cartutxos
|mecanismes de punteria = punt de mira i alça entallada
}}

El ''' Revòlver Nagant ''' va ser dissenyat i produït per l'armer belga Léon Nagant. Va ser adoptat, en diversos models, per la policia i l'exèrcit de [[Suècia]] (M1887 amb calibre 7,5 mm), [[Noruega]] (M1893), [[Polònia]], [[França]] (en calibre 8 mm) i [[Grècia]] (el Peristrofon M1895), entre d'altres. Encara que l'usuari més conegut va ser [[Rússia]] que el va adoptar amb la denominació '''M1895'''.

== M1895 rus ==
Léon Nagant i el seu germà Emile eren coneguts a la cort del [[Tsar]] i l'administració militar russa degut a l'important paper que van jugar en el disseny del [[fusell]] [[Mosin-Nagant|Mosin-Nagant model 1891]]. El revòlver Nagant M1895 es va convertir en l'arma auxiliar estàndard dels oficials de la policia i l'exèrcit rus. Després de la revolució l'arma va continuar en ús per les forces armades soviètiques, incloent-hi les agències especials com l'[[NKVD]] i la [[KGB]].

La producció per a aquest país va començar a [[Lieja]], [[Bèlgica]], el 1895 però el 1898 ja es produïa a Rússia. El revòlver va començar a ser reemplaçat per una [[pistola]] [[arma semiautomàtica|semiautomàtica]] més moderna, la [[Tokarev TT-33|Tokarev]], l'any [[1933]] però va continuar sent produït i emprat en grans nombres durant la [[Gran Guerra Patriòtica]]. La seva forma i nom característics el van ajudar a obtenir un estatus de culte a Rússia, sent considerat al començament dels anys 30 un gran honor que un membre del Partit Comunista rebés com a regal un revòlver Nagant M1895 amb un estel vermell gravat. La seva producció va continuar fins al [[1950]], fent d'ell una de les armes auxiliars amb més anys de servei en la història militar moderna, encara que no tant com el del [[revòlver Webley]] (1887-1963) i la [[M1911|Colt 1911 A1]] americana (1911-1984). Encara és utilitzat per la Policia Ferroviària russa i diverses forces policials menors.

== Característiques tècniques ==
La majoria de revòlvers presenten un petit espai entre el tambor i el canó; sent aquest necessari perquè el tambor pugui rotar i alinear una nova recambra carregada davant el canó per ser disparada. Això obliga a la bala a creuar l'espai en ser disparada, la qual cosa pot tenir un efecte advers en la precisió, especialment si el canó i el tambor estan mal alineats, presentant també una via d'escapament per als gasos amb alta pressió i temperatura que segueixen a la bala. El M1895 té un mecanisme que, mentre s'arma el martell, primer gira el tambor i després l'empeny cap endavant, tancant així l'espai entre el tambor i el canó. El cartutx, també característic, juga un important paper en segellar i evitar les fuites de gasos de l'arma. La bala es troba totalment dins el casquet i aquest té un diàmetre lleugerament reduït a la boca. El canó presenta una secció cònica en la part posterior, la qual accepta la boca del cartutx i així completa el segell de gasos. En segellar l'espai, la velocitat de la bala és incrementada d'uns 15 a 45 m/s.

El sistema de foc tancat permetia al revòlver Nagant, al contrari d'altres revòlvers, utilitzar un [[silenciador]] de forma efectiva. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], un petit nombre de revòlvers Nagant emprats per les tropes russes de reconeixement i observació van ser equipats amb un tipus de silenciador conegut com a aparell Bramit. Les agències [[NKVD]] i [[KGB]] són conegudes per haver emprat el Nagant silenciat per assassinats. Durant la [[Guerra de Vietnam]], les guerrilles del [[Front Nacional d'Alliberament del Vietnam|Vietcong]] van emprar revòlvers Nagant silenciats, que havien estat modificats en tallers clandestins. Es pot veure un exemplar de Nagant M1895 silenciat al Museu de la [[Agència Central d'Intel·ligència|CIA]] de Langley, Virgínia.

Tot i això aquest sistema presentava un desavantatge clar en el temps de recàrrega. Els revòlvers Nagant havien carregar cartutx per cartutx a través d'una portella de recàrrega, la qual cosa implicava l'extracció manual de cada cartutx disparat, fent que la recàrrega fos lenta i laboriosa. Malgrat això, el revòlver carregat era segur de portar i podia romandre carregat per llargs períodes de temps. Això va ser un important factor per a la seva longevitat en servei: aquestes característiques van fer que el Nagant sigui una bona elecció per a aquelles persones que necessitaven portar l'arma tot el temps, però que no disparaven molt sovint, com a oficials o policies. Sumant-se a això la possibilitat d'usar un silenciador i el gran nombre de revòlvers Nagant disponibles de les reserves de l'[[Forces Armades de la Federació Russa|Exèrcit Rus]], fan que el revòlver figuri en la llista d'opcions a prendre en compte per una arma de defensa personal.

El Nagant M1895 va ser produït tant en models d'acció simple com de doble acció abans i durant la [[Primera Guerra Mundial]]. Aquests són col·loquialment coneguts com a model Soldat i model oficial, respectivament. La producció del model d'acció simple sembla que es va aturat el [[1918]], amb algunes excepcions com els exemplars fabricats per a competicions de tir al blanc. La majoria de revòlvers d'acció simple van ser posteriorment convertits a doble acció, fent que els revòlvers d'acció simple siguin bastant rars i buscats pels col·leccionistes.

== Cartutx ==
[[Imatge: Nagantcomparison.jpg|thumb|Comparació entre un cartutx 0,32 Smith  Wesson Llarg, un 32 H  R Magnum i un 7,62 x 38 R Nagant]]

El Nagant M1895 dispara un cartutx característic, el 7,62 Nagant, també anomenat 7,62 x 38 R o Cartutx Tipus R. La bala està allotjada sota de la boca del casquet, amb la pestanya de tancament d'aquest just a sobre d'ella. En ser disparat en el revòlver Nagant, la pestanya de tancament s'expandeix en el con de força segellant els gasos i augmentant notablement la velocitat de sortida a la boca del canó a uns 23 m/s.

El calibre 7,62 va ser elegit, en part, per simplificar la producció de canons i bales ja que el fusell rus en servei de l'època utilitzava un canó del mateix diàmetre i emprava el cartutx [[7,62 x 54 R]].

Els materials per a la recàrrega manual de cartutxos 7,62 Nagant (especialment casquets de qualitat), són bastant difícils d'obtenir.

Altres cartutxos - 32 S  W, 32 S  W Llarg, 32 H  R Magnum i cartutxos artesanals fabricats a partir de casquets de 32-20 Winchester, 30 Carbine o 223 Remington - també poden ser disparats per el revòlver Nagant, però no aconseguiran un efectiu segellat dels gasos.

== Referències ==
{{referències|2}}
; Bibliografia
* Royce, Wilson: '' The Nagant M1895 regirar. Australian  New Zealand Handgun '', número 4 (Gener del [[2006]])
* Henrotin, Gerard: '' The Nagant Revolvers '', H  L Publishing - HLebooks.com 2001

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Nagant M1895}}
* [http://world.guns.ru/handguns/hg102-e.htm Revòlver Nagant M1895] (en anglès)
* [http://buymilsurp.com/pictorials/m1895pict.jpg Diagrama de les peces d'un revòlver Nagant M1895]
* [http://web.archive.org/20000519150449/www.geocities.com/Pentagon/Bunker/4064/PersCollection/KnowyourM1895.html Conegui el seu revòlver Nagant M1895] (en anglès)
* [http://www.gunboards.com/forums/forum.asp?FORUM_ID=21 Fòrum sobre el revòlver Nagant M1895] (en anglès)
* [http://www.youtube.com/watch?v=vvF4yurWSc0 Disparant un revòlver Nagant silenciat] (vídeo)
{{Bé|ru}}

[[Categoria:Revòlvers]]
[[Categoria:Armament de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Armament de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>7nx8q8kwpcl99flj0uicqxa1uyerj3n</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>