<page>
    <title>Fràncic lorenès</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1013688</id>
    <revision>
      <id>14022390</id>
      <parentid>13576853</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T22:53:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: regió hvia començat  regió havia començat</comment>
      <text>{{llengua|nom=Fràncic lorenès
|nomnadiu=lothrengerplatt, lothrìngerplattbr / lothrengerdeitsch 
|estats=[[França]]
|regió= [[Lorena]], [[Mosel·la (departament)|Mosel·la]]
|parlants= entre 48.000ref[http://www.cairn.info/article.php?ID_REVUE=HERID_NUMPUBLIE=HER_105ID_ARTICLE=HER_105_0102 Auburtin, Éric. 2002. Langues régionales et relations transfrontalières dans l’espace Saar-Lor-Lux.] ''Hérodote'' 105, pp. 102—122./ref i 300.000
|família=[[Llengües indoeuropees|Indoeuropeu]]br
nbsp;nbsp;[[Llengües germàniques]]br
nbsp;nbsp;nbsp;[[Llengües germàniques occidentals]]br
nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;Germano-neerlandèsbr
nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;[[Alt alemany]]br
nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;[[Alt alemany inferior]]br
nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;Alt alemany inferior occidentalbr
nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;'''fràncic lorenès'''
|nació=no és oficial
|mapa= [[Fitxer:Les dialectes mosellans.jpg|250px|Dialectes mosel·lans]]   
}}
[[Fitxer:Frontiere linguistique mosellane.jpg|thumb|Distribució geogràfica de les variants frànciques a Lorena]]
[[Fitxer:Alsace-Lorraine Dialectes-Fr.png|thumb|350px|Llengües parlades a [[Alsàcia-Lorena]] (s. XIX)]]
[[Fitxer:Rheinischer faecher.png|thumb|350px|Subdivisió dels dialectes germànics de Georg Wenker, 1877]]
[[Fitxer:Dialectes de Moselle.svg|thumb|350px|Dialectes mosel·lans]]
El '''fràncic lorenès''', també anomenat  '''''lothrénger platt''''', '''''lothringer platt''''', '''''lothrénger deitsch''''', '''''lothrìnger deitsch''''', '''''lothrìnger ditsch''''', '''''lothringer deutsch''''', o simplement ''platt'' és una de les [[llengua regional|llengües regionals]] de [[Lorena]]. Es tracta d'un terme genèric que designa tots els dialectes de l'[[alt alemany inferior]] i de l'[[alt alemany superior]] parlades a la la part germanòfona del departament lorenès del [[Mosel·la (departament)|Mosel·la]] (tradicionalment anomenada [[Lorena alemanya]]).

Emile GuelenrefEmile Guelen, ''die deutschlothringischen Mundarten'', Forbach, 1939/ref distingí en 1939 tres varietats que va anomenar Westmosellothringisch, Niedlothringisch i Saarlothringisch. Designà globalment les tres formes lingüístiques del fràncic utilitzades a Lorena:
* [[fràncic renà de Lorena]] (varietat del [[fràncic renà]])
* [[fràncic mosel·là]]
* [[luxemburguès|fràncic luxemburguès]]

== Història ==
El terme ''fràncic'' es refereix al poble germànic dels [[francs]], qui es va implantar en la regió en el període de les [[invasions bàrbares]] i des del segle IV. Cal remacar però que la germanització de la regió havia començat abans, i que hi ha una tesi que veu un substrat lingüístic cèltic i germànic preexistent a l'arribada dels francs. Un dels primers escrits en fràncic és la traducció d'un tractat de [[Sant Isidor]] en fràncic renà i data del començament del segle IX. La [[frontera lingüística mosel·lana]] s'establí de manera duradora sobre una línia que travessava l'actual departament del Mosel·la de nord-oest a sud-est.refPaul Lévy, ''L'histoire linguistique d'Alsace et de Lorraine'', Strasbourg, 1929/ref

Malgrat els canvis de nacionalitat territorial i els esforços d'uns i altres per a desplaçar aquesta frontera, es va mantenir geirebé invariable fins al 1945. Va ser només després de la [[Segona Guerra Mundial]] que la llengua regional fou combatuda amb acarnissament i que va començar una tendència descendent, i una de les causes era el seu parentiu amb l'[[alemany]] standard imposat pels ocupants nazis. 

Igual que en altres llengües minoritàries, s'hi ha creat associacions amb l'objectiu d'aconseguir de transmetre el fràncic. Entre elles, cal destacar les associacions ''Wei Lang Naar'' (Fins quan ? o Per quant de temps ?), ''Gau un Griis'', ''Bei uns dahäm'' i ''Culture et Bilinguisme de Lorraine - Zweisprachig, unsere Zukunft''.

== Distribució ==
L'àrea lingüística del fràncic lorenès cobria el 1945 segons ToussaintrefMaurice Toussaint, ''La frontière linguistique en Lorraine'', Paris, 1955/ref 370 de les 763 [[comuna francesa|comunes]] del Mosel·la. El 1962 això representava que de 360.000 mosel·lans el 39 % comprenia el fràncic lorenès, i que el 1975 de 440.000 al voltant del 44 %. El 1975 representava la mateixa proporció, és a dir 357 comunes de 716. Aquest augment aparent no significa pas una progressió en la pràctica sinó que reflecteix més un augment en la demografia que no pas en l'ús de la llengua.refMarthe Philipp, ''atlas linguistique de la lorraine germanophone'', CNRS, 1975/ref En part degut a l'ambigüitat del terme, les estimacions del nombre de parlants del fràncic lorenès a França varien entre els 30.000refAuburtin/ref i els 400,000 (que el faria la tercera llengua regional més parlada a França, després de l'[[occità]] i l'[[alsacià]]). 

La dada més fiable prové de l'''Enquête famille'' elaborada per l'[[INSEE]] com a part del cens de 1999, però dona un quadre indirecte de la situació actual. Aproximadament 78.000 persones afirmaven parlar fràncic lorenpes, però menys de 50.000 transmetien el coneixement de la llengua als seus fills. Una altra estadística il·lustra aquest punt: de tots els homes adults que parlen fràncic regularment a l'edat de 5 anys, menys del 30% parlava la llengua regularment amb els seus propis fills.ref[http://www.ined.fr/fichier/t_publication/65/publi_pdf1_pop_et_soc_francais_376.pdf Héran, François, et al. 2002. La dynamique des langues en France au fil du XXsupe/sup siècle.] ''Population et sociétés'' 376. Paris: Institut National d'Études Démographiques ([http://www.ined.fr INED])./ref

La distribució geogràfica de les variants segueix una lògica est-oest. El [[luxemburguès|fràncic luxemburguès]] és parlat a la regió de [[Thionville]] i [[Sierck-les-Bains]]. El [[fràncic mosel·là]] ho és a la regió de [[Bouzonville]] i [[Boulay-Moselle]]. El [[fràncic renà de Lorena]] és parlat dans la zona de Saint Avold cap a l'Alsàcia ([[Drulingen]]/[[Sarre-Union]], [[La Petite-Pierre]]) passant per [[Forbach]], [[Sarreguemines]], el [[País de Bitche]] i la regió de [[Sarrebourg]].

=== Intercomprensió de les variants ===

Les diverses variants del fràncic lorenès gaudeixen de nombrosos punts comuns i la intercomprensió mútua és relativament fàcil entre les diferents variants. Nogensmenys el terme fràncic lorenès no s'ha de considerar un concepte lingüístic. Les branques específiques del fràncic dins l'[[alt alemany inferior]] són el [[Ripuarisch|franc ripuari]], el [[luxemburguès|fràncic luxemburguès]], el [[fràncic mosel·là]] i el [[fràncic renà]]. 

El fràncic lorenès és un ''continuum'' de dialectes perquè tot el conjunt de similituds i diferències fluctuen depenent de la ubicació geogràfica. No es tracta tan sols de tres formes lingüístiques parlades a Lorena i separades per línies que es van establir sobre un  criteri lingüístic molt parcial. Algunes propietats són transversals a les tres formes i la comprensió mútua resultant depèn més de l'alineament geogràfic que d'una línia de ruptura
  
El terme fràncic lorenès no designa pas una categoria establida sobre criteris lingüístics sinó un conjunt lingüístic propi en un territori geogràfic resultant de la variació de les fronteres polítiques. Es troba situat a la [[Lorena]], i més concretament a la meitat nord-est del departament del [[Mosel·la (departament)|Mosel·la]].
 
Es tracta d'un idioma subregional que es practica en algunes parts de la regió. És també una llengua supraregional, perquè les seves variants també es parlen en altres parts de Lorena, més enllà de les fronteres.
 
Cal assenyalar que es parlen un dialecte [[alamànic]] i no pas fràncic en una petita part del sud-est del [[cantó de Phalsbourg]] (vall del Zorn) i que la llengua regional de la Lorena germànòfona no es limita doncs als dialectes fràncics sinó que inclou el dialecte baix alamànic del sud-est mosel·là i l'alemany estàndard, llengua tradicional d'escriptura.

Es tracta d'un [[continu dialectal]]. L'evolució entre aquestes zones és gradual. Al sud-oriental del departament (país de [[Phalsbourg]] i [[Dabo]]), els dialectes fràncics presenten característiques (com el vocalisme) gradualment més alamàniques a mesura que ens acostem a l'Alsàcia.
== Característiques ==
=== Trets distintius ===
El fràncic lorenès és un [[continu dialectal]] pertanyent a l'[[alt alemany inferior]] occidental (''Westmitteldeutsch'') que tenen nombroses característiques comunes que són les següents:

'''Les dues primeres separen el fràncic lorenès del [[baix alemany]]''':

* ''mache''
El fràncic lorenès se situa totalment dins el territori on fer es diu mache o machen per oposició a la pronunciació maken utilitzada en baix-alemany.

* ''ich''
El fràncic lorenès se situa totalment dins el territori on jo es diu ich per oposició a la pronunciació ik emprada en baix alemany.

'''Les dues següents separen el fràncic lorenès de l'[[alt alemany]]''':

* ''appel''
El fràncic lorenès se situa totalment al territori on poma es diu appel per oposició a la pronunciació apfel utilitzada en alt alemany.

* ''pund''
El fràncic lorenès se situa totalment al territori on lliura es diu pund per oposició a la pronunciació pfund  utilitzada en alt alemany.

'''Un altre tret comú separa el fràncic lorenès del fràncic ripuari''':

* ''dorf''
El fràncic lorenès se situa totalment al territori on vila es diu dorf per oposició a la pronunciació dorp utilitzada en alt alemany inferior pel fràncic ripuari.

'''El fràncic lorenès també es distingeix globalment de les varietats que s'estenen més al nord''':

* ''fescht'', ''geschter'', ''schweschter'', ''samschdaa''
El fràncic lorenès se situa totalment al territori on festa es diu Fescht, ahir es diu ''Geschter'' germana es diu ''Schweschter'' i dissabte ''samschdaa'' per oposició a la pronunciació Fest, gestern, Schwester i Samstagutilitzada en alt alemany inferior als territoris situats més al nord.

=== Variants ===
Tota la zona està travessada per dues línies d'[[isoglossa|isoglosses]] lingüístiques orientades de nord-est a sud-oest i que defineixen les tres variants i prevenen les mutacions consonàntiques de les llengües germàniques només parcialment en el fràncic lorenès:

* La línia ''op/of'' separa el [[luxemburguès|fràncic luxemburguès]], domini de l{{'}}''op'', del [[fràncic mosel·là]], domini de l{{'}}''of'', que volen dir ''en'', en alemany ''auf''. Aquesta línia es troba entre les comunes occidentals de Zeurange, Grindorf, [[Flastroff]], [[Waldweistroff]], Lacroix, Rodlach, Bibiche, Menskirch, [[Chémery]], Edling i Hestroff, i les orientals de Schwerdorf, [[Colmen]], [[Filstroff]], Beckerholtz, Diding, [[Freistroff]], [[Anzeling]], [[Gomelange]] i [[Piblange]].
* La línia ''wat/was'' separa el [[fràncic mosel·là]], domini del ''wat'', del [[francic renà]], domini del ''was'', que volen dir ''que'', en alemany ''was''. Aquesta línia es troba entre les comunes occidentals de [[Ham-sous-Varsberg]], [[Varsberg]], Bisten, [[Boucheporn]], [[Longeville]], [[Laudrefang]], Tritteling, Tetting, Mettring, [[Vahl-lès-Faulquemont]] i [[Adelange]], i les orientals de [[Creutzwald]], [[Diesen]], Carling, [[Porcelette]], [[Saint-Avold]], Valmont, [[Folschviller]], Lelling, [[Guessling-Hémering]] i [[Boustroff]].

La diftongació que fa passar de la vocal ''i'' al diftong ''ei'' arriba a la totalitat del [[luxemburguès|francic luxemburguès]] però només afecta d'una manera molt limitada els extrems dels dominis del [[fràncic mosel·là]] i del [[fràncic renà de Lorena]], però afedta llargament el fràncic mosel·là i el [[fràncic renà]] en llurs prolongaments fora de la Lorena. Així un lorenès parlant en fràncic renà dirà ''gliche'' llevat al sector de [[Forbach]] on dirà ''gleiche''.
== Estatut oficial ==
El fràncic lorenès, com les altres [[llengües regionals de França]], és mancat de reconeixement oficial. Mentre que el [[luxemburguès]] té estatut de llengua oficial al [[Gran Ducat de Luxemburg]], el fràncic lorenès (amb totes les seves variants) només es beneficia de l'estatut de llengua regional de França, recollida com a tal a l'informe Cerquiglini.

== Escriptura i gramàtica ==
L'escriptura del fràncic ha estat codificada per la GERIPA, dependent de la [[Universitat de l'Alta Alsàcia]]. El [[luxemburguès]] gaudeix d'una ortografia oficial al Gran Ducat de Luxemburg.
 
L'escriptura en fràncic renà de Lorena és un fenomen força recent. Tradicionalment els lorenesos germanòfons escrivien en alemany estandarditzat, i en aquesta llengua han fet la seva producció literària a partir del segle XV. L'ús escrit de la variant fràncica ha estat limitat força temps al teatre i a la poesia dialectals. Les actes oficials de la batllia d'Alemanya del Ducat de Lorena foren escrites en alemany fins al 1748, quan les ordenances imposaren el francès en les actes oficials de Lorena, a instància del canceller de Lorena Antoine-Martin Chaumont de La Galaizière, chancelier de Lorraine). Fins al 1748, les actes notarials eren redactades eb alemany (i no pas en fràncic) a la batllia d'Alemanya. Continuà fent-se així fins al 1773 a Rodemack, fins al 1790 a Dabo, i fins a la seva incorporació a França el 1793 a les terres imperials.refWeb dels Arxius departementals de la Mosel·la http://www.archives57.com/frontSite?controller=ViewPageid=archives%23faire_une_recherche%23quelques_pistes%23Quelques_pistes_2%23Notaires/ref Si bé la forma dialectal dels topònims ha estat utilitzada en forma oral, en la forma escrita han estat usats en vell [[alt alemany]] i no pas en fràncic. Els noms alemanys de les localitats han estat molt francesitzats arran la Revolució mentre que els noms dels llocs encara avui dia es mantenen en alemany.

Pel que fa a la gramàtica, convindria fer una llista dels trets gramaticals comuns a tota la Lorena fràncica, però aquesta tasca està poc avançada, ja que només hi ha elements publicats sobre el [[fràncic renà de Lorena]] (vall de la [[Sarre (riu)|Sarre]] i [[País de Bitche]]: 
* L'auxiliar ''haver'' = ''hònn'' : ''ich hònn, de hasch, er/sie/'s hat, mìr hònn, ìhr hònn, se hònn'' (en [[alemany]] : ''ich habe, du hast, er/sie/es hat, wir haben, ihr habt, sie haben'')
* L'auxiliar ''estar'' = ''sìnn'' : ''ich bìnn'' (o ''ich sìnn''), ''de bìsch, er/sie/'s ìsch, mìr sìnn, ìhr sìnn, se sìnn'' (en alemany : ''ich bin, du bist, er/sie/es ist, wir sind, ihr seid, sie sind'')

== Referències ==
{{referències}}
* Alain Simmer, L'origine de la frontière linguistique en Lorraine, la fin des mythes ? Knutange, 1995.

== Diccionaris ==
* [http://germazope.uni-trier.de/Projects/WBB/woerterbuecher/ewb/lwb/wbwelcome Wörterbuch der deutsch-lothringischen Mundarten] (consultable online al web de la universitat de Trèves) per Michael Ferdinand Follmann 1909 Strasbourg SHAL; reedició 1983 Sändig Reprint Verlag Lichtenstein
* Le Platt, Hélène Nicklaus éditions Pierron 2001
* Lexique de dialecte de la région de Sarreguemines,  Marianne Haas Heckel, éditions confluences 2001
* Boussa Platt, René Baro, édité par l'auteur
* Dictionnaire du parler francique de Saint-Avold par Manfred Pützer-Adolphe Thil-Julien Helleringer, Éditions Serpenoise, Metz 2001
* [http://projetbabel.org/francique/lexique_rhenan.php3   Dictionari online de fràncic renà del País de Phalsbourg - Sarrebourg Sud-est del Mosel·la]
* [http://www.lexilogos.com/francique_langue_dictionnaires.htm   Dictionari Fràncic online]

== Bibliografia ==
* {{en}} [http://www.ruc.dk/cuid/publikationer/publikationer/mobility/mobility2/Hughes/ Hughes, Stephanie. 2005. Bilingualism in North-East France with specific reference to Rhenish Franconian spoken by Moselle Cross-border (or frontier) workers]. A Preisler, Bent, et al., eds. ''The Consequences of Mobility: Linguistic and Sociocultural Contact Zones''. Roskilde, Denmark: Roskilde Universitetscenter: Institut for Sprog og Kultur. ISBN 87-7349-651-0. 
* Kieffer, Jean-Louis. 2006. ''Le Platt Lorrain de poche''. Assimil. ISBN 2-7005-0374-0

== Vegeu també ==
* [[Frontera lingüística mosel·lana]]
== Enllaços externs ==
* [http://babel.lexilogos.com/francique/index.php3 Redde-n-ìhr Plàtt ?] — història, literatura i informació lingüística
* [http://www.gaugriis.org/index.php Gau un Griis] — Associació de promoció i defensa del fràncic lorenès
* [http://www.culture-langues-lorraine.org/ Web especialitzat en els parlars de la Lorena]
* [http://www.lothringen.com/ Web de la Lorena germanòfona amb fòrum de discussió]
* [http://www.abcmzwei.eu/ Web de l'''Association pour le Bilinguisme en Classe dès la Maternelle - A.B.C.M. Zweisprachigkeit''] 
* [http://membres.multimania.fr/g00ffrr5/index.html Web sobre la Lorena Fràncica]


{{ORDENA:Francic Lorenes}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Llengües de França]]
[[Categoria:Llengües germàniques]]
[[Categoria:Mosel·la]]

[[als:Lothringisch (Fränkisch)]]
[[fr:Francique lorrain]]
[[pl:Język lotaryński]]</text>
      <sha1>g1u4q0ljz94nat7q12koql66yg7ud4f</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>