<page>
    <title>Acadèmia Prussiana de les Ciències</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1014508</id>
    <revision>
      <id>13807801</id>
      <parentid>13545099</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T23:28:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: ser finançiada directament  ser finançada directament</comment>
      <text>[[Fitxer:Berlin Stabi UdL Eingang Preussische Akademie der Wissenschaften.jpg|220px|right|thumb| Entrada de l'antiga '''Acadèmia Prussiana de les Ciències''' a [[Unter Den Linden]] 8. Avui dia l'edifici alberga l'[[Acadèmia de Ciències i Humanitats de Berlín-Brandenburg]]]]

L''''Acadèmia Prussiana de les Ciències''' ({{lang-de|Preußische Akademie der Wissenschaften}}) va ser una [[acadèmia]] establerta [[Berlín]] l'11 de juliol de 1700, quatre anys després de la [[Akademie der Künste]] o Acadèmia d'Arts.

==Orígens ==
El [[príncep-elector]] [[Frederic I de Prússia]] de [[Brandenburg]] va fundar l'acadèmia amb el nom de ''Kurfürstlich Brandenburgische Societät der Wissenschaften'' (Societat Electa de Ciències de Brandenburg) seguint el consell de [[Gottfried Leibniz]], que va ser nomenat president. A diferència d'altres acadèmies, l'Acadèmia Prussiana no va ser finançada directament de les arques de l'Estat. Federic li va concedir el monopoli de la producció i venda de [[calendari]]s a Brandenburg, un suggeriment de Leibniz. Com Federic va ser coronat [[Rei de Prússia]] en 1701, la creació del regne de [[Prússia]], l'acadèmia va passar a anomenar-se ''Königlich Preussische Sozietät der Wissenschaften'' (Reial Societat de Ciències de Prússia). Mentre que altres acadèmies es va centrar en alguns temes, l'Acadèmia Prussiana va ser la primera a ensenyar tant a les ciències i les humanitats. En 1710, es va establir els estatut sde l'acadèmia, dividint-la en dos l'acadèmia de ciències i dues classes d'humanitats.

== Frederic el Gran ==
Durant el regnat del rei [[Frederic el Gran]], es van produir canvis importants en l'acadèmia. En 1744, la ''Nouvelle Société Littéraire'' i la Societat de Ciències es van fusionar en la ''Königliche Akademie der Wissenschaften'' (Real Acadèmia de les Ciències). La nova llei obligava a realitzar convocatòries públiques d'idees sobre qüestions científiques sense resoldre amb una recompensa monetària per a les solucions. L'acadèmia va adquirir les seves pròpies instal·lacions de recerca al segle 18: un [[observatori]] en 1709, un [[teatre anatòmic]] el 1717, un ''Collegium medico-chirurgicum'' el 1723, un [[Jardí Botànic]] el 1718, i un [[laboratori]] el 1753. Aquestes instal·lacions foren assumides per la [[Universitat Humboldt de Berlín | Universitat de Berlín]].

Aarsleff assenyala que abans que Federic va arribar al tron ​​el 1740, a l'Acadèmia ja l'hi havia sorgit competència per part d'organismes similars creats a Londres i París. Frederic va fer del francès la llengua oficial i la filosofia especulativa el tema més important d'estudi. El nombre de membres de l'academia era alt en el camp de les matemàtiques i filosofia i incloïa [[Immanuel Kant]], [[Jean le Rond d'Alembert|Jean D'Alembert]], [[Pierre Louis Moreau de Maupertuis|Pierre-Louis de Maupertuis]] i [[Condillac|Etienne de Condillac]]. No obstant això a mitjans de segle, l'Acadèmia estigue en crisi a causa dels escàndols i les rivalitats internes, com ara els debats entre newtonisme i punts de vista de Leibniz, i el conflicte de personalitat entre [[Voltaire]] i [[Pierre Louis Moreau de Maupertuis| Maupertuis]].

Maupertuis, fou el director 1746-1759 i era d'ideologia monàrquica, va sostenir que l'acció dels individus es determinada pel caràcter de la institució que els conté, i per tant va treballar per la glòria de l'Estat. Per contra d'[[Alembert]] va tenir enfocament republicà i internacional, posant èmfasi en la [[República de les Lletres]] com el vehicle per a l'avanç científic.ref Terrall Maria, La cultura de la ciència en Frederic el Gran a Berlín,''Història de la Ciència'', desembre 1990, vol. 28 Nombre 4, pp 333-364 /ref 

El 1789, l'acadèmia s'havia guanyat una reputació internacional, mentre que feia grans aportacions a la cultura i al pensament alemany. Federic va convidar a [[Joseph-Louis Lagrange]] i [[Leonhard Euler]] com a director, tots dos eren matemàtics de fama internacional. Altres intel·lectuals atrets al regne dels filòsofs foren [[Francesco Algarotti]], [[Jean-Baptiste de Boyer]] i [[Julien Offray de La Mettrie]]. [[Immanuel Kant]] va publicar els seus escrits religiosos a Berlín quan havien estat censurats en altres parts d'Europa.ref Aarsleff Hans, L'Acadèmia de Berlín sota Frederic el Gran, La història'' de les Ciències Humanes'', maig de 1989, Vol . 2 Número 2, pp 193-206 /ref

== Segle XIX ==
A partir de 1815, es varen fundar a l'acadèmia grups d'investigadors dirigits per comitès de l'acadèmia (com el Comitè d'Arqueologia grega-romana o el Comitè Oriental).
 
== Segle XX ==
En [[Alemanya nazi | Estat nazi]] (1933-1945), l'acadèmia fou subjecta a la ''[[Gleichschaltung]]'': Els membres i empleats [[Jueu]]s van ser expulsats. L'academia es va reorganitzar d'acord amb la [[Führerprinzip | Principi de líder nazi]]. El nou estatut de l'acadèmia va entrar en vigor el 8 de juny de 1939.

Després de [[Segona Guerra Mundial]], l'[[Administració Militar Soviètica a Alemanya]] va reorganitzar l'Acadèmia sota el nom de ''Deutsche Akademie der Wissenschaften zu Berlin'' ([[Acadèmia Alemanya de Ciències de Berlín]]) l'1 ​​de juliol de 1946. El 1972, va ser rebatejat com ''Akademie der Wissenschaften der DDR'' o ''AdW'' ([[Acadèmia Alemanya de Ciències de Berlín]]). En el seu apogeu, el AdW comptava amb 400 investigadors i 24.000 empleats al llarg de tot el territori de l'[[Alemanya Oriental]]. Després de la [[Reunificació d'Alemanya]], l'Acadèmia va ser dissolta i la ''Berlín-Brandenburgische Akademie der Wissenschaften'' ([[Acadèmia de Ciències i Humanitats de Berlín-Brandenburg]]) es va fundar en el seu lloc, en compliment del tractat entre els [[lander]]s de Berlín i Brandenburg de 1992. L'any 1993, 60 dels membres de la AdW van abandonar aquesta institució per crear la societat privada [[Societat Leibniz]].

==Període Contemporani ==
Una reunió de refundació es va dur a terme (en l'Ambaixada de França a Alemanya) 29 de juny de 2006, reclamant l'esperit de Voltaire.ref [http://www.botschaft-frankreich.de/article.php3?id_article=1744 Refundció i membres {{fr}}]/ref Aquesta vegada, però, l'objectiu no és per albergar els intel·lectuals que marxaven de França, sinó per promoure el diàleg entre Alemanya i França.

== Membres destacats ==
*[[Dimitrie Cantemir]], membre estranger 1714
*[[Leonhard Euler]] 1741–1766
*[[Montesquieu]], membre estranger 1746
*[[Denis Diderot]], membre estranger 1751
*[[Johann Heinrich Lambert]], ~1763
*[[Immanuel Kant]], membre estranger 1786
*[[Voltaire]], ~1750
*[[Gotthold Ephraim Lessing]], membre estranger 1769
*[[Friedrich Schleiermacher]], membre 1810
*[[Hermann von Helmholtz]], membre 1857; membre estranger 1870; membre 1871
*[[Ferdinand Georg Frobenius]], membre 1893
*[[Max Planck]], membre 1894
*[[Alexander Stuart Murray]], membre estranger 1900
*[[Albert Einstein]], membre 1914
*[[Kurt Heinrich Sethe|Kurt Sethe]], membre estranger 1920; membre 1930
*[[Hermann Grapow]], membre 1938

==Referències==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.bbaw.de/die-akademie/akademiegeschichte/akademiesiegel Història de l'Acadèmia de les Ciències ] {{de}}
{{ORDENA:Academia Prussiana De Les Ciencies}}
[[Categoria:Acadèmies de ciències|Prussiana De Les Ciencies]]
[[Categoria:Prússia]]
[[it:Accademia delle scienze prussiana]]</text>
      <sha1>sgz50et9gznlsavzyj1itstx1tunsdd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>