<page>
    <title>Bullenbeisser</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1015854</id>
    <revision>
      <id>13571293</id>
      <parentid>13405364</parentid>
      <timestamp>2014-06-10T00:09:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot elimina entitats HTML</comment>
      <text>'''Bullenbeisser''' és una [[raça de gos]] extinta coneguda com a bons caçadors, de tipus [[molós]] a la seva època, de pelatge curt i color tigrat, el seu cap presentava [[prognatisme]], posseïen gran musculatura i una mandíbula ampla i forta per mossegar ''(es creu com la més alta)'', d'origen alemany, la seva criança abans estava controlada pels caçadors. Hi Havia dos tipus d'aquesta raça: ''El Brabanter Bullenbeisser (mossegador d'óssos) i el Danziger Bullenbeisser (mossegador de toros)''. Es considera el procreador de grans races que avui dia representen el bullenbeisser i és anomenat el grup Generació Bullenbeisser.

Aquesta raça també és anomenada petit brabant o bulldog alemany. Eren coneguts per la seva fortalesa i agilitat, la seva extinció és a causa del mestissatge i no per decadència de la raça.

== Història ==
Des de l'època dels [[assiris]], més de 2000 anys aC, existia un tipus de [[gos]] amb cap gran i poderós, que eren usats per a la guerra. Molts segles després es va donar el nom de molosoides o [[molossos]] als gossos d'aquest tipus, pres de la ciutat de Molossis, a la [[Regió de l'Epir]], al que avui és [[Albània]].

Aquesta raça es va escampar per tot [[Europa]] per les migracions dels [[celtes]] i dels [[germànics]] a llocs com [[Alemanya]], [[França]], [[Espanya]] i [[Anglaterra]] i es van convertir en els ancestres del gran ''bullenbeisser (mossegador de toros)''. Aquest era un gos potent de caràcter fort que utilitzaven els [[germànics]] per a la cacera de l'aurochs (bous salvatges de la regió d'[[Ucraïna]]), el ''bullenbeisser'' era un gos de baralla, guàrdia i pasturatge. A poc a poc els caçadors alemanys tenien el bullenbeisser com a ajudant, depenent del tipus de peça que caçaven se'ls va anomenar ''Cannis ursiturus (gossos d'[[ós]])'' i ''Cannis porcatoris (gossos de [[senglar]])''. A causa de la disseminació dels gossos de baralla, en els segles XII al XIV, una pràctica que es va popularitzar a Europa.

El terme dogge s'utilitzava per anomenar els gossos de cos fort, pèl curt, cap gran, mandíbules poderoses i un llavi superior en forma de triangle i caigut. Els dogge de tots els països d'[[Europa]] van donar per la seva grandària durant l'[[edat mitjana]] origen a dos tipus de gossos bullenbeisser, el Dantzing de talla gran i el Brabant, de menor grandària i que s'usava sobretot com a gos d'unió durant les caceres de peces grans; Actuaven atacant a les preses per darrere i les sostenien de manera que aquestes no els infligeixin mal i així permetien al caçador matar la presa, per poder realitzar aquesta tasca, el gos havia de tenir en el possible un [[musell]] ample amb una alineació àmplia de dents que li permetés tenir una mossegada forta per subjectar la presa. això els va fer molt valuosos i així va ser com es van començar a criar de forma sistemàtica.

D'aquests ''Bullenbeisser de Brabant'' sorgeix el [[bòxer]], en una àrea al nord-oest de [[Bèlgica]]. A aquests gossos se'ls retallaven les orelles i la cua quan eren petits, ja que se'ls va utilitzar també com a gossos de baralla.

Al segle XVIII els grans senyors ja no practicaven les caceres d'óssos i senglars i els brabants ja no vivien en els castells, a més que les corts alemanyes on es criava el bullenbeisser van ser afectades durant les [[Guerres Napoleòniques]] i es van acabar les gossades de gossos per aquesta finalitat.

Va ser així com aquests gossos per la seva gran intel·ligència i temperament passen a viure com a gossos de família i guardians a les cases del poble, en hisendes, ranxos ramaders, comerços de bestiar i carnisseries.

A finals del segle XIX per l'any 1820 criadors d'Alemanya es van fer càrrec de la raça i van fixar les directrius per a la criança del [[bòxer]] que van enriquir amb l'aportació genètica de races semblants, molt especialment del [[bulldog anglès]] (del tipus antic, més semblant a un bòxer pesat que a un bulldog anglès modern).

El 1895 es troben a [[Munic]], capital de [[Baviera]], '''Elard König''', '''Rudolf Hogner''' i '''Friedrich Roberth''' amb la finalitat de crear el modern [[bòxer]] alemany.

== Creació de races ==
Antigament es buscava a un gos que complís amb aquestes característiques: fort, de protecció i de companyia. Basant-se en això, a finals de l'any 1870 '''Friedich Roberth''' juntament amb altres criadors alemanys '''Konig''' i '''Hopner''' van començar a tenir interès en aquest tipus de gos per procrear una nova generació de bullenbeisser, creuant a 30 d'aquests bullenbeissers amb gossos [[bulldog anglès|bulldog]]s portats de les [[Illes Britàniques]]. La composició de sang va ser 50/50 llavors, però els propietaris alemanys van començar a creuar-lo amb tot tipus de raça [[bulldog anglès|bulldog]] i [[bòxer]] llavors, donant com a resultat races de [[gossos]] indistingibles enmig de la [[Segona Guerra Mundial]].

El descendent únic i veritable del bullenbeisser és el [[pitbull terrier americà]], el [[bòxer]] és descendent en un 70% del bullenbeisser. Una altra raça va ser el [[gran danès]] originalment per una barreja de 50/50 pel [[mastí anglès]] i pel gos llop irlandès, amb afegit del [[dàlmata]] i del [[pòinter]] alemany.

Actualment el bullenbeisser és representat pel [[dogo argentí]] i l'[[alà espanyol]], no només per aspecte sinó també pel seu ús. Una altra raça d'origen sud-africana és el boerboel, per una barreja entre [[bullmastiff]], [[gran danès]] i bullenbeisser.

Es consideren la nova generació d'aquesta raça extinta.

== Curiositats ==
* Actualment el descendent del bullenbeisser, el [[bòxer]], és una de les races més famoses del món.

* El [[pitbull terrier americà]] juntament amb el [[dogo argentí]] tenen la mala fama de ser considerats uns dels gossos més agressius del segle XXI.

* Segons la [[Federació Cinològica Internacional]], el [[gran danès]] és considerat «Apol·lo entre totes les races».

* Anteriorment l'[[alà espanyol]] va estar a punt d'extingir-se a la dècada dels 80.

* El Boerboel s'ha comparat amb el pitbull, ja que tenen el mateix caràcter i força.

== Referències ==
{{Commonscat}}

* {{citar web|url=http://www.letocar.com/bullenbeisser/|títol= Bullenbeisser o Bulldog Alemán - Razas de perros nowiki|/nowiki Mascotas. !--Títol generat per bot--}}, l'antic bullenbeisser
* {{citar web|url=http://www.perrosdemexico.com.mx/especiales/boxer/historia.html|títol=Perros de México, Directorio Mexicano de razas y criadores!--Títol generat per bot--}}, Història del bullenbeisser (mossegador de toros).

[[Categoria:Races de gossos]]</text>
      <sha1>440tjmtjvpd9gjrh1atv3rbdkns2oes</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>