<page>
    <title>Història de Polònia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>101542</id>
    <revision>
      <id>13987581</id>
      <parentid>13066461</parentid>
      <timestamp>2014-08-30T19:53:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Marcus Cyron</username>
        <id>5535</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>(Script) [[commons:COM:FR|File renamed]]: [[File:Koronacja Chrobrego Matejko.jpg]] → [[File:Koronacja pierwszego króla (Koronacja Chrobrego. Jan Matejko).jpg]]</comment>
      <text>Aquest article resumeix la '''història de [[Polònia]]''' des dels primers pobladors fins a l'època contemporània.
{{Història de Polònia}}

== Abans de 966 ==
La història de [[Polònia]] abans de [[966]], és un període relativament desconegut, especialment si el comparem amb les eres posteriors. Potser per això molts episodis són explicats a través de llegendes.

=== Mites i llegendes ===
Segons la història mítica polonesa, les nacions eslaves tenien la seva ascendència en els tres germans, Lech, Txec i Rus que, sorgint dels boscos de l'[[Europa central]], es traslladaren cada un d'ells en una direcció per fundar una família amb població diferent però comú a la vegada (Lech fundava [[Gniezno]], la primera capital de Polònia, Txec fundava [[Bohèmia]], i Rus fundava [[Rutènia]]).

=== Història real ===
[[Fitxer:Slavic peoples 9c map.jpg|thumb|left|Els [[pobles eslaus]] als segles VIII i IX]]
El conte de Lech, Txec i Rus, malgrat tenir una historicitat dubtosa, descriu la migració i gradual diferenciació de les primeres tribus eslaves occidentals després de l'esfondrament de l'[[imperi Romà]]. Poc se'n sap sobre els orígens reals d'aquestes tribus, però es coneix que aquestes tribus arribaven a les terres entre el riu [[Oder]] i el [[Vístula]] des d'àrees de les altes i mitjanes regions del riu [[Dnepr]]. Eren pagesos que conreaven la terra, disputant-se-la amb les tribus germàniques similars. Les causes de la seva migració eren probablement la recerca de terres més fèrtils i els constants atacs provinents de l'[[Europa de l'Est]], com els [[huns]], els [[avars]], els [[magiars]] i els [[mongols]], i posteriorment els [[tàrtars]] i [[turcs]].

Aproximadament vint d'aquestes tribus formaven estats petits entre [[800]] i [[960]]: [[vistulans]], [[obodrites]], [[lendians]], [[lekhites]], [[goplans]] i altres, però els més prominents eren els [[polans]] (o ''Polanie'', literalment: gent de la plana). Els polans s'instal·laven a la plana que finalment formaria el cor de Polònia, donant el seu nom al país. Gradualment els polonesos moderns emergien com el poble més gran dels eslaus occidentals, establint-se a l'est de les regions germàniques d'Europa amb els seus cosins ètnics, els [[txecs]] i [[eslovacs]], al sud.

== 966-1385 ==
Als primers segles de la seva existència, la nació polonesa era dirigida per una sèrie de governants durs que convertien els polans al cristianisme, creaven un estat europeu central fort, i integraven Polònia a la cultura europea. Els també poderosos enemics estrangers i la fragmentació interna erosionaven aquesta estructura inicial al [[segle XIII]], però la consolidació durant els anys 1300 posava la base pel domini del regne polonès que havia de venir.

=== Dependència alemanya ===
[[Fitxer:MieszkoDagome.jpg|thumb|[[Miecislau I de Polònia]], pintat per [[Jan Matejko]]]]
El primer esment dels polans és a les cròniques del [[segle X]] d'[[Ibrahim ibn Jakub]], fins llavors formaven part dels [[txecs]]. Les tribus polans venien a [[Silèsia]], al riu [[Oder]] (o ''Odra''), on els reis i emperadors alemanys reconeixen als ducs de [[Moràvia]] i [[Bohèmia]]. El [[966]] l'emperador alemany [[Otó I, emperador romanogermànic|Otó I el Gran]] reconeixia el títol ducal obtingut pel líder [[polans|polanès]] [[Miecislau I de Polònia]]. Miecislau o Mieszko, nascut als voltants de [[930]], i posteriorment el seu fill [[Boleslau I de Polònia|Boleslau I Chrobry]], a la vegada s'havien compromès a ser fidels als emperadors des de les seves terres.

Els governants provincials del [[Sacre Imperi Romanogermànic]], especialment els [[saxons]], seguien polítiques d'expansió cap a l'Est que es coneixien com el [[Drang nach Osten]] (Impuls cap a l'Est). Els veïns eslaus de Polònia, [[sorbis]] (dins de [[Lusàcia]]) i [[polabis]] (al voltant del [[Elbe]]), eren el primer objectiu. Per derrotar els eslaus, buscaven aliats més a l'Est. Per això Polònia en aliança amb el Sacre Imperi Romanogermànic tenia temps de preparar-se per la lluita futura contra uns altres invasors germànics.

Aquest era el cas amb [[Miecislau I de Polònia|Miecislau]] i el seu fill [[Boleslau I de Polònia|Boleslau]]. Una vegada Boleslau s'hagué convertit al cristianisme, va creure que tenia el dret per sortir i conquerir la terra de tots els seus veïns en nom de la seva nova fe. Un primer intent va ser frustrat quan els soldats de Boleslau anaven cap al nord el [[997]], al [[Mar Bàltic]], per conquerir [[Prússia]]. Durant els intents d'expansió dels polans als territoris veïns, empenyien fora la dinastia Popielid.
[[Fitxer:Boleslaus I.jpg|thumb|Boleslau I]]
Les terres sota el control del duc Miecislau, incloent-hi les terres mantingudes com a [[vassall]] de l'emperador, incloïen [[Gran Polònia]], [[Petita Polònia]], [[Masòvia]], [[Silèsia]] i [[Pomerània]]. Les terres sumaven aproximadament una àrea de 250,000 km², amb una població d'aproximada d'1 milió.

Mieszko es casà amb [[Dubrawka]], filla del [[duc]] [[txec]] Boleslau I i era batejat cristià el [[966]]. Aquest esdeveniment començava l'estesa de la conversió al cristianisme dins del regne de Miescislau, i esdevenia també un fet d'importància política. Significava la integració de Polònia dins del món occidental cristià. A més també s'aliava amb els txecs per intentar quedar-se la terra alemanya conquerida. Era batejat per un clergue de txec.
[[Fitxer:Koronacja pierwszego króla (Koronacja Chrobrego. Jan Matejko).jpg|thumb|left|Coronació de [[Boleslau I de Polònia]], oli sobre tela de [[Jan Matejko]], [[1889]],[[Castell Reial a Varsòvia]].]]
El [[967]] el governant polonès derrotava al comte alemany [[Wichman]] i els seus aliats. El [[972]] a la [[Batalla de Cedynia]], Miecislau derrotava Hodo de la marca Oriental, permetent-li fer-se càrrec de [[Pomerània]] occidental, com a vassall de l'emperador. Miecislau moria el [[992]] i deixava al seu fill i successor [[Boleslau I de Polònia|Boleslau]] un ducat fort i creixent.

Boleslau continuava el treball del seu pare. Podia conservar la unió del país expulsant a Oda (segona muller de Miecislau) i els seus fills. Al Congrés de [[Gniezno]] ([[1000]]) va aconseguir que l'emperador [[Otó III, emperador romanogermànic|Otó III]] li donés el permís per crear el primer arxibisbat polonès.
[[Fitxer:Poland under Boleslaw Chrobry.jpg|thumb|Polònia durant el regnat de [[Boleslau I de Polònia|Boleslau I]] ([[992]]-[[1025]])]] 

Després de la mort inoportuna d'Otó III el [[1002]] a l'edat de 22 anys, Boleslau conqueria el marca imperial de [[Meissen]] i també [[Lusàcia]] (en [[llatí]] ''Lusatia'',en [[polonès]] ''Łużyce''), aprofitant d'arrabassar territori imperial durant les disputes sobre el tron - ell i el seu pare havien donat suport al duc Enric II de Baviera contra Otó, i havien acceptat l'accessió del fill del duc Enric com l'emperador [[Enric II, emperador romanogermànic|Enric II]]. Boleslau conqueria i es feia duc de [[Bohèmia]] el [[1003]], però el perdia l'any següent. Derrotava els russos i assaltava [[Kíev]] el [[1018]].

Se'l forçava una altra vegada a donar una promesa de fidelitat per l'Emperador Enric II, per a les terres que tenia en [[feu]]. Enric II moria el [[1024]]. Un any més tard el [[1025]], Boleslau es coronava rei. La seva coronació marcava la plena independència política i territorial de l'Estat polonès.

=== Primer Regne de Polònia (1025-1138) ===
{{AP|Regne de Polònia}}
[[Miecislau I de Polònia]] es considera el primer rei de la [[Dinastia Piast]] (anomenada així pel cognom llegendari de la família), que va durar quatre segles. Entre [[967]] i [[990]], Miecislau conqueria un substancial territori al llarg del [[Mar Bàltic]] i la regió coneguda com la [[Petita Polònia]], al sud. Abans que oficialment se sotmetés a l'autoritat de la [[Santa Seu]] de [[Roma]] el [[990]], Mieszko havia transformat el seu país en una de les potències més fortes de l'[[Europa de l'Est]].

El fill i successor de Miecislau, [[Boleslau I de Polònia|Boleslau I]] ([[992]]-[[1025]]), conegut com el Valent, construïa sobre els fonaments del seu pare i es convertia en el monarca polonès més reeixit de la primera era medieval. Boleslau continuava la política d'apaivagar els alemanys mentre aprofitava la seva situació política per guanyar territori on fos possible. Frustrat en els seus esforços per formar una societat semblant al Sacre Imperi Romà, Boleslau guanyava territori en una sèrie de guerres contra l'emperador alemany el [[1003]] i el [[1004]]. Més endavant, estenia els límits del seu regne a la [[Ucraïna]] actual. Abans de la seva mort el [[1025]], Boleslau s'havia guanyat el reconeixement internacional com el primer rei d'una plenament sobirana Polònia.

[[Miecislau II Lambert|Miecislau II]] era coronat el [[1025]] després de la mort del seu pare. Els propietaris, tanmateix, tenien por del govern en solitari del monarca. Aquesta situació portà a conflictes al país, i mentre els germans de Miecislau intentaven sufocar-los, les forces de l'emperador [[Conrad II, emperador romanogermànic|Conrad II]] atacaven el país, conquerint [[Lusàcia]]. Seguiren anys de caos i conflictes, durant els quals moria Miecislau ([[1034]]) en circumstàncies sospitoses després de la seva abdicació forçada.

El regnat de [[Casimir I de Polònia]] ([[1037]]-[[1058]]) va ser un període curt d'estabilitat. Casimir unificava el país, i era succeït per [[Boleslau II de Polònia|Boleslau II]], que aprofitava el conflicte entre l'emperador [[Enric IV del Sacre Imperi Romanogermànic|Enric IV]] i el papa [[Gregori VII]] per fer-se rei el [[1076]]. Els propietaris es rebel·laven encara una altra vegada i els Boleslau II havia d'abdicar el [[1079]]. El seu germà [[Ladislau I de Polònia|Ladislau I el Sant]] prenia el tron i també haver d'abdicar el [[1102]], donant el poder als seus fills [[Zbigniew de Polònia]] i [[Boleslau III de Polònia|Boleslau III Wrymouth]] que regnaren simultàniament, fins que Boleslau desterrava el seu germanastre del país el [[1107]].

Va ser Boleslau qui va unir el país el [[1106]] i el defensava de l'[[Sacre Imperi Romà]] més tard. Aconseguia conquerir una altra vegada tots els territoris prèviament conquerits, només per un cert temps, incloent-hi [[Pomerània]]. Abans de la seva mort el [[1138]] dividia el poder del país entre els seus fills. Dividia el país en cinc principats [[Silèsia]], [[Gran Polònia]], [[Masòvia]], [[Sandomir]] i [[Cracòvia]]. Les primeres quatre províncies es dividien entre els seus quatre fills que es convertien en governants independents. La cinquena província, Cracòvia, se sumava als principats com el [[Gran Duc de Cracòvia]], sent la representant de la totalitat de Polònia.

=== Fragmentació i Invasió (1138-1295) ===
En morir [[Boleslau III de Polònia|Boleslau]], el seu fill més gran, [[Ladislau III de Polònia|Ladislau]], concebia la idea de la unió de la restauració de Polònia privant els seus germans de les seves porcions. Es trobava amb l'oposició resoluta de l'església i els magnats, que clarament reconeixien que un poder centralitzat era perjudicial als seus interessos i influència. L'[[Arquebisbe de Gniezno]] llançava un [[anatema]] a Ladislau i dos forts potentats organitzaven un exèrcit contra ell. El resultat fou una guerra civil que, malgrat l'ajuda rebuda de fora i la interferència de [[Frederic I, emperador romanogermànic|Frederic I Barba-roja]], acabava amb la derrota del Gran Duc de Cracòvia el [[1146]]. Això marca el començament de l'era de desintegració del jove estat polonès i la disminució del poder monàrquic a Polònia. Els principats de [[Silèsia]], [[Gran Polònia]] i [[Masòvia]] s'havien dividit en unitats més petites. Els interessos separatistes i les gelosies conduïen sovint a la guerra.

== Confederació de Polònia i Lituània ==
{{AP|Confederació de Polònia i Lituània}}
La Confederació de Polònia i Lituània, actualment coneguda com la '''República de les Dues Nacions''' o '''Confederació de les Dues Nacions''' fou una mena de [[república]] [[Aristocràcia|aristocràtica]] [[federalisme|federal]], formada el [[1569]] pel [[Regne de Polònia]] i el [[Gran Ducat de Lituània]], es va formar el [[1569]] per la [[Unió de Lublin]], que unia al [[Regne de Polònia]] i el [[Gran Ducat de Lituània]], i va durar en aquesta forma fins a l'aprovació de la Constitució del 3 maig de [[1791]]. La Confederació no només abastava els territoris del que avui és [[Polònia]] i [[Lituània]], sinó també la totalitat del territori de [[Bielorússia]] i [[Letònia]], la major part d'[[Ucraïna]] i [[Estònia]], i la part occidental de la [[Rússia]] d'avui ([[Smolensk]] i [[Kaliningrad]]). Originalment els idiomes oficials de la Comunitat eren [[polonès]] i [[llatí]] (al [[Regne de Polònia]]) i [[rutè]] i [[Lituà]] (al [[Gran Ducat de Lituània]]). 

La Confederació va ser una extensió de les unions poloneso-lituanes, una unió entre els dos estats que havien existit des de [[1386]] ([[Unió de Krew]]). El sistema polític de la Confederació, sovint anomenada la democràcia dels nobles o la llibertat daurada, es va caracteritzar per la reducció, per llei, del poder sobirà i el control del Legislatiu (Sejm) per part de la noblesa. Aquest sistema va ser el precursor dels moderns conceptes de democràcia més àmplia i de la [[monarquia constitucional]], així com de la federació. Els dos estats que componen la Comunitat van ser formalment iguals, encara que en realitat, Polònia va ser el soci dominant en el matrimoni. L'[[Església Catòlica]] va tenir una gran influència en els assumptes de la República, no obstant això, l'Estat era capaç de mantenir una relativa tolerància religiosa, encara que el nivell ha fluctuat en temps. La seva economia es basava principalment en l'[[agricultura]]. Si bé la primera meitat del segle va ser una edat d'or, tant per [[Polònia]] com per [[Lituània]] el segon segle es va caracteritzar per les derrotes militars, un retorn al [[Serf]] als camperols i el creixent de l'anarquia en la vida política. Poc abans de la seva dissolució, la Mancomunitat va aprovar la Constitució nacional codificada que fou la segona més antiga en el món en la història moderna. 

El [[Gran Ducat de Varsòvia]], establert el [[1807]], tenia els seus orígens a la Confederació. Altres moviments de renovació sorgits durant l'Aixecament de gener ([[1863]]-[[1864]]) i en la dècada de 1920, l'intent fallit de [[Józef Piłsudski]] per crear una Federació liderada per [[Polònia]] anomenada [[Międzymorze]] (dos mars), que incloïa [[Lituània]] i [[Ucraïna]]. Avui en dia, la [[República de Polònia]] es considera un successor de la Comunitat, mentre que la República de Lituània abans de la [[Segona Guerra Mundial]], s'ha distanciat de qualsevol associació amb ells tenint en compte que no es beneficiaren històricament de la seva existència. 

Durà fins a la [[Repartiment de Polònia|tercera partició de Polònia]] del [[1795]]. L'estat, a més de cobrir els territoris contemporanis de [[Polònia]] i [[Lituània]], ocupava totalment l'actual territori de [[Bielorússia]] i una gran part d'[[Ucraïna]] i va arribar a estendre's també per [[Livònia]] (l'actual [[Letònia]]) i l'actual província [[rússia|russa]] de [[Província de Smolensk|Smolensk]].

Habitualment es considera Polònia l'estat hereu de la Confederació, mentre que a Lituània en general no es considera com un període productiu aquesta unió, que de vegades es qualifica més com una etapa d'imposició que no pas de col·laboració igualitària.

== Edat moderna ==
El 1772 la intervenció conjunta de Prússia, Àustria i Rússia va imposar el Primer Repartiment de Polònia, restant la Pomerània oriental per a Prússia, la Galítzia i part de la Petita Polònia per a Àustria i Lituània per a Rússia.

Aprofitant la guerra ruso-turca, el congrés polonès va votar una nova constitució monàrquica, però el 1793 novament van intervenir-hi Prússia i Rússia, duent a terme el Segon Repartiment de Polònia, que annexionava Lituània, Ucraïna Occidental, Volínia i Podòlia a Rússia i Posnània, Danzig (Gdańsk) i Toruń a Prússia.

Després del fracàs de la rebel·lió del 1794 es produí el Tercer Repartiment de Polònia el 1795, que fou el darrer i la seva fi com a estat independent.

L'[[aixecament de gener]] va començar el [[22 de gener]] de [[1863]] com una protesta espontània dels joves polonesos contra el reclutament en l'Exèrcit Imperial de Rússia, i aviat es van sumar els oficials d'alt rang de Polònia-Lituània i polítics diversos. La revolta es va escampar pels territoris de l'antiga [[Confederació de Polònia i Lituània]] (les actuals [[Polònia]], [[Lituània]], [[Bielorússia]], [[Letònia]], i parts d'[[Ucraïna]], l'oest de [[Rússia]]) contra l'[[Imperi Rus]] i va durar fins que els darrers insurgents van ser capturats el 1865.

== Segle XX ==
{{AP|Història de Polònia (1945-1989)}}
En finalitzar la [[Primera Guerra Mundial]], període durant el qual el territori polonès va ser novament envaït per tropes alemanyes i austríaques, Polònia aconsegueix la independència després de més 120 anys sense haver disposat d'un Estat. Això va ser possible gràcies al fet que els aliats van estar d'acord amb la voluntat del President dels Estats Units Woodrow Wilson, expressada al Congrés dels Estats Units. abans que s'acabés la guerra (punt tretzè dels Catorze Punts del seu discurs). Es proclamà doncs la Segona República Polonesa (1918), que de seguida va patir una nova i greu amenaça: la guerra amb els Soviets, iniciada el 1919 després de l'agressió de les tropes comunistes. Després d'unes línies de front fluctuants, Polònia va aconseguir retenir la seva independència.

L'1 de setembre de 1939 Hitler envaeix Polònia amb la guerra llampec (Blitzkrieg), desencadenant la II Guerra Mundial. En un atac sorpresa l'aviació alemanya va destruir les principals ciutats poloneses i el país va ser envaït pel III Reich i la Unió Soviètica envaeix l'est de Polònia, de manera que en menys d'un mes estava totalment ocupat, segons el Pacte Molotov-Ribbentrop. Durant la guerra Polònia va perdre sis milions de persones, la meitat d'ells jueus, primer concentrats en els guetos de les ciutats i després en camps d'extermini tristament coneguts com el d'Auschwitz, al sud del país.

El 1945 Polònia va ser ocupada per les tropes russes que no van respectar al govern en l'exili ni van tornar la independència al país. Es va formar un govern provisional d'alliberament nacional, que va derivar en una democràcia popular, la qual cosa va conduir a les reformes inspirades en el model soviètic. A més amb la Conferència de Ialta les fronteres poloneses es van desplaçar cap a l'oest, perdent les regions de Galítzia oriental i Brest-Litovsk a favor d'Ucraïna i Bielorússia. Amb Alemanya la frontera es va fixar a la línia Oder-Neise, per la qual cosa el territori polonès seria més reduït que el de 1939.

L'alçament popular de Poznan el 1956 va obrir una xicoteta esperança d'alliberament. La caiguda de [[Wladyslaw Gomulka]] i la seua substitució per [[Edward Gierek]] va ser deguda a les [[Protestes de desembre de 1970 a Polònia|protestes de desembre de 1970]] per la falta de llibertats i per la manca de productes bàsics de supervivència. Però no va haver-hi transformacions radicals i Polònia va seguir sota l'òrbita russa durant les següents dècades.

El 1980 es va produir una gran onada de vagues, dirigides per la central sindical Solidaritat i pel seu líder [[Lech Walesa]], que van aconseguir reformes profundes. Gierek va ser substituït per [[Stanislaw Kania]] i aquest pel general [[Wojciech Jaruzelski]], el qual el 1981 va donar un colp d'estat amb ajuda de l'exèrcit polonès. En 1985 Jaruzelski cedeix el comandament a Zbigniew Messner i assumint la secretaria general del [[Partit Unificat Obrer Polonès]]. Per les vagues en 1988, el govern va legalitzar [[Solidarność]] i va convocar un [[Acords de la Taula Rodona de Polònia|taula rodona de converses]] i [[Eleccions parlamentàries poloneses de 1989|eleccions parlamentàries]] per a l'any següent, que van guanyar àmpliament els sindicalistes. En 1990 va ser triat com a President de Polònia [[Lech Walesa]].

Recuperada la independència i la democràcia Polònia va dirigir els seus passos a la Unió Europea amb què va signar una sèrie d'acords previs a la seua incorporació com a membre, cosa que es va produir el 2004. El 2005 va morir el Papa Joan Pau II, l'únic polonès de la història que ha aconseguit el pontificat.

== Vegeu també ==
{{Commonscat|History of Poland}}
* [[Guerra de Successió de Polònia]] 
* [[Història de Polònia (1945-1989)]] 
* [[Regne de Polònia]] 
* [[Confederació de Polònia i Lituània]] 
* [[Gran Ducat de Lituània]] 

{{Enllaç AB|zh}}


{{ORDENA:Historia De Polonia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Polònia| ]]</text>
      <sha1>l6s77apx3pc2rqp5fjx0o615s05212t</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>