<page>
    <title>Centro Documental de la Memoria Histórica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1017500</id>
    <revision>
      <id>13642063</id>
      <parentid>13497546</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T03:12:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>El '''Centro Documental de la Memoria Histórica''' d'Espanya és un organisme dependent del [[Ministeri de Cultura d'Espanya|Ministeri de Cultura]] i es troba situat a [[Salamanca]]. Fou creat al juny de 2007ref.[http://www.boe.es/g/es/bases_datos/doc.php?coleccion=iberlexid=2007/11751 Reial Decret 697/2007, d'1 de juny, pel que es crea el Centro Documental de la Memoria Histórica]/ref té la finalitat de reunir, organitzar i recuperar tots els fons documentals en qualsevol suport relatius al període històric comprès entre la [[Guerra Civil Espanyola]] (1936-1939) i la postguerra, fins a la [[Constitució de 1978]]. La seva Directora en funcions és Manuel Melgar Camarzana. Per a la seva gestió s'ha constituït un [[Patronat (dret)|Patronat]], presidit per la [http://es.wikipedia.org/wiki/ministro_de_cultura_de_espa%C3%B1a Ministra de Cultura], amb vocals nats i altres representatius de la informació, cultura i investigació històrica. 
== Composició ==
Des de llavors, d'acord amb el que es disposa en la popularment coneguda com a [[Llei de Memòria Històrica]], per reforçar i rellançar aquest Centre, s'hi integra l'[[Arxiu General de la Guerra Civil Espanyola]] i altres fons procedents de noves adquisicions i/o convenis amb entitats públiques i privades d'origen divers ([[Espanya]], [[França]], [[Rússia]], [[Mèxic]],...) i, entre ells:

* Les reproduccions de 80.000 documents procedents dels arxius de la [[Creu Roja]] a [[Ginebra]] ([[Suïssa]]). Alguns d'aquests documents no havien estat fins molt recentment accessibles per al públic, conformement a la normativa que perseguia preservar la intimitat dels afectats

* El futur trasllat a [[Salamanca]] de 157.000 caixes procedents de l'[http://www.mcu.es/archivos/MC/AGA/index.html Archivo General de la Administración] a [[Alcalá de Henares]]. Es tracta de lligalls que van des de la [[Guerra Civil Espanyola]] fins a l'aprovació de la [[Constitució Espanyola de 1978]]. Reflecteixen diferents aspectes de la [[dictadura franquista]] i de la vida quotidiana del poble durant aquest període. Concretant, es tracta de tota la documentació que es guarda de la Secretaria General del Movimiento i de les seves delegacions, un gegant burocràtic que funcionava gairebé com a «estat dins de l'estat», segons les paraules del director de l'Arxiu, Alfonso Dávila; les resolucions dictades pels diferents tribunals, des de l'[[Audiència Nacional]], on es va continuar administrant justícia amb normalitat fins i tot durant el setge de la capital, al temut [[Tribunal d'Ordre Públic]], documents que encara estan subjectes a la [[Llei Orgànica de Protecció de Dades de Caràcter Personal d'Espanya]] per no haver passat encara 50 anys des de la seva emissió;

* La donació feta per la [http://www.ugt.es/fflc/ Fundació F. Largo Caballero] del seu projecte '''Arxiu Oral del Sindicalisme Socialista'''. Aquest projecte recull [http://www.ugt.es/fflc/ambitos/archivooral37.pdf 50 entrevistes] i posa a la disposició dels investigadors els testimoniatges d'una sèrie de personatges, protagonistes i militants de l'àmbit del [[socialisme]] [[Espanya|espanyol]], fonamentalment de la seva organització obrera com és la [[Unió General de Treballadors]], amb la finalitat d'evitar que aquestes vivències i experiències es perdin en l'oblit, i de tenir els mitjans i la informació primària amb la qual analitzar els aspectes socials, i les circumstàncies històriques que van modular tant la seva vida privada com a pública, de manera que es pugui conformar un corpus testimonial i documental basat en els records i vivències personals relacionades amb la història de la [[Unió General de Treballadors|UGT]] i d'Espanya

== Funcions ==
En definitiva, les funcions específiques encomanades al '''Centro Documental de la Memoria Histórica''' són:

* a) mantenir i desenvolupar l'[[Arxiu General de la Guerra Civil Espanyola]],
* b) reunir i organitzar les fonts per a l'estudi de la [[Guerra Civil Espanyola]], la [[Dictadura del General Franco]] (amb exprés esment als [[Maquis (guerrilla antifranquista)|maqui]], l'[[exili]] i l'internament d'espanyols en [[camps de concentració]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]) i la [[Transició Espanyola|Transició]],
* c) Fomentar la investigació històrica sobre la Guerra Civil, el franquisme, l'exili i la transició, i contribuir a la difusió dels seus resultats.

Segons es desprèn de l'articulat de la legislació ad hoc i de les declaracions fetes per la [[Presidència del Govern d'Espanya]] i del [http://es.wikipedia.org/wiki/ministro_de_cultura_de_espa%C3%B1a Ministre de Cultura], l'[[Administració General de l'Estat]] aprovarà anualment un programa de convenis per a l'adquisició i posterior incorporació al Centre de documents (originals o còpies) relatius a la Guerra Civil i a la repressió política subsegüent, guardats en arxius públics o privats, nacionals o estrangers, donant prioritat als testimoniatges orals rellevants sobre els dos períodes històrics esmentats.

Com a conseqüència d'aquesta centralització documental, el Centre s'ampliarà amb el [[Palau d'Orellana]] i un nou edifici per a dipòsit, a més de comptar amb suficients recursos humans i tècnics, la inversió dels quals superarà els divuit milions d'euros, segons quantificació del Govern. Les dificultats per a l'expropiació del Palau d'Orellana han retardat considerablement el projecte, per la qual cosa el govern ha decidit utilitzar l'antiga seu de la Seguretat Social en la [[Plaça dels Bandos (Salamanca)|Plaça dels Bandos]] com a ampliació d'arxiu, sense renunciar a la idea original. S'està negociant un acord amb l'ajuntament per guardar les noves adquisicions en l'arxiu municipal mentre es reforma aquest edifici.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.mcu.es/archivos/MC/CDMH/index.html'''Centro Documental de la Memoria Histórica''' del MCU ]
* [http://pares.mcu.es/victimasGCFPortal/staticContent.form?viewName=presentacion Portal del MCU per a Víctimes de la Guerra Civil i Repressaliats del Franquisme]
* [http://pares.mcu.es/ El Portal d'Arxius Espanyols del MCU]
* [http://www20.gencat.cat/portal/site/memorialdemocratic El Memorial Democràtic a Catalunya]

== Vegeu també ==
{{viquinotícies|Garzón ordena la exhumación de 19 fosas de la guerra civil española}}
* [http://www.mcu.es/archivos/docs/PatronatoCM.pdf Patronat del centre documental de la memòria històrica]
* [[Llei de Memòria Històrica]]
* [http://www.boe.es/g/es/bases_datos/doc.php?coleccion=iberlexid=2005/18934 LLEI 21/2005, de 17 de novembre, de restitució a la Generalitat de Catalunya dels documents confiscats amb motiu de la Guerra Civil custodiats a l'Arxiu General de la Guerra Civil Espanyola i de creació del Centre Documental de la Memòria Històrica].
* [http://web.aytosalamanca.es/archivo/index.html Ajuntament de Salamanca: Arxiu de la Guerra Civil]
* {{ca}} http://www.comissiodeladignitat.cat/
* {{en}} [http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/4450909.stm Notícia a BBC News]
* [http://www.todoslosnombres.org/php/generica.php?enlace=muestranoticiaidnoticia=1506page=1 Salamanca: Los legajos más polémicos] 
* [http://www.ugt.es/fflc/ambitos/ambitos37.htm Ámbitos Boletín Digital de la FFLC: Archivo - Donaciones]
* [http://www.andujarenred.es/noticias/junio08/01-06-08_largo_caballero.html Proyecto Archivo Oral del Sindicalismo Socialista]: [[Santiago de Córdoba Ortega]]


{{ORDENA:Centro Documental De La Memoria Historica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Entitats de Salamanca]]
[[Categoria:Guerra Civil Espanyola]]</text>
      <sha1>0cm4miqh9qa2sn4x02apbsv00ud0p62</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>