<page>
    <title>Història de Croàcia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1018281</id>
    <revision>
      <id>13628885</id>
      <parentid>13604188</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T14:51:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>La '''història de Croàcia''' comença al principi del període [[Neolític]]. Dins de la història documentada, el territori que actualment correspon a [[Croàcia]] va ser colonitzat pels [[celtes]] i més tard pels [[il·liris]]. [[Il·líria]] va ser un Estat sobirà fins que els [[Antiga Roma|romans]] la conqueriren l'any [[168 aC]] Els avantpassats de la població eslava de Croàcia es van establir a la regió durant el [[segle VII]].

== Prehistòria ==
L'àrea coneguda avui en dia com Croàcia ha estat habitada durant la [[Prehistòria]], des de l'[[Edat de pedra]]. En el [[Paleolític mitjà]], els neandertals van viure a [[Krapina (ciutat)|Krapina]] i [[Vindija]] (nord-oest de Croàcia) i Mujina Dalmàcia Pecina (central).

En el període neolític primerenc, les cultures Starevo, Vuedol i Hvar es van expandir al voltant de la regió. L'[[Edat del ferro]] va deixar les empremtes de la [[Cultura de Hallstatt]] (il·liris primitius) i la [[Cultura de La Tène]] (celtes).

== Il·líria independent ==
Entrant en la història documentada, l'àrea va ser habitada per tribus d'[[Il·líria]], com la Delmetae, que parlaven una llengua d'Il·líria, una branca antiga de la família indoeuropeua. Altres tribus, com els [[liburns]] i [[iapods]], l'origen ètnic del quals és menys clar, habitaven diverses parts de la costa adriàtica i l'interior entre [[Regió d'Ístria|Ístria]] i [[Hercegovina]].

El segle IV a. C. el nord de l'actual [[Croàcia]] també va ser colonitzat pels [[celtes]], la tribu dels [[escordiscs]]. Altres pobles celtes es trobaven així mateix integrats entre els il·liris. Les illes d'[[Issa Kobayashi|Issa]] i [[Pharos]], així com la localitat de ''Tragurion'' o [[Trogir]], es van convertir en colònies gregues des del mateix període.

[[Il·líria]] fou un Estat sobirà fins que els [[República Romana|romans]] van conquerir les seves terres l'any 168 a. C.

== Croàcia sota l'Imperi Romà ==
Els romans van organitzar l'actual [[Croàcia]] a la província romana d'[[Il·líria]], que incloïa la majoria de la Croàcia moderna ([[Regió d'Ístria|Ístria]] i part de la província d'[[Itàlia romana|Itàlia]]). Il·líria es va dividir posteriorment en les províncies de [[Pannònia]] i [[Dalmàcia]] l'any 10. Pannònia va ser dividida al seu torn en dos més per [[Marc Ulpi Trajà]] entre el 102 i el 107.

Al segle IV l'emperador [[Dioclecià]] va fraccionar més el país. Aquest emperador era d'origen il·liri, de Dalmàcia. Altres persones notables d'aquesta regió en aquest període van ser [[Marí el Diaca]] (el fundador de [[San Marino]]), els emperadors [[Valentinià I]] i [[Valent]], i el [[Papa Joan IV]].

Després de la caiguda de l'Imperi Romà d'Occident el segle V, les vies romanes i la població il·líria amb llengües romàniques (com l'[[istroromanès]] o el [[dàlmata]]) es van mantenir. Amb la creixent immigració, aquesta població va arrelar a les ciutats al llarg de tota la costa dàlmata.

== Assentaments croats ==
[[Fitxer:Aquedukt, Arboretum Trsteno, Croatia.JPG|thumb|250 px|Aqüeducte de la família noble Ragusea Gozze de Trebinje en [[Arborètum Trsteno]].]]
Els [[eslaus]] es van dispersar per l'est d'[[Europa]] al llarg dels segles [[segle VI|VI]] i [[segle VII|VII]] per l'empenta d'[[huns]], [[germànics]] i [[àvars eurasiàtics]] cap a l'oest i el sud. Els croats (''Chrobati'', ''Hrvati''), que s'havien assentat a la zona de [[Galítsia]] i a la [[Croàcia Blanca]] (al sud de [[Polònia]]), van rebre l'oferta de l'[[Imperi Bizantí|emperador bizantí]] [[Heracli]] d'aliar-se contra els [[àvars eurasiàtics|àvars]] a canvi de les terres de [[Pannònia]] i [[Dalmàcia]]. Els croats van acceptar el tracte i van lluitar contra els àvars, atacant-los a la plana de Pannòonia i dispersant-se pels [[Balcans]]. Una branca dels croats, els ''byelohravati'' ([[croats blancs]]) va romandre, tanmateix, en territoris que corresponen avui al sud de Polònia, conservant una precària independència entre [[txecs]] i polonesos.

Els croats del sud van formar estructures autònomes sota el comandament dels seus caps tribals (''zupani'') a les muntanyes de [[Bòsnia i Hercegovina|Bòsna]] fins a [[Montenegro]] (croats dinàrics o [[Croates vermells)]], al llarg de les costes de Dalmàcia (croats de Dalmàcia) i a les planes del [[Sava]] i el [[Drava]] (croats de Pannònia). D'aquesta època és Radoslav, un governant enèrgic del qual es canten encara balades dedicades als seus fets i a qui se li atribueix la introducció del [[cristianisme]] entre els croats.

== Orígens ==
[[Fitxer:Oton Ivekovic, Dolazak Hrvata na Jadran.jpg|240 px|thumb|Els croates arriben a l'Adriàtic.]]
El ducat de Pannónia s'estenia al llarg del [[Drava]] a la zona entre el [[Sava]] i el [[Danubi]], a les regions de les actuals [[Baranja]], [[Backa]] i [[Eslavònia]]. Dalmàcia incloïa l'actual Croàcia entre el Drava i [[Regió d'Ístria|Ístria)]], la [[Krajina]] i l'interior de l'actual [[Dalmàcia]], ja que les principals ciutats costaneres estaven habitades per població d'origen llatí.

En el ducat dàlmata tenim mencions d'un tal Porga de finals del segle VII, però realment documentat com a primer duc de Croàcia-Dalmàcia és [[Višeslav]], que va governar durant l'últim terç del [[segle VIII]]. També de finals d'aquell segle és el primer duc de Croàcia-Pannònia, Vojnomir. 

L'any [[810]], el poder de Croàcia-Dalmàcia va passar a Borma, que al seu torn va col·locar en l'altre ducat al seu nebot Ljudevit Posavki (Posavski significa ''del riu Sava'' ). Borma havia acceptat ser vassall dels [[Imperi Franc|emperadors francs]], mentre que el seu nebot va lluitar contra ells fins que en [[823]] va ser derrotat i va fugir al ducat del seu oncle, el qual, per complaure als [[dinastia Carolíngia|carolingis]] el va empresonar fins a la seva mort. Una revolta contra els carolingis va portar al ''[[zupan]]'' Ratimir (829-838) a prendre el control de Pannònia, però de nou els [[francs]] van sotmetre Pannònia en el [[838]].

A Dalmàcia es van succeir els ''zupani'' vassalls dels francs, Vladislav (821-835) i Mislav (835-845), però el seu successor, [[Trpimir I]] (845-864), es va independitzar, li va ser reconegut el títol de ''Dux Croatorum'', i va fundar una nova dinastia (els ''Trpimirovic'' ) que van governar Croàcia fins a l'arribada dels hongaresos. 

Pannònia va continuar sota el vassallatge dels francs amb Pribina (849-860), Kocelj (861-872) i Mucimir (872-873); només Braslav (880-897) va gaudir d'una precària independència que havia de suportar l'empenta de les hordes magiars, que sota el seu rei [[Árpád d'Hongria]] van conquerir el nord del ducat (Baranja i Backa), mentre el sud quedava a les mans dels croats de Dalmàcia, i l'est d'Eslavonia [[Sirmia|(Sirmia]]/Srjem) era ocupada també pels hongaresos. D'aquesta manera la frontera nord de Croàcia va quedar fixada al riu Drava. 

Trpimir I va assentar el ducat de Croàcia, encara que va haver de lluitar amb la naixent potència de l'[[Mar Adriàtica|Adriàtic]], la [[República de Venècia]]. El seu successor i fill Zdeslav (864, 878-879) va ser deposat pel seu cosí Domagoj (864-876), i al seu torn el fill d'aquest Iljko (876-878) va ser derrotat per Zdeslav, restaurat en el ducat gràcies al suport dels bizantins. El seu fill Branimir (879-892) va aconseguir que les ciutats de la costa, tributàries dels [[imperi Bizantí|bizantins]], es convertissin en vasalles dels croats, amb el que els seus tributs van passar d'aquesta forma a les arques del ducat. Per aquesta raó el papa [[Joan VIII]], en un document del [[7 de juny]] de [[879]], va lliurar als croats el primer reconeixement internacional com a Estat. Branimir el van succeir els seus fills Mutimir (Muncimir o Mucimir) (892-900) i Petar (900-910), que va unificar el ducat incorporant l'Eslavònia occidental. [[Tomislav]] (910-928), probablement fill de Mutimir, va expandir les fronteres i el prestigi de Croàcia, de manera que en [[925]] el papa [[Joan X]] el corona com a rei dels croats.

== Regne de Croàcia ==
{{Principal|Llista de governants de Croàcia}}
[[Fitxer:Oton Ivekovic, Krunidba kralja Tomislava.jpg|thumb|300 px|Coronació del rei [[Tomislav]].]]
Sota els successors del rei [[Tomislav]] Croàcia va assolir la seva màxima extensió, que incloïa, a més de la pròpia Croàcia, [[Eslavònia]], una part ínfima de [[Dalmàcia]] i gran part de [[Bòsnia i Hercegovina|Bòsnia]]. La resta de les ciutats costaneres de Dalmacia esigueren sota domini de la [[República de Venècia]] ([[Fiume]] ([[Rijeka]]), Zara ([[Zadar]]), [[Šibenik]], [[Trogir]], Spalato ([[Split]]) fins al 1358, quan, amb la firma del tractat de Zadar, que li dóna l'estatus de República a [[Dubrovnik|Ragusa]] ([[Dubrovnik]]), o Cattaro ([[Kotor]]), que nominalment pertanyien a l'Imperi Bizantí. La capital, d'on procedien la majoria dels governants, era a la costa dàlmata, a Biograd (''Biograd na moru''). 

A Tomislav li va succeir el seu germà menor [[Trpimir II]] (928-935), i a aquest el seu fill [[Krešimir I]] (935-945), que va dividir el regne entre els seus dos fills: Miroslav (945-949) i Mihajlo Krešimir II (945/949-969). El germà més gran, tanmateix, no va permetre governar el més jove, i es va alçar com a únic regent. 

En [[949]] el ''zupan'' Pribina es va revoltar i va aconseguir vèncer el rei, que va ser substituït pel seu germà. Aprofitant les lluites internes, [[Časlav Klonimirović]] ''zupan'' de [[Raška]] (Sèrbia), va envair els territoris de [[Travúnia]], [[Zachlumia]], [[Neretva]] i [[Bòsnia]], així com els districtes orientals de Croàcia, potser convidat pels insurgents. Amb la mort d'Časlav en [[960]] lluitant contra els hongaresos, Kresimir II va recuperar alguns territoris amb ajuda de Predimir, ''ban'' autònom de [[Dioclea]], tenint sota el seu control tot Bòsnia i aconseguint en el seu regnat la màxima extensió de Croàcia.

El seu fill [[Stjepan Držislav]] ([[969]]- [[997]]), a causa de la pressió dels búlgars sobre l'[[Imperi Bizantí|Imperi bizantí]], va obtenir dels emperadors [[Basili II de Bizanci]] i [[Constantí VII]] el domini total de Dalmàcia i li va ser atorgat el títol de Rei de Croàcia i Dalmàcia. L'emperador dels búlgars Samuel va veure amb desgrat l'aliança entre bizantins i croats, va atacar aquests últims, va vèncer el ''zupan'' Vladimir i va marxar cap a [[Zadar]], on va assetjar el rei a la ciutat de [[Nin]]. No va aconseguir prendre-la i va tornar a [[Bulgària]] a través de Bòsnia, la qual cosa va permetre pemitiendo Držislav de recuperar el seu regne.

[[Fitxer:Traditional Croatian crown.png|180 px|left|thumb|Corona croata.]]

El regnat dels seus fills Svetoslav Mucimir Suronja (997- [[1000]]), [[Krešimir III]] (997- [[1030]]) i [[Gojislav]] (997- [[1020]]) va ser més turbulent a causa que Svetoslav es va arrogar tot el poder i els germans menors, recolzats per la noblesa croata, van començar una [[guerra civil]] que va posar fi a la vida del primogènit. El [[Dux de Venècia]], [[Pietro II Orseolo]], va aprofitar l'ocasió per alliberar les ciutats de Dalmacia, eliminant el tribut als reis croats i conquerint per a la república gran quantitat d'illes adriàtiques. L'emperador [[Basili II de Bizanci]], vencedor dels búlgars, va reconèixer els germans com a reis de Croàcia però, veient el perill que suposava Venècia, va prendre per a si el control de la costa dàlmata i de grans zones de Bòsnia.

[[Stjepan I]] (1030- [[1058]]), fill de Krešimir III, va decidir recolzar la revolta del príncep serbi (d'origen croat), Dobroslav (Stjepan Vojislav), primer sense èxit en el 1036, i més tard en 1040-42; aquest cop va derrotar els bizantins i els va expulsar de Sèrbia. L'emperador [[Miquel IV]] Panflagoni es va veure obligat a cedir Dalmàcia a Stjepan II, però el dux venecià [[Domenico Contarino]] va aprofitar l'ocasió per prendre Zara. 

A Stjepan I el va succeir l'últim gran rei croat, [[Petar Krešimir IV]] ]] (1058-1074), que va restaurar a poc a poc tot el regne reconquerint Zara els venecians i expulsant els bizantins de Bòsnia i Dalmàcia. També va tenir especial cura en l'extensió del [[cristianisme]] entre la població, amb l'establiment de bisbats a Biograd (1060), Vrhbosna (1061) i Trogir (1063). Va impulsar la implantació del ritu llatí a les esglésies davant els usos bizantí i eslavònic malgrat l'oposició del clericat de l'interior del país. Krešimir IV no tenia fills i el seu cosí Stjepan patia una greu malaltia, per la qual cosa va decidir nomenar [[Dimitar Zvonimir]], ''ban'' d'Eslavònia, com al seu conseller i successor i li va atorgar el títol de ''Duc de Croàcia''. 

Petar Krešimir IV va morir a la primavera de [[1074]], i en la Dieta Nacional els nobles van considerar que Zvonimir no era un dels seus, per la qual cosa van triar com a rei al ''Duc de Neretva'', Slavac (1074-1075), recolzat pel clericat eslavònic que estava en contra de la litúrgia llatina. Al seu torn, les ciutats de l'oest de Croàcia (en general llatines) no van estar d'acord amb aquesta elecció, pel que van demanar ajuda al duc normand d'[[Amalfi]], Amico, que va prendre les ciutats adriàtiques des de [[Zadar]] fins a [[Split]], i va fer presoner Slavac. Mihajlo, ''ban'' de Duklja, tampoc no va recolzar l'elecció de Slavac i es va proclamar independent al sud de Croàcia. Venècia, que veia en perill les seves xarxes comercials per la competència normanda, va entrar a la lliça. El nou Papa, [[Gregori VII]], va decidir intervenir en les disputes dinàstiques enviant un llegat, Gerard [[arquebisbe]] de [[Sipontum]] que en la Dieta de [[Salona (Dalmàcia)|Salona]] va aconseguir que s'acceptés com a rei a Dimitar Zvonimir (1074-1089), i el va coronar el [[19 d'octubre]] del [[1076]] com Rei dels Croats i els Dálmates. Zvonimir va recuperar dels venecians les illes de l'[[Mar Adriàtica|Adriàtic]] i va formar una gran flota per defensar la costa dàlmata; segons alguns cronistes aquest regnat va ser l'edat d'or del regne croat.

[[Fitxer:Oton Ivekovic, Smrt kralja Petra Svacica u Gori Gvozdu 1097 god.jpg|300 px|thumb|Mort del rei Petar en 1097, a les muntanyes de Gvozd.]]

Amb la mort de Zvonimir va pujar al tron Stjepan II (1089-1090), amb la qual es van revifar les lluites dinàstiques. Zvonimir estava casat des de [[1063]] amb la princesa [[Helena d'Hongria]] (1088-1091), filla del rei [[Béla I d'Hongria]], que governava en [[Eslavònia]]. El partit hongarès era majoritari al nord del país, principalment a Eslavònia, motiu pel qual van triar com a successor de la seva germana a [[Ladislau I d'Hongria]] (1091-1092), que va fundar el bisbat d'Agram [[Zagreb]]), que aviat es va convertir en el centre eclesiàstic de Croàcia. Va renunciar al tron i va nomenar successor al seu nebot [[Álmos]] (1091-1093), que va controlar la zona entre el [[Sava]] i el [[Drava]]. 

Aprofitant l'ocasió, el ''dux'' [[Vitale Faliero]] va reconquerir per a Venècia grans zones de la costa adriàtica. El regne va quedar novament dividit: al nord els nobles van oferir el tron als reis hongaresos i al sud la dieta de nobles va coronar un d'ells, [[Petar Svačić]] (1093-1097), que es va enfrontar al rei hongarès [[Kálmán I d'Hongria]], recolzat pels croats de [[Pannònia]]. L'exèrcit de Petar va ser vençut en la [[Batalla de la muntanya Gvozd]] i el rei va morir en ella. A partir d'aquell moment el regne croat es va integrar dins de les fronteres de l'Estat hongarès, encara que conservant la seva estructura polític-administrativa i els seus habitants van mantenir els mateixos drets civils que els hongaresos. D'aquesta manera, els croats van passar a ser una de les ètnies més estimades i respectades pels [[magiar]]s.

== Croàcia associada a Hongria. Els Árpád ==
{{AP|Croàcia durant la unió amb Hongría}}
[[Fitxer:Oton Ivekovic, Smaknuce Matije Gupca (na trgu ispred crkve sv. Marka u Zagrebu).jpg|300 px|thumb|Execució de [[Matija Gubec]], que va aixecar als camperols en rebel·lió contra el sobirà.]]
L'associació de Croàcia al regne d'[[Hongria]] es va establir pel ''[[Pacta Conventa]]'' (pactes convinguts) que va ser suposadament firmat pel rei [[Kálmán I d'Hongria]] (en [[hongarès]]: ''Könyves Kálmán'' ) i un grup de nobles croats en [[1102]]. Existeix un antagonisme històric fins al dia d'avui, ja que els hongaresos no reconeixen l'existència de l'esmentat pacte i sol indiquen la subordinació incondicional dels croats a la seva corona i, per tant, l'error d'assenyalar-se hereus de les seves possessions a l'Adriàtic, ja que mai no van tenir igualtat de drets i només va ser un poble sotmès.

En l'esmentat pacte s'establia que la unió era simplement personal, és a dir, que ambdós regnes romanien independents amb les seves pròpies institucions i lleis, i sol el rei era comú a ambdós. D'aquesta forma Croàcia conservava el ''Sabor'' (la dieta nacional), les seves lleis i el govern, que era encarregat, a un ''ban'' elegit pels propis croats d'entre la seva noblesa. La frontera entre ambdós regnes s'establia en el [[Drava]], i Croàcia s'estenia fins a la costa adriàtica.

Durant el regnat de Kálmán ([[1102]]- [[1116]]), Croàcia va gaudir d'una època de prosperitat i tranquil·litat que no coneixia la seva turbulent història. El regne es va enfortir, es va establir una nova administració controlada pel ''sabor'' i els virreis (''ban'') i l'exèrcit croat es va reorganitzar. Els reis hongaresos successors de Kálmán ([[Esteve II d'Hongria]] ([[1116]]- [[1131]]), [[Béla II d'Hongria]] el cec ([[1131]]- [[1141]]) i [[Géza II d'Hongria]] ([[1141]]- [[1162]])) van respectar les institucions croates, van defensar el seu territori dels atacs de venecians i bizantins i els van considerar tan importants com els ciutadans hongaresos.

La mort de Géza II va provocar les guerres successòries en la família Arpad: d'una banda el fill de Géza, [[Esteve III d'Hongria]] ([[1162]]- [[1172]]), i per un altre els seus oncles (germans de Géza), [[Ladislau II d'Hongria]] ( [[1161]]- [[1163]]) i [[Esteve IV d'Hongria]] ([[1163]]). En estendre la seva influència sobre el regne hongarès, l'emperador bizantí [[Manel I Comnè de Trebisonda]] va aprofitar els anys de guerra per annexionar-se part del territori croat entre els Alps dináricos i l'Adriàtic, formant els ducats bizantins de ''Dalmacia-Croacia'' i ''Dalmacia-Dioclia''. Tanmateix, ja que el fill menor de Géza Ii havia crescut en la cort bizantina i pres per esposa a una noble ortodoxa, les relacions aviat van millorar. Així, quan el jove [[Béla III d'Hongria]]( [[1172]]- [[1196]]), protegit de l'emperador bizantí, va tornar a Hongria i va reclamar el tron després de la mort del seu germà Esteban Iii, es va recuperar el ducat bizantí de Croàcia. D'altra banda, els territoris del sud van ser recuperats dels bizantins pel Duc de Croàcia [[Andreu II d'Hongria|Andreu de Croàcia]] en [[1198]], durant el regnat d'[[Emeric I d'Hongria|Emeric]] (1196-1204). 

Posteriorment, durant els regnats de [[Ladislau III d'Hongria]] ([[1204]]- [[1205]]), [[Andreu II d'Hongria]] ( [[1205]]- [[1235]]) i [[Béla IV d'Hongria]] ( [[1235]]- [[1270]]), la [[feudalisme|feudalització]] que va començar en l'època de Béla III es va aguditzar en gran manera, la qual cosa va provocar que el regne croat s'anés disgregant i que fins i tot es formessin dietes diferents en diversos territoris, i se separessin els regnes de Croàcia i d'Eslavonia. Alhora, es produïen contínues disputes entre Hongria i Venècia pel domini de la costa adriàtica, la qual cosa va portar a poc a poc a la separació de Dalmàcia del regne croat. Diversos membres de la [[Dinastia Árpád]] van ser nomenats ducs de Croàcia o Eslavònia i van governar de forma autònoma en diverses ocasions, com ara Kálmán ([[1208]]- [[1241]]) a Croàcia, i Esteve ([[1263]]- [[1271]]) a Eslavònia.

Els últims reis de la dinastia Arpad, [[Esteve V d'Hongria]] ([[1270]]- [[1272]]), [[Ladislau IV d'Hongria]] el Cumà ([[1272]]- [[1290]]) i [[Andreu III d'Hongria]] el Venecià ( [[1290]]- [[1301]]), van ser reis molt dèbils, i en els seus regnats alguns nobles van esdevenir totalment independents al llarg de tots els territoris hongaresos, croats i eslavonis. Així, [[Pavao I Šubić Bribirski]] ([[1292]]- [[1312]]) es va independitzar a Croàcia i Eslavonia, assumint a més el govern de gran part de Bòsnia. El seu successor, [[Mladen II Šubić Bribirski]] ( [[1312]]- [[1322]]), va continuar en aquesta situació mentre van durar les lluites dinàstiques a Hongria. A la mort d'Andreu III, el tron hongarès va ser ocupat per un membre de la família dels Premyslides, [[Venceslau III de Bohèmia]] ([[1301]]- [[1305]]), nét de Kunigunda, filla del rei mort hongarès Béla IV. Tanmateix, la corona hongaresa va passar aviat a les mans d'[[Otó III Duc de Baviera]] ([[1305]]- [[1308]]), que era fill d'Isabel, filla del rei Béla IV.

[[Fitxer:Coa_Hungary_Country_History_med_(1915).svg|thumb|Croàcia associada a Hongria: els tres primers quarters són els de [[Dalmàcia]], [[Croàcia]] i [[Eslavònia]].]]

Finalment és [[Carles I d'Hongria]] i d'Anjou qui venç en les disputes dinàstiques, i es proclama rei. El nou rei desitjava centralitzar el poder i va obligar Mladen II a tornar el poder de Croàcia a la corona hongaresa. Davant d'aquestes pretenciones, Mladen i el seu germà Pavao II es van rebel·lar i van ser derrotats per les tropes angevines que van reunificar Croàcia, la van posar sota el comandament del ''ban'' Ivan Babonic i van empresonar els ducs rebels.

== Imperi Habsburg i Otomà (1527-1918) ==
{{AP|Croàcia sota la dinastia dels Habsburg}}
=== La guerra amb els otomans ===
[[Fitxer:Oton Ivekovic, Nikola Subic Zrinski.jpg|thumb|150px|[[Miklós Zrínyi]] lluitant contra els turcs a la [[Batalla de Szigetvár]]]]
Durant tot el [[segle XVI]], l'[[Imperi Otomà]] va avançar a poc a poc cap al nord. En [[1565]], [[Solimà I el Magnífic]] va envair Hongria avançant reeixidament fins a la petita fortalesa de Siget ([[Szigetvár]]), on el comte [[Miklós Zrínyi]] resistia obstinadament. Després d'un mes de dur setge va caure, però el retard produït en l'exèrcit turc per aquesta [[Batalla de Szigetvár]] va permetre a l'exèrcit austríac de reorganitzar-se abans que els otomans arribessin a [[Viena]].

Per ordres reals, en [[1553]] i [[1578]], àmplies zones frontereres de [[Croàcia]] i [[Eslovènia]] es van convertir a la [[Frontera Militar]] (''Vojna Krajina''), sota autoritat directa de l'alt comandament militar de Viena. La proximitat a l'enemic turc les va convertir en terres deshabitades, per la qual cosa la monarquia austríaca va animar [[Sèrbia|serbis]], [[txecs]], [[magiar|hongaresos]], [[Eslovàquia|eslovacs]], [[alemanys]], [[ucraïnesos]] i altres pobles [[eslaus]] a assentar-se a la zona com a coixí.

En [[1592]], solament petites zones de Croàcia quedaven lliures del domini turc. Aquests 16.800 km²; van ser anomenats ''els vestigis dels vestigis del que un cop fou el gran regne de Croàcia''. 

=== Segles XVII i XVIII ===
[[Fitxer:Zemljopisna karta Dalmacije, Hrvatske, Slovenije, Bosne, Srbije, Istre i Dubrovacke republike u 18. st.jpg|left|thumb|150 px|right|Mapa de Dalmàcia, Croàcia, Eslovènia, Bòsnia, Sèrbia, Istria i la [[República de Ragusa]].]]
Després de la [[Batalla de Sisak]] de [[1593]], que va acabar amb la derrota otomana i l'expulsió dels turcs de Croàcia, es va recobrar la major part del territori a mans turques, que només van poder conservar [[Bòsnia i Hercegovina|Bòsnia]].
Durant la [[Guerra de Successió Austríaca]], Croàcia va ser una de les terres imperials que van obeir la [[Pragmàtica Sanció del 1713]] de [[Carles VI del Sacre Imperi Romanogermànic]] i van recolzar la seva filla [[Maria Teresa I d'Àustria]]. En conseqüència, l'emperadriu va concedir nombrosos privilegis a Croàcia, canviant el control de la Frontera Militar i reduint la càrrega fiscal i els [[Feudalisme|privilegis feudals]]. També va incorporar el fins llavors port lliure de [[Rijeka]] al regne de Croàcia en [[1776]]. Tanmateix, va ignorar i finalment va dissoldre el parlament croat, i va reduir la seva presència en el Consell d'Hongria a un sol seient, ocupat pel [[Banovina de Croàcia|Ban de Croàcia]].

Amb la caiguda durant les [[Guerres Napoleòniques]] de la [[República de Venècia]] en [[1797]] i la posterior abolició de la [[República de Ragusa]] el 1808, [[França]] va cedir les seves possessions adriàtiques a Àustria. Vuit anys després, derrotada Àustria, França va recuperar la costa dàlmata, i va fundar les [[Províncies Il·líriques]], que, tanmateix, i després de la caiguda de [[Napoleó Bonaparte|Napoleó]] en [[1815]], van ser annexionades de forma definitiva per Àustria fins al 1918.

=== El segle XIX ===
[[Fitxer:Vlaho Bukovac, Hrvatski preporod (svecani zastor Hrvatskog narodnog kazalista u Zagrebu).jpg|thumb|Ressorgiment croat (cortina del Teatre Nacional de Zagreb).]]
Durant aquests segles d'unió amb Àustria i Hongria, Croàcia va sofrir un procés d'assimilació: el croat mancava d'ús oficial, i es van produir nombrosos assentaments d'austríacs i hongaresos a Croàcia. El [[segle XIX]], durant la renaixença [[nacionalisme|nacionalista]] del [[Romanticisme]], l'esperit nacional croat va ressorgir en oposició a aquesta germanització i magiarització. En la [[dècada del 1830|dècada de 1830]] sorgeix el [[moviment il·liri]] que va influir en la cultura croata i en la seva [[croat (llengua)|llengua]]. El seu major representant va ser [[Ljudevit Gaj]], primer estandarizador de l'idioma croat. Aquella mateixa dècada, les metes del moviment van passar de ser de ser merament culturals a oposar-se al centralisme hongarès. Això va portar a la prohibició per part de [[Klemens Wenzel Lothar von Metternich|Metternich]], l'[[11 de gener]] de [[1843]], de l'ús del nom o els símbols, el que va frenar l'avenç del moviment però no el va detenir.

[[Fitxer:Ivan Zasche, Portret bana Josipa Jelacica.jpg|thumb|left|150 px|[[Josip Jelačić]], governador del Banat de Croacia.]]
Jelačić, governador de Croàcia, va aconseguir abolir la [[serf|servitud]], eliminant el llast feudal i reduint el poder de l'aristocràcia latifundista. La consegüent divisió de terres va produir una parcel·lació en propietats molt reduïdes, moltes vegades incapaces d'alimentar a una família, el que va propiciar l'[[emigració]], amb la qual cosa començà la diàspora croata.

[[Fitxer:Kingdom of Croatia-Slavonia counties.svg|thumb|300 px|Comtats de Croàcia i Eslavonia en el regne d'Hongria sobre 1867/68.]]

L{{'}}''[[Ausgleich]]'' va suposar la ratificació de la pèrdua de l'autonomia croata. Segons l'acord croathongarès de [[1868]] (''hrvatsko-ugarska nagodba''), el Governador seria nomenat per Hongria, el 55% dels impostos anirien al govern de [[Budapest]] i el port de [[Rijeka]] quedaria sota control directe hongarès.

El regne de Croàcia i Eslavònia va ser llavors dividit en 8 comtats. Es van incorporar a aquest regne les terres habitades pels croats de la costa dalmàtica i, donada la desaparició de l'amenaça turca, es van reintegrar els territoris de la [[Frontera Militar]] als comtats civils en [[1881]]. 

Com a part de l'esmentat acord, el Regne Tripartit de Dalmàcia, Croàcia i Eslavònia va retenir el seu estatus històric i va conservar la seva bandera i escut. Tanmateix, Dalmàcia es va convertir en part de [[Cisleitània]], mentre que els altres dos territoris estaven a [[Transleitània]].

== Primera Iugoslàvia (1918-1941) ==
{{AP|Estat dels Eslovens, Croats i Serbis|Regne dels Serbis, Croats i Eslovens}}
Croàcia va formar part a la tardor de 1918 de l'[[Estat dels Eslovens, Croats i Serbis]], que tenia la capital a Zagreb, i que posteriorment es va fusionar amb el [[Regne de Sèrbia]] per crear el [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens]], des de [[1929]] anomenat [[Regne de Iugoslàvia]]. 

Aquest estat balcànic que va existir des de l'1 de desembre de [[1918]] al 2 de desembre de [[1945]], comprenia l'àrea dels actuals estats de Bòsnia i Hercegovina, Sèrbia i Montenegro, Macedònia, així com la major part dels territoris de Croàcia i Eslovènia.

=== Formació ===
[[Fitxer:Stjepan i Pavle Radić.JPG|[[Stjepan Radić]] (centre), principal figura política croata durant els primers anys d'estat iugoslau fins al seu assassinat el 1928.|thumb]]
Després de la dissolució de l'[[Imperi Austrohongarès]], la idea de crear una nació per als eslaus als Balcans va cobrar impuls i suport de la comunitat internacional. El ''Regne dels Serbis, Croats i Eslovens'' (Llatí serbocroat: Kraljevina Srba, Hrvata i Slovenaca ciríl·lic:Срба, Хрвата и Словенаца, Eslovè: Kraljevina Srbov, Hrvatov in Slovencev, Macedoni: Кралство на Србите, Хрватите и Словенците, nom curt Kraljevina SHS, Краљевина СХС), vingué a satisfer aquesta demanda. Aquest regne es va formar el desembre de [[1918]] i va perdurar fins al [[1929]], moment en què la denominació va ser substituïda per la de ''Regne de Iugoslàvia''. 

El [[29 d'octubre]] del [[1918]], el [[Sabor croat]] (el parlament) va declarar la independència i en la seva sobirania va manifestar la seva voluntat d'ingressar en el nou Estat dels Eslovens, Croats i Serbis. Per enfrontar l'amenaça de l'exèrcit italià que entrava pel sud i l'occident al territori d'aquest nou estat, els croats van negociar amb el Regne de Sèrbia i el [[23 de novembre]] del [[1918]] van enviar una delegació a Belgrad per proclamar la unió.

L'1 de desembre de 1918 va ser proclamat el regne per [[Alexandre I de Iugoslàvia]], príncep regent pel seu pare, el rei Petar ([[Pere I de Sèrbia]]), qui formalment era el rei de Sèrbia. El nou regne va ser format a partir dels antics regnes independents de Sèrbia i Montenegro, i també amb una quantitat substancial del territori que antigament va ser part de l'Imperi Austrohongarès. Les terres d'Àustria-Hongria que van formar el nou estat incloïen Croàcia, Eslavonia i Vojvodina de la part hongaresa de l'imperi; Carniola, part d'Estíria i la major part de Dalmàcia del costat austríac, a més de la [[Província imperial de Bòsnia-Herzegovina]]. Es va dur a terme un plebiscit a la província de Caríntia, la qual va optar per seguir a Àustria. La ciutat port dàlmata de [[Zadar]] i unes quantes illes dàlmates van ser atorgades a [[Itàlia]]. La ciutat de Rijeka va ser declarada [[ciutat estat]] lliure, però aviat va ser ocupada i annexada en [[1924]] per Itàlia. Les tensions a la frontera amb Itàlia van continuar, amb els italians que reclamaven més àrees de la costa dàlmata i Iugoslàvia que reclamava, de la seva part la península d'[[Regió d'Ístria|Ístria]], part de l'antiga província costanera austríaca que havia estat annexada a Itàlia però que contenia una població considerable de croats i eslovens.

El nou govern va tractar d'integrar al nou país tant políticament com econòmica, una tasca difícil a causa de la gran diversitat d'idiomes, nacionalitats i religions existents en el nou [[estat (política)|estat]], la història diferent de les regions, i a les grans diferències entre elles quant al desenvolupament econòmic.

=== La qüestió de l'autonomia ===
[[Fitxer:Vladko macek.jpg|[[Vladko Maček]], successor de Radić al capdavant del [[Partit Camperol Croat]] i principal figura política croata durant els anys trenta.|thumb]]
En [[1924]] una decisió d'amb prou feines la meitat més un dels diputats de l'Assemblea Nacional va estipular a la constitució el caràcter [[centralista]] de l'estat. Aquesta decisió propiciada i acomplerta amb autoritarisme pel primer ministre [[Nikola Pašić]], va causar l'oposició dels croats, els quals van lluitar des de llavors per establir la seva autonomia, objectiu central per al [[Partit Camperol Croat]], principal partit croat.

Les tensions entre el nacionalisme serbi (encoratjat pel caràcter centralista de l'estat) i la resta dels pobles del país va esclatar amb l'assassinat en el parlament del regne del líder del [[Partit Camperol Croat]] [[Stjepan Radić]], per part d'un diputat montenegrí. Això va portar el rei a clausurar el parlament i assumir el govern del país d'una manera dictatorial. Els croats només van donar treva en la seva lluita per l'autonomia entre [[1926]] i [[1927]] davant de l'amenaça que per a l'existència del regne eslau significava la coalició integrada per Itàlia amb [[Albània]], [[Hongria]], [[Bulgària]] i [[Romania]]. L'oposició croata va reviure quan el rei va capitular a les exigències italianes de lliure trànsit a [[Dalmàcia]] i va firmar amb [[Benito Mussolini]] el ''Tractat de Nettuno'', en [[1928]], suposadament per donar tranquil·litat al país.

Tanmateix, això només va revifar les tensions internes. De fet, pocs anys després un guerriller macedoni contractat pel nacionalisme croat ''[[ústaixa]]'' va assassinar a Marsella el [[9 d'octubre]] del [[1934]] al rei [[Alexandre I de Iugoslàvia]] i al ministre d'exteriors francès. Li va succeir en el tron el seu fill [[Pere II de Iugoslàvia]], però en ser menor d'edat va assumir la regència el seu oncle el [[Pavel Karađorđević|príncep Pau]]. 

[[Fitxer:NDH-Croacia1941-1945.svg|200px|thumb|Croàcia en [[1941]] junt amb la divisió territorial entre les potències de l'Eix.]]
L'agost de [[1939]], amenaçada Iugoslàvia per un imminent atac d'Itàlia i l'[[Alemanya]] [[nazisme|nazi]], el primer ministre [[Dragiša Cvetković]] va firmar amb el dirigent del Partit Camperol Croat [[Vladko Maček]] l'[[Acord Cvetković-Maček]] per a la creació de la [[Banovina de Croàcia]], una entitat autònoma que incloïa l'actual Croàcia i part de [[Bòsnia i Hercegovina]]. Maček va ser nomenat viceprimer ministre. 

El príncep Pau va governar fins que el [[27 de març]] de [[1941]], un cop d'estat contra la política filoalemanya del regent va portar al tron de manera anticipada a [[Pere II de Iugoslàvia]]. De manera fàctica el Regne de Iugoslàvia va deixar d'existir quan, deu dies després, el [[6 d'abril]] de [[1941]], l'aviació alemanya va atacar [[Belgrad]] i en les setmanes següents el país es va veure envaït per les tropes d'Alemanya, Itàlia, Bulgària, Hongria, Albània i Romania.

El rei i el govern van fugir a [[Londres]] i van donar prolongació formal i legal al país fins al [[1945]].

== [[Segona Guerra Mundial]] ==
{{AP|Estat independent de Croàcia}}
L'[[Estat independent de Croàcia]] (NDH, del croat ''Nezavisna Država Hrvatska'') va ser un estat organitzat pels [[nazisme|nazis]] després de la derrota del [[Regne de Iugoslàvia]] a la primavera de 1941. Va ser governat per l'[[Ústaixa]] i es va annexionar [[Bòsnia i Hercegovina]]. Va dur a terme una política de genocidi de la població sèrbia, gitana, jueva i dels antifeixistes croats. Depenent de les fonts, l'extermini es calcula entre les 250.000 i el milió de víctimes.

== Segona Iugoslàvia (1945-1991) ==
{{AP|República Socialista de Croàcia}}
Croàcia va arribar a formar part de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]] en [[1945]], la qual era dirigida pel [[Lliga de Comunistes de Iugoslàvia]] sota la tutela de [[Josip Broz Tito]].

Tito, que era de pare [[croats|croat]] i mare [[eslovena]] també, va adoptar una acurada política per manejar les conflictives ambicions nacionals dels serbis i croats.

Croàcia va ser una república Socialista, membre d'una federació de 6 parts. Sota el nou sistema comunista, la propietat privada va ser nacionalitzada i l'[[economia]] es va basar en la idea del [[socialisme de mercat]]. El país va desenvolupar un procés de reconstrucció a causa de la destrucció provocada per la [[Segona Guerra Mundial]]. A més va donar inici a la [[industrialització]] i va començar a desenvolupar el [[turisme]].

La constitució de [[1963]] va equilibrar el poder al país entre serbis i croats, i va alleugerir el fet que aquests últims estiguessin novament en minoria. Tanmateix, després de [[1965]] es va formar la [[primavera croata]] la qual en [[1970]]- [[71]] va produir diverses manifestacions a favor d'una major llibertat civil i d'una autonomia croata. El règim va sufocar les protestes públiques i va empresonar els seus líders, però això va portar a la ratificació d'una nova constitució en [[1974]], la qual va concedir més drets a cada una de les repúbliques.

En [[1980]], després de la mort de Tito, les dificultats polítiques, ètniques i econòmiques van començar, i el govern federal va començar a enfonsar-se. El sorgiment de [[Slobodan Milošević]] a Sèrbia i molts altres esdeveniments van provocar una molt mala reacció a Croàcia, seguida per un augment del nacionalisme i dels moviments dissidents.

== Croàcia moderna ==
El [[Sabor croat|parlament croat]] va proclamar la sobirania de la república el [[22 de desembre]] de [[1990]]. En el [[referèndum]] del [[19 de maig]] de [[1991]], el 90% dels votants es van pronunciar a favor d'un estat independent, i després d'una decisió parlamentària en el mateix sentit el president [[Franjo Tuđman]] va proclamar unilateralment la independència el [[25 de juny]].

== Guerra de la Pàtria ==
{{AP|Guerra de la independència croata}}
La [[Guerra de la independència croata]] es va desenvolupar en el període comprès entre [[1991]] i [[1995]]. La nova república va haver d'enfrontar-se a les forces rebels de la minoria [[sèrbia]], que van proclamar la [[República Sèrbia de Krajina]], i que eren recolzades per l'[[Exèrcit Popular Iugoslau]]. El conflicte, de connotacions ètniques, va concloure amb l'[[Operació Tempesta]] duta a terme entre el 3 i el [[5 d'agost]] de [[1995]], que va recuperar zones declarades com a Arees Protegides per les [[Organització de les Nacions Unides|Nacions Unides]]. Aquest dia és celebrat com una festa nacional anomenada '''Dia de la Victòria''' i d'Acció de Gràcies per la Pàtria.

== Bibliografia ==
* [[Ivo Goldstein]]: ''Hrvatska povijest'' (Novi Liber, Zagreb, 2003.) ISBN 953-6045-22-2

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of Croatia}}
{{ORDENA:Historia De Croacia}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|ru}}
{{Enllaç AD|be-x-old}}
{{Enllaç AD|hr}}

[[Categoria:Història de Croàcia]]</text>
      <sha1>tbngpzn8e3r8j5y51ds4dzt1d4kgers</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>