<page>
    <title>Manuel Márquez Sánchez de Movellán</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1018124</id>
    <revision>
      <id>13511654</id>
      <parentid>13308521</parentid>
      <timestamp>2014-06-02T17:36:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: del exèrcit</comment>
      <text>'''Manuel Márquez Sánchez de Movellán''' va ser militar espanyol pertanyent al [[Partit Comunista d'Espanya]] que va lluitar en la [[guerra civil espanyola]] a favor de la [[segona república espanyola|República]] i que va aconseguir el comandament de nombroses unitats de l'[[Exèrcit Popular de la República]].
== Guerra Civil ==
Al juliol de 1936 estava destinat en la Guàrdia Presidencial, en [[Madrid]], amb el grau de [[capità]]. Participà en la instrucció de les milícies comunistes del [[Cinquè Regiment]] durant els primers dies de la guerra.

=== Front del Centre ===
A principis d'agost es troba al capdavant de la [[1a Companyia d'Acer]] comunista lluitant per l'[[Alto del León]]. A la fi d'agost està al comandament del [[Batalló Victoria]], format per milicians del Cinquè Regiment, amb el qual actua en la [[Serra de Madrid]]. Participa en l'acció de [[Peguerinos]], a la fi d'agost, on les tropes rebels africanes són derrotades per primera vegada en la guerra. Davant l'avanç de l'[[Exèrcit d'Àfrica]] per la vall del [[Tajo]], és enviat cap al [[15 de setembre]] amb el seu batalló i amb part de la [[Columna Mangada]] al sector de [[Maqueda]], a l'est de [[Talavera de la Reina|Talavera]], d'on ha de retirar-se poc després davant l'embranzida rebel. A mitjan octubre està al capdavant de la columna Mangada que defensa el sector a l'oest d'[[El Escorial]], tenint la seva caserna general en [[Santa María de la Alameda]]. Per aquestes dates ascendeix a [[comandant]].

Al desembre de 1936 se li nomena cap de la recentment creada [[19na Brigada Mixta de l'Exèrcit Popular de la República|19na Brigada Mixta]]. Al capdavant d'aquesta unitat participa en la [[Batalla del Jarama]], en el sector de [[Rivas-Vaciamadrid|Vaciamadrid]]. A la fi de març de [[1937]] pansa a manar la [[18na Divisió de l'Exèrcit Popular de la República|18na Divisió]], sent substituït pel comandant [[Enrique García Moreno]]ref Carlos Engel, ''Historia de las Brigadas Mixtas del Ejército Popular de la República'', Almena, 1999, p.32/ref en la 19na Brigada Mixta. La 18ª Divisió, pertanyent al [[II Cos de l'Exèrcit Popular de la República|II Cos d'Exèrcit]], romandria sense activitat en el front de Madrid.

=== Front d'Extremadura ===
A mitjan novembre de 1937 se li dóna el comandament del [[VIII Cos de l'Exèrcit Popular de la República|VIII Cos d'Exèrcit]], a [[Extremadura]].ref Ramón Salas Larrazábal, ''Historia del Ejército Popular de la República'', 2006, La Esfera de los libros, p.2512/ref Ascendirà a [[tinent coronel]] al maig de 1938..ref Ramón Salas Larrazábal, ''Historia del Ejército Popular de la República'', 2006, La Esfera de los libros, p.2633/ref Després de la [[Tancament de la Bossa de Mèrida|Batalla de la bossa de la Serena]] (juliol de 1938), deixa el comandament del VIII Cos d'Exèrcit al comandant [[Julián del Castillo Sánchez]], passant a manar per uns dies el [[VII Cos d'Exèrcit]] rellevant al tinent coronel [[Rúbert]]. Quan [[Adolfo Prada Vaquero|Prada]] arriba a la prefectura de l'[[Exèrcit d'Extremadura]] en substitució de l'anterior Comandant en cap, [[Ricardo Burillo Stholle|Ricardo Burillo]], a la fi de juliol de [[1938]], una de les seves primeres mesures serà substituir Márquez pel comandant [[Francisco Gómez Palacios]].

=== De la Batalla de l'Ebre a la retirada de Catalunya ===
En quedar sense destinació es dirigeix al capdavant de l'[[Ebre]], arribant a ser segon cap del [[XV Cos de l'Exèrcit Popular de la República|XV Cos d'Exèrcit]] de [[Manuel Tagüeña|Tagüeña]] i participant en la [[batalla de l'Ebre]]. El 2 de gener de 1939 es fa càrrec de l'[[XI Cos d'Exèrcit]] en substitució de [[Francisco Galán Rodríguez|Francisco Galán]]ref Ramón Salas Larrazábal, ''Historia del Ejército Popular de la República'', 2006, La Esfera de los libros, p.3253/ref essent l'últim cap d'aquesta unitat i participant en la [[campanya de Catalunya]]. A principis de març de 1939 és ascendit a [[coronel]] com a part dels ascensos efectuats per [[Juan Negrín]], al costat d'altres militars com [[Juan Modesto|Modesto]], [[Enrique Líster|Líster]] o [[Segismundo Casado|Casado]]. No obstant això, la guerra finalitza unes setmanes després i marxa a l'exili.

== Exili ==
S'exilia a la [[Unió Soviètica]], i allí va realitzar estudis d'[[Estat Major]] a l'[[Acadèmies Militars Soviètiques|Acadèmia Voroshilov]], sense arribar a participar en la [[Segona Guerra Mundial]].

A principis de 1946 surt de l'URSS i es trasllada a [[Iugoslàvia]], on és nomenat responsable dels comunistes espanyols que han arribat a aquest país. Coincideix aquí amb Tagueña, que diu d'ell que ''no era mala persona, però no gaire intel·ligent i sobretot, vacil·lant i insegur en tot el que fregués problemes polítics, característica comuna dels militars professionals que les circumstàncies havien lligat al moviment comunista''.ref Manuel Tagüeña Lacorte, ''Testimonio de dos guerras'', Oasis, 1973, p.517/ref  La seva antiga amistat amb [[Enrique Castro Delgado]] va fer que es mantingués totalment fidel a les directrius del partit durant aquests anys. En 1946 va passar a formar part de l'exèrcit iugoslau. Passaria posteriorment a [[Praga]] ([[Txecoslovàquia]]).ref Michael Alpert, ''El ejército republicano en la guerra civil'', Siglo XXI, 1989, p.377/ref

== Referències ==
{{referències}}
== Bibliografia ==

* {{citar ref
| cognom = Salas Larrazábal
| nom= Ramón
| títol = Historia del Ejército Popular de la República
| any = 2006
| publicació = Madrid, La Esfera de los libros
| id = 84-9734-465-0
}}

* {{citar ref
| cognom = Engel
| nom = Carlos
| títol = Historia de las Brigadas Mixtas del Ejército Popular de la República
| any = 1999
| publicació = Madrid, Almena
| id = 84-922644-7-0
}}

* {{citar llibre
| cognom = Tagüeña Lacorte
| nom = Manuel
| títol = Testimonio de dos guerras
| any = 1973
| editorial = México, Oasis
}}

* {{cita llibre
| cognom = Alpert
| nom = Michael
| títol = El ejército republicano en la guerra civil
| any = 1989
| editorial = Madrid, Siglo XXI
| id =84-323-0682-7
}}

{{ORDENA:Marquez Sanchez De Movellan, Manuel}}
[[Categoria:Comunistes espanyols]]
[[Categoria:Militars republicans de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Exiliats del franquisme]]</text>
      <sha1>7dkln9wz72mf62h307vqqv550fpwwxe</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>