<page>
    <title>Gimcana</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1020521</id>
    <revision>
      <id>13972354</id>
      <parentid>13829857</parentid>
      <timestamp>2014-08-25T23:34:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot endreça categories</comment>
      <text>[[Fitxer:GymkhanforumsMAP.jpg|thumb|Traçat d'una gimcana organitzada als EUA]]
Una '''gimcana''' és una cursa de recorregut breu durant la qual els participants han de superar una sèrie de proves o dificultats.ref{{ref-web|url=http://www14.gencat.cat/llc/AppJava/index.jsp/__ac0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A/__pm0x3llc0x3AppJava0x2Autoservei!A_view?databases_avansada=tipusFont=Diccionari+de+la+llengua+catalana+de+l%27Institut+d%27Estudis+Catalans+%282a+edici%F3%29titol=gimcanaidFont=34380tipusCerca=cerca.totclickLink=detallinput_cercar=gimcanamethod=detallnumeroResultat=1database=DIECtematica=%28Totes%29numPagina=1idHit=35199categories_avansada=action=Principal |títol=Gimcana |consulta=10 agost 2012 |obra=optimot.gencat.cat|editor = [[Generalitat de Catalunya]] }}/ref Normalment, cal seguir un camí tortuós ple d'obstacles en el menor temps i amb la mínima penalització possibles. Aquesta mena de curses poden diferir en la seva forma i normativa segons el mitjà emprat: [[bicicleta]], [[motocicleta]], [[automòbil]], [[cavall]] o simplement a peu. 

==Etimologia==
El terme gimcana ha arribat al [[català]] a partir de l'[[anglès]] ''gymkhana'', el qual prové de la combinació del mot anglès ''gym'' ('gimnàstica') amb l'[[hindi]] ''gendkhana'' ('sala de joc de pilota'). Aquesta darrera locució prové, al seu torn, del pre-[[Llengües indoàries|ari]] ''gendu'' ('pilota') i del [[persa]] ''khane'' ('casa').ref{{ref-web|url=http://blocs.cpnl.cat/gimcanalh/2011/03/14/paraules-viatgeres-5/ |títol=Paraules viatgeres |consulta=10 agost 2012 
|obra=cpnl.cat |editor = [[Consorci per a la Normalització Lingüística]] |data=14 març 2011
|llengua=}}/ref

==Les gimcanes motoritzades==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-2006-1023-503, Zossen, Sportfest des Kraftfahrlehrkommandos.jpg|thumb|Gimcana de les tropes alemanyes durant la II Guerra Mundial. Els participants han de substituir la cambra de la roda posterior.]]
La varietat motoritzada de les gimcanes consisteix en una competició de vehicles de motor sobre breus recorreguts artificials durant els quals els participants (en el cas dels automòbils, generalment en equips de dos per vehicle), han de superar una sèrie de proves d'habilitat relacionades o no amb la conducció.ref name=grec{{ref-web|url=http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0111987BATE=gimcana
|títol=Gimcana |consulta=10 agost 2012 
|obra=enciclopedia.cat |editor = [[Gran Enciclopèdia Catalana]] }}/ref El recorregut pot incloure trams de carretera, camins, carrers i places urbanes o, especialment en el cas de les motocicletes, reduir-se a un circuit marcat dins d'una plaça urbana, solar o camp esportiu (sovint en camps de [[futbol]] de terra). 

Aquesta modalitat de gimcanes va ser molt popular als països [[Mar Mediterrània|mediterranis]] a partir de la [[postguerra]] immediata a la [[Segona Guerra Mundial]]. Així, per exemple, durant aquella època es varen difondre a [[Itàlia]] les gimcanes automobilístiques i especialment les motociclistes, a causa sobretot de la manca d'instal·lacions esportives i de recursos tècnics, cosa que feia que aquesta modalitat fos de les poques que es podien organitzar amb facilitat. La participació i assistència de públic era tan alta que la ''Federazione Motociclistica Italiana'' (FMI) va decidir organitzar el ''Trofeo Nazionale Gincane'' a partir de [[1952]], un complet campionat que incloïa una llarga sèrie d'eliminatòries provincials i regionals, passant els classificats a una final estatal. El Trofeu es va disputar ininterrompudament fins al [[1978]].

=== A Catalunya (1950-1975)===
A [[Principat de Catalunya|Catalunya]], les gimcanes motociclistes experimentaren una gran eclosió més o menys al mateix temps que a Itàlia. Les associacions dels pobles començaren a organitzar-ne arreu del país, coincidint sobretot amb les [[Festa major|festes majors]] locals, i aviat aquestes competicions (disputades normalment dins del camp de futbol del poble, ja que aleshores gairebé tots eren de terra) esdevingueren un èxit de participació i assistència de públic.ref name=ppi / Durant la [[dècada de 1950]] i fins a mitjan [[dècada de 1960]] se n'organitzaven constantment, començant després a decaure l'interès per aquesta modalitat a mesura que se n'anaven consolidant altres de noves com ara el [[motocròs]] o el [[trial]]. Tot i així, se seguiren celebrant gimcanes durant les festes majors de forma esporàdica encara fins ben entrada la [[dècada de 1970]].

Entre moltes altres, durant la dècada de 1950 se celebraren gimcanes regularment a les següents poblacions (per ordre alfabètic):ref name=ppi /

{{Columnes|75%}}
* [[Aiguafreda]]
* [[Argentona]]
* [[Badalona]]
* [[Barcelona]]:
** ''Dels Químics-2000''
** [[Escola Industrial de Barcelona|Escola Industrial]]
** [[Les Corts]]
** [[Les Roquetes (Nou Barris)]]
* [[Calaf]]
* [[Caldes de Montbui]]
* [[Calella]]
{{Columna nova}}
* [[Castellar del Vallès]]
* [[Castellbisbal]]
* [[Cerdanyola del Vallès]]
* [[Granollers]]
* [[Igualada]]
* [[La Llagosta]]
* [[Llagostera]]
* [[Lliçà d'Amunt]]
* [[Lliçà de Vall]]
* [[L'Hospitalet de Llobregat]]
* [[Martorelles]]
{{Columna nova}}
* [[Mollerussa]]
* [[Mollet del Vallès]]
* [[Montcada i Reixac]]
* [[Montmeló]]
* [[Montornès del Vallès]]
* [[Palafolls]]
* [[Palafrugell]]
* [[Palau de Plegamans]]
* [[Parets del Vallès]]
* [[Pineda de Mar]]
* [[Premià de Mar]]
{{Columna nova}}
* [[Reus]]
* [[Ripollet]]
* [[Rubí]]
* [[Sant Cugat del Vallès]]
* [[Sant Feliu de Codines]]
* [[Santa Perpètua de Mogoda]]
* [[Tiana]]
* [[Vallromanes]]
* [[Vilanova de la Roca]]
{{Final columnes}}

Durant aquella època, els principals especialistes en gimcanes motociclistes eren els germans Antoni i [[Andreu Basolí i Rabasa|Andreu Basolí]],ref name=museu{{ref-web|cognom=Boter de Palau|nom=Ramon|cognom2=Palacín|nom2=Samuel|url=http://raco.cat/index.php/Notes/article/view/24258/24093 |títol=Apunts per a la història de la indústria ciclista de Mollet. Una conversa amb Antonio Basoli i Rabasa |consulta=10 agost 2012 |format=PDF| obra=Notes|editor=museuabello.com |data=2003 |llengua=}}/ref Jaume Torrents, Toni Palau, Josep Montleón, César Ruipérez i [[Pere Pi i Parera|Pere Pi]], el rei indiscutible d'aquesta modalitat (a 17 i 18 anys en guanyava unes 16 proves anuals). Tots ells pilotaven motocicletes {{bike|Derbi}}, especialment el model Derbi-98 que, segons Pi, «Era extraordinària, semblava feta especialment per a les gimcanes».ref name=ppi{{ref-llibre 
|capítol=15. Les gimcanes
|pàgines=p. 45-47
|cognom=Pi 
|nom=Pere
|enllaçautor=Pere Pi i Parera
|títol=No tinc 200 anys. Les vivències de Pere Pi
|mes=juliol 
|any=2012
|editorial=Autoeditat (Service Point)
|lloc=Barcelona
|isbn=9788461590353}}/ref

Pel que fa a la prova en si, els obstacles eren diversos i sovint incloïen taulons en angle, trampolins basculants i proves d'habilitat com ara agafar una ampolla de [[Cava (beguda)|cava]] i omplir-ne un got en marxa. Hi havia també categoria mixta (en parella).ref name=ppi /

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{commonscat|Gymkhana (motorsport)}}
{{Modalitats motociclistes}}

[[Categoria:Automobilisme]]
[[Categoria:Jocs]]
[[Categoria:Motociclisme]]</text>
      <sha1>6j7tfmdvcwqzawmd3yruyfsqw6wglru</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>