<page>
    <title>George Rudé</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1022788</id>
    <revision>
      <id>13860158</id>
      <parentid>13335637</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T19:34:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''George Rudé''' ([[Oslo]], 1910 - [[Londres]], 1993) fou un [[Historiadors marxistes britànics|historiador marxista britànic]] especialitzat en la Revolució Francesa i la importancia de las masses a la història, sent un dels primers autors del que es coneix com [[història des de baix]]. L'obra més coneguda és ''The Crowd in History'' ([[La multitud a la història]]).ref''The Crowd in History: A Study of Popular Disturbances in France and England, 1730-1848'' traduïda al castellà com [http://books.google.es/books?id=vcuNDtlzgpwCprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=falsen''La multitud en la historia. Los disturbios populares en Francia e Inglaterra 1730-1848''] Madrid, Siglo XXI, 1998 /ref

Nascut a Oslo el 1910 on va viure durant els primers nou anys de la seva vida. El 1919 la seva família es va traslladar a Anglaterra (on va afegir l'accent al seu cognom original noruec, Rude). Va completar la llicenciatura en llengües modernes a Cambridge el 1931 i es va convertir en professor d'idiomes, primer a Stowe i més tard a l'escola de Sant Pau a Londres. El 1932 va visitar la Unió Soviètica, convertint-se en comunista i antifeixista compromès. De 1935 a 1959 fou membre actiu del [[Partit Comunista britànic]], servint en comitès i recaptant fons per als treballadors desocupats. Va ser arrestat una vegada durant una manifestació antifeixista. Durant la Segona Guerra Mundial Rudé va treballar en el servei de bombers de Londres i va obtenir un grau a temps parcial en història de la Universitat de Londres. El 1956, va ser guardonat amb per la Royal Historical Society amb el premi Alexander  pel seu article Les revoltes de Gordon: un estudi dels esvalotadors i les seves víctimes. Després va emprendre una investigació sobre els assalariats en la Revolució Francesa,  seguint de prop els treballs de Georges Lefebvre i Albert Soboul. Encara com a professor a temps parcial, va completar el seu doctorat (Londres) el 1950. Degut al clima de Guerra Freda imperant a les universitats britàniques va deixar Anglaterra (i el Partit Comunista) per anar-se'n a Austràlia el 1960, primer a la Universitat d'Adelaida i després a la Universitat de Flinders. El 1970, es va traslladar a Canadà a la Universitat Sir George Williams fins a la seva jubilació el 1987. A Montreal, va fundar el Centre Interuniversitari d'Estudis Europeus i va ser nomenat professor emèrit el 1988. Va ocupar les càtedres de visita a Tòquio, Nova York i Virgínia.

George Rudé va ser un prolífic investigador i escriptor. Encara que va començar la seva carrera acadèmica a l'edat de cinquanta anys, va escriure uns 15 llibres i n'ha editat altres. Va ser un dels autors principals de la [[història des de baix]] i la seva obra va influir en tota una generació d'historiadors de la [[Revolució Francesa]]. 

== Obres ==
* Revolutionary Europe, 1783-1815 
* The French Revolution 
* The Crowd in History: A Study of Popular Disturbances in France and England, 1730-1848 
* Protest and Punishment: Story of the Social and Political Protesters Transported to Australia, 1788-1868 
* Crime and Victim: Crime and Society in Early Nineteenth-century England 
* Ideology and Popular Protest 
* Hanoverian London, 1714-1808 
* Europe in the 18th Century: Aristocracy and the Bourgeois Challenge 
* Captain Swing: A Social History of the great English Agricultural Uprising of 1830 (amb [[Eric Hobsbawm]]) 
* Wilkes and Liberty London: Lawrence  Wishart 1983
* foreword to Does Education Matter? by Brian Simon 
* Robespierre: Portrait of a Revolutionary Democrat. London: Collins 1975 
* Debate on Europe, 1815-1850. Harper  Row 1972
* Interpretations of the French Revolution.  Historical Association by Routledge and Keegan Paul 1961
* The French Revolution: Its Causes, Its History and Its Legacy After 200 Years. Grove Press 1994

== Referències ==
references/

== Bibliografia ==
* [http://books.google.es/books?id=gZw2w_c-2loCprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_ge_summary_rcad=0#v=onepageqf=false  Julian Casanova.''La historia social y los historiadores: ¿Cenicienta o princesa?'']  Barcelona, Critica, 2003.

== Enllaços externs ==
* [http://www.ecured.cu/index.php/George_Rud%C3%A9 Biografia en castellà a ''Ecured: enciclopedia cubana en la red'']
* [http://www.h-france.net/rude/rudebio.html Biografia a ''The George Rudé Society'']
{{Autoritat}}

{{ORDENA:George Rude}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Historiadors britànics]]
[[Categoria:Marxistes]]</text>
      <sha1>9c7j864snd2leljvyl62hqtcq4t7zd1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>