<page>
    <title>Reducció de la jornada de treball</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1027495</id>
    <revision>
      <id>13948934</id>
      <parentid>13894694</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T11:17:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: durant periodes de  durant períodes de</comment>
      <text>[[Fitxer:Automation of foundry with robot.jpg|thumb|250px|Procés d'[[automatització]] en la [[indústria]] de la [[fundició]]: [[Robot]] amb braç [[soldador]].]]
[[Fitxer:Caja autoservicio en un supermercado Simply de Madrid.JPG|thumb|250px|Caixa autoservei que integra tant al treballador -caixers i cobradors- com a les [[caixes registradores]]. En la fotografia una caixa automàtica en un [[supermercat]] ''Simply'' de [[Madrid]]. [[2010]]. Molts processos realitzats habitualment per persones estan sent substituïts per terminals automàtiques que permeten a l'usuari o comprador realitzar operacions que abans exercien [[treballadors]]. Així ocorre en la [[banca electrònica]], [[caixers automàtics]], [[Estació de servei|gasolineres autoservei]], [[màquines expenedores]] -de bitllets de viatge, [[begudes]], [[cafès]], aliments, [[preservatius]], fotografies, etc.-]]
'''Reducció de la jornada de treball''', '''reducció de la jornada laboral''' o '''reducció del temps de treball''' -sovint assimilable al '''repartiment del treball''' o '''redistribució del treball'''-, en relació amb el [[Treball (economia)|treball assalariat]], es refereix a la disminució de les hores de treball en la [[jornada laboral]] i la [[setmana laboral]] i, per extensió, en el còmput d'hores treballades [[mes|mensual]] i [[any|anualment]]. Quan es redueixen els dies de treball a la setmana es parla de [[reducció de la setmana laboral]].

La ''reducció de la jornada de treball'', entesa com una forma de [[distribució de la renda]], com un element de [[benestar social]] i també com [[repartiment del treball|reparteixo de l'escassetat de treball assalariat]] -com a conseqüència de l'increment sostingut de la [[productivitat]] i de taxes insostenibles de [[desocupació]]- ha estat un dels èxits i demanda tradicional de l'[[esquerra política]] i el moviment obrer que es va materialitzar en la [[jornada de vuit hores]] i s'oposa a la ''[[Flexibilitat laboral|flexibilització del mercat de treball]]'' -reducció de costos laborals com a única forma de futur [[creixement econòmic]] per repartir la riquesa mitjançant la creació de futur [[ocupació]]- proposta tradicional de la [[dreta política]].ref[http://books.google.es/books?id=Y0_R__1HTpQCpg=PA151dq=reducci%C3%B3n+de+la+jornada+de+trabajohl=esei=CjCKTP2DMseGswaL78yFAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=6ved=0CEYQ6AEwBQ#v=onepageq=reducci%C3%B3n%20de%20la%20jornada%20de%20trabajof=false Las condiciones materiales de la libertad, Daniel Raventós, Editorial El viejo topo, ISBN 978-84-96831-31-5, pág. 151 y ss]/refref name=ChristophHermann[http://www.globalresearch.ca/index.php?context=vaaid=28860 Neoliberalism and the End of Shorter Work Hours, Christoph Hermann, Global Research, January 25, 2012]/ref
== Reducció de la jornada de treball conjuntural ==
Sovint el concepte de ''reducció de la jornada de treball'' es refereix a una situació conjuntural i per tant temporal, derivada dels drets del [[treballador]], recollits en la legislació laboral dels diferents països o un [[conveni col·lectiu]], davant circumstàncies sobrevingudes ([[lactància]], cura de [[fills]], cura de [[dependència (social)|persones depenents]] i altres) o per acords establerts en la legislació o als [[conveni col·lectiu|convenis laborals]] relatius a l'ajust temporal de la [[demanda]] o a l'estacionalitat de la [[Producció (economia)|producció]] entre empresaris i treballadors amb l'objecte d'integrar l'estacionalitat, mantenir l'ocupació i evitar constants acomiadaments i contractacions de caràcter [[conjuntural]].

== Reducció de la jornada de treball estructural ==
[[Fitxer:Baumwoll-Erntemaschine auf Feld.jpeg|thumb|250px|[[Recol·lectora]] de [[cotó]] [[John Deere]]. La [[mecanització]] al [[sector primari]] va produir una enorme pèrdua d'ocupacions durant el [[segle XIX]] i el [[segle XX]] que, en part, van ser absorbits per la creixent [[indústria]] urbana. La denominada [[revolució verda]], entre 1950 i 1984 va augmentar la [[producció agrícola]] i va reduir encara més el nombre de llocs de treball necessaris al [[sector primari]].]]
El concepte de ''reducció de la jornada de treball'' o ''reducció de la jornada laboral'' de caràcter [[estructural]] es deriva de la interrelació de diversos factors, entre ells: l'augment de la [[productivitat]], l'augment de la [[desocupació estructural]], la millora de les [[condicions de treball]] i existència d'una [[classe mitjana]] àmplia que pugui [[consumisme|consumir]] i que constitueix la clau d'una [[societat de consum]].ref[http://www.rpublica.org/contenidos/opinion/1255-joaquin-arriola-qde-que-va-esta-crisisq Joaquín Arriola, ''De qué va esta crisis'', a ResPublica, el Portal Jurídico Vasco, 20/2/2012]/ref

Associat a l'augment de la productivitat es produeix un menor requeriment de temps de treball humà global i per tant una important [[disminució d'ocupacions]] en tots els [[sector econòmic|sectors econòmics clàssics]]: primer va afectar al [[sector primari]] o agropecuari -[[revolució verda]]-; després al sector [[sector secundari]] o industrial i actualment està afectant al [[sector serveis]] per la generalització de la telemàtica i els processos d'informatització; de moment la desocupació no afecta de forma tan clara en el denominat [[tercer sector]] o [[economia social]].

[[David Anisi]] assenyala en el seu llibre ''Creadors d'escassetat'' que ja [[Keynes]] en 1936 associava la gestió de la [[demanda (economia)|demanda]] ([[crisi de demanda]] - [[sobreproducció]] - [[subconsum]]) amb el manteniment de la [[plena ocupació]] i com la [[Creixement poblacional|pressió demogràfica]] requeria augment de la demanda i augment de la producció pel manteniment de la plena ocupació. No obstant això no va saber veure que el problema de l'ocupació no sols estava associat a la demanda sinó també a l'augment de la [[productivitat]] que requeria inevitablement una disminució real del temps de treball si es volia mantenir la [[plena ocupació]].refDavid Anisi, ''Creadores de escasez. Del bienestar al miedo'', [[Alianza Editorial]], 1995, ISBN 84-206-9434-7, pág. 49 y ss./ref Quan aquesta disminució del temps de treball no es produeix es genera una [[desocupació estructural]] sense solució que es converteix en desocupació cíclica indicador d'una [[crisi econòmica]].ref[http://books.google.es/books?id=xnZWCIRMLJsCpg=PA213dq=para+keynes,+esta+situaci%C3%B3n+de+desempleo+se+convert%C3%ADa+en+el+origen+de+las+crisishl=esei=1lNpTdevEISk8QPJtuDyBwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDIQ6AEwAA#v=onepageq=para%20keynes%2C%20esta%20situaci%C3%B3n%20de%20desempleo%20se%20convert%C3%ADa%20en%20el%20origen%20de%20las%20crisisf=false Problemas sociales, económicos y políticos de México, Rolando Tafolla Macklen,Sergio Aguilar Méndez,José Luis Benítez Lugo, UNAM, 2006, ISBN 970-32-1215-8]/ref

=== Plena ocupació - L'edat daurada 1950-1973 ===
{{VT|Plena ocupació|keynesianisme|La gran divergència}}
Per a autors com [[Paul Krugman]], [[Tony Judt]], [[Angus Maddison]], [[Vicenç Navarro i López]] i [[Josep Fontana]] entre altres, la denominada edat daurada de la [[plena ocupació]], fonamentalment al món occidental desenvolupat, es localitza en el període aproximat de 1950 a 1973, des del final de la [[Segona Guerra Mundial]] fins a la [[crisi del petroli de 1973]]. La raó fonamental d'aquesta edat daurada de [[plena ocupació]] o [[gran convergència]] en la igualtat social i econòmica, va ser la prioritat política que es donà a la plena ocupació i la seva aplicació econòmica mitjançant el [[keynesianisme]] ([[Acords de Bretton Woods]]). Els tipus de canvis fixos, encara que no rígids, van facilitar els crèdits a escala internacional, les polítiques sindicals es van reforçar i van millorar les condicions econòmiques i la seguretat dels treballadors, es va produir un fort augment en el comerç mundial. La ruptura de la prioritat política de la plena ocupació ha donat lloc a una [[desigualtat d'ingressos]], l'aparició de la [[desocupació estructural]] i cíclica que ha estat denominada com [[la gran divergència]] per l'economista [[Paul Krugman]]. La [[plena ocupació]] facilita la reivindicació, enfront del que Marx denominava [[Exèrcit industrial de reserva]], de la reducció de la jornada de treball. Per altra part, la [[desocupació estructural]] podria també reduir-se amb un repartiment estructural del temps de treball.ref[http://www.ggdc.nl/maddison/ARTICLES/Business_Cycles.pdf Abbreviated version of chapter 4 of A. Maddison, Dynamic Forces in Capitalist Development, Oxford University Press, 1991]/refrefVéase el capítulo [http://books.google.es/books?id=JeN28p6VV20Cpg=PA141lpg=PA141dq=gran+divergencia+krugmansource=blots=JFgQ0NTtdOsig=F1Hl2YlLWmUmJ6TpnPRRNZjV0_whl=essa=Xei=L7Q2T_zkL9Hm8QPp17GtAgved=0CCkQ6AEwAQ#v=onepageqf=false ''La gran divergencia'', del libro de Paul Krugman ''Despues de Bush: El fin de los neocons y la hora de los demócratas], Crítica, 2007, pág. 141./refref[http://marxismocritico.files.wordpress.com/2012/02/mas-allc3a1-de-la-crisis-j-fontana-3-de-febr-2012.pdf Josep Fontana, ''Más alla de la crisis'' 3/2/2012]/ref

== Factors de la reducció de la jornada de treball ==

=== Augment de la productivitat i el creixement ===
La reducció de la jornada de treball es planteja en un context en el qual l'augment de la [[productivitat]], associada al [[creixement econòmic]] però amb [[Llei dels rendiments decreixents|rendiments decreixents]] afecten a la consideració de l'ús de la [[mà d'obra]].ref[http://books.google.es/books?id=I_gRmwT4xd4Cpg=PA20dq=productividad+y+desempleo+rifkinhl=esei=XC-KTPnGC4jNswaQxeTXAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC0Q6AEwAA#v=onepageqf=false El fin del trabajo: nuevas tecnologías contra puestos de trabajo, Jeremy Rifkin, ''La incógnita de la productividad, pag. 20 y ss.]/ref

Les causes de l'augment de la [[productivitat]] són conseqüència del [[història de la tecnologia|desenvolupament]] de la [[tecnologia]], de l'augment del [[maquinària|capital físic]] i la millora del [[capital humà]]: [[mecanització]], [[industrialització]], implantació de [[tecnologies de la informació i la comunicació]]; de la millora en la gestió de [[recursos humans]]; de l'augment de la [[qualificació professional]] i la [[Educació|formació]] de [[treballadors]] així com de la implantació del [[sistema de gestió de la qualitat]] i la intensificació del [[capital financer|capital]] que redueixen la necessitat de mà d'obra intensiva.ref[http://books.google.es/books?id=j64uUExRDyMCpg=PA312dq=aumento+productividad+en+siglo+xxhl=esei=YiiKTKTsEISDswbf4PyAAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CD4Q6AEwAw#v=onepageq=aumento%20productividad%20en%20siglo%20xxf=false Macroeconomía, Joseph E. Stiglitz, Ariel, 2º ed., cap. Crecimiento y productividad, pág. 312 y ss.]/refref[http://books.google.es/books?id=o45Nhv8KHUYCpg=PA45dq=aumento+productividad+en+siglo+xxhl=esei=YiiKTKTsEISDswbf4PyAAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=6ved=0CEgQ6AEwBQ#v=onepageq=aumento%20productividad%20en%20siglo%20xxf=false Los contornos del declive: las fracturas económicas de la economía, Robert Pollin, pag. 45]/refref[http://books.google.es/books?id=9kuFd0Hb8T0Cpg=PA191dq=aumento+productividad+en+siglo+xxhl=esei=YiiKTKTsEISDswbf4PyAAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDkQ6AEwAg#v=onepageq=aumento%20productividad%20en%20siglo%20xxf=false Introducción a la Macroeconomia, Paul Krugman, Edit. Reverté, págs. 191 y ss.]/ref Als països exportadors de matèries primeres, habitualment amb baixa productivitat, s'hi renuncia a la productivitat a canvi de més població; als països industrialitzats s'aconsegueix una alta productivitat amb escassa mà d'obra promovent institucionalment i individualment un major [[mètodes anticonceptius|control de l'augment de la població]].ref[http://www.econ.brown.edu/fac/Oded_Galor/GM-RES-FINAL.pdf Oded Galor y Andrew Mountford, ''Trading Population for Productivity: Theory and Evidence'', Review of Economic Studies, vol 75, nº 4, (octubre de 2008), págs. 1143-1179]/ref

Stiglitz reconeix que un augment en les hores treballades com a resultat del creixement demogràfic que no redundi en un augment de la productivitat impactarà en el nivell de vida a causa que la major renda no tindrà un valor real de consum per la menor quantitat de béns o serveis produïts, segons la fórmula (i de creixement de Producció = i d'augment d'hores treballades + i d'augment de productivitat). En aquest sentit, en un context de productivitat superior, per mantenir nivells de creixement de la producció total en valors d'equilibri, cal reduir la jornada, puix que resulta econòmicament innecessari sobrepassar aquests nivells de creixement estable, en concordança amb una tendència al desenvolupament sostenible, i en un context d'estancament demogràfic.ref[http://books.google.es/books?id=j64uUExRDyMCpg=PA312dq=aumento+productividad+en+siglo+xxhl=esei=YiiKTKTsEISDswbf4PyAAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CD4Q6AEwAw#v=onepageq=aumento%20productividad%20en%20siglo%20xxf=false Macroeconomía, Joseph E. Stiglitz, Ariel, 2º ed., cap. Crecimiento y productividad, pág. 301, 304, 305 y 322.]/ref

Autors com [[David Anisi]], [[Guy Aznar]], [[Alain Caillé]], [[André Gorz]], [[Jean-Lousi Laville]], [[Jacques Robin]], [[Roger Sue]], [[Jeremy Rifkin]], [[Carlos Gabetta]],refCarlos Gabetta, ''La ilusión del trabajo'', 19/4/2012, a [[Sin Permiso]]/refref[https://docs.google.com/viewer?a=vq=cache:lYrRdGPcqIUJ:www.sinpermiso.info/articulos/ficheros/gabetta.pdf+la+ilusi%C3%B3n+del+trabajohl=espid=blsrcid=ADGEESjMDxlgk6_0rkw8I_Zb-tjp8XnNpw8fBQmN1zYjzE7jKe9U2R4va2jI49yM-9hXO1pyeoOsjYIVKUUaLV89rxS8YwT2bCgPmBlkxscX2dM9iedanEgXEjvh3f3-ZI1OZnGBRjmGsig=AHIEtbQpbMxp8k6v57lfJr_QanMaom88zg Carlos Gabetta, ''La ilusión del trabajo''], 19/4/2012, a [[Sin Permiso]], a GoogleDocs]/ref consideren que hi ha una crisi del [[salari|sistema salarial]] tradicional com a conseqüència del desenvolupament de la societat tecnològica actual que han dissociat el [[creixement econòmic]] de la creació d'[[ocupació]] fent fins i tot compatible que una disminució del treball assalariat es produeixi al costat d'una alta [[productivitat]] i creixement -al que actualment contribueix el [[taylorisme digital]]-. També han de considerar-se en aquest context els límits ecològics i ''productius'' de la Terra; en aquest sentit [[Donella Meadows]] ha assenyalat que els [[límits del creixement]] del planeta podrien produir un [[col·lapse societal|col·lapses socials]] i [[guerra climàtica|guerres climàtiques]].refGuy Aznar, Alain Caillé, Jean-Louis Laville, Jacques Robien, Roger Sue. ''Hacia una economía plural, Un trabajo, una activiad, una renta para todos. Miraguano ediciones, Grupo promocions, 1999, ISBN 84-7813-185-X/refref[http://books.google.es/books?id=htNZrXfnOikCpg=PA44dq=limite+de+crecimientohl=esei=zcucTPWDAZXa4Aao85jNDgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDcQ6AEwAg#v=onepageq=limite%20de%20crecimientof=false Informe Meadows, a ''La revolución solidaria: más allá del desarrollo sostenible'', Carlos de Castro Carranza, pág. 44-46]/ref
=== Aparició d'una alta desocupació estructural ===
{{AP|Desocupació estructural|Exèrcit industrial de reserva}}
La productivitat, fruit dels processos de [[mecanització]], [[automatització]] i [[revolució informàtica|infomartització]], genera en tots els [[sector econòmic|sectors]] un alt grau de [[desocupació estructural]] que es manté al llarg del temps i que no és absorbit ni pel tradicional [[sector serveis]] ni per les ocupacions creades amb l'aparició del [[tercer sector]] o [[economia social]].

Les mesures habituals de [[Flexibilitat laboral|flexibilització laboral]] no resolen el problema ja que no solament es tracta d'una inadequació del mercat laboral a les demandes empresarials de capital humà sinó d'un menor requeriment de llocs de treball en el sistema productiu en general. És una desocupació estructural creixent a nivell global i que no respon a mesures econòmiques de cap mena.ref[http://books.google.es/books?id=I_gRmwT4xd4Cpg=PA13dq=rifkin+desempleo+estructuralhl=esei=3rWMTKD5JoPLswbZpqmWAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCwQ6AEwAA#v=onepageqf=false Jeremy Rifkin, El fin del trabajo: nuevas tecnologías contra puestos de trabajo, el nacimiento de una nueva era, Paidós, 1994, ISBN 978-84-493-0318-0. pag. 13, pròleg 2004]/refref[http://www.elpais.com/articulo/economia/crisis/aniquila/millones/empleos/elpepueco/20100912elpepieco_1/Tes  La crisis aniquila 30 millones de empleos. La recesión global ha llegado a su fin, pero la crisis laboral aún durará años - El FMI y la OIT convocan una conferencia internacional sobre desempleo, El País, 12/9/2010]/ref

Els plans de reducció de les hores de treball es consideren summament eficaços durant períodes de [[crisi econòmica|crisi]] ja que redueixen el nombre d'[[acomiadament]]s. A [[Alemanya]], per exemple, durant la [[crisi econòmica de 2008-2011]], l'estabilitat de l'ocupació s'ha aconseguit en bona mesura gràcies als ajustos en les hores de treball gràcies al [[diàleg social]] i com una de les mesures per protegir tant l'ocupació com la productivitat i viabilitat de les empreses.ref[http://www.ilo.org/public/english/bureau/inst/download/syn_s.pdf Com aconseguir una recuperació sostenible: Mesures nacionals innovadores. Estudis sobre el creixement amb equitat, 2011, OIT-Institut Internacional d'Estudis Laborals, ISBN 978-92-9014-973-6 -web pdf, p. 9]/ref
ref[http://www.ilo.org/global/about-the-ilo/press-and-media-centre/press-releases/WCMS_153370/lang--es/index.htm OIT: L'estratègia de creixement amb equitat de Brasil, clau per superar la crisi. Un nou informe de l'Organització Internacional del Treball (OIT) diu que l'estratègia innovadora de Brasil basada en els ingressos va produir una recuperació de la crisi financera més ràpida del previst i va aconseguir que la creació d'ocupació tornés a valors positius a partir de febrer de 2009, encara abans que es reiniciés el creixement econòmic. 21/3/2011], [[OIT]]/ref
=== Millora de les condicions de treball: distribució de la renda ===
La millora de les [[condicions de treball]] com a conseqüència de les [[lluites socials]] del [[moviment obrer]] i el [[moviment sindical]] que, entre altres demandes, sempre han reivindicat una disminució del [[temps de treball]] com a manera de redistribuir els beneficis (creixement de la [[renda nacional]]) del [[creixement econòmic]] i la [[productivitat]].

=== Ampliació de la classe mitjana consumidora: distribució de la renda ===
Als Estats Units, en la dècada de 1920, es consolida el [[consumisme]] i es generalitza una [[classe mitjana]] moderna. L'ampliació del nombre de ciutadans d'aquesta classe mitjana va ser necessària en una societat amb alts índexs de [[Producció (economia)|producció]] que no trobava suficient [[demanda (economia)|demanda]]. Aquesta desitjada [[societat de consum]] que pogués absorbir una [[sobreproducció]] creixent requeria un augment de la [[població]] amb recursos, [[oci|temps per a oci]] i [[expectativa]]s personals positives per dinamitzar el [[consum]] i crear una forta [[demanda]] que permetés el [[creixement econòmic]].ref''...el creixement d'ingressos permet una major despesa en béns i serveis dedicats a l'oci a mesura que la setmana laboral es va a escurçant. De fet, en la dècada de 1920 la jornada laboral de 8 hores ja estava totalment instaurada...''[http://books.google.es/books?id=HIfWBxTZploCpg=PA51dq=illouz+consumismo+en+Estados+Unidoshl=esei=neSQTKW6HNi4jAfDko3_DAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC0Q6AEwAA#v=onepageqf=false  Eva Illouz, El consumo de la utopía romántica, 2009, Katz editores, ISBN 978-987-1283-95-8, pág. 51]/ref

La [[classe mitjana]] comença a aparèixer al segle XVIII amb la [[revolució industrial]] i es comença a consolidar a la fi del [[segle XIX]]. La classe mitjana moderna als [[Estats Units]] apareix una fenomen de [[sobreproducció]] i alta [[desocupació]] després de la [[primera guerra mundial]] que va ser resolt amb la promoció del [[consumisme]]. La classe mitjana és classe predominant -a vegades majoritària- en societats desenvolupades.ref[http://books.google.es/books?id=I_gRmwT4xd4Clpg=PP1dq=el%20fin%20del%20trabajopg=PA71#v=onepageqf=false Jeremy Rifkin, -1994- El fin del trabajo, Paidos, 2008, pag. 71 y ss]/refref[http://books.google.es/books?id=1wB22zpqXOMCpg=PA181dq=consumismolr=as_brr=0#v=onepageq=consumismof=false ''La izquierda en el umbral del siglo XXI: haciendo posible lo imposible'', Marta Harnecker, Siglo XXI, 2001, pág. 182, Google books]/ref
==Treball - Historia i evolució del temps de treball ==
{{AP|Jornada de vuit hores}}
=== Treball i jornada de treball en les societats preindustrials ===
Existeixen diversos estudis sobre societats caçadores-recol·lectores ([[Marshall Sahlins]], [[Pierre Clastres]]) que indiquen que els [[aborígens australians]] de la [[Terra d'Arnhem]] i els [[boiximans]] del sud d'[[Àfrica]] amb prou feines dedicaven de 3 a 5 hores diàries a assegurar la seva [[subsistència]].ref[http://books.google.es/books?id=53qBAAAACAAJdq=economia+de+la+miseriahl=esei=KqGcTOquDJT24AbWlJDbDQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCgQ6AEwAA Claude Guillon, Economía de la miseria, Alikornio ediciones, 2001, ISBN 84-931625-7-4, pág. 35]/ref En societats més complexes i sobretot amb l'aparició de l'agricultura, comencen els intercanvis (veure [[Economia del do]] i [[Assaig sobre el do]]), i podrà parlar-se de labor i labors, que requeriran més o menys dedicació i intensitat però de cap manera, ni tan sols durant l'activitat [[gremial]], pot parlar-se de ''[[jornada de treball]]'' amb el significat que actualment té.

=== Evolució de la jornada de treball i la productivitat des de començaments de la societat industrial ===
{|class=wikitable align=right
|+Tabla 1 - Hores de treball per any i persona al [[Regne Unit]] (1785-2000)refAdaptat d'A.Maddison, ''The World Economy. A Millennial Perspective'', OCDe, París, 2011; A.Maddison, ''The World Economy: Historical Statistics'', OCDE, París, 2003; Nacions Unides, ''Wordl Populations Prospects'', The 2004 Revision, Nueva Yordk, 2005; A. Maddison, ''Phases of Capitalist Development'', Oxford University Press, Oxford, 1982.''/ref
|-
!Any
!Població
!Poblacióbr /ocupada
!Horesbr /treballadorbr /any
!Horesbr /treballadorbr /semanarefSe considerada una xifra mitjana entre 48 i 50 setmanes laborals/ref
!Horesbr /treballadorbr /díarefSe considerada una xifra mitjana entre 5 i 6 dies de treball setmanal/ref
!Productivitatbr /hora de treballbr /(dòlars 1990)
!PIB perbr / càpitabr /(dòlars 1990)
|-
| align=center| '''1785'''
| align=right | 12.681.000
| align=right | 4.915.000
| align=right | '''3.000'''
| align=right | '''62'''
| align=right | '''11'''
| align=right | '''1,29'''
| align=right | 1.505
|-
| align=center| '''1820'''
| align=right | 19.832.000
| align=right | 6.884.000
| align=right | '''3.000'''
| align=right | '''62'''
| align=right | '''11'''
| align=right | '''1,69'''
| align=right | 1.756
|-
| align=center| '''1870'''
| align=right | 29.312.000
| align=right | 12.285.000
| align=right | '''2.984'''
| align=right | '''61'''
| align=right | '''10,9'''
| align=right | '''2,64'''
| align=right | 3.297
|-
| align=center| '''1913'''
| align=right | 42.622.000
| align=right | 18.566.000
| align=right | '''2.624'''
| align=right | '''53'''
| align=right | '''10'''
| align=right | '''4,40'''
| align=right | 5.032
|-
| align=center| '''1950'''
| align=right | 50.363.000
| align=right | 22.400.000
| align=right | '''1.958'''
| align=right | '''40'''
| align=right | '''8'''
| align=right | '''7,86'''
| align=right | 6.847
|-
| align=center| '''2000'''
| align=right | 58.670.000
| align=right | 27.200.000
| align=right | '''1.489'''
| align=right | '''30'''
| align=right | '''6'''
| align=right | '''28,71'''
| align=right | 19.817
|}
El concepte [[història contemporània|històric contemporani]] de ''[[jornada de treball]]'' va de la mà de la [[industrialització]] de la producció durant la [[revolució industrial]] i la conversió del [[Treball (Dret)|treball]] humà en [[força de treball]], com un [[factor de producció]] que passa a formar part d'una [[economia de mercat]] amb la [[teoria del valor-treball]] dels [[economistes clàssics]] ([[Adam Smith]], [[David Ricardo]], [[Karl Marx]]).

[[Robert Owen]] començà a partir de [[1810]] a difondre la reivindicació d'una [[jornada de vuit hores]]. El [[1883]] el pensador socialista [[Paul Lafargue]] publicava ''[[El dret a la mandra]]'' on considerava les màquines les salvadores de la humanitat ja que redimirien l'home del treball penós i li atorgarien [[lleure]] i [[llibertat]].ref[http://www.sinpermiso.info/textos/index.php?id=5120 ¿Por qué trabajamos tanto si es el siglo XXI?], [[Owen Hatherley]], [[8 de juliol]] de 2012 a [[Sin Permiso]]/refref[http://www.elgranerocomun.net/article262.html Derecho a la Pereza, Paula Lafarque, - refutación del trabajo humano -, en el granero común]/ref

En la Taula 1 pot apreciar-se l'evolució de les hores de treball per any, setmana i dia per persona al [[Regne Unit]] des de 1785 a l'any 2000. En aquest país s'ha passat en uns 200 anys de 3.000 hores anuals a 1.489, pràcticament la meitat; d'igual manera ha descendit l'horari setmanal i diari, si bé amb l'advertiment que els dies anuals no treballats han anat augmentat i, alhora, disminuint els dies laborals setmanals, des de 6 dies, en alguns des de 7, fins a 5 els dies laborals. Pot apreciar-se un constant increment de la [[productivitat]] per hora treballada i [[PIB per càpita]] i la seva explosió des dels anys [[1950]] fins als [[2000]] període en el qual s'ha quadruplicat i triplicat respectivament.
=== Reducció de la setmana laboral ===
{{AP|Jornada de treball}}
==== Setmana laboral de 7 a 5 dies ====
La setmana de labor tradicional i anterior a la revolució industrial era bàsicament de 6 dies, amb 1 de descans (divendres, dissabte o diumenge depenent de les diferents cultures i religions). Durant la revolució industrial a Gran Bretanya i altres països la setmana laboral aconsegueixo els 7 dies sense descans algun. Així ocorre actualment en nombrosos llocs del món on el treball a preu fet i la falta de drets fa que no existeixi pausa diària de treball.

El primer pas per a la reducció de la setmana de 6 dies va ser, als països occidentals, la implantació del cap de setmana anglès que unia la tarda del dissabte al diumenge (1 dia i mitjà de descans).

L'extensió d'una societat de consum que requereix temps per a les compres i la despesa en oci ha generalitzat en bona mesura i a tot el món la setmana laboral de 5 dies; de [[dilluns]] a [[divendres]] als països de tradició cristiana i jueva ([[cap de setmana]] el [[dissabte]] i [[diumenge]]); de [[diumenge]] a [[dijous]] en la majoria de [[Món islàmic|països musulmans]] (cap de setmana el [[divendres]] i [[dissabte]]).

==== Setmana laboral de 4 dies ====
Una de les propostes per a la reducció del temps de treball és la implantació de la [[setmana laboral de 4 dies]] (ja sigui de dilluns a dijous; ampliant el descans al dimecres o a la carta -per a ocupador i empleat-) que exigiria tant canvis en la producció -redistribució setmanal de torns- com en la vida ordinària -entre uns altres, ajustos d'horaris escolars-. Els seus defensors creuen que suposa un avanç real en les millores laborals més palpable i clar que les escasses reduccions horàries repartides durant cada dia i que solen acompanyar-se de reducció de sou i no creen ocupació. A favor seu també s'argumenta la reducció del consum de combustible en disminuir els desplaçaments al treball..ref[[Guy Aznar|Aznar, Guy]], Alain Caillé, Jean-Louis Laville, Jacques Robin, Roger Sue, Hacia una economía plural. ''Un trabajo, una actividad, una renta para todos'', Miraguano Ediciones-Grupo Promocions, 1999, ISBN 84-7813-185-X, pag. 65 y ss./refref[http://books.google.es/books?id=o09yBBlOpR8Cpg=PA56dq=jornada+de+4+d%C3%ADashl=esei=xLKxTJ71D-iM4gb8nqT_BQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageq=jornada%20de%204%20d%C3%ADasf=false 'El debate europeo sobre el reparto del empleo', a  'Economía crítica: trabajo y medio ambiente'. IV Jornadas de Economía Crítica, Francesc La Roca, Amat Sánchez, El debate europeo sobre el reparto del empleo, 1996, pág. 56]/ref També, des de la gestió de recursos humans i parlant del treball flexible es parla de la setmana laboral de 4 dies i fins i tot 3 però amb un manteniment de l'horari laboral setmanal (en comptes de 8 hores diàries es treballarien 10).ref[http://books.google.es/books?id=00dKezzNE-ACpg=PA312dq=semana+laboral+de+4+d%C3%ADashl=esei=BLOxTLruH4yA4AatsfWzBgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDAQ6AEwAA#v=onepageq=semana%20laboral%20de%204%20d%C3%ADasf=false Administración de personal, Gary Dessler, Pearson, 2001]/ref
== Taylorisme digital en la societat postindustrial ==
{{AP|Taylorisme digital}}
Per a autors com [[Enric Sanchis Peris]] en l'essència del capitalisme està la generació de desigualtats socials que foren mitigades moderadament durant l'etapa [[fordisme|fordista]] -pacte keynesià posterior a la segona guerra mundial- però que van començar a desbocar-se des de la dècada de 1980 i que no han parat de créixer. Aquestes desigualtats són cada vegada més grans i fragmenten la societat deixant una elit molt rica, una part de la població treballant cada vegada en pitjors condicions i una altra en la més absoluta pobresa.ref name=sanchistrabajoyparoEnric Sanchis, Trabajo y paro en la sociedad postindustrial, Tirant Lo Blanch, Valencia, 2011, ISBN 978-84-9004-105-5, pag. 318-323/ref

En el [[taylorisme digital]] s'aprecien dos processos units: la reducció del treball per la informatització i digitalització de processos al costat de la [[deslocalització]] i abaratiment del treball.

Els autors Brown, Lauder i Asthton anomenen ''taylorisme digital'' a l'organització global del ''treball de coneixement'' propi de la [[revolució informàtica]] o [[tercera revolució industrial]] que, és sotmès al mateix procés de gestió d'organització científica que en el seu moment van sofrir els denominats treballs artesanals -[[taylorisme]]-.ref name=taylorismodigital[http://www.sinpermiso.info/textos/index.php?id=4004 Peter Wilby, ''Taylorismo digital: la educación no impedirá que Occidente se empobrezca''], 13/3/2011, [[Sin Permiso]]/refref[http://books.google.es/books?id=VaBINCLGWUYCprintsec=frontcoverdq=brown+lauder+ashtonhl=esei=Gk1-Tf_rMIOO4gaFkMjuBgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageqf=false Philip Brown,Hugh Lauder,David Ashton, ''The Global Auction: The Broken Promises of Education, Jobs, and Incomes''], Oxfor University Press, 2011, ISBN 978-0-19-973168-8/ref 

El taylorisme digital sotmet les tasques, fins fa poc considerades no ''mecanitzables'' -de caràcter creatiu, intel·lectual-, pròpies de les classes mitjanes i molts professionals, a la mateixa destinació que les artesanals. Aquestes tasques són codificades i digitalitzades aconseguint que la capacitat humana de decisió i judici pugui ser substituïda per programes informàtics amb protocols de decisió establerts. A més, per la seva facilitat de deslocalització i mobilitat tècnica dels processos -pròpia de les connexions globals informatitzades- les ocupacions són fàcils d'exportar, canviar i substituir.ref name=taylorismodigital/

Són els països desenvolupats els que més van a patir el taylorisme digital ja que les tasques ''informatitzables'' augmenten dia a dia i és als països en desenvolupament i subdesenvolupats on es troben salaris cada vegada més baixos.ref name=taylorismodigital/

== Bibliografia ==
* [[David Anisi|Anisi, David]] - ''Creadores de escasez: del bienestar al miedo'', 1995. [[Alianza Editorial]], ISBN 84-206-9434-7[http://www.nodo50.org/reformaenserio/articulos/marzo%202009/anisi1.pdf Pdf en nodo50.org]
* [[Guy Aznar|Aznar, Guy]], ''Trabajar menos para trabajar todos. 20 propuestas'', Pròleg d'[[André Gorz]], Ediciones HOAC, 1994, ISBN 84-85121-53-8.
* [[Guy Aznar|Aznar, Guy]], Alain Caillé, Jean-Louis Laville, Jacques Robin, Roger Sue, Hacia una economía plural. ''Un trabajo, una actividad, una renta para todos'', Miraguano Ediciones-Grupo Promocions, 1999, ISBN 84-7813-185-X 
* [[Ramón Jáuregui|Jáuregui, Ramón]], Francisco González de Lena, Juan Ignacio Moltó García, ''Un futuro para el trabajo en la nueva sociedad laboral'', Tirant lo Blanch, 2004, ISBN 9788480027953, 565 págs.
* [[Ramón Jáuregui|Jáuregui, Ramón]], Francisco Egea, Javier de la Puerta, ''El tiempo que vivimos y el reparto del trabajo'', Paidós, Estado y Sociedad, 1998, ISBN 84-493-0597-7. [http://books.google.es/books?id=IteePQAACAAJdq=el+tiempo+que+vivimoshl=esei=fUOrTJ-PBcv54AaPnMisCAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA]
* [[Ramón Jáuregui|Jaúregui, Ramón]], [http://books.google.es/books?id=Ys0OB2KVcN4Cpg=PA49dq=ram%C3%B3n+jaureguihl=esei=10SrTJbhJM2R4AaPo9joBwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDEQ6AEwAg#v=onepageqf=false ¿qué es el reparto?], en ''Ideas desde la izquierda'', Coord. Cristina Almeida,  págs. 49-56, Huerga Fierro, 1997.
* [[Paul Lafargue]], ''[[El dreto a la mandra]]'', 1883.ref[http://www.elgranerocomun.net/article262.html Derecho a la Pereza, Paul Lafarque, - refutación del trabajo humano -, en el granero común]/ref
* [[Jeremy Rifkin|Rifkin, Jeremy]], ''[[La fi del treball]]'', Paidos, 1995. [http://books.google.es/books?id=I_gRmwT4xd4Cprintsec=frontcoverdq=el+fin+del+trabajohl=esei=sPFzTODsO9HFswaSy-WbCQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDIQ6AEwAA#v=onepageqf=false Vista prèvia a google books]
* [[Enric Sanchis|Sanchis, Enric]], Trabajo y paro en la sociedad postindustrial, Tirant Lo Blanch, Valencia, 2011, ISBN 978-84-9004-105-5

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
;Publicacions de [[David Anisi]]
* [http://web.usal.es/~anisi/pr.htm David Anisi - La tasa de desempleo como elemento de control de la inflación y la participación de los salarios en el PIB: la importancia del poder sindical. Universidad de Salamanca, Verano de 2008] [[David Anisi]]
* [http://web.usal.es/~anisi/Art/JORNADA.doc La reducción de la jornada de trabajo: Una evaluación teórica]. [[David Anisi]], [[Universidad de Salamanca]]]
;''La economía laboral en el período clásico de la historia del pensamiento económico'', Juan Carlos Rodríguez Caballero
* [http://www.eumed.net/tesis/jcrc/C-06.pdf Desempleo estructural (capítulo 6) en ''La economía laboral en el período clásico de la historia del pensamiento económico, Juan Carlos Rodríguez Caballero, 2003, ISBN 84-688-7252-0, UVa] [http://www.eumed.net/tesis/jcrc/ Índice y capítulos a texto completo en eumed.net]
* [http://www.eumed.net/tesis/jcrc/C-08.pdf La jornada de 10 horas en ''La economía laboral en el período clásico de la historia del pensamiento económico, Juan Carlos Rodríguez Caballero, 2003, ISBN 84-688-7252-0, UVa] [http://www.eumed.net/tesis/jcrc/ Índice y capítulos a texto completo en eumed.net]
;Articles de premsa
* [http://www.elpais.com/articulo/economia/crisis/aniquila/millones/empleos/elpepueco/20100912elpepieco_1/Tes  La crisis aniquila 30 millones de empleos. La recesión global ha llegado a su fin, pero la crisis laboral aún durará años - El FMI y la OIT convocan una conferencia internacional sobre desempleo, El País, 12/9/2010]
* [http://blogs.publico.es/dominiopublico/2816/el-retraso-de-las-jubilaciones/ -Vida laboral - El retraso de las jubilaciones], [[Vicenç Navarro i López]], [[Público (Espanya)]]
* [http://www.elpais.com/articulo/economia/reducciones/jornada/disparan/aprobarse/reforma/laboral/elpepueco/20110302elpepieco_7/Tes Las reducciones de jornada se disparan tras aprobarse la reforma laboral. Los ERE con el 'modelo alemán' superan en tres meses la cifra de todo 2009, 2/3/2011], [[El País]]


{{ORDENA:Reduccio De La Jornada De Treball}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Treball]]</text>
      <sha1>5g776yjvcya6n6dvp8xo7c7khmxd5en</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>