<page>
    <title>College of Arms</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1029661</id>
    <revision>
      <id>14059184</id>
      <parentid>13950620</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T19:45:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: entre sí, però  entre si, però</comment>
      <text>{{Infotaula empresa
|nom              = College of Arms
|logotip          = Coat of Arms of the College of Arms.svg|240px|The coat of arms of the College of Arms
|tipus            = [[Empresa pública|Corporació Reial]]
|gènere           = 
|destí            = 
|predecessor      = 
|successor        = 
|Fundada          = 2 de març de 1484 (incorporada)ref name=CoA history{{cite web|url = http://www.college-of-arms.gov.uk/About/01.htm | title=The history of the Royal heralds and the College of Arms | publisher=College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/refbr / 18 de juliol de 1555 (reincorporada)ref{{cite web |url=http://privycouncil.independent.gov.uk/wp-content/uploads/2011/06/record_of_charters_granted.xls | title=Privy Council: Record of Charters Granted | publisher=Privy Council Office | accessdate= 2012-01-27}}/ref
|Fundador         = [[Ricard III d'Anglaterra]] br / [[Maria I d'Anglaterra]]
|Dissolta         = 
|seu ciutat       = 130 Queen Victoria Streetbr /[[Londres]]br /EC4V 4BT
|seu país         = [[Regne Unit]]
|localitzacions   = 
|àrea de servei   = [[Anglaterra]], [[Gal·les]], [[Irlanda del Nord]] i alguns reialmes de la [[Commonwealth]]
|persones clau    =  [[Edward Fitzalan-Howard, 18è Duc de Norfolk|Edward Fitzalan-Howard]],br /[[Duc de Norfolk]]br /{{mida|1=([[comte mariscal]])}}br /[[Thomas Woodcock (oficial d'armes)|Thomas Woodcock]]br /{{mida|1=([[Rei d'Armes Principal de la Lligacama]])}}
|indústria        = 
|productes        = 
|producció        = 
|serveis          = Enregistrar, garantir i regular l'[[heràldica]], els [[escut d'armes|escuts d'armes]] i les [[genealogia|genealogies]]
|ingressos        = 
|ing explotació   = 
|beneficis        = 
|actiu            = 
|capital social   = 
|propietari       = 
|Treballadors     = 
|divisions        = 
|filials          = 
|casa matriu      = [[Cort Reial del Regne Unit]]ref name=CoA work{{cite web|url = http://www.college-of-arms.gov.uk/About/02.htm | title=How the College of Arms works | publisher=College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/ref
|web              = [http://www.college-of-arms.gov.uk College of Arms]
|notesalpeu       = 
}}
El '''College of Arms''' o '''Herald's College''' ([[anglès]]: ''Col·legi d'Armes'' o ''Col·legi d'Heralds'') és una empresa reial consistent en [[oficial d'armes|oficials d'armes]] professionals, amb jurisdicció sobre [[Anglaterra]], [[Gal·les]], [[Irlanda del Nord]] i alguns reialmes de la [[Commonwealth]]. Els heralds són nomenats pel [[Monarquia del Regne Unit|sobirà britànic]], i reben autoritat per actuar en nom seu en qüestions d'[[heràldica]], la concessió de nous [[escut d'armes|escuts d'armes]], [[genealogia|recerques genealòquies]] i la verificació de [[llinatge]]s. Com a part de la [[Cort Reial del Regne Unit]], el Col·legi s'autofinança, sense rebre finançament públic.

Fundat el 1484 mitjançant un [[decret reial]] pel rei [[Ricard III d'Anglaterra|Ricard III]], el Col·legi és una de les poques autoritats heràldiques oficials que queden a Europa. Al Regne Unit, a més existeix la [[Cort de Lord Lyon]] a [[Escòcia]]. El Col·legi té la seva seu a la [[City de Londres]] des de la seva fundació, situant-se actualment a Queen Victoria Street des de 1555. El College of Arms també és consultat durant la planificació de certes cerimònies, com les [[Coronació d'un monarca britànic|coronacions]], [[funeral d'estat al Regne Unit|funerals d'estat]], el [[Servei de la Lligacama]] anual i l'[[Obertura Estatal del Parlament]]. Heralds del Col·legi acompanyen el Sobirà durant aquestes ocasions.

El College està format per 13 oficials o heralds: Tres reis d'armes (''kings of arms''), sis [[herald|heralds d'armes]] (''heralds of arms'') i quatre [[persevant|persevants d'armes]] (''pursuivants of arms''). A més hi ha set oficials extraordinaris, que participen en les cerimònies però que no formen part del Col·legi. És presidit pel [[comte mariscal]], un càrrec hereditari ostentat pel [[Duc de Norfolk]], actualment [[Edward Fitzalan-Howard, 18è Duc de Norfolk]].

== Història ==
=== Fundació ===
[[Fitxer:Rous Roll - Richard and family.jpg|thumb|right|250px|Dibuix del Rei Ricard III, fundador del College of Arms, la seva esposa la Reina Anna Neville i el seu fill el Príncep Edward, Príncep de Gal·les, amb les seves crestes heràldiques i escuts del Pergamí Rous. Un rotlle d'escuts pintat per entre 1483-1485 pel [[Eduard Plantagenet, 17è Comte de Warwick|Comte de Warwick]].]]
L'interès en l'[[heràldica]] del Rei [[Ricard III d'Anglaterra|Ricard III]] queda indicat per la seva possessió de dos importants Llistes d'Armes.ref name=Wagner 130{{harvnb|Wagner|1967|p=130}}/ref Mentre que encara era [[Duc de Gloucester]] i [[Condestable d'Anglaterra]] del seu germà [[Eduard IV d'Anglaterra|Eduard IV]] des de 1469, des de la segona posició supervisà els heralds i va fer plans per la reforma de la seva organització. Poc després del seu ascens al tron creà a Sir [[John Howard]] com a [[Duc de Norfolk]] i [[comte mariscal]] d'Anglaterra, sent el primer [[Casa de Howard|Howard]] nomenat per a ambdós càrrecs.ref name=Wagner 130/

Durant el primer any del seu regnat, els heralds reials van ser incorporats sota un [[decret reial]] de data 2 de març de 1484, sota el nom [[llatí]] de ''Le Garter regis armorum Anglicorum, regis armorum partium Australium, regis armorum partium Borealium, regis armorum Wallæ et heraldorum, prosecutorum, sive pursevandorum armorum.''ref{{cite web|url =http://www1.u-netsurf.ne.jp/~suemura/public/her_lp1484.html | title=LITERÆ DE INCORPORATIONE HERALDORUM | publisher=S.Uemura's Web Page | accessdate=  }}/refref name=Robson 36{{harvnb|Robson|1830|p=36}}/ref (el rei d'armes de la lligacama d'Anglaterra, el rei d'armes de les parts meridionals, el rei d'armes de les parts septentrionals, el rei d'armes de les parts de Gal·les, i tots els altres heralds i Persevants d'Armes''ref name=Fox1900 95{{harvnb|Fox-Davies|1900|p=95}})/ref). La carta segueix afirmant que els heralds ''de moment, seran perpètuament un cos corporat de fet i nom, i preservaran una successió sense que es trenqui''.ref name=Fox1900 95/  Aquesta carta, titulada ''Literæ de incorporatione heraldorum'' actualment es conserva al [[Museu Britànic]].ref name=Fox1900 88{{harvnb|Fox-Davies|1900|p=88}}/ref

Existeixen proves que abans d'aquesta carta, els heralds reials ja estaven formats com una corporació cap al 1420.ref name=CoA history/ref{{harvnb|Wagner|1967|p=68}}/refref name=Woodcock 140/ Això no obstant, la carta és el document més antic on es cita un [[persona jurídica|cos corporat]] d'heralds.ref name=Fox1900 88/ La carta descriu la constitució dels oficials, la seva jerarquia, els privilegis que tenen i la seva jurisdicció sobre tots els afers relatius a l'heràldica al [[Regne d'Anglaterra]].ref name=Fox1900 89{{harvnb|Fox-Davies|1900|p=89}}/ref

El Rei donà al Col·legí el poder per tenir i emprar un únic [[segell (autenticació)|segell d'autoritat]], i també els instruí perquè trobessin una capella per celebrar la [[missa]] diària per a ell, per a la [[Anna Neville|Reina]] i pel seu hereu, el [[Eduard de Middleham|Príncep Eduard]].ref name=Wagner 130/ref name=Robson 36/ També es garantí al Col·legi una casa anomenada Coldharbour (antigament Poulteney's Inn), a Thames Street, a la parròquia de [[All-Hallows-the-Less]], on guardar els records i donar allotjament als heralds.ref name=Wagner 130/ref name=Bedingfeld 32{{harvnb|Bedingfeld|Gwynn-Jones|1993|p=32}}/refref name=CoA architecture{{cite web|url =http://www.college-of-arms.gov.uk/About/05.htm | title=The architecture of the College of Arms | publisher=College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/ref  La casa, construïda per Sir John de Pulteney, quatre vegades [[Lord Batlle de Londres]], es deia que era una de les més grans de la [[City de Londres]].ref name=Noble 54{{harvnb|Noble|1805|p=54}}/refref name=Wagner 131{{harvnb|Wagner|1967|p=131}}/ref

=== Denigració i magnificència ===
[[File:Prince Arthur's Book Armorial.png|thumb|right|upright|El Llibre del Príncep Artur, on apareixen diverses armes fet per a [[Artur, Príncep de Gal·les]] vers el 1520, on s'aprecia la professió de lleons a l'[[heràldica anglesa]].]]
La derrota i la mort de Ricard III a la [[batalla del Camp de Bosworth]] va ser un doble cop pels heralds: per un costat havien perdut el seu patró, el Rei; i per l'altre, el seu benefactor, el Comte Mariscal, que també va morir.ref name=Noble 55{{harvnb|Noble|1805|p=55}}/ref El victoriós Enric Tudor va ser coronat rei [[Enric VII d'Anglaterra|Enric VII]] poc després de la batalla. El primer Parlament d'Enric el 1485 aprovà la Llei de Reanudació, on grans  parcel·les de la Corona que els seus dos predecessors havien lliurat als seus seguidors van ser cancel·lades.ref name=Wagner 134{{harvnb|Wagner|1967|p=134}}/ref  Fins a quin punt aquesta llei afectà l'estatus del capítol del Col·legi és debatut; però, de facto facilità la recuperació de Coldharbour a la corona. Llavors Enric lliurà la casa a la seva mare, [[Margaret Beaufort|Lady Margaret Beaufort]], perpètuament.ref name=Wagner 135{{harvnb|Wagner|1967|p=135}}/ref Això es degué a causa que se suposà que la casa havia mostrat fidelitat personalment a [[John Writhe]], el Rei d'Armes de la Lligacama, i no als heralds com a corporació. Com a resultat, els heralds van quedar destituïts i molts dels seus registres i llibres van perdre's.ref name=CoA history/ref name=Robson 36/ref name=Woodcock 140/  Malgrat a aquest maltractament per part del Rei, la posició dels heralds a la [[cort reial]] continuà i van ser reclamats pel Rei per assistir-lo.ref name=Wagner 136{{harvnb|Wagner|1967|p=136}}/ref

Durant el regnat d'[[Enric VIII d'Anglaterra|Enric VIII]] el Col·legi va estar: ''com en cap moment des de la seva constitució, ni en major estimació, ni en major ús que durant aquest regnat.''ref name=Noble 101{{harvnb|Noble|1805|p=101}}/ref  A Enric VIII li encantava la pompa i la magnificència, i això donà als heralds l'absoluta plenitud d'oportunitats per exercir el seu paper a la cort. A més, s'esperava que regularment els membres del Col·legi fossin enviats a les corts estrangeres en missions diverses, fos per declarar la guerra, per acompanyar exèrcits, convocar guarnicions o lliurar missatges a potentats estrangers i generals.ref name=Noble 101/  Durant la magnífica trobada amb [[Francesc I de França]] al [[Camp de la Tela d'Or]] el 1520, Enric VIII portà amb ell 18 oficials d'armes, probablement tots els que tenia, per regular els diversos torneigs i cerimònies que se celebraren.ref name=Noble 107{{harvnb|Noble|1805|p=107}}/ref
[[File:English Officers of Arms 1511.jpg|thumb|left|300px|Oficials del Col·legi d'Armes desfilant en processó cap al [[Torneig (medieval)|Torneig de Westminster]], celebrat durant el regnat d'Enric VIII al 1511. Els perservants de l'esquerra s'identifiquen pels seus tabards, mentre que la figura central, amb barret negre, probablement és el Rei d'Armes de la Lligacama, [[Thomas Wriothesley|Sir Thomas Wriothesley]].]]
Malgrat tot, les peticions del Col·legi al Rei i al [[Charles Brandon|Duc de Suffolk]] el 1524 i el 1533 pel retorn de la seva casa capitular van ser denegades, i els heralds van haver de celebrar els capítols en qualsevol palau de la cort on es trobessin en aquell moment. Fins i tot van trobar-se en altres cases, en diversos gremis i fins i tot a un hospital.ref name=Wagner 181{{harvnb|Wagner|1967|p=181}}/ref Però l'hàbit d'Enric VIII d'elevar les dames de la situació a reines, i en concedir-les augments heràldics, que s'estenia a les seves famílies respectives, va considerar-se perjudicial per la ciència de l'heràldica.ref name=Noble 107/ L'heraldista comentà el 1863 que 'les armes de la Reina [[Anna Bolena]] són les primeres on s'exemplifica l'ús, introduït per Enric VIII, de donar a les seves consorts un augment de les seves armes parentals. És un exemple notable de la degeneració de l'heràldica sota el segon sobirà Tudor''ref name=Boutell (1863) 242{{harvnb|Boutell|1863|p=242}}/ref

Va ser també durant el seu regnat, el 1530, que Enric VIII conferí al Col·legi un dels deures més importants durant gairebé un segle, la [[visitació heràldica]].ref{{harvnb|Boutell|1863|p=125}}/ref Els Reis d'Armes provincials van ser autoritzats mitjançant un decret reial a entrar en totes les cases i esglésies i van rebre autoritat per desfigurar i destruir totes les armes il·legals usades per un cavaller, escuder o senyor. Cap a l'època de la [[dissolució dels monestirs]] aquest deure va ser més necessari, car els monestirs prèviament havien estat un dipòsit dels registres genealògics locals. Des de llavors, tots els registres genealògics i la tasca de continuar-los va ser missió del Col·legi. Aquestes visites eren un afer seriós, i diverses persones van ser acusades i van haver de fer front a serioses multes per violar la llei d'armes. Centenars d'aquestes visites van ser realitzades durant el segle XVII, sent la darrera d'elles el 1686.ref name=Woodcock 140/ref name=Noble 105{{harvnb|Noble|1805|p=105}}/ref

=== Reincorporació ===
[[File:Tudor Roll of arms, Sir Thomas Wriothesley.png|thumb|right|upright|Rotlle de concessió d'armes durant el [[època Tudor|període Tudor]], de Sir Thomas Wriothesley, cnbsp;1528]]
El Col·legi trobà un patronatge sota [[Maria I d'Anglaterra|Maria I]], tot i que va ser embarasós per ambdós costats, després que els heralds haguessin proclamat inicialment el dret al tron de la seva rival, Lady [[Jane Grey]]. Quan el rei [[Eduard VI d'Anglaterra|Eduard VI]] va morir el 6 de juliol de 1553, Lady Jane Grey va ser proclamada reina quatre dies després, primer a [[Cheapside]] i després a [[Fleet Street]] per dos heralds, amb trompeters tocant al seu davant. Però quan el suport popular s'inclinà cap al costat de Mary, el Lord Batlle de Londres i els seus consellers, acompanyats pel Rei d'Armes de la Lligacama, dos heralds més i quatre trompeters, tornaren a Cheapside per proclamar l'ascensió de Maria al tron com a legítima.ref name=Noble 149{{harvnb|Noble|1805|p=149}}/ref L'excusa del Col·legi va ser que s'havien vist obligats a fer-ho pel [[John Dudley|Duc de Northumberland]] (el sogre de Lady Jane, que posteriorment seria executat), una excusa de Maria acceptà.ref name=Noble 150{{harvnb|Noble|1805|p=150}}/ref

La reina i el seu marit (i co-sobirà) [[Felip II de Castella]] van donar al Col·legi una nova casa anomenada, sota una nova carta, de data 18 de juliol de 1555 al [[Palau de Hampton Court]].ref name=Woodcock 140/ref name=Noble 150/  La casa va ser construïda per [[Thomas Stanley, 1r Comte de Derby]], qui es casà amb Lady Margaret Beaufort el 1482 i va ser creat primer [[comte de Derby]] el 1485.ref name=Wagner 182{{harvnb|Wagner|1967|p=182}}/ref La casa va ser construïda el 1503 i lliurada a la Corona pel [[Edward Stanley, 3r comte de Derby|tercer comte]] el 1552/53 a canvi d'algunes terres.ref{{harvnb|Wagner|1967|p=183}}/ref La carta constatava que la casa ''havia de permetre [al Col·legi] reunir-se, consultar i prendre acords entre ells, pel bé de les seves facultats, i que els registres i llibres haurien d'estar dipositats el més segur i de la manera més convenient possible.''ref name=Noble 150/  El Capítol també reincorporà els 3 reis d'armes, els sis heralds i tots els altres heralds i perseverants i els seus successors, en una corporació amb successió perpètua. Es gravà un nou segell d'autoritat amb l'escut d'armes del Col·legi. El 16 de maig de 1565 s'emprà el nom de ''la Casa de l'Ofici d'Armes'', posteriorment, al maig de 1566, el de ''la nostre Col·legiata d'Armes'', i al gener de 1567, ''la nostra Casa del Col·legi de l'ofici d'armes''.ref name=Wagner 182/

Derby Place estava situat a la parròquia de Sant Benet i Sant Pere, al sud de la [[catedral de Saint Paul|catedral de Sant Pau]], aproximadament al mateix lloc on actualment es troba.ref name=CoA history/ref name=Robson 36/  Hi ha registres d'heralds portant a terme modificacions de l'estructura de Derby Place durant els anys. Malgrat això han quedat poques descripcions del lloc, llevat que els edificis formaven 3 costats d'un quadrat, entrant per una porta amb un rascle al costat oest. Al costat sud, prop d'on ara està Queen Victoria Steet, hi havia una gran sala al final del costat oest.ref name=CoA architecture/ La declaració d'impostos de 1663 de Derby Place, descoberta el 2009 als [[Arxius Nacionals (Regne Unit)|Arxius Nacionals]] a [[Kew]], mostrà que l'edifici tenia 32 cambres, que eren tant el lloc de treball com la llar dels 11 oficials d'armes.ref{{cite web|url =http://www.college-of-arms.gov.uk/Newsletter/023.htm | title=The College of Arms Newsletter, December 2009 | publisher=College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/ref
[[File:Lant's Roll Achievents of the College of Arms.png|thumb|left|upright|Fita heràldica del Col·legi i dels seus Reis d'Armes, del rotlle pintat per [[Thomas Lant]] cap al 1595. descriu les armes de la Lligacama, Clarenceux, Norroy i Ulster. El càrrec addicional al primer quart dels dos primers escuts no apareixeria posteriorment.]]
El regnat de la germana de Maria, [[Elisabet I d'Anglaterra|Elisabet I]] va confirmar els privilegis del Col·legi mitjançant una Llei del Parlament del 1566. Així com esbossava diversos importants estatuts i ordenances del Col·legi per [[Thomas Howard, 4t Duc de Norfolk|Thomas Howard, Duc de Norfolk]], el Comte Mariscal, amb data 18 de juliol de 1568.ref name=Noble 160{{harvnb|Noble|1805|p=160}}/refref name=Fox1900 101{{harvnb|Fox-Davies|1900|p=101}}/ref El llarg regnat va fer que el Col·legi es veiés afectat per les diverses disputes entre [[William Dethick|Garter William Dethick]], [[Robert Cooke (oficial d'armes)|Clarenceux Robert Cooke]] i [[Ralph Brooke|York Herald Ralph Brooke]] sobre els seus drets i emoluments.ref name=Wagner 199{{harvnb|Wagner|1967|p=199}}/ref Disputes en les que els altres oficials van prendre partit, sovint entre els heralds menors. L'historiador [[Mark Noble (biograf)|Mark Noble]] va escriure el 1805 que aquestes lluites sovint comportava l'ús de qualsevol epítet que fos desgraciat per ells i els seus oponens i que les seves acusacions contra l'altre ompliria un llibre.ref name=Noble 160/ Durant aquests anys la reputació del Col·legi es va veure enormement malmesa davant l'opinió pública.ref name=Noble 195{{harvnb|Noble|1805|p=195}}/ref

El motiu d'aquestes disputes era la imperfecte execució de la reorganització del Col·legi al 158 i la incertesa sobre la concessió d'armes als nous i emergents nobles de l'època.ref name=Wagner 199/ Una investigació sobre l'estat del Col·legi realitzada el 1596, lliurada al [[William Cecil, 1r Baró Burghley|Baró Burghley]], tingué com a conseqüència diverses mesures importants de reforma del Col·legi, realitzades durant el regnat de [[Jaume I d'Anglaterra|Jaume I]].ref name=Wagner 222{{harvnb|Wagner|1967|p=222}}/ref Eventualment, aquestes animositats entre els heralds al Col·legi finalitzaren només després de l'expulsió d'un i la mort d'un altre.ref name=Noble 160/

===Guerra Civil Anglesa ===
Quan el 1642 començà la [[Guerra Civil Anglesa]], durant el regnat de [[Carles I d'Anglaterra|Carles I]], el Col·legi va patir diverses divisions: tres reis d'armes, tres heralds i un perservants van mantenir-se al costat del Rei i dels [[Cavalier|Royalistes]]; mentre que la resta d'oficials començaren a servir amb els [[Roudheads|Parlamentaris]].ref name=Noble 227{{harvnb|Noble|1805|p=227}}/ref Malgrat això, tres heralds demanaren aquell mateix any al Parlament, per protegir els seus Llibres de Registres, Entrades, Precedents, Armes, Llinatges i Dignitats.ref name=Wagner 256{{harvnb|Wagner|1967|p=256}}/ref El 1643 els herald s'uniren al rei a Oxford, i van estar amb ell a [[Batalla de Naseby|Naseby]] i el seguiren en totes les seves campanyes. [[Edward Walker (oficial d'armes)|Sir Edward Walker]], el Rei d'Armes de la Lligacama va ser nomenat, amb permís del Parlament, per actuar com a secretari en cap del Rei a les [[Tractat de Newport|negociacions de Newport]]. Després de l'execució de Carles I, Walker s'uní a [[Carles II d'Anglaterra|Carles II]] al seu exili als Països Baixos.ref name=Wagner 254{{harvnb|Wagner|1967|p=254}}/ref

Mentrestant, el 3 d'agost de 1646, el Comitè de Confiscacions va prendre possessió de les premisses del Col·legi, i les va mantenir sota la seva autoritat. Posteriorment, a l'octubre, el Parlament ordenà al comitè retirar directament aquells oficials que fossin lleials al rei, i que nominessin candidats per omplir els llocs vacants.ref name=Noble 227/  Aquests oficials que es mantingueren fidels al rei van ser perseguits: primer se'ls privà dels seus càrrecs, després dels seus emoluments, després se'ls imposà una multa i alguns fins i tot van ser empresonats.ref name=Noble 228{{harvnb|Noble|1805|p=228}}/ref  Malgrat això, el Col·legi institucional va ser protegit pel Parlament, i els seus drets i tasques van mantenir-se sense canvis.ref name=Noble 228/ref name=Wagner 257{{harvnb|Wagner|1967|p=257}}/ref [[Edward Bysshe]], un membre del Parlament del districte de Bletchingley, va ser nomenat Oficial de la Lligacama, car el Parlament que havia rebutjat el seu rei creà un Rei d'Armes.ref name=Wagner 258{{harvnb|Wagner|1967|p=258}}/ref  Durant aquest període els heralds continuaren la seva tasca i van ser presents el 26 de juny de 1657, en la segona cerimònia de nomenament d'[[Oliver Cromwell]] com a [[Lord Protector]] de la [[El Protectorat|Commonwealth]].ref name=Wagner 259{{harvnb|Wagner|1967|p=259}}/refref name=Noble 256{{harvnb|Noble|1805|p=256}}/ref

=== Supervivència ===
[[File:Banner and Crest of Charles II and James II.png|thumb|right|upright|Estendards heràldics i crestes del Rei [[Carles II d'Anglaterra|Carles II]] i del seu germà Jaume, [[Duc de York]] (posteriorment [[Jaume II d'Anglaterra|Jaume II]]), vistos per Elias Ashmole, Herald de Windsor. En la visita a [[Berkshire]] de 1664-65, els estendards i les crestes van ser trobades al cor de la [[capella de Sant Jordi (Castell de Windsor)|capella de Sant Jordi]] del [[castell de Windsor]].]]
El 8 de maig de 1660, els heralds sota el comandament del Parlament proclamaren Rei a [[Carles II d'Anglaterra|Carles II]] al Westminster Hall Gate. Es diu que William Ryley, que havia estat inicialment nomenat Herald Lancaster per Carles I però que quan s'uní a Cromwell, no disposava ni d'un tabard amb l'escut reial, car el seu havia estat robat durant les guerres. Va haver de posar-se un de decoratiu de la tomba de Jaume I a l'[[abadia de Westminster]], que va ser retornat al dia següent.ref name=Wagner 263{{harvnb|Wagner|1967|p=263}}/ref La [[Restauració anglesa|Restauració]] de Carles II anul·là totes les Actes del Parlament, així com totes les accions del Lord Protector, sense penalitzar cap dels seus seguidors (llevat dels regicides). Així doncs, totes les concessions d'armes fetes pel Col·legi de la Commonwealth van ser declarades nul·les i buides. A més, tots els heralds nomenats durant l'[[interregne anglès|interregne]] van perdre els seus càrrecs, mentre que aquells que havien estat nomenats per Carles I tornaren als seus oficis.ref name=Noble 267{{harvnb|Noble|1805|p=267}}/ref L'excepció va ser Edward Bysshe, que va ser retirat com a Lligacama, però que el 1661 va ser nomenat Clarenceux.ref name=Wagner 263/

El 1666, mentre que el [[gran incendi de Londres]] s'escampava per la ciutat, Derby Place, llar del Col·legi des de 1555, va quedar completament destruïda.ref name=CoA history/ref name=CoA architecture/ref{{harvnb|Boutell|1863|p=108}}/ref Afortunadament la biblioteca del Col·legi va poder ser rescatada, guardant-se primer al [[Palau de Whitehall]], sent després traslladada al [[Palau de Westminster]], on s'obrí temporalment una oficina en un apartament nomenat la Cort de la Reina.ref name=Robson 37{{harvnb|Robson|1830|p=37}}/ref També es va fer públic un anunci a la Gazette explicant la situació.ref name=Noble 269{{harvnb|Noble|1805|p=269}}/ref A causa de l'escassetat de fons, la reconstrucció planejada del nou Col·legi va retardar-se fins al 1670.ref name=Noble 269/  Va ser llavors quan Francis Sandford, el Persevant Dragó Vermell i Morris Emmett, el paleta del rei, van aconseguir conjuntament dissenyar i construir una nova estructura sobre l'antiga seu.ref name=Woodcock 140/ref name=Wagner 306{{harvnb|Wagner|1967|p=306}}/ref Els costos de la reconstrucció van ser finançats a etapes, i l'estructura s'erigí lentament en parts. Els heralds hi contribuïren significativament de les seves butxaques, de la mateixa manera que buscaven subscripcions entre la noblesa, els noms dels quals van ser registrats en una sèrie d'esplèndids manuscrits coneguts com els Llibres dels Benefactors.ref name=CoA architecture/ref name=Robson 37/

[[File:College of Arms Engraving from 1756.jpg|thumb|left|El Col·legi d'Armes, com es veia al segle XVIII, en un gravat de Benjamin Cole i publicat al 1756 al The History and Survey of London From Its Evolution to the Present Time, de William Maitland.]]
El 1683 part de l'estructura del Col·legi va ser acabada, el nou edifici estava construït mitjançant maons en 3 pisos amb un subterrani i un àtic.ref name=Noble 270{{harvnb|Noble|1805|p=270}}/ref  El Col·legi consistia en diversos edificis quadrangulars.ref name=Robson 37/  A més de la sala, la porteria i l'oficina pública, la resta de l'edifici era pels heralds com a habitatges.ref name=Noble 271{{harvnb|Noble|1805|p=271}}/ref Als costats est i sud es construïren 3 cases afegides per arrendaments, amb la façana mantenint el disseny original. El 1699 la sala, que durant algun temps havia estat emprada com a biblioteca, va ser transformada en la Cort del Comte Mariscal o la Cort de Cavalleria, seguint així fins a l'actualitat. El 1776 es realitzaren diversos canvis estilístics a l'exterior de l'edifici i en diversos detalls, com la retirada dels [[frontó (arquitectura)|frontons]] i les [[cornisa|cornises]]. Això resultà en l'austera [[arquitectura neoclàssica]], que encara segueix, estil molt popular en aquella època.ref name=CoA architecture/

La magnífica coronació de [[Jaume II d'Anglaterra|Jaume II]] el 1685 va significar la revifada del Col·legi com a institució de l'estat i de la monarquia.ref name=Noble 295{{harvnb|Noble|1805|p=295}}/ref Tot i que l'abrupte final del seu regnat va veure com tots els heralds se situaven al costat de [[Guillem i Maria|Guillem d'Orange i Maria II]] a la [[Revolució Gloriosa]].ref name=Noble 301{{harvnb|Noble|1805|p=301}}/ref  Durant el període entre 1704 i 1706 no es van concedir armes, però això s'atribuí als canvis d'actitud dels temps.ref name=Wagner 318{{harvnb|Wagner|1967|p=318}}/ref  L'[[Acta d'Unió (1707)|Acta d'Unió de 1707]] entre [[Regne d'Anglaterra|Anglaterra]] i [[Regne d'Escòcia|Escòcia]], durant el regnat d'[[Anna I de la Gran Bretanya|Anna I]] no afectà la jurisdicció o els drets del Col·legi. El Col·legi d'Armes i la [[Cort de Lord Lyon]] co-existiren cadascuna al seu reialme respectiu. Però en qüestió de l'ordre de precedència, el [[Lord Lyon]] quan es trobava a Anglaterra se situava immediatament després del Rei d'Armes de la Lligacama.ref name=Noble 350{{harvnb|Noble|1805|p=350}}/ref

=== Còmoda descomposició ===
[[File:Robert Abraham's design for the College of Arms in Trafalgar Square.png|thumb|right|250px|Disseny de Robert Abraham (1773–1850) per a una nova seu del ''College of Arms'' a [[Trafalgar Square]], cor del Londres de la [[Regència britànica|Regència]] a la dècada de 1820; pla no executat a causa d'una mancança de fons.]]
La [[Llei d'Instauració de 1701|successió hanoveriana]] al tron de la Gran Bretanya portà a regnar amb menys cerimònia des de la incorporació dels heralds.ref name=Noble 348{{harvnb|Noble|1805|p=348}}/ref L'únic incident notable pel Col·legi durant el regnat de [[Jordi I de la Gran Bretanya|Jordi I]] tingué lloc el 1727 quan un impostor anomenat Robert Harman pretengué ser un herald. El malfactor va ser jutjat pel Col·legi al comtat de Suffolk, i va ser sentenciat a la [[picota]] en diversos mercats ciutadans, en dies de mercat públic, així com a ser empresonat i a pagar una multa. Aquesta dura sentència va ser executava, provant que els drets del Col·legi encara eren respectats.ref name=Noble 352{{harvnb|Noble|1805|p=352}}/ref El 1737, durant el regnat de [[Jordi II del Regne Unit|Jordi II]] el Col·legi demanà una nova carta, per tal de reafirmar els seus drets i remuneracions, però no van tenir èxit. A part d'aquests fets la influència del Col·legi disminuí molt.ref name=Noble 375{{harvnb|Noble|1805|p=375}}/ref

El 1742 s'instal·là una cafeteria contra el mur del Col·legi; i aquesta estructura tenia risc d'incendi, el qual causà una gran angoixa entre els heralds. El 1775 el supervisor del col·legi es fixà en aquest problema, però va ser en va. Al febrer del 1800 un Comitè Selecte de la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]] preguntà al Col·legi quins era l'estat de les seus registres públics, i els heralds tornaren a senyalar la proximitat de la cafeteria. Una inspecció personal feta per membres del comitè es mostrà d'acord amb les premisses del Col·legi, i informà a la Cambra que el Col·legi havia de ser traslladat a un nou edifici, o que calia prendre mesures pel risc d'incendi. De nou no es va fer res. El 1812 l'aigua es filtrà pels murs del Col·legi, malmetent els seus registres. El Supervisor va voler anar a un cobert, recentment erigit per Mr. Alderman Smith, el propietari de la cafeteria, que declarà la seva disposició a fer el que pogués, però que en realitat va fer ben poc per rectificar la situació.ref name=Wagner 472{{harvnb|Wagner|1967|p=472}}/ref  Després d'anys de negociacions el Col·legi va poder comprar la Cafeteria de Mr. Smith per la suma de £1,500 el 1820.ref name=Wagner 474{{harvnb|Wagner|1967|p=474}}/ref
[[File:Herald's College April 17, 1830.jpg|thumb|left|Herald's College, Bennet's Hill. Dibuix de [[Thomas Shepherd|Thomas H. Shepherd]], gravat per W. Wallis. Jones  Co. Temple of the Muses, Finsbury Square, Londres, 17 d'abril de 1830.]]
Durant aquesta època s'imposaren grans tensions financeres al Col·legi, alleugerint-se quan l'extravagant [[Regència britànica|Príncep Regent]] (el futur [[Jordi IV del Regne Unit|Jordi IV]]) concedí al Col·legi una dotació anual mitjançant una Cèdula Reial el 29 de febrer de 1820. Aquesta generosa donació per part de la corona, la primera des de 1555, es dirigí cap a la reparació i suport del Col·legi.ref name=Wagner 475{{harvnb|Wagner|1967|p=475}}/refref name=Woodcock 141/ 
Malgrat l'èxit en l'adquisició de la Cafeteria i de la dotació reial, el Col·legi encara contemplava la possibilitat de traslladar-se a un lloc millor. En aquells temps [[John Nash (arquitecte)|John Nash]]ref name=Wagner 475/  estava realitzant els plànols per a un nou Londres, i el 1822 el Col·legi, mitjançant l'adjunt al Comte mariscal demanà al govern una parcel·la als nous districtes per poder-hi construir una casa on tenir els seus registres. A petició del Col·legi els Lords del Tresor donaren els motius d'aquest trasllat: ''que la situació actual del Col·legi està tan àmpliament separada de l'escena dels seus deures oficials i ocupacions dels seus memorialistes i de les residències de la classe de persones que més usualment consulten els seus registres.''ref name=Wagner 477{{harvnb|Wagner|1967|p=477}}/ref

Es demanà al mateix Nash que dissenyés un nou edifici prop de [[Trafalgar Square]]; però el seu pla es demostrà massa car i ambiciós pel Col·legi.ref name=Wagner 478{{harvnb|Wagner|1967|p=478}}/ref Al mateix temps també es demanà a [[Robert Abraham]] que fes un segon plànol per l'edifici. Quan Nash s'assabentà que tenia al darrere un altre arquitecte reaccionà amb vehemència, atacant els heralds.ref name=Wagner 479{{harvnb|Wagner|1967|p=479}}/ref 
Malgrat això, el Col·legi seguí amb els seus plans, tot i que constantment van ser acossats entre els diferents oficials sobre la suma necessària per construir un nou edifici. El 1827, encara sense un pla coherent, el Duc de Norfolk ordenà al Col·legi que oblidessin la qüestió definitivament.ref name=Wagner 486{{harvnb|Wagner|1967|p=486}}/ref El 1842 els heralds es reconciliaren amb la seva ubicació, i de nou s'encarregà a Abraham que construís una nova Cambra de Registres de planta octogonal, situada sobre l'antiga cafeteria.ref name=CoA architecture/

El 1861 es proposà construir una carretera de [[Blackfriars (Londres)|Blackfriars]] a la [[Mansion House (Londres)|Mansion House]], que hauria resultat en la demolició del Col·legi. Les protestes dels heralds van aconseguir que només es tallessin les ales sud-est i sud-oest, requerint una gran remodelació. Això comportà que ara el Col·legi era un edifici de 3 costats amb el seu pati obert i encarat cap a la nova Queen Victoria Street, que va ser inaugurada el 1866. La terrassa i el porxo d'entrada s'afegiren en aquesta època.ref name=CoA architecture/ref name=Wagner 489{{harvnb|Wagner|1967|p=489}}/ref

=== Reforma ===
[[File:Herald Office, London - Stanford Map of London, 1862.jpg|thumb|right|upright|Mapa de 1862 mostrant la situació del Col·legi (etiquetat com Herald Off.). Carter Lane and Upper Thames Street es poden veure en paral·lel al nord i sud del Col·legi, respectivament. [[St Benet Paul's Wharf]], l'església oficial del Col·legi des de 1555, es pot veure al sud-oest.]]
El 18 d'octubre de 1869 s'ordenà que s'establís una comissió d'investigació sobre l'estat del Col·legi. L'ordre dirigida al [[Henry Fitzalan-Howard, 15è Duc de Norfolk|Duc de Norfolk]] deia: ''és desitjable que el College of Arms hagi de ser visitat, i una comissió instituïda a fi de determinar les regles i ordenances pel bon funcionament del dit Col·legi... són degudament obeïdes i acomplides... i ja sigui pel canvi de circumstàncies o per qualsevol altre causa, qualsevol nova llei, ordenança o regulació sigui feta... pel dit Col·legi.''ref name=Wagner 518{{harvnb|Wagner|1967|p=518}}/ref La comissió tenia 3 membres: [[Edward Fitzalan-Howard, 1r Baró Howard of Glossop|Lord Edward Fitzalan-Howard]] (el segon del Comte Mariscal), [[Sir William Alexander, 3r Baronet|Sir William Alexander]] (del Consell de la Reina) i [[Edward Bellasis (advocat)|Edward Bellasis]].ref name=Wagner 507{{harvnb|Wagner|1967|p=507}}/ref [[Bernard Burke|Sir Bernard Burke]] (del famós [[Burke's Peerage]]), en aquells moments [[Rei d'Armes Norroy i Ulster|Rei d'Armes de l'Ulster]], donà a la comissió el consell que el Col·legi hauria ''de ser com un departament del Govern, que els seus oficials rebessin salaris del Govern, i que totes les seves taxes fossin abonades al [[HM Treasury|Tresor públic]]. Aquest arranjament, estic segur, serà auto-suficient i augmentarà el caràcter de l'Oficina i l'estatus dels Heralds.''ref name=Wagner 512{{harvnb|Wagner|1967|p=512}}/ref El suggeriment de Burke per la reforma era la mateixa que ja s'havia aplicat per la Cort de Lord Lyon a Escòcia el 1867,ref{{cite web|url =http://www.legislation.gov.uk/ukpga/Vict/30-31/17/introduction | title=Lyon King of Arms Act of 1867  (30  31 Vict., c.17) | publisher=legislation.gov.uk | accessdate= 2012-01-27}}/ref  i va ser aplicada al Col·legi el 1871. però a diferència de la Cort Lyon, que era un [[tribunal de justícia]] i part de la [[Tribunals d'Escòcia|judicatura escocesa]], el ''College of Arms'' sempre ha estat una corporació independent supervissada pel Comte Mariscal. Mentre que el Lord Lyon depenia del Govern per a les seves reformes i estatuts, el Col·legi sempre havia pogut realitzar els canvis per si mateix.ref name=Wagner 513{{harvnb|Wagner|1967|p=513}}/ref La comissió també es fixà en els honoraris, les anul·lacions i la biblioteca del Col·legi, així com en la modernització general del capítol en conjunt. Quan la comissió presentà el seu informe el 1870, recomanà diversos canvis, i aquests van fer-se mitjançant una ordre del 27 d'abril de 1871. La recomanació de Burke, però, no s'aplicà.ref name=Wagner 527{{harvnb|Wagner|1967|p=527}}/ref
[[File:Player's cigarettes Norroy King of Arms cropped.jpeg|thumb|left|upright|Sir [[Algar Howard]], [[Orde del Bany|KCB]], [[Reial Orde Victorià|KCVO]], [[Creu Militar|MC]], [[Condecoració Territorial|TD]], va ser nomenat Rei d'Armes Norroy al 1931. Al 1941 va esdevenir el primer [[Rei d'Armes Norroy i Ulster]], quan ambdós títols es fusionaren. Serví en aquest càrrec fins al 1944, sent promogut a Rei d'Armes de la Lligacama, retirant-se al 1950.]]
Malgrat les troballes de la investigació, les qüestions relacionades amb l'estatus i la posició del Col·legi continuaren. A inicis del segle XX aquestes qüestions tornaren de nou a l'avantguarda. El 1903 es realitzà una investigació a instàncies d'[[Arthur Balfour]], que aviat esdevindria el [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre]]. El comitè d'investigació comptava amb 8 membres, amb [[Algernon West|Sir Algernon West]] actuant com a president. Se'ls encarregà investigar ''la constitució, deures i administració del Col·legi dels Heralds''. Les qüestions principals giraven al voltant de l'anòmala posició del Col·legi, car teòricament eren oficials de la Cort Reial, però de fet els seus ingressos provenien de les quotes pagades pels particulars pels seus serveis.ref name=Wagner 535{{harvnb|Wagner|1967|p=535}}/ref Alguns dels membres del comitè (una minoria) volien (com havia volgut Burke 34 anys abans) convertir els oficials del Col·legi d'Armes en funcionaris civils de l'Estat.ref name=Wagner 535/ Malgrat concloure que era necessària alguna forma de canvi, la investigació afirmà categòricament que qualsevol canvi ''és en el temps present i en les circumstàncies actuals impracticable.''ref name=Wagner 536{{harvnb|Wagner|1967|p=536}}/ref El 1905 la generosa dotació que rebien de la Corona (instituïda per Jordi IV) va ser aturada pel govern liberal d'aquella època, com a part de la seva campanya contra la [[Cambra dels Lords]] i el [[Estructura social del Regne Unit|sistema de classes]].ref name=Woodcock 141/

El 1928 es realitzà una nova investigació sota la presidència de [[F. E. Smith, 1r Comte de Birkenhead|Lord Birkenhead]].ref name=1928 inquiry{{cite web |url=http://www.nationalarchives.gov.uk/documentsonline/details-result.asp?queryType=1resultcount=1Edoc_Id=8044113 |title=Committee on the Heralds' College |publisher=The National Archives |accessdate= 2012-01-27}}/ref La investigació es va aturar aviat després que un memoràndum secret, escrit el 1927, circulés pel [[Ministeri de l'Interior (Regne Unit)|Home Office]], criticant la constitució i el treball dels heralds.ref name=1927 Memorandum{{cite web |url=http://www.nationalarchives.gov.uk/documentsonline/details-result.asp?queryType=1resultcount=1Edoc_Id=8043845 |title=Constitution and Working of the College of Heralds |publisher=The National Archives |accessdate= 2012-01-27}}/ref El memoràndum afirma que ''han, com s'ha vist en aquest memoràndum, intentat interferiren molts casos amb l'exercici del [[Ministre de l'Interior (Regne Unit)|Secretari d'Estat]] de la seva responsabilitat constitucional advertint la Corona'',ref name=1927 Memorandum/ i que el Col·legi ''havia adoptat pràctiques en connexió amb assumptes fora de la seva jurisdicció que semblen molt impropis en si mateixos, i calculats per portar en menyspreu la Prerrogativa Reial''.ref name=1927 Memorandum/  Aquestes acusacions concernien a les accions de certs heralds, que avogaven amb massa zel els casos dels seus clients, fins i tot contra l'oposició dels ministres de l'època.ref name=1927 Memorandum/ [[Anthony Wagner|Sir Anthony Wagner]]  escriu que ''Els oficials d'aquests departaments, sense dubte, en la forma d'excés de confiança en la seva generació, estimen el Col·legi com una institució anacrònica i anòmala que ha de ser reformada o abolida.''ref name=Wagner 540{{harvnb|Wagner|1967|p=540}}/ref El memoràndum acabava dient que ''el College of Arms és una petit i molt organitzat article de luxe, que per a la seva subsistència depèn de subministrar la demanda d'un article de luxe entre el ben fer: i com molts altres oficis crea la demanda abans de poder-la subministrar.''ref name=1927 Memorandum/

Quan el comitè va lliurar el seu informe al juny de 1928 suggeria que es realitzessin diverses reformes per fer front als principals problemes en que el Col·legi entrava en conflicte amb el ''Home Office''. En primer lloc arribava a la conclusió que el sistema de taxes era adequat i que no calia fer cap canvi en aquest sentit. Ho justificaven dient que ''posant a tots o a alguns funcionaris amb un salari fix sobrepassaria qualsevol avantatge que es pogués esperar del resultat dels canvis.''ref name=1928 inquiry/  En segon lloc afirmaven que a partir d'aquell moment el Col·legi havia de quedar completament subordinat al ''Home Office'', i que s'hauria d'establir un comitè interdepartamental per resoldre els conflictes futurs.ref name=1928 inquiry/

=== Actualment ===
[[File:College of Arms, Queen Victoria Street, London EC4 - geograph.org.uk - 1202629.jpg|thumb|right|El ''College of Arms'' al març del 2009, amb un amdami a l'ala oest de l'edifici després d'un incendi que esclatà el 5 de febrer del 2009.]]
El 1934, en el 450è aniversari de la incorporació del Col·legi es realitzà una exhibició dels principals tresors dels heralds i d'altres objectes interessants. L'exposició va ser inaugurada pel [[Bernard Fitzalan-Howard, 16è Duc de Norfolk|Comte Mariscal]], oberta entre el 28 de juny i el 26 de juliol, durant la qual rebé més de 10.000 visitants, incloent el Rei [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] i la Reina [[Elisabet Bowes-Lyon|Elisabet]].ref{{harvnb|Wagner|1967|p=547}}/ref

El 1939, amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], els registres del Col·legi es traslladaren al [[castell Thornbury]] a [[Gloucestershire]], la llar del Major [[Algar Howard]], (el Rei d'Armes Norroy). Mentrestant, el 10 i l'11 de maig de 1941 l'edifici del Col·legi va quedar gairebé destruït per un incendi que ja havia arrasat amb gairebé tots els edificis a l'est del Col·legi a Queen Victoria Street. L'edifici gairebé es va donar per perdut, quan un canvi en el vent va salvar-lo. Al final de la guerra, tots els registres van tornar de forma segura al Col·legi.ref name=Wagner 548{{harvnb|Wagner|1967|p=548}}/ref

El 1943 el Col·legi va rebre noves responsabilitats, quan el càrrec de Rei d'Armes de l'Ulster va ser annexionat i combinat amb el de Rei d'Armes de Norroy, creant un nou càrrec anomenat Rei d'Armes Norroy i Ulster; i Sir Algar Howard va ser el primer a ocupar-lo.ref{{harvnb|Wagner|1967|p=551}}/ref  

[[File:London College of Arms 2011 05.jpg|thumb|left|upright|Façada frontal de la seu del ''College of Arms'' al 2011.]]
Tot i que l'edifici del Col·legi se salvà de la guerra, els seus murs i sostres es trobaven en un estat perillós. El 1954 s'imposà als heralds que prenguessin una decisió, ja fos abandonar l'antic edifici (la qual cosa hagués estat molt beneficiosa financerament) o reparar-lo a una escala molt més enllà dels recursos del Col·legi. Eventualment, amb l'ajut del [[Ministeri d'Obres (Regne Unit)|Ministeri d'Obres]] i d'una subscripció pública, l'edifici va ser restaurat a temps pel quart centenari del Col·legi en possessió de Derby Place.ref{{harvnb|Wagner|1967|p=528}}/ref Les portes actuals de l'edifici s'instal·laren el 1956, i venien originàriament de [[Goodrich Court]] a [[Herefordshire]]. Les noves portes mostren l'escut i la cimera del Col·legi.ref name=CoA architecture/

L'any del cinquè centenari de la incorporació del ''College of Arms'', se celebrà un servei d'acció de gràcies especial a [[St Benet Paul's Wharf]], l'església oficial del Col·legi des del 1555, el 2 de març de 1984. Els Reis d'Armes, Heralds i Persevants, ordinaris i extraordiaris, amb l'uniforme complet marxaren en processó des de la seu del Col·legi conjuntament amb la [[Elisabet II del Regne Unit|Reina Elisabet II]], el [[Miles Fitzalan-Howard, 17è Duc de Norfolk|Duc de Norfolk]], el Comte Mariscal, i el [[Edward Fitzalan-Howard, 18è Duc de Norfolk|Comte d'Arundel]], el segon del Comte Mariscal.ref{{cite web |url=http://www.stbenetwelshchurch.org.uk/pages/StBenet_Brief_History.pdf |title=The Guild Church of St Benet, Paul’s Wharf: A Brief History |publisher=stbenetwelshchurch.org.uk |accessdate= 2012-01-27}}/ref

El 5 de febrer del 2009 esclatà un incendi al tercer i quart pisos de l'ala oest de la seu del Col·legi. Vuit vehicles de la [[Brigada de bombers de Londres]] van poder posar sota control les flames, 35 persones van ser evacuades de l'edifici i 100 més dels edificis adjacents.ref{{cite news |url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/7872224.stm |title=Fire at heraldry records building |publisher=BBC News |accessdate= 2012-01-27 |date=5 February 2009}}/ref  Afortunadament no es van malmetre registres ni llibres de l'arxiu.ref{{cite news |url=http://www.independent.co.uk/news/uk/home-news/fire-hits-college-of-arms-1547334.html |title=Fire hits College of Arms |work=The Independent |location=UK |accessdate= 2012-01-27 |first=Wesley |last=Johnson |date=5 February 2009}}/refref{{cite web|url =http://college-of-arms.gov.uk/Newsletter/020.htm | title=The College of Arms Newsletter, March 2009 | publisher=College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/ref Les reparacions de les sales danyades pel fum i els maons exteriors va ser completada al desembre del 2009.ref{{cite web|url =http://college-of-arms.gov.uk/Newsletter/022.htm | title=The College of Arms Newsletter, October 2009 | publisher= College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/ref

== Papers ==
=== Cerimonial ===
[[Fitxer:Heralds at Garter Service.jpg|thumb|right|upright|Heralds en processó fins a la [[capella de Sant Jordi (Castell de Windsor)|capella de Sant Jordi]] del [[castell de Windsor]] pel servei anual de l'[[Orde de la Lligacama]], 19 de juny de 2006.]]
El College of Arms forma part de la [[Cort Reial del Regne Unit|Cort]] del [[Monarquia del Regne Unit|Sobirà del Regne Unit]], i per tant serveixen el monarca acompanyant-lo en diverses cerimònies d'estat.ref name=CoA history/ Aquestes ocasions es centren sobre la institució de la monarquia com a [[cap d'estat|símbol de l'Estat]], i l'expressió de majestat i poder mitjançant la pompa pública i la cerimònia. Els heralds llueixen els seus uniformes complerts només en dues ocasions a l'any; a la tardor durant l'[[Obertura Estatal del Parlament]] i a inicis d'estiu al Servei de la Lligacama al [[Castell de Windsor]]. L'organització i la planificació de totes les cerimònies d'estat cau sota la prerrogativa del Comte Mariscal, el cap del Col·legi.ref name=Earl Marshal{{cite web |url=http://www.royal.gov.uk/TheRoyalHousehold/OfficialRoyalposts/EarlMarshal.aspx |title=Official Royal posts: Earl Marshal |publisher=The Royal Household |accessdate= 2012-01-27}}/ref Com a resultat els heralds tenen un paper en totes les cerimònies reials significatives.ref name=Bedingfeld 37{{harvnb|Bedingfeld|Gwynn-Jones|1993|p=37}}/refref{{harvnb|Boutell|1863|p=110}}/ref

L'obertura estatal del Parlament té lloc anualment cap a la tardor al [[Palau de Westminster|Parlament]]. Els heralds, tant els oficials ordinaris com els extraordinaris, formen la part inicial de la [[processó|processó reial]], precedint al sobirà i a la resta dels [[gran oficial de l'estat|grans oficials de l'estat]].ref name=CoA history/ref{{cite news|url =http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/politics/r-s/194148.stm | title=UK Politics: A-Z of Parliament: State Opening of Parliament – Royal Procession |publisher=BBC News | accessdate= 2012-01-27 |date=15 October 1998}}/ref La processó comença als peus de la [[Torre Victòria]], dirigint-se pel Porxo Normand fins a la Cambra Robing. Un cop el Sobirà s'ha posat la [[Corona Imperial de l'Estat]], els heralds el condueixen per la Galeria Reial fins a la [[Cambra dels Lords]], on estan amb ell durant el [[Discurs des del tron|seu discurs]], i l'acompanyen fins que abandona el Palau.ref{{cite web|url =http://www.bbc.co.uk/history/trail/church_state/westminster_later/pomp_and_westminster_02.shtml | title=Pomp and Circumstance at Westminster | publisher=Christine Riding for BBC Online | accessdate= 2012-01-27}}/ref

El Servei de la Lligacama o Dia de la Lligacama (''Garter Service'' o ''Garter Day'') se celebra cada juny el dilluns de la [[Royal Ascot|setmana de Royal Ascot]]. El servei anual té lloc a la [[capella de Sant Jordi (Castell de Windsor)|capella de Sant Jordi]] del [[castell de Windsor]]. En aquest dia els nous Companys de l'[[Orde de la Lligacama]] són investits personalment amb les seves insígnies a la Sala del Tron del Castell de Windsor pel Sobirà. Després, tots els membres mengen junts, vestint les seves robes de vellut blau i el barret de vellut negre amb la ploma d'estruç blanca a la [[Cambra de Waterloo]]. Després, els membres fan el camí a peu des de l'Upper Ward del castell fins a la Capella de Sant Jordi. Durant la seva processó són precedits pels membres del College of Arms amb les seves sobrevestes, els [[cavallers militars de windsor]] i els contingents dels [[escortes del sobirà]]. Després del servei, els membres tornen a l'Upper Ward en carruatge.ref{{cite web |url=http://www.royal.gov.uk/RoyalEventsandCeremonies/Garter%20and%20Thistle%20Services/GarterDay.aspx |title=The Monarchy Today – Royal events and ceremonies – Garter Service |publisher=The Royal Household |accessdate=  }}/ref 
Aquesta cerimònia és especialment significativa pel Rei d'Armes de la Lligacama, l'oficial superior del Col·legi, que és un oficial de l'Orde.ref{{cite web |url=http://www.royal.gov.uk/MonarchUK/Honours/OrderoftheGarter/MembersoftheOrderoftheGarter.aspx |title=Members of the Order of the Garter |publisher=The Royal Household |accessdate=  }}/ref
[[Fitxer:King Edward VIII opening Parliament.jpg|thumb|left|upright|El Rei [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]] envoltat d'heralds del College of Arms abans de la seva única [[Obertura Estatal del Parlament]], el 3 de novembre de 1936.]]
La participació en aquestes dues cerimònies anuals es considera la menor part del temps de les obligacions dels heralds.ref name=Woodcock 142{{harvnb|Woodcock|Robinson|1988|p=142}}/ref 
En altres èpoques, però, participaven en diverses de les cerimònies més importants relatives a la vida del monarca britànic. Després de la [[traspàs de la corona|mort del sobirà]] el [[Consell d'Adhesió]] (format pels [[Consell Privat del Regne Unit|Consellers Privats]] i d'altres alts funcionaris com el Lord Batlle de Londres) es troben al [[Palau de Saint James]] per fer la proclama formal de l'ascensió del nou sobirà. El mètode tradicional per fer pública la proclamació del consell reconeixent el nou monarca és que es llegeixi físicament al carrer.ref{{cite web |url=http://www.publications.parliament.uk/pa/cm201012/cmselect/cmpolcon/1615/1615we02.htm |title=Rules of Royal Succession |publisher=Political and Constitutional Reform Committee |accessdate= 2012-01-27}}/ref Aquesta tasca és encarregada a diversos membres del Col·legi per mitjà del Comte Mariscal, qui rep el text de la proclama del consell en persona. La proclama ha de llegir-se en diversos llocs de Londres. Tradicionalment, el primer lloc és des del balcó del [[Friary Court]] al Palau de Saint James.ref{{cite web |url=http://www.royal.gov.uk/TheRoyalResidences/StJamessPalace/Today.aspx |title=Royal Residences: St. James's Palace |publisher=The Royal Household |accessdate=  }}/ref 
Un altre lloc des d'on es llegeix és el [[Temple Bar]]. Hi ha un destacament d'heralds, acompanyats de tropes del [[Royal Horse Guards]], que demana permís per accedir al recinte de la City de Londres al mariscal de la city i al [[city remembrancer]]. La barrera, consistent en una cinta de seda (en lloc de l'antiga barrera) llavors és retirada i el destacament avança per trobar-se amb el Lord Batlle i els [[Sheriff de la City|sheriffs de la City]], on es llegeix la proclama. Altres lectures fetes pels membres del Col·legi també tenen lloc a la cantonada de [[Chancery Lane]], a [[Fleet Street]] i a la [[Reial Borsa de Londres|Royal Exchange]].ref{{cite news |url=http://query.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F60A12FA3A5F12738DDDAC0A94DE405B828CF1D3 |title=How a New King Succeeds to the Throne |work=The New York Times |accessdate=  |date=25 June 1902}}/refref{{cite news |url=http://www.guardian.co.uk/uk/1936/dec/11/queenmother.monarchy1 |title=New King proclaimed to-morrow |work=The Guardian |location=UK |accessdate=  |date=6 April 2000}}/ref

Durant la cerimònia de [[coronació]], els membres del Col·legi formen part de la processó Reial quan entra a l'[[Abadia de Westminster]].ref name=CoA history/ Els membres del Col·legi marxen en la processó en virtut que són ''Reis, Heralds i Persevants de les Armes d'Anglaterra.'' Ho fan al costat dels seus col·legues escocesos: el Lord Lyon els Heralds i els Perservants d'Armes de la Cort Lyon. El Rei d'Armes de la Lligacama normalment se situa a continuació del [[Lord Gran Camarlenc]] a la processó, té el deure de guiar, però no participar en la cerimònia. Els deures de la Lligacama durant la cerimònia de coronació són com els d'un [[mestre de cerimònies]].ref{{cite web |url=http://www.londononline.co.uk/monarchy/Ancient_Coronation_Services/5/ |title=Ancient Coronation Traditions  Etiquette: Part 5 |publisher=London Online |accessdate=  }}/ref 
És només durant aquesta cerimònia en que els Reis d'Armes poden lluir les seves [[corona (ornament)|corones]] distintives, sent els únics, llevats del Rei i la Reina, que poden fer-ho.ref name=Robson 35{{harvnb|Robson|1830|p=35}}/ref

[[Fitxer:Procession of the Heralds at the Funeral of Elizabeth I.JPG|thumb|right|350px|La processó heràldica del funeral de la Reina [[Elisabet I d'Anglaterra|Elisabet I]] al 1603, mostrant alguns dels heralds del College of Arms, cadascun d'ells portant una peça de l'armadura de la sobirana.]]
Als [[Funeral d'estat al Regne Unit|funerals d'estat]] els heralds de nou se situen al capdavant de la processó reial quan entren al lloc. Històricament durant la processó de funerals reials (normalment del sobirà) els heralds portaven una peça de l'armadura (l'[[casc (heràldica)|elm]] amb la [[cimera (heràldica)|cimera]], els [[esperó (hípica)|esperons]], el [[guantellet]], l'[[escussó]], l'[[espasa]] i un escut d'armes literal (una [[sobrevesta]] heràldica). aquesta processó de avalleria era una part integral del funeral reial heràldic. Un dels papers més solemnes pels heralds durant un funeral reial és la lectura de tots els estils i títols del difunt. El 9 d'abril del 2002, el Rei d'Armes de la Lligacama [[Peter Gwynn-Jones]] llegí tots els estils i els 437 títols de la [[Elisabet Bowes-Lyon|Reina Elisabet, la Reina Mare]] al final del seu funeral a l'Abadia de Westminster.ref{{cite news |url=http://www.telegraph.co.uk/news/uknews/1390045/Queen-Mothers-human-side-seen-in-poems-and-hymns.html |title=Queen Mother's 'human side' seen in poems and hymns |publisher=The Telegraph |accessdate=  |location=London |first1=Andrew |last1=Alderson |first2=Adam |last2=Lusher |date=7 April 2002}}/refref{{cite news |url=http://www.guardian.co.uk/media/2002/apr/10/broadcasting.queenmother |title=Wit, wisdom, and not a burgundy tie in sight |work=The Guardian |location=UK |accessdate=  |first=Stephen |last=Moss |date=10 April 2002}}/ref

=== Garantir i provar la descendència de les armes ===
[[File:Grant of Arms for Henry Draper of Colnbrook 1571.jpg|thumb|left|Una prova d'Armes per Henry Draper de [[Colnbrook]], tal com la lliurà el Rei d'Armes Clarenceux, Robert Cooke al 1571. El document l'autoritzava a emprar les armes mostrades.]]
La concessió d'un [[escut d'armes]] al Regne Unit és prerrogativa del monarca britànic. Però aquest delegà aquest poder a dues autoritats: el Lord Lyon, amb jurisdicció sobre Escòcia, i el College of Arma sobre Anglaterra, Gal·les i Irlanda del Nord. Sota aquesta darrera jurisdicció, el dret a les armes és adquirit exclusivament o bé provant ser descendent mitjançant una línia masculina sense ruptura d'algú registrat o en ser autoritzat mitjançant una nova concessió del Rei d'Armes.ref name=Grant Arms{{cite web |url=http://www.college-of-arms.gov.uk/About/08.htm |title=The granting of arms |publisher=College of Arms |accessdate=  }}/ref Aquestes són les maneres més habituals per obtenir aquest dret, tot i que també les armes poden ser adquirides: per una concessió de la Corona, per prescripció, per successió en un càrrec o per matrimoni. La descendència d'armes segueix la Llei d'armes heràldiques, que és una branca del dret anglès, interpretat per advocats civils al Jutjat de Cavalleria. Sir Edward Coke, al seu ''Commentary upon Littleton'' (1628) va escriure que ''l'alta burgesia i les armes és la naturalesa de [[gavelkind]]e, de la que descendeix a tots els fills.''. Els escuts a Anglaterra, per tant, passen a tots els descendents mascles, i no només al més gran (a diferència del que succeeix a Escòcia).ref name=Brooke-Little 265{{harvnb|Brooke-Little|1978|p=265}}/refref name=Woodcock 33{{harvnb|Woodcock|Robinson|1988|p=33}}/ref

Quan es concedeixen noves armes, se certifica mitjançant una [[carta patent]]. La Corona delega tota la seva autoritat en el Rei d'Armes, però abans que cap carta pugui ser lliurada ha de tenir l'autorització del Comte Mariscal donant el vistiplau a la concessió d'armes. Aquest ha estat el cas des de 1673, quan l'autoritat del Comte Mariscal va quedar establerta mitjançant una declaració reial constatant, entre altres coses, que no es donarien patents d'armes sense el seu consentiment. Així s'establia el sistema actual mitjançant el qual l'aprovació reial per aprovar candidats per concedir armes és exercida pel Comte Mariscal, i l'autoritat reial per donar les armes és exercida pels Reis d'Armes. Inicialment es realitza una petició, anomenada memorial, dirigida al Comte Mariscal. Aquest memorial serà elaborada per un oficial d'armes pel peticionari, si es creu que aquesta petició serà acceptada.ref name=Grant Arms/ref name=Brooke-Little 267{{harvnb|Brooke-Little|1978|p=267}}/ref Actualment no hi ha criteri d'elegibilitat per a una concessió d'armes; i el Col·legi recomana que les distincions o honors des de la Corona, comissions civils o militars, els títols universitaris, les qualificacions professionals, els serveis públics i de caritat, i l'eminència o bona posició a la vida local o nacional seran presos en consideració.ref name=Woodcock 142/ref name=Grant Arms/ref name=Woodcock 143/

[[File:To all and Singular, Grant of Arms.gif|thumb|right|Secció d'una concessió d'armes moderna pel Rt. Rev [[Archibald Cullen|Archibald Howard Cullen]], [[Bisbat de Grahamstown|bisbe de Grahamstown]]. La concessió va ser lliurada pel Rei d'Armes de la Lligacama Sir [[George Bellew|George Rothe Bellew]] a la dècada de 1940.]]

Al passat aquesta possibilitat d'elegibilitat ha estat font de grans conflictes entre els heralds, car aquests enviaments es feien sobre una base oficial pels clients, la qual cosa significava que certa inadequació s'ignorava en lloc de guanys per a oficials anteriors. La idoneïtat descansava en la frase homes eminents, originàriament la prova aplicada era una de riquesa o estatus social, i qualsevol home que pogués lluir un escut d'armes s'esperava que fos un [[gentilhome]].ref name=Woodcock 142/ El 1530, els heralds aplicaven una qualificació de propietat, requerint als candidats per a una concessió d'armes que tinguessin una renta sobre la terra de £10 anuals, o una riquesa mobiliària de £300. Però aquest no va ser el cas quan, el 1616, Ralph Brooke, Herald de York, enganyà al Rei d'Armes de la Lligacama, [[William Segar]], en la concessió d'un escut d'armes a [[Gregory Brandon]], un vulgar [[botxí]], per la suma de 22 [[Xíling anglès|xílings]].ref{{ref-llibre |títol=[http://books.google.co.th/books?id=ETAwAAAAYAAJpg=PR6lpg=PR6dq=Curialia+miscellanea%3B+or,+Anecdotes+of+old+timessource=blots=jirB5pwF3Hsig=lMbmxI5MufaMtunad_fu2m1GNzEhl=ensa=Xei=XpYhT9LXBIrqrQfV7qDDCAredir_esc=y#v=snippetq=Ralphe%20Brooke%2C%20York%20Herald%2C%20tricked%20Garter%20King%20of%20Arms%2C%20Segarf=false Parentalia: or, Memoirs of the Rev. Dr. Pegge] |cognom=Pegge |nom=Samuel |enllaçautor=Samuel Pegge |any=1818 |editorial=J. Nichols, Son, and Bentley |lloc=London |pàgines=335–336}}/refref{{harvnb|Wagner|1967|p=219}}/ref Quan el rei s'assabentà els empresonà a tots dos a [[Marshalsea]], sent alliberats uns dies després.ref{{harvnb|Wagner|1967|p=220}}/ref

Les taxes per la concessió d'armes és deguda al fet que quan es presenta el memorial, la suma s'estableix a l'ordre del Comte Mariscal. Des de gener del 2011 les taxes per a una concessió personal d'armes, incloent la [[cimera (heràldica)|cimera]] és de £4,400,  una concessió per a una entitat sense ànim de lucre és de i per a una empresa comercial és de. Aquestes quantitats no inclouen la concessió d'una [[escut heràldic|escut]], un [[suport (heràldica)|suport]] o un [[bandera heràldica|estendart]], la seva inclusió en la concessió té càrrecs addicionals.ref name=Grant Arms/
  
Un cop el comte mariscal ha aprovat la petició emet la seva ordre al Rei d'Armes, i aquest permetrà prosseguir amb la concessió de les armes. És durant aquesta etapa que comença el disseny i la formació de les armes. Tot i que el Rei d'Armes té una discreció absoluta sobre la composició de les armes, té en absoluta consideració els desigs del demandant. Aquests inclouen al·lusions i referències a la vida i èxits del sol·licitant. El disseny de qualsevol escut d'armes nou ha de complir amb totes les normes de l'heràldica, a més de ser absolutament original i distint de totes les armes prèvies registrades als arxius del Col·legi. Un esbós preeliminar serà aprovat i enviat al peticionari per a la seva aprovació.ref name=Grant Arms/ref name=Brooke-Little 267/

[[File:City of Bridgetown, Barbados Armorial bearing.jpg|thumb|left|upright|Escut d'armes de la ciutat de [[Bridgetown]], capital i ciutat major de [[Barbados]]. Les armes van ser donades a la ciutat el 20 de setembre de 1960 pel ''College of Arms''.]]
Tan bon punt la composició del [[blasonament]] és acordada per ambdues parts es procedeix a la creació de la concessió final. Aquesta pren la forma d'una carta patent il·luminada i decorada a mà. La carta és escrita i pintada sobre [[vitel·la]] per un artista i [[escrivà]] del Col·legi. Llavors, la carta és signada i segellada pel Rei d'Armes i és lliurada al peticionari, autoritzant l'ús de les armes blasonades com a propietat perpètua per a ell i els seus hereus. Sempre es realitza una còpia de la concessió pel registre propi del Col·legi.ref name=Grant Arms/ref name=Brooke-Little 267/

Un cop lliurat, un escut d'armes esdevé propietat hereditària del propietari i els seus descendents. Però només pot transmetre's si l'hereu és un home i descendent legítim de qui va rebre les armes. Per establir el dret d'armes per descendència, hom ha de poder provar que un avantpassat tenia les seves armes registrades als arxius del Col·legi. Si hi ha possibilitat d'aquest tipus d'herència, hom ha de posar-se en contacte amb un oficial del Col·legi, que l'assessorarà sobre el curs d'acció i el cost d'aquesta recerca. La recerca d'un descendent d'armes requereix detalls de l'ascendència paterna, que inclou l'examen del registres genealògics. El primer pas inclou una recerca del nom de la família als arxius del Col·legi, car els escuts d'armes i el nom de la família no té connexió, l'oficial podria provar, mitjançant aquest mètode, que no hi ha descendència. Però si es troba connexió mitjançant una recerca genealògica fora dels arxius del Col·legi, llavors es realitzaria per obtenir proves definitives de la descendència d'algú que té armes.ref name=Woodcock 143/ref name=Descent Arms{{cite web |url=http://www.college-of-arms.gov.uk/About/09.htm |title=Proving a right to arms by descent, and genealogical research |publisher=College of Arms |accessdate= 2012-01-27}}/ref

===Canvi de noms ===
El College of Arms està també autoritzat per registrar un [[canvi de nom]]. Al dret comú no hi ha obligació de sotmetre's a cap formalitat en particular a fi de canviar de nom. En canvi, és possible executar una [[escriptura de fet]], més específicament una [[escriptura de canvi de nom]], com a demostració d'intenció d'adoptar i emprar a partir d'aquell moment un nou nom, i aquesta escriptura ha de ser lliurada al [[Tribunal Superior del Regne Unit|Tribunal Superior]] o al Col·legi. En presentar-se l'escriptura, aquesta és publicada a la [[Gaseta de Londres]]. L'escriptura de fet no figura en el registre, però és publicada, si el canvi de no només afecta al [[prenom|nom propi]].ref name=Change name{{cite web |url=http://www.college-of-arms.gov.uk/About/13.htm |title=Changes of name |publisher=College of Arms |accessdate= 2012-01-27}}/ref

===Canvi de nom i escut ===
També és possible canviar-se l'escut d'armes, adoptant o no o afegint un nou [[cognom]], per Llicència Reial, que és una llicència en forma d'una ordre de la Corona dirigida als Reis d'Armes instruint-los a exemplificar les armes transferides o una versió d'aquestes al titular de la llicència en el seu nou nom. Les Llicències Reials són lliurades amb l'assessorament del Rei d'Armes de la Lligacama i normalment depenen de certes circumstàncies com una ordre judicial testamentària o un bon motiu per voler perpetuar un escut heràldic en particular. La Llicència Reial no té efecte fins que l'exemplificació és emesa i registrada al Col·legi. Les Llicències Reials són publicades a la [[Gaseta de Londres]] i obvien la necessitat d'una escriptura de fet.ref name=Change name/

===Registres genealògics ===
[[File:Robert Glover Pedigree de Euro.jpg|thumb|right|Un exemple d'un arbre genealògic elisabetià de la família de [[Northumberland]], barons de Warkworth i Clavering. Escrit i il·luminat per l'herald de Somerset [[Robert Glover (oficial d'armes)|Robert Glover]] entre 1570 i 1588.]]
A causa de la naturalesa hereditària dels escuts heràldics el Col·legi també ha participat en la [[genealogia]] des del [[segle XV]]. El Col·legi regularment realitza investigacions genealògiques per individus amb famílies a les illes britàniques de totes les classes socials. Com que el Col·legi és també el dipòsit oficial de materials genealògics com [[diagrama de pedigrí|diagràmes de pedigrí]] i [[arbre genealògic|arbres genealògics]].ref name=Pedigree{{cite web |url=http://www.college-of-arms.gov.uk/About/10.htm |title=Registering a pedigree at the College of Arms |publisher=College of Arms |accessdate= 2012-01-27}}/ref Els extensos registres del Col·legi dins d'aquest àmbit es remunten a més de 5 segles.ref name=Descent Arms/ Una persona pot, si així ho vol, tenir el seu pedigrí familiar als registres del Col·legi. Per fer-ho necessitaria els serveis d'un oficial del Col·legi que elaboraria l'arbre genealògic. L'oficial s'asseguraria que el pedigrí té el format correcte i també advertiria al client de les proves documentals necessàries per donar validesa a l'arbre. Després d'això, l'oficial presentaria el pedigrí al capítol de dos altres oficials, que l'examinarien per evitar errors o per demanar més recerca. Després del seu examen el pedigrí s'inscriuria al registre del Col·legi.ref name=Pedigree/

=== Llistes dels Pars ===
L'Acta de la Cambra dels Lords de 1999 eliminà el dret automàtic dels Pars hereditaris a tenir un escó a la [[Cambra del Lords]]. Abans que s'acceptés aquesta Acta, qualsevol que heretés un títol de la [[noblesa d'Anglaterra]], d'[[noblesa d'Escòcia|Escòcia]], d'[[noblesa d'Irlanda|Irlanda]], de la [[Noblesa de la Gran Bretanya|Gran Bretanya]] i de la [[Noblesa del Regne Unit|Regne Unit]], que provés la seva successió mitjançant un [[orde de comparecència]] al Parlament.ref{{cite web|url=http://www.statutelaw.gov.uk/content.aspx?activeTextDocId=1459027 |title=House of Lords Act 1999 (1999 c.34) |publisher=Statutelaw.gov.uk |date=11 November 1999 |accessdate= 2012-01-27}}/ref  Tots els pars reberen aquestes citacions apareixen al Registre de Lords Espirituals i Temporals, un document mantingut pel [[Secretari dels Parlaments]]. Com a resultat de l'Acta, el Registrador dels Lords Espiritual i Temporals només registra els noms dels pars de per vida i els 92 pars hereditaris que queden a la Cambra dels Lords. Això significa que el registre era incomplet, car exclou la majoria dels altres pars hereditaris, els quals no són membres de la Cambra dels Lords.ref name=COA roll{{cite web|url=http://www.college-of-arms.gov.uk/PeersRoll.html |title=Introductory text to the Roll of the Peerage |publisher=College of Arms |date=1 June 2004 |accessdate= 2012-01-27}}/ref

L'1 de juny del 2004 una Cèdula Reial estesa per la Reina Elisabet II afirmà que ''és desitjable que es disposi d'un registre complet de tots aquells subjectes Nostres que són Pars'', sent anomenat aquest nou registre Lista dels Pars. L'orde va ser publicada a la [[Gaseta de Londres]] l'11 de juny del 2004;ref{{cite web|url=http://www.london-gazette.co.uk/issues/57314/pages/7320 |title=London Gazette no 57314 (11/06/2004) pp. 7320–1 |publisher=London-gazette.co.uk |date=11 June 2004 |accessdate= 2012-01-27}}/ref i donava la responsabilitat de mantenir la llista al [[Departament d'Afers Constitucionals|Secretari d'Estat d'Afers Constitucionals]]; el 2007 aquesta responsabilitat va ser assumida per l'[[Funcionari de la Corona a la Cancelleria|Oficial de la Corona]] al recentment creat [[Ministeri de Justícia (Regne Unit)|Ministeri de Justícia]]. L'orde estipulava que el Secretari d'Estat actuaria d'acord amb el Rei d'Armes de la Lligacama i el Lord Lyon d'Armes. La llista seria publicada pel ''College of Arms'' i actualment existeix una edició ''on line''.ref{{cite web|url=http://www.college-of-arms.gov.uk/Roll%20of%20the%20Peerage.pdf |title=The Roll of the Peerage |publisher=College of Arms |date=1 June 2004 |accessdate=  }}/ref

==Comte mariscal ==
El [[comte mariscal]] és un dels grans oficials de l'estat, i el seu càrrec existeix des del 1386. Molts dels que l'han ocupat eren parents entre si, però no va ser fins al 1672 en que el càrrec esdevingué hereditari. Aquell any, [[Henry Howard, 6è Duc de Norfolk|Henry Howard]] va ser nomenat pel càrrec pel rei [[Carles II d'Anglaterra|Carles II]], el 1677 va heretar el [[Duc de Norfolk|Ducat de Norfolk]] com a 6è Duc, combinant ambdós títols pels seus successors.ref name=Earl Marshal/ref name=Boutell (1863) 109/

El títol s'origina amb el de [[mariscal]], un dels oficials militars en cap del monarca anglès. Com a tal, es feia responsable de tots els afers relatius a la guerra i conjuntament amb el [[lord alt conestable]] exercien conjuntament com a jutges del Tribunal de Cavalleria. Després del declivi de la [[cavalleria]] medieval, el paper del comte mariscal passà a afectar tots els afers d'estat i cerimònies reials. Al segle XVI aquesta supervisió incloïa el ''College of Arms'' i els seus heralds.ref name=CoA history/ref name=Earl Marshal/ Així, el comte mariscal esdevingué el cap del ''College of Arms''; tots els afers importants relatius al seu govern, incloent el nomenament dels nous heralds, ha de comptar amb la seva aprovació.ref name=CoA current officers{{cite web|url =http://www.college-of-arms.gov.uk/About/04.htm | title=The current officers of arms | publisher=College of Arms | accessdate=  }}/ref

{| border=1 border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 style=width:100%; margin:0.5em 1em 0.5em 0; background:#f9f9f9; border:1px #aaa solid; border-collapse:collapse;
|-
| colspan=4  style=background:#ccf; text-align:center;|'''Cap del ''College of Arms'''''
|-
!style=width: 90px;|Escut
!style=width: 25%;|Títols i Càrrecs
!style=width: 25%;|Nombr(Data de Successió)
!Notes
|-
| style=text-align:center;| [[Fitxer:Arms of the Duke of Norfolk, the Earl Marshal.svg|80px|Duc de Norfolk]] ||center[[Duc de Norfolk]],br[[comte mariscal|comte mariscal i mariscal hereditari d'Anglaterra]]/center||center[[Edward Fitzalan-Howard, 18è Duc de Norfolk|Edward William Fitzalan-Howard, D.L.]]br(24 de juny de 2002)ref name=Duke of Norfolk{{cite web|url =http://thepeerage.com/p6232.htm | title=Person Page – 6232 | publisher=thePeerage.com | accessdate=  }}/ref/center||Edward Fitzalan-Howard, el 18è Duc de Norfolk (nascut el 2 de desembre de 1956) assumí el càrrec de comte mariscal en morir el seu pare, [[Miles Stapleton-Fitzalan-Howard, 17è Duc de Norfolk]] al 2002. L'hereu al càrrec és el seu fill gran [[Henry Fitzalan-Howard, Comte d'Arundel]] (nascut el 3 de desembre de 1987).ref name=Duke of Norfolk/
|}

=== Tribunal de Cavalleria ===
L'Alt Tribunal de Cavalleria o el Tribunal del comte mariscal és un tribunal civil especialitzat anglès, presidit pel comte mariscal.ref name=Bedingfeld 32/ Les primeres referències a aquest tribunal daten de 1348. Té jurisdicció sobre totes les qüestions relatives a l'heràldica, legalitzant i donant suport a les decisions del ''College of Arms''. El tribunal considera tots els casos relatius a les qüestions d'estatus, incloent disputes subre el rang social i sobre la llei heràldica, per exemple, les denúncies sobre les violacions en l'ús d'un escut d'armes. El Tribunal de Cavalleria es reuneix sota les premisses del Col·legi; però la darrera ocasió en que es trobà va ser el 1954, sent la primera vegada que es reuní en 230 anys.ref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/books/about/Medieval_justice.html?id=560fPSrm2hwCredir_esc=y |títol=Medieval Justice: Cases and Laws in France, England and Germany, 500–1500 |cognom=Janin |nom=Hunt |any=2004 |editorial=McFarland  Company |lloc=London |isbn=0-7864-1841-9 |pàgines=145–146}}/ref

== Heralds del Col·legi ==
[[File:Funeral procession of Elizabeth I William Camden Clarenceux 1603.jpg|thumb|right|upright|[[William Camden]] com Rei d'Armes Clarenceux a la processó fúnebre d'Elisabet I al 1603. Camden porta una guerrera, possiblement un tabard reial o [[sobrevesta]] amb l'[[escut reial d'Anglaterra]].]] 
El ''College of Arms'' és una corporació de 13 heralds, anomenats Oficials d'Ordinari. Aquests 13 poden ser dividits jeràrquicament en 3 rangs distintius: tres [[Reis d'Armes]], sis [[Herald|Heralds d'Armes]] i quatre [[Persevant|Persevants d'Armes]]. També existeixen 7 Oficials Extraordinaris, que participen en ocasions cerimonials però que no formen part del Col·legi. Com a membres de la cort reial, els heralds són nomenats a plaer pel Sobirà sota la recomanació del comte mariscal.ref name=CoA current officers/ref{{harvnb|Bedingfeld|Gwynn-Jones|1993|p=24}}/ref Els Oficials d'Ordinari són nomenats mitjançant Cartes de Patent sota el [[Gran Segell del Reialme]], i els Oficials Extraordinaris pel [[Signe Reial Manual]]; i tots els nomenaments són anunciats a la ''[[London Gazette]]''.ref name=Woodcock 139{{harvnb|Woodcock|Robinson|1988|p=139}}/ref

Els Oficials d'Ordinari del Col·legi van ser instituïts en diferents dates (alguns d'ells abans de la mateixa incorporació del Col·legi), alguns van ser creats com a servents privats dels nobles, i alguns eren servents reials des de l'inici.ref name=Woodcock 139/ Els Oficials Extraordinaris, en canvi, prenen els seus noms dels títols i condició del comte mariscal, i també van ser creats en moments diferents per a necessitats cerimonials.ref name=Woodcock 140{{harvnb|Woodcock|Robinson|1988|p=140}}/ref

=== Estipendis ===
El Col·legi s'autofinancia, i no rep cap subvenció pública regular.ref name=CoA work/  Els seus oficials tenen salaris oficials, que són pagats per la Corona. Aquests salaris van pujar durant el regnat de [[Jaume I d'Anglaterra i VI d'Escòcia|Jaume I]], però van ser reduïts per [[Guillem IV del Regne Unit|Guillem IV]].ref name=Woodcock 141{{harvnb|Woodcock|Robinson|1988|p=141}}/ref Aquests salaris anuals mostren el cost de la vida del moment; tot i que actualment només és un pagament nominal. A més dels seus deures oficials, els heralds han realitzat des de fa segles pràctiques privades en qüestió d'heràldica i genealogia, pels quals cobren els seus honoraris professionals.ref name=CoA work/ref name=CoA current officers/

{| border=1 border=1 cellpadding=1 cellspacing=0 style=width:50%; margin:0.5em 1em 0.5em 0; background:#f9f9f9; border:1px #aaa solid; border-collapse:collapse;
|-
!  style=width:20%; background:#ccf;| Oficials d'Ordinari
!  style=width:10%; background:#ccf;|1618ref name=Wagner 100{{harvnb|Wagner|1967|p=100}}/ref
!  style=width:10%; background:#ccf;|1831ref name=Wagner 100/
!  style=width:10%; background:#ccf;|Presentref name=CoA current officers/
|-
||center Rei d'Armes de la Lligacama /center||center[[Lliura esterlina|£]]100/center||center£49 1[[Xíling anglès|s.]] 4[[Penic|d]]/center||center£49.07/center
|-
||center Reis d'Armes Provincials /center||center£40/center||center£20 5s./center||center£20.25/center
|-
||centerHeralds/center||center£26 13s. 4d/center||center£17 16s./center||center£17.80/center
|-
||center Persevants /center||center£20/center||center£13 19s./center||center£13.95/center
|}

=== Uniformes ===
[[File:Pursuivant tabard.jpg|thumb|right|150px|Un tabard actual de Persevant d'Armes, fet de seda de damasc.]]
L'estri més reconeixedor del vestuari dels heralds han estat sempre els seus [[tabard]]s. Des del segle XIII apareixen registres d'aquesta prenda distintiva. Inicialment és possible que l'herald portés l'abric del seu amo, però fins i tot a l'inici això hauria tingut una significació especial, significant que era en efecte el representant del seu amo. Especialment quan el seu amo era un príncep sobirà, l'ús d'aquesta jaqueta donava a l'herald un estatus diplomàtic especial.ref name=Wagner 79{{harvnb|Wagner|1967|p=79}}/ref [[John Anstis]] va escriure que: ''L'ús de les robes exteriors del Príncep, que han estat estimades pel consens de les nacions, per ser una extraordinària instància de favor i honor, com al precedent del [[Mordecai]], sota un rei de Pèrsia.''ref name=Wagner 79/ El darrer rei d'Anglaterra que va portar un tabard amb les seves armes possiblement va ser el rei [[Enric VII d'Anglaterra|Enric VII]]. Actualment el tabard dels heralds és una relíquia de la història, com la [[Vestuari dels jutges|perruca dels jutges]] i (fins al segle XX), les [[polaina|polaines]] dels bisbes.ref name=Wagner 79/
[[File:W H Weldon Norroy.jpg|thumb|left|150px|[[William Weldon (oficial d'armes)|Sir William Henry Weldon]], el Rei d'Armes Norroy entre 1894 i 1911, portant el tabard i posant-se la corona de Rei d'Armes a la coronació del rei [[Eduard VII del Regne Unit|Eduard VII]] al 1902.]]
Els tabards dels diferents oficials poden distingir-se pel tipus de teixit emprat per fer-los. Un tabard de Rei d'Armes és fet de vellut, el tabard d'un Herald és fet de setí, i el d'un Persevant és de seda de damasc. Els tabards de tots els heralds (ordinaris i extraordinaris) llueixen les armes del sobirà (les [[escut del Regne Unit|armes reials del Regne Unit]]), ricament brodats. En alguna ocasió el costum va ser dels persevants portar els seus tabards amb les mànigues a la part del davant i del darrere, de fet, el 1576 un persevant va ser multat per voler portar el seu tabard com si fos un herald.ref name=Boutell (1863) 109/ref name=Wagner 80{{harvnb|Wagner|1967|p=80}}/ref  Però aquesta pràctica acabà sota el regnat de [[Jaume II d'Anglaterra i VII d'Escòcia |Jaume II]]. Fins al 1888 tots els tabards dels heralds eren lliurats per la Corona, però aquell any un [[HM Treasury|Tresor]] molt parsimoniós rebutjà demanar al [[Parlament del Regne Unit|Parlament]] els fons necessaris. Des de llavors els heralds paguen els seus propis tabards o compren els emprats pels seus antecessors. El tabard més nou va ser fet el 1963 per l'Herald Extraordinari de Gal·les. El [[Lord Camarlenc]] en té de guardats, fent-se un préstec durant l'ocupació del càrrec a cada nou nomenament.ref name=Wagner 83{{harvnb|Wagner|1967|p=83}}/ref

A més del tabard, els heralds també porten [[Uniformes de cort del Regne Unit|uniformes de cort]] en escarlata amb brodat d'or durant les ocasions formals. Els heralds també tenen dret a fer servir [[ceptre]]s distintius, que han estat un símbol del seu ofici des de l'[[època Tudor]].ref{{harvnb|Wagner|1967|p=91}}/ref El 1906 es van fer ceptres nous, possiblement a iniciativa de [[Alfred Scott-Gatty|Sir Alfred Scott-Gatty]]. Prenien la forma d'un [[bastó de Mariscal|bastó]] negre amb les puntes daurades, cadascun amb una representació dels diferents oficis dels heralds. El 1953 aquests van ser substituïts per vares blanques, amb mànecs de metall daurat i a la punta un colom blau amb una corona daurada o un ''martinet''.ref{{harvnb|Wagner|1967|p=93}}/ref Els ''martinets'' blaus deriven de les armes del Col·legi.ref{{harvnb|Wagner|1967|p=92}}/ref  Una altra insígnia dels heralds és el [[Collar de Lliurea|Collar d'Esses]], que porten sobre l'uniforme.
ref name=Robson 35/

Els tres Reis d'Armes també tenen dret a lluir una [[corona (ornament)|corona]] pròpia del seu rang, ja des del segle XIII. Malgrat això, no va ser fins molt després quan es regulà el disseny específic d'aquestes corones. La corona de plata daurada està formada per 16 fulles d'acant alternant-se en alçada, amb un versicle del [[Salm 51]] en llatí: ''Miserere mei Deus secundum Magnam misericordiam tuam''  (''Compadeix-te de mi, Déu meu, tu que estimes tant''ref{{Citar Bíblia|Sl|51:3}}/ref).ref name=Boutell (1863) 109{{harvnb|Boutell|1863|p=109}}/refref name=Wagner 90{{harvnb|Wagner|1967|p=90}}/ref Sobre la corona hi ha una gorra de vellut carmesí, duplicat amb [[ermini]], que té a la part superior hi ha un floc de serrells, gravat en or. A l'edat mitjana els Reis d'Armes havien de lluir les seves corones i assistir al Sobirà a les grans festes de l'any: [[Nadal]], [[Pasqua de Resurrecció]], [[Pentecosta]] i el dia de  [[Tots Sants]]. Actualment la corona està reservada per a les ocasions més solemnes. La darrera ocasió en que es portaren va ser a la coronació de la Reina [[Elisabet II]] el 1953.ref name=Robson 35/

===Qualificacions  ===
[[File:Crown of a British King of Arms.svg|thumb|right|upright|[[Corona (heràldica)|Representació heràldica]] de la corona del Rei d'Armes.]]
No existeixen qualificacions formals per a un herald, tot i que es requereix certs coneixements especialitzats i disciplina. La majoria dels actuals oficials són advocats i historiadors. El celebrat heraldista i escriptor [[John Ferne|Sir John Ferne]] va escriure a ''The Glory of Generositie'' el 1586 que un herald hauria de ser un Cavaller i un home gran i no s'hauria admetre a pintors, estafadors, o a un mer ostentador d'Armes: per a l'ofici d'herald és requisit l'habilitat de diverses facultats i professions de literatura, així com el coneixement de les guerres.ref name=Woodcock 143{{harvnb|Woodcock|Robinson|1988|p=143}}/ref  Some Diversos dels majors estudiosos i eminents historiadors de la seva època van ser membres del Col·legi, com [[Robert Glover (oficial d'armes)|Robert Glover]], [[William Camden]], [[William Dugdale|Sir William Dugdale]], [[Elias Ashmole]], [[John Anstis]], [[Anthony Wagner|Sir Anthony Wagner]] i [[John Brooke-Little]].ref name=CoA past heralds/

Fins i tot amb aquests exemples, s'han fet nomenaments que han generat controvèrsia durant la història del Col·legi. Per exemple, el 1704, l'arquitecte i dramaturg [[John Vanbrugh|Sir John Vanbrugh]] va ser nomena Rei d'Armes Clarenceux, tot i que en sabia ben poc sobre heràldica i genealogia, i era conegut per haver-les ridiculitzat.ref name=Bedingfeld 37/ref name=CoA past heralds/  Malgrat això també va ser descrit com ''possiblement l'home més distingit que mai hagi portat el tabard d'herald.''ref name=Wagner 326{{harvnb|Wagner|1967|p=326}}/ref  El notable antiquari [[William Oldys]], nomenat Rei d'Armes de Norroy el 1756, va ser descrit com ''rarament sobri al vespre, mai després de sopar'', i ''molt addicte a les baixes companyies''.ref name=CoA past heralds{{cite web|url =http://www.college-of-arms.gov.uk/About/07.htm | title=Some past heralds | publisher=College of Arms | accessdate=  }}/ref

===Llista d'heralds ===
==== Oficials d'ordinari ====
{| border=1 border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 style=width:100%; margin:0.5em 1em 0.5em 0; background:#f9f9f9; border:1px #aaa solid; border-collapse:collapse;
|-
| colspan=4  style=background:#ccf; text-align:center;|'''Reis d'Armes'''ref name=CoA current officers/
|-
!style=width: 90px;|Escut d'Armes
!style=width: 25%;|Ofici
!style=width: 25%;|Nombr(data de  nomenament)
!Notes
|-
| style=text-align:center;| [[Fitxer:Coat of Arms of the Garter King of Arms.svg|80px|Rei d'Armes Principal de la Llligacama]] ||center[[Rei d'Armes Principal de la Lligacama]]/center||center[[Thomas Woodcock|Thomas Woodcock, CVO, BA (Durham), LLB (Cambridge), DL, FSA.]]br(1 d'abril de 2010)refLondon Gazette, num. 59385, pàgina 6033 – 8 d'abril de 2010/ref/center||El Rei d'Armes superior (el seu títol fa referència a l'[[orde de la Lligacama]]). El càrrec va ser instituït al 1415 pel rei [[Enric V d'Anglaterra|Enric V]].ref name=CoA officers history{{cite web|url =http://www.college-of-arms.gov.uk/About/06.htm | title=The origin and history of the various heraldic offices | publisher=College of Arms | accessdate= 2012-01-27}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[Fitxer:Coat of Arms of the Clarenceux King of Arms.svg|80px|Rei d'Armes Clarenceux]] ||center[[Rei d'Armes Clarenceux]]/center||center[[Patric Laurence Dickinson|Patric Laurence Dickinson, LVO, MA (Oxford)]]br(1 de setembre de 2010)refLondon Gazette, num. 59536, pàgina 17131 – 6 de setembre de 2010/ref/center||La província del qual és la part d'Anglaterra al sud del [[Trent (riu)|riu Trent]]. Clarenceaux és el principal Rei d'Armes provincial. El càrrec va ser creat vers el 1334.ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[Fitxer:Coat of Arms of the Norroy and Ulster King of Arms.svg|80px|Rei d'Armes Norroy i Ulster]] ||center[[Rei d'Armes Norroy i Ulster]]/center||center[[Sir Henry Paston-Bedingfeld, 10è Baronet|Sir Henry Edgar Paston-Bedingfeld, Bt.]]br(20 de setembre de 2010)refLondon Gazette, num. 59553, pàgina 18435 – 23 de setembre de 2010/ref/center|| La província del qual és la part d'Anglaterra al nord del [[Trent (riu)|riu Trent]] i [[Irlanda del Nord]] (l'[[Ulster]]). El càrrec va crear-se al 1943, quan es combinaren els càrecs de Rei d'Armes de Norroy i el de Rei d'Armes de l'Ulster. Independentment, el càrrec de Norroy va ser creat als voltants del 1276, sent probablement l'herald més antic. Pel seu costat, Ulster va ser creat al 1552 sota [[Eduard VI d'Anglaterra|Eduard VI]].ref name=CoA officers history/
|-
| colspan=4  style=background:#ccf; text-align:center;|'''Heralds d'Armes d'Ordinariref name=CoA current officers/
|-
!style=width: 90px;|Escut d'Armes 
!style=width: 25%;|Ofici
!style=width: 25%;|Nombr(data de  nomenament)
!Notes
|-
| style=text-align:center;| [[Fitxer:Badge of the Chester Herald.svg|80px|Herald d'Armes d'Ordinari de Chester]] ||center[[Herald de Chester|Herald d'Armes d'Ordinari de Chester]]/center||center[[Timothy Duke|Timothy Hugh Stewart Duke, M.A. (Cambridge)]]br(7 d'agost de 1995)refLondon Gazette, num. 54127, pàgina 11019 - 11 d'agost de 1995/ref/center||Els Heralds d'Armes, els títols dels quals són referències a llocs o a títols de [[noblesa]] històricament associats amb el monarca. El càrrec va ser creat cap el 1396 pel rei [[Eduard III d'Anglaterra|Eduard III]]; i el primer a tenir un herald va ser [[Eduard de Woodstock|Eduard, el Príncep Negre]], que també era [[Comtat de Chester|comte de Chester]]
|-
| style=text-align:center;| [[Fitxer:Badge of the Lancaster Herald.svg|80px|Herald d'Armes d'Ordinari de Lancaster]] ||center[[Herald de Lancaster Herald| Herald d'Armes d'Ordinari de Lancaster]]/center||center[[Robert Noel|Robert John Baptist Noel, M.A. (Oxford), M.Phil. (Cambridge)]]br(21 de setembre de 1999)ref name=99 GazetteLondon Gazette num. 55620, pàgina10313 - 27 de setembre de 1999/ref/center||En un origen servidor dels Comtes i [[Duc de Lancaster|Ducs de Lancaster]], aparegué per primera vegada al 1347, fent una proclama al [[Setge de Calais (1346)|Setge de Calais]].ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Windsor Herald.svg|80px|Herald d'Armes d'Ordinari de Windsor]] ||center[[Herald de Windsor|Herald d'Armes d'Ordinari de Windsor]]/center||center[[William Hunt (oficial d'armes)|William George Hunt, T.D., B.A. (Southampton), F.C.A.]]br(22 de setembre de 1999)ref name=99 Gazette//center||S'ha suggerit que el càrrec va ser instituït específicament per l'[[orde de la Lligacama]] al 1348, o que precedeix l'orde i ja s'usava al 1338.ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Somerset Herald.svg|80px|Herald d'Armes d'Ordinari de Somerset]] ||center[[Herald de Somerset|Herald d'Armes d'Ordinari de Somerset]]/center||center[[David White (oficial d'armes)|David Vines White, M.A. (Cambridge), M.A. (Londres)]]br(17 de setembre de 2004)refLondon Gazette, num. 57419, pàgina 12075 – 24 de setembre de 2004/ref/center|| L'any 1448, l'herald de Somerset és conegut per haver servit el [[Edmund Beaufort, 1r Duc de Somerset|Duc de Somerset]].ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Richmond Herald.svg|80px|Herald d'Armes d'Ordinari de Richmond]] ||center[[Herald de Richmond Herald|Herald d'Armes d'Ordinari de Richmond]]/center||center[[Clive Cheesman|Clive Edwin Alexander Cheesman, M.A. (Oxford), PhD (San Marino)]]br(7 d'abril de 2010)refLondon Gazette, num. 59387, pàgina 6285 - 12 d'abril de 2010/ref/center||Entre 1421 i 1485 Richmond era herald de John, [[Duc de Bedford]], George, [[Duc de Clarence]], i Henry, [[Comte de Richmond]], els quals ostentaven l'Honor de Richmond.ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the York Herald.svg|80px|Herald d'Armes d'Ordinari de York]] ||center[[Herald de York| Herald d'Armes d'Ordinari de York]]/center||center[[Peter O'Donoghue|Michael Peter Desmond O'Donoghue, M.A. (Cambridge)]]br(31 de maig de 2012)ref name=CoA current officers//center||El primer herald de York es creu que va ser un oficial d'[[Edmund de Langley]], [[Duc de York]], cap a l'any 1385. Esdevingué un herald reial al 1484.ref name=CoA officers history/
|-
| colspan=4  style=background:#ccf; text-align:center;|'''Persevants d'Armes d'Ordinari'''ref name=CoA current officers/
|-
!style=width: 90px;|Escut d'Armes 
!style=width: 25%;|Ofici
!style=width: 25%;|Nombr(data de  nomenament)
!Notes
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Portcullis Pursuivant.svg|70px|Persevant d'Armes d'Ordinari del Rastell]] ||center[[Persevant del Rastell|Persevant d'Armes d'Ordinari del Rastell]]/center||centerL'Honorable [[Christopher Fletcher-Vane|Christopher John Fletcher-Vane, M.A. (Cambridge)]]br(31 de maig de 2012)ref name=CoA current officers//center||Rep el nom a partir del [[Rastell]] encadenat d'Or de l'escut dels Beauforts, que va ser una insígnia favorita del rei [[Enric VII d'Anglaterra|Enric VI]]. Va ser instituït cap el 1490.ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Rouge Croix Pursuivant.svg|70px| Persevant d'Armes d'Ordinari de la Creu Vermella]] ||center[[ Persevant de la Creu Vermella| Persevant d'Armes d'Ordinari de la Creu Vermella]]/center||centerJohn Michael Allen-Petrie, MSc (LSE) br (26 de juliol de 2013)/center||Nomenat a partir de la [[creu de Sant Jordi]], que ha estat un símbol d'Anglaterra des dels temps de les [[Croades]], instituït cap el 1418.ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Rouge Dragon Pursuivant.svg|70px|Persevant d'Armes d'Ordinari del Drac Vermell]] ||center[[Persevant del Drac Vermell|Persevant d'Armes d'Ordinari del Drac Vermell]]/center||center''VacantbrDes de 2010''/center||Instituït per [[Enric VII d'Anglaterra|Enric VII]] el 29 d'octubre de 1485. Rep el nom a partir del [[Drac Gal·les|drac vermell]] de [[Gal·les]].ref name=CoA officers history/
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Blue Mantle Pursuivant.svg|70px| Persevant d'Armes d'Ordinari del Mantell Blau]] ||center[[ Persevant del Mantell Blau| Persevant d'Armes d'Ordinari del Mantell Blau]]/center||center''VacantbrDes de 2012''/center||Es creu que va ser creat pel rei [[Enric V d'Anglaterra|Enric V]] per servir l'orde de la Lligacama al votant de 1448.ref name=CoA officers history/
|}

==== Oficials Extraordinaris ====
{| border=1 border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 style=width:100%; margin:0.5em 1em 0.5em 0; background:#f9f9f9; border:1px #aaa solid; border-collapse:collapse;
|-
| colspan=4  style=background:#ccf; text-align:center;|'''Oficials d'Armes Extraordinaris'''ref name=CoA current officers/
|-
!style=width: 90px;|Escut d'Armes 
!style=width: 25%;|Ofici
!style=width: 25%;|Nombr(data de  nomenament)
!Notes
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Arundel Herald Extraordinary.svg|90px|Herald d'Armes Extraordinari d'Arundel]] ||center[[Herald Extraordinari d'Arundel|Herald d'Armes Extraordinari d'Arundel]]/center||center[[Alan Dickins|Alan Roger Dickins, MA (Cambridge)]]br(7 d'octubre de 1998)ref name=98 GazetteLondon Gazette, num. 55291, pàgina 0 - 26 d'octubre de 1998/ref/center||Tot i que és un herald reial, Arundel no és membre del Col·legi d'Armes, i originàriament era un herald privat de [[Thomas Fitzalan]], [[comte d'Arundel]], originàriament instituït cap el 1413. el càrrec es reemprengué al 1727.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=40}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Beaumont Herald Extraordinary.svg|70px| Herald d'Armes Extraordinari de Beaumont]] ||center[[Herald Extraordinari de Beaumont| Herald d'Armes Extraordinari de Beaumont]]/center||center''VacantbrDes de 2009''/center||Creat al 1982, rep el nom per la baronia de [[Baró de Beaumont|Beaumont]], un dels títols subsidiaris del comte mariscal, el Duc de Norfolk.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=41}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Maltravers Herald Extraordinary.svg|70px| Herald d'Armes Extraordinari de Maltravers]] ||center[[Herald Extraordinari de Maltravers| Herald d'Armes Extraordinari de Maltravers]]/center||center[[John Martin Robinson|John Martin Robinson, MA (St. Andrews), D.Phil. (Oxford), FSA]]br(25 de gener de 1989)refLondon Gazette, num. 51716, pàgina 5041 - 27 d'abril de 1989/ref/center||Reviscut al 1887 pel comte mariscal, que a més de Duc de Norfolk era [[Baró Maltravers]], originàriament instituït cap el 1540.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=43}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Norfolk Herald Extraordinary.svg|70px| Herald d'Armes Extraordinari de Norfolk]] ||center[[Herald Extraordinari de Norfolk| Herald d'Armes Extraordinari de Norfolk]]/center||center[[David Rankin-Hunt|David Rankin-Hunt, MVO, MBE, TD]]br(25 d'octubre de 1994)refLondon Gazette, num. 53849, pàgina 15981 - 15 de novembre de 1994/ref/center||Aquest oficial començà al 1539 com a herald dels ducs de Norfolk, tot i que el primer ocupant, John James, rebia un salari del rei Enric VIII.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=45}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Surrey Herald Extraordinary.svg|70px|Herald d'Armes Extraordinari de Surrey]] ||center[[Herald Extraordinari de Surrey|Herald d'Armes Extraordinari de Surrey]]/center||center''VacantbrDes de 1980''/center||Creat al 1856 en referència al [[comte de Surrey|comtat de Surrey]], que havia estat ocupat pels Howards i alguns dels seus avantpassats des del segle XIV.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=50}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Wales Herald Extraordinary.svg|70px| Herald d'Armes Extraordinari de Gal·les]] ||center[[Herald Extraordinari de Gal·les| Herald d'Armes Extraordinari de Gal·les]]/center||center[[Thomas Lloyd (oficial d'armes)|Thomas Owen Saunders Lloyd, OBE, DL, MA (Cambridge), FSA]]br(2 d'agost de 2010)refLondon Gazette, num. 59505, pàgina 14735 - 2 d'agost de 2010/ref/center||Havia un Herald de Gal·les cap el 1393, però el càrrec no va durar gaire temps. Va restablir-se al 1963 com a oficial d'armes extraordinari.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=49}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Fitzalan Pursuivant Extraordinary.svg|70px|Persevant d'Armes Extraordinari de Fitzalan]] ||center[[Persevant Extraordinari de Fitzalan|Persevant d'Armes Extraordinari de Fitzalan]]/center||center[[Alastair Bruce of Crionaich|Alastair Andrew Bernard Reibey Bruce of Crionaich, OBE.]]br(7 d'octubre de 1998)ref name=98 Gazette//center||Al igual que d'altres oficials extraordinaris, aquest rep el seu nom a partir d'una de les baronies del duc de Norfolk; i el nomenament es féu per primera vegada per la coronació de la [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victòria]] al 1837.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=42}}/ref
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the Howard Pursuivant Extraordinary.svg|70px| Persevant d'Armes Extraordinari de Howard]] ||center[[Persevant Extraordinari de Howard| Persevant d'Armes Extraordinari de Howard]]/center||center''VacantbrDes de 1998''/center||Creat al 1992, pren el nom de la [[Baró Howard de Glossop|baronia de Howard de Glossop]], creada al 1869, que el [[Miles Fitzalan-Howard, 17è Duc de Norfolk|17è duc]] heretà del seu pare el [[Bernard Fitzalan-Howard, 3r Baró Howard de Glossop|3r baró]] al 1972.ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|2001|p=55}}/ref
|-
| colspan=4  style=background:#ccf; text-align:center;|'''Oficial d'armes extraordinari especial'''
|-
| style=text-align:center;| [[File:Badge of the New Zealand Herald Extraordinary.svg|70px|Herald d'Armes Extraordinari de Nova Zelanda]] ||center[[Herald Extraordinari de Nova Zelanda]]/center||center[[Phillip O'Shea|Phillip Patrick O’Shea, CNZM LVO]]br(6 de febrer de 1978)ref name=NZ herald{{cite web|url =http://www.dpmc.govt.nz/honours/overview/herald-of-arms | title=New Zealand Herald of Arms Extraordinary | publisher =  Department of the Prime Minister and Cabinet | accessdate=  }}/ref/center||Creat al 1978, és un cas especial que, si bé no és un membres del Col·legi, ostenta un nomenament permanent creat per supervisar l'heràldica a [[Nova Zelanda]]. Treballa conjuntament amb el Col·legi per atorgar noves armes a particulars i empreses en aquell país, on ell mateix resideix i treballa.ref name=NZ herald/ref{{harvnb|Chesshyre|Ailes|1986|p=47}}/ref
|}

== Referències ==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
{{Refbegin|2}}
* {{ref-llibre|cognom=Bedingfeld |nom=Henry | cognom2= Gwynn-Jones|nom2= Peter |títol=Heraldry |any=1993 |url=http://books.google.co.th/books?id=kYFvAAAACAAJ |editorial=Bison Books Ltd. |lloc=London |isbn= 1-85422-433-6 |ref=harv }}
* {{ref-llibre|cognom=Brooke-Little |nom=J.P., FSA | títol=Boutell's Heraldry |anyarxiu=1950 |edició=Revised |any=1978 |url=http://books.google.com/books?id=yHoUAQAAIAAJ |editorial=Frederick Warne LTD |lloc=London |isbn= 0-7232-2096-4 |ref=harv}}
* {{ref-llibre |cognom=Boutell |nom=Charles | url=http://www.archive.org/details/manualofheraldry00boutrich |títol=A Manual of Heraldry, Historical and Popular |any=1863|editorial=Windsor And Newton |lloc=London |isbn=1-146-28954-5 |ref=harv}}
* {{ref-llibre |cognom=Boutell |nom=Charles | url=http://www.archive.org/details/englishheraldry00boutgoog |títol=English Heraldry |any=1867|editorial=Cassell, Petter, and Galpin |lloc=London |oclc=315176864|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom= Chesshyre |nom= Hubert | cognom2=Ailes| nom2=Adrian |url=http://books.google.com/books?id=jJi2GQAACAAJ |títol=Heralds of Today; A Biographical List of the Officers of the College of Arms, London, 1963–86  |any= 1986 |editorial= Van Duren Publishers Limited |lloc= Gerrards Cross, Buckinghamshire |isbn=   0-905715-31-4|ref=harv }}
* {{ref-llibre|cognom= Chesshyre |nom= Hubert | cognom2=Ailes| nom2=Adrian |url=http://books.google.com/books?id=RtOTAAAACAAJ |títol=Heralds of Today; A Biographical List of the Officers of the College of Arms, London, 1987–2001  |any= 2001 |editorial= Illuminata Publishers |lloc= London |isbn=0-9537845-1-7 |ref=harv }}
* {{ref-llibre|cognom= Fox-Davies |nom= Arthur Charles | url=http://www.archive.org/details/righttobeararms00davgoog |títol=The right to bear arms |any= 1900 |editorial= E. Stock |lloc= London |isbn=B000SII87Q |ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom= Fox-Davies |nom= Arthur Charles | cognom2= Johnston|nom2= Graham |url=http://www.archive.org/details/completeguidetoh00foxdrich |títol=A Complete Guide to Heraldry |any= 1909 |editorial=Dodge Pub. Co. |lloc= New York |isbn= 0-517-26643-1 |ref=harv }}
* {{ref-llibre|cognom= Noble |nom= Mark | url=http://www.archive.org/details/ahistorycollege00noblgoog |títol=A History of the College of Arms: And the Lives of All the Kings, Heralds, and Pursuivants, from the Reign of Richard III, Founder of the College Until the Present Time |any= 1805 |editorial=J. Debrett |lloc= London |isbn=1-142-50652-5 |ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Robson|nom=Thomas |url=http://www.archive.org/details/britishheraldor01robsgoog |títol=The British herald; or, Cabinet of armorial bearings of the nobility  gentry of Great Britain  Ireland, from the earliest to the present time |any=1830|editorial=Turner  Marwood |lloc=United Kingdom |isbn=1-142-19756-5 |ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom= Wagner |nom= Sir Anthony | url=http://books.google.com/books?id=DUrWQAAACAAJ |títol=Heralds of England: A History of the Office and College of Arms |any= 1967 |editorial=Her Majesty's Stationery Office |lloc= London |isbn= B000X8511W |ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom= Woodcock |nom= Thomas | cognom2= Robinson|nom2= John Martin |url=http://books.google.com/books?id=AaxsQgAACAAJ |títol=The Oxford Guide to Heraldry |any= 1988 |editorial=Oxford University Press |lloc= London |isbn= 0-19-211658-4 |ref=harv }}
* {{cite web|url = http://www.british-history.ac.uk/source.aspx?pubid=1268 | title=Survey of London Monograph 16 - College of Arms, Queen Victoria Street |author=Wagner, Sir Anthony | coauthors=Godfrey, Walter H. |year=1963 |publisher = British History Online | accessdate=  }}
{{Refend}}




==Enllaços externs==
{{commons category|College of Arms}}
* [http://www.college-of-arms.gov.uk Pàgina oficial del College of Arms]
* [http://www.charitycommission.gov.uk/Showcharity/RegisterOfCharities/CharityWithoutPartB.aspx?RegisteredCharityNumber=211253SubsidiaryNumber=0 College of Arms Trust]
* [http://www.nationalarchives.gov.uk/archon/searches/locresult_details.asp?LR=377 Pàgina dels Arxius Nacionals sobre el College of Arms]
* [http://whitelionsociety.org.uk/ The White Lion Society]
* [http://www.coaf.us/coaf.html College of Arms Foundation USA]
* [http://www.theheraldrysociety.com/ The Heraldry Society]

{{Enllaç AB|en}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:College Of Arms}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Heràldica]]
[[Categoria:Entitats del Regne Unit]]</text>
      <sha1>ln0xxktr6bm6hr1fcd03kc7iv95apae</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>