<page>
    <title>Joseph Pace</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1029541</id>
    <revision>
      <id>14039260</id>
      <parentid>13402319</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T10:21:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Riki39</username>
        <id>123940</id>
      </contributor>
      <text>{{infotaula artista
| bgcolour = silver
| nom = Joseph Pace
| data_naixement = {{data naixement|1959|11|18}}
| lloc_naixement = [[Morbegno]] ([[Sondrio]]) [[Italia]]
| data_defuncio = 
| lloc_defuncio = 
| nacionalitat = [[Itàlia|Italiana]]
| art = [[Pintura]], [[escultura]], [[assemblage]],  [[gravat]]
| educacio = 
| moviment =  [[Art contemporani]]
}}
'''Joseph Pace''' ([[Morbegno]], [[Sondrio]], 18 de [[novembre]] de [[1959]]) és un [[pintor]], [[escultor]] i [[filosofia|filòsof]] [[italià]].

== Biografía ==

La seva formació juvenil es desenvolupa en [[Congo-Kinshasa]],refJoseph Pace, Museo de Arte e o Parlamento de São Paulo recebem obras de Joseph Pace - p.5, Published by Diario Official da Assembleia Legislativa do Estado de São Paulo, agosto 2010/refrefFerri, Mascia, ''Joseph Pace, l’irremovibilità della memoria” –  Centro d’Arte La Bitta, Roma – 2007 – p.3/ref on el seu pare, Aurelio Pace, historiador d'[[Àfrica]], treballa per a la [[UNESCO]] amb el [[poeta]] Jacques Garelli quals [[Poesia|poemes]] seran importants en la formació artística de Pace.ref name=Bucci/ Nieto del [[pastor]] [[Protestantisme|protestant]] Camillo Pace,ref[http://www.puntoacroce.altervista.org/_Cul/T1-Massoneria_protestanti_Oc.htm#I_contributi_sul_tema Andrea Diprose, paragraphe 6]/ref conegut per haver escrit i fet conegut durant la [[Segona Guerra Mundial]] de una resistència anti-nazi [[Protestantisme|protestant]] a [[Alemanya]],  s'apropa a la pintura gràcies a la mare Franchina Cardile, pintora,ref name=alesp[http://www.al.sp.gov.br/alesp/noticia.html?id=297655textoBusca=joseph;paceflRealca=T  Assembleia Legislativa do Estado de São Paulo] Museu de Arte, 5 Juin 2010/ref i amb el suport del seu oncle Antonio Cardile, artista de la Scuola Romana, que li va ensenyar els primers coneixements tècnics.refParis, Marcello - ''Intervista a Joseph Pace” –  EA Arte, Roma – 2008 – p.36/38/ref

A mitjans dels anys 80’, mentre completa la seva formació en La Sorbona de [[París]], coneix a [[André Glucksmann]], un dels pioners de la “nouvelle philosophie”, que li instrueix sobre la retòrica de les ideologies. En aquests anys, “sur la [[Rive Gauche]]”, en el Cafè de Flore, Joseph Pace fundaref name=ZarzacaZarzaca, Bruno. ''Joseph Pace, Filtranisme”, Film documentary, Rome, Italy – July 2011/ref un corrent artístic i filosòfic neo-[[Existencialisme|existencialista]] anomenat “Filtranisme”.ref name=BucciBucci Rogerio, Introduzione di Dalpozzo Giampiero, “Intervista a Joseph Pace: una vita racontata”, Quattrocchi Lavinio, 2012, Anzio, Italy/refrefMargozzi, Mariastella - Procopio, Pino - ''Joseph Pace: dalle cose al sopravvento del colore” –  Tibercopia, Roma, Italy, 2008 – p.1/refrefO dinamismo vital e da força còsmica das emoçoes artisticas de Joseph Pace” p.4, Diario Official da Assembleia Legislativa do Estado de São Paulo, julho 2010/ref

Le filtranismeref[http://sedi2.esteri.it/sitiweb/AmbBrasilia/Catalogo%20Arte%20italo-brasileira.pdf Ambasciata d'Italia a Brasilia], Catàleg Arte Italo-Brasìleìra, pp. 32,33, Juin 2013/refref name=alesp/ es distingeix per la seva visió anti globalista de la vida i per haver portat, fora de qualsevol esperit “movimentista” a l'home al centre de l'univers.ref[http://www.isisnews.org/art.Joseph%20pace.php  ISIS News], Quando le Geometrie della Memoria Diventano Arte, C. Ruvo, 2007/ref La visió de la vida d'aquest grup marcarà des de l'inici el seu treball cap a l'informalisme.refFerri, Mascia. ''L’opinione sociale degli italiani nel dopoguerra” –  Dottorato di ricerca in Storia e Sociologia della Modernità – università di Pisa, Pisa Italia – 2008 – p.134/ref

De tornada a Itàlia, troba el moviment de la transvanguarda. En els anys noranta, conclòs el període figuratiu, després d'una reunió amb l'amic de família, el [[sociologia|sociòleg]] americà Kurt Heinrich Wolff,refBucci Rogerio: Intervista a Joseph Pace, introduzione di Giampiero dal Pozzo, Quattrocchi Lavinio Arte, Anzio, 2012 – p.17 y 18/refref [http://www.jstor.org/discover/10.2307/23003585?uid=3738296uid=2129uid=2uid=70uid=4sid=21102455070447 Consuelo Corradi: Il contributo di Kurt H. Wolff all’epistemologia dell’analisi qualitativa], 1986, Università Sacro Cuore, Roma, Italia/ref  escull amb decisió la via de l'[[informalisme]] però també del “[[action painting]]” i del [[pop art]]. Joseph Pace, en una entrevista,refParis, Marcello - ''Intervista a Joseph Pace” –  EA Arte, Roma – 2008 – p. 36/ref concorda amb allò que deia Emilio Vedova, declarant que no suportava el qualificatiu de “artista informalista”. Malgrat reconèixer la influència de [[Jasper Johns]], [[Robert Rauschenberg]], [[Jackson Pollock]], [[Andy Warhol]], [[Roy Lichtenstein]], [[Cy Twombly]] en el nostre temps, Pace considera que el seu recorregut va més enllà d'aquest període de l'art.refParis, Marcello - ''Intervista a Joseph Pace” –  EA Arte, Roma – 2008 – p.36/ref

Les seves obres solen ser criticades perquè fugen de qualsevol temptació social i posen en escena “la universalització del pensament inconscient”, la vida quotidiana feta de les pulsions d'herois inconscients. L'any [[2007]], es va utilitzar per a Joseph Pace la definició d'artista “informalismo|informalista i filtranista”.refO dinamismo vital e d eforça coçsmica das emoçoes artisticas de Joseph Pace” –  Dìario Official da Assembleia Legislativa do Estado de Sao Paulo – Sao Paulo, Brasil, 2010. p.4/refref[http://www.deleon.com.br/pauta.php? CRC São Paulo inaugura exposição do pintor italiano Joseph Pace, May 2010]/refref[http://www.al.sp.gov.br/alesp/noticia.html?id=333796textoBusca=joseph;paceflRealca=T Assembleia Legislativa do Estado de Sao Paulo], Museo de Arte, 2013/ref

La contínua cerca de Joseph Pace es manifesta de manera gairebé constant per cicles temàtics: en els seus inicis amb els “Paysages Filtranistes”refMargozzi, Mariastella. ''Joseph Pace e l'irremovibilità della memoria – Roma, Italy, 2007. p. 2/ref dedicats a la relació entre home i naturalesa (1985-1990); després amb el cicle de “Les Fustes” (1990-1994); en la meitat dels anys noranta se situen les divuit pintures, les incisions i els estudis de “Factor C”; des de 1999 està en curs la sèrie “IDM – Irremobilidad de la Memòria”. Les últimes sèrie d'obres es titulen “*ATONS”, dedicades a la Música TechnorefMargozzi, Mariastella. Catalogo ''Joseph Pace, Impermanenza – Opere 2000 - 2010”, Roma, Italia – Gennaio 2010 – p.1/refref name=Bucci/ i ENGRAVING,refBucci, Lidia. Catalogo ''Joseph Pace, Filtranisme, Forte Sangallo, Nettuno, Italia – Luglio 2011 – p.3/ref els gravats elaborats amb l'ordinador.ref name=Zarzaca/

== Referències ==
references/

== Fonts ==
* {{ref-web|url=http://es.wikipedia.org/wiki/Joseph_Pace|títol=Joseph Pace - Wikipedia, la enciclopedia libre!--Títol generat per bot--}}  Aquest article és una traducció de l'article de la Wikipedia en espanyol, que té totes les referències.

== Bibliografia ==
* ''Ambasciata d'Italia a Brasilia, Arte Italo-Brasileira'', Catalogue by Attilio De Gasperis, pp.32,33, Brasilia, June, 2013, Brasil  
* ''Diario official da Assembleia Legislativa de Sao Paulo'', Emanuel von Lauenstein Massarani, March 25, 2013, São Paulo, Brasil
* ''Mariastella Margozzi, Il mondo al quadrato, Spazio 88, Roma, 2013, Italy
* ''Istituto de Recupeaçao do Patrimonio Historico'', Catalogo Arte Italia-Brasil 2011-2012, Emanuel von Lauenstein Massarani, pp.158/161, June, 2012, São Paulo, Brasil
* ''Quattrocchi Lavinio'', Una vita raccontata da Joseph Pace, pp.32,33, Anzio, 2012, Italy
* ''Giampiero Pedace, Livia Bucci'', Filtranisme, Catalogue, TiberCopia, Roma, July 2011, Italy
* ''Prefeitura de Jaguariuna'', Dinamismo cosmico do artista Joseph Pace, Maria das Graças Hansen Albaran, Jaguariuna, 2011, Brasil
* ''Lidia Bucci'', Mostra di Joseph Pace, le filtranisme a Forte Sangallo, Quattrocchi Lavinio, Anzio, July 2011, Italy
* ''Emanuel L. Massarani, Joseph Pace, Elite, Arte, São Paulo, SP, 2010, Brasil
* ''Mariastella Margozzi, Pino Procopio, Catalogue: Impermanenza, Opere dal 2000 al 2010 - Tibercopia, Roma, March 2010, Italy
* ''CRC (Conselho Regional de Contabilitade), Emoções, São Paulo, May 2010, Brasil
* ''Il Giornale di Alessandria, Efrem Bovo, Joseph Pace, Alessandria, November 2009, Italy
* ''Il Giornale di Alessandria, Efrem Bovo, Joseph Pace, Alessandria, November 2009, Italy
* ''EquitazioneAmbiente'', Lettera di incoraggiamento ai giovani artisti, p.21, Roma, 2009, Italy
* ''Quattrocchi su Roma'', Mascia Ferri, Artisti a Roma, Joseph Pace Filtranisme, May 2009
* ''Il Messaggero'', Marcella Smocovich, Arte per Otto, Roma, Feb. 2009, Italy
* ''Arte Cultura e Società'', Paolo Nobili, La Mostra, Non Solo Arte, Roma, 2009, Italy
* '' Roma C’è'', ArteXOtto, Miscellanee, Roma, Feb. 2009, Italy
* ''Benito Recchilongo'', Galleria Andrè, Feb. 2009, Roma
* ''Marisatella Margozzi, Pino Procopio'', Catalogue: Joseph Pace dalle cose al sopravvento del colore, opere dal 2000 al 2008, Tibercopia Roma, 2008, Italy
* ''EquitazioneAmbiente Arte'', ''Crash'', Joseph Pace, p.12, Roma, Nov. 2008, Italy
* ''Annuario d’Arte Moderna'', Pablo M.Landi, p.121, Roma, 2008, Italy
* ''EquitazioneAmbiente Arte'', Marcello Paris, Intervista a Joseph Pace, Roma, June 2008, Italia
* ''Leila Bottarelli'', Crash, Opere di Joseph Pace, Nov. 2008, Alessandria
* ''Mariastella Margozzi e Mascia Ferri'', Crash, Alessandria, Nov. 2008, Italy
* ''ArteArte'', by Mascia Ferri, l’Irremovibilità della Memoria, Sept. 2007, Italy
* ''Marisatella Margozzi'', Joseph Pace: L’irremovibilità della memoria, Centro d’Arte La Bitta, Roma, Nov. 2007, Italy
* ''Mascia Ferri'', Le Filtranisme, Centro d’Arte La Bitta, Roma, Nov. 2007, Italy
* ''EquitazioneAmbiente Arte'', Joseph Pace, L’uomo è un filtro?, Roma, Sept. 2006, Italy
* ''Mascia Ferri'', Contras, Il Busto Mistero, Alba, 2002, Italy
* ''Carl Speranza'', Colors, Galleria Clio, Alessandria, Italy
* ''Giorgio Conte'', Joseph Pace: Fenêtres'', Galleria Valeno, Lucera, Oct. 1998, Italy
* ''Pablo M.Landi'', Joseph Pace, Deducir, Galerìa de Arte Munoz, Madrid, 1996, Spain
* ''Pino Procopio'', Windows, Centro d’Arte La Bitta, Roma, 1994, Italy
* ''Pablo M.Landi'', Joseph Pace, Expòsicion Universal de Sevilla, Sevilla, 1992, Spain
* ''Juan Maria Cortez'', Trosos de Queso, Galerìa Felez, Barcelona, 1992, Spain
* ''Pablo M.Landi'', Joseph Pace, Galerie d’Art Hulot, Paris, 1988, France

== Enllaços externs ==
*[http://www.josephpace.org Joseph Pace website] 
*[http://www.al.sp.gov.br/noticia/?id=333796textoBusca=joseph;paceflRealca=T Assembleia Legislativa do Estado de São Paulo, Museo de Arte, 2013] 
*[http://sedi2.esteri.it/sitiweb/AmbBrasilia/Catalogo%20Arte%20italo-brasileira.pdf  Ambasciata d’Italia a Brasilia, Arte Italo Brasileira, Catalogue pp. 32,33] 
*[http://www.al.sp.gov.br/noticia/?id=329700textoBusca=joseph;paceflRealca=T Assembleia Legislativa de São Paulo, Museo di San Marco Argentano, 2012] 
*[http://www.al.sp.gov.br/noticia/?id=297655textoBusca=joseph;paceflRealca=T Dinamismo Vital, Museo De Arte da ALESP, 2010]
*[http://www.wobook.com/WB6F6_44127g/Febbraio2012.html Intervista, Una vita raccontata, Intervista, Quattrocchi Lavinio, Wobook pp.17,18]
*[http://www.quattrocchilavinio.it/wp-content/uploads/2011/07/sfogliabili/Luglio2011.pdf Filtranisme, pdf. pp.23]
*[http://www.arsmeteo.org/arsmeteo/main.php?page=eventoid=488height=640width=800 Prefeitura de Jaguariúna e Instituto do Patrimonio Histórico de São Paulo]  
*[http://www.oriundi.net/site/oriundi.php?menu=noticiasdetid=14694 Oriundi, Artista italiano doa obra ao Museo de Arte] 
*[http://www.giornal.it/pagine/articolo/articolo.asp?id=28799 Giornal.it, La Mostra] 
*[http://www.vaol.it/it/notizie/jopeph-pace-pittore-morbegnese-in-mostra-a-san-paolo.html Pittore morbegnese in mostra a San Paolo del Brasile] 
*[http://www.panoramabrasil.com.br/diversao-e-arte/octavio-cafe-apresenta-obras-de-joseph-pace-id88955.html Panorama Brasil] 
*[http://agendavilmaborges.blogspot.com/search?q=joseph+pace Agenda Vilma Borges, Exposiçao do artista italiano no Espaço Museal do Conselho de Contabilitade] 
*[http://www.isisnews.org/art.Joseph%20pace.php ISIS News, dott. Joseph Pace (critics, interviews, articles)] 
*[http://www.adnkronos.com/IGN/News/Cultura/Mostre-a-Roma-Impermanenza-personale-di-Joseph-Pace_10446590.html Impermanenza] 
*[http://www.italybystyle.it/2010/06/28/lartista-lombardo-joseph-pace-emoziona-san-paolo-del-brasile/ Artista lombardo emoziona San Paolo del Brasile] 
*[http://www.undo.net/it/mostra/161261 Arte Italo-Brasileira] 
*[http://www.undo.net/it/mostra/122696  Comune di Nettuno, La Mostra a Forte Sangallo] 
*[http://www.arte.go.it/eventi/2011/e_1841.htm  Le Fitranisme] 
*[http://www.undo.net/cgi-bin/undo/pressrelease/pressrelease.pl?id=1267112905day=1267225200 L’Impermanenza delle cose e dei fenomeni] 

{{ORDENA:Pace, Joseph}}

[[Categoria:Dramaturgs italians]]
[[Categoria:Escultors italians]]
[[Categoria:Filòsofs italians]]
[[Categoria:Pintors italians]]</text>
      <sha1>5u4hy5h8rat7862juukvpunydxl1308</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>