<page>
    <title>Aichi D3A</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1030636</id>
    <revision>
      <id>13521144</id>
      <parentid>13065730</parentid>
      <timestamp>2014-06-04T09:20:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: inicials decepcionants. L  inicials decebedors. L</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = D3A
 |tipus = [[Bombarder en picat]]
 |fabricant = [[Aichi Kokuki KK]]
 |imatge = Fitxer:D3A1 Akagi.jpg
 |peu de foto = Un Aichi D3A1 del [[portaavions Akagi]]
 |dissenyador = 
 |primer vol = Gener de 1938ref name=chant-16Chant 1999, p. 16./ref
 |introduït = [[1940]]
 |retirat = 
 |estat = 
 |usuari = [[Marina Imperial Japonesa]]
 |altres usuaris = 
 |producció =
 |unitats construides = 1.486 br/(470 D3A1)ref name=chant-16/br/(1.016 D3A2)ref name=chant-16/
 |cost unitari = 
 |variants amb el seu propi article =
}}

[[Image:D3A1 flight.jpg|thumb|Un Aichi D3A1 volant.]]
[[Image:D3A2 maintenance.jpg|thumb|right|Manteniment d'un Aichi D3A2.]]
[[File:Jap planes preparing-Pearl Harbor.jpg|thumb|Bombarders Aichi D3A1 Val preparats per l'enlairament per l'[[Atac a Pearl Harbor]].]]
[[Image:ShokakuVals.jpg|thumb|right|Aichi D3A del [[portaavions ''Shokaku'']] retorna després d'atacar el portaavions [[USS Enterprise (CV-6)|''Enterprise'']] l'agost de 1942.]]

L'{{nihongo|'''Aichi D3A'''|愛知99式艦上爆撃機|Aichi-kyū-kyū-shiki-kanjō-bakugeki-ki}}, '''Val''') va ser un [[bombarder en picat]] japonès de la [[Segona Guerra Mundial]]. Fou utilitzat des del [[portaavions]] de la [[Marina Imperial Japonesa]], constituint-ne el principal bombarder en picat. Va participar en quasi totes les accions de la guerra incloent l'[[Atac a Pearl Harbor]]. Fou l'avió de les [[Forces de l'Eix]] que va enfonsar més vaixells de guerra enemics.ref name= Angelucci and Matricardi p. 142.Angelucci and Matricardi 1978, p. 142./refrefWorth 2001, p. 170./refrefCasey 1977, p. 87./ref

==Disseny i desenvolupament==
A mitjans de l'any 1936 la Marina Japonesa va emetre una especifiació per una bombarder en picat monoplà basat en portaavions. L'objectiu era substituir el biplà [[Aichi D1A]] en servei en aquell moment.ref name=chant-16/ Les companyies Aichi, [[Nakajima]] i [[Mitsubishi]] van proposar dissenys, de les quals Aichi i Nakajima van ser seleccionades per produir dos [[prototip]]s cadascuna.

El model d'Aichi tenia un disseny amb ales el·líptiques muntades a la part inferior del fusellatge tot inspirant-se en el [[Heinkel He 70]] ''Blitz''. Com que la velocitat era baixa es va mantenir el [[tren d'aterratge]] fix, ja que era més senzill.refFrancillon 1979, p. 272./ref L'avió era propulsat pel [[motor radial]] Nakajima Hikari 1 que entregava 529 kW (710 Cv) de potència i comptava amb 9 cilindres.

El primer prototip es finalitzà el desembre de 1937 i les proves de vol s'iniciaren el mes següent amb uns resultats inicials decebedors. L'aparell tenia poca potència i inestabilitat en les maniobres. Els [[fre aerodinàmic|frens aerodinàmics]] vibraven intensament quan s'utilitzaven a la velocitat de disseny de 370 km/h, mentre que la Marina havia requerit una velocitat en picat de 440 km/h.refFrancillon 1979, pp. 272–273./ref

El segon prototip va ser modificat extensament per solucionar aquest probleems. La potència fou agumentada tot canviant el motor Hikari per un Mitsubishi Kinsei 3 de 840 Cv i l'estabilitzador vertical va ser ampliat. Les ales es van allargar lleugerament i se'n van modificar les puntes alars per millorar el gir de l'aeronau. Així mateix es reforçaren els frens aerodinàmics.refFrancillon 1969, p. 24./ref

==Història operativa==
El desembre de 1939 la Marina Imperial Japonesa va ordenar la producció del model amb el nom '''Bombarder Model 11 Tipus 99 de la Marina''' (''kanjō bakugekiki'', habitualment abreujat com a 艦爆 ''kanbaku''.refParshall and Tully 2007, p. 80./ref). Els models de producció comptaven amb ales lleugerament menors i motors de major potència: Kinsei 43 de 746 kW (1,000 cv) o el Kinsei 44 de 798 kW (1,070 hp). Els problemes d'estabilitat van ser solucionats amb la incorporació d'una aleta dorsal de gran longitud i finalment el model comptava amb una gran maniobrabilitat.ref name=AI dec 87 p289''Air International'' December 1987, p. 289./ref

L'armament consistia en 2 [[metralladora|metralladores]] frontals fixes i una metralladora amb muntatge flexible a la part posterior de la cabina, totes de calibre 7,7 mm. La càrrega de combat habitual era d'una sola bomba de 250 kg sota el fuselatge. Aquesta era projectada fora de l'abast de l'[[hèlix]] per un mecanisme de trapezi. Dues bombes addicionals de 60 kg podien fixar-se en suports alars per fora dels frens aerodinàmics.ref name=AI dec 87 p288''Air International'' December 1987, p. 288./ref

El D3A1 va realitzar la qualificació de vol embarcat als portaavions [[portaavions Akagi|'Akagi']] i [[Portaavions Kaga|'Kaga']] durant el 1940 mentre els primers avions ja iniciaven operacions de combat des de bases terrestres contra objectius a la Xina.ref name=AI dec 87 p289/ Començant per l'atac a Pearl Harbor els D3A1 van participar en tots els grans enfrontaments dels primers 10 mesos del conflicte amb els aliats. El primer gran èxit fou l'atac contra la [[Royal Navy]] l'abril de 1942. Els bombarders en picat ''Val'' van aconseguir fins a un 80% d'impactesrefFrancillon 1979, p. 274./ref amb les seves bombes contra dos [[creuer (vaixell de guerra)|creuers pesats]] i un portaavions britànic. 
Durant la guerra els bombarders en picat ''Val'' van combinar freqüentment els seus atacs amb els bombarders torpediners [[Nakajima B5N]] ''Kate''. Així doncs la major part de vaixells enemics foren enfonsats per una combinació de bombes i [[torpede]]s.

El juny de 1942 es va provar una versió millorada del D3A propulsada pel motor Kinsei 54 de 1.300 Cv) Kinsei 54 que va ser anomenada '''Model 12'''. Ja que el nou motor tenia una major consum es va optar per instal·lar dipòsits addicionals fins a arribar als 900 L, aportant l'abast necessari per lluitar a les [[Illes Salomó]]. Conegut per la Marina com el '''Model 22''' va començar a substituir el model original a partir de la tardor de 1942. Els models originals van passar als esquadrons d'entrenament.

Quan el més avançat [[Yokosuka D4Y]] ''Suisei'' va estar disponible els D3A2s passaren a bases terrestres o a operar dels dels portaavions lleugers (que no podien operar amb el “Suisei” que requerien una pista més llarga). Quan les forces dels [[Estats Units d'Amèrica]] van recapturar les [[Illes Filipines]], l'any 1944, avions D3A2 basats en terra van prendre part en el combat però ja es trobaven desfasats i van patir grans pèrdues. En aquell moment molts D3A1 i D3A2 eren utilitzats al Japó en unitats d'entremaent, molts dels quals va ser modificats amb controls dobles i anomenats '''Entrenador de bombaarder Tipus 99 Model 12''' (D3A2-K). Durant l'últim any del conflicte diversos D3A2 van ser utilitzats altre cop en combat en missions ''[[kamikaze]]''.ref name=AI dec 87 p290''Air International'' December 1987, p. 290./ref

==Especificacions (D3A1)==
[[Image:D3awt98.png|thumb|Un D3A2 armat amb una bomba Tipus 98]]
{{Especificacions aeronau
|plane or copter?=plane
|jet or prop?=prop
|ref=
|crew=Dos (pilot i artiller)
|capacity=
|payload main=
|payload alt=
|length main=10,20 m

|span main=14,37 m

|height main=3,85 m

|area main=34,90 m²

|airfoil=
|empty weight main=2.408 kg

|loaded weight main=
|loaded weight alt=
|useful load main=
|useful load alt=
|max takeoff weight main=3.650 kg

|more general=
|engine (jet)=
|type of jet=
|number of jets=
|thrust main=
|thrust alt=
|thrust original=
|afterburning thrust main=
|afterburning thrust alt=
|engine (prop)= Mitsubishi Kinsei 44
|type of prop=
|number of props=1
|power main=798 kW
|power alt=1.070 Cv
|power original=
|max speed main=389 km/h
|max speed alt=205 nusos
|cruise speed main=
|cruise speed alt=
|stall speed main=
|stall speed alt=
|never exceed speed main=
|never exceed speed alt=
|range main=1.472 km
|range alt=795 milles nàutiques
|ceiling main=9.300 m
|ceiling alt=30.500 peus
|climb rate main=
|climb rate alt=
|loading main=
|loading alt=
|thrust/weight=
|power/mass main=
|power/mass alt=
|more performance=
|armament=
* 2 × metralladores frontals fixes de calibre 7,7 mm Tipus 97
* 1 × metralladora flexible posterior de flexible de calibre 7,7 mm Tipus 92
* 1 × bomba de 250 kg o 2 × bombes de 60 kg
|avionics=
}}

==Especificacions (D3A2)==
[[Image:D3A2 early model telescopic sight.jpg|thumb|Un Aichi D3A2 amb [[mira telescòpica]] abans de l'[[enlairament]].]]
{{Especificacions aeronau
|plane or copter?=plane
|jet or prop?=prop
|ref=ref name=chant-16/
|crew=Dos (pilot i artiller)
|capacity=
|payload main=

|length main=10,2 m

|span main=14,37 m

|height main=3,8 m

|area main=34,9 m²
|airfoil=
|empty weight main=2.570 kg

|loaded weight main=

|useful load main=


|max takeoff weight main=4,122 kg

|more general=
|engine (jet)=
|type of jet=
|number of jets=
|thrust main=
|thrust alt=
|thrust original=
|afterburning thrust main=
|afterburning thrust alt=
|engine (prop)= Mitsubishi Kinsei 54
|type of prop=
|number of props=1
|power main=969 kW
|power alt=1.300 Cv
|power original=
|max speed main=430 km/h
|max speed alt=232 nusos
|cruise speed main=
|cruise speed alt=
|stall speed main=
|stall speed alt=
|never exceed speed main=
|range main=1.352 km
|range alt=730 milles nàutiques
|ceiling main=10.500 m
|ceiling alt=34.450 peus
|climb rate main= 8,62 m/s

|loading main=

|thrust/weight=
|power/mass main=
|more performance=
|armament=
* 2 × metralladores frontals fixes de calibre 7,7 mm Tipus 97
* 1 × metralladora flexible posterior de flexible de calibre 7,7 mm Tipus 92
* 1 × bomba de 250 kg o 2 × bombes de 60 kg
|avionics=
}}


==Referències==
;Notes
{{Referències|2}}

;Bibliografia
{{refbegin}}
* Angelucci, Enzo and Paolo Matricardi. ''World Aircraft: World War II, Volume II'' (Sampson Low Guides). Maidenhead, UK: Sampson Low, 1978. ISBN 0-562-00096-8.
* Brown, David. ''Warship Losses of World War Two.'' London: Arms and Armour, 1990. ISBN 0-85368-802-8.
* Casey, Louis S. ''Naval Aircraft.'' Secaucus, New Jersey: Chartwell Books Inc., 1977. ISBN 0-7026-0025-3.
* Chant, Christopher. ''Aircraft of World War II - 300 of the World's Greatest Aircraft 1939-45''. London: Amber Books Ltd., 1999. ISBN 0-7607-1261-1.
* Fleischer, Seweryn and Zygmunt Szeremeta. ''Aichi D3A Val, Nakajima B5N Kate'' (in Polish). Warszawa, Poland: Wydawnictwo Militaria, 2001. ISBN 83-7219-118-2.
* Francillon, René J. ''Japanese Aircraft of the Pacific War''. London: Putnam  Company Ltd., 1970 (2nd edition 1979). ISBN 0-370-30251-6.
* Francillon, René J. ''Japanese Bombers of World War Two, Volume One''. Windsor, Berkshire, UK: Hylton Lacy Publishers Ltd., 1969. ISBN 0-85064-022-9.
* Kinzey, Bert. ''Attack on Pearl Harbor: Japan awakens a Sleeping Giant''. Blacksburg, Virginia: Military Aviation Archives, 2010. ISBN 978-0-9844665-0-4.
* Pacific Predator... the Aichi Type 99. ''Air International'', Vol. 33, No. 6, December 1987, pp. 285–290. Bromley, UK: Fine Scroll. ISSN 0306-5634.
* Parkin, Robert S. ''Blood on the Sea: American Destroyers Lost in World War II.'' New York: Sarpedon Publishing, 1995. ISBN 1-885119-17-8.
* Parshall, Jonathan and Anthony Tully. ''Shattered Sword: The Untold Story of the Battle of Midway.'' Washington D.C.: Potomac Books Inc., 2007. ISBN 978-1-57488-924-6.
* Richards, M.C. and Donald S. Smith. Aichi D3A ('Val')  Yokosuka D4Y ('Judy') Carrier Bombers of the IJNAF. ''Aircraft in Profile, Volume 13'', 1974, pp. 145–169. Windsor, Berkshire, UK: Profile Publications Ltd. ISBN 0-85383-022-3.
* Roscoe, Theodore. ''United States Destroyer Operations in World War II.'' Annapolis, Maryland: United States Naval Institute, 1953. ISBN 0-87021-726-7.
* Smith, Peter C. ''Aichi D3A1/2 Val ''. Ramsbury, Marlborough, Wiltshire, UK: The Crowood Press Ltd., 1999. ISBN 1-86126-278-7.
* Tagaya, Osamu. ''Aichi 99 Kanbaku 'Val' Units of World War 2''. Botley, UK: Osprey Publications, 2007. ISBN 1-84176-912-6.
* Worth, Richard. ''Fleets of World War II.'' New York: Da Capo Press, 2001. ISBN 978-0-306-81116-6.
{{refend}}

==Enllaços externs==
{{Commons category}}
* [http://www.combinedfleet.com/ijna/d3a.htm Aichi D3A, Joao Paulo Julião Matsuura]
* [http://www.airtoaircombat.com/detail.asp?id=267 AirToAirCombat.Com: Aichi D3A Val]

[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>rt7yq4atc5j4jhadr68kpmtkjphow3a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>