<page>
    <title>República de la Xina (1912–1949)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1032086</id>
    <revision>
      <id>13943214</id>
      <parentid>13917264</parentid>
      <timestamp>2014-08-16T02:39:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Estat desaparegut 
| nom_oficial     = {{lang|zh-tw|中華民國}}br /''Chunghwa Minkuo'' 
| nom_complet     = República de Xina
| nom_comú        = Xina
| status          = 
| status_text     = 
| empire          = 
| forma_de_govern = [[Sistema unipartidista]], [[dictadura militar]]
| p1              = Dinastia Qing  
| bandera_p1      = China Qing Dynasty Flag 1889.svg
| p2              = 
| bandera_p2      = 
| p3              = 
| bandera_p3      = 
| s1              = República Popular de la Xina
| bandera_s1      = Flag of the People's Republic of China.svg
| s2              = República de la Xina
| bandera_s2      = Flag of the Republic of China.svg
| s3              = 
| bandera_s3      = 
| s4              = 
| bandera_s4      = 
| s5              = 
| bandera_s5      = 
| s6              = 
| bandera_s6      = 
| imatge_bandera  = Flag of the Republic of China 1912-1928.svg
|flag_type =  que les dues banderes utilitzaven prop de la república de la xina, el primer s'utilitzava des de 1912 abans de ser canviat pel segon el 1928
| bandera         = Bandera de la República de la Xina
| imatge_escut    = Republic of China National Emblem.svg
| símbol          = 
| mapa            = ROC Claims blank.svg
| mapa_descripció = 
| capital         = Beijing {{mida|1=(1912 ??1928)}}br[[Nanquín]] {{mida|1=(1927 ??1949)}}
|capital_exile = [[Txungking]] {{mida|1=(1937 ??1946)}}
| latd =  |latm = |latNS = |longd = |longm = |longEW = 
| lema_nacional                = 
| himne_nacional               = Himne nacional de la República de Xinabr《中華民國國歌》
| idioma                       = 
| idioma_no_oficial            = 
| moneda                       = 
| era                          = Edat contemporània
|date_event1            = 18 d'abril de 1927
|event2                 = [[Second Sino-Japanese War]]
|date_event2            =  7 juliol de 1937
|event3                 = [[Constitution of the Republic of China|Constitution]] adopted
|date_event3            =25 desembre 1947
|event4                 = [[Huaihai Campaign|Battle of Huaihai]]
|date_event4            = desembre 1948
|event_pre              = [[Xinhai Revolution]]
|date_pre               = 10 octubre 1911
|event_post             = [[Huaihai Campaign]]
|date_post              =  24 March 1910


|date_post = 24 març de 1910
| esdeveniment_inici           = 
| data_inici                   = 1 de gener
| any_inici                    = 1912
| esdeveniment_fi              = Capital moguda a Taipei
| data_fi                      = 10 de desembre
| any_fi                       = 1949
| esdeveniment1                = 1937
| any_esdeveniment1            = Nationalist rule from Nanjing
| data_esdeveniment1           = 
| esdeveniment2                = [[Segona Guerra Sinojaponesa]]
| any_esdeveniment2            = 1946
| data_esdeveniment2           = 
| esdeveniment3                = 
| any_esdeveniment3            = 25 desembre de 1947
| data_esdeveniment3           = 
| esdeveniment4                = [[Batalla de Huaihai]]
| any_esdeveniment4            =desembre de 1948
| data_esdeveniment4           = 
| esdeveniment_anterior1       =  [[Revolució Xinhai]]  
| any_edeveniment_anterior1    = 10 d'octubre de 1911
| data_esdeveniment_anterior1  = 
| esdeveniment_anterior2       = 
| any_esdeveniment_anterior2   = 
| data_esdeveniment_anterior2  = 
| event_post                   = 
| data_esdeveniment_posterior1 = 
| títol_líder                  = 
| líder1                       = 
| any_líder1                   = 
| líder2                       = 
| any_líder2                   = 
| líder3                       = 
| any_líder3                   = 
| títol_governant              = 
| governant1                   = 
| any_governant1               = 
| governant2                   = 
| any_governant2               =
| governant3                   = 
| any_governant3               = 
| dades_any1                   = 
| dades_superfície1            = 
| dades_població1              = 
| dades_any2                   = 
| dades_superfície2            = 
| dades_població2              =
| membre_de                    = 
| religió                      = 
| membre_de                    = 
| notes                        = 






|image_flag2             = Flag of the Republic of China.svg
|flag_type              = Bandera de la República de Xina

|national_anthem        =  
|currency               = [[Chinese yuan]]br /[[Old Taiwan dollar]]
|leader1                = Sun Yat-sen
|leader2                = Yuan Shikai
|leader3                = Zhang Zuolin
|leader4                = Chiang Kai-shek
|leader5                = Lin Sen
|leader6                = Chiang Kai-shek
|year_leader1           = 1912
|year_leader2           = 1912–1916
|year_leader3           = 1927–1928
|year_leader4           = 1928–1931
|year_leader5           = 1931–1943
|year_leader6           = 1943–1949
|title_leader           = President
|legislature            = Assemblea Nacional de la Republicà de Xina 
|house1                 = Senat
|house2                 = Assemblea

|stat_year1             = 1912
|stat_area1             = 11077380
|stat_pop1              = 432375000
|stat_year2             = 1920
|stat_area2             = 11077380
|stat_pop2              = 472000000
|stat_year3             = 1930
|stat_area3             = 11077380
|stat_pop3              = 489000000
|stat_year4             = 1948
|stat_area4             = 11077380 
|stat_pop4              = 489000000
|stat_year5             = 1949
|stat_area5             = 11077380
|stat_pop5              = 541670000
|footnotes              = Population from http://www.populstat.info/Asia/chinac.htm

}}
La '''República de la Xina''' (''Zhnghuá Mínguó'') fou fundada el 1912 i amb el govern a la Xina continental fins al 1949.refDillon, Michael, ''[http://books.google.com.vn/books?ei=Qwd5T8ukM4ywiQffuuX_BAid=IFHD2im0H_wCq=%22Republic+of+China%22#v=snippetq=%22Republic%20of%20China%22f=falseDictionary of Chinese history]'' (1979), p. 173./ref 
Com a etapa de la [[història de la Xina]], la república fou precedida per la [[Dinastia Qing]] i fou succeïda per la [[República Popular de la Xina]]. El seu primer president, [[Sun Yat-sen]] tingué un breu mndat. El [[Guomindang|Kuomintang]] (KMT, o Partit Nacionalista), llavors dirigit per [[Song Jiaoren]], guanyà les eleccions parlamentàries celebrades el desembre de 1912. Tanmateix, els líders de l'exèrcit de l'[[Exèrcit de Beiyang]], dirigit pel President [[Yuan Shikai]], retentiren el control del govern central. Després que la mort de Yuan el 1916, diversos líders militars locals, o [[senyor de la guerra|senyors de la guerra]], instauraren una certa autonomia territorial.

El 1925, el KMT establí un govern rival, conegut com la '''Xina Nacionalista''', a la ciutat [[meridional]] de [[Canton]]. L'economia del nord, la qual patia un esforç fiscal excessiu pel fet de donar suport als senyors de la guerra, col·lapsà en 1927–1928. El 1928, [[Chiang Kai-shek]], que es convertí en el líder del KMT després de la mort de Sun Yat-sen, derrotà els exèrcits dels senyors de la guerra en l'[[Expedició del Nord]]. L'[[Exèrcit Nacional Revolucionari]] de Chiang estava armat per la [[Unió Soviètica]] i era aconsellat per [[Mikhail Borodin]]. Japó donava suport a l'exèrcit de Beiyang. Un cop que Chiang establí un govern central unificat en [[Nanquín|Nanjing]], tallà els seus lligams amb els comunistes i els expulsà del KMT.

Hi havia industrialització i modernització, però també conflicte entre el govern nacionalista a Nanjing, el [[Partit Comunista Xinès]], romanents de senyors de la guerra, i el Japó. La construcció nacional passà a segona fila amb la [[Segona Guerra Sinojaponesa]] (1937 - 1945). El Japó ocupà àrees costaneres, tallant l'accés de la Xina als ports marítims, mentre que el KMT es retirava a [[Txungking]]. La carretera de [[Birmània]], i més tard la carretera [[Ledo]], es van construir per permetre que els EUA enviessin ajuda de préstec i arrendament a l'exèrcit xinès. I els nacionalistes Força Y van fer retrocedir als japonesos a Yunnan durant l'ofensiva de maig/juny de 1944, però els resultats van ser decebedors des del punt de vista militar. Després que el Japó es rendís, la [[Guerra Freda]] entre els EUA i la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]] conduïa a un conflicte renovat entre el KMT i els comunistes. El 1947, la constitució de la república de la Xina reemplaçava la [[llei orgànica]] de 1928 com a llei fonamental del país. El 1949, els comunistes establien la [[República Popular de la Xina]] a la Xina continental, mentre que els nacionalistes es retiraven a [[República de la Xina|Taiwan]]. Malgrat el seu territori vastament reduït, el govern nacionalista fou encara reconegut pels estats anticomunistes.

== Història ==
{{AP|Història de la República de la Xina}}
=== Fundació===
[[Fitxer:Chinese republic forever.jpg|333px|thumb|
[[Yuan Shikai]] (esquerra) i [[Sun Yat-sen]] (dreta) amb banderes que representen a la república primerenca. Un dibuix que representa dos lleons que miren cap amunt davant de dues banderes. La bandera de l'esquerra, que segueix vigent, és de color vermell i blau amb un sol blanc, mentre que la de la dreta és de cinc franges verticals (negre, blanc, blau, groc i vermell), que representen les [[cinc races sota una unió]].]]

El 1911, després de més de dos mil anys de domini imperial, s'establia una república a la [[Xina]] i la monarquia fou derrocada per un grup de revolucionaris. La república fou fundada sota el lema [[Cinc races sota una unió]], que simbolitzava la multiplicitat d'[[ètnies de la Xina]]. La [[Dinastia Qin]], que havia experimentat només un segle d'inestabilitat, patí tant de la rebel·lió interna com de l'[[imperialisme]] estranger.ref name=depstate-chineserev{{ref-web|url=http://www.state.gov/r/pa/ho/time/ip/88116.htm|títol=The Chinese Revolution of 1911|editor=US Department of State|consulta= |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20070715140241/http://www.state.gov/r/pa/ho/time/ip/88116.htm|arxiudata=2007-07-15}}{{dead link|data=novembre de 2013|date= agost 2010}}/ref Els principis neoconfucianistes que, en aquells temps, havien sostingut el sistema dinàstic ara eren qüestionats.ref{{ref-llibre |cognom=Trocki|nom=Carl A. |títol=Opium, empire and the global political economy: a study of the Asian opium trade, 1750–1950 |editorial=Routledge |any=1999 |pàgina=126 |isbn=0-415-19918-2 |url=http://books.google.com/?id=DDNvkSC26bcCpg=PA126lpg=PA126}}/ref El suport de la dinastia dels [[Rebel·lió dels bòxers|bòxers]], que afirmaven tenir poders màgics, en contra de les grans potències mundials fou el seu fatal error. Les forces Qing foren derrotades i la Xina fou forçada a indemnitzar enormement a les potències estrangers, un equivalent a un milió a ser pagat en 39 anys. Desconnectat de la població i incapaç d'encarar-se amb els desafiaments de la Xina moderna, el govern Qing era en la seva agonia final. Només la manca d'un règim alternatiu prolongà la seva existència fins a [[1912]].ref name=Harvnb{{Harvnb|Fenby|2009|pp=89–94}}/refref{{ref-llibre |cognom=Fairbank |coautors=Goldman |títol=China |pàgina=235 |isbn=0-690-07612-6}}/refref{{ref-llibre|cognom = Trocki|nom = Carl A. |títol = Opium, empire and the global political economy: a study of the Asian opium trade, 1750–1950|editorial = Routledge|any = 1999|pàgines = 126|isbn = 0-415-19918-2|url = http://books.google.com/?id=DDNvkSC26bcCpg=PA126lpg=PA126}}/refref name=Harvnb/ref{{ref-web|url=http://www.state.gov/r/pa/ho/time/ip/88116.htm|títol=The Chinese Revolution of 1911|editor=US Department of State|consulta= |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20070715140241/http://www.state.gov/r/pa/ho/time/ip/88116.htm|arxiudata=2007-07-15}}/refref{{ref-publicació|url=http://www.taiwanbasic.com/edu/stanford-intro.htm|títol=Introduction to Sovereignty: A Case Study of Taiwan |editorial=Stanford Program on International and Cross-Cultural Education |any=2004|consulta= |ref=harv  }}/ref

L'establiment de la Xina Republicana es desenvolupava fora de la [[Revolta de Wuchang]] contra el Qing 10 d'octubre de 1911. Aquella data se celebra ara anualment com el [[festa nacional|dia nacional]] de la República de la Xina, també conegut com el Dia del Doble Deu. El 29 de desembre de 1911 [[Sun Yat-sen]] era elegit president de l'assemblea de Nanking que representava disset províncies. L'1 de gener de 1912, fou inaugurada oficialment i es comprometia enderrocar el despòtic govern Manxú, consolidar la República de la Xina i pensar en el benestar de la gent.

A Sun, tanmateix, li faltava el suport militar per enderrocar la Dinastia Qing. Adonant-se d'això, lliurà la presidència a [[Yuan Shikai]], al general imperial, que llavors forçava a abdicar l'últim emperador, [[Pu Yi]]. Yuan fou elegit oficialment president el 1913.ref name=depstate-chineserev/ref{{ref-llibre|cognom = Fairbank|coautors = Goldman|títol = China|pàgines = 235|isbn=0-690-07612-6}}/ref  
Governà per poder militar i ignorà les institucions republicanes establertes pel seu predecessor, amenaçant d'executar els membres del Senat que estaven en desacord amb les seves decisions. Aviat dissolia el partit [[Guomindang|Kuomintang]] (KMT) que governava, prohibí les organitzacions secretes (que implícitament incloïen el KMT), i ignoràt la constitució provisional. L'intent d'unes eleccions democràtiques el 1911 acabava amb l'assassinat del candidat elegit per un home reclutat per Yuan. En el fons, Yuan declarà ell mateix Emperador de Xina el 1915.ref{{Harvnb|Fenby|2009|pp=123–125}}/ref El nou governant de la Xina intentà augmentar la [[centralització]] abolint el sistema provincial; tanmateix, aquest moviment enfurismà l'aristocràcia junt amb els governadors provincials, normalment militars homes. Moltes províncies declararen la seva independència i es convertiren en estats de [[senyor de la guerra|senyors de la guerra]]. Cada cop més impopular i abandonat pels seus seguidors, Yuan abandonà el seu paper d'emperador el 1916 i morí de causes naturals poc temps després.ref{{Harvnb|Fenby|2009|p=131}}/refref{{Harvnb|Fenby|2009|pp=136–138}}/refref{{ref-llibre|cognom=Meyer|nom=Kathryn|coautors=James H Wittebols, Terry Parssinen|títol=Webs of Smoke|editorial=Rowman  Littlefield|any=2002|pàgines=54–56|isbn=0-7425-2003-X|url=http://books.google.com/?id=RNknjDjfH6ACpg=PA54}}/ref

Desproveït d'un govern fort i unificat, la Xina fou empesa a un altre període de [[senyor de la guerra|senyors de la guerra]]. Sun, forçat a l'[[exili]], retornà a província de [[Guangdong]] al sud amb l'ajuda de senyors de la guerra el 1917 i el 1922, i establí successius governs rivals al [[Govern de Beiyang]] a [[Beijing]]; i restablí el KMT l'octubre de 1919. El somni de Sun era unificar la Xina llançant una expedició al nord. Tanmateix, li mancava el suport militar i de finançament per fer-ho realitat.ref name=pak-chinesehist{{ref-llibre|cognom=Pak|nom=Edwin |coautors=Wah Leung|títol=Essentials of Modern Chinese History|editorial=Research  Education Assoc.|any=2005|pàgines=59–61|url=http://books.google.com/?id=BX04ZA8R9ugCpg=PA59|isbn=978-0-87891-458-6}}/refref name=meyer-webs{{ref-llibre|cognom = Meyer|nom = Kathryn|coautors = James H Wittebols, Terry Parssinen|títol = Webs of Smoke|editorial = Rowman  Littlefield|any = 2002|pàgines = 54–56|isbn = 0-7425-2003-X|url = http://books.google.com/?id=RNknjDjfH6ACpg=PA54}}/ref

Mentrestant, el govern Beiyang lluitava per mantenir-se al poder, i evolucionà un debat obert i ampli sobre com hauria d'afrontar la Xina l'Occident. El 1919, una protesta d'estudiants contra la resposta dèbil del govern al [[Tractat de Versalles]], considerat injust per intel·lectuals xinesos, portà al [[Moviment del 4 de maig]]. Aquestes demostracions apuntaven a estendre la influència occidental per reemplaçar la cultura xinesa. També fou en aquest clima intel·lectual que s'estenia la influència de [[marxisme]] i es popularitzava. Finalment conduí a la fundació del [[Partit Comunista Xinès]] el 1920.ref{{ref-llibre|títol=A History of the Chinese Communist Party 1921–1949|editorial=Taylor  Francis|pàgines=22–23|url=http://books.google.com/?id=WVEOAAAAQAAJpg=PA22|autor=Guillermaz, Jacques|any=1972}}/refref{{ref-llibre|cognom = Pak|nom = Edwin |coautors = Wah Leung|títol = Essentials of Modern Chinese History|editorial = Research  Education Assoc.|any = 2005|pàgines = 59–61|url = http://books.google.com/?id=BX04ZA8R9ugCpg=PA59|isbn = 978-0-87891-458-6}}/ref

=== Dècada de Nanking ===
{{AP|guerra civil xinesa}}
[[File:Sino-german cooperation.png|thumb|220px|Amb ajuda d'Alemanya, la indústria xinesa i el seu exèrcit milloraren just abans de la guerra contra el Japó ]]

Després de la mort de Sun el març de 1925, [[Chiang Kai-shek]] esdevingué al líder del KMT. El 1926, Chiang encapçalava l'[[Expedició del Nord]] a través de la Xina amb la intenció de derrotar els senyors de la guerra i unificar el país. Chiang rebia l'ajuda de la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]] i els [[Partit Comunista Xinès|comunistes xinesos]]; tanmateix, aviat acomiadà els seus assessors soviètics. Estava convençut, no sense motiu, que volguessin apoderar-se del KMT (coneguts com els nacionalistes) i prendre'n el control.ref{{Harvnb|Fenby|2009}}/ref  Chiang decidí atacar primer i purgar els comunistes, matant milers d'ells a la [[massacre de Xangai de 1927]]. Alhora, altres conflictes violents ocorrien a la Xina; al sud, on els comunistes eren en superiors en nombre, els seguidors nacionalistes eren massacrats. Aquests esdeveniments finalment conduïen a la [[guerra civil xinesa]] entre nacionalistes i comunistes. Chiang Kai-shek empenyé els comunistes a l'interior i procurava destruir-los, i establí un govern amb la capital a [[Nanquín]] el 1927.ref name=capital-nanking{{ref-web|url=http://dict.revised.moe.edu.tw/cgi-bin/newDict/dict.sh?cond=%ABn%A8%CA%A5%ABpieceLen=50fld=1cat=serial=1recNo=0op=imgFont=1|títol= 南京市|editor=Ministry of Education, ROC|obra= 重編囯語辭典修訂本|citació=民國十六年，國民政府宣言定為首都，今以臺北市為我國中央政府所在地。(In the 16th Year of the Republic of China [1927], the National Government established [Nanking] as the capital. At present, Taipei is the seat of the central government.)}}/ref 
El 1928, l'exèrcit de Chiang anul·lava el [[Govern de Beiyang]] i unificava la nació sencera, com a mínim nominalment, començant l'anomenada [[dècada de Nanquín]].ref{{ref-llibre|títol = A History of the Chinese Communist Party 1921–1949|editorial = Taylor  Francis|pàgines = 22–23|url = http://books.google.com/?id=WVEOAAAAQAAJpg=PA22|cognom= Guillermaz|nom= Jacques|any = 1972}}/ref

Segons la teoria de [[Sun Yat-sen]], el KMT havia de reconstruir la Xina en tres fases: Una fase de mandat militar a través de la qual el KMT es faria càrrec de poder i reunificaria la Xina a la força; una fase de tutela política; i finalment una fase democràtica constitucional.ref{{Harv|Fung|2000|p=30}}/ref
El 1930, els nacionalistes, que havien pres el poder militarment i reunificaren la Xina, començaren la segona fase, promulgant una constitució provisional i començant el període de tutela.ref{{ref-llibre|cognom=Chen|nom=Lifu |coautors=Ramon Hawley Myers|títol=The storm clouds clear over China: the memoir of Chʻen Li-fu, 1900–1993|editor=Hsu-hsin Chang, Ramon Hawley Myers|editorial=Hoover Press|any=1994|pàgina=102|isbn=0-8179-9272-3|url=http://books.google.com/?id=MOT_axUIWooCpg=PA102|citació=After the 1930 mutiny ended, Chiang accepted the suggestion of Wang Ching-wei, Yen Hsi-shan, and Feng Yü-hsiang that a provisional constitution for the political tutelage period be drafted.}}/ref 
El KMT fou criticat per instituir un [[totalitarisme]], però sent reclamat estava intentant establir una societat democràtica moderna. Entre altres, crearen en aquell temps l'[[Acadèmia Sínica]], el [[Banc Central de Xina]], i altres agències. El 1932, la Xina enviava un equip per primer cop als [[Jocs Olímpics d'estiu de 1932]]. S'aprovaven lleis i s'organitzaren campanyes per tal de promoure els [[drets de la dona]]. La facilitat i velocitat de comunicació també permeteren un focus en problemes socials, incloent-hi aquells dels pobles. El [[moviment de reconstrucció rural]] era un de molts que aprofitaven la nova llibertat per tal de crear una consciència social.

Els historiadors, com [[Edmund Fung]], sostenen que establir una democràcia a la Xina en aquell moment no era possible. La nació estava en guerra i es dividia entre comunistes i nacionalistes. La [[corrupció]] dins del govern i la manca de direcció també impedia dur a terme qualsevol reforma significativa. Chiang s'adonà de la manca de treball real que es feia dins de la seva administració i deia el [[Consell d'Estat]]: La nostra organització es torna pitjor i pitjor... molts membres del personal només seuen als seus escriptoris i miren a l'espai, altres llegeixen diaris i fins i tot altres dormen..ref{{Harv|Fung|2000|p=5}} Disunity nacionalista, inestabilitat política, disputa civil, el desafiament comunista, l'[[autocràcia]] de Chiang Kai-shek, l'ascendent dels militars, l'amenaça japonesa creixent, i la crisi de democràcia a [[Itàlia Feixista|Itàlia]], [[Tercer Reich|Alemanya]], [[invasió de Polònia|Polònia]], i [[franquisme|Espanya]], tot contribuïa a una congelació de democràcia pel lideratge nacionalista./ref El govern nacionalista presentà un esborrany de la constitució 5 de maig de 1936.ref{{ref-llibre|cognom=荆|nom=知仁|títol=中华民国立宪史|editorial=联经出版公司|llengua=simplified chinese}}/ref

Durant aquells temps hi havia un reguitzell de conflictes armats a la Xina occidental, incloent-hi la [[Rebel·lió de Kumul]], la [[Guerra Sinotibetana]] i la [[invasió soviètica de Xinjiang]]. Encara que el govern central tenia nominalment el control del país sencer durant aquest període, les grans àrees de la Xina romanien sota el domini semi-autònom de senyors de la guerra locals, líders militars provincials o coalicions de senyors de la guerra. El domini nacionalista era més fort a les regions orientals al voltant de la capital Nanjing, però els militaristes regionals com [[Feng Yuxiang]] i [[Yan Xishan]] ostentaven una considerable autoritat local. La [[Guerra De Planes Central]] el 1930, l'agressió japonesa el 1931 i el [[Llarga Marxa]] de l'Exèrcit Roig el 1934 conduïen a més poder per al govern central, però hi continuava havent arrossegant peu i fins i tot complet desafiament, com en la [[Rebel·lió de Fujian]] de 1933-34.

===Segona Guerra sinojaponesa (1936-1945) ===
{{Main|Segona Guerra Sinojaponesa}}


Pocs xinesos tenien il·lusions sobre els desitjos japonesos sobre la Xina. Famolenc de matèries primeres i pressionat per una població creixent, el Japó iniciava la presa de [[Manxúria]] el setembre de 1931 i l'antic emperador Qing establert [[Pu Yi]] com a cap de l'[[govern titella|estat de titella]] de [[Manxukuo]] el 1932. La pèrdua de Manxúria, i el seu vast potencial industrial per a indústries de desenvolupament i guerra, fou un cop a l'economia del Kuomintang. La [[Societat de Nacions]], establerta al final de la Primera Guerra Mundial, fou incapaç d'actuar davant del desafiament japonès.

Els japonesos començaren a empènyer des del sud de la [[Gran Muralla Xinesa]] cap al nord i les províncies costaneres. La fúria xinesa contra el Japó era previsible, però la ràbia també es dirigí contra Chiang i el govern de Nanking, que a l'època estava més preocupat amb les campanyes d'exterminació anticomunistes que a resistir als invasors japonesos. La importància d'una unió interna prèvia a l'amenaça externa fou duta enèrgicament el desembre de 1936, quan [[Chiang Kai-shek]], en un esdeveniment conegut com l'[[Incident de Xi'an]], era segrestat per [[Zhang Xueliang]] i era forçat a aliar-se amb els comunistes contra el japonesos al segon front d'unitat Kuomintang-CCP contra el Japó.

[[File:Chiangs and Stilwell.jpg|thumb|250px|El generalíssim [[Chiang Kai-shek]] i [[Soong May-ling]] amb el general [[Joseph Stilwell]] a Birmània (1942) ]]

La resistència xinesa s'enrigidia després del 7 de juliol de 1937, quan ocorria un xoc entre tropes xineses i japoneses més enllà de Beijing (llavors anomenat [[Pequín|Beiping)]] prop del [[Pont de Marco Polo]]. Aquesta escaramussa dugué iniciar la guerra, encara que no declarada, entre la Xina i el Japó. [[Xangai]] queia després d'una batalla de tres mesos durant la qual el Japó patí extenses víctimes, tant en el seu exèrcit i com en l'armada. La capital de [[Nanquín]] queia el desembre de 1937. Això fou seguit per una orgia de massius assassinats i violacions conegudes com la [[Massacre de Nanquín]]. La capital nacional fou traslladada breument a [[Wuhan]], després traslladada amb una retirada d'èpica a [[Txungking]], la seu del govern fins a 1945. El 1940 el règim col·laboracionista de [[Wang Jingwei]] s'establia amb la seva capital a Nanquín, proclamant-se la República legítima de la Xina en oposició al govern de Chiang Kai-shek, encara que les seves reclamacions es dificultaven significativament a causa de la seva natura mentre un [[govern titella|estat titella]] japonès controlava petites porcions de territori, junt amb la seva subsegüent derrota al final de la guerra.

=== Postguerra mundial i presa de Taiwan ===
{{Principal|Segona Guerra Sinojaponesa}}
[[File:Mao and Chiang1945.jpg|333px|thumb|[[Chiang Kai-shek]] (centre) i [[Mao Zedong]] (dreta) amb el diplomàtic estatunidenc [[Patrick J. Hurley]] (a l'esquerra) el 1945 ]]
Durant Segona Guerra Mundial els Estats Units emergien com un actor essencial en els afers xinesos. Com a aliat s'embarcava a les darreries del 1941 en un programa d'ajut militar i financer massiu al [[Govern Nacionalista]] durament pressionat. El gener de 1943 els Estats Units i el Regne Unit introduïren la manera de revisar els seus tractats amb la Xina, finalitzant un segle de relacions diplomàtiques desiguals. En pocs mesos se signava un nou acord entre els Estats Units i la República de Xina per tal de deixar tropes americanes a Xina per a l'esforç de guerra comú contra el Japó. El desembre de 1943 derogaren les Actes d'exclusió xinesos dels anys 1880 així com les subsegüents lleis promulgades pel [[Congrés dels Estats Units]] per tal de restringir la immigració xinesa als Estats Units.

La política de guerra dels Estats Units era inicialment ajudar la Xina per a esdevenir un fort aliat i a una força que estabilitzés a l'est de l'Àsia de postguerra. Mentre el conflicte entre el Kuomintang i els comunistes s'intensificava, tanmateix, els Estats Units procuraven en conciliar les forces rivals per a un esforç de guerra antijaponès més eficaç. Segons la [[Declaració de Potsdam]], la transferència de sobirania sobre [[Taiwan]] del Japó cap a la República de la Xina ocorria el 25 d'octubre de 1945 (dia de la retrocessió). Cap al final de la guerra, la [[Cos de Marines dels Estats Units d'Amèrica|infanteria de marina dels Estats Units]] s'utilitzava per retenir Beiping (Beijing) i [[Tientsin|Tianjin]] en contra d'una possible incursió soviètica, i es donava suport logístic a les forces Kuomintang al nord i nord-est de la Xina.

A través de la influència mediadora dels Estats Units s'arranjà una [[treva]] el gener de 1946, però les batalles entre el Kuomintang i els comunistes aviat es reprengueren. L'opinió pública de la incompetència administrativa del govern República de la Xina s'intensificava i era incitada pels comunistes en la protesta d'estudiants a escala nacional del 1947 contra el mal maneig d'una acusació de violació a principis d'any i una altra protesta nacional contra reformes monetàries més tard aquell any. Adonant-se que intervenció armada americana a petita o gran escala no podria aturar l'arribada de la guerra civil, els Estats Units retiraren la missió americana, encapçalada pel general [[George Marshall|George C. Marshall]], a principis del 1947. La [[guerra civil xinesa]] s'estenia; les batalles es desencadenaven no solament pel territoris sinó també per a la fidelitat de sectors descontents de la població. Els Estats Units ajudaven els nacionalistes amb préstecs econòmics massius i armes però cap suport de combat.

[[File:Movement KMTretreat.svg|thumb|300px|La retirada dels nacionalistes a Taipei: Després que els nacionalistes perdessin [[Nanquín]] (Nanking) després passaven a [[Guangzhou]] (Canton), llavors a [[Txungking]] (Chungking), [[Txengdu]] (Chengtu) i [[Xichang]] (Sichang) abans d'arribar a [[Taipei]]. ]]

Tardanament, el govern de la República de la Xina procurava guanyar el suport popular a través de reformes internes. L'esforç era en va, tanmateix, a causa de la rampant [[corrupció]] del govern i el caos polític i econòmic que l'acompanyava. A finals del 1948 la posició del Kuomintang estava desolada. Les tropes del Kuomintang, desmoralitzades i indisciplinades, demostraven que no ser cap adversari per al motivat i disciplinat [[Exèrcit Popular d'Alliberament]] comunista, aviat conegut com l'Exèrcit Roig. Els comunistes s'establien bé al nord i al nord-est.

Encara que el Kuomintang tenia un avantatge en nombre d'homes i armes, controlava un territori i una població molt més gran que els seus adversaris i gaudia d'un suport internacional considerable, eren esgotats per la guerra llarga amb el Japó i dins baralla entre diversos generals. També estaven perdent la guerra de propaganda als comunistes, amb una població cansada de la corrupció del Kuomintang i el desig de pau.

El gener de 1949 Beiping era pres pels comunistes sense lluita, i el seu nom canviava altre cop a [[Beijing]]. Entre abril i novembre les ciutats essencials passaren del control del Kuomintang als comunistes amb una resistència mínima. En la majoria dels casos el camp circumdant i les ciutats petites havien arribat sota influència comunista molt de temps abans que les ciutats. Finalment, l'1 d'octubre de 1949, els comunistes fundaven la [[República Popular de la Xina]].

Després de l'1 d'octubre de 1949 Chiang Kai-shek i uns pocs centenars de milers de soldats de la República de la Xina i dos milions de [[refugiat]]s, predominantment del govern i l'empresariat, fugiren de la Xina continental a l'illa de [[Taiwan]]; romangueren a la Xina petits focus aïllats de resistència. El [[7 de desembre]] de [[1949]] Chiang proclamà [[Taipei]], Taiwan, com la capital provisional de la [[República de la Xina]].

== Govern ==
[[File:National Government of the R.O.C.jpg|thumb|right|320px|Seu del govern nacionalista a Nanjing]]
El primer govern nacional xinès s'establí l'1 de gener de [[1912]], a [[Nanjing]], amb [[Sun Yat-sen]] com a president provisional. Foren enviats delegats provincials per confirmar l'autoritat del govern nacional, i més tard també constituïren el primer parlament. El poder d'aquest govern nacional fou limitat i passatger, amb els generals controlant tant les províncies centrals com les del nord de la Xina. Els escassos [[decret]]s aprovats per aquest govern incloïen l'abdicació formal de la dinastia Qing i algunes iniciatives econòmiques.

L'autoritat del parlament es tornà nominal; les violacions de la Constitució per Yuan toparen amb poc entusiastes [[moció de censura|mocions de censura]], i als membres del Kuomintang del parlament que deixava la seva afiliació al KMT se'ls oferia 1.000 [[Lliura esterlina|lliures]]. Yuan mantingué el poder localment enviant com a governadors provincials a generals per a obtenir la fidelitat d'aquells que ostentaven el poder.

Quan Yuan morí, el parlament de 1913 fou tornat a convocar per donar legitimitat a un govern nou. Tanmateix amb el temps, el poder real passà als líders militars, formant el període de senyors de la guerra. El govern impotent encara tenia el seu ús; quan començà la [[Primera Guerra Mundial]], uns quants poders occidentals i el Japó volien que la Xina declarés la guerra al [[Segon Reich]], per liquidar els [[hòlding]]s alemanys.

Hi havia també uns quants governs de senyors de la guerra i [[estat titella|estats titelles]] que compartien el mateix nom.

El govern de la República de la Xina fou fundat sobre la constitució de la República de la Xina i els seus [[tres principis del poble]], els estats del qual [la República de la Xina] seran una república democràtica del poble, per ser governat pel poble i per al poble.ref name=yb-2008{{ref-web|url=http://www.gio.gov.tw/taiwan-website/5-gp/yearbook/ch4.html |títol=The Republic of China Yearbook 2008 / CHAPTER 4 Government |editor=Government Information Office, Republic of China (Taiwan)|any=2008 |consulta= }}{{dead link|data=novembre de 2013|date= agost 2010}}/ref

El febrer de 1928, la quarta sessió plenària del segon congrés nacional del Kuomintang, realitzat a Nanjing, aprovà el decret sobre la reorganització governamental nacionalista. Aquest decret estipulava que el govern nacionalista havia de ser dirigit i regulat per la Junta Directiva Central del Kuomintang, amb el Comitè del Govern Nacionalista elegit pel Comité Central del KMT. Durant el govern nacionalista hi havia set ministeris - interior, afers exteriors, finances, transport, justícia, agricultura i mines, comerç - a més a més institucions com la Cort Suprema, Yuan de Control i l'Acadèmia General.

Amb la promulgació de la llei orgànica del govern nacionalista l'octubre de 1928, el govern es reorganitzà en cinc branques diferents o Yuan, és a dir el [[Yuan Executiu]], [[Yuan Legislatiu]], [[Yuan judicial]], [[Yuan d'examen]] així com el Yuan de Control. El President del govern nacional havia de ser el [[cap d'estat]] i comandant en cap de l'Exèrcit Revolucionari Nacional. Chiang Kai-shek fou nomenat primer president del govern nacionalista, una posició que retindria fins al 1931. La llei orgànica també estipulava que el Kuomintang, a través del seu Congrés Nacional i la Junta Directiva Central, exerciria la [[sobirania]] durant el període de tutela política, i el Consell Polític del KMT guiaria i dirigiria el govern nacionalista en l'execució d'actualitats nacionals importants, i que el consell té el poder d'interpretar o esmenar la llei orgànica.refWilbur, Clarence Martin. [http://books.google.com.sg/books?id=hHrQKIKvZK8Cpg=PA190 ''The Nationalist Revolution in China, 1923–1928'']. Cambridge University Press, 1983, p. 190./ref

== Divisions administratives ==
[[File:ROC Administrative and Claims.svg|thumb|350px|Mapa de divisions administratives i reclamacions prop de la República de la Xina]]
{| class=wikitable
! colspan=6 style=background:#ffff99; | '''Províncies i equivalents de la república de Xina (1949)'''refNational Institute for Compilation and Translation of the Republic of China (Taiwan): Geography Textbook for Junior High School Volume 1 (1993 version): Lesson 10: pages 47 to 49/ref
|-bgcolor=cccccc
! Nom de període (nom actual)!![[Xinès tradicional|Xinès brtradicional]]!![[Pinyin]]!!Abreviatura!!Capital!!Xinés 
|-
| colspan=6 align=center style=background:#ffff99; |'''Províncies'''
|-
|Antung ([[Andong]]) ||安東||Āndōng||安 ān||Tunghwa ([[Tonghua]]) ||通化
|-
|Anhwei ([[Anhui]]) ||安徽||Ānhuī||皖 wǎn||Hofei ([[Hefei]]) ||合肥
|-
|Chahar ([[chahar]]) ||察哈爾||Cháhār||察 chá||Changyuan ([[Zhangjiakou]]) || 張垣(張家口)
|-
|Chekiang ([[Zhejiang]]) ||浙江||Zhèjiāng||浙 zhè||Hangchow ([[Hangzhou]]) ||杭州
|-
|Fukien ([[Fujian]]) ||福建||Fújiàn||閩 mǐn||Foochow ([[Fuzhou]]) ||福州
|-
|Hopeh ([[Hebei]]) ||河北||Héběi||冀 jì||Tsingyuan ([[Baoding]]) ||清苑(保定)
|-
|Heilungkiang ([[Heilongjiang]]) ||黑龍江||Hēilóngjiāng||黑 hēi||Peian ([[Bei'an]]) ||北安
|-
|Hokiang ([[Hejiang]]) ||合江||Héjiāng||合 hé||Chiamussu ([[Jiamusi]]) ||佳木斯
|-
|Honan ([[Henan]]) ||河南||Hénán||豫 yù||Kaifeng ([[Kaifeng]]) ||開封
|-
|Hupeh ([[Hubei]]) ||湖北||Húběi||鄂 è||Wuchang ([[Wuchang]]) ||武昌
|-
|Hunan ([[Hunan]]) ||湖南||Húnán||湘 xiāng||Changsha ([[Changsha]]) ||長沙
|-
|Hsingan ([[Xing'an]]) ||興安||Xīng'ān||興 xīng||Hailar ([[Hulunbuir]]) ||海拉爾(呼倫貝爾)
|-
|Jehol ([[Rehe]]) ||熱河||Rèhé||熱 rè||Chengteh ([[Chengde]]) ||承德
|-
|Kansu ([[Gansu]]) ||甘肅||Gānsù||隴 lǒng||Lanchow ([[Lanzhou]]) ||蘭州
|-
|Kiangsu ([[Jiangsu]]) ||江蘇||Jiāngsū||蘇 sū||Chingkiang ([[Zhenjiang]]) ||鎮江
|-
|Kiangsi ([[Jiangxi]]) ||江西||Jiāngxī||贛 gàn||Nanchang ([[Nanchang]]) ||南昌
|-
|Kirin ([[Jilin]]) ||吉林||Jílín||吉 jí||Kirin ([[Jilin City|Jilin]]) ||吉林
|-
|Kwangtung ([[Guangdong]]) ||廣東||Guǎngdōng||粵 yuè||Canton ([[Guangzhou]]) ||廣州
|-
|Kwangsi ([[Guangxi]]) ||廣西||Guǎngxī||桂 guì||Kweilin ([[Guilin]]) ||桂林
|-
|Kweichow ([[Guizhou]]) ||貴州||Guìzhōu||黔 qián||Kweiyang ([[Guiyang]]) ||貴陽
|-
|Liaopeh ([[Liaobei]]) ||遼北||Liáoběi||洮 táo||Liaoyuan ([[Liaoyuan]]) ||遼源
|-
|Liaoning ([[Liaoning]]) ||遼寧||Liáoníng||遼 liáo||Shenyang ([[Shenyang]]) ||瀋陽
|-
|Ningsia ([[Ningxia]]) ||寧夏||Níngxià||寧 níng||Yinchuan ([[Yinchuan]]) ||銀川
|-
|Nunkiang ([[Nenjiang]]) ||嫩江||Nènjiāng||嫩 nèn||Tsitsihar ([[Qiqihar]]) ||齊齊哈爾
|-
|Shansi ([[Shanxi]]) ||山西||Shānxī||晉 jìn||Taiyuan ([[Taiyuan]]) ||太原
|-
|Shantung ([[Shandong]]) ||山東||Shāndōng||魯 lǔ||Tsinan ([[Jinan]]) ||濟南
|-
|Shensi ([[Shaanxi]]) ||陝西||Shǎnxī||陝 shǎn||Sian ([[Xi'an]]) ||西安
|-
|Sikang ([[Xikang]]) ||西康||Xīkāng||康 kāng||Kangting ([[Kangding]]) ||康定
|-
|Sinkiang ([[Xinjiang]]) ||新疆||Xīnjiāng||新 xīn||Tihwa ([[Ürümqi]]) ||迪化(烏魯木齊)
|-
|Suiyuan ([[Suiyuan]]) ||綏遠||Suīyuǎn||綏 suī||Kweisui [[Hohhot]]) || 歸綏(呼和浩特)
|-
|Sungkiang ([[Songjiang]]) ||松江||Sōngjiāng||松 sōng||Mutankiang ([[Mudanjiang]]) ||牡丹江
|-
|Szechwan ([[Sichuan]]) ||四川||Sìchuān||蜀 shǔ||Chengtu ([[Txengdu]]) ||成都
|-
|Taiwan ([[Taiwan]]) ||臺灣||Táiwān||臺 tái||[[Taipei]]||臺北
|-
|Tsinghai ([[Qinghai]]) ||青海||Qīnghǎi||青 qīng||Sining ([[Xining]]) ||西寧
|-
|Yunnan ([[Yunnan]]) ||雲南||Yúnnán||滇 diān||Kunming ([[kunming]]) ||昆明
|-
| colspan=6 align=center style=background:#ffff99; |'''Regió administrativa especial'''
|-
|Hainan ([[Hainan]]) ||海南||Hǎinán||瓊 qióng||Haikow ([[Haikou]]) ||海口
|-
| colspan=6 align=center style=background:#ffff99; |'''Regions'''
|-
|Àrea de Mongòlia ([[Mongòlia Exterior]]) ||蒙古||Ménggǔ||蒙 méng||Kulun ([[Ulan Bator]]) || 庫倫(烏蘭巴托)
|-
|[[Àrea de Tibet]] ([[Tibet]]) ||西藏||Xīzàng||藏 zàng|| [[Lhasa]]||拉薩
|-
|colspan=6 align=center style=background:#ffff99; |'''Municipis especials'''
|-
| Chongqing ([[Txungking]]) ||重慶||Chóngqìng||渝 yú|| ([[Districte de Yuzhong]]) ||渝中區
|-
|Dairen ([[Dalian]]) ||大連||Dàlián||連 lián|| ([[Districte de Xigang]]) ||西崗區
|-
|Hankow ([[Hankou]], [[Wuhan]]) ||漢口||Hànkǒu||漢 hàn|| ([[Districte de Jiang'an]]) ||江岸區
|-
|Harbin ([[Harbin]]) ||哈爾濱||Hā'ěrbīn||哈 hā|| ([[Districte de Nangang]]) ||南崗區
|-
|Guangzhou ([[Canton]]) ||廣州||Guǎngzhōu||穗 suì|| ([[Districte de Yuexiu]]) ||越秀區
|-
|Nanking ([[Nanquín]]) ||南京||Nánjīng||京 jīng|| ([[Districte de Xuanwu]]) ||玄武區
|-
|Peiping o Pequín (Beijing)||北平||Běipíng||平 píng|| ([[Districte de Xicheng]]) ||西城區
|-
|Shanghai ([[Xangai]]) ||上海||Shànghǎi||滬 hù|| ([[Districte de Huangpu]]) ||黄浦區
|-
|Mukden ([[Shenyang]]) ||瀋陽||Shěnyáng||瀋 shěn|| ([[Districte de Shenhe]]) ||瀋河區
|-
|Sian ([[Xi'an]]) ||西安||Xī'ān||安 ān|| ([[Districte de Weiyang]]) ||未央區
|-
|Tianjin ([[Tientsin]]) ||天津||Tiānjīn|| 津 jīn|| ([[Districte de Heping]]) ||和平區
|-
|Qingdao ([[Tsingtao]]) ||青島||Qīngdǎo||青 qīng|| ([[Districte de Shinan]]) ||市南區
|}

== Vegeu atmbé ==
* [[Cinc races sota una unió]]

== Referències ==
{{Referències|amplada = 30em}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Republica De Xina 19121949}}
[[Categoria:Història de la Xina]]
[[Categoria:Repúbliques històriques d'Àsia|Xina]]
[[Categoria:Segle XX]]</text>
      <sha1>b6odj5c3z5972daiq468r87juaobml5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>