<page>
    <title>Kim Il-sung</title>
    <ns>0</ns>
    <id>103483</id>
    <revision>
      <id>13662728</id>
      <parentid>13629709</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T23:11:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Polític
| nom               = Kim Il-sung
| data de naixement =  {{Data naixement|1912|4|15}} 
| lloc de naixement = [[Pyongyang]], [[Ocupació japonesa de Corea|Corea japonesa]]
| data de defunció  =  {{Data defunció i edat|1994|7|8|1912|4|15}} 
| lloc de defunció  = [[Pyongyang]], [[Corea del Nord]]
| nationality       = {{bandera|Corea del Nord|15px}} [[Corea del Nord]] 
| image             = Kim Il-sung 1984.jpg
| caption           = Kim Il-sung
| office            = Líder suprem de [[Corea del Nord]]
| term_start        = {{Data inici|1948|9|9}}
| term_end          =  {{Data inici|1994|7|8}} 
| president         = 
| predecessor       = 
| successor         = [[Kim Jong-il]]
| office2           = 
| term_start2       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end2         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor2      = 
| successor2        = 
| office3           = 
| term_start3       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end3         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor3      = 
| successor3        = 
| office4           = 
| term_start4       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end4         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor4      = 
| successor4        = 
| office5           = 
| term_start5       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end5         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor5      = 
| successor5        = 
| office6           = 
| term_start6       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end6         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor6      = 
| successor6        = 
| office7           = 
| term_start7       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end7         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor7      = 
| successor7        = 
| parella           = 
| partit            = [[Partit dels Treballadors de Corea]]
| professió         = 
| religion          = [[Ateisme]]
| signature         = Kim Il Sung Signature.svg
| footnotes         = 
}}
'''Kim Il-sung''' ([[15 d'abril]] de [[1912]] - [[8 de juliol]] de [[1994]]) fou el primer líder de la [[República Democràtica Popular de Corea]] (coneguda com a '''Corea de Nord'''), d'ençà la seva fundació el [[1948]], fins a la seva mort. Fou succeït en el poder pel [[Kim Jong-il]], el primer fill que va tenir amb [[Kim Jong-suk]], i nomenat com a successor en [[1974]].ref{{Ref-llibre |cognom=Gu Lynn |nom=Hyung |títol=Bipolar Orders: The Two Koreas Since 1989 |url=http://books.google.es/books?id=B3d5HwXDUKkCpg=PA103dq=Kim+Il+Sung+Kim+Jong-il+1974hl=casa=Xei=yJeKUYe0FYiV7AbYwoGoBAved=0CFwQ6AEwCA#v=onepageq=Kim%20Il%20Sung%20Kim%20Jong-il%201974f=false |llengua=anglès |editorial=Zed Books |data=2007 |pàgines=103 |isbn=1842777432}}/ref Oficialment, Kim Il-sung és el president etern de la R. D. P. de Corea.

El nom de Kim Il Sung significa el sol. 

La traducció literal del seu nom significa que il·lumina clarament el camí a seguir per la humanitat. 

== Biografia ==
Kim va néixer en el si d'una família que va fugir a Manxúria el 1925 fugint de l'ocupació japonesa. En els anys 30 es va unir a la guerrilla anti-japonesa i va adoptar el nom d'un llegendari guerriller que havia lluitat en èpoques anteriors contra els nipons.

Després de marxar a Moscou i ser entrenat militarment, va dirigir durant el Segona Guerra Mundial un contingent coreà en el si de l'Exèrcit Roig. 

La derrota japonesa el 1945 va portar la partició de Corea. En aquest moment Kim va tornar al seu país i va establir un govern provisional a la zona ocupada pels soviètics. Després de la marxa de l'Exèrcit Roig, el 1950 Kim Il Sung va desencadenar, amb el coneixement soviètic, la invasió de Corea del Sud que va donar lloc a la guerra de Corea. 

Després de la cruenta guerra, Kim va reprimir per la força qualsevol oposició interna i va purgar l'aparell del partit comunista.

Més tard, la ruptura entre la Unió Soviètica i la Xina va fer a Kim Il Sung decantar-se per l'aliança amb aquesta última, després d'intentar l'equilibri entre les dues (1962). El 1972 va donar al país una nova Constitució, proclamant president de la República. A mesura que va envellint, es va endurir el caràcter repressiu i totalitari del seu règim, cada vegada més anquilosat i tancat a l'exterior. Va morir envoltat d'un extraordinari culte personal, després d'haver designat com successor al seu fill Kim Jong Il, originant així la primera transmissió hereditària del poder en un règim comunista.

== Aportacions al socialisme coreà ==
Es podria dir, en resum, que Kim Il-Sung fou un dels màxims aportadors del socialisme a corea del nord, a més del seu dirigent.

Va presentar la idea Juche i la idea Songun ( prioritzar els afers militars ) i va inaugurar una nova era històrica, la d'independència, de la qual les masses populars, en altre temps víctimes de l'explotació i opressió, apareixen espectacularment com a empoderades. 

Atenint-se als esmentats pensaments, va realitzar la causa històrica de l'alliberament nacional després de posar fi a l'ocupació militar de l'imperialisme japonès, va desbaratar les agressions i provocacions de l'imperialisme nord-americà i va establir un socialisme centrat en les masses populars. 

Va desenvolupar extraordinàries activitats ideològiques teòriques i va fer gran contribució al victoriós avanç de la causa de la independència.

Moltes de les seves obres, entre d'altres la gran causa revolucionària antiimperialista dels pobles d'Àsia, Àfrica i Amèrica Llatina és invencible, Triomfarà infal·liblement la causa revolucionària dels pobles del Tercer Món que marxen enarborant la bandera de la independència, Per enfortir i desenvolupar el Moviment dels Països No Alineats, Evitar la guerra i preservar la pau és la eminent tasca de la humanitat, Que els joves progressistes del món lliurin junts i amb energia la lluita antiimperialista  i  Per un món nou, lliure i pacífic, van inculcar la ferma fe en la victòria i el valor en molts pobles en la causa antiimperialista i d'independència.

A finals del segle passat quan el socialisme es va esfondrar en diversos països ,va defensar fermament el coreà ,insuflant la convicció del socialisme.

De Kim Il-Sung es diu que va ser un home amb molt bon caràcter i molt carismàtic, a més de posseir grans dots per al diàleg.

== Vegeu també ==
* [[Festival Arirang]]

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}

{{Autoritat}}
{{Esborrany de comunisme}}
{{Guerra freda}}

{{ORDENA:Il-Sung, Kim}}
[[Categoria:Dictadors comunistes]]
[[Categoria:Presidents d'estats]]
[[Categoria:Nord-coreans]]

{{Enllaç AD|no}}</text>
      <sha1>qysnc5nbm1mu2nrn4fw57n1os4mnsu2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>