<page>
    <title>Història de Bielorússia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1038963</id>
    <revision>
      <id>13686830</id>
      <parentid>13684092</parentid>
      <timestamp>2014-06-25T08:19:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: per par del  per part del</comment>
      <text>'''[[Bielorússia]]''' és un dels últims Estats d'[[Europa]] que s'ha constituït com a nació, atès que els mateixos bielorussos no han estat considerats més que a partir del [[segle XX]] com un verdader poble. Així les diferents denominacions usades en el transcurs dels segles ''(Rutènia'', ''Rússia blanca'' i ''Belarus'' entre altres) indiquen una predial incertesa d'identitat i d'estatut del país, incertesa sempre sensible.

Pre bé que el [[Principat de Polotsk]] medieval pugui ser considerat com la primera forma d'Estat bielorús, des de llavors el país sempre ha estat incorporat a grans potències que li han imposat sovint la seva cultura de manera autoritària : el [[Gran Ducat de Lituània]], després l'[[Imperi Rus|Imperi rus]] i finalment la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]]. Des de la caiguda d'aquesta en [[1991]], [[Bielorússia]] és independent i la seva [[sobirania]] és reconeguda mundialment.

== Dels orígens al principat de Polotsk ==
[[Fitxer:Rus-1015-1113.png|left|thumb|El [[Principat de polotsk]] (en taronja), dins de la [[Rus de Kíev]]]]
Els historiadors fan començar la història del país al [[segle VI]].ref name=Drweski p.20''Que-sais-je ? - La Biélorussie'', Bruno Drweski, 1993, pàg. 20/ref Des d'aquesta època i fins al [[segle VIII]], el territori del que esdevindrà [[Bielorússia]] és envaït per tribus [[Eslaus|protoeslaves]],ref name=France-Bélarus[http://www.france-belarus.com/histoire.htm France-Bélarus - Histoire]/ref rebutjades per invasors orientals com ara els mongols.ref''L’Europe. Histoire de ses peuples'', Jean-Baptiste Duroselle, París, Perrin, 1993, pàg. 122/ref Les tribus autòctones bàltiques, fino-úgriques i nòmades que ocupen les planures són ràpidament assimilades. Els primers [[eslaus]] viuen de l'agricultura i del comerç dels seus productes agrícoles, de la pell, de la cera, de la mel i de l'ambre. Són [[paganisme|pagans]].ref name=Drweski p.22Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 22/ref

Les principals tribus, els ''krivitxos'', els ''dregovitxos'' i els ''radimitxos'' creen del [[segle VI]] al [[segle XII]] diversos Estats primitiusref name=Laval[http://www.tlfq.ulaval.ca/axl/europe/bielorussie1-general.htm Université Laval, Canada - Histoire de la Biélorussie]/refref name=Drweski p.20/ Aquests Estats comercien amb els [[víkings]] que instal·len del [[segle IX]] al [[segle X]] colònies comercials entre [[Escandinàvia]] i l'[[Imperi Bizantí]].refJean-Baptiste Duroselle ''op. cit.'', pàg. 122/ref

En aquesta època ([[segle X]]) neix en la part sud un nou Estat que augmenta ràpidament el seu poder, la [[Rus de Kíev]]. Aquesta domina més o menys les tribus bielorusses, però els vastos [[Aiguamolls de Pinsk]] mantenen l'aïllament de les tribus dels kievians.ref name=Drweski p.20/

Les tribus bielorusses, sota la influència kieviana, s'organitzen en diversos Estats, com els principats de [[Vítsiebsk]], de [[Minsk]] o de [[Mstsislaw]].ref name=Drweski p.20/ El [[Principat de Polotsk]], que emergeix al [[segle IX]]ref''La Biélorussie'', Philippe Marchesin,, edició Karthala, 2006, pàg. 13/refref name=Laval/ esdevé ràpidament l'estat més important de la regió. S'estén en principi al voltant de la ciutat de [[Polotsk]], al nord del país, i pren llavors a poc a poc, quan sotmet els altres principats, la forma aproximada de [[Bielorússia]]. Els prínceps de [[Polotsk]], que tanmateix s'havien convertit en poderosos, accepten progressivament, en el curs dels segles X i XI, la [[suzerania]] feudal de la [[Rus de Kíev]].ref name=Ambafrance{{fr}} [http://www.ambafrance-by.org/spip.php?article38 Web de l'ambaixada de França a Minsk - Història de Bielorússia]/ref No obstant això, els [[Aiguamolls de Pinsk]] els garanteixen sempre una certa autonomia.ref name=Drweski p.20/

[[Fitxer:Anton Losenko. Vladimir and Rogneda.jpg|thumb|El segrest de Rogneda vist per un artista del [[segle XVIII]]]]
Els esdeveniments més notables de la història del principat tenen lloc després de la mort de [[Sviatoslav I de Kíev]], príncep de [[Kíev]], en [[972]]. Aquest deixa dos fills, [[Vladímir I de Kíev]] i [[Iaropolk I de Kíev]], que s'enfronten en una guerra de successió. Busquen tots dos el suport de [[Polotsk]], i el seu bon exèrcit. Així [[Vladímir I de Kíev|Vladímir]] demana la mà de la seva filla, Rogneda.ref name=Drweski p.23Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 23/ref Havent refusat aquesta, el príncep kiévià torna a [[Polotsk]] per prendre-la matant la seva família i cremant la ciutat. Rodnega s'ha de casar llavors amb ell i seguir-lo a [[Kíev]].

[[Fitxer:EufrasinniaPolackaja.jpg|thumb|left|Santa Eufrosina de Polotsk]]

Alguns anys més tard, el desig del príncep de casar-se amb una cristiana l'obliga a convertir-se, el que fa en [[987]]. Es divorcia de les seves precedents esposes i Rogneda es refugia en un convent; després torna amb el seu fill a [[Polotsk]] on converteix els seus súbdits al [[cristianisme oriental]], tal com l'encoratja el seu antic espòs.ref name=Drweski p.22/

Durant la segona meitat del [[segle XI]], sota el regnat del príncep Vsieslav, el [[Principat de Polotsk]] arriba al seu apogeu i s'allibera de la influència de [[Kíev]].ref name=Drweski p.23/ Aquest prosperitat es tradueix en una àmplia autonomiaref name=Drweski p.23/ i una obertura cultural i religiosaref name=Laval/ i sobretot farà néixer la Catedral de Santa Sofia de Polotsk, que rivalitza amb les esglésies més boniques de la seva època, així com als manuscrits de Santa Eufrosina de Polotsk i del bisbe Ciril de [[Turaŭ]].

A partir de [[1139]], el principat i la [[Rus de Kíev]] es divideixen en una multitud de feus, els senyors dels quals es llancen a una lluita feroç pel control de les principals ciutats.ref name=France-Bélarus/ El declivi que en resulta és agreujat per la invasió de la [[Rus de Kíev]] per part dels cavallers alemanysref name=Drweski p.23/ i, encara que el principat no es veurà afectat per les invasions mongoles que afligeixen l'est d'Europa de [[1232]] a [[1242]]refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 24/refrefJean-Baptiste Duroselle, Op. cit., pàg. 137/ref l'amenaça de nous atacs obliga els senyors a demanar la protecció del [[Gran Ducat de Lituània]] en [[1240]].ref name=Ambafrance/

== El domini lituà ==
[[Fitxer:Mstsislaw Voivodeship within Lithuania in the 17th century.png|thumb|Els voïvodes del [[Gran Ducat de Lituània]]]]
El [[Principat de Polotsk]] és unit definitivament al [[Gran Ducat de Lituània]] en [[1307]],ref name=France-Bélarus/ després és reemplaçada pels [[voivoda|voivodes]] de [[Polotsk]], [[Minsk]], [[Vítsiebsk]], [[Smolensk]], [[Mstsislaw]], [[Brest (Bielorússia)|Brest]] i [[Navahrudak]]. Aquests voivodes són a l'origen de la retallada administrativa i fronterera de [[Bielorússia]].

Lluny d'oprimir els seus pobles vassalls, els grans ducs lituans, que regenten igualment la major part d'[[Ucraïna]], deixen molts drets als eslaus.ref name=Marchesin p.15Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 15/ref Així, la religió ortodoxa continua escampant-se dins del gran ducat, mentre que aquest roman principalment catòlic; les llengües eslaves, llavors anomeandes rutenes, són utilitzades per l'administracióref name=Marchesin p.15/ref name=Ambafrance/ i evolucionen fins al [[bielorús]] i [[ucraïnès]] actuals. 

[[Fitxer:Biblia Ruska.jpg|thumb|left|Tapa de la Bíblia de [[Francysk Skaryna]]]]

El reconeixement d'aquests drets és motivat sobretot pel fet que els eslaus són majoritaris al gran ducat i que el seu pes no és menyspreable en la dissuasió dels potencials invasors. Prova de la igualtat dins de l'Estat és que els Eslaus de [[Bielorússia]] eren generalment considerats com lituans plenament. D'altra banda, la primera capital del gran ducat és una ciutat eslava, [[Navahrudak]].ref name=Marchesin p.15/

En [[1385]], la [[Unió de Krewo]] signada per [[Ladislau II Jagelló|Jogaila]], gran duc de [[Gran Ducat de Lituània|Lituània]], i [[Eduvigis de Polònia]], reina de [[Polònia]], és segellada pel matrimoni dels dos interessats. [[Ladislau II Jagelló|Jogaila]], després de ser convertit al [[catolicisme]], esdevé rei de [[Polònia]] sota el nom de ''Ladislau II Jagelló''. Els dos Estats s'acosten llavors sensiblement.ref[http://colisee.org/article.php?id_article=24 Colisée - Histoire de la Lituanie]/ref 

[[Francysk Skaryna]], home de lletres bielorus, publica en [[1567]] a [[Praga]] el primer llibre en [[bielorús]] imprès amb la primera premsa en ciríl·lic; es tracta d'una [[Bíblia]].ref name=Ambafrance/ Més tard, cap a [[1522]], instal·la una impremta a [[Vílnius]], la primera d'[[Europa de l'Est]].ref[http://www.belarus.by/fr/belarus/people/skaryna/ Belarus.by - Francisk Skaryna]/ref

== Unió de Polònia i de Lituània ==
[[Fitxer:Unia Lubelska.JPG|thumb|upright=1.5|''La Unió de Lublin'', [[Jan Matejko]], [[1869]]]]
El [[Unió de Lublin|Tractat de Lublin]], signat en [[1569]], segella la unió entre el [[Regne de polònia]] i el [[Gran Ducat de Lituània]].ref name=Laval/ Els dos Estats, tot conservant una administració pròpia, es reuneixen dins de la [[Confederació de Polònia i Lituània|República de les Dues Nacions]], llavors el major Estat multinacional d'[[Europa]] i una potència de primer ordre.refPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 16./ref 

Els polonesos dominaven amb tot la repúblicaref name=Ambafrance/ en raó sobretot de la seva preponderància quantitativa. Posseïen 134 escons al Parlament, mentre que els lituans no posseïen més que 46.refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 35/ref El domini polonès es manifestava a [[Bielorússia]], i les ciutats atreien nombrosos artesans polonesos, que acabaven generalment fent amos dels consells. Van atreure llavors Jueus i alemanys; els bielorussos, anomenats llavors «rutens», van continuar estant per contra lligats a l'agricultura, treballant generalment a les terres d'un [[szlachta]], originari de [[Polònia]] o de [[Lituània]] o d'un [[boiar]], vingut de [[Rússia]].

Alguns senyors eren, no obstant això, d'origen rutè, com les famílies [[Sapieha]] i [[Radziwiłł]], de vegades molt riques i posseïdores de terres fora de la república. D'altres rutens, els pagesos, que lamentaven la seva antiga llibertat sota el [[Gran Ducat de Lituània]], van marxar del seu país i van venir instal·lar-se prop de [[Zaporíjia]], al sud d'[[Ucraïna]], amb els [[cosacs]].

El [[polonès]] es va convertir en l'única llengua oficial en [[1696]]ref name=Drweski p.36Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 36/ref per ser llavors la llengua de les classes benestants lituanes i bielorusses.ref name=Laval/ Les llengües minoritàries van ser amb tot protegides i la seva perennitat preservada per la creació de l'[[Universitat de Vílnius|Acadèmia de Vilna]] en [[1579]] i per l'establiment de nombroses impremtes.ref name=Drweski p.36/ 

[[Fitxer:Polish-Lithuanian_Commonwealth_(1619).png|thumb|La [[confederació de Polònia i Lituània|república]] en [[1618]] i les nacions actuals]]

El domini polonès va influir molt també en les pràctiques religioses dels rutens. En efecte, mentre que aquests són tradicionalment ortodoxos, van experimentar la influència de la [[Reforma Protestant|Reforma]] al [[segle XVI]] i molts es van convertir al [[protestantisme]].ref name=Drweski p.36/

La ràpida expansió de la [[Contrareforma|Contrareforma catòlica]] es va fer sentir ràpidament en la [[Confederació de Polònia i Lituània]] i la religió es va convetir en una important font de conflictes. El rei polonès [[Segimon III Vasa|Segimon III]] anima fortament els [[Companyia de Jesús|jesuïtes]], que, en fer abjurar els protestants i convertint també els ortodoxos, li permeten d'imposar la seva pròpia religió.ref name=Drweski p.37Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 37/ref

El suport per part del poder polonès del [[catolicisme]] a Rutènia comporta un conflicte entre catòlics i ortodoxos. Per remeiar aquesta situació, els responsables religiosos rutens es reuneixen a [[Brest (Bielorússia)|Brest]] en [[1594]], després en [[1596]], i signen la [[Unió de Brest]]. Aquesta determina la fi de l'autoritat del [[Església Ortodoxa de Constantinoble|Patriarca de Constantinoble]] i la submissió de les esglésies rutenes ortodoxes al govern de l'[[Església Catòlica Romana]]; la unió consagra finalment la creació de l'[[Església grecocatòlica ucraïnesa]].ref name=Drweski p.37/ La decisió no arregla tanmateix més que una part dels conflictes i troba l'oposició de notables, rutens fidels a l'Església oriental i sobretot [[cosacs]].ref name=Drweski p.38Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 38/ref Aquests últims van llançar diversos atacs a través de Rutènia que tractaven de reduir l'autoritat polonesa.ref name=Drweski p.38/

[[Fitxer:Battle of Warsaw 1656.PNG|thumb|left|La batalla de [[Varsòvia]] en [[1659]]]]

La prosperitat de la república va ser profundament afectada a mitjan [[segle XVII]] per la [[Primera Guerra del Nord]], també anomenada «Diluvi», o sigui una continuació de conflictes i d'invasions començada per una agressió sueca en [[1655]]. Aquesta tenia per objectiu defensar els polonesos enfront dels russos, que havien trobat en les lluites cosaques l'oportunitat per intentar envair la república.ref name=Ambafrance/ Però el rei de [[Suècia]], [[Carles X Gustau de Suècia|Carles X Gustau]], vol en compensació fer de la [[Confederació de Polònia i Lituània]] la seva vassalla i col·locar al capdavant de la unió lituano-polonesa la família [[Radziwiłł]]. 

El verdader rei de Polònia, [[Joan II Casimir Vasa|Joan II Casimir]], considerat tanmateix feble i de mala reputació, aconsegueix oposar una gran resistència i, en [[1657]], els suecs han de marxar del territori. Els russos són derrotats en [[1662]] gràcies a la intervenció otomana. Els altres enemics de la república, [[Principat de Transsilvània|Transsilvània]] i [[Prússia]], són vençuts poc temps després, però Prússia aconsegueix la seva llibertat enfront de [[Polònia]], de la qual era vassalla. 

Pel [[Tractat d'Hadiach]], [[Polònia]] reconeix en [[1658]] els drets de les seves minories i la [[Confederació de Polònia i Lituània]] esdevé la [[Mancomunitat de Polònia-Lituània-Rutènia]]. El nou Estat comprèn el ''Ducat de Rutènia'', creat per a l'ocasió. Aquest acord tenia per a objectius de satisfer els cosacs que s'havien batut per [[Joan II Casimir Vasa|Joan II Casimir]], durant el [[Primera Guerra del Nord|Diluvi]] i de compensar les terribles pèrdues ocasionades pel conflicte, sobretot a [[Bielorússia]].

El tractat, tanmateix, mai no va ser aplicat, ja que, poc temps després, el país hagué d'experimentar la [[Gran Guerra del Nord]]ref name=Ambafrance/ Entre l'[[Imperi Rus]] i [[Suècia]], després la [[Guerra de Successió de Polònia]], que va oposar la majoria de les potències europees. Els exèrcits russos van aprofitar l'afebliment de la república per a instal·lar-hi exèrcits i augmentar la seva influència. 

Rutènia experimenta fortament les conseqüències de la guerra; molts dels seus artesans van ser per exemple deportats a Rússia - representaven per exemple un 10% de la població de [[Moscou]] a la fi del [[segle XVII]].refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 39/ref Va patir igualment greus epidèmies i diverses fams, al mateix temps que els polonesos imposaven als rutens una vasta ''[[polonització]]''.refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 40/ref

== L'Imperi rus ==
[[Fitxer:Rzeczpospolita Rozbiory 3.png|thumb|left|Els [[repartiment de Polònia|Tres repartiments de polònia]]]]
Al [[segle XVIII]], [[Bielorússia]] començà un nou període de la seva història, la del domini rus. En efecte, la república, totalment arruïnada i lliurada a l'anarquia, va ser repartida entre les grans nacions durant el [[Repartiment de Polònia]]ref name=Laval/ En [[1772]], les ciutats de [[Polotsk]], [[Vítsiebsk]] i [[Hómiel]] així com totes les terres a l'est de la [[Dvinà Occidental]] i del [[Dnièper]] són unides a l'[[Imperi Rus]].refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 41/ref Més tard, en [[1793]], són [[Minsk]] i les terres a l'est de la línia [[Daugavpils]]-[[Rivne]] que són incorporats, i [[Rússia]] recupera [[Lituània]] així com la resta de [[Bielorússia]] en [[1795]].ref name=France-Bélarus/

[[Bielorússia]] és ''russificada'' poc temps després de la seva adquisicióref name=Ambafrance/ i l'administració imperial la divideix en quatre ''[[gubèrnia|gubèrnies]]'', [[Minsk]], [[Vítsiebsk]], [[Moguilev]] i [[Hrodna]].

[[Fitxer:Raevsky saltanovka.jpg|thumb|La [[Batalla de Moguilev]]]]

El país no és perdonat pel [[Invasió francesa de Rússia]] en [[1812]] i els bielorussos, malgrat l'exemple rus, es mostren sovint favorables a l'ocupació napoleònica. En efecte, els pagesos veuen en la invasió la fi de la servitud i els nobles il·lustrats s'adhereixen a les idees de [[Napoleó Bonaparte]]ref name=Drweski p.43Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 43/refref name=France-Bélarus/ Així, els bielorussos integren l'exèrcit francèsref name=Drweski p.43/ el qual guanya victoriosament a [[Bielorússia]] les batalles de [[Batalla de Moguilev|Moguílev]], d'[[Batalla d'Ostrovno|Ostrovno]] i de [[Batalla de Klyastitsy|Klyastitsy]], i si bé els russos guanyen la [[Primera Batalla de Polotsk]], és de fet una victòria estratègica de Napoleó.

[[Fitxer:Napoleons retreat from moscow.jpg|left|thumb|[[Napoleó Bonaparte|Napoléon]] en el moment de la [[Batalla del Berézina]]]]

A la seva tornada de [[Moscou]], l'exèrcit imperial coneix en canvi a [[Bielorússia]] alguns dels pitjors fracassos de la seva retirada. Després d'haver perdut la [[Segona Batalla de Polotsk]], la [[Batalla de Czaśniki]], la [[Batalla de Smoliani]], és aniquilat per la [[Batalla del Berézina]], que guanya tanmateix, ja que els soldats salven finalment el riu.

[[Bielorússia]] és llavors ràpidament reconquerida pels russos, que troben un país devastat per la guerra, la població del qual ha estat encara un cop delmada.

[[Fitxer:Belarus-Minsk-Church of Mary Magdalene-2.jpg|thumb|Església russa ortodoxa construïda en [[1847]] a [[Minsk]]]]

Els tsars [[Nicolau I de Rússia|Nicolau I]] i [[Alexandre III de Rússia|Alexandre III]] es van esforçar a continuar la [[russificació]] de [[Bielorússia]]. La primera mesura va ser de prohibir l'ensenyament del polonès a les gubèrnies de [[Vítsiebsk]] i de [[Moguilev]] en [[1835]].ref name=Drweski p.44Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 44/ref En [[1839]], la unificació de les Esglésies rutenes al [[Església Ortodoxa Russa|Patriarcat de Moscou]] va consagrar definitivament la implantació de la cultura russa, per la religió ortodoxa. Aquesta unificació va provocar no obstant això el descontentament dels pagesos rutens, però aquests, poc organitzats, restaren passius.ref name=Drweski p.44/ 

La primera insurrecció nacionalista polonesa té lloc en [[1830]], però els pagesos bielorussos continuen sent majoritàriament passius i els nobles que s'han revoltat són ràpidament reemplaçats per russosrefPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 19/refref name=France-Bélarus/ 

Els [[dècada del 1830|anys 1830]] contemplen tanmateix el sorgiment de corrents nacionalistes bielorussos i lituans. Tanmateix, la transmissió de les idees es feia per la publicació de textos, impresos a [[Vílnius|Vilna]] o a [[Sant Petersburg]], i els rutens eren en bona part illetrats. En [[1897]], un 77% dels bielorussos eren encara analfabets.ref name=Drweski p.20/ De més, l'administració russa és conscient dels riscos de rebel·lió i fa per exemple detenir 203 estudiants bielorussos i lituans de Sant Petersburg en [[1849]].ref name=Drweski p.47Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 47/ref Les publicacions literàries en bielorús són censurades en [[1859]] i en [[1863]], tot escrit redactat en ucraïnès, bielorús i lituà és prohibit.refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 46/ref 

Els Bielorussos continuen sent encara molt de temps un poble rural; la burgesia i els habitants de les ciutats són majoritàriament russos, com els senyors.ref name=Drweski p.47/ Mentre que [[Polònia]] i [[Lituània]] coneixen un desenvolupament industrial i un creixement demogràfic significatiu, Bielorússia continua estant poc poblada i compta només amb algunes fàbriquesref name=Drweski p.47/ref name=Drweski p.52/

[[Fitxer:January Uprising.svg|thumb|left|El blasó de la [[Aixecament de gener|Revolta de 1861]] reprèn els símbols dels tres pobles rebels; l'àguila blanca polonesa, el [[Pahónia|Vytis]] lituà i l'[[Sant Miquel Arcàngel]] per a [[Rutènia]]]]

Noves revoltes sacsegen [[Bielorússia]], [[Lituània]] i [[Polònia]] en [[1861]].ref name=Drweski p.48Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 48./ref Són conduïdes per les elits independentistes i per moviments clandestins, que tenen generalment com a ideal la fundació d'un Estat independent que reagruparia els tres pobles dins de les fronteres de [[1772]], abans de les particions de [[Polònia]].ref name=Drweski p.48/ 

Les revoltes són contingudes pels russos, però el tsar [[Alexandre II de Rússia|Alexandre II]] llança el mateix any les reformes socials per acontentar els seus súbdassumptes rebels. La més gran és l'abolició del [[serf|servatge]], que rep en principi una bona acollida de part dels pagesos bielorussos, però que sembla ràpidament com inútil, ja que els pagesos no poden comprar les terres que pertanyen encara als grans senyors i sempre es troben sotmesos a la voluntat dels més rics. Els senyors polonesos, sensibles al despertar nacionalista, són fins i tot penalitzats per aquesta reforma, i el desenvolupament progressiu de [[Minsk]], poblada en gran part de russos, signa la fi de la supremacia de [[Vílnius|Vilna]], bressol nacionalista, a la regió.ref name=Drweski p.20/

Els corrents nacionalistes bielorussos es continuen, no obstant això, reforçant i la censura és esquivada pels escriptors nacionalistes, entre els quals [[Kastus Kalinowski]], Jan Czeczot i Wadysaw Syrokomla. Es fomenta, d'altra banda, un nou aixecament, per part dels intel·lectuals bielorussos, de [[1863]] a [[1864]], però fracassa.ref[http://www.belarus-misc.org/writer/kalinouski.htm Belarus MISC - Kastuś Kalinoŭski]/ref

[[Fitxer:Old polotsk.jpg|thumb|[[Polotsk]] en [[1912]] sobre una de les primeres fotos en colors per [[Serguei Mikhàilovitx Prokudin-Gorski]]]]

A partir de la fi del [[segle XIX]], es va començar a fer sentir la industrialització i permet als corrents nacionalistes renovar-se. En efecte, l'èxode rural significa que les ciutats comencen a tenir una població bielorussa que té d'ara endavant accés a la propaganda nacionalista. Aquesta es gira d'altra banda ràpidament cap als corrents socialistes que prediquen la fi de la dictadura de la noblesa i de la burgesia, i per tant la fi dels russos a [[Bielorússia]].ref name=Drweski p.52Bruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 52/ref En [[1898]], d'altra banda, és fundat a [[Minsk]] el [[Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]], primer partit socialista rus, després en [[1902]] la ''Gronada'', primer partit bielorús.ref name=Drweski p.20/ La part dels obrers sobre la població total de [[Bielorússia]] continua sent no obstant això encara bastant feble; en [[1900]], hi havia 24.000 obrers sobre aproximadament set milions de bielorussos.ref name=Drweski p.52/

== De la primera independència el 1939 ==
Contràriament a les altres guerres que [[Bielorússia]] va conèixer en el transcurs de la seva caòtica història, la [[Primera Guerra Mundial]] contribueix a l'autonomia del país. [[Rússia]], poc preparada per a un atac alemany, perd ràpidament una gran part de [[Bielorússia]]. Els alemanys, preocupats per crear-hi un sentiment antirus i antipolonès que els permetria tenir partidaris entre la població, atien el nacionalisme bielorús i deixen llibertat als bielorussos per crear les seves pròpies escoles i per ensenyar la seva pròpia llengua.ref name=Marchesin_21Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 21/ref

El [[Tractat de Brest-Litovsk]], demanat pels bolxevics que acaben d'accedir al poder a [[Rússia]], permet als alemanys annexar vastos territoris que pertanyien abans a l'[[Imperi Rus]], entre els quals [[Bielorússia]]. Deixen a aquesta una certa autonomia i fan creure en els nacionalistes bielorussos que són lliures; en realitat, el país, que ja és devastat per la guerra,ref name=Marchesin_21/ és saquejat per [[Imperi Alemany|Alemanya]].refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 67/ref

[[Fitxer:Government of BNR.jpg|thumb|left|El govern de la [[República Popular Bielorussa]]]]

El [[25 de març]] de [[1918]], representants de partits polítics i d'associacions independentistes es reuneixen a [[Minsk]], aprofitant la llibertat que els atorga l'ocupant, i proclamen la [[República Popular Bielorussa]]ref name=France-Bélarus/ref name=Laval/ Aquest Estat s'inspira en les ideologies socialista i nacionalista. La república no aconsegueix tanmateix mai controlar la totalitat del territori i és escombrada en [[1919]] pels bolxevics, quan les tropes alemanyes se'n van del territori. Al seu lloc és creada, el [[2 de gener]] de [[1919]], una ''República socialista soviètica de Bielorússia''. 

Un mes més tard, aquest Estat s'esfondra i la seva part oriental s'uneix a la [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia]], mentre que l'oest s'afegeix a la [[República Socialista Soviètica de Lituània]]ref name=France-Bélarus/ per formar llavors la [[República socialista soviètica lituano-bielorussa]], sobrenomenada ''Libel''. La república, hereva de la guerra i de lluites intestines, era feble i les dues potències veïnes, [[Polònia]] i [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia|Rússia]] la cobejaven fortament.

Els dos països van envair [[Bielorússia]]ref name=France-Bélarus/ i els russos van conquerir [[Minsk]] el 5 de gener de [[1919]], mentre que els polonesos van forçar la dissolució de la Litbel l'agost [[1919]]ref name=Marchesin p.23Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 23/refref[http://www.nationmaster.com/encyclopedia/Litbel NationMaster - Litbel]/ref


[[Fitxer:Rzeczpospolita 1922.png|thumb|[[Polònia]] i la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió soviètica]] en [[1920]]]]

Mentre existia encara la [[República Popular Bielorussa]], els russos van proclamar la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia]] l'[[1 de gener]] del [[1919]]ref name=France-Bélarus/ a [[Smolensk]] i la van ampliar de mica en mica amb les seves conquestes sobre la Litbel. El repartiment definitiu de [[Bielorússia]] va ser establert el 18 de març de [[1921]] pel [[Tractat de Riga (1920)|Tractat de Riga]], qui posava fi a la [[Guerra polonesosoviètica]].ref name=France-Bélarus/

El desembre de [[1922]], la [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia|RSFS de Rússia]], la [[República Federal Soviètica de Transcaucàsia|RSFS de Transcaucàsia]], la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna|RSS d'Ucraïna]] i la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|RSS de Bielorússia]] funden l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|URSS]].ref name=France-Bélarus/ 

La Unió soviètica dóna suport, d'entrada, a la transmissió de la llengua i de la cultura bielorussos, la protecció de la cultura era d'altra banda un dels objectius de Lenin.ref name=Marchesin p.24Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 24/ref Però l'administració, sota l'impuls de [[Ióssif Stalin|Stalin]], obliga ràpidament les poblacions bielorusses a no parlar més que el rus i a renunciar a la seva cultura; el govern polonès aplica també disposicions similars als bielorussos de [[Polònia]], per tal d'evitar tota revolta o secessió.ref name=Marchesin p.25Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 25/ref

L'escolarització massiva dels nens va afavorir fortament la desaparició de la llengua bielorussa, tot elevant àmpliament el nivell de vida de la població. En [[1926]], un 70% dels nens bielorussos estaven escolaritzats.ref name=Marchesin p.24/

[[Fitxer:Flag of the Byelorussian SSR (1937).svg|thumb|left|La bandera de la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia]] adoptat en [[1937]]]]

Les [[Gran Purga|Purgues estalinistes]], endegades a mitjans dels [[dècada del 1930|anys 1930]], acceleraran la prohibició de la ideologia nacionalista bielorussa. Entre [[1937]] i [[1939]], més de 370 intel·lectuals de llengua bielorussa han desaparegut; [[Bielorússia]] perd doncs gairebé tota la seva elit, que havia participat tanmateix en els moviments socialistes i en la instauració de la república soviètica.ref name=Marchesin p.25/ La protecció de la llengua bielorussa era considerada per Stalin cosa del «nacionalisme burgès».ref name=Marchesin p.25/ 

Al mateix temps, Bielorússia troba progressivament les seves fronteres. En [[1924]], és ampliada amb les regions de [[Vítsiebsk]] i de [[Moguilev]], que abans formaven part de [[Rússia]], i després amb la regió de [[Hómiel]] en [[1926]].ref name=Marchesin p.23/

== La Segona Guerra mundial ==
[[Fitxer:Grodno tank dramteatr.jpg|thumb|right|El monument de la «Gran Guerra patriòtica» a [[Hrodna]]]]
El [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]], signat el [[23 d'agost]] del [[1939]] entre l'[[URSS]] i l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]], acostava les dues potències i els permetia envair Polònia segons un repartiment precís. La part oriental de [[Polònia]] va tornar així a la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|RSS De Bielorússia]].ref name=France-Bélarus/

=== Operació Barbarroja (1941) ===
{{Principal|Operació Barbarroja}}
Però la pau no va durar més que dos anys i, el 22 de juny [[1941]], Alemanya va atacar l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|URSS]]. [[Bielorússia]] no va resistir molt de temps i, després d'haver estat en part evacuada, el seu territori va caure en totalitat sota control nazi l'agost [[1941]]ref name=Marchesin p.27Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 27/refref name=Laval/ Administrativament, formà part del [[Reichskommissariat Ostland]]; li fou aplicat el programa denominat [[Generalplan Ost]], que preveia que el 55% de la població bielorussa seria deportada a [[Sibèria]] i la resta [[germanització|germanitzada]], convertint-se en una [[Lebensraum|àrea de població alemanya]] en els 25 anys posteriors a la guerra.ref{{Ref-llibre |cognom=Buttar |nom=Prit |títol=Between Giants: The Battle for the Baltics in World War II |url=http://books.google.es/books?id=iN4Ysfah9aoCpg=PT49dq=lithuania+generalplan+ost+siberiahl=casa=Xei=WjTEUoriCuWK7Abd14AQved=0CDMQ6AEwAA#v=onepageq=lithuania%20generalplan%20ost%20siberiaf=false |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2013 |pàgines= |isbn=1472802888}}/ref L'entrada dels [[nazisme|nazis]] a Minsk va ser ràpidament seguida d'[[Execució a la forca|execucions capitals per penjament]] de resistents.

Els [[nazisme|nazis]] van crear de seguida un govern bielorús, la ''Rada central bielorussa'', que reprenia principis de la [[República Popular Bielorussa]] i es recolzava en un nacionalisme exacerbat. Aquest govern era feble i completament submís a [[Berlín]]; servia sobretot per fer aplicar un règim de terror i de repressió. Aproximadament 700 pobles van ser cremats, de vegades amb els seus habitants,ref name=Marchesin p.27/ i milers de persones van ser assassinades o deportades sota l'administració de la Rada, que no tenia el suport de la població local.ref name=Marchesin p.27/ [[Bielorússia]] era abans de la guerra un dels països que tenia una de les majors majors diàspores jueves, els [[jueus]] bielorussos van ser doncs gairebé totalment delmats des de [[1942]]. El país comptava d'altra banda amb diversos [[gueto]]s, entre els quals el de [[Lakhva]], celebre per la revolta contra els nazis que s'hi va desenvolupar en [[1942]].ref[http://www.nationmaster.com/encyclopedia/Lakhva NationMaster - Lakhva]/ref

[[Fitxer:Soviet guerilla.jpg|left|thumb|Partisans bielorussos en [[1943]]]]
Per fer front a aquestes atrocitats, van sorgir moviments de resistència.ref name=Laval/ Els resistents aprofitaven els boscos i els aiguamolls bielorussos per amagar-se i portaven accions de vegades eficaces i victorioses, que consistien generalment a destruir les vies fèrries, els ponts, les línies de telègraf, els dipòsits de carburant... Es calcula que aproximadament hi havia uns 50.000 resistents membres de grups comunistes, ajudats per 30.000 altres resistents.refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 102./ref

Per lluitar contra la guerrilla, els [[nazisme|nazis]] hagueren de mobilitzar mitjans considerables, mentre que sobre el front de l'Est, havien de portar una guerra acarnissada contra els soviètics, que recuperaven cada cop més territori.

=== Operació Bagration (1944) ===
{{Principal|Operació Bagration}}
L'[[Operació Bagration]] (o ofensiva d'estiu) de l'[[Exèrcit Roig]] tenia com a objectiu alliberar [[Bielorússia]]. Va començar el 22 de juny [[1944]] i va empènyer els alemanys a crear la [[30a divisió SS de granaders]], majoritàriament composta de bielorussos i amb el suport de la [[Rada Suprema]], el 18 d'agost [[1944]]. Aquesta mesura va ser irrisòria, ja que la major part del país estava ja alliberada.ref name=Laval/ [[Minsk]], per exemple era lliure des del 3 de juliol [[1944]]. L'Exèrcit Roig havia franquejat la frontera polonesa i es trobava a 100 km de VarsòviarefVegeu Biblioteca Basil H. Liddel-Hart (op. cit. 2007, pàg. 486-487./ref

Després de l'alliberament, la constatació de la realitat fou particularment negra per a Bielorússia. En efecte, la guerra havia devastat el país un cop més; Bielorússia havia perdut 1,3 milió d'habitants,ref name=France-Bélarus/ o sigui un quart de la seva població d'abans de la guerra, i la major part de la seva elit intel·lectual. La producció industrial en [[1943]] no representava més que el 10% de la de [[1940]].refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 103/ref Aproximadament 9.200 pobles havien desaparegutref name=France-Bélarus/ i 209 ciutats sobre 270 reduïdes a ruïnes.ref name=Marchesin p.27/ [[Minsk]] i [[Vítsiebsk]] havien estat així destruïdes en més d'un 80%. [[Minsk]] va ser d'altra banda declarada ''Ciutat heroica''ref name=Laval/ i la fortalesa de [[Brest (Bielorússia)|Brest]] ''Fortalesa heroica''. 

== Del 1945 al 1991 ==
[[Fitxer:Soviet Union-1969-Stamp-0.04. 50 Years of Soviet Belarus.jpg|thumb|left|Segell soviètic de [[1969]] commemorant els 50 anys de la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|RSS de Bielorússia]]]]
Després de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]], les altres potències victorioses van prometre a [[Ióssif Stalin|Stalin]] iniciatives per compensar les pèrdues causades pel conflicte.ref name=Marchesin p.27/ Així, quan l'[[Organització de les Nacions Unides]] és creada el 26 de juny [[1945]], la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna|RSS d'Ucraïna]] i la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|RSS de Bielorússia]] són considerades com a membres fundadors i disposen d'una vot a l'[[Assemblea General de les Nacions Unides]].ref name=France-Bélarus/ Els [[Estats Units d'Amèrica|Estats units]] no veien allà més que un mitjà per als soviètics de tenir més de presència que ells al nivell internacional i li foren afegits dos vots a aquest últim Estat en compensació.

En [[1945]], [[Bielorússia]] contempla la formació les seves noves fronteres - sempre les de l'Estat al començament del [[segle XXI]] -, és a dir les d'abans de la guerra reduïdes per la pèrdua de la regió de [[Białystok]], poblada majoritàriament per polonesos.refBruno Drweski ''op. cit.'', pàg. 104/ref

[[Fitxer:Flag of Byelorussian SSR.svg|thumb|Bandera de la [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|RSS de Bielorússia]], adoptada després de la guerra]]

La guerra havia estat tan impactant per a la població i la resistència tan forta, que el seu record va marcar profundament des de l'Alliberament la cultura bielorussa, sobretot per un ritu nou: una parella que s'acaba de casar dipositarà tradicionalment una garba sobre un monument als morts.refPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 28/ref

[[Fitxer:Belarus-Minsk-Railway Station Square-4.jpg|thumb|left|La Plaça de l'Estació a [[Minsk]], un dels símbols de la reconstrucció]]

L'economia bielorussa havia sofert igualment greument per causa de la guerra; la majoria de les fàbriques desplaçades a [[Rússia]] no van tornar i la reconstrucció del país es presentava doncs difícil.

[[Moscou]] creà doncs immenses empreses, per tal de transformar Bielorússia en un gran centre industrial.ref name=Laval/ Aquestes empreses, que existeixen encara, estan majoritàriament orientades vers la indústria automobilística; així, a Minsk, va ser construïda una de les majors fàbriques de tractors de la Unió, i a [[Jodzina]], una de les majors fàbriques de camions. Els resultats d'aquesta política es feren sentir ràpidament i [[Bielorússia]] es va convertir aviat en una terra d'immigració per als russos.ref name=Laval/ És també en aquesta època que desapareix l'[[analfabetisme]].refPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 29/ref

El progrés social que el règim comunista va aportar al país és sens dubte la font del molt fort afecte que mostren els bielorussos a aquest. Quan es va produir la [[Perestroika]], en el transcurs dels [[dècada del 1980|anys 1980]], es van mostrar generalment hostils a les reformes liberals i són sovint considerats pels altres pobles de l'[[URSS]] com el poble més soviètic de la Unió.ref name=Marchesin p.30Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 30/ref Ales Adàmovitx, un escriptor bielorús, qualifica fins i tot el seu país de «[[Revolta de La Vendée|Vendée]] de la Perestroika».ref name=Marchesin p.30/

[[Fitxer:Kurapaty 1989 meeting.jpg|thumb|Manifestació a [[Kurapaty]] en [[1989]]]]

Per bé que el descobriment en [[1987]], a [[Kurapaty]], prop de [[Minsk]], d'un ossari que contenia els cossos d'almenys 30.000 víctimes de les [[Gran Purga|Grans Purgues]], va trastornar nombroses persones, no perjudica l'afecte dels bielorussos pel [[comunisme]].ref name=Marchesin p.30/ [[Zianon Pazniak]], que és a l'origen d'aquest descobriment, funda amb tot el [[Front popular bielorús]] en [[1989]]. Aquest partit democràtic és el principal artífex de la defensa de la cultura i de la llengua bielorusses, després de la independència del país.ref name=Marchesin p.32Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 32/ref

El 26 d'abril de [[1986]], [[Accident de Txernòbil|esclatà la central nuclear ucraïnesa de Txernòbil]]. L'indret es troba prop de la frontera bielorussa i el vent que venia del sud va propagar ràpidament pols radioactiva sobre l'oest de [[Rússia]], [[Escandinàvia]] i [[Bielorússia]]. Aquest últim va ser el país més afectat per la catàstrofe, considerada com el pitjor accident nuclear de la història. En efecte, [[Bielorússia]] va rebre prop d'un 70% de la [[pluja radioactiva]]refPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 31/refref name=France-Bélarus/ que van contaminar un quart del país (50.000 km²) on vivien 2,2 milions d'habitants; 24.700 bielorussos van ser desplaçats i la taxa de càncers de [[tiroide|tiroides]] és encara molt alta al país al començament del [[segle XXI]], sobretot entre els nens.

== Des del 1991 ==
[[Fitxer:Flag_of_Belarus_(1991-1995).svg|thumb|Bandera de [[Bielorússia]] de [[1991]] a [[1995]]]]
Després d'[[Ucraïna]], [[Letònia]] i [[Rússia]], [[Bielorússia]] va declarar la seva sobirania nacional el [[27 de juliol]] de [[1990]]ref name=Laval/ el que va constituir un primer pas cap a la independència. La [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|RSS de Bielorússia]] va ser reanomenada oficialment ''República de Bielorússia'' el [[25 d'agostt]] de [[1991]]. En el mateix temps, [[Stanislav Xuixkèvitx]] es convertia en presiden del [[Soviet]] suprem de Bielorússiaref name=Laval/ la instància més alta del país. El [[8 de desembre]] del mateix any, va trobar prop de [[Brest (Bielorússia)|Brest]] els dirigents russos i ucraïnesos [[Borís Ieltsin]] i [[Leonid Kravtxuk]]; van declarar conjuntament la dissolució oficial de l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|URSS]] i la creació de la [[Comunitat d'Estats Independent]], que té d'altra banda seu a [[Minsk]].ref name=Marchesin p.32/

[[Fitxer:Pahonia.svg|thumb|left|El [[Pahónia]], escut d'armes de [[Bielorússia]] de [[1991]] a [[1995]], heretatge medieval del país]]

Els primers anys de la [[Bielorússia]] independent van ser en principi marcats per un entusiasme dels medis nacionalistes i liberals, però també per l'hostilitat de la resta de la població. Aquesta continuava estant sempre molt lligada al [[comunisme]], i el ''Front popular bielorús'', principal partit liberal, no va obtenir més que 22 escons sobre 485 a les primeres eleccions legislatives.ref name=Marchesin p.32/ Les reformes liberals endegades pel president finalment no es van poder dur a terme, i el ''soviétisme'' sobreviu a la caiguda de la Unió soviètica a [[Bielorússia]].ref name=Marchesin p.48Philippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 48/ref El país va abandonar no obstant això la seva bandera i les seves armes que dataven de l'època soviètica per símbols més històrics i nacionals; el [[Pahónia]] i la bandera blanca, vermella, blanca, que evoquen tot dos el [[Principat de Polotsk]] i la [[República Popular Bielorussa]]. El [[bielorús]], esdevingut l'única llengua oficial, va ser àmpliament sotmès a plebiscit per la població.ref name=Marchesin p.48/

En [[1994]], quan se celebren les primeres eleccions presidencials, [[Aleksandr Grigórievitx Lukaixenko]], que havia fet un informe on provava la corrupció de [[Stanislav Xuixkèvitx]], és escollit president. Contràriament al seu predecessor, rep el suport dels comunistes i sobretot el dels agricultors; ell mateix procedeix d'un medi rural modest i molt poc sensible al nacionalisme bielorús i a les idees liberals.refPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 50/ref

Nostàlgic de l'època soviètica i de la unió de [[Bielorússia]] a [[Rússia]], Lukaixenko frena ràpidament la transició econòmica, ataca fortament la identitat bielorussa i busca acords i un acostament amb la [[Rússia|Federació de Rússia]].ref name=Laval/ Així, en [[1997]], signa amb [[Borís Ieltsin]] el [[Unió de Rússia i Bielorússia|tractat d'unió rus-bielorús]].ref name=France-Bélarus/ Aquest tractat permet a [[Aleksandr Grigórievitx Lukaixenko]] considerar una unió política i monetària amb [[Rússia]]; instaura també aranzels preferents entre els dos països per al comerç, el que evita a [[Bielorússia]] la penúria. L'acostament entre [[Bielorússia]] i [[Rússia]] es veu aturat, no obstant això, qua [[Vladímir Vladímirovitx Putin|Vladímir Putin]] arriba al poder en [[2000]].

[[Fitxer:Belarus-Minsk-Opposition Protests 2006.03.21-6.jpg|thumb|left|Manifestació pro-occidental a [[Minsk]] durant les eleccions de [[2006]]]]

Mitjançant [[referèndum]]s, [[Aleksandr Grigórievitx Lukaixenko]] fa adoptar a [[Bielorússia]] una nova bandera, semblant a la de l'època comunista, restableix el rus com a llengua oficialref name=France-Bélarus/ i en [[1996]], esmena la constitució per tal d'augmentar el seu poder presidencial i la durada del seu mandat de dos anys. La seva política autoritària és, al principi, més aviat ben acceptada pels bielorussos, ja que malgrat la pèrdua de les seves llibertats i de la seva identitat nacional, es beneficien d'una taxa d'atur limitada i de salaris millors que en les altres antigues repúbliques soviètiques.ref name=Laval/ Lukaixenko és escollit de nou en [[2001]], després en [[2006]]ref name=Laval/ tot i que en aquests últims anys es produeix un augment de les protestes, sobretot després de la [[Revolució Taronja]] ucraïnesa. Les [[democràcia|democràcies]] no tenen bona opinió de Lukaixenko, i no vacil·len a classificar [[Bielorússia]] entre les [[dictadura|dictadures]],refPhilippe Marchesin ''op. cit.'', pàg. 54./ref l'última a [[Europa]].

== Galeria ==
gallery
Image:Europe 814.jpg|[[814]].
Image:Litva (Yermalovich).svg|segle XI
Image:Galicia-Volhynia map.PNG|[[1340]].
Image:Polska 1333 - 1370.png|[[1370]].
Image:Polska 1386 - 1434.png|segle XIV
Image:VKL-1462-ru.png|[[1462]].
Image:IRP 1466.PNG|[[1466]].
Image:Lithuanian state in 13-15th centuries.png|segle XV
Image:GDL-1586.jpg|[[1586]].
Image:Rzeczpospolita Royal Ducal.png|segle XVI
Image:Rzeczpospolita 1600.png|[[1600]].
Image:IRP1658.png|[[1658]].
Image:English map of Poland XVIII century.png|[[1772]].
Image:Rzeczpospolita Rozbiory 3.png|[[1795]].
Image:Lithuania 1835.jpg|[[1835]].
Image:Belarus 1882.jpg|[[1882]].
Image:Stielers Handatlas 1891 46.jpg|[[1891]].
Image:Russian-West-Gubernias-1897.jpg|[[1897]].
Image:Gubernie zachodnie krolestwo polskie 1902.jpg|[[1902]].
Image:London-geographical-institute the-peoples-atlas 1920 the-partition-of-russia-in-europe 3012 3992 600.jpg|[[1918]].
Image:BNR (Ruthienie Blanche) Map 1918.jpg|[[1918]].
Image:PL-RU war 1919 phase II.svg|[[1919]].
Image:PBW June 1920.png|[[1920]].
Image:Karta över de europeiska delarna av Sovjetunionen på 1920-talet.jpg|[[1926]].
Image:Rzeczpospolita Central Lithuania.png|[[1920]] - [[1922]].
Image:Belorussian SSR 1940.jpg|[[1940]].
Image:Reichskommissariat Ostland Administrative.png|[[1943]].
Image:Belarus occup.svg|[[1941]]-[[1944]]
Image:Karte_viertepolnischeteilung.png|[[1945]].
Image:Belarus 1997 CIA map.jpg|[[1997]].
/gallery

== Notes i referències ==
{{Referències| = 3}}

== Bibliografia ==
* ''Que-sais-je ? - La Biélorussie'', Bruno Drweski, 1993 (obra utilitzada en la redacció d'aquest article)
*{{ref-llibre |cognom=Liddel Hart |nom= Basil H.|cognom2= et al.|cognom3= Lucien Poirier (traductor) |títol=Stratégie |llengua=francès |editorial= Editions Perrin |lloc= París|data= 2007 |pàgines= |col·lecció= Tempus|isbn=978-2-262-02614-1 |ref= }}
*''La Biélorussie'', Philippe Marchesin, ed. Karthala, 2006. (obra utilitzada en la redacció d'aquest article)
*''Signes de la Biélorussie'', Michel Wlassikoff, ed. Textuel, 2002.
*''Chroniques sur la Biélorussie contemporaine'', Jean-Charles Lallemand, Virginie Symaniec, Alexandra Goujon, ed. L'Harmattan, 2003.
*''Histoire de la Pologne'', Norman Davies i Denise Meunier, ed. Fayard, 1986.
*''Histoire de la Russie et de son empire'', Michel Heller, ed. Flammarion, 1997.
*''La Lituanie : un millénaire d'histoire'', Suzanne Champonnois i François de Labriolle, ed. L'Harmattan, 2007.

== Vegeu també ==
*[[Bielorússia]]
*[[Eslaus]]
*[[Europa de l'Est]]
*[[Història de Rússia]]
*[[Història de Polònia]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|History of Belarus}}
{{Portal|Història}}
*[http://www.france-belarus.com/histoire.htm Histoire de la Biélorussie] {{fr}}
*[http://www.ceri-sciencespo.com/archive/septem99/artal.pdf Biélorussie : quelles représentations de l'histoire ?] {{fr}}
*[http://www.tlfq.ulaval.ca/axl/europe/bielorussie.htm Présentation générale de la Biélorussie, de son histoire et de ses langues] {{fr}}

{{ORDENA:Historia De Bielorussia}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|fr}}

[[Categoria:Història de Bielorússia]]</text>
      <sha1>7bivt0bxl8q2z8dsknrot1ovfrj29on</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>