<page>
    <title>Sniper Elite V2</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1038561</id>
    <revision>
      <id>13465790</id>
      <parentid>12420767</parentid>
      <timestamp>2014-05-27T17:14:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Desenvolupament== Al 2011  Desenvolupament== El 2011</comment>
      <text>{{Infobox VG
| title = Sniper Elite V2
| image = [[Fitxer:Coberta Sniper Elite V2.png|250px|Sniper Elite V2]]
| developer = [[Rebellion Developments]]
| publisher = '''Microsoft Windows'''brRebellion Developmentsbr'''PlayStation 3 i Xbox 360'''br[[505 Games]]br{{flagicon|Japó}} [[Japó]]:br /[[Ubisoft]]
| distributor = 
| engine = Asura
| released = {{flagicon|Estats Units}} [[Estats Units]]: br /30 d'abril de 2012 {{mida|1=(Steam)}}ref{{cite web|url=http://store.steampowered.com/app/63380?cc=us |title=Sniper Elite V2 on Steam |publisher=Store.steampowered.com |date=2012-04-30 |accessdate=2012-07-23}}/refbr /{{flagicon|Estats Units}} [[Estats Units]]: br /2 de maig de 2012 {{mida|1=(Venda al detall)}}br /{{flagicon|Austràlia}} [[Austràlia]]: br /3 de maig de 2012br /{{flagicon|Europa}} [[Europa]] / {{flagicon|Països Catalans}} [[Països Catalans]]: br / 4 de maig de 2012br /{{flagicon|Japó}} [[Japó]]:br /9 d'agost de 2012
| genre = [[Videojoc d'acció tàctica|Acció tàctica]]
| modes = [[Videojoc d'un sol jugador|Un sol jugador]], [[Videojoc multijugador|multijugador]] ([[Perspectiva en tercera persona]])
| ratings = [[ACB]]: MA [[BBFC]]: 15 [[CERO]]: D [[ESRB]]: M [[PEGI]]: 16
| platforms = [[Microsoft Windows]]br /[[PlayStation 3]]br /[[Xbox 360]]
| media = [[DVD|DVD ROM]], [[Distribució digital|descàrrega digital]] 
| requirements = 
}}
'''''Sniper Elite V2''''' és un [[videojoc d'acció tàctica]] del [[2012]] desenvolupat per [[Rebellion Developments]] per a [[Microsoft Windows]], [[PlayStation 3]] i [[Xbox 360]]. És un [[remake]] del videojoc de Rebellion del 2005, ''[[Sniper Elite]]''. El videojoc està ambientat en el mateix període de temps i ubicació- la [[Batalla de Berlín]] durant l'abril–maig de 1945—però ara el protagonista és un oficial americà de l'[[Oficina de Serveis Estratègics]] que ha de capturar o eliminar els científics involucrats en el programa de coets nazi [[V-2]].ref{{cite web|url=http://www.godisageek.com/2012/01/sniper-elite-v2-preview/ |title=Sniper Elite V2 - Preview |publisher=Godisageek.com |date=2012-01-20 |accessdate=2012-07-23}}/ref

==Argument==
El personatge principal és Karl Fairburne, un oficial de l'OSS que s'introdueix a [[Berlín]] el 1945, durant els dies finals de la [[Segona Guerra Mundial]]. Fa referència a l'[[Operació Paperclip]] i el seu predecessor l'Operació Overcast, el pla dels EUA per reclutar els científics de l'[[Alemanya nazi]]. En Fairburne s'enfronta amb oponents tan a nazis com [[Unió Soviètica|soviètics]] mentre busca individus clau involucrats amb el desenvolupament del [[míssil balístic]] V-2. 

La campanya comença amb una missió tutorial, on el jugador ha d'assassinar el major general alemany Hans von Eisenberg que està tractant de fer desertar als soviètics. La següent missió és una versió lleugerament modificada de la demostració, en què s'envia el jugador a capturar el Dr. Gunther Kreidl, un científic nazi, i escapar amb els seus documents. A continuació, en Fairburne s'infiltra en una planta de producció del coet V-2 a la recerca d'un altre científic, el Dr Schwaiger, que està disposat a desertar als Estats Units, però en Fairburne es descobreix i ha de lluitar per sortir de les instal·lacions. En Fairburne decideix robar una partida d'explosius i destruir un pont per distreure els soviètics i els alemanys mentre ell passa darrere d'ells i rescata en Schwaiger. El pla funciona i en Fairburne es dirigeix ​​a un lloc anomenat Opernplatz, on troba en Schwaiger i es veu obligat a mantenir a ratlla les forces de les tropes soviètiques que han descobert la seva posició. Schwaiger rep un tret en el procés, i abans de morir, diu tabun. En Fairburne, despistat, es trobarà amb el Dr Müller, que assassina en la seva torre de comandament. Sense ubicació de la zona de llançaments del V-2, ell va cap a un quarter soviètic, on descobreix que el [[Tabun (agent nerviós)|tabun]] és un gas nerviós transportat pels coets V-2 que estan a punt de llançar-se sobre [[Londres]]. Amb només la informació que està en algun lloc fora de Berlín, en Fairburne va a l'oficina de Berlín del Dr. Wolff, l'autor intel·lectual del projecte, per trobar més informació. L'oficina ha estat destruïda, però en Fairburne troba un quadern esquinçat i estableix que Wolff està a punt d'escapar d'un camp d'aviació. En Fairburne arriba a un altre edifici just a temps per recuperar d'una xemeneia un mapa que detalla les instal·lacions d'emmagatzematge del V-2. Es proposa destruir els coets. En busca d'en Wolff, en Fairburne es remunta a la [[Porta de Brandenburg]], on havia assassinat a von Eisenberg pocs dies abans. En Fairburne puja damunt de l'estructura i, com en Wolff està a punt d'escapar en un automòbil, el dispara, provocant que el vehicle es surti de la carretera i s'estavelli, matant instantàniament en Wolff. En Fairburne assenyala que la Segona Guerra Mundial ha acabat, però la [[Guerra Freda]] acaba de començar, en què ha actuat com el primer combatent americà.

==Jugabilitat==
''Sniper Elite V2'' utilitza l'[[videojoc d'acció tàctica|acció tàctica]] que posa èmfasi en el sigil, en lloc d'utilitzar la força bruta.ref{{cite web|author=Peter Eykemans |url=http://uk.pc.ign.com/articles/121/1216510p1.html |title=Calculating Every Kill in Sniper Elite V2 - PC Preview at IGN |publisher=Uk.pc.ign.com |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref En Fairburne utilitza diverses armes de l'era de la Segona Guerra Mundial, incloent rifles de franctirador, una pistola [[Welrod]] silenciada, metralletes i granades de mà alemanyes i soviètiques (que també es poden utilitzar per fer trampes de cos amb filferro). Una de les principals característiques del joc és la [[balística]] realista, que intervenen factors com la caiguda de la bala, la força del vent, i l'efecte de contenir la respiració quan s'intenta disparar. La vista de la [[mira telescòpica]] és en primera persona, mentre que el moviment i l'ús de totes les altres armes és en [[videojoc d'acció en tercera persona|tercera]].ref{{cite web|url=http://www.gamesradar.com/5-ways-sniper-elite-v2-will-make-you-feel-real-sniper/ |title=5 ways Sniper Elite V2 will make you feel ... |publisher=GamesRadar |date=2012-01-12 |accessdate=2012-07-23}}/ref 

Una diferència important del ''Sniper Elite'' original és la introducció d'una controvertidaref{{cite web|url=http://www.redbull.com/cs/Satellite/en_INT/Article/Glen-Ferris-takes-a-look-at-Sniper-Elite-V2-in-his-gaming-blog-this-week-021243067836306 |title=Glen Ferris takes a look at Sniper Elite V2 in his gaming blog this week |publisher=Redbull.com |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref ‘Càmera de Matar en Raigs-X’, que s'activa quan el jugador fa un tir especial. La vista després segueix la trajectòria de la bala en [[càmera lenta]] abans de disminuir encara més a mesura que arriba a l'objectiu, després de les quals el cos de l'objectiu es representa com una secció anatòmica per mostrar el pas de la bala a través del cos i el dany que causa als òrgans i ossos.ref{{cite web|url=http://www.pcgamer.com/2011/12/14/sniper-elite-v2-trailer-shoots-a-man-in-the-eye-from-quite-far-away/ |title=Sniper Elite V2 trailer shoots a man in the eye from quite far away |publisher=PC Gamer |date=2011-12-14 |accessdate=2012-07-23}}/ref Altres nous elements inclouen la possibilitat de marcar els enemics per ressaltar la seva posició juntament amb la informació de destinació i una figura blanca delineada que marca l'últim punt en què els soldats enemics van ser vistos pel jugador perquè els jugadors puguin realitzar la seva fugida.ref{{cite web|url=http://www.thesun.co.uk/sol/homepage/video/lifestyle/gaming/4099827/Sniper-Elite-V2-game-trailer.html |title=Sniper Elite V2 game trailer #124; The Sun #124;Video#124;Lifestyle#124;Gaming |publisher=The Sun |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref

==Desenvolupament==
El 2011, Rebellion va anunciar que copublicaria el títol amb [[505 Games]].ref{{cite web|last=Purchese |first=Robert |url=http://www.eurogamer.net/articles/2011-04-06-sniper-elite-v2-announced-for-2012 |title=Sniper Elite V2 announced for 2012 News • News • |publisher=Eurogamer.net |date=2011-04-06 |accessdate=2012-07-23}}/ref Després del seu llançament el maig de 2012, el joc ha sigut descrit com un reinici del primer ''Sniper Elite'', en comptes d'una continuació.ref{{cite web|author=Post Blog |url=http://www.gametrailers.com/video/organ-piercing-sniper-elite/725834 |title=Sniper Elite V2 - Organ Piercing Rounds Interview |publisher=Gametrailers |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref L'anunci inicial només es referia a les versions per Xbox 360 i PlayStation 3, encara que en resposta a les peticions dels fans, Rebellion va anunciar que també publicaria una versió per a PC a través de botigues i [[Steam]] al mateix temps que la versió de la consola.ref{{cite web|url=http://www.webwire.com/ViewPressRel.asp?aId=142983 |title=Sniper Elite V2 coming to PC |publisher=Webwire.com |date=2011-08-05 |accessdate=2012-07-23}}/ref

== Armes ==
{{col-begin}}
{{col-3}}
=== Rifles ===
* [[Springfield M1903]]
* [[Gewehr 43]]
* [[Mosin-Nagant]]
* [[Mauser Kar 98k|Karabiner 98 Kurz]]
* [[SVT-40]]

=== Subfusells ===
* [[MP40]]
* [[PPSh-41]]
* [[Subfusil Thompson|Thompson M1]]
{{col-3}}
=== Pistoles ===
* [[Welrod]]
* [[Luger P08]]
* [[Colt M1911A1]]

=== Explosius ===
* [[Granada F-1]]
* [[Stielhandgranate]]
* [[Mina terrestre]]
* [[Mina de tracció]]
* [[Dinamita]]
{{col-end}}

==Rebuda i crítica==
''Sniper Elite V2'' va rebre una barreja de crítiques positives a [[Metacritic]], resultant en 65 punts,ref{{cite web|url=http://www.metacritic.com/game/xbox-360/sniper-elite-v2 |title=Sniper Elite V2 for Xbox 360 Reviews, Ratings, Credits, and More |publisher=Metacritic |date=2012-05-02 |accessdate=2012-07-23}}/ref 70ref{{cite web|url=http://www.metacritic.com/game/playstation-3/sniper-elite-v2 |title=Sniper Elite V2 for PlayStation 3 Reviews, Ratings, Credits, and More |publisher=Metacritic |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref and 64,ref{{cite web|url=http://www.metacritic.com/game/pc/sniper-elite-v2 |title=Sniper Elite V2 for PC Reviews, Ratings, Credits, and More |publisher=Metacritic |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref for the Xbox 360, PS3 and PC versions respectively.

''[[Game Informer]]'' va puntuar el videojoc en 8,25/10.ref{{cite web|url=http://www.gameinformer.com/games/sniper_elite_v2/b/xbox360/archive/2012/05/01/rebellion-delivers-a-visceral-wwii-shooter.aspx |title=Rebellion Delivers A Visceral WWII Shooter - Sniper Elite V2 - Xbox 360 |publisher=www.GameInformer.com |date=2012-05-01 |accessdate=2012-07-23}}/ref [[GameSpot]] li va posar 6/10 a causa de la IA ximple.ref{{cite web|url=http://www.gamespot.com/sniper-elite-v2/ |title=Sniper Elite V2 |publisher=GameSpot.com |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref [[IGN]] puntua el joc en 8/10, lloant la característica de la Càmera de Matar de Raigs-X.ref{{cite web|url=http://www.ign.com/articles/2012/05/14/sniper-elite-v2-review |title=Sniper Elite V2 Review |publisher=IGN |date= |accessdate=2012-07-23}}/ref

==Referències==
{{referències|2}}

==Enllaços externs==
* [http://sniperelitev2.com/ Lloc web oficial]
* [http://sniperelitev2.com/Forum/ Fòrum oficial]

[[Categoria:Videojocs del 2012]]
[[Categoria:Videojocs per a PlayStation 3]]
[[Categoria:Videojocs d'acció]]
[[Categoria:Videojocs de sigil·li]]
[[Categoria:Videojocs per a Windows]]
[[Categoria:Videojocs per a Xbox 360]]</text>
      <sha1>4l0lwgev04bl2217rvj102vpj1s4mcn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>