<page>
    <title>Ocupació de Lituània per l'Alemanya nazi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1039325</id>
    <revision>
      <id>13684305</id>
      <parentid>13591869</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T19:45:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[File:Bundesarchiv Bild 146-2000-009-04A, Litauen, Soldat mit jüdischen Männern.jpg|thumb|300px|[[Litvaks]] i un soldat alemany de la [[Wehrmacht]] durant l'[[Holocaust a Lituània]]. 24 de juny de 1941.]]
El terme '''ocupació de Lituània per l'Alemanya nazi''' es refereix a l'[[Ocupació militar|ocupació]] de [[Lituània]] per part de l'[[Tercer Reich|Alemanya Nazi]] des del començament de la [[Operació Barbarroja|invasió de la Unió Soviètica]] fins al final de la [[Batalla de Memel]] (22 de juny de 1941 al 28 de gener, de 1945). Al principi als alemanys se'ls donava la benvinguda com llibertadors dels [[Ocupació dels Estats Bàltics|règim soviètic repressiu]] que ocupava Lituània abans de l'arribada alemanya. Amb esperances de restablir la seva independència o recobrar una mica d'autonomia, els lituans organitzaren el seu [[Govern Provisional de Lituània|Govern Provisional]]. Aviat les actituds lituanes cap als alemanys canviaren envers la resistència pacífica.

== Rerefons ==
=== Pacte Molotov-Ribbentrop ===
[[File:Lithuania territory 1939-1940.svg|thumb|300px|Various territorial changes of Lithuania 1939–1941]]
{{Principal|Pacte Mólotov-Ribbentrop}}
L'agost de 1939, la Unió Soviètica i Alemanya nazi signaven el [[Pacte Mólotov-Ribbentrop|Pacte de no-agressió germano-soviètic]]. El seu protocol addicional secret dividia l'Europa Central i de l'Est en [[Esfera d'influència|esferes d'influència]]. Lituània s'assignà inicialment a l'esfera alemanya, probablement a causa de la seva dependència econòmica del comerç alemany. Després de l'[[ultimàtum alemany a Lituània de 1939]] quant a la [[Regió de Klaipėda]] (per als alemanys [[Territori de Memel]]), Alemanya representava el 75% de les exportacions lituanes i un 86% de les seves importacions.ref name=cd117{{lt}} {{ref-llibre|cognom=Skirius |nom=Juozas |títol=Gimtoji istorija. Nuo 7 iki 12 klasės |url=http://mkp.emokykla.lt/gimtoji/ |consulta=14-03-2008 |any=2002 |editorial=Elektroninės leidybos namai |lloc=Vílnius|isbn=9986-9216-9-4 |capítol= Klaipėdos krašto aneksija 1939–1940 m. |urlcapítol=http://mkp.emokykla.lt/gimtoji/?id=10117}}/ref Per solidificar la seva influència, Alemanya suggeria una aliança militar alemanya lituana contra Polònia i prometia retornar la [[Regió de Vílnius]], però Lituània mantenia la seva política de neutralitat estricta.ref{{ref-llibre|nom=Walter C. |cognom=Clemens|títol=The Baltic Transformed: Complexity Theory and European Security|any=2001 |isbn=0-8476-9859-9 |editorial=Rowman  Littlefield |pàgines=6 |url= http://books.google.com/?id=RL1EQI3LnCICpg=PA6 }} /ref Quan [[Campanya de Polònia|Alemanya envaí Polònia]] el setembre de 1939, la [[Wehrmacht]] prengué el control del [[Voivodat de Lublin (1919–39)|Voivodat de Lublin]] i i la part oriental del [[Voivodat de Varsòvia (1919-39)|Voivodat de Varsòvia]], que es trobaven en l'esfera soviètica d'influència. Per compensar la Unió Soviètica per aquesta pèrdua, un codicil secret al [[Tractat germano-soviètic d'amistat, cooperació i demarcació]] transferí Lituània a l'esfera soviètica d'influència,ref{{ref-llibre|cognom=Eidintas |nom=Alfonsas |coautors=Vytautas Žalys, Alfred Erich Senn |editor=Ed. Edvardas Tuskenis |títol=Lithuania in European Politics: The Years of the First Republic, 1918–1940 |edició=Paperback|any=1999 |mes=September|editorial=St. Martin's Press |lloc=New York|isbn=0-312-22458-3 |pàgines=170}}/ref que serviria de justificació per permetre a la Unió Soviètica d'ocupar Lituània el 15 de juny, 1940 i establir la [[República Socialista Soviètica de Lituània]].

=== Ocupació soviètica ===
{{Principal|Ocupació i annexió dels Estats del Bàltic per part de la Unió Soviètica (1940)}}
Gairebé immediatament després del [[Tractat germano-soviètic d'amistat, cooperació i demarcació]], els soviètics pressionaren els lituans perquè signessin el [[Tractat lituanosoviètic d'Assistència Mútua]]. Segons aquest tractat, Lituània guanyava aproximadament 6880 km2 de territori a la [[Regió de Vílnius]] (incloent-hi [[Vílnius]], la capital històrica de Lituània) a canvi de cinc bases militars soviètiques a Lituània (un total de 20.000 soldats).ref name=eidin172{{ref-llibre|cognom=Eidintas |nom=Alfonsas |coautors=Vytautas Žalys, Alfred Erich Senn |editor=Ed. Edvardas Tuskenis |títol=Lithuania in European Politics: The Years of the First Republic, 1918–1940 |edició=Paperback|any=1999 |mes=September|editorial=St. Martin's Press |lloc=Nova York|isbn=0-312-22458-3 |pàgines=172–173}}/ref Els territoris que Lituània rebia de la Unió Soviètica eren els antics territoris de la [[Segona República Polonesa]], discutida entre Polònia i Lituània des dels temps de la [[Guerra lituanopolonesa]] de 1920 i ocupada per la Unió Soviètica després de la [[Invasió soviètica de Polònia (1939)|Invasió soviètica de Polònia]] el setembre de 1939. El Tractat soviètic lituà es descrivia a ''[[The New York Times]]'' com a sacrifici virtual d'independència.ref{{cite journal| title=Latvia Gets Delay on Moscow Terms; Lithuania Summoned as Finland Awaits Call to Round Out Baltic 'Peace Bloc'|journal=[[The New York Times]] |first=G.E.R. |last=Gedye |pages=1, 6 |date=1939-10-03}}/ref Pactes similars foren proposats a Letònia, Estònia, i Finlàndia. Finlàndia fou l'únic estat que rebutjà aquesta mena de tractat i això féu esclatar la [[Guerra d'Hivern]]. Aquesta guerra retardà l'ocupació de Lituània: els soviètics no interferiren en els afers domèstics de Lituàniaref name=vardys{{ref-llibre|nom=Vytas Stanley |cognom=Vardys |coautors=Judith B. Sedaitis |títol=Lithuania: The Rebel Nation |editorial=WestviewPress |any=1997 |col·lecció=Westview Series on the Post-Soviet Republics |isbn=0-8133-1839-4 |pàgines=47}} /ref i els soldats russos es mantingueren a les seves bases.ref name=crisis{{ref-llibre|títol=Lithuania in Crisis: Nationalism to Communism 1939–1940 |nom=Leonas |cognom=Sabaliūnas |editorial=Indiana University Press |isbn=0-253-33600-7 |pàgines=157–158}} /ref Mentre Guerra d'Hivern acabava en març i Alemanya efectuava ràpids avenços en la [[Batalla de França]], els soviètics intensificaren la retòrica antilituana i acusaren els lituans de segrestar soldats soviètics des de les seves bases. Malgrat els intents lituans de negociar i resoldre els assumptes, la Unió Soviètica emeté un ultimàtum el 14 de juny, de 1940.ref name=rauch{{ref-llibre|títol=The Baltic States: The Years of Independence 1917–1940 |nom=Georg von |cognom=Rauch |any=2006 |editorial=Hurst  Company |lloc=Londresn|isbn=1-85065-233-3 |pàgines=219–221}}/ref Els lituans acceptaren l'ultimàtum i els militars soviètics prenien control de ciutats més importants abans de 15 de juny. L'endemà, ultimàtums idèntics foren emesos a Letònia i Estònia. Per legitimar l'ocupació, els soviètics planejaren eleccions a l'anomenat [[Seimas Popular]], el qual proclamà llavors la [[República Socialista Soviètica de Lituània]].ref name=vardys2{{ref-llibre|nom=Vytas Stanley |cognom=Vardys |coautors=Judith B. Sedaitis |títol=Lithuania: The Rebel Nation |editorial=WestviewPress |any=1997 |col·lecció=Westview Series on the Post-Soviet Republics |isbn=0-8133-1839-4 |pàgines=49–53}}/ref Això permeté d'afrimar a la [[propaganda soviètica]] que Lituània s'unia voluntàriament a la Unió Soviètica.

=== Persecució soviètica ===
{{Principal|Sovietització dels Estats bàltics}}
Poc després que l'ocupació comencés, s'implementaren polítiques de [[sovietització]]. L'1 de juliol, totes les organitzacions polítiques, culturals, i religioses foren clausurades.ref name=istvad{{lt}} {{ref-llibre|títol=Lietuvos istorija 11–12 klasėms |nom=Rūstis |cognom=Kamuntavičius |coautors=Vaida Kamuntavičienė, Remigijus Civinskas, Kastytis Antanaitis |any=2001 |editorial=Vaga |lloc=Vílnius|isbn=5-415-01502-7 |pàgines=408–409}}/ref i només es permeté l'existència del [[Partit Comunista de Lituània]] i la seva branca juvenil. Tots els bancs (incloent-hi tots els comptes de més de 1.000 [[litas]]), béns immobles de més de  170m2, empreses privades amb més de 20 treballadors o més de 150.000 litas de facturació bruta foren [[Estatització|nacionalitzades]].ref''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 116-117, 119/ref Aquesta interrupció en la direcció i les operacions creà una important reducció de la producció. Els soldats russos i els oficials estaven frisosos de gastar els seus apreciats [[Ruble rus|rubles]] apreciats i provocaren escassetats massives de béns.ref name=Lane52/ Per enfrontar els camperols petits contra els grans terratinents, la [[Col·lectivització a la Unió Soviètica|col·lectivització]] no s'introduí a Lituània. Tota la terra fou nacionalitzada, les granges es reduïren a 30 hectàrees, i la terra sobrant (aproximadament 75,000 hectàrees, uns 5,750 km2) fou distribuïda entre la petita pagesia.ref name=lt120. ''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 120-121/ref En la preparació envers la col·lectivització final, es promulgaren nous impostos, entre un 30% i un 50% de la producció de granja.ref name=istvad/ El [[Litas|litas lituà]] es deprecià artificialment 3-4 vegades el seu valor real i fou retirat abans del març de 1941.ref name=lt120/ Abans de les eleccions al Parlament Popular, els soviètics arrestaren uns 2.000 dels activistes polítics més prominents.ref name=Lane52/ Aquests arrests paralitzaren alguns intents de crear grups antisoviètics. Aproximadament uns 12.000 foren empresonats com a [[enemic del poble|enemics del poble]].ref name=Lane52. {{ref-llibre|cognom=Lane |nom=Thomas |títol=Lithuania: Stepping Westward |url=http://books.google.com/?id=f-mi9mUdsGkCpg=PA84 |pàgines=51–52 |editorial=Routledge |any=2001 |isbn=0-415-26731-5}} /ref Quan els pagesos foren incapaços de complir amb els nous i exorbitants impostos, uns 1.100 dels pagesos més importants foren duts a judici.ref name=lt123. ''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 123 /ref Del 14-18 de juny de 1941, menys d'una setmana abans de la invasió nazi, uns 17.000 lituans foren deportats a [[Sibèria]], on molts moririen a causa de les inhumanes condicions de vida (vegeu [[Deportació de juny]]).ref name=lt140. ''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 140 /refref{{lt}} {{cite journal| first=Aleksandras |last=Gurjanovas |title=Gyventojų trėmimo į SSRS gilumą mastas (1941 m. gegužės–birželio mėn.) |journal=Genocidas ir resistencija |url=http://www.genocid.lt/Leidyba/2/aleksand1.htm |year=1997 |issue=2 |volume =2 |issn= 1392-3463}} /ref  Alguns dels molts presos polítics que hi havia [[Matances de presoners de l'NKVD|foren massacrats]] per l'[[Exèrcit Roig]] que es retirava. Aquestes persecucions foren claus a l'hora de donar suport als nazis.

== Invasió nazi i rebel·lió lituana ==
{{Principal|Operació Barbarroja|Revolta de Juny a Lituània}}
El 22 de juny, el territori de la RSS de Lituània fou envaït per dos grups d'exèrcits alemanys que avançaven: el [[Grup d'Exèrcits Nord]], que ocupà Lituània Lituània occidental i del nord, i el [[Grup d'Exèrcits del Centre]], que s'apoderà de la [[Regió de Vílnius]]. Els primers atacs contra ciutats lituanes foren duts a terme per la [[Luftwaffe]] i es diu que van causar la mor d'uns 4.000 civils.ref''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 162 /ref  La majoria de les aeronaus russes foren destruïdes a terra. Els alemanys avançaren ràpidament, i només trobaren esporàdica resistència dels soviètics i l'ajuda des dels lituans, que els veien com a llibertadors i esperava que els alemanys restablirien la seva independència o com a mínim l'autonomia.

Els lituans prengueren les armes en una rebel·lió antisoviètica i pro-independència. Grups d'homes s'organitzaren espontàniament i prengueren el control d'objectiuss estratègics (com ferrocarrils, ponts, equips de comunicació, magatzems de menjar i equip) protegint-los del potencial [[terra cremada|sabotatge soviètic]]. Kaunas fou presa pels rebels del [[Front Activista Lituà]]  (''Lietuvos Aktyvistų Frontas, LAF''). [[Kazys Škirpa]], líder del LAF, havia estat preparant la revolta com a mínim des del març de 1941.  Els activistes proclamaren la independència lituana i establiren el [[Govern Provisional de Lituània]] el 23 de juny. Vílnius fou presa per soldats dels 29è Cos Territorial Lituà, antics soldats de l'Exèrcit lituà independent, que desertaren de l'[[Exèrcit Roig]]. Grups més petits, i menys organitzats emergiren en altres ciutats i al camp. 

La [[Batalla de Raseiniai]] començà el 23 de juny com els soviètics intentaren muntar un contraatac, reforçat per tancs, però foren severament derrotats pel 27è.ref''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 163/ref Es calcula que la revolta implicà entre 16.000 - 30.000 persones.ref name=lt171''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 171/ref i es diu que van perdre la vida uns 600 lituansref name=lt171/ i uns 5.000 activiste soviètics. El 24 de juny, els alemanys entraven tant a Kaunas com a Vílnius sense haver de combatre.ref. ''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 165/ref En una setmana, els alemanys patiren unes pèrdues de 3.362 homes, però controlaven el país sencer.ref''Lietuva, 1940-1990'', pàg. 164/ref

== Ocupació alemanya ==
=== Administració ===
[[File:Reichskommissariat Ostland Administrative.png|thumb|left|Mapa administratiu del Reichskommissariat Ostland]]
Durant els primers dies de guerra, l'administració militar alemanya, principalment ocupada en la seguretat de la regió, toleraà els intents lituans d'establir les seves pròpies institucions administratives i deixà un cert nombre d'assumptes civils en mans dels lituans. El Govern Provisional a Kaunas intentà establir la proclamada independència de Lituània i desfer el dany del règim soviètic d'un any. Durant les sis setmanes de la seva existència, el Govern emetia aproximadament 100 lleis i decrets, però en gran part no es van complir. Les seves polítiques es poden descriure com a [[antisovietisme|antisoviètiques]] i [[Antisemitisme|antisemites]]. El Govern organitzà forces de voluntaris, conegudes com el [[Tautinio Darbo Apsaugos Batalionas]] (TDA), per servir de base per al restablert [[Exèrcit lituà]], tot i que el batalló fou ràpidament emprat per l'[[Einsatzkommando|Einsatzkommando 3]] i el [[Rollkommando Hamann]] per a execucions massives de [[Litvaks|jueus lituans]] al [[Fort novè]]. A l'hora, unitats de bergants liderades per [[Algirdas Klimaitis]] arrasaren la ciutat i les seves rodalies.

Els alemanys no reconeixien el govern lituà, i al final de juliol formaren la seva pròpia administració civil - el [[Reichskommissariat Ostland]], el qual estava dividit en quatre Generalbezirk. [[Adrian Von Renteln]] esdevingué el comandant del Generalbezirk Litauen i es féu càrrec de totes les funcions governamentals. El Govern Provisional dimitia el 5 d'agost; alguns dels seus ministres es convertiren en Assessors Generals ([[lituà]] ''generalinis tarėjas'') a càrrec de l'autogovern local. Els alemanys no tenien prou gent per proveir de personal l'administració local; per això, la major part de les oficines locals estaven encapçalades pels lituans. Les decisions de política serien preses per alemanys d'alta graduacó i de fet serien implementades per lituans de  baixa graduació. Els Assessors Generals eren principalment una institució per guardar les aparences, sense cap poder real, als quals els alemanys solien culpar de decisions impopulars. Tres dels assessors renunciaen al caps d'uns mesos, altres quatre foren deportats al [[Camp de concentració de Stutthof]] quan es queixaren de diverses polítiques alemanyes. A nivell global, l'autogovern local es desenvolupà força a Lituània i ajudà a sabotejar o obstaculitzar unes quantes iniciatives alemanyes, incloent-hi la creació d'una unitat de les [[Waffen-SS]] o proporcionar homes pel [[Treball forçat sota el govern alemany durant la Segona Guerra Mundial|treball forçat a Alemanya]].

=== Persecucions ===
El [[Generalplan Ost]] pel que fa a Lituània preveia que el 85% de la població lituana seria deportada a [[Sibèria]] i la resta [[germanització|germanitzada]], convertint-se en una [[Lebensraum|àrea de població alemanya]] en els 25 anys posteriors a la guerra.ref{{Ref-llibre |cognom=Buttar |nom=Prit |títol=Between Giants: The Battle for the Baltics in World War II |url=http://books.google.es/books?id=iN4Ysfah9aoCpg=PT49dq=lithuania+generalplan+ost+siberiahl=casa=Xei=WjTEUoriCuWK7Abd14AQved=0CDMQ6AEwAA#v=onepageq=lithuania%20generalplan%20ost%20siberiaf=false |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2013 |pàgines= |isbn=1472802888}}/ref

=== L'Holocaust ===
[[File:Map used to illustrate Stahlecker's report to Heydrich on January 31, 1942.jpg|thumb|Mapa de l'informe de Stahlecker titulat Execucions de jueus dutes a terme per l'[[Einsatzgruppen|Einsatzgruppe A]]. S'hi mostra el nombre de jueus assassinats al [[Reichskommissariat Ostland]]. El nombre estimat de jueus assassinats a [[Lituània]] és de 136,142.]]
[[File:Bundesarchiv Bild 183-B12290, Litauen, Festnahme von Juden.jpg|thumb|left|[[Forces d'autodefensa lituana]] (amb braçalets blancs) arrestant jueus, juliol del 1941.]]
{{Principal|Holocaust a Lituània}}
Abans de [[holocaust|l'holocaust]], Lituània era la llar d'aproximadament 210,000ref name=MacQueen_context{{cite journal| first=Michael |last=MacQueen |title=The Context of Mass Destruction: Agents and Prerequisites of the Holocaust in Lithuania |journal=Holocaust and Genocide Studies |issue=1 |volume=12 |pages=27–48 |year=1998 |url=http://hgs.oxfordjournals.org/cgi/content/abstract/12/1/27| doi=10.1093/hgs/12.1.27}}/ref o 250,000ref{{cite encyclopedia|url=http://books.google.com/?id=nPbr0XzlTzcCpg=PA260#PPA52,M1| encyclopedia=The Holocaust Encyclopedia |title=Baltic Countries |pages=51–52 |first=Judith Tydor |last=Baumel |publisher=Yale University Press |year=2001 |isbn=0-300-08432-3}} /ref jueus i era un dels centres més grans de teologia jueva, filosofia, i aprenentatge que precediren fins i tot els temps del [[Gaon de Vilna]]. L'Holocaust a Lituània es pot dividir en tres etapes: massives execucions (juny - desembre de 1941), període del [[gueto]] (1942 - març de 1943), i liquidació final (abril de 1943 - juliol de 1944).

A diferència d'altres països ocupats pels nazis, on l'Holocaust fou introduït gradualment (primer limitant drets civils jueus, posteriorment concentrant els jueus en guetos, i només llavors executant-los en camps de la mort), les execucions a Lituània començaren els primers dies de guerra. Segons documents alemanys, el 25-26 de juny de 1941, al voltant de 1.500 jueus foren eliminats per [[Partisans lituans (1941)|partisans lituans]]. Es calà foc a moltes sinagogues jueves; en les següents nits altres 2.300 jueus foren assassinats.ref name=Einsatz[http://www.einsatzgruppenarchives.com/osr12.html Einsatzgruppen Archives]/ref Les execucions foren dutes a terme per tres grups principals: a Kaunas ([[Fort novè]]), a Vílnius ([[Massacre de Poneriai]]), i al camp ([[Rollkommando Hamann]]). Es calcula que un 80% dels [[Litvaks|jueus lituans]] foren assassinats abans del 1942.ref name=Porat161{{ref-llibre|nom=Dina |cognom=Porat |capítol=The Holocaust in Lithuania: Some Unique Aspects |editor=David Cesarani |títol=The Final Solution: Origins and Implementation |editorial=Routledge |any=2002 |isbn=0-415-15232-1 |url=http://books.google.com/?id=3N9Xxc8wdu0Cpg=PA161 |pàgines=161}} /ref

Els 43.000 jueus que sobrevisqueren van ser concentrats als guetos de [[Gueto de Vilna|Vílnius]], [[Gueto de Kaunas|Kaunas]], [[Gueto de Šiauliai|Šiauliai]], i [[Gueto de Švenčionys|Švenčionys]] i [[treball forçat sota el govern alemany durant la Segona Guerra Mundial|forçats a treballar]] en benefici de la indústria militar alemanya. El 21 de juny de 1943, [[Heinrich Himmler]] emeté l'ordre de liquidar tots els guetos i transferir els jueus restants a [[camp de concentració|camps de concentració]]. El Gueto de Vílnius fou liquidat, mentre Kaunas i Šiauliai es convertien en camps de concentració i sobrevivien fins al juliol de 1944.ref name=van216{{ref-llibre|urlcapítol=http://books.google.com/books?id=mdXRKbcyi5oCpg=PA205as_brr=3ei=xK7eR_OaJIa4zATMsJzrCgsig=-X-7KH0Hr__XpZG_EZPrGBAr0Tk#PPA216,M1 |títol=The Vanished World of Lithuanian Jews |nom=Arūnas |cognom=Bubnys |capítol=The Holocaust in Lithuania: An Outline of Major Statges and Their Results |editorial=Rodopi |any=2004 |isbn=90-420-0850-4 |pàgines=216–218}} /ref La resta dels jueus foren enviats a camps com [[Stutthof]], [[Camp de concentració de Dachau|Dachau]] i [[Auschwitz]]. Només al voltant de 2,000 - 3,000 jueus lituans foren alliberats d'aquests camps.ref name=van216/ Molts sobrevisqueren retirant-se a interior de Rússia abans que la guerra esclatés o evitant els guetos i reunint-se amb els [[partisans jueus]].

L'índex de genocidi de jueus a Lituània, fins a un 95-97%, fou un dels més alts a Europa. La causa primera d'això fou, amb poques excepcions notables, l'estesa cooperació lituana amb les autoritats alemanyes. Es considerava àmpliament que els jueus eren responsables del règim soviètic previ (vegeu [[Bolxevisme jueu]] i estaven ressentits perquè havien donat la benvinguda a les tropes soviètiques.ref{{cite journal |url=http://www.lituanus.org/2001/01_4_05.htm |title=Reflections on the Holocaust in Lithuania: A New Book by Alfonsas Eidintas |first=Alfred E. |last=Senn |journal=Lituanus |issue=47 |volume=4 |date= Hivern del 2001 |issn=0024-5089}}/ref La [[propaganda nazi]] explotà el sentiment antisoviètic ja existent i incrementà el tradicional antisemitisme.refŠarūnas Liekis. A State within a State? Jewish autonomy in Lithuania 1918–1925. Versus aureus, 2003/refref[http://www.genocid.lt/Leidyba/12/liekis.htm Šarūnas Liekis. Žydai: kaimynai ar svetimieji? Etninių mažumų problematika!-- Títol generat per bot --]/ref

=== Resistència ===
[[File:Memorial to the Jews victims of Nazi Germany in Vilnius2.JPG|thumb|Un memorial de l'Holocaust prop del lloc on es trobava el [[camp de treball forçat HKP 562|camp de treball forçat HKP]] al carrer Subačiaus, Vílnius.]]
La major part de la resistència antinazi a Lituània provenia dels [[Partisans polonesos]] i els [[Partisans Soviètics]]. Ambdós començaren sabotatges i operacions de guerrilles en contra de les forces alemanyes immediatament després de la [[Operació Barbarroja|Invasió nazi de 1941]]. L'organització de resistència polonesa més important a Lituània era, com en qualsevol altre lloc a la [[ocupació de Polònia (1939-1945)|Polònia ocupada]], l'Exèrcit Patri, o sigui l'[[Armia Krajowa]]. El comandament polonès de la regió de Wilno ([[Vílnius]]) era [[Aleksander Krzyżanowski]].

Les activitats de partisans soviètics a Lituània eren en part coordinades pel Comandament del Moviment Partisà lituà encapçalat per [[Antanas Sniečkus]] i en part pel Comandament Central del Moviment de Partisà de l'URSS.ref name=Janavičienė{{cite web|author=Janavičienė, Audronė |publisher=[[Lietuvos gyventojų genocido ir rezistencijos tyrimo centras]] |title=Soviet Saboteurs in Lithuania (1941-1944) |url=http://www.genocid.lt/Leidyba/1/audrone.htm |date=2004-01-30 |accessdate=2006-06-30}}/ref

Els [[partisans jueus]] a Lituània també lluitaren contra l'ocupació nazi. El setembre de 1943, l'[[Fareinigte Partizaner Organizacje]], dirigida per [[Abba Kovner]], intentà començar una [[revolta]] al [[Gueto de Vilna]], i més tard participà en sabotatges i operacions de guerrilles en contra de l'ocupació nazi.ref name=Rosenberg{{cite web |author=Rosenberg, Jennifer |publisher=[[About.com]] |title=Abba Kovner and Resistance in the Vilna Ghetto |url=http://history1900s.about.com/od/holocaust/a/kovner.htm |accessdate=2006-06-29}} /ref El juliol de 1944, com a part de la seva [[Operació Tempesta (Polònia)|Operació Tempesta]], l'[[Armia Krajowa|Exèrcit Nacional Polonès]] llançava l'[[Operació Ostra Brama]] en un intent de recobrar aquella ciutat. Lituània continuà a exili, amb ambaixades als EUA i Regne Unit.

No hi hagué cap resistència violenta significativa dirigida contra els nazis provinent de la societat lituana. El 1943, uns quants grups polítics clandestins s'uniren sota el [[Comitè Suprem per a l'Alliberament de Lituània]] (''Vyriausias Lietuvos išlaisvinimo komitetas'', o ''VLIK''), que esdevingué principalment actiu a fora de Lituània entre emigrants i deportats, i fou capaç d'establir contactes en [[Occident|països occidentals]] i aconseguir suport per a operacions de resistència dins de Lituània (vegeu [[Operació Jungla]]). Persistiria a l'estranger durant molts anys com un dels grups representatius de Lituània a l'exili.ref name=KaszetaKaszeta, Daniel J. [http://www.lituanus.org/1988/88_3_01.htm Lithuanian Resistance to Foreign Occupation 1940-1952] ''[[Lituanus]]'', Volum 34, Núm. 3, tardor de 1988. Ed. Antanas Dundzila. ISNN 0024-5089 /refref name=Banionis{{cite web |author=Banionis, Juozas |publisher=[[Lietuvos gyventojų genocido ir rezistencijos tyrimo centras,]] |title=The Liberation of Lithuania in the West under détente, 1970–1974 |url=http://www.genocid.lt/Leidyba/15/banionis.htm |date=2004-03-10 |accessdate=2006-06-29}} /ref

El 1943, els nazis intentaren bastir una divisió de les [[Waffen-SS]] amb població local, tal com ho tenien a molts altres països, però a causa de l'estesa coordinació entre els grups de resistència, la mobilització fou boicotejada. La [[Força de Defensa Territorial Lituana]] (''Lietuvos vietinė rinktinė'') fou finalment formada el 1944 sota comandament lituà, però fou liquidada pels nazis només uns quants mesos més tard per negar-se a subordinar-se al seu comandament.ref name=PetersonPeterson, Roger D. ''Resistance and Rebellion: Lessons from Eastern Europe'', [http://books.google.com/books?vid=ISBN0521770009id=Udl9U-0OY9gCpg=PA164lpg=PA164dq=lithuania+%22territorial+defense+force%22sig=mvMlw5_gqi6yioGZ_LOalMNaxMU p. 164]. Cambridge University Press, 2001-05-07. ISBN 0-521-77000-9/refref name=Lane, p. 57Lane, Thomas. ''Lithuania: Stepping Westward''. [http://books.google.com/books?vid=ISBN0415267315id=fecMC0LXU-sCpg=RA1-PA57lpg=RA1-PA57dq=Plechaviciussig=vnXEV4lGASP9QWRWcyBH5m7tf10 p. 57], Routledge (UK), 2002-08-23. ISBN 0-415-26731-5/refref name=MackevičiusMackevičius, Mečislovas. [http://www.lituanus.org/1986/86_4_02.htm Lithuanian resistance to German mobilization attempts 1941-1944], ''[[Lituanus]]'', Vol. 32, No. 4, hivern de 1986. Ed. Antanas Dundzila. ISSN 0024-5089/ref En particular, les relacions entre els lituans i els polonesos eren pobres. Les tensions de preguerra sobre la [[Regió de Vílnius]] ocasionaven una [[guerra civil]] de baixa intensitat entre polonesos i lituans.ref name=Snyd/ Unitats lituanes recolzades pels nazis, principalment la [[Policia Secreta Lituana]],ref name=Snyd{{ref-llibre|enllaçautor=Timothy Snyder |cognom=Snyder |nom=Timothy |editorial=Yale University Press |any=2003 |isbn=0-300-10586-X |títol=The Reconstruction of Nations: Poland, Ukraine, Lithuania, Belarus, 1569-1999 |url=http://books.google.com/?id=xSpEynLxJ1MCpg=PA84lpg=PA84 |pàgines=84}}/ref estigueren actives a la regió i ajudaren els alemanys a reprimir la població polonesa. A la tardor 1943, l'Armia Krajowa començà operacions de venjança contra les unitats lituanes i matà centenars de policies principalment lituans i altres col·laboradors durant la primera part de 1944. El conflicte culminà en les massacres de civils polonesos i lituans el juny de 1944 als pobles de [[Massacre de Glinciszki|Glitiškės]] (Glinciszki) i [[Massacre de Dubingiai|Dubingiai]] (Dubinki).

== Reocupació soviètica, 1944 ==
{{Principal|Ocupació i annexió dels Estats del Bàltic per la Unió Soviètica (1944)}}
La Unió Soviètica reocupà Lituània com a part de l'[[ofensiva del Bàltic|ofensiva del Bàltic de 1944]], en una operació militar i política a dues bandes, per derrotar les forces alemanyes i l'alliberar els pobles bàltics soviètics.ref name=MurievД. Муриев, ''Описание подготовки и проведения балтийской операции 1944 года'', Военно-исторический журнал, сентябрь 1984 Traducció disponible en anglès, D. Muriyev, ''Preparations, Conduct of 1944 Baltic Operation Described'', ''Military History Journal'' (USSR Report, Military affairs), 1984-9, pàg. 22-28 /ref que comença a l'estiu-tardor de 1944.

Les pèrdues de la Segona Guerra Mundial a Lituània estigueren entre les més altes d'Europa. Les estimacions de pèrdua de població són d'un 25% per a Estònia, un 30% per a Letònia, i un 15% per a Lituània. Les morts causades per la guerra i l'ocupació s'han calculat en 81,000 a Estònia,ref name=white{{ref-llibre|autor=Estonian State Commission on Examination of Policies of Repression |url=http://www.just.ee/orb.aw/class=file/action=preview/id=12709/TheWhiteBook.pdf |editorial=Estonian Encyclopedia Publishers |títol=The White Book: Losses inflicted on the Estonian nation by occupation regimes. 1940–1991|any=2005}}/ref 180,000 a Letònia, i en 250,000 a Lituània. Aquestes xifres inclouen les deportacions soviètiques el 1941, les deportacions alemanyes, i víctimes d'Holocaust.ref[http://www.britannica.com/eb/article-37264//Baltic-states Lithuania, WWII losses] a [[Encyclopædia Britannica]]/ref

== Notes ==
{{Referències|3}}

== Referències ==
* {{lt}} {{ref-llibre |editor=Arvydas Anušauskas, et al. |títol=Lietuva, 1940–1990 |any=2005 |editorial=[[Lietuvos gyventojų genocido ir rezistencijos tyrimo centras]] |lloc=Vílnius |isbn=9986-757-65-7 |pàgines=710}}

{{ORDENA:Ocupacio De Lituania Per L'Alemanya Nazi}}
[[Categoria:Segle XX a Alemanya]]
[[Categoria:Història d'Estònia]]
[[Categoria:Història de Letònia]]
[[Categoria:Història de Lituània]]
[[Categoria:Història dels jueus]]
[[Categoria:Política de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>tjonjj0pl5f1vhyam7l0tl69twe42kw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>