<page>
    <title>Guerra aèria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1040554</id>
    <revision>
      <id>13926885</id>
      <parentid>13830188</parentid>
      <timestamp>2014-08-09T10:08:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: portavions  portaavions</comment>
      <text>La '''guerra aèria''' és l'ús d'[[Aviació militar|aeronaus militars]] i altres màquines voladores en la [[guerra]], incloent-hi transports de càrrega per promoure els interessos nacionals. El '''poder aeri estratègic''' és el bombardeig de recursos enemics per [[bombarder]]s; el '''poder aeri tàctic''' és la batalla per control de l'espai aeri per [[Caça (aviació)|caces]]; el '''suport aeri proper''' és el suport directe a unitats de terra; el terme '''aviació naval''' refereix especialment a l'ús de [[portaavions]].ref{{ref-llibre |cognom=Olsen |nom=John Andreas |títol=A History of Air Warfare |llengua=anglès |editorial=Potomac Books Inc |data=2010 |isbn=1597974331}}/ref

== Guerra amb estels ==
La primera guerra aèria documentada va tenir lloc en el [[segle VI]] a la Xina, quan s'incitava un [[estel (màquina)|estel]] manejat per espiar per la intel·ligència militar i comunicació.{{sfn|Buckley|1999|p=22-23}}

== Guerra amb globus aerostàtics ==
=== Guerra amb globus en l'Antiga Xina ===
Al voltant del [[200]], a la Xina, [[Zhuge Liang]] va inventar el [[fanal de Kongming]], un prototipus de globus d'aire calent com a eina de comunicació militar.ref{{ref-llibre |cognom=Deng |nom=Yinke |cognom2=Wang |nom2=Pingxing |títol=Ancient Chinese Inventions |url=http://books.google.com/books?id=ssO_19TRQ9ACpg=PA113ots=vDEuq_hKqcdq=Kongming+balloonsig=c3NT-uzoBYhzq203Qofw6XR9MH0 |llengua=anglès |editorial=五洲传播出版社 |data=2005 |isbn=7-5085-0837-8 }}/ref

=== Guerra amb globus a Europa===
En els primers moments de l'aeronàutica es van fer servir globus per ús militar, sent el primer exemple el capità Coutelle de l'Exèrcit Republicà Francès, que ascendeix amarrat a terra en un globus d'hidrogen a [[Maubeuge]], durant la [[Batalla de Fleurus]]. El globus, anomenat ''Entreprenant'', és el primer globus utilitzat per a la guerra.ref{{ref-llibre |cognom=Taylor |nom=Michael John Haddrick |cognom2=Mondey |nom2=David |títol=Milestones of Flight |llengua=anglès |editorial=Jane's Publishing |data=1983 |pàgines=p.7 |isbn=0753701650}}/ref

Els globus tenien desavantatges. No podrien volar en mal temps, boira, o vents alts. Eren a la mercè dels vents i eren també objectius molt grans.{{sfn|Buckley|1999|p=24}}

=== Guerra Civil americana ===
[[Imatge:Battle of Seven Pines, or Fair Oaks.png|thumb|250px|right|[[Batalla de Seven Pines]] amb un dels globus de Lowe al fons]]

==== Cos de Globus de l'Exèrcit de la Unió ====
[[Fitxer:Brady - Balloon ascension of Thaddeus Lowe at Seven Pines HD-SN-99-01888.JPEG|thumb|El professor Lowe ascendint a l'''Intrepid'' per observar la [[batalla de Fair Oaks]]]]
La [[Guerra Civil Americana]] fou la primera guerra que va presenciar l'ús significatiu de l'aeronàutica en suport de batalla.{{sfn|Buckley|1999|p=24}}refCooksley (1997), p.6/ref [[Thaddeus Lowe]] va contribucir notablement a l'esforç de guerra de la Unió utilitzant una flota de globus,{{sfn|Gross|2002|p=13}} des que el juny de [[1861]] va deixar el seu treball en el sector privat per oferir els seus serveis com a aeronauta al President Lincoln, qui es va interessar en la idea de la guerra aèria. La demostració de Lowe de pilotar un globus sobre [[Washington DC]], transmetent un missatge de telègraf a terra fou suficient per presentar-lo als comandants dels Enginyers Topogràfics,{{sfn|Boyne|2003|p=392-394}} inicialment per preparar millors mapes.

La primera acció de Lowe era una observació de vol lliure de les posicions [[Estats Confederats d'Amèrica|Confederades]] a la [[Primera batalla de Bull Run]] el juliol de 1861.{{sfn|Boyne|2003|p=395}} Lowe fou cridat a Fort Corcoran i va pujar per distingir els campaments rebels,{{sfn|Boyne|2003|p=395}}ref name=collier 11Collier (1974), p.11/ref i amb banderes de senyals dirigí el foc d'[[artilleria]] contra els rebels.

Lowe i altres pilots de globus formaren el [[Union Army Balloon Corps]]. Lowe insistia en l'ús estricte de globus lligats a causa de la preocupació en ser abatut sobre línies enemigues i ser castigat com espia. A mil metres podia tenir una estensa vista del camp de batalla i més enllà.

Mentre els Confederats es retiraven, la guerra va entrar en la [[campanya de la Península]]. Donats els densos boscos de la península, els globus eren incapaços de continuar a terra i es convertí una barcassa de carbó per operar els globus. Els globus i els seus generadors de gas es carregaven a bord al Potomac, on van continuar el reconeixement de la península.

A la [[Batalla de Seven Pines]], Lowe pogué veure l'exèrcit enemic que avançava i va enviar un correu per fer que s'enviessin reserves. El Cos de Globus fou posteriorment assignat al Cos d'Enginyersref name=collier 11/{{sfn|Boyne|2003|p=398}} i l'agost de 1863, el Cos de Globus d'Exèrcit d'Unió es dissolia.{{sfn|Buckley|1999|p=24}}{{sfn|Gross|2003|p=243}}{{sfn|Boyne|2003|p=398}}

==== Exèrcit confederat ====
L'[[exèrcit confederat]] també usà globus, però patien greus dificultats per la manca de subministraments a causa dels embargaments, veient-se forçats a produir els seus globus amb material per fabricació de vestits en [[seda]] pintada, i el seu ús era limitat pel subministrament infreqüent de gas a [[Richmond (Virgínia)|Richmond]], [[Virginia]]. Abans de l'estiu de 1863, tots els globus de reconeixement de la Guerra Civil Americana havien deixat d'operar.

== Abans de la Primera Guerra Mundial ==
[[File:Voisin 1910 2-man aircraft with mitrailleuse.jpg|thumb|Un disseny experimental francès de 1910 per ''[[Voisin]]'', apareixent una [[mitrailleuse]] amb què dispara un passatger]]
Els exèrcits avaluaren l'ús d'aeronaus per observació i aviació naval, amb unes quantes proves fetes llançant [[hidroavions]] i recollint-los amb grues.

La [[Marina dels Estats Units d'Amèrica]] es va interessadar en l'aviació naval des de principis del [[segle XX]].{{sfn|Buckley|1999|p=57}} L'agost de [[1910]] [[Jacob Earl Fickel]] i [[Glenn Curtiss]] van fer els primers trets experimentals des d'un avió. Entre 1910 i 1911, l'Armada va dur a terme experiments que demostraven el sentit pràctic de l'aviació basada vaixells. El 14 de novembre de 1910, prop d'[[Hampton Roads]], [[Virgínia]], el pilot civil [[Eugene Ely]] va enlairar-se des d'una plataforma de fusta instal·lada en el creuer [[USS Birmingham]], aterrant de manera segura en terra uns quants minuts més tard.ref{{ref-llibre|autor=Friedman, Norman|títol=U.S. Aircraft Carriers: An Illustrated Design History |editorial=Naval Institute Press|any=1983|isbn=0-87021-739-9|pàgines=31}}/ref Ely demostrà uns mesos més tard que era també possible aterrar en un vaixell el 18 de gener de 1911, quan aterrà en una plataforma adjuntada al creuer americà USS Pennsylvania {{sfn|Boyne|2003|p=36}} al port de [[San Francisco]].

El primer ús d'avions en un guerra ocorria a la [[Guerra italo-turca (1911-1912)|Guerra italo-turca]] quan el [[23 d'octubre]] de [[1911]], el pilot italià capità Piazza, en un aparell [[Blériot XI]], va sobrevolar les línies enemigues turques en una missió de reconeixement,ref name=Taylor[[#Taylor|Taylor 1980]]: vol.1 p.8/ref i l'[[1 de novembre]] el subtinent Gabotti va deixar caure la primera bomba aèria sobre les tropes turques a [[Líbia]].ref name=Taylor/ En el [[Primera Guerra Balcànica]] la força aèria búlgara va bombardejar posicions turques a [[Edirne]] mentre que la [[Força Aèria Grega]] actuava sobre els [[Dardanels]], la primera missió de cooperació aèria naval en la història.ref[http://www.haf.gr/en/history/history/history_2.asp Hellenic Air Force History]: Balkan Wars./ref Els avions també foren utilitzats pels EUA contra [[Pancho Villa]].{{sfn|Buckley|1999|p=36}}{{sfn|Gross|2002|p=26}} El [[reconeixement militar]] aeri també s'usà en les dues guerres. Els [[bombardeig]]s s'usaren intensament durant la [[Primera Guerra Balcànica]] (incloent el primer bombardeig nocturn el 7 de novembre de 1912).ref{{Ref-llibre |cognom=Newdick |nom=Thomas |títol=Air Warfare: From World War I to the Present Day |url=http://books.google.es/books?id=sjAhAQAAIAAJq=bulgarian+7+november+1912+bombingdq=bulgarian+7+november+1912+bombinghl=casa=Xei=mwP7UJbKN4aAhQeuuoDgCgved=0CC4Q6AEwAA |llengua=anglès |editorial=Thunder Bay Press |data=2008 |pàgines=p.11 |isbn=1592238254}}/ref

== Primera Guerra Mundial ==
[[Fitxer:Sopwith F-1 Camel 2 USAF.jpg|thumb|right|[[Sopwith Camel]]]]
A principis de la guerra ambdós bàndols usaren globus lligats i avions per observació i informar per al foc d'[[artilleria]].{{sfn|Buckley|1999|p=47}}{{sfn|Buckley|1999|p=50}} El desig d'evitar l'observació enemiga va dur als pilots a atacar altres avions i globus, inicialment amb armes petites armes dutes a bord.{{sfn|Buckley|1999|p=50-51}}

Encara que l'addició d'un deflector al darrere de l'hèlix pel pilot francès [[Roland Garros]] i el dissenyador [[Raymond Saulnier]] al monoplà Morane-Saulnier fou el primer exemple d'una aeronau capaç de disparar a través de l'hèlix, no fou fins que el dissenyador d'aeronaus holandès [[Anthony Fokker]] desenvolupà el sincronitzador el 1915, que permeté operar l'arma i l'avió alhora.ref{{ref-llibre |cognom=Murphy |nom=Justin |títol=Weapons and Warfare: Military Aircraft, Origins to 1918 |editorial=ABC Clio |any=2005 |isbn=1-85109-488-1 |pàgines=53–54}}/ref{{sfn|Buckley|1999|p=51-52}}{{sfn|Boyne|2003|p=77}}ref name=warplane 1[http://www.pbs.org/wnet/warplane/topicfeature.html Warplane] p.1/ref aconseguint que el pilot alemany [[Kurt Wintgens]] obtingués la primera victòria coneguda amb una aeronau amb arma sincronitzada l'1 de juliol de 1915.

Els Aliats pogueren capturar un [[Fokker]] ''eindecker'' amb un sincronitzador ''Stangensteuerung'' intacte i van desxifrar el seu funcionament, conduint al naixement del combat aeri [[dogfight]]. L'as alemany [[Oswald Boelcke]] va crear vuit regles essencials de combat aeri, el ''[[Dicta Boelcke]]''{{sfn|Buckley|1999|p=52}}{{sfn|Boyne|2003|p=78}}

Ambdós bàndols usaren aeronaus per [[bombardeig]], reconeixement marítim, guerra antisubmarina, i llençament de [[propaganda]]. Els militars alemanys feien ús de [[Zeppelin]]s i, més tard, bombarders com el [[Gotha]], per deixar caure bombes al [[Regne Unit]].{{sfn|Buckley|1999|p=59-60}}{{sfn|Boyne|2003|p=109}}{{sfn|Boyne|2003|p=111}} Al final de la guerra els avions s'havien especialitzat en bombarders, caces, i reconeixement.

Al final de la Primera Guerra Mundial, el combat aeri havia progressat fins a aconseguir que la tàctica de [[dogfight]]ing definida en el [[Dicta Boelcke]] havia progressat al punt que es podia aconseguir la [[supremacia aèria]]; el primer exemple és l'ofensiva aèria italiana contra els [[Imperi austrohongarès|Austrohongaresos]] just abans del final de la Primera Guerra Mundial.

== Període d'entreguerres ==
La tecnologia aeronàutica es desenvolupà molt ràpidament entre 1918 i 1939. El 1918 la majoria de les aeronaus eren biplans amb marcs de fusta, pells de tela, aparell de filferros i motors refredats d'aire. Els biplans continuaven sent el pilar de forces aèries al voltant del món i s'utilitzaren extensament en conflictes com la [[Guerra Civil Espanyola]].{{sfn|Buckley|1999|p=86}} La majoria dels països industrialitzats crearen [[forces aèries]] separades de l'exèrcit i armada. Tanmateix, per 1939 els biplans militars eren en procés de ser canviats per [[monoplà|monoplans]] de metall amb motors refredats amb líquid. Les primeres velocitats s'havien triplicat, les altituds doblades, i les gammes i càrregues netes dels bombarders augmentats enormement.{{sfn|Buckley|1999|p=68}}{{sfn|Buckley|1999|p=109}}ref[http://www.pbs.org/wnet/warplane/topicfeature2.html Warplane] p.2/ref

Alguns teòrics, especialment a la [[Regne Unit|Gran bretanya]], consideraven que l'aeronau es convertiria en el braç militar dominant en el futur.{{sfn|Buckley|1999|p=3}} i s'imaginaven que una guerra futura seria guanyada totalment per la destrucció de la capacitat militar i industrial de l'enemic des de l'aire.{{sfn|Boyne|2003|p=138-139}}{{sfn|Boyne|2003|p=149}} El general italià [[Giulio Douhet]], autor de ''The Command of the Air'', era un teòric bàsic d'aquesta escola, que ha estat associada amb la declaració de [[Stanley Baldwin]] que El bombarder sempre travessarà; és a dir, independent de les defenses aèries, suficients atacants sobreviuran per destruir les ciutats de l'enemic.{{sfn|Buckley|1999|p=14}}{{sfn|Buckley|1999|p=75}} Això conduí al que s'anomenà més tard una estratègia de [[dissuasió]], i les nacions mesuraren el seu poder aeri per nombre de bombarders. Altres, com el general dels Estats Units [[Billy Mitchell]], veien el potencial del poder aeri d'augmentar el poder de flotes navals superfície navals.{{sfn|Buckley|1999|p=91}}

Pilots alemanys i britànics havien provat el bombardeig aeri de vaixells i els [[torpede]]s llençats des de l'aire durant la [[Primera Guerra Mundial]] amb resultats diversos. La vulnerabilitat dels [[cuirassat]]s a les [[aeronau]]s es demostrà el [[21 de juliol]] de [[1921]] quan un esquadró de bombarders comandats pel general Mitchell enfonsava el [[SMS Ostfriesland]] amb bombes aèries; encara que el ''Ostfriesland'' estava immòbil i indefens durant l'exercici, la seva destrucció demostrava la potència d'avions aeris contra vaixells.{{sfn|Buckley|1999|p=91}}{{sfn|Boyne|2003|p=398}}

Era durant les ''guerres de la banana'', mentre lluitaven contra bandits, independentistes i insurgents en llocs com [[Haití]], la [[República Dominicana]] i [[Nicaragua]], els aviadors de [[Cos de Marines dels Estats Units d'Amèrica]] van començar a experimentar amb tàctiques de suport aeri als marines en missió. Fou a Haití que la [[infanteria de marina]] va començar a desenvolupar la tàctica de [[Bombarder en picat|bombardeig en picat]] i a Nicaragua el van perfeccionar. Mentre altres nacions havien provat variacions d'aquesta tècnica, els marines foren els primers a recollir-lo i fer-lo part de la seva doctrina tàctica.refCorum  Johnson, Small Wars, p. 23-40./ref

A Alemanya se li va prohibir disposar d'una força aèria pels termes del [[Tractat de Versalles]].{{sfn|Boyne|2003|p=88}}{{sfn|Boyne|2003|p=123}}{{sfn|Boyne|2003|p=152}} Els militars alemanys continuaven entrenant els seus soldats com pilots clandestinament fins que [[Adolf Hitler]] estigué preparat per desafiar obertament la prohibició, formant el ''Deutscher Luftsportverband'' o ''Deutsche Luftfahrt-Verband''.{{sfn|Boyne|2003|p=154}}ref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/?id=bEDZCr02XpMCpg=PA41lpg=PA41dq=luftfahrt+verband |títol=Hitler's Personal Pilot |any=2001
|cognom=Sweeting |nom=C. G. |editorial=Brassey's |isbn=1-57488-402-6 |pàgines=p.41}}
/ref formant pilots civils, i alguns pilots alemanys foren enviats secretament a la [[Unió Soviètica]] per a seva la formació; Aquesta força aèria estava preparada per quan fos reclamada era el començament de la [[Luftwaffe]].{{sfn|Boyne|2003|p=154-155}}{{sfn|Boyne|2003|p=157}}refCollier (1974), p.94/ref

== Segona Guerra Mundial ==
L'aviació militar va ser usada extensivament durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Les millores en rendiment, abast i càrrega neta van significar que la força aèria es podria moure més enllà de les de la Primera Guerra Mundial, convertint-se en una força central per a totes les nacions de combatents.refOvery (1981)/ref Durant la guerra, diverses aplicacions del poder aeri emergiren.

=== Bombardeig estratègic ===
[[Fitxer:BattleOfShanghaiBaby.gif|thumb|link=Bloody Saturday (photograph)|Una criatura, la mare morta del qual era a prop, plorant a les ruïnes d'una Estació de Ferrocarril de Shanghai bombardejada pel japonès l'agost de 1937. Després que aparegués a ''LIFE'' en octubre de 1947, 136 milions de persones van veure la fotografia en noticiaris i diaris.ref[http://books.google.com/books?id=JUAEAAAAMBAJpg=PA144dq=baby+1937+%22Shanghai+Railway+Station%22hl=enei=E-vETYTjFYGosQOfsNTrAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CFkQ6AEwAA ''LIFE'' Nov 9, 1942 p 144]/ref]]
{{Principal|Bombardeig estratègic durant la Segona Guerra Mundial}}
El [[Bombardeig estratègic]] d'objectius civils des de l'aire fou proposat pel general italià [[Giulio Douhet]], qui al seu llibre ''The Command of the Air'' de [[1921]] sostenia que els futurs líders militars podrien evitar caure en sagnants estancaments de guerra de trinxera utilitzant l'aviació per donar avantatge respecte a l'enemic atacant directament les seves poblacions civils vulnerables i que aquestes poblacions forcessin els seus governs a rendir-se.{{sfn|Buckley|1999|p=75}}refCooksley (1997), p.259/ref{{sfn|Boyne|2003|p=138-139}}

Les idees de Douhet foren paral·lels a les d'altres teòrics militars que emergiren de la Primera Guerra Mundial, entre ells [[Hugh Trenchard]] a la Gran Bretanya.{{sfn|Buckley|1999|p=77}}{{sfn|Boyne|2003|p=124}}

En el període entreguerres, la Gran Bretanya i els Estats Units es van convertir en els seguidors més entusiastes de la teoria del bombardeig estratègic, especialitzant bombarders pesats per a aquesta tasca.{{sfn|Buckley|1999|p=77}}{{sfn|Buckley|1999|p=156}}

=== Bombardeig estratègic japonès ===
El bombardeig estratègic, principalment dirigit a les ciutats xineses grans, es du a terme durant la [[Segona Guerra Sinojaponesa]] i la [[segona Guerra Mundial]] pel [[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa]] i el [[Exèrcit Imperial Japonès|Servei Aeri de l'Exèrcit Imperial Japonès]]. També s'atacà les [[Filipines]] i [[Austràlia]]. L'Armada i els serveis aeris de l'Exèrcit utilitzaven el bombardeig tàctic contra vaixells i posicions militars, com a [[Atac a Pearl Harbor]].

=== Luftwaffe ===
En els primers dies de la [[segona Guerra Mundial]] la [[Luftwaffe]] va llançar atacs aeris que van devastar les ciutats assetjades. Durant la [[Batalla d'Anglaterra]] la Luftwaffe no va aconseguir guanyar [[superioritat aèria]] i va començar a bombardejar grans ciutats britàniques. Tanmateix, la Luftwaffe va comprovar que aquests atacs tenien l'efecte pronosticat pels teòrics preguerra.{{sfn|Buckley|1999|p=131}}{{sfn|Boyne|2003|p=224}}

=== Força aèria soviètica ===
Encara que la ràpida industrialització que la Unió Soviètica va experimentada en la [[dècada de 1930]] tenia el ''potencial'' permetre la [[Força Aèria Soviètica]] ser efectiva contra la Luftwaffe, les purgues de [[Stalin]] van deixar l'organització debilitada, i quan Alemanya llençà l'[[Operació Barbarroja]], la mida de les Forces Aèries Soviètiques permetia absorbir enormes baixes i mantenir operativitat.{{sfn|Buckley|1999|p=120}}{{sfn|Buckley|1999|p=132-133}}{{sfn|Boyne|2003|p=164}}{{sfn|Boyne|2003|p=221}} Malgrat el pràctic esfondrament de les forces soviètiques el 1941, sobrevivien, mentre les forces alemanyes superaven les seves línies de subministrament i els americans i els britànics proporcionats donaren ajuda.ref{{ref-llibre |cognom=Overy |nom=Richard |títol=Why the Allies Won |llengua=anglès |editorial=W. W. Norton  Company |data=1997 |pàgines=capítol 3 |isbn=039331619X}}/ref

Atès que el bombardeig estratègic exigeix neutralitzar la capacitat de la indústria militar de l'enemic, algunes fàbriques Soviètiques es construïren fora de l'abast dels bombarders de la Luftwaffe.{{sfn|Boyne|2003|p=220-221}} Com els recursos de la Luftwaffe es requerien per donar suport a l'exèrcit alemany, la Luftwaffe es va estirar, i fins i tot les batalles victorioses degradaven la força aèria d'Alemanya a causa d'atrició.{{sfn|Boyne|2003|p=220-221}}{{sfn|Buckley|1999|p=76}}{{sfn|Boyne|2003|p=132-134}}{{sfn|Boyne|2003|p=141}} En 1943, els soviètics podien produir considerablement més avions que els seus rivals alemanys. Utilitzant l'aclaparadora superioritat numèrica, les forces soviètiques foren capaces de conduir els alemanys fora de territori soviètic i guanyar la guerra a Alemanya.

=== Forces aliades a Europa ===
[[Fitxer:Bomber stream.jpg|thumb|300px|right|Part d'un transport de més de 1.000 [[bombarder]]s [[B-17]] de les [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units]]]]
Els britànics començaren una campanya de bombardeig estratègic el 1940 que va durar fins al final de la guerra. Els primers bombarders britànics eren bimotors amb poc armament defensiu, per això el Comandament de Bombarders de la [[Royal Air Force]] va decidir bombardejar de nit.{{sfn|Buckley|1999|p=5}}{{sfn|Buckley|1999|p=154-155}}{{sfn|Buckley|1999|p=157}} Més endavant es van usar esquadrons de guiatge, guiatge per [[ràdio]], guiatge per [[transponedor]] i bombardeig a baixa altura.

Quan les [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units]] arribaren a Anglaterra el 1942, els americans estaven convençuts que podrien fer atacs reeixits a la llum del dia. La vuitena força disposava de quatrimotors que podien volar a alta altitud.{{sfn|Buckley|1999|p=122}}{{sfn|Buckley|1999|p=158}}{{sfn|Gross|2002|p=113}} Els nous bombarders també disposaven de fort armament defensiu. Volant a la llum de dia en formacions grans, la doctrina dels Estats Units sostenia que les formacions tàctiques de bombarders pesats serien suficients per guanyar la superioritat aèria sense escorta.{{sfn|Boyne|2003|p=235-236}} Els atacs colpiren durament l'[[economia de guerra]] alemanya com [[Planta petroquímica|refineries de petroli]] o fàbriques de [[Coixinet (mecànica)|coixinets de boles]].{{sfn|Gross|2002|p=113}}{{sfn|Boyne|2003|p=243}}

Les Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units hagueren de canviar la seva doctrina doncs els bombarders sols, independentment de la seva defensa, no podien aconseguir la superioritat aèria contra els caces monomotor. 

Gairebé 68.000 aviadors estadounidencs morien ajudant a guanyar la guerra,refRobert Pitta, Gordon Rottman, Jeff Fannell (1993). ''[http://books.google.com/books?id=ydRaKBTQ0AgCpg=PA3dq=hl=en#v=onepageq=f=false US Army Air Force (1)]''. Osprey Publishing. p.3. ISBN 1-85532-295-1/ref 
i en conjunt, els Aliats perderen 160.000 aviadors i 33.700 avions durant la guerra aèria sobre Europa.refKenneth K. Hatfield (2003). ''[http://books.google.com/books?id=mtxMN5NdmCsCpg=RA1-PA91lpg=RA1-PA91dq=hl=en#v=onepageq=f=false Heartland heroes: remembering World War II.]''. p.91./ref

=== Superioritat aèria ===
Durant la [[Batalla d'Anglaterra]], molts del millors pilots de la [[Luftwaffe]] havien estat forçats a aterrar sol britànic, on foren capturats.{{sfn|Buckley|1999|p=130-131}} Mentre la qualitat de la ''Luftwaffe'' s'afeblia, els americans presentaven els caces d'escorta de llarg abast.{{sfn|Buckley|1999|p=148}}{{sfn|Buckley|1999|p=159-160}} Els inexperts nous pilots, volant avions potencialment més poderosos esdevingueren cada cop menys efectius contra els estols de bombarders de les fases posteriors de la guerra. Afegir caces als atacs a la llum del dia va donar als bombarders una protecció molt necessitada i va millorar l'impacte de l'esforç de bombardeig estratègic.{{sfn|Boyne|2003|p=149–151}}{{sfn|Gross|2002|p=114–115}}

Gradualment entre 1942 a 1944, les forces aèries dels Aliats es tornaven més fortes mentre la Luftwaffe s'afeblia. Durant el 1944, la força aèria alemanya perdia el control aeri d'Alemanya i res a Alemanya podia ser protegit, ni l'exèrcit, ni fàbriques, ni civils en ciutats, ni la capital de la nació. Els soldats alemanys i els civils eren massacrats pel bombardeig aeri.{{sfn|Buckley|1999|p=158-161}}{{sfn|Buckley|1999|p=163}}

=== Efectivitat ===
El bombardeig estratègic no atòmic no feia guanyar la guerra als aliats, ni aconseguia trencar la voluntat de resistència d'alemanys i japonesos,{{sfn|Buckley|1999|p=164–166}}{{sfn|Buckley|1999|p=193-194}}{{sfn|Gross|2002|p=138}}{{sfn|Gross|2002|p=199}} Però en paraules del ministre d'armament alemany [[Albert Speer]] va crear un segon front en l'aire. Speer va aconseguir augmentar la sortida d'armaments fins a mitjans de 1944 malgrat el bombardeig.{{sfn|Buckley|1999|p=165}}{{sfn|Gross|2002|p=199}} Tanmateix, la guerra contra els bombarders britànics i americans demanava quantitats enormes de recursos: antiaeris, caces de dia i nit, radars, focs, mà d'obra, munició, i combustible.{{sfn|Buckley|1999|p=166}}{{sfn|Gross|2002|p=137-138}}

En el costat Aliat, el bombardeig estratègic desviava recursos materials, equipament, i mà d'obra de la [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)]]. Com a resultat, l'exèrcit alemany a Rússia, Itàlia, i França rarament veien aeronaus amigues i constantment escassejaven tancs, camions, i armes antitanc.

=== Bombardeig nord-americà del Japó ===
El juny de 1944, B-29 van enlairar-se des de la Xina per bombardejar fàbriques japoneses. Des de novembre de 1944 atacs cada vegada més intensos es llançaven de bases més properes al Japó. La tàctica va evolucionar des d'atacs a alta altitud baixant d'altitud, eliminant la majoria de les defenses i usant bombes incendiàries. Aquests atacs van devastar moltes ciutats japoneses.

L'agost de 1945, dos [[B-29]] van deixar caure [[arma nuclear|bombes atòmiques]] en [[Bombardejos atòmics de Hiroshima i Nagasaki|Hiroshima i Nagasaki]]. Això, junt amb la [[Invasió Soviètica de Manxúria]] va ocasionar la rendició japonesa, i el final oficial de la segona Guerra Mundial.

=== Suport aeri tàctic ===
Per contrast amb els estrategs britànics, el propòsit primari del ''Luftwaffe'' era donar suport l'Exèrcit. Això explicava la presència de grans quantitats de [[bombarder en picat|bombarders en picat]] i l'escassetat de bombarders pesats de llarg abast. aquesta artilleriavolant va ajudar en gran manera als èxits de l'Exèrcit alemany en la [[batalla de França]] (1940){{sfn|Boyne|2003|p=207-208}} Per Hitler la superioritat aèria resoluta era essencial per a la [[Operació Lleó Marí|invasió de la Gran Bretanya]]. Quan això no s'aconseguí amb la Batalla de la Gran Bretanya, la invasió s'anul·là, sent la primera batalla essencial el resultat de la qual estava determinat principalment en l'aire.{{sfn|Boyne|2003|p=215}}{{sfn|Boyne|2003|p=224}}

La guerra a Rússia forçava la Luftwaffe a dedicar la majoria dels seus recursos a proporcionar suport aeri tàctic a l'exèrcit alemany assetjat utilitzant els [[Junkers Ju 87]], [[Henschel Hs 123]] i els caces modificats [[Messerschmitt Bf 109|Bf 109]] i [[Focke-Wulf Fw 190|Fw 190]].{{sfn|Buckley|1999|p=133}} La [[Força Aèria Soviètica]] també destinava principalment l'aviació al suport tàctic, i cap al final de la guerra era molt eficaç en el suport de l'[[Exèrcit Roig]] en el seu avenç a través de l'[[Europa de l'Est]].{{sfn|Buckley|1999|p=145-146}} Una important nau per als soviètics era el ''[[Ilyushin Il-2]] Sturmovik'', que suposà una part important de la victòria Soviètica a la [[batalla de Kursk]], una de les batalles de tancs més grans en la història.{{sfn|Boyne|2003|p=223}}

=== Aviació de transport militar i ús de tropes aerotransportades ===
L'aviació de transport militar era necessària per tots els bàndols per tal de mantenir els subministrament i comunicacions de tropes de terra,{{sfn|Buckley|1999|p=6}}{{sfn|Boyne|2003|p=221}} i s'utilitzava en moltes ocasions per reabastir de tropes alemanyes dins i al voltant de Stalingrad després de l'[[Operació Urà]], per l'ús de [[Paracaigudista militar|tropes aerotransportades]]. 

Després dels intents d'usar tropes aerotransportades per l'Exèrcit Roig durant els primers anys de la [[dècada de 1930]], moltes nacions europees i el Japó també formaren les tropes aerotransportades, que entraren en servei de manera extensa en tots els Teatres de la Segona Guerra Mundial.

La seva eficàcia com [[tropes d'assalt]] usades per [[Sorpresa|sorprendre]] tropes estàtiques enemigues demostrava que era un èxit limitat, i fracassos notables. La majoria de les tropes aerotransportades serviren d'[[infanteria lleugera]] al final de la guerra malgrat intents d'ús concentrat en el Teatre Occidental pels Estats Units i la Gran Bretanya durant [[Operació Horta]].

=== Aviació naval ===
[[Imatge:Jap Zero leaves Akagi-Pearl Harbor.jpg|thumb|250px|right|Un caça [[Mitsubishi A6M|Mitsubishi A6M2 Zero]]]]
Els avions i els [[portaavions]] es tornaren importants en batalles navals per primer cop en la [[Segona Guerra Mundial]]. Les aeronaus basades s'especialitzaren en bombarders en picat, bombarders torpeders, i caces.

Les aeronaus basada en terra com el Pby Catalina ajudaren a trobar submarins i flotes de superfície. El portaavions reemplaçà el cuirassat com el armes ofensiva naval més poderosa doncs es lluitava cada vegada més en batalles entre flotes fora de l'abast de les armes. El [[Cuirassat Yamato]], el cuirassat més potent mai construït primer fou fet retirar per un portaavions lleuger d'escorta, i posteriorment enfonsat quan no disposava de la seva pròpia cobertura aèria.

Els Estats Units llançaren bombarders des de portaavions en l'[[atac de Doolittle]]. Es construïen nombrosos portaavions per escortar combois de càrrega lents o per complementar portaavions ràpids. Les aeronaus per a observació o atacs lleugers també eren portades per [[cuirassat]]s i [[Creuer (vaixell de guerra)|creuers]], mentre que els [[dirigible]]s s'utilitzaven per buscar submarins atacants.

En la [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla De L'atlàntic]], les aeronaus portades per [[portaavions]] d'escorta barats s'utilitzaven per a patrulla antisubmarina, defensa, i atac. Al començament de la [[Guerra del Pacífic]] en 1941, les aeronaus basades en portaavions japonesos enfonsaren molts vaixells de guerra dels Estats Units en l'[[Atac a Pearl Harbor]] i les aeronaus basades en la terra enfonsaren dos grans vaixells de guerra anglesos. Els encontres entre les flotes navals japoneses i americanes eren llavors dirigits en gran part o totalment per aeronaus, incloent les batalles de [[Batalla del Mar del Corall|Mar del Corall]], [[Batalla de Midway|Midway]], [[Batalla del Mar de Bismarck|Mar de Bismarck]] i [[Campanya de Filipines|Filipines]].{{sfn|Boyne|2003|p=227}}

== Guerra Freda ==
L'aviació militar en els anys de posguerra era dominada per les necessitats de la [[Guerra Freda]]. Els anys de posguerra veien la conversió gairebé total d'aviació de combat a [[motor de reacció]], la qual cosa ocasionava augments enormes en velocitats i altituds d'enlairament.{{sfn|Gross|2002|p=151}} Fins a l'adveniment del [[Míssil balístic intercontinental]] els poders de comandant depenien de bombarders d'altitud alta per a usar la força de dissuasió nuclear desenvolupada; cada país s'esforçava per desenvolupar la tecnologia de bombarders i els caces d'altitud alta que els podrien interceptar. El concepte de superioritat aèria començava a jugar un paper pesat en dissenys d'aeronaus tant per als Estats Units com per a la Unió Soviètica.{{sfn|Gross|2002|p=151}}{{sfn|Boyne|2003|p=303}}

Els nord-americans desenvoluparen i feren ús extens de l'aeronau d'observació d'altitud alta per a l'obtenció d'intel·ligència. El [[Lockheed U-2]], i més tard la [[SR-71 Blackbird]] es desenvoluparen en gran secret. Se suposava que l'U-2 a la seva època era invulnerable a mesures defensives, a causa de la seva altitud extrema. Per això sorprengué quan els soviètics abateren un de pilotat per [[Gary Powers]] amb un [[míssil superfície-aire]].ref{{citar web |url=http://web.archive.org/web/20070411052313/http://www.eisenhower.archives.gov/dl/U2Incident/u2documents.html |títol=The U-2 Spy Plane Incident |consulta=9/3/2013 |editor=Eisenhower Presidential Library and Museum | llengua=anglès }}/ref

El combat aeri també es transformà per l'augment de sofisticació de rang i gamma dels [[míssil]]s dirigits aire-aire. En les [[dècada de 1970|dècades de 1970]] i [[dècada de 1980|1980]] quedava clar que velocitat i l'altitud no eren prou per protegir un bombarder contra defenses aeries. L'èmfasi canviava a aeronaus d'atac manejables que podrien volar 'sota el radar', en altituds d'unes desenes de metres.

=== Guerra de Corea ===
[[Fitxer:MiG-15 shot down.jpg|thumb|[[MiG-15]] abatut per un [[F-86]] sobre ''MiG Alley'']]
[[Fitxer:WarKorea B-29-korea.jpg|thumb|Durant la [[Guerra de Corea]], almenys 16 [[B-29 Superfortress]] foren abatuts per aparells comunistes]]
La [[Guerra de Corea]] es recordava pel combat d'[[motor de reacció|avions de reacció]], però fou una de les últimes guerres en les que participaren avions amb motor d'hèlix com el [[P-51 Mustang]] de P-51, [[F4U Corsair]] i els [[Hawker Sea Fury]] i [[Supermarine Seafire]] basats en [[portaavions]].ref name=Stokesbury1990{{ref-llibre |títol=A Short History of the Korean War |cognom=Stokesbury |nom=James L. |any=1990 |editorial=Harper Perennial |isbn=0-688-09513-5 |pàgines=14}}/ref aeronaus amb [[turboreactor]] com [[F-80 Shooting Star]], F-84 Thunderjets i [[F9F Panther]]s que dominaren els cels, aclaparant els [[Iàkovlev Iak-9]]s i [[Làvotxkin La-9]]s amb motor d'hèlix.ref name=Stokesbury1990/

Des de 1950, els Coreans del Nord pilotaven els [[motor de reacció|avions de reacció]] [[Mikoian-Gurévitx MiG-15]] soviètics que presentaven les velocitats prop de la velocitat del so. Encara que un secret de domini públic durant la guerra, eren pilotats per experimentats pilots de la [[Força Aèria Soviètica]], un ''[[casus belli]]''ref name=Stokesbury1990/ deliberadament passat per alt per les forces aliades de les [[Nacions Unides]] que considerava sospitós l'ús de russos però eren reticents de participar en la guerra oberta amb la Unió Soviètica i la República Popular de la Xina.

A l'inici de la guerra els caces a reacció de les Nacions Unides, que incloïen Gloster Meteors de la [[Royal Australian Air Force]] van tenir cert èxit, però de seguida foren superats a en llum de dia per la velocitat superior del [[Mikoian-Gurévitx|MiG]].ref{{citar web |url=http://web.archive.org/web/20070818182225/http://www.korean-war.com/AirWar/AircraftType-LossList.html |títol=FEAF/U.N. Aircraft Used in Korea and Losses by Type |consulta= |obra= |editor=Korean-War.com |data= |llengua=anglès }}/ref De nit, tanmateix, els caces nocturns de F3D Skynight del [[Cos de Marines dels Estats Units d'Amèrica]] proveïts de radar abateren cinc MiG mata sense pèrdues pròpies.ref name=GrossnickGrossnick, Roy A. and William J. Armstrong. ''United States Naval Aviation, 1910–1995''. Annapolis, Maryland: Naval Historical Center, 1997. ISBN 0-16-049124-X./ref i cap B-29s sota la seva escorta fou abatut.refhttp://www.vectorsite.net/avskykt.html/ref

El desembre de 1950, la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica]] s'afanyaven en el seu propi caca, el [[F-86 Sabre]].ref name=Stokesbury1990/ El MiG podria volar més alt, 50.000 contra 42.000 peus, oferint un avantatge clar al començament del combat. Les seves màximes velocitats eren comparables (uns 1,060 km/h). El MiG podria pujar millor, mentre el Sabre podia maniobrar millor. Quant a les armes, el MiG en portava dos canons de 12 mm i un canó de 37mm, comparable a les sis metralladores de calibre .50 del Sabre (12.7 mm). Les metralladores de calibre de .50 americanes, disparaven amb sistemes de guiat per radar més acurat. Els pilots dels EUA també tenien l'avantatge del [[vestit antigravetat]].

Fins i tot després que la Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica presentés el F-86 avançat, els seus pilots sovint lluitaven contra els jets dirigits per pilots soviètics, batejats honchos. Les Nacions Unides gradualment guanyaren la [[superioritat aèria]] sobre la majoria de Corea que durà fins al final de la guerra, un factor decisiu que va ajudar a l'avanç cap al nord, i la resisència a la invasió xinesa de Corea del Sud.ref name=Stokesbury1990/

Després de la guerra, l'USAF va reclamar haver abatut 792 MiG-15s i 108 aeronaus addicionals per Sabres i la pèrdua de 78 Sabres, una proporció per sobre de 10:1, tanmateix alguns altres estudis mostren una proporció de 2:1 contra els millors pilots russos. La recerca de posguerra ha pogut confirmar només 379 victòries, encara que l'[[USAF]] continua mantenint els seus crèdits oficials i el debat és possiblement irreconciliable. Els soviètics reclamaven aproximadament 1.100 victòries aèries i 335 MiG perduts en combat en aquell temps. Les pèrdues oficials de la Xina eren 231 avions abatuts en combat aeri (principalment MiG-15) i 168 altres pèrdues.ref name=unn{{Ref-llibre |cognom=Mcmurran |nom=Marshall William |títol=An ''Unnecessary'' War |url=http://books.google.es/books?id=6a19LRSsV5gCpg=PA153dq=china+korean+war+231+kills+168hl=casa=Xei=aAPjUZ3nG6yg7Ab4mYGQCgved=0CDkQ6AEwAQ#v=onepageq=china%20korean%20war%20231%20kills%20168f=false |llengua=anglès |editorial=Xlibris Corporation |data=2008 |pàgines=153 |isbn=1462810640}}/ref El nombre de pèrdues de Corea del Nord Air Force no s'ha revelat i es calcula que foren 200 aeronaus en la primera etapa de la guerra, i 70 després de la intervenció xinesa.ref name=unn/

Les reclamacions soviètiques de 650 victòries i les 211 Xineses sobre Sabres es consideren exagerades per l'USAF. Segons una recent publicació dels EUA, el número de F-86s present alguna vegada a la península coreana durant la guerra només sumava 674 i les pèrdues de totals de F-86 per totes les causes foren uns 230.ref{{cite web | title=Korean War Aces, USAF F-86 Sabre jet pilots | publisher =AcePilots.com | url =http://www.acepilots.com/korea_aces.html | accessdate=2007-08-22}}/ref

[[Fitxer:HRS-1 HMR-161 CVE-118 1Sep1952.jpg|thumb|right|Helicòpters com el [[H-19]] foren utilitzats en la guerra coreana.ref name=Helicopter{{cite web | url=http://www.historynet.com/the-rise-of-the-helicopter-during-the-korean-war.htm | publisher=History Net | title=The Rise of the Helicopter During the Korean War}}/refref{{cite web | publisher=US Army | url=http://tri.army.mil/LC/CS/csa/aahist.htm | work=Historic US Army Helicopters | title=World War II thru early Vietnam era helicopters}}/ref]]

La guerra de Corea fou la primera en la que l'[[helicòpter]] s'utilitzava extensament en un conflicte.ref name=Helicopter / mentre que helicòpters com el [[YR-4]] s'usaren rarament en la [[Segona Guerra Mundial]],ref{{cite web | url=http://www.olive-drab.com/od_medical_evac_helio_ww2.php | title=WW II Helicopter Evacuation | publisher=Olive Drab}}/ref i els [[Jeep]]s com el [[Willys MB]] eren el mètode principal d'evacuar un soldat ferit. Helicòpters com el [[Sikorsky H-19]] foren usats per tasques no combatives.ref{{cite web | url=http://www.centennialofflight.gov/essay/Rotary/MASH/HE12.htm | work=Centennial of Flight | publisher=US Centennial of Flight Commission | title=M.A.S.H./Medevac Helicopters}}/ref

=== Guerres indopakistaneses ===
Les [[Guerres indopakistaneses]] feren que la [[Força Aèria Pakistanesa]] i la [[Força Aèria Índia]] s'implicaren de ple en combat per primera vegada des de la seva independència. Encara que les dues forces s'havien enfrontat prèviament a en la [[Guerra indopakistanesa de 1947]], l'escala del conflicte fou limitada comparada als conflictes de [[Guerra indopakistanesa de 1965|1965]] i [[Guerra indopakistanesa de 1971|1971]].

Durant la [[Guerra indopakistanesa de 1965]], les dues forces aèries van combatre intensament per primera vegada. Els dos països reclamen contradictòriament pèrdues en combat durant la guerra. la Força Aèria Pakistanesa afirma haver abatut 104 avions de la Força Aèria Índia perdent només 19. L'Índia mentrestant afirmava haver perdut 35 avions i abatut 73 paquistaneses. Al final de la guerra, ni la Força Aèria Índia, numèricament més gran, ni la Força Aèria Pakistanesa, que posseïa un avantatge qualitatiu, no aconseguiren la superioritat aèria.

Durant la [[Guerra indopakistanesa de 1971]], la Força Aèria Índia tenia avantatge qualitativa iquantitatiu respecte a la Força Aèria Pakistanesa després de la introducció de [[Mikoian-Gurévitx MiG-21|Mig-21]] en grans quantitats. La guerra començava amb l'Operació Chengiz Khan, un atac preventiu paquistanès a 11 bases aèries el 3 de desembre de 1971. Després de l'atac inicial, la Força Aèria Pakistanesa adoptà una posició defensiva en espera de la venjança índia. Mentre la guerra progressava, la Força Aèria Índia continuava atacant sobre les zones de conflicte, però les sortides paquistaneses minvaven gradualment. La manca d'iniciativa s'ha atribuït a la decisió deliberada de tallar les enormes pèrdues en el conflicte. La força aèria pakistanesa tampoc va intervenir durant els dos atacs de l'Armada Índia sobre la bases navals pakistanesa de [[Karachi]] i tampoc donà suport a les seves tropes durant la [[batalla de Longewala]]. A l'est, el petit contingent aeri paquistanès fou destruït, posant l'aeròdrom de la [[Divisió de Dacca]] fora de combat i ocasionant la superioritat aèria índia a l'est.

=== Guerra del Vietnam ===
[[File:Viet-huey.jpg|thumb|UH-1Ds durant les primeres Air Cav operations, 1966]]
La [[Força Aèria Sud-vietnamita]] es proveí originalment amb [[helicòpter]]s com el CH-21 i avions d'hèlix com T-28 Trojan quan les aeronaus a reacció foren rebutjades per tractat. Amb implicació creixent dels [[Estats Units]] més aeronaus eren pilotades pels pilots nord-americans.

L'ús a gran escala d'helicòpters per l'exèrcit dels [[Estats Units]] portà a una classe nova de tropes aerotransportades, i la introducció de la [[cavalleria aèria]], culminant en l'ús extensiu de l'helicòpter [[UH-1 Iroquois]] que es convertiria en un símbol d'aquella guerra.{{sfn|Gross|2002|p=151}} mentre el [[CH-54 Tarhe]] Skycrane i el [[CH-47 Chinook]] alçaven càrregues més pesades com vehicles o artilleria. Les tropes eren capaces d'aterrar inesperadament, atacar, i marxar una altra vegada, i evacuar els ferits.{{sfn|Gross|2002|p=201}} L'[[AH-1 Cobra]] fou desenvolupat partint de l'Huey per a missions d'escorta i suport. La posterior [[Guerra afganosoviètica]] també veuria ús intensiu d'helicòpters com a part de les brigades i regiments d'[[assalt aeri]].ref{{Ref-llibre |cognom=Glantz |nom=David M. |títol=The History of Soviet Airborne Forces |url=http://books.google.es/books?id=7hb7BsoNDIoCpg=PA373dq=Soviet+Air+Assault+Brigade+afghanistanhl=casa=Xei=Jw5KUdPgA8OohAe6x4CIAwved=0CEAQ6AEwAw#v=onepageq=Soviet%20Air%20Assault%20Brigade%20afghanistanf=false |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=1994 |pàgines=374-375 |isbn=0714634832}}/ref

Les forces nord-americanes proveïren suport a les tropes de terra sobre Vietnam del Sud, i bombardeig estratègic d'objectius sobre el Nord.{{sfn|Buckley|1999|p=215}} Moltes menes de missions de suport o contrainsurgència foren dutes a terme per aeronaus d'hèlix com el [[O-1 Bird Dog]], [[OV-10 Bronco]], [[A-1 Skyraider]], [[B-26 Invader]], i [[AC-47]],{{sfn|Boyne|2003|p=319}} mentre que transports com el [[C-123 Provider]] i el [[C-130 Hercules]] dugueren subministraments als camps de batalla.{{sfn|Boyne|2003|p=321}} Les aeronaus ràpides incloïen el supersònic [[F-100 Super Sabre]], mentre que el gegant [[Boeing B-52 Stratofortress]] es modificaria per descarregar càrregues massives altament explosives en concentracions de tropa enemigues.{{sfn|Buckley|1999|p=215}} i el [[AC-130]] es convertiria en el definitiu [[helicòpter d'atac]],{{sfn|Boyne|2003|p=319}} mentre el Skyraider fou substituït pel [[A-10 Thunderbolt II]].{{sfn|Gross|2002|p=225}}

L'[[Operació Rolling Thunder]] s'inicià a principis de març de 1965 per atacar objectius al Vietnam del Nord i reduir o eliminar les incursions de les seves unitats al Sud. Com es demostrà posteriorment, va ser un dels primers fracassos tant pels objectius assolits{{sfn|Boyne|2003|p=327}}{{sfn|Boyne|2003|p=329}}{{sfn|Boyne|2003|p=331}} (es pensava reduir la indústria nord-vietnamita en pocs dies) com per les morts civils causades. A més que constituïren un constant mal de cap per a les famílies dels pilots desapareguts en combat. Els [[F-105 Thunderchief]] de la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica]] i els [[A-4 Skyhawk]] basats en portaavions de l'[[Armada dels Estats Units d'Amèrica|Armada]] dugueren a terme la majoria de missions contra els nordvietnamites. La campanya suposà el primer ús en combat d'ordinadors electrònics a bord per mostrar informació de posició d'aeronaus en temps real.{{sfn|Lockee|1969|p=143}}

[[File:MiG-17 shot down by F-105D 3 June 1967.jpg|thumb|Un [[F-105 Thunderchief]] abat un [[Mikoian-Gurévitx MiG-17]] en 1967]]
Les lliçons apreses a l'Operació Rolling Thunder s'aplicaren a la posterior [[Operació Linebacker]] en la que [[McDonnell Douglas F-4 Phantom II|F-4 Phantom II]], B-52, [[General Dynamics F-111]], [[A-7 Corsair]] i [[A-6 Intruder]] reeixiren en portar al [[Vietnam del Nord]] a la taula de negociacions després d'una invasió terrestre massiva. El Vietnam del Nord combinava eficaçment artilleria antiaèria soviètica i xinesa, míssils dirigits [[SA-2]], i caces MiG per crear l'espai aeri més fortament defensat fins a aquell temps.{{sfn|Boyne|2003|p=336-339}}

Els atacs aeris nord-americans combinaven l'ús de plataformes de radar aeri com el [[EC-121 Warning Star]], avions de repostatge [[KC-135 Stratotanker]], aeronau alteradores de radar i Wild Weasel especialitzat per atacar llocs de míssils SAM.{{sfn|Boyne|2003|p=331}}{{sfn|Gross|2002|p=216}}

Les tripulacions d'helicòpters [[Sikorsky S-61R]] escortades per [[A-1 Skyraider]] recuperaven als pilots abatuts sobre territory hostil usant bombes intel·ligents guiades, servint de model per a les futures operacions aèries dels Estats Units.{{sfn|Boyne|2003|p=336}}

Els experts se sorprengueren quan els avançats F-105 foren abatuts pels més antics però maniobrables [[Mikoian-Gurévitx MiG-17|Mig-17]]. Es creia que el ''dogfight'' era obsolet en l'edat de míssils, però els pilots necessitaven maniobrabilitat. El ''Phantom'' fou assignat per protegir contra els MiGs, però els mancava una arma integrada quan els míssils no eren adients.{{sfn|Gross|2002|p=213}} Les escoles de combat Aèries milloraren les estadístiques{{sfn|Gross|2002|p=213}} però l'experiència de combat va dur a [[Caça de superioritat aèria|caces de superioritat aèria]] àgils amb armes com el [[F-15 Eagle]] en la [[dècada de 1970]].{{sfn|Gross|2002|p=225}}

Sense el suport aeri dels Estats Units, el Vietnam del Sud va caure per un assalt massiu el 1975. La força aèria sud vietnamita mai va disposar de caces poderosos i bombarders com el Phantom i B-52 per atacar el Vietnam del Nord.

=== Orient Mitjà ===
En la [[Guerra dels Sis Dies]] de 1967, la força aèria israeliana va llençar atacs preventius que van destruir les forces terrestres àrabs.{{sfn|Boyne|2003|p=345-346}} La [[Guerra del Yom Kippur]] de 1973 va veure el desplegament de míssils mòbils àrabs de [[SA-6]] que resultaven eficaços contra les aeronaus israelianes de vol baix fins que foren neutralitzats per les forces de terra.{{sfn|Boyne|2003|p=348-349}}

=== Guerra de les Malvines (1982) ===
Durant les sis setmanes de la [[Guerra de les Malvines]] les unitats aèries argentines infligiren seriosos danys i pèrdues a les forces navals britàniques de la [[Royal Navy]]. Es desplegaren avions de la RAF a l'[[Illa de l'Ascensió]] i a bord dels [[portaavions]] de l'Armada. Les missions de perfil més alt d'aquest conflicte van ser les incursions Black Buck pels avions [[Avro Vulcan]] amb base a Ascensió; però la RAF també realitzà molts altres serveis durant el conflicte amb els seus helicòpters a les mateixes [[Illes Malvines]], amb els seus [[British Aerospace Sea Harrier|Harrier GR3]] volant des del portaavions [[HMS Hermes (R12)|HMS ''Hermes'']], els seus caces protegint Ascensió, els avions de patrulla marítima escrutant l'Atlàntic Sud, i la seva flota d'avions cisterna i de transport, que ajudaren en l'enorme esforç logístic de la guerra.

== Post Guerra Freda ==
[[Fitxer:Lincoln Lightning.jpg|thumb|L'USS Abraham Lincoln navega en una tempesta en el [[Mar d'Aràbia]] durant l'[[Operació Southern Watch]] en l'[[Operació Enduring Freedom]]]]
L'esfondrament de la [[Unió Soviètica]] en 1991 va forçar les forces aèries Occidentals a canviar la tàctica de números massius necessària durant la Guerra Freda a números més petits d'aeronau multitasca. El tancament d'unes quantes bases militars a l'estranger i el programa Realignment and Closure han servit per subratllar l'eficàcia dels [[portaavions]] a en contra de les bases de la força aèria, com la [[Guerra de les Malvines]] i les operacions dels EUA en el golf pèrsic han subratllat.

L'aparició de les de [[bomba guiada|bombes guiades de precisió]] han permès atacs a superfície un cop fet el reconeixement apropiat. En alguns casos com l'[[Operació Força Aliada]] de l'[[OTAN]] contra les operacions de [[Sèrbia]] a [[Kosovo]], el poder aeri fou factor decisiu,ref{{Ref-llibre |cognom=Bacevich |nom=Andrew J. |cognom2=Cohen |nom2=Eliot A. |títol=War Over Kosovo: Politics and Strategy in a Global Age |url=http://books.google.es/books?id=m66kSeVbvFsCpg=PA53dq=kosovo+decisive+air+powerhl=casa=Xei=VgNnUaXlFcmS0QXGtIA4ved=0CDQQ6AEwATgK#v=onepageq=kosovo%20decisive%20air%20powerf=false |llengua=anglès |editorial=Columbia University Press |data=2005 |pàgines=53 |isbn=0231500521}}/ref i les forces de terra asseguraven posteriorment el terreny. Tanmateix en la majoria dels casos la doctrina militar estàndard que estableix que les guerres contra entitats regionals de tercer món encara no es poden guanyarúnicament a través de poder aeri.

L'[[Institut Internacional d'Estudis per a la Pau d'Estocolm]] (Sipri) s'ha adonat que les vendes d'aviació de combat poden tenir un efecte que desestabilitza a causa de la seva habilitat per atacar de pressa països veïns, com durant l'[[Operació Orchard]] el 2007, la [[Força Aèria Israeliana]] va destruir una instal·lació nuclear [[Síria|siriana]]ref{{citar web |cognom=Katz |nom=Yaakov |url=http://www.jpost.com/Israel/Article.aspx?id=195213 |títol=Israel, UAE, India lead world fighter jet buys |consulta= |obra= |editor=Jerusalem Post |data=14/11/2010 |llengua=anglès }}/ref

=== Guerra del Golf ===
{{Principal|Guerra del Golf}}
El paper de poder aeri en la guerra moderna es demostrà dramàticament durant la [[Guerra del Golf]] el 1990 i 1991. Els atacs aeris es feien a centres de comanda i control [[iraq]]ians, instal·lacions de comunicacions, magatzems de subministrament, i forces de reforç. La superioritat aèria sobre l'Iraq es guanyà abans que els principals combats de terra comencessin.{{sfn|Boyne|2003|p=359-360}}

Les atacs inicials componien de Míssils creuer [[BGM-109 Tomahawk]] llançats des de vaixells, bombarders camuflats Lockheed [[F-117]] Nighthawk amb bombes guiades per làsers, i aeronau armades amb [[míssils antiradar]].{{sfn|Boyne|2003|p=359-360}}{{sfn|Gross|2002|p=226}} Aquests primers atacs permeteren als [[caçabombarder]]s guanyar la superioritat aèria sobre el país per continuar atacant amb bombes guiades.

Els [[Fairchild Republic A-10 Thunderbolt II]] atacaren les forces blindades iraquianes amb [[metralladora Gatling|metralladores Gatling]] [[GAU-8 Avenger]] i míssils [[AGM-65 Maverick]]{{sfn|Boyne|2003|p=359-360}} en suport de les tropes de terra nord-americanes, i els [[helicòpters d'atac]] disparaven míssils [[AGM-114 Hellfire]] i [[BGM-71 TOW]].{{sfn|Gross|2002|p=235}} La flota aliada també usà els bombarders [[E-3 Sentry|AWACS]] i [[Boeing B-52 Stratofortress]].{{sfn|Boyne|2003|p=359-360}}{{sfn|Gross|2002|p=226}}

La força aèria estava constituïda per més de 2.500 avions de combat, dels quals 1.800 nord-americans, que lluitaren contra una força iraquiana d'aproximadament 500 [[Mikoian-Gurévitx MiG-29|Mig-29]] i caces [[Dassault Mirage F1]]. Més de 88.000 missions de combat foren dutes a terme per forces aliades amb més de 88.000 tones de bombes deixades caure al final de la cinquena setmana.

=== Guerra del Kargil (1999) ===
{{AP|Guerra de Kargil}}
[[Fitxer:Dassault Mirage 2000.jpg|thumb|[[Dassault Mirage 2000]] atacant durant la [[Guerra de Kargil]]]]
L'[[11 de maig]] de [[1999]], [[Força Aèria Índia]] era cridada per proporcionar helicòpters per donar [[suport aeri proper]] a l'Exèrcit indi en el moment culminant de la [[Guerra de Kargil]] contra el [[Pakistan]].ref name=iafo{{Cite web |url=http://indianairforce.nic.in |title=Official website of Indian Air Force |accessdate=28 July 2010}} /ref Els primers atacs es llançaven el 26 de maig, quan la Força Aèria Índia va atacar posicions amb [[Caça (aviació)|caces]] i [[Helicòpter d'atac|helicòpters d'atac]].ref name=Bbcn{{en}} BBC News, ''[http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/south_asia/352995.stm India launches Kashmir air attack]'', 26 de maig de 1999/ref Els atacs inicials foren de [[Mikoian-Gurévitx MiG-27|Mig-27]] amb cobertura de caces [[Mikoian-Gurévitx MiG-21|Mig-21]] i [[Mikoian-Gurévitx MiG-29|Mig-29]].ref name= Bharat-rakshak.com{{Cite web |url=http://www.bharat-rakshak.com/IAF/History/Kargil/PCamp.html |title=The Kargil Operations. The Mirage-2000 at Kargil. |publisher=Bharat-rakshak.com |llengua=anglès}}/ref La FAI també desplegava radars i caces [[Mikoian-Gurévitx MiG-29|Mig-29]] per comprovar els moviments militars pakistanesos a través de la frontera.ref{{Harvnb|Bammi|2002|p=|Ref=Bammi}}/ref

El [[27 de maig]], la FAI perdia un [[Mikoian-Gurévitx MiG-21|Mig-21]] en combat i un [[Mikoian-Gurévitx MiG-27|Mig-27]] per un problema mecànic.ref name= Bbc[http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/south_asia/354120.stm '''India loses two jets.''' BBC News. 27 de maig de 1999]/refref name=telegraph{{Cite news |url=http://www.telegraphindia.com/1060522/asp/frontpage/story_6254165.asp |title=Flyer pushes frontier again - Nachiketa returns to area where his plane was shot down |accessdate=18/9/2006 |publisher=Telegraph India |first=Sujan |last=Dutta |date=22/5/2006}}/ref L'endemà, un [[Mikoian-Gurévitx MiG-17|Mig-17]] es perdia per un [[míssil superfície-aire]] en una sortda ofensiva.ref name=Bharat-rakshak.com/ Aquestes pèrdues forçaven la FAI a retirar helicòpters de papers ofensius i el 30 de maig posava en operació els [[Dassault Mirage 2000]], que es considerava la millor aeronau a altitud alta. El Mirage 2000 no solament tenia millor equip defensiu comparat amb els MiG, sinó que també donava la possibilitat de fer atacs aeris de nit. Els MiG-29 s'utilitzaren intensament per [[Caça d'escorta|proporcionar escorta]] als Mirage 2000.ref name=ReferenceB. {{Harvnb|Ganguly|Kapur|2008|p=105|Ref=Ganguly}}/ref Els Mirages reeixidament atacaren camps i bases logístiques enemigues a [[Kargil]].ref{{Harvnb|Jones|2003|p=97|Ref=OJones}}/ref En el moment culminant del conflicte, la FAI estava dirigint més de quaranta sortides diàriament sobre la regió del Kargil.ref name=ReferenceB/ Abans del 26 de juliol, les forces índies havien alliberat 6 dels 10 punts estratègics capturats per les forces pakistaneses al Kargil.ref{{Harvnb|Kapur|2007|p=122|Ref=Kapur}}/ref

=== Guerra de l'Iraq (2003-2011) ===
[[File:F-15E 391st USAF 081215-F-7823A-931.jpg|right|thumb|Un F-15E Strike Eagle llença [[contramesures]] tèrmiques durant una missió a prop-aire-suport sobre Afganistan, 2008.]]
La guerra aèria va seguir sent decisiva durant la [[invasió de l'Iraq de 2003]] les forces nord-americanes i britàniques van derrotar el règim de [[Saddam Hussein]]. L'aliança de britànics i nord-americans va començar la campanya aèria en 19 de març amb el [[bombardeig nocturn]] limitat a [[Bagdad]]. Uns dies més tard, el bombardeig intensiu començava. Aproximadament es van fer 14.000 sorteides amb un cost d'un milió dòlars cadascun, i es van disparar amb 800 [[BGM-109 Tomahawk]] a objectius a l'Iraq des del 20 de marçref{{Ref-llibre |cognom=Miller |nom=Mara |títol=The Iraq War: A Controversial War in Perspective |url=http://books.google.es/books?id=FLdC9ARlnOcCpg=PA7dq=tomahawk+iraq+2003hl=casa=Xei=11ReUcOMJ9TT7AaUm4GQBgved=0CD8Q6AEwAw#v=onepageq=tomahawk%20iraq%202003f=false |llengua=anhlès |editorial=Enslow Publishers, Inc. |data=2010 |pàgines=8 |isbn=0766034887}}/ref fins al mitjan d'abril de 2003, quan la gran part de la resistència iraquiana havia acabat.

Les armes antiaèries iraquianes eren incapaces d'atacar els bombarders d'alta altitud [[Boeing B-52 Stratofortress]], [[B-2 Spirit]] i [[Lockheed F-117 Nighthawk]]. Les aeronaus nord-americanes i britàniques usaven mecanismes de detecció de radar i el reconeixement aeri per localitzar les armes antiaèries iraquianes i usaven bombes [[bunker buster]] per penetrar i destruir [[búnquer]]s subterranis, on es trobaven els centres de comandament i control iraquians. Les forces de terra iraquianes no podrien desafiar seriosament les forces de terra americanes a causa de la supremacia aèria. Abans de mitjan abril de 2003, les forces de britànics i nord-americans controlaven totes les ciutats importants de l'Iraq i els jaciments petrolífers.

=== Guerra del Líban del 2006 ===
{{AP|Guerra del Líban de 2006}}
Al començament de la [[Guerra del Líban de 2006]], [[Israel]] va utilitzar una intensiva campanya aèria destinada a eliminar [[Hesbol·là]] i destruir el seu exèrcit, com manifestà el primer ministre israelià [[Ehud Olmert]], i aspirava al retorn dels soldats israelians capturats.ref{{citar web |url=http://www.haaretz.com/print-edition/news/hezbollah-kills-8-soldiers-kidnaps-two-in-offensive-on-northern-border-1.192965 |títol=Hezbollah kills 8 soldiers, kidnaps two in offensive on northern border |consulta=7/4/3013 |obra= |editor=Haaretz |data=13/6/2006 |llengua=anglès }}/ref La campanya començà destruint infraestructures libaneses i objectius de Hesbol·là, i va continuar durant els 33 dies de la guerra.

En comparació amb els resultats de les guerres de l'[[Guerra del Golf|Iraq de 1990-1991]] i [[Invasió de l'Iraq de 2003|2003]], i l'[[Operació Força Aliada]] de 1999 a [[Kosovo]], la força aèria israeliana fou incapaç d'acomplir els seus objectius tan completament, en part resultat de l'eficaç ús de la doctrina militar que Hesbol·là utilitzava. També hi ha hagut informes durant el conflicte que un dron de Hezbollah va penetrar en espai aeri israelià, retornant a territori libanès.ref{{citar web |url=http://www.msnbc.msn.com/id/7477528/ |títol=Hezbollah drone threatens Israel |consulta= |obra= |editor=msnbc.com |data= 4/12/2005 |llengua=anglès }}/refref{{citar web |url=http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2006/07/14/AR2006071401786.html |títol=Israel: Hezbollah Drone Attacks Warship |consulta=10/1/2008 |obra= |editor= Washington Post |data=14/7/2006 |llengua=anglès }}/ref

=== UAVs ===
L'adveniment del [[vehicle aeri no tripulat]] ha revolucionat dramàticament la guerra aèria.ref{{citar web |url=http://edition.cnn.com/2009/WORLD/americas/07/23/wus.warfare.remote.uav/index.html |títol=How robot drones revolutionized the face of warfare |consulta=9/4/2013 |obra= |editor=CNN |data=27/7/2009 |llengua=anglès }}/ref Nombrosos estats desenvolupen i/o adquireixen flotes d'UAVs. Ja han ocorregut uns quants incidents, incloent [[dogfight]] d'UAVs, defensa aèria amb UAVs, substitució d'aeronaus per UAVs, operació d'UAVs des de l'altre costat del món, pertorbació i/o segrest de dades d'UAVs en vol, i propostes de transferir autorització de foc a [[intel·ligència artificial]] a bord d'un Uav.ref{{citar web |url=http://www.govexec.com/pdfs/072309kp1.pdf |títol=United States Air Force Unmanned Aircraft Systems Flight Plan 2009-2047 |consulta= |obra= |editor=USAF |data= |llengua=anglès }}/ref Els UAVs s'han convertit ràpidament de vigilància fins a tenir papers de combat.

La capacitat de creixement dels UAV posat en qüestió la viabilitat i capacitat de les aeronaus tripulades.ref{{citar web |url=http://abcnews.go.com/Technology/story?id=8164538page=1 |títol=Air Force Drones: Are Fighter Pilots Obsolete? |consulta=9/4/2013 |obra= |editor=ABC News |data=29/6/2009 |llengua=anglès }}/ref

== Vegeu també ==
* [[Forces aèries]]
* [[Dogfight]]

==References==
{{Referències|3}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat}}

* {{Ref-llibre |cognom=Bammi |nom= |títol=Kargil 1999 |url= |llengua=anglès |editorial= |data=2002 |pàgines= |isbn= |ref=sfn}}
* {{Ref-llibre |cognom=Boyne |nom=Walter J. |títol=The Influence of Air Power upon History |any=2003 |editorial=Pelican |isbn=1-58980-034-6 |llengua=anglès |ref=harv}}
* {{ref-llibre |cognom=Buckley |nom=John |títol=Air Power in the Age of Total War |editorial=Indiana University Press |any=1999 |isbn=0-253-33557-4 |llengua=anglès |ref=harv}}
* {{Ref-llibre |cognom=Budiansky |nom=Stephen |títol=Air Power: The Men, Machines, and Ideas That Revolutionized War, from Kitty Hawk to Iraq |url= |llengua=anglès |editorial= |data=2005 |pàgines= |isbn=}}
* {{Ref-llibre |cognom=Collier |nom=Basil |títol=A History of Air Power |editorial=Macmillan Publishing Co., Inc.; New York |any=1974}}
* {{ref-llibre |cognom=Cooksley |nom=Peter G. |coautors=Bruce Robertson |títol=The Encyclopedia of 20th Century Conflict: Air Warfare |any=1997 |editorial=Arms and Amour |isbn=1-85409-223-5}}
* {{ref-llibre |cognom= Corum |nom= James S.  Johnson, Wray R. |títol= Airpower in Small Wars - Fighting Insurgents and Terrorists |editorial= University Press of Kansas |any= 2003 |lloc= Lawrence, Kansas |isbn= 0-7006-1240-8}}
* {{Ref-llibre |cognom=Ganguly |nom=Sumit |cognom2=Kapur |nom2=S. Paul |títol=Nuclear Proliferation in South Asia: Crisis Behaviour and the Bomb |url= |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=2008 |pàgines= |isbn=0203892860 |ref=sfn}}
* {{Ref-llibre |cognom=Glines| nom=Carroll V. |títol=Compact History of the United States Air Force |editorial=Hawthorn Books, Inc.; New York |any=1963 |isbn=0-405-12169-5}}
* {{Ref-llibre |cognom=Gross |nom=Charles J. |títol=American Military Aviation: The Indispensable Arm |editorial=Texas Aamp;M University Press |any=2002 |isbn=1-58544-215-1 |llengua=anglès |ref=harv }}
* {{Ref-llibre |cognom=Higham |nom=Robin |títol=100 Years of Air Power amp; Aviation |any=2004 |editorial=Texas Aamp;M University Press |isbn=1-58544-241-0}}
* {{Citar publicació |cognom=Lockee |nom= Garette E. |article=PIRAZ |url= |llengua=anglès |consulta= |publicació=United States Naval Institute Proceedings |llengua=anglès |data=Abril de 1969 |ref=harv }}
* {{Ref-llibre |cognom=Olsen |nom=John Andreas |títol=A History of Air Warfare |url= |llengua=anglès |editorial= |data=2010 |pàgines= |isbn=}}
* {{Ref-llibre |cognom=Overy |nom=Richard |títol=Why the Allies Won |url= |llengua=anglès |editorial= |data=1997 |pàgines= |isbn=}}
* {{Ref-llibre |cognom=Overy |nom=Richard |títol=The Air War - 1939–1945 |url= |llengua=anglès |editorial= |data=1980 |pàgines= |isbn=}}
* {{Ref-llibre |cognom=Taylor |nom=Michael John Haddrick |títol=Jane's encyclopedia of aviation |url=http://books.google.es/books?id=PqNTAAAAMAAJq=Gustav+Hamel+Bl%C3%A9riot+XI+hendon+Windsor+1911dq=Gustav+Hamel+Bl%C3%A9riot+XI+hendon+Windsor+1911ei=8t79T-PmOYSYywTTq9S-BQhl=cacd=1 |llengua=anglès |editorial=Grolier Educational Corp. |data=1980 |ref=Taylor |isbn=0710607105 }}
* {{citar web |url=http://www.collectionscanada.ca/first-world-war/interviews/025015-1300-e.html |títol=War in the Air |consulta= |obra=Oral Histories of the First World War: Veterans 1914–1918 |editor=Library and Archives Canada |data= |llengua=anglès }}
* {{cite web |url=http://www.pbs.org/wnet/warplane/topicfeature.html |title=Warplane: Military Aviation: Key Innovations
|publisher=Thirteen/WNET New York |llengua=anglès |year=2006 |accessdate=2007-11-27}}

== Enllaços Externs ==
* [http://www.meairpower.com/ Middle Eastern Air Power 2009]
* [http://www.skygod.com/quotes/airpower.html Aerial Warfare Quotations]
* Jones, Johnny R.: [http://www.airpower.au.af.mil/airchronicles/cc/jjones.html ''Air power''], ''Air  Space Power Journal''

{{ORDENA:Guerra Aeria}}
[[Categoria:Guerra]]
[[Categoria:Aviació militar]]
[[Categoria:Història de la tecnologia]]
[[Categoria:Transport]]
[[Categoria:Història militar]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}</text>
      <sha1>jls6jwfu4ilpvc6n4u1cz7eyve5pcyk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>