<page>
    <title>Catedral de Palerm</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1041383</id>
    <revision>
      <id>14052395</id>
      <parentid>13994763</parentid>
      <timestamp>2014-09-18T07:19:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: modest, doncs tan sols conta amb  modest, ja que tan sols compta amb</comment>
      <text>{{ortografia|data=febrer de 2014}}
{{Església
| nom = Catedral de Palerm
| imatge = Western portal of Palermo Cathedral.jpg
| peu = Portal de la façana meridional
| territori = Itàlia
| província = Sicília
| comarca = Palerm
| municipi    = Palerm
| localitzacio = 
| coordenades = {{Coord |38|11|2|N|13|55|35|E|region:ES-CT_type:landmark|display=inline,title}}
| altitud = 40
| diocesi = [[Arquebisbat de Palerm]]
| construccio = 
| estil =
| estil-f = 
| documentat = segle VI
| començament = Segle XII
| acabament = Segle XV
| consagració = 
| categoria = [[Catedral]]
| festivitat = Santa Rosalia
| arquitecte = 
| arquitectes = façana: 
| llargaria = 
| amplaria = 
| material = 
| estat d'ús = Bo
| planta = 
| data_pla = 
| claustre = Gòtic
| data_cla = 
| campanar = 
| data_cam = 
| portalada =
| data_por = 
| retaule = 
| data_ret =
| altres = 
| data_alt = 
| img_alçat = 
| img_planta = 
| intervencio1= 
| intervencio1_any= 
| intervencio10= 
| intervencio10_any= 
}}
La '''Catedral de Palerm''' és l'església principal de Palerm i està situada al Corso Vittorio Emmanuele, xamfrà amb Via Matteo Bonello. Es caracteritza pels seus diferents estils i per la seva construcció dilatada al llarg dels anys, amb addicions, alteracions i restauracions. La basílica, d'origen bizantí, fou destinada al culte cristià, encara que posteriorment es transformà en una mesquita. Actualment, i després de l'última restauració del [[segle XVIII]], la catedral que coneixem retornà als seus orígens.

== Primers cultes == 
La primera prova de la difusió del culte cristià de la ciutat de Palerm ve donada per la presència dels cementiris de catacumbes i de cementiris a ''cel obert''. Les fonts històriques documenten que un d'aquests últims estaven situats on ara s'alça l'actual catedral. Es creu que aquesta ja era una àrea sagrada pagana, potser, un santuari de la [[Salut]]. Tanmateix, des del primer moment, l'església palermitana sofrí les conseqüències de les violentes diatribes doctrinals que sacsejaren el [[Cristianisme]] des dels seus orígens. Grecs i llatins oraven de manera diferent del mateix [[Déu]]. A més, s'hi afegí una actitud agressiva per part dels [[vàndal]]s de l'Àfrica, els aris. L'any [[440]], en una de les seves freqüents incursions per [[Sicília]], els vàndals de [[Genseric]] atacaren Palerm per sorpresa i capturaren el bisbe Mamilià, Eustolzi, Pròcul, Golbodeu, i altres personatges de rang, entre els quals hi havia la jove [[Ninfa]]. Tots ells van ser posteriorment proclamats Sants i els van enviar presoners del nord d'Àfrica per demanar després el rescat.
 
S'ignora si és del tot certa la notícia que explica que a la seu de Mamilià, Genseric, s'hi instal·là un bisbe ari anomenat Massimino (cap d'una banda de vàndals) amenaçant amb les armes. Aquest episodi és esmentat en una carta del [[Papa Lleó I]] al clergat sicilià el ([[21 d'octubre]] del [[447]]). Segons els historiadors sicilians dels segles passats, la Catedral d'aquests segles, fins a la [[Conquesta musulmana de Sicília|invasió sarraïna]] del [[827]], era un edifici més aviat gran i concebut com a basílica, però de planta quadrada, amb tres absis que estaven dirigits vers [[Orient]]. Segurament devien tenir tres naus habituals, més una quarta en forma de pòrtic obert pel costat meridional, on es trobava el cementiri destinat als personatges més nobles de la ciutat. L'edifici, dedicat a la [[Verge Maria]], estava rematat per cobertes a dues aigües, i segons les reconstruccions fetes per arquitectes i historiadors, al costat septentrional d'aquella construcció podrien coincidir amb les façanes dels edificis i de les esglésies que donen al nord de la via ''Incoronazione''.

Amb el pas dels segles, la Catedral anà augmentant la seva importància, en un context on altres catedrals sicilianes començaven a transcendir. En primer lloc, l'imperi de [[Roma]] proclamà sants a Mamilià i a [[Agató I]], que havien estat bisbes de Palerm, i, després, un altre palermità, [[Sergi I]], n'arribà a ésser el Papa. L'atenció de la [[Roma]] pontifícia vers Palerm es devia també al fet que Sicília i la [[Itàlia meridional]] formaven part de l'[[Imperi Romà Oriental]]. El [[732]], l'emperador [[Lleó III de Bizanci]] (L'Isauri) establí que l'església siciliana havia de passar sota la jurisdicció del [[Patriarca de Constantinoble]] i disminuir parcialment el prestigi i la influència del [[Patriarca de Roma]] a Sicília. Des d'aquesta època, es consolidà i prevalgué el que es coneixia com la difusió del ritu grec o bizantí. Es coneixen els cultes que s'havien començat a practicar dels sants i màrtirs, a banda del culte residual d'antics sincretismes religiosos sobre les presumptes restes mortals de grans personatges de l'antiguitat: metges i filòsofs. Es deia que les restes mortals del gran metge [[Galè]] havien estat conservades a l'interior d'una de les capelles, des de temps immemorials, en una caixa de [[fusta]] subjecta amb cordes suspeses a l'aire.

Els fidels, després d'haver resat als altres sants, anaven a la catedral per implorar essencialment la curació de greus malalties i suplicar una bona salut permanent. Eren uns temps en què el Cristianisme reunia una gran quantitat de residus de cultes antiquíssims i heterogenis per tal d'apropar-los progressivament a l'església. Així doncs, amb el temps, els cultes especials van induir la necessitat de construir capelles on poder acollir-los; uns espais que se situaven al nord i al sud d'aquesta catedral.

Amb la [[conquesta musulmana de Sicília|invasió sarraïna]], els musulmans imposaren les seves lleis religioses i civils, reconeixent el paper religiós i civil del Bisbe com a cap de la comunitat dels seus fidels, amb la condició que havia de residir a la mateixa comunitat que ells, que havien estat expulsats fora de la ciutat. D'aquesta manera, els bisbes continuaren amb la seva comesa de cuidar els seus, una societat disminuïda, empobrida i humiliada que aleshores residia en una localitat que s'anomenà, dos segles més tard, [[Monreale]]. Allà, el paper de la nova Catedral de Palerm li fou donat a una modesta església, ''Aghia Kiriaki'', també anomenada [[Santa Ciríaca]] o [[Santa Domenica]], un temple on els cristians celebraven el diumenge litúrgicament. L'antiga Catedral de la ciutat fou transformada en mesquita per al culte [[islàmic]], com havien fet en totes les esglésies de la ciutat. A la Catedral li donaren el nom de ''mesquita del divendres'', pel fet que era un espai sagrat on tenia lloc l'oració dels divendres, el dia de festa pels musulmans. 

L'any [[1072]], després d'un llarg setge, la ciutat fou [[Conquesta normanda d'Itàlia Meridional|conquistada per l'armada cristiana]] dels germans [[Hauteville]].ref{{Ref-llibre |cognom=Previté-Orton |nom=Charles William |títol=The Shorter Cambridge Medieval History |url=http://books.google.es/books?id=RXU5AAAAIAAJpg=PA511dq=1072+palermohl=casa=Xei=jjwqUYu4LITlswa-uYGwBwved=0CFwQ6AEwBw#v=onepageq=1072%20palermof=false |llengua=anglès |editorial=CUP Archive |data=1975 |pàgines=vol.1, p.511 |isbn=0521099765}}/ref [[Robert Guiscard]] i [[Roger I de Sicília|Roger]], el [[Gran Comte de Sicília]]. Això posà fi al domini sarraí de Palerm. Els valents que havien alliberat la ciutat van trobar-se amb el temorós bisbe [[Nicodem]], de nacionalitat grega i l'últim de la sèrie de bisbes que havien governat la comunitat cristiana durant els dos llargs segles de domini sarraí. Nicodem fou qui tornà a consagrar cristianament la Catedral i celebrà una funció litúrgica d'acció de gràcies per la victòria de les armes cristianes, davant la presència de Roberto i [[Roger Hauteville]].

== Primer rei de Sicília ==
Els Hauteville conqueriren Sicília i la Itàlia meridional sota el precís comandament dels Papes de Roma, els quals, sobre la base on hi havia escrita la famosa [[Donació de Constantí]], preveien estendre la seva autoritat moral i política per la part occidental del que havia estat l'[[Imperi Romà]]. Tanmateix, no van tenir l'èxit que esperaven, de manera que procediren a la conquesta d'[[Albània]], l'[[Illa de Corfú]] i del nord d'Àfrica central ([[Ifriqiya]]). Així doncs, crearen un vast regne de característiques imperials. Ensems, Roger I, el Gran Comte, demanà al Papa que li reconegués la dignitat imperial. Aquesta prerrogativa l'aconseguí el seu fill, [[Roger II]], el qual, després d'assolir l'ascens a Roma, es féu coronar primer rei de Sicília, precisament, a la Catedral de Palerm. La ciutat es va convertir en la capital del nou [[estat]]: El [[Regne de Sicília]]. Allà es construí el [[Palazzo dei Normanni]], a pocs passos de la Catedral que, a la vegada, esdevingué l'església més important del regne, per bé que el seu bisbe fou l'encarregat de cenyir la corona sobre la testa del rei.

Però per això, era necessari incrementar el prestigi religiós de l'església en la custòdia d'una relíquia d'absoluta importància. Aquesta s'aconseguí perquè el papa va enviar una [[estella]] de la [[Vera Creu]]. Al seu interior hi havia un preciós reliquiari específicament usat per a conservar fragments de la [[Creu de Crist]] que s'exposava a l'altar major de la Catedral en determinades festivitats. L'any [[1130]], la vella Catedral fou seu de la primera coronació d'un sobirà sicilià. El dia de [[Nadal]] d'aquell any, [[Roger II]], seguit pels seus ministres i per tots els nobles del Regne, es dirigí, amb un llarg seguici a cavall, des del Palau Reial fins a la Catedral passant per l'anomenat ''carrer cobert'', situat precisament entre aquests dos edificis. Els historiadors no saben certament si la cerimònia de coronació es desenvolupà davant l'altar major de la Catedral o bé en una capella lateral anomenada de la Coronació. La justificació de la segona hipòtesi es basa en el fet que la situació de la Catedral era força precària, i és que les teulades amenaçaven ensorrar-se.

Els Hauteville reberen de Roma un privilegi especial: la Legació Apostòlica. Ells actuaven, pràcticament, dins el camp religiós i polític com a fiduciaris del [[Patriarca]] d'[[Occident]], reconeguts ells mateixos com els seus vassalls fidels. Això estava compensat amb una particular prerrogativa: el Rei de Sicília podia escollir els nous bisbes llatins del seu regne amb la condició que el Pontífex Romà els confirmés la permanència dels seus càrrecs. Aquesta solució fou acceptada per Roma perquè el nou estat es presentava multi ètnic i pluriconfessional i la política dels Hauteville era, per raons pràctiques, molt tolerant amb tots els credos religiosos. La llatinització fou ràpida i, en cert sentit, traumàtica, perquè molts prelats procedien de l'[[Europa]] centre-septentrional. A més, el fet que alguns d'ells fossin laics, que s'ordenaven només en el moment d'assumir el càrrec de bisbes, no els feia ser ben rebuts per la majoria de fidels sicilians, tradicionalistes i vinculats a la religiositat bizantina. A Palerm, la situació es féu intolerable quan el [[1167]] la reina [[Margarida de Navarra]], vídua de [[Guillem I de Sicília]], imposà, en el [[capítol (catolicisme)|capítol]] de la catedral, que el nou bisbe seria Stefano di Perche, cosí seu, que vingué expressament de [[França]] i que ja era [[Canceller]] del Regne de Sicília.ref{{Ref-llibre |cognom=Musca |nom=Giosuè |títol=Condizione umana e ruoli sociali nel Mezzogiorno normanno-svevo: atti delle none Giornate normanno-sveve, Bari, 17-20 ottobre 1989 |url=http://books.google.es/books?id=RkAativhtlsCpg=PA273dq=Stefano+di+Perche+palermohl=casa=Xei=HmdwUf-hBYKatAb3sIGYCwved=0CDAQ6AEwAA#v=onepageq=Stefano%20di%20Perche%20palermof=false |llengua=italià |editorial=Dedalo |data=1991 |pàgines=273 |isbn=8822041437}}/ref Aquest ambigu individu, havia portat amb ell un grup de persones de confiança que col·locà en els millors càrrecs de l'administració de l'Estat. El [[1168]], es desencadenà la rebel·lió. La població, cansada de les vexacions dels amics de Stefano i de la seva ambigua conducta, assaltà la vella Catedral i cremà les seves grans portes. Després, una vegada a l'interior, donà caça al bisbe i als seus sequaços, els de la [[Cúria]] episcopal que s'havien refugiat en una torre contigua. Stefano i els seus adeptes foren expulsats de Palerm i embarcats cap a [[Síria]].ref{{Ref-llibre |cognom=Serfilippo |nom=Francesco |títol=Ricerche sulla origine di Monte-Corvino nel principato citeriore |url=http://books.google.es/books?id=KlcvAAAAYAAJpg=PA66dq=Stefano+palermo+siria+1168hl=casa=Xei=x9V6UZzhJcar7AbZkYGICwved=0CDMQ6AEwAA#v=onepageq=Stefano%20palermo%20siria%201168f=false |llengua=italià |editorial=stabilimento tipografico |data=1836 |pàgines=66 |isbn=}}/ref

En aquest incendi, la vella Catedral va patir danys, entre els quals hi ha la devastació de la rebel·lió del 1168. Però el pitjor encara havia d'arribar. L'any següent –el [[4 de febrer]] de [[1169]]— un terrible terratrèmol sacsejà tota Sicília. La Catedral i la Torrassa de davant foren greument devastades, fins al punt de pensar que s'ensorrarien d'un moment a un altre. Molts cridaren que aquest era el càstig diví que queia sobre una església on homes corruptes i privats de rèmores havien utilitzat la [[fe]] per les més desinhibides ambicions personals. Era necessària una renovació moral i material i per a realitzar-la es necessitava un home de gran personalitat. Es trobà en [[Gualtiero]], protofamilios de cort i preceptor, des del [[1161]], del petit [[Guillem II de Sicília|Guillem II]], que ara era rei. L'equívoc de l'hipotètic cognom ''Offamilio'' nasqué del fet que alguns documents medievals, en [[grec]], van ser anomenats per Gualtiero ''o familios'', que significa que era un ''familiar'' de la cort, és a dir, que formava part del Col·legi de Familiars, els consellers de la Corona. Ara ja, el vell i inestable edifici, la Catedral de la capital d'un gran Estat que tenia les dimensions d'un imperi, no podia satisfer les necessitats de la Corona. De fet, tenia el privilegi d'albergar les majors cerimònies relacionades amb els sobirans: coronacions, matrimonis, funerals. Allí foren coronats Roger II, Guillem I i Guillem II. A més, tant la custòdia de les tombes dels bisbes, ja nombroses, com de les futures tombes dels reis, necessitaven espais adequats. La vella catedral no estava habilitada per acollir aquest últim privilegi de gran importància política.

== La gran Catedral del bisbe Gualtiero II ==
El bisbe Gualtiero ordenà la demolició de l'edifici i procedir a la reconstrucció de la Catedral, que havia de poder rivalitzar amb la que el rei Guillem II Hauteville es disposava a construir a Monreale, prop de Palerm. Per això, l'inici de les dues construccions començà quasi a la vegada. Els reis sicilians, malgrat que respectessin formalment el vincle feudal que els lligava amb la [[santa Seu]], tendien a fer una política d'expansió internacional i necessitaven el suport del clergat grec i la participació, en el govern, dels [[musulmans]] i dels [[hebreu]]s. Però abans de demanar aquest suport, en els nous bisbats havien d'escollir vassalls fidels a la Corona. En aquest context, l'única seu episcopal on la seva influència no fou determinant era precisament Palerm, la capital on el bisbe [[Nicodemo]], qui havien trobat l'any [[1072]], demostrava que la diòcesi havia estat administrada amb continuïtat, fins i tot sota el domini sarraí. Aquesta política d'expansió es va produir ''fora de les muralles'', ja que la seu del bisbe de Palerm havia estat autoritzada pels sarraïns en la localitat que després passaria a anomenar-se Monreale. Durant el [[segle XII]], amb el desenvolupament cada vegada més determinant del Regne de Sicília, el bisbe de Palerm es va convertir en un aval del pacte feudal (entre la Corona i Roma) com a representant directe del Papa. No era ''dependent'' de la Corona com altres bisbes de la ''nòmina reial'', és per això que els sobirans el consideraven el seu desertor. Guillem II, aleshores, ideà crear una diòcesi fidel a la Corona, immediatament fora de les muralles de Palerm, exactament a la ciutat de Monreale on havien viscut els bisbes de Palerm durant l'hegemonia sarraïna, un període que comprengué gairebé dos segles. Durant aquells anys, el bisbe Gualtiero va ordenar abatre els murs de la Catedral, mentre que el rei Guillem es disposava a iniciar la construcció d'un grandiós complex arquitectònic que comprenia la Catedral, el Monestir i el Palau Reial de Monreale. Els treballs de construcció començaren a Palerm després del terratrèmol el [[1169]] (una data encara objecte de controvèrsia entre els historiadors).

== Forma arquitectònica del temple gualterià ==
En interrompre's el treball després de la mort del bisbe Gualtiero, l'edifici es presentava quasi complet. Exteriorment era un edifici d'una llarga construcció disposada pel seu eix longitudinal en direcció est-oest. La construcció més baixa era aquella que contenia les tres naus amb les seves façanes externes perforades per dues llargues files de finestres. La construcció dels murs de la nau central eren monòfores, i les dels murs de les naus laterals eren bífores. Totes estaven decorades per cornises de bandes decoratives perimètriques, amb motius en traceria de pedra de colors diferents. La construcció que contenia el [[Santuari]] era més alta que la precedent, i les finestres estaven decorades per cornises més luxoses que les anteriors, amb el realçament dels arcs radial de bossells diversament escalonats. La façana oriental estava caracteritzada per la protuberància dels absis, on el central era més gran i sobresortia més que els dos laterals. En aquesta façana, en els murs externs dels absis, la decoració era més luxosa, amb finestres ogivals cegues que se succeïen a nivells diferents i les seves cornises de bandes, amb motius decoratius en traceria de pedres de colors que s'entrellaçaven entre elles formant un joc complex de falsa arcuació. Els absis estaven coberts per semicúpules. La façana d'entrada –la que estava dirigida vers occident— era, tanmateix, la més austera de totes. Presentava tres portes sense decoració (una gran disposada al centre i dues menors als costats) que s'obrien en un mur que tenia una única finalitat: tancar l'edifici per aquest cantó. Dos grans arcs ogivals unien aquest mur amb la gran torrassa del davant, sobrepassant, a una notable altura, el carrer de sota. Tots els murs perimètrics de l'església restaven coronats, per dalt, amb una filera de merlets i unes teulades que eren a dues aigües. Quatre torres escalonades s'alçaven en les quatre cantonades de l'edifici, fins a l'altura dels [[merlet]]s. Era, certament, un edifici esplèndid. Tanmateix, encara no estava del tot acabat.

S'ha parlat molt de l'estil arquitectònic del temple gualterià, però s'ha de distingir entre la concepció espacial de l'edifici i els caràcters arquitectònics de la construcció. Existeix, a més, l'interrogant de la cúpula, si s'examina el pla original de l'edifici del [[segle XI]] –tal com ha estat reconstruït per Schwarz– es pot observar que està compost per la conjunció de dos edificis de distinta tipologia (dels que avui dia en resta solament algun mur i els tres absis visibles des del seu exterior). La part de major amplitud (en el pla) està representada pel Santuari (de la tradició litúrgica bizantina) i està caracteritzada pels tres absis semicirculars que sobresurten en la façana orienta. En la cultura arquitectònica llatina, per a definir aquesta zona, ha prevalgut els termes de ''títol'' i ''antitítol''. En realitat, es tracta de dos terços d'un organisme eclesiàstic bizantí de planta cèntrica, o sigui, quadrat, que sempre està coronat per una cúpula central. Seguint observant el pla del [[segle XII]], hom pot notar que a aquesta construcció se li ha afegit una altra formada per un edifici de tres naus, una central, més aviat ample, i dues laterals, de menor amplitud. Aquest cos de tres naus té una longitud notable, però és menys ample que l'anterior (títol i antitítol) i això subratlla més encara la diferència entre les dues construccions.

== Les teulades ==
Com ja s'ha dit, el Santuari requeria una cúpula allà on es troben els quatre pilars centrals. Però aquesta no fou mai realitzada, els plomalls angulars que havien de sostenir el tambor de base de la cúpula restaren visibles. Dos dels motius que s'han atribuït a la no-construcció de la cúpula són, d'una banda, les raons econòmiques, i de l'altra, a causa de la mort del bisbe. El Santuari, doncs, fou cobert amb un sistema de teulades a dues aigües: els tres absis eren coberts amb semicúpules de mitja taronja -com era habitual- i el cos de les tres naus amb una teulada a dues aigües sostinguda per cintres en la nau major, i amb teulades d'un sol vessant sostingudes per semicintres en les naus menors. Se sap, a més, que els sistemes de suport estructural dels grans arcs de les naus i de la teulada del Santuari es basaven en pilars formats per grups de quatre columnes de granit cadascun. Aquest sistema era típic de les grans catedrals llatines del nord d'[[Europa]]. La presència de la lògia superior del [[Claristori]] també recorda les catedrals normandes de [[França]] i [[Anglaterra]] del mateix segle. El càlcul estructural i els enllaços verticals i horitzontals (dalt) es deuen segurament a projectistes i directors de treball de cultura monàstica nord-europea, per exemple, hi ha la possibilitat que fossin monjos calabresos que provenien de la França normanda o d'Anglaterra. En resum, aquest és el concepte estructural i espacial del [[Duomo]] gualterià que, com s'ha vist, enllaça amb una doble tradició: d'una banda, la de l'església bizantina i de l'altra, la de l'església llatina, que es fusionen i juntes formen un complex harmònic.

== Estil extern de l'edifici ==
L'estil estètic de l'edifici en la seva caracterització externa pren com a punt de referència principal l'arquitectura egípcia [[fatimita]]. De fet, s'ha de tenir en compte que tant les colles de paletes palermitans com les de magrebins immigrants estaven fortament influenciades per l'arquitectura egípcia de l'època fatimita. Egipte, però, no havia interromput mai la seva secular tradició, ni pel que fa a l'arquitectura, ni a les arts aplicades. En l'època de l'esplendor fatimita (segles XI i XII) l'arquitectura egípcia es va difondre per tot el nord d'[[Àfrica]] i, a través de la Ifriqiya siciliana ([[Tunísia]] i [[Tripolitània]]), també havia penetrat Sicília. Moltes colles d'obreres magrebines havien emigrat a Palerm atretes, sobretot, per les grans construccions dels edificis reials (Palau Reial; [[Zisa]]; [[Cuba]]; [[Maredolce]]; el [[Parque]]; Monreale; etc.) on la influència de l'arquitectura fatimita podia explicar la tipologia arquitectònica d'una gran quantitat de detalls de la Catedral gualteriana (''mucarnas''; columnes [[alveolar]]s; realces d'arc radials; marcs escalats; format dimensional dels [[carreu]]s; etc.) i, per suposat, la presència de moltes colles de treballadors sarraïns al costat de les d'altres orígens. Les obres públiques de la Catedral, de fet, prengueren el nom de ''Maramma'', que equival a ''Obres del Duomo''. Una paraula derivava del mot àrab ''mramma'', que no significa tan sols ''obra pública'', sinó també ''confusió''. La confusió típica d'una gran construcció medieval. Així doncs, es pot concloure afirmant que si les colles de paletes eren en la seva major part sícul-magrebines, els mestres projectistes del ''Duomo'' també esdevingueren monjos calabresos cridats expressament des de les seves regions, on havien donat grans proves de mestressa construint les primeres catedrals llatines (sobretot, la [[Roccella di Squillace]], [[Gerace]] i [[Mileto]]) en un territori on la major part dels fidels seguia el ritu grec-bizantí. S'ha de tenir present que la ''llatinització'' dels cristians de Palerm probablement va ser llarga i difícil. Això explica els residus de la concepció bizantina de l'espai dins el Santuari: en la planta (com a longitud) i en elevació (quotes de cobertura) respecte al cos de les tres naus. També pot explicar el fet que el temple gualterià romangués de l'iconòstasi, així com -d'altra banda- per què l'àliga bicèfala era l'emblema de la Maramma. De fet, aquest era el símbol de l'església ortodoxa constantinopolitana i és probable que hagi estat heretat del temple precedent de la reconstrucció del bisbe Gualtiero.

Un altre tema molt fascinant és el de la dedicació del temple a un sant patró. D'entrada, se sap que la Catedral, consagrada de nou per Nicodemo, estava dedicada genèricament a la Verge Maria. La de Gualtiero fou dedicada a l'[[Assumpció de la Verge]],  representada per tres iconografies diferents: una és la [[Dormició de la Mare de Déu]] (''Koimesis tis Theotokou'' o ''Dormitio Virginis''), que pertany a la tradició bizantina, i les altres dues a la tradició llatina: l'Assumpció al Cel i la Coronació. En la primera, la Verge estava representada en el seu llit de mort envoltada pels apòstols, al centre dels quals hi havia [[Jesús]] amb un nen entre els braços que simbolitzava l'ànima de Maria preparada per pujar al cel, per sobre dels apòstols, mentre tendia el nen vers l'[[Empireu]]. Aquesta tipologia iconogràfica també fou representada pels artistes llatins sota el títol de ''Dormitio Virginis'' fins que s'aplicaren les disposicions de la Reforma Catòlica del [[Concili de Trent]] ([[1545]]-[[1565]]). De fet, se'n troben algunes –sobretot en tríptics de fusta i en baixos relleus de [[marbre]]— a l'interior de la Catedral. Una de les dues representacions de l'Assumpció en la tradició iconogràfica de l'església llatina era aquella que retreia la Verge en oració ascendint al cel en un cercle de núvols i envoltada per set àngels que l'acompanyaven. Aquesta representació s'alternava amb la que retreien junts  [[Jesucrist]] i la Verge assentats en dos trons, al cel, entre els núvols i els àngels, mentre que el [[Fill]] posava una corona (la coronació) sobre el cap de la seva [[Mare]].

Sobre la base d'aquesta mateixa representació hi ha distintes iconografies on es fan observacions interessants. Pel que fa a la relativa Capella de la Coronació, alguns historiadors consideren que formava part de l'antiga Catedral, malgrat posseir un caràcter arquitectònic, aproximadament del [[segle XII]], a banda de la ''Coronació'' pròpia d'una tipologia de Verge llatina. Altres historiadors han suggerit la hipòtesi que, en referència amb el títol de Coronació, es portessin a terme les coronacions dels sobirans de la dinastia Hauteville en aquesta Capella, encara que -d'altra banda- destaquen el fet que es podria caure en un fàcil equívoc. Una altra observació és la relativa als Set Àngels que acompanyen l'Assumpció. Se sap que dos dels carrers contigus a la Catedral s'anomenaven 'pujada de l'Àngel' i 'carrer de l'Àngel de la Guarda', respectivament. Més tard, prop de la catedral, sorgí el Monestir dels Set Àngels, i la plaçoleta sobre la qual es prospecten els absis del ''Duomo'', denominació que encara es conserva.

A la cúpula de l'absis principal hi havia un mosaic d'estil bizantí que representava la ''Verge de la Llum'', que es conservà fins al [[segle XVI]], quan fou retirat per deixar espai a la figura de [[Déu Pare]] (d'estuc) de la tribuna d'[[Antonello Gagini]]. Un altre mosaic bizantí (potser del [[segle XII]]) amb la Verge es troba encara present sobre el Portal sud del [[segle XV]]: la ''Madonna del Tocco'' (''la dona de la Porta''). La Verge de la Llum –més popularment coneguda a Sicília com ''Madonna del Lume''— probablement és una derivació de la Verge ''Odighitria'' que, en la tipologia bizantina, és ''la que indica el camí'', mentre que en la tradició siciliana la ''del Lume'' és la Verge protectora dels [[far]]s i dels [[port]]s. La funció originària de l'alta Torrassa que es troba davant de la façana occidental del ''Duomo'' no era inicialment una torrassa del mur defensiu de la ciutat, probablement era la torre de far que il·luminava cremant feixos de llenya impregnats de [[pega]].

Tota la zona del Santuari bizantí estava separada de les tres naus per un [[iconòstasi]]. Aquest mur d'icones, probablement, constituïen un alt cancell de marbre en el qual, el [[segle XIV]], només fou col·locada una gran creu de fusta pintada. No tenim prou coneixements per saber el tipus de seient del [[Cor]]: pot ser tant de marbre com de fusta. L'església, un cop s'havien acabat els treballs per la mort del bisbe Gualtiero, segurament havia adoptat un aspecte nu i sever. Des d'aquest punt de vista, la ''competició arquitectònica'' entre el bisbe Gualtiero II i el rei Guillem II fou guanyada certament per aquest últim, a mercè, és clar, dels seus grans recursos econòmics. Per poder justificar d'alguna manera la gran despesa que els dos personatges –el rei Guillem II i el bisbe Gualtiero– van haver d'afrontar pel sufragi dels treballs dels dos grans edificis (la Catedral de [[Monreale]] i la Catedral de Palerm), els dos reis es veieren obligats a divulgar llegendes sobre el miraculós descobriment de grans tresors gràcies a la voluntat divina. 

A finals del segle XII, es va realitzar una comparació entre les dues Catedrals –sobretot pel que fa a la decoració interna dels dos temples-, on es va demostrar que els mosaics del ''Duomo'' de Monreale eren esplendorosos, els quals recobrien tota la superfície dels murs interiors, mentre que, d'altra banda, les troballes de l'interior (quasi obscur) del ''Duomo'' palermità tenien totes les finestres bífores i monòfores. Així fou com a causa de la derrota comparativa de la catedral de Palerm, la gran empresa del bisbe Gualtiero va fer fallida i l'església va romandre tancada durant més d'un segle.

== Fi dels Hauteville ==
[[Fitxer:Die deutschen Kaiser Heinrich VI.jpg|thumb|120px|dreta|Il·lustració del segle XIX d'Enric VI]]
[[Constança I de Sicília|Constança I]], filla de [[Roger II de Sicília|Roger II]], es va casar amb [[Enric VI del Sacre Imperi Romanogermànic|Enric VI]]. L'any [[1190]], el partit nacionalista sicilià, per evitar que la Corona de Sicília fos absorbida pel Sacre Imperi Romanogermànic, oficiant el bisbe Gualtiero, va coronar rei a [[Tancred de Sicília|Tancred]] dins la catedral, fill il·legítim de [[Roger III de Sicília|Roger III]], duc de Pulla i fill del rei [[Guillem]]. Però Tancred, després d'haver defensat el regne valerosament, morí el [[1194]], deixant, així, el camí obert a l'emperador Enric VI. El [[20 de novembre]] del 1194, Enric -cap del seu exèrcit- entrà a Palerm. El dia de [[Nadal]] d'aquest mateix any, Enric es féu coronar Rei de Sicília pel bisbe Bartolomeu, germà i successor de Gualtiero, en la Catedral.

Aquell mateix any, doncs, s'acabà la dinastia Hauteville i s'inicià la dels [[Hohenstaufen]] (els [[suaus]]). Aleshores, Enric VI va entrar a Palerm, quan la seva esposa Constança -d'uns quaranta anys- donà a llum a [[Frederic I del Sacre Imperi Romanogermànic|Frederic I]]. El pare Enric VI morí el 1197. El dia de [[Pentecosta]] de [[1198]], Constança féu coronar el petit Frederic –en la Catedral— Rei de Sicília. Ella volia que el seu fill fos el pupil del Papa, qui seria l'últim en confirmar oficialment la dependència feudal de la Corona de Sicília. Assolida la majoria d'edat, Frederic pogué casar-se amb [[Constança d'Aragó i de Navarra|Constança d'Aragó]]. Després, partí cap a Roma per ser nomenat emperador pel Papa. Tornarà a Palerm després de molts anys i a partir d'allà hi anava durant breus períodes de temps. Constança, després d'haver regnat sola durant molt de temps, morí el [[1222]]. Fou soterrada en un baix relleu, dins un sarcòfag que fou col·locat al cementiri dels Reis de la Catedral, al costat del gran rei Roger II Hauteville.

== Entra en escena el pòrfir vermell ==
[[Fitxer:DSC00548 - Cattedrale - Tomba di Enrico VI + 1197 - Foto G. Dall'Orto.jpg|thumb|150px|esquerra|Tomba d'Enric VI, de pòrfir vermell]]
En aquest moment de la història, entren en escena els magnífics sarcòfags de [[pòrfir]] vermell que el rei Roger havia menat realitzar durant el segle anterior, els quals es trobaven dins el ''Duomo'' de [[Cefalú]], un espai promogut per Roger qui volia fer d'aquesta església, el mausoleu de la seva família. Per diferents raons, però, els sarcòfags havien romàs buits, donat que ni Roger II, ni ningú de la família, havia estat sepultat allí. Els canonges del ''Duomo'' de Cefalú van sol·licitar amb insistència que les restes de Roger fossin traslladades a la seva església, tal com ell havia disposat en el seu testament. Tanmateix, adduint que Duomo de Cefalú no havia rebut encara la consagració definitiva, el sepulcre de Roger va romandre dins la Catedral de Palerm fins avui. El seu sarcòfag està fet de planxes de pòrfir i té una forma més aviat senzilla, res a veure amb altres molt més sumptuosos que hi havia en aquell temps a Cefalú, senyal que havien estat concebudes com a sepultura provisional. Així doncs, s'esperava poder realitzar el trasllat de les restes del gran rei Roger, quan Frederic decidí sobtadament –el [[1215]]— traslladar els sarcòfags de pòrfir del ''Duomo'' de Cefalú a la Catedral de Palerm. Tanmateix, aquesta acció no fou concebuda amb la finalitat d'actuar en les disposicions testamentaries de Roger, sinó per apropiar-se-les. De fet, Frederic destinà els sarcòfags al seu pare (Enric VI), a la seva mare (Constança d'Hauteville) i a ell mateix quan li arribés l'hora. Els sarcòfags, per tant, foren col·locats en el Cementiri dels Reis, és a dir, a la part meridional del creuer com se solien col·locar en les grans catedrals on s'inhumaven els prínceps i on ja figurava el sarcòfag de Roger.

Malgrat la gran quantitat de dificultats polítiques i econòmiques, els bisbes palermitans aconseguiren realitzar alguns dels treballs previstos per completar el projecte del bisbe Gualtiero. El [[1220]], es reprengueren els treballs amb la construcció de les dues torres escalonades que flanquejaven la façana occidental, en la qual hi havia una porta d'ingrés al temple. El [[1260]], es van integrar les belles cornises de marbre i les dues portes laterals que flanquejaven la porta principal, que van romandre en estat rústic també en la façana occidental. Entre el [[1260]] i el [[1300]], va finalitzar la construcció de les dues belles finestres -avui inexistents- a sobre de les dues portes mencionades anteriorment. Com es pot observar, la preocupació més gran era la de completar la façana d'accés al ''Duomo'', que havia restat en un estat lamentable després de la mort de Gualtiero II. L'any [[1250]], l'emperador Frederic II va morir i el Papa –per impedir que continués la unificació entre el [[Sacre Imperi Romà]] i el [[Regne de Sicília]] amb el predomini d'una política anta pontifícia— reclamà per a si, com Senyor feudal del Regne, la Corona de Sicília, atorgant la corona de [[Carles I d'Anjou]], germà del rei de França i aliat de la [[santa Seu]]. El partit legalista del Regne reaccionà elegint com a sobirà a [[Manfred I de Sicília|Manfred I]] -fill natural, però il·legítim- de [[Frederic II del Sacre Imperi Romanogermànic|Frederic II]], que fou coronat en la Catedral el [[10 d'agost]] de [[1258]]. Carles d'Anjou, ensems, fou coronat rei de Sicília el [[28 de març]] de [[1263]], però no a Palerm, sinó a Roma. Era la primera vegada que una coronació siciliana no tenia lloc en el ''Duomo'' de Palerm.

== Vespres Sicilianes ==
[[Fitxer:Francesco Hayez 023.jpg|thumb|220px|dreta|Vespres sicilianes per [[Francesco Hayez]] any 1846]]
El [[dilluns de Pasqua]] del [[1282]], Palerm es va veure ensangonada per la rebel·lió de les [[Vespres Sicilianes]] contra els Anjou, preparada des de temps enrere a escala internacional per l'Emperador de Constantinoble, el Rei d'Aragó i la República de Gènova contra Carles d'Anjou i el Papat. Aquesta gran revolta tenia la funció de parar l'expedició militar de Carles d'Anjou contra l'Imperi Romà de Constantinoble i així, atribuir la corona de Sicília al rei [[Pere el Gran]], que s'havia casat amb [[Constança de Sicília|Constança]], la filla de Manfredi. Així fou com els Anjou foren expulsats de Sicília, però es resistiren -tanmateix- a abandonar el continent i tingueren sempre fort suport del Papat en qüestions de legitimitat. Per l'església palermitana, començava un període difícil, ja que estava dividida entre l'obediència del Papa i la defensa religiosa del ''ramat'' sicilià. El regne, però, també s'havia dividit en dues zones geogràfiques: en una part, l'illa de Sicília, i l'altra part, el continent italià. Pere el Gran, quan arribà a Palerm, fou proclamat Rei, però deixa al seu fill, [[Jaume el Just]], com a representant de la nova dinastia: la dels Aragó de Sicília. Jaume el Just fou coronat en la Catedral el [[2 de febrer]] del [[1286]], amb gran assistència del clergat, la noblesa i el poble. Hi estaven presents quatre bisbes: els llatins de Cefalú, [[Nicastro]] i [[Squillace]] i el [[grec]] ''arximandrita'' de [[Messina]] per ressaltar el suport dels bizantins. Mentrestant, s'havia creat un fort moviment polític que sustentava i demanava la tornada a Itàlia de l'autoritat imperial; el Rei sicilià era el representant reconegut. Dins aquest clima d'exaltació política, el [[15 de març]] de [[1295]] -el dia de Pasqua- es procedí a la coronació de [[Frederic II de Sicília]] (Aragó de Sicília), que fou nomenat Frederic III per accentuar el vincle amb la tradició imperial.

== Segles XIV-XV ==
Durant aquests segles, si bé continuava de forma intermitent la interrompuda labor de l'ampliació arquitectònica del ''Duomo'', la dinastia que regna a Sicília fou els Aragó de Sicília i no disposava de grans recursos financers. Els pocs recursos que li quedaven s'invertien en la llarga guerra del Vespro contra els Anjou de [[Nàpols]]. En aquesta època, l'església de Palerm donava suport moral a la Corona ''de Trinàcria'', presentant-se amb les característiques d'una ''església patriòtica'' que tenia com a finalitat restituir la dignitat, el prestigi a Sicília i la funció de capital de tot el Regne -insular i continental- a Palerm. Després de la [[Pau de Caltabellotta]] ([[1302]]), l'Arxidiòcesi de Palerm inicià, tanmateix, un progressiu i diplomàtic apropament al Papat, mentre que la noblesa de l'illa no acceptava els termes d'una pau que substancialment definien els límits d'una derrota, a l'espera -encara- de poder reaccionar militarment contra Nàpols. La prova d'aquestes dues posicions diferents entre el clergat i l'Aristocràcia la veiem en les modalitats de les coronacions dels exponents de la dinastia d'Aragó de Sicília, cada vegada més despullades de poder efectiu respecte a la força econòmica i política que van assumint els grans senyors de l'aristocràcia siciliana. De fet, el [[1323]],[[Fitxer:Kingdom of Sicily 1154.svg|thumb|220px|esquerra|El Regne de Sicília estava format pels territoris de Nàpols i de l'illa de Sicília]]la coronació de Pere el Gran en la Catedral tenia més aspecte de cerimònia militar que religiosa. Fou Frederic II el que ungí i coronà amb les seves pròpies mans el seu fill [[Pere II de Sicília|Pere II]]. La ruptura amb el [[Papat d'Avinyó]] es va fer definitiva i Sicília va quedar en continu estat de guerra. El campanar del ''Duomo'' es va convertir en el símbol de la resistència de la ciutat, perquè des d'allà les campanes podien donar el senyal d'alarma i invitar els ciutadans a la defensa. La coronació en la Catedral de [[Ludovic]], el [[1342]], va marcar la paràbola descendent de la dinastia Aragó de Sicília, mentre que l'aristocràcia, ara ja pràcticament autònoma, era la verdadera mestressa de la situació.

De fet Ludovic fou coronat per [[Simone Chiaramonte]], ministre del mateix rei i vertader senyor de Palerm. L'absència del clergat en la cerimònia estava justificada per una prohibició papal. A Palerm, van començar a dominar els Chiaramonte, i el jove Rei es va mantenir allunyat de la capital. Molts nobles, entre ells els Chiaramonte, pensaven que havia arribat el moment de restablir la pau amb Nàpols. L'últim exponent dels Aragó de Sicília era Frederic III (el Simple) que, amb l'excusa que era deficient, no fou ni tan sols coronat oficialment. La situació, aleshores, va evolucionar vers el retorn militar dels Aragó d'[[Espanya]].

Durant la segona meitat del segle XIV, la decadència política i militar de la Corona va fer de contrapès en l'augment de la potència politicoeconòmica de l'aristocràcia, que tenia una nova i important presència en l'administració ciutadana. La corona va evolucionar arran de la figura del ''Bajulo'', posteriorment representada per la del ''Pretor'' -el president del Pretori- que va reprendre com a emblema l'àliga imperial. Aleshores eren aquelles forces i les categories socials i professionals que representaven el Capítol de la Catedral, les que van completar amb homes i diners.

Durant el segle XIV es realitzaren els treballs següents: d'una banda, el gran Portal occidental ([[1352]]-[[1353]]) amb la seva rica decoració de pedra, construïda per l'arquebisbe [[Octavi de Labro]], i de l'altra, el realçat de l'edifici de la casa parroquial, que tenia lloc a la façana meridional, també ricament decorat en el seu exterior per una filera d'arcs molt ornamentats i sostinguts per petites columnes. A principis del segle XIV, molts llegats testamentaris i actes administratius del Pretori es dedicaren al finançament del campanar major, situat en la Torrassa que es troba davant de la façana occidental de la Catedral. Les quatre torres angulars del temple ([[1311]]-[[1342]]) també foren acabades i decorades arquitectònicament -pels mestres [[Filippo de Garribbo]] i [[Pagano d'Ardichiono]]- amb finestres i teulades en punta. Cap a final del segle, es construí l'elegant [[bífora]] -ben decorada- que es troba sobre el Portal occidental i l'any [[1390]] es construí el petit edifici del [[Tresor]], que fou adossat al flanc meridional de l'església. L'interior de l'església fou dotat de dos grans crucifixos de fusta, un dels quals fou pintat per les dues cares amb escenes de la [[Crucifixió]] i la [[Resurrecció]] en el cancell de l'iconòstasi; l'altra, tenia la figura de [[Crist]] esculpida en relleu en fusta de [[til·ler]] (donat per [[Manfredi Chiaramonte]], un dels nobles més potents de Sicília) i fou col·locat en una capella adequada especialment.

Fou, sobretot, durant el segle XV, quan es realitzaren una sèrie de treballs que finalment completaren i acabaren, tant l'aspecte extern, com la decoració interna de la Catedral. Això va dependre de l'assentament de la situació política, amb l'arribada al tron del rei [[Alfons el Magnànim]], i per la millora de la situació econòmica de la ciutat. Es plantejà el problema de realitzar un nou accés al ''Duomo'', un accés que fos més còmode que l'occidental i adequadament monumental perquè harmonitzés amb la grandiosa dimensió arquitectònica de la Catedral. Aquest nou accés només podria obrir-se en la façana meridional de l'església on hi havia un petit jardí tancat, les restes d'un antic cementiri. Obrint el nou ingrés en aquesta banda es podria ampliar i regularitzar aquest espai ''a cel obert'' fent allà el sagrat recinte de l'església. En la pràctica, es tractava de realitzar una plaça tancada. En aquest espai obert, seria natural col·locar la nova Cúria episcopal, canviant-la del seu emplaçament anterior al costat dels absis.

El principal artífex d'aquesta gran operació arquitectònica i urbanística fou l'arquebisbe [[Simone Becadelli de Bolonya]], també nomenat Simone Bolonya. Aquests grans treballs s'iniciaren el [[1426]], amb la realització de l'entrada meridional (arquebisbe [[Ubertino de Marinis]]). Els realitzaren: [[Antonio Gambara]], el seu fill Antonio, [[Matteo di Galilea]] i [[Nicola Catalano]], que els acabaren vers el [[1453]]. Aquesta entrada fou concebuda com un gran i espaiós atri que continuava la nau lateral meridional. La façana externa d'aquesta nova construcció estava caracteritzada per un pòrtic monumental de tres arcs. La façana interna, tanmateix, tenia un portal ogival. La façana externa del nou Tri pòrtic fou flanquejada per dos pilars massissos amb forma de torre i coronada per un timpà triangular. Tot estava profusament decorat amb dibuixos gravats en la pedra i luxoses cornises adornades, o sigui amb escultures geomètriques decoratives, o sigui figuratives. Finalment, estava pintat amb vius colors que evidenciaven les figures, la decoració i les incisions de la pedra. El Portal intern fou emmarcat amb un complex embolic de decoració de la pedra realitzada amb gran mestressa per Antonio Gambara. El [[1432]], sent bisbe Ubertino de Marinis, s'havia proveït a muntar les fulles de fusta de la porta, formades per requadres amb figures tallades finalment per [[Francesco Miranda de Castellammare]]. El rei Alfons (el Magnànim) feu la seva entrada triomfal en la ciutat entrant per la Porta Nuova el [[1430]], quan acabava de començar-se la construcció del Tri pòrtic meridional. Fou coronat rei de Sicília en la Catedral, l'any [[1434]], quan ja la construcció de la nova entrada triomfal estava força avançada i, per ella, el nou sobirà va poder entrar al ''Duomo''. El [[1445]], l'arquebisbe [[Simon Bologna]] començà la construcció del nou i grandiós Palau Arquebisbal, en la part occidental de la plaça que s'estava formant. Tant el Tri pòrtic meridional, com el nou Palau Arquebisbal són treballs arquitectònics que fonen de manera sincrètica influències estètiques diferents. Es pot dir, en ambdós casos, que en la seva concepció espaia'l i volumètrica, caracteritzada per unes proporcions equilibrades i per l'elegant relació de volums plens i vuits, se sent ja la influència estructural del [[Renaixement]]; el llenguatge formal amb què es realitzen les cornises, els arcs i les escultures decoratives, pertany als últims resultats del gòtic madur, que fon el gòtic sicilià i català.

==Cúpula ==
[[File:Cupula Catedral Palermo 01.jpg|thumb|300px|dreta|Fotografia de la Cúpula]]
A la definició arquitectònica del ''Duomo'' li mancava encara un important element: la cúpula. Aquest, tanmateix, no podia construir-se a finals del segle XV, sigui perquè la seva construcció hauria comportat la reestructuració de la zona central del doble creuer amb una redistribució del pes estàtic (ja equilibrat amb el temps), sigui perquè estaven ocupats en la realització del grandiós Palau Episcopal. A més, els recursos econòmics de l'arquebisbat havien estat sotmesos a dures proves. Però, en el clima d'emulació que s'havia creat (cada alt prelat tractava de realitzar quelcom per imitar i superar al seu predecessor), l'arquebisbe [[Nicolau Pujades]] trobà una solució provisional, però elegant. La idea fou la d'una cúpula interna de fusta que, col·locada sota teulat, cobrís la zona del [[Cor]]. Del [[1466]] al [[1468]], l'arquebisbe Pujades aconseguí realitzar, no sols la cúpula, sinó també el nou teulat de fusta de l'antítítol i fins i tot els seients, també de fusta, del nou Cor. Referent a la cúpula, aquest fou col·locada sobre els quatre [[plomall]]s alveolars realitzats en el [[segle XII]] per a sostenir el tambor de la cúpula llavors prevista. Sobre aquests i sobre els murs que els envoltaven fou recolzat el basament octogonal, decorat amb una inscripció daurada amb caràcters gòtics. D'aquesta base octogonal sorgien els vuit triangles que s'ajuntaven en el vuit de l'enteixinat central, formant, així, una cúpula molt rebaixada a causa de la presència del teulat de sobre. Tot estava decorat amb motius linears que formaven enllaços geomètrics pintats amb vius colors. El sostre de l'antitítol fou construït amb voltes ''a escif'' (fons de barca a l'inrevés) i també decorades, però ocultaren a la vista el vell ordissatge de fusta dels sostres del segle XII, decorat amb motius pictòrics i que, en part, fou desmuntat. El cor es realitzà amb quatre files rectes de bancs dividides en dues seccions, una enfront d'altra. Aquestes acabaven en les extremitats en uns plecs vers l'espai interposat, donant la idea que el perímetre global fos ovalat. Els dos acabaments vers les naus foren utilitzades per a situar els escons episcopals on s'asseien en una banda el bisbe i en l'altra el xantre, i foren decorades amb espatllers monumentals. La del bisbe estava adornada per un atot d'agulles i pinacles de gust gòtic-català i amb representacions, sempre de fusta esculpida, de la ''Dormitio Virginus'' (Mort de la Verge). La del xantre amb l'escena de l'adoració del Nen Jesús pels tres Reis Mags. Aquest conjunt d'obres enriquí molt l'interior de l'església, i fou realitzat per artistes sicilians i catalans encara influïts pel mateix gust figuratiu i per la mateixa experiència tècnic-estructural que els havia agermanat, a pesar de la distància geogràfica, en el curs dels segles.

L'any [[1466]], sobre l'altar major, a l'absis central, fou col·locat un gran tríptic pintat per [[Tommaso de Vigilia]] i que representava ''La Presentació de la Verge Maria en el Temple'', obra encarregada per l'arquebisbe Nicolau Pujades. En el [[1469]], fou col·locada en l'absis de la Pròtesi ([[Capella de Sant Pau]]) l'estàtua de Santa Maria Major, obra del gran escultor [[Francesco Laurana]] i, com a conseqüència, la capella canvià de nom. Mentrestant, havia arribat a Palerm les restes mortals de [[santa Cristina]], una de les quatre patrones de Palerm, i es decidí construir una gran capella per acollir-los en la Catedral. Aquesta capella es realitzà fora del mur extern de la nau septentrional, a l'altura del creuer. Per crear-li un ample accés, fou enderrocat el mur exterior de la nau la longitud que ocupava la capella. Els treballs començaren el [[1470]] i es prolongaren durant els anys successius, col·locant-li luxoses decoracions de [[marbre]] (obra de [[Domenico Gagini]], [[1474]]-[[1447]]), i una esplèndida porta de [[noguera]] decorada amb marqueteria i figures ([[Giovanni di Serafina]], [[1485]]). Els treballs de decoració d'aquesta capella es prolongaren encara mentre que, al costat d'aquesta, es començava a construir una altra capella dedicada a [[santa Ninfa]] una altra de les quatre Patrones). S'arribà així als primers anys del segle [[XVI]] amb [[Riccardo Quartararo]], [[Pietro Ruzzolone]], [[Antonio Crescenzo]] que realitzaren pintures murals i en tela ([[1504]]), finalment, fou col·locada en la capella l'urna amb les restes mortals de [[santa Cristina]], el dia de la seva celebració.

== Curiositat ==
L'any [[1941]], fou ordenat per primera vegada una inspecció a les restes de la reina Constança, esposa de Frederic II. En obrir el sarcòfag, els presents no pogueren reprimir una expressió meravellada: sobre el cap de la Reina, en estat de discreta conservació després de més de dos segles i mig, resplendia una meravellosa, sorprenent joia. No es tractava d'una ''larva'' de corona (és a dir una imitació de la corona feta de coure) com era usual en els fèretres dels sobirans quan eren enterrats, sinó ¡una verdadera i autentica corona d'extraordinari esplendor! La corona estava intacta i ara es troba en el [[Tresor]] del ''Duomo''.

== El segle XVI: la Tribuna i altres obres des Gagini ==
La tradició medieval siciliana, en el que es refereix a l'interior de les més importants catedrals, veia la realització d'un precís programa decoratiu. En la cúpula de l'absis principal es presentava el Crist [[Pantocràtor]]. A sota d'aquest, en distintes bandes superposades, estaven representats: la Verge envoltades d'àngels, els Apòstols, els Sants, els Màrtirs, els Doctors de l'Església, etc., tot això segons els precisos cànons de la tradició mosaista bizantina. Però aquesta art ja estava passat. Durant el segle XV, també havia assolit a Palerm el nou gust estètic del Renaixement, sobretot, amb l'arribada a Sicília de nombrosos [[escultor]]s procedents del centre i al nord d'Itàlia. Per tant, semblava lògic que la nova obra que decorés l'absis central de la Catedral i els seus murs corbats tindria de ser realitzada segons els nous models estètics, encara que respectant una antiga tradició iconogràfica d'inspiració bizantina. El conjunt d'escultors que dirigia la família Gagini semblava el més preparat per a realitzar aquest complex treball. L'episodi artístic més important del segle XVI, en el ''Duomo'' de Palerm, és, doncs, la realització de la gran Tribuna de l'absis.

[[Antonello Gagini]], nascut a Palerm el [[1478]], fill de Domenico, escultor llombard immigrat de [[Bissone]], havia adquirit molt aviat el prestigi de ser el millor escultor de la ciutat, amb fama també d'entendre d'arquitectura. Fou per això, pel que l'arquebisbe [[Govanni Paternò]] li confià la decoració de l'absis major, del [[Bema]] i dels murs corbats d'aquest en el doble creuer. El primer contracte entre l'arquebisbe Paternó i Antonello Gagini per la realització del treball data del [[1507]], i fou redactat davant la presència del virrei [[Ramon Folc de Cardona-Anglesola]] i del sobreestant de la Maramma Giovanni Ventimiglia. Antonello ja tenia preparat el projecte general de l'obra i el pressupost econòmic aproximat. Esperaven, però, l'arribada dels marbres de [[Carrara]] i, mentrestant, l'arquebisbe Paternó sol·licita altres treballs, per la qual cosa es féu un segon contracte el [[1510]], amb un nou disseny i un nou pressupost presentat per Antonello. Però l'arquebisbe morí el [[1511]] i Antonello, abromat per milers d'encàrrecs que li havien fet mentrestant, mercès a la fama que havia adquirit per l'encàrrec de la Catedral, procedia molt lentament. Quan el treball ja estava finalitzat en gran part, el [[1574]], Antonello ja havia mort ([[1536]]). Però la seva obra fou completada seguint els dissenys i les seves disposicions per un verdader i autèntic exèrcit d'escultors. En la direcció estan dos dels seus cinc fills: Antonio i Giacomo (els altres eren: Giovan Domenico, Fazio i Vincenzo); a ells s'uniren els escultors de Carrara que ja treballaven feia anys a Palerm: [[Giuliano Mancino]], Antonio i Bartolomeo Berrettaro, [[Pietro di Battista]], [[Vincenzo da Carrara]], [[Fedele da Corona]]; i també i participaren en els treballs una sèrie d'escultors contractats a Carrara: [[Matteo di Giangiacomo del Ferraro]], [[Giacomo del Cassone]], [[Bernardino di Lucco di Gulpi]] i [[Andrea di Lazzaro del Moneta]].

Però, com era aquesta famosa Tribuna? Es tractava d'una gran construcció arquitectònica, realitzada en marbre de Carrara, en l'interior del qual i a diferents nivells hi havia col·locats nombroses estàtues tridimensionals i de figura completa, hi havia, a més, busts d'àngels emmarcats en cercles i, també, requadres amb escenes plenes de personatges i perspectives d'ambients urbans i paisatgistes. El complex arquitectònic-escultòric era força alt, doncs, des del terra de l'església s'elevava fins al principi de les voltes superant-les en la zona de la cúpula de l'absis. La composició arquitectònica estava organitzada en dos ordres corintis sobreposats, cadascun dotat de vint-i-dues paràstades (onze a cada cantó) i completat amb pedestals i arquitravats. Les estàtues de cos sencer, col·locades en nínxols apropiats, estaven distribuïdes així: catorze en el primer ordre, i vint-i-vuit en el segon. En el primer orde, el més baix, tots els nínxols, amb la seva estàtua dintre, tenien una base cúbica que presentava, en el seu cantó extern, un retaule quadrat amb una escena en baix relleu que il·lustrava un episodi important de la vida del sant que representava l'estàtua. Aquestes escenes, realitzades amb gran finesa i mestressa, foren anomenades ''històries''. A sobre dels nínxols amb estàtues del primer orde, hi havia col·locats medallons ovals amb busts d'àngels en alt relleu. L'eix de la composició de la Tribuna estava en la zona central de l'absis i en la cúpula que el recobria. Aquí, els grups escultòrics que se sobreposaven al llarg de l'eix vertical assolien la seva major expressivitat triomfal en l'exaltació de la divinitat. 

Comencem per baix i seguim el desenvolupament dels grups escultòrics sobreposats al llarg de l'eix central vertical. En el sòcol de base hi estava enfilat un gran requadre amb escenes en baix relleu que representaven episodis relacionats amb la mort terrenal de la Verge i de la seva pujada al cel, segons la tipologia iconogràfica, sia bizantina, sia llatina. Sobre aquest sòcol, en un nínxol que arribava fins a les cornises del primer orde, hi havia una estàtua de l'Assumpció portada al cel per set àngels (devien ser els famosos Set Àngels palermitans). A sobre de la gran cornisa horitzontal, amb distintes motllures, hi havia un altre nínxol obert que corresponia al segon orde i es trobava en vertical amb el de baix. Aquí, un grup escultòric tridimensional representava la [[Resurrecció de Crist]] que, triomfant, sorgia del seu sepulcre, mentre que, als seus peus, hi havia [[soldat]]s dormint. En la part superior de la cornisa arquejada del nínxol estava representada pel [[colom]] de l'[[Esperit Sant]] en mig d'un ventall de raigs daurats. Dalt hi havia la cornisa de l'arquitravat que indicava l'inici de la cúpula de mitja taronja que cobria l'absis. En l'interior d'aquesta, representat en gran relleu plàstic i de dimensions majors que les altres figures apareixia la figura completa de Déu Pare, assegut (substituïa la imatge tradicional bizantina del Crist Pantocràtor en mosaic). Estava representat com un ancià de barba llarga i amb una aurèola en forma de triangle que l'emmarcava la testa, mentre amb una mà beneïa i amb l'altra sostenia el globus terrestre. Estava envoltat per un triomf de núvols sobre els quals sortien un estol d'àngels. L'obra fou realitzada en estuc per Vincenzo Gagini.

La triomfal presència de la Tribuna gagiana amb els marbres blancs de Carrara devia contrastar molt amb l'obscur i sever interior del ''Duomo'' medieval. Un doble contrast: d'estils estètics i de lluminositat. Per això, molts pensaren que potser fos necessari donar a l'interior del temple una nova forma arquitectònica i més llum natural, inclús obrint noves i amples finestres. Però un altre problema preocupava els constructors: el de l'estabilitat. La contínua sol·licitud d'obertura de noves capelles afegides als flancs de les naus laterals constituïa, per l'obertura d'amples buits d'accés a elles, un continu debilitament de les estructures murals. Amb cada obertura, les antigues armadures dels sostres de fusta cedien. Per aquesta raó, es veieren obligats a tapiar les bífores medievals dels murs perimètrics de la nau central, disminuint ulteriorment la lluminositat interna. Abans o després s'havia d'afrontar aquest problema. És més, el més racional hauria estat afrontar les tres qüestions: estabilitat, estètica i lluminositat en un únic projecte global. Mentrestant, en el [[1536]], l'arquebisbe [[Giovanni Carandolet]] havia fet pintar de color blanc totes les parets internes de l'església. El [[1563]], s'encarregà als germans Fazio i Vincenzo Gagini realitzar un gran Pòrtic d'accés al ''Duomo'' en la façana septentrional, simètric al Tri pòrtic meridional del segle XV. Aquests realitzaren un tripòrtic amb tres arcs de mig punt (de tipus renaixentista) que estaven sostinguts per dues columnes de [[granit]] i per dues semicolumnes adossades a les dues extremitats dels murs perimètrics. Tots els capitells eren d'estil corinti. Aquest Pòrtic de tipus renaixentista fou completat el [[1567]]. Altres treballs del taller Gagini són les dues grans piques d'aigua beneïda que encara es poden veure en les entrades nord i sud, adossades als pilars que divideixen les naus laterals de la nau central. Es tracta de dues esplèndides obres, sigui per l'originalitat de la concepció formal, sigui per l'execució. Una altra obra encarregada al taller dels Gagini fou la decoració, en marbre, del recinte perimètric de la Plaça de la Catedral ([[1574]]-75).

El setembre de [[1535]], se celebrà en la Catedral la coronació de l'Emperador [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]] com a [[Rei de Sicília]]. Havia arribat a l'illa a finals d'agost, després de la victoriosa lluita contra els berebers de [[Tunísia]]. L'entrada triomfal a Palerm fou per la ''Porta Nova'', i, després, l'Emperador entrà en el ''Duomo'' portant al seu darrere tot un seguici de nobles. El bisbe entonà el ''Te Deum Laudamus'' i coronà a Carles V, que jurà respectar els privilegis històrics de la ciutat de Palerm. Després, visità les tombes del Cementiri dels Reis i sortí a la plaça aclamat per la població enfervorida. Seguiren molts dies de festa.

== D'altres restauracions i transformacions ==
''El segle [[XVII]] es feren els primers intents de restauració i transformació. La gran reforma arquitectònica de finals del segle XVIII.''
El [[15 de juliol]] de [[1624]], després de trobar els ossos de [[santa Rosalia]] en una antiga gruta eremítica del [[Monte Pellegrino]], s'havia produït la miraculosa intervenció de la Santa que posà fi a la pesta terrible que assolava Palerm. [[Santa Rosalia]] fou proclamada Patrona principal de Palerm i es procedí a la construcció d'una luxosa capella en l'interior del ''Duomo'', on custodiar dignament les seves restes mortals. La capella que es bastí no és la que podem admirar ara. Els treballs començaren el [[1626]], duraren vuit anys, i donaren lloc a una obra d'inusual luxe decoratiu en la que va prevaldre la traceria de marbres policroms. En el seu interior i fou dipositada l'urna provisional que contenia els ossos de la ''Santuzza'', un sarcòfag d'argent i cristall que, després d'alguns anys, fou substituït per un de nou també de plata, però molt més fastuós. La capella, de totes maneres, fou desmuntada a finals del [[segle XVIII]] i reconstruïda en el lloc on avui es troba.

Els problemes d'estabilitat de la vella construcció medieval foren el motiu dels primers intents de restauració i reestructuració del segle XVII. Aquests intents, tanmateix, per una sèrie de motius, no es realitzaren. Ja en el segle XVII, de fet, alguns bisbes de Palerm s'havien plantejat, o sigui resoldre els problemes d'estabilitat del gran edifici, que, alhora, renovar l'aspecte arquitectònic. Cal tenir en compte que, al llarg de tot el segle XVII, a Palerm, s'havien construït esplèndides esglésies, inspirant-se en gran part de la seva arquitectònica en el [[Manierisme]] romà. A més, quasi totes les esglésies tenien una gran cúpula i el seu interior havia estat adornat amb aquella espessa concepció decorativa que cobria tot l'espai disponible recorrent a les més diverses tècniques: marqueteria de marbre, frescos, estucs, ferro forjat, fusta daurada... En aquest context estètic, la vella Catedral apareixia, sobre tot l'interior, obscura i despullada a causa de la seva severitat medieval. Les modes estètiques de manierisme i barroc eren tan fortes i vinculants que induïen a considerar tosca i ''bàrbara'' l'[[Edat Mitjana]], per a definir aquesta suposada ''barbaritat'' s'usava, impròpiament, el terme ''gòtic'', que trobem, precisament, en alguns escrits dels bisbes que sol·licitaven urgents intervencions.

Els primers intents de renovació arquitectònica es produïren a meitat del segle XVII, per iniciativa de l'arquebisbe [[Martino de León]]. Podem reconstruir els projectes a través de l'enumeració dels treballs realitzats i dels que es pensava realitzar, mercès als testimonis arquitectònics i escrits que ens han arribat. Es començà, el [[1650]], tapiant la bífora que hi havia sobre el Portal occidental. Es continuà, el [[1652]], tapiant 16 bífores (8 per cada cantó) de les 34 bífores medievals que havien quedat en la nau central. En restaren 18. Que foren allargades i adornades amb cornises d'estuc. Es realitzà el revestiment dels pilars, que sostenien els arcs del cor, amb maçoneria i planxes de marbre, a quatre columnes cadascun. Aquests pilars foren coronats per grans capitells d'estuc sobre els que hi havia un alt i luxós arquitravat. El mateix pensa fer-se amb els pilars a quatre columnes de la nau central. L'abat basilià, [[Ambrosi Maja]], es dirigí al [[Senat]] de la ciutat, i aquest demana a de León que interrompís aquests treballs. Els palermitans estaven convençuts que aquestes columnes eren antiquíssimes. De fet, deia la llegenda que havien estat portades, ni més ni menys, que per [[Escipió l'Africà]]. Mentrestant, per il·luminar millor el doble creuer, s'havien obert enormes finestres rodones amb grans cornises luxosament decorades amb estuc. Eren grans ''[[ull]]s'' que contrastaven fortament amb l'estructura medieval.

== L'anhelada cúpula ==
També estava prevista, la construcció de l'anhelada cúpula sobre el cor. Però, com per això s'havia d'enderrocar la cúpula de fusta del segle XV construïda per l'arquebisbe [[Nicolau Pujades]], el Capítol de la Catedral, reunit el 20 de setembre del [[1651]], suplicà a l'arquebisbe De León el sobreseïment. El treball fou suspès. Però, tanmateix, continuaren, els treballs de remodelació monumental de la Plaça de la Catedral. De fet, l'arquebisbe De León, entre [[1656]]-57, menà erigir les 6 primeres estàtues de sants de les 14 que haurien de decorar la balustrada de marbre de la plaça. La col·locació de les altres estàtues fou completada per l'arquebisbe [[Juan Lozano y Lozano|Lozano]], el [[1673]]. La fallida transformació barroca del ''Duomo'' i, sobretot, el no haver aconseguit realitzar la cúpula, mentre que el cel de la capital s'anava omplint amb les cúpules d'altres esglésies de menor prestigi que la Catedral, fou, certament, una frustració per als bisbes de Palerm, els quals, continuaren fent present, sia a la Corona, que al Senat, la necessitat d'una renovació radical del temple. Degut, també, a la urgent necessitat de resoldre definitivament el problema d'estabilitat, que era l'origen de tot.

El [[24 de desembre]] de [[1713]], tingué lloc en la Catedral la coronació de [[Víctor Amadeu II de Savoia|Víctor Amadeu]] i de la seva consort com a sobirans de Sicília. El ''Duomo'' fou decorat fastuosament per a l'ocasió i Víctor Amadeu jurà al respecte als privilegis històrics de la capital. A més, de l'arquebisbe de Palerm, també participaren en la cerimònia els bisbes de [[Siracusa]], [[Mazara]] i [[Cefalú]]. Seguiren els acostumats dies de festa en la ciutat.

== Primer rei dels Savoia ==
[[Fitxer:Vittorio Amadeo 03 Savoya 02 Sardinia.jpg|thumb|150px|esquerra|Víctor Amadeu III]]
Era la primera vegada que un Savoia arribava a ser rei. Víctor Amadeu donà a la Catedral una llàntia d'argent (avui davant de la capella de Santa Rosalia), però no s'interessà per les necessitats de restauració del vell edifici. Finalment, amb la pujada al tron de [[Carles III d'Espanya|Carles III]] i l'inicia de la dinastia homònima, la situació sembla presentar-se favorable. L'última coronació d'un sobirà a la Catedral fou, precisament, la de Carles de Borbó, i fou la més fastuosa e totes, no sols pels grandiosos adornaments amb què fou decorat el temple, sinó, també, per la completa participació del clergat, l'aristocràcia i l'entusiasta participació amb què la població de la capital acollí el nou sobirà. La cerimònia tingué lloc el [[3 de juliol]] del [[1735]], i fou seguida de nombrosos dies de festa. En aquesta ocasió, el nou sobirà es pogué donar conte directament de l'estat de deteriorament de la Catedral i va prometre les necessàries intervencions per la seva restauració. També, donà, una gran llàntia d'argent, avui col·locada davant la capella del Santíssim Sagrament.
 
Els bisbes de Palerm tingueren, doncs, que dirigir-se directament al sobirà, al qual, com a Protector del ''Duomo'', competien les intervencions econòmiques i tècniques de certa importància. El [[1741]], de fet, fou efectuada una inspecció pel Reial Visitador [[De Ciocchis]], de resultes de la qual l'arquebisbe [[Melendez]] encarregava a l'arquitecte [[Giovanni Battista Vaccarini]] (famós per les esglésies que havia projectat a [[Catània]] després del terratrèmol del [[1693]]) la redacció d'un informe tècnic per la restauració del ''Duomo''. Aquest informe fou entregat el [[1752]], però restà en lletra morta. La iniciativa fou represa per l'arquebisbe [[Serafino Filangeri]], el qual demanà que fos el mateix [[Ferdinando Fuga]], arquitecte del rei, el que s'ocupés del problema. Fuga anà a Palerm i, després d'estudiar atentament la Catedral, redactà el seu projecte i realitzà una maqueta de fusta. Després d'entregar-ho tot a l'arquebisbe, tornà a Nàpols el [[1767]]. Semblava que l'afer estava resolt, però, en realitat, tingué de passar encara molt de temps. El projecte s'aturà en la comissió reial que devia examinar-lo, comissió que estava presidida pel gran arquitecte [[Luigi Vanvitelli]]. Mentrestant, les condicions d'estabilitat del ''Duomo'' anaven empitjorant i, el [[1774]], tingué de realitzar-se un treball enorme d'apuntalament de sostres. Passaren més anys abans que el projecte de Fuga pogués convertir-se en realitat, però, el [[1781]], finalment començaren els treballs. Havien passat quaranta anys des de la inspecció tècnica del reial Visitador De Ciocchis i catorze des de l'entrega del projecte de Fuga.

== La restauració del Duomo ==
Començaren les obres. Primer, es procedí a traslladar els sarcòfags imperials i els objectes litúrgics. Els antics sarcòfags de marbre dels bisbes havien estat traslladats ja a la Cripta. Els dels reis de Sicília foren desmuntats, aprofitant l'ocasió per fer una revisió dels cadàvers momificats. Després foren traslladats, els objectes del Tresor, els seients de fusta del Cor, els retaules de l'altar, els sarcòfags d'argent de les patrones, els adorns litúrgics, els útils (canelobres, calzes, custodies, etc.) Després tocà a les decoracions fixes, desmuntant els marbres de l'absis i de les capelles. La gran Tribuna de Gagini fou desmuntada peça a peça, així com les capelles revestides de marbres mesclats i d'estàtues. Tot fou portat als magatzems del Palau arquebisbal, mentre que les funcions de ''Catedral provisional'' (durant la durada de les obres) passaren a l'església de la Casa Professa dels jesuïtes.

Però, veiem amb més detall, quines foren les transformacions que sofrí el vell monument. Els dos antics absis laterals foren ocultats per murs i transformats en espais de servei de la casa rectoral. L'absis central, malgrat tot, fou prolongat vers l'interior de l'església amb dos grans murs laterals que delimitaren el Bema, on si col·locarien els seients de fusta del Cor. Sobre aquests dos murs es construïren dos enormes pilars que, junt els que estaven enfront, al principi de la nova nau central, devien subjectar el pes de la cúpula. Aquests quatre grans pilars es trobaven en el centre del gran creuer que, amb l'altura del seu sostre, sobresortia per sobre de tots els altres terrats, excepte de la cúpula. A l'exterior, aquesta nova construcció es decorà amb falses finestres monàfores cegues de mig punt per harmonitzar-la amb els exteriors medievals del temple. A les dues bandes del Cor es construïren dues grans i profundes capelles què, des del punt de vist de l'espai, reiteraven en l'interior la presència dels dos antics absis medievals, ara ocults a la vista dels fidels. Aquestes dues noves capelles, malgrat tot, havien estat concebudes per ser completament autònomes i no funcionals per a l'acció litúrgica. Es destinaren: una al Santíssim Sagrament i l'altra a Santa Rosalia. Però tornant als quatre pilars. Sobre aquests es construïren quatre grans arcs que, en la planta, definien un quadrat. Sobre ells s'alçà un alt tambor cilíndric de grans finestrals, necessari per a donar llum a l'interior. Per últim, sobre el tambor, si recolzava l'armadura de la cúpula d'arc lleugerament realçat. Els sostres  interiors del cor i del creuer es feren amb [[voltes de canó]].

== Les Naus ==
Els antics pilars (construïts per nusos de quatre columnes cadascun) foren substituïts per nous i forts pilars d'obra i, en les cares internes d'aquests, s'incrustaren les velles columnes de marbre disposades per parelles. Aquestes columnes de marbre havien estat conservades per la seva qualitat i antiguitat, però havien estat retallades i força rebaixades, perdent així altura i el diàmetre originals. A més, les noves pilastres ja no regien només les grans arcades, com anteriorment, sinó també dos llargs arquitravats horitzontals dels quals sortia la volta de mig canó que cobria tota la nau central, ocultant el vela carcassa de fusta. La nau central també va perdre la profunditat i la longitud originàries, característica fonamental del temple medieval de Gualtiero, per l'avanç –vers l'interior de l'església– tant del cor com del creuer. Avançament que causà la pèrdua de dues obertures d'arc per cada costat de l'antiga nau central. En el costat de les capelles del nord, s'anul·là, en profunditat, el Pòrtic del segle XVI dels Gagini, substituït per un mur de tanca extern en el que s'aplicà un fals Pòrtic amb columnes i arquitravats adherits al mur extrem. Al costat meridional, el mur extern de les capelles fou corregut vers la plaça i alineat amb les antigues sagristies. Com a conseqüència, el Tri pòrtic del segle XV fou curosament desmuntat i tornat a muntar un xic més endavant, vers la plaça, uns sis metres.

Quasi totes les teulades de l'església foren realçades respecte a les originals. En les teulades de les naus laterals es bastiren setze petites cúpules, vuit en cada nau, amb les seves respectives claraboies mb finestres, perquè hi entrés la llum a l'interior de les naus, sobretot en correspondència amb els accessos a les capelles laterals. Al final de la nau lateral sud, es construí una capella destinada a contenir els sarcòfags de pòrfir dels sobirans de Sicília, que allí tornaren a ser muntades.

L'obra per la realització de la construcció foren dirigides pel gran arquitecte palermità [[Giuseppe Venanzio Marvuglia]], que es valgué de l'enginyer [[Salvatore Attinelli]] per la comptabilitat i el càlcul d'obres, i del caputxí laic, fra Felice ([[Giovan Battista Licata]]) com encarregat. Entre els mestres d'obres, es recorda el nom de [[Francesco Patricolo]] que realitzà amb gran perícia la cúpula i el desplaçament del Tri pòrtic meridional. Desgraciadament, se li deu a Marvuglia la decisió de desmuntar la Tribuna de Gagini, que no estava prevista en el projecte de Fuga, i d'altres variants menors respecte al projecte original. La mà d'obra fou extraordinàriament hàbil, si pensem que es tractà d'una espècie d{{'}}''operació quirúrgica'' per a injectar noves construccions en velles estructures i d{{'}}''enllaçar-ho'' tot en un conjunt estàticament ferm. De totes maneres, el suggestiu interior de l'església medieval havia desaparegut. I no tan sols pel fet que la major part de la construcció antiga havia estat destruïda, sinó també pel que havia restat no es veia, estava ocult a la vista, per exemple: les bífores de les façanes exteriors de les naus laterals foren tapades; els interiors dels antics absis laterals; la galeria del Claristori que estava per sobre del doble creuer. Mentrestant, Fuga morí a Nàpols el [[1782]].

== Del segle XIX al XX ==
A penes acabats els treballs de renovació del ''Duomo'', començava per l'Església palermitana un tràgic període de successos dolorosos. El primer de tots fou el ressorgiment d'una lluita política que, amb la motivació de la independència política de Sicília del Regne i de la dinastia borbònica, sostenia idees liberal-maçòniques fortament anticlericals, si no clarament atees. Això a una tràgica sèrie d'esvalots i revolucions ([[1812]], [[1814]]; [[1848]]; [[1860]]), fins que la tendència s'invertí, pel [[1866]], amb la reacció popular contra les anomenades lleis reversibles, amb les que el nou Estat unitari imposava la supressió de les congregacions pietoses laiques, de les confraries laiques i religioses, a part de la confiscació dels béns dels Ordes religiosos (edificis, utensilis sagrats, etc.) desnonant a milers de persones entre laics i religiosos.

La rebel·lió palermitana del ''Sette e mezzo'' (setembre de 1866) fou una reacció a tot el dit anteriorment i acabà amb una dura repressió militar. A això s'afegí la furiosa polèmica cultural sobre els treballs del [[1781]]-[[1801]]. Polèmica que travessà tot el [[segle XIX]]. Que havia passat? Els treballs, començats amb trenta anys de retard aspecte a l'elaboració del projecte de Fuga (encarregat pel cardenal Filangeri i sostingut fortament per l'arquebisbe Sanseverino) i que duraren vint anys, havia procedit en concomitància amb el naixement i l'afirmació d'un nou i vigorós corrent cultural: el [[Romanticisme]]. Aquest nou moviment estètic nascut en el nord d'Europa (sobretot, [[Anglaterra]], [[Alemanya]] i França) desenvolupà un corrent d'estudis sobre l'Edat Mitjana i, com a conseqüència, despertà l'interès per les grans catedrals romàniques i gòtiques. I això fins al punt de què els arquitectes tornaren a proposar les antigues formes en els seus nous projectes, donant vida a un moviment estètic en arquitectura que es podria nomenar nou-medievalisme, i que és conegut com a part del ''revival'' dels antics estils arquitectònics florits durant el segle XIX.

Sicília, rica en arquitectura medieval, rebé amb entusiasme aquesta nova corrent cultural i es produí un sentit d{{'}}''horror'' per la destrucció del més gran monument eclesiàstic d'aquella època, i què havia sigut perpetrat feia poc temps. Les elits culturals de la ciutat començaren a criticar ferotgement quan havia estat realitzat, atribuint tot el demèrit al ''napolità'' Ferdinad Fuga. Es criticava, especialment, el desmembrament de la Tribuna de Gagini i la construcció de la cúpula ''romana''. És difícil distingir, en aquelles crítiques, el que havia de sincer i motivat i el que era malignitat provinciana i, inclús, fastigós anti-clericalisme. El fet és que, per desgràcia, els temps de desenvolupament de les modes estètiques havien sigut més ràpids que els de l'aprovació del projecte de renovació i que els del treball de realització. En aquest clima s'ha d'enquadrar la proposta feta pel mateix arquitecte, Venanzio Marvuglia, de cobrir la cúpula a penes construïda amb una altra cúpula que ell considerava més adequada al monument. Elabora diversos projectes de disseny i realitzà també un model de fusta que, més tard, el seu fill [[Emanuele]], que també era arquitecte, entregà a la Cúria Arquebisbal de Palerm i que ara es conserva en el Museu Diocesà, al costat del d'[[Antonio Zanca]].

Però s'ha d'anar amb orde. Durant aquest temps s'havia intentat col·locar les distintes parts en les quals havia estat desmuntada la Tribuna de Gagini. Algunes estàtues s'havien col·locat en les parets de l'Absis principal, del Bema i del Creuer. Altres estàtues, tanmateix, foren col·locades en l'exterior, en la façana meridional del ''Duomo'', algunes intercalades en els [[merlet]]s de coronació, altres en els pilars laterals del Tri pòrtic del segle XV i part en el seu interior. Però aquesta col·locació exterior semblà, des de llavors, una ubicació incongruent per a escultures que havien estat pensades i realitzades per a una determinada construcció interna. Diversos fragments, que formaven part de la Tribuna, després foren col·locats dintre del Palau Arquebisbal. Acabades les obres, l'interior de l'església apareixia estèticament gèlid, malgrat la nova i sumptuosa forma arquitectònica, i quasi totalment despullada d'adorns. Els recursos econòmics, emprats en la construcció, s'havien acabat. S'havia procedit a muntar de bell nou els decorats de les grans capelles, sia en aquelles vers les que s'havia dirigit el culte tradicional dels palermitans (les Patrones, el Crucifix ''chiaramontano'', la ''Madonna Libera Inferni'', etc.), sia en les noves (El Santíssim Sagrament). S'havia proveït a sepultar a les capelles als bisbes de l'[[Edat Moderna]]. També s'havia iniciat a pintar al fresc les voltes, però la volta de mitja taronja de l'absis i la volta del Bema foren la primera i l'última. Les grans voltes del creuer i de la nau central van romandre amb el seu pàl·lid enlluït blanc. Moltes capelles no es tornaren a muntar amb els seus precedents adorns decoratius de marbre, estuc, escultures i retaules. El [[1785]], tots els adorns arquitectònics i decoratius de la Capella de la [[Verge de Laurana]] foren venuts als monjos [[caputxins]] del convent de  [[Gibilmanna]], els quals les col·locaren en la seva església on es poden veure avui dia. La penúria de la Cúria i la situació econòmica del rei Ferran de Borbó obligaren a un comportament d'urgència. Tractaven de contrarestar aquesta òbvia imperfecció de l'inacabat els grans decorats de les festes litúrgiques, que restituïen als ciutadans l'alegria de les tradicions religioses que continuaven, mentre que Itàlia i Europa eren escenari de les massacres i els saquejos de les [[guerres napoleòniques]] i de les devastacions ideològiques amb què les noves doctrines polítiques tractaven de substituir la secular cultura catòlica. Per desgràcia, aquests ''vents de guerra'' acabarien per assolir malgrat que amb retard, també el ''Duomo''. La Catedral també es veié implicada en la fase més aguda que caracteritzà a la [[batalla de Palerm]], el maig de [[1860]], entre els soldats reials que defensaven la ciutat i els rebels i els garibaldins que els atacaven. Aviat els garibaldins aconseguiren penetrar al barri que envoltava la plaça de la Catedral, s'enfortiren en el Convent dels Set Àngels i rodejaren el ''Duomo'', on, enfilant-se per les torres escalonades de l'oest, feren foc sobre els soldats que sortien del camp atrinxerat del [[Palau Reial]]. Els soldats reials es van veure obligats a iniciar un foc intens de fuselleria contra els que es refugiaven en la torre escalonada del sud-oest ''(encara es poden veure els orificis dels projectils)'' però aquests, ben amagats, resistien. Llavors, es decidí bombardejar l'entrada occidental de la [[Via Toledo]], per desallotjar als tiradors que s'havien atrinxerat en el Convent dels Set Àngels i en els edificis del voltant. Una sola [[Bomba (arma)|bomba]] centrà de ple la capella medieval de l'Incoronata i provocà l'incendi que destruí tot l'arxiu de la [[Maramma]], destruint així la documentació de segles d'història.

== Testimoni mut ==
La Catedral fou mut testimoni de tots els esdeveniments històrics que visqué la ciutat. Des de l'època que va de l'inici del [[segle XX]] a la [[Segona Guerra Mundial]]. Només des del punt de vista de les interminables polèmiques sobre la cúpula, es parlava d'ella. Exactament l'any [[1900]], es publicà un concurs nacional per al projecte d'una nova cúpula vagament ''neo-medieval'' amb la qual ocultar la de Fuga. El concurs el guanyà l'arquitecte Antonio Zanca que, a més, fou el primer a fer un planell arquitectònic complet del ''Duomo'' i en publicar, més tard, un important estudi històric-arquitectònic, encara no superat, del monument. El projecte guanyador, tanmateix, no arribà a realitzar-se mai, i el mateix Zanca, després, s'alegrà, adonant-se de l'absurd de la qüestió. 
De [[1934]] a [[1937]], es desenvolupà a Palerm una viva polèmica, doctrinària i periodística, vers l'existència o no d'una cúpula que s'elevava, en el [[segle XII]], sobre la construcció originària de l'església de Gualtiero. Els contendents foren, per una part, els estudiosos Antonio Zanca i [[Nino Basile]] els quals sostenien que no havia existit tal cúpula i, per altra banda, monsenyor [[Perricone]] i el comanador [[Francesco Valenti]], superintendent de monuments en aquella època, que sostenia el contrari, basant-se en indicacions recollides en un antic segell què, segons la part adversa, havia estat manipulat a propòsit. La polèmica, que dividí l'opinió pública dels homes de cultura de l'època en dos fronts contraposats, acabà inclús amb demandes, per ambdues parts, entre Basile i Valenti. Aquest últim havia proposat abatre la cúpula de Fuga i construir, en el seu lloc, una cúpula semblant a la que es podia intuir del segell. L'assumpte acabà amb una sentència favorable ''in tot'' a Basile, el qual, tanmateix, amargat i extenuat per la llarga batalla empresa, mori exactament el dia en què es publicà la reprovació i la sentència del tribunal que establia el seu triomf. En efecte, Basile tenia raó en sostenir que aquesta cúpula no havia estat mai construïda, però Valenti, tanmateix, no s'havia equivocat gaire a intuir el tipus de cúpula que els constructors de la Catedral devien haver previst per a cobrir el centre del [[santuari]]. 

== Bombardeig de Palerm ==
Apropant-se la data del desembarcament de les seves tropes a Sicília, els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial]], sobretot el [[1943]], van sotmetre la ciutat de Palerm a freqüents i pesats bombardejos aeris. La ciutat contà amb nombroses víctimes i sofrí danys enormes. Fou un verdader [[miracle]] que el ''Duomo'' no fos assolit directament per alguna bomba. En el bombardeig que tingué lloc la nit entre el 8 i [[9 de març]] de 1943, caigueren moltes bombes prop del ''Duomo'', que fou assolit per nombrosos casquets. L'estàtua de [[santa Àgata]], col·locada en el recinte de marbre de la Plaça de la Catedral, restà decapitada. També sofriren danys el Tri pòrtic meridional i la façana del palau Arquebisbal. La Catedral, pocs dies després, va córrer el risc d'ésser assolida i destruïda. De fet, diverses bombes van caure a pocs metres dels absis, provocant la mort de desenes de persones en un refugi anti-aeri i la destrucció de molts edificis. La tragèdia es verificà durant el bombardeig de la nit entre el 16 i [[17 d'abril]] de 1943. El refugi col·locat sota la ''Piazzetta Sett'Angeli'', fou centrat de ple. Les persones que s'havien refugiat allí moriren quasi totes sota els enderrocs: 32 morts i 6 ferits greus foren recuperats. Els casquets d'aquestes bombes provocaren nombrosos danys en els absis del ''Duomo'', sobretot en l'absis del nord-oest, i en l'església contigua de la ''Badia Nuova'' en la Via Incoronazione.

== Després de la Guerra ==
Acabada la guerra, podia pensar-se a fer quelcom de no per l'antic temple. El cardenal [[Ernesto Ruffini]], de fet, aconsellat per l'arquitecte Zanca, decidí, el [[1947]], tornar a col·locar en l'interior de la Catedral les estàtues de Gagini que havien estat col·locades en la coronació de la façana meridional darrere els treballs de [[1781]]-[[1801]]. Les estàtues foren col·locades sobre lleixes, a una certa altura dels pilars que delimiten a ambdós costats la nau central. Una altra deficiència també fou resolta: El gran porto de fusta del segle XVIII que tancava el Portal major de la façana original, de cap valor, excepte la seva antiguitat, fou substituït els anys cinquanta per dues magnífiques fulles de [[bronze]] amb vint quarterons en relleu i una gran lluneta, obra de l'escultor [[Filippo Sgarlata]]. L'obra, ordenada pel cardenal Ruffini, fou realitzada amb l'ajuda econòmica de la ''Regione Siciliana'', de recent creació. Pels anys vuitanta del segle XX, la ''Soprintendenza ai Beni Culturali e Ambientali'' de Palerm promogué un vast complex de treballs de restauració en la Catedral. Les principals intervencions es realitzaren en els terrats, la [[Cripta]], l'absis del sud-est i el Tri pòrtic del [[segle XV]]. Els resultats més espectaculars resultaren de l'exploració de l'interior de l'absis medieval del sud-est i de la posada en evidència de les luxoses decoracions del Tri pòrtic meridional, desvelant la supervivència de vestigis de colors originaris que abans no eren perceptibles. Aquests treballs van permetre nous estudis històrics sobre el monument, exposats amb abundant col·lecció de publicacions científiques. De fet, de l'11 al [[13 d'abril]] de [[1991]], es desenvolupà el primer conveni internacional d'estudis vers la Catedral. Fou organitzat per la ''Regione Siciliana'', pel Banc de Sicília, pel ''Istituto della Enciclopedia Italiana'' i pel President de la ''Fabbriceri del Duomo'', en col·laboració amb la Cúria Arquebisbal de Palerm. A finals dels anys noranta, es van realitzar, per part d'un comitè científic, atentes investigacions sobre Tombes Reials. El [[2 de novembre]] de [[1998]], s'aixecà la pesada tapa del sarcòfag en el qual reposa [[Frederic II]] i altres personatges. Després, amb instruments tecnològics adequats, s'han extret partícules d'ossos i fragments de la roba dels difunts per a realitzar anàlisis vers l'estat de conservació, i per recavar nous elements històrics.

== Els exteriors ==
''Les façanes exteriors del'' Duomo ''de Palerm tenen una especial importància, perquè mostren, amb immediata evidència visiva, els distints temps històrics que han deixat petjada en les seculars vicissituds d'aquesta església. Es procedeix a la seva descripció amb paràgrafs que els il·lustren individualment segons orientació geogràfica i en sentit horari: Façana oriental, Façana meridional; Façana occidental i Façana septentrional. Es comença per la façana oriental perquè és la més significativa des del punt de vista religiós i, generalment, descuidada pels visitants. Es continua amb la façana meridional, la més famosa i la més rica en vestigis arquitectònics, a part de la més visitada, doncs per aquí és per on s'entra normalment en la Catedral. Seguirà després l'occidental, també poc coneguda, malgrat de tenir l'entrada històrica'' oficial ''de l'església, i s'acabarà amb la façana septentrional, la més modesta de totes.

== Façana oriental ==
[[File:Palermo-cattedrale.jpg|thumb|250px|dreta|Façana oriental]]
Per a tenir una visió adequada de la complexitat monumental de la façana oriental, cal que l'observador se situï al final de la Piazzeta Sett'Angeli alineat amb l'absis, però en la banda oposada. El fet que la plaça estigui en pendent accentua l'aparició solemne del majestuós volum dels cossos arquitectònics de la catedral, que es projecten precisament sobre la plaça. Una primera observació està relacionada amb el cos exterior de la cripta que, sobresortint vers la plaça, sembla servir de base als tres absis, mentre que, en realitat, els precedeix. Això crea una espècie de fissura entre el Duomo i la plaça i dóna lloc a una espècie de cos arquitectònic rar –el de la Cripta—del que no se sap amb precisió la data de la primera construcció. Dels tres absis, el que es mostra amb major evidència és el del Presbiteri, mentre que els dos laterals, més petits i més baixos que l'anterior, apareixen un xic sufocats. Això es deu, en part, a l'enquadrament angular que realitzen les dues torres escalonades de l'est projectant-se vers el cel i superant en altura als absis, en part, també, per la presència, al sud, del volum cúbic de la Sagristia del segle XIV. Darrere aquest grup de volums arquitectònics, destaca la prominència de la construcció que cobreix el Cor, en el centre, i les dues capelles, del Santíssim Sagrament i de Santa Rosalia, a les dues bandes. Per damunt d'aquestes s'eleva la cúpula del Fuga, del segle XVIII, que, mercès al seu alt tambor, emergeix amb el seu aspecte esvelt i elegant vers el cel.

Resta clar que la primera observació és la de l'heterogeneïtat estilística entre les parts medievals i la cúpula. S'ha de tenir en compte que antigament, els absis representaven, de la manera més luxosa i monumental possible, l'exterior del Santuari, eren la part més significativa de l'edifici eclesiàstic, perquè era on es custodiava i representava, sota la forma de l'Eucaristia i amb el desenvolupament de la Divina Litúrgia, la passió i resurrecció de Crist. Els tres absis devien estar dirigits vers l'est, sia perquè a [[Orient]] la sortida del [[sol]] revelava la [[llum]] de la saviesa, sia perquè a Orient es troba [[Jerusalem]], la ciutat on havia tingut lloc el sacrifici de Crist. Per això, en l'[[Edat Mitjana]] mediterrània influenciada per l'Orient bizantí, l'exterior dels absis tenia una importància arquitectònica més gran que les altres façanes i necessitava, doncs, una atenció decorativa adequada, inclús respecte a la façana on s'obria la porta d'ingrés al temple. I sempre, per aquesta suma de significats simbòlics, la residència del bisbe titular, el Palau Episcopal, es construïa sempre al costat de l'absis. En efecte l'antiga residència del Bisbe de Palerm no estava on ara es troba el Palau Arquebisbal (és dir davant de la Plaça de la Catedral), sinó en la part oriental, on avui es troben  grosso modo, els edificis de l'església de la ''Badia Nova'' i del Palazzo Agello.

La importància exterior dels absis, si nota la luxosa decoració de [[marqueteria]] amb pedres de diferents colors. Es tracta d'arcades cegues entrellaçades que se succeeixen a nivells diferents paral·lels, realitzades com simples poms decoratius en l'interior dels quals prevalen els motius geomètrics. Aquests s'obtenen amb l'alternança de tova de color ocre i de pedra grisa fosca. En el cim de l'absis major apareix, en l'interior d'un medalló i realitzada també en marqueteria de pedra, l'àliga bicèfala de la Marmma que, allà col·locada, és la prova dels treballs acabats el segle XII. A pesar d'aquestes declaracions, els absis de la Catedral de Palerm no aconsegueixen la complexitat i riquesa decorativa dels del ''Duomo'' de Monreale, signe de la distinta situació econòmica entre el rei [[Guillem II de Sicília|Guillem II]], que finançà la construcció del ''Duomo'' de Monreale, i el bisbe [[Gualtiero]], que finançà el de Palerm.

=== Les torres escalonades ===
Es tracta de torres altes i esveltes, de planta quadrada, que formen part de l'edifici menta construir pel bisbe Gualtiero en el segle XII. La seva construcció romangué interrompuda durant molt de temps i foren acabades segles després. La seva finalitat era la de comunicar l'interior de l'església amb les altes galeries internes del Cleristori i amb les teulades. En l'interior de dues d'elles hi ha una escala amb els graons de pedra. La seva construcció es desenvolupa en distints ordes o nivells, que es caracteritzen essencialment –a partir d'una certa altura—per finestres mona fores (a baix), bífores (zona intermèdia) i trífores (últim nivell). Aquestes finestres estan emmarcades per arcs i petites columnes, amb una certa semblança a les del campanar de l'església de la Martorana.  Els nivells diferents estan separats per cornises horitzontals de diferent tipus. Les cantonades externes de les torres estan decorades per petites columnes encaixades –en les cimes—i per grossos monticles enroscats. La seva decoració exterior, de totes maneres, no és igual en cadascuna d'elles i és tan variada que difícilment pot ser resumida en poc espai.
En la Piazza Sett'Angeli, per desgràcia, tingué lloc una de les més grans tragèdies de l'última guerra a Palerm. Allà hi havia un refugi antiaeri. Durant el [[bombardeig]] del 8 - [[9 de març]] de [[1943]], algunes bombes assoliren de ple el refugi i quasi tots els que es trobaven dintre moriren sota els enderrocs. En el centre de la plaça d'una petita estela recorda a tots els palermitans víctimes civils de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Façana meridional ==  
[[File:0479 - Palermo - Cattedrale - Foto Giovanni Dall'Orto 28-Sept-2006.jpg|thumb|230px|dreta|Viats parcial de la façana meridional]]

La façana meridional de la Catedral és la més famosa i la més coneguda. Immortalitzada en quadres, aquarel·les i gravats durant els segles passats, també és la més divulgada a través de les imatges fotogràfiques. Aquest gran espai rectangular està envoltat per alguns dels edificis històrics més importants de la ciutat. Al nord, hi ha, la façana meridional de la Catedral. A l'oest, si troba la imponent mola del Palau Arquebisbal, la façana oriental de la qual dóna a la Via Matteo Bonello. Aquest edifici fou construït, a mitjan segle XV, pel bisbe [[Simone Bologna]] el qual traslladà aquí la seu episcopal, abandonant la vella seu situada al costat dels absis orientals. Aquest trasllat fou dictat per la renovació urbanística i arquitectònica d'aquesta zona de la ciutat, sobretot, per l'arranjament definitiu i monumental de Via Cassaro, a la que hi dóna la façana meridional del palau arquebisbal. Aquest edifici es caracteritza –pel cantó que dóna a la plaça de la Catedral— per dos elements arquitectònics de valor. Avant tot, la meravellosa finestra trífora d'estil gòtic situada en la seva extremitat meridional. Dues petites columnes, altes, lleugeres i esveltes sostenen un elegant trenat superior de gust ''flamboyant''. Després el Portal d'accés al Palau, format per un marc de segments rectilinis i arcs, típic del segle XV sicilià. I finalment, el magnífic balcó que fa cantonada amb Corso Vittorio Emanuelle, des del qual els bisbes de la ciutat assistien a la processó del Carro Triomfal que caracteritza el ''Festino'' de Santa Rosalia.

Al llarg de la banda meridional, s'hi alineen les façanes d'alguns dels antics palaus aristocràtics de la ciutat; el Palazzo La Grua di Carini (reedificat després del [[1860]]); el Palazzo Filangeri di Cutò (del segle XVII, però reconstruït el segle XIX); el Palazzo Imperatore (després Orioles; Gaetani della Bastiglia i per últim del Maestro Capellán del ''Duomo'') i el Palazzo Paternò Asmundo di Sessa ([[1770]]). I, per últim, al cantó est, que dóna a Via Simone Bologna, és el més modest, ja que tan sols compta amb la façana de la vella Escola Turrisi Colonna (avui l'Institut Vittorio Emanuelle II) d'estil neo-clàssic, però més aviat anodí, que ocupa el lloc de l'antic Monestir dels Set Àngels, destruït el [[1860]]. Aquest gran espai urbà ha estat teatre de múltiples esdeveniments que han caracteritzat la vida històrica de la vila. D'aquí sortien les grans processons religioses en les quals participava el bisbe amb tota la cúria, els canonges del ''Duomo'', les autoritats civils del [[Senat]] ciutadà, tots els ordes religiosos, les confraries ''(Corpus Domini, Madonna Assunta, Festino de Santa Roasalia'', etc.) Aquí formaven les tropes i s'apinyaven la gent esperant als sobirans després de la cerimònia de la coronació, que tenia lloc en el Duomo. Aquí també se celebraven les grans fires comercials, com la de [[santa Cristina]], i també els càstigs dels herètics condemnats pel Tribunal de la [[Inquisició]]. Aquí tingueren lloc cruents episodis amb motiu de les rebel·lions i combats. En els primers segles aquesta era la zona del [[cementiri]], immersa en un frondós jardí probablement tancat per construccions i per un mur. El [[1452]], l'arquebisbe Simone Bologna, tenint de cedir l'espai anterior necessari, sia per la nova entrada meridional que s'estava construint, sia per al nou Palau Episcopal, ho féu aplanar tot.

A finals del segle XVI, fou realitzada una primera [[balustrada]] de marbre al voltant de la plaça per ([[Voncenzo Gagni]]; [[Domenico di Giglio]]; [[Giovanni Dajola]]). En el segle XVII, es construí la balustrada que veiem avui dia (en calcari de Billemi) i que regularitzà la plaça encerclant-la per tres cantons. Sobre aquesta balustrada foren col·locades setze estàtues de sants en marbre, col·locant catorze sobre els respectius pilars laterals de les set entrades d'accés, tancades per cancells de ferro. Nomenarem aquestes estàtues, a partir de la que hi ha al costat de l'absis sud-est, i els seus respectius autors, que foren els més audaços escultors palermitans del segle XVII: [[Sant Golbodeo]] (Giovanni Tagliavia), [[Sant Próculo]], [[Sant Eustrogio]] d'[[Antonio Anello]], [[Sant Maximilià]] (Giovanni Taglavia). Aquestes estàtues donen a la Via Simone Bologna i foren ordenades per l'arquebisbe Lozano.

[[File:0498 - Palermo - Cattedrale - Portico (1430) - Foto Giovanni Dall'Orto 28-Sept-2006.jpg|Thumb|250px|dreta|Magnifica vista del Tri-Pòrtic]]
L'estatua col·locada en la cantonada amb el Corso Vittorio Emanuele fou obra del Senat i representa a San Sergio ([[Caro Aprile]], [[1965]]). Estàtues que donen a Corso Vittorio Emanuele, encarregades per l'arquebisbe Martino de León: Santa Oliva i Santa Ninfa (Gaspare Guercio, [[1656]]), Santa Rosalia (G. Guercio, 1655), Santa Ágata (C. Aprile, 1655), Santa Silvia (C. Aprile, 1656), Santa Cristina (C. Aprile, 1655). L'estàtua del cantó sud-est, realitzada per encàrrec del Senat, representa a San Agatone (C. Aprile, 1655). Continuem amb les estatues que donen a la Via Matteo Bonello; San Ambrosio i Sant Jeroni (Antonio Aprile), i San Agusti, Sant Gregori (G. Tagliavia). Aquestes quatre últimes foren encarregades per l'arquebisbe Lozano. Aquesta balustrada continua idealment amb la que es trobava davant la façana occidental, adornada amb estatues durant el segle XVIII, i amb el de la veïna ''Loggia dell'Incoronazione''. Però d'aquesta lògia se'n parlarà més endavant, al parlar de la façana occidental. En el [[1744]], en el centre de la plaça de la Catedral, fou col·locada l'estàtua de Santa Rosalía sobre un alt pedestal de planta triangular que recorda estilísticament les ''vare'' de les professons d'aquesta època.

La primera construcció de la façana meridional consta d'un llarg mur (sobresurt en altura) del cantó meridional de la gran nau central, en aquest si veu una filera de finestres ogivals (moltes estan tapiades) amb una interessant decoració. Estan emmarcades per una doble sèrie d'arcs encaixats amb una petita cornisa en la part superior. Les bandes dels arcs estan decorades en marqueteria de pedres de diferents colors i amb motius geomètrics. Sobre aquesta fila de finestres hi ha una llarga banda horitzontal també decorada en marqueteria de pedra amb motius vegetals. L'altre mur està col·locat entre el creuer del segle XVIII (realitzat en estil neo-medieval) i l'absis medieval del sud-est (aquest també retocat) en el que si veu la gran finestra circular ([[ull de bou]]). Aquest mur és fàcil de distingir, doncs, darrere d'ell no hi ha res, és a dir, no és la façana de cap espai interior. Es tracta del mur que tancava el doble creuer antic de l'església medieval. En aquest mur hi ha tres finestres alineades (i rastres d'una quarta) molt altes i estretes. La part superior d'aquestes finestres és un arc ogival emmarcat per un doble arc amb cornisa al voltant. La banda interna d'aquest doble arc té una figura radial, l'externa està decorada amb entrellaçats semblants a ''dents de serra''. Entre el marc d'una finestra i una altra hi ha col·locats discs decorats també amb motius trencats. És evident la influència de l'arquitectura [[fatimita]] egipcia, que a través del [[Magreb]] arribà a Sicília en el segle XII.

[[File:0505 - Palermo - Cattedrale - Portico (1430) - Foto Giovanni Dall'Orto 28-Sept-2006.jpg|thumb|200px|esquerra|Detall del Tri pòrtic]]
El tri pòrtic del segle XV, obra de l'arquitecte Gambara de la ''Maramma'' del ''Duomo''. El pòrtic emmarca el posterior portal meridional de l'església que s'ha convertit amb el temps en la porta més important i usada d'accés al temple. El Tri-Pòrtic està caracteritzat pels següents elements: quatre columnes destaquen cap amunt sostenint tres magnífics arcs ogivals amb cordons entorxats. Per sobre d'aquests, s'hi troba una cornisa horitzontal luxosament decorada.  

I per sobre d'aquesta, tenim un gran timpà triangular en el centre de la qual si troba la representació de Déu Pare en el tron, vestit com un pontífex romà. Als costats d'aquesta estructura arquitectònica s'alcen dos pilars profusament decorats que serveixen per encadenar estàticament el conjunt. El Tri pòrtic fou concebut amb formes sumptuoses potser, també, per celebrar l'entrada principal a Palerm del rei [[Alfons el Magnànim]], que havia de ser coronat Rei de Sicília en la Catedral. 

Les quatre columnes són de pedra grisa descansen en basaments àtics. Les columnes centrals queden lliures i les dues laterals descansen en els respectius pilars. Una d'aquestes últimes, la de l'oest, té gravat, a una determinada altura, un versicle de l'[[Alcorà]] en caràcters cúfics. Es pensa que pugui venir de l'antiga Catedral, que fou usada com a mesquita pels àrabs. El versicle diu{{Cita|Vostre Senyor creà el dia que neix. La [[nit]], la [[lluna]] i les estrelles es mouen segons el seu mandat. Potser les coses no han estat creades per la seva voluntat? Beneït siguis, Déu i Senyor dels Segles.}}Per sobre de les dues columnes centrals hi ha dos magnífics capitells ''a cistella'' (de llunyana ascendència bizantina) finament elaborats. Dels capitells s'alcen unes altes volutes que sostenen els tres grans arcs ogivals. Aquests tenen complexes cornises i múltiples motllures entre les quals destaquen les de cordó entrellaçats. Dels dos capitells centrals pujant dos prims ''bossells'' que acaben en ''llanternons'' molt elaborats. En l'espai entre les cornises dels tres grans arcs i la cornisa horitzontal superior, el mur està decorat amb incisions que desenvolupen rams simbòlics entre els quals hi ha representades figures humanes. Totes aquestes escenes, originàriament, estaven realitzades amb [[guix]] acolorat i les seves petges foren recuperades en la restauració dels anys [[1980]], però des de sota (és a dir, al nivell de l'espectador) són escassament visibles. El seu significat és el de l'Arbre de la Vida, que preludia l'entrada en l'església, és a dir, en el temple de la salvació.

[[File:0518b - Palermo - Cattedrale - Portico (1430) - Foto Giovanni Dall'Orto 28-Sept-2006.jpg|thumb|200px|dreta|Detall del Tri pòrtic]]
La cornisa horitzontal, que tanca aquesta primera part inferior de la façana del Tri pòrtic, és una llarga franja amb una densa decoració en relleu realitzada amb motius principalment geomètrics, interrompuda per tres requadres en correspondència amb la part superior dels tres grans arcs de sota. En aquests requadres estan representats, en un delicat relleu: l'àliga del Senat palermità; l'àliga del [[Regne de Sicília]] i l'àliga bicèfala de la ''Maramma'' del ''Duomo''. A sobre d'aquesta banda decorativa, hi ha inserida (en horitzontal, com si fossin desaigües) quatre escultures (potser del segle XIV i d'origen desconegut) que representen animals i persones (potser servien per penjar estàndards i robes precioses durant les festivitats).
El gran timpà triangular que conclou vers l'alt de la façana del Tri pòrtic és una obra de gran finesa decorativa. En la part central del timpà realitzada amb elegant disseny en relleu, hi ha una escena de complex significat. En el centre hi ha la figura de Déu Pare assentat en el tron i vestit com un [[Papa de Roma]]. Al cap té la corona dels tres regnes, en la mà esquerra té un llibre obert i amb la dreta fa l'acte de beneir. Ambdues bandes té una figura: la de la seva dreta és un àngel que sembla agenollar-se mentre que amb una mà desembolica un paper que revolta el vent, damunt apareix un àngel més petit volant. A l'esquerra de Déu Pare, la figura de la Verge escolta l'anunci de l'àngel. Als dos cantons de l'escena hi ha representada una densa trama de motius circulars en relleu, que semblen replicar els motius vegetals en espiral reproduïts en la cornisa inferior. Al damunt d'aquesta escena, en correspondència amb la cúspide del timpà, aquests elements semblen formar un [[baldaquí]] d'honor per la figura del Déu Pare, i s'assemblen molt als dels elements decoratius del gòtic ''flamboyant''. el timpà acaba en una cornisa, profusament decorada, que remarca les dues vessants de la teulada.

Els dos pilars laterals que emmarquen els arcs del Tri pòrtic són també obres on els motius arquitectònics i els motius decoratius s'entrellacen tan densament que l'observador troba dificultat en distingir-los separadament. Per aquests pilars val el mateix que s'ha dit de les torres escalonades. Però al contrari de les torres escalonades, en el cas d'aquests dos pilars, l'observador pot apropar-se a la seva base i veure de prop la complexitat, la riquesa i la varietat de la decoració, que forma un conjunt únic amb l'estructura arquitectònica. La decoració arquitectònica està disposada en tres ordes sobreposats. Cadascun d'ells repeteix, en la façana exterior, una espècie de bífora cega que es distingeix pels gavells de columnes i el doble cos dels arcs. Meravella a l'observador que aquesta estructura decorativa, que s'ha simplificat descriptivament, estigui tota realitzada amb maons que cobreixen els pilars. Amb ells s'han fet columnes, arcs, capitells, cornises, basaments, etc.  elements tots finalment treballats i, a més, gravats (graffiti) en les superfícies planes, i amb motius decoratius en tota la superfície mural. Els dos pilars acaben, per dalt, en la cornisa de base del timpà triangular que tanquen. La coronació superior dels pilars és emmerletada. 

Cal veure quins poden ser els significats religiosos i polítics d'aquest luxós i majestuós Tri pòrtic. El significat religiós ha estat indicat pels estudiosos en el simbolisme de l'Arbre de la Vida, que en moltes catedrals medievals decora els pòrtics d'entrada. Les columnes representen el tronc de l'arbre, mentre que les branques i el fullatge, plens de figures simbòliques, resten gravats en els espais entre els grans arcs i en les zones laterals del timpà. El significat polític pot manifestar-se en l'escena representada en el centre del timpà. Cal recordar què, encara algunes parts daten del segle XV, el mateix any de l'entrada triomfal en Palerm del rei [[Alfons el Magnànim]]. Alfons entrà en la ciutat per la Porta Nova (ubicada a poca distància de la Catedral) adaptada arquitectònicament, per a l'ocasió, com un arc de triomf de l'antiga Roma. 

[[File:Cattedrale di palermo prospetto.jpg|thumb|200px|esquerra|Detall de les arcades]]
Ell era el protector del ''Duomo'', (és a dir, pagava els treballs arquitectònics i els objectes necessaris per al culte) i probablement, per consell dels seus consellers polítics italians, demanés al Mestre de la Maramma una representació simbòlica per al timpà que coronava el Tri pòrtic. Per què? Alfons pretenia la conquesta del [[Regne de Nàpols]], que havia heretat per testament (negat després), on regnava una dinastia protegida pel Papa. Havia estat amenaçat amb l'excomunió, fet que l'hauria perjudicat enormement. L'escena representada en el timpà sembla voler dir que ell no pretenia ser enemic de l'església. És més, reconeix explícitament el Papa la figura que representa a Déu en la terra. Precisament, a través del Tri pòrtic, Alfons entrà en la Catedral per a ser coronat [[Rei de Sicília]], el que significava també el domini dels territoris continentals del Regne, impròpiament anomenats Regne de Nàpols.

En l'interior de l'atri del Tri pòrtic, s'hi trobava el Portal d'accés al temple. És obra de l'escultor Antonio Gambara, al que li encarregà l'arquebisbe [[Uberto de Marinis]], en el [[1426]]. És un magnífic espai d'accés que, en part, s'inspira en el Portal del segle XIV de la façana occidental, excepte en la coronació superior. L'espai d'accés està realitzat amb rebaixos. Quatre columnes (dos amb mànecs entorxats), col·locades dues a cada banda, surten de basaments àtics per acabar en luxosos capitells d'inspiració coríntia. D'aquest surten els cossos d'arc múltiple que emmarquen l'esvelt arc agut. Tots aquests elements estan profusament decorats, donant al conjunt una gran monumentalitat. En el vèrtex del cos darc entremig, hi ha esculpit un escut amb la figura bicèfala, símbol de la Maramma. En el vèrtex del cos de l'arc final, tanmateix, una altra placa representa el Creador beneint. Més enlaire, s'obre un nínxol en la que hi ha un preciós mosaic de gust bizantí amb la Verge i el Nen sobre un fons d'or (la ''Madonna del Tocco''). El nínxol està envoltada per una banda amb decoració geomètrica acolorida. Sia que la porta de sota, que el nínxol de dalt, estan emmarcades i unificades per una cornisa de marbre també amplament decorada, que acaba per dalt en una espècie de timpà a dos vessants.

Observant el tresat arquitectònic general del Tri pòrtic, hom no pot evitar comparar-lo amb la tradició de les grans entrades de les catedrals reials sicilianes del segle XII. És a dir, les construïdes per la Corona per a dotar als bisbes llatins que els reis de Sicília elegien mercès als precs de la Legació Apostòlica que els hi fou concedida pels Papes de Roma, el model d'inspiració és el Tri pòrtic d'entrada, delimitada per dues torres, típic de les catedrals construïdes amb els diners de les caixes reials. Tenim dos exemples en les catedrals de [[Cefalú]] i de Monreale, encara que els seus pòrtics originaris foren modificats o reconstruïts '''ex novo''' en èpoques successives. Però també d'altres catedrals reials sicilianes ho tenien. Aquí, en el Tri pòrtic palermità, era evidentment difícil construir les dues torrasses laterals, sobretot per raons estructurals que haurien afectat els antics murs adjacents. Es preferí recórrer a dos pilars de proporcions reduïdes.

Les dues fulles de la porta de fusta que hi ha en el Pòrtic són un delicat treball de talla i [[marqueteria]] de [[Francesco Miranda de Castellmmare]], i foren col·locades en el [[1432]]. Les portes de [[noguera]] presenten requadres rectangulars reforçats per esquadres de ferro forjat en forma de creu. Les parts llises de l'armadura estan decorades amb un refinat trenat geomètric de marqueteria amb fusta de diferents colors. El traçat general d'aquestes dues fulles s'inspira en la tradició siciliana dels ''cassoni musiati'' (còmodes preciosament decorades) i en les grans portes de bronze de [[Barisano de Trani]] i de [[Bonnano de Pisa]] per al ''Duomo'' de Monreale. Les dues fulles tenen un total de 28 requadres tallats. Els quatre requadres més alts representen: l'Àngel de l'Anunciació; a la Verge; la Crucifixió i la Resurrecció. La fila dels quatre requadres de sota té els emblemes del bisbe [[Uberto de Marinis]] (un arbre); de la Maramma; del Senat de la ciutat i del Regne. En la fila de baix estan representades les figures dels quatre Evangelistes. La [[fauna]] de l'antic bestiari medieval –com al·legoria dels vicis que s'han d'abandonar abans d'entrar purificats en el Temple de Déu ''(Domus Domini)'', és a dir, el ''Duomo'', la Casa del Senyor)— apareix en els dos nivells inferiors: la [[llebre]], el [[conill]], el [[gos]], el [[lleó]], el [[porc-senglar]], l'[[àliga]], el [[grifó alat]]. Més avall estan emmarcats per una decoració envoltant de motius vegetals. A sota, en l'últim nivell, tornant a aparèixer els animals al·legòrics.

En les parets de l'espai interior del Tri pòrtic hi ha incrustades nombroses plaques commemoratives, alguna de les quals tenen marcs arquitectònics verdaderament monumentals. Començant per la paret oriental que commemora la coronació de [[Carles III d'Espanya]] com a [[Rei de Sicília]] el [[1735]]. Consisteix en un requadre en [[baix relleu]] on es representa el moment culminant de la cerimònia: quan el bisbe de Palerm posa la corona sobre el cap de Carles, envoltat per una multitud de personatges. El requadre està emmarcat per un sumptuós marc arquitectònic on es distingeix: a sota, un gran papir enrotllat amb la inscripció que recorda l'esdeveniment, i, en els extrems del marc, dos [[cupido]]s assentats que sostenen dos escuts, un amb el retrat del rei Carles, i l'altra amb el retrat de la seva esposa [[Maria Amàlia de Saxònia (reina d'Espanya) |Maria Amàlia]], una cornisa arquejada en el centre sosté un blasó coronat amb les armes dels Borbons, flanquejats per triomfs de distintes banderes i armes. A les dues bandes d'aquesta placa commemorativa, dos nínxols acullen dues estàtues d'evangelistes de Gagini procedents de la Tribuna desmuntada: [[sant Marc]] i [[sant Lluc]]. La paret dels fons, la septentrional, està dividida en dos sectors per la presència del magnífic Portal del segle XV, del Gambara.

[[File:Carlo de Bourbon's coronation in Palermo Cathedral.jpg|thumb|250px|dreta|Placa escultorica triomfal que recorda la coronació de Carles de Borbó com a Rei de Sicília]]
En la part est, hi ha col·locades cinc plaques de mida distinta, però sense decoració. Una d'elles és especialment interessant perquè recorda que, governant el cardenal [[Giannettino Doria]], el Senat, el clergat i el Poble de Palerm juraren defensar el [[dogma]] de la [[Concepció Immaculada de Maria]] fins a l'últim sospir de la seva vida. En la part oest, a part d'una petita placa, s'hi troba la més gran de totes, però sense el requadre escultòric que representava l'episodi històric. Està dedicada al rei [[Ferran I de les Dues Sicílies|Ferran I]] i, a banda d'un rètol amb la inscripció, col·locat a sota, està realçada per dues figures masculines en funció de cariàtides. Aquestes figures sostenen una cornisa superior sobre la qual hi ha una àliga amb les ales desplegades i el pit cobert per un blasó dinàstic i una [[cuirassa]] amb [[Elm (armadura)|elm]], flanquejada per un triomf de banderes, armes i [[Feix romà|feix]].

En la paret occidental una altra placa triomfal recorda la coronació de [[Víctor Amadeu II de Savoia]] com a [[Rei de Sicília]] ([[1713]]). Té una forma arquitectònica més senzilla i severa. A sota, l'acostumat rètol amb la inscripció commemorativa de l'esdeveniment. En el centre del baix relleu (obra de G. B. Ragusa, [[1714]]) si representa la cerimònia amb el mateix esquema de composició que el de Carles de Borbó. A dalt, un timpà clàssic triangular sosté el blasó coronat, envoltat per un triomf de banderes i dos lleons a cada costat. Aquí també, en dos nínxols laterals, hi ha col·locades dues estàtues de la Tribuna de Gagini: [[sant Joan]] i [[sant Mateu]]. Una curiositat: en les dues plaques commemoratives amb les escenes de les dues coronacions, entre la multitud de personatges que assisteixen a la cerimònia, s'ha representat l'anomenat '''Geni de Palerm''', és a dir, la personificació mítica de la Ciutat. Es tracta d'un ancià de fluent barba, amb la corona reial al cap i vestit amb [[cuirassa]] [[romana]] i capa. En la coronació de Carles de Borbó, apareix amb tota la figura entre els grans aristòcrates del Regne, mentre que en el de Víctor Amadeu II de Savoia està mig amagat entre els altres personatges.

Darrere el Tripòrtic, i als seus dos cantons, s'estén la construcció que comprèn les capelles i la nau lateral meridional. Aquesta construcció es caracteritza per vuit petites cúpules del segle XVIII, realitzades per F. Fuga per a il·luminar els accessos interns a les capelles que, si no, s'haurien quedat més aviat fosques. Les cúpules estan recobertes de maons estanyats de colors diferents i plenes d'obertures per la il·luminació natural de l'interior. En l'extremitat oriental d'aquesta llarga construcció, s'aixequen els edificis que contenen el local del [[Tresor]] i les [[Sagristies]]. Són edificis del segle XIV. Darrere d'aquests s'estén (encara que no en tota la longitud originaria) l'edifici de la gran nau central. És encara el del segle XII, el de la Catedral del bisbe Gualteri, malgrat que lleugerament realçat a finals del segle XVIII. Està caracteritzat per una sèrie de finestres arquejades (ara cegues) decorades per una banda perimètrica de marqueteria de pedra. En la cornisa final si segueix l'encoixinat de tipus fatimita.

L'edifici del ''Duomo'' s'aixeca en correspondència amb el creuer i, també, de l'alt tambor que sosté l'esvelta cúpula de Fuga, construïda a finals del segle XVIII. Totes aquestes construccions mantenen en l'exterior un aspecte arquitectònic en harmonia d'estil amb el [[segle XII]], encara que siguin d'època posterior, excepte, naturalment, la cúpula. El tambor cilíndric de la cúpula està constituït per un mur amb finestres de planta circular. Aquest mur el concebí Fuga més aviat alt, per poder donar a la cúpula la quota de base necessària perquè es veiés des de la llunyania i perquè destaqués per sobre de les altres cúpules de la ciutat. La cúpula és del clàssic tipus del manierisme romà tardà, és a dir, de mitja taronja i acabada en [[claraboia]], formada al mateix temps per un tambor amb finestres i una cúpula petita.

En el cantó oposat de l'edifici, s'alça la Torrassa del campanar, unit a la Catedral per dos grans arcs que passen sobre la via [[Matteo Bonello]]. La torrassa s'aixeca majestuosa i severa en el seu aspecte medieval. Però tota la part superior dels [[campanar]]s és de principis del segle XIX ([[1826]]-35), obra de l'arquitecte [[Girolamo Palazzotto]]. El contrast és evident, encara, avui dia, ja tot el conjunt ha entrat a formar part de la tradició iconogràfica del ''Duomo'' palermità.

== Façana occidental i torre del campanar ==
La façana occidental de l'edifici que dona a l'estreta Via Matteo Bonello, és la més petita de la Catedral, doncs només correspon a l'amplada de les tres naus i de les capelles laterals. Es pot suposar que, quan acabaren els treballs dirigits pel bisbe Gualtiero en el segle XII, aquesta façana no era més que un simple mur que tancava l'edifici i en el que s'obrien tres portes d'accés. Després, entre els segles XIV i XV, es realitzà tota l'elegant. Aquesta façana està emmarcada per les dues torres escalonades que la tanquen per les cantonades nord-oest i sud-oest. En el centre s'obre el magnífic Pòrtic principal, s'obra una preciosa bífora descentrada 12 cm, respecte a l'eix longitudinal de l'església. Més amunt, una cornisa que mescla elements diferents geomètrics, subratlla la direcció del perfil ideal entre la nau major i les dues naus laterals. Encara més amunt, es troben els dos elegants arcs ogivals que uneixen la façana amb la torre del campanar, enfront.

El pòrtic principal d'accés, construït per l'arquebisbe [[Ottaviano de Labro]] entre [[1352]] i [[1353]] és luxós i elegant, una de les obres mestres de l'arquitectura de Palerm del segle XIV per la perfecció de l'elaboració del marbre i per la triomfal riquesa de la composició. L'arc d'entrada és ogival i els peus drets dels muntants estan flanquejats per tres columnes a cada costat. Les columnes són de tipus distint: salomòniques, en zig-zag, en espiral. Els seus capitells són confusament corintis i sostenen un [[arquitrau]] amb diverses cornises (encoixinats i motllures) profusament decorades. D'aquests sortia una triple arcada ogival realçada amb relleus de tipus diferent, però amb predomini dels de [[cordó]]. Enmig d'aquests dos arcs realçats hi ha col·locats uns escuts. El de sota representa l'àliga del Senat de Palerm. El de dalt és l'emblema del Regne de Sicília. Més amunt hi ha un nínxol amb una estàtua de la Verge amb el Nen. Fou col·locada el [[1679]], traslladant-la de la Cripta. Tot el Portal està envoltat per un marc ulterior decorat amb motius vegetals recurrents. Puja en vertical a les dues bandes de les columnes, continua després inclinada vers l'eix central i corre tangencial del perímetre de les arcades, després es plega un xic horitzontal i torna a pujar en vertical a l'altura del nínxol, sobre la que fa una espècie de teulada a dues aigües, acabant a sobre amb un preciós rosetó. La porta està formada per dues fulles de bronze amb deu quarterons en baix relleu '''schiacciato''' cadascun. Els quarterons estan disposats en parelles. El conjunt dels vint quarterons està coronat per una lluneta arquejada en la qual si representa la Coronació de la Verge. Els quarterons de bronze representen episodis de l'Antic i Nou Testament, elaborats en un estil que s'inspira en la tradició renaixentista italiana filtrada per l'estètica del segle XX. En el context general de les dues fulles, els episodis representats en els quarterons estan col·locats històricament segons una narració que desenvolupa de baix a dalt; és a dir, des del [[Paradís terrenal]] fins al Triomf de la Verge en la lluneta que hi ha a sobre. Se'n citen alguns, de baix a dalt: [[Adam]] i [[Eva]]; l'Àngel de l'anunciació de la Verge; la Nativitat; la Crucificació de Crist. La gran obra de l'escultor de Termini Imerese, [[Filippo Sgarlata]], es caracteritza pel lleu relleu de les figures modelades i per la delicada execució amb la qual l'autor assoleix un resultat estètic de refinada elegància. Es realitzà els anys 50 del segle XX.

Les dues portes menors que flanquegen el gran Portal central s'assemblen entre si, excepte per la decoració de les arcades realçades. El seu disseny és d'una elegància senzilla amb predilecció pels efectes de clar-obscur en les arcades. El tresat arquitectònic de les dues portes és el següent: l'espai d'accés és rectangular i està caracteritzat per un llarg arquitrau monolític de duríssim granit egipci. Dalt l'arquitrau hi ha una cornisa perfilada i una lluneta cega arquejada i envoltada per una llarga cornisa de doble arc realçat. separats de la porta i ambdós costats, s'aixequen dues petites columnes amb capitells que simulen subjectar l'extremitat de la cornisa arquejada superior. La porta de la dreta –mirant a la façana de l'església-- té un arc realçat decorat amb un feix de petites columnes amb els seus capitells que sostenen arcs aguts trilobulats. La de l'esquerra té un arc realçat amb un feix de motllures amb secció de bordó molt pronunciada que s'alternen amb nínxols excavats de la mateixa longitud. Les dues portes estan coronades per finestres cegues arquejades de bellesa particular per l'elegància de la seva decoració. Les finestres acaben en un arc trilobulat. Al seu costat, quatre petites columnes llises per cada costat sobresurten del mur. Els capitells, amb motius vegetals, acaben sota una cornisa horitzontal amb distintes motllures que semblen sostenir la fastuosa cornisa arquejada de múltiples arcs realçats tots decorats amb motius diversos: [[flor]]s, múltiples bandes, a zig-zag (o ''dent de serra'') i fulles entrellaçades. L'efecte general és, ensems, de gran elegància i luxe. A finals del [[segle XVIII]] foren tancades durant els treballs de transformació de l'església.

La bífora de marbre, alineada amb el Portal principal (en realitat està 12 cms. Desfasada) es troba col·locada molt alta. La seva realització està datada a finals del segle XIV. està emmarcada per una banda decorativa d'arc agut i decorada amb motius vegetals en espiral. En el seu interior, els dos arcs de la finestra són trilobulats i arrenquen d'una prima columna de secció octogonal amb un bonic capitell de motius vegetals. A dalt dels arcs, en un medalló, hi ha l'àliga bicèfala de la Maramma.

Aquesta façana occidental està separada del carrer per una [[balustrada]] de marbre (segle XVIII), en el centre de la qual hi ha un [[reixat]]. Sobre els pilars d'aquesta balustrada hi ha col·locades estàtues. Tot sembla imitar la balustrada de la propera Plaça de la Catedral. Després de la Via Incoronazione, la balustrada que envolta l'anomenada ''Loggia dell'Incoronazione'' sembla una continuació ideal d'aquesta balustrada. De fet, al cantó septentrional d'aquesta façana, després de la Via Matteo Bonello, es pot admirar la [[Logia]] de la Capella de la Coronació. 

Una de les qüestions que els historiadors encara debaten és la proximitat entre la façana occidental del ''Duomo'' i la Torre del campanar. Les hipòtesis són diverses. També hi ha molts interrogants sobre l'actual torre del campanar. Primer cal descriure'l-a. Es tracta d'una torrassa massissa, l'estructura de la qual és de blocs de pedra calcària perfectament quadrats i disposats horitzontalment. Pot sorprendre el fet que la torre té ambients interiors només de l'època moderna i, d'altra banda, està tota plena de murs. Només en correspondència amb el gran arc septentrional que l'uneix a la façana occidental de la Catedral hi ha un passadís interior. La cornisa de l'últim pis està caracteritzada per mascarons de tipus medieval. per sobre d'aquesta estructura s'hi alcen quatre torretes angulars i un ulterior element també en forma de torre: el campanar del segle XIX, construït en estil neomedieval. Quan es construí la torrassa? Quina era la seva funció originària? Per què la construcció de la Catedral s'interromp a pocs metres d'aquesta torrassa? Aquestes són les preguntes principals. Aquesta torrassa no presenta, avui dia, els típics elements defensius (com [[merlet]]s, lladroneres, troneres, etc.), encara que podrien haver estat eliminats en les nombroses restauracions medievals. L'única escala per a pujar fins dalt, actualment, és la del gran arc septentrional que l'uneix a la Catedral.

== Façana septentrional ==
La façana que dona a la Via Incoronazione és la menys interessant de tot l'edifici. El llarg mur (construït en diferents èpoques des del segle XIV fins al XVIII i que constitueix el fons de les capelles interiors que s'obren en la nau lateral septentrional) presenta pocs elements d'interès. Un d'aquests és el Portal monumental de finals del segle XVIII que, amb el seu estil d'imitació clàssica, emmarca la porta d'accés septentrional, caracteritzada per un arc pronunciadament agut. Aquest Portal està realitzat en part amb els materials del precedent Portal renaixentista de tres arcs realitzat per Fazio i Vincenzo Gagini en la segona meitat del segle XVI. Presenta un total de dotze columnes, recolzades al mur, que sostenen un arquitravat horitzontal que s'interromp en correspondència amb la porta central ogival. Aquesta última està emmarcada per dues columnes grises que sostenen un timpà dividit, en el centre del qual hi ha un fals [[tabernacle]] que té a sobre una cornisa amb un timpà semicircular i sosté una àliga reial. Aquest grup arquitectònic central està emmarcat, per dalt, per un gran arc de mig punt encastat. Aquesta entrada, tanmateix, ha estat considerada sempre secundària. Algunes mostres de finestres arquejades, que han estat cegades, es veuen al llarg de tot el mur.

Els edificis d'enfront de la Catedral, a l'altra banda de la Via Incoronazione, són: el Palazzo Agnello, l'església de la Badia Nova, el Nou Seminari i les restes de l'església medieval de la Coronació (segle XII). Alguns historiadors han plantejat que les coronacions dels sobirans medievals no se celebraven en l'antiga Catedral –força malmesa a causa dels terratrèmols i de tants retocs—sinó en aquesta capella propera, de suggestiva titulació. Després de la coronació, s'abocarien a la galeria que la caracteritzava per a rebre els aplaudiments del poble. A part de la situació orogràfica, encara avui abrupta, i la probable estretor de l'espai exterior, s'ha d'indicar que la balustrada de la lògia és obra de l'edat moderna, no medieval. També s'ha d'afegir, que, per desgràcia, l'església medieval fou destruïda parcialment a causa de l'explosió d'una bomba de [[canó]] durant la batalla de Palerm, el maig de [[1860]]. L'explosió provocà un incendi que destruí l'arxiu de la Maramma que estava guardat allà. Aquesta és una altra de les raons per les quals els historiadors tenen serioses dificultats per a reconstruir les seculars etapes històriques de la construcció del Duomo.

== Nau central ==
[[File:Palermo03(js).jpg|thumb|200px|dreta|Pica d'aigua beneïda per Giuseppe Spadafora, que data de 1553]]
La gran nau central es presenta avui com la desitjaren els bisbes del segle XVIII, com la projectà Fuga i com la realitzaren els arquitectes Marvuglia i Attinelli. Es tracta d'una serena i solemne concepció neoclàssica del segle XVIII, influenciat pel descobriment dels grans monuments de l'arquitectura romana. Dues llargues fileres de pilars sostenen els arquitraus horitzontals que, a la vegada, sostenen la llarga volta de mig canó que cobreix tota la nau. En tota ella predominen els enlluïts clars, blanc i gris. Els pilars es caracteritzen per tenir parelles de columnes de marbre gris encastades en les cares oposades (quatre en cada pilar). Es tracta de les mateixes columnes que hi havia –exactament en grups de quatre- en la nau central i subjectaven els grans arcs ogivals que dividien la nau central de les naus laterals. Foren desmuntades i tornades a posar en les noves pilastres després d'haver estat escurçades i polides. Una altra característica dels pilars actuals és que sobre cadascun d'ells, a una certa alçada i sobre una lleixa, hi ha una de les estàtues que formaven part de la grandiosa Tribuna de Gagini. Doncs la Tribuna fou desmuntada en el curs dels treballs de finals del segle XVIII, sobretot, per desig de Marvuglia, i les estàtues, els medallons i els quadres foren repartits per a decorar la nau central, el creuer i l'absis.

Les divuit estàtues de Gagini, retirades en el segle XVII de la Tribuna del segle XVI i actualment col·locades en els pilars de la nau central, havien estat col·locades, darrere la gran reforma arquitectònica de finals del segle XVIII, en la coronació de la façana meridional. Només després de l'ultima [[Guerra Mundial]], en el [[1947]],les estàtues foren portades de nou a l'interior del Duomo. Estan col·locades en un cantó dels pilars i recolzades en lleixes adequades. Els pilars de la part nord s'hi representen [[Santa Oliva]]; [[Santa Agnès]]; [[Santa Llúcia]]; [[Santa Ninfa]]; [[Santa Cristina]]; [[Sant Francesc]]; [[Sant Llorenç]]; [[Sant Cosme (màrtir)|Sant Cosme]] i [[Sant Benet]]. En les pilastres del cantó sud: [[Sant Cristòfol màrtir]]; Santa [[Caterina de Bolonya]]; [[Santa Àgata]]; [[Sant Domènec]]; [[Santa Maria Magdalena]]; [[Antoni de Pàdua|Sant Antoni]]; [[Sant Esteve]]; [[Sant Damià]] i [[Sant Sebastià]].

En els pilars que es troben a pro de les entrades nord i sud, hi ha dues monumentals piques d'aigua beneïda, obres escultòriques molt refinades. La del pilar a prop de l'entrada meridional és obra de Domenico Gagini. Té una forma original, la [[pica baptismal]], amb forma de petxina, té a sobre una espècie de [[baldaquí]] amb forma de cúpula. Sobre la cúpula resta representada la Verge de l'Anunciació, sostinguda per dos baixos relleus, del tipus ''histories'', que representen cadascun, a [[Moisès]] fent rajar l'aigua de la roca i, l'altra, a [[Jesús]] que guareix a un paralític. L'altra pica, al pilar que hi ha davant l'entrada septentrional, és obra dels escultors G. Spatafora i A. Ferraro, realitzada el [[1555]]. També aquí hi ha dos magnífics baixos relleus: el baptisme de Jesús i la benedicció de la font baptismal. També, si repeteix, la solució del baldaquí amb cúpula, sobre la que hi ha representat l'Àngel de l'Anunciació.

== Nau lateral sud i Capelles adjacents ==
Totes les capelles que s'obren lateralment respecte a les dues naus de nord i sud foren realitzades després de l'Edat Mitjana i regularitzades en les seves dimensions a finals del segle XVIII. Totes estan cobertes per voltes de canó decorades amb enteixinat d'estuc. Tenen, en la respectiva paret del fons, una finestra a lluneta, col·locada en alt per a la il·luminació natural. En algunes de les capelles que flanquegen les dues naus laterals es troben, incrustats en el mur, els sarcòfags dels bisbes de Palerm de l'[[Edat Moderna]]. La nau meridional està il·luminada per dalt –en correspondència amb l'entrada a les capelles laterals— gràcies als lucernaris de vuit petites cúpules. Aquestes cúpules foren idea de Fuga per a il·luminar la nau i es realitzaren a finals del segle XVIII. La seva presència, en l'exterior, és un dels elements que caracteritzen la façana meridional de la Catedral. La primera capella, a partir de l'extremitat meridional del creuer, està dedicat a [[sant Francesc de Paula]], i està decorat amb els característics marbres mesclats (marqueteria de marbres de color diferent) típics de la decoració interna de les esglésies palermitanes dels segles XVII i XVIII. Hi ha tres estàtues: la de [[sant Francesc]] i la de la [[Penitència]] són de G.B. Ragusa, la de la [[Caritat]] és de G. Vitaliano. En aquesta capella hi són enterrats els arquebisbes [[Giuseppe Gasch]] (+ [[1732]] i [[Giuseppe Meléndez]] (+ [[1753]]).

Continua la capella amb les relíquies de les Patrones de Palerm, més profunda que l'anterior i tancada per un artístic reixat. Aquí s'hi guarden, al llarg de les parets, les caixes fúnebres d'alguns sants, entre ells, les de tres de les quatre patrones de la ciutat: [[santa Ninfa]], [[santa Cristina]] i [[santa Àgata]]. Aquesta última conté el reliquiari d'un braç de la Santa, fou, en realitat, la primera urna que guardava les restes mortals de Santa Rosalia. Després, aquest foren col·locats en un fèretre argentat més luxós que actualment es troba exposat en la capella de Santa Rosalia, que s'obre en el creuer de l'església. Una altra caixa conté les restes mortals de [[sant Maximilià]], primer bisbe de Palerm. L'altar col·locat al fons de la capella té, a manera de pal·li, la làpida de la tomba de [[sant Cosme]]. S'aconsella visitar aquesta capella amb deferència, vista la vàlua religiosa de les restes que allí s'hi conserven.

El fèretre argentat de Santa Cristina fou acabat el [[1556]]. Fou autor l'orfebre i escultor [[Paolo Gili]], ajudat per Fazio Gagini i [[Scipione Casella]]. En el tresat general hi preval un concepte arquitectònic que s'inspira en les tipologies dels segles precedents, encara que tot està interpretat amb el gust estètic renaixentista que enquadra els retaules amb histories a través d'atlants estatuetes de sants. El fèretre està format per dues caixes sobreposades, les parts frontals de les quals estan dividides entre canelobres (a baix), atlants (en el centre) i figures  de sants (a dalt). Entre ells hi ha histories  intercalades, d'inspiració de l'escola Gagini, realitzades amb gran mestressa en els paisatges del fons. La tapa està coronada per l'estàtua de la santa dempeus. El fèretre de plata de Santa Ninfa, tal com es veu avui ([[2013]], és la transformació d'un més antic realitzat per l'orfebre Nibilio Gagini i per l'argenter [[Domenico Ferruccio]] en el [[1593]]. Després, en el [[1664]], fou substituït el vell fèretre, de forma oval, per l'actual, amb forma de prisma rectangular. En la base, hi ha un petit pedestal amb riques motllures múltiples. A sobre, i a posada una urna de la qual en surten flames. Més a munt hi ha una caixa, subjecta per quatre querubins que estan suportades per altres quatre dofins. Els costats de la caixa estan decorats per ovals amb histories sostinguts per àngels. La tapa és piramidal i en el seu vèrtex hi ha l'estatueta de la Patrona dempeus.

El fèretre de Santa Àgata, com ja s'ha dit, fou el primer a contenir les restes mortals de Santa Rosalia. Fou acabat en el [[1625]]. Està format per dues parts, la base de fusta tallada i la caixa de plata i cristall, que contrasten estilísticament entre si. La caixa, un prisma rectangular amb la tapa en forma de [[piràmide]], recorda, encara, la tipologia medieval. Potser, perquè fou realitzada amb caràcter provisional. Bandes de plata i dibuixos geomètrics (argenter [[Francesco Liccio]]) subjecten les parts de cristall (mestres [[Desiderio Pillitteri]] i [[Giovanni Di Pietro]]. La preciosa base de fusta tallada ([[Apollonio Mancuso]] i [[Nicolò Viviano]]) presenta àngels de genolls que subjecten la caixa i, en el centre, una bella àliga del Senat. Tot el conjunt es recolza en luxosos fistons.

Més simples, més clàssics en el seu tresat arquitectònic de gust renaixentista, són els altres dos fèretres que es troben a la capella. Es tracta del fèretre de Sant Maximilià i del que conté les restes mortals de [[sant Eustozi]], [[Pròculo]] i [[Golbodeo]]. Són molt semblants entre si. Es tracta de caixes decorades amb histories en els cantons i tancades per tapes piramidals culminades per estatuetes de sants. La caixa de Sant Maximilià estan sostingudes per volutes i l'altra per Cupidos muntats sobre àguiles. Estan recolzades en altes bases motllades. 

Després trobem la capella dedicada al Beat Pietro Geremia. Al fons hi ha una pintura d'[[Antonio Manno]] dedicada al Beat ([[1785]]). A la dreta hi ha una tela que representa als ''Set Àngels'' (anònima), un culte molt sentit en la vella Palerm, sobretot en el barri del Capo. A l'esquerra, una pintura de [[Fedele da San Biaggio]] representa a [[sant Francesc]]{{text imprecís|data=febrer de 2014}} i [[sant Domènec]].{{text imprecís|data=febrer de 2014}} Al seu costat hi ha la capella de [[sant Ignasi de Loiola]] i de [[Francesco Saverio]], caracteritzada per una apreciada pintura de [[Pietro Novelli]], anomenat el Monrealese, que representa als dos titulars de la capella. En la paret de la dreta, hi ha un quadre d'autor desconegut que representa el martiri de [[santa Oliva]], continua l'atri de l'ingrés meridional a l'església i, després, la capella de la ''Madonna della Lettera'', patrona de [[Messina]]. La capella està decorada amb un quadre de gust bizantí que representa la Verge i el Nen, obra d'A. Filogamo. Així s'arriba a les dues capelles unificades on es troben les tombes dels Reis de Sicília.

Aquesta capella és un dels llocs més sagrats de la Història d'Europa, i s'aconsella visitar-la amb deferència. Molts turistes alemanys porten cada any corones de flors a la tomba de Frederic II, en memòria del fet que fou Emperador dels Romans, és a dir, del [[Sacre Imperi Romanogermànic]] que, en l'Edat Mitjana, havia reunit en un estat únic a Alemanya i Itàlia. La capella de les Tombes Reials es troben al final de l'església. Entrant pel Portal meridional, és l'última a l'esquerra. Els fèretres, de pòrfir egipci vermell, són quatre i estan disposats en parelles, dos davant i dos darrere. Hi a dos altres sarcòfags incrustats a la paret de la capella. Un en el mur est i una altra en l'oest. Els primers dos sarcòfags són: un de l'emperador Frederic II Hohenstaufen ([[Frederic I de Sicília]]); l'altra de l'emperador [[Enric VI del Sacre Imperi Romanogermànic|Enric VI]] Hohenstaufen (el pare de Frederic). Els de darrere són: un del gran rei [[Roger II de Sicília|Roger II]] Hauteville (primer rei de Sicília); l'altra de l'emperadriu [[Constança I de Sicília]] Hauteville (esposa d'Enric VI i mare de Frederic II). Dels sarcòfags del mur oest, el del mur est és el de [[Guillem II d'Atenes]]; el del mur oest és el de la reina [[Constança d'Aragó|Constança]] (primera esposa de [[Frederic II del Sacre Imperi Romanogermànic|Frederic II]]). Dels quatre sarcòfags de pòrfir, tres són del mateix tipus: el de Frederic, Enrico i Constança, mentre que el quart de Roger, és el més modest. Ara sabrem per què. Tots estan coberts per baldaquins de marbre. Els tres sarcòfags mencionats són obres d'art extraordinàries. Sia per la seva inusitada forma, sia per l'elaboració del pòrfir, només realitzable per artesans altament qualificats, sia per l'excel·lència dels personatges que contenen. Aquests sarcòfags estan recolzats, en els quatre casos, en un canto de base que els realça lleugerament del sol de la capella. Els sarcòfags estan formats per una caixa que té un curiós perfil lateral, en els costats més llargs, mentre que els costats petits són verticals. La secció transversal pot dividir-se en dues parts. La superior és un trapezi obert per sobre. L'exterior està profusament decorat per diverses bandes horitzontals amb petites motllures sobreposades. La inferior és llissa i tresada a semicercle. S'assembla al fons d'una barca. Totes les caixes estan cobertes per una tapa o teulada a dues aigües.

El sarcòfag en que jeu Frederic és el de decoració més luxosa i presenta quatre punts de suport inferiors formats per quatre lleons de pòrfir, finament esculpits i assentats sobre les potes posteriors (estil romàntic de la Itàlia meridional). Les dues vessants de la tapa estan adornades amb tres medallons en cadascuna: en els del centre, d'una i altra vessant, hi han representats, en un, Jesucrist, i en l'altra, la Verge. Els altres medallons representen els símbols dels quatre evangelistes. El cantó curt del sarcòfag que mira vers la nau té incisions en relleu. En el timpà (triangle) superior, format per les extremitats de les dues vessants de la tapa, hi ha gravada una corona esfèrica, del tipus de dues bandes que es creuen en arc en la testa del sobirà. A sota, en la cara llissa de la part amb fons de quilla de barca, hi gravat un cap de lleó que té a la boca una maneta circular. Al cantó curt oposat, el que dóna a l'interior de la capella, està decorat amb una rosassa en l'interior del triangle del timpà i amb una creu inscrita en un cercle en la cara del fons de la quilla.

El sarcòfag d'Enric VI. La part que dona a la nau presenta escassa decoració. La del darrere té una petita corona d'incerta tipologia en el timpà, i un cercle a relleu en el fons buidat. Es recolza en dos peus amb relleus amb volutes decorades amb simples motllures. 
El sarcòfag de l'emperadriu Constança presenta els mateixos peus de reforç que els del sarcòfag el seu marit, i la tapa també és llissa, com l'altra. Més interessant la decoració dels cantons petits. En el que dóna a la nau, si veu: en el timpà, la mateixa corona gravada que en la Frederic; en la part buidada una creu inscrita en un cercle. Per darrere hi ha: una rosassa en el timpà i una àliga en la part de sota buidada. 

El quart sarcòfag, el de Roger II, es diferencia dels altres tres. La seva caixa a cabanya, és a dir, els cantons verticals i la tapa fan una teulada a dues aigües. Les plaques de pòrfir que el formen semblen recuperades d'un altre lloc i no tenen decoració. La caixa resta recolzada en un apreciable grup escultòric que representa a uns sarraïns de genolls sostenint-la (romànic de la Itàlia meridional).

Pel que es refereix als baldaquins que cobreixen els sarcòfags, descansen en quatre columnes cadascun i la coberta és una teulada a dues aigües. Els dos primers vers la nau (els que cobreixen els sarcòfags de Frederic II i d'Enrico II) són de pòrfir vermell. Els dos posteriors, de marbre, estan recoberts de mosaics en petits trossos multicolors. Els dos sarcòfags incrustats en la paret són de marbre clar. Un, el de la reina Constança, esposa de Frederic II, és un sarcòfag romà recuperat que presenta una bella escena de caça. Ací si troba gravada la famosa frase dedicatòria dicta per Frederic:{{Cita|SICANIE  REGINA  FUI  CONSTANTIA  CONIUNX  AUGUSTA  HIC  HABITO  NUNC  FEDERICE  TUA.}}{{Cita|(Vaig ser reina de Sicília, Constança, emperadriu i esposa, aquí viuré, Frederic, teva),}}L'altra, el del Duc d'Atenes, presenta la representació en relleu del personatge estès sobre el cadafal i flanquejat pels emblemes d'Aragó i de Sicília en relleu.

El modest sarcòfag de Roger II, segons l'opinió de  molts historiadors, és encara el que se li preparà de manera provisional, esperant que el seu cos jagués definitivament en el sumptuós sarcòfag de pòrfir vermell que s'havia fet construir i que per complicades vicissituds històriques, restà quaranta anys buit en el Duomo de Cefalù. Resten, també, molts aspectes obscurs sobre els altres tres sarcòfags de pòrfir que s'han descrit anteriorment. Els interrogants històrics que encara romanen, sia sobre la forma d'aquests sarcòfags, sia sobre el seu contingut, sia sobre la seva actual col·locació, són molts. En primer lloc, la forma estètica dels tres sarcòfags no té similitud amb cap altra tipus de sarcòfags medievals ni d'Emperadors d'Occident o d'Orient, ni de Pontífexs. Els sarcòfags palermitans, la forma dels quals sembla anunciar el Renaixement italià, són, sens dubte, els més importants ''arquitectònicament'' de tots els que han quedat dels altres protagonistes històrics de l'Edat Mitjana occidental (Sacre Imperi Romà) i oriental (Imperi Romà de Constantinoble). Això no exclou, naturalment, que ni hagi hagut d'altres semblants i que s'hagin perdut. L'elecció del pòrfir egipci vermell era exclusiva de la dignitat imperial, sia a Occident, sia a Orient. Les corones inserides sobre ells ho confirmen. Els documents del segle XII fan referència, malgrat tot, només a dos sarcòfags de pòrfir construïts per Roger II, per a ell i per la seva esposa, que foren col·locats en el Duomo de Cefalù. Després, Frederic II els traslladà a la '''Catedral de Palerm'''. Probablement, són en els que descansen ara Frederic II i Enrico VI. El tercer, és el de l'emperadriu Constança? Aquí les coses es compliquen perquè, com s'ha vist, en la part inferior d'un dels seus costats curts apareix inserida en relleu una àliga semblant a la de la Casa Hohenstaufen. A més, la part superior d'aquest sarcòfag apareix fortament malbaratada.

La hipòtesi més plausible sembla ser la següent: el sarcòfag que Roger II havia destinat per a ell (el més luxós de decoració, descansen sobre quatre lleons) és en el que avui hi ha Enrico VI. Després hi havia les parts d'un tercer sarcòfag, que potser s'havien trencat durant l'elaboració o durant un dels molts transports. Aquestes foren menades recompondre per Frederic, que féu que afegissin la part de baix amb la incisió  en relleu de l'àliga, símbol de l'Imperi. En aquest, hi féu sepultar la seva mare. Un altre punt obscur és la raó per la qual en el mateix sarcòfag en el qual jeia Frederic dipositaren, després, els cadàvers d'altres dos personatges històrics, de la qual identitat només sembla certa la de [[Pere II de Sicília|Pere]], fill del rei Frederic III (Aragó de Sicília). Finalment, s'ha de considerar que tots aquests sarcòfags, durant segles, estaven en la part meridional del creuer, a l'esquerra de l'altar, en aquella zona de l'església anomenada Cementiri dels Reis. Col·locació característica en totes les grans catedrals europees que tenien el privilegi de custodiar les restes mortals dels sobirans. Amb la gran reforma arquitectònica que sofrí el Duomo a finals del segle XVIII, aquests sarcòfags foren traslladats a la capella actual, en una col·locació més modesta i menys importants que l'anterior. Hom es pot preguntar com dos grans arquitectes, Ferdinando Fuga i  G. Venanzio Marvuglia, no trobaren una millor solució. Potser els ''vents de guerra'' de la [[Revolució Francesa]] aconsellaren una prudent col·locació en el fons de l'església?

== Nau lateral nord i Capelles adjacents ==
Es comença com per l'altra nau per la primera capella al costat de l'extremitat nord del creuer. És una capella famosa pel culte que antigament li dedicaven els palermitans: la Capella de la Verge ''Libera Inferni''. La preciosa estàtua de la [[Verge amb el Nen]] que s'hi troba ha estat atribuïda [[Francesco Laurana]]. En aquesta capella hi ha enterrats els arquebisbes Raffaele M. Mormino i Domenico Pignatelli. Els seus sarcòfags són obres modernes amb els busts dels respectius prelats. Segueix la capella dedicada a [[sant Pere]] i [[santa Àgata]]. L'altra és de diferents marbres, entre ells àgata i lapislàtzuli, i a sobre hi ha un quadre que representa el martiri de Santa Àgata (P. Martorana). En aquesta capella hi ha soterrats el cardenal [[Pietro Gravina]] i l'arquebisbe [[Gaetano Trigona i Parisi]]. Els monuments fúnebres estan coronats per busts dels dos personatges. A continuació ve la Capella de la Immaculada, on l'estàtua de la Verge fou realitzada per famosos argenters palermitans i que anteriorment estava en l'església dels [[Mercedaris descalços]]. En aquesta capella hi ha enterrats l'arquebisbe [[Giovanni Battista Naselli]] (m. [[1870]]) i l'arquebisbe [[Ferdinando Pignatelli]]. Seguix la Capella de [[santa Cristina]], una de les quatre patrones de Palerm. El quadre que la representa es obra de G. Velasquez. Aquí s'interromp la seqüència de les capelles per la presència de l'atri d'entrada septentrional. En la Capella de [[sant Antoni de Pàdua]], la pintura sobre l'altar, que representa al Sant al costat de [[sant Anastasi]], fou atribuïda, amb dubtes, a dos autors diferents: V. d'Anna i F. Randazzo, mentre que el quadre que representa a [[sant Benet]] és de M. Rossi.{{text imprecís|data=febrer de 2014}} En aquesta Capella hi ha soterrat el cardenal arquebisbe [[Michelangelo Celesia]] (m. [[1881]]). Segueix la Capella de [[santa Maria dels Àngels]] de la tradició palermitana i, a baix, està representada la [[Mort de la Verge]]. Els baixos relleus que adornen l'altar es creu que procedeixen de la desmuntada Tribuna de Gagini. Per últim, al costat de la porta nord de l'església, resta col·locada la Capella de la font baptismal. Aquesta última és una obra de principis del segle XIX i té un cert interès per la seva concepció força lliure, encara que de gust neoclàssic. Els seus autors són els escultors Filippo i Gaetano Pennino i és de marbre de Carrara. El pedestal de la font representa ''l'arbre del pecat'', en el que es presenta Adam i Eva temptats per la [[serp]]. Sobre l'arbre hi ha la font baptismal, de forma octogonal i decorada amb baixos relleus d'escenes bíbliques que al·ludeixen o anuncien el significat del posterior baptisme cristià. El quadre de la Capella representa el [[Baptisme de Jesús]] (Crestadoro).

== El Creuer ==
En la zona on la nau central travessa el Creuer del segle XVIII, davant l'altar major, hi ha un rellotge de [[sol]] incrustat en el terra. Es caracteritza per requadres en traceria de marbres de colors que representen els signes zodiacals. Cada migdia, un raig de llum penetra en la Catedral a través d'una obertura realitzada en la petita cúpula que hi ha davant de la Capella de [[Sant Francesc de Pàdua]] (nau lateral sud) i il·lumina precisament el requadre amb el signe zodiacal corresponent a l'època de l'any. El Creuer actual fou realitzat durant la transformació de finals del segle XVIII de l'església. El tambor de la base de la cúpula surt en la zona de la intersecció entre la nau central i el Creuer, i descansa, a sota, amb quatre grans arcs amb els seus relatius plomalls esfèrics, en dos grans pilars de la nau central, a l'oest, i en els murs del cor a l'est.

En el centre del Creuer, sota la cúpula de Fuga, hi ha l'altar major, caracteritzat per un frontal portat de l'església de [[Sant Cosme i Damià]]. Hi ha dos alteres en les extremitats del Creuer. L'altar meridional està dedicat a l'[[Assumpció]], a la que està dedicada la Catedral. Una planxa de marbre, obra d'Antonio Gagini, col·locada sobre l'altar, representa la ''Dormitio Virginis''. La pintura a l'oli és obra de Giuseppe Velasquez. L'altar septentrional està dedicat a un famós Crucifix de fusta, del segle XIV, donat a la Catedral per [[Manfredi Chiaromonte]]. Aquest Crucifix de fusta té als seus peus tres estàtues: les Santes Mullers i [[Sant Joan]]. L'altar, a baix, està decorat amb nou bells requadres de marbre amb baixos relleus que representen diversos episodis de la [[Passió de Crist]]. A sobre del Crucifix, en la lluneta, una plàstica representació de la figura de [[Déu Pare]] envoltat d'àngels i núvols que s'inspira, evidentment, en el de la cúpula de la
Tribuna de Gagini.

Davant del Crucifix, en els segles passats, s'hi reunien els palermitans per implorar la intervenció divina davant la [[pesta]] o davant qualsevulla carestia que afligia la ciutat. Als peus del Crucifix, hi ha les estàtues de la Verge i la Magdalena (obra de [[Giacomo Serpotta]]). Nou alts relleus de Fazio i Vincenzo Gagini adornen l'altar i representen episodis de la Passió de Crist. A dalt una obra d'estuc representa al Déu Pare envoltat d'àngels ([[F. Quattrocchi]]). Vuit estàtues procedents de la Tribuna de Gagini avui resten col·locades en el Creuer actual. Quatre d'elles resten col·locades, a una certa altura, en els quatre pilars que sostenen la cúpula i totes miren vers l'actual altar major. Es tracta de quatre Doctors de l'Església: [[Sant Gregori]], [[Sant Ambrosi]], [[Sant Agustí]] i [[Sant Jeroni]]. Altres dues estan col·locades en l'extremitat nord-oest del Creuer, prop de la porta que condueix a la petita Sagristia (prop de la Capella del Santíssim Sagrament) i són: [[Sant Judes Tadeu]] i [[Sant Joan Evangelista]]. Les altres dues estan en l'extremitat sud-oest del Creuer, al costat de la porta que condueix al vestíbul de la Canònica (al costat de la Capella de Santa Rosalia) i són: [[Sant Mateu]] i [[Sant Pau]].

== Grans Capelles que donen al Creuer ==
=== (Capella del Santíssim Sagrament i Capella de Santa Rosalia) ===
Aquestes dues grans Capelles, al costat del Cor que es troba entre ambdues, foren realitzades a finals del segle XVIII, durant la transformació arquitectònica de l'església. La seva poderosa estructura mural (fàcilment reconeguda observant un pla de l'edifici) es féu necessària –al costat dels dos ferms pilars d'enfront (més enllà del Creuer)– per a sostenir la gran cúpula projectada per Fuga. La Capella del Santíssim Sagrament s'obre en el costat oest del Creuer. Resta coberta per una cúpula. En el fons, s'alça el gran tabernacle triomfal de [[lapislàtzuli]], típica obra de la decoració ornamental del segle XVIII palermità ([[C. Fonzago]]). El [[tabernacle]], també particularment apreciat, guarda el Cos Eucarístic. En la paret meridional, resta ubicat al monumental sarcòfag del cardenal arquebisbe [[Francesco Ferdinando Sanseverino]] († [[1798]]) amb l'estàtua que el representa envoltada per dues dones i un àngel.

La Capella dedicada a Santa Rosalia s'obre en el cantó meridional del Creuer. Està coberta per una cúpula i tancada per una artística reixa. L'altar, en la paret del fons, està revestit per un valuós frontal d'argent. Darrere l'altar, s'hi troba el sarcòfag d'argent de Santa Rosalia, la principal patrona de la ciutat, molt estimada pels palermitans que la celebren sia a meitat de juliol (''Festino''), sia el [[4 de setembre]], ''dies natalis'' (és a dir, data de la mort terrenal i naixement a la vida eterna) de la Santa. En les partes del nord i sud, hi ha dos baixos relleus de [[Valerio Villareale]] del [[1818]] de grans dimensions. En l'ample requadre meridional, hi està representada Santa Rosalia demanant a Jesucrist deturi l'Àngel de la Mort que flagel·la la humanitat amb pestilències i carències. En l'altra requadre, resta representada la primera gran processió de l'urna de la ''Santuzza'', celebrada el [[15 de juliol]] de [[1624]], amb la participació del cardenal [[Giannettino Doria]], del [[Senat]] de Palerm, de tots els Ordes religiosos i gran participació del poble. Ambdues obres, caracteritzades per un relleu contingut i no gaire evidenciat, representen bé el gust estètic del [[Neoclassicisme (arquitectura)|Neoclassicisme]] de la primera meitat del segle XIX, havent sigut Villareale alumne del gran Cánova.

En la paret meridional, està ubicada la sepultura del cardenal [[Alessandro Lualdi]] (+[[1937]]). Les restes mortals de la Patrona es conserven en la famosa caixa de plata realitzada, el [[1631]], per un grup d'argenters palermitans, en substitució de l'anterior que avui guarda una relíquia de Santa Àgata en la capella amb les restes de les altres Santes Patrones. Aquesta caixa és portada en professó pels carrers de la ciutat cada any el [[15 de juliol]], en ocasió de les festes en honor de Santa Rosalia, per a recordar la miraculosa intervenció de la Santa que, el [[1624]], lliurà Palerm de la pesta. Aquests episodis són evocats en les dues grans plaques de marbre en baixos relleus de V. Villareale, incrustades en les parets de la capella.

Les vicissituds de Rosalía Sinibaldi ([[Rosalia de Palerm]]). Era filla de família noble, i de jove fou donzella de cort de la reina Margarida de Navarra, esposa de Guillem I. Féu vida de cort, però, segurament, les intrigues, la corrupció i la violència, que caracteritzaren en aquella època la vida del Palau Reial de Palerm, feren que la jove es decidís per una elecció oposada que, evidentment, ella ja cultivava en el seu cor. Decidí retirar-se a una ermita en mont de la Quisquinia, on la seva família i posseïa un feu. Més tard es trasllada a una altra ermita, aquest en el Mont Pellegrino, prop de Palerm. Ràpidament la seva vida eremítica i el fet que ella, una dona de la noblesa, l'hagués elegit, la feren objecte d'afectuósa cura i atenció per part de la població. 

Així començà el culte popular, fins al punt que molta gent, en l'aniversari de la seva mort, anava en peregrinació fins a la gruta del Mont Pellegrino on ella havia viscut com a eremita. Així s'arriba a l'any [[1624]], quan una nau provinent de [[Berberia]] portà a Palerm la [[pesta]]. La gent moria a centenars i res semblava portar consol a la població. Ni les precaucions sanitàries, ni les súpliques col·lectives a les Patrones de la ciutat: Sant Oliva, Santa Ninfa, Santa Cristina i Santa Àgata. Llavors succeïren dos fets miraculosos. Un caçador, que havia anat al [[Mont Pellegrino]], tingué la visió de Santa Rosalía que, indicant la seva gruta, li digué que la pesta desapareixeria si el poble de Palerm l'honorava. Una dona, a punt de morir, tingué la mateixa visió i es guarí immediatament. Les dues persones foren interrogades pel bisbe de la ciutat, el cardenal [[Giannettino Doria]]. Diverses persones que havien anat a la gruta començaren a excavar i trobaren ossos humans que, portats a la ciutat, foren examinats per una comissió mèdica nomenada pel bisbe, mentre que una altra comissió teològica examinava els dos episodis miraculosos precedents.
 
El Senat, vist que el temps passava inútilment, pressionava sobre el bisbe Doria per què les comissions es decidissin i expressessin un veredicte. Finalment, fou positiu i els ossos, en una urna, foren portat en professó per la ciutat. Des d'aquell any, la professó de l'urna s'ha realitzat fins als nostres dies, i al redós d'ella han sorgit d'altres manifestacions (com la professó del Carro Triomfal i d'altres menors) que transformaren aquesta manifestació en una festa grandiosa que, de fet, els palermitans anomenaren ''Festino'' i que es féu famosa arreu d'Europa, sobretot a partir del segle XVIII.

Després de trobar els ossos i d'ésser reconeguts al respecte, es plantejà el problema de conservar-los adequadament. El Senat realitzà, el [[1625]], una primera urna de plata i cristall, però aviat fou considerada modesta i fou ordenada, de nou pel Senat, una altra que devia ser més fastuosa i descrita a continuació. Quan aquesta fou acabada, la primera fou destinada per a guardar una relíquia de Santa Àgata que es pot veure en la Capella de les Santes Patrones. L'actual fèretre de plata de Santa Rosalía és un dels màxims exemples de l'orfebreria palermitana del segle XVII. Ensems, el reliquiari de les restes mortals de la Santa i la Vara (fèretre processional) adequat per a muntar-la en un baiard de fusta que, a través dels llargs braços horitzontals, pot ser portada a l'esquena dels devots de la confraria, cada any, durant la processó del [[15 de juliol]]. El projecte de disseny és de l'arquitecte del Senat de l'època, [[Mario Smiriglio]]. La seva execució fou encarregada a un grup d'entre els més famosos argenters palermitans: [[Giuseppe Oliveri]], [[Francesco Rivelo]], [[Giancola Viviano]], [[Matteo Lo Castro]], [[Michele Farruggia]] i [[Francesco Roccuzzo]]. L'obra fou acabada el [[1611]].

El sarcòfag començà, a sota, amb dos graons d'alçada diferent i està finament decorada amb diferents tipus de dibuixos. En la cornisa final del segon graó hi ha quatre àngels dempeus que sostenen les quatre extremitats del sarcòfag. Aquests àngels tenen en el rostre una expressió trista i, amb una mà, cadascun d'ells sosté un escut amb una [[rosa]] gravada, símbol de Santa Rosalía. En les dues bandes més llargues, entre els àngels de les extremitats, s'interposa una bellíssima àliga municipal palermitana, amb una corna a la testa i les ales desplegades. Subjecta, amb les seves urpes, un ròtol amb la descripció dedicatòria. La part superior del sarcòfag comença amb una franja decorada i en les quatre cantonades hi ha assentats altres tants àngels. Les bandes del sarcòfag resten decorades per quatre requadres. Aquests requadres estan regits per àngels i s'inspiren en l'esquema de la tradició de Gagini del fons escènic d'esfondrat, és a dir, donant-li profunditat amb diferents tècniques de perspectiva i dimensionals. En aquests requadres s'hi representen diversos episodis de la vida de Santa Rosalía: la Vocació de Santa Rosalía; Rosalía en la gruta de la Quisquinia; Rosalía reben una cistella de flors dels àngels; la Coronació de Rosalía per part del Nen Jesús en braços de la Verge. El sarcòfag acaba, a dalt, amb una tapa de diverses motllures dirigides vers a sota i decorades amb incisions. Sobre aquesta tapa s'alça un pedestal, en els cantons del qual quatre caps d'àngels es recolzen en d'altres tantes volutes. En els cantons d'aquest pedestal, hi ha sis escenes de la vida de la Santa. Quatre emmarcades en ovals en els dos cantons més llargs i dues de perfil emmarcats elements geomètrics en els cantons més curts. Les escenes representen: Rosalía avisada pels àngels perquè es traslladi de la gruta de la Quisquinia a la del Monte Pellegrino; Rosalía es dirigeix vers aquesta envoltada pels àngels; Rosalía resant en la gruta del Monte Pellegrino; la Santa en la gruta molestada pels dimonis i assistida per un àngel; Rosalía ofereix el [[rosari]] a la Verge; la mort de la Santa i la seva ascensió al cel. En la cornisa superior del pedestal, dos àngels assentats (potser en funció de canelobres) anticipen el grup final superior format per Santa Rosalía, dempeus i de cos sencer, amb l'hàbit de monja de [[Sant Basili]] i amb la creu de [[Andreu apòstol|Sant Andreu]] en una mà i esclafant amb els peus al [[dragó]] que simbolitza pestilència i terratrèmols.

== Cor ==
El cor consisteix en un profund espai rectangular (també resultat de la reforma arquitectònica del segle XVIII) obert, a l'oest, sobre l'actual altar major i, aquest, sobre el gran absis del Presbiteri amb l'antic altar de l'absis. Al llarg dels dos cantons s'alineen, en doble fila, els seients de fusta del cor, on s'asseien els [[canonge]]s de la Catedral per a seguir les funcions religioses. Als seients, per treballs del [[1781]]-[[1801]], de fet, hi manquen el baldaquí de cobertura i un dels cantons de suport. El cantó que està format (com en el del bisbe) per una fina i elegant espiral doble amb una voluta superior i una inferior, en les que s'hi troben inserides figures i elements florals. Del baldaquí resta un cantó, decorat amb l'àliga bicèfala de la Maramma sostinguda per dos àngels. En el panell de base del flanc occidental està representada l'escena de l'adoració dels Tres Reis Mags al Nen Jesús, doncs, s'ha de tenir present que, a Palerm, era molt sentit el culte als Reis Mags des de l'Edat Mitjana, i encara continua com testimonia l'església dels Tre Re, no gaire llunyana de la Catedral. En el panell de base de la banda de la trona del bisbe, amb el que acaben els seients a l'est, resta representada la Mort de la Verge ''(Koimesis o Dormitio Virginis)'' en la iconografia de cultura bizantina. Diferent de la posterior llatinització total d'aquesta escena amb la Coronació de la Verge o l'Assumpció envoltada dels Set Àngels, al qual, recordem-ho, està dedicada la Catedral. L'escena és particularment interessant. La Verge resta representada estesa sobre el seu llit de mort. Està envoltada per les figures dels [[Apòstol]]s dempeus i amb expressió afligida. Més amunt s'hi troba la figura de Crist que té en els braços un nen que simbolitza l'ànima de la Verge ''(Ànima Maria en la tradició siciliana)'' per oferir-la a Déu Pare omnipotent. A sota, el [[jueu]] [[Athonis]] tracta de tocar el llit de la Verge, però l'[[Arcàngel]] [[Gabriel]] li talla les mans amb la seva [[espasa]]. Aquest [[escó]] apareix complet respecte al del ''Chantre''. Resten presents els dos suports a doble espiral i el baldaquí de coronació està format per una espècie de torre amb diversos pinacles que culminen amb una agulla. Tot d'un gust tardà gòtic, seguint la moda estètica del [[gòtic català]], doncs l'obra és del [[1466]]. En les dues parets del [[Cor]] –a sobre dels seients de fusta— hi ha ubicats dos grans [[orgue]]s. la [[volta de canó]] que cobreix el Cor fou pintada al fresc en els primers anys del segle XIX pel pintor [[Mariano Rossi]] ([[1731]]-[[1807]]), acadèmic de San Lucas i cèlebre pels seus frescos a [[Roma]], en la [[Galeria Borghese]] ([[1782]]), i en el [[Palau Reial de Caserta]] (el [[Palau d'Alexandre]]), amb la grandiosa composició de l'Ascenció al cel de la Verge en un triomf de [[núvol]]s, [[àngel]]s i [[sant]]s.

== Gran absis central del Presbiteri ==
[[File:0487 - Palermo - Cattedrale, Abside - Foto Giovanni Dall'Orto 28-Sept-2006.jpg|thumb|220px|dreta|Gran absis del presbiteri]]
És l'únic absis visible, des de l'interior, dels tres que caracteritzaven a la Catedral medieval abans de la reestructuració de finals del segle XVIII ([[1781]]-[[1801]]). Els altres dos restaren convertits en espais de servei als que s'hi accedeix per les sagristies. En certa forma, la seva presència ve reiterada –lleugerament avançada vers l'oest, en el nou Creuer— per les dues grans Capelles: del Santíssim Sagrament i de Santa Rosalía. Es tracta d'un gran espai semicircular cobert per una volta de mitja taronja en el qual, fins a mitjan segle XVIII, estava muntada la grandiosa Tribuna de Gagini, de la qual, en l'actual Presbiteri, en resten, una vegada muntats de nou, algunes parts: estàtues, medallons i requadres, i, sobretot, el grup plàstic del Crist Ressuscitat, que ara està col·locat sobre de l'antic altar major de [[1794]] (obra de [[F. Pinistri]]). L'estàtua de Crist Ressuscitat estava col·locada en el centre de la Tribuna de Gagini del segle XVI. En les dues extremitats del Presbiteri estaven col·locats antigament: al nord, el tron reial i, al sud, la poltrona episcopal. 

El tron reial de marbre que es pot veure actualment és una reconstrucció del segle XIX. En el respatller, hi ha gravada la frase que recorda el primat de Palerm com a capital d'un gran [[Estat]] mediterrani que agrupava Itàlia meridional, [[Albània]] i la [[Ifriquiya]]:{{Cita|PRIMA  SEDES  CORONA  REGIS  ET  REGNI  CAPUT (Primera seu de la corona del Rei i capital del Regne.}}En les parets del Cor i de l'Absis hi ha col·locades deu estàtues d'Antonello Gagini, provinents, com sempre, de la famosa Tribuna del segle XVI. Cinc resten col·locades al cantó de l'Evangeli ([[Sant Pere]], [[Santiago el Major]], [[Sant Felip]]; [[Sant Mateu]]; [[Santiago el Menor]]) i altres tantes en el cantó de l'[[Epístola]] ([[Andreu apòstol|Sant Andreu]], [[Sant Joan Evangelista]]; [[Sant Bartomeu]]; [[Sant Tomàs]]; [[Sant Simó]]), Sobre aquestes estàtues hi ha medallons amb mitges figures d'àngels i, sota, resten incrustats en el mur els requadres amb les refinades ''històries'' que adornen el primer orde d'estàtues de la Tribuna. La volta de l'absis fou pintada al fresc pel pintor [[Mariano Rossi]], i representa a [[Robert Guiscard]] i al Gran Comte Roger d'Hauteville, amb les insígnies de la Legació Apostòlica, en l'acte d'oferir al bisbe [[Nicodemo]] la poltrona episcopal de l'antiga Catedral que, transformada en mesquita pels musulmans, fou restituïda al culte cristià.

== El Tresor ==
[[File:Kamelaukion24323f.jpg|thumb|150px|dreta|Corona de la reina Constança d'Aragó]]
D'una porta que s'obre al costat de la Capella De Santa Rosalía s'accedeix, a través d'un passadís estret, a un vestíbul des del qual s'accedeix on resta custodiat el [[Tresor]] de la Catedral. La joia més preuada del Tresor és, sens dubte, la Corona de la Reina [[Constança d'Aragó]]. Es tracta d'un casquet hemisfèric l'estructura del qual està formada per un cercle de teixit cobert de perles, muntat per dues bandes en semicercle que es creuen entre elles i que també estan entapissades de perles que s'alternen amb plaques d'or de quatre lòbuls amb esmalts decoratius i encasts per a grans gemmes i perles més grans. Les quatre puntes emmarcades per l'encreuament de les bandes són d'or ros i la seva superfície està coberta completament per una filigrana que li dóna l'aspecte d'un preciós brocat, en el que hi ha encasts per a gemmes i perles. Del perímetre inferior del casquet pengen dos complexos i rics penjolls. Cadascun d'ells resta format per tres filets separats per tres cadenetes dividides per elements romboïdals. De la vareta més baixa pengen petites esferes i elements amb forma de pera i adorn granulat. La tipologia d'aquesta corona és semblant a casquet dels Emperadors Romans de Constantinoble en l'Edat Mitjana.

A part d'aquesta apreciada corona, hi ha més objectes custodiats en el Tresor; un frontal entreteixit de coralls amb una imatge de la Verge, de cos sencer, en el centre (donat per l'arquebisbe [[Carandolet]]); un cofre d'[[ivori]] del segle XIII; un [[breviari]] amb miniatures del segle XIV; alguns paraments litúrgics de distintes èpoques. En la part de fora hi ha algunes rajoles de majòlica amb les representacions dels símbols d'antigues Confraries. En el vestíbul hi ha una estàtua de Santa Rosalía de [[B. Travaglia]], [[1638]].

== La Sagristia i els locals annexos ==
Continuant pel cantó contrari al del Tresor, s'hi troba la Sagristia dels canonges. És un esplai de planta rectangular caracteritzat per dos bells portals de Vincenzo Gagini i per dues portes de fusta, la llaurada és obra de V. Vernacci. Els portals són del segle XVI, de marbre, de gust decididament renaixentista i arquitectònicament semblants, excepte en la decoració. Elegants columnes que sobresurten de la paret decoren els atlants coronats per timpans d'arcs rebaixats. Continuant al llarg de l'eix longitudinal, s'entra en l'autèntica i verdadera Sagristia. Es tracta també d'un espai rectangular que, al fons, té un altar adornant amb una estàtua de la ''Madonna della Scala'', ([[1503]]), que fou la primera obra d'Antonello Gagini per a la Catedral. Fent la volta i retornant, i passant altra vegada per la Sagristia dels Canonges, es fa un gir a la dreta per entrar en un espai que correspon a l'absis sud-est de l'antiga Catedral medieval. El portal que condueix a aquest és una admirable obra del segle XV, encara que amb fortes influències del segle anterior. Es caracteritzen per un arc agut emmarcat per tres marcs realçats (dos entorxats i un de llis) que surten d'altres tantes petites columnes salomòniques (tres per banda) que es recolzen sobre una alta base. Tot profusament decorat amb una minuciosa elaboració que enriqueix l'efecte general. Mercès als treballa realitzats a finals del segle XX per la ''Soprintendenza ai Beni Culturali e Ambientali'' de Palerm, amb l'eliminació de nombrosos afegits i retocs, ara es pot admirar en tota la seva altura aquest absis del segle XII. La seva alta paret còncava i la volta de mitja taronja deixa veure el mur realitzat amb petits carreus regulars disposats en fileres paral·leles. El mateix que el mur que dona al sud. Els murs nord i oest estan construïts amb grans carreus quadrats tallats barroerament (després eren coberts per una espessa capa de guix), i són de finals del segle XVIII. En el caire sud-est, hi ha una petita habitació de pas coberta de ''mucamas'' (nínxols molt junts) típics de l'arquitectura magribina inspirada en l'Egipte fatimita i heretades per l'arquitectura siciliana del segle XII. El passadís condueix a l'escala de la Torre esgraonada externa del sud-est. Aquesta porta al visitant a l'altura de l'anomenat Claristori (de l'anglès ''Clerestory''), típic passadís amb galeria de columnes i arcs que en l'Edat Mitjana envoltava, per dalt, bona part del Santuari de l'Església. Aquest element és característic de les catedrals medievals anglo-normandes i també s'hi troben, parcialment, en el Creuer del ''Duomo'' de Cefalú. En aquest cas, dona a les parts de l'església que s'està tractant, encara que també resta present en altres bandes que foren tapades per la volta del segle XVIII. Se surt d'aquí i es travessa tot l'espai al que dona al gran absis del Presbiteri. Per una porta s'entra en una habitació de servei, recabada en l'interior de l'altre absis que envolta, al nord, el Presbiteri. D'aquí, baixant una escala, s'arriba a la famosa [[Cripta]].

== La Cripta ==
[[File:Crypt of the Cathedral in Palermo.jpg|thumb|350px|dreta|Gravat antic de la Cripta]]
Aquest lloc es troba en un nivell més baix respecte al nivell de l'església. És probable, segons els historiadors, que el seu perímetre segueixi parcialment el de l'església catedral que precedí a la reconstrucció del bisbe Gualtiero en el segle XII. Encara que, la seva construcció s'allarga molt fora del perímetre dels tres absis i es pot veure, sia en la plaça dels Set Àngels, sia en la de la ''Via dell'Incoronazione'' que l'envolten, com també per la banda meridional. La Cripta, per tant, no és un semi-soterrani. La seva planta és un quadrilàter rectangular que en el mur intern occidental presenta la prossecució, per sota, de l'absis central del ''Duomo''. En el mur oriental, tanmateix, hi ha set petits absis excavats, dels que el central és el més profund. El seu interior està dividit en naus amb direcció nord-sud i delimitades per 14 baixes columnes, amb capitells medievals, que sostenen petites voltes amb esquif de blocs de pedra, sobre les que hi ha una terrassa plana a cel obert. L'espai és molt suggestiu, com en totes les criptes de les catedrals medievals, i està dedicat al Sagrari dels bisbes de Palerm de l'edat mitjana. De fet, conté 23 sarcòfags. En gran part són sarcòfags romans o paleocristians reutilitzats. Els altres són medievals o dels segles XV, XVI. En la paret meridional hi ha un altar amb la làpida de tomba de [[Sant Cosme]] (arquebisbe d'[[Àfrica del Nord]] (+[[1160]]). En la Cripta reposen les restes mortals del bisbe Gualtiero, promotor de la reconstrucció de la Catedral del segle XII. Fou en el segle XVIII quan alguns sarcòfags foren traslladats de l'antic ''Cementiri dels Bisbes'' (en la zona del Creuer medieval) a la Cripta, altres foren col·locats el [[1844]]. Els bisbes inhumats són: l'arquebisbe [[Cesare Marullo]] (+[[1588]]), en un sarcòfag romà amb escenes de caça; l'arquebisbe [[Francesco d'Antioquia]] (+[[1311]]) i l'arquebisbe [[Paolo Visconti]] (+[[1473]]), en un únic sarcòfag romà; l'arquebisbe [[Ottaviano Preconio]] (+[[1568]]) en un fèretre del segle XVI; l'arquebisbe [[Frederic d'Antioquía]] (+[[1305]]), en un sarcòfag medieval amb figures de Crist que beneeix i de l’Anunciació, i la tapa del segle XVI; l'arquebisbe [[Giovanni Paternò]] (+[[1511]]) en un bonic sarcòfag romà amb figures de soldats i genis alats i, en la tapa, la figura jacent del bisbe és d'Antonello Gagini; l'arquebisbe [[Pietro Travaglia]] (+[[1558]]) en un sarcòfag bizantí amb figures d'apòstols, creus i el monograma de Jesucrist; l'arquebisbe [[Simone Bologna]] (+[[1465]]) en un fèretre del segle XV; l'arquebisbe [[Gualtiero II]] (+[[1190]]) en un sarcòfag de marbre amb decoració de mosaic. A més, hi ha, un magnífic sarcòfag romà d'apreciada factura que representa a una parella, marit i muller (evidentment una família d'alt rang), amb un seguici de [[Muses]].

Són moltes les hipòtesis que s'han fet sobre l'origen d'aquesta Cripta. La més racional és la que proposa la seva construcció al costat de la Catedral de Gualtiero. En el referent a la notable sortida de la seva construcció vers l'exterior, respecte als absis, es pot suposar que la seva estructura (s'ha de pensar en els nombrosos pilars) estava destinada a servir de base a una galeria del pis superior. Aquesta ultima devia envoltar l'exterior dels tres absis repetint el perfil perimètric i potser, també, l'altura. Aquesta galeria, en les grans catedrals del Nord d'Europa, es destinava, freqüentment, a albergar els sarcòfags dels bisbes i dels sobirans de l'indret.

== Tombes i sarcòfags de la cripta ==
gallery
File:DSC00544 - Cattedrale - Tomba di Costanza d'Aragona (1184-1222) - Foto G. Dall'Orto - 28 sett 2006.jpg|Tomba de Constance d'Aragó
File:DSC00527 - Cattedrale - Tomba di Costanza d'Altavilla + 1198 - Foto G. Dall'Orto.jpg|Tomba de Constance d'Hautville
File:Walter of Mill's sarcophagus.jpg|Tomba de Gualteri
File:William Duke of Athens' tomb.jpg|Tomba de William duc d'Atenes 
File:Palermo cattedrale Federico d'Antiochia.JPG|Sarcòfag amb monument fúnebre de l'arquebisbe Frederich d'Antioquía (+[[1305]])
/gallery

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* Rodo Santoro,  ''La Catedral de Palermo'', ARNONE Editore -Palermo, ISBN 88-87663-14-9 
{{Commonscat|Cathedral (Palermo)}}
[[Categoria:Esglésies d'Itàlia]]
[[Categoria:Palerm]]
[[Categoria:Catedrals]]</text>
      <sha1>2ddpvw940lqi57z2gzhg59yic8shqg2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>