<page>
    <title>Assalt de Brécourt Manor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1042590</id>
    <revision>
      <id>13637025</id>
      <parentid>13073463</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T22:04:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}} 
{{Infotaula conflicte militar
|nom_de_la_batalla= Assalt a Brécourt Manor
|imatge = 
|peu_de_foto= 
|front=[[Operacions aerotransportades estatunidenques a Normandia]]
|conflicte = [[Segona Guerra Mundial]]
|data = [[6 de juny]] de [[1944]] 
|localitat = {{coord|49|23|17.0|N|1|13|34.0|W|type:landmark_region:FR|display=inline,title}}br/Le Grand Chemin, França 
|resultat = Victòria tàctica [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliada]]
|bàndol1 = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|22px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya]]
|general1 = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Richard Winters]]br/[[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Ronald Speirs]]br/[[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]] [[Lynn Buck Compton|Lynn Compton]]
|general2 = Desconegut
|força_numèrica1 = 13 paracaigudistes de la Companyia E br 10 paracaigudistes de la Companyia D
|força_numèrica2 = Aproximadament 60 soldats br 4 metralladores
|baixes1 = 4 morts br 2 ferits
|baixes2 = 20 morts br 12 presoners br 4 obusos destruïts
|batalla_posterior= 
}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}

L''''Assalt de Brécourt Manor''' (6 de juny de 1944) durant l'[[Operacions aerotransportades estatunidenques a Normandia|assalt paracaigudista estatunidenc]] durant la [[batalla de Normandia|invasió de Normandia]] de la [[Segona Guerra Mundial]] va ser un assalt contra una posició d'artilleria fixa mitjançant una unitat petita, i és citat sovint com un exemple clàssic de [[tàctica militar|tàctica]] i [[lideratge]] en com una unitat petita pot superar una força enemiga major.

== Objectiu ==
Com a resultat de la mort del tinent [[Thomas Meehan III]] en estavellar-se el seu [[C-47 Skytrain|C-47]], el comandament de la [[Companyia E, 506è Regiment d'Infanteria (Estats Units)|Companyia E]], 2n Batalló, [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]] de la [[101a Divisió Aerotransportada]] tornà a l'[[oficial executiu]] de la [[companyia militar|companyia]], el [[tinent|1st Lt.]] [[Richard Winters]]. Després d'enllaçar amb la seva unitat al llogaret de Le Grand Chemin al matí del 6 de juny, Winters va rebre l'ordre de posar-se al capdavant de la seva companyia. Amb unes mínimes instruccions de ''Hi ha foc a les cledes. Encarregui-se'n.''ref[http://www.historynet.com/wars_conflicts/world_war_2/3029766.html?page=2c=y Winters interview with HistoryNet]/ref i sense descans, Winters es trobà amb l'encàrrec de destruir una [[bateria d'artilleria]] alemanya. En principi la bateria estava formada per [[canó de 88mm|canons de 88mm]] disparant sobre la sortida 2 de [[Utah Beach]] i causant baixes entre les forces de la [[4a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|4a divisió d'infanteria americana]] que avançava cap a l'interior per aquesta ruta. Diverses altres unitats havien atacat la posició alemanya anteriorment i havien estat rebutjades.

Winters va realitzar un reconeixement de la situació al voltant de les 08:30, després del qual reuní un equip de 13 homes de diverses companyies, principalment de la seva. Més enllà del coneixement de la localització general dels emplaçaments dels canons al sud de Le Grand Chemin i sense informació de l'altre costat de la cleda, l'equip de Winters atacà Brécourt Manor, a 5km al sud-oest de la platja Utah i al nord del poble de [[Sainte-Marie-du-Mont (Manche)|Sainte-Marie-du-Mont]]. Allà descobrí la 6a Bateria del 90è Regiment d'Artilleria,refWinters, Dick ''Beyond Band of Brothers''/ref consistent en 4 [[obús|obusos]] de [[Gebirgshaubitze 40de 10,5 cm |105 mm]] connectats mitjançant [[trinxera|trinxeres]] i defensats per una companyia de soldats.refEls batallons d'artilleria de la [[91a Luftlandedivision]] estaven equipats amb un obús de muntanya, el [[Gebirgshaubitze 40 de 10,5 cm]], la munició del qual no era intercanviable amb l'obús de 105mm stàndard, i que tenia una unitat de foc disponible el Dia-D. /ref
 
Winters declarà que la unitat formava part del 6è ''Fallschirmjägerregiment'', amb [[metralladora|metralladores]] [[MG42]]. El 1r batalló del 6è Regiment s'havia traslladat des de Carentan fins a Sainte Marie-du-Mont durant el vespre, arribant després que fos fosc. La 1a Companyia del 919è Regiment de Granaders ([[709a Divisió d'Infanteria Estàtica (Alemanya)|709a divisió d'infanteria]]) estava situada a Sainte Marie-du-Mont i era responsable de la zona. Elements del 1058è Regiment de Granaders ([[91a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|91a ''Luftlandedivision '']]) defensaven la rodalia,refUna companyia del III./1058 defensava Pouppeville, un poble a una milla de la sortida 1/ref i l'artilleria també formava part de la divisió. El 795è Batalló Georgià, adjuntat a la divisió 709a, estava situat al nord-oest de Turqueville i és més difícil que hi fos present a causa de les dificultats del terreny. Fos quina fos la unitat que defensava la bateria, els paracaigudistes estatunidencs van haver de fer front a uns 60 soldats alemanys.

Les dotacions assignades als quatre canons de 105mm aparentment havien desertat durant la nit. Lnowiki'/nowiki''[[Oberstleutnant]]'' [[Friedrich August Freiherr von der Heydte|Frederich von der Heydte]], del 6è Regiment Paracaigudista alemanys, en descobrir que havien estat abandonats mentre que observava els desembarcaments a [[Utah Beach]], viatjà fins a [[Carentan]] on ordenà al seu 1r Batalló que trobés homes perquè operessin la bateria.refBand of Brothers, Stephen E. Ambrose, ISBN 0-7434-2990-7/ref

== La batalla ==
[[File:Brecourt Manor.JPG|thumb|300px|alt=Brécourt Manor in September 2010|Brécourt Manor al 2010]]
En arribar a la localització de la bateria, Winters traça el seu pla. Posicionà un parell de [[metralladora Browning M1919|metralladores M1919 de calibre .30]] com a foc de cobertura i envia diversos soldats (el 2n Lt. [[Lynn Buck Compton|Lynn D. Compton]], el Pvt. [[Donald Malarkey]] i el Sgt. [[William Guarnere|William J. Guarnere]]) a un [[maniobra de flanc|flanc]] perquè destruïssin una posició de metralladores amb [[granada de mà|granades]] i poguessin donar foc de cobertura.

Mentre que les trinxeres que connectaven les posicions d'artilleria donaven als alemanys una manera segura de portar subministraments i reforçar els canons, també es demostraren com el seu principal punt feble. Després de destruir la primera posició artillera, Winters i la resta dels seus homes empraren les trinxeres com a camins coberts per atacar la resta de canons un a un. Cada canó va ser destruït amb una càrrega de [[TNT]] a l'[[ànima (armes de foc)|ànima]] i fent servir [[granada model 24|granades de pal]] per detonar les càrregues.refAmbrose, Stephen, Band Of Brothers pg.83/ref

Arribaren reforços de la Companyia D, encapçalats pel 2LT [[Ronald Speirs|Ronald C. Speirs]], per tal de completar l'assalt sobre el quart i darrer canó. Speirs tenia una reputació de ser un oficial excel·lent i extremament agressiu, i llançà els seus homes contra la posició del canó corrent fora de les trinxeres i exposant-se ell mateix al foc enemic.

Després que els canons fossin destruïts, l'equip de Winters caigué sota el foc de metralladores de Brécourt Manor i es retirà. Winters havia descobert un mapa alemany en un dels emplaçaments que senyalava les localitzacions de totes les posicions d'artilleria i de metralladores a tota aquella zona de la [[península de Cotentin]]. Va ser una troballa de valor incalculable per la [[intel·ligència militar|intel·ligència]], i un cop tornà a Le Grand Chemin el donà a l'oficial d'intel·ligència del 2n Batalló (S-2) (i amic personal seu) el Lt. [[Lewis Nixon (oficial)|Lewis Nixon]]. Nixon, adonant-se que era una peça d'intel·ligència essencial, va córrer 5m fins a Utah Beach i va passar la informació a la cadena de comandament. El comandament quedà tan bocabadat amb la informació donada per Nixon i Winters que envià els primers dos tancs perquè arribessin a Utah Beach per donar suport als paracaigudistes.refHistory Channel Documentary The Battle at Brécourt Manor/ref

Wintert també dirigí el foc de dos tancs que arribaren posteriorment des de Utah Beach per eliminar la resistència alemanya que quedava.

Winters va perdre un home, el PFC John D. Halls, d'una secció de morters de 81mm;refMark Bando's [http://www.101airborneww2.com/bandofbrothers4.html Trigger Time] website states John D. Halls, ... note the 's' on his last name, was a member of the 81mm mortar platoon, of Headquarters Co., 2nd battalion, 506th PIR and according to John Barickman of the same platoon, it was HALLS who was killed in the Brécourt fight, not HALL. In ''Biggest Brother: The Life of Major Dick Winters, The Man Who Led the Band of Brothers'', the biography written by Larry Alexander, Winters remembers the man as John D. Hall of A Company, whom he had coached on the regimental basketball team as the HBO series indicates./ref i el [[soldat ras|Private]] Robert Popeye Wynn va ser ferit durant l'atac (Wynn va ser evacuat a Angposteriormentra, es recuperà de la seva ferida i tornà amb la Companyia ''Easy'' just abans de l'[[operació Horta|operació ''Horta'']]. Una altra baixa va ser el [[sots-oficial]] Andrew Hill, que va ser mort metre anava cap a la batalla buscant el quarter general del 506è PIR. Rusty Houch, de la companyia F, que anava amb Speirs, també va resultar mort, igual que un altre soldat desconegut i un altre que va ser ferit.

== Després del combat ==
Les tropes que desembarcaren a [[Utah Beach]] relativament van tenir un desembarcament senzill, a causa del seu èxit a l'assalt. El [[coronel]] [[Robert F. Sink|Robert Sink]], comandant del 506è PIR, recomanà a Winters per a la [[Medalla d'Honor]], però només se li concedí la [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]] a causa de la política d'una única Medalla d'Honor per divisió (la qual va ser atorgada al [[tinent coronel]] [[Robert G. Cole]].)

A l'agost del 2010 s'estrenà a Salem ([[Oregon]]) un documental produït per Vace Day titulat ''The Battle at Brecourt Manor'', que comptà amb la presència de [[Donald Malarkey]], veterà de la Companyia E i que participà en el combat de Brécourt Manor.refhttp://brecourtmanor.net/ref [[Lynn Buck Compton]] també col·labora en les exhibicions de The Battle at Brecourt Manor

El combat de Brécourt Manor apareix al segon episodi de la sèrie ''[[Band of Brothers#Day of Days (El Dia dels Dies/ El Gran dia)|Band of Brothers]].

== Medalles concedides ==
[[Fitxer:Distinguished Service Cross ribbon.svg|45px|vora|Creu del Servei Distingit]] '''[[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]]'''
*1LT (posteriorment Maj.) [[Richard Winters]]

[[Fitxer:Silver Star ribbon.svg|45px|Estrella de plata]] '''[[Estrella de Plata]]'''
*2LT (posteriorment 1Lt.) [[Lynn Buck Compton]]
*SGT (posteriorment S/Sgt.) [[William Guarnere|William Wild Bill Guarnere]]
*PFC [[Gerald Lorraine]]

[[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|45px|vora|Estrella de bronze]] '''[[Estrella de Bronze]]'''
*SGT (posteriorment 2Lt.) [[Carwood Lipton]]
*PVT (posteriorment Sgt.) [[Robert Wynn (soldier)|Robert Popeye Wynn]]
*PVT [[Cleveland Petty]]
*PVT (Posteriorment Sgt.) [[Walter Hendrix]]
*PVT (posteriorment T/Sgt.) [[Donald Malarkey]]
*PVT (posteriorment Sgt.) [[Myron Ranney]]
*PVT (posteriorment T/5) [[Joseph Liebgott]]
*PVT [[John Plesha]]
*CPL (posteriorment S/Sgt.) [[Joe Toye]]
*SGT Julius Rusty Houck

[[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|45px|vora|Cor Porpra]] '''[[Cor Porpra]]'''
*PVT (posteriorment Sgt.) Robert Popeye Wynn
*PFC John D. Halls
*W-1 [[Andrew Hill (soldat)|Andrew Hill]]
*SGT Julius Rusty Houck

==Referències==
{{Portal|World War II}}
references/

==Enllaços externs==
*[http://bbs.keyhole.com/ubb/showthreaded.php/Number/57448/ Brécourt Manor - Google Earth Community]
*[http://www.history.army.mil/books/wwii/7-4/~MapVII-big.htm Mapa de l'Exèrcit de l'assalt aerotransportat] Aquest mapa a gran escala mostra tota la zona. Sainte Marie-du-Mont apareix a la meitat inferior dreta, proper a la Zona de Salt C. La bateria de Brécourt Manor està marcada en vermell just sobre el poble. 
*[http://www.majordickwinters.com/ MOH Website del Maj. Dick Winters]
*[http://www.valorstudios.com/Dick-Winters-at-Brecourt-Manor.htm Valor Studios, Silencing the Guns per Jim Dietz]
*[http://www.lodi.k12.wi.us/schools/hs/Deedon/Easy%20Company/operation_chicago_and_the_brecou.htm Operació ''Chicago' i l'assalt de Brécourt Manor]

{{ORDENA:Assalt A Brecourt Manor}}
[[Categoria:Batalles de l'Operació Overlord]]</text>
      <sha1>qmbpfjmlxxh2hsftlq2e6mmcpc5q8ql</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>