<page>
    <title>José Félix de Lequerica Erquiza</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1043314</id>
    <revision>
      <id>13859144</id>
      <parentid>13236898</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T17:28:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''José Félix de Lequerica Erquiza''' ([[Bilbao]], [[30 de gener]] de [[1891]] - [[Getxo]] [[9 de juny]] de [[1963]]) va ser un [[polític]] i [[diplomàtic]] [[Espanya|espanyol]], [[ministre d'Afers exteriors d'Espanya|ministre d'Afers exteriors]] durant el primer [[franquisme]].

== Biografia ==

Va néixer en [[1891]] en [[Bilbao]] en el si d'una família benestant, ben relacionada però sense arribar al nivell superior (el seu besavi havia estat alcalde de Bilbao). Això no va ser obstacle perquè Lequerica destaqués com un jove molt brillant en els estudis i arribés a realitzar estudis superiors. Es va llicenciar en [[Dret]] per la [[Universitat de Deusto]] i posteriorment es va doctorar en la [[Universitat de Madrid|Universitat Central de Madrid]]. Va ser becat per ampliar els seus estudis a [[Anglaterra]], on va acudir a la ''[[London School of Economics|London School of Economic and Political Science]]''. La seva tesi doctoral va ser ''[[Georges Sorel|Jorge Sorel]], el teorizador del socialismo revolucionario''.

=== Inicis en la carrera política ===

Es va iniciar en la política de la mà de [[Juan Tomás Gandarias|Juan T. Gandarias i Durañona]]. Va estar vinculat al [[Antoni Maura|maurisme]] des dels seus inicis en l'activitat política. Va arribar a ser escollit [[Congrés dels Diputats|Diputat a Corts]] amb l'edat mínima legal exigida, 25 anys. Va ser diputat pel districte d'[[Illescas]] entre [[eleccions generals espanyoles de 1916|1916]] i [[1923]], fins que les Corts van ser dissoltes per la proclamació de la [[dictadura de Primo de Rivera]]. En [[1921]] havia ocupat un càrrec de sotssecretari durant el gabinet de govern d'[[Antoni Maura]].

=== Durant la Dictadura de Primo de Rivera ===

Durant la [[dictadura de Primo de Rivera]] es va mantenir sense col·laborar amb el règim, al marge de la política, per fidelitat al seu mentor polític, [[Antoni Maura]], que mantenia una postura oposada a la dictadura. Durant aquests anys va escriure articles dominicals a [[El Correo|El Pueblo Vasco]], en els quals mostrava una actitud crítica amb el govern, especialment amb els seus mètodes i llenguatge, encara que també reconeixia els seus assoliments positius. Va obtenir bastant popularitat per aquests articles, que van ser recollits en un [[1928]] en un volum titulat ''Soldados y políticos''.

Lequerica va estar dedicat durant aquests anys principalment als negocis en diverses empreses : Vidrieras Españolas de [[Laudio|Llodio]], La Basconia, [[Banco Urquijo]], etc..

=== Segona República i Guerra Civil ===

Abans de l'arribada de la [[Segona República Espanyola|Segona República]] seguia vinculat als moviments monàrquics tradicionals, però amb l'arribada de la República es va produir el seu distanciament d'aquests. Els monàrquics lleials a [[Alfons XIII]] li van oferir dirigir el seu moviment quan el rei es trobava en encara a [[França]], poc després d'exiliar-se, però per alguna raó Lequerica va declinar l'oferta. Enfrontat a la dreta tradicional catòlica i vetat per aquesta, va ser entaulant contacte amb els nous moviments [[nacional-sindicalisme|nacional-sindicalistes]] que van sorgir aquests anys. Va ser col·laborador primerenc de [[Ramiro Ledesma Ramos]], al que va ajudar en el finançament del setmanari «La Conquista del Estado» en [[1931]]. Durant aquests anys des de la premsa conservadora basca i des de la revista de les [[JONS]] va mantenir una postura hostil i combativa amb el [[nacionalisme basc]]. En [[1932]] va ser detingut arran del fallit intent de cop d'estat de [[la Sanjurjada]].

Quan va esclatar el [[cop d'estat]] que va donar lloc a la [[Guerra Civil Espanyola|Guerra Civil]], Lequerica es trobava en [[París]]. Va tornar a [[Espanya]] i va ingressar en [[Falange Española]]. Durant la guerra va ser nomenat per la [[Junta Tècnica de l'Estat]] que governava en territori franquista [[alcaldes de Bilbao|alcalde de Bilbao]]. Va ocupar aquest càrrec entre [[1938]] i [[1939]].

=== Ambaixador a França ===

En [[1939]], va ser enviat a [[França]] com a ambaixador, ocupant després l'ambaixada en el [[règim de Vichy]] aliat de l'[[Alemanya nazi]]. Com a ambaixador va destacar per la persecució implacable a la que va sotmetre als exiliats de la guerra a Espanya. Va aconseguir que [[Max Aub]] fos deportat a [[Algèria]], la presó per [[Federica Montseny]] a [[Dordonya]] i la detenció de [[Lluís Companys]] i altres dirigents republicans, lliurats a la dictadura franquista, com [[Julián Zugazagoitia]], [[Francisco Cruz Salido]] o [[Joan Peiró]] que també serien afusellats. En [[1943]] va ser condecorat amb la [[Legió d'Honor]] pel Mariscal [[Philippe Pétain]].

=== Ministre d'exteriors ===

Quan a l'agost de [[1944]] va morir [[Francisco Gómez-Jordana Sousa]], ministre d'Afers exteriors, Lequerica va accedir a la cartera que quedava vacant. Va exercir el càrrec durant una mica menys d'un any, fins a juliol de [[1945]], coincidint el seu càrrec aproximadament amb l'últim any de la [[Segona Guerra Mundial]].

Des del seu càrre va tractar de trencar la seva vinculació amb les potències que anaven a resultar derrotades en la guerra i amb les quals havia mantingut el règim franquista relacions més que amistoses. cal destacar com a exemple que, després de la [[Massacre de Manila]], en la qual es van veure afectats ciutadans espanyols, va lliurar al ministre plenipotenciari japonès a [[Madrid]], Yakishiro Suma, una notificació de la ruptura de relacions entre tots dos països.refRÁMILA, Iván. Revista Historia de Iberia Vieja, nº 45, Pág. 67/ref

Se sap que un jove diplomàtic espanyol destinat en [[Budapest]], [[Ángel Sanz-Briz]], va remetre un document a l'agost de 1944, escrit per dos joves eslovacs que van aconseguir escapar del camp d'extermini d'[[Auschwitz-Birkenau]], al recentment nomenat ministre d'Afers exteriors Lequerica.

=== Representant a Washington ===

En [[1945]] va ser nomenat inspector general d'ambaixades, amb categoria d'[[ambaixador]] i residència a [[Washington D. C.|Washington]]. La seva missió va ser la de restablir relacions diplomàtiques amb els [[Estats Units]] i aconseguir així que el règim franquista fos reconegut per aquest país. Aquest primer objectiu va ser aconseguit en [[1951]], després de la qual cosa va ser nomenat ambaixador a Washington. En el seu càrrec va desenvolupar una gran labor d'aproximació que va donar com a resultat la signatura de convenis bilaterals entre tots dos països en [[1953]].

=== Procurador en Corts ===

A l'agost de [[1953]] va deixar l'ambaixada a Washington i va ser nomenat procurador en les Corts, de les quals va arribar a ser vicepresident primer.

=== Ambaixador davant les Nacions Unides ===
Després va ser el primer ambaixador permanent d'Espanya en les [[Nacions Unides]] ([[1955]]). Va ser membre de la [[Reial Acadèmia de Ciències Morals i Polítiques]].

== Vegeu també ==
* [[Bernardo Rolland de Miota]]

== Referències ==
{{referències}}
== Enllaços externs ==
* [http://www.ehu.es/biografiaparlamentarios/archivos/Alcaldes3.pdf Biografies d'alcaldes de Bilbao 1937-1979] p. 169- 188
* [http://www.lavozdigital.net/modules.php?name=Newsfile=articlesid=28528 El destinatario de la carta fue compañero de Lorca], La Voz Digital.
* [http://www.artehistoria.jcyl.es/batallas/personajes/7445.htm Fitxa biogràfica]


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol= [[Alcaldes de Bilbao]]br[[Fitxer:Escudo heráldico de Bilbao.svg|45px|Bilbao]]
|abans=[[José María González de Careaga Urquijo]]
|després=[[José María de Oriol y Urquijo]]
|anys=[[1938]]-[[1939]]}}
{{Filera de successions
|títol= [[Ministre d'Afers Exteriors d'Espanya]]br[[Fitxer:COA Spain 1945 1977.svg|45px|Bilbao]]
|abans=[[Francisco Gómez-Jordana Sousa]]
|després=[[Alberto Martín-Artajo Álvarez]]
|anys=[[1944]]-[[1945]]}}
{{Finalitza taula}} 
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Lecquerica Erquiza, Jose Felix}}

[[Categoria:Alcaldes de Bilbao]]
[[Categoria:Diplomàtics espanyols]]
[[Categoria:Falangistes]]
[[Categoria:Ministres bascos del Govern d'Espanya]]
[[Categoria:Procuradors a Corts bascos]]</text>
      <sha1>mznjlvvv0zx0fcik2bpxvq5n4cdq3s5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>