<page>
    <title>Balzi Rossi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1044101</id>
    <revision>
      <id>13901625</id>
      <parentid>13218858</parentid>
      <timestamp>2014-07-29T21:31:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de  a la rodalia de</comment>
      <text>{{Coord|43|47|0|N|7|32|8|E|type:mountain|display=title}}
[[Fitxer: Le caverne.jpg | thumb | 300px | Les diferents coves.]]
'''Balzi Rossi''' és un topònim que es dóna a una platja, un museu i un complex de [[cova|coves]] on es va descobrir, a mitjans de[[segle XIX]], diversos objectes de l'[[Paleolític|època Paleolítica]].
El jaciment arqueològic està situat a la [[Ligúria]], a la rodalia de la [[Frazione|''Frazione'']] [[Grimaldi (Ventimiglia)|Grimaldi]] de [[Ventimiglia]] ([[Província d'Imperia]]), no gaire lluny del pas fronterer de [[Ponte San Ludovico]] i de [[Menton]].

El nom és a causa del color de la roca, un [[penya-segat]] d'uns 100 [[metre]]s d'alt format per pedra [[calcària]] dolomítica rica en minerals [[Ferro|ferrosos]].

== Característiques ==
El complex està format per una quinzena de cavitats, de les quals les més importants són (d'oest a est):
* La '''Grotta del Conte Costantini'''
* La '''Grotta dei Fanciulli'''
* La '''Grotta di [[Florestán I de Mònaco|Florestano]]''', anomenada en honor del Príncep de [[Principat de Mònaco|Mònaco]] que, en [[1846]], va finançar les primeres excavacions.
* El '''Riparo Mochi'''
* La '''Grotta del Caviglione'''
* La '''Barma Gran''' ('' Barma'' és a dir, «cova» en l'idioma local)
* La '''Grotta del Príncep''', la més gran (35×18×22 metres)

Entre les nombroses troballes de les coves hi ha, a més de restes animals de diverses èpoques, sepultures humanes (en total una vintena), variats objectes (entre ells, estatuetes com les [[Art paleolític# L'art paleolític a Itàlia|Venus de Balzi Rossi]], adorns, estris en pedra) i fins i tot un gravat rupestre representant un cavall. Almenys set dels esquelets descoberts es relacionen amb la presència de l'[[Home de Cro-Magnon|home de Cromanyó]], la versió local es diu ''Uomo di Grimaldi'' («Home de Grimaldi»).

Al costat de les coves hi ha un petit museu prehistòric, fundat l'any [[1898]] per Sir Thomas Hanbury, ampliat i renovat l'any [[1994]],que custòdia alguns dels esquelets i dels objectes recuperats en el jaciment.

== Les principals sepultures ==
Les principals sepultures són les següents:
* La sepultura individual, descoberta en [[1872]] per Émile Rivière a la ''Grotta del Caviglione'' (''Uomo di Mentone''): es tracta d'un individu d'alta estatura, sepultat sobre el costat esquerre amb les mans prop de la cara i amb les cames doblegades.
* La sepultura doble, descoberta en [[1874]] per Émile Rivière a la ''Grotta dei Fanciulli'', de dos nens tombats sobre el dors amb les cames doblegades (aquest fet dóna el nom de la caverna).
* La sepultura triple, constituïda per tres esquelets descoberta a [[1892]] a la ''Barma Gran'', es tracta d'un home adult i dos joves, de sexe sense identificar, disposats en paral·lel a la mateixa fossa i enterrats al costat d'un ric aixovar funerari.
* La sepultura doble, descoberta en [[1901]] pel canonge Louis de Villeneuve a la ''Grotta dei Fanciulli'', formada per una dona anciana i un adolescent, disposats en la mateixa fossa en posició apinyada.

És a aquests últims individus, en particular, que es deu la definició de ''negroidi di Grimaldi'' («negroides de Grimaldi»), per la seva morfologia anàloga al tipus humà [[negre]] i de modern, com el nas ample ([[camerrinia]]) o la [[pelvis]] alta i estreta. Ella feia 1'59 metres d'alt i ell  1'56 metres.

S. Sergi proposà l'any [[1967]] que els ''Grimaldiani'' van ser d'origen [[Àfrica|africà]], però l'opinió més difosa és que la semblança amb els negroides no impliquen un lligam genètic. H. Vallois nega fins i tot l'afinitat.

== La Via Júlia Augusta ==
Deixant el [[Capo Mortola|cap de la Mortola]], la [[via Julia Augusta]] seguia el seu itinerari cap a [[Cimiez|Cemenelum]] travessant el penya-segat Balzi Rossi.

En els Balzi Rossi després de la construcció de la línia ferroviària [[Ventimiglia]] - [[Niça]] i els danys causats per la [[Segona Guerra Mundial]], és difícil trobar les traces conservades de l'antiga [[calçada romana]]. Només s'hi pot veure un tall excavat a la roca que permetia el pas, gairebé a la riba de la mar, de la via romana.

==Vegeu també==
*[[Home de Cromanyó]]

== Bibliografia ==
* R.Parenti,'' Lezioni vaig Antropologia Física'', Llibreria Scientifica Pellegrini, 1973

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Balzi Rossi}}
* [http://www.ventimiglia.it/Balzi%20Rossi/museo_dei_balzi_rossi_approfondimento.shtml La història de les excavacions a Balzi Rossi] (en italià)
* [http://www.viaiuliaaugusta.com/ Balzi Rossi i Via Júlia Augusta.] (En italià)
* [http://www.balzi-rossi.com/ Els Balzi Rossi a través d'una sèrie d'imatges d'època.] (En italià)

[[Categoria:Coves]]
[[Categoria:Jaciments paleontològics]]
[[Categoria:Museus d'Itàlia]]
[[Categoria:Paleoantropologia]]</text>
      <sha1>1a13mjg8do5mt9uwxw42d3vn15xw1v2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>