<page>
    <title>Història de la República de Macedònia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1044276</id>
    <revision>
      <id>12094916</id>
      <parentid>12064738</parentid>
      <timestamp>2013-08-20T16:29:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Addbot</username>
        <id>138652</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>[[User:addbot|Bot]]: Traient enllaços interwiki, ara proporcionats per [[d:|Wikidata]] a [[d:q556450]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Macedonia-CIA WFB Map.png|framed|Mapa de Macedònia]]
Aquest article tracta sobre la història de la [[República de Macedònia]] i no sobre la [[Regne de Macedònia|regió geogràfica i històrica]].

== Edat mitjana ==
En aquest període l'àrea del sud de la línia Jirecek estava poblada de persones d'origen traci-romà o Il·liri-romà, així com dels ciutadans hel·lenitzats de l'[[Imperi Bizantí]] i els grecs bizantins. Les llengües antigues dels [[tracis]] i dels [[il·liris]] ja s'havien extingit abans de l'arribada dels [[eslaus]], i la seva influència cultural va ser molt reduïda a causa de les repetides invasions bàrbares als [[Balcans]] durant la primerenca [[edat mitjana]], acompanyat això d'una hel·lenització persistent, sobre la prèvia romanització i més tard eslavització. Les tribus eslaves del sud es van assentar en el territori de l'actual [[República de Macedònia]] al segle VI. Els assentaments eslaus van ser referits pels historiadors grecs bizantins com esclavinis. Els esclavinis van participar en diversos atacs sobre l'[[Imperi Bizantí]], sols o amb l'ajuda de [[búlgars]] o [[àvars]]. Al voltant de l'any 680 els búlgars, dirigits per Kuber Khan, que pertanyien al mateix clan que el khan búlgar del [[Danubi]] Asparukh, es van establir a la plana de [[Pelagònia]], i van posar en marxa campanyes sobre la regió de [[Salònica]].

A finals del segle VII [[Justinià II]] va organitzar una expedició massiva contra l'Esclavínia de la península grega, en la qual es van capturar més de 110.000 eslaus i els va transferir a la [[Capadòcia]]. A l'època de [[Constant II]] (que també va organitzar campanyes contra els [[eslaus]]), un gran nombre d'eslaus de Macedònia van ser capturats i traslladats a l'[[Àsia Menor]], on van ser forçats a reconèixer l'autoritat de l'emperador bizantí i a servir a les seves files.

L'ús del nom Esclavínia com una nació per si sola va ser suspès en els registres bizantins després de prop de l'any 836 ja que els [[eslaus]] a la regió de Macedònia es van convertir en una població de l'[[Imperi Búlgar]]. Originalment eren dos pobles diferents, esclavinis i búlgars, els búlgars van assimilar la [[llengua eslava]] al mateix temps que van mantenir la identitat, el gentilici búlgar i el nom de l'imperi. Els búlgars van incorporar tota la regió al seu domini l'any 837. Els sants [[Ciril]] i [[Metodi]], grecs bizantins nascuts a [[Salònica]], van ser els creadors del primer alfabet eslau [[glagolític]] ([[ciríl·lic]]). També van ser apòstols-cristianizadors del món eslau. Després de l'any 885 la regió d'[[Ohrid]] es va convertir en un important centre eclesiàstic amb el nomenament de [[Sant Climent d'Ohrid]] com a primer arquebisbe en llengua búlgara, amb residència en aquesta regió. En relació amb l'altre deixeble de Ciril i Metodi, Sant Naum, va crear un florent centre cultural búlgar al voltant d'Ohrid, on a més de 3.000 alumnes se'ls va ensenyar en l'alfabet ciríl·lic, en el que ara s'anomena Escola literària d'Ohrid. Tant [[Ohrid]] com [[Skopje]] van arribar a ser capitals imperials.

[[Fitxer:Kingdom of Prilep.png| right | thumb|El Regne de Prilep durant la segona part del segle XIV]]
A finals del segle X, gran part del que avui és la [[República de Macedònia]] va esdevenir el centre polític i cultural de l'[[Imperi Búlgar]] del tsar [[Samuel de Bulgària]], mentre que l'emperador bizantí [[Basili II]] va controlar la part oriental de l'imperi (el que ara és [[Bulgària]]), inclosa [[Preslav]], llavors la capital, l'any 972. La nova capital es va establir a [[Ohrid]], que també es va convertir en la seu del Patriarcat de Bulgària. A partir de llavors, [[Bulgària]] es va convertir en referent de la cultura eslava. Després de diverses dècades de lluita gairebé incessant, Bulgària va caure sota el domini bizantí l'any 1018. El conjunt de Macedònia, va ser incorporat a l'[[Imperi Bizantí]] com a thema (província) de [[Bulgària]] i el Patriarcat de Bulgària va ser reduït al rang d'arquebisbat.

En els segles XIII i XIV el control bizantí va ser interromput per períodes de domini de [[Bulgària]] i [[Sèrbia]]. Per exemple, Konstantin Asen, un noble de [[Skopje]], va ser el tsar de Bulgària des de 1257-1277. Més tard, Skopje, va passar a ser capital de l'imperi serbi amb Stefan Dušan com emperador dels serbis i dels grecs. Després de la dissolució de l'imperi, la zona es va convertir en un domini independent dels governants locals serbis de les cases de Mrnjavčević i Dragaš. El domini de la casa Mrnjavčević incloïa les zones occidentals de l'actual República de Macedònia i els dominis de la casa Dragaš incloïen la part oriental. La capital de l'estat de la casa de Mrnjavčević era Prilep. Només hi ha dos reis coneguts de la casa Mrnjavčević, Vukasin Mrnjavčević i el seu fill, el rei Marko. Marko es va convertir en vassall de l'[[Imperi Otomà]] i més tard va morir a la Batalla de Rovine, en la qual les tropes valaques es van enfrontar a les otomanes.

== Període soviètic ==
[[Fitxer:Vardar003.png|thumb|250px|right|Mapa de la Província de Vardar dins del Regne de Iugoslàvia]]
Després de la [[Primera Guerra Balcànica]] de [[1912]] - [[1913]], Macedònia va ser feta part de [[Sèrbia]] com ''Vardarska banovina'' (Província de Vardar) i subseqüentement del [[Regne de Iugoslàvia]], la constitució del [[1929]] també la denominava Vardarska banovina. La [[IC]], amb base a [[Moscou]] (Komintern) va dissenyar una nació macedònica com una forma de prevenir posteriors conflictes en els [[Balcans]] per la majoria búlgara a Vardar Macedònia. Aquesta doctrina va ser adoptada l'any [[1934]].

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], Iugoslàvia va ser reconstituïda com un estat comunista sota el lideratge del partit comunista encapçalat per [[Josip Broz Tito]]. L'any [[1944]] la major part de l'antiga província de Vardar va ser feta una república separada de Macedònia (la majoria dels territoris del nord van passar a formar part de [[Sèrbia]]). El [[1946]] se li va donar a la província l'estatus de República Popular de Macedònia autònoma en la nova [[República Federal Popular de Iugoslàvia]]. En la constitució del [[1963]] de Iugoslàvia va ser canviada lleugerament com a República Socialista de Macedònia (com totes les altres).

Creant aquesta república en la part més meridional de [[Iugoslàvia]] i incloent Macedònia en el seu nom, el govern de Tito va ofendre a [[Grècia]], la qual tenia la seva pròpia [[Macedònia (Grècia)|província de Macedònia]] al voltant de [[Tessalònica]] i va interpretar això com un intent de reclam del territori grec. Les noves autoritats iugoslaves van imposar també el desenvolupament de la nacionalitat eslava-macedònia i l'idioma macedoni, el qual va ofendre a [[Bulgària]] on moltes persones tenien parents propers que pertanyien a la nova nació macedònica.

== Emancipació ==
El 17 de setembre del [[1991]] la república macedònia va declarar la independència de [[Iugoslàvia]] com la '''República de Macedònia'''. [[Bulgària]] va ser el primer país a reconèixer la república de Macedònia sota el seu nom constitucional. No obstant això, el reconeixement internacional del nou país va ser retardat per l'objecció de Grècia de l'ús del que es considerava un nom [[Hel·lenisme|hel·lènic]] i pel símbol de la bandera, així com una cita controvertida de la constitució de la república. L'[[Organització de les Nacions Unides]] (ONU) va reconèixer a l'estat amb el nom d''''Antiga República Iugoslava de Macedònia''' el 1993.

[[Grècia]] encara no estava satisfeta i va imposar un bloqueig comercial al febrer del [[1994]]. Les sancions van ser aixecades al setembre del [[1995]], després que la República de Macedònia canviés la seva bandera i la constitució. Les dues nacions van acordar normalitzar les relacions, però el nom de l'estat segueix sent font de controvèrsia local i internacional. L'ús de cada nom segueix causant controvèrsia als simpatitzants dels altres.

Després que l'estat fos admès a l'ONU amb el nom d'Arym, altres organitzacions internacionals van adoptar la mateixa convenció. La majoria dels diplomàtics són acreditats en la república usant la designació Arym. No obstant això, almenys 40 països han reconegut al país pel seu nom constitucional, la República de Macedònia, abans que per Arym. Encara no s'arriba a un acord permanent en com s'han de referir internacionalment a la república macedònica.

=== Guerra de Kosovo ===
Durant la [[guerra de Kosovo]] del [[1999]] Macedònia va cooperar amb l'[[OTAN]], encara que es va mantenir aliena al conflicte. Uns 360.000 refugiats albanesos de Kosovo van entrar a Macedònia durant la guerra, amenaçant amb trencar el balanç entre els grups ètnics macedònics i albanesos al país. Molts van tornar a Kosovo, però les tensions ètniques van créixer.

[[República de Macedònia|Macedònia]] va aconseguir mantenir-se al marge de les [[guerres iugoslaves]] durant diversos anys, però el conflicte va arribar finalment per mitjà de la població albanesa de la regió. El 1999 la guerra va portar a gairebé 400.000 refugiats albanesos de Kosovo a fugir a Macedònia, afectant radicalment a la situació de la regió i amenaçant amb trastornar el balanç entre els eslaus i els albanesos. Es van establir camps de refugiats a la República de Macedònia i la Macedònia grega va ser usada com a corredor de trànsit per les forces de l'OTAN que es movien cap a la regió i davant d'una possible invasió de [[Sèrbia]]. En l'esdeveniment, El president serbi [[Slobodan Milosevic]] va capitular i als refugiats se'ls va permetre tornar sota protecció de l'[[ONU]]. Tanmateix, la guerra va augmentar les tensions a la regió. Les relacions entre macedonis eslaus i albanesos van arribar a ser conflictives, mentre que a [[Grècia]] l'oposició popular a la guerra va reaccionar contra l'[[OTAN]].

== Acostament amb la Unió Europea ==
A la primavera del [[2001]] rebels albanesos que es feien dir l'Exèrcit Nacional d'Alliberament (probablement formada per ex membres de l'Exèrcit d'Alliberament de Kosovo) es van aixecar en armes a l'oest de la República de Macedònia, exigint que la constitució sigui reescrita per contemplar certs interessos ètnics albanesos, com ara els drets de l'idioma. Les guerrilles van rebre el suport d'albanesos a [[Kosovo]] (controlada per l'[[OTAN]]) i guerrilles d'ètnia albanesa a la zona desmilitaritzada entre [[Kosovo]] i la resta de [[Sèrbia]]. La lluita estava concentrada en i al voltant de [[Tetovo]], la segona ciutat més gran de la república.

Després d'una unió conjunta OTAN-Sèrbia sobre les guerrilles albaneses a Kosovo, oficials de la [[Unió Europea]] (UE) van poder negociar un alto el foc el juny. El govern donaria als albanesos grans drets civils, i els grups guerrillers deixarien voluntàriament les seves armes a monitors de l'OTAN. Aquest acord va ser un èxit, i l'agost del 2001 3.500 soldats de l'OTAN van dirigir ''Operacions Collita Essencial'' per recuperar les armes. Directament després que l'operació finalitzés al setembre, l'ENL es va dissoldre així mateixa oficialment. Les relacions ètniques han millorat significativament, encara que els de línia dura en ambdós costats han estat una causa contínua de preocupació i algun baix nivell de violència continua particularment dirigit contra la policia.

El 26 de febrer del 2004 el president [[Boris Trajkovski]] va morir en un accident aeri al territori de [[Bòsnia i Hercegovina]]. Els resultats de la investigació oficial van revelar que la causa de l'accident va ser per errors de procediment de la tripulació comesos durant l'aproximació a l'aterratge a l'aeroport de [[Mostar]].

L'ARIM va obtenir el desembre del [[2005]] l'estatus de candidat oficial a l'adhesió com a membre de la UE després d'haver-lo sol·licitat formalment al gener del 2004. L'ARIM ha de resoldre les seves disputes amb [[Grècia]] abans que es pugui arribar a una decisió.

== Referències ==
* Georgieva, Valentina (1998). Historical Dictionary of the Republic of Macedonia. Scarecrow Press. ISBN 0-8108-3336-0. 
* Brown, Keith (2003). The Past in Question : Modern Macedonia and the Uncertainties of Nation. Princeton UP. ISBN 0-691-09995-2. 

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of the Republic of Macedonia}}
* [http://www.serbianna.com/columns/savich/025.shtml The Holocaust in Macedonia, 1941-1945] 7.000 Jews were deported from Bulgarian annexed Macedonia.
* [http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,796967,00.html New Power] Federated Yugoslavia


{{ORDENA:Historia De La Republica De Macedonia}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:República de Macedònia]]
[[Categoria:Història d'Europa per estat]]

{{Enllaç AD|fr}}</text>
      <sha1>qc3pdm6kvtlmzu1mq6z7mzwzzaf951i</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>