<page>
    <title>Keep Calm and Carry On</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1049453</id>
    <revision>
      <id>13743325</id>
      <parentid>13735355</parentid>
      <timestamp>2014-07-04T21:32:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>[[File:Keep-calm-and-carry-on-scan.jpg|thumb|right|Escaneig del cartell original de ''Keep Calm and Carry On'' editat el 1939]]
'''''Keep Calm and Carry On''''' (en [[català]], ''Mantingueu la calma i tireu endavant'') fou el lema d'un cartell de [[propaganda]] produït pel [[Govern del Regne Unit|Govern britànic]] el 1939 durant el començament de la [[Segona Guerra Mundial]], pensat per alçar la [[moral]] del poble britànic en cas d'una hipotètica [[Operació Lleó Marí|invasió nazi del Regne Unit]]. Només es produí una distribució limitada, sense exhibició pública, per la qual cosa fou poc conegut. El cartell es redescobrí el 2000 i ha estat reemès per un cert nombre de companyies privades i utilitzat com a tema decoratiu per a una gamma de productes. Es creia que hi havia només dues còpies del cartell, preservades i conegudes, fora dels arxius governamentalsref{{cite web
 |url=http://wartimeposters.co.uk/keepcalm
 |title=One of only two surviving posters in the public domain
 |publisher=WarTimePosters.co.uk
 |accessdate=28 maig del 2011
}}/ref fins que la filla d'un exmembre del [[Royal Observer Corps]] presentà una col·lecció de 15 originals a l'[[Antiques Roadshow]] el 2012.ref{{cite news
 |url=http://www.dailymail.co.uk/news/article-2105518/Keep-calm-carry-Only-surviving-stash-original-iconic-poster-appears-Antiques-Roadshow.html
 |accessdate=13 maig del 2012
 |location=Londres
 |work=Daily Mail
 |first=Chris
 |last=Slack
 |title=Keep Calm and Carry On... to the bank: Original wartime poster shows up on Antiques Roadshow
}}/ref

== Història ==
El cartell fou produït inicialment pel [[Ministeri d'Informació (Regne Unit)|Ministeri d'Informació del Regne Unit]],ref{{cite web
 |url=http://www.iwmshop.org.uk/product/19919/Keep_Calm_and_Carry_On_Poster
 |title=Keep Calm and Carry On Poster : Welcome to the 
 |work=IWMshop.org.uk
 |publisher=Imperial War Museum Online Shop
 |date=30 de juliol del 2008
 |accessdate=28 de maig del 2011
}}/ref al començament de la Segona Guerra Mundial. Estava pensat per ser distribuït amb l'objectiu de reforçar la moral en cas d'un desastre de temps de guerra. Es van imprimir més 2.500.000 còpies, tot i que el cartell es distribuí només en un nombre limitat i mai no veié la llum pública.ref{{cite news
 |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/7869458.stm
 |title=The Greatest Motivational Poster Ever?
 |publisher=[[BBC News]]
 |date= 4 de febrer del 2009
 |first=Stuart
 |last=Hughes
}} /ref

El cartell fou el tercer en una sèrie de tres. Els dos anteriors cartells de la sèrie, ''Freedom Is In Peril. Defend It With All Your Might'' (en català, La llibertat està en perill: defensa-la amb tot el que puguis) (400.000 còpies) i Your ''Courage,'' Your ''Cheerfulness,'' Your ''Resolution Will Bring Us Victory'' (en català, El teu coratge, la teva alegria, la teva resolució, ens portarà la victòria (800.000 còpies) foren publicats i utilitzats a través del país per a propòsits motivacionals, donat que el Ministeri d'Informació suposava que els esdeveniments de les primeres setmanes de la guerra desmoralitzarien la població.ref{{cite news
 |author=[[Nigel Rees|Rees, Nigel]]
 |date=20 de juliol del 2011
 |title=Cheer up, the worst is yet to come
 |publisher=[[BBC Radio 4]]
 |work=[[Today programme]]
 |url=http://news.bbc.co.uk/today/hi/today/newsid_9543000/9543352.stm
}}/ref El projecte dels cartells començà l'abril de 1939; abans de juny es prepararen els dissenys, i abans d'agost de 1939, anaven cap a la impremta per a ser col·locats a les 24 hores de l'esclat de la guerra. Els cartells estaven dissenyats per tenir una disposició uniforme, o sigui un disseny associat amb el Ministeri d'Informació, i tenir un text únic i reconeixble, amb un missatge del Rei envers la seva gent. S'escollí una icona amb una [[corona Tudor]] per encapçalar el cartell, més que no pas una fotografia. Els eslògans foren creats per funcionaris, amb un funcionari de carrera, anomenat Waterfield, que proposà El teu Valor com un crit de guerra aplegador que traurà el millor de cada un de nosaltres i ens posa en un estat d'ànim ofensiu alhora. Aquests cartells en particular estaven dissenyats com a declaració de l'obligació del ciutadà individual, gens pictòrica, i havien de ser acompanyats per més dissenys familiars. El cartell El teu Valor fou molt més famós durant la guerra, atès que fou el primer dels cartells del Ministeri d'Informació.ref name=ww2poster{{cite web
 |url=http://ww2poster.co.uk/2009/04/1939-3-posters/
 |title=1939: The Three Posters (PhD Extract)
 |first=Bex, Ph. D. |last= Lewis
 |date= juny del 2003
}}/ref

== Redescobriment i comercialització ==
El 2000 es va descobrir una còpia del cartell ''Keep Calm and Carry On'' a [[Barter Books]], una llibreria de [[segona mà]] a [[Alnwick]], [[Northumberland]]. Atès que els [[drets d'autor]] sobre treballs artístics creats pel govern britànic expiren al cap de 50 anys, la imatge es troba ara en el [[domini públic]].ref{{cite web
 |url=http://lists.wikimedia.org/pipermail/wikipedia-l/2005-May/022055.html 
 |first=David |last=Newton
 |work=Wikipedia-l
 |title=HMSO Crown copyright FOIA Request
 |publisher=lists.Wikimedia.org
 |date=23 de maig del 2005
 |accessdate=28 de maig del 2011
}}/ref Els propietaris de la llibreria, Stuart i Mary Manley, van poder, doncs, imprimir-ne còpies a petició dels clients, com feien altres, a dins i a fora de la Gran Bretanya. El cartell ha inspirat gammes de roba, tasses, tapets, roba de nadó i altres mercaderies de diversos proveïdors,ref name=guardian/ com també un llibreref name=kcacobook{{Ref-llibre
|any = 2009
 |títol = Keep Calm and Carry On: Good Advice for Hard Times
 |editorial = Ebury Press
 |lloc = Londres
 |isbn = 978-0-09-193366-1
}}/ref de citacions motivacionals. També s'han venut paròdies del cartell, amb un tipus similar però canviant la frase o el logo (per exemple, una corona al revés amb Now Panic and Freak Out, en català Ara pànic i embogir).ref name=NYT mag story{{cite news
 |last=Walker|first=Rob|authorlink=Rob Walker (periodista)
 |title=Remixed Messages
 |url=http://www.nytimes.com/2009/07/05/magazine/05FOB-consumed-t.html?_r=2ref=magazine
 |publisher=[[The New York Times Company]]
 |work=[[The New York Times Magazine]]
 |date=5 de juliol del 2009
 |accessdate= 21-03-2012
}}/ref
 
La popularitat del cartell s'ha atribuït a una nostàlgia per un cert caràcter britànic, una perspectiva segons la columna Bagehot a ''[[The Economist]]'', que colpeja directament la imatge mítica que el país té de si mateix: pretensiosament coratjosa i una mica rígida, que pren el te mentre cauen les bombes.ref{{cite journal
 |url=http://www.economist.com/node/17200399
 |title=Keep calm, but don't carry on
 |magazine=The Economist
 |author=Bagehot ([[pseudònim]])
 |date= 9 d'octubre del 2010
 |page=42
}}/ref El seu missatge també s'ha considerat pertinent respecte a la [[recessió global 2008-2012]] i ha estat adoptat com a lema no oficial pels infermers britànics; el cartell apareix cada cop més en els últims anys en els espais del personal i en les sales dels hospitals.ref name=guardian{{cite news
 |url=http://www.guardian.co.uk/lifeandstyle/2009/mar/18/keep-calm-carry-on-poster
 |title=What Crisis? Keep Calm and Carry On: The Poster We Can't Stop Buying
 |work=[[The Guardian]]
 |date= 18 març del 2009
 |first=Jon |last=Henley
 |location=Londres
}}/ref Les empreses financeres estatunidenques i les agències de publicitat han encarregat un [[marxandatge]] amb la imatge, i és també molt popular a Alemanya.ref name=NYT mag story /

El cartell ha aparegut a les parets de llocs tan diversos com el [[10 de Downing Street]], l'oficina del [[Lord Chamberlain]] al [[Palau de Buckingham]], i l'ambaixada dels Estats Units a [[Bèlgica]]. Els Manley van vendre uns 41.000 cartells facsímils entre el 2001 i el 2009.ref name=guardian/

El cartell i les seves paròdies han aparegut en gairebé tots els canals oberts al disseny gràfic i a la paròdia gràfica, i s'ha estès des dels missatges polítics fins a eslògans atractius. Moltes versions fan referència a altres aspectes de la cultura popular, des del [[casament de Guillem de Gal·les i Catherine Middleton]] fins als videojocs de [[Mario]], amb text, color i iconografia canviats.

== Keep Calm and Speak Catalan ==
El 5 de desembre del 2012 l'enginyer informàtic [[Josep Maria Ganyet]] creà la campanya ''Keep Calm and Speak Catalan'', basada en aquest conegut cartell,ref[http://keepcalmandspeakcatalan.com/ Web de la campanya]/refref[http://www.vilaweb.cat/noticia/4062919/20121207/esclata-lema-keep-calm-and-speak-catalan-xarxes-socials-wertgonya.html Esclata el lema Keep calm and speak Catalan] a [[VilaWeb]]/ref en contra del projecte de reforma educativa emprès pel [[Ministeri d'Educació d'Espanya|Ministre d'Educació del Govern d'Espanya]] (del [[Partit Popular (Espanya)|Partit Popular]]), [[José Ignacio Wert]] (després de la seva amenaça d'espanyolitzar els estudiants catalans), un fet considerat per la major part de l'arc parlamentari català com una nova amenaça a l'educació en català, i per tant, al [[català]].ref{{citar web |url= http://www.vilaweb.cat/noticia/4064487/20121212/partits-catalans-acorden-aplicar-unilateralment-lec.html|títol= Els partits catalans acorden aplicar unilateralment la LEC |consulta=12 desembre 2012 |obra= |editor= [[Vilaweb]] |data= 12 de desembre del 2012 |llengua= català }}/ref El dia 12 de desembre del mateix any, els diputats d'[[ERC]] al [[Congrés de Diputats|Congrés]] van exhibir cartells amb aquest lemaref{{citar web |url= http://www.vilaweb.cat/noticia/4064273/20121212/bosch-wert-li-acudeixi-tocar-nostres-nens.html|títol= Bosch a Wert: 'No se us acudeixi de tocar els nostres nens'|consulta=12 desembre 2012 |obra= |editor= Vilaweb |data= 12 de desembre del 2012 |llengua= català }}/ref mentre feien una interpel·lació al ministre Wert.

== Reclamacions de marca registrada ==
L'agost de 2011, es va informar que una empresa del Regne Unit anomenada ''Keep Calm and Carry On Ltd''ref[http://www.keepcalmandcarryon.com Keep Calm and Carry On Ltd]/ref havia registrat l'eslògan com a [[marca comunitària]] a la UE,ref{{cite web
 |url=http://www.theawl.com/2011/10/keep-calm-and-carry-on-trademark-fight
 |title=The Vicious Trademark Battle Over 'Keep Calm and Carry On'
 |date=5 d'octubre del 2011
 |publisher=[[The Awl]]
 |first=Maria |last=Bustillos
}}/refref name=Phillips{{Cite web
 |last = Phillips | first = Jeremy
 |title = Monday miscellany
 |date = 22 d'agost del 2011
 |url = http://ipkitten.blogspot.com/2011/08/monday-miscellany_22.html
 |publisher=IPKitten blog
}}/ref després de fracassar en el seu desig d'inscriure'l com a marca registrada al [[Regne Unit]].ref name=telegraph{{cite news| url=http://www.telegraph.co.uk/news/8785585/Battle-rages-over-Keep-Calm-and-Carry-On-souvenirs.html | location=Londres | work=The Daily Telegraph | first=Gordon | last=Rayner | title=Battle rages over 'Keep Calm and Carry On' souvenirs | date=24 de setembre del 2011}}/ref Emeteren una petició de decomís contra un venedor de productes ''Keep Calm and Carry On''.ref{{Cite web
 | title = Keep calm and carry on items removed from my ebay account
 | publisher = justanswer.com
 | date = agost del 2011
 | url = http://www.justanswer.com/uk-law/5e2l0-keep-calm-carry-items-removed.html
}}/ref

S'han plantejat interrogants sobre si el registre podria ser impugnat, atès que l'eslògan s'havia utilitzat àmpliament abans de la inscripció i no és recognoscible com una indicació d'origen comercial.ref name=Phillips/ La sol·licitud ha estat presentada pel conseller britànic de propietat intel·lectual i el Servei del Regne Unit de Marques Registrades ''Trade Mark Direct'', per cancel·lar la marca sobre la base que l'ús de les paraules està massa estès per permetre que una persona sigui propietària dels seus drets en exclusiva.ref{{cite web
 |url=http://www.freelanceuk.com/news/3912.shtml
 |title=IP group aims to reclaim 'Keep Calm  Carry On'
 |publisher=freelanceuk.com
}}/ref La companyia està provant ara a registrar globalment la marca als Estats Units d'Amèricaref{{cite web
 |url=http://tarr.uspto.gov/servlet/tarr?regser=serialentry=85297485
 |title=Serial Number: 85297485 Keep Calm and Carry On USA Trademark
 |work=Official Gazette
 |date=20 de setembre del 2011
 |publisher=[[Oficina de Patents i Marques dels Estats Units|USPTO]]
}}/ref i al Canadà.ref{{cite web
 |url=http://www.ic.gc.ca/app/opic-cipo/trdmrks/srch/vwTrdmrk.do;jsessionid=0001K46wR_Bu__TfKBulXGEhGen:-14J2QPI?lang=engstatus=fileNumber=1524133extension=0startingDocumentIndexOnPage=1
 |title=Canadian Trade-mark Data
 |publisher=Oficina canadenca de propietat intel.lectual
 |publisher=IC.GC.CA
 |date=	13 d'ocubre del 2011
}}/refref name=telegraph/ A principis del 2012, Barter Books Ltd, presentà un curtmetratge informal titulat ''The Story of Keep Calm and Carry On''. El vídeo proporcionava una idea visual a la modernització de la frase així com detalls al voltant de la comercialització.

== Referències ==
{{Referències|amplada=30em}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Keep calm and carry on}}
* [http://www.guardian.co.uk/lifeandstyle/gallery/2009/mar/17/keep-calm-carry-on-pictures?picture=344713815 Les fotografies que mostren exemples de la popularitat del cartell, tal com figura a ''The Guardian'']
* [http://www.keepcalmhome.com Fotografia del cartell original] al web de Barter Books
* [http://www.independent.co.uk/news/people/profiles/first-person-i-am-the-keep-calm-and-carry-on-man-1672398.html Primera persona: 'Jo sóc l'home Keep Calm and Carry On']
* [http://ww2poster.co.uk/?cat=23 Dr Bex Lewis, història original del cartell i bloc que localitza el seu renaixement al segle XXI]
* [http://www.youtube.com/watch?v=FrHkKXFRbCI Video explicatiu de la història bàsica del cartell]
* [http://keepcalmandspeakcatalan.com Keep Calm and Speak Catalan]

[[Categoria:Arts visuals]]
[[Categoria:Mems d'Internet]]
[[Categoria:Política de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Política del Regne Unit]]
[[Categoria:Frases en anglès]]</text>
      <sha1>nltz3756fcmwgy6ow4kiucfhcj1g0zo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>