<page>
    <title>Bundeswehr</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1049432</id>
    <revision>
      <id>13815592</id>
      <parentid>12939790</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T21:33:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar 
| nom_de_la_unitat_militar = Bundeswehrbr/Força de Defensa Federal d'[[Alemanya]] 
| imatge = [[Fitxer:Bundeswehr Kreuz Black.svg|100px|Logo de la Bundeswehr]]
| peu_de_foto = Logo de la Bundeswehr
| data de Lleva = [[12 de novembre]] de [[1955]]
| dissolució = 
| pais = {{GER}}
| branca =
| arma = 
| tipus = 
| estructura = br /
* [[Heer]] (Exèrcit)
* [[Deutsche Marine|Marine]] (Armada)
* [[Luftwaffe]] (Força aèria)
* [[Streitkräftebasis]] (Servei de suport conjunt)
* [[Zentraler Sanitätsdienst]] (Servei mèdic central)
| mapa = 
| mida = 247.100ref name=bundeswehr.dehttp://www.bundeswehr.de/portal/a/bwde/kcxml/04_Sj9SPykssy0xPLMnMz0vM0Y_QjzKLd443cTQCSYGYxgEh-pEwsaCUVH1fj_zcVH1v_QD9gtyIckdHRUUATi3qcg!!/delta/base64xml/L3dJdyEvd0ZNQUFzQUMvNElVRS82X0NfNENM/ref
| comandant_actual = 
| comandant = Ministre [[Thomas de Maizière]]ref[http://bundesrecht.juris.de/gg/art_65a.html Art 65a Llei fonamental de Bonn]/refbr /Cancellera [[Angela Merkel]] (després de la declaració d'estat de defensa, p.e. en cas de [[guerra]])ref[http://bundesrecht.juris.de/gg/art_115b.html Art 115b Llei fonamental de Bonn]/ref
| coronel = 
| oficials_destacats = General [[Volker Wieker]] ([[Heer]]) (cap de personal)
| cavallers = 
| almogàvers_destacats = 
| batalles = 
| patró = 
| divisa = 
| lema = 
| condecoracions = 
}}
El mot '''''Bundeswehr''''' ({{Audio|De-Bundeswehr-pronunciation.ogg|{{mida|1=escoltar}}}}, «Defensa Federal» en [[alemany]]) inclou el conjunt de les [[forces armades]] unificades d'[[Alemanya]] i la seva administració civil. La [[Llei fonamental per a la República Federal d'Alemanya]] no permet als [[Estats d'Alemanya]] (''Lands'') mantenir les seves pròpies forces armades i estableix que les tasques de defensa són responsabilitat exclusiva del Govern federal.ref[http://bundesrecht.juris.de/gg/art_87a.html Art 87 a (1) Llei fonamental de Bonn]/ref

La ''Bundeswehr''refEn alemany, el mot ''Bundeswehr'' és femení (Die)/ref està dividida en una part militar amb les Forces Armades (''Streitkräfte'') i una part civil amb l'Administració de la força de defensa (''Wehrverwaltung''), l'Oficina federal de Tecnologia de defensa i Adquisicions (''Bundesamt für Wehrtechnik und Beschaffung'') i l'Oficina federal per a Gestió de la Informació i Tecnologia de la Informació de la ''Bundeswehr'' (''Bundesamt für Informationsmanagement und Informationstechnik der Bundeswehr'', de vegades abreujada com a ''It-AmtBw''). La part militar de la força de defensa federal està formada per les branques d'[[Exèrcit]] (''[[Heer]]''), [[Armada]] (''[[Deutsche Marine|Marine]]''), [[Forces aèries]] (''[[Luftwaffe]]''), el Servei de suport conjunt (''[[Streitkräftebasis]]'') i el Servei mèdic Central (''[[Zentraler Sanitätsdienst]]''). 

En temps de pau, l'administració està sota les ordres del [[Ministre de Defensa d'Alemanya|Ministre de Defensa]] (actualment [[Thomas de Maizière)]] i el [[Canceller d'Alemanya|Canceller]] (actualment [[Angela Merkel]]), el qual és a més comandant en cap en estat de guerra.

El [[soldat]] amb rang més alt és el ''Generalinspekteur der Bundeswehr'' (Inspector General de la Bundeswehr) i té alhora el grau de [[General]] o [[Almirall]], encara que no és el comandant en cap militar, càrrec que no hi ha en l'estructura de la Bundeswehr.

A mitjan [[2007]] la Bundeswehr comptava amb 250.000 soldats; el Heer amb 105.000, la Luftwaffe amb 45.000 i la Deutsche Marine amb 19.000, el [[Zentraler Sanitätsdienst]] amb 19.000 i la Streitkräftebasis amb 56.000, d'ells 7,500 formaven part de diverses forces internacionals de pacificació en llocs com els [[Balcans]], l'[[Afganistan]] i el [[Líban]]. A més, la Bundeswehr comptava amb més de 90.000 oficials civils.

== Història ==
La ''Bundeswehr'' va ser creada el 5 de maig de [[1955]] arran de les discussions que va provocar la remilitarització d'Alemanya ('Wiederbewaffnung') després de l'experiència que s'havia produït amb les organitzacions militars alemanyes anteriors a la [[Segona Guerra Mundial]]: [[Reichswehr]] ([[1921]]- [[1935]]) i [[Wehrmacht]] (1935- [[1945]]). El 12 de novembre de 1955 van prendre jurament els primers soldats, 101 voluntaris. De nou el 1957 es van allistar els primers reclutes del servei militar obligatori.

El nom de Bundeswehr va ser idea del parlamentari del [[Partit Democràtic Lliure]] (FDP) [[Hasso von Manteuffel]], un antic general de la [[Wehrmacht]].

La Bundeswehr no es considera com la seva successora ni segueix tradicions de cap organització militar alemanya anterior. Les tradicions de la Bundeswehr es basen en tres temes importants:

* Les reformes en defensa al principi del segle XIX, com [[Gerhard von Scharnhorst|Scharnhorst]], [[August Neidhardt von Gneisenau|Gneisenau]] i [[Carl von Clausewitz|Clausewitz]].

*Els membres de la resistència militar contra [[Adolf Hitler|Hitler]], com [[Claus von Stauffenberg]].

* La seva pròpia tradició, ja que el 1955 usa com a símbol la [[Creu de Ferro]] estilitzada. La [[Creu de Ferro]] té una història llarga, sent concedida com una condecoració militar en temps de guerra des de 1813, i es remunta a l'Orde Teutònic. El nom de Bundeswehr va ser proposat pel polític general i liberal [[Hasso von Manteuffel]]. Després d'una esmena de la constitució (Grundgesetz  llei orgànica) de la [[Alemanya|República Federal d'Alemanya]] va ser admesa com a membre de l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]] en [[1955]]. En [[1956]], es va reintroduir el reclutament per a tots els barons entre 18 i 45 d'anys d'edat, que més endavant es complementa mitjançant una alternativa de servei civil amb una durada més llarga.

Durant la [[Guerra Freda]], la Bundeswehr era l'espina dorsal de la defensa convencional de l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]] a [[Europa]] central. Tenia una força de 495.000 militars i 170.000 civils. L'exèrcit estava format per tres cossos amb 12 divisions; la majoria d'elles es van dotar amb tancs pesats i vehicles blindats. L'aviació disposava d'un grup de combat tàctic i formava part de la defensa aèria integrada de l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]] ([[NATINAD]]). La marina comptava amb navilis per a la lluita tàctica i ràpida i se la va equipar per defensar-se des dels països bàltics, escortar els reforços i aprovisionar al [[Mar del Nord]], així com per contenir la flota soviètica al Mar Bàltic.

Després de la reunificació en [[1990]], la Bundeswehr va absorbir a l'[[Exèrcit Nacional Popular]] ''Nationale Volksarmee'' (NVA) de l'[[República Democràtica Alemanya|RDA]], que es va dissoldre llavors. En [[1999]], la guerra de l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]] a [[Kosovo]] va ser el primer conflicte ofensiu des de la [[Segona Guerra Mundial]] en què els militars alemanys van participar activament.

=== Reunificació 1990 ===
[[Fitxer:Geloebnis SKB.jpg|thumb|250px|Reclutes prestant jurament en 2004.]]
Després de la [[Reunificació alemanya]] el 1990, 20.000 soldats de l'antiga [[NVA]], les Forces Armades de l'[[República Democràtica Alemanya|RDA]], van entrar en la Bundeswehr. A més, es va assumir una petita part de l'armament, el qual era encara usat el 2008. La major part va ser destruït, venut o regalat, per exemple, els tancs van anar a [[Turquia]], els avions [[Mikoian-Gurèvitx MiG-29|MiG-29]] a [[Polònia]] i [[Indonèsia]] va comprar 39 vaixells de guerra.

=== Reformes ===
Al llarg de la seva història, la Bundeswehr s'ha hagut d'adaptar al canvi de condicions. La possibilitat d'una agressió del [[Pacte de Varsòvia]] va ser determinant en l'estructura de la Bundeswehr durant la [[Guerra Freda]]. Per aquesta raó va ser necessària una reforma quan va caure el [[Teló d'acer]]. La primera operació a l'estranger va ser el 1991, anomenada ''Südflanke'', durant la [[Guerra del Golf]], seguida per operacions a [[Cambodja]] i [[Somàlia]]. Tanmateix, va existir un gran debat polític intern sobre el tema. El 12 de juliol de 1994, el [[Tribunal Constitucional d'Alemanya]] va decidir sobre l'ús a l'estranger de la Bundeswehr i va acabar així la discussió. El 1998, després del canvi de govern, es van iniciar novament reformes per poder encarar la guerra contra el [[terrorisme]] després de l'11 de setembre de 2001.

== Operacions a l'estranger ==
[[Fitxer:Bundeswehr G36.jpg|thumb|200 px|Soldats alemanys durant un exercici a [[Bòsnia i Hercegovina]].]]
La Bundeswehr participa des de 1990 en operacions la finalitat de les quals sigui garantir la pau i la seguretat en països estrangers. 

Les primeres operacions en territori que no és de l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]] van ser la Südflanke en el Golf Pèrsic, Phnom Penh amb una missió de l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]], SHARP GUARD a la [[Mar Adriàtica]], IFOR a Somàlia SFOR als [[Balcans]]. 

Les operacions més importants des de la decisió de 1994 del Tribunal Constitucional han estat: 

*des de 1999 sota l'OTAN: Kosovo Force, actualment 1250 soldats alemanys
*des de 2001 Operació ACTIVE ENDEAVOUR a la [[Mar Mediterrània]] per assegurar el trànsit marítim
*des de gener de 2002 sota comandament dels [[Estats Units d'Amèrica|EUA]]: [[Guerra de l'Afganistan (2001-actualitat)|Operació Enduring Freedom]]. El 2008 més que res reduïda a la presència de la Marina a la [[Banya d'Àfrica]] i forces especials a l'[[Afganistan]] amb 240 - 450 soldats. 
*des de gener de 2002 Operació ISAF a l'Afganistan per assegurar la pau sota el comandament de la [[Gran Bretanya]] i des de 2003 de l'OTAN amb 4.500 soldats.
*des de desembre de 2004 sota comandament de la [[Unió Europera|UE]]: Operació European Union Force a Bòsnia i Hercegovina amb 120 soldats alemanys.
*des d'abril de 2005 Operació United Nations Mission in Sudan amb 75 observadors militars per supervisar el compliment del tractat de pau. 
*des de setembre de 2006 Operació maritima UNIFIL II a les costes del [[Líban]] amb 460 soldats. 

Fins a agost de 2008 han mort 68 soldats alemanys en operacions a l'estranger. Des de la fundació de la Bundeswehr han mort 2600 soldats en el compliment del deure.

== Graus Militars de la Bundeswehr ==
=== Exèrcit i Força Aèria ===
==== Soldats i sotsoficials de Terra i Aire ====
*Schütze / Flieger - Soldat/ aviador bàsic o rang equivalent,
*Gefreiter - Soldat / aviador E2
*Gefreiter-UA - Soldat / aviador E2 - Candiat No-comissionat (NCO) (sergents / sergents de personal)
*Gefreiter-FA - Soldat / Aviador E2 - Candidat NCO (Sergent / sergents de vol)
*Gefreiter-OA - Soldat / Aviador E2 - Aspirants a Oficials
*Obergefreiter - Soldat de Primera Classe / Aviador de Primera Classe
*Hauptgefreiter - Caporal
*Stabsgefreiter - Caporal de Segona Classe
*Oberstabsgefreiter - Caporal de Primera Classe

*Unteroffizier - Sergent
*Unteroffizier-FA - Candidat a sergent
*Stabsunteroffizier - Sergent
*Feldwebel - Sergent / sergent de vol
*Oberfeldwebel - Sergent de Primera Classe / Sergent Tècnic
*Hauptfeldwebel - Sergent
*Stabsfeldwebel - Sergent / Sergent d'Intendència / Sergent Major
*Oberstabsfeldwebel - Sergent Major

==== Oficials cadets ====
*Fahnenjunker- Cadet / Candidat a oficial (amb el rang de sergent)
*Fähnrich - [[Alferes]] (amb el rang de sergent de segona classe)
*Oberfähnrich - Alferes en cap (amb el rang de sergen major)

==== Oficials ====
*Leutnant - Tinent segon
*Oberleutnant - Tinent primer
*Hauptmann - Capità
*Stabshauptmann - Capità de personal
*Major
*Oberstleutnant - Tinent coronel
*Oberst - Coronel
*Brigadegeneral - General de brigada
*Generalmajor - Major General
*Generalleutnant - Tinent general
*General

=== Armada Federal Alemanya ===

==== Mariners i sotsoficials ====
*Matrose - Recluta de marina
*Gefreiter - Mariner
*Gefreiter-MA - Mariner aspirant E2 (sots-oficial)
*Gefreiter-BA - Mariner aspirant E2 - Cap d'aspirant a sots-oficial
*Gefreiter-OA - Mariner aspirant E2 - Aspirant a oficial
*Obergefreiter - Mariner ajudant
*Hauptgefreiter - Mariner de tercera classe (mariner en cap)
*Stabsgefreiter - Mariner de segona classe (caporal de segona classe)
*Oberstabsgefreiter - Mariner de primera classe (caporal de primera classe)

*Maat - Sergent
*Maat-BA - Sergent - suboficial de Prova 1 ª Classe
*Obermaat - Sergent de personal
*Bootsmann - Contramestre
*Oberbootsmann - Contramestre principal
*Hauptbootsmann - Contramestre en cap
*Stabsbootsmann - Sots-oficial de personal
*Oberstabsbootsmann - Sots-oficial de personal major

==== Oficials cadets del mar ====
*Seekadett - Cadet del mar amb el rang de sots-oficial de tercera classe
*Fähnrich zur See - Guardiamarina, amb el rang de sost-oficial de primera classe
*Oberfähnrich zur See - Guardiamarina principal amb el rang de Sots-oficial en Cap

==== Oficials ====
*Leutnant zur See - Tinent del mar
*Oberleutnant zur See - Tinent principal del mar
*Kapitänleutnant - Tinent capità
*Stabskapitänleutnant - Tinent capità del personal
*Korvettenkapitän - Capità de corbeta
*Fregattenkapitän - Capità de fragata
*Kapitän zur See - Capità de navili
*Flottillenadmiral - Almirall de flotilla
*Konteradmiral - Contra-almirall
*Vizeadmiral - Vice-almirall
*Admiral - Almirall

== Vegeu també ==
{|class=wikitable
!colspan=2| [[Fitxer:Bundeswehr Kreuz.svg|25px|Bundeswehr]] '''Bundeswehr'''
|-
| Exèrcit
| [[Fitxer:Bundeswehr Heer.jpg|30px|Exèrcit]] [[Heer]]
|-
| Armada
| [[Fitxer:Bundeswehr Marine.jpg|30px|Marina]] [[Deutsche Marine]]
|-
| Força aèria
| [[Fitxer:Bundeswehr Luftwaffe.jpg|30px|Luftwaffe]] [[Luftwaffe]]
|-
|colspan=2|
* [[Zentraler Sanitätsdienst]]
* [[Streitkräftebasis]]
|}

* [[Fitxer: Cross-Pattee-Heraldry.svg|25px|Reichsheer]] [[Reichsheer]] (1871-1919)
* [[Fitxer:Admiral.svg|25px|Reichswehr]] [[Reichswehr]] (1919-1935)
* [[Fitxer:Balkenkreuz.svg|25px|Wehrmacht]] [[Wehrmacht]] (1935-1945)
* [[Fitxer:Flag of German Empire (jack 1903).svg|25px|Kaiserliche Marine]] [[Kaiserliche Marine]] (1871-1919)
* [[File:Flag of Weimar Republic (war).svg|25px|Reichsmarine]] [[Reichsmarine]] (1919-1935)
* [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]] (1935-1945)

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* Detlef Bald: ''Die Bundeswehr. Eine kritische Geschichte 1955-2005.'' C.H. Beck, München 2007, ISBN 3-406-52792-2
* Paul Klein, Dieter Walz (Hrsg.): ''Die Bundeswehr an der Schwelle zum 21. Jahrhundert.'' Nomos, Baden-Baden 2000, ISBN 3-7890-7013-0
* Franz-Josef Meiers: [http://www.bmlv.at/omz/ausgaben/artikel.php?id=247 ''Die Transformation der Bundeswehr''], Österreichische Militärische Zeitschrift, edició 6/2004
*''[[Der Reibert]] - Das Handbuch für den deutschen Soldaten.'' Mittler, Berlin 2001. ISBN 3-8132-0755-2

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Bundeswehr}}
*[http://www.bundeswehr.de Pàgina Oficial de la Bundeswehr] {{de}}
*[http://www.bmvg.de Pàgina Oficial del Ministeri de Defensa] {{de}} {{en}} {{fr}}
*[http://www.zeit.de/deutschland/bundeswehr/index Transformació de la Bundeswehr] {{de}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Història militar]]
[[Categoria:Segle XX a Alemanya]]
[[Categoria:Política d'Alemanya]]
[[Categoria:OTAN]]</text>
      <sha1>cm5vmj7jip3or020dn4uo3n0f5zqgmk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>