<page>
    <title>Història de Corea del Sud</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1051591</id>
    <revision>
      <id>13594848</id>
      <parentid>13506673</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T16:48:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a Estats Units  als Estats Units</comment>
      <text>center
div style=width: 90%; background: #f5f5f5; border:1px solid #aaa; margin: 0 auto; padding: 5px 10px 5px 10px; text-align: left;
[[Fitxer:Disambig-dark.svg||20px|]] ''Aquest article tracta sobre la història de [[Corea del Sud]] des de la seva fundació el [[1948]]. Vegeu '''[[història de Corea]]''' per a la història de [[Corea]] abans de la seva divisió''./div/center 
[[Fitxer:Korea south map.png|thumb|Corea del Sud]]
La '''història de Corea del Sud''' comença amb l'establiment de l'estat seguit de la divisió de la [[península coreana]]. Després de la rendició del [[Japó]] als Aliats, la divisió en el paral·lel 38 va marcar el començament de l'administració soviètica i nord-americana sobre el Nord i el Sud, respectivament. El 15 d'agost de 1948, es va establir la República Democràtica de Corea, amb [[Syngman Rhee]] com el seu primer president, el 9 de setembre de 1948, s'estableix la [[República Democràtica Popular de Corea]] sota el comandament de [[Kim Il-sung]]. El 25 de juny de 1950, forces nord-coreanes van envair [[Corea del Sud]] (vegeu [[Guerra de Corea]]). Liderada pels [[Estats Units]], una coalició de 16 membres va emprendre la primera acció col·lectiva sota el comandament de l'[[ONU]]. Les oscil·lants línies de batalla van infligir un alt nombre de baixes civils i immensa destrucció. Amb l'entrada de la [[República Popular de la Xina]] en nom de [[Corea del Nord]] el 1951, la paralització es va establir a prop fins a la línia original de demarcació. Les negociacions de l'armistici, iniciades el juliol de 1951, van concloure finalment el 27 d'aquest mes de 1953 a Panmunjeom, a l'actual Zona Desmilitaritzada de Corea (ZDM). L'acord d'armistici va ser signat per l'exèrcit nord-coreà, voluntaris populars xinesos i els Estats Units i la República de Corea recolzats pel Comando de les Nacions Unides. No s'ha signat un tractat de pau fins ara. 

Després de l'armistici, Corea del Sud va experimentar disturbis polítics en els anys de lideratge autocràtic de Syngman Rhee, la qual va acabar en una revolta estudiantil el 1960. Tanmateix, els cops d'estat militars liderats pel Major General Park Chunghee el 1961, va posar a Corea del Sud sota govern autoritari per altres dues dècades, durant les quals Corea del Sud va aconseguir un creixement econòmic sorprenent, amb l'ingrés per càpita creixent fins a 13 vegades el nivell de Corea del Nord. Després de l'assassinat de [[Park Chung-hee]] el 1979, una societat civil vocal emergida va conduir a fortes protestes contra el govern autoritari. Compost principalment d'estudiants universitaris i sindicats laborals, les protestes van aconseguir un clímax després del cop d'estat del Major General [[Chun Doo-hwan]] el 12 de desembre de 1979 i la declaració de la llei marcial. El 18 de maig de 1980, va esclatar un enfrontament entre els estudiants de la Universitat Nacional de Chonnam que protestaven contra el tancament de la seva universitat i les forces armades i es va convertir en un motí urbà que va durar nou dies fins al 27 de maig. Les estimacions immediates de la taxa de morts civils va aconseguir d'unes poques dotzenes a 2.000, amb una posterior investigació completa del govern civil, trobant 207 morts (Massacre de Gwangju). L'ultratge públic pels assassinats va consolidar el suport de tota la nació per la democràcia, aclarint el camí per les primeres eleccions democràtiques, que van tenir lloc el 1987. 

El 1987, [[Roh Tae-woo]], un dels col·legues de Chun en el cop d'estat del 1979, va ser elegit president per vot popular. El 1992 [[Kim Young-sam]] va ser triat per a un altre mandat. El 1997 la nació va sofrir una seriosa crisi econòmica, de la qual es continua recuperant. Corea del Sud ha mantingut també el seu compromís per democratitzar els seus processos polítics, mentre [[Kim Dae-jung]] guanyava la presidència el mateix any. Aquesta va ser el primer traspàs del govern entre partits per mitjans pacífics. Kim Dae-jung va seguir la Política de la Llum, una sèrie d'esforços per reconciliar-se amb Corea del Nord, la qual va culminar en la cita amb el líder nord-coreà [[Kim Jong-il]], per la qual Kim Dae-Jung va rebre el premi Nobel de la Pau el 2000. No obstant això, l'eficàcia de la política de la Llum va ser qüestionada entre acusacions de corrupció. [[Roh Moo-hyun]] va ser elegit president el 2002. El 12 de març del 2004, L'Assemblea Nacional sud-coreana (Parlament) va votar per jutjar al president Roh Moo-hyun per càrrecs de corrupció i patrocini polític. El partit Uri, l'únic que donava suport al president, va boicotejar clarament la votació. Aquesta moció va afectar clarament el resultat de l'elecció parlamentària del 15 d'abril del 2004, en les quals, el partit Uri va obtenir 152 escons d'un total de 299 en l'Assemblea Nacional. Per primera vegada en 18 anys, el partit governant es convertia en la majoria de la Cambra. Aquesta va ser la primera vegada en més de 40 anys que un partit liberal va tenir una majoria en l'Assemblea. 

== Abans de la divisió ==
{{AP|Història de Corea}}
Les primeres restes humanes trobades a [[Corea]] daten del voltant de fa 500.000 anys.ref{{ref-web |url=http://www.hapkidoeh.com/corea/historia.htm|títol= Historia|data= 25 de maig de 2010|data= 2009|idioma= espanyol|obra= Hapki do eh.com|autor= Hapki Yu Kwon Sul}}/ref D'acord a la tradició, l'any 2333 a.C. Tangun (també anomenat Dangun) va fundar el regne de Joseonref{{ref-web |url=http://www.asianinfo.org/asianinfo/korea/history.htm |títol=Korea's History|data= 6 d'abril de 2010 |idioma=anglès|autor= Ambaixada de Corea|obra=Asian Info.org}}/ref (sovint conegut com a Gojoseon per evitar la confusió amb la dinastia del segle XIV del mateix nom; el prefix go significa vell o anterior). Després de nombroses guerres, aquest regne es va desintegrar. 

[[Fitxer:SelectedTeachingsofBuddhistSagesandSonMasters1377.jpg|thumb|''[[Jikji]]'', el primer llibre imprès en una [[impremta]] amb mòbils metàl·lics, el [[1377]], 62 anys abans de la Impremta de Gutenberg.ref{{ref-web |url=http://www.digitaljikji.net/digital_jikji/main.asp|títol= Digital Jikji|data= 9 d'abril de 2010|data=2003|obra= Digital Jikji.net|idioma=anglès}}/ref]]

L'antiga [[Corea]] va passar a albergar una sèrie de ciutats-estat en constants guerres, que apareixien i desapareixien de manera constant. No obstant això, tres regnes, Baekje, Koguryŏ i Silla es van enfortir i entre els tres van dominar l'escena històrica de Corea durant més de dos-cents anys, en el període conegut com els [[Tres Regnes de Corea]].ref{{ref-web |url=http://www.ancientworlds.net/aw/article/583379|títol=Korea's Three Kingdoms|data= 9 d'abril de 2010|data=2005 |obra= Ancient Worlds.net|idioma=anglès}}/ref L'any 676 Silla va aconseguir unificar gairebé tot el territori coreà, amb excepció del regne de Balhae. El domini d'aquests dos regnes, sobretot Corea i part de [[Manxúria]], va donar origen al Període dels Estats Nord i Sud.ref{{ref-web |url= http://100.naver.com/100.nhn?docid=35519|títol= 남북국시대 [南北國時代]|data= 23 de maig de 2010|autor= NHN Corp.|obra= Naver.com|idioma= coreà|data=2009}}/ref

Després de la seva decadència, el [[918]] el general Wang Geon va fundar el regne de Goryeo (o Koryŏ, d'on prové el nom de [[Corea]]). En el [[segle XIII]], la invasió dels [[mongols]] va afeblir a Goryeo: després de gairebé trenta anys de guerra, el regne va conservar el domini, sobretot el territori de Corea, encara que en realitat només era un tributari més dels mongols. Després de l'[[Imperi Mongol]] van seguir una sèrie de lluites polítiques i, després de la rebel·lió del General Yi Seong-gye el 1388, la dinastia Goryeo va ser reemplaçada per la [[dinastia Joseon]].

[[Fitxer:Gyeongbok Palace main attraction.png|thumb|left|El palau de Gyeongbok és el més gran dels cinc grans palaus construïts durant la [[dinastia Joseon]].]]

Entre [[1592]] i [[1598]], els japonesos van envair Corea, després que els Joseon es neguessin a brindar-li pas segur a l'exèrcit japonès, liderats per [[Toyotomi Hideyoshi]], en la seva campanya per a la conquesta de la [[Xina]]. La guerra va finalitzar quan els japonesos es van retirar després de la mort de Hideyoshi. És en aquesta guerra on es dóna el sorgiment com a heroi nacional de l'almirall Yi Sun-Sense i la popularització del famós [[Vaixell Tortuga]].refHawley, pàg. 192/ref

Durant el [[segle XVII]] [[Corea]] va ser finalment derrotada pels [[Manxú]] i es va unir a l'[[Imperi Qin]]. Durant el segle XIX, gràcies a la seva política aïllacionista, [[Corea]] es va guanyar el nom de Regne ermità. La dinastia Joseon va tractar de protegir-se contra l'[[imperialisme]] occidental, però van ser obligats a obrir les seves portes al comerç. Després de les [[Segona Guerra Sino-Japonesa|guerres sino-japoneses]] i de la [[guerra russojaponesa]], [[Corea]] va quedar sota el domini colonial japonès (1910-1945).ref{{ref-publicació |url=http://www.murdoch.edu.au/elaw/issues/v3n2/kawasaki.html|títol=Was the 1919 Annexation Treaty Between Korea and Japan Concluded Legally?|autor=Yutaka Kawasaki|data= 9 d'abril de 2010|data=1996|número=2|volum=3|publicació= Murdoch University Electronic Journal of Law|idioma=anglès}}/ref Al final de la [[Segona Guerra Mundial]], els japonesos es van rendir davant les forces [[Unió Soviètica|soviètiques]] i [[nord-americanes]], que van ocupar les meitats nord i sud de [[Corea]], respectivament.

== Després de la divisió ==
=== Guerra de Corea ===
{{AP|Guerra de Corea}}
[[Fitxer:Koreanwarmontage.jpg|thumb|2509x|[[Guerra de Corea]], esdevinguda entre [[1950]] i [[1953]]. El Tractat de No Agressió que va finalitzar el conflicte, va deixar de ser vàlid l'[[11 de març]] de [[2013]].]]
El 1948, com a conseqüència de la divisió de la península entre els soviètics i els nord-americans, van sorgir dues noves entitats: [[Corea del Nord]] i [[Corea del Sud]]. En el nord, un guerriller antijaponès i activista comunista, [[Kim Il-Sung]], va obtenir el poder a través del suport soviètic, i en el sud, un líder polític exiliat de dreta, [[Syngman Rhee]], va ser nomenat president.ref{{ref-web |url= http://www.historiasiglo20.org/glos/guerracorea.htm|títol= La guerra de Corea, 1951-1953|data= 2 de juny de 2010|data= 2003|obra= Historia segle 20.org|idioma= espanyol|autor= Juan Carlos Ocaña}}/ref
 
[[Fitxer:Seoul.Olympic.Stadium.01 copy.jpg|thumb|200px|right|L'[[Estadi Olímpic de Seül]], vist des del riu Han, aquí es van organitzar les [[Jocs Olímpics de Seül 1988|Olimpíades d'estiu de 1988]].]]

El 25 de juny de 1950, Corea del Nord va envair a Corea del Sud amb l'acció militar que va desencadenar la [[Guerra de Corea]]. En aquell moment, el delegat de la Unió Soviètica en el [[Consell de Seguretat]] de l'ONU va estar absent com a protesta per la negativa d'admetre a la [[República Popular de la Xina]] dins de l'organisme. Això va permetre a les Nacions Unides, liderades per l'exèrcit nord-americà, a intervenir per frenar la invasió. Per la seva banda, la [[Unió Soviètica]] i la [[Xina]] van decidir fer costat a [[Corea del Nord]], enviant efectius i provisions a les seves tropes. Després de les pèrdues massives de civils nord-coreans i sud-coreans, la guerra finalment va arribar a un punt mort. L'armistici de 1953 va dividir la península al llarg de la [[zona desmilitaritzada de Corea]], a prop de la línia de demarcació original. Cap tractat de pau va ser signat, per la qual cosa tècnicament els dos països van continuar en guerra. Almenys 2,5 milions de persones van morir durant el conflicte.ref{{ref-web |url=http://www.britannica.com/ebchecked/topic/322419/korean-war|títol=Korean War|data= 9 d'abril de 2010|data=2009|obra= Encyclopedia Britannica|idioma=anglès}}/ref

=== Règim autoritari ===
El 1960 un moviment estudiantil va portar a la renúncia del president Syngman Rhee. A aquest esdeveniment li va seguir un període d'inestabilitat política, que un any més tard finalitzaria amb el [[cop d'estat]] realitzat pel General [[Park Chung-hee]].ref{{ref-web |url= http://www.guiadelmundo.org.uy/cd/countries/kor/history.html|títol= Corea del Sud - Historia|data= 3 de juny de 2010|data= 2008|idioma= espanyol|obra= Guia del Mundo.org.uy}}/ref Park va ser durament criticat com un dictador despietat i per la repressió política que va existir durant el seu mandat; no obstant això, va fer que l'[[Economia de la Corea del Sud|economia coreana]] es desenvolupés de manera significativa, ja que va encoratjar el ràpid creixement econòmic impulsant les exportacions. Park va ser president fins al seu assassinat, ocorregut el 1979.

Els anys que van seguir a l'assassinat de Park van ser marcats novament per una agitació política, ja que els líders de l'oposició anteriorment reprimida van realitzar múltiples intents per accedir a la cadira presidencial. El 1980 es va realitzar un altre cop d'estat, aquesta vegada pel General [[Chun Doo-hwan]] en contra del govern transitori de Choi Gyuha, qui ocupava el càrrec de [[primer ministre]] durant el mandat de Park. El fet que Chun assumís la presidència va desencadenar protestes a nivell nacional exigint [[democràcia]] i legalitat en les eleccions.



=== Democràcia ===
Chun i el seu govern van mantenir a Corea sota un règim despòtic fins al 1987, quan les manifestacions de treballadors i de grups opositors van esclatar per tot el país. Finalment, el partit polític de Chun, el Partit Democràtic de Justícia, i el seu líder, Roh Tae-woo, van donar a conèixer la Declaració del 29 de juny, que incloïa  eleccions directes per triar un nou president. Roh va guanyar les eleccions per un estret marge contra els dos dirigents dels principals partits d'oposició, Kim Dae-Jung i Kim Young-Sam.
 
[[Fitxer:Seoul-Cityscape-03.jpg|thumb|200px|right|La ciutat de [[Seül]] va experimentar un ràpid creixement urbà durant les dècades de 1980 i 1990.]]

El 1988 Seül va organitzar satisfactòriament els [[Jocs Olímpics de Seül 1988|Jocs Olímpics d'estiu de 1988]],ref{{ref-web |url= http://www.olympic.org/en/content/olympic-games/all-past-olympic-games/summer/seoul-1988/| títol= Seoul 1988|data= 3 de juny de 2010|data= 2009|idioma= anglès|obra= Olympic.org|autor= Comitè Olímpic Internacional}}/ref i el 1996 el seu continu desenvolupament econòmic va portar a l'ingrés del país a la [[Organització per a la Cooperació i el Desenvolupament Econòmic]] (OCDE).ref{{ref-web |url= http://www.oecd.org/document/58/0,3343,en_2649_201185_1889402_1_1_1_1,00.html|títol= Ratification of the Convention on the OECD|autor= [[OCDE]]|data= 3 de juny de 2010|obra= Oecd.org|idioma= anglès|data= 2009}}/ref Com la majoria dels seus veïns asiàtics, l'economia nacional es va veure afectada per la crisi financera asiàtica de 1997, no obstant això, el país va ser capaç de recuperar-se i continuar el seu creixement econòmic.

=== Segle XXI ===
Al juny de 2000, com a part de la política assolellada del president Kim Dae-Jung, es va celebrar la Cimera Intercoreana, la qual va tenir lloc a [[Pyongyang]], la capital de Corea del Nord. Més tard, aquest mateix any, Kim va rebre el [[Premi Nobel]] [[Premi Nobel de la Pau|de la Pau]] pel seu treball per a la democràcia i els drets humans a Corea del Sud i a l'est asiàtic en general i per a la pau i la reconciliació amb Corea del Nord en particular.ref{{ref-web | url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/2000/index.html|títol=The Nobel Peace Prize 2000|data=2000|data= 6 d'abril de 2010 |idioma=anglès |autor= Fundació del Premi Nobel|obra=Nobel Prize.org}}/ref El 2002 Corea del Sud i el Japó van ser els amfitrions de la [[Copa Mundial de Futbol de 2002]], no obstant això, més tard les relacions entre ambdues nacions es van deteriorar, a causa del conflicte sobre la possessió de les Roques de Liancourt (''Dokdo'' en coreà).ref{{ref-web |url= http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/5139726.stm|títol= South Korea survey angers Japan|data= 3 de juny de 2010|data= 2006|autor= BBC News|obra= Bbc.co.uk|idioma=anglès}}/ref

Al desembre de 2012, amb gairebé la totalitat dels vots escrutats, la Comissió Electoral Nacional va atorgar a Park Geun-hye el 51,6% dels sufragis, enfront del 48% del seu rival, Moon Jae-in. Park, filla del dictador [[Park Chung-hee]], ha fet història en convertir-se en la primera dona que arriba a la presidència de Corea del Sud.ref{{ref-web |url= http://internacional.elpais.com/internacional/2012/12/19/actualidad/1355922880_688207.html | títol=Park Geun-hye, primera dona que guanya les presidencials a Corea del Sud|autor= ElPais | data=19/12/2012}}/ref

=== Crisi a Corea del 2013 ===
{{AP|Crisi a Corea del 2013}}
[[Fitxer:North Korean missile range.svg | thumb | 250px | Abast probable dels míssils nord-coreans.]]
La crisi a Corea del 2013 es va desencadenar al febrer del [[2013]], a causa d'una [[prova nuclear]] realitzada per part de [[Corea del Nord ]] en resposta a la resolució 2087 del Consell de Seguretat de l'[[ONU]] sol·licitada pels Estats Units, que la va sancionar pel llançament del satèl·lit Kwangmyongsong-3ref[http://www.un.org/ga/search/view_doc.asp?symbol=S/RES/2087%282013%29referer=http://www.un.org/en/sc/documents/resolutions/2013.shtmlLang=S Resolució 2087 del Consell de Seguretat]/ref 

La prova nuclear va portar als Estats Units a sol·licitar novament al [[Consell de Seguretat de l'ONU|Consell de Seguretat]] l'aplicació de més sancions contra el govern nord-coreà, el que es va produir a través de la resolució 2094. Dies després, [[Corea del Sud]] i [[Estats Units]] van anunciar que es reforçarien les maniobres militars conjuntes que porten a terme anualment.ref name=anuncio{{cita web | url=http://www.telesurtv.net/articulos/2013/02/21/ee.uu.-y-corea-del-sur-anuncian-maniobras-militares-en-peninsula-coreana-3167.html | título=EE.UU. y Corea del Sur anuncian nuevas maniobras militares | obra=Telesur | fechaacceso=17 de març de 2013}}/refref name=inicio{{cita web | url=http://www.latercera.com/noticia/mundo/2013/03/678-513038-9-corea-del-sur-y-estados-unidos-inician-ejercicios-militares-en-medio-amenazas-de.shtml | título=Corea del Sur y Estados Unidos inician ejercicios militares en medio amenazas de Norcorea | obra=La Tercera | fechaacceso=23 de març de 2013}}/refref name=añoanterior{{cite web | url=http://www.intereconomia.com/noticias-gaceta/internacional/seul-y-ee-uu-realizan-maniobras-conjuntas-para-mejorar-sus-capacidades | title=Seúl y EE UU realizan maniobras conjuntas militares | work=La Gaceta | accessdate=29 de març de 2013 | cita=Seül i Washington realitzen periòdicament pràctiques militars conjuntes en el marc de la seva aliança estratègica. Des del final de la guerra coreana (1950-1953), uns 28.500 efectius nord-americans estan desplegats a Corea del Sud.}}/ref En resposta a aquestes maniobres, Corea del Nord va anul·lar el pacte de no agressió que mantenia amb Corea del Sud i va tallar les línies de comunicació directes amb el seu veí.ref name=lunes{{cita web | url=http://internacional.elpais.com/internacional/2013/03/11/actualidad/1362998811_041123.html?rel=rosEP | título=Corea del Sur y Estados Unidos efectúan maniobras militares conjuntas | obra=El País | fecha=11 de març de 2013 | fechaacceso=23 de març de 2013}}/ref

El 29 de març, dos bombarders B-2A nord-americans amb capacitat nuclear van llançar projectils davant del mar de Corea.ref[http://actualidad.rt.com/actualidad/view/90681-eeuu-corea-conducir-conflicto-militar Les accions dels Estats Units i Corea del Sud no només busquen esgotar a Corea del Nord psicològicament sinó també portar-la a un conflicte militar, segons ha informat l'analista rus Aleksandr Vorontsov] {{mida|1= Practicar atacs nuclears contra Corea del Nord, llançant imitacions de bombes atòmiques en el curs de les maniobres 'Key Resolve' i 'FOAL Eagle', no és una retòrica, sinó una preparació per a accions militars}}/refref[http://www.kfa.cl/2013/03/eeuu-emplaza-b-2a-en-la-peninsula.html EE.UU. emplaza B-2A en la Península Coreana]{{mida|1= Aquell dia, 2 unitats de B-2A, provinents de la base aèria de Whiteman a l'Estat Missouri, van exercitar el llançament per sorpresa de bombes al firmament sobre el camp de tir de Jikdo al mar davant de Kunsan, de la província de Jolla del Nord,}}/refel que va ser considerat per [[Pyongyang]] com l'inici de la guerra contra la seva nació.ref name=naenara-4{{ref-web |url=http://www.kcna.co.jp/item/2013/201303/news30/20130330-13ee.html|títol=Time Has Come to Demonstrate Might of Songun Korea: Minju Joson!--Títol generat per bot--}} Ha arribat el moment de demostrar el poder del ''Songun'' (força militar) de Corea.{{mida|1=El dia després de la publicació del comunicat del Comandament General Suprem de l'Exèrcit de la República Popular de Corea, els EUA van enlairar un B-2A, una important demostració del poder nuclear de la seva força aèria, al cel de Corea del Sud. Es tracta d'un ultimàtum que acabarà per desencadenar una guerra nuclear a la península a qualsevol preu, el que indica, finalment, que tracta d'estar en confrontació amb la RPDC.}}/refref{{ref-web |url= http://www.vilaweb.cat/noticia/4100114/20130329/nova-amenaca-corea-nord.html |títol= Nova amenaça de Corea del Nord |consulta=11 abril 2013 |obra= |editor= Vilaweb |data= 29 de març del 2013 |llengua= català }}/ref El 30 de març, Corea del Nord va anunciar que entrava en «estat de guerra».ref{{ref-web |url= http://www.vilaweb.cat/noticia/4100248/20130330/corea-nord-declara-oficialment-lestat-guerra-corea-sud.html |títol= Corea del Nord declara oficialment l'estat de guerra contra Corea del Sud |consulta=11 abril 2013 |obra= |editor= Vilaweb |data= 30 de març del 2013 |llengua= català}}/ref

Des de la finalització de la [[Guerra de Corea]] amb un [[armistici]] el 1953, la tensió a la península coreana mai no ha desaparegut, a causa de la successió de diversos moviments militars a banda i banda de [[Paral·lel 38º nord|la frontera]] i en els mars adjacents per part dels dos països i la resta de [[Potència regional|potències regionals]].

== Vegeu també ==
* [[Corea del Sud]]
* [[Història de Corea]]
* [[Història de Corea del Nord]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* Cumings, Bruce (1997). Korea's place in the sun. New York: W.W. Norton. ISBN 0-393-31681-5. 
* Lee, Ki-baek, tr. by E.W. Wagner  E.J. Shultz (1984). A new history of Korea (rev. ed.). Seoul: Ilchogak. ISBN 89-337-0204-0. 
* Nahm, Andrew C. (1996). Korea: A history of the Korean people (2nd ed.). Seoul: Hollym. ISBN 1-56591-070-2. 
* Yang, Sung Chul (1999). The North and South Korean political systems: A comparative analysis (rev. ed.). Seoul: Hollym. ISBN 1-56591-105-9. 
* Yonhap News Agency (2004). Korea Annual 2004. Seoul: Author. ISBN 89-7433-070-9. 
* Michael Edson Robinson (2007). Korea's twentieth-century odyssey. Honolulu: University of Hawaii Press. ISBN 0-8248-3174-8, 9780824831745. 
* Andrea Matles Savada (1997). South Korea: A Country Study. Honolulu: DIANE Publishing. ISBN 0-7881-4619-X, 9780788146190. 
* The Academy of Korean Studies (2005). Korea through the Ages Vol. 2. Seoul: The Editor Publishing Co.. ISBN 89-7105-544-8. 
* Robert E. Bedeski (1994). The transformation of South Korea. Cambridge: CUP Archive. ISBN 0-415-05750-7, 9780415057509. 
* Adrian Buzo (2007). The making of modern Korea. Oxford: Taylor  Francis. ISBN 0-415-41483-0, 9780415414838. 

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of South Korea}}
*[http://www.korea.net Official site of Republic of Korea]
*[http://www.koreanhistory.org/english Korean History Research Organization]
*[http://www.state.gov/r/pa/ei/bgn/2800.htm Background notes: South Korea], U.S. Department of State
*[http://www.everyculture.com/Ja-Ma/South-Korea.html Countries  their culture: South Korea]
*[http://www.asianinfo.org/asianinfo/korea/history.htm History of Korea], Asian Info Organization
*[http://www.bbc.co.uk/history/worldwars/coldwar/korea_hickey_01.shtml The Korean War], BBC
*[http://www.history.navy.mil/photos/events/kowar/kowar.htm Korean War], Naval History  Heritage Command
*[http://www.pbs.org/hiddenkorea/history.htm Hidden Korea], PBS
*[http://www.history.army.mil/books/pd-c-01.htm Korea: case history of a pawn], The United States Army Center of Military History
*[http://www.koreasociety.org/korean_studies/lectures/history_of_korea.html/ The Korea Society Podcast: History of Korea Part 12]

{{ORDENA:Historia De Corea Del Sud}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Corea del Sud]]
[[Categoria:Història d'Àsia per estat]]
[[Categoria:Història de Corea]]

[[pt:Coreia do Sul#História]]</text>
      <sha1>q03tm7kyw63kvpl4e5sbmafj5za4fg8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>