<page>
    <title>Història de Cambodja</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1053593</id>
    <revision>
      <id>13713629</id>
      <parentid>13713587</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T12:22:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RR</username>
        <id>2283</id>
      </contributor>
      <text>[[Fitxer:Awatcornertower01.JPG|thumb|[[Angkor Vat]].]]
La '''història de Cambodja''' és la història dels pobles que han ocupat [[Cambodja]], però sobretot és la història de l'ètnia majoritària, els [[khmer]]s, els diferents regnes han desbordat la fronteres actuals del país en temps passats. El poble cambotjà va ser un dels primers del [[sud-est asiàtic]] a adquirir idees polítiques i institucions polítiques índies, així com en establir regnes centralitzats cobrint vasts territoris propers. El primer regne conegut de l'àrea, Funan, va tenir la màxima esplendor entre els segles [[segle V|V]] i [[segle VI|VI]]. Va ser succeït pel de Chenla, que va controlar grans àrees dels estats actuals de [[Cambodja]], [[Vietnam]], [[Laos]] i [[Tailàndia]]. La primera civilització avançada de Cambodja va aparèixer en el primer mil·lenni després de Crist amb la immigració de [[bramans]] de l'[[Índia]] que fugien de guerres civils del seu territori i van introduir la religió hinduista, vocables sànscrits i van generar un procés d'agronomia més avançat amb la canalització dels rius. Aquesta fusió entre locals i gent de l'Índia va fer que es conformessin el Regne de Funan que va ser substituït pel de Chenla en el 600 sota la influència de l'Imperi Indonesià amb seu llavors a [[Sumatra]].

== Imperi Khmer ==
{{AP|Imperi Khmer}}
[[Fitxer:Royal Palace, Cambodia.jpg|300px|thumbnail|esquerra|Palau Reial de Phnom Penh.]]
L'edat daurada de la civilització khmer és el període comprès entre els segles [[segle IX|IX]] i [[segle XIII|XIII]]. En aquell llavors el regne de Kambuya, que va atorgar el seu nom a Cambodja, va governar sobre extensos territoris des de la seva capital a la regió d'[[Angkor]] a l'oest de Cambodja, a la vora del riu [[Mekong]].

A començaments del [[segle XIII]], Kambuya assolia la seva culminació política i cultural. A més del territori de l'actual Cambodja, el seu territori englobava la zona oriental de [[Tailàndia]], al sud de [[Laos]], i la part meridional del [[Vietnam]] fins a l'antic Regne de [[Txampa]].

Alguns factors de la seva decadència foren l'agressivitat dels pobles veïns (especialment els [[Siam|siamesos]] i els [[Txampa]]), les conteses interdinàstiques i el deteriorament gradual del complex sistema d'irrigació del qual depenia la producció d'arròs. La monarquia angkoriana va sobreviure fins al [[1431]], quan els tailandesos van capturar la ciutat i el rei cambodjà es va escapar cap al sud del país.

[[Fitxer:Templo de Angkor Wat en Camboya.JPG|dreta|400px|thumbnail|Temple d'[[Angkor Vat]], a prop de la Ciutat de Siem Riep.]]
El període entre els segles [[segle XV|XV]] i [[segle XIX|XIX]] va ser de decadència contínua i pèrdues territorials. Cambodja, però, va gaudir d'un breu període de prosperitat durant el [[segle XVI]] gràcies al fet que els seus reis van manar construir els seus capitals a la regió sud-est del [[Tonle Sap]], la qual cosa va impulsar el comerç amb altres parts d'Àsia. Durant aquest període, el país va ser visitat per primera vegada per aventurers i missioners [[Espanya|espanyols]] i [[Portugal|portuguesos]], com Blas Ruiz d'Hernán González.ref[http://bartomeuscat.blogspot.com/2007/11/all-lluny-coxin-xina.html Allà lluny a Coxin-xina]/ref

La conquesta tailandesa el [[1594]] va marcar la caiguda del país, que va passar a dependre dels conflictes dels seus dos estats veïns creixents en poder, Siam i Vietnam. L'establiment de Vietnam al delta de [[Mekong]] va conduir a l'annexió d'aquesta àrea a les seves possessions territorials cap a finals del [[segle XVII]]. En conseqüència, Cambodja va perdre un dels seus territoris més rics i la seva sortida al mar. Aquest tipus de pèrdues es van succeir durant la primera meitat del segle XIX, ja que aquest estat veí pretenia absorbir per complet la terra cambodjana i integrar els seus habitants a la cultura vietnamita.

== Protectorat francès ==
Després de segles de decadència, Cambodja va ser convertida en protectorat francès el [[1863]] i juntament amb [[Vietnam]] i [[Laos]] va formar part de la [[Indoxina francesa]]. El [[1867]], a canvi del reconeixement de [[Siam]] del seu protectorat, França es va comprometre a no annexar el territori cambodjà a la [[Contxinxina]] i va reconèixer la possessió tailandesa de les províncies de [[Battambang]] i d'[[Angkor]].

[[Fitxer:Phnom Penh French Colonial.jpg|esquerra|300px|thumbnail|Edificis colonials francesos a [[Phnom Penh]].]]
Durant trenta anys el govern colonial va permetre al rei [[Norodom|Norodom I]] dirigir els assumptes interiors del país, reservant els exteriors. Després de la seva mort, el [[1904]], amb l'ascensió al poder del seu germà [[Sisowath]], els francesos van augmentar el seu poder sobre el tron. La restitució de les dues províncies occidentals que estaven en poder de Siam va fer que el poder colonial es consolidés encara més. L'amistat entre els dos països va continuar amb l'hereu [[Sisowath Monivong|Monivong]].

Encara que els francesos van construir certa infraestructura a Cambodja, en particular vies de comunicació, aquest desenvolupament va estar encaminat a la integració d'Indoxina, i no a la millora de les condicions dels habitants. En efecte, els cambodjans estaven molt mal representats en les administracions centrals de [[Hanoi]], la majoria dels professionals i tècnics que treballaven al país eren vietnamites. Per la seva banda, els xinesos controlaven el govern. El [[1937]], dels 631 estudiants inscrits a la Universitat Indoxina de Hanoi, només 3 eren cambodjans.

Després de l'ocupació [[Japó|japonesa]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], el país va declarar la seva independència el [[1953]].

== Sorgiment del nacionalisme khmer i independència ==
En marcat contrast amb els seus veïns de [[Cotxinxina]] i els altres territoris de població vietnamita d'[[Indoxina]], els cambodjans es van mostrar relativament inactius políticament durant les primeres quatre dècades del segle XX. La ficció acuradament mantinguda de govern real va ser probablement el factor més important que va contribuir a això. Les baixes taxes d'[[alfabetització]], que els francesos van ser molt reticents a millorar, també van fer molt per mantenir aïllada a la gran majoria de la població dels corrents nacionalistes que estaven escombrant altres parts del sud-est d'[[Àsia]].

No obstant això, la consciència nacional va començar a sorgir entre el grapat de [[khmer]]s amb educació que componien l'elit urbana. Molts dels membres d'aquesta nova elit eren graduats del Liceu Sisowath a [[Phnom Penh]], i criticaven les polítiques colonials franceses, la prevalença de la [[usura]] en les zones rurals, la dominació estrangera de l'economia i la manca d'oportunitats per accedir a l'administració pública i als llocs professionals, enfront del tracte de favor donat als vietnamites.

[[Cambodja]] va tenir la sort d'escapar al sofriment suportat per la majoria dels altres pobles del sud-est asiàtic durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Després de l'establiment del [[règim de Vichy]] a [[França]] el 1940, les forces japoneses van ocupar el [[Vietnam]] i van desplaçar a les autoritats franceses. A mitjan 1941, van entrar a Cambodja, però van permetre als funcionaris colonials francesos romandre en els seus llocs. Aprofitant la situació, el gener de 1941, tropes tailandeses havien envaït Cambodja. La lluita a terra va romandre indecisa, però els francesos de Vichy van derrotar a la marina tailandesa en un enfrontament en el [[Golf de Tailàndia]]. En aquest punt, [[Tòquio]] va intervenir i va obligar a les autoritats franceses a acceptar un tractat pel qual cedien la província de Battambang i part de la província de Siem Reap a [[Tailàndia]] a canvi d'una petita compensació. L'agressió de [[Tailàndia]], però, va tenir un impacte mínim en la vida de la majoria dels cambodjans, fora dels que habitaven a la regió nord-oest del país.

El rei Monivong va morir l'abril de 1941. Encara que el seu fill, el príncep Monireth, havia estat considerat l'hereu aparent, els francesos van triar en el seu lloc a Norodom Sihanouk, el besnét del rei Norodom. Sihanouk era un candidat ideal des del seu punt de vista per la seva joventut (tenia dinou anys d'edat), la seva falta d'experiència i la seva flexibilitat.

En un esforç per obtenir el suport local en els últims mesos de la guerra, els japonesos van dissoldre l'administració colonial francesa el 9 de març de 1945, i van instar a [[Cambodja]] a declarar la seva independència dins de l'anomenada Esfera de coprosperitat de l'est d'[[Àsia]], controlada per ells. Quatre dies més tard, el rei Sihanouk va proclamar la independència de Kamputxea (denominació original en [[llengua khmer]] de [[Cambodja]]). El 15 d'agost de 1945, el dia en que el [[Japó]] es va rendir, es va formar un nou govern amb el nacionalista Són Ngoc Thanh en qualitat de primer ministre. Quan les forces aliades van ocupar [[Phnom Penh]] l'octubre, Thanh va ser arrestat, acusat de col·laboració amb els japonesos, i va ser enviat a l'exili a [[França]]. Alguns dels seus partidaris van fugir al nord-oest del país, tot sota el control de [[Tailàndia]], on es van alinear al voltant d'una facció del moviment Khmer Issarak, format originalment amb l'estímul de Tailàndia en la dècada de 1940.

La situació de [[Cambodja]] al final de la guerra era un caos. La França Lliure, al comandament del general [[Charles de Gaulle]], estava decidida a recuperar [[Indoxina]], tot i que oferia a Cambodja i a la resta de la regió un cert grau d'autogovern dins de l'anomenada Unió Francesa. A [[Phnom Penh]], Sihanouk, en qualitat de cap d'Estat, es va veure col·locat en una posició summament delicada, tractant d'entaular negociacions amb [[França]] per la plena independència i, alhora, tractant de neutralitzar als polítics i simpatitzants del Khmer Issarak, que el consideraven un col·laborador dels francesos. El Khmer Issarak era un moviment guerriller molt heterogeni que operava a les zones frontereres i incloïa a esquerrans, nacionalistes antimonàrquics (Khmer Serei) lleials a Son Ngoc Thanh, i simples bandits que aprofitaven el caos per terroritzar als vilatans. Tot i patir diversos revessos (un gran cop va ser l'enderrocament d'un govern amic a [[Bangkok]] el 1947), el Khmer Issarak, que operava amb el Viet Minh vietnamita, el 1954 controlava un 50 per cent del territori cambodjà, segons algunes estimacions. 

El 1946 els francesos van permetre als cambodjans formar partits polítics i la celebració d'eleccions per a una Assemblea Consultiva que assessorarà el monarca en la redacció de la constitució del país. Els dos principals partits van ser encapçalats per prínceps reials. El Partit Democràtic, liderat pel príncep Sisowath Yuthevong, impulsava la independència immediata, reformes democràtiques i el govern parlamentari. Els seus partidaris eren mestres, funcionaris públics, membres actius del clergat budista. Molts demòcrates simpatitzaven amb els mètodes violents del Khmer Issarak. Per la seva banda, el Partit Liberal, liderat pel príncep Norodom Norindeth, representava els interessos de les elits rurals, inclosos els grans terratinents. Preferia conservar d'alguna manera la relació colonial amb [[França]], i advocava per una reforma democràtica gradual. En les eleccions de l'Assemblea Consultiva, celebrada el setembre de 1946, els demòcrates van guanyar cinquanta de seixanta-set escons.

Amb una sòlida majoria a l'assemblea, els demòcrates van redactar una constitució inspirada en la de la Quarta República Francesa. El poder quedava concentrat en les mans d'una Assemblea Nacional, d'elecció popular. Tot i que el reconeixia com a líder espiritual de l'Estat, la constitució reduïa al sobirà a la condició de monarca constitucional. El rei, de mala gana, va promulgar la nova Constitució el 6 de maig de 1947.

En les eleccions per a l'Assemblea Nacional de desembre de 1947, els demòcrates van tornar a obtenir una àmplia majoria. Malgrat això, la dissensió dins del partit estava molt estesa. El seu fundador, el príncep Yuthevong, havia mort i cap líder clar havia sorgit com el seu successor. Durant el període 1948-1949, els demòcrates semblaven units només per la seva oposició a la legislació patrocinada pel rei o pels seus designats. Un tema important va ser l'acceptació per part del rei de la independència dins de la Unió Francesa, proposta en un projecte de tractat ofert pels francesos a finals de 1948. Després de la dissolució de l'Assemblea Nacional al setembre de 1949, l'acord es va aconseguir a través d'un intercanvi de cartes entre el Rei Sihanouk i el govern francès, entrant en vigor dos mesos després, encara que la ratificació per part de l'Assemblea Nacional del tractat mai es va aconseguir.

El tractat va concedir a [[Cambodja]] el que Sihanouk va anomenar una independència del cinquanta per cent: la relació colonial acabava formalment i es donava als cambodjans el control de la majoria de les funcions administratives. Les forces armades cambodjanes van rebre llibertat d'acció dins d'una zona autònoma que comprenia les províncies de Battambang i Siem Reap, que [[Tailàndia]] havia tornat després de la [[Segona Guerra Mundial]], però que els francesos, en dificultats en altres llocs, no podien controlar. [[Cambodja]], però, tenia l'obligació de coordinar els assumptes de política exterior amb el Consell Superior de la Unió Francesa, i [[França]] conserva un important grau de control sobre el sistema judicial, les finances i les duanes. El control de les operacions militars en temps de guerra, fora de la zona autònoma, romania en mans franceses i a França se li permetia també mantenir bases militars en territori cambodjà. El 1950 Cambodja va rebre el reconeixement diplomàtic dels [[Estats Units]] i la majoria de les potències no [[comunistes]], però a [[Àsia]] només [[Tailàndia]] i la República de Corea ([[Corea del Sud]]) van brindar el seu reconeixement.

Els demòcrates van aconseguir novament la majoria en la segona elecció per l'Assemblea Nacional el setembre de 1951, i van continuar la seva política d'oposició al rei en pràcticament tots els fronts. El juny de 1952, Sihanouk va suspendre la Constitució, va dissoldre l'Assemblea Nacional i va assumir el control del govern com a primer ministre. Després, va crear un Consell Consultiu per suplantar la legislatura i va designar al seu pare, Norodom Suramarit, com a regent, proclamant la llei marcial el gener de 1953.

Al març de 1953, Sihanouk va anar a [[França]] per convèncer els francesos de concedir al seu país la independència completa. Però aquests, en principi, no van accedir. No obstant això, la situació militar s'estava deteriorant a tot [[Indoxina]], i el govern francès, el 3 de juliol de 1953, es va declarar disposat a concedir plena independència a [[Cambodja]], [[Vietnam]] i [[Laos]]. Sihanouk va insistir en els seus propis termes, que incloïen el control total de la defensa nacional, la policia, els tribunals i qüestions financeres. Finalment, la policia i el poder judicial van ser transferits al control de Cambodja a finals d'agost i, a l'octubre, el país va assumir el comandament complet de les seves forces militars. El rei Sihanouk, ara un heroi als ulls del seu poble, va tornar a [[Phnom Penh]] triomfant i el dia de la independència es va celebrar el 9 de novembre de 1953. El control dels assumptes pendents que afectaven a la sobirania, com ara els assumptes financers i pressupostaris, es van cedir al nou estat de Cambodja el 1954.

Però encara que [[Cambodja]] havia aconseguit la independència, la seva situació militar es va quedar sense resoldre. Les faccions no comunistes del Khmer Issarak s'havien unit al govern, però el Viet Minh va augmentar les seves activitats. L'abril de 1954, diversos batallons del [[Viet Minh]], van creuar la frontera cap a Cambodja, les forces reialistes els van fer front, però no van poder forçar la seva retirada total.

La Conferència de Ginebra, reunida al maig de 1954 amb la finalitat d'aconseguir una pau duradora a [[Indoxina]], va estipular pel que fa a Cambodja que totes les forces del [[Viet Minh]] es retirarien dins dels noranta dies i que les forces de la resistència cambodjana es desmobilitzarien dins dels trenta dies. En un acord separat signat pel representant de Cambodja, els francesos i el [[Viet Minh]] van accedir a retirar totes les seves forces del sòl de Cambodja abans d'octubre de 1954.

L'acord de la conferència va establir també una Comissió Internacional de Control en tots els països de la [[Indoxina]]. Composta per representants del [[Canadà]], [[Polònia]] i l'[[Índia]], tenia com a missió la supervisió de l'alto el foc, la retirada de les tropes estrangeres, l'alliberament dels presoners de guerra, i la conformitat global amb els termes de l'acord. Els francesos i la majoria de les forces del [[Viet Minh]] es van retirar a la data prevista a l'octubre de 1954.

== Cambodja sota el govern de Sihanouk ==
Sihanouk segueix sent una de les figures més controvertides del turbulent sud-est d'[[Àsia]]. Els seus admiradors el consideren com un dels grans patriotes del país, la insistència a mantenir una estricta neutralitat va lliurar a [[Cambodja]] de la voràgine de la guerra i de la revolució que afectaven el veí [[Vietnam]] durant més de quinze anys, abans de ser traït pel seu estret col·laborador Lon Nol. Els seus crítics l'ataquen per la seva vanitat, excentricitats i intolerància davant d'opinions polítiques diferents de la seva.

L'acord de [[Ginebra]] va estipular també que s'haurien de celebrar eleccions generals a Cambodja el 1955 i que la Comissió Internacional de Control havia de supervisar per garantir l'equitat. Sihanouk va intentar sense èxit que la constitució fos reformada i, el 2 de març de 1955, va anunciar la seva abdicació en favor del seu pare, Norodom Suramarit. Després d'adoptar el títol de Samdech (príncep), Sihanouk va explicar que havia pres aquesta decisió per tal de tenir les mans lliures per fer política.

Per enfrontar-se als demòcrates, que eren els favorits per guanyar les eleccions, el príncep Sihanouk va crear la seva pròpia organització política, sota l'estrany nom de Sangkum Reastr Niyum (Comunitat Socialista del Poble), comunament coneguda com a Sangkum. El nom és estrany perquè els seus components més importants van ser els partits de dreta, virulentament anticomunistes. Finalment, en les eleccions de setembre, el nou partit de Sihanouk va derrotar decisivament als demòcrates, al Partit Independentista de Son Ngoc Thanh, i l'esquerrà Partit Pracheachon, aconseguint el 83 per cent dels vots i tots els escons de l'Assemblea Nacional. Sihanouk es va convertir així en cap de Govern i primer ministre.

El nacionalisme, la lleialtat al monarca, la lluita contra la injustícia i la corrupció, i la protecció de la religió budista, van ser els punts principals de la ideologia del Sangkum. El partit va adoptar una interpretació particularment conservadora del [[budisme theravada]], comú en els països del sud-est asiàtic, segons la qual les desigualtats socials i econòmiques entre les persones són legítimes pel funcionament del karma. Per a les classes més pobres, la conducta virtuosa i obedient, obria la possibilitat de néixer en una posició més alta en una vida futura. El recurs a la religió va guanyar la lleialtat de molts sacerdots budistes del país, que eren un grup d'especial influència a les àrees rurals.

El Sangkum va tornar a triomfar en les eleccions de 1958 i 1962, convertint-se en l'únic partit autoritzat. El 1960 va morir el rei Norodom Suramarit i al juny d'aquest mateix any Sihanouk va ser nomenat cap d'Estat, encara que sense la dignitat de rei.

Malgrat la seva defensa de l{{'}}''statu quo'', sobretot pel que fa als interessos de les elits rurals, Sihanouk va ser adoptant amb el temps algunes mesures d'orientació socialistes. El 1963 el príncep va anunciar la nacionalització de la banca, el comerç exterior, i les assegurances com a mitjà de reduir el control estranger de l'economia. El 1964 una empresa comercial de l'Estat, la Corporació Nacional d'Exportació i Importació, va ser establerta per manejar el comerç exterior. Els objectius declarats d'aquesta nacionalització van ser donar als nacionals [[khmer]]s, en lloc dels xinesos o dels vietnamites, un paper més important en el comerç nacional, eliminar els intermediaris, i conservar divises a través de la limitació de les importacions de luxe innecessàries. Però, com a resultat d'aquesta política, la inversió estrangera va desaparèixer ràpidament, i va sorgir alguna cosa similar al capitalisme d'amics que es va desenvolupar a les [[Filipines]] sota la presidència de [[Ferdinand Marcos]], quan lucratius monopolis estatals van ser lliurats als partidaris més fidels de Sihanouk.

Per fer front a les crítiques cada vegada més violentes dels sectors dretans del seu propi partit, Sihanouk va declarar que havia de cedir el control de la selecció de candidats i permetria a més d'un candidat del Sangkum competir per cada escó en les eleccions per a l'Assemblea Nacional de setembre de 1966. Els resultats van mostrar un augment sorprenent en el vot conservador en detriment dels elements més moderats i d'esquerra, convertint-se el general Lon Nol en primer ministre. Tanmateix, després de resultar ferit en un accident d'automòbil, Lon Nol va renunciar a l'abril de 1967. Sihanouk el va reemplaçar amb un centrista de la seva confiança, Son Sann.

== Guerra civil ==
Durant els anys 1970 i 1980 el país va enfrontar una sanguinària guerra civil. El 1970 durant la [[Guerra del Vietnam]], el general Lon Nol enderroca en un cop d'estat al príncep Norodom Sihanouk, que havia abdicat en favor del seu pare per convertir-se en el primer ministre després de la independència. El nou règim s'alinea amb la política nord-americana. Aquest acte condueix el país a una guerra civil connectada amb la del [[Vietnam]] fins que amb la retirada de les tropes nord-americanes les guerrilles comunistes dels [[Khmers Rojos]], liderats per Saloth Sar (1925-1998), conegut llavors com a Camarada Un, prenen [[Phnom Penh]] el 24 d'abril de 1975.

Durant la [[Guerra del Vietnam]], l'[[exèrcit dels Estats Units]] va bombardejar [[Cambodja]], buscant grups guerrillers vietnamites amagats allà. S'estima que les baixes civils van ser d'unes 600.000 persones.ref{{Ref-llibre |cognom=Bourne |nom=C.B. |títol=Canadian Yearbook of International Law |url=http://books.google.es/books?id=hRXq8lmYNJICpg=PA572dq=600000+cambodians+vietnam+warhl=casa=Xei=NyLrUOj5JI2QhQfYm4CIBQved=0CDkQ6AEwAA#v=onepageq=600000%20cambodians%20vietnam%20warf=false |llengua=anglès |editorial=UBC Press |data=1991 |pàgines=Volum 28, p.572 |isbn=0774803894}}/ref El 1970 Lon Nol va assumir el poder i es va declarar la [[República Khmer]]. L'oposició comunista, liderada per [[Pol Pot]], va capturar la capital el 1975 i va canviar el nom del país per Kamputxea aplicant un sistema de govern socialista, però de manera tan radical que es va generar un gran vessament de sang al país en els següents quatre anys.

== Khmers rojos ==
{{AP|Khmers rojos}}
[[Kamputxea Democràtica]] va ser el nom oficial de Cambodja sota el govern comunista de [[Pol Pot]] i el seu partit dels [[khmers rojos]] entre [[1975]] i [[1979]].

[[Fitxer:Choeungek1.JPG|dreta|300px|thumbnail|[[Stupa]] al camp d'exterminació dels [[Khmers rojos]] del Memorial Choeung Ek.]]
Durant aquest període prop de dos milions de cambotjans van morir a causa de les polítiques d'extermini del que [[Pol Pot]] va anomenar l'enemic ocult, és a dir, tot allò que va considerar contrari al seu pla de construir una nova Cambodja comunista. Aquesta acció va generar un altre tipus de conseqüències com fams i epidèmies que mai van ser ateses.

La seva repercussió més important, però, van ser les 1.700.000 víctimes que va deixar la repressió desencadenada dins del marc de la recerca de l'enemic ocult. Es calcula que més d'un quart de la població va morir durant el que es coneix com el [[genocidi cambodjà]].

El període va concloure amb la invasió vietnamita mitjançant una guerra que va durar 17 dies entre desembre de [[1978]] i gener de [[1979]] i l'establiment de la [[República Popular de Kampuchea]], estat que va començar la reconstrucció del país.

El seu govern va finalitzar abruptament el 1979 amb una invasió del [[Vietnam]], que va aprofitar la situació cambotjana per continuar consolidant la seva influència política al sud-est asiàtic.

== Invasió vietnamita ==
La invasió vietnamita del 1978 posaria fi al govern de Pol Pot. El gener de 1979 va ser establerta la República Popular de Kamputxea, govern satèl·lit del [[Vietnam]], en què participarien antics membres dels [[khmers rojos]] i kamputxeans que havien buscat refugi al Vietnam després d'arribar al poder. Es va establir un sistema educatiu nacional de forta influència vietnamita. L'agricultura va continuar col·lectivitzada. El govern estava controlat pel pro-vietnamita Partit Revolucionari Popular Kamputxeà.

La manca de llibertats i la repressió va continuar aquesta vegada sota la versió pro-soviètica vietnamita.

Alhora, antics membres dels [[khmers rojos]] i kamputxeans que havien marxat a [[Tailàndia]] van formar un govern anti-vietnamita a l'exili.

Al llarg dels anys 1980, el Vietnam mantenia més de 100.000 soldats a Kamputxea. El conflicte amb forces opositores, unit a les fams, va provocar una alta inestabilitat econòmica. Milers de persones van ser assassinades en enfrontaments. El 1983 el ministre d'afers exteriors de Kamputxea, Hun Sen, passaria a ser el primer ministre del país. Mig milió de kamputxeans demanarien asil a [[Tailàndia]] durant els anys 80. Més de 300.000 van acudir a altres països, principalment a [[França]].

El 1989 el govern nord-americà va promoure un govern de coalició entre antigues organitzacions pro-americanes i defensors de l'aliança amb el Vietnam. Sihanouk va passar a ser rei i cap d'Estat. Per la seva banda, el seu fill el príncep Ranariddh rivalitzar amb Hun Sen pel control, fins que aquest el va expulsar en un cop d'Estat.

A partir del 1989 es va començar a aplicar un programa de liberalització econòmica, que va posar fi a la col·lectivització de l'agricultura i va provocar grans desigualtats socials. El mercat es va obrir a [[Tailàndia]] i al [[Vietnam]], països que es van començar a apropiar dels recursos de [[Cambodja]] gràcies a homes de negocis que residien al país. Alhora, es va intensificar la lluita entre el govern i els [[khmers rojos]], passant aquests a ocupar zones a la part nord del país i comptant amb suport de part de la població, descontenta amb el procés de liberalització econòmica.

== Cambodja moderna ==
El [[1991]] les parts en lluita, l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] i altres països van arribar a un acord per acabar amb el conflicte. Consistia en el fet que prengués el poder temporalment un ''Consell Nacional Suprem'' format per autoritats de l'ONU i delegats de les diferents representacions del país. El príncep [[Norodom Sihanouk]] seria el president del mateix govern. El [[1993]] el partit [[monarquia|monàrquic]] FUNCINPEC va guanyar les eleccions. El govern va ratificar una nova constitució, restituint la monarquia i establint el Regne de Cambodja, amb el príncep [[Norodom Sihanouk|Sihanouk]] com a rei (era el seu segon període com a monarca). Després d'aquestes eleccions, cap país reconeixeria el govern a l'exili, que va perdre la seva representació a l'ONU i l'ajuda estrangera.

[[Fitxer:Hun Sen crop.jpg|dreta|thumbnail|[[Hun Sen]], primer ministre cambodjà.]]
El juliol de [[1997]] [[Hun Sen]] va donar un cop d'Estat contra el FUNCINPEC i va substituir al príncep Ranariddh. Es van tornar a celebrar eleccions el [[1998]] i el Partit Popular de Cambodja i el FUNCINPEC van arribar a un acord pel qual [[Hun Sen]] seria primer ministre i Ranariddh el president de l'Assemblea Nacional, i segons el qual es formaria un govern de coalició i es crearia un [[senat]].

[[Pol Pot]] va morir el [[1998]] i en aquest mateix any el rei [[Norodom Sihanouk]] va concedir una amnistia als principals caps Khmers rojos que malgrat tot no va satisfer a tothom. A començaments de [[1999]] la majoria dels homes de la guerrilla dels [[Khmers rojos]] van acceptar el procés de pau ofert i només un reducte va continuar a les províncies del nord-oest. [[Ta Mok]], l'hereu polític de Pol Pot, va ser capturat i va acabar els seus anys a la presó (va morir el [[2006]]). La pressió de moltes organitzacions de [[drets humans]] tant a nivell nacional com internacional i de l'[[ONU]], va conduir a un llarg procés de negociacions amb el govern de [[Hun Sen]] per avançar un judici contra els dirigents de la [[Kamputxea Democràtica]] responsables de la desaparició d'un quart de la població nacional en el que ha estat qualificat de [[genocidi]]. El [[2006]] es va constituir el jurat i a principis de [[2007]] s'obrirà el Judici als Khmers rojos.

El [[2003]] el rei [[Norodom Sihanouk]] va abdicar per segona vegada i el ''Consell Reial'' va triar com a successor al príncep [[Norodom Sihamoni]], el seu fill, com a Rei de Cambodja.

== Referències==
references /
 
== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of Cambodia}}
*State Department [http://www.state.gov/r/pa/ei/bgn/2732.htm#history Background Note: Cambodia]
*[http://www.un.org/Depts/dpko/dpko/co_mission/untacbackgr1.html Summary of UNTAC mission]
*[http://repository.library.georgetown.edu/handle/10822/552701 History of Cambodian Civil War] from the [http://repository.library.georgetown.edu/handle/10822/552494 Dean Peter Krogh Foreign Affairs Digital Archives]
*[http://countrystudies.us/cambodia/15.htm Cambodia under Sihanouk,1954-70]
*[http://siteresources.worldbank.org/DEC/Resources/DEWALQUE.PGS351-368.pdf Selective Mortality During the Khmer Rouge Period in Cambodia]
*[http://www.virginialawreview.org/content/pdfs/90/893.pdf Crossroads in Cambodia: The United Nation's responsibility to withdrawn involvement from the establishment of a Cambodian Tribunal to prosecute the Khmer Rouge]

{{ORDENA:Historia De Cambodja}}
[[Categoria:Història de Cambodja| ]]</text>
      <sha1>kc38aic9vorg8cqqjbdj69i8s62jflw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>