<page>
    <title>Grumman F6F Hellcat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1056632</id>
    <revision>
      <id>13962914</id>
      <parentid>13775354</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T14:20:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula aeronau 
 |nom = F6F Hellcat
 |tipus = [[Caça (aviació)|Caça]]
 |fabricant = [[Grumman]]
 |imatge = File:Hellcats F6F-3, May 1943.jpg
 |primer vol = 26 de juny de 1942
 |introduït = 1943
 |unitats construides = 12.275 aproximadament
}}
El '''Grumman F6F ''Hellcat''''' («gat infernal» en [[idioma anglès|anglès]]) va ser un [[avió caça|caça]] [[portaavions|embarcat]] [[Estats Units|nord-americà]] durant la [[Segona guerra mundial]]. Fabricat per la companyia [[Estats Units|nord-americana]] [[Grumman Aircraft Engineering Corporation|Grumman]], era el successor del [[Grumman F4F Wildcat]] amb el qual compartia un aire familiar malgrat ser un disseny completament nou. El Hellcat, juntament amb el [[Vought F4O Corsair]], va ser el principal caça embarcat de l'[[Armada dels Estats Units]] durant la segona meitat de la [[Segona Guerra Mundial]]

El Hellcat va demostrar ser el caça més reeixit de la història naval, reclamant-se l'abatiment de 5.163 avions enemics per pilots de l'[[Armada dels Estats Units]] i del [[Cos de Marines dels Estats Units]], i 52 abatiments més sent pilotats per personal de la [[Marina Real Britànica]]. Acabada la Segona Guerra Mundial, el Hellcat va ser ràpidament relegat del servei de primera línia, retirant-se els últims caces nocturns en el [[1954]]

== Desenvolupament i disseny ==

[[Fitxer:F6F Hellcat on McCarran Airport.jpg|thumb|250px|Grumman F6F en exposició.]]

Molt abans de l'atac a [[Pearl Harbor]] i que els F4F Wildcats entaulessin combat amb els molt més maniobrables [[Mitsubishi A6M|A6M Zero]] japonès en el Sud del Pacífic, Grumman estava treballant en un successor del Wildcat. El contracte per a la producció del prototip '''XF6F-1''' va ser signat el 30 de juny de [[1941]]. El F6F va ser dissenyat originalment per utilitzar el motor [[Wright R-2600]] Cyclone de 1.700 HP i emprant com a model al seu germà major Wildcat i l'experiència britànica en els combats aeris d'Europa.

No obstant això, un succés inesperat va obligar a introduir-li millores. El 10 de juliol de 1942 les tropes nord-americanes van descobrir a l'illa Akutan un caça Mitsubishi Zero que havia fet un aterratge forçós. El seu pilot japonès va morir, però l'avió estava gairebé intacte i va poder ser provat, comprovant-se que aquest Zero A6M2 Model 21 era superior al XF6F-1. La Grumman llavors va decidir millorar el model del nou caça perquè pogués superar al Mitsubishi Zero, que en aquest moment dominava els aires del Teatre d'Operacions del Pacífic.ref name=autogenerated3Sullivan 1979, p.4./ref

Amb aquest objectiu al capdavant, Grumman va instal·lar el [[Pratt  Whitney R-2800]] Double Wasp de 2.000 HP estimant que les prestacions del caça millorarien en un 25%.ref name=autogenerated3 / El primer prototip equipat amb el motor Cyclone (02981) va volar per primera vegada el 26 de juny de [[1942]] mentre que el primer avió equipat amb el Double Wasp, el '''XF6F-3''' (02982), va volar per primera vegada el 30 de juny d'aquest mateix any.

El '''XF6F-2''' va ser un disseny proposat per Grumman juntament amb els primers prototips, que incorporava un turbocompressor, però les millores en les prestacions no van ser molt notables pel que es va decidir no continuar amb el seu desenvolupament, igual que el del '''XF6F-3''' equipat amb dos turbocompressors, fins que la Marina nord-americana demanés un Hellcat més veloç. No obstant això, les variants més tardanes '''XF6F-4''' i '''XF6F-5''' es van veure beneficiades pel desenvolupament inicial dels XF6F-2 i XF6F-3.

Com el Wildcat, el Hellcat va ser dissenyat per ser fabricat fàcilment i per suportar nombrosos danys en combat. Un total de 96 [[kg]] de blindatge van ser instal·lats en la cabina per ajudar la supervivència del pilot, així com un parabrisa resistent i diversos blindatges al voltant del tanc d'oli i del refrigerador d'oli.ref name=autogenerated1Kinzey 1987, p.6./ref El tanc de combustible també es va auto-segellar reduint la possibilitat d'incendis i sovint permetien que avions molt danyats tornessin a casa.

El millor As de la marina nord-americana de tots els temps, el Capità (retirat) [[David McCampell]], va obtenir totes les seves victòries pilotant un Hellcat. En una ocasió va descriure al F6F com:
{{citació|
[[Fitxer:ISO 639 Icon en.svg|30px|anglès]] ...an outstanding fighter plane. It performed well, was easy to fly and was a stable gun platform. But what I really remember most was that it was rugged and easy to maintain.br /
[[Fitxer:ISO 639 Icon ca.svg|30px|català]] ...un caça fora del comú. Tenia bones prestacions, era fàcil de pilotar i era una plataforma de tret estable. Però el que més recordo és que era robust i fàcil de mantenir.|David McCampellrefKinzey 1987, p.58./ref}}

Els primers avions de sèrie que van sortir de la planta de muntatge van ser designats F6F-3 i van volar per primera vegada el 3 d'octubre de 1942, aconseguint el servei operatiu amb el VF-9 a bord del ''USS Essex (CV-9)'' al febrer de [[1943]].ref name=autogenerated1 /

En comptes de l'estret tren d'aterratge del Wildcat, que es replegava en el fuselatge requerint que el pilot accionés un total de 27 vegadesrefManual [[Microsoft Flight Simulator]] 2/ref una manovella, el Hellcat tènia un tren d'atterizaje ample, hidràulic i que girava 90º per replegar-se dins de les ales.ref name=autogenerated2Taylor 1969, p.503./ref Les ales eren baixes, en comptes de l'ala mitjana del Wildcat, i es plegaven de la mateixa manera que les versions anteriors del F4F permetent que el Hellcat es compacti per operar en la coberta del portaavions o en l'hangar d'aquests.ref Kinzey 1987, p.14./ref

[[Fitxer:F6F-3 fighters landing on USS Enterprise (CV-6).jpg|thumb|250px|Grumman F6F-3 Hellcats en la coberta de vol amb les seves ales plegades.]]

L'armament corrent del Hellcat consistia en sis metralladores [[Browning M2]] calibre .50 (12,7 mm) amb 400 projectils cadascuna; més endavant li van ser instal·lats 3 suports sota el fuselatge i les ales per carregar un màxim de 900 kg de bombes. El suport central també podia portar un tanc lanzable de combustible de 568 litres. Sis coets de 127 mm HVAR (''High Velocity Aicraft Rocket'', Coet d'Alta Velocitat llançat des d'avions) podien ser acomodats, tres sota cada ala.refSullivan 1979, p.24,30,33./ref

Després del '''F6F-3''', la variant més comuna era la '''F6F-5''',que incloïa millores tals com la constitució de superfícies de control totalment metàl·liques, el reemplaçament dels vidres posteriors de la cabina per blindatge, una millor visibilitat a través del parabrisa i moltes altres millores menors.ref name=autogenerated2 / Una altra millora del F6F-5 era la possibilitat d'utilitzar armament molt més potent que  el comú de 6 metralladores de 12,7 mm. Nombroses proves amb armament mixt de quatre metralladores de 12,7 mm i dos canons [[Hispà-Suïssa HS.404|Hispà de 20 mm]], van ser dutes a terme encara que cap Hellcat va ser produït utilitzant aquesta configuració. No obstant això, alguns caces nocturns '''F6F-5N''', equipats amb radar, van ser equipats amb canons de 20 mm.refKinzey 1987, p.27 ./ref

Dues F6F-5 van ser equipats amb motors de 18 cilindres i 2.100 Hp Pratt and Whitney R-2800 que era utilitzat en el F4O-4 Corsair. La nova variant del Hellcat, estava equipada amb una hèlix de quatre pales i va ser designada XF-6F-6. L'avió va demostrar ser el més ràpid de totes la variants aconseguint una velocitat màxima de 670 km/h.ref name=autogenerated2 / Es van realitzar plans per a la producció en massa d'aquesta variant, però van ser cancel·lats amb la rendició japonesa.refSullivan 1979, p.46./ref

L'últim Hellcat va sortir de la cadena de muntatge al novembre de 1945, havent-se fabricat un total de 12.275 avions, dels quals 11.000 van ser produïts en tan sols dos anys.refWinchester 2004, p.110./ref Aquesta sorprenent velocitat de producció va ser acreditada a l'original disseny, que requeria mínimes modificacions una vegada que la producció estava en marxa.

== Operadors ==

[[Fitxer:USS Lexington (CV-16), June 1944, Philippine Sea.jpg|thumb|250px|F6F aterrant durant la [[Batalla del Mar de les Filipines]].]] 

* {{FRA}}: Aviació Naval 
* {{UK}}: [[Royal Naval Air Service|Fleet Air Arm]] de la Royal Navy (Arma Aèria de la Flota de la Real Marina Britànica)
* {{USA}}: [[Marina dels Estats Units|US Navy]], US Marine Corps
* {{URY}}: Armada d'Uruguai

== Història operacional ==

[[Fitxer:F6F on USS Yorktown.jpg|thumb|250px|Grumman F6F Hellcat aterrant en el [[USS Yorktown (CV-10)]].]] 

El primer combat en el qual van participar avions F6F va tenir lloc l'[[1 de setembre]] de [[1943]], quan caces del ''USS Independence (CVL-22)'' van derrocar un hidroavió de reconeixement japonès. Poc després, el [[23 de novembre]] d'aquest mateix any, els Hellcats van entaular combat amb avions japonesos sobre l'Atolón de Tarawa, derrocant 30 Zero i  perdent solament un F6F. L'[[11 de novembre]] de 1943, en els cels de [[Rabaul]], avions Hellcats van entaular combats durant tot el dia amb nombrosos avions japonesos reclamant més de 100 victòries aèries i la pèrdua de 5 F6F.

Els Grumman F6F es van veure involucrats en pràcticament totes les trobades amb el poder aeri japonès des d'aquest llavors. Els F6F de la US Navy i de l'US Marine Corps van volar 66.530 sortides de combat (45% de totes les sortides de caça de la guerra, 62.386 sortides van ser fetes des de portaavionsref name=Barber1Barber 1946, Table 1/ref) i van destruir 5.163 avions enemics (56% de totes les victòries aèries de la Marina de la [[Segona Guerra Mundial]]) amb un cost de 270 Hellcats (ràtio de '''19:1'''; cada 19 avions derrocats es perdia 1 Hellcat).ref name=Barber2Barber 1946, Table 2/ref L'aeroplano va demostrar superar a tots els seus oponents japonesos amb un ràtio de '''13:1''' contra el [[Mitsubishi A6M|A6M Zero]]; '''9,5:1''' contra el [[Nakajima Ki-84]]; '''28:0''' contra el [[Kawanishi N1K-J]]; i '''3,7:1''' contra el [[Mitsubishi J2M]] durant l'últim any de la guerra.ref name=Barber28Barber 1946, Table 28/ref Quant a atacs al sòl, els Hellcats van llançar 6.503 tones de bombes.ref name=Barber2 /  

[[Fitxer:USS Hancock (CV-19)-Tarn.jpg|thumb|250px|Hellcat aterrant en un portaavions nord-americà durant la Segona Guerra Mundial.]]

El F6F es va convertir en el principal avió productor d'Asos (almenys 5 victòries aèries) de l'inventari nord-americà, amb 306 asos d'Hellcat. Va ser el principal caça de la US Navy que va participar en la [[Batalla del Mar de les Filipines]], on van ser derrocats tants avions japonesos que les tripulacions de la US Navy van cridar la batalla ''The Great Mariannes Turkey Shoot'' (La gran cacera de galls dindis de les Mariannes). El F6F va obtenir el 75% de les victòries aèries de la US Navy en el Teatre del Pacífic. Els esquadrons de caces nocturns equipats amb radar van començar a ser operacionals a principis de [[1944]].

La Royal Navy britànica va rebre 1.263 sota el ''Lend-Lease Act'' (programa de crèdits i arrendaments) i ho va sobrenomenar Gannet (''Alcatraz'' en anglès, un tipus d'au marina). Encara que en 1943 l'hi va tornar a denominar Hellcat per raons de simplicitat, el F6F-3 sent designat '''Hellcat F I''', el F6F-5, '''Hellcat F II''' i el  F6F-5N, '''Hellcat NF II'''. Els Hellcat britànics van estar en accions en el teatre noruec, el Mediterrani i a Àsia. Els F-6F britànics van ser reemplaçats ràpidament després de la guerra per avions de producció britànica.

Després de la guerra, el Hellcat va ser eclipsat per les prestacions del [[Grumman F8F Bearcat]], avió que va ser desenvolupat durant la guerra però que no va arribar a actuar en cap teatre operatiu, per la qual cosa molts exemplars van realitzar tasques de segona línia, incloent la seva utilització com a entrenadors avançats. 

L'Aéronavale (aeronaval) francesa també va ser equipada amb F6F-5 Hellcats i els va utilitzar en [[la Indoxina]]. La Marina d'[[Uruguai]] també els va utilitzar fins a retirar-los del servei actiu a principis de la dècada de 1960.

== Especificacions tècniques ==

[[Fitxer:EnterpriseBurningHellcat.jpg|thumb|250px|Accident durant l'aterratge d'un F6F el [[10 de novembre]] de [[1943]].]]

* [[Envergadura]]: 13,06 m
* [[Longitud]]: 10,24 m
* [[Alt dimensional|Altura]]: 3,99 m
* Superfície alar: 31 m²
* Planta motriu: (Motor Radial [[Pratt  Whitney R-2800]]-10W Double Wasp) refrigerat per aire i 18 cilindres: 1
* Potència unitària: 2.000 Hp
* Pes en Buit: 4.190 kg
* Peso màxim a l'enlairament: 5.714 kg
* Velocitat Màxima: 605 km/h (376 mph) a 5.273 m (17.300 peus)
* Abast màxim (autonomia): 1753 km (1.090 milles)
* Sostre de servei: 11.704 m (38.400 peus)
* Velocitat d'ascens: 1.068 m/min (3.500 peus/min)
* Càrrega alar: 184 kg/m²
* Relació peso/potència: 2,72 kg/HP
* Armament:
** Metralladores:
*** 6 x  [[metralladora|metralladores]] [[Browning M2]] de 12,7 mm (calibre .50) o
*** 4 x  [[Browning M2|metralladores de 12,7 mm (calibre .50)]] més
** Canons:
*** 2 x [[Canó automàtic|canons]] de 20 mm
** Bombes, Coets i Torpedes:
*** 1.800 kg  de bombes, torpedes, tancs auxiliars i 2 x coets [[Tiny Tim (coet)|Tiny Tim]] de 298 mm (11,6 polzades) o 
*** 6 x coets de 127 mm (5 polzades)

== Vegeu també ==

* [[F4F Wildcat]] 
* [[F8F Bearcat]]
* {{bandera|Estats Units}} [[Chance Vought F4O Corsair]]
* {{bandera|Japó}} [[Nakajima Ki-84]]
* {{bandera|Japó}} [[Kawanishi N1K]]
* [[Caces de la Segona Guerra Mundial]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Anderton, David A. ''Hellcat''. London: Jane's Publishing Company Ltd., 1981. ISBN 0-7106-0036-4.
* Barber, S.B. ''Naval Aviation Combat Statistics: World War II, OPNAV-P-23V No. A129''. Washington, D.C.: Air Branch, Office of Naval Intelligence, 1946.
* Bridgman, Leonard, ed. “The Grumman Hellcat.” ''Jane’s Fighting Aircraft of World War II''. London: Studio, 1946. ISBN 1-85170-493-0.
* Brown, Eric, CBE, DCS, AFC, RN., William Green and Gordon Swanborough. Grumman Hellcat. ''Wings of the Navy, Flying Allied Carrier Aircraft of World War Two''. London: Jane's Publishing Company, 1980, pp.nbsp;167–176. ISBN 0-7106-0002-X.
* Dann, Lcdr. Richard S., USNR. ''F6F Hellcat Walk Around''. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications Inc., 1996. ISBN 0-89747-362-0.
* Dean, Francis H. ''America's Hundred Thousand''. Atglen, Pennsylvania: Schiffer Publishing Ltd., 1997. ISBN 0-7643-0072-5.
* Drendel, Lou. Grumman F6F Hellcat. ''U.S. Navy Carrier Fighters of World War II''. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications Inc., 1987, pp.nbsp;45–68. ISBN 0-89747-194-6.
* Ewing, Steve. ''Reaper Leader: The Life of Jimmy Flatley.'' Annapolis, Maryland: Naval Institute Press, 2002. ISBN l-55750-205-6.
* Ewing, Steve. ''Thach Weave: The Life of Jimmie Thach.'' Annapolis, Maryland: Naval Institute Press, 2004. ISBN 1-59114-248-2.
* Ewing, Steve and John B. Lundstrom. ''Fateful Rendezvous: The Life of Butch O'Hare.'' Annapolis, Maryland: Bluejacket Books, ([[Naval Institute Press]]), 2004. ISBN 1-59114-249-0.
* Faltum, Andrew. ''The Essex Aircraft Carriers''. Baltimore, Maryland: The Nautical  Aviation Publishing Company of America, 1996. ISBN 1-877853-26-7.
* Ferguson, Robert G. One Thousand Planes a Day: Ford, Grumman, General Motors and the Arsenal of Democracy. ''History and Technology'', Volume 21, Issue 2, 2005.
* Francillon, Réne J. ''Grumman Aircraft Since 1929.'' Annapolis, Maryland: Naval Institute Press, 1989.  ISBN 0-87021-246-X.
* Graff, Cory. ''F6F Hellcat at War (The At War Series)''. Minneapolis, Minneapolis: Zenith Press, 2009. ISBN 978-0-7603-3306-8.
* Green, William. ''Famous Fighters of the Second World War''. Garden City, New York: Doubleday  Company, 1975. ISBN 0-385-12395-7.
* Green, William and Gordon Swanborough. Grumman F6F Hellcat. ''WW2 Fact Files: US Navy and Marine Corps Fighters''. London: Macdonald and Jane's Publishers Ltd., 1976, pp.nbsp;47–56. ISBN 0-356-08222-9.
* Gunston, Bill. ''Grumman: Sixty Years of Excellence.'' London: Orion Books, 1988. ISBN 1-55750-991-3.
* Hill, Richard M. ''Grumman F6F-3/5 Hellcat in USN-USMC-FAA-Aeronavale  Uruguayan Service''. Reading, Berkshire, UK: Osprey Publications Ltd., 1971. ISBN 0-85045-023-3.
* Jackson, Robert.  ''Air War Korea 1950–1953.'' Shrewsbury, UK: Airlife Publishing, 1998. ISBN 1-85310-880-4.
* Jarski, Adam and Waldemar Pajdosz. ''F6F Hellcat (Monografie Lotnicze 15)'' (in Polish). Gdańsk, Poland: AJ-Press, 1994. ISBN 83-86208-05-8.
* Jarski, Adam and Waldemar Pajdosz. ''F6F Hellcat (Aircraft Monograph 20)''. Gdańsk, Poland: AJ-Press, 2007.
* Kinzey, Bert. ''F6F Hellcat in detail and scale (DS Vol.26)''. Shrewsbury, UK: AirLife Publishing Ltd., 1987. ISBN 1-85310-603-8.
* Kinzey, Bert. ''F6F Hellcat in detail and scale: Revised edition (DS Vol.49)''. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications Inc., 1996. ISBN 1-888974-00-1.
* Kit, Mister and Jean-Pierre DeCock. ''F6F Hellcat'' (in French). Paris, France: Éditions Atlas s.a., 1981.
* Krist, Jan. ''Bojové Legendy: Grumman F6F Hellcat'' (in Czech). Prague, Czech Republic: Jan Vašut s.r.o., 2006. ISBN 80-7236-432-4.
* Mendenhall, Charles A. ''Wildcats  Hellcats: Gallant Grummans in World War II''. St. Paul, Minnesota: Motorbooks International, 1984. ISBN 0-87938-177-9.
* Mondey, David. ''American Aircraft of World War II'' (Hamlyn Concise Guide). London: Bounty Books, 2006. ISBN 978-0-7537-1461-4.
* Norton, Bill. ''U.S. Experimental  Prototype Aircraft Projects: Fighters 1939–1945''. North Branch, Minnesota: Specialty Press, 2008, pp.nbsp;80–85. ISBN 978-1-58007-109-3.
* O'Leary, Michael. ''United States Naval Fighters of World War II in Action''. Poole, Dorset, UK: Blandford Press, 1980. ISBN 0-7137-0956-1.
* OPNAV-P23V No. A129, 17 June 1946. ''Naval Aviation Combat Statistics World War II.'' Suitland, Maryland: Air Branch, [[Office of Naval Intelligence]], [[Office of the Chief of Naval Operations]], 1946.
* Spick, Mike. ''Fighter Pilot Tactics. The Techniques of Daylight Air Combat''. Cambridge, UK: Patrick Stephens, 1983. ISBN 0-85059-617-3.
* Styling, Mark. ''Corsair Aces of World War 2'' (Osprey Aircraft of the Aces No 8). London: Osprey Publishing, 1995. ISBN 1-85532-530-6.
* Sullivan, Jim. ''F6F Hellcat in action''. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications Inc., 1979. ISBN 0-89747-088-5.
* Taylor, John W. R. Grumman F6F Hellcat. ''Combat Aircraft of the World from 1909 to the present''. New York: G.P. Putnam's Sons, 1969. ISBN 0-425-03633-2.
* Thetford, Owen. ''British Naval Aircraft Since 1912, Fourth Edition''. London: Putnam, 1994. ISBN 0-85177-861-5.
* Thomas, Geoff. ''US Navy Carrier Aircraft Colours: Units, Colours, Markings, and Operations during World War 2''. New Malden, UK: Air Research Publications, 1989. ISBN 1-871187-03-6.
* Thruelsen, Richard. ''The Grumman Story.'' Westport, Connecticut: Praeger Publishers, 1976. ISBN 0-275-54260-2.
* Tillman, Barrett. ''Hellcat Aces of World War 2''. London: Osprey Aerospace, 1996. ISBN 1-85532-596-9.
* Tillman, Barrett. ''Hellcat: The F6F in World War II''. Annapolis, Maryland: Naval Institute Press, 1979. ISBN 0-87021-265-6.
* White, Graham. ''R-2800: Pratt  Whitney's Dependable Masterpiece''. Warrendale, Pennsylvania: Society of Automotive Engineers Inc., 2001. ISBN 978-0-76800-272-0.
* Winchester, Jim, ed. Grumman F6F Hellcat. ''Aircraft of World War II'' (Aviation Fact File). Rochester, UK: Grange Books plc, 2004. ISBN 1-84013-639-1.
* Zbiegniewski, Andre R. ''Grumman F6F Hellcat (Kagero Monografie No.10)'' (Bilingual Polish/English). Lublin, Poland: Kagero, 2004. ISBN 83-89088-49-5.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=F6F Hellcat}}
* [http://web.archive.org/web/20040623165140/http://www.newsday.com/community/guide/lihistory/ny-history_motion_runway1,0,3813284.story?coll=ny-lihistory-navigation Història de Grumman] {{en}}
* [http://www.militar.org.ua/militar/aviacion/avion-Grumman-F6F-Hellcat.html El F6F Hellcat] {{es}}
*[http://ww2db.com/aircraft_spec.php?aircraft_model_id=26 WW2DB: F6F Hellcat]
*[http://www.wwiiaircraftperformance.org/f6f/f6f-3-42874.pdf Final flight test report of F6F-3, USN Air Station, Patuxent River (pdf file)]
*[http://www.wwiiaircraftperformance.org/f6f/f6f.html F6F Hellcat Performance Trials, Aircraft and Armament Experimental Establishment (AAEE), Boscombe Down]
*[http://www.wwiiaircraftperformance.org/f6f/f6f-5-58310.pdf Performance test, each 1,00th aircraft; F6F-5 No 58310, USN Air Station, Patuxent River (pdf file)]
*[http://www.joebaugher.com/usaf_serials/usafserials.html USN  USMC Aircraft Serial and Bureau Nos. 1911 to present]
*[http://books.google.com/books?id=fScDAAAAMBAJpg=PA71dq=popular+science+1943+there%27s+one+thrill+no+soldierhl=enei=NlvOTJj2EIPMnAeRwYT-Dwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageqf=true  How The Hellcat Got That Way,  ''Popular Science,'' December 1943, World War Two article which is large and detailed]
*[http://www.classicwarbirds.co.uk/american-aircraft/grumman-f6f-hellcat.php Grumman F6F Hellcat profile, photos and technical details]

[[Categoria:Avions militars dels Estats Units]]</text>
      <sha1>sbzb6vs4wztm4a621mst6ww5tt97x8n</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>