<page>
    <title>Trần Văn Trà</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1060155</id>
    <revision>
      <id>11674975</id>
      <parentid>11674911</parentid>
      <timestamp>2013-04-06T18:27:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Davidpar</username>
        <id>8396</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
| name                = Trần Văn Trà
| image               = [[Fitxer:Tran Van Tra 1973.jpg|Trần Văn Trà l'any [[1973]]]]
| caption             = Trần Văn Trà l'any [[1973]]
| born                = [[1918]]
| died                = [[20 d'abril]] de [[1996]]
| placeofbirth        = [[província de Quảng Ngãi]], [[Indoxina francesa]]
| placeofdeath        = [[Ciutat Ho Chi Minh]], [[Vietnam]]
| placeofburial       = 
| placeofburial_label = 
| nickname            = Tư Chi
| allegiance          = [[Fitxer:Flag of North Vietnam 1945-1955.svg|25px|República Democràtica del Vietnam]] [[Vietnam del Nord]]
| branch              = {{bandera|Vietnam}} [[Exèrcit Popular del Vietnam]]
| serviceyears        = 
| rank                = [[Coronel General]]
| unit                = 
| commands            = [[Fitxer:FNL Flag.svg|25px|Viet Cong]] Comandant de l'Exèrcit d'Alliberament ([[Vietcong]])
| battles             = '''[[Guerra d'Indoxina]]'''br'''[[Guerra del Vietnam]]'''br[[Ofensiva del Tet]]br[[Ofensiva de Pasqua]]br[[Ofensiva de Primavera]]
| awards              = [[Orde de Resolució de la Victòria]]ref[http://www.diggerhistory.info/pages-medals/nva-vc.htm DiggerHistory.info - NVA and/or VC Awards]/ref
| relations           = 
| laterwork           = 
}}
'''Trần Văn Trà'''ref name=GEC{{GEC|0248215}}/ref ([[província de Quảng Ngãi]], [[Indoxina francesa]], [[1918]] - [[Ciutat Ho Chi Minh]], [[20 d'abril]] de [[1996]]) fou un [[polític]] i [[militar]] [[vietnamites|vietnamita]], comandant del [[Vietcong]], membre del comitè central del Partit Lao Dong ([[Partit Comunista del Vietnam]]) de 1960 a 1982, [[tinent general]] a l'exèrcit de [[Vietnam del Nord]], president de la Comissió d'Afers Militars de l'Oficina Central del Vietnam del Sud (''[[COSVN]]'') ([[1964]]-[[1976]]).

Fill d'un paleta, Trà va néixer a la [[província de Quảng Ngãi]] l'any [[1918]]. Es va unir al [[Partit Comunista d'Indoxina]] el 1938 i va passar els anys de la [[Segona Guerra Mundial]] en una presó francesa. Entre 1946 i 1954, Trà va lluitar contra els francesos a l'[[Exèrcit Popular del Vietnam]] i va arribar a general el 1961, comandant les forces comunistes de la meitat sud de [[Vietnam del Sud]]. Durant els dies de la [[Guerra d'Indoxina]] contra els francesos, el [[Viet Minh]] va reclutar a les seves files a més de 600 soldats japonesos derrotats.

El juny de 1946, alguns d'aquests seguidors japonesos van convertir-se en instructors en una escola militar creada pel Viet Minh a la província de Quảng Ngãi, lloc de naixement de Trà, per ensenyar habilitats de combat a més de 400 alumnes vietnamites. No se sap del cert si Trà va ser un dels organitzadors o assistents a aquesta escola d'entrenament militar.

Fou el comandant de [[7a Regió Militar (Exèrcit Popular del Vietnam)|7a Regió Militar]] (1949-1950) i Sots-comandant de [[Cotxinxina]] (1951-1954).

Durant la [[Guerra del Vietnam]] contra els estatunidencs i sud-vietnamites, va dirigir l'atac contra [[Saigon]] a l'[[Ofensiva del Tet]] de 1968 i va comandar el Front B-2 durant l'[[Ofensiva de Pasqua]].

Durant una trobada de líders militars nord-vietnamites l'any 1974 a Hanoi, Trà va argumentar en contra d'una estratègia conservadora pel següent any i va suggerir que la província sud-vietnamita de [[província de Phước Long|Phước Long]] fos atacada amb l'objectiu de posar a prova la reacció militar sud-vietnamita i estatunidenca. L'atac va ser un èxit i els Estats Units no va respondre militarment, fet que va provocar operacions comunistes més llargues i agressives. L'abril de 1975, Trà va convertir-se en comandant en cap del Quarter General A75 sota les ordres del general [[Văn Tiến Dũng]] durant l'[[Ofensiva de Pasqua]], l'assalt final a Saigon que va portar a la capitulació del govern de Vietnam del Sud. Va ser viceministre de Defensa des de 1978 a 1982.

El 1982, va publicar ''Vietnam: A History of the Bulwark B-2 Theater'', on revelava com el Politburó de Hanoi havia sobreestimat les seves pròpies capacitats militars i subestimat les dels Estats Units i Vietnam del Sud abans i durant l'[[Ofensiva del Tet]]. Aquests comentaris van ofendre i avergonyir als líders de la recentment unificada [[República Socialista del Vietnam]] i, en última instància, va conduir a la seva purga del partit. Va viure sota arrest domiciliari a [[Ciutat Ho Chi Minh]]ref{{ref-llibre|cognom=Abuza|nom=Zachary|títol=Renovating politics in contemporary Vietnam|pàgines=p. 180|lloc=Boulder|editorial=Rienner|any=2001|isbn=1555879616}}/ref fins a la seva mort el 20 d'abril de 1996.ref name=GEC/

== Referències ==
{{Referències}}


{{ORDENA:Tran Van Tra}}
[[Categoria:Comunistes asiàtics]]
[[Categoria:Militars asiàtics]]
[[Categoria:Polítics vietnamites]]</text>
      <sha1>2hfc9jib6niyz2kpry0zwcre37vhjkx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>