<page>
    <title>Llibre de butxaca</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1061985</id>
    <revision>
      <id>14062126</id>
      <parentid>13659256</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T20:16:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Joutbis</username>
        <id>32106</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>enllaç que funciona</comment>
      <text>S'anomena '''llibre de butxaca''' al tipus d'[[edició (llibre)|edició de llibres]] que es comercialitza amb un format especialment manejable (en [[Enquadernació en rústica | tapa tova]], normalment) i amb un preu més assequible que el d'altres modalitats.ref Cf Ministeri de Cultura (Espanya), [http://ca.www.mcu.es/libro/docs/MC/CD/Librobolsillo2007.pdf ''El llibre de butxaca a Espanya''], juny de 2007. Altres definicions més subjectives de «llibre de butxaca» poden escoltar-se en [http://www.papelenblanco.com/animacion-a-la-lectura/que-es-para-ti-un-libro-de-bolsillo aquest reportatge], realitzat per l'editorial espanyola [[Punt de Lectura]]. /ref L'edició de butxaca admet qualsevol tipus de gènere o matèria en el contingut dels llibres.

== Característiques ==

El llibre de butxaca és un típic producte de la societat de masses, amb tot, amb ell es va iniciar històricament la transformació de la indústria editorial en una indústria important i molt planificada, i, en aquest sentit, la seva producció està comercialment diversificada per a atendre la demanda de grups concrets d'individus (joves, aficionats a determinats gèneres literaris, etc.), cosa que constitueix la clau de la seva popularitat. D'altra banda, a més de trencar determinades jerarquies culturals, en posar al mateix nivell material obres clàssiques i obres populars, les seves característiques físiques ho s'oposen també a cert tipus de llibre tradicional, car i de format robust, quan aquest es constitueix per alguns sectors socials en símbol de classe.ref Cf Adolfo Castañón, «Periolibros»], en'' La llengua espanyola i els mitjans de comunicació. Vol 1'', Segle XXI, Mèxic, 1998, pàg. 195 i ss. /ref

El seu èxit rau, a més,
{{cita | a la petita grandària, que fa bons per a la lectura qualsevol temps i lloc, en l'atractiva coberta, que crida l'atenció i desperta curiositat, en el preu barat, aconseguit a base de la fabricació mecanitzada i en sèrie, i en una moderna comercialització, més semblant a la de la premsa que al tradicional comerç del llibre.ref Hipòlit Escolar Sobrino,'' Història del llibre'', pàg. 347-348. /ref}}

En un altre ordre de coses, es discuteix si l'extensió del llibre de butxaca ha generat algun tipus de canvi social (en el sentit d'augment de nombre de lectors) o, per contra, simplement ha facilitat l'accés a determinades obres al públic que ja era lector.ref Cf Fréderic Barbier i Catherine Bertho Lavenir, '' Història dels mitjans. De Diderot a internet''], Colihue, Buenos Aires, 2007, pàg. 341 i ss. /ref

La pressió del llibre electrònic ha portat a idear noves modalitats de llibre de butxaca, així, per exemple, el 2010 es va presentar el'' Dwarsligger'' («librino») danès, de format apaïsat i grandària molt reduïda.ref Cf. Paula Juan | L. G.,  [http://www.elmundo.es/elmundo/2010/11/24/cultura/1290607204.html «Reinventant el llibre de butxaca: 145 grams que planten cara a l'e-book»], elmundo.es, 2010.11.24, consultat el 2011.03.07. /ref

La majoria de les editorials tenen col·leccions de butxaca. Normalment, publiquen les novetats en edicions [[Enquadernació cartoné | en cartoné]], mentre que les reedicions dels títols més reeixits queden reservades a l'edició de butxaca, el que en moltes ocasions garanteix un augment considerable de les vendes i ingressos, respecte del que s'ha aconseguit amb l'altra edició. També, determinades col·leccions, per exemple, les de ''clàssics'' encaminats a la lectura escolar (universitària o no), se solen publicar directament en format de butxaca. En altres ocasions, tota la producció d'una editorial pot realitzar directament en aquest format.

== Història ==
La necessitat de publicar llibres amb aquestes característiques estava ja present en l'[[Antiga Roma]], on cap al segle I hi havia uns llibres anomenats'' pugilares'', en forma de [[còdex]], que es podien subjectar amb facilitat amb la mà.

Després de la invenció de la impremta, la primera col·lecció de llibres llançada amb la idea que resultessin còmodes per al seu ús durant viatges o passeigs ser la de l'italià Aldo Manucio, el seu format es descrivia amb l'expressió'' enchiridi forma'', és a dir, llibres «amb forma compacta o de manual». Una cosa semblant va fer al [[segle XVII]], a Holanda, la família Elzevir amb una col·lecció de clàssics.

A Alemanya, els mitjans literaris durant el segle XVIII van tenir un caràcter més burgès que a [[França]] o [[Anglaterra]], la lectura es va estendre socialment de forma considerable, fins al punt de crear-se societats de lectors. Aquesta passió lectora resultar útil als il·lustrats per propagar la seva literatura didàctica i, també, d'esbarjo. En aquest sentit, des Alemanya es van difondre a la resta d'Europa llibres de reduïdes dimensions i [[almanac]]s il·lustrats com a literatura d'entreteniment.

Ja al segle XX, almenys a Anglaterra, hi havia edicions de llibres barates i de baixa qualitat material conegudes com a ''penny dreadfuls'' (centrades en continguts escabrosos). Amb tot, la idea moderna del llibre de butxaca es va materialitzar en [[1935]] amb l'editorial anglesa [[Penguin Books]]. Creada per Allen Lane, publicava llibres econòmics (6 penics, com un paquet de cigarrets) i [[Enquadernació en rústica | en rústica]] (''paper back''), cuidant a més la qualitat dels textos i del material.

Quan la idea va arribar als Estats Units, el 1939 amb els ''paperbacks'' de l'editorial Simon and Schuster, va aparèixer el nom ''pocket book'', literalment «llibre de butxaca», per referir-se a aquest nou format de llibres; van ser especialment populars entre els soldats de la Segona Guerra Mundial, per la seva facilitat per al transport i l'ús.

El 1972 va aparèixer a [[Itàlia]] el '' mille lire'', ''llibre a 1000 lires'' (el preu d'un cafè, llavors), quan el preu normal d'un llibre fins ara era de 34.000 lires. Ideat per Marcello Baraghini, el model va ser adoptat per altres editorials del propi país i de l'estranger, com va ser el cas a França dels llibres a 10 francs.ref Cf Fréderic Barbier i Catherine Bertho Lavenir, cit., Pàg. 195. /ref

A Espanya, la primera editorial a editar una col·lecció de butxaca va ser [[Enciclopèdia Espasa|Espasa Calpe]], amb la «col·lecció Austral», iniciada el 1939 amb l'assaig ''[[La rebel·lió de les masses]]'' de [[José Ortega y Gasset]]. El disseny imitava en part el minimalisme de les edicions de Penguin i adoptava l'ús de colors per indicar el tipus de contingut. Més tard, la rellevància de les portades en les edicions de butxaca va ser significativament posada de manifest pel treball de [[Daniel Gil]] per a la col·lecció El Llibre de Butxaca d'[[Alianza Editorial]].refCulturaimpopular.com, [http://www.culturaimpopular.com/2010/04/el-nacimiento-del-libro-de-bolsillo.html «El naixement del llibre de butxaca»], 2010.04.11, consultat el 2011.03.07. /ref

Cap a mitjans de la dècada de 1990, quan el llibre de butxaca va començar a cobrar protagonisme a Espanya, a Alemanya i Gran Bretanya ja constituïa el 40% del negoci editorial. A finals de la dècada de 2000, el llibre de butxaca acaparava el 10% del mercat editorial a Espanya.ref Cf Marta Vázquez-Reina, [http://www.consumer.es/web/es/educacion/cultura-y-ciencia/2009/02/22/183574.php «Llibres de butxaca, la millor fórmula per llegir en temps de crisi »], consumer.es, 2009.02.22, consultat el 2011.03.07. /ref

== Notes ==
references /

== Fonts ==
* Dahl, Svend,'' Història del llibre'', Aliança Editorial, Madrid, 1982. ISBN 84-206-2336-9
* Escolar Sobrino, Hipòlit,'' Manual d'història del llibre'', Gredos, Madrid, 2000. ISBN 84-249-2263-8

== Enllaços externs ==
* Anne Trubek, [http://www.smithsonianmag.com/arts-culture/How-the-Paperback-Novel-Changed-Popular-Literature.html «How the Paperback Novell Changed Popular Literature»], a smithsonianmag.com.



{{ORDENA:Llibre De Butxaca}}	

[[Categoria:Enquadernació]]

[[de:Taschenbuch]]
[[en:Paperback]]
[[fi:Taskukirja]]
[[fr:Livre de poche]]
[[nl:Pocketboek]]
[[no:Pocketbok]]
[[sv:Pocketbok]]</text>
      <sha1>4b6u2sk65dgdvd2cyovcv1uz4hiw2ei</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>