<page>
    <title>Ciutat de Luxemburg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>106242</id>
    <revision>
      <id>13766157</id>
      <parentid>11521064</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:30:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Luxembourg City]]</comment>
      <text>{{coord|49|36|42|N|06|07|48|E|region:LU_type:city(76,420)|display=title}} 
{| cellpadding=1 style=float:right; border:1px solid #88a; background:#f7f8ff; padding:5px; font-size: 95%; margin: 0 0 0.5em 1em; width:250px 
|+ '''Lëtzebuerg'''
|-----
| style=background: #f7f8ff; align=center colspan=2 |
{| border=0 cellpadding=2 cellspacing=0
|-----
| align=center width=120px | [[Fitxer: Flag of Luxembourg (city).png|120px|Bandera de la ciutat de Luxemburg]]
|-----
| align=center width=120px | [[Fitxer:Blason ville lu Luxembourg-ville.svg|120px|Escut de la ciutat de Luxemburg]]
|}
|---- bgcolor=#FFFFFF
| [[País]] || {{LUX}}
|---- bgcolor=#FFFFFF
| [[Superfície]] || 51,73 [[kilòmetre quadrat|km²]]
|---- bgcolor=#FFFFFF
| [[Població]]br /nbsp;- Total ([[2009]])br /nbsp;- [[Densitat de població|Densitat]] || br / 88.586 hab. br / 61.66 hab./km² 
|---- bgcolor=#FFFFFF
| [[Alcalde]] || [[Paul Helminger]] ([[Partit Democràtic (Luxemburg)|DP]])
|---- bgcolor=#FFFFFF
| [[Districte]] || [[Districte de Luxemburg|Luxemburg]]
|-----
| [[Cantó]] || [[Cantó de Luxemburg|Luxemburg]]
|-----
| align=center colspan=2 | [[Fitxer:Map Luxembourg.PNG|150px|Localització de Ciutat de Luxemburg]]
|---- bgcolor=#FFFFFF
| align=center colspan=2 | [http://www.luxembourg-ville.lu/ www.luxembourg-ville.lu]
|}
La ciutat de '''Luxemburg''' (en [[luxemburguès]]: ''Lëtzebuerg'', en [[alemany]]: ''Luxemburg'', en [[francès]]: ''Luxembourg'') és la capital del [[Gran Ducat de Luxemburg]], del districte i del cantó homònims. 
== Historia ==
La ciutat de Luxemburg fou creada pels voltants de l'any [[963]] amb la construcció d'un castell sobre els vestigis d'un antic castillum romà dit ''Lucilinburhuc'' (petit castell), el nou castell, propietat de [[Sigifred I de Luxemburg|Sigifred I d'Ardenne]] fou protegit immediatament amb un primer mur en l'any [[965]]. En [[1050]] un nou mur exterior paral·lel a l'anterior fou construït per a protegir la petita ciutat en expansió. 

Des de [[1096]], el títol de Comtat de Luxemburg és utilitzat per primera vegada per [[Guillem I de Luxemburg|Guillem I]]. En [[1244]] la duquessa [[Ermessenda I de Luxemburg|Ermessenda I]] concedeix a la ciutat el dret a la llibertat. El [[1320]] comencen nous treballs per a la fortificació de la ciutat sota el regne de [[Joan I de Bohèmia|Joan el Cec]], treballs que foren acabats en [[1398]]. En [[1354]] Luxemburg esdevé [[duc]]at sota la regència de [[Wenceslau I de Luxemburg|Wenceslau I]].

Després que la ciutat fos conquierida per les tropes [[Borgonya|borgonyones]] dirigides per [[Felip III de Borgonya|Felip el Bo]], Luxemburg entra definitivament a l'esfera de les grans fortaleses europees, que li va valer el sobrenom de ''Gibraltar del Nord'', a més de ser assetjada per les grans potències de l'època i trobar-se enclavada entre elles. En [[1477]], Luxemburg passa juntament amb totes les altres possessions burgundias a mà dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburgs]] austríacs. En [[1542]], les tropes franceses sota el comandament de [[Francesc I de França|Francesc I]] s'apoderessin de la fortalesa, que és reconquerida per l'imperi el [[1554]]. Després del setge de [[1683]]-[[1684]], les tropes franceses del [[Sébastien Le Prestre de Vauban|Marquès de Vauban]] reconquereixen la fortalesa. 

Entre [[1684]] i [[1688]], Vaubin fa construir fortificacions de defensa. Després de la signatura del [[tractat de Ryswick]], l'administració espanyola va retornar al lloc en [[1698]], encara que aquesta fos substituïda per la francesa tres anys més tard. Després del [[tractat d'Utrecht]] en [[1713]], els holandesos van substituir als francesos durant dos curts anys, abans que les tropes austríaques reprenguessin el control del ducat en [[1715]] per a quedar-se amb ell durant vuitanta anys.

[[Fitxer:Place d'Armes Luxembourg.jpg|250px|thumb|La Plaça d'Armes]]
En [[1795]] després d'onze mesos de lloc i de bloqueig francès, la ciutat es rendeix, per a convertir-se en el departament dels boscos, que fou incorporat a la República i més endavant a l'[[Primer Imperi Francès|Imperi Francès]]. En [[1815]], després del [[congrés de Viena]], la sobirania de Luxemburg és reconeguda, a més que el seu status és elevat al de Gran Ducat de Luxemburg. Després Luxemburg és declarat neutral a la [[Tractat de Londres (1867)|conferència de Londres]] de 1867. En temps moderns, la ciutat de Luxemburg ha estat envaïda durant les dues guerres mundials, la primera de [[1914]] a [[1918]] i la segona de [[1940]] a [[1944]]. Des de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]], la ciutat no ha sofert cap altra invasió.

== Geografia ==
[[Fitxer:Luxemburg-Petrussetal-Viaduc.jpg|thumb|Vista del pont Adolphe sobre la vall de Péitruss.]]
La ciutat de Luxemburg es troba situada en l'encreuament dels rius [[riu Alzette|Alzette]] i [[riu Pétrusse|Pétrusse]]. La ciutat està dividida en vint-i-quatre barris: Beggen, Belair, Bonnevoie-Nord (Bona via nord) / Verlorenkost (costa perduda), Bonnevoie-Sud (Bona via sud), Ville-Haute (ciutat alta), Cents, Cessange, Clausen, Dommeldange, Eich, Gare (estació del tren), Gasperich, Grund, Hamm, Hollerich, Kirchberg, Limpertsberg, Merl, Muhlenbach, Neudorf-Weimershof, Pfaffenthal, Pulvermuhl, Rollingergrund / Belair-Nord i Weimerskirch.

== Capital Europea ==
Ciutat natal d'un dels fundadors de l'Europa unida, [[Robert Schuman]], Luxemburg és una de les tres seus de la [[Unió Europea]]. La ciutat alberga algunes de les institucions més importants de la UE, entre elles es troben el [[Tribunal de Justícia de la Unió Europea]], el [[Banc Europeu d'Inversions]], el [[Tribunal de Comptes Europeu]], el secretariat general del [[Parlament Europeu]], l'ofici de publicacions, així com diferents serveis de la [[Comissió Europea]].
== Economia ==
[[Fitxer:Bahnhof Luxemburg bei Nacht.jpg|thumb|L'estació de nit.]]
Luxemburg és el principal centre bancari i administratiu del Gran Ducat. La ciutat compta amb uns cent mil ocupacions ocupats pels residents de la ciutat i per habitants d'altres ciutats frontereres. Luxemburg presenta a més una gran concentració de bancs i centres financers, que fan que el nivell de vida sigui alt, i que en l'actualitat la ciutat ostenti la cinquena posició de ciutats amb millor nivell de vida del món.

== Població ==
La ciutat comptava amb uns 75.377 habitants el [[1991]], el [[2004]] la seva població havia augmentat a 83.832 persones. Una dada curiosa, però comuna en països petits com Luxemburg o Mònaco, és que la població autòctona és minoritària. Només un 39.58 % dels habitants de la ciutat són luxemburguesos, el 60,42 % de la població és estrangera i procedeix de més de 143 països diferents. La colònia més representativa és la portuguesa amb un sisè de la població total de la ciutat. Altres colònies en ordre d'importància numèrica són: francesos, italians, belgues, alemanys, anglesos, espanyols, iugoslaus i suecs.
== Llocs d'interès ==
Els llocs d'interès de la ciutat inclouen la [[Catedral de la Mare de Déu de Luxemburg]], les fortificacions de l'edat mitjana, el [[Gran Palau del Ducat]], la Plaça d'armes, l'hotel de la ciutat, entre algunes altres construccions. 
== Curiositats ==
* Els barris antics així com les fortaleses de la ciutat, van ser declarats [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]] en [[1994]]. 
* Luxemburg fa part de l'[[Organització de les Ciutats del Patrimoni Mundial]]. 
* La ciutat de Luxemburg va ser [[Capital Europea de la Cultura]] en [[1995]], i tornarà a ser-lo en [[2007]].
* La ciutat ha allotjat el [[Festival d'Eurovisió]] quatre cops, en [[1962]], [[1966]], [[1973]] i [[1984]].

== Vegeu també ==
* [[Su-Mei Tse]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Luxembourg City}}
* [http://www.luxembourg-ville.lu/ Pàgina oficial de la ciutat (en francès)] 
* [http://www.luxembourg2007.org/ Luxemburg, Capital Europea de la Cultura 2007]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Portugal}}[[Lisboa]]
|després={{bandera|Dinamarca}}[[Copenhaguen]]
|anys=[[1995]]}}
{{Fi taula}}
{{ComunesLuxemburg}}

{{ORDENA:Luxemburg}}

[[Categoria:Ciutat de Luxemburg| ]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|he}}</text>
      <sha1>tf1tqtbizriq9ho320ym1yfikh23xyt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>