<page>
    <title>Avarament</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1062434</id>
    <revision>
      <id>13331786</id>
      <parentid>13250082</parentid>
      <timestamp>2014-05-06T11:35:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[fitxer: Mack Launch 172.jpg|thumb|Baptisme del [[USCGC Mackinaw (WLBB-30)]].]]
L''''avarament''' o '''avarada''' és l'acció de posar a l'aigua un vaixell un cop acabada la seva construcció o la reparació per la qual va necessitar entrar al [[dic sec]]. Constitueix la part principal de la cerimònia de bateig d'un [[vaixell]] o [[embarcació]]. L'avarada és un moment crític per a qualsevol vaixell, ja que és el moment en què es comprova si algunes de les decisions més importants del disseny van ser les correctes. En alguns casos s'associa el moment de l'avarada amb el baptisme de mar i l'assignació del nom, o del nombre de [[Vela (nàutica)|vela]] si es tracta d'un veler de competició.

== Mètodes==
[[fitxer: USS Enterprise (CV-6) clears the ways.jpg|thumb|Avarada per lliscament del [[USS Enterprise (CV-6)]].]]
[[fitxer: Brosen northern side lauching2.jpg|thumb|Avarada lateral d'un vaixell a Polònia.]]
Tres són els mètodes per avarar un vaixell:
*El primer, el més tradicional, consisteix a fer que el vaixell llisqui per la [[Grada (nàutica)|grada]] sobre la qual s'ha construït, entrant a l'aigua per la [[span dir=autopopa (vaixell)/span|popa]] fins a quedar surant.
* El segon mètode, denominat avarada lateral, es realitza deixant caure lateralment el vaixell a l'aigua, s'usa principalment en llacs i rius, i va ser introduït al segle XIX, i extensament utilitzat durant la [[Segona Guerra Mundial]].
*El tercer mètode, es denomina avarada per flotació, i s'empra quan el vaixell, és construït en un [[dic sec]], deixant entrar l'aigua dins del dic un cop acabat el vaixell.

Al primer mètode se l'anomena també llançament, acte de llançar els [[vaixell]]s a l'aigua mitjançant lliscament del seu bressol sobre un [[corró]] central o dos laterals inclinats en sentit descendent cap a l'aigua.

==Història==
Tota l'operació d'avarada es feia primitivament mitjançant esforç animal amb l'ajuda de [[palanca|palanques]] i [[cabrestant]]s, fent lliscar la quilla sobre [[corró|corrons]] mullats o enseuats i assentats sobre un terreny ferm amb força inclinació cap a l'aigua. Ja d'antic, es disposava l'embarcació sobre un aparell mòbil, anomenat [[bressol (nàutica)|bressol]] el qual adaptat i convenientment assegurat al [[buc (nàutica)|buc]] conduïa a aquest cap a l'aigua relliscant sobre uns travessers estesos sobre la [[grada (nàutica)|grada]] en sentit longitudinal a la mateixa.
!--
El procediment antic més generalitzat i comunament emprat fins no fa gaire temps, era el de la basada de trinques, mitjançant la qual es feia lliscar el vaixell, en virtut de la [[força de la gravetat|gravetat]], després d'un impuls inicial mitjançant el qual es posava en moviment el vaixell una vegada vençuda la [[inèrcia]] inicial. La obtinguda de trinques es reduïa a dos grans travessers (imadas), fixos als costats i al llarg de la grada, sobre els quals després d'untats amb [[sèu]] i [[sabó]], havien lliscar altres travessers (anguiles ), units als costats del vaixell mitjançant massissos encunyats i de columnes de fusta. De cada columna d'un costat a l'simètrica de l'altre i en els buits compresos entre [[picador (nàutica)|picador]] i picador (fustes sobre els quals descansa el buc durant la seva construcció), es passaven unes [[trinca (nàutica )|trinques]] de [[eixàrcia]] blanca, l'objecte era aixecar el vaixell i poder els picadors perquè el vaixell descansés sobre els costats. Amb aquesta finalitat es mullaven les esmentades trinques i en assecar-se totes alhora deixaven lliure per la seva contracció als picadors.

Prop dels caps de les anguiles es col·locaven uns puntals (claus), refermant els seus costats contra el ferm de la grada per evitar que la obtinguda pogués tenir moviment en sentit longitudinal, i a més per uns forats ([[groera|groeres]] oberts en els extrems de les anguiles, es passaven [[calabrot|calabrots]] ben fermats a unes fortes columnes encastades a la part de proa de la grada. L'operació d'avarada quedava reduïda a separar els puntals laterals, que durant les obres donaven suport al vaixell per a conservar la verticalitat i després treien les cunyes «picant-les» fins deixar el vaixell lliure perquè pogués lliscar amb el seu bressol mòbil sobre el llit fix.

Com els esforços de les trinques mullades no eren iguals en tota la longitud de l'embarcació, a mesura que es feia la contracció, resultaven sempre les pèrdues i esllavissades naturals, en un material que, com la fusta que constituïa els bucs, no té la suficient rigidesa, el que va conduir a que es reemplazasen les trinques per troncapuntas recolzades sobre la quilla i les anguiles, col·locant a més entre aquestes i les columnes o massissos sobre els que descarrega lateralment el buc, falques oposades que en estrènyer simultàniament l'aixecaven, deixant-lo lliure.

== Llançament ==
El vaixell és un un cos pesat gravitant sobre un [[Pla (geometria)|pla]] més o menys ample i amb més o menys inclinació respecte a l'[[horitzontal]].

Si P és el pes del vaixell que es llança amb el seu bressol, α al [[angle]] que forma el camí o els camins de lliscament i μ ( [[Μ|mu]] ) el [[coeficient de fregament]] entre les superfícies dels cossos en contacte, el pes P dóna lloc a dos components: una, la Ga, [[paral·lelisme (matemàtica)|paral·lela]] al pla de les corredisses, el valor és P [[Sinus (trigonometria)|sin]] α, i una altra, la Gb, normal a aquest pla, el valor és P [[Cosinus|cos]] α . La primera tendeix a lliscar el vaixell en la seva direcció, i la segona produeix la [[Fricció|força de fregament]] μ P cos α de sentit contrari a l'anterior.
--

== Vegeu també ==
*[[Drassana]]
*[[Grada (nàutica)|Grada]]

== Referències ==
*{{Tomoespasa|Tom = 9}}
*{{Tomoespasa|Tom = 29}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Ship launchings}}
*[http://mapyourinfo.com/wiki/ca.wikipedia.org/Avarament/ Mapyourinfo.]

[[Categoria:Nàutica]]</text>
      <sha1>m8x2wscslls0scys9dgjrnz9272xjzy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>