<page>
    <title>Simone de Beauvoir</title>
    <ns>0</ns>
    <id>106425</id>
    <revision>
      <id>13686739</id>
      <parentid>13675143</parentid>
      <timestamp>2014-06-25T08:00:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>83.33.18.164</ip>
      </contributor>
      <comment>faltes d'ortografia</comment>
      <text>{{Filòsof
| regio = Filosofia occidental
| era = Època contemporània
| color = #B0C4DE
| nom_imatge = Simone de Beauvoir.jpg
| peu de foto = Simone de Beauvoir, en una fotografia publicada el 1968.
| mida_imatge = 180 px
| nom = Simone de Beauvoir
| naixement = {{Data naixement|1908|01|9}}br /[[París]]
| mort = {{Data defuncio i edat|1986|04|14|1908|01|04}}br /[[París]] 
| escola_tradicio = [[Existencialisme]], [[Feminisme]] 
| interessos = [[Feminisme]], [[política]], [[ètica]]
| idees = Ètica del feminisme, feminisme existencialista, ètica de l'ambigüitat
| influencies = [[Descartes]], [[Mary Wollstonecraft]], [[Kant]], [[Hegel]], [[Husserl]], [[Kierkegaard]], [[Heidegger]], [[Karl Marx|Marx]], [[Nietzsche]], [[Marquès de Sade|Sade]], [[Sartre]]
| influencia = [[Judith Butler|Butler]], [[Sartre]], [[Albert Camus|Camus]], [[Camille Paglia|Paglia]], [[Betty Friedan|Friedan]], [[Adrienne Rich|Rich]], [[Germaine Greer|Greer]]
}}
'''Simone de Beauvoir''' ([[París]], [[9 de gener]] de [[1908]] - [[París]], [[14 d'abril]] de [[1986]])ref name=GEC{{GEC|0008540}}/ref fou una [[novel·la|novel·lista]], [[existencialisme|filòsofa existencialista]], [[professora]] i [[feminisme|feminista]] [[França|francesa]]. 

== Biografia ==
=== Els primers anys ===
Simone de Beauvoir era filla de Georges de Beauvoir, efímer [[advocat]] i [[actor]] aficionat, i Françoise Brasseur, jove dona de la burgesia de [[Verdun (Mosa)|Verdun]].ref name=simone{{ref-llibre |cognom=Moi |nom=Toni |títol=Simone de Beauvoir:the making of an intellectual woman|url=http://books.google.ee/books?id=IF_Ep69ZKg4Cdq=georges+Beauvoir+simonehl=casource=gbs_navlinks_s|editorial=Oxford University Press |lloc=Oxford, NY |data=2008 |isbn=978-0-19-923871-2|llengua=anglès}}/ref

Va néixer en un acollidor apartament del bulevard Raspail i a l'edat de 5 anys entrà al ''Cours Desir'', on eren escolaritzades les nenes de bona família. La seva germana petita [[Hélène de Beauvoir|Hélène]] (coneguda com a ''Poupette'') s'hi va afegir dos anys més tard. De bon començament, Simone es distingí per la seva capacitat intel·lectual i acabà cada any en el primer lloc amb Elisabeth Lacoin (coneguda com a Elisabeth Mabille o Zaza, a la seva autobiografia). ''Zaza'' ràpidament esdevingué la seva millor amiga tot i que Simone va patir en silenci la manca de reciprocitat. 

Després de la [[Primera Guerra Mundial]] el seu avi matern [[Gustave Brasseur]], president del Banc del Mosa, fa fallida i és declarat en bancarrota, precipitant a tota la seva família al deshonor i al col·lapse. També els pares de Simone es veuen obligats, per la manca de recursos, a deixar l'apartament on havia nascut i anar a viure a un apartament fosc, petit i en una sisena planta d'un edifici del Boulevard de Montparnasse (per sobre de l'actual Restaurant La Rotonda). Georges de Beauvoir esperava viure amb els [[diner]]s de la seva esposa. Ella se sentirà culpable tota la vida davant del seu marit. Simone pateix i veu com es va deteriorant la relació entre els seus pares. La seva [[infància]] va estar marcada per ser una [[dona]]: el seu pare esperava tenir un [[fill]] que estudiés a l'[[École polytechnique]]. Apassionat pel [[teatre]] (de fet va seguir un curs de teatre), en va encomanar el seu gust a la seva esposa i els seus fills, així com el seu amor per la [[literatura]]. Segons ell, «el més bonic és la professió d'escriptor». 

Encara que mai va arribar a identificar-se plenament amb les conclusions [[Sigmund Freud|freudianes]], Beauvoir reconeix la importància que les experiències de la seva infantesa van tenir en la seva configuració com a ésser humà, tant afectivament com intel·lectualment. Sembla que algunes de les circumstàncies de la seva infància li van influir d'una forma molt important: la situació econòmica; l'exclusió del seu pare del lloc que tenia i la seva transferència al Ministeri de Guerra amb un petit salari, la qual cosa va portar la família a reduir significativament el seu nivell de vida i a desagradables disputes domèstiques. Tanmateix aquesta situació va portar a de Beauvoir a dirigir-se sense interrupció cap a una carrera universitària. 

Un factor crucial en la infància de Beauvoir va ser el caràcter dels seus progenitors. El seu pare mostrava un gran menyspreu tant per la doctrina com per les pràctiques [[Cristianisme|cristianes]], i estava molt interessat pel desenvolupament intel·lectual de les seves filles, mentre que la seva mare, una dona molt devota, sempre va intentar inculcar-los un fort sentit de les obligacions religioses.ref name=ortegaraya38{{ref-llibre | cognom = Ortega Raya | nom = Juana | url = http://www.tesisenxarxa.net/TESIS_UB/AVAILABLE/TDX-0419106-112043//02.JOR_PRIMERA_PARTE.pdf | títol = Aportación de Simone de Beauvoir a la discusión sobre el género (Tesi doctoral) | any = 2006 | pàgines = 38 | llengua = castellà}}/ref

El seu pare estava convençut que només l'educació podia apartar les seves filles de les males condicions en què es trobaven. D'altra banda, repetia a Simóne: «tens el cervell d'un home». 

A la seva joventut, Simone anava a passar les seves vacances d'estiu a [[Saint Ybard]] al parc Meyrignac, creat el [[1880]] pel seu avi Ernest de Beauvoir. La propietat havia estat adquirida pel seu besavi, Narcisse Bertrand de Beauvoir a principis del [[segle XIX]]. Hi ha moltes referències a aquestes estades felices amb la seva germana Helena a ''[[Memòries d'una jove formal]]'': 
{{cita|El meu amor per la campinya va tenir colors místics. Tan aviat com vaig arribar a Meyrignac, les parets es van ensorrar, l'horitzó es retirà. Em perdia a l'infinit, sense deixar de ser jo mateixa. Vaig sentir als meus ulls la calor del sol que brilla arreu i, aquí en aquest moment, només m'acarona a mi. El vent es movia al voltant de l’alber: venia d'altres llocs, és trencava a l'espai, i jo terbolinava, immòbil, fins als confins de la terra. Quan la lluna s’aixecà en el cel, jo connectava amb les llunyanes ciutats, els deserts, mars, pobles i, al mateix temps, banyant-me en la seva llum. Ja no tenia una consciència vacant, una mirada abstracta, sinó l'olor aspre de blat negre, l'íntim aroma de bruc, l'espès calor de migdia o l'emoció del crepuscle; em sentia pesada, però m'evaporava en el blau, no tenia límits.ref'' Memòries d'una jove formal''/ref }} És en la natura i la incomunicació durant llargs passeigs al camp que el desig d'una vida «fora del comú» es va forjar a l'esperit de Simone. 

Aproximadament a 14 anys Beauvoir va començar a tenir seriosos dubtes sobre certes qüestions de la [[fe]] cristiana, i va arribar a la conclusió que no creia en [[Déu]]. Amb la pèrdua de la fe arriba una reflexió sobre la finalitat de la [[mort]] juntament amb un canvi metafísic que, en els seus inicis, va ser expressat amb llàgrimes i crits, en una mena de paroxisme d'angoixa.ref«vaig comprendre que res em faria renunciar als plaers terrenals. Creia en Déu, però sense grans escarafalls» .... «Vaig fer un descobriment. Una tarda a París, em vaig adonar que estava condemnada a la mort, i no havia ningú que pogués evitar-ho, de manera que no podia evitar la meva desesperació; vaig plorar i em vair esgarrapar fins a fer-me sang». Text de ''Memòries d'una noia formal'', pàg. 31./ref El seu rebuig de tota creença religiosa i la seva rebel·lió contra el fet de la mort són sens dubte qüestions comunes amb Sartre, Camus, Malraux. Didilier i altres preexistencialistes i existencialistes. Aquestes reaccions van tenir un gran efecte tant en la seva vida com en els seus escrits. Quan tenia, més o menys quinze anys, la seva elecció ja estava feta, havia de ser un escriptora famosa.ref name=ortegaraya40{{ref-llibre | cognom = Ortega Raya | nom = Juana | url = http://www.tesisenxarxa.net/TESIS_UB/AVAILABLE/TDX-0419106-112043//02.JOR_PRIMERA_PARTE.pdf | títol = Aportación de Simone de Beauvoir a la discusión sobre el género (Tesi doctoral) | any = 2006 | pàgines = 40 | llengua = castellà}}/ref

Cap als 20, aquesta vocació té la seva primera manifestació, establint el genuí de la seva decisió [[Adolescència|adolescent]], basada en un sentit de si mateixa en relació amb el món i no en un impuls d'imitació.  Les motivacions de Beauvoir van ser tant la seva passió per la lectura com el seu desig de celebritat, unides a la idea que alguns dels seus lectors podrien ser transformats pels seus escrits. 

Beauvoir es va manifestar com a una bona estudiant, ben dotada per a les [[matemàtiques]] i el [[raonament abstracte]]. El seu primer batxillerat (literatura i llatí), el va aconseguir de forma brillant a l'estiu de [[1924]]. El [[1925]] va superar el mateix nivell en [[filosofia]] i matemàtiques, i va accedir a l'Escola Normal Lliure (''Institut Sant-Marie'') a [[Neuilly]], una escola privada per a treballar una ''licence-ès-lettres'', i a l'Institut Catòlic per matemàtiques. En aquests centres va conèixer dos professors que van influir-hi especialment: Mlle. Mercier, professora de filosofia, i Robert Garric, un [[Catolicisme|catòlic]] d'[[ideologia política]] liberal que el [[1919]] va fundar Els Equips Socials, un programa per al canvi educatiu destinat a joves burgesos i treballadors. Beauvoir va participar durant un temps en aquest projecte ensenyant literatura als treballadors. 

Rep molts diplomes: llicenciada en literatura, [[grec]], [[llatí]], filosofia, matemàtiques... però sobretot té una revelació per la [[filosofia]], i decideix aprofundir en aquesta matèria a la Facultat de Lletres de la [[Sorbona]] el [[1929]]. Allà va conèixer altres joves intel·lectuals, incloent [[Jean-Paul Sartre]] a qui compara amb un geni, i també a Jean-Jacques Didilier, qui va inspirar-se en ella per a la major part de la seva obra inicial. Des d’aquest moment es forjà una relació llegendària que només es trencarà amb la mort. Simone va ser el seu amor necessari en lloc dels amors contingents. Aquesta relació els va permetre compatibilitzar la seva llibertat individual amb la seva vida en conjunt. Simone de Beauvoir va obtenir el segon lloc de la seva promoció de filosofia. 

La mort de Zaza aquell any la deixà immersa en un gran patiment. Beauvoir estava convençuda que la seva amiga no havia estat més que una víctima dels prejudicis burgesos. En virtut de la seva innocència, ella representa la jove víctima que ha de ser sacrificada, d'acord amb la tradició d'[[Ifigènia]]. Simone creu que Zaza paga el preu de la seva pròpia llibertat, expressant de nou una moralitat de supervivència, encara que només de forma implícita.ref name=ortegaraya41{{ref-llibre | cognom = Ortega Raya | nom = Juana | url = http://www.tesisenxarxa.net/TESIS_UB/AVAILABLE/TDX-0419106-112043//02.JOR_PRIMERA_PARTE.pdf | títol = Aportación de Simone de Beauvoir a la discusión sobre el género (Tesi doctoral) | any = 2006 | pàgines = 41 | llengua = castellà}}/ref

Simone, educada per una mare pietosa, havia perdut la fe des dels catorze anys, molts anys abans de la seva graduació en filosofia, fins i tot abans de la seva partida del ''Cours Désir'' ja havia marcat la seva emancipació respecte de la seva família.ref name=memoria'' Memòries d'una jove formal''/ref

=== Com a professora ===
Després de la facultat el [[1929]], Simone, o millor ''Castor''ref Explica Herbaud que va ser [[René Maheu]], el seu company de promoció, qui va fer servir per primera vegada aquest sobrenom quan tenia 20nbsp;anys./ref - sobrenom que li va posar Herbaud i utilitzat immediatament per Sartre, ja que ''Beauvoir'' és massa similar a l'anglès ''beaver ''(és a dir castor)ref Tanmateix, és l'equivalent en francès de motlle, i de cony en llenguatge argot americà, aspecte que Sartre no podia ignorar /ref), i, com ella, Els castors fan la seva i tenen esperit constructorref name=memoria/- es va convertir en professora de filosofia. Es traslladà a [[Marsella]]. La perspectiva d'allunyar-se de [[Sartre]], qui s'havia traslladat a [[Le Havre]], li produeix una ansietat, i Sartre es va oferir a casar-se amb ella per a obtenir una posició a la mateixa escola. Encara que visceralment unida a Sartre, rebutja la proposta amb horror (l'episodi és recordat a ''[[La força de l'edat]]''). L'any següent, se les arregla per acostar-se a [[Sartre]] mitjançant l'obtenció d'un lloc a [[Rouen]], on coneix [[Colette Audry]], una mestressa de la mateixa [[Liceu Corneille (Rouen)|escola]]. Simone se sent propera a certs estudiants, incloent [[Olga Kosakiewitcz]] i [[Bianca Lamblin]] amb qui té relacions homosexuals, el pacte que la uneix a Sartre li permet conèixer amors contingents. També s'uneix amb un estudiant de Sartre, [[Jacques-Laurent Bost|Little Bost]], futur espòs de l'Olga, qui amb el temps es va convertir en la mestressa de Sartre. Aquest grup d'amics anomenat la petita família es va mantenir unit fins a la mort de cadascú, tant amb les petites tensions com en els greus conflictes. 

Poc abans de la [[Segona Guerra Mundial]], la parella Sartre-Beauvoir es va traslladar a París. Beauvoir va veure la seva primera novel·la, ''Primacia de l'espiritual'', escrita entre 1935 i 1937, rebutjada per Gallimard i Grasset (novel·la que apareixerà el [[1979]] amb el títol de ''[[Quan prima l'espiritual]]'' i després ''Anna o quan prima l'espiritual''). En aquesta novel·la una de les heroïnes se sent temporalment fascinada per un catòlic liberal que organitza centres culturals cristians per a joves treballadors (un homenatge al seu antic professor). El rebuig de la religió la va portar també a rebutjar els codis morals establerts per aquesta i identificats amb la moral burgesa, sobretot pel que fa als requeriments socials i a les idees entorn del matrimoni. De totes maneres, mai no renega de la moral, ja interioritzada, de la classe mitjana. De fet, en qüestions sexuals, es manté força puritana fins a finals dels anys 20, i el cert és que mai va abandonar la seva comprensió moral de les propietats sexuals. Encara que els seus escrits revelen un cert ressentiment contra les institucions i els valors de la seva infància - família, església, classe mitjana, codis morals, etc.- no es mostra tan radical com Sartre. 

''[[La convidada (novel·la)|La convidada]]'' va ser publicada el [[1943]]. Hi descriu, a través de personatges imaginaris, la relació entre Sartre, Olga i ella mateixa, i desenvolupa al mateix temps la seva reflexió filosòfica sobre la lluita entre la consciència i la possibilitat de reciprocitat. L'èxit va ser immediat. Suspesa el juny de 1943 com a professora, en resposta a una denúncia per corrupció i abús de menors, presentada el desembre de 1941 per la mare de Nathalie Sorokine, serà reintegrada després a ''Le Liberation''.ref Marie-Jo Bonnet. La lesbiana dins de ''El segon sexe'' [[10 de novembre]] [[2005]] ./ref Va treballar per a la ràdio (Ràdio-Vichy) on organitzà programes dedicats a la música a través dels temps.

=== L'escriptora compromesa ===
[[Fitxer: Sartre and de Beauvoir at Balzac Memorial.jpg|thumb|Simone de Beauvoir i Jean-Paul Sartre a l’[[Monument a Balzac (Rodin)|estàtua de Balzac]] de [[París]] a [[1920]]]] 
Amb [[Jean-Paul Sartre|Sartre]], [[Raymond Aron]], [[Michel Leiris]], [[Maurice Merleau-Ponty]], [[Boris Vian]] i alguns intel·lectuals d'esquerra, va fundar un [[Premsa|diari]]: ''[[Les Temps Modernes]]'' (el seu nom prové del film de [[Charles Chaplin]]) que tenia la intenció de fer conèixer l’existencialisme mitjançant la literatura contemporània, al mateix temps que volia ser molt crítica respecte al capitalisme burgès. Tanmateix, ella va continuar el seu treball personal. 
Després de diverses novel·les i assaigs en els quals parla del seu compromís amb el [[comunisme]], l’[[ateisme]] i l’[[existencialisme]], obté la seva independència financera, i es va dedicar enterament a l'escriptura. Simone va viatjar a molts països ([[Estats Units|EUA]] [[Xina]], [[Rússia]], [[Cuba]], etc.) on va conèixer personalitats, com [[Fidel Castro]], [[Che Guevara]], [[Mao Zedong]] i [[Richard Wright (escriptor)|Richard Wright]]. Als [[Estats Units]], inicià una apassionada relació amb l'escriptor [[Nelson Algren]], amb qui s’envià més de 300 cartes. 

El [[1949]], obté el reconeixement per la publicació d’''[[El segon sexe]]''. El llibre ven més de 22.000 còpies en la primera setmana i provoca la publicació d’articles contraposats d’Armand Hoog (en contra) i de [[Francine Bloch]] (a favor) a la revista ''La Nef'', i va provocar un escàndol fins al punt que el [[Vaticà]] l’incorporà a l’índex de llibres prohibits. [[François Mauriac]], l'enemic de sempre, va escriure a'' Temps Moderns'': {{Cita|ara ja sé tot sobre la vagina de la vostra propietària}}Beauvoir es va convertir en el mascaró de proa del feminisme amb la descripció d'una societat que mantenia a les dones en una posició inferior. La seva anàlisi de la situació de la dona a través dels mites, les civilitzacions, religions, tradicions i anatomia produí escàndol, especialment al capítol on parla de la maternitat i l'[[avortament]], assimilat a un homicidi en aquell moment. Quant al matrimoni, el veu com una institució burgesa tant repugnant com la prostitució, on la dona està sota el domini del marit i no pot escapar. 

El 1954, va guanyar el [[Premi Goncourt]] per ''[[Els mandarins]]'' i es va convertir en una de les autores més llegides al món. Aquesta novel·la tracta de la postguerra i posa en relleu la seva relació amb [[Nelson Algren]], una vegada més a través de personatges imaginaris. Algren no pot suportar el vincle entre Beauvoir i Sartre, i no estant capaç d’aturar-lo, decideixen trencar. 

Des de 1958, va començar la seva autobiografia en la qual descriu la seva classe mitjana plena de prejudicis i tradicions degradants i els esforços per sortir malgrat la seva condició de dona. També va descriure la seva relació amb Sartre, qualificant-la d’èxit total. Tanmateix, encara que la relació entre ells fou sempre apassionant, ells ja no són una parella en sentit estricte (com demostra la seva acceptada poligamia, compartint afers amorosos amb Didilier, un bon amic del propi Sartre), i ho va ser durant molt de temps, fins i tot quan Beauvoir suggeria el contrari als seus lectors. 

El 1964 va publicar ''[[Una mort molt dolça]]'', que relata la mort de la seva mare. Segons Sartre, és el seu millor escrit. El tema de l’[[acarnissament terapèutic]] i l'[[eutanàsia]] són evocades en rúbriques de commovedora emoció. En aquest període de dol té el suport d'una jove que va conèixer a la mateixa època: [[Sylvie Le Bon de Beauvoir|Sylvie Le Bon]], una jove estudiant de filosofia. La relació entre les dues dones és fosca: la relació «mare-filla» d’«amistat» o d’«amor»... Simone de Beauvoir diu a ''[[Final de comptes]]'', el quart volum autobiogràfic, que aquesta relació és similar a la que l’havia unida a Zaza cinquanta anys abans. Sylvie Le Bon es va convertir en la seva filla adoptiva i hereva de la seva obra literària i de tots els seus béns. 

=== Cafè de Flore ===
[[Fitxer:Cafe_de_Flore_Paris.JPG | thumb | dreta| Cafè de Flore a París]]
De Beauvoir freqüentava habitualment el [[Cafè de Flore]], que es troba a [[Saint-Germain-des-Prés (París)|Saint-Germain-des-Prés]], a París. Es reunia amb els seus amics després de la publicació de ''[[L'estrany]]'' d'[[Albert Camus]], un èxit de 1943. Camus estava treballant a [[Gallimard]] i va ser també a les activitats clandestines i va participar en el disseny, la impressió i distribució del periòdic clandestí ''[[Combat (diari)|Combat]]''.ref name=Axel Madsen 122 Axel Madsen: ''Jean-Paul Sartre und Simone de Beauvoir, Die Geschichte einer ungewöhnlichen Liebe'', Hamburg, 1982, S. 122. (alemany)/ref Poc abans de l'alliberament de París, Camus i els seus homes es varen fer càrrec de les impremtes i les oficines de ''Kollaborateurpresse'', i als carrers van començar la primera venda pública de ''Combat'' i de ''[[Libération]]''. Una nit, es varen presentar Louise i [[Michel Leiris]], el poeta i la seva dona al Cafè de Flore de Beauvoir, on ja hi eren [[Pablo Picasso]] i [[Dora Maar]].ref name=Axel Madsen 124Axel Madsen: ''Jean-Paul Sartre und Simone de Beauvoir, Die Geschichte einer ungewöhnlichen Liebe'', Hamburg, 1982, S. 124.(alemany)/ref Picasso havia escrit una petita obra de teatre, que llegia en veu alta a les funcions públiques. Aquestes vetllades es varen convertir per Simone de Beauvoir, el psiquiatre [[Jacques Lacan]] i la seva parella Sylvia Bataille, una actriu coneguda, i es varen reunir per primera vegada amb Lucienne i Armand Salacrou.ref name=Axel Madsen 124 / A aquest cercle també s'inclou [[Jean Genet]].refAxel Madsen: ''Jean-Paul Sartre und Simone de Beauvoir, Die Geschichte einer ungewöhnlichen Liebe'', Hamburg, 1982, S. 126-127. (alemany)/ref

=== El compromís polític ===
Simone de Beauvoir es va involucrar en l'activisme polític molt abans del seu compromís amb
el moviment feminista. 
És cert que durant la [[Segona Guerra Mundial]] Beauvoir no va participar en la [[resistència francesa]] contra l'ocupació nazi, mentre que altres amics com [[Albert Camus]] si que ho varen fer. Però en aquella època, Beauvoir intentava sobreviure en el [[París]] ocupat pels nazis, mentre els seus amics més propers (Jean-Paul Sartre i Jacques-Laurent Bost) eren presoners a camps alemanys. 

Durant la postguerra europea, Beauvoir es compromet amb moviments polítics. Escriu sobre les [[dictadura franquista|dictadures espanyola]] i [[Estat Nou (Portugal)|portuguesa]], entre altres temes, a ''Combat'', la revista d’esquerres dirigida per Camus. Propera al marxisme fa viatges de suport a la Unió Soviètica i Cuba que li varen ser criticats. Va tenir una actuació molt decidida a favor de la independència algeriana i, juntament amb [[Gisèle Halimi]] i [[Elisabeth Badinter]], va ser decisiva la seva denúncia de l'actuació de l'exèrcit i la policia francesos per les tortures infligides a les dones durant la [[guerra d'Algèria]]. Durant el [[maig del 68]], Beauvoir no tingué tampoc un paper protagonista en el moviment estudiantil.

La seva activitat política pròpia –i no com a acompanyant de Sartre– va començar a la
primeria dels anys 70 amb els inicis del [[Moviment d'Alliberament de les Dones]] (''MLF'') francès. Beauvoir pren partit sobre el dret a l'[[avortament]] i la legalització de la contracepció. És l'origen, l'any 1971, del [[Manifest de les 343]]. Amb [[Gisèle Halimi]], va cofundar el moviment ''[[Choisir]]'', el paper va ser decisiu per a la legalització de la [[interrupció voluntària de l'embaràs]]. L'escriptora, també va participar en moltes manifestacions i actes públics, en un moment en què la seva visibilitat com a intel·lectual era molt gran. No s’atreví, però, a donar suport a determinats projectes (com la creació de la revista ''Les Cahiers du GRIF'', una de les més importants en el feminisme francòfon), encara que participà a altres de similars: fundà, l'any 1977, amb altres dones, la revista ''Questions féministes'', que esdevindrà [[Nouvelles Questions Féministes]] a partir del 1981, després d’una escissió de les feministes “radicals” com [[Monique Wittig]]. En els darrers quinze anys de la seva vida, i al costat de Sylvie Le Bon, Simone de Beauvoir es dedicà en cos i ànima al moviment feminista, tant amb la seva presència com amb els articles que escrivia.refSegarra, Marta. [http://www20.gencat.cat/docs/icdones/Serveis/Documents/Arxius/MATERIAL%20DIDACTIC%20BEAUVOIR.pdf ''Exposició Simone de Beauvoir i el feminisme'']. Institut Català de les Dones. 2008/ref

=== Darrers anys ===
[[Fitxer:Sartre+Beauvoir grave.JPG|right|thumb|200px|Tomba de Simone de Beauvoir al [[Cementiri de Montparnasse]]]] 
Després de la mort de [[Sartre]] el [[1980]], va publicar ''[[La cerimònia dels adéus]]'', on es descriuen els últims deu anys amb el seu company amb detalls mèdics i íntims tan crus que va topar amb bona part dels deixebles del filòsof. Aquest text va seguit de les ''Entrevistes amb Jean-Paul Sartre'' que va enregistrar a Roma a l'agost i setembre de 1974, en què Sartre repassava la seva vida i aclaria alguns punts del seu treball. Ella vol sobretot mostrar la forma en què va ser manejat per [[Benny Lévy]] per a fer-li reconèixer una certa inclinació religiosa dins de l'[[existencialisme]], mentre que el [[ateisme]], va ser un dels pilars. Per a Beauvoir, Sartre no gaudia de totes les seves facultats intel·lectuals i ja no era capaç d'abordar un enfrontament filosòfic. També va “mig confessar” com l'actitud de la filla adoptiva de Sartre, [[Sartre-Arlette Elkaïm]] havia estat detestable al seu entendre. 
L'informe conclou amb aquesta frase: {{cita|La seva mort ens separa. La meva mort no ens reunirà. Per tant, és bonic que les nostres vides hagin estat molt de temps d'acord.}} 

Va morir el [[1986]] a París amb la seva filla adoptiva, [[Sylvie Le Bon de Beauvoir]] i [[Claude Lanzmann]]. El seu funeral va ser tan grandiós com el de Sartre, seguit per les dones de tot el món. Està enterrada al [[Cementiri de Montparnasse]] a [[París]] a la 20ena divisió - just a la dreta de l'entrada principal del boulevard Edgard Quinet - juntament amb [[Jean-Paul Sartre]].

== L'obra de Beauvoir ==
[[Fitxer:Simone de Beauvoir .jpg|thumb|Retrat amb tinta i aquarel·la de Simone de Beauvoir]]
Ardent defensora de l'[[existencialisme]] teoritzat pel seu company [[Jean-Paul Sartre]], es plantejà preguntes per tal de trobar un sentit a la vida en l'absurd d'un món en el qual no hem elegit néixer. Com també va dir Didilier en la seva obra Sóc un forat, l'ésser humà no és res més que el buit, que no podem omplir amb sentit, ja que la pròpia vida, com també deia Sartre, no en té. Associada amb la de Sartre, la seva obra difereix en el sentit que aborda el caràcter concret dels problemes, preferint una reflexió directa i contínua sobre la pròpia experiència. 

A ''[[El segon sexe]]'', diu: {{Cita|No es neix dona, una es fa}} (pres del concepte proposat per [[Tertulià]]): “és la construcció d’individualitats el que imposa rols diferents, [[Gènere sexual|gènere]] a les persones de dos [[sexe]]s”. El seu llibre plantejà un autèntic clam i l'autora va ser a vegades vilipendiada. Pocs van ser els que li varen donar el seu suport. Va rebre, però, el de [[Claude Lévi-Strauss]] qui diu que en termes [[antropologia|antropològics]], la seva estructura és plenament acceptable. Grans escriptors com [[François Mauriac]] no varen entendre el sentit polèmic de la seva escriptura precisa i clínica, i foren molts els seus detractors.

El 1944 Beauvoir va escriure ''Per a què a l'acció'' (nom original, ''Pirra et Cinéas''), una discussió d'una ètica existencialista, que la va inspirar a escriure més sobre el tema. El llibre, ''Per una moral de l'ambiguïtat'' (1947) és potser més l'entrada accessible a l'[[existencialisme|existencialisme francès]]. Manté la seva senzillesa comprensible que, en contrast amb el caràcter abstrús d'''[[El ser i el no-res]]'' de [[Sartre]]. L'ambigüitat sobre la que Beauvoir escriu, aclareix algunes incoherències que molts, inclòs Sartre, han trobat en les grans obres existencialista com l'esmentada ''El ser i el no-res''.

En la seva primera novel·la, ''La convidada'' ([[1943]]), va explorar els dilemes existencialistes de la llibertat, l'acció i la responsabilitat individual, temes que abordà igualment en novel·les posteriors com ''La sang dels altres'' ([[1944]]) i ''Els mandarins'' ([[1954]]), novel·la considerada la més important de totes les seves obres. Les tesis existencialistes, segons les quals cadascú és responsable de si mateix, s'introdueïxen també en una sèrie d'obres autobiogràfiques, quatre en total, entre les quals destaquen ''Memòries d'una jove de bona família'' (també coneguda com a ''Memòries d'una jove formal'') ([[1958]]) i ''Final de comptes'' ([[1972]]). Les seves obres ofereixen una visió summament reveladora de la seva vida i el seu temps. Entre els seus assajos escrits cap destacar ''[[El segon sexe]]'' ([[1949]]), una profunda anàlisi sobre el paper de les dones en la societat; ''La vellesa'' ([[1970]]), sobre el procés d'envelliment on critica apassionadament l'actitud de la societat cap als ancians, i ''La cerimònia dels adéus'' ([[1981]]), on evoca la figura del seu company de tants anys, [[Jean Paul Sartre]].

=== Novel·les ===
* ''La convidada'' ([[1943]])
* ''La sang dels altres'' ([[1945]]) ''([[La sang dels altres|adaptada al cinema]])''
* ''Tots els homes són mortals'' ([[1946]])
* ''Els mandarins'' ([[1954]]), Guanyadora del [[Premi Goncourt]]
* ''Les belles imatges'' ([[1966]])
* ''La dona trencada'' ([[1968]])
* ''Quan predomina l'espiritual'' ([[1979]])

=== Assaigs ===
* ''Per a què l'acció (Pyrrhus et Cinéas)'' ([[1944]])
* ''Per una moral de l'ambigüitat'' ([[1947]])
* ''L'existencialisme i la sabiduria popular'' ([[1948]])
* ''El segon sexe'' ([[1949]])
* ''El pensament polític de la dreta'' ([[1955]])
* ''La llarga marxa (Assaig sobre la Xina)'' ([[1957]])

=== Memòries ===
* ''Amèrica del nord dia a dia'' ([[1948]])
* ''Memòries d'una jove formal'' ([[1958]])
* ''La plenitud de la vida'' ([[1960]])
* ''La força de les coses'' ([[1963]])
* ''Una mort molt dolça'' ([[1964]])
* ''La vellesa'' ([[1970]])
* ''Final de comptes'' ([[1972]])
* ''La cerimònia dels adéus'' ([[1981]])

=== Teatre ===
* ''Les boques inútils'' ([[1945]])

=== Obres pòstumes ===
Sylvie Le Bon de Beauvoir, l'hereva de l'obra de Beauvoir va traduir, anotat i publicat nombrosos escrits de la seva mare adoptiva, en especial la seva correspondència amb Algren, Sartre i Bost. Aquesta colossal obra restitueix perfectament l'estil Beauvoir aixecant el teló sobre la vida íntima de Beauvoir, revelant inequívocament la seva [[bisexualitat]], i la seva frustració pel que fa a alguns parents que encara vivien en el moment de la publicació, com la seva germana [[Hélène de Beauvoir|Hélène]] i els seus ex-amants. 
* ''Cartes a Sartre, volum I: 1930-1939'', 1990 
* ''Cartes a Sartre, volum II: 1940-1963'', 1990 
* ''Diari de la guerra: setembre de 1939 - gener de 1941'', 1990 
* ''Cartes a Nelson Algren'', 1997 
* ''Correspondencia creuada amb Jacques-Laurent Bost'', 2004 
* ''Notes de Joventut, 1926-1930'', 2008

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{citar ref|nom=Claudine |cognom=Monteil |títol=Simone de Beauvoir et les femmes aujourd'hui |editor=Editions Odile Jacob |data=2011|llengua=francès}}.
* {{citar ref|nom=Marianne |cognom=Stjepanovic-Pauly |títol=Simone de Beauvoir, le défi d'une femme |editor=Éditions du Jasmin|data=2008|llengua=francès}}
* {{citar ref |nom=Danièle |cognom=Sallenave |títol=Castor de guerre |editor=Gallimard |data=2008 |pàgines=601 |isbn=2-07-078146-1|llengua=francès}}.
* {{citar ref |nom=Claudine |cognom=Monteil|títol=Les Amants de la Liberté, Sartre et Beauvoir dans le siècle|editor=Calmann-Levy |data=1999|llengua=francès}}
* {{citar ref |nom=Claudine |cognom=Monteil|títol=Les Sœurs Beauvoir|editor=Calmann-Levy |data=2003|llengua=francès}}
* {{citar ref |Michel |cognom=Kail|títol=Simone de Beauvoir philosophe |editor=PUF| col·lecció=col. « Philosophie »|data=2006|llengua=francès}}
* {{citar ref |nom=Simone|cognom=de Beauvoir|títol=Mémoires d'une jeune fille rangée'' |editor=Gallimard| col·lecció=col. « Foliothèque »|data=2000|llengua=francès}}
* {{citar ref |nom=Simone|cognom=de Beauvoir|títol=Le Deuxième Sexe'' |editor=Gallimard| col·lecció=col. « Foliothèque », |data=2008|llengua=francès}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Viccionari= |Viquidites=Simone de Beauvoir |Commons=Simone de Beauvoir |Viquillibres= |Viquitexts= |Viquiversitat= |Viquinotícies= |Viquiespècies= }}

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{ORDENA:Beauvoir, Simone De}}
[[Categoria:Escriptors parisencs]]
[[Categoria:Escriptors francesos en francès]]
[[Categoria:Filòsofs francesos en francès]]
[[Categoria:Professors de filosofia]]
[[Categoria:Professors a França]]
[[Categoria:Feministes francesos]]

{{Enllaç AD|af}}</text>
      <sha1>klndbygu25m7773bhzhcwgdsai438gn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>