<page>
    <title>Fotografia glamour</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1065440</id>
    <revision>
      <id>13730190</id>
      <parentid>13545683</parentid>
      <timestamp>2014-07-03T00:41:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Playboy Playmates]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Michele Merkin 1.jpg|thumb|La model [[Michele Merkin]] posant seminua en una sessió de fotografia glamour.]]
La '''fotografia glamour''' és un tipus de [[fotografia]] en què els subjectes, normalment dones, són retratats d'una manera romàntica o sexualment atractiva. Els subjectes poden estar completament vestits o seminus, però la fotografia glamour no arriba a excitar deliberadament l'espectador i ser fotografia pornogràfica.

La fotografia glamour és generalment una [[Composició (arts visuals)|composició]] amb el subjecte en una posició fixa. Els subjectes de la fotografia glamour sovint són [[model]]s professionals, i les fotografies són normalment destinades a ús comercial, incloent la producció massiva de [[calendaris]], [[pin-up]]s i per revistes masculines, com ara ''[[Playboy]]'', però els subjectes ''amateur'' també s'utilitzen de vegades. Els fotògrafs usen una combinació de [[cosmètics]], [[Il·luminació fotogràfica|il·luminació]] i [[maquillatge]] amb la finalitat de produir una imatge més físicament atractiva de la model.ref name=ThomasThomas, Mike [http://proquest.umi.com/pqdweb?did=517981631sid=1Fmt=3clientId=53018RQT=309VName=PQD Glamour shots take writer from bland to Bond] [[Toronto Star]], Sec. B. pg. J.3, May 12, 1994 (as cited by [[ProQuest]])/refref name=PetersonPeterson, Maggie Wolff [http://proquest.umi.com/pqdweb?did=6019403sid=1Fmt=3clientId=53018RQT=309VName=PQD The glamour side of photography] North Valley Business Journal, Vol.5, Issue. 11; Sec. 1. pg. 1, September 1994. (as cited by [[ProQuest]])/ref

== Magazines i estrella de cinema ==
Les normes de fotografia glamour han canviat amb el temps, reflectint els canvis de l'acceptació social. En els [[anys 1920]], els fotògrafs dels [[Estats Units]] - com ara [[Ruth Harriet Louise]] i [[Jorge Hurrell]] - es van fer famosos per aquest tipus de fotografia i per la seva destresa utilitzant tècniques d'il·luminació per desenvolupar efectes dramàtics. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], les fotografies tipus [[pin-up]] van ser molt populars entre els militars nord-americans. No obstant això, fins als [[anys 1950]], l'ús de fotografies glamour en la publicitat o revistes masculines era quelcom summament polèmic i fins i tot il·legal.ref name=LaSalleMick LaSalle [http://proquest.umi.com/pqdweb?index=43did=18027615SrchMode=1sid=1Fmt=3VInst=PRODVType=PQDRQT=309VName=PQDTS=1183019649clientId=53018 Lights Up on Hollywood's Hurrell / Special focuses on the inventor of the glamour-shot style] [[San Francisco Chronicle]], January 16, 1995/ref Les revistes que destaquen la fotografia glamour eren de vegades catalogades com a ''revistes d'art'' o ''magazins de salut''.

== Retrats populars ==
[[Fitxer:Coca Sarli.jpg|thumb|L'actriu [[Coca Sarli]], símbol sexual durant diverses dècades, realitzant un [[handbra]].]]
La fotografia glamour, des de la [[dècada del 1990]], ha augmentat la seva popularitat entre el públic. Van crear-se estudis fotogràfics de glamour, oferint perruquers, maquilladors i retocadors professionals per permetre al públic tenir l'experiència com a model. Aquests de vegades inclouen retrats de tocador, però comunament són més usats per professionals i directors d'institut quan volen el seu millor ''look'' en els seus retrats.

== Revistes ==
La revista'' [[Playboy]]'' va contribuir decisivament al canvi del món de la fotografia glamour en tant que fou la primera revista que va enfocar models nus i va tenir com a objectiu el consumidor general. El desembre de 1953, [[Hugh Hefner]] va publicar la primera edició de ''Playboy'' amb [[Marilyn Monroe]] a la portada i les seves fotos nua a les pàgines interiors. L'estatus d'estrella de Monroe i la seva personalitat encantadora va ajudar a disminuir la protesta pública. Quan se li va preguntar a ella què tenia posat durant la sessió de fotos, ella va contestar: ''La ràdio''. Després de ''Playboy'', moltes revistes van seguir el seu camí. Això va contribuir decisivament a l'obertura del mercat per a la introducció de la fotografia de glamour en la societat moderna. Avui, fotografies ''[[softcore]]'' de models nues apareixen en publicacions com ara ''[[Perfect 10]]'' o el [[tabloide]] britànic ''[[The Sun]]''.ref{{citar web | títol= Nuts sexiest pictures| editorial = ''[[Nuts (magazine)]]'' |url=http://www.nuts.co.uk/covergirls/issue-49-nuts-sexiest-pictures/123 | consulta = 26-04-2007}}/ref

== Vegeu també ==
* [[Fotografia de moda]]

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}

[[Categoria:Gèneres fotogràfics|Glamour]]
[[Categoria:Moda]]</text>
      <sha1>gdlfmx2bfm7tpoc5mqsf2u6d7lhy7k9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>