<page>
    <title>Trabant</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1068944</id>
    <revision>
      <id>13838936</id>
      <parentid>13678272</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:45:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FR|data=febrer de 2013}}
El '''Trabant''' (o ''trabi'' pels més nostàlgics) va ser el cotxe “del poble”, el símbol de l'Alemanya de l'Est, entre els anys 1957 i 1991. El seu nom, Trabant, significa “satèl·lit” en alemany (en una clara referència al famós [[Spútnik]]), però també significava “company de viatge”. Era un vehícle de baix cost que va monopolitzar el sector automobilístic de la [[República Democràtica Alemanya]] (RDA).

== Antecedents ==
[[File:Fotothek df n-27 0000088 Werkansicht.jpg|thumb|dreta|Dresden 1972]]
La ciutat alemanya de Zwickau, a la regió de Saxònia, hi havia el centre d'indústria automobilística amb les plantes de fabricació d'''Horch'' i ''Audi'', membres de l{{'}}''Auto Union AG'', marques que estaven pensades per ser de qualitat i luxe. Al final de la [[Segona Guerra Mundial]], Zwickau i la indústria de l'automòbil van ser ocupades per l'[[Exèrcit Roig]] i posteriorment expropiades pel nou estat sota el control soviètic, passant a formar part de l'agrupació ''VEB Automobilwerk Zwickau''. Segons la ideologia comunista ara eren plantes d'automoció propietat del poble de Zwickau.

En un primer moment, la producció d'automòbils es va destinar a fabricar camions i tractors, els vehícles més necessitats. Amb el temps, va sorgir la idea de fabricar vehícles més “socials”. Els primers cotxes fabricats duien les sigles ''AWZ'' (''Auto Werke Zwickau''), fent referència a la fàbrica automobilística de Zwickau.

== El naixement d'un símbol ==
El Trabant, el qual la idea original era el d'una motocicleta de tres rodes, va néixer l'any 1957. Les fàbriques ''VEB Automobilwerk Zwickau'', van donar a la llum el primer model: el P50 o Trabant 500 i, amb ell, van desaparèixer les sigles ''AWZ'', donant pas a una nova generació de cotxes que es convertirien en símbol d'una idea de viure. No era un model de cotxe molt avançat per a la seva època però va ser la base per al desenvolupament dels cotxes Trabant, els quals pràcticament no van patir canvis al llarg de la seva breu història.

En aquell moment, la qualitat i el luxe no eren aspectes primordials en la fabricació de cotxes i l'economia automobilística tenia una altra ideologia. L'acer, un material escàs i car, va provocar en els fabricadors buscar un altre substitut. D'aquesta manera va sorgir el ''duroplast'', un material plàstic reforçat en fibra de vidre, llana i cotó. El seu procés d'elaboració era llarg i feia que la fabricació del cotxe fos lenta, a més a més la seva fabricació era pràcticament a mà, creant llargues llistes d'espera per poder adquirir un Trabant, així l'espera per aconseguir el cotxe podia arribar a durar anys. Com a inconvenient, el duroplast no era un material d'allò més resistent, per tant, era insuficient per amortitzar els cops en cas d'accident. Sovint, entre els ciutadans de l'Alemanya de l'Est es bromejava qüestionant la seva seguretat, comparant la seva composició amb el típic cartró ondulat. Fins i tot en la pel·lícula d '[[Emir Kusturica]] ''[[Gat negre, gat blanc]]'' (1998) hi apareix l'escena anecdòtica d'un Trabant sent engollit per un porc, una clara manifestació burleta sobre el material amb què estava fet.

No era un cotxe molt eficient, ja que consumien uns set litres de gasolina per cent kilòmetres transcorreguts. Assolien els cent kilòmetres per hora en uns vint-i-un segons i els costava molt arribar als cent dotze kilòmetres per hora. A més a més, el seu nivell d'emisió era molt alt comparat amb els altres cotxes dels anys noranta.

Va convertir-se en el cotxe més comú de l'Alemanya de l'Est i el seu ús es va arribar a estendre en països d'influència comunista mitjançant l'exportació. Països com Romania, Hongria, l'antiga Txeco-eslovàquia, Bulgària, Polònia etcètera, van veure a passar el Trabant pels seus carrers i carreteres. Es van fabricar més de tres milions de vehícles.

== Modelsref name=Models[http://www.motorpasion.com/clasicos/trabant-el-coche-de-la-alemania-comunista Trabant, el coche de la Alemania comunista], pàgina web de la revista Motor Pasión./ref==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-B0503-0015-001, Sachsenring Trabant 601.jpg|thumbnail|dreta|Trabant 601]]
Entre els anys 1957 i 1991 va haver-hi quatre models Trabant:
* Trabant 500 (1957-1961)
* Trabant 600 (1962-1964)
* Trabant 601 (1963-1991)
* Trabant 1.1 (1990-1991)


Així doncs, el Trabant 500 va donar forma al concepte d'un “cotxe social i per a tothom”, el Trabant 600 tenia un motor més potent, el Trabant 601 era estèticament millor i també el més famós pels ciutadans de la RDA amb una durada de gairebé trenta anys i, per últim, el modernitzat Trabant 1.1 amb un motor de quatre temps. Aquest últim va tenir una durada molt curta degut a la reunificació d'Alemanya.

== El Trabant i el mur de Berlín. L'etapa final ==
[[Fitxer:Am Weidendamm 19911004.jpg|thumbnail|dreta|Trabant circulant pel Berlín de 1991]]
Durant els anys previs a la caiguda del [[mur de Berlín]], el Trabant va assolir un trist protagonista degut a l'intent d'escapatòria de molts ciutadans berlinesos de l'est. Alguns d'ells, van arribar a amagar-se al seu interior per intentar creuar el mur-frontera que separava les dues Alemanyes.
Amb la [[caiguda del mur de Berlín]] l'any 1989 i la consegüent [[reunificació d'Alemanya]] va fer caure en picat la producció del Trabant, l'any 1991, quan la seva fabricació va passar a dependre dels subsidis del nou estat alemany. A partir d'aquell moment, van deixar de fabricar-se i molts Trabant van ser abandonats.

== El Trabant al cinema ==
Per als més nostàlgics, el cinema alemany de l'última dècada ens ha deixat dues grans pel·lícules on el Trabant ha tingut un petit paper. Els films són ''[[Good Bye, Lenin!]]'' (2003) de Wolfgang Becker i ''[[Das Leben der Anderen]]'' (2006) de Florian Henckel von Donnersmarck.

== El Trabant avui en diaref name=Disfruta-Berlin[http://www.disfrutaberlin.com/trabant Trabant], portal web turístic de Berlín./ref ==
Avui en dia, encara queden alguns exemplars d'aquest emblemàtic cotxe. A la capital, Berlín, s'efectuen tours turístics, així com, es pot veure un exemplar al ''DDR Museum''ref{{citar web |url=http://www.ddr-museum.de/en/ |títol=Web del museu de la RDA |consulta=18 de febrer del 2013 |obra= |editor= |data= |llengua=anglès }}/ref o al Museu de [[Checkpoint Charlie]], ambdós museus al centre de la ciutat.

Com a novetat, ha sortit un nou model: el Trabant nTref name=Model elèctric[http://www.trabant-nt.de/374/en/the-project/trabant-nt.aspx The newTrabi idea becomes the Trabant nT concept car], pàgina web sobre la idea del nou model Trabant nT elèctric./ref ''retro'' i amb tecnologia moderna, que incorpora un motor elèctric, tot i que de moment no es comercialitza.

== Referències ==
{{Commonscat|Trabant vehicles}}

references /
{{Autoritat}}

[[Categoria:Història del transport]]
[[Categoria:Vehicles]]</text>
      <sha1>0bhjrx8igk1xc5a847amhpy3579mgab</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>