<page>
    <title>La reina de Saba</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1068699</id>
    <revision>
      <id>13832515</id>
      <parentid>13657292</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T11:29:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Òpera	
|titolcatala=	La reina de Saba
|imatge=	[[Fitxer:Die Königin von Saba (10. März 1873).png|220px|Cartell de l'estrena el 10 de març de 1875]]
|titolimatge=	Cartell de l'estrena el 10 de març de 1875
|titoloriginal=	Die Königin von Saba
|llenguaoriginal=	[[alemany]]
|genere=	
|musica=	[[Károly Goldmark]]
|llibret=	[[Salomon Hermann Mosenthal]]
|basada=	''[[Primer dels Reis]]'' de l'[[Antic Testament]]
|nombreactes=	quatre
|epocacomposicio=	
|estrena=	[[10 de març]] de [[1875]]
|teatre=	[[Hofoper]] de [[Viena]] 
|estrenaliceu=	
|estrenaCat=	
|personatges=	* Rei [[Salomó d'Israel|Salomó]] ([[baríton]])
* La [[Reina de Saba]] ([[mezzosoprano]])
* Assad ([[tenor]])
* El gran sacerdot ([[baix (veu)|baix]])
* Sulamith, la seva filla (soprano)
* Baal-Hanan (baríton)
* Astaroth (soprano)
* Guardià del Temple (baix)
}}	
'''''La reina de Saba''''' (títol original en alemany, ''Die Königin von Saba''), op. 27, és una [[òpera]] en quatre actes composta per [[Károly Goldmark]] sobre un llibret [[alemany]] de [[Salomon Hermann Mosenthal]], basat en ''[[Primer dels Reis]]'' de l'[[Antic Testament]]. S'estrenà a la [[Hofoper]] de [[Viena]] el [[10 de març]] de [[1875]].ref[http://www.operone.de/opern/koenigingm.html Dades a operone.de]/ref

== Origen i context==

Encara que Goldmark va néixer a [[Hongria]] el 1839, de molt petit es va traslladar a Viena, ciutat on va desenvolupar pràcticament tota la seva carrera i on va morir als 85 anys d'edat, el 1915. Goldmark pertanyia a una família de jueus i la seva afició per la música va venir del seu pare, cantor d'una [[sinagoga]]. Tot i haver llegat una abundant quantitat d'obres per als més diversos gèneres, són bàsicament tres les creacions que l'han perpetuat en un pla de major figuració en la història de la música. Elles són el gran poema simfònic ''Boda camperola'', el seu concert per a violí, i l'òpera ''La reina de Saba''.

El conegut tema de la [[Reina de Saba]] i la seva visita al [[Rei Salomó]], relatat en el ''[[Primer dels Reis|Llibre dels Reis]]'' de l'[[Antic Testament]], ha donat permanent peu per la creació d'obres literàries, de les arts plàstiques, del cinema i també de la música. Compositors com els francesos [[Antoine Elwart]] i [[Charles Gounod]] van concebre òperes amb el mateix nom. [[Händel]] va compondre l'oratori ''[[Solomon (Händel)|Salomó]]'', on el passatge instrumental titulat ''Entrada de la reina de Saba'' és el més divulgat. L'italià [[Ottorino Respighi]], per la seva banda, va crear la música per a un gran ballet titulat ''Belkis, la reina de Saba''.

El 1863 Goldmark va encarregar al dramaturg i poeta austríac Salomon Hermann Mosenthal la redacció d'un llibret sobre el tema de la reina de Saba. Rebut el treball, el compositor el va qualificar d'inacceptable, raó per la qual aquest va haver d'esperar dos anys perquè estigués llest un nou llibret que comptés amb la seva aprovació. Així, va ser el 1865 que, ja amb nous textos de Hermann Mosenthal, Goldmark va començar la composició de la que seria la seva primera òpera. Després d'algunes deliberacions, Goldmark va reescriure el final de l'òpera per acabar amb la tràgica mort d'Assad.ref name=GroveAlfred Clayton: Die Königin von Saba, ''Grove Music Online'' ed. L. Macy (Accessed January 26, 2009), [http://www.grovemusic.com (subscription access)]/ref

== Representacions ==
[[Fitxer:Amalie Materna as Queen of Saba - IL2.jpg|thumb|[[Amalie Materna]], soprano dramàtica, caracteritzada per al paer que va crear de la Reina de Saba]]
Després de llargs períodes en què el treball va ser postergat, l'obra va veure finalment la seva estrena al Teatre de la Cort de Viena el 10 de març de 1875, amb un important suport per part del govern hongarès per accelerar la finalització de l'obra. ''La reina de Saba'' és la primera de les seves cinc òperes estrenades a Viena. Les dues primeres òperes importants que estrenà el teatre vienès foren de Goldmark, ''[[Merlin (Goldmark)|Merlin]]'' fou la segona. Actualment molt de tant en tant hi apareix en la seva temporada, quan abans de la [[Segona Guerra Mundial]] era un títol absolutament popular. Golmark era [[jueu]] i quan [[Àustria]] va ser annexionada totes les seves òperes van desaparèixer.

Encara que havia sigut escrit per a una [[mezzosoprano]], el paper de la reina de Saba el va estrenar l'aclamada soprano dramàtica [[Amalie Materna]], que s'havia creat diversos papers en les òperes de [[Richard Wagner|Wagner]]. L'estrena va ser un gran èxit, en part gràcies a la capacitat del gerent del teatre de persuadir a Goldmark per fer retallades considerables després de l'assaig general. Van seguir nombroses representacions en diverses ciutats europees, i l'obra es va convertir en molt popular a Itàlia durant diverses dècades.ref name=Grove/ L'òpera es va estrenar als [[Estats Units]] al [[Metropolitan Opera]] de [[Nova York]] el 2 de desembre de 1885, amb enorme èxit en les seves quinze representacions, amb les que aconseguí ser l'òpera amb més afluència de tota la temporada.ref{{ref-llibre |cognom= Horowitz|nom=Joseph |títol=Wagner Nights: An American History |editorial=University of California Press |lloc= |data=1994 |isbn= 9780520083943}}/ref ''La reina de Saba'' va tenir molt èxit a Itàlia.ref{{ref-llibre |cognom=Schwandt |nom=Christoph |títol=Giuseppe Verdi: una biografía |editorial= Fondo de Cultura Economica|lloc= |data=2004 |isbn= 9789681672133}}/ref El 1901 es va estrenar a [[Buenos Aires]] i es va dur a terme de forma continuada a [[Budapest]] fins a la dècada de 1930.ref name=Kennedy{{ref-web|cognom=Kennedy|nom=Paul|url=http://www.musicweb-international.com/classrev/2011/Sept11/Goldmark_Rustic_PH10048.htm|títol=Biografia de Goldmark}}/ref

==Repartiment estrena==
[[Fitxer:Sheba demin.jpg|right|thumb|280px|''Solomó i la reina de Saba'' de Giovanni Demin (1789-1859)]]
{| class=wikitable
!Rol
!Tipus de veu
!Elenc estrena, 10 de març de 1875refCasaglia, Gherardo, [http://www.amadeusonline.net/almanacco.php?Start=0Giorno=10Mese=03Anno=1875Giornata=Testo=Parola=Stringa Amadeus Almanac (10 de març de 1875)]./refbr(Director: [[Johann Herbeck]] )ref{{ref-llibre |cognom=Cherlin |nom=Michael |títol=The Great Tradition And Its Legacy: The Evolution of Dramatic and Musical Theater in Austria and Central Europe |editorial= Berghahn Books|lloc= |data= 2004|isbn= 9781571814036}}/ref
|-
|Assad  
|[[tenor]]
|[[Gustav Walter]]
|-
|Rei Salomó  
|[[baríton]]
|[[Johann Nepomuk Beck]]
|-
|Reina de Saba  
|[[mezzosoprano]]
|[[Amalie Materna]]
|-
|Sulamith  
|[[soprano]]
|[[Marie Wilt]]
|-
|Astaroth  
|[[soprano]]
|[[Hermine von Siegstädt]]
|-
|Baal-Hanan  
|[[baríton]]
|[[Theodor Lay]]
|-
|Alt sacerdot  
|[[baix (veu)|baix]]
|[[Hans von Rokitansky]]
|-
|Guardià del Temple  
|[[baix (veu)|baix]]
|Hans von Rokitansky
|-
|}

== Anàlisi musical ==

''La reina de Saba'' és una òpera de partitura més aviat convencional, però que demanda una posada en escena d'alta sumptuositat, a l'estil d'algunes produccions de la ''[[Grand opéra]]'' francesa. Òpera monumental i exòtica, tant del gust de l'època (''[[Samson et Dalila]]'', ''[[Salambo]]'', ''[[Thaïs]]'' o la mateixa ''[[Aïda]]''), que Goldmark va escriure per a la [[mezzosoprano]] [[Caroline von Gomperz-Bettelheim]], tot i que la va acabar estrenant la [[wagneriana]] [[Amalie Materna]]. Bettleheim posseïa una veu impressionant i el paper va ser escrit per mostrar la seva àmplia gamma i habilitats dramàtiques. 

Tot i que té molts tints italianitzants, en el tractament musical hi ha també evidents aproximacions al llenguatge [[wagnerià]], tant pel desenvolupament d'un decidit cromatisme, com també per l'ús, encara que no sistemàtic, del recurs del ''[[leitmotiv]]''.

== Referències ==	
{{Referències}}	


{{ORDENA:La Reina De Saba}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Òperes del Romanticisme]]
[[Categoria:Obres de Károly Goldmark]]
[[Categoria:Òperes de la dècada del 1870]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|hu}}</text>
      <sha1>f3nvty09rfk4ih6cchku0evqruvlj7r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>