<page>
    <title>Gillo Pontecorvo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>107412</id>
    <revision>
      <id>13815284</id>
      <parentid>13654030</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T20:51:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{director de cinema
| nom                   = Gillo Pontecorvo
| imatge             = Gillo_Pontecorvo.jpeg
| nom imatge           =
|nom de naixença  = 
| data de naixença= {{data naixement|1919|11|19}}
| indret de naixença = [[Pisa]], [[Itàlia]]
| data de defunció      = {{data defunció i edat|2006|10|12|1919|11|19}}
| lloc de defunció     =  [[Roma]], Itàlia
| nacionalitat      = {{bandera|Itàlia}} italiana
| pel·lícules importants     =  ''[[Kapò]]'', br /''[[La battaglia d'Algeri]]''
| cònjugue          = 
| pàgina web     = 
| imdb              = 
}}
'''Gillo Pontecorvo''' ([[19 de novembre]] de [[1919]] - [[12 d'octubre]] de [[2006]]) fou un director de cinema italià conegut per pel·lícules com ''[[La battaglia di Algeri]]'' (''La Batalla d'Alger'') i per la recreació de la mort de [[Carrero Blanco]] a ''Operación Ogro''.

D'origen [[jueu]], va ser un militant compromès amb la causa [[antifeixisme|antifeixista]] des de la seva joventut. Germà del conegut físic [[Bruno Pontecorvo]], va abandonar la [[Universitat de Pisa]] on només va realitzar dos exàmens de química; en un principi tenia intenció de ser director d'orquestra, un desig que va mantenir tota la vida tot i que no aconseguiria realitzar, com a conseqüència de les lleis racials italianes promulgades pel règim de [[Mussolini]] fuig amb el seu germà Bruno a [[París]], on freqüenta els cercles d'exiliats polítics italians i el món cultural parisenc de l'època, fent amistat entre d'altres amb [[Picasso]], [[Stravinski]] i [[Sartre]]. Des de la capital francesa fa el corresponsal per algunes revistes i es manté participant a torneig de tennis una altra seva gran passió. Durant aquest període té la seva primera experiència cinematogràfica col·laborant com ajudant de [[Yves Allegrét]]. Va ingressar al [[PCI]] l'any [[1941]], unint-se a la [[resistència italiana]] el [[1943]] fins al final de la Segona Guerra Mundial. Després de la invasió soviètica d'Hongria, conjuntament amb un ample grup d'intel·lectuals de l'esquerra italiana va abandonar el partit comunista, però continua amb el seu compromís social i polític amb els més desfavorits del planeta.

Fou nominat als [[Oscar]]s de [[1969]] en l'apartat de millor director i el mateix any guanyà el [[lleó d'or]] al [[Festival Internacional de Cinema de Venècia]] per ''La battaglia di Algeri''. El [[2000]], rebé el premi [[Pietro Bianchi]] al Festival de Cinema de Venècia.

Va ser editor de la ''Mostra de Venècia'' el [[1992]], abans d'esdevenir-ne el seu director el [[1996]]. Marcarà immediatament l'organització del festival amb la seva personalitat i per definir una política clara, amb tres prioritats: en principi fer de la ciutat lacustre la capital dels cineastes; tornar al [[Lido de Venècia]] els grans realitzadors i les estrelles del cinema; i finalment dinamitzar la zona del Palau del cinema rejovenint la programació.

Gràcies a una llarga i destacable sèrie d'innovacions i de manifestacions, la ''Mostra'' sembla trobar una nova vida. En el transcurs del seu mandat '''Gillo Pontecorvo''' aconsegueix portar la seva «missió» a terme. [[Venècia]] acull nombrosos congressos entre els quals l'[[Audiència dels autors]] (1993) i l'[[UMAC]] (Unió mundial dels autors de cinema), nascuda de la fusió del [[AAIC]] i de l'[[ANAC]].

== Filmografia com a director ==
# Firenze, il nostro domani (2003)
# Un Altro mondo e possibile (2001)
# I Corti italiani (1997) (curt Nostalgia di protezione)
# Nostalgia di protezione (1997)
# Danza della fata confetto (1996)
# 12 registi per 12 citta (1989) (curt Udine)
# L'Addio a Enrico Berliguer (1984)
# [[Operación Ogro]] (1980) 
# Queimada (1969)
# [[La Battaglia di Algeri]] (1965)
# Paras (1963)
# Kapo (1959)
# Pane e zolfo (1959)
# La Grande strada azzurra (1957)
# Cani dietro le sbarre (1955)
# Giovanna (1955)
# Festa a Castelluccio (1954)
# Porta Portese (1954)
# Missione Timiriazev (1953)

== Filmografia com Ajudant de Direcció ==

# I miracoli non si ripetono (Les miracles n'ont lieu qu'une fois), direcció de Yves Allégret (1951)
# Le infedeli, direcció de Mario Monicelli i Steno (1953)
# Storia di Caterina, episodi de L'amore in città, direcció de Francesco Maselli (1953)
# Totò e Carolina, direcció de Mario Monicelli (1955)

== Filmografia com Actor==

# Il sole sorge ancora, direcció de Aldo Vergano (1946)
# La grande strada azzurra, direcció de Gillo Pontecorvo (1957)
# The Stupids, direcció de John Landis (1996)
# Un controtipo - appunti su Gillo Pontecorvo, direcció de Hendrick Wijmans (2005)

==Bibliografia==
*Massimo Ghirelli, ''Gillo Pontecorvo''. Firenze, Il Castoro - La Nuova Italia, 1979 
*Irene Bignardi, ''Memorie estorte a uno smemorato – Vita di Gillo Pontecorvo''. Milano, Feltrinelli, 1999.
* Celli, Carlo (2005). Gillo Pontecorvo: From Resistance to Terrorism. Scarecrow Press. 
* Fanon, Frantz (2001). Pour la revolution africaine: Essais politiques. La Decouverte. 
*Mellen, Joan (1973). Filmguide to The Battle of Algiers'. Indiana University Publications. 
*Said, Edward W. (2000). The Quest for Gillo Pontecorvo. Reflections on Exile and Other Essays. Harvard University Press. pp.nbsp;282–292. 
*Solinas, Franco (1973). Gillo Pontecorvo's The Battle of Algiers'. Scribner's.

== Enllaços externs ==

*{{imdb|name=Gillo Pontecorvo|id=0690597}}
*[http://www.wsws.org/articles/2004/jun2004/pont-j09.shtml Interview with Gillo Pontecorvo at the World Socialist Web Site]
*[http://simpleappareil.free.fr/lobservatoire/index.php?2009/02/24/62-de-l-abjection-jacques-rivette Edition de «De l'abjection» (1961) par Jacques Rivette, critique du film ''Kapo'' (1959) de Pontecorvo, sur le site d'analyse L'oBservatoire (simple appareil).]
*[http://simpleappareil.free.fr/lobservatoire/index.php?2009/03/06/61-naissance-d-une-nation-la-bataille-d-alger Présentation de ''La Bataille d'Alger'' de Gillo Pontecorvo, sur le site d'analyse L'oBservatoire (simple appareil).]
* [http://www.fundanin.org/gutierrez13.htm Revisió històrica de ''La Batalla d'Alger'']
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Pontecorvo, Gillo}}
[[Categoria:Directors de cinema italians]]
[[Categoria:Pisans]]
[[Categoria:Gran Creu de l'Orde al Mèrit de la República Italiana]]</text>
      <sha1>cdwcgbfwlr5pjk90ktb6054d7vmcqla</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>