<page>
    <title>Gordon Welchman</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1080615</id>
    <revision>
      <id>12887296</id>
      <parentid>12886948</parentid>
      <timestamp>2014-01-29T21:49:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza referències i dates, i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom             = Gordon Welchman
| imatge          = 
| mida_imatge     = 
| peu             = 
| nom_naix        = William Gordon Welchman 
| data_naix       = {{Data naixement|1906|6|15}}
| lloc_naix       = [[Bristol]]
| data_mort       = {{Data defunció i edat|1985|10|8|1906|6|15}}
| lloc_mort       = [[Newburyport]], [[Massachusetts]]
| causa_mort      = 
| lloc_enterrat   = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline}} --
| residència      =  
| nacionalitat    = {{ENG}}br{{USA}}
| altres_noms     = 
| conegut_per     = [[encriptació|Desencriptador]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] a [[Bletchley Park]]
| educació        = 
| alma_mater      =
| ocupador        = 
| ocupació        = [[Matemàtic]], [[professor]] d'universitat i [[escriptor]]
| títol           = 
| salari          = 
| valor_net       = 
| alçada          = 
| pes             = 
| term            = 
| predecessor     = 
| successor       = 
| partit          = 
| religió         = 
| pares           = 
| muller          = 
| marit           = 
| fills           = 
| senyal de crida = 
| parent          = 
| guardons        =
| signatura       = 
| lloc_web        = 
| notes           = 
}}
'''(William) Gordon Welchman''' ([[Bristol|Bristol, Anglaterra]], [[15 de juny]] de [[1906]] – [[Newburyport|Newburyport, Massachusetts]], [[8 d'octubre]] de [[1985]]), fou un [[matemàtic]], [[professor]] d'universitat i [[escriptor]] [[Anglaterra|anglès]] i [[estatunidenc]], que va fer de [[encriptació|desencriptador]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] a [[Bletchley Park]]

== Biografia ==
=== Educació i primers anys de carrera ===

Welchman estudià matemàtiques com a becari al [[Trinity College (Cambridge)]] de 1925 a 1928. El 1929 esdevingué ''Research Fellow'' en matemàtiques al ''Sidney Sussex College'' de la [[Universitat de Cambridge]], ''Fellow '' el 1932, i més tard Degà del ''College''.

=== A Bletchley Park ===

[[Fitxer:Hut6.jpg|thumb|L'edifici original del [[Hut 6]].]]
Tot just abans de Segona Guerra Mundial, Welchman va ser convidat pel Comandant [[Alastair Denniston]] a unir-se a la ''Government Code  Cypher School'' a [[Bletchley Park]], en cas que esclatés la guerra. Fou un dels quatre reclutes novells a Bletchley (els altres eren [[Alan Turing]], [[Conel Hugh O'Donel Alexander]], i [[Stuart Milner-Barry]]), tots els quals varen fer contribucions significatives a Bletchley, i que van acabar essent coneguts com a «''The Wicked Uncles''». Foren també els quatre signataris d'una carta influent, que van entregar personalment a [[Winston Churchill]] l'octubre de 1941, demanant més recursos per la feina de desencriptació a Bletchley Park. Churchill respongué amb un dels seus missatges curts d'«''Action This Day''»

Welchman va concebre una millora al ja millorat disseny d'[[Alan Turing]] sobre la màquina electromecànica polonesa desencriptadora de la [[màquina Enigma]], la [[Bombe|bombe]]. La millora de Welchman, el «tauler diagonal», va fer que el dispositiu fos substancialment més eficaç en l'atac del xifrat generat per la [[Màquina Enigma]]. Les ''bombes'' esdevingueren l'ajut mecànic principal per trencar els xifrats de l'Enigma durant la guerra, tot accelerant la recerca dels codis actualitzats que feien servir les màquines d'Enigma; aquests eren canviats sovint, inicialment com a mínim un cop per dia.

Welchman era el cap de [[Hut 6]], la secció a Bletchley Park responsable de trencar els xifratges de la [[Màquina Enigma|màquina de xifratge Enigma]] utilitzada pel [[Heer]] i la [[Luftwaffe]].ref name=odnbRalph Erskine, «Barry, Sir (Philip) Stuart Milner- (1906–1995)» al [[Diccionari Oxford Nacional de Biografies]], 2004/ref El 1943 esdevingué Director Ajudant al càrrec de mecanització, i també fou responsable de les relacions de criptoanàlisi amb els [[Estats Units d'Amèrica|EUA]].

=== Després de la Segona Guerra Mundial ===

Welchman es va mudar als Estats Units el 1948, i va ensenyar el primer curs d'ordinadors al [[Massachusetts Institute of Technology|MIT]]. Posteriorment va treballar per a Remington Rand i Ferranti. Es va naturalitzar ciutadà estatunidenc el 1962. Aquell any, va entrar a la [[MITRE|MITRE Corporation]], treballant en sistemes de [[comunicació segura]] pels militars estatunidencs. Es va jubilar el 1971, tot i que encara va seguir fent d'assessor. El 1982, [[McGraw-Hill]] va publicar el seu llibre ''The Hut Six Story'' als EUA, (la versió britànica fou publicada per Allen Lane). El llibre va fer arrufar les celles a l'[[National Security Agency|Agència de Seguretat Nacional]], i el seu autor va perdre la seva autorització de seguretat (i per tant el seu grau de consultor amb MITRA), i se li va prohibir de parlar amb els mitjans de comunicació del seu llibre o de la seva feina al període de guerra. El llibre, tanmateix, no fou prohibit. Les seves conclusions finals i correccions a la història del desencriptament en temps de guerra varen aparèixer en uns papers publicats pòstumament el 1986 (Welchman havia mort el 1985) «De la ''bombe'' polonesa a la ''bombe'' britànica: el naixement d{{'}}''Ultra''» a ''Intel·ligència i Seguretat Nacional'', Vol 1, Cap l. El document sencer va ser inclòs en l'edició revisada de ''The Hut Six Story'' publicat el 1997 per [[M  M Baldwin]].

Welchman va ser sobreviscut per tres fills, dos fills polítics, i vuit néts.

== Vegeu també ==
* [[Història de la criptografia]]
* [[Peter Calvocoressi]]

== Referències ==
references /

== Bibliografia ==
* {{citar ref|cognom= Welchman |nom= Gordon | !-- author-link = Gordon Welchman -- |any original= 1982 |any= 1984 |títol= The Hut Six story: Breaking the Enigma codes | publication-place = Harmondsworth, England |editorial= Penguin Books | isbn = 0 14 00.5305 0 }} An early publication containing several misapprehensions that are corrected in an ''addendum'' in the 1997 edition
* [[Robin Denniston]], Welchman, (William) Gordon (1906-1985) in the ''[[Oxford Dictionary of National Biography]]'', 2004.

{{autoritat}}
{{ORDENA:Welchman, Gordon}}

!-- Categories trobades en el text original. Amagades per no tenir categories en vermell

[[Category:Alumni of Trinity College, Cambridge]]
[[Category:Fellows of Sidney Sussex College, Cambridge]]
[[Category:People educated at Marlborough College]]
[[Category:Mitre Corporation people]] --

[[Categoria:Matemàtics anglesos]]
[[Categoria:Criptògrafs]]
[[Categoria:Escriptors anglesos en anglès]]
[[Categoria:Persones relacionades amb Bletchley Park]]
[[Categoria:Persones de Bristol]]</text>
      <sha1>82grrekmcirago41ho4m724ivifnvkc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>