<page>
    <title>Ansel Adams</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1081515</id>
    <revision>
      <id>13806886</id>
      <parentid>13316001</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T22:41:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'artista 
|nom =Ansel Adams
|sexe = 
|imatge = Ansel Adams and camera.jpg
| mida_imatge = !-- Completeu-ho només si la mida de la imatge és inferior a 220px --
|peu = Ansel Adams (c. 1947).
|nom_naixement = Ansel Easton Adams
|nacionalitat = [[Estats Units|Estatunidec]]
|data_naixement = {{Data naixement|1902|2|20}} 
|lloc_naixement = [[San Francisco]] 
|data_defuncio = {{Data defunció i edat|1984|4|22|1902|2|20}}
|lloc_defuncio = [[Monterey]]
|esposa = Virginia Best
|art = [[fotografia]] 
| moviment = 
| educacio = 
| obresdestacades = 
| patrons = 
| influenciatper = 
| influi = 
| premis = 
| elegit = 
| signatura = 
| lloc web = 
| imatgeobra = 
| peuobra = 
}}
'''Ansel Easton Adams''' ([[San Francisco]], 20 de febrer de 1902 – [[Monterey]], 22 d'abril de 1984) fou un [[fotògraf]] i [[ecologista]] [[estatunidenc]], que va destacar per les seves creacions en [[fotografia de paisatge]] en [[blanc i negre]] dels paisatges del [[Far West]], especialment del [[Yosemite National Park]].

En col·laboració amb [[Fred R. Archer]], Adams desenvolupà el [[sistema de zones]] com una manera de determinar l'[[Exposició (fotografia)|exposició]] correcta i ajustar el contrast de les fotografies. La claredat i la profunditat resultants caracteritzen les seves obres i les dels altres fotògrafs als quals va ensenyar el nou sistema. És autor de nombrosos llibres de text sobre la teoria i pràctica de la tecnologia fotogràfica. Adams al principi utilitzava càmeres de [[gran format]], tot i la seua mida, pes, lentitud i l'alt cost de la pel·lícula, pel fet que la seva [[Resolució angular|resolució]] molt més gran li assegurava la nitidesa de les seves imatges.

Adams va fundar el [[Grup f/64]] amb els seus col·legues [[Willard Van Dyke]] i [[Edward Weston]] i [[Imogen Cunningham]] entre d'altres. Les seves fotos es reproduïen en calendaris, pòsters i llibres, de manera que es van fer molt conegudes.{{cita|Espero ansiós nous processos i nous desenvolupaments. Crec que la imatge electrònica serà el pròxim gran avenç. Aquests sistemes tindran característiques estructurals ineludibles, i tant els artistes com els tècnics hauran de fer un renovellat esforç per comprendre'ls i controlar-los.{{mida|1= Ansel Adams}}.{{sfn|Bueno Marote|2008| p=72}} }}

== Biografia ==
[[Fitxer:Trees with snow on branches, Half Dome, Apple Orchard, Yosemite, California. April 1933., 1933 - NARA - 520018.jpg|thumb|[[Yosemite National Park]], (1933)]]
Ansel Easton Adams va néixer el 20 de febrer de 1902 a San Francisco, [[Califòrnia]]. Va ser considerat fotògraf i ecologista. Quan Adams tan sols tenia 4 anys, va estar present en el [[terratrèmol de San Francisco de 1906]], on va sofrir una fractura de septe nasal. Com a resultat d'això va tenir el nas tort tota la seva vida, a pesar que un metge els havia comunicat que el nas es restabliria.{{sfn|Alinder|1996| p=2}} 

Fill únic de Charles Hitchcock Adams i Olive Bray, va créixer en un ambient [[victorià]], social i conservador. La família Adams va venir de [[Nova Anglaterra]], després d'haver emigrat des del nord d'[[Irlanda]] a començaments del segle XVIII. El seu avi va fundar i va construir un negoci fuster pròsper, del qual el seu pare se'n va fer càrrec, encara que el talent natural del seu pare s'inclinava més per les ciències que pels negocis. Més tard, Ansel Adams condemnaria a aquest mateix sector per la tala massiva efectuada als grans boscos de sequoies. Ansel va lluitar durant tota la seva vida per defensar i protegir la natura.{{sfn|Alinder|1996| p=4}}

Malgrat ésser intel·ligent, era molt tímid, el que, unit a la [[dislèxia]] que patia, li va causar uns certs problemes en intentar integrar-se a l'escola. Va estudiar piano durant alguns anys, el que li va donar disciplina i estructura, després dels primers quatre anys amb la seva primera professora, va passar per d'altres entre els quals es trobava el compositor [[Henry Cowell]].{{sfn|Hammond|2002| p=15}} Es va iniciar en la fotografia als 14 anys, utilitzant una càmera [[Kodak Brownie|Kodak Box Brownie]] que li van donar els seus pares.{{sfn|Adams|1985| p=53}} Els estius Adams, gaudia amb sortides al camp i la fotografia, mentre la resta de l'any ampliava la seva tècnica pianística i musical. També va fer classes de piano per aconseguir ingressos extra, amb el que va aconseguir un piano de cua, una de les seves ambicions musicals.{{sfn|Adams|1985| p=27}} 

Les seves primeres fotografies van ser publicades el 1921 i al Best's Studio va començar a vendre les seves imatges de Yosemite. Les seves fotografies ja mostraven una acurada composició i sensibilitat en l'equilibri tonal. En cartes i targetes familiars, va expressar els perills d'ascensió en què es ficava per aconseguir els millors punts de vista i d'enfrontar-se als pitjors elements.{{sfn|Alinder|Stillman|1988| p=3}} Al Best's Studi va conèixer la seva esposa, Virginia Best, i es van casar el 1928, tingueren dos fills. Virginia va heretar l'estudi del seu pare (pintor de paisatges) el 1935 i Adams va continuar treballant en ell fins al 1971, amb el nom d'«Ansel Adams Gallery».{{sfn|Adams|1985| p=95}}

== Treball fotogràfic ==
[[Fitxer:Ansel Adams - National Archives 79-AA-H02.jpg|thumb|''Grand Sentinel, Kings River Canyon'' (Califòrnia) 1936]]
[[Fitxer:Ansel Adams - National Archives 79-AA-Q01 restored.jpg|thumb|''Pueblo de Taus'' (1933-42]]
A mitjans de la dècada de 1920, Adams va experimentar amb enfocament suau, el procés bromoli i d'altres tècniques de pictòriques fotogràficas, com [[Photo-Secession]] liderat per [[Alfred Stieglitz]], que s'esforçaven per posar la fotografia en un pla d'igualtat amb la pintura artística, tractant d'imitar-la. Tanmateix, Adams es va mantenir allunyat de la coloració que també era popular en aquest moment. Va utilitzar una varietat de lents per aconseguir diferents efectes, però finalment va rebutjar el [[pictorialisme]] i a encaminar-se cap a l'estil de «straight photography» (fotografia directa, o pura), on la claror de la lent és el més important, i on la fotografia ha de patir el més petit nombre d'ajusts i retocs possible.{{sfn|Alinder|1996| pp=38-42}} Amb el patrocini i la promoció d'[[Albert Bender]], un empresari d'arts, que el va ajudar a la publicació de la seva primera cartera, ''Parmelian Prints of the High Sierras'', la qual va ser un èxit (amb la que guanyen quasi 3900 $) i aviat va rebre encàrrecs comercials per fotografiar els clients rics que van comprar la seva cartera.{{sfn|Alinder|1996| p=62}} 

Entre 1929 i 1942, el treball d'Adams va madurar i es va tornar més estable. En el curs de la seva carrera de 60 anys, la dècada de 1930 va ser una època particularment productiva i experimental.{{sfn |ArtInfo|2006|}} Adams es va centrar en els primers plans detallats. El 1930 el [[Pueblo de Taos]], el primer llibre d'Adams, va ser publicat amb el text de l'escriptora [[Mary Hunter Austin]]. A [[Nou Mèxic]], va ser presentat als components del cercle de Stieglitz, la pintora [[Georgia O'Keeffe]], l'artista [[John Marin]], i el fotògraf [[Paul Strand]], amb els quals va crear obres famoses durant les seves estades al sud-oest.{{sfn|Alinder|1996| p=73-74}} Strand va ésser molt influent i va compartir secrets de la seva tècnica amb Adams, a qui va convèncer per dedicar-se a la fotografia amb tot el seu talent i energia. Un dels suggeriments que tot seguit va adoptar Adams va ser la d'utilitzar paper brillant en lloc de mat per intensificar els valors tonals.{{sfn|Adams|1985| pp=102-103}} 

Adams va construir el 1930 una casa am estudi al costat de la casa dels seus pares i va començar a treballar com a fotògraf comercial. Sota la creixent pressió de la crisi econòmica, al començament va fotografiar, com ell deia, «tot: des de catàlegs per a la indústria, a imatges d'arquitectura».{{sfn|Adams|1985| p=144}} A pesar que sempre va donar preferència a la fotografia artística, fins i tot a la seva vellesa va realitzar fotografia comercial, molts d'aquests encàrrecs posteriors van ser efectuats en color. 

El 1936 va col·laborar organitzant la primera secció de fotografia al [[Museu d'Art Modern de Nova York]] (MoMA). Aquí va conèixer a [[Beaumont Newhall]] (historiador de la fotografia) i [[Nancy Newhall]] (escriptora - dissenyadora). Més tard col·laboraria amb [[Dorothea Lange]] per a un treball de la revista [[Life]]. Adams també va començar a publicar assaigs en revistes de fotografia i va escriure el seu primer llibre didàctic ''Making a Photograph'' el 1935.{{sfn|Alinder|1996| p=114}}

=== Grup f/64 ===
{{AP|Grup f/64}}
Una nit de 1932, Ansel Adams i els fotògrafs [[Imogen Cunningham]], [[John Paul Edwards]], es van reunir amb [[Sonya Noskowiak]], [[Henry Swift]], [[Edward Weston]] i [[Willard Van Dyke]] per discutir i compartir sobre la idea de «fotografia directa», «fotografia pura». Encara que el treball dels participants eren diferents, van acordar perseguir un objectiu comú i definir una nova forma de fotografia creativa que havia de destacar-se clarament del tradicional [[pictorialisme]]. A una nova reunió en la qual es va discutir un nom per al grup. El jove fotògraf [[Preston Holder]], un company d'estudis de Willard Van Dyke, va proposar Els EUA 256, en relació amb el terme d'obertura 64, del diafragma més tancat de l'[[objectiu fotogràfic]], que dóna com a resultat una imatge de màxima nitidesa. Tanmateix, a causa de l'evident confusió que podia tenir amb una carretera dels Estats Units, van acordar [[Grup f/64]].{{sfn|Adams|1985| p=104}}{{sfn|Hirsch|2000| pp=245-246}}

=== Proyecte mural ===
[[Fitxer:Adams The Tetons and the Snake River.jpg|thumb|''The Tetons and the Snake River'' (1941)]]
El 1941, Adams va ser contractat pel Departament de l'Interior del Govern dels Estats Units,{{sfn|Wright|Armor|1988|p=vi}} per fer fotografies de parcs nacionals, reserves aborígens i d'altres llocs, per ser usades com a fotografies murals al nou edifici del Departament a Washington DC.[[Fitxer:Navajo Woman and Infant, Canyon de Chelle, Arizona. (Canyon de Chelly National Monument), 1933 - 1942 - NARA - 519947.jpg|thumb|left|''Dona amb infant'' aborigen Navajo (1933-1944)]] Part del seu acord amb el Departament va ser que podria també fer fotografies per al seu propi ús, ocupant la seva pròpia pel·lícula i revelatge. Encara que Adams va desar registres meticulosos del seu viatge i les seves despeses,{{sfn |Wright|Armor|1988| p = vi}} va ser menys disciplinat amb el registre de les dates de les seves imatges i es va negar a registrar la data de Moonrise, per la qual cosa no va quedar clar si pertanyia a Adams o al Govern dels Estats Units. La posició de la lluna va permetre que la imatge fo] datada mitjançant càlculs astronòmics i es va determinar que va ser presa l'1 de novembre de 1941,{{sfn|Callahan|1981|pp=30–31}} una jornada que Adams no havia treballat per al Departament, per la qual cosa la imatge pertanyia a Adams. La mateixa disputa va resultar no ésser veritable en molts altres negatius, incloent ''The Tetons and the Snake River'' que, havent estat realitzats per al projecte Mural, són propietat del govern dels Estats Units.{{sfn|Alinder|1996| p=201}} 
El projecte Mural es va aturar per l'entrada a la [[Segona Guerra Mundial]] dels Estats Units el 1942, i mai no va ser acabat.{{sfn|Adams|1985| p=253}}

La fotografia d'Adams ''The Tetons and the Snake River'' té la distinció de ser una de les 115 imatges gravades al [[Disc d'or de les Voyager]] a bord de la nau espacial [[Programa Voyager |Voyager]]. Aquestes imatges van ser seleccionades per transmetre informació sobre els éssers humans, plantes i animals, i les característiques geològiques de la Terra en una possible civilització extraterrestre. Aquestes fotografies reflecteixen eloqüentment la seva frase favorita, un mantra gaèlic, que diu: {{cita|Que les nostres ànimes siguin muntanyes, Que els nostres esperits siguin estels, Que els nostres cors siguin mons. {{sfn|Adams|1985|p=385}}}}
centergallery
Fitxer:Canyon de Chelly panorama of valley from mountain.jpg|''Canyon de Chelly'' (1941).
Fitxer:McDonald Lake, Glacier National Park 19.jpg|''McDonald Lake, Glacier National Park'' (1941).
Fitxer:Valley, snow covered mountains in background, In Glacier National Park, Montana., 1933 - 1942 - NARA - 519857.tif|''In Glacier National Park'', (1933 - 1942).
Fitxer:Yellowstone-Castle Geyser Coye Aat02.jpg|''Castle Geyser Coye'', Yellowstone National Park, (1941).
/gallery/center
Després de la guerra, Adams va presentar una sol·licitud a la [[Fundació Solomon R. Guggenheim|Fundació John Simon Guggenheim]] per a una beca, amb què poder continuar el seu treball als Parcs Nacionals i el projecte de la realització d'un llibre.{{sfn|Alinder|1996| p=217}} Adams va ser guardonat amb la Beca Guggenheim en dues ocasions: 1946 i 1947.ref{{citar web|url=http://www.gf.org/fellows/66-ansel-adams|títol=Ansel Adams 1946 - US  Canada Competition Creative Arts - Photography |llengua=anglès|consulta= 8 de juliol de 2013|editor= John Simon Guggenheim Memorial Foundation}}/ref La beca el va permetre, entre altres coses el transport aeri al sud d'[[Alaska]], on, juntament amb un grup de geòlegs va aconseguir fotografies dels camps de gel prop de la badia del [[Parc Nacional de les Glaceres (Estats Units)|Parc Nacional de les Glaceres]]. Amb tot aquest material del Parc Nacional va extreure la documentació per al portafoli ''The National Parks and Monuments'' i el llibre de fotografies ''My Camera in the National Parks'', que es van publicar el 1950.{{sfn|Adams|1985|p=257}}

=== Treball amb color ===
Adams no va treballar exclusivament en blanc i negre, també va experimentar amb el color. Alguns exemples del seu treball de color estan disponibles a l'arxiu en línia del Centre de Fotografia Creativa de la Universitat d'Arizona. Els seus temes van des de retrats fins paisatges d'arquitectura,ref{{ref-llibre|títol=Ansel Adams Photographs|editor=[[Center for Creative Photography]] at University of Arizona Libraries|llengua=anglès}}/ref un abast similar a la de la seva obra en blanc i negre. Hi ha dues raons principals, segons una font experta, de perquè Adams preferia blanc i negre. 

La primera era que creia que el color podria ser una distracció, i per tant podria desviar l'atenció de l'artista lluny d'assolir el seu potencial quan es pren una fotografia. Adams de fet va dir que podia aconseguir «un major sentit de color mitjançant una imatge en negre i blanc ben planificat i executat que mai s'aconseguiria amb la fotografia en color».ref{{ref-publicació|cognom=Woodward|nom=Richard|títol=Ansel Adams in Color|publicació=Smithsonian Magazine|llengua=anglès}}/ref 

La segona raó va ser que Adams era un «mestre de control». Va escriure llibres sobre la tècnica, va desenvolupar el sistema de zones cosa que va ajudar a determinar l'exposició òptima i el temps de desenvolupament per a una determinada fotografia, i va introduir la idea de la «visualització prèvia», que va involucrar el fotògraf imaginant el que ell volia veure a la seva impressió final, fins i tot abans de disparar la càmera. A causa del seu amor pel control, no li agradava el color, ja que mancava d'aquest element que havia dominat amb el blanc i negre.

== Premis ==
Adams va rebre una sèrie de premis i honors durant la seva vida i després de la seva mort, àdhuc hi ha premis que porten el seu nom.{{sfn|Ansel Adams Gallery}} 
*Doctorat en Arts per la [[Universitat Harvard]] i la [[Universitat Yale]].
*Premi Sierra Club John Muir Award - 1963.{{sfn|Sierra Club|2008b}}
*Va ser escollit membre de l'Acadèmia Americana d'Arts i Ciències - 1966.ref{{citar web|títol=Book of Members, 1780–2010: Chapter A |url=http://www.amacad.org/publications/BookofMembers/ChapterA.pdf|editor=American Academy of Arts and Sciences|títol=Adams, Ansel Easton (1902-1984)|consulta=7 de juliol de 2013|llengua=anglès }}/ref
*Premi al Servei de Conservació del Departament d'Interior - 1968. 
*Medalla Presidencial de la Llibertat - 1980 
*Premi Hasselblad - 1981.{{sfn|Hasselblad Foundation|1981}}
**Premi establert el 1971 «Ansel Adams Award for Conservation Photography»,{{sfn|Sierra Club|2008b}}
**Premi establert el 1980 «Ansel Adams Award for Conservation» per «The Wilderness Society».{{sfn|Wilderness Society}}, amb una exposició permanent de la seva obra a la seu de [[Washington DC]].

== Llibres de fotografies ==
* ''Ansel Adams: 400 Photographs'', 2007. ISBN 978-0-316-11772-2
* ''Ansel Adams: The Spirit of Wild Places'', 2005. ISBN 1-59764-069-7
* ''America's Wilderness'', 1997. ISBN 1-56138-744-4
* ''California'', 1997. ISBN 0-8212-2369-0
* ''Yosemite'', 1995. ISBN 0-8212-2196-5
* ''The National Park Photographs'', 1995. ISBN 0-89660-056-4
* ''Photographs of the Southwest'', 1994. ISBN 0-8212-0699-0
* ''Ansel Adams: In Color'', 1993. ISBN 0-8212-1980-4
* ''Our Current National Parks'', 1992.
* ''Ansel Adams: Classic Images'', 1986. ISBN 0-8212-1629-5
* ''Polaroid Land Photography'', 1978. ISBN 0-8212-0729-6
* ''These We Inherit: The Parklands of America'', amb Nancy Newhall, 1962.
* ''This is the American Earth'', amb Nancy Newhall, 1960. ISBN 0-8212-2182-5
* ''Born Free and Equal'', 1944. Spotted Dog Press
* ''Sierra Nevada the John Muir Trail'', 1938
* ''Taos Pueblo'', amb Mary Austin, 1930 (edició de 100 exemplars)
* ''The High Sierra: Parmelian Prints of the High Sierras'', 1927. (Jean Chambers Moore, Publisher)

=== Llibres tècnics ===
* ''The Print'', 1995. ISBN 0-8212-2187-6
* ''The Negative'', 1995. ISBN 0-8212-2186-8
* ''The Camera'', 1995. ISBN 0-8212-2184-1
* ''Examples: The Making of 40 Photographs'', 1983. ISBN 0-8212-1750-X
* ''Artificial Light Photography'', 1956. ISBN 0-8212-0720-2
* ''Natural Light Photography'', 1952. ISBN 0-8212-0719-9
* ''The Print: Contact Printing and Enlarging'', 1950. ISBN 0-8212-0718-0
* ''The Negative: Exposure and Development'', 1949. ISBN 0-8212-0717-2
* ''Camera and Lens: The Creative Approach'', 1948. ISBN 0-8212-0716-4
* ''Making a Photograph'', 1935.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
*{{ref-llibre|cognom=Adams|nom=Ansel|any=1985|títol= Ansel Adams, an Autobiography|lloc= Boston|editrial=Little, Brown|isbn= 0-8212-1596-5|llenga=anglès|ref=harv}}
*{{ref-llibre|cognom=Alinder|nom= Mary |any=1996|títol=Ansel Adams: A Biography |lloc=New York|editorial=Henry Holt and Company|llengua=anglès|isbn= 0-8050-4116-8|ref=harv}}
*{{ref-llibre|cognom=Alinder|nom= Mary|cognom2= Stillman |nom2=Andrea |cognom3=Adams |nom3= Ansel|cognom4= Stegner|nom4= Wallace|any=1988|títol= Ansel Adams: Letters and Images 1916–1984|lloc= Boston|editorial= Little, Brown|llengua=anglès|isbn= 0-8212-1691-0|ref=harv}}
* {{ref-web |cognom = Ansel Adams Gallery|títol = Biography |editor = Ansel Adams Gallery | url = http://www.anseladams.com/content/ansel_info/anseladams_biography.html |url=http://web.archive.org/web/20100103081953/http://anseladams.com/content/ansel_info/anseladams_biography.html |archivedate=3 de gener de 2010 |ref = harv}}
* {{ref-web| cognom = Artinfo|url = http://www.artinfo.com/news/story/24185/ansel-adams-at-the-phoenix-art-museum/ |títol = Ansel Adams at the Phoenix Art Museum|editor = Artinfo|any = 2006|llengua=anglès|consulta =7 de juliol de 2013 | ref=harv}}
* {{ref-publicació|cognom=Callahan|nom=Sean|any=1981|data=1981|títol = Short Takes: Countdown to Moonrise|publicació=American Photographer|llengua=anglès|ref = harv}}
*{{ref-llibre|cognom=Hammond|nom= Anne |any=2002|títol=Ansel Adams: divine performance|editorial=Yale University Press|llengua=anglès|isbn= 978-0-300-09241-7|ref=harv}}
*{{ref-web |cognom = Hasselblad Foundation|any = 1981|editor = Hasselblad Foundation | url = http://www.hasselbladfoundation.org/ansel-adams/ | títol = Ansel Adams|llengua=anglès|ref = harv}}
*{{ref-llibre|cognom=Hirsch|nom= Robert|títol= Seizing the Light: A History of Photography|editorial= McGraw-Hill|any=2000|isbn= 0-697-14361-9|ref=harv}}
*{{ref-llibre|cognom=Bueno Marote|nom= José|títol= Grafiti y Retfrato|editorial= Visión Libros|llengua=castellà|any=2008|lloc=Madrid|isbn= 978-84-9886-180-8|ref=harv}}
* {{ref-web |cognom = Sierra Club|any = 2008b| editor = Sierra Club | url = http://www.sierraclub.org/ansel_adams/awardwinners/ | títol = Award Winners|llengua=anglès|ref = harv}}
* {{ref-web |cognom = Wilderness Society| títol = The Wilderness Society | url = http://www.wilderness.org/|llengua=anglès|consulta= 7 dejuliol de 2013|ref=harv}}
* {{ref-llibre |cognom = Wright|nom=Peter|cognom2=Armor|nom2= John|any=1988|títol= El Proyecto Mural |lloc=Santa Bárbara|editorial=Reverie Press|isbn= 1-55824-162-0|ref=harv}}
== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |commonscat=Ansel Adams |q=Ansel Adams}}
* [http://www.aaa.si.edu/collections/ansel-and-virginia-adams-letters-imogen-cunningham-15661 Ansel and Virginia Adams letters from Imogen Cunningham, 1966] from the Smithsonian's Archives of American Art
* [http://www.zpub.com/sf/history/adams.html History of Ansel Adams] Ansel Adams (1902–1984).
* [http://www.pbs.org/wgbh/amex/ansel/index.html PBS Documentary: Ansel Adams] Ric Burns feature documentary ''Ansel Adams: A Documentary Film'' (2002).
* [http://www.anseladams.org Official Family-Owned Website of Ansel Adams] Ansel Adamsnbsp;– Museum Graphics.
* [http://www.anseladams.com Official Site of Ansel Adams] Ansel Adams Gallery.
* [http://memory.loc.gov/ammem/aamhtml/aamhome.html American Memorynbsp;– Ansel Adams] Suffering Under a Great Injustice Ansel Adams's Photographs of Japanese-American Internment at Manzanar From the American Memory Collection of the Library of Congress.
* [http://www.archives.gov/exhibits/picturing_the_century/portfolios/port_adams.html Picturing the Centurynbsp;– Ansel Adams] Selection of photos at the National Archives.
* [http://www.archives.gov/research/ansel-adams/ Records of the National Park Servicenbsp;– Ansel Adams Photographs] 226 high-resolution photographs from National Archives Still Picture Branch.
* [http://ccp.uair.arizona.edu/item/4538 All Ansel Adams Images Online Center for Creative Photography (CCP)] CCP at the University of Arizona has released a digital catalog of all Adams's images.
* [http://libmma.contentdm.oclc.org/cdm/singleitem/collection/p15324coll10/id/1249/rec/367 Exhibition catalog of Ansel Adams photographs at the Metropolitan Museum of Art]
* [http://wilderness.org/ansel-adams-collection The Ansel Adams Gallery at The Wilderness Society]

{{ORDENA:Adams, Ansel}}

[[Categoria:Fotògrafs estatunidencs]]
[[Categoria:Ecologistes estatunidencs]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|de}}</text>
      <sha1>7r3ewv14cimp9grwtnfj4f4ia9ku97u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>