<page>
    <title>Relacions entre Corea del Nord i Corea del Sud</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1081448</id>
    <revision>
      <id>13932374</id>
      <parentid>13669574</parentid>
      <timestamp>2014-08-11T10:27:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>[[Fitxer:North Korea South Korea Locator.png|300px||thumb|Divisió actual entre Corea del Nord i Corea del Sud]]
Les '''relacions entre Corea del Nord i Corea del Sud''' són les relacions diplomàtiques establertes entre la [[Corea del Nord|República Democràtica Popular de Corea]] i la [[Corea del Sud|República de Corea]]. Aquestes relacions estan Aquestes relacions són bastant tèrboles, i des de la partició de Corea s'han produït diversos incidents entre ambdós països. Corea del Nord i Corea del Sud viuen en estat de tensió de la [[Guerra de Corea]], conflicte ocorregut en el context de la [[Guerra Freda]].

En l'actualitat, [[Corea del Sud]] i [[Corea del Nord]] reclamen la seva sobirania sobre tota la [[península coreana]] i les seves illes adjacents. Després de les hostilitats que es van presentar durant la [[Guerra de Corea]] ([[1950]] - [[1953]]), les dues [[Corea|Corees]] va signar un armistici, però mai van arribar a un acord per signar la [[pau]]ref name=autogenerated4
{{ref-web |url= http://uk.reuters.com/article/worldNews/idUKSEO1639222007100 |títol= FACTBOX – North, South Korea pledge peace, prosperity |consulta=4 abril 2013 |obra= |editor= Thomson Reuters |data= 4'octubre del 2010|llengua= anglès}}/ref El [[4 d'octubre]] del [[2007]], Roh Moo-hyun i el líder nord-coreà [[Kim Jong Il]] signaren un acord amb vuit punts sobre temes de pau permanent, converses d'alt nivell, la cooperació econòmica, la renovació dels serveis aeris, ferroviaris i carreteres, a més de formar una sola delegació olímpica.ref name=autogenerated4 /

Malgrat els esforços de solidaritat i reconciliació política, el progrés es va veure complicat per les proves de míssils de Corea del Nord, el [[1998]], [[2003]], [[2006]] i [[2009]]. A principis de 2009, les relacions entre els dos països eren tenses; es va informar que els nord-coreans van llançar diversos míssils,ref{{ref-web |url= http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/7905361.stm |títol= N Korea 'deploying more missiles' |consulta=4 abril 2013 |obra= |editor= BBC News |data= 2009|llengua= anglès }}/ref la qual cosa trencava els acords previs.ref{{ref-web |url= http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/7859671.stm |títol=North Korea tears up agreements |consulta=4 abril 2013 |obra= |editor= BBC News |data= 2009|llengua= anglès}}/ref A tot això cal afegir que Corea del Nord va amenaçar Corea del Sud i [[Estats Units]] perquè no interferissin en el procés de llançament d'un satèl·lit que havia planejat.ref{{ref-web |url= http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/7931670.stm |títol= N Korea warning over 'satellite' |consulta=4 abril 2013 |obra= |editor= BBC|data= 2009 |llengua= anglès }}/ref

Després de diversos conflictes i malentesos  i un [[naufragi]] (enfonsament) d'un [[vaixell]] sud-coreà al març del [[2010]], el clima entre els dos països va arribar a ser tens. Tot i la intervenció d'altres països i organitzacions internacionals, ambdues Corees estaven llestes per a la [[guerra]].ref{{ref-web |url= http://mexico.cnn.com/mundo/2010/06/15/corea-del-norte-dice-que-la-guerra-puede-arrancar-en-cualquier-momento |títol= Corea del Norte dice que la guerra puede arrancar en cualquier momento|consulta=4 abril 2013 |obra= |editor=CNN |data= 2010 |llengua= castellà }}/ref A hores d'ara, les dues Corees, el nord Sud segueixen tècnicament en guerra i [[Zona desmilitaritzada de Corea|comparteixen la frontera més fortificada del món]].ref{{ref-web |url= http://edition.cnn.com/2004/WORLD/asiapcf/06/03/koreas.agree/index.html |títol= Koreas agree to military hotline|consulta=4 abril 2013 |obra= |editor=CNN.com |data= 2004|llengua= anglès}}/ref

== Història ==
[[Fitxer:ImjingangRailRoad.jpg|thumb|right|Imatge de la [[Zona desmilitaritzada de Corea]], la frontera més custodiada del món.]]
[[Fitxer:Withdrawal of Japanese troops from Korea.JPG|thumb|Retirada de [[Exèrcit imperial japonès|les tropes japoneses]] de Corea, el [[1945]]]]
{{Principal|Història de Corea|Història de Corea del Nord|Història de Corea del Sud}}

===Divisió de la Península===
Després de la derrota de l'[[Imperi del Japó]] a  la [[Segona Guerra Mundial]], i el consegüent final de l'[[ocupació japonesa de Corea]], la [[península de Corea]] va ser ocupada per la [[Unió Soviètica]] al nord i pels [[Estats Units]], al sud. La línia de demarcació entre els dos es defineix com el [[Paral·lel 38º nord]].

LA [[Història de Corea del Sud]] comença amb la divisió de la península coreana en [[1945]]. S'establí un govern civil en [[1948]], inici de la [[Primera República de Corea del Sud]]. [[Syngman Rhee]] es converteix en el primer president.

Corea del Nord es va proclamar l'[[11 de setembre]] de [[1948]], sota la supervisió de les forces d'ocupació soviètiques. Els soviètics volien al poder els comunistes coreans, que va passar els anys de la guerra a la Unió Soviètica, en lloc del [[Partit dels Treballadors de Corea]]. [[Kim Il-sung]] és nomenat cap del Comitè Popular de Corea del Nord al febrer de [[1946]]. Kim es va convertir en [[primer ministre]], un càrrec que va ocupar fins al [[1972]], abans d'esdevenir president.

===Guerra de Corea===
{{AP|Guerra de Corea}}
Els enfrontaments entre les forces armades i els serveis d'intel·ligència de [[Corea del Nord]] i [[Corea del Sud]] durant les operacions d'espionatge, incursions de comandos, [[terrorisme d'Estat]], així com per les àrees de [[pesca]] que han tingut lloc des de la fi de les operacions militars a Corea, han causat centenars de víctimes civils i militars;ref{{fr}} [http://www.humanite.fr/journal/1996-09-20/1996-09-20-761152 Fin tragique d’une opération d’espionnage, ''L'Humanité'', 20 de setembre del 1996]/ref tots dos Estats es troben jurídicament en guerra, donat que no s'ha signat cap [[tractat de pau]] per les dues parts arran de l'[[armistici de Panmunjeom|armistici de 1953]].

== Incidents armats i terrorisme ==
Del 1962 al 1968, el règim de Corea del Nord creu que el Sud es revoltaria contra si mateix. Per accelerar l'aparició del moment decisiu, va enviar al sud agents [[subversió|subversius]] i els equips de guerrillers que van ser neutralitzats ràpidamentref{{fr}} [http://www.stratisc.org/strat_050_TANENGBOKC.html La 4e dimension de la stratégie militaire de P'yongyang], Georges Tan http://wikimediafoundation.org/wiki/Special:LandingCheck?landing_page=WMFJA1language=frcountry=FRutm_source=2010_JA1_Banner2utm_medium=sitenoticeutm_campaign=fridayOpeningEng Bok, Statisc.Org/ref de vegades amb grans pèrdues en ambdós bàndols. Es van cometre diversos atacs contra membres del Govern del Sud fins a la [[dècada del 1980]], incloent dos contra el president [[Park Chung-hee]].

Els anys rècord d'infiltracions van ser 1967 i 1968 amb 743 agents armats detectats sobre els {{formatnum: 3693}} infiltrats conegut entre 1954 i 1992.ref''Vantage Point'', Seül, novembre de 1995, p. 17. /ref

El [[21 de gener]] de [[1968]], un atac a la residència presidencial per un comando de forces especials del Nord de 31 homes se salda amb 28 morts i un presoner del bàndol nord-coreà, 68 morts civils i militars i 66 ferits en el bàndol de Corea del Sud, i tres soldats estatunidencs morts i tres ferits.ref{{en}} [http://www.fas.org/sgp/crs/row/RL30004.pdf CRS report for Congress : North Korean Provocative Actions, 1950 - 2007]/ref

L'octubre de 1968, són 130 comandos de Corea del Nord els que arriben per mar per intentar una incursió a la costa est de Corea del Sud; 110 van ser abatuts i set van ser capturats.

El [[9 de novembre]] [[1983]], un atemptat a [[Yangon]] contra el president de Corea del Sud [[Chun Doo-hwan]] al Mausoleu dels Màrtirs, prop de la [[Pagada de Shwedagon]], causa 17 morts en el seu entorn, inclosos quatre ministresref{{fr}} [http://www.aujourdhuilacoree.com/informations-coree-coree-du-nord-et-birmanie-decident-de-retablir-leurs-relations-diplomatiques-352.asp?1=1 ''Corée du Nord et Birmanie décident de rétablir leurs relations diplomatiques'', 24 d'abril del 2007, Aujourd'hui la Corée]/ref

El novembre de 1987, un [[Boeing 707]] de [[Korean Air Lines]] que cobria la ruta entre [[Bagdad]] i Seül, en diverses etapes, el [[Vol 858 de Korean Air Lines]], esclata en ple vol i mata 115 persones; la bomba havia estat col·locada per dos agents nord-coreans, el primer dels quals es va suïcidarref{{en}} [http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?sec=healthres=9B0DEFDE163EF935A35751C1A961948260 Suspect in Korean Crash Recovers From Poisoning, ''The New York Times'', 6 desembre del 1987]/ref i la segona, una dona, [[Kim Hyun-Hee]] va confessar de manera voluntària confessarref{{en}}{{PDF}} [http://www.undemocracy.com/S-PV.2791.pdf United Nations Security Council Verbatim Report meeting 2791]/ref fou sentenciada a mort el [[25 d'abril]] de [[1989]] pel Tribunal de Districte de Seül per l'acte i finalment fou [[indult presidencial|indultada]] per [[Roh Tae-woo]].

Després de la guerra de Corea o durant el període de la Guerra Freda, un total de {{formatnum: 3795}} sud-coreans, majoritàriament pescadors, van ser segrestats per Corea del Nord. Posteriorment, mercès a les negociacions amb el Govern de Corea del Sud i els esforços d'intermediació de la delegació coreana de la [[Creu Roja]], {{formatnum: 3309}} persones van retornar a Corea del Sud. Un total de 480 sud-coreans segrestats romanien a Corea del Nord en contra de la seva voluntat el [[2007]]refDivisió de Planificació per a la Cooperació Humanitària, Ministeri d'Unificació de Corea del Sud, Seül, 20 de setembre  del 2007 /ref

L'abril del [[2010]], dos oficials de la intel·ligència militar de Corea del Nord van ser detinguts quan la seva missió era assassinar [[Hwang Jang-yop]], un alt responsable de Corea del Nord que havia [[deserció|desertat]] el 1997.ref{{fr}} {{Lien web | url  = http://www.lefigaro.fr/flash-actu/2010/04/20/97001-20100420FILWWW00552-deux-espions-nord-coreens-arretes.php | titre = Deux espions nord-coréens arrêtés  | auteur=  | année = 20 d'abril del 2010| éditeur = AFP | site = http://www.lefigaro.fr | consulté le = 9 de maii del 2010}}/ref

Hi ha hagut diversos incidents, que van des de simples incident fronterers a la batalla naval, passant per la infiltració per via marítima d'agents de Corea del Nord en el context del que podria anomenar-se la [[guerra del cranc]].

=== Incidents de Yeonpyeong ===
[[Fitxer:Yeonpyeong island-fr.svg|thumb|Localització de Yeonpyeong (núm. 3)]]
Hi va haver dos enfrontaments entre les forces navals de Corea del Nord i Corea del Sud prop de l'illa sud-coreana de [[Yeonpyeong]], el 1999 i 2002; l'objecte del conflicte és l'accés a la zona de pesca perifèrica a l'illa teòricament reservada a vaixells de Corea del Sud. Els dies 9 i 15 de juny del 1999, els tirotejos van causar trenta morts al bàndol de Corea del Nord, especialment després que fos enfonsat un vaixell torpediner nord-coreà. El 19 de juny del 2002, un nou incident féu de quaranta víctimes a banda i banda; un vaixell de patrulla de Corea del Sud va ser enfonsat.

===Incident naval de novembre 2009===
El 10 de novembre del 2009 va tenir lloc un incident naval entre [[Corea del Nord]] i [[Corea del Sud]] quan un vaixell de Corea del Nord va creuar la frontera marítima que separa les dues Corees (la [[Northern Limit Line|Línia Límit del Nord]]) mentre perseguia un [[Pesca d'arrossegament|arrossegador]] [[República Popular de la Xina|xinès]] que pescava il·legalment [[cranc]] al [[Mar Groc]], prop de l'illa de Daecheong. La flota de Corea del Sud va obrir foc contra el vaixell de Corea del Nord, que va respondre immediatament. Es van disparar 50 trets per part de Corea del Nord, i 200 per cantó sud-coreàref{{en}} [http://www.koreatimes.co.kr/www/news/nation/2009/11/205_55243.html Article del ''Korea Times'' del 10/11/2009]/ref No hi hauria hagut cap pèrdua pel cantó sud-coreà i el vaixell nord-corea del vaixell, molt deteriorat, hauria fet mitja volta;  fonts de Corea del Sud informaren d'un mort i tres ferits al cantó nord-coreàref{{ko}} [http://news.kukinews.com/article/view.asp?page=1gCode=kmiarcid=0001446136cp=du Article del ''Kukmin Daily'' del 10/11/2009]/ref 

En la versió oficial nord-coreana, el vaixell nord-coreà (probablement un [[classe Shanghai|patruller classe Shanghai-II]] de fabricació xinesa) fou el blanc de diversos vaixells sud-coreans durant una missió per identificar l'autor d'una intrusió en aigües territorials de Corea del Nord territorials; hauria derrotat els atacants.ref name=kcna 20091110-08ee / Aquest incident va agreujar les relacions entre les dues Corees: Corea del Nord va presentar una sol·licitud de disculpa que no va ser seguida per Corea del Sudref name=kcna 20091110-08ee{{en}} [http://www.kcna.co.jp/item/2009/200911/news10/20091110-08ee.html « DPRK Demands S. Korea Apologize for Armed Provocation », despatx del 10/11/2009 de l'agència de premsa nord-coreana [[Korean Central News Agency]]]./ref; un despatx de 12 novembre 2009 de l'agència de notícies de Corea del Nord titulava: Corea del Sud pagarà un alt preu per la seva provocació armadaref{{en}} [http://www.kcna.co.jp/item/2009/200911/news12/20091112-04ee.html « S. Korea Will Be Forced to Pay Dearly for Armed Provocation », despatx del 12/11/2009 de l'agència de premsa nord-coreana [[Korean Central News Agency]]]./ref

Arran d'aquest incident naval, el portaveu estatunidenc de la [[Casa Blanca]], [[Robert Gibbs]], va llançar un advertiment a Corea del Nord contra qualsevol intervenció posterior d'aquest tipus al Mar Groc, sense, tanmateix, imputar als nord-coreans la  responsabilitat per l'incidentref{{en}} [http://www.whitehouse.gov/the-press-office/press-gaggle-aboard-air-force-one-en-route confort-campana-tx Point Press 2009.11.10]/ref i el [[Departament d'Estat dels Estats Units]], per la seva part, es va negar a fer cap mena de comentari en un primer momentref{{en}} [http://www.state.gov/r/pa/prs/dpb/2009/nov/131774.htm Conferència de premsa del 10/11/2009]/ref Abans de convidar a Corea del Nord a abandonar els discursos guerrers i accions provocadoresref[http://web.archive.org/web/20100625071841/http://www.google.com/hostednews/afp/article/ALeqM5hx34DsdLmNJjFhbxbZ-DoeJRiktw Despatx AFP del 14/11/2009]/ref Molts observadors han assenyalat que l'incident de Daecheong va ocórrer poques setmanes abans de la visita a Corea del Nord de [[Stephen Bosworth]], representant especial del Departament d'Estat dels EUA a Corea del Nord des de febrer de 2009ref [http://www.affaires-strategiques.info/spip.php?article2319 «Bataille navale entre les deux Corées», a affaires-strategiques.info]./ref

=== Bombardeig de Yeonpyeong ===
El 23 novembre del 2010 a les 14:34 (hora local), Corea del Nord [[bombardeig de Yeonpyeong|va bombardejar l'illa de Yeonpyeong]], amb el resultat de dos morts i 15 ferits entre les forces armades de Corea del Sudref{{Lien web|url=http://www.leparisien.fr/international/tirs-d-obus-nord-coreens-seoul-riposte-23-11-2010-1162480.php|titre=Tirs d'obus nord-coréens : Séoul riposte|auteur=Leparisien.fr  AFP|année=23 de novembre del 2010|éditeur=Leparisien.fr|consulté le=23 de  novembre del 2010}}/ref i dos morts i dos civils feritsref name=AJLC22102010{{Lien web
|url=http://coree.aujourdhuilemonde.com/la-coree-du-nord-attaque-une-ile-sud-coreenne|titre=La Corée du Nord a attaqué une île sud-coréenne |auteur=Antoine Dumoulin |année=23 novembre 2010|éditeur=Aujourd'hui la Corée|consulté le=23 de novembre del 2010}}/ref A més, una dotzena de vaixells van ser destruïts. El president [[Lee Myung-bak]] va reunir el seu estat majorref name=lemonde23112010{{Lien web
|url=http://www.lemonde.fr/asie-pacifique/article/2010/11/23/echange-de-tirs-d-artillerie-entre-les-deux-corees_1443699_3216.html|titre=La Corée du Nord bombarde une île sud-coréenne|auteur=LEMONDE.FR avec AFP, Reuters et AP |année=23 novembre del 2010|éditeur=Le Monde|consulté le=23 de novembre del 2010}}/ref Aquest bombardeig va tenir lloc com a protesta per unes maniobres militars en curs al llarg de l'illa.ref name=lemonde23112010{{Lien web
|url=http://www.lemonde.fr/asie-pacifique/article/2010/11/23/echange-de-tirs-d-artillerie-entre-les-deux-corees_1443699_3216.html|titre=La Corée du Nord bombarde une île sud-coréenne|auteur=LEMONDE.FR avec AFP, Reuters et AP |année=23 de novembre del 2010|éditeur=Le Monde|consulté le=23 de novembre 2010}}/ref

==Diàleg==
El diàleg, iniciat el 1972, es va aprofundir des del 2000, després d'una visita a Pyongyang del president sud-coreà, [[Kim Dae-jung]] i l'adopció conjunta d'aquest últim i el seu homòleg de Corea del Nord [[Kim Jong-il]], de la declaració conjunta del 15 de juny de 2000 que constitueix la pedra angular de les relacions entre Pyongyang i Seül.ref[http://www.kcckp.net/fr/one/nation.php?1+joint Text integral de la declaració Nord-Sud du 15 juin 2000] - Web oficial nord-coreà Naenara. Vegeu igualment l'article detallat [[Reunificació de Corea]]/ref Una segona cimera intercoreana entre el líder del Nord [[Kim Jong-il]] i el president sud-coreà, [[Roh]], prevista originalment a [[Pyongyang]] del 28 al 30 agost 2007ref{{en}} [http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2007/08/08/AR2007080800287.html?hpid=moreheadlines S. Koreans Divided Over North-South Summit] - Joohee Cho, ''[[The Washington Post]]'', 8 d'agost del 2007/ref es va ajornar del 2 al 4 d'octubreref{{en}} [https://archive.is/20120604090931/www.dailytimes.com.pk/default.asp?page=2007%5C08%5C19%5Cstory_19-8-2007_pg4_5 Koreas put off summit due to floods in North] - ''[[Daily Times (Pakistan)|Daily Times]]'', 19 d'agost del 2007/ref després que les més greus [[inundacions Corea del Nord]]  dels darrers quaranta anys causessin 600 morts o desapareguts i afectessin 1.000.000 de personesref[http://www.lemonde.fr/cgi-bin/ACHATS/acheter.cgi?offre=ARCHIVEStype_item=ART_ARCH_30Jobjet_id=1002470xtmc=mobilisation_internationale_pour_aider_pyongyangxtcr=1 Mobilisation internationale pour aider Pyongyang] - Philippe Pons, ''[[Le Monde]]'', 30 d'agost del 2007/ref Al final de la segona cimera intercoreana celebrada a [[Pyongyang]] els dies 2 a 4 octubre de 2007, el líder de Corea del Nord [[Kim Jong-il]] i el seu homòleg de Corea del Sud [[Roh Moo-hyun]] van signar un document conjunt en què es comprometen a promoure la pau i la prosperitat econòmica a la  Penínsularef[http://www.lemonde.fr/asie-pacifique/article/2007/10/04/les-deux-corees-s-engagent-sur-la-paix-et-la-prosperite-economique_962739_3216.html Les deux Corées s'engagent sur la paix et la prospérité économique] - ''[[Le Monde]]''/[[Agence France-Presse|AFP]], 4 d'octubre del 2007/ref

Després de 1987, la caiguda del règim militar a Corea del Sud i la consegüent democratització van propiciar un canvi en la posició de Seül. El 1991, les dues Corees van ser admeses conjuntament a les [[Nacions Unides]], amb la qual cosa es posava fi a la versió coreana de la doctrina alemanya anomenada [[Doctrina Hallstein]], segons la qual els Estats estrangers han d'optar per reconèixer i establir relacions amb una o altra de les dues Alemanyes.

Als [[Jocs Olímpics d'estiu de 2000]] i del [[Jocs Olímpics d'estiu de 2004|2004]] els dos països van desfilar junts a la cerimònia d'obertura, els atletes portaven la mateixa roba, sota una bandera que representava la península en blanc sobre fons blau. Es va parlar de formar una delegació conjunta als [[Jocs Olímpics d'estiu de 2008|Jocs Olímpics de Beijing 2008]], però el projecte finalment no va reeixir, a falta d'acord entre les dues delegacions i per tant fou rebutjat.

El 30 de març del 2013, Corea del Nord va anunciar la seva decisió d'[[Crisi a Corea del 2013|entrar en conflicte amb Corea del Sud]] i va afegir que hi podria haver represàlies contra els Estats Units si s'hi interposaven]ref[http://tempsreel.nouvelobs.com/monde/20130329.OBS6125/la-coree-du-nord-se-prepare-a-frapper-les-etats-unis.html]/ref

== Posició diplomàtica ==
En el context d'una Corea unificada, les autoritats de Corea del Sud han optat per privilegiar la via d'un acostament econòmic i cultural progressiu entre les dues Corees per reduir les disparitats econòmiques, més importants entre les dues Corees que entre les dues Alemanyes el 1989. Aquesta « ''sunshine policy'' » (« política del sol brillant ») es va comparar amb l'[[Ostpolitik]] de [[Willy Brandt]].

=== [[Organització de Desenvolupament d'Energia de Corea]] ===
En aquest context, complicat per la crisi nuclear a [[Corea del Nord]], que el govern de Corea del Sud va tractar de resoldre pacíficament a través de l'[[Organització de Desenvolupament d'Energia de Corea]] entre 1994 i 2006, el govern sud-coreà es va abstenir de votar, el 2005, una resolució de l'ONU que condemnava els atacs als [[drets humans]] a Corea del Nord. 

Corea del Sud s'ha convertit, després de la Xina, en el segon soci comercial de Corea del Nord; el volum comercial anual depassa ja els mil milions de dòlars (vegeu l'article [[Economia de Corea del Nord]]). Al nord de la línia de demarcació, la zona industrial de [[Kaesong]] acull, des del juny del [[2003]], empreses sud-coreanes que utilitzen mà d'obra de Corea del Nord (més barata).

A més de les reunions entre famílies separades, els intercanvis humans es desenvolupen: el 2005, un milió de sud-coreans havien visitat el [[Kumgangsan]] des de l'obertura d'aquestes muntanyes sagrades al turisme de Corea del Sud en el context d'una associació negociada directament entre els dirigents de Corea del Nord i el grup [[Hyundai]], que gestiona el lloc. El 27 de febrer del 2006, centenars de famílies coreanes separades també van ser capaços de parlar per videoconferència.ref [http://www2.canoe.com/infos/international/archives/2006/02/20060227-103143.html www2.canoe.com]/ref

Amb la [[Armes nuclears a Corea del Nord|crisi de les proves nuclears del Nord]], en novembre del 2008, Corea del Nord anuncia que tanca els seus complexos industrials i turístics, així com els enllaços ferroviaris amb el Sud.ref{{fr}} [http://www.lexpress.fr/actualite/monde/asie/chronologie-des-relations-entre-coree-du-nord-et-coree-du-sud_763565.html?p=2 Chronologie des relations entre Corée du Nord et Corée du Sud], [[L'Express]], 28 de maig del 2009/ref

A principis de setembre de 2009, les relacions amb Corea del Sud es tensen de nou a causa de vessaments des del nord d'uns 40 milions de tones d'aigua al llit del riu Lmjin, un fet que va causar inundacions al sud i víctimes.ref[http://infos-eau.blogspot.com/2009/09/larme-de-leau-aux-mains-de-pyongyang.html L'arme de l'eau aux mains de Pyongyang, article d'Infos-eau aparegut el 9 de setembre del 2009]/ref

== Percepció a Corea del Sud ==
A Corea del Sud, el partit d'oposició de dreta del [[Partit Saenuri]] critica els intercanvis que vol aprofundir el president [[Roh Moo-hyun]] i el seu [[Partit Uri]] com a concessions sense compensació suficient per part de Pyongyang; tanmateix, els conservadors sud-coreans segueixen resistint-se al canvi de règim a Pyongyang.ref[http://www.japanfocus.org/article.asp?id=494 www.japanfocus.org]/ref A més, en vista d'un possible èxit en les eleccions presidencials de desembre de 2007, el Partit Saneuri va canviar, a principis de juliol de 2007, l'orientació de la seva política cap a Corea del Nord: el Partit Saneuri va recuperar el principi d'una acostament gradual amb Corea del Nord, basat en el desenvolupament del comerç entre les dues Corees, tot assenyalant la necessitat, segons ell, que Pyongyang abandoni el seu programa d'armament nuclear militarref[http://english.chosun.com/w21data/html/news/200707/200707060021.html The GNP's Leftwing Makeover, sur le site internet du quotidien sud-coréen Chosun Ilbo, 6 de juliol del 2007]/ref

El [[Partit Democràtic del Treball de Corea]], tercer partit sud-coreà (a l'esquerra del [[Partit Uri]]) dóna suport a la ''política del sol brillant''. De fet, més del 60% dels sud-coreans aproven l'orientació de la política de la política del sol brillant, segons una enquesta realitzada l'agost del 2003ref[http://www.angus-reid.com/polls/index.cfm/fuseaction/viewItem/itemID/562 www.angus-reid.com]/ref

==Percepció de les poblacions ==
Al final de la seva de testimoniatges de refugiats nord-coreans, ''Evadés de Corée du Nord'',ref''Evadés de Corée du Nord'', Presses de la Cité, Paris, 2004/ref Juliette Morillot i Dorian Malovic assenyalen les seves dificultats d'integració tenint en compte llur percepció del llurs compatriotes sud-coreans. 

Malgrat un importatn suport material, la major part dels més de {{formatnum:13000}} refugiats a [[Corea del Sud]] el [[2008]]ref{{ref-publicació 
 | cognom = Yang
 | nom = Kaon
 | enllaçautor = 
 | cognom2 = 
 | nom2 = 
 | article = Les galères des étudiants venus du Nord
 | url = http://www.courrierinternational.com/article/2008/12/03/les-galeres-des-etudiants-venus-du-nord
 | format = 
 | llengua = francès
 | consulta = 8 de setembre del 2009
 | publicació = Courrier International
 | editorial = 
 | lloc = 
 | volum = 
 | exemplar = 394
 | data = desembre del 2008
 | pàgines = 
 | issn =
 | doi= 
 | citació = 
 | ref = 
}}/ref (dos terços dels quals van arribar des del 2002, segons les estadístiques sud-coreanes) tenen dificultats reals per integrar-se socialment, estigmatitzats per clixés de menyspreu que estaven vehiculats per règim militar que estava encara al poder a Seül a principis dels [[dècada del 1980|anys 80]]. Molts dels nord-coreans que viuen a Corea del Sud se segueixen considerant, d'altra banda, com a nord-coreans. 

Segons aquests mateixos testimoniatges, els sud-coreans veuen amb vergonya i llàstima llurs compatriotes del Nord, que són percebuts com a més pobres i menys educats.

Algunes diferències lingüístiques separen els coreans del nord i del sud: diferències d'accent, introducció de nombrosos mots d'origen anglès en el [[dialecte]] de Seül parlat al sud, utilització del [[hangul]], però també de caràcters xinesos a Corea del Sud.ref[http://www.amitiefrancecoree.org/article-pourquoi-un-dictionnaire-commun-a-toute-la-coree-90623555.html Article Pourquoi un dictionnaire commun à toute la Corée ? Les différences linguistiques entre le Coréen parlé au Nord et au Sud de la péninsule]/ref

== Vegeu també ==
*[[Àrea de Seguretat Conjunta]]
*[[Crisi a Corea del 2013]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

[[Categoria:Història de Corea]]</text>
      <sha1>ls17bfjz6d41jha4w7ha77de8e2squ9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>