<page>
    <title>Història de Burundi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1082914</id>
    <revision>
      <id>13604147</id>
      <parentid>12844623</parentid>
      <timestamp>2014-06-16T13:54:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: acabar amb la vida de  posar fi a la vida de</comment>
      <text>'''[[Burundi]]''' és un dels pocs països d'[[Àfrica]], que juntament amb la veïna [[Rwanda]] amb la qual està molt relacionat, és la continuació directa d'un antic estat africà.

== Regne de Burundi ==
{{AP|Regne de Burundi}}
Els orígens de Burundi es coneixen només a través d'una barreja de fonts històriques orals i d'[[arqueologia]]. Existeixen dues llegendes principals que narren la fundació de Burundi. La més popular explica la història d'un ruandès anomenat [[Cambarantama]], a qui atribueix la fundació de la nació. L'altra versió, més habitual en el Burundi precolonial, deia que Cambarantama provenia de l'estat meridional de [[Buha]]. La noció de l'origen ruandès del regne va ser promoguda pels colonitzadors europeus, perquè s'adaptava al seu ideal d'una classe dirigent que provenia del nord-est hamític. La teoria ha continuat fins a esdevenir un dogma semioficial en el modern estat de Burundi. Els historiadors dubten de l'origen hamític dels [[Tutsi]], tot i que encara es creu que els seus ancestres van migrar des del nord al que és avui Burundi al [[segle XV]].

La primera prova de l'existència de l'estat de Burundi és del [[segle XVI]], quan aquest emergeix al peus dels pujols orientals. Durant els següents segles s'expandeix, annexionant petits veïns i arribant a competir amb [[Rwanda]]. Va aconseguir la seva major extensió durant el regnat de [[Ntare Rugama]], que va regir la nació entre [[1796]] i [[1850]] aproximadament i va veure com el regne doblegava la seva grandària.

El [[Regne de Burundi]] es caracteritzava per l'autoritat política, jeràrquica i l'intercanvi econòmic tributari. El rei, conegut com el ''[[(U) mwami]]'' encapçalava una [[aristocràcia]] (''[[(a) baganwa]]'') que posseïa la major part de les terres i exigia un tribut o taxa dels camperols i ramaders locals. A mitjan [[segle XVIII]], aquesta reialesa [[Tutsi]] va consolidar la seva autoritat sobre la terra, la producció i la distribució amb el desenvolupament de l'''ubugabire'', una relació clientelar similar a les característiques de l'[[Europa]] del [[feudalisme]], en la qual el poble rebia protecció reial a canvi de tributs.

Encara que els exploradors europeus i els missioners van fer breus incursions a la zona tan aviat com el [[1856]], no va ser fins al [[1899]] que Burundi es va convertir en part de l'[[Àfrica Oriental Alemanya]]. A diferència de la monarquia ruandesa, que va decidir acceptar els avanços alemanys, el rei de Burundi [[Mwezi Gisabo]] es va oposar a tota influència europea, rebutjant portar abillament europeu i resistint l'avanç dels missioners i dels administradors. Els alemanys van utilitzar la força armada amb èxit, tot i que no van poder acabar amb el poder del rei. Finalment, van donar suport al gendre del rei, [[Maconco]], en una revolta contra Gisabo. Gisabo va haver d'acceptar la tutela dels alemanys i els alemanys van ajudar-lo a acabar amb la revolta de Maconco. Els petits regnes que es trobaven al llarg de la riba occidental del [[llac Victòria]] van ser annexionats a [[Burundi]].

== Govern colonial ==
{{AP|Ruanda-Urundi}}
Encara que la presència estrangera va ser mínima i el poder de decisió dels reis era tan ampli com amb anterioritat, el contacte amb els europeus va portar malalties devastadores que van afectar tant als éssers humans com als animals. Aquestes malalties van afectar a tota la regió, però Burundi es va veure afectada especialment. Una fam va colpejar el país el [[1905]], i va haver altres que van assolar tota la regió dels Grans Llacs el [[1914]], el [[1923]] i el [[1944]]. Entre 1905 i 1914 va morir la meitat de la població de les planes occidentals.

El [[1916]], tropes [[Bèlgica | belgues]] van conquerir la zona durant la [[Primera Guerra Mundial]]. El [[1923]] la [[Societat de Nacions]] va atorgar una mandat a Bèlgica sobre el territori de [[Rwanda-Urundi]], que comprenia els actuals [[Rwanda]] i [[Burundi]], separant d'ells els regnes occidentals, que quedaven inclosos a [[Tanganyika]], administrada pels britànics. [[Bèlgica]] va administrar el territori indirectament, constituint una jerarquia dominada pels [[Tutsi]].

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], Rwanda-Urundi es va convertir en un territori baix fideïcomís de [[Nacions Unides]]. Després de [[1948]], Bèlgica va permetre l'aparició de partits polítics competidors. Entre ells van destacar la Unió per al Progrés Nacional (UPRONA), un partit multiètnic dirigit pel príncep [[Tutsi]] [[Louis Rwagasore]] i el Partit Cristià Democràtic (PDC), recolzat per Bèlgica. El [[1961]] Rwagasore va ser assassinat després de la victòria de l'UPRONA en eleccions legislatives.

== Independència ==
La independència completa es va obtenir l'[[1 de juliol]] de [[1962]]. En un context de democràcia dèbilment institucionalitzada, el rei tutsi [[Mwambutsa IV]] va establir una monarquia constitucional que comprenia a [[hutus]] i [[tutsis]] per igual. L'assassinat el [[1965]] del Primer Ministre, un hutu, va posar en marxa una sèrie de revoltes hutus que van desestabilitzar el país i van tenir com a resposta la repressió governamental. En part van ser una reacció als esdeveniments produïts a [[Rwanda]], on un règim nacionalista hutu matava als tutsis. A Burundi, els tutsis es van aplicar per no córrer la mateixa destinació, de manera que gran part de l'exèrcit i de les forces policials van estar sota el seu control. Durant la [[Guerra Freda]] Rwanda es va alinear amb els [[Estats Units]], mentre que [[Burundi]] ho va fer amb la [[Xina]].

El [[1966]] el Rei Mwambutsa va ser deposat pel seu fill, el Príncep [[Ntare V]], que al seu torn va ser deposat pel seu primer ministre, el Capità [[Michel Micombero]] en aquest mateix any. La monarquia va ser abolida i es va proclamar la república. Va emergir un règim militar ''de facto'' i els disturbis van continuar al llarg dels anys seixanta i els primers setanta.

A finals d'abril de [[1972]], l'atac Hutu a una localitat situada en un turó al sud del país, on havien nascut molts oficials de l'Exèrcit, va desencadenar les represàlies per part dels militars. La repressió duta a terme per l'Exèrcit i les milícies de l'UPRONA, els membres pertanyien a l'ètnia de l'Exèrcit, va ser sistemàtica i eficient destruint la vida humana i infligint una derrota humiliant. Es van redactar llistes d'homes, dones i nens en edat escolar sospitosos de ser amenaça potencial, simpatitzants dels rebels o haver pres part en la rebel·lió. Els que apareixien en les llistes eren localitzats en llars o escoles i eren executats pels soldats. Es creu que al voltant de 200.000 hutus van perdre la vida a tot el país en un període d'uns tres mesos. El nombre de sol·licitants d'asil (la majoria de l'ètnia Hutu) va ascendir a més de 150.000 (més del 15% de la població total en aquell moment) després de sis mesos {{#tag:ref | Segons altres fonts els exiliats haurien estat uns 700.000 habitants.ref National Geographic (en espanyol) Novembre del 2011. Pàg 40. /ref|group=nota}}

En un esforç per atraure el suport dels [[Estats Units]], el govern, dominat pels [[tutsis]] va acusar els rebels [[hutus]] de tenir inclinacions [[Comunisme|comunistes]], encara que no existeixen proves creïbles que això fos així.

El [[1976]] el Coronel [[Jean-Baptiste Bagaza]] va prendre el poder en un cop sense vessament de sang. Encara que Bagaza va dirigir un règim militar dominat pels tutsis, va promoure la [[reforma agrària]], la reforma electoral i la reconciliació nacional. El [[1981]] es va promulgar una nova Constitució. El [[1984]] Bagaza va ser triat [[Cap d'Estat]], com a únic candidat. Després de la seva elecció, el respecte pels drets humans es va deteriorar, ja que va suprimir algunes activitats religioses i va fer detenir a membres de l'oposició política.

El [[1987]] el Comandant [[Pierre Buyoya]] va enderrocar el Coronael Bagaza. Va dissoldre els partits d'oposició, va suspendre la Constitució de 1981 i va instituir el Comitè Militar per a la Salvació Nacional (CMSN). Durant el [[1988]] la tensió entre la minoria tutsi, en el poder, i la majoria hutu va augmentar, el que va resultar en la confrontació violenta entre l'Exèrcit, l'oposició hutu i els tutsis de la línia dura. Durant aquest període es calcula que van morir unes 150.000 persones, amb centenars de milers de refugiats fugint als països veïns. Buyoya va formar una comissió per investigar les causes dels disturbis de 1988 i va redactar una carta per a la reforma democràtica.

El [[1991]] Buyoya va aprovar una constitució que proveïa un president, un govern no ètnic i un parlament. El primer president hutu de Burundi, [[Melchior Ndadaye]], del [[Front per la Democràcia a Burundi]] (FRODEBU), un partit principalment hutu, va ser triat el [[1993]]. Va ser assassinat per faccions de les Forces Armades, dominades pels Tutsis, l'octubre d'aquell any. El país es va enfrontar a la Guerra Civil de Burundi, que va posar fi a la vida de desenes de milers d'éssers humans i va acabar amb centenars de milers de desplaçats fins al moment en què el govern del FRODEBU va recuperar el control i va triar a [[Cyprien Ntaryamira]] com a president el gener de [[1994]]. No obstant això, la situació no deixava de deteriorar-se.

L'abril de 1994, el president Ntaryamira i el [[President de Rwanda]] [[Juvénal Habyarimana]] van morir en ser abatuts per un míssil l'avió en què tornaven d'Arusha ([[Tanzània]]).ref{{Ref-llibre |cognom= |nom= |títol=Report of the Information Mission on Rwanda], Section 4: L'Attentat du 6 Avril 1994 Contre L'Avion du Président Juvénal Habyarimana |url=http://www.assemblee-nationale.fr/dossiers/rwanda/r1271.asp#P3515_490312 |llengua=francès |editorial=Assemblee Nationale |data=15/12/1998 |pàgines= |isbn=}}/ref Aquest fet va marcar el començament del [[genocidi de Rwanda]], mentre que a Burundi, la mort de Ntaryamira va exacerbar la violència i els disturbis, tot i que no hi va haver una massacre generalitzada. [[Sylvestre Ntibantunganya]] va començar una presidència que havia de durar 4 anys el [[8 d'abril]], però la situació va empitjorar. L'arribada de centenars de milers de refugiats ruandesos i les activitats de grups armats [[hutus]] i [[tutsis]] va desestabilitzar el règim.

El [[25 de juliol]] de [[1996]], el govern va ser enderrocat en un cop d'estat dirigit per Buyoya. La guerra civil va continuar, tot i els esforços de la comunitat internacional per crar un procés de pau. El procés s'ha produït des de 2001, any en què es va crear un govern en què el poder era compartit. El 2003 [[Domitien Ndayizeye]], el vicepresident hutu, es va convertir en President, com deia l'acord de repartiment de poder.

Al llarg de tota la [[Segona Guerra del Congo]], Burundi es va veure involucrat en major o menor mesura. Primer com aliat de [[Rwanda]] i [[Uganda]] contra les forces de [[Laurent Kabila]], i després com un dels interventors en aquest greu conflicte internacional.

Les eleccions celebrades a mitjan [[2005]] van ser guanyades per l'antic grup rebel hutu Consell Nacional per a la Defensa de la Democràcia-Forces per a la Defensa de la Democràcia (CNDD-FDD).

==Notes==
references group=nota/

== Referències ==
{{Referències}}

== Vegeu també ==
* [[Història de Rwanda]]
* [[Història d'Àfrica]]
* [[Regne de Burundi]]
* [[Ruanda-Urundi]]

== Enllaços externs ==
*[http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/africa/country_profiles/1068991.stm BBC News, Burundi Timeline] 
*[http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/3747190.stm BBC News, Burundi Poll Postponed] 


{{ORDENA:Historia De Burundi}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Burundi| ]]</text>
      <sha1>9ux459bneckjgq95onfld3gksmbv8kr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>