<page>
    <title>Història de Rwanda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1082482</id>
    <revision>
      <id>12685243</id>
      <parentid>12481398</parentid>
      <timestamp>2014-01-04T05:05:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot insereix {{ORDENA:Historia De Rwanda}}</comment>
      <text>La '''història de [[Rwanda]]''' ha estat marcada per la rivalitat dels grups ètnics [[Hutu]] i [[Tutsi]] que ha portat el país a les més denigrants purgues racials. Malauradament, aquest petit país [[Àfrica|africà]] és conegut principalment per la seva sagnant història contemporània i es fa difícil trobar fonts de la potser rica història antiga i medieval de la regió.

== Primers habitants ==
{{AP|Regne de Rwanda}}
[[Fitxer: batwa women in Burundi.jpg | thumb | Dones [[Twa]] amb ceràmica tradicional.]] Les muntanyes del que és avui la [[Rwanda | República de Rwanda]] van ser habitades per [[pigmeu]]s [[Twa]] fins a l'arribada dels [[Hutus]] al [[segle XI]], en l'actualitat els [[pigmeu]]s constitueixen l'1% de la població del país. Al [[segle XVI]] el poble ramader watutsi, més conegut com a tutsi, venint de la banya africana, l'actual [[Etiòpia]], van subjugar als [[hutus]] hi van establir un sistema feudal encapçalat pel Mwami ([[rei]]) i una noblesa tutsi. Els [[hutus]] feien un contracte de serveis per generacions, ubujaik, a canvi d'usar les terres i els ramats dels senyors feudals [[tutsis]].

== Presència europea ==
{{AP|Ruanda-Urundi}}
El primer europeu a posar peus en aquest territori va ser el comte alemany [[Von Goetzen]] el [[1894]] seguit per missioners cristians anomenats ''pares blancs'', el [[1899]] el Mwami es va sotmetre sense resistència al protectorat alemany. A més del proselitisme religiós els alemanys van propiciar cert desenvolupament urbà en aquest territori.

Després de la [[Primera Guerra Mundial]] - [[1914]] i [[1918]] - la [[Societat de Nacions]] atorga el territori de Rwanda-Urundi a [[Bèlgica]] i després de la [[Segona Guerra Mundial]] ([[1939]] - [[1945]]) la zona passa a ser controlada per les [[Nacions Unides]] amb administració belga i un mwami a cada país.

Durant la dominació europea els [[tutsis]] van ser afavorits per tenir una educació a l'estil europeu, els belgues els van utilitzar per implementar les seves lleis i els tutsis van guanyar així posicions administratives i militars, el [[1926]] Bèlgica va introduir un sistema de targetes d'identificació segons la raça.

== Independència i segle XX ==
[[Fitxer: Juvénal_Habyarimana_(Andrews_Air_Force_Base,_Maryland,_USA_-_1980).jpg | thumb | right | [[Juvénal Habyarimana]] durant una visita als [[Estats Units]], 1980]] 
Des de mitjans de la [[dècada de 1950]] els belgues comencen a estimular el sorgiment de moviments democràtics la qual cosa no era ben vista pels [[tutsis]] que temien perdre els seus privilegis. A finals d'aquesta dècada els [[hutus]], comencen a demanar millores per la seva comunitat que és majoritària, però els seus líders van ser exterminats. En resposta els hutus el [[1959]], liderats pel Parmehutu, moviment d'emancipació fundat el [[1957]], perpetren una massacre que els porta més endavant al poder, s'estima que van morir a mans [[hutus]] uns 100.000 [[tutsis]] i més de 150.000 van abandonar el país.

El [[1961]] els hutus guanyen per aclaparadora majoria les eleccions supervisades per l'[[ONU]] i l'[[1 de juliol]] de [[1962]] li és atorgada la [[independència]] del país dels belgues, separant-se també de [[Burundi]].

El primer President rwandès és [[Grégoire Kayibanda]] qui, a nivell internacional, va tenir una política pacífica establint relacions amb més de quaranta països. A nivell domèstic no va estar exempt de corrupció i de les purgues dels tutsis, la primera el [[1963]] en resposta a una invasió de tutsis des de [[Burundi]].

A principis dels setanta, després d'una matança d'hutus a Burundi, Kayibanda és tret del poder pels militars encapçalats per [[Juvénal Habyarimana]], qui va dissoldre no només l'Assemblea Nacional sinó també el Parmehutu.

Havent pres el poder el cinc de [[juliol]] de [[1973]] Habyarimana crea, dos anys després, el Moviment Revolucionari Nacional per al Desenvolupament (MRND) adoptant una nova constitució el 1978. Habyarimana és elegit president el [[1983]] i reelegit el [[1988]] per una única cambra del Govern amb membres elegits per vot directe.

Encara que el nou Govern va establir un sistema de quotes racials per les ocupacions, els hutus de la regió natal del president (nord) tenien privilegis i, en general, hi va haver una política d'exclusió dels tutsis.
{{main|Guerra Civil Ruandesa}}
El [[juliol]] de [[1990]] Habyarimana accedeix al [[multipartidisme]]. A l'[[octubre]] d'aquest mateix any, [[Rwanda]] és envaïda per guerilles de Tutsis provinents d'[[Uganda]], país on van ser part de l'Exèrcit de Resistència Nacional liderat per [[Yoweni Museveni]], qui va enderrocar el president [[Milton Obote]] el [[1986]].

L'exèrcit ruandès era recolzat per francesos i congolesos, però la tenacitat tutsi va perllongar el conflicte bèl·lic. Recentment el [[12 de juliol]] de [[1992]] es va aconseguir un alto el foc signat a [[Arusha]], [[Tanzània]], per a la data el govern de Habyarimana havia creat les milícies Interahamwe que estarien preparades en el seu moment donat per a una nova massacre de tutsis.

== Crisi i genocidi ==
{{AP|Genocidi de Rwanda}}
[[Fitxer: Nyamata Memorial Site 13.jpg | thumb | Cranis de les víctimes del [[genocidi de Rwanda]].]]
Les invasions encara van continuar després del tractat d'Arusha i el sentiment antitutsi va ser estimulat a nivell nacional. El president signà un acord de pau el 1993 seguit per un desplegament de tropes de l'[[Organització de les Nacions Unides]] a la capital. Aquest mateix any l'avió on viatjaven Habyarimana amb el president de Burundi [[Cyprien Ntaryamira]] és abatut.ref{{Ref-llibre |cognom= |nom= |títol=Report of the Information Mission on Rwanda], Section 4: L'Attentat du 6 Avril 1994 Contre L'Avion du Président Juvénal Habyarimana |url=http://www.assemblee-nationale.fr/dossiers/rwanda/r1271.asp#P3515_490312 |llengua=francès |editorial=Assemblee Nationale |data=15/12/1998 |pàgines= |isbn=}}/ref Van intervenir llavors els [[Interahamwe]] aniquilant pràcticament casa per casa a [[tutsis]] i [[hutus]] moderats, començant per la primera ministra, Agathe Niringirimana (d'origen tutsi), i els seus guardaespatlles belgues. En dos mesos van ser exterminats al voltant de 800.000 persones, majoritàriament tutsis.

La invasió tutsi es va intensificar intentant aturar la massacre. Tropes franceses autoritzades per l'[[ONU]] es van desplegar al sud creant la ''Zona Turquesa'' per refugiats, però es van produir incidents sagnants també allà. Finalment els rebels tutsis van prendre [[Kigali]], la capital, el [[juliol]] de [[1994]], el govern rwandès va fugir al [[República Democràtica del Congo|Congo]].

Subsegüents matances de [[tutsis]] en camps de refugiats i d'[[hutus]] pel nou govern interí segueixen ensagnant la història d'aquest país. El nou govern rwandès va accedir a sotmetre a un judici sobre el genocidi davant del [[Consell de Seguretat]] de l'[[ONU]] i es va instituir un [[Tribunal Penal Internacional per a Rwanda]] per arrestar i jutjar fora del territori a responsables pel [[genocidi]].

== Després del genocidi ==
[[Imatge: Rwandan refugee camp in east Zaire.jpg | thumb | right | Campament de refugiats al [[Zaire]] (1994).]] 
Més de mig milió d'hutus van tornar al país el [[1995]] i des del juliol d'aquest any una de les ajudes internacionals van ser implementades per treure de la crisi a aquest país. Hi va haver alguna mort aïllada però després de 1997 el país es va considerar segur pel turisme i la majoria dels rwandesos van poder tornar.

Per sortir de la crisi en les granges es van plantar cultius de creixement ràpid per poder vendre'ls ràpidament. No obstant això el [[2001]] aquests van ser substituïts pel [[cafè]]. Des d'aquest any l'Organisme Nord-americà per al Desenvolupament Internacional a Kigale va invertir 8 milions de dòlars en el desenvolupament cafeter. En zones com [[Butare]] el comerç ha permès que apareguin botigues, més cases i fins i tot un cibercafè al voltant dels pobles cafeters. El 2008 el govern rwandès pretén que tot el cafè produït sigui de qualitat.

No obstant això i encara que el país es troba en pau, unit i en la reconstrucció, més de la meitat de la població pateix fam i encara està al llindar de la pobresa.

== Bibliografia ==
* Chrétien, Jean-Pierre. The Great Lakes of Africa: Two Thousand Years of History trans Scott Straus
* Dallaire, Romeo. Shake Hands With the Devil: The Failure of Humanity in Rwanda. Arrow Books (2003). ISBN 0-09-947893-5
* History chapter of Des Forges, Alison (1999). Leave None to Tell the Story: Genocide in Rwanda. Human Rights Watch. ISBN 978-1-56432-171-8.
* Lemarchand, René (2009). The Dynamics of Violence in Central Africa. Philadelphia: University of Pennsylvania Press. ISBN 978-0-8122-4120-4.
* Mamdani, Mahmood (2001). When Victims Become Killers: Colonialism, Nativism, and the Genocide in Rwanda. Princeton, New Jersey: Princeton University Press. ISBN 0-691-10280-5.
* Pottier, Johan (2002). Re-imagining Rwanda: Conflict, Survival and Disinformation in the Late Twentieth Century. Cambridge: Cambridge University Press. ISBN 978-0-521-52873-3.
* Prunier, Gérard (1995). The Rwanda Crisis, 1959–1994: History of a Genocide (Hardcover ed.). London: C. Hurst  Co. Publishers. ISBN 1-85065-243-0.
* Prunier, Gérard (2009). Africa's World War. Oxford: Oxford University Press. ISBN 978-0-19-537420-9.

== Vegeu també ==

* [[Ruanda-Urundi]]
* [[Regne de Rwanda]]
* [[Genocidi de Rwanda]]
* [[Història de Burundi]]
* [[Història d'Àfrica]]
* [[Guerra Civil Ruandesa]]

== Referències ==
{{referències}}

{{commonscat|History of Rwanda}}

{{ORDENA:Historia De Rwanda}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Rwanda]]</text>
      <sha1>izo1osrzjjksbykz6fiyafxb3uvll3b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>