<page>
    <title>Govern de Flensburg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1083084</id>
    <revision>
      <id>13392161</id>
      <parentid>13052367</parentid>
      <timestamp>2014-05-17T11:58:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: els Aliats ho  els aliats ho</comment>
      <text>{{Estat_desaparegut
|nom_oficial = ''Geschaftsführende Reichsregierung''
|nom_complet  = Govern provisional del Reich
|nom_comú    = Govern de Flensburg
|estatus     = [[Estat no reconegut|Govern no reconegut]]
|p1       = Alemanya nazi
|bandera_p1   = Flag of Germany 1933.svg
|s1       = Alemanya ocupada
|bandera_s1   = Flag of Germany (1946-1949).svg
|imatge_bandera = Flag of Germany 1933.svg
|bandera     = Bandera de l'Alemanya Nazi|Bandera del Tercer Reich
|imatge_escut  = Reichsadler.svg
|símbol     = Escut d'Alemanya#Escuts històrics
|mapa      = Second world war europe 1943-1945 map en.png
|aclaració_mapa = Territoris (en negre) sota control alemany el maig de [[1945]].
|lema_nacional  = ''Ein Volk, ein Reich, ein Führer'' (en [[català]]: ''«Un poble, un imperi, un líder»'').
|himne_nacional = ''[[Horst Wessel Lied]]'' (alemany: ''«Cançó d'Horst Wessel»''. També coneguda com a: ''Die Fahne hoch'' (alemany: ''«La gran bandera»'').
|capital     = [[Flensburg]]
|idioma     = [[Idioma alemany|Alemany]]
|idioma_principal= 
|forma_de_govern = [[Govern provisional]]
|títol_líder   = [[President d'Alemanya|Reichspräsident]]
|líder1     = [[Karl Dönitz]]
|año_líder1   = [[1945]]
|títol_governant = [[Canciller d'Alemanya|Reichskanzler]]
|governant1   = [[Lutz Schwerin von Krosigk]]
|any_governant1 = [[1945]]
|era             = [[II Guerra Mundial]]
|esdeveniment_anterior1   = [[Mort d'Adolf Hitler]]
|data_esdeveniment_anterior1 = 
|any_esdeveniment_anterior1 = [[30 d'abril]] de [[1945]]
|esdeveniment_inici  = '''Establiment'''
|data_inici  = [[1 de maig]]
|any_inici   = [[1945]]
|esdeveniment1   = [[Govern Schwerin von Krosigk]]
|data_esdeveniment1  = [[2 de maig]] de [[1945]]
|esdeveniment2     = [[Fi de la Segunda Guerra Mundial a Europa|Rendició alemanya]]
|data_esdeveniment2  = [[7 de maig|7]]-[[8 de maig]] de [[1945]]
|esdeveniment3     = '''[[Consell de Control Aliat|Dissolt]]'''
|data_esdeveniment3  = [[23 de maig]] de [[1945]]
|esdeveniment_fi   = 
|data_fi    = 
|any_fi     = [[1945]]
|moneda     = [[Reichsmark]]
|membre_de   = 
|notes = 
}}
El '''Govern de Flensburg''' (en [[alemany]]: '''''Flensburger Regierung''''' o '''Regierung Dönitz''') va ser una entitat [[govern]]amental creada a [[Alemanya]] després del suïcidi d'[[Adolf Hitler]] al [[Führerbunker]] durant la [[Batalla de Berlín]], en els dies finals de la [[Segona Guerra Mundial]]. Aquest Govern estava presidit per l'[[almirall]] [[Karl Dönitz]], a qui Hitler havia designat com a '''President del Reich''' en el seu testament el [[30 d'abril]] de [[1945]]. Dönitz i els seus col·laboradors van tractar de presentar-se davant dels [[Aliats de la segona guerra mundial|Aliats]] i l'[[URSS]] com a autoritat governamental alemanya, encara que van fracassar per complet en aquest intent, sent dissolt aquest Govern per la intervenció de soldats britànics el [[23 maig]] de [[1945]].

Si bé el nom oficial d'aquesta administració va ser ''Govern provisional del Reich'' (en [[idioma alemany|alemany]] ''Geschäftsführende Reichsregierung''), se li va dir Govern de Flensburg perquè la seva seu era al port bàltic de [[Flensburg]], proper a la frontera alemanya amb [[Dinamarca]], i perquè l'autoritat real de l'almirall Dönitz només es reduïa a Flensburg i els seus voltants, sense tenir cap influència sobre la resta d'Alemanya, gairebé ja ocupada en la seva totalitat pels vencedors.

==Formació==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-V00538-3, Karl Dönitz, Adolf Hitler.jpg|thumb|esquerra|[[Adolf Hitler|Hitler]] rep a Dönitz al [[Führerbunker]] (1945) ]]
Abans de suïcidar-se, Hitler va ordenar al seu testament que els poders governamentals s'encarreguessin a l'almirall [[Karl Dönitz]], que no es trobava llavors a la capital alemanya, sinó al port de [[Flensburg]], seu de l'últim quarter general de la [[Kriegsmarine]]. En aquestes disposicions finals, Hitler va nomenar a Dönitz com a [[President d'Alemanya|President del Reich]] (el mateix lloc que Hitler havia abolit el [[1934]] després de la mort del [[Mariscal de Camp (Alemanya)|mariscal]] [[Paul von Hindenburg]]) i no com a Führer; a més Hitler nomenava al seu Ministre de Propaganda [[Joseph Goebbels]] [[Canceller d'Alemanya|Canceller del Reich]] i condemnava a mort a [[Hermann Göring]] i [[Heinrich Himmler]] com a traïdors, expulsant-los a més del [[NSDAP|Partit Nazi]].

Després de difondre a la tarda del [[30 d'abril]] la mort de Hitler a Berlín, l'almirall Dönitz va rebre dos missatges al matí de l'1 de maig: un informant-lo de la seva designació com a President del Reich i el segon indicant altres designacions fetes per Hitler. Dönitz només va fer cas del primer missatge i va ometre atendre el segon. Aquest mateix dia Goebbels se suïcidava a [[Berlín]], encerclat per les tropes [[Exèrcit Roig|soviètiques]], i encara que Dönitz ignorava aquesta notícia, va cridar al comte [[Lutz Graf Schwerin von Krosigk]] per assumir el càrrec de Canceller. Von Krosigk va rebutjar aquesta designació però va acceptar treballar amb Dönitz amb el càrrec de ministre principal.

La nit de l'[[1 maig]] Dönitz va utilitzar la ràdio de [[Flensburg]] per donar un discurs a nivell nacional, retransmès per la ràdio d'[[Hamburg]], lamentant la mort de Hitler i prometent ''seguir la lluita contra l'enemic bolxevic''. Tanmateix, per a aquesta data Dönitz projectava assegurar-se la lleialtat de les tropes de la [[Wehrmacht]] encara existents, com a oposar resistència seriosa contra els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] o [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|soviètics]] era una tasca inviable després de la desintegració de la [[Wehrmacht]] i l'ocupació efectiva de la major part del ''Reich'' per tropes estrangeres. Una altra preocupació de Dönitz, observant que no hi havia cap esperança d'evitar la derrota, era aconseguir que la major part de les tropes alemanyes es rendissin als [[Regne Unit|britànics]] o [[Estats Units|nord-americans]], evitant ser capturades pels soviètics i ser exposades així a represàlies i venjances.

El 2 de maig, el cap màxim de les [[Schutzstaffel]], [[Heinrich Himmler]], va arribar a Flensburg i va tractar de comunicar-se amb Dönitz, en conèixer que aquest havia estat designat Cap d'Estat, per posar-se a les seves ordres. Segons es va saber més tard, Dönitz havia estacionat tropes lleials de la [[Kriegsmarine]] a prop de la seu del govern, per por que Himmler tractés d'obtenir un nomenament per la força. Tanmateix, Dönitz va aconseguir rebutjar l'oferta informant Himmler que [[Hitler]] ja li havia destituït de tots els seus càrrecs al [[Führerbunker]], acusant a més de [[traïció]] (pels seus contactes amb el comte suec [[Folke Bernadotte]]) i ordenant que fos condemnat a mort. En saber d'aquesta situació, Himmler li va demanar a Dönitz ser el segon home de l'Estat, però Dönitz va rebutjar també aquesta possibilitat, ja que havia urgència d'arribar a una pau amb els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] i per això seria un obstacle tenir en el govern a Himmler, líder tan proper a Hitler i a més cap suprem de les [[Schutzstaffel]].

==Funcions==
[[Fitxer:DönitzDetentionReport.png|300px|thumb|Targeta d'identificació de l'almirall Dönitz per l'exèrcit dels Estats Units el 23 de juny de 1945 ]]
El Govern de Flensburg va establir un Consell de Ministres entre els líders nazis que havien aconseguit reunir-se en aquesta ciutat portuària fugint de l'enemic. El 4 de maig Dönitz, d'acord amb Von Krosigk, va ordenar posar fi a totes les operacions dels submarins de la [[Kriegsmarine]], i l'endemà va manar dissoldre el [[Werwolf]], posant fi a tota activitat de resistència o sabotatge.

El Govern es va reunir en sessió de gabinet el mateix [[5 de maig]] i estava format per [[Karl Dönitz]], com a [[President d'Alemanya|Reichpresident]], [[Lutz Graf Schwerin von Krosigk]], com a ministre de Finances i d'Afers Exteriors, a més de cap del gabinet, [[Wilhelm Stuckart]] com a ministre de Cultura i de l'Interior, [[Albert Speer]] com a ministre d'Indústria i Producció, [[Herbert Backe]] com a ministre d'agricultura i boscos, [[Franz Seldte]] com a ministre de Treball i Afers Socials, i [[Julius Dorpmüller]], com a ministre de Correus i Comunicacions. La direcció de l'[[Estat Major]] de la [[Wehrmacht]] va recaure a [[Alfred Jodl]], a càrrec de negociar amb els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] occidentals, mentre que el mariscal [[Wilhelm Keitel]] se li encarregaven les negociacions amb els soviètics.
 
Dönitz va requerir el mateix dia als generals [[Alfred Jodl]] i [[Wilhelm Keitel]] que usessin la seva autoritat per ordenar el replegament cap a l'[[oest]] dels supervivents de la Wehrmacht. El temps s'esgotava i tant aliats com soviètics procedien a ocupar tot el territori alemany que podien, després d'esgotar la resistència efectiva al difondre's la notícia de la mort de [[Hitler]] i de la capitulació final de la mateixa guarnició de [[Berlín]] el 2 de maig.

Per guanyar temps, el mateix [[5 de maig]] Dönitz va enviar a l'almirall [[Hans-Georg von Friedeburg]], nou cap suprem de la [[Kriegsmarine]], a la caserna general aliat, presidit pel general nord-americà [[Dwight D. Eisenhower]] a la ciutat francesa de [[Reims]], per negociar una rendició. L'endemà, [[6 de maig]] von Friedeburg i el general Alfred Jodl es van reunir a Reims, arribant després de portar banderes blanques al llarg del territori controlat pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]], mentre que aquest mateix dia Dönitz va enviar comunicacions des de Flensburg als últims ministres de Hitler: [[Joseph Goebbels]] (encara sense saber de la seva mort a Berlín), [[Heinrich Himmler]], [[Alfred Rosenberg]] i [[Otto Georg Thierack]], destituint-los oficialment de tots els seus càrrecs.

A [[Reims]], tant Jodl com von Friedeburg tenien ordres de Dönitz de demorar les converses tot el possible perquè les tropes alemanyes del front oriental tinguessin temps de fugir cap a l'oest i rendir-se als Aliats, però [[Dwight D. Eisenhower|Eisenhower]] va descobrir immediatament la maniobra i va amenaçar de rebutjar les rendicions de soldats alemanys (i deixar-los així a mercè dels soviètics) llevat que Jodl i von Friedeburg acceptessin una capitulació final immediatament.

En tenir notícia de l'amenaça d'Eisenhower, en la nit del 6 de maig, Dönitz va autoritzar a Jodl per signar la ''rendició incondicional'' de la [[Wehrmacht]] a [[Reims]], la qual cosa es va fer efectiu a les 1:30 hores del [[7 maig]], amb la frase '''Totes les forces sota control alemany cessaran les operacions actives a les 23:01 hores de l'Europa Central, del 8 maig 1945'''. Això donava temps just per difondre les notícies a les tropes, però no concedia major termini per a una evacuació massiva de forces cap a l'[[oest]]; a més l'ordre no diferenciava entre forces de terra, mar o aire, i incloïa a tropes de qualsevol nacionalitat que s'haguessin adherit al [[Tercer Reich]], en qualsevol punt d'Europa en què es trobessin (incloent així tàcitament a les forces en contacte amb els soviètics), per la qual cosa suposava una capitulació completa.

Tanmateix, en conèixer aquest fet a l'[[URSS]], [[Stalin]] va reclamar que la rendició es repetís a Berlín al quarter general de l'[[Exèrcit Roig]], presidit pel general [[Gueorgui Zhúkov]], per assegurar de manera expressa que la capitulació comprenia també a les tropes alemanyes que encara resistien a les forces soviètiques. A més l'[[Stavka]] reclamava que un esdeveniment de tanta transcendència s'havia executar davant els màxims caps de l'[[Exèrcit Roig]] i no només davant els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]]. La capitulació es va repetir llavors al quarter general soviètic a [[Berlín]] el [[8 maig]] poc abans de la mitjanit, signant Keitel, von Friedeburg i el general [[Hans-Jürgen Stumpff]] (representant a la [[Luftwaffe]]) davant els representants de l'URSS liderats per Zhúkov i els representants dels Aliats.

[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1985-079-31, Verhaftung von Dönitz, Speer und Jodl.jpg|300px|thumb|Membres del Govern de Flensburg arrestats pels britànics el 23 de maig. En primer pla l'almirall Karl Dönitz en uniforme, darrere el general Alfred Jodl en uniforme i Albert Speer, en abric civil.]]

L'almirall Dönitz no va poder així guanyar més temps per a la fugida de tropes alemanyes, i el [[9 de maig]] els supervivents de la [[Wehrmacht]], allà on estiguessin s'haurien d'haver rendit sense condicions. El ''gabinet de Flensburg'' quedava així ignorat per les potències vencedores i la seva autoritat efectiva es reduïa tot just al port on estava allotjat.

Encara que Dönitz va tractar de deixar sense efecte algunes normes del període hitlerià, el seu govern es basava en sis membres del [[NSDAP|Partit Nazi]] i només el seu cap, el comte [[Lutz Graf Schwerin von Krosigk]], no tenia cap filiació a aquest partit. A més, l'escàs poder efectiu del Govern de Flensburg, reduït a una estreta franja de terra al costat de la frontera danesa, va fer que els seus esforços de [[desnazificaci]] no tenien utilitat pràctica davant els vencedors.

En saber de la capitulació incondicional a Berlín el 8 de maig, el ministre d'Indústria i Producció [[Albert Speer]] va demanar a Dönitz que el Govern de Flensburg es dissolgués també, en ser evident la seva inutilitat, però Dönitz i els seus col·laboradors encara tenien l'esperança de servir com a govern alemany de [[postguerra]] o de ser reconeguts com a tals pels vencedors. Sobre això, Dönitz confiava en un discurs de [[Winston Churchill]] on el líder britànic esmentava que ''la rendició havia estat autoritzada per l'almirall Dönitz, designat cap d'Estat'' seria un indici de reconeixement per part dels Aliats, però aquesta esperança va resultar vana.

==Fi==
Durant diversos dies els vencedors van continuar la seva tasca de finalitzar la rendició alemanya i assumir l'administració del territori ocupat sufocant els últims focus de resistència aïllada de la [[Wehrmacht]] (com la capital txeca de [[Praga]] el [[13 de maig]]), i rebent les rendicions de tropes alemanyes en paratges allunyats. Durant diversos dies els vencedors van ignorar al Govern de Flensburg, negant-se a reconèixer oficialment.

Quan Dönitz va intentar novament que els aliats ho prenguessin en compte seriosament com a ''representant del poble alemany'', el govern de l'[[URSS]] va sol·licitar el 20 de maig als [[Estats Units]] i a la [[Gran Bretanya]] que posessin fi a l'administració de Dönitz, al·legant que la seva pervivència era ''fruit de la propaganda feixista a banda i banda de l'Atlàntic'' i que ''els reaccionaris i feixistes britànics i nord-americans demanen utilitzar els serveis de Dönitz per sembrar el caos i el sentiment antisoviètic a Alemanya''.

La reacció soviètica va motivar que el [[22 de maig]], oficials de la [[Comissió Aliada de Control]] arribessin al port de [[Flensburg]] i cridessin a Dönitz i els seus principals col·laboradors per reunir-se en el vaixell ''Pàtria'', capturat pels britànics i ancorat al port, a les 9:45 del matí següent. Allà se li va comunicar a [[Karl Dönitz|Dönitz]] que estava a la llista de criminals de guerra i que no seria tractat com a cap d'Estat sinó com a presoner de guerra. Dönitz va tornar a la caserna general del seu govern on va ser detingut, juntament amb [[Alfred Jodl]], [[Hans-Georg von Friedeburg|Von Friedeburg]] i els altres quan anava a començar la reunió del gabinet. Tres batallons de tropes britàniques havien envoltat les instal·lacions de [[Acadèmia Naval de Mürwik|Mürwik]] i van arrestar i van registrar a tots els militars alemanys que hi van trobar, juntament amb els seus col·laboradors civils. Von Friedeburg i la secretària de Dönitz es van tancar als lavabos i es van suïcidar.{{Harvnp|MacDonogh|2010|pp= 124-125}}

Una posterior declaració del [[5 de juny]] de les quatre potències vencedores van determinar que serien elles les que assumirien el govern directe d'Alemanya mitjançant l'ocupació militar, sense reconèixer alguna autoritat civil o militar alemanya, la qual cosa implicava ignorar i desconèixer per complet els poders que el Govern de Flensburg va tractar d'atribuir-se durant la seva breu existència.

==Bibliografia==
*{{Cita llibre 
|cognoms= MacDonogh
|nom= Giles
|títol= Después del Reich
|any= 2010 
|editorial= Círculo de Lectores
|ubicació= Barcelona 
|isbn= 978-84-672-3851-8}}

==Enllaços externs==
* [http://zeus.zeit.de/text/2005/19/A-Flensburg Gerhard Paul: ''Der letzte Spuk'' al diari ''Die Zeit''] 
* [http://hsozkult.geschichte.hu-berlin.de/BEITRAG/TAGBER/noar0101.htm Das Kriegsende 1945 in Deutschland. Workshop des Militärgeschichtlichen Forschungsamtes (MGFA) Potsdam. Tagungsbericht]
* [http://www.verfassungen.de/de/de45-49/regierungsuebernahme45.htm Erklärung in Anbetracht der Niederlage Deutschlands und der Übernahme der obersten „Regierungsgewalt hinsichtlich Deutschlands“]
* [http://www.documentarchiv.de/ns/1945/kapitulation.html Document de la capitulació militar del 8 de maig de 1945, en alemany]

{{cal coor|type=country}}
{{ORDENA:Govern De Flensburg}}
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Govern|Flensburg]]
[[Categoria:Estats històrics d'Europa]]
[[Categoria:Segle XX a Alemanya]]</text>
      <sha1>ikqseswxwjrtky89ozr8hkhuc9c1i5v</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>