<page>
    <title>USS Hornet (CV-8)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1085122</id>
    <revision>
      <id>13870221</id>
      <parentid>13776142</parentid>
      <timestamp>2014-07-20T01:13:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{Infotaula vaixell de guerra
| nom = USS Hornet (CV-8)
| imatge = USS Hornet (CV-8).jpg|300px
| peu = El USS ''Hornet'' poc després de la seva botadura
| altres noms =  
| tipus = [[Portaavions]]
| classe = Yorktown
| flota = [[Fitxer:US Naval Jack.svg|25px|US Navy]] [[Marina dels Estats Units|U.S. Navy]]
| encarregat per = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|25px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
| encarregat = 30 de marc de 1939
| botadura = 14 de desembre de 1940
| allistament =  20 d'octubre de 1941
| creuer inaugural = 
| baixa = 27 d'octubre de 1942
| estat = enfonsat durant la [[Batalla de les illes Santa Cruz]]
| eslora = 230,0 m
| mànega = 25,3 m
| calat = 8,50 m
| desplaçament = 20.000 nbsp;tones; br /26.932t a plena càrrega
| propulsió = 9 calderes Babcock  Wilcox br / 4 Turbines Parsons, br /4 hèlix, br /120.000 [[Cavalls de vapor|hp]] (89nbsp;MW) 
| velocitat = 32,5 [[nus (unitat)|nusos]] (60,23 km/h)
| autonomia = 12.500 milles nautiques a 15 nusos (23.200km a 28km/h)
| tripulació = 2.919 mariners i oficials
| protecció = Cintura (màquines) entre 64 a 100mm br / mampares: 100mm br / torre de comandament:51mm br /  coberta de l'aparell de govern: 100mm 
| armament = '''D'origen''':br /8 canons dobles de 5' calibre 38 br / 16 canons antiaeris 1,1 calibre 75 br / 24 [[metralladora Browning M2|metralladores M2]] calibre 0.50 br /  
'''A partir de febrer de 1942''':8 canons duals de 5' calibre 38 br / 16 canons antiaeris quadrubles 1,1 calibre 75 br / 30 [[canó Oerlikon de 20mm|canons antiaeris de 20mm]]br /
'''A partir de juliol de 1942''': 8 canons duals de 5' calibre 38 br / 16 canons antiaeris quadrubles 1,1 calibre 75 br / 32 canons antiaeris de 20mm
| aeronaus = 90
| electrònica = 
| drassanes = [[Newport News Shipbuilding Company]]
| port =
| indicatiu = 
 [[Fitxer:Service star silver.png|20px|Estrella de batalla]] 4 [[Estrella de Servei|Estrelles de Batalla]]ref name = hornetbattlestarref1/ref name = asiaticpacificcampaignsref1/br /
[[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|20px|Medalla del Servei de Defensa Americana]] [[Medalla del Servei de Defensa Americana]] (barra A) br /
[[Fitxer:American Campaign Medal ribbon.svg|20px|Medalla de la Campanya Americana]] [[Medalla de la Campanya Americana]] br /
[[Fitxer:Asiatic-Pacific Campaign Medal ribbon.png|20px|Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] [[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] (amb 4 estrelles) 
| comandant1 =  
| comandant2 =  
| operacions= [[Atac de Doolittle]]br /[[Batalla de Midway]]br /[[Batalla de les Salomó Orientals]] br / [[Batalla de les Illes Santa Cruz]] br / [[Campanya de Guadalcanal]] br / [[Batalla del mar de Filipines]] br / [[Batalla del golf de Leyte]] 
}} 

El '''USS ''Hornet'' CV-8''', setena nau en anomenar-se ''Hornet'', va ser un [[portaavions]] [[portaavions classe Yorktown|classe ''Yorktown'']] de la [[Marina dels Estats Units]]. Durant la [[II Guerra Mundial]] participà en el [[Guerra del Pacífic|teatre del Pacífic]], llançant l'[[atac de Doolittle]] sobre Tokio i combatent a la [[batalla de Midway]] i a l'atac de Buin-Faisi-Tonolai. Durant la [[campanya de les Illes Salomó]] va participar en la captura i defensa de [[batalla de Guadalcanal|Guadalcanal]] i a la [[batalla de les Illes Santa Cruz]], on va quedar danyat sense reparació i enfonsat. El ''Hornet'' va estar en servei només un any i sis dies i va és el darrer portaavions que ha estat enfonsat pel foc enemic. Per aquestes accions, rebé quatre 4 [[Estrella de Servei|Estrelles de Servei]], una citació el 1995 per l'[[Atac de Doolittle]], i el 8è Esquadró de Torpedes rebé una [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] per l'heroisme extraordinari demostrat durant la [[batalla de Midway]].

== II Guerra Mundial ==
El ''Hornet'' va ser botat el 14 de desembre de 1940 a les [[Northrop Grumman Newport News|Drassanes Newport News]] de [[Newport News, Virginia]]ref name=rose1Rose, p. 6/ref batejat per Annie Reid Knox,ref name=rose2Rose, p. 5/ref muller de [[Frank M. Knox]], [[Secretari de la Marina]], i comissionat a Norfolk el 20 d'octubre de 1941, sota el comandament del capità [[Marc A. Mitscher]].ref name=rose3Rose, p. 10/ref

Durant el període anterior a l'[[atac a Pearl Harbor]], ''Hornet'' va fer les proves a l'[[Estació Naval de Norfolk]]. El seu armament va ser millorat al gener de 1942, retirant-se totes les [[metralladora Browning M2|metralladores Browning M2]] de calibre .50 i substituint-les per [[guerra antiaèria|canons antiaeris]] [[canó Oerlikon de 20mm|Oerlikon de 20mm]]. Una insinuació d'una missió futura va tenir lloc el 2 de febrer de 1942, quan salpà de Norfolk amb dos [[bombarder mitjà|bombarders mitjans]] [[B-25 Mitchell]]s de la [[USAAF|Força Aèria]]. Un cop al mar, els avions van enlairar-se davant la sorpresaref name=rose4Rose, p. 38-39/ref de la tripulació del ''Hornet''. La tripulació no podia saber el sentit de l'experiment, car el ''Hornet'' tornà a Norfolk, es preparà per dirigir-se al combat, i el 4 de març salpà cap a la [[Costa Oest dels Estats Units|Costa Oest]] via el [[Canal de Panamà]].ref name=rose5Rose, p. 41/ref

=== L'atac de Doolittle, abril de 1942 ===
{{principal|Atac de Doolittle}}
El ''Hornet'' arribà a l'[[Estació Naval Aèria d'Alameda]], [[Califòrnia]] el 20 de març de 1942.ref name=rose6Rose, p. 42/ref Amb els seus avions a la coberta d'hangars, a mitja tarda de l'1 d'abril carregà 16 B-25s a la coberta de vol.ref name=rose7Rose, p. 52/ref Sota el comandament del [[tinent coronel]] [[James H. Doolittle]], embarcaren 70 oficials del [[Cos Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units|USAAC]] i 64 soldats. Acompanyat de la seva escorta, el ''Hornet'' salpà d'Alameda el 2 d'abril sota ordres segellades. Aquell vespre, el capità Mitscher informà els seus homes quina era la seva missió: [[Atac de Doolittle|un atac de bombardeig sobre el Japó]].

Onze dies després, el ''Hornet'' es reuní amb el [[USS Enterprise (CV-6)|USS ''Enterprise'']] davant de [[illa de Midway|Midway]] i la [[Task Force 16]] (TF 16),ref name=rose8Rose, p. 62/ref dirigint-se cap a l'[[arxipèlag japonès]]. Amb lnowiki'/nowiki''Enterprise'' oferint cobertura de combat aeri, el ''Hornet'' havia de penetrar en aigües enemigues. Inicialment, havien d'apropar-se fins a 400 [[milla nàutica|milles nàutiques]] (740km) de la costa japonesa; però al matí del 18 d'abril, una patrullera japonea, la ''Nitto Maru'' 23, descobrí la flota estatunidenca, sent després enfonsada pel [[USS Nashville (CL-43)|''Nashville'']].ref name=rose9Rose, p. 65-71/ref Preocupats que els japonesos haguessin estat alertats de la seva presència, Doolittle i el seu grup van haver d'enlairar-se prematurament des de 600 milles nàutiques (1.100km), en comptes de a només 450 milles nàutiques (830km). A causa d'aquesta decisió, cap dels 16 avions aconseguí arribar a on estava previst que aterressin a Xina. Després de la guerra es descobrí que Tokio havia rebut el missatge del ''Nitto Maru'' de manera confusa i que havia estat enfonsat abans de poder enviar un missatge clar.ref name=rose10Rose, p. 71/ref

Mentre que el ''Hornet'' virava i es preparava per llançar els bombarders, que havien estat preparats per enlairar-se el dia abans, una ventada de més de 40 [[nus (unitat)|nusos]] va fer que el mar s'agités amb onades de 9 metres i marejades, fent que el vaixell s'aixequés violentament, amb les onades caient sobre la coberta, omplint d'aigua la coberta de vol i deixant xops els mariners que es trobaven allà. L'avió principal, comandat pel coronel Doolittle, només tenia 142 metres de coberta de vol per enlairar-se, mentre que el darrer B-25 es trobava amb el timó penjant. Doolittle, en el moment mateix d'enlairar-se, avançà per la coberta de vol, va girar al voltant del ''Hornet'' després d'enlairar-se i es dirigí cap al Japó. A les 09:20, els 16 avions ja es trobaven a l'aire, dirigint-se cap a la primera incursió estatunidenca contra les illes japoneses.ref name=rose9 /

[[Fitxer:Army B-25 (Doolittle Raid).jpg|thumb|left|Un B-25 enlairant-se des del ''Hornet'']]
El ''Hornet'' traslladà els seus avions a la coberta de vol mentre que la TF 16 es dirigia a tota velocitat cap a Pearl Harbor. Transmissions radiofòniques interceptades, tant en anglès com en japonès, confirmaren a les 14:46 l'èxit dels atacs. Exactament una setmana després menys una hora que els B-25 s'haguessin enlairat, el ''Hornet'' arribà a Pearl Harbor.ref name=rose11Rose, p. 77/ref La missió del ''Hornet'' va mantenir-se com a secret oficial durant un any; fins llavors el [[Franklin Delano Roosevelt|President Roosevelt]] es referí a la base des d'on s'havien enlairat els bombarders simplement com a [[Shangri-La]]. Anys després, la USN donaria aquest nom a un [[USS Shangri-La (CV-38)|portaavions]].

El '''Hornet''' salpà de Pearl Harbor el 30 d'abril per ajudar el [[USS Yorktown (CV-5)|USS ''Yorktown'']] i el [[USS Lexington (CV-2)|USS ''Lexington'']]ref name=rose12Rose, p. 81-82/ref a la [[batalla del mar del Corall]], però els combats finalitzaren abans que arribés a lloc. El 4 de maig la [[Task Force 16]] travessà l'[[equador]], sent la primera vegada pel ''Hornet''.ref name=rose13Rose, p. 90/ref Després d'executar conjuntament amb lnowiki'/nowiki''Enterprise'' una finta cap a [[Nauru]] i [[Banaba]], fent que els japonesos anul·lessin l'[[Operació RY|operació prevista per conquerir aquestes illes]], tornà a Hawaii el 26 de maig,ref name=rose14Rose, p. 97/ref salpant dos dies després per ajudar a rebutjar un assalt japonès esperat a [[atol de Midway|Midway]].

=== Batalla de Midway, juny de 1942 ===
{{principal|Batalla de Midway}}
 [[Fitxer:SBDs and Mikuma.jpg|left|thumb|SBDs del ''Hornet'' a Midway]]
El 28 de maig, el ''Hornet'' i la Task Force 16 salparen de Pearl Harbor dirigint-se a Punt Luck, una marca arbitrària a l'oceà a unes 325 milles al nord-est de Midway, on estarien en una posició de flanc per emboscar la força mòbil d'atac japonesa formada per 4 portaavions, la ''Kido Butai''.ref name=rose15Rose, p. 49, 110–111/ref S'informà que els avions japonesos es dirigien cap a Midway el matí del 4 de juny de 1942.ref name=rose16Rose, p. 120-122/ref El ''Hornet'', el ''Yorktown'' i lnowiki'/nowiki''Enterprise'' llançaren els seus avionsref name=rose17Rose, p. 125/ref mentre que els portaavions japonesos es preparaven per a una segona onada sobre Midway. Els [[bombarder en picat|bombarders en picat]] del ''Hornet'' seguiren un vector incorrecte i no trobaren la flota enemiga. Diversos bombarders i tots els caces d'escorta van haver de tornar quan començaven a quedar-se curts de combustible.ref name=rose18Rose, p. 1128-130/ref Quinze avions torpediners del [[Torpedo Squadron 8]] (VT-8) i van trobar l'enemic i van llançar-se a l'atac, però van haver de fer front a una ferotge oposició dels caces japonesos a 8 milles nàutiques (15km), i sense caces que els escortessin, tots quinze van ser abatuts. L'[[alferes]] [[George H. Gay, Jr.|George H. Gay]], USNR, va ser l'únic supervivent dels 30 tripulants.ref name=rose19Rose, p. 129-132, 146–149/ref

Posteriors atacs dels torpediners de lnowiki'/nowiki''Enterprise'' i del ''Yorktown'' van ser igualment desastrosos, però van aconseguir que els portaavions japonesos estiguessin obligats a mantenir les seves cobertes buides per a les operacions de reavituallament, en lloc d'estar preparant un contraatac contra els americans. Els caces japonesos van acabar amb els torpediners sobre el [[portaavions Hiryū|''Hiryū'']] quan els bombarders en picat de l{{'}}''Enterprise'' i del ''Yorktown'' van atacar, iniciant seriosos incendis als altres 3 portaavions japonesos. El ''Hiryū'' va rebre el vespre del 4 de juny durant un atac de lnowiki'/nowiki''Enterprise'', i s'enfonsà el matí següent. Els avions del ''Hornet'', llançat posteriorment a causa de la necessitat de recuperar els avions del ''Yorktown'' i el fracàs de les comunicacions, atacaren un cuirassat i d'altres escortes, però no aconseguiren cap impacte. El ''Yorktown'' va ser perdut per un atac aeri i submarí.ref name=rose20Rose, p. 97-155/ref

Els avions del ''Hornet'' atacaren la flota japonesa en retirada el 6 de juny de 1942, i col·laboraren en l'enfonsament del [[creuer pesat]] [[creuer Mikuma|''Mikuma'']], danyant un [[destructor]] i deixant el creuer pesat [[creuer Moganmi|''Mogami'']] molt malmès i amb incendis. L'atac del ''Hornet'' contra el ''Mogami'' acabà amb una de les grans batalles navals decisives de la història.ref name=rose20 / L'[[atol de Midway]] va salvar-se com una important base d'operacions estatunidenca al [[oceà Pacífic occidental]]. La fita més important va ser la destrucció de la força de portaavions japonesa, un cop del qual la [[Marina Imperial Japonesa]] mai no es recuperà. Els quatre grans portaavions enfonsats s'emportaren amb ells al fons del mar 250 avions navals i un alt percentatge del personal més entrenat i experimentat de manteniment, així com els pilots. La victòria a Midway va ser un punt d'inflexió decisiu a la [[guerra del Pacífic]].

=== Campanya de les Salomó, agost-octubre de 1942 ===
Després de la batalla de Midway, se li instal·là un nou [[radar]] CXAM al capdamunt del seu pal trípode, i el seu radar SC va ser recol·locat al seu pal principal, se li afegí una nova metralladora quadruble d'1,1 polzades al seu arc, els seus [[canó antiaeri|canons antiaeris]] de 20mm passaren de 30 a 32, i s'eliminà la cataputa d'avions d'estribord.

El ''Hornet'' abandonà el port el 17 d'agost de 1942 per protegir les aproximacions marítimes a l'illa de [[Guadalcanal]], a les [[illes Salómó]]. El 24 d'agost lnowiki'/nowiki''Enterprise'' va quedar malmès per una bomba, el [[USS Saratoga (CV-3)|''Saratoga'']] va quedar malmès per l'impacte d'un torpede el 31 d'agost, i el posterior enfonsament del [[USS Wasp (CV-7)|''Wasp'']] el 15 de setembre va fer que només quedés el ''Hornet'' com a portaavions operatiu al Pacífic Sud. S'emportà la pitjor part en proveir de cobertura aèria sobre les illes Salomó fins al 24 d'octubre, quan se li uní lnowiki'/nowiki''Enterprise'' just al nord-oest de les illes [[Noves Hèbrides]]. Aquests dos portaavions i els seus escortes es dirigiren per interceptar una força japonesa que s'apropava a Guadalcanal.
[[Fitxer:USS Hornet (CV-8) during battle of the Santa Cruz Islands.jpg|left|thumb|El ''Hornet'' sota un atac durant la batalla de les illes Santa Cruz]]
La [[batalla de les Illes Santa Cruz]] va tenir lloc el 26 d'octubre de 1942 sense que hi hagués contacte entre les naus de superfície. Aquell matí, els avions de lnowiki'/nowiki''Enterprise'' bombardejaren el [[portaavions Zuihō|''Zuihō'']], mentre que els avions del ''Hornet'' danyaven seriosament el portaavions [[portaavions Shōkaku|''Shōkaku'']] i el [[creuer pesat]] [[creuer Chikuma|''Chikuma'']]. Dos creuers més també van ser atacats pels avions del ''Hornet''. Mentrestant, el ''Hornet'' va ser atacat per un atac coordinat de [[bombarder en picat|bombarders en picat]] i [[avió torpediner|torpediners]]. En un període de 15 minuts, el ''Hornet'' va rebre tres impactes de bombes dels bombarders en picat [[Aichi D3A]] Val, i mentre que un dels ''Vals'' s'estavellava a la coberta de vol impactaren dos torpedes dels [[Nakajima B5N]] Kate i un altre ''Val'' s'estavellà a la coberta.

El [[contraalmirall]] [[George D. Murray]] ordenà al [[creuer pesat]] [[USS Northampton (CA-26)|''Northampton'']] que remolqués el ''Hornet'' fora de l'acció. Com que els avions japonesos estaven atacant lnowiki'/nowiki''Enterprise'', el ''Northampton'' va poder remolcar el ''Hornet'' a una velocitat de gairebé 5 nusos. Mentre que estava sent remolcat va tornar a ser atacat per una nova onada de torpediners. Un ''Kate'' aconseguí un altre tocat, i es donà l'ordre d'abandonar el vaixell. El capità Charles P. Manson, el darrer home a bord, trepà per un costat, i els supervivents van ser recollits pels [[destructor]]s d'escorta.

Els vaixells de guerra estatunidencs intentaren destruir el portaavions, que va rebre 9 torpedes, diversos dels quals no explotaren, i més de 400 projectils d'[[artilleria naval]] de 5 polzades dels destructors [[USS Mustin (DD-413)|''Mustin'']] i [[USS Anderson (DD-411)|''Anderson'']]. Els destructors s'allunyaren quan una flota de superfície japonesa entrà a la zona. En descobrir el portaavions en flames des d'on s'havia llançat l'atac de Doolittle uns mesos abans, els japonesos consideraren intentar capturar el ''Hornet'' com a trofeu de guerra, però finalment decidiren que estava massa malmès per intentar-lo capturat. Els destructors japonesos [[destructor Makigumo|''Makigumo'']] i [[destructor Akigumo|''Akigumo'']] finalment acabaren amb el ''Hornet'' amb quatre torpedes de 24 polzades. El 27 d'octubre a la 01:35, el ''Hornet'' finalment va enfonsar-se amb la pèrdua de 140 dels seus tripulants.refHammel, Eric M. (2005). ''Carrier Strike: The Battle of the Santa Cruz Islands, October 1942''. Zenith Imprint, p. 380. ISBN 0-7603-2128-0/ref

El ''Hornet'' va ser eliminat del Registre de la Flota Naval el 13 de gener de 1943. Malgrat això, el seu nom va reviure menys d'un any després quan un nou [[portaavions classe Essex|portaavions classe ''Essex'']] va ser comissionat com a [[USS Hornet (CV-12)]].

A part del [[portaavions classe Independence|portaavions lleuger]] [[USS Princeton (CVL-23)|USS ''Princeton'']] i diversos [[portaavions escorta]], el ''Hornet'' va ser el darrer [[portaavions]] estatunidenc enfonsat pel foc enemic.

[[Fitxer:SantaCruzHornetSinking.jpg|thumb|right|El ''Hornet'', enfonsant-se i abandonat.]]
== Capitans ==
* Capt. [[Marc Mitscher|Marc Andrew Mitscher]], USN - 20 d'octubre de 1941 - 15 de juny de 1942
* Capt. [[Charles Perry Mason]], USN - 15 de juny de 1942 - 27 d'octubre de 1942ref{{citar web|url= http://www.uboat.net/allies/warships/ship/5510.html| títol= USS ''Hornet'' (CV-8) | consulta=18 de maig de 2013|cognom= |nom= |coautors= |data= |obra= |editor=www.uboat.net }}/ref

== Distincions ==
El ''Hornet'' va rebre quatre [[estrella de batalla|estrelles de batalla]] durant la II Guerra Mundial.

{| class=wikitable
|+ Estrelles de servei atorgadesref name = hornetbattlestarref1Navy and Marine Corps Awards Manual, NAVPERS 15,790 (REV.1953), PART IV – LIST OF SHIPS AND UNITS ELIGIBLE FOR ENGAGEMENT STARS, (A) UNITED STATES SHIPS, Hornet (CV 8)/refref name = asiaticpacificcampaignsref1Navy and Marine Corps Awards Manual, NAVPERS 15,790 (REV.1953), Part III.--List of Authorized Operations and Engagements, ASIATIC-PACIFIC AREA, Hornet (CV 8), Code P7, P9, P12, and P14/ref
|-
! width=8% | '''Acció No.'''
! width=27% | '''Operació:Acció'''
! width=20% | '''Període de l'operació'''
! width=22% | '''Participació del CV-8 al període '''
! width=10% | '''Estrelles de batalla atorgades'''
! width=13% | '''Notes'''
|-
|center(1)
|  [[Batalla de Midway]]
| 3–6 de juny de 1942
| 3 de juny de 1942 – 6nbsp;juny de 1942
|center[[Fitxer:Service star silver.png|30px|Estrella de batalla]]
| El 8è Esquadró de Torpediners, del USS ''Hornet'' C-8, va rebre una [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] per aquesta unitat per l'heroisme extraordinari i el servei distingit més enllà del compliment del deure.ref name = presidentialunitcommendationref1Navy and Marine Corps Awards Manual, NAVPERS 15,790 (REV.1953), PART II UNIT AWARDS, PRESIDENTIAL UNIT CITATION (GROUP II)/ref
|-
|center(2)
| Atac Buin-Faisi-Tonolai 
| 5 d'octubre de 1942
| 5 d'octubre de 1942
|center[[Fitxer:Service star silver.png|30px|Estrella de batalla]]
|
|-
|center(3)
| [[campanya de Guadalcanal|Captura i defensa de Guadalcanal]]
| 10 dagost de 1942 – 8 de febrer de 1943
| 16 d'octubre de 1942
|center[[Fitxer:Service star silver.png|30px|Estrella de batalla]]
|
|-
|center(4)
| [[Batalla de les illes Santa Cruz]]
| 26 d'octubre de 1942
| 26 d'octubre de 1942
|center[[Fitxer:Service star silver.png|30px|Estrella de batalla]]
| El USS ''Hornet'' CV-8 va ser enfonsat durant aquesta batalla després d'haver estat en servei durant un any i sis dies.
|-
|
|
|
| '''Total d'Estrelles de Batalla'''
|center'''4'''
|
|}

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{cite book |last=Rose|first=Lisle A.|title=The Ship That Held the Line, The ''U.S.S. Hornet'' and the First Year of the Pacific War|year=1995|publisher=Naval Institute Press|isbn=1-55750-008-8}}
* {{DANFS|http://www.history.navy.mil/danfs/h8/hornet-vii.htm}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=USS Hornet (CV-8)}}
* {{cite web|url=http://www.history.navy.mil/photos/sh-usn/usnsh-h/cv8.htm |title=Navy photographs of '#39;Hornet'#39; (CV-8) |publisher=History.navy.mil |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|author=Michael Pocock |url=http://www.maritimequest.com/warship_directory/us_navy_pages/aircraft_carriers/uss_hornet_cv8_page_1.htm |title=Maritimequest USS Hornet CV-8 Photo Gallery |publisher=Maritimequest.com |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.microworks.net/pacific/battles/santa_cruz.htm |title=More detail on last hours of Hornet |publisher=Microworks.net |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.wwiiarchives.net/servlet/action/documents/usa/126/0 |title=WWII Archives Hornet (CV-8) original Ship Action Reports Scanned in from the National Archives |publisher=Wwiiarchives.net |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.wwiiarchives.net/servlet/action/documents/usa/127/0 |title=WWII Archives U.S.S. '#39;Hornet'#39; (CV-8) original 32 Page War Damage Report Scanned in from the National Archives |publisher=Wwiiarchives.net |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.navsource.org/archives/02/08.htm |title=NavSource Aircraft Carrier Photo Index for Hornet (CV-8), with Awards, Medals, and Ribbons Listing |publisher=Navsource.org |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.researcheratlarge.com/Ships/CV8/MidwayF4FDamageReport.html |title=USS Hornet Damage Report during the Battle of Midway |publisher=Researcheratlarge.com |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.cv6.org/decoration/tf16cite/tf16cite.htm |title=Decorations – Task Force 16 Citation |publisher=Cv6.org |accessdate=18 April 2012}}
* {{cite web|url=http://www.uboat.net/allies/warships/ship/5510.html |title=Commanders of the USS Hornet (CV-8) |publisher=Uboat.net |accessdate=18 April 2012}}
* [http://www.videosurf.com/video/us-navy-uss-hornet-cv-8-sinks-after-battling-japanese-bombers-during-battle-of-the-santa-cruz-in-world-war-ii-1217609335 Video of the Battle of Santa Cruz and sinking of USS Hornet (CV-8)]
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Hornet}}

[[Categoria:Portaavions estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]

{{Link GA|cs}}</text>
      <sha1>sdqv39rbi7kciyvm8w1wv4xaf6xcdkz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>