<page>
    <title>Història d'Eritrea</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1090808</id>
    <revision>
      <id>13691326</id>
      <parentid>13628954</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T10:16:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: italiana el [[1  italiana l'[[1</comment>
      <text>La '''història d'Eritrea''' és la història del territori de l'actual estat d'[[Eritrea]]. Fins al [[1890]] el nom ''Eritrea'' només va ser la versió italiana de la paraula grega Erythraia, presa del nom que els antics grecs donaven al [[Mar Roig]]. Les terres del país actualment conegut com a [[Eritrea]] pertanyien o eren aliades de diversos poders i [[imperi]]s durant diferents èpoques, entre els quals destaca la zona central del regne [[Cristianisme|cristià]] d'[[Axum]]. Després de l'arribada de l'islam al [[segle VII]], els [[sultanat]]s islàmics aliats o directament lligats al [[califat omeia]] i després al [[Califat abbàssida]] (imperis islàmics d'[[Aràbia]]) van ser substituïts per l'[[Imperi Otomà]] i els seus vassalls [[àrabs]] d'[[Egipte]] i del [[Iemen]]. Altres regions van ser aliades, culturalment influenciades o directament lligades als [[Monarquia|regnes]] d'[[Abissínia]].

== Història antiga ==
=== El Regne d'Axum ===
{{AP|Regne d'Axum}}
Eritrea va compartir amb el nord d'[[Etiòpia]] la història d'aquest poderós regne cristià, que segons el profeta [[Mani]] va ser una de les civilitzacions més importants del seu temps, juntament amb la [[Xina]], [[Roma]] i [[Pèrsia]]. El regne va sorgir al voltant de l'època del naixement de [[Jesucrist]]. La seva llengua era el [[llengua ge'ez]], molt semblant al [[tigrinya]] i al [[tigre]], parlats actualment a [[Eritrea]], i propers a l'[[amhàric]] d'[[Etiòpia]]. A la fi del [[segle X]] és possible que el regne ja s'hagués col·lapsat, encara que hi ha poques dades fidedignes al respecte.

== La colonització italiana ==
{{AP|Colònia d'Eritrea}}
La [[colònia d'Eritrea]] va ser fundada per [[Itàlia]] el 1890 culminant un procés de colonització que havia començat el 1869, just després de l'obertura del [[Canal de Suez]]. L'empresa italiana de navegació ''Rubattino'' va comprar la Badia d'[[Assab]] a uns sultans per tal de construir un port de serveis per a la seva flota comercial. El 10 de març de [[1882]] el govern italià li va comprar aquesta terra i, poc després, el seu exèrcit va conquerir tota la costa fins a ocupar, el 5 de febrer de [[1885]], la ciutat portuària de [[Massawa]].

[[Fitxer: ST-Massowa.jpg | thumb | 350px | right | El port de [[Massawa]] fundat pels [[àrabs]], després modernitzat i expandit pels italians, en un gravat del segle XIX.]]

Ignorant protestes diplomàtiques i sostenint confrontacions obertes amb els pobles indígenes i els altres poders que tenien interessos a la zona (egipcis, turcs i el rei [[Joan IV d'Etiòpia]]), Itàlia va proclamar la ''Colònia italiana d'Eritrea'' l'1 de gener de 1890.

La [[colònia d'Eritrea]] es va convertir en la primera colònia del [[Regne d'Itàlia (1861-1946) | Regne d'Itàlia]] a l'[[Àfrica]] i va rebre una nombrosa colònia d'italians, que li va donar un enorme desenvolupament. En el cens de 1939 hi havia gairebé 100.000 italians a Eritrea en una població total d'un milió d'habitants, sent la capital [[Asmara]] el centre d'un desenvolupament arquitectònic i industrial de primer ordre a l'[[Àfrica]].

Els italians van promoure a Eritrea l'[[església catòlica]], van desenvolupar l'agricultura, la indústria bàsica i el comerç, però sobretot van crear una infraestructura de carreteres, ferrocarrils, ports, hospitals, etc. que és encara fonamental a Eritrea. El ferrocarril entre [[Asmara]] i [[Massawa]], construït durant el [[Feixisme]], és encara un dels principals de la Banya d'Àfrica.
[[Fitxer: Asmara Church.jpeg | thumb | 300px | La Catedral catòlica d'[[Asmara]], construïda pels italians el [[1922]].]]

Els italians es van quedar fins al [[1941]], quan en el transcurs de la [[Segona Guerra Mundial]] totes les colònies italianes van ser preses pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]], entre elles Eritrea, que va ser ocupada pels britànics.

== L'administració britànica després de la Segona Guerra Mundial ==
{{AP|Eritrea Britànica}}
Eritrea va estar sota l'administració colonial dels [[Imperi Britànic|britànics]] amb el suport de l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] fins al 15 de setembre de [[1952]].

=== Conquesta i administració britànica ===
L'ofensiva britànica es va iniciar el febrer de [[1941]]. Els italians foren derrotats a la [[batalla de Keren]] un conjunt de combats que es van allargar del [[3 de febrer]] de 1941 al [[27 de març]] de [[1941]] i que van portar a la rendició italiana l'[[1 d'abril]] de [[1941]] i posterior ocupació d'Asmara i Massawa. La infraestructura industrial va quedar greument damnada per la guerra; al port de Massawa els vaixells alemanys i italians foren enfonsats per impedir el seu ús pels aliats i va costar ,més d'un any tornar a posar el port en funcionament. Els italians van organitzar una lluita de guerrilles en la que van participar bona part de les tropes colonials (ascaris, també ''askaris'') i que no es va acabar del tot fins a l'armistici italià del setembre de [[1943]]. Eritrea va quedar sota administració militar britànica. Els britànics van desmantellar les indústries d'Asmara i Massawa i les van portar a [[Kenya]] com a compensació de guerra; fins i tot una part de les vies fèrries foren desmantellades.

L'administració britànica va romandre fins al [[1951]]. Després de la guerra els britànics proposaven el seu repartiment entre [[Sudan]] i [[Etiòpia]] seguint línies religioses (musulmans i cristians. La [[Unió Soviètica]] (que esperava el triomf dels comunistes a les eleccions italianes) proposava retornar la colònia als italians com a mandat. Els països musulmans donaven suport a la independència esperant que esdevindria un estat islàmic. Etiòpia va reclamar Eritrea (i [[Somàlia]]) en una carta al president Franklin D. Roosevelt, a la Conferència de pau de París i a la primera sessió de les Nacions Unides.ref name=un{{ref-llibre|cognom=Habte Selassie |nom=Bereket |títol=Eritrea and the United Nations |isbn=  0-932415-12-1 |editorial=Red Sea Press|any=1989}}/ref Els Estats Units s'inclinaven per la cessió a Etiòpia com a compensació per la seva cooperació en la guerra i donaven suport a l'annexió, excepte la província occidental musulmana. Estats Units va donar garanties a Etiòpia en un memoràndum secret.ref''Top Secret Memorandum'' de 5 de març de 1949, escrit a la tercera sessió de les Nacions Unides pel secretari d'estat Rusk /ref El bloc de partits independentistes d'Eritrea va exigir un referèndum per determinar l'estatus final.

=== Administració britànica sota l'ONU ===
El [[19 de febrer]] de [[1951]] fou enviada una comissió de les Nacions Unides sota un alt Comissionat, el bolivià Eduardo Arce Matienzo que tenia al seu costat a un nou administrador en cap britànic nomenat el mateix dia (Duncan Camerone Cumming) i va estar en funcions fins al final de la missió ([[15 de setembre]] de [[1952]]). Fou llavors quan l'ambaixador americà a l'ONU [[John Foster Dulles]], va dir, Des del punt de vista de la justícia les opinions del poble eritreu han de rebre consideració, però des del punt de vista dels interessos estratègics dels Estats Units a la mar Roja i de la pau i seguretat mundial és necessari unir a Eritrea amb el nostre aliat Etiòpia.ref{{cite journal|last=Heiden|first=Linda|title=The Eritrean Struggle for Independence|journal=Monthly Review|volume=30|issue=2|year=1979|month=June 1978|pages=15}}/ref En aquell moment ja se sabia que el poble eritreu es decantava per la independència .ref name=un/

La comissió va proposar l'establiment d'una forma d'associació federal amb Etiòpia i l'assemblea general de l'ONU va adoptar la proposta, amb l'afegit de què l'administració britànica s'havia d'acabar com a màxim el [[15 de setembre]] de [[1952]]. Els britànics van organitzar eleccions per una assemblea representativa de 68 membres el [[16 de març]] de [[1952]]. Aquest cos va redactar una constitució per establir l'estat federal, treball que fou entregat al comissionat de l'ONU el [[10 de juliol]] de [[1952]]. L'[[11 de setembre]] de 1952 l'emperador d'Etiòpia va ratificar la constitució i l'assemblea representativa va esdevenir Assemblea d'Eritrea; el dia 15 la colònia va esdevenir l'[[estat federat d'Eritrea]].

== Federació i annexió a Etiòpia ==
Des de la partida dels anglesos fins a 1961, Eritrea va ser un estat federat de l'Imperi etíop; després va passar a ser una simple província. El moviment independentista es va configurar immediatament al voltant del'' [[Front per a l'Alliberament d'Eritrea]]'' (FLE), ([[1961]]), les activitats de resistència es van dirigir contra les forces armades etíops. A [[1969]], alguns dels membres del FLE, desil·lusionats per la seva política islamista i conservadora, es van separar d'aquest i van fundar un altre moviment de resistència contra l'ocupació etíop: el [[Front Popular per a l'Alliberament d'Eritrea]] ( FPLE). A diferència del seu antecessor, el FPLE ser de tall socialista i igualitari, ja que promovia la igualtat de gènere i de credo. Després d'una breu guerra civil entre l'FPLE i el FLE, el FPLE dominar la resta de la lluita per la independència.

El sorgiment d'un règim militar de tall comunista a Etiòpia el 1974 no va modificar substancialment les relacions entre els independentistes i l'Estat etíop, però sí comportar diversos fets significatius: els vint diputats eritreus van renunciar als seus escons, es va produir una nova ofensiva etíop amb ajuda de l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques |URSS]], que va arraconar a la resistència al nord del país, i la capital [[Asmara]] va quedar sota el domini de l'exèrcit etíop. A principis dels [[anys 1970]], prop de 50.000 eritreus van abandonar el país per la utlització de [[napalm]] durant els atacs massius de l'exèrcit etíop.

A [[1977]] les [[Nacions Unides]] van calcular que fins llavors el conflicte havia deixat mig milió de desplaçats, uns 20.000 morts i prop de 25.000 persones confinades en camps de concentració. Les ofensives etíops en 1978, amb ajuda de material bèl·lic de l'URSS, no van aconseguir fer retrocedir la guerrilla, que comptava amb uns 35.000 milicians.

A [[1983]] es va produir una ofensiva governamental per acabar amb la resistència, però no va donar el resultat esperat. A [[1987]], novament es va reconèixer a Eritrea la condició de regió autònoma, tot i que el FPLE ja mantenia el control de gairebé tot el territori de l'actual Eritrea. A [[1991]], [[Issaías Afewerki]], líder del FPLE, va formar un govern provisional al marge del règim etíop; aquest any també es va celebrar a Londres una conferència-en què van participar els Estats Units-durant la qual es reconèixer de fet la nova situació.

== La independència ==
A [[1993]] es va celebrar el referèndum que va aprovar la independència del territori, proclamada el 24 de maig. Immediatament el país va ser reconegut per l'ONU, la [[Organització per a la Unitat Africana | OUA]] i la [[Lliga Àrab]].

Però els problemes no van acabar amb la independència. A [[1994]] es va arribar a un acord amb [[Sudan]] respecte a la delimitació de les fronteres i al retorn d'uns 115.000 refugiats de la guerra-dels 500.000 estimats pel govern sudanès-que es trobaven al seu territori. No obstant això, les acusacions entre Sudan i Eritrea sobre l'entrenament de grups rebels de l'altre país en els seus territoris van continuar fins a 1994. Alhora, va sorgir un conflicte amb [[Iemen]] per les [[illes d'Hanish]] al [[Mar Roig]], arribant-se a un acord sobre la seva sobirania en [[1996]]. D'altra banda, a [[1997]] i [[1998]] continuaven els conflicos fronterers amb Sudan que es reolvieron en una reunió celebrada a [[Qatar]].

El 1997, amb la creació de la moneda nacional, el [[Nakfa]], van aparèixer tensions econòmiques amb Etiòpia, les quals van desembocar en una guerra de fronteres ([[Guerra entre Etiòpia i Eritrea]], iniciada el 1998), que va començar amb la invasió eritrea del poble fronterer de [[Badme]].refRichard Dowden ''[http://www.independent.co.uk/opinion/commentators/there-are-no-winners-in-this-insane-and-destructive-war-714305.html There are no winners in this insane and destructive war]'', [[The Independent]], 2/6/2000/ref Al març de [[1999]], gràcies a la mediació de l'OUA, dels Estats Units i de [[Rwanda]], Eritrea i Etiòpia acceptar acabar amb el conflicte, encara que poc després la guerra es va reactivar a causa d'un atac massiu d'Etiòpia a Eritrea.ref name=wrong information{{cite news| url=http://www.dehai.org/conflict/news/vis-020799.htm|publisher=Visafric |title=Ethiopian Leader admits allegation of Eritrean air strike based on wrong information|accessdate=19/2/2007}}/ref L'ONU va intervenir en el conflicte interposant entre les parts 4.500 [[cascos blaus]] com a força de pau. El 12 de desembre de 2002 es va arribar a un acord a Algèria, en què s'encarregava a l'ONU la delimitació de fronteres. A l'abril de [[2002]], el [[Tribunal Internacional de Justícia]] de [[La Haia]] va establir els fronteres definitives entre els dos països, condemnant a Etiòpia al pagament de més de 800 milions de dòlars en compensació a Eritrea pels danys causats. La resolució va ser acceptada per Eritrea, però rebutjada per Etiòpia. Per tant, els cascos blaus de l'ONU segueixen patrullant la frontera i persisteix l'amenaça de guerra.

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* Peter R. Schmidt, Matthew C. Curtis and Zelalem Teka, ''The Archaeology of Ancient Eritrea''. Asmara: Red Sea Press, 2008. 469 pp.nbsp;ISBN 1-56902-284-4
* Beretekeab R. (2000); Eritrean making of a Nation 1890-1991, Uppsala University, Uppsala.
* Mauri, Arnaldo (2004); Eritrea's early stages in monetary and banking development, International Review of Economics,ISSN 1865-1704, Vol. 51, n. 4, pp. 547–569.
* Negash T. (1987); Italian colonisation in Eritrea: policies, praxis and impact, Uppsala University, Uppsala.
* Wrong, Michela. I Didn't Do It For You : How the World Used and Abused a Small African Nation. Harper Perennial (2005). ISBN 0-00-715095-4

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of Eritrea}}
*[http://www.state.gov/r/pa/ei/bgn/2854.htm Background Note: Eritrea]
*[http://www.historyofnations.net/africa/eritrea.html History of Eritrea]
*[http://www.ferroviaeritrea.it/index.htm The Eritrean railway (en italià)]


{{ORDENA:Historia D'Eritrea}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història d'Eritrea]]</text>
      <sha1>kexm9tb7pf1ryppllkf6tsv93ucrw3x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>