<page>
    <title>Bernt Balchen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1090993</id>
    <revision>
      <id>13832267</id>
      <parentid>13690820</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T11:06:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Bernt Balchen
| imatge = Bernt Balchen.jpg|thumbnail
| mida_imatge = 
| peu = 
| nom_naix = 
| data_naix = {{Data naixement|1899|10|23}} 
| lloc_naix = [[Tveit]], [[Kristiansand]], {{NOR}}
| data_mort = {{Data defunció i edat|1973|10|17|1899|10|17}} 
| lloc_mort = [[Mont Kisco]], [[Nova York]] {{USA}}
| causa_mort = 
| lloc_enterrat = 
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline}} --
| residència = 
| nacionalitat = {{NOR}}br / {{USA}}
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| coneguda_per = 
| educació = 
| alma_mater =
| ocupador = 
| ocupació = [[Aviador]], [[escriptor]] i [[explorador]]
| títol = 
| salari = 
| valor_net = 
| alçada = 
| pes = 
| term = 
| predecessor = 
| successor = 
| partit = 
| boards = 
| religió = 
| pares = 
| muller = Bess Balchen
| marit = 
| fills = 
| senyal de crida = 
| parent = 
| guardons =
| signatura = 
| lloc_web = 
| notes = 
}}


'''Bernt Balchen''', [[Creu de Vol Distingit (Estats Units)|DFC]], ([[23 d'octubre]] de [[1899]] - [[17 d'octubre]] de [[1973]]) va ser un [[geògraf]] polar [[Noruega | noruec]] - [[Estats Units | nord-americà]] i [[pioner de l'aviació]]. Durant el seu servei en les [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units]] a la [[Segona Guerra Mundial]] es va utilitzar la seva experiència àrtica per ajudar les potències aliades a [[Escandinàvia]] i nord d'[[Europa]]. Durant la postguerra, continu sent un líder influent en la [[USAF]], així com un prestigiós consultor privat.

== Primers anys ==
Va néixer a la granja Myren a [[Tveit]], als afores de [[Kristiansand]], [[Noruega]]. Balchen va servir en la cavalleria de l'[[Exèrcit de Finlàndia]] contra [[Rússia]] durant la [[Primera Guerra Mundial]] abans d'esdevenir pilot al Servei Aeri de la [[Real Armada Noruega]] a [[1921 ]] on va adquirir les seves experiències inicials en vols àrtics.

== Aviació ==
A [[1925]], Bernt Balchen va ser un dels pilots de l'expedició Amundsen-Ellsworth a [[Spitsbergen]] i l'any següent, va ser membre de l'expedició de [[Roald Amundsen | Amundsen-Ellsworth-Nobile]] al [[Àrtic]], un intent de sobrevolar l'[[Pol nord]]. En una decisió d'última hora d'Amundsen, Balchen no va ser triat per realitzar l'últim vol. Posteriorment, en la seva autobiografia de 1958, Balchen va mantenir que els competidors d'Amundsen, [[Richard E. Byrd]] i [[Floyd Bennett]], havien fracassat en el seu propi intent de sobrevolar el pol realitzat uns dies abans. Balchen basava aquesta afirmació en els càlculs que el va fer de les dades de navegació i velocitat dels avions.

Sota el patrocini de [[Joseph Wanamaker]], a [[1926]], Balchen, com a copilot i navegador de [[Floyd Bennett]], va volar al [[Fokker]] Trimotor Josephine Ford 'en una gira per més de 50 ciutats nord-americanes, com a forma de promocionar l'[[aviació comercial]] com una forma de transport segura, fiable i pràctica. Després de la gira Balchen va ser contractat per [[Anthony Fokker]] com a pilot de proves per Fokker Aircraft a l'[[aeroport Teterboro]] de [[Nova Jersey]].

A [[1927]], Balchen, com a copilot de [[Bert Acosta]], amb l'enginyer de vol [[George Noville]] i [[Richard E. Byrd]] de navegador i organitzador de vol, van realitzar el primer vol experimental de [[correu aeri]] per al [[Servei Postal dels Estats Units]], un Fokker Trimotor, amb el que van creuar el [[oceà Atlàntic | Atlàntic ]]. A causa que Acosta, no tenia experiència en vols guiant només pels instruments, i al mal temps que van trobar, Balchen realitzar gairebé tot el vol. El mal temps, i l'escassa visibilitat, els van impedir aterrar a [[París]] malgrat realitzar diversos intents. Quan el nivell de combustible de l'avió, va començar a ser preocupant, el va dirigir cap a la costa oest de França i va aterrar l'aeroplano al mar, prop de la costa de [[França]], sense que hi hagués ferits a la tripulació.

Entre el 28 i el [[29 novembre]] de [[1929]], Balchen, va volar amb un trimotor [[Ford 4-AT]] modificat, amb el qual es va convertir en la primera persona a sobrevolar el [[Pol sud]]. Va estar acompanyat per [[Harold juny]], com a copilot i operador de ràdio; [[Ashley McKinley]], com a fotògraf, i [[Richard E. Byrd]], com a navegador i organitzador de l'expedició antàrtica.
 
A causa de la seva reputació com a aviador expert en vols polars i transatlàntics, Balchen va ser contractat a [[1931]] per l'aviadora [[Amelia Earhart]] com a conseller tècnic per planejar un vol transatlàntic en solitari. En un intent per confondre la premsa, Earhart va començar les reparacions sobre un [[Lockheed Vega]] que es va assumir seria perquè Balchen realitzés un vol antàrtic. Balchen va traslladar el Vega a la fàbrica de [[Fokker Aircraft Company]] a [[Hasbrouck Heights]], [[Nova Jersey]]. Allà, al costat dels mecànics Frank Nagle i Eddie Gorski reacondicionaron l'avió per preparar-lo per el vol. El [[fuselatge]], va ser reforçat per suportar els tanc extres de combustible, que li donaven una capacitat total de 1590 litres (420 [[galó | galons]]) de [[combustible]], també se li van instal·lar instruments addicionals. Després de realitzar les modificacions, Earhart va volar amb el Vega amb èxit creuant l'Atlàntic el [[20 maig]] de [[1932]]. 

== Segona Guerra Mundial ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Balchen va ser responsable del camp d'entrenament per a pilots exiliats de Noruega, [[petita Noruega]], als afores de [[Toronto]], ([[Ontàrio|Ontario]]), [[Canadà]]. Posteriorment, durant la guerra, com coronle del [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units|USAAF]], va supervisar l'establiment de la base polar de la USAAF a [[Qaanaaq]], [[Groenlàndia]], la base aèria [[Sondre Stromfjord]], després coneguda com a Bluie West Eight, que va ser utilitzada per transportar avions de combat a Europa. Entre setembre de [[1941]] i novembre de [[1943]], Balchen entrenar al seu personal en tècniques de supervivència en temps fred, i tècniques de rescat, les quals els van permetre efectuar rescats espectaculars sobre de pilots derrocats sobre la capa de gel de Groenlàndia.

El [[7 maig]] de [[1943]], Balchen va liderar amb èxit un [[bombardeig]] que va destruir l'únic lloc alemany a Groenlàndia, un [[estació meteorològica]] i una [[bateria (artilleria) | bateria]] [[artilleria antiaèria | antiaèria]] a la costa est de Groenlàndia. La seva destrucció va obstaculitzar la capacitat alemanya de predir el temps a l'Atlàntic nord i Europa.

Posteriorment, Balchen va ser traslladat al teatre d'operacions d'Europa, a la base aèria de [[Luleå]] - [[Kangerlussuaq | Kallax]] al nord de [[Suècia]]. Va ajudar a preparar rutes d'escapament entre el [[Regne Unit]] i [[Suècia]], ia negar la superioritat aèria a la zona de la [[Luftwafe]]. Des de març a desembre de [[1944]], Balchen va preparar una operació de tranprte aeri per evacuar 2.000 noruecs, 900 nord-americans internats i 150 internats d'altres nacionalitats des [[Suècia]].

Balchen també va comandar una operació de transport clandestí aeri. Des de Juliol a octubre de 1944, 64 tones de material, van ser traslladats des [[Escòcia]] a Noruega ocupada. Entre novembre de 1944 i abril de [[1945]], va transportar 200 tones d'equipament àrtic i equips des Anglaterra a Suècia. Durant l'hivern de 1945, utilitzant avions [[Douglas C-47 Skytrain | C-47 Skytrain]], va introduir equips de comunicacions a Noruega que van ser d'inestimable valor per als serveis d'intel·ligència aliats.

== Postguerra ==
[[Fitxer:Bernt Balchen statue Kristiansand.jpg|thumbnail|Estatua de Bernt Balchen en [[Kristiansand]], Noruega]]
Des de novembre de [[1948]] a gener de [[1951]], va estar al comandament del [[10th Rescue Squadron]] de la USAF, que tenia la seva base a [[Alaska]]. Balchen va anar directament responsible de l'adquisició dels [[d'Havilland Canada DHC-2 Beaver | DHC-2 Beaver]], que es van convertir en els principals [[avió de rescat | avions de rescat]] al [[Àrtic]]. Al maig de 1949, mentre comandava el 10th Rescue Squadron, va volar amb un [[Douglas C-54 Skymaster | C-54 Skymaster]] de [[Fairbanks, Alaska]] a la base aèria de [[Thule]] (Groenlàndia) via Pol nord, convertint-se en la primera persona a volar sobre els dos pols.

Balchen va ser el principal responsible del desplegament de la [[base aèria de Thule]], Groenlàndia, construïda en secret a [[1951]] sota condicions climatològiques extremes, per servir d'impediment a una possible agressió [[Unió Soviètica | soviètica]] durant la [[Guerra Freda]].

Després de retirar de la USAF a [[1956]], el coronel Balchen continuar prestant serveis da a la força aéra en assignacions especials i com a consultor. En el seu [[Noruega]] natal, Balchen va ser un dels impulsors de'' [[Det Norske Luftfartselskap]]'' (DNL) (La companyia d'aerolínies de Noruega), la qual va ser pionera a efectuar vols comercials d'aerolínies Europa ↔ Estats Units a través del Pol nord. D.N.L. posteriorment, aquesta aerolínia, es va unir a les aerolínies [[Suècia|sueca]] i [[Finlàndia|finlandesa]] a [[Scandinavian Airlines System | Scandinavian Airlines]].

Balchen continuar treballant en la seva consultoria fins a la seva mort en [[1973]] a [[Mount Kisco]], [[Nova York]].

== Honors i tributs ==
Balchen, va rebre els següents honors:
* La [[Medalla de Serveis Distingits (Estats Units) | Medalla de Serveis Distingits]] (Estats Units)
* La [[Legió del Merito]] (Estats Units)
* La [[Creu de Vol Distingit (Estats Units) | Creu de Vol Distingit]] (Estats Units)
* [[Medalla de l'Aire]] (Estats Units)
* Va rebre el títol de cavaller de l'[[La Real Ordre Noruega de Sant. Olav | Real Ordre Noruega de Sant. Olav]]. (La més alta condecoració noruega)
* [[Medalla de la Campanya Americana]] (Estats Units)
* [[Medalla de la campanya del Mig Est-Àfrica-Europa]] (Estats Units)
* [[Medalla de la Victòria de la Segona Guerra Mundial]] (Estats Units)
* [[Medalla del Servei de Defensa Nacional]] (Estats Units)

Balchen, a la seva mort, es va convertir en un dels pocs nascuts a Noruega en reposar al [[Cementiri Nacional d'Arlington]]. Les seves restes, reposen en la Secció 2, tomba nombre 4969, a la dreta de l'Almirall Byrd.


=== Bibliografia ===
* ([[Ghostwriter | ghostwritten]]). '' Menja North with Me: An Autobiography'', de Bernt Balchen, publicat a Nova York, per l'editorial Dutton, el 1958.
*'' War below Zero: The Battle for Greenland'' de Bernt Balchen, publicat a Nova York per l'editorial Houghton Mifflin Co, l'any 1944.
*'' The Next Fifty Years of Flight: As Visualized by Bernt Balchen and told to Erik Bergaust'' (Explorer books edition), de Bernt Balchen i Erik Bergaust,., Publicat a Ann Arbor, Michigan per Xerox University Microfilms, en1954.
*'' Poles Apart'' de Bess Balchen, publicat a Oakland, Oregonpor l'editorial Elderberry Press, l'any 2004. ISBN 1-932762-09-4.
* Balchen will Traieu. First Pilot to Fly Over South Pole to Leave Air Force. '' [[New York Times]]''; [[20 oct]] de [[1956]].
*'' Bernt Balchen: Polar Aviator'' de Carroll V. Glines, publicat a Washington, D.C. per Smithsonian Books, l'any 1999. ISBN 1-56098-906-8.
*'' Bernt Balchen: Colonel, United States Air Force, Retired: A Special Report on the Unique Career of a Great American Patriot'' d'Evelyn Moore Isakson, publicat. Leeds, West Yorkshire, Regne Unit per Hollycrest Enterprises l'any, 1972

== Enllaços externs ==
* [Http://www.arlingtoncemetery.net/bbalchen.htm Cementiri d'Arlington biografia de Balchen], inclosa una foto de Balchen amb el seu uniforme de la USAAF.
* [Http://www.mnc.net/norway/balchen.htm relats i llista d'enllaços sobre Balchen], del web de Metropolitan News Company, Califòrnia, USA.
* Saló de la fama de l'aviació nacional
{{Autoritat}}
[[Categoria:Aviadors estatunidencs]]
[[Categoria:Exploradors estatunidencs]]
[[Categoria:Noruecs]]</text>
      <sha1>t7xr4qvlpg79paw0wr7jr89qbag93b3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>