<page>
    <title>Coll del Mont Cenis</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1094028</id>
    <revision>
      <id>13949394</id>
      <parentid>13949301</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T14:12:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Dimitri +Dmitri)</comment>
      <text>{{Collada
| Nom = Coll del Mont Cenisbr /
Col du Mont-Cenis {{fr}} br /
Colle del Moncenisio {{it}}
| Foto = [[Fitxer:Mont Cenis.jpg|250px|Cartell indicador del pas]]
| Peu de foto = Cartell indicador del pas
| Serralada = Alps occidentals
| País = {{FRA}}
| Regió = [[Fitxer:Blason Rhône-Alpes Gendarmerie.svg|20px|Roine-Alps]] Regió de [[Roine-Alps]]br /
[[File:Blason73-Savoie.svg|20px|Savoia]] Departament de la [[Savoia]]
| Comarca = [[Cantó de Lanslebourg-Mont-Cenis]]
| Municipi = [[Lens-le-Bôrg]]
| Poble = 
| Nomenclàtor = 
| Coordenades = {{Coord|45|15|37|N|6|54|3|E|display=inline,title}}
| Alçada = 2083 [[msnm]]
| Serralada = [[Massís del Mont Cenis]] br / [[Alps Occidentals]]
| Hi passa = Carretera D-1006 (antiga RN-6) (França) de Lansleburg-Mont-Cenis a [[Susa (Torí)]] (SS-25 Itàlia)
}}

El '''coll del Mont Cenis''' (en [[Idioma francès|francès]] '''col du Mont-Cenis''') (en [[Idioma italià|italià]], '''colle del Moncenisio''') és un [[collada|port de muntanya]] dels [[Alps]], situat a 2.083 msnm al [[Cantó francès|cantó]] de [[Cantó de Lanslebourg-Mont-Cenis]], al [[Departament francès|departament]] de la [[Savoia]], [[Regió francesa|regió]] de [[Roine-Alps]], a [[França]].ref name=BallDesor1866Desor1866{{ref-llibre|autor=BallDesor1866|coautors=Édouard Desor|títol=27 desembre 2011|url=http://books.google.es/books?id=RK9DAAAAYAAJpg=PA47dq=Pass++Mont+Cenishl=essa=Xei=L1H5ToaKFYimhAeBxMXOCAved=0CDoQ6AEwAQ#v=onepageq=Pass%20%20Mont%20Cenisf=false|consulta=27 desembre 2011|any=1866|editorial=Longmans, Green, and Co.|pàgines=47-}}/ref 

Forma el límit geogràfic entre els [[Alps Cottis]] i els [[Alps de Graies]], pertanyent al [[massís del Mont Cenis]]. Se situa al capdamunt de la vall francesa de la [[Mauriena]] i de la vall italiana  [[vall Cenischia|Cenischia]] (ramal de la [[vall de Susa]]). Comunica [[Lens-le-Bôrg]] a França (al nord-oest) amb Susa a Italia (al sud-est). Va servir de frontera administrativa entre els dos estats fins que des del [[1947]], pel [[Tractat de París (1947)|Tractat de París]], se situa íntegrament a França. Així, tornant als seus límits històrics anteriors a l'annexió de Savoia per França.ref name=archinoe[http://www.archinoe.fr/ark:/77293/6f80ac00bb1cef91 Collection de cartes anciennes des Pays de Savoie, 1562-1789], Archives départementales de la Savoie/ref

== Etimologia ==
Sembla que el terme ''Moncenisio'' deriva de Monte de le ceneri (en italià: muntanya de les cendres). Segons la tradició, després d'un incendi forestal, una gran quantitat de cendra s'acumulà a terra, i d'aquí el nom. Durant la construcció de la carretera del coll, es va trobar rastres de cendres.ref Bisio, Gianni Article a Crònica de Torí - [[La Stampa]] 18 d'abril de 2001, p.51/ref

== Geografia ==
El coll del Mont Cenis, és un pas de muntanya dels [[Alps occidentals]], de 2.083 [[msnm]] d'altura. Està situat al massís del Mont Cenis, serralada dels [[Alps Cottis]], i forma el límit geogràfic entre aquests i els [[Alps de Graies]].  El primer cim dels Alps Cottis (al sud-est del coll) és la [[Punta Clairy]] de 3.161 [[msnm]] (també coneguda com a Signal du Petit Mont-Cenis).  El primer cim dels Alps de Graies (al nord-est del coll) és la [[Pointe de Ronce]] de 3.612 msnm.ref name=GeoIGN, Géoportail/ref

Se situa a la [[divisòria d'aigües]] entre la vall de la [[Mauriena]] i la [[vall Cenischia]] (que és una ramal de la [[vall de Susa]]). Per la primera hi discorre el riu [[Arc (riu)|Arc]], afluent del [[riu Isèra]], de la conca del [[Roine]]. Per la segona hi flueix el torrent [[Cenischia]], afluent del [[Dora Riparia]], de la conca del [[Po]].

Comunica [[Lanslebourg-Mont-Cenis]] a França (al nord-oest) amb Susa a Italia (al sud-est). Hi discorre la carretera D-1006 (antiga carretera nacional RN-6) de França, que un cop passada la frontera,  i ja dins del territori italià, es converteix en la carretera ''[[SS-25 del Moncenisio]]'' d'Itàlia. El coll resta tancat a l'hivern (desembre a maig) degut al fort pendent (mig:6.8% / Màx:10.7%), malgrat la seva relativa baixa altura. Durant el període de tancament hivernal, la carrretera D-1006, que descen el coll pel vessant francès, un cop coberta de neu, esdevé una pista de esquí anomenada Escargot (en francès: ''cargol'').

El coll del Mont Cenis, va servir de frontera administrativa entre França i Itàlia des de [[1860]], any de l'annexió de [[Savoia]] a [[França]] pel [[Tractat de Torí de 1860|tractat de Torí]].ref{{ref-web |url=http://mjp.univ-perp.fr/traites/1860turin.htm |títol=Traité de Turin du 24 mars 1860 |consulta=19 maig 2012 |obra=Digithèque de matériaux juridiques et politiques |editor=Jean-Pierre Maury |data=2003 |llengua=fr }}/refref[http://fr.wikisource.org/wiki/Trait%C3%A9_de_Turin_%281860%29 Text a Wikisource del Tractat deTorí de 1860] {{fr}}/ref En acabar la [[Segona Guerra Mundial]], i en virtut dels acords del [[Tractat de París (1947)|Tractat de París]], el coll se situa íntegrament a França, ja que la línia fronterera es va desplaçar cap el vessant italià. Així, tornant als seus límits històrics anteriors a l'annexió de Savoia per França.ref name=archinoe/ La frontera se separa de la conca principal a la Punta Marmottere (3.384 msnm) i gira sobtadament cap al sud-oest, fins al torrent Cenischia, per tornar a trobar la divisòria d'aigües de la conca a l'altra banda de la vall, prop de la Punta Tricuspideref name=IGM''Carta corografica del territorio italiano in scala 1:25.000'', [[Istituto Geografico Militare]], on-line sul [http://www.pcn.minambiente.it/viewer/ Portale Cartografico Nazionale]/ref

Just per sota del coll, a 1.974 msnm, a la vessant que mira a Itàlia, però encara en territori francès, hi fou construïda una presa. El dic és de 120 metres d'altura i té una capacitat de 315 hectòmetres cúbics. Serveix per a la producció d'electricitat, que es reparteix entre Itàlia i França a les centrals hidroelèctriques de [[Venaus]] (Itàlia) i de [[Villarodin-Bourget|Villarodin]] (França). La presa forma el [[llac del Mont Cenis]], cos d'aigua que ja existia en el passat, encara que de menor grandària. A la seva riba s'hi situava l'[[Hospici del Mont Cenis]], destruït amb la construcció de la presa. Durant els períodes de buidatge del llac es poden veure les restes de l'anterior construcció de dues preses que han estat submergides per les aigües del gran llac sorgit amb la construcció de l'última presa. La pròpia carretera va haver de ser desplaçada, fent que el punt més alt de la mateixa passi per la cota 2.094, al proper ''plan des Fontainettes'', a la proximitat de la [[Piràmide del Mont Cenis|piràmide]] que serveix de capella i del [[Jardí botànic del Mont Cenis]].ref name=ingam''Elenco grandi dighe italiane'' [http://www.ingam.com/dighe/elenco-dighe.html www.ingam.com]/refref[http://energie.edf.com/fichiers/fckeditor/Commun/En_Direct_Centrales/Hydraulique/Centres/Les_Alpes/publications/documents/EDF-FichesDepliant-VILLARODIN.pdf EDF Aménagement de Villarodin]/ref

L'anomenat [[túnel del Mont Cenis]], situat a 1.295 msnm, queda realment a 27,4 km a l'oest del pas, per sota del [[Col du Fréjus]]. El seu nom oficial és [[túnel ferroviari del Fréjus]], tot i que també és conegut per la denominació de túnel del Mont Cenis. 

Al sud-oest del coll del Mont Cenis hi ha el [[coll del Petit Mont Cenis]] (2.184 m) que porta des de l'altiplà al cim (a Itàlia) del pas principal a la vall d'Etache sobre la vessant francesa fins a [[Bramans (municipi)|Bramans]] a la vall d'Arc. A prop seu hi ha el [[refugi del Petit Mont Cenis]].

== Història ==
[[fitxer : Joseph Mallord William Turner 081.jpg | thumb | 255px |Tempesta de neu (Turner): Anníbal i el seu exèrcit travessant els Alps'']]
[[fitxer: Col du Mont Cenis.jpg|thumb|255px|Embassament al port.]]
El coll del Mont Cenis té una gran importància històrica. Es creia que [[Anníbal Barca]] va creuar els [[Alps]] de França a Itàlia pel [[coll del Petit Mont Cenis]] i el [[coll Clapier]], que es troben a l'oest del coll del Mont Cenis. Una recent reconstrucció situa el pas d'Aníbal al [[coll de l'Autaret]], que connecta [[Averole]] (alta Mauriena) i [[Malciaussia]] ([[Vall de Lanzo]]).refRicostruzione completa del passaggio dalla confluenza tra l'Arc e l'Isere fino a [[Usseglio]] a [http://www.allgraphicwork.it/editoria.htm Valli di Lanzo Touring Volume I]. Reconstrucció basada en escrits de [[Polibi]]./ref

L'emperador [[Constantí I el Gran]] va passar pel coll del Mont Cenis cap a Itàlia, per lluitar contra [[Maxenci]]. 

També va ser utilitzat com el pas principal per el qual Carlemany va creuar amb el seu exèrcit per envair [[Llombardia]] el 773.

Formava part del [[Camí espanyol]],  sent reformat pels enginyers de [[Felip II]]. Des de llavors va ser la principal ruta per creuar els Alps entre França i Itàlia fins al [[segle XIX]].

Fou el lloc d'una victòria militar de l'[[Armée des Alpes]] (en francès: ‘’Exèrcit del Alps’’), liderada pel general en cap [[Thomas Alexandre Davy de la Pailleterie]], conegut com el général Dumas (pare de l'escriptor [[Alexandre Dumas (pare)]] i avi del també escriptor [[Alexandre Dumas (fill)]]), sobre les forces del [[Regne de Sardenya-Piemont]] a l'abril de 1794, una victòria que va permetre a l'exèrcit francès d'Itàlia envair i conquerir la península italiana.

Entre 1803 i 1810, per ordre de [[Napoleó Bonaparte]], es va construir una carretera pel port,  així com es va fer l'engrandiment de l'antic [[Hospici del Mont Cenis]] que datava del segle IX. Aquest hospici fou destruït amb motiu de la construcció de l'última presa. El 12 de juny de 1812, el doctor [[Balthazard Claraz]] va salvar la vida del [[papa]] [[Pius VII]] a l'hospici del Mont Cenis, durant el seu viatge secret de [[Savona]] à [[Fontainebleau]].ref[http://www.latraceclaraz.org/pie7.html Comment en 1812 le pape Pie VII faillit mourir au Mont Cenis]/ref

El 1868, al llarg de la carretera, es va construir el [[ferrocarril del Mont Cenis]], [[tren cremallera]] de tipus «Fell», operat per una compañia anglesa, però que va ser desmantellat el 1871 amb l'obertura del [[túnel del Mont Cenis]].ref name=Ransom{{ref-llibre | cognom=Ransom |nom=P.J.G. | |títol= The Mont Cenis Fell Railway |editorial= Twelveheads Press |any= 1999}}/ref

El [[túnel ferroviari del Fréjus|túnel ferroviari del Mont Cenis]], iniciat el 1857, fou conclòs i inaugurat el 1871.ref{{ref-llibre |cognom=Whymper |nom=Edward |títol=Scrambles Amongst the Alps in the Years 1860-69 |url=http://en.wikisource.org/wiki/Page:Whymper_-  _Scrambles_amongst_the_Alps.djvu/88 |editorial=J. Murray |lloc=Londres |data=1871 |pàgines=pp. 58 a 67|isbn= }} Text a Wikisource/refref[http://trove.nla.gov.au/ndp/del/article/8835823 ''The Mont Cenis Railway'' a Trove ''Digitised newspapers and more'' - National Library of Australia ]/ref

Un vast complex defensiu italià fou erigit entre 1877 i 1908: el [[Fortificacions del Mont Cenis|''Campo trincerato del Moncenisio'']]refDario Gariglio, Mauro Minola, Le fortezze delle Alpi occidentali - Volume 1, Cuneo, L'Arciere, 1994./ref El fort ''Varisello'' comanda el complex. A la banda francesa també hi ha diverses fortificacions. La zona fou escenari de combats durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Ciclisme ==
El coll del Mont Cenis ha estat franquejat en 5 ocasions pel [[Tour de França]]. Des de 1999 està classificat com ‘’hors-catégorie’’. Els següents corredors l'han passat al cap de la cursa:ref [http://ledicodutour.perso.sfr.fr/montagnes/cols__m/mont_cenis.htm Le dico du Tour - Le col du Mont-Cenis dans le Tour de France depuis 1947]/ref

* [[Tour de França de 1949|1949]] : [[Pierre Tacca]] {{FRA}}
* [[Tour de França de 1956|1956]] : [[Federico Bahamontes]] {{ESP}}
* [[Tour de França de 1961|1961]] : [[Manuel Busto]] {{FRA}}
* [[Tour de França de 1992|1992]] : [[Claudio Chiappucci]] {{ITA}}
* [[Tour de França de 1999|1999]] : [[Dmitri Kónixev]] {{RUS}}

A més, hi ha passat el [[Giro d'Itàlia]] de 2013 en dues ocasions. A la [[Giro d'Itàlia de 2013#Etapa 15|15a etapa]], el primer corredor a passar sota la pancarta indicant el Gran premi de la muntanya de primera categoria fou el [[colombià]] [[Miguel Ángel Rubiano]],ref name=REC15{{ref-web|url=http://www.gazzetta.it/Giroditalia/2013/it/percorso-tappe/tappe.shtml?t=15lang=it|títol=Cesana Torinesenbsp;– Les Granges du Galibier|obra=[[La Gazzetta dello Sport]]|editor=RCS MediaGroup|consulta=21 de maig de 2013}}/ref i fou travessat de nou a la [[Giro d'Itàlia de 2013#Etapa 16|16a etapa]] del mateix any.ref name=REC16{{ref-web|url=http://www.gazzetta.it/static_images/ciclismo/giroditalia/2013/pdf/altimetria_16.pdf|títol=Stage 16 Profile: Valloirenbsp;– Ivrea|obra=[[La Gazzetta dello Sport]]|editor=RCS MediaGroup|consulta=4 de maig de 2013|format=[[Portable Document Format|PDF]]}}/ref

== Referències ==
{{referències}} 
*{{1911}}

== Enllaços externs ==
* [http://val-cenis.haute-maurienne-vanoise.com/ Lloc web oficial de Val Cenis] {{fr}}
* [http://www.geol-alp.com/h_vanoise/_vanoise_lieux/MontCenis.html Geologie aux alentours du col du Mont-Cenis] {{fr}}
* [http://www.archivoltogallery.com/photogallery/moncenisio/index.asp Immagini del Montcenisio] {{it}}
* [http://www.latraceclaraz.org/pie7.html Comment en 1812 le pape Pie VII faillit mourir à l'hospice du Mont-Cenis.] {{fr}}
* [http://digilander.libero.it/fotogian/moncenisio.html Foto del colle del Moncenisio] {{it}}
* [http://www.chirio.com/moncenisio.htm Sito sul colle del Moncenisio] {{it}}
* [http://www.climbbybike.com/climb.asp?Col=Col-du-Mont-CenisqryMountainID=6655 Perfil a climbbybike.com]
* [http://www.cycling-challenge.com/col-du-mont-cenis-both-sides-col-du-petit-mont-cenis/ Both Sides: Cycling Map, Profile, and Photos] {{en}}

{{Commonscat}}


{{ORDENA:Coll Del Mont Cenis}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Colls de França]]
[[Categoria:Colls dels Alps|Mont Cenis]]
[[Categoria:Geografia de la Savoia]]
[[Categoria:Ports de muntanya del ciclisme]]</text>
      <sha1>8cll04ycoodbvo7dnk8e10jzsaitsig</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>