<page>
    <title>Normandia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>109481</id>
    <revision>
      <id>14006185</id>
      <parentid>13933131</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T21:13:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Albert SN</username>
        <id>65047</id>
      </contributor>
      <comment>/* Història */</comment>
      <text>{{polisèmia|Normandia (desambiguació)}}
{| id=toc style=float:right; margin-left: 1em;
|+ style=font-size:larger; margin:inherit;|'''Normandie'''
|- style=text-align:center;
|align=center width=140px|[[Fitxer:Flag of Normandie.svg|125px|Bandera de Normandia]]
|align=center width=140px|[[Fitxer:Arms of William the Conqueror (1066-1087).svg|125px|Escut de Normandia]]br /
|- 
| '''[[Capital]]''' || [[Rouen]]
|- style=vertical-align:top;
| '''President''' || 
|- style=vertical-align:top;
| '''[[Regions de França|Regions]]''' || [[Alta Normandia]]br /[[Baixa Normandia]] 
|-
| '''[[Superfície]]''' || 29.906 [[km²]] 
|-
| '''[[Població]]''' ([[2004]])br /nbsp;- Total br /
nbsp;- Posició br /
nbsp;- [[Densitat de població|Densitat]]
| br /3.200.000 br /18 br /107 hab./km²
|- style=text-align:center;
| colspan=2 id=toc| '''[[Fitxer:Cartenormandie2.PNG|220px|Localització de Normandia a França.]]'''
|- style=text-align:center; font-size:smaller;
| colspan=2 | Localització de Normandia a França.
|}
'''Normandia''' (en [[normand]] ''Normaundie'', en [[francès]] ''Normandie'') és una regió geogràfica del nord de [[França]]. L'[[Alta Normandia]] (''Haute-Normandie'') està composta pels departaments francesos de [[Sena Marítim]] i [[Eure]]. La [[Baixa Normandia]] (''Basse-Normandie'') està integrada pels d'[[Orne]], [[Calvados]] i [[Manche]]. L'antic [[ducat de Normandia]] estava situat en el nord de França, i ocupava l'àrea baixa del riu [[Sena]], el [[Pays de Caux]] i la regió d'oest a través de [[Pays d'Auge]] fins a la [[Península de Cotentin]]. Històricament, Normandia va ser una província de França. 

Les [[Illes Anglonormandes]], tot i que pertanyen a [[Anglaterra]] són cultural i històricament part del [[Ducat de Normandia]].
== Geografia ==
Normandia és una creació de la història, no té una unitat geogràfica definida. Efectivament, es divideix en dues regions naturals bé diferenciades i d'origen geològic diferent que no es corresponen amb la divisió entre les dues regions normandes de [[Calvados]] i Orne que fan de límit transversal de [[nord]] a [[sud]]. La diversitat geològica dóna com a resultat una gran variació en els paisatges. El ''bocage'', petits camps amb altes voltes, paisatge típic de l'àrea de l'oest, va causar problemes per a les forces invasores en la Batalla de Normandia. Les costes marítimes presenten també aspectes diferenciats: La regió està vorejada pel nord pel [[Canal de la Mànega]]. Hi ha penya-segats de granit en l'oest i penya-segats de calcària en l'est, que emmarquen grans extensions de platja en el centre de la regió.

Les principals regions naturals són: Pays de Caux, Pays de Bray, Marais Vernier, Vexin normand, Suisse Normande, Roumois, Lieuvin, Li Neubourg, Evreux, Saint-André, Pays d'Ouche, Pays d'Auge, Hiémois, Houlme, Bessin, bocage Virois, Penínusla de Cotentin i Avranchin. Els cursos d'aigua que es troben a Normandia són el [[Sena]] i els seus tributaris [[Epte]], [[Andelle]], [[Eure]] i [[Risle]] així com una sèrie d'afluents menors com Bresle, Touques, Dives, Orne, Vire, Sée, Sélune, Couesnon. En la regió hi ha dos parcs naturals: el de ''Marais du Cotentin i de Bessin'' i el de ''Boucles de la Seine normande''.

== Demografia ==
Normandia té 3.200.000 habitants, amb un terme mitjà de densitat poblacional de 107 [[densitat de població|hab/km²]], just per sota del terme mitjà nacional de França. Les principals ciutats són [[Rouen]] (385.000 habitants, incloent els suburbis), la capital d'[[Alta Normandia]] i antigament de tota la província [[Le Havre]] (247.000 habitants); [[Caen]] (200.000 habitants), la capital de Baixa Normandia; i [[Districte de Cherbourg|Cherbourg]] (89.000 habitants). Altres ciutats importants són: [[Alençon]], [[Arromanches-els-Bains]], [[Avranches]], [[Bayeux]], [[Dieppe (França)|Dieppe]], [[Honfleur]] i [[Lisieux]]. Dintre de la [[Unió Europea]], Normandia aquesta per sobre del nivell mitjà pel que fa a creixement demogràfic i immigració.

== Història ==
Normandia va ser el lloc on van habitar els [[Normands (poble)|normands]] al començament de l'[[França en l'Edat Mitjana|Edat Mitjana]]. Ells van ser els últims a envair amb èxit Anglaterra. Eren una barreja d'[[Gal (Gàl·lia)|indígenes gals]] i [[víking]]s invasors sota el lideratge de [[Rol·ló]] (Gange Rolf), qui va assetjar [[París]] i li va ser concedida l'àrea de Normandia a canvi de defensar-la contra els atacs pirates, mitjançant el [[Tractat de Saint-Claire-sud-Epte]] l'any [[911]]. El descendent de Rol·ló, Guillem, duc de Normandia, va envair Anglaterra en [[1066]] i es va convertir en el Rei [[Guillem I d'Anglaterra]]. Normandia es va mantenir associada amb Anglaterra fins al [[1087]], entre [[1106]] i [[1144]] i entre [[1154]] i [[1204]]. La [[Batalla de Bouvines]] va tenir lloc en [[1214]]. Fou ocupada per forces angleses durant la [[Guerra dels Cent Anys]] entre [[1346]] i [[1360]] i novament entre [[1415]] i [[1450]]. Les famílies normandes, com la de [[Tancred de Hauteville]] van jugar un important paper en les [[Croades]].

Tant [[Robert Wace]] com a [[Orderic Vitalis]] són importants escriptors normands de la història de la província. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la ciutat de [[Dieppe]] va ser el lloc on va tenir lloc la batalla de Dieppe al [[1942]], atac de les forces aliades (principalment canadenques i britàniques) als ocupants alemanys. 

La regió va ser més tard, el lloc de la [[Batalla de Normandia]] o Operació Overlord que va començar el [[6 de juny]] de [[1944]], la data del qual és també coneguda com a [[Dia D|el dia D]], el que va obrir un segon front contra l'[[Wehrmacht|exèrcit nazi]]. En 2004 amb motiu de seixantè aniversari del desembarcament, el [[Canceller d'Alemanya]] [[Gerhard Schröder]] visità la regió marcant una fita en les [[relacions franco-alemanyes]]. 

També hi ha algunes reivindicacions autonomistes encapçalades pel [[Moviment Normand]].

== Cultura ==
El [[normand]], una parla regional, és parlat per una minoria de la població, especialment a la [[península de Cotentin]], a l'oest i en el [[Pays de Caux]] a l'est.
* '''Arquitectura''': Les catedrals, abadies (com l'[[Abadia de Bec]]) i castells són característics del ex ducat en el sentit que reflecteixen els models de l'arquitectura normanda a Anglaterra. L'arquitectura domèstica en l'Alta Normandia es caracteritza per tenir fustes a la vista que també evoquen l'arquitectura anglesa vernacla, encara que l'encerclament de les granges del Pays de Caux correspon més a una necessitat soci-econòmica i climàtica. Gran quantitat de l'herència arquitectònica urbana va ser destruïda durant la Batalla de Normandia en 1944. La reconstrucció de postguerra, com en le Havre i [[Saint-Lô]] pugues dir-se que mostra tant les virtuts com els vicis de les tendències [[Modernisme|modernistes]] i [[Brutalisme (arquitectura)|brutalistes]] dels [[anys 1950]] i [[anys 1960|1960]]. L'arquitectura vernacular de baixa Normandia pren la seva forma a partir del [[granit]], el material de construcció predominant en la zona. [[Chausey]] va anar durant molts anys el lloc d'extracció, ja que posseïx pedreres de granit, fins i tot es va extreure d'allí el granit que va ser utilitzat en la construcció de [[Mont Saint Michel]]. 
* '''Literatura''': Entre els escriptors en [[francès]] relacionats amb Normandia es troben:
*#[[Pierre Corneille]], [[François de Malherbe]], [[Jules Barbey d'Aurevilly]], [[Marcel Proust]], [[Guy de Maupassant]], [[Gustave Flaubert]], [[Jacques Prévert]], [[André Gide]], [[André Breton]], [[Raymond Queneau]], [[Mathurin Régnier]], [[Philippe Desportes]], [[Casimir Delavigne]], [[Octave Feuillet]], [[Maurice Leblanc]], [[Octave Feuillet]], [[André Maurois]], [[Alexis de Tocqueville]], [[Roland Barthes]], [[Georges de Scudéry]] i [[Madeleine de Scudéry]]. Sonya Hartnett en el seu llibre nowiki''/nowikiEl burret de platanowiki''/nowiki menciona Normandia.
* '''Pintura''': A partir de 1860, els pintors plein-air, que treballaven fora dels estudis, van ser atrets cap a Normandia per la facilitat que atorgaven les connexions fèrries entre París i aquesta zona. La casa i jardí de [[Claude Monet]] a [[Giverny]] és un dels atractius turístics, ja que el lloc va servir d'inspiració per a la sèrie de quadres que tenen per tema nifeas i nenúfares. Les marines de [[Eugène Boudin]] també es troben inspirades en la regió. 
Entre els artistes que van néixer a Normandia es troben: [[Nicolas Poussin]], [[Jean-François Millet]], [[Marcel Duchamp]], [[Fernand Léger]], [[André Breton]], [[Raoul Dufy]], [[Théodore Géricault]], [[Maurice Boitel]] i [[Jean Dubuffet]].
* '''Música''': Els compositors [[Erik Satie]], [[François Adrien Boieldieu]] i [[Arthur Honegger]] van néixer a Normandia. 
* '''Moda''': El dissenyador de moda [[Christian Dior]] va néixer a Granville. La model i actriu [[Laetitia Casta]] va néixer en Pont-Audemer.
* '''Gastronomia''': Normandia és famosa per la seva rica campinya, la qual proveeix espais amples per a pasturatge i hortes fruiteres, especialment de [[pomes]]. La producció de làctics de la regió és molt anomenada: els formatges són mundialment coneguts, entre els quals es troben: el [[Camembert (formatge)|camembert]], [[Livarot (formatge)|livarot]] i el [[pont-l'évêque]]. El sagí de Normandia és molt benvolguda, igual que la crema, ambdues molt usades en especialitats gastronòmiques locals. Normandia és el major productor de [[sidra]] de la regió. També es produïx sidra de peres, però en quantitats menys importants i hi ha poca producció de vins. La varietat de [[brandi]] de poma més conegut és [[calvados]]. El costum dit ''trou normand'' és una pausa entre el transcurs del menjar durant la qual els comensals prenen calvados, i és encara practicada en moltes llars i restaurants. El ''Pommeau'' és un aperitiu produït mitjançant la barreja de suc de poma sense fermentar amb brandi de poma. 
Les pomes també són emprades en la cuina: per exemple, ''moules à la normande'' són musclos cuinats amb pomes i crema, ''bourdelots'' són pomes fornejades en bescuit. Un pastís clàssic de la regió és [[Flan Normand]], una variant del pastís de poma però amb una pasta fullada. Normandia és la principal regió de França en el cultiu d'ostres.

=== Religió ===
Les catedrals de Normandia han exercit gran influència en qüestions de fe i política a través dels segles. [[Mont Saint Michel]] és un històric centre de peregrinació. A través dels segles, en Normandia s'han reverenciat a molts sants, entre els quals s'inclouen: 
*[[Teresa de Lisieux]] el culte del qual en Lisieux és el centre de la devoció religiosa 
*[[Joana d'Arc]] qui va ser martiritzada a Rouen, i és especialment recordada és aquesta ciutat. 
*Saint Marcouf i Saint Lô són sants importants en Baixa Normandia 
*[[Thomas Becket]], un anglo-normand els pares del qual eren de Rouen.

Normandia no té un sant patró generalment acceptat, encara que aquest títol ha estat atribuït a San Miquel Arcàngel i a Sant Ouen.

== Vegeu també ==
* [[Senyoria de Montgomery]].

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Normandie|Normandia}}
* [http://www.mondes-normands.caen.fr/angleterre/index.htm Els Normands, un poble europeu. L'herència normanda, s. X-XII]
* [http://www.offrench.net/photos/gallery-6.php Galeria de fotos de Normandia]
* [http://www.normandy-tourism.org/gb/index.asp Oficina turística de Normandia]
{{coord|49|12|N|0|01|E|source:frwiki_type:adm1st|display=title}}
{{ORDENA:Regio De Normandia}}

[[Categoria:Normandia| ]]

{{Enllaç AD|af}}</text>
      <sha1>78ksenah3ftyne6tewf3dyimdwvp8u1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>