<page>
    <title>Badia de Lübeck</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1095300</id>
    <revision>
      <id>13714672</id>
      <parentid>13614783</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T14:41:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Lübecker Bucht]]</comment>
      <text>La '''Badia de Lübeck''' o amb el seu nom alemany '''Lübecker Bucht''' és una [[badia]] al [[mar Bàltica|Mar Bàltic]] dins de la Badia de [[Mecklemburg]] a [[Alemanya]].

[[Fitxer:Travemuende-Mole.jpg|thumb|La badia a Travemünde]]Es limita al nord oest per la petita badia de [[Neustadt in Holstein]]. A la punta a migdia a [[Travemünde]] desemboca el riu [[Trave]], major curs d'aigua de la badia i al nord-est per la punta de Steinbeck. Via el [[Canal Elbe-Trave]] està connectada per via aquàtica amb l'[[Elba (riu)|Elba]] a [[Lauenburg]]. El curs inferior del Trave forma la frontera entre els [[estat federal alemany|estats]] de [[Slesvig-Holstein]] i [[Mecklemburg-Pomerània Occidental]]. Ans al contrari del [[mar del Nord]], al qual el desnivell entre la [[marea]] alta i la marea baixa pot attènyer uns quants metres, a la badia de Lübeck es limita a uns 30 centímetres. De tant en tant hi ha aigües altes i tempestats, de les quals la més alta va passar-se el 1872, amb una altitud de 3,30nbsp;m sobre el nivell normal.

[[Fitxer:Goemnitzer-Berg_Goemnitzer-Turm.JPG|Torre de Goemnitz que servia com a referència per a determinar les fronteres durant l'antic règim|thumb]] Durant l'[[antic règim]], des del 1188 la sobirania sobre la badia i els drets de pesca va quedar un subjecte de conflicte perpetu entre la ciutat [[Lliga hanseàtica|hanseàtica]] de [[Lübeck]] i el principat de [[Mecklemburg]]. 

Avui només els ports de Lübeck i de Travemünde tenen un paper econòmic major pel transport marítim, principalment amb els països bàltics. Els altres antics ports de peix van transformar-se en ports esportius. La badia conté una sèrie de centres balnearis amb platges arrenosos que van desenvolupar-se com a centres turístics majors. 

==La catàstrofe del 3 de maig del 1945==
Vers la fi de la [[Segona Guerra Mundial]], el [[3 de maig]] del [[1945]], durant la [[crim de la fase final|fase final]] la badia va esdevenir el teatre d'una de les catàstrofes navals més important de la història. quatre vaixells, el [[Cap Arcona]], l'[[SS Thielbek]], el [[SS Deutschland]] i l'[[Athen]], que les [[Schutzstaffel|SS]] van carregar amb uns 10.000 presoners del [[camp de concentració de Neuengamme]] en un assaig d'amagar el seu crims davant la desfeta imminent. Sembla que el projecte era d'enfonsar els vaixells amb els presoners, en un acte que complia dos objectius de la fase final: eliminar testimonis torbardors i no deixar cap equip als mans dels vencedors.refD.G. Bond, ''German history and German identity: Uwe Johnson's Jahrestage'' Amsterdam, Rodopi, 1993, pàgines 150–151, ISBN 90-5183-459-4/ref Les forces aèris [[Regne Unit|britàniques]] van pensar que els vaixells contenien oficials de les SS que volien fugir cap a [[Noruega]], aleshores encara suposada sota control alemany - altres fonts diuen que els serveis d'intel·ligència britànics sabien que els vaixells portaven presoners, però que la informació no va passar en la situació caòtica de la fi de la guerra.refDel raport Till del juny 1945: «The Intelligence Officer with 83 Group RAF has admitted on two occasions; first to Lt H. F. Ansell of this Team (when it was confirmed by a Wing Commander present), and on a second occasion to the Investigating Officer when he was accompanied by Lt. H. F. Ansell, that a message was received on 2 May 1945 that these ships were loaded with KZ prisoners but that, although there was ample time to warn the pilots of the planes who attacked these ships on the following day, by some oversight the message was never passed on... From the facts and from the statement volunteered by the RAF Intelligence Officer, it appears that the primary responsibility for this great loss of life must fall on the British RAF personnel who failed to pass to the pilots the message they received concerning the presence of KZ prisoners on board these ships. Vegeu: Benjamin Jacobs and Eugene Pool, ''The 100-Year Secret: Britain's Hidden World War II Massacre.'' Guilford, Connecticut, The Lyons Press,'' October 2004. ISBN 1-59228-532-5 i Noel Till, ''Report on Investigations, WO 309/1592''/ref

{{coord|54|1|58.01|N|10|54|9.21|E|region:DE|display=title}}

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{Referències}}


{{ORDENA:Badia De Lubeck}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Lübeck]]
[[Categoria:Mar Bàltica]]
[[Categoria:Slesvig-Holstein]]
[[Categoria:Mecklemburg - Pomerània Occidental]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>r8eg59sfzm7d5pqurdab176b4r3igdb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>