<page>
    <title>Toraigh</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1095498</id>
    <revision>
      <id>13724697</id>
      <parentid>13677743</parentid>
      <timestamp>2014-07-01T21:19:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Tory Island]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Toraigh|
|topònim = Toraigh
|oficial = Tory Island
|bandera =  
|escut   =  
|país = {{Bandera|Irlanda|20px}} [[Irlanda]]
|fotografia = Tory Island - West to east view from 9 miles away - geograph.org.uk - 1181558.jpg  
|fotografia_descripció =    
|localització = {{Location map
|Irlanda
|float = none
|label = Toraigh
|caption = Localització de Toraigh a Irlanda
|lon_dir = O
|lat_dir = N
|lat_deg = 55
|lat_min = 15
|lat_sec =  45.36 
|lon_deg = 8
|lon_min = 13
|lon_sec =  0.46
|position=right
}}
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{IRL}}
|admin_tipus2 = [[Províncies d'Irlanda|Província]]
|admin2 =  [[Fitxer:Flag of Ulster.svg|20px|Ulster]]  [[Ulster]]
|admin_tipus3 = [[Comtats d'Irlanda|Comtat]]
|admin3 = [[Fitxer:Flag of the counties of Donegal, Leitrim and Meath.svg|20px|Donegal]] [[Comtat de Donegal|Donegal]]  
|codi_iso_ref =  
|codi_iso =  
|codi_postal =  
|població =  133
|any_cens = 2011
|superfície = 5    
|altitud =   
|coordenades = {{coord|55|15|45.36|N|8|13|0.46|O|region:IE|format=dms|display=inline,title}}  
|gentilicis =  
|web =  
}}!--Fi de la taula--
'''Toraigh''' (en [[anglès]] ''Tory Island'')ref name=commissioner[http://www.commissioner.ie/downloads/An_tOrdu_Logainmneacha_(Ceantair_Ghaeltachta)_2004.pdf Placenames (Ceantair Ghaeltachta) Order 2004]/ref és una illa d'[[Irlanda]]. Es troba 14,5 kilòmetres al nord-oest de la costa del [[comtat de Donegal]], a la [[províncies d'Irlanda|província]] de l'[[Ulster]]. També és coneguda en irlandès com a ''Oileán Thoraigh'', ''Oileán Thoraí'' o  ''Oileán Thúr Rí''.ref name=fox[http://www.everyculture.com/Europe/Tory-Islanders.html The Tory Islanders, a 1978 ethnographic account by R. Fox]/ref

==Idioma==
La llengua més parlada a l'illa és el [[gaèlic irlandès]], encara que també s'usa l'anglès. Toraigh forma part de la [[Gaeltacht]] [[Cloch Cheann Fhaola]] i la parla més comuna és el [[irlandès d'Ulster]].

==Geografia i transport==
[[Fitxer:Tory evening.jpg|thumb|right|Toraigh pel vespre]]
L'illa fa aproximadament 5 kilòmetres de llarg i un kilòmetres d'ample.ref[http://news.bbc.co.uk/2/hi/programmes/from_our_own_correspondent/4545175.stm A place of bewitching beauty] ''[[BBC News]]''
/ref El cens de 2002 census recollia una població de 133 habitants.ref[http://beyond2020.cso.ie/Census/ReportFolders/reportFolders.aspx CSO.ie - 2002 Census]/refref name=gsi[http://www.gsi.ie/NR/rdonlyres/05D57A66-F6AB-4C95-95AF-B7C6E72B6C26/0/ToryIslandGWB.pdf Geological Survey of Ireland - Draft Groundwater Body Report - September 2005]/refref[http://www.donegal.ie/library/findit/taoibh/july2003.pdf Donegal County Council Report - Taobh Tíre (a better library service for rural areas) - July 2003]/ref La població es divideix entre quatre viles — ''An Baile Thoir'' (East Town), ''An Baile Thiar'' (West Town), ''Annbsp;Lár'' (Middletown) i ''Úrbaile'' (Newtown).ref name=fox/ 

Tory no té aeroport sinó una línia regular de ferri al [[comtat de Donegal]].refSortida de ferris de Magheroarty i Bunbeg, amb serveis ocasionals de Portnablath. El recorregut més curt (Machaire Rabhartaigh a Toraigh) triga 45 minuts. [http://www.oileanthorai.com/TravelTaisteal.htm Oileanthorai.com — Web oficial de Toraigh]/ref El ferri fa viatges diaris d'abril a octubre cinc cops a la setmana durant la resta de l'any. El ferri no agafa cotxes però pot portar fins a 70 passatgers.ref[http://www.toryislandferry.com Tory Island Ferry, County Donegal]/ref Durant els mesos d'hivern no és possible travessar el mar degut a les fortes marees.  
==Història==
===Història antiga===
En la història [[apòcrifa]] d'Irlanda recollida al [[Lebor Gabála Érenn]], Toraigh era el lloc de la torre de [[Conand]], la fortalesa dels [[Fomorians]], abans que fossin derrotats pels [[Nemedians]] en una gran batalla a l'illa. El darrer rei fomorià [[Balor]] de l'ull malvat també hi vivia.ref[[G. H. Kinahan]] [[s:The Folk-Lore Journal. Volume 5/Donegal Folk-lore#66|Donegal Folk-lore]]: Ballor of the Evil Eye. ''The Folk-Lore Journal''. Volume 5, 1894./ref Balor hi volia empresonar [[Ethlinn]] en una torre construïda al Tor Mór (o Túr Mór en [[irlandès antic]], que vol dir ''torre alta''). ''Tor Mór'' és el punt més alt de l'illa.

En el segle VI [[Colmcille]] hi va fundar un monestir, que va dominar la vida de l'illa fins al 1595, quan fou saquejat i destruït per les tropes angleses, que intentaven suprimir als cabdills locals. Molt a la vora hi va tenir lloc la [[batalla de Toraigh]], la darrera acció de la [[rebel·lió irlandesa de 1798]].
 
===Història recent===
Des dels anys 1950 l'illa ha estat la llar d'una petita comunitat d'artistes i té la seva pròpia [[galeria d'art]]. L'artista anglès [[Derek Hill (pintor)|Derek Hill]] fou associat a la comunitat artística de Toraigh.ref[http://www.rte.ie/news/2000/0731/hill.html Arranjaments de funerals fets per Derek Hill] — Article de la [[RTÉ]], 31 de juliol de 2000/ref

En record d'una antiga tradició els illencs escullen un rei. L'actual ''Rí Thoraí'' és el pintor Patsy Dan Rodgers (''Patsaí Dan Mac Ruaidhrí''). El rei no té poders formals, encara que té el deure d'actuar com a portaveu de la comunitat de l'illa i donar la venvinguda a l'illa.ref{{citar web|url=http://patsydanrodgers.littleireland.ie/ |títol=Patsy Dan Rodgers - Tory Island Artist, Musician and King of Tory, County Donegal |editor=Patsydanrodgers.littleireland.ie |data= |dataaccés=2008-11-10}}/ref

L'atenció pública es va centrar en l'illa el 2009, quan un resident ocasional va rebre una indemnització després d'un judici per haver demolit la seva casa i el terreny utilitzat com a aparcament.ref[http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/europe/ireland/6541121/Hotel-turned-film-directors-home-into-a-car-park.html Telegraph.co.uk - Hotel turned film director's home into a car park - 11 Nov 2009]/ref
[[Fitxer:Tory Island Cliffs 2005 08 10.jpg|thumb|Vista de Dún Bhaloir]]
==Turisme==
Tot i la seva petita dimensió, Toraigh té nombrosos llocs mitològics o històrics:

* ''Dún Bhaloir (fortalesa de Balor)'' es troba a la zona est de l'illa. La península és envoltada en tres costats per penya-segats de 90 metres d'alt. Només és accessible travessant un istme estret defensat per quatre terraplens.ref name=poi[http://www.oileanthorai.com/PlacesofInterestAiteachaSuimila.htm Oileanthorai.com — Official Tory Island Tourism Website - Places of Interest]/ref
* ''An Eochair Mhór (la gran clau)'' és un esperó llarg i costerut que sobresurt des del costat oriental de la península i que acaba en una penya anomenada An Tor Mór (la roca gran). El ramal té pinacles rocosos prominents que són coneguts com els soldats de Balor. (''Saighdiúirí Bhaloir''). Donen a l'esperó un aspecte dental i contribueixen al seu nom, la gran clau.
[[Fitxer:View of An Baile Thoir from An Loch Thotr -Tory Island-Oilean Thoraig - Co Donegal - Ireland-Eire-.jpg|230px|thumb|Vista d'An Baile Thoir.]]
* ''La pedra del desig''  és una roca de cim pla precipitada al costat del nord del penya-segat de la fortalesa de Balor. Tradicionalment es concedeix un desig a qualsevol prou temerari que travessi la roca, o que tingui èxit en el llançament de tres pedres sobre ella.
* ''An Cloigtheach (La Torre de la Campana)'' és l'estructura més gran que ha sobreviscut a la destrucció del monestir. La torre va ser construïda en el segle VI o VII.
* ''La Creu Tau'' (una creu en forma de T) es creu que data del segle XII. És un de les dues [[creu de Tau]] a Irlanda (l'altre a [[Kilnaboy]], [[Comtat de Clare]]).
* ''Móirsheisear (Tomba dels Set)'': Móirsheisear, que en realitat es tradueix com a Sis Grans - un terme arcaic per a set - és la tomba de set persones, sis homes i una dona, que es va ofegar quan la seva embarcació es va enfonsar davant Scoilt an Mhóirsheisear (la cova dels set), a la costa nord-oest de l'illa. Segons la superstició local l'argila de la tomba de la dona té el poder per evitar paràsits.ref Name=poi/
* ''El far'', alçat a l'extrem oest de l'illa, va ser construït entre 1828 i 1832 segons el projecte de [[George Halpin]], un conegut dissenyador de fars irlandès. A l'abril de 1990 el far va ser automatitzat. El far és un dels tres de referència a Irlanda per al [[Differential Global Positioning System]] (DGPS). El far es troba a {{Coord|55|16.357|N|8|14.964|W |region:IE_type:landmark |name=Far de Toraigh}}
* ''El Torpede:'' Es pot veure a mig camí entre An Baile Thiar i An Baile Thoir. Fou llançat a la riba durant la [[Segona Guerra Mundial]], va ser desactivat i fou erigit en la seva ubicació actual.ref Name=poi/

== Flora i fauna ==
L'illa és un lloc de reproducció de la [[guatlla maresa]] (''Crex crex''), una espècie amenaçada globalment el nombre de la qual ha disminuït amb la intensificació de l'agricultura. El 2007 Toraigh va enregistrar 18 mascles a la crida, per sota del màxim de 34 mascles a la crida en 2003. A més de la seva avifauna autòctona, l'illa registra moltes aus migratòries.refBirds and Wildlife of Tory Island, leaflet published by Bird Watch Ireland/ref

Els registres antaics de flora i fauna de l'illa es poden trobar a les notes de [[George Crawford Hyndman|Hyndman]] sobre la història de l'illa.ref name=Hyndman 53''Hyndman, G.C.'' 1852. Notes on the natural history of Tory Island. ''Ulster J.Archaeol.'' '''1''': 34 - 3/ref Entre les algues locals destaquen: ''[[Fucus vesiculosus]]'', ''[[Fucus]] nodosus'', ''Himanthalia lorea'', ''[[Laminaria]] digitata'', ''Rhodomenia laciniata'', ''Plocamium coccineum'', ''Ptilota plumosa'', ''Conferva rupestrus'', ''Codium tomtntosum'', ''Codium adhaerens'' det Dr Harvey.ref name=Hyndman 53/

L'illa no té arbres degut als forts vents.refhttp://www.bbc.co.uk/irish/articles/view/359/english//ref

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}

 
{{Gaeltacht}}
{{Comtat Donegal}}
[[Categoria:Geografia del comtat de Donegal]]
[[Categoria:Gaeltacht]]
[[Categoria:Illes d'Irlanda]]</text>
      <sha1>em4tlwdlwo3e9iy9d1up61cu0ro4qmp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>