<page>
    <title>Història del Surinam</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1096468</id>
    <revision>
      <id>13628937</id>
      <parentid>13137771</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T14:55:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>La '''història del Surinam''' és el compendi de fets que van forjar el [[Surinam]], el país més petit d'[[Amèrica del Sud]], un país que va presenciar a les seves terres el sorgiment de l'agricultura, colònies de diversos països [[Europa|europeus]] i la formació del seu idioma propi, el surinamès. Un país que en l'actualitat està conformat per grups ètnics dels cinc continents, el que ha generat un [[mestissatge]] únic a la regió, a més d'interessant. 

== Època precolonial ==
Les primeres cultures se suposen situades en el que en l'actualitat és Sipaliwini, atès que s'han trobat nombrosos objectes de pedra com fletxes, puntes lítiques, destrals de mà i ganivets usats per caçadors en el Paleolític Superior, al voltant del desè mil·lenni abans de Crist. En el VI mil·lenni a.C., algunes poblacions al llarg del riu Amazones van desenvolupar el cultiu, el que els va permetre créixer i mobilitzar-se en recerca de noves terres de cultiu. A l'est de [[Manaus]] ([[Brasil]]) es van establir els [[Tupí|tupís]] en les rodalies del [[riu Amazones]]; altres grups van emigrar al llarg de l'[[Orinoco]] fins a arribar a la costa atlàntica. Alguns grups com els [[arawak]]s, es van establir al voltant del Delta de l'Orinoco, en la plana costanera de [[Guyana]], on van desenvolupar mètodes de cultiu propis, a més d'algunes construccions. Més tard, els [[caribs]] van arribar i van conquerir als arawaks usant els seus vaixells de vela, constituint-se com les dues tribus més grans de la regió. L'enemistat de tots dos va romandre fins a l'arribada dels europeus. Els caribs es van instal·lar a la desembocadura del [[riu Marowijne]] (el que avui és Galibi), i mentre aquestes dues grans tribus vivien a la costa i a la sabana, grups més petits de pobles indígenes vivien a la selva tropical de l'interior, com els akurio, Trio, Wayarekule, Warao, i Wayana. Entre les llengües que es van desenvolupar en aquesta època hi ha l'arawak lokono i el Mawayana. 

== Primers europeus == 
[[Cristòfor Colom]] va albirar la zona el [[1498]], però no va ser fins al [[1593]] quan exploradors espanyols van tornar a l'àrea, anomenada ja Surinam, ja que era habitat pels surinen, un grup [[taíno]]. Durant la primera meitat del [[segle XVII]] hi va haver intents fracassats d'espanyols, britànics, francesos i holandesos d'instal·lar-se en el territori, en gran part a causa de la resistència dels nadius, trencant aquesta resistència el [[1651]], quan el britànic [[Francis Willoughby]] va establir una avançada en el que és actualment [[Paramaribo]].

== Època colonial == 
Els [[Països Baixos|holandesos]] van començar a explorar i a instal·lar-se a la [[Guaiana]] a la fi del [[segle XVI]], seguits pels [[Anglaterra|anglesos]]. Tots dos van començar a comerciar amb els [[pobles amerindis]]. Els primers visitants europeus van ser comerciants holandesos, però les primeres colònies van ser instal·lades per anglesos, els quals van portar esclaus per treballar en les seves plantacions. Impulsats per la llegenda d'[[El Dorado]], La [[Companyia Holandesa de les Índies Occidentals]] va establir una fortalesa a [[Kyk-over-al]] el [[1616]], el que va ser el primer fort de les Guaianes, que llavors comprenia tres colònies: [[Demerara]], [[Berbice]] i [[Esequiba | Essequibo]]. El [[1667]] els britànics van canviar la seva part del Surinam per [[Nova Amsterdam]], actual [[Nova York]]. 

Temptatives d'assentar-se a l'interior del país van fracassar, i els europeus es van establir a la costa on van crear plantacions treballades per esclaus africans. Al [[segle XIX]] el Surinam va quedar definitivament sota control holandès, amb excepció de dos períodes de domini britànic entre [[1799]] i [[1802]], i entre [[1804]] i [[1816]]. 

El [[1863]] les colònies holandeses van abolir l'esclavitud, sent aquesta mà d'obra reemplaçada pel treball d'immigrants indis, javanesos i xinesos. Aquest canvi va fer encara més complexa l'estructura ètnica nacional, amb una majoria de població índia aferrada a les seves tradicions culturals. Els criolls descendents d'esclaus, els [[Java|javanesos]], els [[Negre cimarrón|negres cimarrons]], els indis americans i una petita minoria europea completaven el ventall surinamès. 

Les diferències ètniques, culturals i lingüístiques han estat factors crucials en la dificultat del sorgiment d'una consciència nacional. Els criolls, reunits al ''Nationale Partij Kombinatie'' (NPK), actual [[Partit Nacional del Surinam]], van lluitar per la independència a partir de la [[Segona Guerra Mundial]]. El ''Vatan Hitkarie'' de [[Jagernath Lachmon]], actual [[Partit Progressista de la Reforma]], que expressa els interessos de la població índia, composta en gran part per comerciants i empresaris, va intentar per la seva part postergar-la. 

A l'octubre de [[1973]] els independentistes van guanyar les eleccions legislatives i [[Henck Arron]], líder del Partit Nacional del Surinam (NPS), es va convertir en primer ministre del govern local, que des de [[1954]] ja tenia cert grau d'autonomia. 

== Surinam independent == 
Finalment, el [[25 novembre]] de [[1975]] és declarada formalment la independència del Surinam dels [[Països Baixos]]. Aquest mateix dia el congrés es va reunir i va nomenar com a president a l'anterior governador, [[Johan Ferrier | Johan Henry Eliza Ferrier]] i a [[Henck Arron]] com a primer ministre. Després de la independència, el Surinam va viure una migració d'almenys una tercera part de la població que conservava la seva nacionalitat holandesa a la vella metròpoli. El [[1977]] el [[Partit Nacional del Surinam | NPS]] es feia amb la majoria al parlament i era refutat Arron en el càrrec. Durant aquesta època les companyies multinacionals Suralco i [[Billiton]] van monopolitzar la indústria de la [[Bauxita]] (únic producte exportable) i de fet tota l'economia del país, el que va ocasionar una elevada corrupció i un fort endeutament extern. 

La crisi econòmica que va viure el Surinam el 1979, va motivar el 25 de febrer de [[1980]] un cop d'estat dirigit per [[Dési Bouterse | Desiré Bouterse]] i un altre grup de militars anomenat El cop dels Sergents que va aconseguir fer caure Arron del poder. Ferrier, que es negava a abandonar el lloc, va nomenar Primer Ministre a l'independent [[Hendrick Chin A Sen]] del ''Partit Nacionalista Republicà (PRN)''. 

La pressió militar obligà a renunciar a Ferrier el 15 d'agost de [[1980]], llavors es formà un Consell Nacional Militar, el líder Bouterse, va mantenir Chin A Sen com a Primer Ministre. Les discrepàncies existents entre la idea [[socialista]] d'estil cubà de Bouterse i la democràtica que tenia la base en la celebració d'eleccions lliures, van motivar una separació entre les dues figures, que acabaria amb la renúncia el 4 de febrer de [[1982]] i l'exili de Chin A Sen. El consell Militar nomenaria llavors al president del congrés, Ramdat Misier com a president provisional. 

El 15 de desembre de [[1982]] són capturats i assassinats 14 líders opositors al règim al Fort Zeeland, fet conegut com ''Els Assassinats de Desembre''. El [[1983]] es declarà l'estat d'alarma i s'aplicà la llei marcial. Els Països Baixos van suspendre la seva ajuda al país i el Surinam va tancar la seva missió diplomàtica a [[Cuba]]. Les protestes de les centrals sindicals van obligar al consell a formar un nou govern amb [[Errol Alibux]] com a primer ministre. Al sud i a l'est del país esclatarien les guerrilles dirigides per [[Ronnie Brunswijk]] i recolzades pels [[Països Baixos]]. 

Les protestes empitjoraven el [[1985]], permetent novament els partits polítics, però això el que va fer va ser fomentar el malestar popular, encoratjat ara pels líders opositors que exigien la restitució de l'ordre constitucional. El [[1986]] la guerrilla havia guanyat terreny i s'acostaven a [[Paramaribo]]. Les organitzacions sindicals i de treballadors va cridar a una aturada nacional i noves protestes que van detenir per complet al país. Al [[desembre]] el gabinet executiu va renunciar en senyal de protesta i pel [[març]] de [[1987]] es va aprovar una nova constitució per obrir pas a una transició democràtica. Els principals partits d'oposició van formar una Mega Coalició Democràtica sota el nom ''Front per la Democràcia i pel Desenvolupament'' el líder, [[Ramsewak Shankar]] era escollit primer president democràtic des de la independència en les eleccions del 25 de novembre de [[1987]]. 

Shankar va assumir la prefectura el 25 de juny de [[1988]] sota una base relativament fràgil, ja que encara havia de compartir el poder amb Bouterse al capdavant militar, nomenant igualment a Henck Arron com a Primer Ministre. El [[1989]] es declarà l'amnistia amb els grups guerrillers, el que li valdria el seu suport militar. El 24 de desembre de [[1990]] Bouterse amb un altre grup de militars pren el poder i destitueix Shankar. Fou restituïda la Junta Militar de Govern, que ràpidament lliurà el poder a [[Johan Kraag]], president de l'assemblea. 

Les eleccions anticipades del 25 de maig de [[1991]] li donaren un clar triomf al líder del NPS [[Ronald Venetiaan]], llavors líder d'una coalició multiètnica. El seu govern va reduir el protagonisme de les forces armades en la vida política del país i el [[1992]] es va obrir un procés de pacificació amb els grups guerrillers integrant-se en partits polítics. Les eleccions de [[1996]] van donar un triomf amb majoria simple a Venetiaan, no obstant això, el Consell Electoral de les Regions va cridar a un recompte de vots, donant-se aquesta vegada la victòria al Boutersista [[Jules Wijdenbosch]] del [[Partit Nacional Democràtic (Surinam) | NDP]]. 

El [[1997]] Bouterse fou portat a judici en els [[Països Baixos]] per actes de narcotràfic i assassinat pels fets de 1982. El [[1999]] el malestar social per la greu crisi econòmica i la hiperinflació va motivar a successives protestes a la capital dirigida pels líders sindicals. Al [[Juny]] la major vaga general va cridar a una aturada indefinida per pressionar al govern, a l'[[octubre]] el parlament va destituir tot el gabinet executiu de Wijdenbosch i va convocar eleccions anticipades el [[maig]] de l'any [[2000]], resultant electe aquesta vegada Venetiaan. 

Les noves mesures d'austeritat econòmica, entre elles la devaluació del florí en un 90% i el recanvi de l'antiga moneda pel dòlar, va aconseguir reduir la inflació i va fomentar el creixement econòmic. Aquests resultats econòmics van encoratjar la reelecció de Venetiaan al maig de l'any [[2005]]. No obstant això, el desgast del govern i les promeses incomplertes van ser suficients per fer guanyador a Bouterse en les eleccions de l'any [[2010]] amb el suport del seu antic enemic, Ronnie Brunswijk i el d'una gran coalició opositora, eludint la sentència judicial per l'assassinat d'opositors el 1982.

== Referències ==
* Kurlansky, Mark. 1992. ''A Continent of Islands: Searching for the Caribbean Destiny''. Addison-Wesley Publishing. ISBN 0-201-52396-5.
*Hoefte, Rosemarijn and Peter Meel (eds.), ''Twentieth Century Suriname. Continuities and Discontinuities in a New World Society'', Leiden 2001, KITLV
* National Review Online [http://article.nationalreview.com/?q=ZmUxNWQ5MTUxODI1ZWQ0MDhmYTkxMjIyZDU5ZDMxMWI= Secrets del Surinam: Una altra història d'èxit de la Guerra Freda de l'Administració Reagan]

== Enllaços externs ==
*[http://www.wdl.org/es/item/1108 Guyana, o el Regne de les Amazones]


{{ORDENA:Historia Del Surinam}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Surinam]]
[[Categoria:Història d'Amèrica per estat]]</text>
      <sha1>2mm8w42jpbb67wtwb8xs9vomc8hs6yx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>