<page>
    <title>Arquebisbat de Florència</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1100725</id>
    <revision>
      <id>14059773</id>
      <parentid>14059770</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T22:17:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>/* Referències */ amplio contingut</comment>
      <text>{{Infotaula de bisbat
| jurisdiction = 
| name = Arquebisbat de Florència
| latin = Archidioecesis Florentina
| local = Arcidiocesi di Firenze
| image = Santa Maria del Fiore.jpg|thumbnail|De la Catedral de Santa Maria del Fiore, seu de l'arxidiòcesi.
| image_size = 
| image_alt =
| caption = Vista de la Catedral de [[Santa Maria del Fiore]], seu de l'arxidiòcesi.

| country = {{ITA}}
| territory =[[Fitxer:Flag of Florence.svg|25px|Florència|vora]] [[Florència]]
| province = [[Regió eclesiàstica de la Toscana|Toscana]]
| metropolitan = 
| sufragànies       = [[Bisbat d'Arezzo-Cortona-Sansepolcro|Arezzo-Cortona-Sansepolcro]], [[Bisbat de Fiesole|Fiesole]], [[Bisbat de Pistoia|Pistoia]], [[Bisbat de Prato|Prato]], [[Bisbat de San Miniato|San Miniato]]
| archdeaconries = 
| deaneries = 
| subdivisions = 3 vicariats (Urbà, Suburbà i Perifèric)
| coordinates = 43° 47′ 0″ N, 11° 15′ 0″ E

| area_km2 = 2.205
| area_sqmi = 
| population = 888,237
| population_as_of = 2006
| catholics = 815,000
| catholics_percent = 91.8
| parishes = 318 
| churches = 
| congregations = 
| schools = 
| members = 

| denomination = 
| rite = [[ritu romà|Romà]]
| established = Segle I
| cathedral = [[Santa Maria del Fiore]]
| cocathedral = 
| patron = [[Cenobi bisbe|San Cenobi]]br /[[Antonino Pierozzi]]
| patron_title = 
| priests = 724

| pope = [[Papa Francesc|Francesc]]
| bishop = [[Giuseppe Betori]]
| bishop_title = [[Arquebisbe]] [[metropolità]]
| coadjutor = 
| suffragans = 
| auxiliary_bishops = [[Claudio Maniago]]
| apostolic_admin = 
| vicar_general = 
| episcopal_vicar = 
| emeritus_bishops = [[cardenal]] [[Silvano Piovanelli]],br/[[cardenal]] [[Ennio Antonelli (cardenal)|Ennio Antonelli]]


| map = Italy Tuscany Diocese map Firenze.svg|thumbnail
| map_alt = 
| map_caption = Mapa de la [[Toscana]]. En vermell, l'Arxidiòcesi de [[Florència]], en rosat, diòcesis sufragànies.
| website = [http://www.diocesifirenze.it/ www.diocesifirenze.it]
| footnotes = 
}}

L{{'}}'''arquebisbat de [[Florència]]''' (en [[Llatí|llatí]]:'' Archidioecesis Florentina'') és una [[arquebisbat|seu metropolitana]] de l'[[Església catòlica]] que pertany a la regió eclesiàstica de la Toscana. El [[2006]] comptava amb 815.000 batejats sobre els 888.237 habitants. Aquesta actualment regida per l'Arquebisbe [[Giuseppe Betori]].

La festa del patró de la ciutat és el [[24 de juny]], dia de sant [[Joan Baptista]], mentre els patrons de la diòcesi són sant [[Cenobi bisbe|Cenobi]] i sant [[Antonino Pierozzi]], bisbes de la ciutat. La seva seu és la [[Santa Maria del Fiore|Catedral de Santa Maria del Fiore]].

== Territori ==

L'arxidiòcesi s'ha dividit en 18 [[Vicariats]]:ref[http://www.diocesifirenze.it/pls/diocesifirenze/v3_s2ew_consultazione.mostra_pagina?id_pagina=24048 Dal sito] dell'arcidiocesi./ref

; Vicariats urbans
# Porta San Frediano - 13 parròquies
# San Giovanni - 22 parròquies
# Porta al Prato - 13 parròquies
# Porta alla Croce - 19 parròquies
# Porta Romana - 24 parròquies
; Vicariats suburbans
# Rifredi - 13 parròquies
# Scandicci - 13 parròquies
# Campi Bisenzio - 9 parròquies
#Delle Signe - 16 parròquies
# Antella Ripoli e Impruneta - 28 parròquies
# Sesto e Calenzano - 17 parròquies
; Vicariats perifèrics 
# Mugello Est - 20 parròquies
# Mugello Ovest - 15 parròquies
# Valdelsa Fiorentina - 8 parròquies
# San Casciano Montespertoli Tavarnelle - parròquies
# Empoli Montelupo - 27 parròquies
# Firenzuola - 14 parròquies
# Pontassieve - 10 parròquies

La [[catedral]] metropolitana és el [[Santa Maria del Fiore|duomo de Florència]], dedicat a Santa Maria de les Flors.

La províncica eclesiàstica de Florència comprèn les següents [[diòcesi sufragània|diòcesis sufragànies]]:
* [[Bisbat d'Arezzo-Cortona-Sansepolcro|Arezzo-Cortona-Sansepolcro]], 
* [[Bisbat de Fiesole|Fiesole]], 
* [[Bisbat de Pistoia|Pistoia]], 
* [[Bisbat de Prato|Prato]], 
* [[Bisbat de San Miniato|San Miniato]]

== Història ==
=== Època paleocristiana i alta edat mitjana ===
[[File:Santa Reparata mosaique 1.JPG|thumb|right|250px|Mosaic paleocristià de l'[[església de Santa Reparata]]]]
L'evangelització de la [[Florentia]] romana va tenir lloc entre els segles II i III. La tradició llegendària que els historiadors consolidaren durant el segle XIV diu que l'església fiorentina va ser obra dels deixebles de [[Sant Pere]], sant Frontí i [[Paolí de Lucca|sant Paolí]], suportada per la presència dels primers màrtirs com [[Miniat de Florència|sant Miniat]] i sant Crescenció. En realitat aquestes teories, tot i la devoció popular, no tenen suport històric i l'arribada del cristianisme coincideix amb la presència de mercaders grecs, sirians i d'anatòlia, que vivien a la zona d'[[Oltrarno]]. A l'[[església de Santa Felicitat (Florència)|església de Santa Felicitat]] s'ha trobat el testimoni més antic de la presència paleocristiana a Florència. El primer bisbe històricament provat és [[Fèlix (bisbe de Florència)|Fèlix]], que al 313 es trobava a Roma en un [[sínode]] convocat pel [[Melquíades I|Papa Melquíades]].

A finals del segle IV va tenir lloc una afirmació més àmplia del cristianisme. Al 393 [[Ambròs de Milà]] va ser convidat a Florència i durant la consagració de l'[[església de Sant Llorenç (Florència)|església de Sant Llorenç]], el [[doctor de l'Església]] pronuncià la famosa homilia de '''Exhortatio virginitatis''. Després de marxar de Florència, al sant milanès se li atribueix la victòria contra els bàrbars de [[Radagais]] (406), que va tenir lloc el dia de [[Reparata de Cesarea de Palestina|santa Reparata]], qui a partir de llavors es convertí, d'acord amb la tradició, en la patrona de la ciutat. Amb el bisbe [[Cenobi bisbe|sant Cenobi]] hi hagué una primera organització eficaç de la diòcesi, la qual podia tenir diverses esglésies fora de les muralles de la ciutat: a més de la de Santa Felicitat i Sant Llorenç, s'acabava de començar la dedicada a [[església de Santa Reparata|santa Reparata]], futura catedral. Alguns historiadors medievals han argumentat que fins i tot [[Baptisteri de Florència|Sant Joan]] havia estat una església paleocristiana, però aquesta creença no ha prosperat després de les excavacions realitzades, que han datat l'origen al segle XII, amb els fonaments sobre una capa de l'època romana tardana.

[[File:Badia a settimo 1.jpg|thumb|250px|left|L'[[abadia de Sant Salvador i Sant Llorenç de Settimo|abadia de Settimo]]]]
Els [[imperi bizantí|bizantins]] i els [[longobards]], en el transcurs dels segles posteriors, van unir les esglésies de [[església de sant Apol·linar (Florència)|sant Apol·linar]] i de [[Església de sant Rufí (Florència)|sant Rufí]]. Durant el [[imperi carolingi|període carolingi]] es fundaren noves esglésies i [[Carlemany]] concedí alguns privilegis al clergat florentí, tot i que no és històricament vàlid encara que existeix una inscripció a una làpida a l'[[església dels Sants Apòstols (Florència)|església dels Sants Apòstols]] que cita la presència de l'emperador a la fundació de l'església.

La difusió dels ordes monàstics es caracteritzà a Florència per estructures provincials respecte a altres parts d'Itàlia, almenys fins a la fundació de l'[[Abadia florentina]], gràcies a la iniciativa de [[Willa de Toscana|Willa]] i del seu fill, [[Ugo de Toscana|Ugo]] al 978. El bisbe de Florència havia vist augmentar durant el segle anterior la seva autoritat i presència sobre el territori, a més que a la volta de l'any 1000 se celebrà la primacia politicoeconòmica a la ciutat, gaudint dels [[delme]]s, tenint castells i boscos sobre una gran franja de territori i enviant [[batlle]]s als pobles de la rodalia.

=== Baixa edat mitjana ===
[[File:Madonna misericordia bigallo.jpg|thumb|200px|La ''Madonna della Misericordia'' de la [[Companyia del Bigallo]]]]
El 1013 el bisbe [[Ildebrand (bisbe de Florència)|Ildebrand]] fundà [[San Miniato al Monte]], amb el monestir annex ocupat primer pels [[orde de Cluny|cluniacencs]], després pels [[Orde de Monte Oliveto|olivetans]]. A més, els [[orde del Císter|cistercencs]] tenien un monestir propi a l'[[abadia de Sant Salvador i Sant Llorenç de Settimo|abadia de Settimo]].

El bisbe [[Nicolau II|Gerard de Borgonya]] va ser el primer bisbe florentí que esdevingué Papa, sota el nom de Nicolau II, però ni la seva presència, ni les reformes que intentà fer el papa [[Víctor II]] aconseguiren frenar la [[simonia]] i el [[concubinat]] desenfrenat del clergat. Llavors s'aixecà [[Joan Gualbert]], fundant l'orde dels [[Orde de Vallombrosa|vallombrosans]] el 1060, en una èpica confrontació a l'[[església de Sant Salvi]], aconseguint vèncer el bisbe [[Pietro Mezzabarba]] i iniciant una croada contra la corrupció de la ciutat.

El creixement de la importància de Florència durant el segle XII es correspongué amb el creixement de la diòcesi, així com de la creixent importància de la figura del bisbe: la riquesa de les esglésies i monestir està documentada a les il·lustracions del ''[[Codice Rustici]]''.

Al segle XIII va tenir lloc l'arribada dels ordes mendicants: primer sant [[Francesc d'Assís]] i els [[orde de Frares Menors|franciscans]] (1217), i després els [[Orde de Predicadors|dominics]] (1219), seguits dels [[Orde de Sant Agustí|agustins]], dels [[carmelites]], els [[Orde dels Humiliats|humiliats]] i els [[silvestrins]], que fundaren les seves esglésies en un cercle al voltant de les [[Muralles de Florència|muralles]]. Van lluitar contra l'[[heretgia]] (com els [[pataria|pataristes]]) i van donar suport a la població en un moment de veritable explosió demogràfica amb un creixement constant de la població per l'afluència constant de gent del camp.
[[File:Orsanmichele Orcagna.jpg|thumb|200px|left|Interior de l'[[església de Orsanmichele]], antiga llotja del gra transformada en església després de la caiguda del [[ducat d'Atenes]].]]
A més, quan l'economia de la ciutat començà a girar, els rics es van embossar al costat dels pobres i dels aturats. En aquest període van aparèixer les fraternitats de la [[Loggia del Bigallo|Bigallo]], dels [[Companyia dels Laudi|Laudi]] i, tradicionalment, en l'obra de [[Pere de Verona|Sant Pere Màrtir]] i de la [[Venerable Arxifraternitat de la Misericòrdia de Florència|Misericòrdia]]. El clergat disposava d'una escola de perfeccionament i d'un hospitat, prop de l'[[oratori de Jesús Pelegrí]].

El 1233 va néixer l'orde dels [[Servents de Maria]] pels [[Set Sants Fundadors]], que s'instal·laren on s'edificaria la [[basílica de la Santíssima Anunciació]]. El 1294 Florència havia assolit una riquesa que la situava entre les principals ciutats europees i podia permetre's decidir començar la construcció d'una nova i grandiosa catedral dedicada a [[Maria (mare de Jesús)|Maria]] i que representés el seu estatus i el seu poder: la futura catedral de [[Santa Maria del Fiore]], per la construcció de la qual es demolí l'[[església de Santa Reparata]]. Va ser en aquest període que [[Dante]], exiliat per raons polítiques, va escriure ''[[La Divina Comèdia]]''. La [[pesta negra]] va ser només una crisi temporal per la ciutat, després de la qual es recuperà amb força rapidesa: el seu [[florí]] era la moneda més preuada pels mercats europeus.

Entre 1375 i 1378 la ciutat es posà obertament en contra del Papa [[Gregori XI]] en l'anomenada [[guerra dels Vuit Sants]], que li va valer una [[excomunió]] per vuit anys i la imposició d'alts impostos sobre el clergat per part del municipi. Després del conflicte, [[Niccolò Acciaiuoli]] fundà la [[Cartoixa de Florència]] i el cardenal [[Pietro Corsini]] va obtenir nombrosos privilegis per la seu i per Florència. El 10 de maig de 1419 el seu parent [[Amerigo Corsini]] va obtenir l'elevació a [[arxidiòcesi]]. El mateix any que arribà a la ciutat, protegit per [[Giovanni di Bicci de' Medici]], l'[[Joan XXIII de Pisa|antipapa Joan XXIII]] va passar els seus darrers anys de viuda a la ciutat.

=== El Renaixement ===
[[File:Fra Angelico 014.jpg|thumb|300px|''[[Adoració dels Mags (Fra Angelico)|L'Adoració dels Mags]]'', fresc de [[Fra Angelico]] al [[convent de Sant Marc (Florència)|convent de Sant Marc]].]]
Gràcies al creixent poder dels [[Medici]] el 1439, [[Cosme de Mèdici|Cosme el Vell]] va obtenir que el [[Concili de Basilea, Ferrara i Florència|Concili de Ferrara]] anés a Florència, on va tenir lloc la seva fase concloent amb la presència del Papa [[Eugeni IV]], l'emperador [[Joan VII Paleòleg]] i del [[Patriarca de Constantinoble]], a més de nombrosos bisbes i prelats de les esglésies llatina i grega, entre els quals es trobava el cardenal [[Giovanni Bessarione]]. En aquest temps també es dugué un ampli programa de reforma i racionalització del clergat, de les institucions monàstiques i de l'organització general de la diòcesi florentina. El Papa fundà el ''Collegio Eugeniano'', una escola per clergues que jugaria un paper de primer ordre en la història religiosa de la ciutat en els segles següents. Va ser durant la primera meitat del [[segle XV|''Quattrocento'']] que Florència recuperà la seva passió per la bibliografia i va néixer le prestigioses biblioteques [[biblioteca Medicea Laurenziana|Laurenziana]] i la del [[Capítol de canonges de Santa Maria del Fiore]].

Per obra dels [[Medici]], l'església de San Llorenç gairebé esdevingué una segona catedral de la ciutat, enriquida no només per la magnífica arquitectura de [[Filippo Brunelleschi]], sinó que també per un propi [[canonge|capítol]] nombrós i ric. Gràcies al mecenatge de Cosme el Vell Florència també tenia un convent amb espais organitzats a l'avantguarda, el [[convent de Sant Marc (Florència)|convent de Sant Marc]], obra de [[Michelozzo]], on treballà intensament [[Fra Angelico]].
[[File:SMN Cappella dei Papi, Ridolfo del Ghirlandaio, assunzione della Vergine 5.JPG|thumb|200px|left|La [[capella dels Papes (Florència)|capella Papal]] de [[Santa Maria Novella]].]]

Va ser com a conseqüència de la lluita política entre les famílies que fou necessari instituir la [[Oratori dels Bons Homes de Sant Martí|Companyia dels Bons Homes de Sant Martí]] per complir amb els pobres ''verghognosi'', aquelles famílies abans riques caigudes en desgràcia. Aquesta només va ser una de les obres de reforma desitjades per l'arquebisbe [[Antonino Pierozzi]], home culte que va saber portar a la diòcesi l'esperit racional de l'[[humanisme]], anticipant algunes de les disposicions del [[Concili de Trento]]. Una altra institució sorgida per un esperit anàleg va ser l'[[Hospital dels Innocents]], la primera institució dedicada exclusivament a l'ajut de la infància a Europa.

La figura de [[Girolamo Savonarola]] va ser la que més va influenciar, per bé o per mal, l'espiritualitat de la societat florentina a finals del segle XV.

Fins llavors l'arquebisbat tenia com a [[diòcesi sufragània|diòcesis sufragànies]] les de [[bisbat de Fiesole|Fiesole]] i [[bisbat de Pistoia|Pistoia]]. El 1460 s'apartà la [[col·legiata]] de [[catedral de Prato|Sant Esteve de Prato]], declarada ''[[Diòcesi immediatament subjecta a la Santa Seu|diocesi nullius]]'', mentre que més tard s'afegí la de [[bisbat d'Arezzo-Cortona-Sansepolcro|Sansepolcro]] (1520) i la de [[bisbat de San Miniato|Sant Miniato]] (1526). Durant l'època dels Papes Medici ([[Lleó X]] i [[Climent VII]]) Florència va gaudir d'un gran esplendor, tot i que van ser anys difícils a causa des lluites que van tenir lloc per tota Itàlia. Els anys del [[Gran Ducat de Toscana|Gran Ducat]], a part de les disputes entre [[Cosme I de Mèdici|Cosme I]] i l'arquebisbe [[Antonio Altoviti]] (arran de les disputes polítiques entre les famílies [[Medici]] i [[Altoviti]]), van ser principalment anys tranquils que garantiren a Florència un llarg període de pau, tot i que a inicis del [[segle XVI|''Seicento'']] va tenir lloc una crisi econòmica que comportà que minvés la seva importància a l'escenari europeu.

=== Els segles XVI i XVII ===
[[File:San Gaetano, Cappella Martelli.JPG|thumb|200px|Altar barroc a l'[[església de Sant Gaietà (Florència)|església de Sant Gaietà]]]]
Tot i que cap de les congregacions establertes durant el [[Concili de Trento]] va néixer a Florència, no van trigar a arribar els [[companyia de Jesús|jesuïtes]], els [[Clergues Regulars de Sant Pau|barnabites]], els [[Clergues Regulars de les Escoles Pies|escolapis]] i els [[Orde dels Frares Menors Caputxins|caputxins]]. A Florència va néixer el gran reformador de la Roma papal, sant [[Felip Neri]]. També va tenir una gran importància per a la vida espiritual de la ciutat del segle XVII santa [[Maria Magdalena de Pazzi]]. El beat [[Ippolito Galantini]] va ser un altre exemple d'espiritualitat i assistencialisme, fundant la confraternitat dels [[Congregació de Sant Francesc de la Doctrina Cristiana|'' Vanchetoni '']]. Dos papes florentins van ser [[Urbà VIII]] ([[Barberini]]) i [[Climent XII]] ([[Corsini]]).

L'arquebisbe [[Tommaso Bonaventura della Gherardesca]] fundà el [[seminari major arquebisbal de Florència|Seminari Major]] el 1712, amb el suport del seminari de [[Firenzuola]], fundat el 1802, especialitzat en la preparació del clergat de les localitats muntanyenques, i el 1859 de l'[[església de Sant Joan Baptista de la Calza|Internat de la Calza]].

Al [[segle XVIII|''Settecento'']] es van fer sentir ràfegues de [[jansenisme]] que a Florència, sota la reforma portada a terme sota l'impuls del Gran Duc [[Leopold II del Sacre Imperi Romanogermànic|Pere Leopold]] es manifestà amb una sèrie de supressions d'esglésies i monestirs que culminà amb l'aplicació de les lleis napoleòniques el 1808. En la línia reformista de Pere Leopold, encara que moderna a vegades imprudent, va fer que trobés l'oposició de l'arquebisbe [[Antonio Martini]]. Darrere de la secularització s'amagaven grans interessos econòmics: el pressupost del Gran Ducat entre 1737-38, per exemple, va tenir un augment de prop de 335.000 [[escut (moneda)|escuts]], davant dels 1.758.000 del eclesiàstics, amb una població religiosa propera al 3% del total.refRegistro delle Entrate e Uscite dei Granduchi di Toscana./ref

=== L'època contemporània ===
[[File:Santa Croce exterior Firenze Apr 2008.JPG|thumb|250px|left|La façana vuitcentista de la [[Basílica de la Santa Creu]].]]
El 25 de març de 1799 Florència va ser envaïda pels francesos. L'anomenada [[Ocupació francesa (Arquebisbat de Florència)|Ocupació francesa]] de l'arquebisbat es féu palesa amb el nomenament d'un bisbe francès, [[Antoine-Eustache d'Osmond]], que va ser rebutjat pels florentins i pel Papa [[Pius VII]], que era presoner de [[Napoleó Bonaparte|Napoleó]]. Finalment els francesos imposaren les seves decisions, però poc després de la restauració ha haver de marxar. L'arquebisbe [[Pier Francesco Morali]] va tenir la difícil tasca de tancar la fractura social entre els afrancesats i els seguidors del Papa en acabar el conflicte.

Durant l'època en que Florència [[Regne d'Itàlia (1861–1946)# El Risorgimento: la unificació italiana, 1859-1870|esdevingué capital]] (1865-1871) estava l'arquebisbe [[Giovacchino Limberti]], que de cop i volta es trobà en una situació de primeríssim pla a nivell nacional. La seva obra pastorial i caritativa va ser notable, tot i que no es pot dir el mateix de la seva obra política: perseguit per la [[maçoneria]], va ser cridat per defensar a [[Pius IX]] i el poder temporal del Papa després de l'[[Captura de Roma|Incompliment de Porta Pia]] contra el govern italià, i va tractar de trobar una posició conciliatòria que descontentà totes dues parta.

Sota l'episcopat d'[[Alfonso Maria Mistrangelo]] (1899-1930) l'[[Acció Catòlica]] s'establí permanentment a Florència. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] i les [[inundacions de Florència de 1966|inundacions]] els arquebisbes de la ciutat van ser el cardenal [[Elia Dalla Costa]] i el cardenal [[Ermenegildo Florit]].

== Cronologia episcopal ==
La llista es limita als noms comprovats històricament, les dates es refereixen a l'episcopat.refL'elenco e la cronologia (riferite in particolare a Gams) differiscono in molti casi dalla cronotassi redatta a cura di Giulio Villani e Vittorio Cirri citata tra le fonti (1993)./ref
[[File:Andrea della robbia, san zanobi tra due angeli, 1496.JPG|thumb|250px|San Cenobi ([[Andrea della Robbia]])]]
[[File:Smf, tomba antonio dell'orso by tino di camaino 04.JPG|thumb|200px|[[Tino di Camaino]], monument a Antonio d'Orso (detall), [[Santa Maria del Fiore]]]]
* [[Fèlix (bisbe de Florència)|Felice]] † (citat al [[313]])
* ''San'' [[Cenobi bisbe|Cenobi]] † ([[337]] ? - [[417]] ? mort)
* [[Maurizio (bisbe de Florència)|Maurizio]] † ([[545]] - [[550]] mort)
* ''Anònim'' † ([[578]] ? - [[590]] ?)
* [[Reparato]] † (citat al [[679]])
* [[Specioso (bisbe de Florència)|Specioso]] † (inicis de [[715]]- finals de [[729]])
* [[Tommaso (bisbe de Florència)|Tommaso]] † (citat al [[743]])
* [[Aliprando]] † (inicis de [[826]] - finals de [[833]])
* [[Radingo]] † (citat al [[852]])
* Gerardo † ([[853]] - [[855]])
* Pietro † (citat al [[861]])
* [[Andrea (bisbe de Florència)|Andrea]] † (citat al [[873]])
* [[Grasulfo]] † (citat al [[897]])
* Poggio I † ([[908]] - [[926]])
* [[Rambaldo (bisbe de Florència)|Rambaldo]] † ([[929]] – juliol de [[964]])
* [[Sichelmo]] † ([[964]] - [[989]] mort)
* ''San'' [[Podio bisbe|Podio]] II † ([[989]] – 28 de maig o 5 de juny de [[1002]] mort)
* [[Guido (bisbe de Florència)|Guido]] † ([[1002]] - [[1008]])
* [[Ildebrando (bisbe de Florència)|Ildebrando]] † ([[1008]] – finals de [[1024]])
* [[Lamberto (bisbe de Florència)|Lamberto]] † ([[1025]] - [[1032]] dimití)
* [[Atto I|Atto]] † ([[1032]] - [[1045]] mort)
* [[Nicolau II|Gherardo di Borgogna]] † (gener de [[1045]] - 27 de juliol de [[1061]] mort, elegit [[Papa]] amb el nom de Nicolau II el [[1059]])
* [[Pietro Mezzabarba]] † ([[1062]] - [[1068]] deposat)
* Elinardo, [[Orde de Sant Benet|O.S.B.]] † ([[1070]] - [[1073]] mort)
* [[Ranieri (bisbe de Florència)|Ranieri]] † ([[1073]] - 12 de juliol de [[1113]] mort)
* [[Gottifredo degli Alberti]] † ([[1113]] - [[1142]] mort)
* [[Atto II]] † ([[1143]] - 9 de juny de [[1154]] mort)
* [[Ambrogio (bisbe de Florència)|Ambrogio]], [[Orde de Vallombrosa |O.S.B.Vall.]] † ([[1155]] - 20 maggio [[1158]] mort)
* [[Giulio (bisbe de Florència)|Giulio]] † ([[1158]] - [[1182]])
** Zanobi † ([[1161]]) (antibisbe)
* [[Bernardo (bisbe de Florència)|Bernardo]] † ([[1182]] - [[1187]])
* Pagano † ([[1087]] - [[1090]])
* [[Pietro (bisbe de Florència)|Pietro]] † ([[1190]] - [[1205]] mort)
* [[Giovanni da Velletri]] † ([[1205]] - 14 de juliol de [[1230]] mort)
* [[Ardengo Trotti]] o Dei Foraboschi † (7 de març de [[1231]] – maig de[[1247]] mort)
* [[Filippo Fontana]] † ([[1250]] - [[1251]] nomenat arquebisbe de [[arquebisbat de Ravenna|Ravenna]])
* [[Giovanni dei Mangiadori]] † ([[1251]] – finals de [[1273]] mort)
* [[Iacopo da Castelbuono]], [[Orde de Predicadors|O.P.]] † (28 de maig de [[1286]] - 16 d'agost de [[1286]] mort)
* [[Andrea dei Mozzi]] † (29 de desembre de [[1286]] - 13 de setembre de [[1295]] nomenat bisbe de [[bisbat de Vicenza|Vicenza]])
* [[Francesco Monaldeschi]] † (13 de setembre de [[1295]] - 10 de desembre de [[1302]] mort)
* [[Lottieri della Tosa]] † (14 de febrer de [[1303]] - març de [[1309]] mort)
* [[Antonio d'Orso]] † (9 de juny de [[1310]] - 18 de juliol de [[1321]] mort)
* [[Francesco Silvestri]] † (15 de març de [[1323]] - 21 d'octubre de [[1341]] mort)
* [[Angelo Acciaiuoli (bisbe)|Angelo Acciaioli I]], O.P. † (26 de juny de [[1342]] - 18 de març de [[1355]] nomenat abat de  [[abadia de Montecassino|Montecassino]])
* [[Francesco Atti]] † (18 de març de [[1355]] - 23 de desembre de [[1356]] dimití)
* [[Filippo dell'Antella]] † (27 de febrer de [[1357]] - [[1363]] mort)
* [[Pietro Corsini]] † (1 de setembre de [[1363]] - 7 de juny de [[1370]] dimití)
* [[Angelo Ricasoli]] † (19 de juny de [[1370]] - 9 de febrer de [[1383]] nomenat bisbe di [[bisbat de Faenza-Modigliana|Faenza]])
* [[Angelo Acciaioli (cardenal)|Angelo Acciaioli II]] † (3 de juny de [[1383]] - 17 de desembre de [[1384]] dimití, ocupà la seu fins al [[1387]])
* [[Bartolomeo Uliari]], O.S.B. † (9 de desembre de [[1385]] - 18 de desembre de [[1389]] dimití)
* [[Onofrio Visdomini]], [[Orde de Sant Agustí|O.S.A.]] † (15 de maig de [[1390]] - 13 de desembre de [[1400]] nomenat bisbe de [[arquebisbat de Ferrara-Comacchio|Comacchio]])
* [[Alamanno Adimari]] † (13 de desembre de [[1400]] - 16 de novembre de [[1401]] nomenat arquebisbe de [[arquebisbat de Tàrent|Tàrent]])
* [[Iacopo Palladini]] † (16 de novembre de [[1401]] - 18 de juliol de [[1410]] nomenat bisbe de [[arquebisbat de Spoleto-Norcia|Spoleto]])
* [[Francesco Zabarella]] † (18 de juliol de [[1410]] - 17 de juny de [[1411]] dimití)
[[File:Chiostro dello scalzo, busto di sant'antonino 02.JPG|thumb|200px|Sant'Antonino]]
* [[Amerigo Corsini]] † (16 de juliol de [[1411]] - 18 de març de [[1434]] mort) primer [[arquebisbe]]
* [[Giovanni Vitelleschi]] † (12 d'octubre de [[1435]] - 9 d'agost de [[1437]] dimití)
* [[Ludovico Scarampi Mezzarota]] † (6 d'agost de [[1437]] - 18 de desembre de [[1439]] nomenat patriarca de [[patriarcat d'Aquileia|Aquileia]])
* [[Bartolomeo Zabarella]] † (18 de desembre de [[1439]] - 21 de desembre de [[1445]] mort)
* ''Santnowiki'/nowiki''[[Antonino Pierozzi]], O.P. † (10 de gener de [[1446]] - 2 de maig de [[1459]] mort)
* [[Orlando Bonarli]] † (16 de juny de [[1459]] - [[1461]] mort)
* [[Giovanni de' Diotisalvi]] † (22 de març de [[1462]] - 18 de juliol de [[1473]] mort)
* [[Pietro Riario]], [[Orde dels Frares Menors Conventuals|O.F.M.Conv.]] † (20 de juliol de [[1473]] - 3 de gener de [[1474]] mort)
* [[Rinaldo Orsini (arquebisbe)|Rinaldo Orsini]] † (28 de gener de [[1474]] - 5 de juliol de [[1508]] dimesso)
* [[Cosimo de' Pazzi]] † (5 de juliol de [[1508]] - 8 d'abril de [[1513]] mort)
* [[Climent VII|Giulio de' Medici]] † (9 de maig de [[1513]] - 19 de novembre de [[1523]] elegit [[Papa]] amb el nom de Climent VII)
* [[Niccolò Ridolfi]] † (11 de gener de [[1524]] - 11 d'octubre de [[1532]] dimití)
* [[Andrea Buondelmonti]] † (11 d'octubre de [[1532]] - 27 de novembre de [[1542]] mort)
* Niccolò Ridolfi † (8 de gener de [[1543]] - 25 de maig de [[1548]] dimití) † 
* [[Antonio Altoviti]] † (25 de maig de [[1548]] - 28 de desembre de [[1573]] mort)
* [[Lleó XI|Alessandro de' Medici]] † (15 de gener de [[1574]] - 1 d'abril de [[1605]] elegit [[Papa]] amb el nom de Lleó XI)
 [[File:Cappella martelli, tomba dell'arcivescovo Giuseppe Maria Martelli 01.JPG|thumb|200px|Tomba de Giuseppe Maria Martelli]]
* [[Alessandro Marzi Medici]] † (27 de juny de [[1605]] - 13 d'agost de [[1630]] mort)
* [[Cosimo de' Bardi]] † (9 settembre [[1630]] - 18 d'abril de [[1631]] mort)
* [[Pietro Niccolini]] † (7 de juny de [[1632]] - 1 de desembre de [[1651]] mort)
* [[Francesco Nerli (1594)|Francesco Nerli gran]] † (16 de desembre de [[1652]] - 6 de novembre de [[1670]] mort)
* [[Francesco Nerli (1636)|Francesco Nerli jove]] † (22 de desembre de [[1670]] - 31 de desembre de [[1682]] dimití)
* [[Jacopo Antonio Morigia]], [[Clergues Regulars de Sant Pau|B.]] † (15 de febrer de [[1683]] - 23 d'octubre de [[1699]] dimití)
* [[Leone Strozzi (arquebisbe)|Leone Strozzi]] † (21 de juny de [[1700]] - 4 d'octubre de [[1703]] mort)
* [[Tommaso Bonaventura della Gherardesca]] † (12 de novembre de [[1703]] - 21 settembre [[1721]] mort)
* [[Giuseppe Maria Martelli]] † (2 de març de [[1722]] - 10 de febrer de [[1740]] dimití)
* [[Francesco Gaetano Incontri]] † (29 de maig de [[1741]] - 25 de març de [[1781]] mort)
 [[File:Ritratto dell'arcivescovo Antonio Martini, Prato, Palazzo Comunale.JPG|thumb|200px|''Retrat de Monsignor Antonio Martini'', [[Prato]], [[Palau Comunal (Prato)|Palazzo Comunale]]]]
* [[Antonio Martini]] † (25 de juny de [[1781]] - 31 de desembre de [[1809]] mort)
** ''Seu vacant † (1809-1815)''
** [[Antoine-Eustache d'Osmond]] † ([[1811]] - [[1813]]) (il•legítim)
* [[Pier Francesco Morali]] † (15 de març de [[1815]] – 29 de setembre de [[1826]] mort)
* [[Ferdinando Minucci (arquebisbe)|Ferdinando Minucci]] † (28 de gener de [[1828]] – 2 de juliol de [[1856]] mort)
* [[Giovacchino Limberti]] † (3 d'agost de [[1857]] - 27 d'octubre de [[1874]] mort)
* [[Eugenio Cecconi]] † (21 de desembre de [[1874]] - 15 de juny de [[1888]] mort)
* [[Agostino Bausa]], O.P. † (11 de febrer de [[1889]] – 15 d'abril de [[1899]] mort)
* [[Alfonso Maria Mistrangelo]], [[Clergues Regulars de les Escoles Pies|Sch.P.]] † (19 de juny de [[1899]] – 7 de novembre de [[1930]] mort)
* [[Elia Dalla Costa]] † (19 de desembre de [[1931]] – 22 de desembre de [[1961]] mort)
* [[Ermenegildo Florit]] † (9 de març de [[1962]] - 3 de juny de [[1977]] retirat)
* [[Giovanni Benelli]] † (3 de juny de [[1977]] - 26 d'octubre de [[1982]] mort)
* [[Silvano Piovanelli]] (18 de març de [[1983]] - 21 de març de [[2001]] retirat)
* [[Ennio Antonelli]] (21 de març de [[2001]] - 7 de juny de [[2008]] nomenat president del [[Pontifici Consell per a la Família]])
* [[Giuseppe Betori]], des del 8 de setembre de [[2008]]

== Estadístiques ==
A finals del 2006, l'arxidiòcesi comptava amb 815.000 batejats sobre una població de 888.237 persones, equivalent al 91,8% del total.
br style=clear:both /
{| class=wikitable style=align=center|font-size=60%|width=70%|text-align=right 
! rowspan=2 |any
! colspan=3 |població
! colspan=4 |sacerdots
! rowspan=2 |diàques 
! colspan=2 |religiosos
! rowspan=1 |parroquies
|-
! style=width:9%; | {{mida|85%|batejats}}
! style=width:8%; | {{mida|85%|total}}
! style=width:5%; | {{mida|85%|%}}
! style=width:6%; | {{mida|85%|total}}
! style=width:7%; | {{mida|85%|clergatbr /secular}}
! style=width:7%; | {{mida|85%|clergatbr /regular}}
! style=width:8%; | {{mida|85%|batejats porbr /sacerdot}}
! style=width:8%; | {{mida|85%|homes}}
! style=width:8%; | {{mida|85%|dones}}
|
|-
| 1950 || 845.000 || 850.000 || 99,4 || 1.280 || 640 || 640 || 660 || || 428 || 2.850 || 478
|-
| 1970 || 800.000 || 850.000 || 94,1 || 926 || 514 || 412 || 863 || 1 || 554 || 2.918 || 498
|-
| 1980 || 897.527 || 937.651 || 95,7 || 832 || 476 || 356 || 1.078 || 5 || 437 || 2.500 || 499
|-
| 1990 || 867.530 || 885.450 || 98,0 || 750 || 416 || 334 || 1.156 || 24 || 422 || 1.972 || 321
|-
| 1999 || 826.484 || 874.172 || 94,5 || 665 || 410 || 255 || 1.242 || 34 || 294 || 1.869 || 319
|-
| 2000 || 806.787 || 854.243 || 94,4 || 659 || 406 || 253 || 1.224 || 36 || 301 || 1.862 || 318
|-
| 2001 || 810.247 || 858.339 || 94,4 || 691 || 401 || 290 || 1.172 || 38 || 353 || 1.285 || 318
|-
| 2002 || 811.547 || 865.259 || 93,8 || 660 || 407 || 253 || 1.229 || 52 || 418 || 1.900 || 318
|-
| 2003 || 814.315 || 868.242 || 93,8 || 645 || 424 || 221 || 1.262 || 53 || 302 || 1.870 || 318
|-
| 2004 || 815.210 || 889.314 || 91,7 || 772 || 402 || 370 || 1.055 || 54 || 435 || 1.900 || 318
|-
| 2006 || 815.000 || 888.237 || 91,8 || 724 || 410 || 314 || 1.125 || 56 || 391 || 1.795 || 318
|}

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}

==Fonts==
* [[Annuario pontificio]] del 2007 i anteriors, a [http://www.catholic-hierarchy.org www.catholic-hierarchy.org] a [http://www.catholic-hierarchy.org/diocese/dfire.html la pàgina ]
* [http://www.diocesifirenze.it Pàgina oficial] de l'arxdiòcesi

{{Arxidiòcesis metropolitanes i Províncies eclesiàstiques italianes}}
{{Diòcesis italianes}}
{{cal coor|type=adm2nd}}
[[Categoria:Arquebisbats d'Itàlia|Florencia]]
[[Categoria:Florència]]</text>
      <sha1>cgg8dchnakmdy77f7rs5c33kmh0sei6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>