<page>
    <title>Platja de Crosby</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1100442</id>
    <revision>
      <id>13667679</id>
      <parentid>12429917</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T04:00:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{Platja
| Nom = Crosby
| Foto = 
| Coordenades={{coord|53.470|-3.046|display=title|region:GB_type:landmark}}
| Municipi = Sefton, [[Anglaterra]]
| Longitud = 3000
| Amplada= 1000
| Urbanització = Fora del nucli urbà de Crosby
| Aparcament = Sí
| Autobús = No, però s'hi pot arribar en tren
| Serveis = Hotels i restaurants
}}
La '''platja de Crosby''' (en anglès, ''Crosby Beach'') és part del [[Merseyside]], a la costa nord de [[Liverpool]], en el municipi metropolità de Sefton (''Metropolitan Borough of Sefton''), [[Anglaterra]].


== Situació ==

La platja s'estén uns 3 quilòmetres al nord-oest des del moll de Seaforth (''Seaforth Dock'') al Port de Liverpool, a través de Waterloo, on se separa el mar del [[port esportiu]], que passa per la piscina pública de Crosby (''Crosby Swimming Baths'')ref Cruising Gays. ''Crosby Swimming Baths''. http://www.cruisinggays.com/liverpool/gyms/53156-crosby-swimming-baths/ [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref més enllà dels guardacostes de Blundellsands fins a l'estuari del riu Alt (''River Alt'').

El canal de navegació de vaixells de la badia de Liverpool (''Liverpool Bay''), que connecta el riu Mersey al [[Mar d'Irlanda]], és paral·lel a la platja fins al voltant dels guardacostes, on surt cap al mar.
[[Fitxer:Crosby Beach ship.jpg|thumb|left|vaixell al canal de navegació.]]



==Com arribar-hi==

A la platja de Crosby s’hi pot arribar a peu des de l'estació de tren Hall Road, la de Waterloo o la de Blundellsands i l’estació de tren de Crosby. L'autobús número 53 passa per la carretera del sud (''South Road''), Waterloo, que para prop de l'estació de Waterloo. Molta gent camina 10 minuts des d'aquí fins al final de la carretera del sud, on comença el port esportiu i la platja de Crosby, que està situada sobre les [[Duna |dunes de sorra]]. També hi ha aparcament a la piscina pública de Crosby. 




== Informació general ==
[[Fitxer:Crosby Beach .jpg|thumb|Un home de ferro d'Antony Gormley situat a la platja de Crosby.]]
La platja tenia canvis constants d’estat, és a dir, acostumava a tenir marea alta fins a arribar a les cases de primera línia de marrefSeafton Coast Partnership. ''BACKGROUND INFORMATION FOR WORKING GROUP: 
COASTAL PROCESSESS''. http://www.seftoncoast.org.uk/pdf/natconsultcoastproc.pdf [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref
.  El control de les dunes, que, actualment, encara està en curs i la construcció dels [[Dic |dics del mar]] van reduir els problemes.refSeafton Coast Management. http://www.seftoncoast.org.uk/pdf/scmp.pdf [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref 

A les antigues dunes al nord dels guardacostes, entre el mar i un dels clubs de golf més vells d’Anglaterra, ''The Lancashire Golf Club'', s’hi han trobat algunes restes de les antigues defenses de la [[Segona Guerra Mundial]]. 

Un tret diferencial d'aquesta platja és l'obra ''Another Place'',refSefton Council. ''Antony Gormley's Another Place''. http://www.sefton.gov.uk/default.aspx?page=6216 [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref d'Antony Gormley.refAntony Gormley. http://www.antonygormley.com/biography [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref Està formada per unes 100 figures que imiten el cos de l'artista, fetes de [[ferro colat]], i estan col·locades separadament una de l'altra, mirant mar endins. Tenen una alçada de 189 cm i pesen uns 650 kg. Després de la reunió del Consell de Sefton (''Sefton Council''), el 7 de març de 2007, s'ha permès que hi romanguin de forma permanent.refBBC News. ''Gormley's statues stay out to sea''. http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/england/merseyside/6428935.stm [Consulta: 21 de juny de 2013]/refrefCrosby Herald: [http://icseftonandwestlancs.icnetwork.co.uk/iccrosby/news/tm_headline=iron-men-to-stay-in-crosby%26method=full%26objectid=18722126%26siteid=60252-name_page.html  ''Iron Men to stay in Crosby''] [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref

S’ha fet, però, una reurbanització. La torre de radar de Seaforth (''Seafton radar tower''), que se situa a l'extrem sud de la platja, és d’accés públic i en aquest lloc s’ha construït un nou edifici, l'Observatori de Mersey (''Mersey Observatory''). Per tal de realitzar la reconstrucció es va organitzar una competició d’arquitectes, guanyada pels arquitectes Duggan Morris.refDesignbuil-network.com. ''Mersey Observatory, United Kingdom''. http://www.designbuild-network.com/projects/mersey-observatory/ [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref Mentrestant, però, es va dur a terme un desplegament de llums instal·lats en aquest lloc com a part de la [[Capital Europea de la Cultura]] i del riu de Mersey Waterfront (''Mersey Waterfront’s River'') de l'esdeveniment de la llum (''Light event'').refCrosby Herald. ''Lighting way to 2008''. http://icseftonandwestlancs.icnetwork.co.uk/iccrosby/news/tm_headline=lightingmethod=fullobjectid=18557522siteid=60252-name_page.html [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref Es va proposar un règim d’un milió de lliures (1.172745.4 euros) per reconstruir el port esportiu pròxim com a part d'una oficina de turisme de la platja i ''Another Place''.refCrosby Herald. Residents will get a first look at Crosby Lakeside Adventure Centre in Waterloo. http://www.crosbyherald.co.uk/news/crosby-news/2009/09/24/residents-will-get-a-first-look-at-crosby-lakeside-adventure-centre-in-waterloo-68459-24766162/ [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref  El nou centre es va obrir a finals de 2009 amb el nom de ''Crosby Lakeside Adventure Centre'',refCrosby Lakeside Adventure Centre. http://www.crosbylakeside.co.uk/ [Consulta: 21 de juny de 2013]/ref i és també on es troba el club nàutic i de canoa ''Crosby Scout and Guide Marina Club''.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.crosbymarinaclub.org.uk/ Crosby Scout and Guide Marina Club]
* [http://www.merseytravel.gov.uk/Pages/Welcome.aspx Transport de Merseyside]



{{ORDENA:Platja De Crosby}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Platges]]
[[Categoria:Geografia d'Anglaterra]]</text>
      <sha1>cubt0qno38thj6r66g8v8ecvuyqn8ek</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>