<page>
    <title>Consell Antifeixista d'Alliberament Nacional de Iugoslàvia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1102966</id>
    <revision>
      <id>13644344</id>
      <parentid>11982215</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T05:48:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>El '''Consell Antifeixista d'Alliberament Nacional de Iugoslàvia''' (en [[croat (llengua)|croat]]: ''Antifašističko Vijeće Narodnog Oslobođenja Jugoslavije'', ''AVNOJ'')ref name=pavlowitch131[[#pavlowitch|Pavlowitch, pàg. 131]]/ref fou un òrgan polític creat pels [[partisans (Iugoslàvia)|partisans iugoslaus]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser l'embrió del parlament iugoslau creat pels partisans i va nomenar al govern partisà del que més tard van provenir la majoria dels membres del govern d'unitat pactat el 1945 amb el govern iugoslau a l'exili.

== Antecedents ==
Després de la [[Segona Ofensiva Antipartisana]], els partisans van abandonar les rodalies de [[Foča]] per dirigir-se a [[Bòsnia]] occidental durant l'estiu de 1942.ref name=roberts77[[#roberts|Roberts, pàg. 77]]/ref Tot i les reticències soviètiques, els comandaments del [[Partit Comunista de Iugoslàvia]] van decidir donar més importància al futur control polític del país, després d'una primera etapa en què l'ajuda militar a l'URSS, mitjançant la lluita contra l'Eix, havia estat prioritària.ref name=roberts77/

== Formació ==
[[Fitxer:Bihac AVNOJ Museum.jpg|dreta|thumb|Edifici on el Consell va celebrar el primer congrés a Bihać.]]
Després de la captura de [[Bihać]] el politburó del partit va ordenar la reunió dels comitès locals d'alliberament.ref name=roberts77/ El [[12 de novembre]] de [[1942]], [[Josip Broz Tito|Tito]] va comunicar al [[Comintern]] la intenció dels partisans de crear una cosa semblant a un govern, el qual s'anomenarà Comitè Nacional d'Alliberament de Iugoslàvia.ref name=roberts77/ Els soviètics, malgrat acceptar la creació de l'organisme, han indicat a Tito el seu desig que no es presentés com un rival del [[Govern iugoslau a l'exili (1941-1945)|govern iugoslau a l'exili]], ni es plantegés l'abolició de la monarquia.ref name=roberts77/

Tito, en presència de 54 dels 71 delegats escollits per ell,ref name=pavlowitch131/ va presentar el nou consell el [[16 de novembre]] de [[1942]] seguint les indicacions soviètiques, negant que es tractés d'un govern.ref name=roberts77/ Els delegats van triar als membres del nou Consell, que va aprovar un programa de 6 punts.ref name=roberts78[[#roberts|Roberts, pàg. 78]]/ref La junta va triar com a president [[Ivan Ribar]], antic polític no pertanyent al partit comunista.ref name=roberts78/ref name=pavlowitch131/

El programa aprovat pel Consell incloïa la defensa de la independència del país, l'aplicació de veritables drets democràtics, l'alliberament del mateix, la inviolabilitat de la propietat privada i de les empreses privades, eleccions lliures després de la guerra, sense canvis socials radicals, i la renúncia a la coacció i l'aplicació de mesures il·legals contra la població.ref name=roberts78/ Advocava més per la igualtat de les nacionalitats, definides com la sèrbia, croata, eslovena, macedònia i montenegrina.ref name=roberts78/ Va establir les bases per a un nou govern, completament diferent al d'entreguerres o l'existent a l'exili.ref name=roberts78/ Els objectius revolucionaris del Partit Comunista van quedar ocults després d'un programa de lluita contra l'ocupant.ref name=pavlowitch131/ Buscava un ampli suport social.ref name=pavlowitch131/

== Segon congrés a Jajce ==
[[Fitxer:AVNOJ Jajce-2005.jpg|dreta|thumb|Edifici on el Consell va celebrar el segon congrés a Jajce.]]
[[Fitxer:Avnojf.gif|thumb|dreta|Proclamació fundacional de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|RFS de Iugoslàvia]] feta pel Consell.]]
El [[29 de novembre]] de [[1943]], durant la [[Sisena Ofensiva Antipartisana]], es va celebrar a [[Jajce]] el segon congrés del Consell.ref name=roberts163[[#roberts|Roberts, pàg. 163]]/ref

Van assistir 142 delegats i l'oficial d'enllaç britànic [[William Deakin]], com a representant de la missió militar britànica.ref name=roberts163/ Tito va declarar que havia arribat el moment en què el Consell es convertís en el parlament iugoslau i que es formés un Comitè Nacional d'Alliberament de Iugoslàvia com a govern del país.ref name=roberts163/ Després d'agrair l'ajuda britànica, nord-americana i soviètica (aquesta última quasi nul·la)ref name=roberts163/ va indicar els plans que s'estaven duent a terme per a l'arribada d'enllaços soviètics, per unir-se als ja presents britànics i nord-americans.ref name=roberts163/ Va acabar el seu discurs amb una crida a favor d'una Iugoslàvia lliure i veritablement democràtica.ref name=roberts163/

Un nou govern de 17 membres va prendre oficialment les regnes del govern, retirant-se el reconeixement del govern a l'exili.ref name=roberts163/ Tito quedava com a primer ministre i ministre de Defensa del nou govern.ref name=roberts163/ Es va decretar que el rei [[Pere II de Iugoslàvia]] no podria tornar al país fins que el poble triés si desitjava mantenir la monarquia.ref name=roberts163/ Tito va ser ascendit a mariscal.ref name=roberts164[[#roberts|Roberts, pàg. 164]]/ref

En la mateixa sessió el Consell solicità al govern nord-americà l'accés a les reserves d'or iugoslaves, fins llavors a disposició del govern exiliat.ref name=roberts164/ Aquesta sessió va tenir lloc alhora que la [[Conferència de Teheran]], on les tres potències aliades van debatre, entre altres temes, el futur de Iugoslàvia.ref name=roberts164/

== Negociacions entre Tito i Šubašić ==
L'[[1 de novembre]] de [[1944]] Tito i el primer ministre del govern a l'exili, [[Ivan Šubašić]], van aconseguir un preacord.ref name=roberts272[[#roberts|Roberts, pàg. 272]]/ref El Consell es convertiria oficialment en el parlament nacional i es formaria un govern d'unitat amb 12 membres del Comitè Nacional d'Alliberament i 6 del govern a l'exili.ref name=roberts273[[#roberts|Roberts, pàg. 273]]/ref En el futur se celebrarien eleccions i es decidiria el model estatal, romanent el rei fins llavors a l'estranger i representat per 3 regents a Iugoslàvia.ref name=roberts273/

Al començament, el rei es va negar a acceptar l'acord, cedint únicament després d'intenses pressions britàniques.ref name=roberts316[[#roberts|Roberts, pàg. 316]]/ref Al comunicat posterior de la [[Conferència de Ialta]] es va sol·licitar que el Consell admetés a membres del parlament anterior a la guerra que no haguessin col·laborat amb l'Eix.ref name=roberts310[[#roberts|Roberts, pàg. 310]]/ref

El [[6 de març]] de [[1945]] el Consell acceptà la dimissió del Comitè d'Alliberament, alhora que renunciaven els ministres a l'exili, tot per formar el nou govern d'unitat nacional.ref name=roberts317[[#roberts|Roberts, pàg. 317]]/ref El nou govern va ser format l'endemà per 27 ministres, 20 d'ells antics membres del Comitè d'Alliberament recentment dissolt i altres 3 obertament reconeguts com a partidaris de Tito.ref name=roberts317/

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom= Pavlowitch |nom= Stevan K |títol= Hitler's New Disorder: The Second World War in Yugoslavia |llengua= anglès |any= 2008 |editorial= Columbia University Press |isbn= 9780231700504 |ref= pavlowitch}}
* {{ref-llibre |cognom= Roberts |nom= Walter R |títol= Tito, Mihailovic, and the Allies, 1941-1945 |url= http://books.google.com/books?id=43CbLU8FgFsClpg=PP1pg=PP1#v=onepageqf=false |llengua= anglès |any= 1973 |editorial= Rutgers University Press |isbn= 9780813507408 |ref= roberts}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|AVNOJ}}
* [http://komunist.free.fr/dokumenta/avnoj_deklaracija.html Declaració del 2n congrés del Consell] {{hr}}

{{ORDENA:Consell Antifeixista D'Alliberament Nacional De Iugoslavia}}
[[Categoria:Iugoslàvia]]
[[Categoria:Política de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Antifeixisme]]</text>
      <sha1>hbkg0nmiabl3q63dj2tpggghcookah4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>