<page>
    <title>Història de Togo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1104785</id>
    <revision>
      <id>13653400</id>
      <parentid>13595004</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T14:12:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>La '''història de Togo''' comprèn els successos ocorreguts en el territori d'[[Togo|aquest país]] [[Àfrica|africà]]. La història togolesa anterior al [[segle XV]], època en què els portuguesos van arribar al territori, és poc coneguda. En canvi, es coneixen millor els successos posteriors, inclosos el [[tràfic d'esclaus]], el domini alemany i la seva posterior administració francesa. L'actual república togolesa va obtenir la seva independència el [[1960]].

== Togo precolonial ==
Diverses tribus de procedències diverses es van traslladar al territori que actualment ocupa [[Togo]] des del temps anterior a l'arribada dels europeus. Entre ells es troben els [[ewé]] de [[Nigèria]] i [[Benín]], i els [[mina]] i [[bitxo]] de [[Ghana]]. Aquests tres grups es van instal·lar a la costa togolesa. Quan va començar el [[comerç d'esclaus]] al [[segle XVI]], els mina es van beneficiar de les seves relacions amb els traficants europeus. Es van convertir en agents dels europeus, de manera que es traslladaven al nord del territori per capturar esclaus de les tribus del nord, entre ells els [[Kabyè]]. Els europeus van construir fortaleses a Elmina ([[Ghana]]) i [[Ouidah]] ([[Benín]]), però no a [[Togo]] per qüestió de les característiques geogràfiques de la costa de la regió. Durant els següents 200 anys la costa togolesa va esdevenir un centre principal del [[tràfic d'esclaus]]. La zona va ser coneguda amb el nom de [[Costa dels esclaus]].

== Domini colonial ==
=== Togolàndia sota el domini alemany ===
En un tractat de [[1884]], signat a Togoville, Alemanya va establir un [[protectorat]] sobre una part del territori togolès al llarg de la costa i gradualment va ampliar el seu control a l'interior. Atès que [[Togolàndia]] era l'única colònia alemanya autosuficient, es va convertir en una de les colònies més importants.

=== Mandats de la Societat de Nacions ===
El 8 d'agost de [[1914]] les forces franceses i britàniques van envair Togolàndia i les forces alemanyes que custodiaven la colònia es van rendir el 26 d'agost. El [[1916]] Togolàndia va ser dividida en dues zones administratives, una sota control britànic i una altra sota el control dels francesos. En finalitzar la [[Primera Guerra Mundial]], Togolàndia es va convertir formalment en un mandat de la Societat de Nacions, dividit per objectius administratius entre [[França]] i el [[Regne Unit]].

==== Togo Occidental ====
Després de la [[Segona Guerra Mundial]] el mandat de Togolàndia va passar a les [[Nacions Unides]], igualment sota administració del Regne Unit i França. Durant el mandat i els períodes d'administració fiduciària, el Togo Occidental va ser administrat com la part de la [[Costa d'Or]] britànica. Al desembre de [[1956]] els residents de la Togolàndia britànica van optar per incorporar-se a la Costa d'Or com a part de la naixent [[Ghana]].

==== Togolàndia Francesa ====
Per l'estatut de [[1955]] la Togolàndia Francesa va esdevenir una república autònoma dins de la unió francesa, encara que aquesta va retenir el seu estatut de tutela de les Nacions Unides. Una assemblea legislativa elegida per sufragi universal tenia al seu càrrec l'administració interior del territori, i posseïa un òrgan executiu encapçalat per un [[primer ministre]] responsable davant la legislatura. Aquests canvis van ser encarnats per la [[constitució]] aprovada en el referèndum de [[1956]].

== Procés d'independència ==
La [[Segona Guerra Mundial]] va coincidir amb un període de pau a Togo. Després de l'[[armistici]] signat al juny de 1940, el país va ser posat sota el control de la [[França de Vichy]]. La frontera entre l'antiga [[Costa d'Or]] i [[Togo]] estava bloquejada, pel que aquest últim rebia provisions molt poques vegades. Una de les primeres conseqüències de l'Operació Torch, el 8 de novembre de [[1942]] va ser la detenció de comerciants anglòfils a Togo, entre ells Sylvanus Olympio. No obstant això, com l'Àfrica Occidental Francesa es va incorporar a la guerra, les seves fronteres es van obrir a poc a poc i els sospitosos van ser alliberats.

El 1945 la [[Carta de les Nacions Unides]] va establir un règim tutelar per '''afavorir l'evolució dels pobles cap a la capacitat d'administrar-se ells mateixos.'' Togo va ser una de les primeres colònies europees a [[Àfrica]] a establir les seves pròpies institucions polítiques i electorals. Els partits polítics del país van treballar activament en el canvi d'estatut del país, però es van dividir en dues faccions, oposats en els seus objectius. D'una banda, es trobava el Comitè de la Unitat Togolesa (''Comitè de l'unité togolaise'', CUT), que era partidari de la reunificació de Togo, dividit en dos mandats, un britànic i un altre francès, i l'autonomia. D'altra banda es trobava el Partit togolès del Progrés (''Parti Togolais du progrès'', PTP), que es va convertir posteriorment en el Moviment Popular togolès ('' Mouvement populaire Togolais'', MPT), que demandava l'abolició de la tutela de les [[Nacions Unides]] i l'establiment d'una associació més estreta amb [[França]].

El [[1956]] el primer ministre i cap de govern togolès, va ser electe per l'Assemblea Nacional de Togo, i la república autònoma es dotava a poc a poc de poders més amplis. El mateix any, després d'un referèndum, el territori togolès administrat pel [[Regne Unit]] es va incorporar a la [[Costa d'Or]], i a la independència d'aquesta colònia, va quedar unida a la república ghanesa. Els [[ewé]] van rebutjar aquesta unió perquè implicava la partició del seu territori, que fins abans de l'arribada dels europeus comprenia la regió entre Notsé i la ribera del [[riu Volta]]. Aquest assumpte és motiu de tensions periòdiques entre [[Ghana]] i [[Togo]].

A les eleccions del 27 d'abril de [[1958]] el CUT va obtenir la victòria i Sylvanus Olympio va ser electe primer ministre togolès. El [[1958]] un nou [[referèndum]], organitzat sota l'ègida de l'[[Organització de les Nacions Unides]] (ONU), va permetre al Togo francès accedir a la independència com una república al si de la Comunitat Francesa. Al febrer de 1960, Sylvanus Olympio va refusar la proposta del president ghanès, Kwame Nkrumah, per unir [[Togo]] i [[Ghana]].

El 27 d'abril de [[1962]] Togo va obtenir la seva independència, pel setembre d'aquest any el país tenia un representant a l'[[ONU]]. Les eleccions presidencials d'aquest any van donar el triomf a Sylvanus Olympio, per sobre de Nicolas Grunitzky, candidat recolzat per [[França]], en uns comicis supervisats per l'[[ONU]].

== Primers anys d'independència ==
Olympio dirigir la redacció de la Constitució de la República Togolesa, que es va convertir en una democràcia presidencialista amb Olympio al capdavant. El caràcter autoritari del govern d'Olympio va provocar el descontentament del nord del país, que recolzava un govern dominat pels ewe a la regió de [[Lomé]]. Tres anys més tard, Sylvanus Olympio va rebutjar la incorporació a l'exèrcit del país de soldats que havien servit a l'exèrcit francès a la [[Guerra d'Algèria]]. Aquests soldats, la majoria pertanyents al poble [[Kabyè]] del nord del país, van encapçalar un [[cop d'Estat]] la nit del 12 de gener de [[1963]]. El dia següent, un grup de militars afins a Gnassingbé Eyadema van assassinar al president Olympio.

Un comitè militar insurrecte va acudir a Nicolas Grunitzky, que va ser electe president del país el 1963. Entre els primers actes de la presidència de Grunitzky s'explica l'adopció d'una nova constitució per Togo. El nou president va dirigir el país d'una manera una mica més liberal que el seu antecessor, i va acceptar la formació de partits opositors. No obstant això, les dificultats polítiques van continuar al país i el 13 de gener de [[1967]] els militars van arribar de nou al poder. La constitució va ser suspesa i l'Assemblea Nacional de Togo va ser dissolta. Kléber Dadjo va ocupar de manera provisional el lloc de primer ministre. El teninte coronel Étienne Gnassingbé Eyadéma, pertanyent al poble Kabyè, va prendre el poder i va imposar un nou govern dominat per personalitats provinents també del nord de Togo.

== Règim d'Eyadéma ==
=== La Tercera República ===
A les acaballes de [[1979]], Eyadéma va declarar la instauració d'una tercera república a Togo, que comportaria la transició cap a un règim civil amb un gabinet format per civils i militars. Eyadéma va obtenir el 99,97% dels vots en les eleccions presidencials de 1979 i 1980, en què no va tenir opositors. la nova constitució del país dotava la República Togolesa d'una nova Assemblea Nacional, que serviria principalment com a cos consultiu. Eyadéma va ser reelegit el 1986 per a un període de 7 anys, amb 99,5% dels vots, en altres eleccions sense oposició. El 23 de setembre de [[1986]] un grup de més de 60 togolesos dissidents armats del Moviment per la Democràcia de Togo (''Mouvement Togolais pour la Démocratie'', MTD) van atacar [[Lomé]] de [[Ghana]], en un intent per acabar amb el règim d'Eyadéma. La incursió d'aquests opositors no va tenir èxit. El 28 de setembre [[Zaire]] va enviar tropes a donar suport al govern.ref [Http://privatewww.essex.ac.uk/ ~ KSG / data / eacd_notes.pdf Uppsala conflict data expansió. Non-state actor information. Codebook] pàg. 283 /ref

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* Chafer, Tony. The End of Empire in French West Africa: France's Successful Decolonization. Berg (2002). ISBN 1-85973-557-6

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of Togo}}
* [http://www.state.gov/r/pa/ei/bgn/5430.htm Background Note: Togo]
* [http://www.historyofnations.net/africa/togo.html History of Togo]


{{ORDENA:Historia De Togo}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Togo]]
[[Categoria:Història d'Àfrica per estat|Togo]]</text>
      <sha1>q4xnpwckesuqu3yvpatj9118xidbmy7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>