<page>
    <title>Lee Miller</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1104085</id>
    <revision>
      <id>13845469</id>
      <parentid>13596624</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T11:46:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'artista 
| nom             = Lee Miller
| sexe            = dona
| imatge          = David E Scherman- Lee Miller 1944.jpg
| mida_imatge     = !-- Completeu-ho només si la mida de la imatge és inferior a 220px --
| peu             = ''Lee Miller in Uniform'' (1944)
| nom_naixement   = Elizabeth Miller
| nacionalitat    = {{EUA}}
| data_naixement  = {{Data naixement|1907|4|23}}
| lloc_naixement  = [[Poughkeepsie (Nova York)|Poughkeepsie]], [[Estat de Nova York|Nova York]] (EUA)
| data_defuncio   = {{Data defunció i edat|1977|7|21|1907|4|23}}
| lloc_defuncio   = [[Chiddingly]], [[East Sussex]] ([[Anglaterra]])
| esposa          = Aziz Eloui Beybr /[[Roland Penrose]]
| art             = [[Fotografia]]
| moviment        = [[Surrealisme]]
| educacio        = 
| obresdestacades = 
| patrons         = 
| influenciatper  = [[Man Ray]]
| influi          = 
| premis          = 
| elegit          = 
| signatura       = Lee Miller Autograph.svg
| lloc web        = 
| imatgeobra      = 
| peuobra         = 
}}
'''Elizabeth ''Lee'' Miller''' ([[Poughkeepsie (Nova York)|Poughkeepsie]], [[Estat de Nova York|Nova York]], 23 d'abril de [[1907]] - [[Chiddingly]], [[Anglaterra]], 21 de juliol de 1977) va ser una [[fotògrafa]] [[estatunidenca]]. Durant la [[dècada del 1920]] havia estat una [[model]] d'èxit a [[Nova York]], fins que va arribar a [[París]] i es va convertir en [[Fotografia artística|fotògrafa artística]] i [[Fotografia de moda|de moda]]; durant la [[Segona Guerra Mundial]] va treballar intensament com [[fotoperiodista]] fent de [[corresponsal de guerra]] de [[Vogue]], i va cobrir esdeveniments com el [[Blitz]] londinenc, l'[[alliberament de París]] i els [[camps de concentració]] de [[Buchenwald]] i [[Camp de concentració de Dachau|Dachau]].

== Biografia ==
Els seus pares eren Theodor, d'ascendència alemanya, i Florence Miller, d'ascendència canadenca, escocesa i irlandesa, i els seus germans Erik (més petit) i John (més gran). El seu pare era un enginyer, inventor i home de negocis aficionat a la Fotografia, i amb freqüència va utilitzar a la seva filla com a model per a les seves [[Fotografia (document)|fotografies]], entre les quals es troben bastants [[Nu (art)|nus]] realitzats amb la tècnica [[Estereoscòpia|estereoscòpica]]; també va ensenyar als seus fills a fer fotos des de petits.ref name=prose{{cite book |title=The Lives of the Muses |author=Prose, Francine |publisher=Perennial |year=2002 |isbn=0-06-019672-6 }} {{en}}/ref El 1914, quan tenia set anys va ser violada durant la seva estança amb la família a [[Brooklyn]], i poc després se li va diagnosticar [[gonorrea]];ref{{citation |author=Burke, Carolyn |title=Lee Miller: A Life |publisher=Alfred A. Knopf |year=2005 }}/refref name=guardian2013/ la [[violació]], de la que quasi mai en parlava, va tenir un efecte traumatitzador sobre ella de per vida.ref name=dailymail[http://www.dailymail.co.uk/news/article-2292365/Dark-secret-woman-Hitlers-bathtub-How-war-photographer-Lee-Miller-raped-child-forced-pose-naked.html ''Dark secret of the woman in Hitler's bathtub: How war photographer Lee Miller was raped as a child by a relative and forced to pose naked by her father''], de David Leafe. Publcat el 12 de març de 2013. [Consulta: 8 de juliol de 2013] {{en}}/ref

== Activitat professional ==
;Model
Amb 19 anys va conèixer Condé Nast, fundador de la revista [[Vogue]], amb qui va iniciar la seva carrera com a model, i al març de 1927 va aparèixer en la portada de la revista en una il·lustració de George Lepape. Durant dos anys va ser una de les models més sol·licitades a Nova York, sent fotografiada per [[Edward Steichen]], [[Arnold Genthe]] i Nickolas Murray. Quan una foto d'ella feta per Steichen va ser utilitzada per anunciar un producte d'higiene femenina (Kotex), es va originar un escàndolref{{cite web |url=http://www.mum.org/lemiller.htm |title=Photographer Lee Miller and Kotex menstrual pads }} {{en}}/ref tan gran que va posar fi a la seva carrera com a model.

;Fotògrafa
El 1929 es va traslladar a París i va conéixer [[Man Ray]], qui al principi es va negar a admetre-la com a alumna encara que finalment Miller es va convertir en la seva assistent fotogràfica, amant i musa.ref[http://www.forbes.com/sites/jonathonkeats/2012/07/16/surrealist-love-affair-of-man-ray-and-lee-miller-exposed-in-san-francisco-museum-show-2/ ''Surrealist Love Affair Of Man Ray And Lee Miller Exposed In San Francisco Museum Show''], [[Forbes]], 16/7/2012 {{en}}/ref Va obrir el seu propi [[estudi fotogràfic]], encarregant-se de vegades de fer fotografies de moda que li encarregaven a Man Ray perquè ell pogués concentrar-se en la seva pintura; per aquest motiu, moltes de les fotografies preses durant aquest període i atribuïdes a Man Ray van ser realment fetes per Lee. Durant aquests anys va participar activament en el moviment surrealista amb les seves imatges enginyoses i humorístiques, fent servir en bastants casos la tècnica de la [[solarització]].ref name=guardian2013/ En el seu cercle d'amics s'hi trobaven [[Pablo Picasso]], [[Paul Éluard]] i [[Jean Cocteau]], i fins i tot va aparèixer a la pel·lícula d'aquest últim, ''[[Le Sang d'un poète]]'' (1930), interpretant una estàtua que cobra vida.

[[Fitxer:Lee Miller au Jeu de Paume (3003206275).jpg|thumbnail|180px|esquerra|Lee Miller a Egipte, l'any 1935.]]
Després d'acabar la seva relació amb Man Ray va tornar a Nova York el 1932 i va obrir un estudi fotogràficref name=guardian2013/ amb la col·laboració del seu germà Erik, que treballava com el seu ajudant de [[Cambra fosca (habitació)|laboratori]]. Aquest mateix any va participar en l'[[Exposició d'art|exposició]] de fotografia moderna europea realitzada a la Galeria Julien Levy de Nova York, i l'any següent una en solitari a la mateixa [[Galeria d'art|galeria]]. Entre els clients del seu estudi hi havia els artistes [[Joseph Cornell]], [[Lilian Harvey]] i [[Gertrude Lawrence]].

El 1934 es va casar amb Aziz Eloui Bey, un home de negocis [[Egipte|egipci]], i es va traslladar a viure al [[Caire]], on, tot i no treballar de manera professional, sí va realitzar fotografies surrealistes com ''Portrait of Space''. El 1937 va tornar a París, on va conèixer el que seria el seu futur marit, el [[Crític d'art|crític]] i [[col·leccionista]] [[Anglaterra|anglès]] [[Roland Penrose]].

Entre 1939 i 1945 va formar part del London War Correspondents Corp i en el seu exercici com [[fotoperiodista]] va ser corresponsal de [[fotografia de guerra]] per [[Vogue]] durant el [[Blitz]]; l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|exèrcit dels Estats Units]] la va acreditar com a [[corresponsal de guerra]] per a [[Condé Nast Publications]] el desembre de 1942, i va fer equip amb David E. Scherman, corresponsal de [[LIFE]] i de qui va ser amant.ref name=lejournal[http://lejournaldelaphotographie.com/archives/by_date/2012-03-01/5771/life-david-e-sherman-lee-miller ''Life, David E.Sherman, Lee Miller''], entrevista a David E.Sherman del 15 d'agost de 1993 {{en}}/refref name=dailymail/ Miller va anar a [[França]] un mes després del [[desembarcament de Normandia]] i va recórrer el país fotografiant, entre d'altres, els efectes del [[napalm]] en el [[setge]] de [[Saint-Malo]], l'[[alliberament de París]], la batalla d'[[Alsàcia]] i l'horror en els [[camps de concentració]] de [[Buchenwald]] i [[Camp de concentració de Dachau|Dachau]]. Una fotografia que va fer Scherman de Miller banyant-se a l'apartament d'[[Adolf Hitler]] a [[Munic]] és una de les més memorables de la col·laboració d'ambdós fotògrafs.ref name=lejournal/ref name=dailymail/ref name=guardian2013/

Després de tornar al [[Regne Unit]] va notar els efectes del [[trastorn per estrès posttraumàtic]];ref name=guardian2013/ va començar a beure en excésref name=independent/ i a tenir dubtes sobre el seu futur. L'any 1946 va viatjar amb Penrose als Estats Units, on va visitar [[Man Ray]] a Califòrnia, i l'any següent es va divorciar amistosament d'Aziz Eloui Bey i es va casar amb Roland Penrose, el seu amant des de feia deu anysref name=guardian2013/ i del qual estava embarassada. En tenir el seu fill Antony va pràcticament abandonar la seva activitat fotogràfica, i en aquella època va ser coneguda com a '''Lady Penrose'''. El 1949 es va traslladar a viure a Farley Farm, a [[East Sussex]] (on va residir fins a la seva mort a causa d'un [[càncer]] el 1977), i durant les [[Dècada del 1950|dècades de 1950]] i [[Dècada del 1960|1960]] la casa es va convertir en una mena de Meca artística que visitaven artistes com [[Pablo Picasso]], Man Ray, [[Henry Moore]], [[Eileen Agar]], [[Jean Dubuffet]], [[Dorothea Tanning]] o [[Max Ernst]]. Algunes de les seves fotografies van ser seleccionades per a l'exposició ''[[The Family of Man]]'' que es va fer al [[Museu d'Art Modern de Nova York]] el 1955.

Tot i que Miller va continuar fent sessions de fotos per a [[Vogue]] ocasionalment, aviat va canviar el laboratori fotogràfic per la cuina, convertint-se en una exitosa cuinera ''gourmet''.ref name=guardian2009/ref name=guardian2013/ També va fotografiar Picasso i [[Antoni Tàpies]]ref[http://www.fundaciotapies.org/blogs/contratapies/carta-de-lee-miller-a-antoni-tapies-s-f/ Contra Tàpies — Carta de Lee Miller], a la [[Fundació Tàpies]]/ref per les biografies que va escriure d'ells.ref name=confidencial[http://www.elconfidencial.com/cultura/2013/04/28/lee-miller-o-cuando-el-siglo-xx-se-hizo-mujer-119750/ ''Lee Miller o cuando el siglo XX se hizo mujer''], Rubén Díaz Caviedes, 28/4/2013, [[El Confidencial]] {{es}}/ref Malgrat tot, les imatges de la guerra, especialment les dels [[camps de concentració nazis]], van seguir-la perseguint, i va començar allò que el seu fill descriu com una espiral descendent. La seva depressióref name=independent/ podria haver-se vist accelerada per culpa de la llarga relació amorosa que el seu marit mantenia amb la trapezista Diane Deriaz.ref name=prose/

== Llegat ==
L'any 1976 va ser convidada d'honor al [[festival de Fotografia]] [[Rencontres internationales de la photographie d'Arles]], i el 1989 es va realitzar una gran retrospectiva que va recórrer bona part dels Estats Units. El 2012 es van incloure diverses de les seves obres en 13a edició de la [[documenta]], a [[Kassel]].

[[Fitxer:Lee Miller (5595220206).jpg|thumbnail|250px|Farley Farm House.]]
El seu fill Antony Penrose és el propietari de Farley Farm House, i ofereix recorreguts per la casa i les obres dels seus pares. Al jardí (on es van escampar les cendres de Miller un cop incinerada) exhibeix peces d'art com ''Fallen Giant'', ''Sea Creature'', i ''Kneeling Woman'', i la casa allotja les col·leccions privades de Miller-Penrose i la seva pròpia obra. Durant la seva vida, Miller va fer poca cosa per tal de promoure el seu treball fotogràfic; si aquest és recunegut avui dia és principalment gràcies als esforços del seu fill, qui ha estudiat, conservat i promogut l'obra de la seva mare des de principis de la [[dècada del 1980]].

L'any 1985 Antony va publicar la primera biografia de Miller, ''The Lives of Lee Miller''; des de llavors s'han escrit una sèrie de llibres, la majoria acompanyant exposicions fotogràfiques de fotos d'ella, de la mà d'historiadors i escriptors com Jane Livingstone, Richard Calvocoressi, i Mark Haworth-Booth. Fins i tot es va publicar el 2002 l'[[audiollibre]] ''Surrealism Reviewed'', on es pot escoltar una entrevista radiofònica a Miller de 1946. El 2005 la història de la vida de Miller es va convertir en un musical (''Six Pictures Of Lee Miller''), i el mateix any Carolyn Burke va publicar la biografia ''Lee Miller, A Life''. El 2007 va sortir el CD i DVD interactiu ''Traces of Lee Miller: Echoes from St. Malo'', sobre la seva [[fotografia de guerra]] a [[Saint-Malo]].

El 1997 el seu fill Antony va descobrir a l'àtic de la casa de Farley Farm unes caixes plenes de material oblidat de l'obra de la seva mare, i que incloïa uns 60.000 [[negatiu]]s, [[Còpia fotogràfica|còpies]], [[Full de contacte|fulls de contacte]], manuscrits i documents originals, que van esdevenir la base del Lee Miller Archives; això va suposar el començament d'una llarga tasca de dur l'obra de Miller a la seva actual elevació de prominència internacional. Després d'anys treballant-hi, convertint el material original en format digital, el 23 d'abril de 2013, coincidint amb l'aniversari de Miller, la primera tanda (unes 3.000 fotografies) va ser publicada. Moltes d'aquestes imatges van veure la llum per primer cop, i la intenció dels Lee Miller Archives és anar-les publicant a un ritme d'unes 5.000 a 7.000 cada any fins a tenir-les totes digitalitzades i disponibles per a la consulta de qualsevol persona.ref name=independent{{ref-web|url=http://www.independent.co.uk/arts-entertainment/art/features/the-unseen-lee-miller-lost-images-of-the-supermodelturnedwar-photographer-go-on-show-8577344.html|consulta=8 de juliol de 2013|títol=The unseen Lee Miller: Lost images of the supermodel-turned-war photographer go on show|editor=[[The Independent]]|autor=Holly Williams|data=21 d'abril de 2013|llengua=anglès}}/refref name=guardian2013{{ref-web|url=http://www.guardian.co.uk/artanddesign/2013/apr/22/lee-miller-war-peace-pythons|consulta=8 de juliol de 2013|títol=Lee Miller: war, peace and pythons|editor=[[The Guardian]]|autor=Blake Morrison|data=22 d'abril de 2013|llengua=anglès}}/refref{{ref-web|url=http://www.culture24.org.uk/art/photography%20%26%20film/art421654|consulta=8 de juliol de 2013|títol=Lee Miller's family prepares to publish thousands of her unseen photographs online|editor=Culture 24|autor=Richard Moss|data=21 de febrer de 2013|llengua=anglès}}/ref

El 2009 es va descobrir que l'[[MI5]], el servei secret britànic, va investigar Lee Miller i el seu marit (així com els artistes del seu grup d'amics), simpatitzants [[Comunisme|comunistes]], entre 1941 i 1956, tant a Londres com a la seva casa de Farley Farm.ref name=guardian2009{{ref-web|url=http://www.guardian.co.uk/uk/2009/mar/04/nationalarchives-surveillance|consulta=8 de juliol de 2013|títol=Max Ernst? He's out picking tomatoes|editor=[[The Guardian]]|autor=Joanna Moorhead|data=4 de març de 2009|llengua=anglès}}/refref[http://news.bbc.co.uk/today/hi/today/newsid_7919000/7919211.stm ''The Lee Miller file''], [[BBC]], sobre la vigilància de l'MI5, 3/3/2009 {{en}}/ref

== Referències ==
{{referències|2}}
== Enllaços externs ==
{{commonscat|Lee Miller (photographer)}}
* [http://www.leemiller.co.uk/ Lee Miller Archives, pàgina oficial] {{en}}
* [http://www.farleyfarmhouse.co.uk/ Farley Farm House, pàgina oficial] {{en}}
* [http://www.jotdown.es/2013/06/lee-miller-de-top-model-a-reportera-de-guerra-i/ ''Lee Miller: de top model a reportera de guerra (I)''] i [http://www.jotdown.es/2013/07/lee-miller-de-top-model-a-reportera-de-guerra-y-ii/ ''(II)''], reportatge a la revista [[Jot Down]] {{es}}
* [http://www.guardian.co.uk/books/2007/sep/08/photography.art ''The look of the moment''], [[The Guardian]], 8.9.2007 {{en}}
* [http://www.vam.ac.uk/vastatic/microsites/1631_lee_miller//introduction.php ''The Art of Lee Miller''], Victoria and Albert Museum {{en}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Miller, Lee}}

[[Categoria:Fotògrafs estatunidencs]]
[[Categoria:Corresponsals de guerra]]</text>
      <sha1>523u4jsu7t1twikfnhioblo5stkmuch</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>