<page>
    <title>Varanus indicus</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1104251</id>
    <revision>
      <id>13921826</id>
      <parentid>13679695</parentid>
      <timestamp>2014-08-07T10:47:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-[[Muséum national d'histoire naturelle]] +[[Museu Nacional d'Història Natural (França)|Museu Nacional d'Història Natural]])</comment>
      <text>{{títol cursiva}}{{títol cursiva}}
{{Taxocaixa rèptil
| name = ''Varanus indicus''
| status = CITES_A2
| status_system = CITES
| image = Varanus indicus 3.jpg
| image_width = 
| regnum = [[Animalia]]
| phylum = [[Chordata]]
| classis = [[Sauropsida]]
| ordo = [[Squamata]]
| subordo = [[Lacertilia]]
| familia = [[Varanidae]]
| genus = ''[[Varanus]]''
| subgenus = ''V. (Euprepiosaurus)''
| species = '''''V. indicus'''''
| binomial = ''Varanus indicus''
| binomial_authority = ([[François Marie Daudin|Daudin]], 1802)ref name=FMD{{cite book|last=Daudin|first=F.M.|title=Histoire Naturelle, génerale et particulièredes reptiles, ouvrage faisant suite, a l'histoiure naturelle, générale et particulière composée par Leclerc de Buffon, et redigée par C. S. Sonnini|location=Paris|year=1802|volume=3|language=French}}/ref
}}
'''''Varanus indicus'''''ref name=ITIS{{ITIS |id=174116 |taxon=''Varanus indicus'' |accessdate= }}/ref és una espècie de [[varà]] àmpliament distribuït al nord d'[[Austràlia]] i [[Nova Guinea]], les [[Illes Salomó]], les [[Illes Marshall]], [[Illes Carolines]]  i les [[Illes Mariannes]]. Aconsegueix longituds d'1,1 a 1,2 metres.

== Taxonomia==
''Varanus indicus'' ser descrit per primera vegada per l'herpetòleg francès [[François Marie Daudin]] en 1802.ref name=FMD/ L'[[holotip]] original de Daudin d'un espècimen juvenil es va recollir a [[Ambon]], Indonèsia, i ha desaparegut del museu de París. El nom original de Daudin per l'espècie era ''Tupinambis indicus'', una denominació que portaria durant 75 anys fins que va ser rebatejat com ''Varanus''.ref name=RS1{{cite journal|last=Sprackland|first=Robert|date=March 1997|title=Mangrove monitor lizards |journal=Reptiles Magazine |pages=48–63}}/ref

El nom del gènere ''Varanus'' deriva de la paraula àrab ''waral'' (ورل), que es tradueix a l'anglès com monitor.ref name=Pianka/ El seu nom específic, «indicus» és el nom llatí per al país de l'[[Índia]], però, en aquest cas es refereix a [[Indonèsia]] o de les [[Índies Orientals]], on va ser descrit per primer cop l'animal.ref name=RS1/

Degut a la seva àmplia distribució geogràfica, ''Varanus indicus'' és considerat un [[complex d'espècies críptiques]] d'almenys quatre espècies:. ''Varanus indicus'', ''[[Varanus doreanus]]'',''[[Varanus spinulosus]]'' i ''[[Varanus jobiensis]]''.ref name=cites{{cite web |url=http://www.cites.org/eng/notif/1997/964.shtml|title=Recommendations of the Nomenclature Committee|date=1997-03-07|publisher = [[CITES]] | accessdate= }}/ref S'està investigant més sobre possibles espècies futures dins d'aquest complex, no és d'estranyar, ja que ha tingut més de 25 noms científics diferents, des que fou descrita per primer cop.ref name=RS1/

==Anatomia i morfologia==
[[File:Varanus indicus MNHN.jpg|thumb|esquerra|Cap de ''Varanus indicus'' al [[Museu Nacional d'Història Natural (França)|Museu Nacional d'Història Natural]] de París]]
''Varanus indicus'' és de color verd fosc o negre i està cobert de taques de color groc daurat, amb una coloració clara a la part superior del cap i un ventre de color crema sense marques fosques.ref name=RS1/ Té una clara llengua morada fosca i dents de serrades.ref name=RS1/ref name=BennettBennett, D. (1995). ''A Little Book of Monitor Lizards''. Viper Press, [[Aberdeen]], U.K./ref ''Varanus indicus'' assoleix diferents mides en diferents parts de la seva àrea de distribució, però poques vegades supera els 1,5 metres de longitud total.ref name=RS1/ L'herpetóleg australià Harold Cogger dóna una longitud total de 100 cm per als espècimens d'Austràlia.ref name=CoggerHarold Cogger (1967). ''Australian Reptiles in Colour''. Sydney: A. H.  A. W. Reed, ISBN 0-589-07012-6/ref la cua és gairebé dues vegades la longitud del cos i està comprimida lateralment per ajudar en la natació. Igual que la resta del cos del llangardaix està cobert d'escates petites, ovalades i amb forma de quilla.ref name=Bennett/ 

Aquest varà té la capacitat d'augmentar la mida de la boca mitjançant la difusió de l'aparell hioide i deixant caure la mandíbula inferior per tal de menjar la presa gran, un procés similar en aparença a la de les serps, malgrat la mandíbula del monitor manglar roman rígid.ref name=KingKing, Dennis  Green, Brian. 1999. ''Goannas: The Biology of Varanid Lizards''. University of New South Wales Press. ISBN 0-86840-456-X/ref ''Varanus indicus'' posseeix un [[òrgan de Jacobson]] que utilitza per detectar les seves preses, ficant la seva llengua per a recollir les olors i posant-les en contacte amb l'òrgan, quan la llengua es retreu.ref name=Bennett/

''Varanus indicus'' és una de dues espècies del gènere ''[[Varanus]]'', l'altra és ''Varanus semiremex'', que posseeixen [[glàndula de sal|glàndules de sal]] nasals, que els permeten sobreviure en condicions d'[[aigua salada]] i consumir preses marines.ref name=Cota{{Cite journal| first =Michael |title = Varanus indicus and its Presence on the Mariana Islands: Natural Geographic Distribution vs.Introduction | journal = BIAWAK | volume = 2 | issue = 1 | publisher = INTERNATIONAL VARANID INTEREST GROUP |pages= 18–28| date = 2/1/2008 | year = 2008 | url = http://www.varanidae.org/Vol_2_No_1.pdf|accessdate = 2008-08-27 | last = Cota| postscript =!--None-- }}/ref La presència d'aquesta glàndula probablement permet als monitors per arribar a noves illes i ajuda en la seva dispersió per tot el [[Pacífic]].ref name=Bennett/

==Ecologia==
El rang de distribució de ''Varanus indicus'' s'estén per tota Austràlia, Nova Guinea, les Illes Salomó, les Illes Marshall, les Illes Carolines i les Mariannes, on habita en [[boscos humits]] prop de rius costaners, manglars i llacs interiors permanents. També passa a les illes [[Moluques]] de [[Morotai]], [[Ternate]], [[Halmahera]], [[Obi]], [[Buru]], Ambon, [[Haruku]] i [[Seram]]. Dins d'aquesta rang de milers de quilòmetres al llarg de centenars d'illes que hi ha una gran quantitat de variació en la grandària, forma i escamació.ref name=RS1/ ''Varanus indicus'' també s'han introduït al Japó a partir de 1940.ref name=hon/ Igual que la introducció del Japó, alguns herpetòlegs creuen que la dispersió d'aquest animal de les Índies Orientals a les illes petites del Pacífic es va veure facilitada pels [[polinesis]] amb la finalitat de proporcionar un subministrament de [[carn]]. No obstant això, altres científics sostenen que això no és probable que ''Varanus indicus'' podria competir amb l'home pels aliments, creixen lentament i produeixen poca carn.ref name=Cota/

''Varanus indicus'' és un [[carnívor]] oportunista que s'alimenta dels ous de [[rèptil]]s i [[au]]s, [[mol·lusc]]s, [[rosegador]]s, [[insecte]]s, [[cranc]]s, llangardaixos petits, [[peix]]os i [[carronya]].ref name=Cogger/ref name=GL/ref name=Dryden/ Els monitors manglars són l'únic monitor capaç d'atrapar peixos en aigües profundes.ref name=TraeTraeholt, C. (1993). ''Notes on the feeding behaviour of the water monitor, Varanus salvator''. Malay. Nat. J. 46: 229-241./ref En algunes parts de la seva àrea de distribució se sap que mengen [[cocodril]]s juvenils.ref name=RS1/

Un estudi realitzat l'any 1993 va mostrar que a les Illes Mariannes del Sud ''Varanus indicus'' canvià els tipus de preses quan la seva presa normal començar a disminuir.ref name=hon/ Està documentat que ''Varanus indicus'' menjava [[musaranyes]] a [[Guam]],ref name=Pianka{{cite book |last=Pianka|first= Eric R.|coauthors= King, Dennis; King, Ruth Allen|year=2004|title=Varanoid Lizards of the World|publisher= Indiana University Press|pages=588 |isbn=0-253-34366-6}}/ref però la introducció de ''[[Boiga irregularis]]'' va conduir a la disminució del nombre de musaranyes, que va portar als varans a adoptar una dieta basada en invertebrats i d'escombraries humanes.ref name =Pianka/ref name=hon/

L'espècie té [[dimorfisme sexual]], els exemplars masculins adults a [[Guam]] tenen tres vegades la massa de les femelles madures.ref name =Pianka/ Els mascles lluiten per les femelles i en una observació, després de muntar la femella, el mascle utilitza la barbeta per fregar el dors del cap i els quarts davanters de la femella.ref name=hon/  

Les femelles de ''Varanus indicus'' ponen 2-12 ous que mesuren de 3,5 a 5 cm de longitud. Els ous allargats són blancs, i desclouen en uns 7-8 mesos.ref name=BennettBennett, Daniel. (1998). ''Monitor lizards: Natural history, biology  husbandry''. Edition Chimaira. ISBN 3-930612-10-0./ref

El parc zoològic de reptilians a [[Vlissingen]], Països Baixos,ref name=Reptilian Zoohttp://www.iguana.nl/geschiedenis.htm/ref ha informat sobre la posta d'una femella que no havia estat mai en contacte amb un mascle de la mateixa espècie.

==Contacte amb els humans==
Els éssers humans han introduït ''Varanus indicus'' a una sèrie d'illes del Pacífic des de 1930.ref name=Dryden/ref name=Uchida/ Han estat presents en ifaluk a les Illes Carolines occidentals després de la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=UchidaUchida, T. (1967). ''Observations on the monitor lizard, Varanus indicus (Daudin) as a rat control agent on Ifaluk, Western Caroline Islands''. Micronesica 3(1):17-18/ref Els japonesos van introduir els llangardaixos al Marshall Illes abans de la 2a Guerra Mundial per eliminar les rates;. dels llangardaixos florir i aviat van començar a atacar els galliners locals .ref name=DrydenDryden, G. (1965). ''The food and feeding habits of Varanus indicus on Guam''. Micronesica 2(1):73-76/ref A l'arribada de les tropes nord-americanes, els vilatans els van demanar ajuda a desfer-se dels ''Varanus indicus''. La resposta dels EUA va ser introduir ''[[Bufo marinus]]'', que va resultar ser tòxic per als llangardaixos.ref name=Dryden/ A mesura que la població de ''Varanus indicus'' es va reduir, però, la població de rates van començar a pujar.ref name=Dryden/ Marine gripaus van ser introduïts a les [[illes Palau]] una raó similar, i la desaparició de ''Varanus indicus'' portà a un augment en el nombre d'escarabats se sap que són perjudicials als [[coco]]s.ref name=Uchida/

''Varanus indicus'' és caçat en molts llocs de la pell que s'utilitza per al cuir en la fabricació de parxes de tambor.ref name=Garland{{Cite journal | last = Love| first = J.W. |title = Australia and the Pacific Islands | journal = Garland encyclopedia of World Music | volume = 9 | publisher = Routledge |pages= 1008| date = 2/1/2008 | year = 1998 | isbn = 0-8240-6038-5 |accessdate =   }}/refref name=Sol/ Encara que el volum de [[comerç internacional]] d'aquesta espècie és petit, Mertens s'ha referit a ell com un dels llangardaixos més explotats.ref name=SolSprackland, R. G. (1993). ''Rediscovery of a Solomon Islands monitor lizard (Varanus indicus spinulous) Mertens, 1941''. Vivarium, 4(5), 25-27/ref El 1980 es declarà un comerç de més de 13.000 exemplars. No obstant això, en molts llocs remots que s'utilitzen com a font d'aliment i moren per la seva reputació per aprofitar-se dels animals domèstics. .ref name=Bennett/ Hi ha un grup ètnic a Guam que menja ''Varanus indicus'' com un aliment tradicional i hi ha un negoci allà que ven monitors dels aliments.ref name = hon{{cite web | title = Mangrove Monitor Lizards | publisher = Honolulu Zoo | url = http://www.honoluluzoo.org/mangrove_monitor_lizard.htm | accessdate =  }}/ref

El Servei d'Inspecció Vegetal del [[United States Department of Agriculture]], va anunciar que va a utilitzar una combinació de dos verins, [[difacinona]] i [[brodifacoum]], per matar els rosegadors a l'Illa del Coco. També tractaran de reduir la població del monitor del mangle a l'illa de Cocos en un 80%, utilitzant una gran varietat de mètodes de captura proposats pel herpetólogo Seamus Ehrhard, ja que es creu que el llangardaix depreda a ''[[Gallirallus owstoni]]''. La majoria dels vilatans, però, no perceben ''Varanus indicus'' com una [[espècie invasora]] i alguns activistes s'oposen a l'intent de reduir la població de l'[[Illa del Coco]].

''Varanus indicus'' són sovint mantinguts en zoològics i col·leccions privades, ja que és un animal actiu, que generalment es pot gestionar si és domat correctament.ref name=GL/ La majoria dels espècimens defequen quan s'estressa.ref name=Bennett/ Amb la cura adequat que pot viure fins a 20 anys en captivitat.ref name=GLSprackland, Robert. (1992). ''Giant Lizards''. TFH Publications. ISBN 0-86622-634-6./ref

==Referències==
{{referències|2}}

{{Projectes germans | Commons= |Commonscat= Varanus indicus|Viccionari= |Viquidites= |Viquiespècies= Varanus indicus|Viquillibres= |Viquinotícies= |  Viquitexts= |Viquiversitat= |Wikivoyage= }}


{{ORDENA:Varanus Indicus}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Varànids]]</text>
      <sha1>h2xaityacfi7rv5u1ebsb50f03ipyqg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>