<page>
    <title>Fotografia de moda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1105273</id>
    <revision>
      <id>13835692</id>
      <parentid>12421642</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T17:52:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Beagy Zielinski Comp.jpg|thumbnail|Fotografia de moda per a Beagy Zielinski (2011)]]
[[Fitxer:Olive Cotton Fashion Shot Cronulla.jpg|thumbnail|''Fashion shot, Cronulla sandhills'', fotografia d'Olive Cotton (1937)]]
[[Fitxer:Tyson Beckford by Arnaldo Anaya Lucca.jpg|thumbnail|El model Tyson Beckford; fotografia d'Arnaldo Anaya-Lucca per a [[Ralph Lauren]]]]
La '''fotografia de moda''' és un [[gènere fotogràfic]] dedicat a il·lustrar roba i altres articles relacionats amb la [[moda]]. Aquestes fotografies són publicades, sovint, en [[Publicitat|anuncis publicitaris]] i [[Revista|revistes]] especialitzades, com ''[[Vogue]]'' i ''[[Elle]]'', i en d'altres com ''[[Cosmopolitan (revista)|Cosmopolitan]]'', ''[[GQ]]'' o ''[[Marie Claire]]''. A través del temps, la fotografia de moda ha desenvolupat la seva pròpia estètica, on les peces de vestir i els accessoris solen estar acompanyats d'històries i llocs exòtics triats pels fotògrafs per a tals finalitats. Per la seva funció de producció d'imatges per a l'ús dels productes indumentaris té un caràcter comercial, i també té un rol sociològic per la influència que ha tingut en la identitat femenina a través de la difusió de les idees de bellesa, seducció, joventut, elegància, glamour, etc.ref name=papier-page22 group=p{{harvsp|Papier glacé|2012|p=22|id=papier2012}}/refref[http://pendientedemigracion.ucm.es/info/univfoto/num2/fgeneros.htm ''Los géneros fotográficos''] per Joaquín Perea ([[Universitat Complutense de Madrid|UCM]]) {{es}}/ref

== Història ==
La fotografia va ser desenvolupada en la [[dècada del 1830]], però la seva primera tècnica popular, el [[daguerreotip]], no era convenient per a la impressió massiva.ref{{cita web |url= http://www.aidan.co.uk/article_fashion1.htm |título= History of Fashion Photography Essay by Aidan O'Rourke Part One |fechaacceso= 26 de desembre |añoacceso= 2008 |autor= Aidan O'Rourke |fecha= 8 d'agost de 2005 |idioma= anglès}}/ref El [[1856]], [[Adolphe Braun]] va publicar un llibre amb 288 [[retrat fotogràfic|retrats]] de [[Virginia Oldoini]], la [[Comtessa de Castiglione]], una noble toscana de la cort de [[Napoleó III]]. Les imatges la mostraven amb el seu abillament de cort oficial, la qual cosa la va convertir en la primera [[model]].ref{{cita libro |apellidos= Solomon-Godeau |nombre= Abigail |título= The Legs of the Countess |año= 1861/1867}} {{en}}/ref

En la primera dècada del [[segle XX]], els avanços en la impressió de tons mitjans va permetre que les fotografies s'incloessin en revistes. La fotografia de moda va aparèixer per primera vegada en publicacions franceses, com ''La Mode Practique''; el 1909, l'[[editorial Condé Nast]] es va fer càrrec de la revista ''[[Vogue]]'', contribuint a l'origen de la fotografia de moda. El 1911 Steichen va ser reptat per [[Lucien Vogel]], l'editor de ''Jardin des Modes'' i de ''La Gazette du Bon Ton'' a promoure la moda com una bella art mitjançant l'ús de la [[Fotografia]].ref name = Niven 1997 352Niven, Penelope (1997). ''Steichen: A Biography''. New York: Clarkson Potter. ISBN 0-517-59373-4, p. 352/ref Llavors Steichen va fer unes fotos de vestits dissenyats pel [[modista]] [[Paul Poiret]],ref name = Niven 1997 352Niven (1997), p. 352/ref i aquestes imatges van ser publicades en el número d'abril de 1911 de la revista ''Art et Décoration'';ref name = Niven 1997 352Niven (1997), p. 352/ref d'acord amb Jesse Alexander, això ... ara es considera com la primera [[sessió de fotografia]] de moda moderna. O sigui, fotografiar les prendes de vestir de tal manera com per a expressar un sentit de la seva qualitat física, así com el seu aspecte formal, en lloc de simplement il·lustrant l'objecte.ref name = Alexander 2008Alexander, Jesse, Edward Steichen: Lives in Photography, ''HotShoe'' magazine, no.151, December/January 2008, pp.66 – 67/ref

A partir d'aquell moment es va posar especial èmfasi a preparar les [[Sessió fotogràfica|sessions fotogràfiques]], un procés desenvolupat primerament pel baró [[Adolf de Meyer]], qui retratava a les models en ambients i posats naturals. ''Vogue'' va ser seguida pel seu rival, ''[[Harper's Bazaar]]'', liderant ambdues el camp de la fotografia de moda durant les dècades del [[Dècada del 1920|1920]] i [[Dècada del 1930|1930]]. Fotògrafs com [[Edward Steichen]], [[Horst P. Horst]] i [[Cecil Beaton]] van transformar aquest gènere en una destacada forma d'[[art]]. Europa, especialment Alemanya, va ser la líder en la fotografia de moda per un curt període de temps.

Mentre la [[Segona Guerra Mundial]] s'aproximava, l'atenció es va centrar als Estats Units, on ''Vogue'' i ''Harper's Bazaar'' continuaven amb la seva vella rivalitat. Fotògrafs d'[[Fotografia d'interior|interiors]], com [[Irving Penn]], [[Martin Munkácsi]], [[Richard Avedon]] i [[Louise Dahl-Wolfe]] li van donar forma a la fotografia de moda en els anys posteriors. Els artistes van abandonar els seus mètodes rígids per un estil molt més lliure. En 1936, [[Martin Munkácsi]] va retratar per primera vegada a models en posats esportius en una platja. Sota la direcció artística d'[[Alexander Brodovich]], ''Harper's Bazaar'' va introduir aquest nou estil a les seves pàgines.

En la postguerra de Londres John French va iniciar un nou estil de fotografia de moda, adaptat a la reproducció en paper en premsa, caracteritzada per utilitzar llum natural i contrast baix.ref{{cite book|last=McCabe|first=Eamonn|title=The Making of Great Photographs: Approaches and Techniques of the Masters|publisher=David  Charles|location=Newton Abbot|year=2005|isbn=0-7153-2220-6|pages=120–1}} {{en}}/refref{{cite book|last=Mendes|first=Valerie D. (comp.)|title=John French, fashion photographer|publisher=Victoria  Albert Museum|year=1984|isbn=0-905209-97-4}} {{en}}/ref

== Actualitat ==
Després de la mort de Richard Avedon, [[Helmut Newton]] i [[Herb Ritts]], alguns dels més destacats fotògrafs de moda són [[Terry Richardson]], [[Patrick Demarchelier]], [[Steven Meisel]], [[Mario Testino]] i [[Annie Leibovitz]],ref name=tws25{{cite web| author = Regina Arriola| title = Annie Leibovitz Shoots Karlie Kloss and US Olympic Team Stars in Miami| publisher = Hasselblad Website (Hasselblad.com)| date = 30/5/2012| url = http://www.hautefashiondaily.com/annie-leibovitz-shoots-karlie-kloss-and-us-olympic-team-stars-in-miami| accessdate = 3/6/2012}} {{en}}/ref i d'altres com [[David LaChapelle]], [[Anton Corbijn]], [[Ellen von Unwerth]], [[Manuel Outumuro]] o [[Jaume de Laiguana]].

En l'actualitat, els fotògrafs de moda no només mostren les seves fotos en revistes i anuncis publicitaris, sinó que també les exhibeixen en [[museu]]s, [[Galeria d'art|galeries d'art]] i [[Sala d'exposicions|sales d'exposicions]] i les publiquen en llibres, permetent l'expansió a nous públics: l'anglès Glen Luchford ha exposat al [[Victoria and Albert Museum]] i al MoMA PS1, Nick Knight al [[Tate Modern]],...

Les fotografies impreses en revistes no reflecteixen necessàriament l'obra original del fotògraf, ja que la imatge es retalla, [[retoc fotogràfic|retoca]], i de vegades inclús la cobreix el text,ref name=papier-préface group=p{{harvsp|Papier glacé|2012|p=Préface|id=papier2012}}/ref restringint la llibertat de l'autor.ref name=papier-page11 group=p{{harvsp|Papier glacé|2012|p=11|id=papier2012}}/ref Així, doncs, el fet que la fotografia de moda surti de les revistes i es mostri en galeries d'art li permet allunyar-se d'aquest rol comercial inicial.

== Vegeu també ==
* [[Fotografia glamour]]
* [[Moda]]
* [[Publicitat]]

== Referències i notes ==
{{referències|group=p}}
{{referències|2}}
== Enllaços externs ==
{{commonscat|Fashion photography}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=1yhRIvXRIwo ''Historia De La Fotografía : La Moda 1/3''] {{es}}
* [http://www.mundo-geo.es/fotografia/como-hacer-las-mejores-fotos/10-consejos-para-iniciarte-en-la-fotografia-de-moda ''10 consejos para iniciarte en la fotografía de moda''] a [[Geo (revista)|Geo]] {{es}}
* [http://eprints.ucm.es/2364/1/AH0015001.pdf TESIS DOCTORAL ''Historia de la fotografía de moda: (aproximación estética a unas nuevas imágenes)''] {{es}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Gèneres fotogràfics|Moda]]
[[Categoria:Moda]]</text>
      <sha1>tez60ce0en9etdxeqcr446mgvxgh17w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>