<page>
    <title>Laboratoris Almirall</title>
    <ns>0</ns>
    <id>110544</id>
    <revision>
      <id>13910932</id>
      <parentid>13304282</parentid>
      <timestamp>2014-08-03T04:16:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Kippelboy</username>
        <id>5309</id>
      </contributor>
      <text>{{Infobox Company 
|company_logo = [[Fitxer:Marca almirall.jpg|150px|Laboratoris Almirall]]
|company_name = Almirall, S.A.
|company_type = [[Public company|Public]]
|foundation = [[1943]]
|location = General Mitre, 151 08022 [[Barcelona]]
|industry = Farmacèutica
|products =Aceclofenac (''Airtal i altres marques'')*br /Oli de soja (''Balneum'' i altres marques)br /Almagat (''Almax'')*br /Almotriptan (''Almogran'' i altres marques)* br /Atorvastatina (''Prevencor'') br /Candesartan cilexetil (''Parapres'')br /Diclofenac sòdic + [[àcid hialurònic]] (''Solaraze'')br /Ebastina (''Ebastel i altres marques'')* br /Eflornitina (''Vaniqa'')br /Escitalopram (''Esertia'')br /Flupredniden (''Decoderm Tri'' i altres marques) br /Lansoprazole (''Opiren'') br /Pantoprazol (''Pantopam'')br /Salmeterol+fluticasona (''Plusvent'') br /Sitagliptina (''Tesavel'')br /Sitagliptina + metformina (''Efficib'') br /Venlafaxina (Dobupal) br /*Almirall RD
|revenue = 1,002 € milions d’euros{{mida|1=(2010)}}
|num_employees = Al voltant de 2,850
|homepage = [http://www.almirall.com/ www.almirall.com]
}}

'''Almirall''' ({{BBCN|ES0157097017|ALM}}) és una companyia farmacèutica internacional basada en la innovació i compromesa amb la salut. Amb seu central a Barcelona, Almirall investiga, desenvolupa, produeix i comercialitza fàrmacs, tant d’R+D pròpia com de llicència, amb l’objectiu de millorar la salut i el benestar de les persones.ref[http://www.ahorro.com/acnet/iw/pdf/valores/alm21nov07.pdf Sobre l'origen del nom del laboratori i altres informacions]/ref

Les àrees terapèutiques en què concentra els seus recursos de recerca estan relacionades amb el tractament de l’asma, l'MPOC (malaltia pulmonar obstructiva crònica), alteracions gastrointestinals, psoriasis i d’altres simptomatologies dermatològiques.

Actualment, els fàrmacs d’Almirall són presents a més de 70 països en els cinc continents i la companyia té presència directa a Europa i l'Amèrica Llatina a través de 12 filials.

Almirall fou fundada el 1943 a [[Barcelona]] i l’any 1944 va emprendre la seva activitat industrial i comercial. Durant els anys 60, s’inicià en el camp de la recerca i el desenvolupament. D’aleshores ençà, Almirall ha evolucionat fins a convertir-se en una companyia farmacèutica destacada en el panorama europeu actual. Una de les fites més rellevants d’aquest procés tingué lloc el juny de 2007, quan l’empresa va començar a cotitzar a la borsa. 

En l’actualitat, Almirall compta amb 12 filials repartides entre Europa i Amèrica, 3 centres d’R+D, 5 centres de producció i una plantilla global al voltant de 2.850 professionals, dels quals 523 es dediquen a R+D.

==Història==

Almirall es va fundar l’any 1943 i va iniciar l’activitat industrial el mes de gener del 1944, a l’empara del seu impuls inicial. La companyia va obrir la seva seu central en un edifici de només 50 m2 situat al carrer Martínez de la Rosa, en el popular barri barceloní de Gràcia.

El nom de l’empresa prové de Víctor Almirall Riu, el primer d’una saga de directors farmacèutics i director farmacèutic, que posà en marxa la majoria dels medicaments que avui coneixem. Per exemple, el tant conegut Almax.

El fundador, doncs, fou Victor Almirall Riu, que comptà amb l’ajut d’un reduït equip d’especialistes, entre ells el Sr. Manuel Gallardo, que posà sobretot capital social. Fou sobretot l'impuls del Sr. Victor Almirall Riu que va crear el petit laboratori en un moment difícil, en el qual Espanya patia les seqüeles d’una guerra civil i la resta d’Europa es trobava immersa en la Segona Guerra Mundial. En aquest context aparegueren els primers productes de la companyia: un antihelmíntic (Lombrikal), un parasiticida (Tundra) i un antisèptic ginecològic conegut com Leucosina. Eren temps de penúries i epidèmies. Llavors el Director farmacèutic mantenia les dues feines, les del Laboratori i les de la Farmàcia.

Almirall va llançar un important nombre d’antibiòtics i bàlsams fruit de la seva recerca. La primavera del 1961 es va ampliar el laboratori, que ja albergava el departament de recerca de la companyia. Amb tot, l’empresa no va endegar una autèntica política recercadora fins després del 1970. Fou en aquest període quan Almirall va llançar el seu primer producte de recerca pròpia: la Sevilmina (un antibiòtic).

La feina iniciada durant la dècada dels setanta va cristal·litzar en forma de sol·licituds de patents en països de tecnologia avançada com ara els Estats Units, el Japó, Alemanya, el Regne Unit, els Països Baixos o Corea del Sud. 

Antonio i Jorge Gallardo Ballart, fills d'Antonio Gallardo Carrera, i Víctor Almirall Cacho van assumir la responsabilitat després de la mort del fundador i del seu soci, el Sr. Gallardo. El 1997 van decidir fusionar Almirall amb Prodesfarma i aprofitar, així, una oportunitat de creixement. Fou un pas important que va fer possible l’expansió internacional de l’empresa mitjançant filials pròpies. 

El juny de 2007 Almirall va començar a cotitzar a la borsa.

=== Actualitat ===
Almirall és la 69a companyia farmacèutica amb més facturació del món i se situa en la 32a posició a Europa. Els seus medicaments són presents a més de 70 països en els cinc continents. Almirall ocupa una posició de lideratge en el sector farmacèutic espanyol amb una quota de mercat del 5% (IMS TAM des. 10).

Una de les característiques més importants d'Almirall és el seu compromís amb la recerca i el desenvolupament. L’any 2010, els recursos destinats a aquest apartat foren de 145 milions d'euros, cosa que representa més del 15% de les vendes netes. En termes de plantilla, més d’un 15% dels professionals d’Almirall es dedica a tasques d’R+D.

== Presència ==
Els fàrmacs d’Almirall són presents a més de 70 països en els cinc continents i l’any 2010 representaren prop del 45% dels ingressos totals de l’empresa.

En concret, són fàrmacs d’R+D Almirall: almotriptan (Almogran, antimigranyós - 2000), aceclofenac (Airtal i altres marques, antiinflamatori - 1992), ebastina (Ebastel i altres marques, antihistamínic - 1990), cinitaprida (Cidine, gastroprocinètic - 1990), piketoprofèn (Calmatel, antiinflamatori - 1985), almagat (Almax, antiàcid - 1984) i cleboprida (Cleboril, gastroprocinètic - 1979).

D’altres productes, procedents de l’àrea dermatològica, són Vaniqa (eflornitina) per l’[[hirsutisme]] facial i Solaraze (diclofenac sòdic + [[àcid hialurònic]]) per a la queratosi actínica, juntament amb la gamma emol·lient ''Balneum''.

==Medicaments==
===Els 15 fàrmacs més rellevants===

El 73% de les vendes d’Almirall del 2010 correspongueren als quinze productes més venuts per la companyia, d’entre els quals quatre són de recerca i desenvolupament propis:

{| class=wikitable 
!''' '''!!'''Marca'''!!'''Principi actiu'''!!'''Àrea terapèutica'''!!'''Patologia'''
|-
|1||'''''Ebastel''''' i altres marques||Ebastina*||Respiratòria||[[Al·lèrgia]]
|-
|2||'''''Prevencor'''''||Atorvastatina||Cardiovascular||[[Colesterol]]
|-
|3||'''''Esertia'''''||Escitalopram||Sistema nerviós central||[[Depressió clínica|Depressió]]
|-
|4||'''''Plusvent'''''||Salmeterol + fluticasona||Respiratòria||[[Asma]] i [[MPOC]]
|-
|5||'''''Almogran''''' i altres marques||Almotripan*||Sistema nerviós central||[[Migranya]]
|-
|6||'''''Parapres'''''||Candesartán cilexetil||Cardiovascular||[[Hipertensió arterial]]
|-
|7||'''''Airtal''''' i altres marques||Aceclofenac*||Osteomuscular||[[Dolor]]
|-
|8||'''''Opiren'''''||Lansoprazole||Digestiva||[[Úlcera]]
|-
|9||'''''Dobupal'''''||Venlafaxina||Sistema nerviós central||[[Depressió clínica|Depressió]]
|-
|10||'''''Tesavel i Efficib'''''||Sitagliptina i sitagliptina + metformina||Gastrointestinal||Diabetis
|-
|11||'''''Solaraze'''''||Diclofenac sòdic + àcid hialurònic||Dermatologia||Queratosi actínica
|-
|12||'''''Almax''''' i altres marques||Almagat*||Gastrointestinal||Antiàcid
|-
|13||'''''Balneum''''' i altres marques||Oli de soja||Dermatologia||Dermatitis atòpica
|-
|14||'''''Pantopam'''''||Pantoprazol||Gastrointestinal||reflux gastroesofàgic
|-
|15||'''''Decoderm Tri''''' i altres marques||Flupredniden||Dermatologia||Dermatitis micòtica
|}

(*) Productes R+D Almirall

Vendes per àrees terapèutiques

{| class=wikitable 
!'''Àrees terapèutiques'''!!'''Vendes globals 2010 (1)'''
|-
|Respiratòria||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;21,5 %
|-
|Sistema nerviós central||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;18,5 %
|-
|Gastrointestinal||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;18,3 %
|-
|Cardiovascular||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;17,5 % 
|-
|Dermatologia||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;14,0%
|-
|Osteomuscular||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;7,3 %
|-
|Urologia||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;2,0 %
|-
|Altres||nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;nbsp;0,9 %
|}

Font: (1) Comptes anuals 2010 (Registre Mercantil de Barcelona i CNMV)

===Fàrmacs de Recerca i Desenvolupament Almirall===

Almirall ha obtingut 7 nous medicaments a partir de prop de 20.000 compostos sintetitzats. Els fàrmacs de Recerca i Desenvolupament Almirall són:
* L’almotriptan, indicat per al tractament de la [[migranya]]. Aquesta molècula va rebre l’aprovació de la Food  Drug Administration ([[FDA]]), la màxima autoritat sanitària - nord-americana. És la primera vegada que aquest organisme aprova un fàrmac d’R+D espanyola.
* L’aceclofenac, indicat per a les inflamacions musculars i l’[[artritis]]. El 2007 es va llançar l’aceclofenac Stick, una nova presentació de butxaca contra el [[dolor]] i la inflamació. Fou el primer fàrmac de recerca espanyola registrat al Regne Unit.
* L’ebastina és un antihistamínic indicat per al tractament d’[[al·lèrgies]]. L’any 2005 es va presentar la seva formulació galènica: Flas, una fórmula de ràpida dissolució a la boca que suposa una innovació en el mercat antihistamínic.
* La cinitaprida, un gastroprocinètic per millorar la motilitat gastrointestinal.
* El piketoprofèn, un antiinflamatori d’ús tòpic.
* L’almagat, fàrmac indicat per a l’acidesa gàstrica que s’ha convertit en l’antiàcid de referència del mercat espanyol. L’any 2005 es va presentar a Espanya el nou Almax Masticable 1g, en pastilla tova, una formulació galènica amb gust mentolat i que no deixa restes a la boca.
* La cleboprida, un gastroprocinètic per millorar la motilitat gastrointestinal, que fou el primer principi actiu espanyol amb llicència al Japó.
==R+D==
===Àrees de recerca===

Almirall és una companyia compromesa amb la recerca i el desenvolupament de fàrmacs innovadors especialment en les àrees on hi ha necessitats terapèutiques no cobertes. 

L’estratègia de Recerca i Desenvolupament d'Almirall es basa en la creació d’equips de recerca enfocats a determinades dianes terapèutiques. El fet de concentrar esforços en determinades àrees ha permès incrementar-ne el seu coneixement i, per tant, també les probabilitats d’èxit. Les àrees terapèutiques en què Almirall concentra els seus recursos de recerca estan relacionades amb el tractament de l’asma, la [[malaltia pulmonar obstructiva crònica]] (MPOC), alteracions gastrointestinals, [[psoriasi]] i d’altres simptomatologies dermatològiques.

===Activitat de Recerca i Desenvolupament===

Els científics d’Almirall han establert una extensa xarxa de col·laboracions externes en biologia, química i cristal·lografia per rajos X amb l’objectiu de facilitar nous programes de recerca i accedir a noves tecnologies que permetin accelerar el procés de descoberta de nous fàrmacs.

Aquesta xarxa inclou col·laboracions amb universitats, centres de recerca i companyies tecnològiques d'Europa i els EUA. Almirall també manté una estreta relació amb el món acadèmic a Espanya i fomenta l’emergència d’empreses biotecnològiques locals. Exemple d’això és el paper destacat que Almirall exerceix en els projectes Genius Pharma, una plataforma tecnològica patrocinada pel govern espanyol, i Neogenius, un programa de recerca per descobrir i desenvolupar nous medicaments per al tractament del dolor en pacients amb artrosi.

Almirall col·labora en desenvolupament clínic amb universitats i hospitals privats d’Europa, els Estats Units i altres països.

L’any 2008, Almirall es va incorporar a Innovative Medicines Initiative (IMI), un projecte conjunt de la [[Unió Europea]] i l’EFPIA (European Federation of Pharmaceutical Industries and Associations, la patronal europea de la indústria farmacèutica) per incrementar l’R+D en el sector farmacèutic a escala europea.

===Centres de recerca===

Per tal de desenvolupar les seves tasques d’R+D, Almirall disposa d’infraestructures com el centre d’R+D de Sant Feliu de Llobregat, inaugurat l’any 2006. El centre permet integrar el gruix de l’estructura d’R+D d’Almirall en una mateixa ubicació amb l’objectiu d’aprofitar sinergies. Almirall també compta amb dues unitats d’R+D a l’àrea de Barcelona: Síntesi Química i Escalat de principi actiu (implica modificar l’obtenció d’uns quants grams de substància en el laboratori per fer-ne l’adaptació a equips industrials capaços de produir desenes o centenars de quilos de producte).

D’altra banda, la companyia disposa d’un centre d’excel·lència en tecnologia inhalatòria situat a Bad Homburg (Alemanya), on treballen experts en innovació galènica per a l’administració de fàrmacs per via inhalatòria. Com a resultat d'això, s’ha patentat un inhalador de pols seca de dosis múltiples (Genuair).

Arran de l’adquisició d’Hermal el 2007, Almirall disposa també d’un equip ubicat a Reinbek (Alemanya), que centra la seva activitat en l’R+D dermatològica.

==Procés d’obtenció un fàrmac==

Almirall controla tots els factors que intervenen en el procés que va des de la descoberta d’una molècula fins a la comercialització del fàrmac resultant.

Tot el procés d’R+D es realitza conforme a les normes deontològiques i aplicant els criteris establerts en les Bones Pràctiques Clíniques (normes internacionals de qualitat ètica i científica per investigacions de productes farmacèutics) i la Conferència Internacional d’Harmonització (que va fixar els requisits tècnics dels medicaments farmacèutics d’ús humà, adoptats l’any 1996 pels EUA, el Japó, la Unió Europea, Austràlia, el Canadà i els països nòrdics). 
Les instal·lacions productives compleixen les normatives internacionals de fabricació (Bones Pràctiques de Fabricació).

===Centres de producció===

Almirall disposa de cinc centres de producció: tres plantes farmacèutiques (dues a Espanya i una a Alemanya) i dues plantes químiques (a l’àrea de Barcelona). Les instal·lacions compten amb la tecnologia més avançada i compleixen les normatives internacionals de fabricació. L’any 2010 la producció va rondar els 100 milions d’unitats farmacèutiques i va suposar un volum de 125 tones en les plantes químiques.

===Polítiques de qualitat===

La seguretat a la feina és un dels valors que complementen els recursos de què disposa una companyia com Almirall. En aquest sentit, Almirall va rebre el març de 2007 el certificat TÜVRheinland que avala la conformitat del seu Sistema de Gestió de Prevenció de Riscos Laborals a la norma internacional OHSAS 18001, amb la qual cosa els seus criteris sobre seguretat i salut laboral són més estrictes que els estàndards de la legislació vigent a l’Estat espanyol. A més, la unitat de negoci de química fina d’Almirall (Ranke Química, SL) fou premiada pel seu baix índex d’accidentalitat l’any 2008 per la Comissió Autònoma de Seguretat i Higiene en el Treball d'Indústries Químiques i Afins.

Almirall aplica una estricta política medioambiental amb un compromís de millora contínua. A l’Estat espanyol, compta amb el certificat de gestió medioambiental ISO 14001.

En definitiva, la companyia disposa d’una xarxa de recursos i infraestructures on professionals de més de 20 nacionalitats treballen frec a frec per oferir a la societat solucions terapèutiques que ajudin a millorar la salut i la qualitat de vida de les persones.

==Bibliografia==
* Memòria anual 2010
* Llibre Almirall 50 anys d’investigació farmacèutica
* Web: www.almirall.com
* Comptes anuals 2010
==Referències==
{{referències|1}}
==Enllaços externs==
*[http://www.almirall.com/ Pàgina web oficial]

{{Empreses INDEXCAT}}

[[Categoria:Empreses farmacèutiques de Catalunya]]</text>
      <sha1>5n66kjp0ukkosto5t5qxu84nch1mtwg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>