<page>
    <title>Jonas H. Ingram</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1106619</id>
    <revision>
      <id>13831977</id>
      <parentid>13553118</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T10:32:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
| name = Jonas H. Ingram
| image = [[Fitxer:ADM Jonas Ingram.jpg|300px|Jonas H. Ingram]] 
| caption = 
| born = {{Data naixement|1886|10|15}} 
| died = {{Data defunció i edat|1952|9|9|1886|10|15}} 
| placeofbirth = [[Fitxer:Flag of Indiana.svg|25px|Indiana]] [[Jeffersonville (Indiana)|Jeffersonville]] ([[Indiana]])
| placeofdeath = [[Fitxer:Flag of California.svg|vora|25px|Califòrnia]] [[San Diego]] ([[Califòrnia]])
| placeofburial = 
| placeofburial_label = 
| nickname = 
| allegiance = {{EUA}}
| branch = [[Fitxer:United States Department of the Navy Seal.svg|25px|Marina dels Estats Units d'Amèrica]] [[Marina dels Estats Units d'Amèrica|Marina dels Estats Units]]
| serviceyears = 1907-1947
| rank = [[Fitxer:US Navy O11 infobox.svg|30px|Almirall de la Flota]] [[Almirall]]
| unit = 
| commands = 
| battles = [[Revolució Mexicana]]
* [[Batalla de Veracruz]]
[[Primera Guerra Mundial]]
* [[Batalla de l'Atlàntic (Primera Guerra Mundial)|Batalla de l'Atlàntic]]
[[Segona Guerra Mundial]]
* [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla de l'Atlàntic]]
**[[Operació Llàgrima]]
| awards =[[Medalla d'Honor]]br[[Creu de la Marina]]br [[Medalla del Servei Distingit a la Marina]]
| relations = 
| laterwork = 
}}
'''Jonas H. Ingram''' (15 d'octubre de 1886 - 9 de setembre de 1952) fou un militar estatunidenc que participà en la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i [[Segona Guerra Mundial]] servint en la [[Marina dels Estats Units d'Amèrica|Marina dels Estats Units]]. Va arribar a ser comandant de la flota de l'Atlàntic durant el conflicte i va ser distingit amb la [[Medalla d'Honor]].

== Biografia ==
De jove estudià a l'Institut de Jeffersonville i a l'Acadèmia Militar de [[Culver (Indiana)|Culver]] ([[Indiana]]), sent destinat a l'[[Acadèmia Naval dels Estats Units]] el 1903, amb 17 anys. Durant la seva estada a l'acadèmia va ser membre dels equips de rem, curses i [[futbol americà]], liderant l'equip que aconseguiria la primera victòria en sis anys contra els seus rivals de l'Exèrcit en marcar l'únic [[touchdown]] al [[partit Exèrcit-Marina]]. Els seus èxits esportius van fer que se li atorgués la prestigiosa Espasa Atlètica i que ingressés al Passeig de la Fama del Futbol de l'Acadèmia el 1968.

=== Carrera com a entrenador ===
Com a tinent, Ingram va ser nomenat 15è entrenador de futbol de l'[[Navy Midshipmen football|equip de la marina]], amb base a [[Annapolis]] ([[Maryland]]), ocupant el càrrec durant dues temporades, des de 1915 fins a 1916. Les seves xifres són 9 victòries, 8 derrotes i 2 empats. En concloure la temporada 2007, està situat en la 22a posició pel que fa a victòries a l'Acadèmia Naval i el 24è en percentatge de victòries (0,526).ref[http://www.cfbdatawarehouse.com/data/div_ia/independents/navy/coaching_records.php Navy Midshipmen football coaching records]/ref

=== Carrera militar ===
Després de la seva graduació el 1907, Ingram serví a diversos cuirassats, creuers i destructors. Com a oficial de torreta a bord del cuirassat [[USS Arkansas (BB-33)|USS ''Arkansas'']] establí un record mundial disparant canons de 305mm. El 22 d'abril de 1914 desembarcà a [[Veracruz]], [[Mèxic]], amb el batalló de lnowiki'/nowiki''Arkansas'', rebent la [[Medalla d'Honor]] per la ''conducta distingida en combat'' i ''l'habilidós i eficient ús de l'artilleria i les metralladores''.

=== I Guerra Mundial i anys d'entreguerres ===
Durant la [[I Guerra Mundial]] rebé la [[Creu de la Marina]] pels seus serveis a l'estat major del contraalmirall [[Hugh Rodman]], 9a divisió, força de batalla, [[Flota de l'Atlàntic (Estats Units)|Flota de l'Atlàntic]].ref name=rodman265{{ref-llibre|nom=Hugh |cognom=Rodman |any=1927 |títol=Yarns of a Kentucky Admiral |pàgina=265}}/ref

Amb el rang de Comandant, el 1924 esdevingué l'oficial comandant del destructor [[USS Stoddert (DD-302)|USS ''Stoddert'']] abans de tornar a l'Acadèmia Naval per servir com a director d'atletisme i futbol entre 1926 i 1930.

Ingram passà a comandar el cuirassat [[USS Pennsylvania (BB-38)|USS ''Pennsylvania'']] durant un breu període, per servir a continuació com a oficial a càrrec de la Branca de Relacions Públiques.

Abans de la seva promoció a capità el 1935, Ingram serví com a ajudant del [[Secretari de la Marina dels Estats Units|Secretari de la Marina]], abans de tornar al mar com a comandant del [[DESRON|Sisè Esquadró de Destructors]]. De nou a terra, va ser capità del port de les [[Drassanes de la Marina de Nova York]] a [[Brooklyn]], [[Nova York]], abans de tornar al mar, per comandar el cuirassat [[USS Tennessee (BB-43)|USS ''Tennessee'']].

=== II Guerra Mundial ===
Durant els anys inicials de la II Guerra Mundial, Ingram va ser promogut a [[contraalmirall]] el 10 de gener de 1941, servint com a comandant de la [[Task Force 3]], abans de ser nomenat al setembre de 1942 com a Comandant de la [[Força de l'Atlàntic Sud]], [[Flota de l'Atlàntic (Estats Units)|Flota de l'Atlàntic]], amb grau de [[Vicealmirall]]. Aquesta força, amb base al Brasil, protegia la navegació a les aigües costaneres al sud de l'Equador i a la zona de responsabilitat estatunidenca a l'Atlàntic Sud. El comandament de l'almirall Ingram incloïa unitats aèries i de superfície brasileres que van assolir un gran nivell d'eficiència. La capacitat per desenvolupar i mantenir l'harmonia i cooperació amb les [[Marina del Brasil|forces navals brasileres]] contribuïren al control a l'Atlàntic Sud assolit pels Aliats. Assumí una responsabilitat personal en preparar adequadament la Marina del Brasil per a les seves operacions contra els [[U-boat]]s alemanys, i després per a la important tasca de mantenir les patrulles aèries i navals pel seu desplegament al Pacífic. Pels seus serveis en aquest important comandament va ser condecorat amb la [[Medalla del Servei Distingit a la Marina]] i amb una estrella d'or.

El 15 de novembre de 1944 va ser nomenat comandant de la [[Flota de l'Atlàntic (Estats Units)|Flota de l'Atlàntic]], amb grau d'[[Almirall]]. Des d'aquest càrrec jugà un paper major en assegurar el flux de tropes i material cap a Europa a través de l'Atlàntic durant les darreres fases de la Segona Guerra Mundial. També dirigí els esforços de la Flota per destruir la flota submarina alemanya. Pel seu servei excepcionalment meritori en aquest comandament, rebé una segona estrella d'or per a la seva [[Medalla del Servei Distingit a la Marina|Medalla del Servei Distingit]]

=== Després de la II Guerra Mundial, retir i darrers anys ===
Durant setembre de 1946 va ser rellevat del càrrec de Comandant de la Flota de l'Atlàntic i es retirà del servei actiu l'1 d'abril de 1947, després de 44 anys de servei.

Ingram va ser nomenat comissionat de la [[All-America Football Conference]], on va estar fins al 1949, on passà a exercir de vice-president de la [[Reynolds Metals Company]].

A l'agost de 1952 patí un atac de cor mentre que servia com a superintendent de les escoles d'estiu de les [[Acadèmies Culver]], patint-ne un altre el 9 de setembre, mentre que es trobava ingressat a l'[[Hospital Naval dels Estats Units]] a [[San Diego]], morint el vespre següent.

== Condecoracions ==
: [[Fitxer:Medal of Honor ribbon bar.png|50px|Medalla d'Honor]] [[Medalla d'Honor]] 
: [[Fitxer:Navy Cross ribbon.svg|50px|Creu de la Marina]] [[Creu de la Marina]] 
: [[Fitxer:NavDRib.gif|50px|Medalla del Servei Distingit a la Marina]] [[Medalla del Servei Distingit a la Marina]] amb dues [[estrella de servei|estrelles de servei]]
: [[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|50px|Cor Porpra]] [[Cor Porpra]] (per les ferides rebdes durant un encontre amn una llopada de submarins alemanys al 1942)
: [[Fitxer:Mexican Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei a Mèxic]] [[Medalla del Servei a Mèxic]] 
: [[Fitxer:WWIRib.gif|50px|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] amb barra ''Grand Fleet''
: [[Fitxer:USADefRib.gif|50px|Medalla del Servei de Defensa Americana]] [[Medalla del Servei de Defensa Americana]] amb A de bronze
: [[Fitxer:USACampRib.gif|50px|Medalla de la Campanya Americana]] [[Medalla de la Campanya Americana]] 
: [[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|50px|Medalla de la Campanya Europea, Africana i de l'Orient Mitjà]] [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] 
: [[File:World War II Victory Medal ribbon.svg|50px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] 
: [[Fitxer:BRA Order of the Southern Cross - Knight BAR.png|50px|Orde de la Creu del Sud]] [[Orde de la Creu del Sud]] (Brasil)
: [[Fitxer:Ordem do mérito militar.png|50px|Orde del Mèrit Militar]] [[Orde del Mèrit Militar (Brasil)|Gran Oficial de l'orde del Mèrit Militar]] (Brasil)
: [[Fitxer:Order of Naval Merit - Knight (Brazil) - ribbon bar.png|50px|Servei Naval Distingit]] [[Medalla del Servei Naval Distingit (Brasil)| Medalla del Servei Naval Distingit]] (Brasil)
: [[Fitxer:Order of Aeronautical Merit (Brazil) - ribbon bar.gif|50px|Gran Oficial del Mèrit Aeronàutic]] [[Orde del Mèrit Aeronàutic (Brasil)|Gran Oficial del Mèrit Aeronàutic]] (Brasil)
: [[Fitxer:Order BritEmp rib.png|50px|Orde de l'Imperi Britànic]] [[Orde de l'Imperi Britànic|Cavaller Comandant de l'orde de l'Imperi Britànic]]
: [[Fitxer:BEL Order of Leopold II - Knight BAR.png|50px|Orde de Leopold II]] [[Orde de Leopold II]] (Bèlgica)

El [[destructor]] [[USS Jonas Ingram (DD-938)|USS ''Jonas Ingram'' (DD-938)]], botat el 1956, va ser batejat en honor seu.

== Referències ==
{{referències}}

==Vegeu també==
* [[Operació Llàgrima]]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ingram, Jonas H.}}
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Persones d'Indiana]]
[[Categoria:Almiralls]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de la Marina]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Cavallers Comandants de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Creu del Sud]]</text>
      <sha1>1wu9xckneptky14y93dncvz6she1mwk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>