<page>
    <title>Ministre de Coordinació de Mesures Defensives</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1108487</id>
    <revision>
      <id>13684259</id>
      <parentid>13662802</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T19:43:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>El '''Ministre de Coordinació de Mesures Defensives''' fou el títol de [[Frank Aiken]] com a membre del [[Govern d'Irlanda]] durant ''[[L'Emergència]]'',ref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0077/D.0077.193909270002.html Ceisteanna—Questions. Oral Answers. - Changes in the Ministry.] Dáil Éireann - Volume 77 - 27 September 1939/ref l'[[estat d'emergència]] decretat a [[República d'Irlanda|Irlanda]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. El ministre tenia al seu càrrec la [[protecció civil]] i mesures relacionades, permetent al [[Ministre de Defensa d'Irlanda|Ministre de Defensa]] concentrar-se en afers relacionats amb l'[[Exèrcit Irlandès|exèrcit regular]]. El departament també era responsable de la [[censura]] en temps de guerra.

Tècnicament, Aiken era un [[ministre sense cartera]], ja que no estava a càrrec de cap [[Departament d'Estat (Irlanda)|Departament d'Estat]] durant el seu mandatref{{citar llibre |cognom=Chubb |nom=Basil |enllaçautor=Basil Chubb |títol=Government  Politics of Ireland |editorial=[[Stanford University Press]] |data=1982 |edició=2nd |pàgina=170 |isbn=0-8047-1115-1}}/ref encara que hi havia una oficina del Ministre de Coordinació de Mesures Defensives.ref
[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0085/D.0085.194202190015.html Committee on Finance. - Vote 63—Army.] Dáil Éireann - Volume 85 - 19 February 1942/ref La llei de Ministres i Secretaris de 1939, que estipula les funcions dels ministres sense cartera,, també estableix que un d'aquests ministres podia tenir una funció o títol específic.ref name=act-1939-36
[http://www.irishstatutebook.ie/1939/en/act/pub/0036/ Ministers and Secretaries (Amendment) Act, 1939; title and dates]
/ref De fet, Aiken havia estat nomenat el 8 de setembre de 1939,ref name=start-end-dates
[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0108/D.0108.194710090003.html Ceisteanna—Questions. Oral Answers. - New Ministries and Parliamentary Secretaryships.] Dáil Éireann - Volume 108 - 9 October 1947
/ref i la Llei va ser aprovada el 21 de desembre de 1939, data anterior al 8 de setembre.ref name=act-1939-36/ El [[Ministre de Subministraments]], que comptava amb el Departament d'Estat corresponent, es va establir a la mateixes dates.ref name=act-1939-36/ La secció de la Llei sobre [[ministre sense cartera]] va ser vist per [[Richard Mulcahy]] com a objecte de salvaguardar la legalitat del càrrec d'Aiken.ref
{{citar web |url=http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0078/D.0078.193912070010.html |títol=In Committee on Finance. - Ministers and Secretaries (Amendment) Bill, 1939—Committee Stage. |data=7 de desembre de 1939 |obra=Dáil Éireann debates - Volume 78 |at=col. 1161 |dataaccés=2009-06-27 |cita=The only possible reason for this section is that it is intended to cover the present Minister for the Co-ordination of Defensive Measures.}}
/ref
El [[Taoiseach]] [[Éamon de Valera]] va explicar les raons darrere del ministeri: :ref
[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0077/D.0077.193909270038.html Adjournment of the Dáil (Motion). - Position of Éire.]  Dáil Éireann - Volume 77 - 27 September 1939
/ref
{{Cita |Tenim llavors el problema de la defensa, i per complir amb aquests problemes de diversa índole crèiem convenient establir un Ministeri per a la coordinació de les diverses mesures defensives. Hi havia una raó especial per a això, ja que amb l'augment de dimensió de l'[[Exèrcit Irlandès|Exèrcit]] era convenient que el ministre de Defensa estigués en estret contacte amb l'Exèrcit i la seva condició. Es van formular aleshores al ministre de Defensa preguntes correctes respecte de les condicions dels homes cridats a files, i així successivament. Era just que tothom hauria d'estar interessat en aquestes condicions, i que hi hauria una persona responsable per contestar-les, però que no pot fer-ho si es distreu ambaltres coses. Per tant, es va decidir que el ministre de Defensa, en un moment com aquest, ha d'estar lliure d'altres obligacions que puguin caure sobre ell, per tal de dedicar la seva atenció més de prop l'Exèrcit i a les seves necessitats immediates. Per donar-nos un ministre lliure de fer-ho i, al mateix temps, tenir algú encarregat de la coordinació general de les mesures defensives, li vam preguntar a l'ex ministre de Defensa, i vam demanar al ministre d'Indústria i Comerç, que deixés el seu Departament immediatament i assumís les esferes més àmplies de l'activitat. Està clar que l'home que ha estat fent tota la feina per un període és la persona convenient per a donar-li el càrrec.}}

El Ministre va rebre funcions delegades d'altres ministeris, de la manera prevista per la secció 6 de la [[Llei de Poders d'Emergència de 1939]].ref[http://www.irishstatutebook.ie/1939/en/act/pub/0028/sec0006.html Emergency Powers Act, 1939; §6 Delegation of statutory powers and duties.]/refref name=si-1943-326[http://www.irishstatutebook.ie/1943/en/si/0326.html S.I. No. 157/1944 — Air-Raid Precautions (Approval of Expenditure by Essential Undertakers) (Amendment) (No. 2) Regulations, 1944.]/ref  Aiken reforçà una estricta [[censura]] de notícies i del material potencialment simpatitzant amb els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]], d'acord amb la [[Neutralitat irlandesa durant la Segona Guerra Mundial|neutralitat irlandesa]].ref
{{citar llibre|cognom=Keogh |nom=Dermot |enllaçaautor=Dermot Keogh |coautor=Andrew McCarthy |títol=Twentieth-century Ireland: revolution and state building |editorial=[[Gill  Macmillan]] |data=2005 |edició=revised |pàgines=112, 126, 161 |isbn=0-7171-3297-8 }}/ref També fou responsable de les precaucions contra els [[bombardeig estratègic|atacs aeris]], delegat pel Ministre de Defensa.ref name=si-1943-326/ref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/S/0028/S.0028.194406200003.html Members of Government and Parliamentary Secretaries.]  Seanad Éireann - Volume 28 - 20 June 1944/ref  [[Seán Moylan]], [[secretari parlamentari]] del ministre de Defensa,ref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/S/0024/S.0024.194008280009.html Matter Raised on Motion for Adjournment. - Air—Raid Precautions.]  Seanad Éireann - Volume 24 - 28 August 1940/refref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0090/D.0090.194305260015.html Ceisteanna—Questions. Oral Answers. - Death of Longford Soldier.] Dáil Éireann - Volume 90 - 26 May 1943/ref també exercí com a secretari parlamenteri del Ministre de Coordinació de Mesures Defensives.ref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0077/D.0077.193909270026.html Ceisteanna—Questions. Oral Answers. - Black-out Regulations]  Dáil Éireann - Volume 77 - 27 September 1939/refref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0081/D.0081.194010020033.html Ceisteanna—Questions. Oral Answers. - Training of Roof-Watchers.] Dáil Éireann - Volume 81 - 2 October 1940/ref 

A l'abril de 1941, Aiken va anar als [[Estats Units]] per demanar ajuda militar al [[Franklin Delano Roosevelt|President Roosevelt]]. Roosevelt va posar com a condició a Aiken que Irlanda hauria de donar suport Gran Bretanya, el que va provocar Aiken demanar Roosevelt a cercar garanties per part del Govern britànic que el Regne Unit no envairia Irlanda.ref
{{citar llibre|cognom=Breuer |nom=William B. |títol=The spy who spent the war in bed: and other bizarre tales from World War II |editorial=John Wiley and Sons |data=2003 |pàgines=51–2 |capítol=Roosevelt in a shouting match |isbn=0-471-26739-2 }}
/ref  En 1943, [[William Davin]] i [[Timothy J. Murphy]], del [[Partit Laborista (Irlanda)|Partit Laborista]], van qüestionar la necessitat d'un ministre i la vaguetat de les seves responsabilitats.ref[http://www.oireachtas-debates.gov.ie/D/0091/D.0091.194307010007.html Nomination of Members of Government—Motion (Resumed).] Dáil Éireann - Volume 91 - 1 July 1943/ref  

El ministeri va ser abolit el 18 juny de 1945.ref name=start-end-dates/ L'endemà, Aiken va ser nomenat [[Ministre de Finances d'Irlanda|Ministre d'Hisenda]].

== Referències ==
{{referències}}
 
{{Govern d'Irlanda}}
[[Categoria:Govern d'Irlanda]]</text>
      <sha1>b9k6ba10aa8s8izr4gpwftjcgw42793</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>