<page>
    <title>Her Majesty's Theatre</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1108428</id>
    <revision>
      <id>13950689</id>
      <parentid>13773081</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T21:51:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>[[Fitxer:Her Majestys Theatre, London.jpg|thumb|Exterior del Her Majesty's Theatre el 2010]]
'''Her Majesty's Theatre''' (Teatre de sa Majestat) és un teatre del [[West End]], a [[Haymarket]], [[Ciutat de Westminster]], [[Londres]]. 

L'actual edifici fou dissenyat de [[Charles J. Phipps]] i es va construir el 1897 per l'actor-mànager [[Herbert Beerbohm Tree]], el qual va establir la [[Royal Academy of Dramatic Art]] al teatre. En les primeres dècades del segle XX, Tree va produir espectaculars produccions de [[Shakespeare]] i altres obres clàssiques, i el teatre va albergar estrenes de grans dramaturgs com [[George Bernard Shaw]], [[J. M. Synge]], [[Noël Coward]] i [[J. B. Priestley]]. Des de la [[Primera Guerra Mundial]], l'ampli escenari l'ha fet un teatre adequat per a produccions musicals a gran escala, i el teatre s'ha especialitzat en musicals. Al teatre s'hi han fet enregistraments musicals, especialment la sensació de la Primera Guerra Mundial ''[[Chu Chin Chow]]''ref name=GuinessLarkin, Colin (ed). ''Guinness Who's Who of Stage Musicals'' (Guinness Publishing, 1994) ISBN 0-85112-756-8/ref i l'actual producció, ''[[El fantasma de l'òpera]]'' d'[[Andrew Lloyd Webber]], que hi ha sigut interpretada de manera continuada des de 1986.

El teatre va ser inaugurat per l'arquitecte i dramaturg [[John Vanbrugh]], el 1705, com el '''Queen's Theatre''' (Teatre de la Reina). El teatre autèntic, no acompanyat per música, va ser prohibit per llei en tots els teatres de Londres excepte en dos autoritzats, de manera que ràpidament aquest teatre es va convertir en teatre d'òpera.ref''theatrical monopoly'' en Banham, Martin ''The Cambridge guide to theatre'' pp. 1105 (Cambridge University Press, 1995) ISBN 0-521-43437-8/ref Entre 1711 i 1739, s'hi van estrenar més de 25 òperes de [[Georg Friedrich Händel]].ref[http://gfhandel.org/composition.htm ''Handel's Compositions''] GFHandel.org, acceso el 21 de diciembre de 2007/ref A principis del segle XIX, el teatre va albergar la companyia d'òpera que el 1847 es traslladaria al [[Theatre Royal, Covent Garden]], i va presentar les primeres representacions londinenques de ''[[La clemenza di Tito]]'', ''[[Così fan tutte]]'' i ''[[Don Giovanni]]'' de [[Mozart]].refEinstein, Alfred. ''Mozart: His Character, His Work'' (NY: Oxford University Press, 1945)/ref També va albergar al Ballet of her Majesty's Theatre a mitjan segle XIX, abans de tornar a albergar els estrenes londinencs d'òperes famoses com ''[[Carmen]]'' de [[Bizet]] i ''[[L'anell del Nibelung]]'' de [[Richard Wagner|Wagner]].

El nom del teatre canvia segons el sexe del monarca. Primer va ser el '''King's Theatre''' (Teatre del Rei), el 1714, amb l'ascens al tron de [[Jordi I de la Gran Bretanya|Jordi I]]. Va ser rebatejat Her Majesty's Theatre (Teatre de La seva Majestat) el 1837. Més recentment, el teatre va ser conegut com a '''His Majesty's Theatre''' des de 1901 fins a 1952, i va esdevenir Her Majesty's amb l'ascens al tron d'[[Elisabet II del Regne Unit|Isabel II]]. La capacitat del teatre és de 1.216 seients, i l'edifici va ser protegit en Grau II per l'entitat [[English Heritage]] al gener de 1970. Really Useful Group Theatres ha estat el propietari del teatre des de l'any 2000. Els terrenys tenen un arrendament a llarg termini del patrimoni de la Corona.

== Història ==

El final del segle XVII va ser un període d'intensa rivalitat entre els actors de Londres. El 1695 es va produir una divisió a la [[United Company]], que tenia el monopoli de les representacions de teatre en els seus dos teatres. El dramaturg i arquitecte [[John Vanbrugh]] va veure en això com una oportunitat per trencar el duopoli dels teatres amb patents, i el 1703 va adquirir un antic pati d'un estable, a un cost de £ 2000, per a la construcció d'un nou teatre al [[Haymarket]]. En la nova empresa, esperava millorar la part dels beneficis que anirien a dramaturgs i actors. Va obtenir els diners per subscripció, probablement entre els membres del [[Kit-Cat Club]].ref name=DownesDownes, Kerry. ''Sir John Vanbrugh: A Biography'' (London: Sidgwick and Jackson 1987) ISBN 0-283-99497-5/ref

A l'empresa s'hi va unir el soci director i gerent de [[William Congreve]] i una cooperativa d'actors dirigida per [[Thomas Betterton]].ref name=DownesDownes, Kerry. ''Sir John Vanbrugh: A Biography'' (London: Sidgwick and Jackson 1987) ISBN 0-283-99497-5/ref El teatre va oferir la primera alternativa al [[Theatre Royal, Drury Lane]], construït el 1663, i el [[Lincoln's Inn Fields|Lincoln's Inn]], fundat el 1660 (precursor del [[Theatre Royal, Covent Garden]], construït en 1728). El teatre és el segon més antic de Londres que es manté en ús. Aquestes tres sales de post-interregne defineixen la forma i l'ús dels teatres moderns.ref name=GuideEarl, John and Michael Sell. ''Guide to British Theatres 1750–1950'', p. 117 (Theatres Trust, 2000) ISBN 0-7136-5688-3. [[Sadler's Wells Theatre]] was founded as a music room in 1683, and a theatre was built on the site in 1765./ref

=== El teatre de Vanbrugh: 1705-1789 ===
[[Fitxer:John Vanbrugh.jpg|thumb|[[John Vanbrugh]] pintat per [[Godfrey Kneller]]]]
El teatre es va edificar en uns terrenys que estaven arrendats de forma renovable des del 1740 i eren propietat en última instància, com ho és avui, de la [[Crown Estate]]. La construcció es va retardar per la necessitat de l'adquisició de la façana del carrer, i una entrada de tres arcs que portava a una volta de maó de 39,6 m de llarg i 18,3 m d'ample.

[[John Vanbrugh]] i Congreve van rebre l'autoritat de la [[Anna de la Gran Bretanya|reina Anna]] per formar una Companyia de Comediants el 14 de desembre de 1704, i el teatre es van obrir com a The Queen's Theatre el 9 abril 1705 amb cantants italians importats a ''[[Gli Amori d'Ergasto]]'', una òpera de [[Jakob Greber]], amb un epíleg de Congreve. Aquesta va ser la primera òpera italiana realitzada a Londres.refGordon-Powell, Robin. ''Ivanhoe'', full score, Introduction, vol. I, p. VII, 2008, The Amber Ring/ref L'operació va fracassar, i la temporada va anar avançant fins al maig amb reposicions d'obres de teatre i òperes.ref name=Lloyd[http://www.arthurlloyd.co.uk/HerMajestysTheatre.htm ''Her Majesty's Theatre''] Arthur Lloyd/ref La primera nova obra realitzada va ser ''[[The Conquest of Spain]]'' de [[Mary Pix]].refWilliamson, Marilyn L. ''Raising Their Voices: British Women Writers, 1650–1750'', pp. 109–10 (Wayne State University Press, 1990) ISBN 0-8143-2147-X/ref El teatre va resultar ser massa gran perquè les veus dels actors arribessin a tot l'auditori, i la primera temporada va ser un fracàs. 

Congreve va partir i Vanbrugh va comprar als seus altres socis, i els actors van reobrir el teatre del Lincoln Inn Fields a l'estiu. Encara que les primeres produccions combinaven el diàleg parlat amb música incidental, anava creixent el gust entre la noblesa per l'òpera italiana, completament cantada, i el teatre es va convertir aviat només dedicat a l'òpera. Cada vegada més involucrat en la construcció del [[palau de Blenheim]], la gestió de Vanbrugh del teatre es va convertir cada vegada més caòtica, mostrant nombrosos signes de confusió, ineficiència, oportunitats perdudes i mal judici.refMilhous, Judith. ''Thomas Betterton and the Management of Lincoln's Inn Fields 1695—1708'' (Carbondale, Illinois: Southern Illinois University Press, 1979) ISBN 0-8093-0906-8/ref El 7 de maig de 1707, el teatre experimentava creixents pèrdues per les despeses de funcionament, i Vanbrugh es va veure obligat a vendre les seves accions en el teatre durant catorze anys a [[Owen Swiny]] amb una pèrdua considerable. El desembre del mateix any, l'Oficina de Lord Chamberlain va ordenar que totes les òperes s'havien de representar en el futur únicament al Her Majesty's Theatre del HayMarketref name=Brit[http://www.british-history.ac.uk/report.aspx?compid=40570 ''The Haymarket Opera House'', Survey of London: volumes 29 and 30: St James Westminster, Part 1 (1960), pp. 223–50]/ref i va prohibir la realització d'obres no musicals al mateix teatre.ref name=Brit/
[[Fitxer:London Kings Theatre Haymarket.jpg|thumb|esquerra|Queen's Theatre, Haymarket, al segle XVIII, predecessor del theatre. Per [[William Capon]] ([[Victoria and Albert Museum|VA]])]]
Després de 1709, el teatre es va dedicar a l'òpera italiana i, de vegades es coneixia informalment com The Haymarket Opera House.ref name=Victoria[http://www.victorianweb.org/mt/theaters/pva234.html Allingham, Philip V. (Faculty of Education, Lakehead University (Canada)) ''Theatres in Victorian London''.] 9 May 2007 Victorian Web, accessed 1 June 2007/ref El jove [[Georg Friedrich Händel]] hi va fer el seu debut anglès amb ''[[Rinaldo]]'', de 24 de febrer 1711, amb els dos principals castrati de l'època, [[Nicolo Grimaldi]] i [[Valentino Urbani]]. Aquesta va ser la primera òpera italiana composta específicament per a l'etapa de Londres. L'obra va ser ben rebuda,ref[http://www.aam.co.uk/features/9901.htm Hicks, Anthony. ''Handel's Rinaldo''], January 1999 feature article (Academy of Ancient Music Society), accessed 11 February 2008/ref i Händel va ser nomenat compositor resident per al teatre. Però les pèrdues van continuar, i Swiney va fugir a l'estranger per escapar dels seus creditors. [[John James Heidegger]] es va fer càrrec de la gestió del teatre i, a partir de 1719, va començar a ampliar l'escenari a través d'arcs a les cases dell sud del teatre.ref name=Brit/ La [[Royal Academy of Music]] es va formar per la subscripció dels patrocinadors rics, entre ells el [[Príncep de Gal·les]], per donar suport a produccions de Händel al teatre.refGibson, Elizabeth. ''The Royal Academy of Music (1719–28) and its Directors'', Chapt. 8, p. 138ff in ''Handel Tercentenary Collection'', Stanley Sadie, Anthony Hicks (Boydell  Brewer, 1987) ISBN 0-8357-1833-6/ref En virtut d'aquest patrocini, Händel va dur a terme una sèrie de més de 25 òperes originals fins al1739. Händel va ser també un soci en la gestió de Heidegger (1729-1734), i va contribuir a la música incidental per a teatre, fins i tot per a un reestrena de ''[[The Alchemist]]'' de [[Ben Jonson]], el 14 de gener 1710.ref''Handel: A Documentary Biography'', [[Otto Erich Deutsch]] (Black, 1955) ISBN 0-306-70624-5/ref

En l'ascens de [[Jordi I de la Gran Bretanya|Jordi I]] en 1714, el teatre ha estat rebatejat King's Theatre (Teatre del Rei) i va mantenir aquest nom durant una successió de monarques masculins que van ocupar el tron. En aquest moment només es van permetre als dos teatres la patent per fer teatre seriós a Londres, i com que no tenia la [[carta patent]], el teatre es va mantenir associat a l'òpera.ref[http://www.peopleplayuk.org.uk/guided_tours/drama_tour/renaissance/restoration_patent.php ''Royal Patents'' (The Theatre Museum).] [[Victoria and Albert museum]], PeoplePlayUK, accessed 11 February 2008/ref El 1762, [[Johann Christian Bach]] va viatjar a Londres per estrenar tres òperes al teatre, incloent ''[[Orione]]'' el 19 de febrer 1763. Aquest va establir la seva reputació a Anglaterra, i va esdevenir mestre de música de la [[Carlota de Mecklenburg-Strelitz (reina del Regne Unit)|reina Carlota]].refScholes, Percy A. ''Johann Christian Bach'' (Biographical entry, p. 64) in ''The Oxford Companion to Music'' (Oxford University Press, 1992) ISBN 0-19-866212-2/ref
[[Fitxer:Richard Sheridan.jpg|thumb|L'actor-mànager [[Richard Brinsley Sheridan]], pintat per [[Joshua Reynolds]]]]
L'any 1778, el contracte d'arrendament per al teatre va ser traslladat de [[James Brook]] a [[Thomas Harris]], director d'escena del Theatre Royal, Covent Garden, i el dramaturg [[Richard Brinsley Sheridan]] PER 22.000 lliures esterlines. Van pagar la remodelació de l'interior de [[Robert Adam]] en el mateix any. El cost de les millores no es correspon amb els ingressos de taquilla, i l'associació es va dissoldre. Sheridan va comprar la participació del seu soci amb una hipoteca sobre el teatre de £ 12.000 obtinguda del banquer [[Henry Hoare]].ref name=Brit/

Un dels membres de la companyia, [[Giovanni Gallini]], havia fet el seu debut al teatre el 1753 i va arribar a ser mestre de ball, guanyant una reputació internacional. Gallini havia tractat de comprar la part de Harris, però havia estat rebutjat. Ara va comprar la hipoteca. Sheridan va entrar ràpidament en fallida després de col·locar els assumptes financers del teatre en mans de [[William Taylor]], un advocat. Els anys vinents van veure una lluita pel control del teatre i Taylor va comprar la part de Sheridan el 1781. L'any següent el teatre va ser remodelat per [[Michael Novosielski]], un antic pintor d'escena del teatre. Al maig de 1783, Taylor va ser denunciat pels seus creditors, i es va produir una venda forçada en la qual Harris es va fer càrrec del contracte d'arrendament i de la major part dels efectes. Altres accions legals varen transferir les participacions en el teatre a un consell d'administració, incloent Novosielski. Els custodis van actuar amb un flagrant menyspreu per les necessitats del teatre o altres creditors, buscant només l'enriquiment propi, i a l'agost 1785 [[Lord Chamberlain]] es va fer càrrec de la gestió de l'empresa, en interès dels creditors. Gallini, per la seva banda, s'havia convertit en gerent i va intentar mantenir el teatre en marxa, però es va veure obligat a contractar actors aficionats. En algunes ocasions, Gallini fins i tot va haver de defensar-se contra un públic insatisfet que pujava a l'escenari i destruïa tot el que trobava, havent de marxar per cames tota la companyia.ref name=SanquineBondeson, Jan. ''The London Monster: A Sanguinary Tale'' (University of Pennsylvania Press, 2000) ISBN 0-8122-3576-2/ref

El teatre es va cremar el 17 de juny de 1789 durant els assajos de la tarda, i els ballarins van abandonar l'edifici mentre les bigues queien a l'escenari. El foc havia estat deliberadament situat al terrat, i Gallini va oferir una recompensa de 300 £ per a la captura del culpable.ref name=Brit/ Amb el teatre destruït, cada grup va idear els seus propis plans per a un reemplaçament. Gallini va obtenir una llicència del [[Lord Chamberlain]] per fer òpera al veí [[Haymarket Theatre|Little Theatre]], i va entrar en una aliança amb [[R. B. O'Reilly]] per obtenir terres en els camps de Leicester per a un nou edifici, que també requeriria una llicència. Els dos es van barallar, i cada un es va planejar de prendre el control de l'empresa de l'altre. Les autoritats es van negar a atorgar qualsevol d'ells una patent de Leicester Fields, però a O'Reilly se li va concedir una llicència de quatre anys per posar una òpera al [[Pantheon (London)|Pantheon]] d'[[Oxford Street]]. Aquest també es va cremar el 1792. Mentrestant, Taylor va arribar a un acord amb els creditors del King's Theatre i va tractar de comprar la resta del contracte d'arrendament d'[[Edward Vanbrugh]], però aquest ara s'havia compromès amb O'Reilly. Una complicació addicional sorgeix quan el teatre va necessitar expandir-se cap a la terra adjacent que ara havia passat a mans d'un partidari de Taylor. L'escenari estava preparat per a una guerra més de desgast entre els arrendataris, però en aquest moment la primera temporada d'O'Reilly en el Pantheon havia fracassat miserablement, i va haver de fugir a [[París]] per evitar als seus creditors.ref name=Brit/

L'any 1720, la connexió directa de Vanbrugh amb el teatre s'havia acabat, però els contractes d'arrendament i dels lloguers havia estat traslladats a la seva pròpia família i la de la seva dona a través d'una sèrie de fideïcomisos i beneficis, amb el propi Vanbrugh la construcció d'una nova casa a [[Greenwich]]. Després de l'incendi, la llarga associació de la família de Vanbrugh amb el teatre es va acabar, i tots els seus contractes d'arrendament es va lliurar el 1792.ref name=Brit/

=== Segon teatre: 1791–1867 ===
[[Fitxer:Opera House Haymarket edited.jpg|thumb|esquerra|250px|Interior del segon teatre, c. 1808. Pintat per [[Augustus Pugin]] i [[Thomas Rowlandson]] per a ''Ackermann's Microcosm of London'']]
Taylor va completar un nou teatre en el lloc el 1791. Michael Novosielski havia estat triat una altra vegada com a arquitecte per al teatre. Lord Chamberlain, un partidari d'O'Reilly, va negar una llicència de representació a Taylor. El teatre es va inaugurar el 26 de març de 1791 amb una actuació privada de cant i dansa d'entreteniment, però no se li va permetre obrir al públic. El nou teatre estava molt endeutat i va abastar parcel·les separades de terra que es van arrendar a Taylor per quatre propietaris diferents en diferents termes de revisió. Com va escriure un director més tard del teatre, En la història de la propietat, no hi ha hagut probablement cap cas paral·lel amb un laberint legal tan difícil.ref name=Brit/ Les reunions per intentar conciliar les parts es van celebrar a [[Carlton House]] i [[Bedford House]]. El 24 d'agost de 1792 van rebre un permís per representar òpera signat per les parts. La direcció general del teatre havia de ser confiada a un comitè de nobles, nomenats pel Príncep de Gal·les, els quals havien de nomenar un director general. Els fons seran desemborsats dels beneficis per compensar els creditors tant del King's Theatre com del Pantheon. El comitè no es va reunir mai, i la gestió delegada fou per Taylor.ref name=Brit/

==== William Taylor ====
[[Fitxer:Haydn portrait by Thomas Hardy (small).jpg|thumb|[[Joseph Haydn]] el 1792]]
La primera actuació en públic de l'òpera en el nou teatre es va dur a terme el 26 de gener de 1793, malgrat que la disputa amb Lord Chamberlain sobre la llicència no s'havia resolt. Aquest teatre va ser, en aquest moment, el més gran d'Anglaterra, i va esdevenir la llar del [[Theatre Royal Drury Lane]], mentre la seu d'aquesta companyia de teatre fou reconstruïda entre 1791 i 1794.refMilhous Judith, Dideriksen, Gabriella and Hume, Robert D. ''Italian Opera in Late Eighteenth-Century London'', p. 185 ([[Oxford University Press]], 2001) ISBN 0-19-816716-4/ref

El 1793, set petites cases al costat est de la sala, enfront del Haymarket, van ser demolides i reemplaçades per una gran sala de concerts. Va ser en aquest ambient que [[Joseph Haydn]] va fer una sèrie de concerts, sota el patrocini de [[Johann Peter Salomon]], en la seva segona visita a Londres el 1794-1795.ref name=Brit/ Haydn va presentar les seves pròpies simfonies, alguns d'elles estrenes i dirigides per ell mateix, i es van pagar 50 lliures per cada un dels 20 concerts.ref name=Haydn[http://english.haydnfestival.at/haydn_en/netautor/napro4/appl/na_professional/parse.php3?mlay_id=10130xmlval_ID_KEY%5B%5D=2608xmlval_ID_DOC%5B%5D=1033766mdoc_id=1034865 1791–1795 ''London Journey''.] Haydn Festival/ref Va ser complimentat a Londres i va tornar a Viena el maig de 1795 amb 12.000 florins.refFerris, George T.[http://www.gutenberg.org/ebooks/17461 ''The Great German Composers''.] [[Project Gutenberg]] (2006)/ref

[[Fitxer:Royal Opera Arcade.JPG|esquerra|thumb|Royal Opera Arcade, el 2008. L'entrada al teatre era per l'esquerra, ara ocupada per botigues]]
Amb la sortida de la companyia de Drury Lane el 1794, el teatre va tornar a l'òpera, amb la celebració de les primeres representacions a Londres de les obres de Mozart ''[[La clemenza di Tito]]'' (1806), ''[[Così fan tutte]]'' i ''[[Die Zauberflöte]]'' (1811), i ''[[Don Giovanni]]'' (1816). Entre 1816 i 1818, [[John Nash]] i [[George Repton]] varen efectuar modificacions a la façana i varen augmentar la capacitat de l'auditori per 2.500 persones. També van afegir un centre comercial, anomenat el [[Royal Opera Arcade]], que ha sobreviscut als incendis i les renovacions i encara existeix. Està situat al llarg de la part posterior del teatre.refMander, Raymond and Joe Mitchenson. Survey of London; Vol. XXIX: ''The Theatres of London'' (London, New English Library, 1975)/ref Entre 1818 i 1820, van tenir lloc les estrenes britàniques de les òperes de [[Gioachino Rossini]] ''[[Il Barbiere di Siviglia]]'', ''[[Elisabetta, regina d'Inghilterra]]'', ''[[L'italiana in Algeri]]'', ''[[La Cenerentola]]'' i ''[[Tancredi]]'',ref name=Viking{{cite book |last=Holden |first=Amanda |coauthors=(editor), with Kenyon, Nicholas and Walsh, Stephen |title=The Viking Opera Guide |year = 1993 |publisher = Viking |location = London |isbn = 0-670-81292-7 |pages = 891–905}}/ref i el teatre es va conèixer com la Italian Opera House de Haymarket de la dècada de 1820.refEarl, John and Michael Sell. ''Guide to British Theatres 1750–1950'', pp. 116–17 (Theatres Trust, 2000) ISBN 0-7136-5688-3/ref

El 1797, va ser triat membre del Parlament de [[Leominster]], una posició que li va donar immunitat dels seus creditors. Quan el Parlament es va dissoldre el 1802, va fugir a França.ref name=Brit/ Més tard va tornar i va ser membre del Parlament de [[Barnstaple]] (1806-1812) mentre va continuar la seva relació amb el teatre.ref{{cite book |last=Sadie|first=Stanley (ed)|year=1992|title=The [[New Grove Dictionary of Opera]]| publisher = Oxford University Press|location = Oxford|pages = vol 4, pp. 661–2 |isbn=978-0-19-522186-2 |nopp=true}}/ref Taylor va pagar menys dels ingressos acordats amb els artistes intèrprets o compositors, i va viure gran part del seu període de gestió a [[King's Bench]], la presó de deutors a [[Southwark]].ref''England's Mistress: The Infamous Life of Emma Hamilton'' Kate Williams (Hutchinson, 2006) ISBN 0-09-179474-9/ref

==== John Ebers ====
[[Fitxer:Italian Opera House, Haymarket by Thomas Hosmer Shepherd 1827-28.JPG|250px|thumb|Dibuix del teatre per [[Thomas Hosmer Shepherd]], 1827–28]]
[[John Ebers]], un llibreter, es va fer càrrec de la gestió del teatre el 1821. En els tres anys següents van tenir lloc set de les estrenes londinenques de Rossini (''[[La Gazza Ladra]]'', ''[[Il turco in Itàlia]]'', ''[[Mosè in Egitto]]'', ''[[Otello]]'', ''[[La donna del lago]]'', ''[[Matilde di Shabran]]'' i ''[[Ricciardo i Zoraida]]'').ref name=Viking/ Ebers va subarrendar el teatre a [[Giambattista Benelli]] el 1824 i Rossini va ser convidat a dirigir-lo, romanent per un temps de cinc mesos, amb la seva esposa [[Isabella Colbran]].refFenner, Theodore ''Opera in London: Views of the Press 1785–1830'' pp. 144–57 (Southern Illinois University Press, 1994) ISBN 0-8093-1912-8/refrefPorter, Andrew ''A Lost Opera by Rossini'', ''Music  Letters'', Vol. 45, No. 1 (January 1964), pp. 39–44/ref Altres dues de les seves òperes, ''[[Zelmira]]'' i ''[[Semiramide]]'', es van estrenar a Londres durant la temporada, però el teatre va tenir enormes pèrdues, i Benelli es va escapolir sense pagar ni a l'autor ni als artistes. Ebers va contractar a [[Giuditta Pasta]] per a la temporada 1825, però es va veure embolicat en plets que, juntament amb un gran augment en el lloguer de la sala, el van obligar a declarar-se en fallida, després de la qual cosa va tornar al seu negoci de venda de llibres.ref{{cite book |last=Sadie|first=Stanley (ed)|year=1992|title=The [[New Grove Dictionary of Opera]]| publisher = Oxford University Press|location = Oxford|pages = vol 2, p. 4|isbn=978-0-19-522186-2 |nopp=true}}/ref

==== Pierre François Laporte ====

El 1828, Ebers va ser succeït com a director de teatre per [[Pierre François Laporte]], el qual va ocupar el càrrec (tret d'un breu interval entre 1831 i 1833) fins a la seva mort el 1841. Dues de les òperes de París de Rossini (''[[Le comte Ory]]'' i ''[[Le siège de Corinthe]]'') van tenir les seves estrenes britànics al teatre durant aquest període, i Laporte també va ser el primer a introduir les òperes de [[Vincenzo Bellini]] (''[[La Sonnambula]]'', ''[[Norma (Bellini)|Norma]]'' i ''[[I Puritani]]'') i [[Gaetano Donizetti]] (''[[Anna Bolena]]'', ''[[Lucia di Lammermoor]]'' i ''[[Lucrezia Borgia]]'') per al públic britànic. Segons Laporte, cantants com [[Giulia Grisi]], [[Pauline Viardot]], [[Giovanni Battista Rubini]], [[Lablache Luigi]] i [[Giovanni Matteo Mario]] van fer el seu debut a Londres a l'escenari del teatre.ref{{cite book |last=Sadie|first=Stanley (ed)|year=1992|title=The [[New Grove Dictionary of Opera]]| publisher = Oxford University Press|location = Oxford|pages = vol 2, p. 1101|isbn=978-0-19-522186-2 |nopp=true}}/ref Entre els directors musicals d'aquest període hi va haver [[Nicolas Bochsa]], el famós i excèntric arpista francès. Va ser nomenat el 1827 i es va mantenir durant sis anys en aquest lloc.refFaul, Michel. ''Nicolas-Charles Bochsa, harpiste, compositeur, escroc'' (editions Delatour France, 2003)/ref Quan la [[reina Victòria]] va pujar al tron ​​el 1837, el nom del teatre va ser canviat a Her Majesty's Theatre, Italian Opera House. En el mateix any, [[Samuel Phelps]] va fer el seu debut a Londres com a Shylock a ''[[El mercader de Venècia]]'', al teatre, actuant-hi també en altres obres de [[Shakespeare]].refAllen, Shirley S. ''Samuel Phelps and Sadler's Wells Theatre'' (Wesleyan, 1971) ISBN 0-8195-4029-3/ref

==== Benjamin Lumley ====
[[Fitxer:Image-Jenny Lind Lithograph 2.jpg|thumb|[[Jenny Lind]], ''El rossinyol suec'', 1850]]
Laporte va morir de sobte, i [[Benjamin Lumley]] va assumir la direcció el 1842, introduint al públic de Londres a finals d'òperes de [[Donizetti]], ''[[Don Pasquale]]'' i ''[[La fille du régiment]]''. Inicialment, la relació entre Lumley i [[Michael Costa]], director titular de Her Majesty's eren bones. ''[[Ernani]]'', ''[[Nabucco]]'' i ''[[I Lombardi]]'', de Verdi, van rebre les seves estrenes britàniques entre 1845 i 1846, i Lumley va encarregar ''[[I masnadieri]]'' al compositor. Aquesta òpera va rebre la seva estrena mundial el 22 de juliol de 1847, amb la diva sueca [[Jenny Lind]] en el paper d'Amalia, i les estrenes britànics de dues òperes de Verdi, ''[[I due Foscari]]'' i ''[[Attila]]'', van seguir el 1847-1848.ref name=Viking2{{cite book |last = Holden |first = Amanda |coauthors = (editor), with Kenyon, Nicholas and Walsh, Stephen |title = The Viking Opera Guide |year = 1993 |publisher = Viking |location = London |isbn = 0-670-81292-7 |pages = 1126–43}}/ref Mentrestant, els artistes continuaven sentint-se abandonats i les disputes van continuar. El 1847, Costa finalment va traslladar la seva companyia d'òpera al [[Royal Opera House]], Covent Garden i el teatre va cedir el sobrenom d'Italian Opera House, assumint el seu nom actual, Her Majesty's Theatre.ref[http://info.royaloperahouse.org/AbouttheHouse/Index.cfm?ccs=288cs=1017SubNavMenu=7login=0 ''Discover the History of the Royal Opera House''.] Royal Opera House, accessed 18 December 2007/ref

Lumley va contractar [[Michael Balfe]] per dirigir l'orquestrarefWalsh, Basil. [http://www.victorianweb.org/mt/balfe/bio1.html ''Michael W. Balfe (1808–1870): His Life and Career''.] Victorian Web, accessed 7 February 2008/ref i va entrar en negociacions amb [[Felix Mendelssohn]] per a una nova òpera. Jenny Lind havia fet el seu debut anglès el 4 de maig de 1847 en el paper d'Alice a ''[[Robert le Diable]]'' de [[Giacomo Meyerbeer]], en presència de la família reial i el compositor Felix Mendelssohn. Tal va ser la pressió de la gent de tot el teatre que molts van arribar a la fi de l'obra amb els vestits aixafats i trencats, i les capes esquinçades, i fins i tot alguns van patir contusions.ref name=Headland/ Lind  va cantar diverses temporades amb èxit al teatre, intercalades amb gires a escala internacional, arribant a ser conegut com el rossinyol suec.ref name=HeadlandHeadland, Helen ''The Swedish Nightingale: A Biography of Jenny Lind'' (Kessinger Publishing, 2005) ISBN 1-4191-5538-5/ref La secessió de l'orquestra al Covent Garden va ser un cop, i el teatre es va tancar el 1852 fins a la seva reobertura el 1856, quan un incendi va tancar el seu rival.ref name=Brit/ Després de la reobertura, Lumley va presentar dues estrenes més britàniques d'òperes de Verdi: ''[[La Traviata]]'' el 1856 i ''[[Luisa Miller]]'' el 1858.ref name=Viking2/
[[Fitxer:Pas-de-Quatre.jpg|thumb|esquerra|Litografia de A. E. Chalon de [[Carlotta Grisi|Grisi]] (esquerra), [[Marie Taglioni|Taglioni]] (centre), [[Lucille Grahn|Grahn]] (dreta darrera), i [[Fanny Cerrito|Cerrito]] (dreta davant) a ''[[Pas de Quatre]]'', 1845]]
Des de principis de 1830 fins a finals de 1840, Her Majesty's Theatre va ser seu dels bons temps de l'era del ballet romàntic, en què la companyia de ballet, coneguda com el Ballet of Her Majesty's Theatre, va ser el més famós grup a Europa, a més del [[Ballet du Théâtre de l'Académie Royale de Musique]]. El gran mestre de ballet [[Jules Perrot]] va iniciar l'estada del ballet al teatre el 1830. Lumley el va contractar com a primer mestre de ballet (coreògraf en cap) per al teatre el 1842.ref name=GuestGuest, Ivor Forbes. ''The Romantic Ballet in England'', Wesleyan University Press, 1972/ref Entre les obres de ballet que va posar en escena hi havia ''[[Ondine, ou La Nàiade]]'' (1843), ''[[La Esmeralda]]'' (1844), i ''[[Catarina, ou La Fille du Bandit]]'' (1846), així com el divertiment cèlebre ''[[Pas de Quatre]]'' (1845). Altres mestres de ballet varen crear obres per al ballet del Teatre durant tot el període del ballet romàntic, sobretot [[Paul Taglioni]] (fill de [[Filippo Taglioni]]), que van protagonitzar ballets incloent ''[[Coralia, ou Le Chevalier inconstant]]'' (1847) i ''Electra'' (1849, la primera producció d'un ballet que feia ús de la il·luminació elèctrica).ref name=Guest/ [[Arthur Saint-Léon]] va posar en escena obres com ''[[La Vivandière]]'' (1844), ''[[Le Violin du Diable]]'' (1849) i ''[[Le Jugement de Paris]]'' (1850), que és considerada una mena de seqüela de ''Pas de Quatre''.ref name=Guest/

El compositor italià [[Cesare Pugni]] va ser nomenat compositor de la música del ballet del teatre el 1843, lloc que Lumley va crear per a ell. Des de 1843 fins a 1850, va compondre gairebé tots els ballets presentats en el teatre.ref name=Guest/ref[http://www.nypl.org/research/lpa/italiandance/web4.html ''500 Years of Italian Dance''.] [[New York Public Library]]{{Wayback|df=yes|url=http://www.nypl.org/research/lpa/italiandance/web4.html|date =20080207013614|bot=DASHBot}}/ref Pugni segueix sent el compositor més prolífic del gènere, després d'haver compost més de 100 ballets originals, també va compondre nombrosos divertiments i danses incidentals que es realitzaven sovint en els entreactes de les representacions d'òpera al teatre.ref name=Guest/ Al llarg del període del ballet romàntic, el teatre va presentar les actuacions de ballarines notables, entre ells [[Marie Taglioni]], [[Carlotta Grisi]], [[Fanny Elssler]], [[Lucile Grahn]] i [[Fanny Cerrito]], amb obres de Perrot, Taglioni i Saint-Léon.ref name=Guest/ref name=EdgecombeEdgecombe, Rodney Stenning. Cesare Pugni, Marius Petipa, and 19th Century Ballet Music. ''[[Musical Times]]'', Summer 2006./ref

==== J. H. Mapleson ====
[[Fitxer:Her Majesty's Theatre in 1867.jpg|right|thumb|300px|El teatre s'incendià el 1867]]
De 1862 a 1867, el teatre va ser dirigit per [[James Henry Mapleson]], presentant l'òpera italiana, francesa i alemanya, incloent les estrenes britàniques de ''[[La forza del destino]]'', ''[[Médée (Cherubini)|Médée]]'', ''[[Faust (Gounod)|Faust]]'' i ''[[Les alegres comares de Windsor]]'', i la promoció de cantants com [[Mario de Candia|Mario]], [[Giulia Grisi]], [[Ilma de Murska]], [[Thérèse Tietjens]], [[Antonio Giuglini]], [[Charles Santley]] i [[Christine Nilsson]].ref name=MapleMapleson, J. H. ''The Mapleson Memoirs'', ed. H. Rosenthal, (London, 1966)/ref La nit del 6 de desembre de 1867, el teatre va ser destruït pel foc, que es creu que va ser causat per una estufa sobreescalfada. Només les parets nues de la sala es van mantenir, i la majoria de les botigues adjacents a Pall Mall, i l'hotel Clergy Club a Charles Street, van patir danys de diversa gravetat. La Royal Opera Arcade, al costat occidental, va sobreviure amb només danys superficials. Amb la destrucció del teatre, Mapleson va prendre la seva companyia del [[Teatre Real, Drury Lane]].ref name=Maple/

Durant la dècada de 1850, amb l'era del ballet romàntic va arribar a la seva fi, les principals personalitats del ballet, com Perrot, Saint-Léon, Taglioni, i el compositor Pugni, es van unir al [[Ballet Imperial]] del tsar de [[Sant Petersburg]], a [[Rússia]]. Després del foc al Her Majesty's Theatre, el ballet a Londres va passar per una disminució considerable, un descens que va durar fins al final del segle XIX i no va ressuscitar fins a principis del segle XX, quan ballarins com [[Adeline Genée]] van començar a actuar.ref[http://www.peopleplayuk.org.uk/guided_tours/dance_tour/ballet/romantic_intro.php ''Romantic Ballet''.] PeoplePlayUK/ref La companyia de ballet del teatre va trobar una nova llar a l'[[Old Vic]] i aviat va prendre el nom del [[Vic-Wells Ballet]]. Més tard, recol·locats al ''[[Sadler's Wells Theatre]]'', la companyia es coneixeria com Sadler's Wells Ballet. Finalment, el grup va començar a actuar al [[Royal Opera House]] i va esdevenir el [[Royal Ballet]], com se'l coneix avui dia.ref[http://info.royaloperahouse.org/ballet/index.cfm?ccs=473 ''History of The Royal Ballet''.] Royal Opera House/ref

=== Tercer teatre: 1868-1896 ===
[[Fitxer:Carl Rosa 1.png|thumb|esquerra|La companyia d'òpera de [[Carl Rosa]] va actuar al tercer teatre]]
Un tercer edifici va ser construït el 1868 a un cost de £ 50.000 dins de l'estructura del vell teatre, per [[Lord Dudley]]. Va ser dissenyat per [[Charles Lee]] i fills i el seu soci, [[William Pain]]. Havien pres la pràctica de [[John Nash]] en la seva jubilació. El nou teatre va ser dissenyat per ser menys susceptible al foc, amb els tallafocs de maó, bigues del sostre de ferro i sòls de guix de ciment de patent Dennett.ref name=Brit/ L'auditori tenia quatre nivells, amb un escenari prou gran per als majors espectaculars. Per a l'òpera, hi cabien assegudes 1.890 persones, i per a obres de teatre, amb la fossa de l'orquestra retirada, 2.500. Com a resultat d'una disputa pel lloguer entre Dudley i Mapleson,ref[http://query.nytimes.com/mem/archive-free/pdf?_r=1res=9900E0DD173BEF34BC4952DFB766838F669FDEoref=slogin English Gossip.] ''[[New York Times]]'', 23 December 1873, accessed 31 January 2008/ref i una disminució en la popularitat de la dansa, el teatre va romandre tancat fins al 1874, quan va ser venut a un grup cristià revivalista per £ 31.000.ref name=Brit/

Mapleson tornar a Her Majesty's entre 1877 i 1878, després d'un desastrós intent de construir uns 2.000 seients a la [[National Opera House]] en una obra posteriorment utilitzada per a la construcció de [[Scotland Yard]]. En el retorn de la companyia, es van eliminar tots els accessoris del teatre, incloent els seients, catifes i fins i tot el fons de pantalla. 6000 £ es van gastar en l'equipament de la sala, i el 28 d'abril de 1877, l'edifici va tornar a ús teatral amb l'obertura de l'òpera de [[Vincenzo Bellini]] ''[[Norma (Bellini)|Norma]]''. L'estrena londinenca de ''[[Carmen]]'' de ''[[Bizet]]'' va ser a aquest teatre el 22 de juny de 1878, i en les temporades següents, el teatre va ser seu de la companyia de [[Carl Rosa]] (l'esposa de Rosa, [[Eufrosina Parepa]], havia fet el seu nom a l'òpera en part al Her Majesty's) i un programa d'obres de teatre francès i opereta. La companyia va ser la primera a produir ''Carmen'' en anglès, al teatre, al febrer de 1879, protagonitzada per [[Selina Dolaro]] en el paper protagonista i [[Durward Lely]] com a Don José.refAdams, p. 254/ref El 1882, el teatre va ser seu de les estrenes de Londres del cicle ''[[L'anell del nibelung]]'' de [[Richard Wagner|Wagner]].ref name=Lloyd/

Mapleson va tornar entre 1887 i 1889, però ''[[The Times]]'' va comentar que el repertori compost per obres que feia temps que havie deixat d'atraure un gran públic, els cantants eren exclusivament d'una qualitat de segona categoria, i el nivell de rendiment era molt baix.ref name=Brit/ ''[[Rigoletto]]'', el 25 de maig de 1889, va ser l'última actuació d'òpera donada a la casa.ref name=Brit/

=== El teatre de Phipps: 1897 - actualitat ===
[[Fitxer:Hedley Fitton09.jpg|thumb|El nou teatre de Phipps]]
Amb els ràpids avenços en la tecnologia de cinema realitzat durant aquest període, el 1868 el teatre es va convertir ràpidament en obsolet, i el subarrendament del teatre, encara en poder de la família Dudley, va expirar el 1891. L'Estat va manar reconstruir tot el bloc, a excepció de la Royal Arcade, amb un arrendament que no expirava fins al 1912. Hi va haver problemes en l'obtenció de tots els edificis i en el finançament del sistema, però el teatre i els edificis circumdants van ser demolits el 1892. Els plans van ser encarregades a l'arquitecte [[Charles J. Phipps]] per a un teatre i un hotel. Al febrer de 1896 va arribar a un acord amb [[Herbert Beerbohm Tree]] per a la construcció del teatre amb un cost de 55.000 lliures esterlines. Els plans van ser aprovats al febrer de 1897, i el 16 de juliol de 1896, es va col·locar la primera pedra del nou teatre.ref name=Brit/ Phipps va morir el 1897, i el teatre va ser el seu últim treball.ref name=EH{{IoEentry|210129|Her Majesty's Theatre}} Images of England/ref
[[Fitxer:Asche in Chu Chin Chow.jpg|esquerra|thumb|[[Oscar Asche]] a ''[[Chu Chin Chow]]'' que va tenir un rècord de 2.235 actuacions en el teatre des del 1916]]
El teatre actual es va obrir el 28 d'abril de 1897. Herbert Beerbohm Tree va construir el teatre amb els guanys del seu gran èxit al Haymarket Theatre,refHerbert Beerbohm Tree obituary, ''[[The Times]]'', 3 July 1917, p. 11/ref i va gestionar i va viure al teatre des de la seva construcció fins a la seva mort el 1917. Per al seu ús personal, tenia un saló de banquets i una sala d'estar instal·lat a la gran cúpula d'estil francès, central, quadrada.ref name=EH/ L'edifici no es va especialitzar en l'òpera, encara que hi va haver algunes representacions d'òpera en els seus primers anys. El teatre es va obrir amb l'obra de teatre de [[Gilbert Parker]] ''[[The Seats of the Mighty]]''. Les adaptacions de novel·les de [[Dickens]], [[Tolstoi]] i altres van formar una part important del repertori, a més de les obres clàssiques de [[Shakespeare]] i [[Molière]]. El teatre també va acollir l'estrena mundial de ''[[The Tinker's Wedding]]'' de [[J.M. Synge]] l'11 novembre de 1909refSynge, J. M. ''The Complete Plays'' (1st. New York: Vintage Books, 1935)/ref i ''Pygmalion'' de [[George Bernard Shaw]], amb Tree com a Henry Higgins i [[Patrick Campbell]] com a Eliza, el 1914.ref name=HBTree[http://www.peopleplayuk.org.uk/guided_tours/drama_tour/19th_century/managers_tree.php Herbert Beerbohm Tree.] PeoplePlayUK/ref Les produccions de Tree es coneixen pels seus paisatges i efectes elaborats i espectaculars, que sovint inclouen animals vius i herba real.ref name=HBTree/ Aquest estil era alhora popular i rendible, però en la seva última dècada, l'estil de les obres de Tree va ser vist cada vegada com més obsolet, i moltes de les seves obres van rebre crítiques negatives. Tree es va defensar de la censura crítica, demostrant la seva contínua popularitat a la taquilla fins a la seva mort.refHoenselaars, A. J. ''Reclamations of Shakespeare'', p. 259 (Rodopi, 1994) ISBN 90-5183-606-6/ref

El 1904, Tree va fundar la [[Royal Academy of Dramatic Art]], que va passar un any amb base al teatre abans de mudar-se el 1905 a la Gower Street, a [[Bloomsbury]]. Tree va continuar prenent graduats de l'Acadèmia en la seva companyia a His Majesty's, donant feina a uns 40 actors d'aquesta manera el 1911.ref{{cite web|url=http://www.rada.org/history.html |title=RADA History |work=Royal Academy of Dramatic Art|archiveurl = http://web.archive.org/web/20080126091704/http://www.rada.org/history.html |archivedate = 26 January 2008|deadurl=yes}}/ref

Les instal·lacions del teatre, naturalment, es prestaven per al nou gènere del teatre musical. ''[[Chu Chin Chow]]'' va obrir les seves portes el 1916 i va arribar a fer a un rècord sorprenent amb 2.235 actuacionsref[http://www.peopleplayuk.org.uk/guided_tours/musicals_tour/first_musicals/chu_chin_chow.php First Musicals (The Theatre Museum).] [[Victoria and Albert museum]], PeoplePlayUK/ref (gairebé dues vegades més que el rècord anterior obtingut per ''[[Salad Days (musical)|Salad Days]]'' el 1955).ref name=Guiness/ref[http://www.playbill.com/news/article/100453.html Julian Slade, Composer Whose ''Salad Days'' Was a Brit Hit, Dead at 76.] Information about ''Salad Days'' overtaking the record of ''Chu Chin Chow''. Playbill/ref Les principals produccions d'obres amb grans elencs es van realitzar també al Her Majesty's. ''[[Oh, Kay!]] de [[George Gershwin|George]] i [[Ira Gershwin]] es va estrenar a Londres el 21 de setembre de 1927. El van protagonitzar [[Gertrude Lawrence]] i [[John Kirby]] durants 213 actuacions.ref''[[The Play Pictorial]]'', v.51, 1927, No.309/ref L'opereta de [[Noël Coward]] ''[[Bitter Sweet]]'' va gaudir d'una ratxa de 697 actuacions a partir del 18 de juliol de 1929.ref name=Guiness/ L'adaptació teatral de [[J.B. Priestley]] de la seva pròpia ''[[The Good Companions]]'' es va estrenar el 14 de maig de 1931.

Els musicals van continuar dominant en el teatre en el període posterior a la [[Segona Guerra Mundial]], incloses les transferències dels èxits de les produccions de [[Broadway]] com ''[[Follow the Girls]]'' (1945, 572 representacions)refGreen, Stanley. ''The Encyclopaedia of the Musical Theatre'', pp. 131–32 (Da Capo Press, 1991) ISBN 0-306-80113-2/ref i el musical de [[Lerner and Loewe]] ''[[Brigadoon (musical)|Brigadoon]]'' (1949, 685 representacions)ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_b/brigadoon.htm ''Brigadoon''.] The Guide to Musical Theatre, accessed 29 December 2007/ref i ''[[Paint Your Wagon (musical)|Paint Your Wagon]]'' (1953, 478 representacions).ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_p/paint_your_wagon.htm ''Paint Your Wagon''.] The Guide to Musical Theatre, accessed 29 December 2007/ref ''[[West Side Story (musical)|West Side Story]]'' de [[Leonard Bernstein]] va obrir les seves portes el desembre de 1958 amb una carrera de 1.039 actuacions, transferida de Broadway a través de la [[Manchester Opera House]].ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_w/west_side_story.htm ''West Side Story''.] The Guide to Musical Theatre, accessed 29 December 2007/ref L'estrena a Londres de ''[[Fiddler on the Roof]]'' fou el 16 de febrer de 1967, protagonitzada per [[Chaim Topol]], i va tenir de 2.030 representacions.ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_f/fiddler_on_the_roof.htm ''Fiddler On The Roof''.] The Guide to Musical Theatre/refrefGreen, Stanley. ''The Encyclopedia of the Musical Theatre''. (Da Capo Press, 1991) ISBN 0-306-80113-2/ref Quaranta anys després de l'estrena de l'obra teatral original, l'adaptació musical d'André Previn de ''[[The Good Companions]]'' es va estrenar l'11 juliol de 1974 seguida de ''[[By Jeeves|Jeeves]]'' el 22 d'abril de 1975, una col·laboració entre [[Andrew Lloyd Webber]] i [[Alan Ayckbourn]], inicialment sense èxit, i que després va gaudir d'un èxit considerable.ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_b/by_jeeves.htm ''By Jeeves''.] The Guide to Musical Theatre/ref

[[John Cleese]] va organitzar ''[[A Poke in the Eye (With a Sharp Stick)]]'' a benefici d'[[Amnistia Internacional]] en el teatre el 1976, i que va ser transmès com a ''[[Pleasure at Her Majesty's]]''.ref{{IMDb title|title=Pleasure at Her Majesty's (1976)|id=0076407}}, accessed 19 February 2008/ref També es va estrenar ''[[The Secret Policeman's Balls]]'', organitzada i protagonitzada per artistes com [[Peter Cook]], [[Graham Chapman]], i [[Rowan Atkinson]]. El teatre va ser també l'escenari de la popular sèrie de varietat en viu d'[[Independent Television|ITV]] ''[[Live From Her Majesty's]]'', que es va emetre per televisió des de 1982 fins a 1988. Va ser en aquest programa que [[Tommy Cooper]] es va desplomar i va morir a l'escenari el 1984./refref name=wales{{cite news |date=12 April 2009 |author=Nathan Bevan |url=http://www.walesonline.co.uk/news/wales-news/2009/04/12/tommy-cooper-s-last-act-fooled-us-all-says-jimmy-tarbuck-91466-23367910/ |title=Tommy Cooper's last act fooled us all, says Jimmy Tarbuck |work=Wales On Sunday}}/ref [73]

Aquest teatre és una de les 40 sales de cinema que apareixen en el DVD documental del 2012 de la sèrie ''[[Great West End Theatres]]'', presentat per [[Donald Sinden]].refFisher, Philip. [http://www.britishtheatreguide.info/reviews/great-west-end-7230 Great West End Theatres], ''British Theatre Guide'', 19 February 2012/ref

=== ''El fantasma de l'òpera'' ===
La escena del vaixell al Phantom s'aconsegueix utilitzant sobreviure tramoia victoriana.

''[[The Phantom of the Opera (musical de 1986)|El fantasma de l'òpera]]'' va tenir la seva estrena mundial el 9 d'octubre de 1986 al teatre,ref[http://www.guidetomusicaltheatre.com/shows_p/phantomoftheopera.htm ''The Phantom of the Opera''.] The Guide to Musical Theatre/ref va guanyar el [[Premi Laurence Olivier al Millor Musical]] i amb [[Sarah Brightman]] i [[Michael Crawford]], que van guanyar un premi Olivier per la seva actuació en el paper principal.ref[http://www.officiallondontheatre.co.uk/awards/winners/display?contentId=72672 Nominees and Winners of The Laurence Olivier Awards for 1986.] Official London Theatre Guide/ref La peça se segueix representant a Her Majesty's, i va celebrar el seu 25è aniversari l'octubre de 2011 superant 10.000 actuacions l'octubre de 2010.ref name=Year25[http://broadwayworld.com/article/PHANTOM-OF-THE-OPERA-Screening-Earns-Over-500000-in-the-UK-This-Weekend-20111005 ''Phantom of the Opera'' Screening Earns Over £500,000 in the UK], BroadwayWorld.com/ref Es tracta de la segona obra musical de més llarga durada de la història (després de ''[[Les Misérables (musical)|Les Misérables]]'').ref[http://www.reallyuseful.com/rug/shows/phantom/awards.htm ''The Phantom of the Opera awards''.] Really Useful Group/ref en un senyal de la seva contínua popularitat. Es va convertir en pel·lícula el 2004 i va ser vista per més de 130 milions de persones en 145 ciutats de 27 països i va recaptar més de 3,2 MM EUR el 2011, el projecte d'entreteniment més reeixit de la història.ref name=Year25/

== Referències ==
{{Commonscat}}

{{Referències}}

{{cal coor|type=landmark}}
[[Categoria:Teatres d'òpera]]
[[Categoria:Edificis de Londres]]
[[Categoria:Teatres d'Anglaterra]]

{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>ddt3o3ysl3qw24y2yjjs1sv3lxr1h3d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>