<page>
    <title>Indian</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1109992</id>
    <revision>
      <id>13596455</id>
      <parentid>13295828</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T21:13:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Estats Units</comment>
      <text>{{Infotaula empresa
|nom              = Indian Motocycle Manufacturing Company
|logotip          = 1915 Indian 8-valve board track racer (2) - The Art of the Motorcycle - Memphis.jpg|250px
 |tipus            = 
|gènere           = 
|destí            = 
|predecessor      = 
|successor        = 
|Fundada          = 1901
|fundador         =  George M. Hendee Carlbr /Oscar Hedström
|dissolta         = 
|seu ciutat       = 
|seu país         = 
|localitzacions   = 
|àrea de servei   = 
|persones clau    = 
|indústria        = 
|productes        = motocicletes
|producció        = 
|serveis          = 
|ingressos        = 
|ing explotació   = 
|beneficis        = 
|actiu            = 
|capital social   = 
|propietari       = 
|treballadors     = 
|divisions        = 
|filials          = 
|casa matriu      = 
|web              =  [http://www.indianmotorcycle.com/ indianmotorcycle.com]
|notesalpeu       = 
}}
L''''Indian Motocycle Manufacturing Company'''  va ser fundada com la '''Hendee Manufacturing Company''' per George M. Hendee i C. Oscar Hedström a [[Springfield, Massachusetts]] el [[1901]], dos anys abans que el seu rival, la llegendària [[Harley-Davidson]] Motor Company.

Hendee i Hedström eren tots dos corredors de motocicletes.

Quan va esclatar la [[Primera Guerra Mundial]], Indian haver de vendre tota la seva producció a l'exèrcit dels Estats Units, de manera que les Indian van estar absents del mercat durant els quatre anys de guerra. La Harley-Davidson va vendre igualment una part de la seva producció a les forces armades, però gràcies a les bones relacions que [[William Harley]] tenia amb el Pentàgon, la societat va aconseguir mantenir la seva presència comercial.

Al final del conflicte, la Indian havia perdut tot el seu empenta en el mercat, mentre que la seva competidora era l'empresa dominant en aquest terreny.

[[E. Paul du Pont]] va comprar la Indian Motocycle el març de 1930, i va prendre el càrrec de president.

El 1940, Indian va vendre gairebé tantes motocicletes com el seu major rival, Harley-Davidson.

Indian també va fabricar altres productes, com ara motors d'avions, bicicletes, motors de pots i aires condicionats. La producció va ser parada el [[1953]].

El model més popular és el Scout, fabricat abans de la [[Segona Guerra Mundial]], i el Chief, des de 1946 a 1953.

En 1967 [[Burt Munro]] i la seva Indian Scout de 1920, van batre el rècord de velocitat amb una moto carenada de menys de 1.000 cc, des de llavors ningú ha aconseguit batre encara aquest rècord.

La companyia va començar a manufacturar de nou en [[1999]] amb una nova versió del Scout, i també va produir models Chief i Spirit. Aquestes motos estaven basades en parts de motor disponibles al mercat, les quals estaven al seu torn basades en el venerable disseny Harley-Davidson.
Prop de la finalització d'un nou disseny de motor, la companyia va entrar en fallida novament a finals del 2003.

El 20 de juliol de 2006, en un comunicat oficial, Stephen Julius gerent general d{{'}}'''Indian Motorcycle Company''' rellança l'empresa. Anunciant al seu torn, la reubicació d'Indian a Kings Mountain, Carolina del Nord. Després de dos anys d'investigacions del mercat americà de motocicletes, i en especial, les causes que han portat a la seva històrica competidora, Harley-Davidson, d'una situació propera a la fallida a principis dels 80 al multimilionari èxit d'avui.

Els objectius d'Indian s'orienten actualment al nínxol de mercat de gran expansió, com són les motocicletes creuers de grans dimensions.

El 19 d'abril de 2011 es va anunciar que la marca Indian ha estat adquirida per l'empresa Polaris (coneguda per fabricar motos de neu, quads, i les motos Victory). Stephen Julius, president d'Indian, es mostrava satisfet ''d'haver arribat a aquest acord amb Polaris. Polaris utilitzarà els seus coneixements en enginyeria, fabricació i distribució per completar la missió que nosaltres prenem en el rellançament de la marca a 2006, aprofitant el potencial d'Indian. Polaris és el propietari amb més lògica d'Indian. El patrimoni d'una marca com Indian permetrà Polaris competir amb agressivitat a través d'un espectre ampliat del mercat de la moto. 

Indian funcionarà de manera independent de Victory i de Polaris Industries, centrant-se en models clàssics.

== Galeria d'imatges ==
'''Evolució de l'Indian:'''
gallery heights=160px widths=160px align=left perrow=4
Fitxer:IndianHedstrom.jpg|Carl Oscar Hedström amb el primer prototip d'Indian.
Fitxer:Indian 1911.jpg|Indian 1911.
Fitxer:Indian Power Plus 1000 cc 1920.jpg|Indian 1920 PowerPlus.
Fitxer:Indian Scout 600 cc 1920.jpg|Indian Scout de 1920.
Fitxer:Indian Big Chief 1200cc 1928 - 2.jpg|Indian Big Chief de 1928 amb sidecar.
Fitxer:Indian 1928 401 5.jpg|Indian 401 de 1928.
Fitxer:Indian Dispatch Tow 1939.jpg|Indian Dispatch Tow de 1939.
Fitxer:1939 Indian four motorcycle.jpg|Indian four de 1939.
Fitxer:1942 Indian Scout 500cc v twin 2.jpg|Indian Scout de 1942, feta servir per l'exèrcit estatunidenc.
Fitxer:Indian Chief Black Hawk 80 cubic inch 1950.jpg|Indian Chief Black Hawk de 1950.
/gallery

== Referències ==
*{{cita web |url= http://www.polarisindustries.com/en-us/OurCompany/News/PressReleases/Pages/PolarisAcquiresIndianMotorcycle.aspx |título= Polaris adquiere Indian Motorcycle |fechaacceso=|fecha=|cita= }}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.indianmotorcycle.com/ Indian Motorcycle website]
* [http://www.indianclub.de/ Indian Motocycle Club - Germany and Europe]
* [http://www.austrian-indian-riders.at/ Austrian Indian Riders - Austrian Indian Tour]
* [http://web.archive.org/20080509070525/www.geocities.com/charles_b_franklin/ Charles B Franklin website]
* [http://www.virtualindian.org/ Running, riding and Rebuilding Indian motocicletes]

[[Categoria:Empreses dels Estats Units]]
[[Categoria:Fabricants de motocicletes de carretera]]</text>
      <sha1>jjjkxi8h4ad7xb6sz8zphnedtrphsla</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>