<page>
    <title>Curragh</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1110953</id>
    <revision>
      <id>13069173</id>
      <parentid>12248892</parentid>
      <timestamp>2014-03-17T08:31:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: conduïnt  conduint</comment>
      <text>[[Fitxer:IMG The Curragh.jpg|thumb|350px|Planura de Curragh]]
[[Fitxer:IMG CurraghCamp.jpg|thumb|right|350px|El camp Curragh]]
'''Curragh''' ([[gaèlic irlandès]] ''An Currach'', [ənˠ ˈkʊɾˠəx]) és una planura oberta de gairebé 5.000 acres (20 km²) de terra comunal del [[comtat de Kildare]], [[Irlanda]], entre [[Newbridge (Kildare)|Newbridge]] i [[Kildare]]. Aquesta zona és molt coneguda per la cria i formació de cavalls. L'[[Irish National Stud]] es troba a la vora de la ciutat de [[Kildare]], al costat del famós [[Irish National Stud#Jardí Japonès|Jardí Japonès]]. També s'hi troba Pollardstown Fen, la major torbera d'Irlanda. 

Aquesta zona és de particular interès per als botànics i ecòlegs a causa de les nombroses espècies d'aus que hi nien i el visiten. També hi hi creixen moltes plantes rares.

Està format per un sòl sorrós format per un [[esker]] que diposità una càrrega de sorra i, com a conseqüència, té excel·lents característiques de drenatge. Això fa que sigui un lloc popular per a l'entrenament de cavalls de carreres.

== Història ==
Usat com a lloc de reunió en les societats pre-cristianes, el Curragh està embolicat en boira de mitologia. El turó al nord del Curragh es diu [[Turó d'Allen]] (Almhain) i és el lloc de reunió del mítics [[Fianna]]. La llegenda diu que aproximadament el 480 dC, quan [[Brígida d'Irlanda]] tenia la intenció de fundar un monestir a la ciutat de Kildare, va preguntar al [[reis de Leinster|Gran Rei de Leinster]] per la terra sobre on l'havia deconstruir. El rei es va burlar de la seva petició i li va concedir tanta terra com cobrís la seva capa. Aleshores Sta Brígida col·locà la capa a terra i va cobrir tota la planura de Curragh.

L'1 d'abril 1234, [[Richard Marshal, 3r comte de Pembroke]] va perdre [[Batalla del Curragh|una batalla]] al Curragh contra un grup d'homes lleials al rei [[Enric III d'Anglaterra]]. Marshal va ser ferit a la batalla, i va morir al seu [[castell de Kilkenny]] el 16 d'abril.ref{{citar llibre|cognom=Powicke|nom=F. M.|enllaçautor=F. M. Powicke|títol=The Thirteenth Century: 1216-1307|editorial=Clarendon Press|lloc=Oxford|any=1962|origyear=1953|pàgines=57–9|edició=2nd|isbn=}}/ref
[[Fitxer:Kildare Curragh wSigns.jpg|thumb|Senyals d'avís al Curragh]]
Era un lloc comú per a reunir els exèrcits de [[la Palissada]] (vegeu [[Essex a Irlanda]]). Durant la [[rebel·lió irlandesa de 1798]] hi va haver una massacre al Curragh a [[massacre de Gibbet Rath]]. En aquell lloc ara hi està situat el [[camp de Curragh]], on hi fan instrucció les [[Forces de Defensa Irlandeses]].

En un amfiteatre en forma de bol natural al Curragh conegut localment com a Donnelly's Hollow el campió de boxa irlandès Dan Donnelly va derrotar al campió anglès [[George Cooper]] en 1815, davant d'una gran multitud. Donnelly es va fer famós i les restes del seu braç s'exhibien fins fa poc al pub Hideout de la propera ciutat de [[Kilcullen]].

En 1866 fou nomenada una comissió pel [[Tresor britànic]] per tal d'informar sobre la utilització del Curragh i fer recomanacions sobre legislacióref name=c329{{citar llibre|títol=Report of the Commission appointed by the Treasury to hold a local inquiry with a view to legislation on the subject of the Curragh of Kildare|url=http://eppi.dippam.ac.uk/documents/15097/eppi_pages/391845|series=[[Command Papers]]|volum=C 329|data=12 June 1868}}/ref En 1868 es va fer l'informeref name=c329/ que determinà la Curragh of Kildare Act, 1868.ref name=Britain1868{{citar llibre|títol=The statutes of the United Kingdom of Great Britain and Ireland|url=http://books.google.com/books?id=mLIuAAAAIAAJpg=PA248|dataaccés=6 de març de 2012|any=1868|edtorial=His Majesty's statute and law Printers|pàgines=248–263|capítol=31  32 Victoria c.60}}/ref

El 2 de gener de 1941 el Curragh fou [[Bombardeig de Dublín durant la Segona Guerra Mundial|bombardejat per la Luftwaffe]], la força aèria del [[Tercer Reich]], causant petit danys.ref{{citar web |url=http://www.independent.ie/national-news/de-valera-ordered-top-secret-war-files-destroyed-1552754.html |títol=De Valera ordered top secret war files destroyed |nom=Andrew |cognom=Bushe |coautor=Byrne, Ciaran |editor=[[Irish Independent]] |data=2008-11-26 |dataaccés=2011-08-14}}/ref

==  Esport ==
=== Curses de cavalls ===
La [[cursa del Curragh]] és la cursa de cavalls d'hipòdrom d'Irlanda. És la seu de les cinc carreres clàssiques del calendari de curses: l'[[Irish Derby Stakes]], l'Irish Oaks, les 1.000 Guinees Irlandeses, les 2.000 Guinees Irlandeses, i el St Leger. Aquestes carreres se celebren cada any, durant les quals el tren [[Iarnrod Éireann]] fa una aturada estacional prop de la pista.
=== El naixement de les curses de motor ===
[[Fitxer:1903 Gordon Bennett Trophy. De Knyff passes Winton repairing his car.jpg|thumb|Trofeu Gordon Bennett de 1903. René de Knyff, conduint el seu Panhard al segon lloc, passa Alexander Winton reparant el Bullet Winton 2 a la primera volta.]]
El dijous 2 de juliol de 1903 es va córrer al Currahg la [[Copa Gordon Bennett d'automobilisme|Copa Gordon Bennett]]. Va ser la primera cursa automobilística internacional que se celebrarà al Regne Unit, en honor a [[Selwyn Edge]] que havia guanyat la [[Copa Gordon Bennett d'automobilisme|cursa de 1902]] a [[París]] conduint un [[Napier  Son|Napier]].  L'[[Royal Automobile Club|Automòbil Club de Gran Bretanya i Irlanda]] volia que la cursa se celebrés al Regne Unit, i el seu secretari, Claude Johnson, va suggerir Irlanda com a seu, perquè les carreres eren il·legals a les vies públiques britàniques. L'editor del ''Dublin Motor News'', Richard Mecredy, va suggerir una àrea al [[Comtat de Kildare]], i es van enviar cartes a 102 diputats irlandesos, 90 pars irlandesos, 300 diaris, 34 presidents dels comtats i des consells locals, 34 secretaris del Comtat, 26 alcaldes, 41 companyies ferroviàries, 460 hotelers, a més de la [[bisbe de Kildare i Leighlin]], Patrick Foley, qui es va pronunciar a favor. Les lleis locals van haver de ser ajustades, i el 27 de març de 1903 s'aprovà la ''Light Locomotives (Ireland) Bill''. Kildare i altres consells locals van cridar l'atenció sobre les seves àrees, mentre que el [[Comtat de Laois|Comtat de la Reina]] declarà que se li donaria totes les facilitats i durant la carrera es posaria a disposició dels automobilistes totes les carreteres. Finalment fou escollida Kildare, en part a causa que la rectitud dels traçat dels camins que eren més segurs. Com a deferència a Irlanda l'equip britànic va optar per córrer amb el color verd trèvol verd que d'aquesta manera es va fer conegut com a [[British Racing Green]], encara que el Napier guanyador de 1902 s'havia pintat de verd oliva.ref name=Champanellois[http://cghc.free.fr/coupe_gb1905.php?lang=gb ''Circle Genealogic and Historic Champanellois'']/refref name=Leinster/ref name=Forix GBT 1903[http://forix.autosport.com/8w/gbt03.html Forix 8W - ''Britain's first international motor'' race by Brendan Lynch, based on his Triumph of the Red Devil, the 1903 Irish Gordon Bennett Cup Race. October 22, 2003]/refref name=Forix Gordon B[http://forix.autosport.com/8w/gbennett.html The Gordon Bennett races - the birth of international competition. Author Leif Snellman, Summer 2001]/ref

El recorregut constava de dos bucles que formaven una figura de vuit, el primer era un bucle de 52 quilòmetres que inclou [[Kilcullen]], el Curragh, [[Kildare]], [[Monasterevin]], [[Stradbally]], Athy, seguit per un bucle de 40 milles a través de [[Castledermot]], [[Carlow]], i novament Athy. La carrera va començar a la cruïlla de Ballyshannon ({{coord|53.0853|N|6,82|W}}), prop de [[Calverstown]] a la contemporània carretera N78 cap al nord, i després va seguir a la carretera N9 al nord, la carretera N7 a l'oest, la N80 al sud, la N78 de nou al nord, la N9 al sud, la N80 al nord i la N78 de nou al nord. Els competidors van començar cada set minuts i hagueren de seguir les bicicletes a través de les zones de control a cada ciutat. La carretera de 528 kilòmetres va ser guanyada pel belga [[Camille Jenatzy]], conduint un Mercedes de colors alemanys.ref name=Leinster[http://www.kildare.ie/heritage/Gordon-Bennett-Race/Leinster-Leader-11-04-1903-2.asp ''Leinster Leader'', Saturday, 11 April 1903]/refref name=Bleacher[http://bleacherreport.com/articles/83945-the-birth-of-british-motor-racing Bleacher report, The Birth of British motor racing]/ref

==Referències culturals==
*La planura del Curragh fou usada com a exteriors de les batalles de la pel·lícula ''[[Braveheart]]''.
*Hi ha una cançó folk irlandesa anomenada ''[[The Curragh of Kildare]]''.

== Referències ==
{{referències}}
== Vegeu també ==
* [[Motí del Curragh]]
==Enllaços externs==
*[http://www.curragh.info/ Història i informació del Curragh]
*[http://encyclopedia.jrank.org/CRE_DAH/CURRAGH.html Curragh, 1911 Encyclopædia Britannica]
*[http://www.curraghgolf.com/ Ireland's oldest golf course]
*[http://www.curragh.ie Carrera de cavalls de Curragh]

{{coord|53.1420265|N|6.8285954|O|region:IE|format=dms|display=inline,title}}  
{{Comtat Kildare}}
[[Categoria:Geografia del comtat de Kildare]]</text>
      <sha1>qeclsfo5v65j1srm3d98l5bhryzimvh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>