<page>
    <title>Sinuhé, l'egipci</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1112327</id>
    <revision>
      <id>13832327</id>
      <parentid>13522585</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T11:14:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''''Sinuhé l'egipci''''' (''Sinuhe egyptiläinen'' en la seva versió original) és un [[novel·la històrica]] de [[Mika Waltari]]. Va ser publicada per primer cop en [[finès]] en 1945, Fins al moment, és l'única [[Literatura finesa|novel·la finlandesa]] que ha estat adaptada com a [[Sinuhé, l'egipci (pel·lícula)|pel·lícula de Hollywood]] (1954). En una enquesta realitzada el 2008, els finlandesos el van triar com al seu llibre més estimat.ref[http://www.iltasanomat.fi/kotimaa/art-1288339007522.html Sinuhe egyptiläinen on suomalaisten rakkain kirja (Sinuhé l'egipci és el llibre més preuat finlandesos)]/ref

''Sinuhé, l'egipci'' és la primera i la més reeixida de les grans novel·les històriques de Waltari. Està ambientada a l'[[Antic Egipte]], sobretot durant el regnat del faraó [[Akhenaton]] de  la [[Dinastia XVIII]], de qui alguns han afirmat que fou el primer governant [[Monoteisme|monoteista]] del món.ref{{cite book|title=The Mammoth Encyclopedia of the Unsolved|last=Wilson|first=Colin|publisher=Carroll  Graf|year=2000|page=98|isbn=0786707933}}/ref

Waltari va escriure el llibre a [[Hartola]] durant l'estiu de 1945. El seu ritme de redacció era increïble: gairebé 30 pàgines per dia. La mare de Waltari va morir aquell estiu. L'autor li va demanar a la seva dona que s'ocupés dels funerals. Waltari era al funeral i després va tornar a casa seva per continuar amb la redacció del llibre.

== Argument ==
El protagonista de la novel·la és el personatge de ficció Sinuhé, el metge reial, que explica la història en l'exili després de la caiguda i mort d'Akhenaton. Rep el nom d'un personatge d'un antic text egipci conegut com la ''[[Història de Sinuhé]]''. La història original es remunta a una època molt abans d'Akhenaton: els textos es coneixen ja des de la [[dinastia XII d'Egipte]].

Sinuhé, exiliat pel [[faraó]], que era el seu amic, explica la seva història en primera persona. Fill de [[metge]], recollit pels seus pares quan tot just acabava de néixer, mentre baixava en una barca per les aigües del [[Nil]], aprèn l'ofici de metge a la [[Casa de la vida]] i després exerceix en un barri pobre de [[Tebes  (Egipte)|Tebes]]. Tot i ser de condició modesta, simpatitza i esdevé amic i metge del faraó [[Akhenaton]], i de [[Horemheb]], futur faraó i llavors general.

Per amor de Nefernefernefer, una cortesana, ven tots els seus béns i causa indirectament el suïcidi dels seus pares. Avergonyit de la seva actitud, i després de treballar com a [[Momificació a l'Antic Egipte|embalsamador]], fuig d'Egipte amb Kaptah, un esclau borni, i es refugia durant dos anys a [[Zimirra]], a Síria. Allà una dia es retroba amb el seu amic Horemheb, que li confia una missió de summa importància: recórrer el [[Pròxim Orient]] per recollir indirectament informacions sobre les forces armades dels enemics d'Egipte. Viatja llavors a nombrosos països, a la Síria dominada per Egipte, ([[Xam|Llevant]]), a [[Mitanni]], [[Babilònia]], la [[Civilització minoica|Creta minoica]], i a l'[[Imperi Hittita]].

Contempla l'ascensió del culte d'[[Aton]] i després el seu declivi.

== Context històric ==
Entre els personatges històrics coneguts s'inclouen l'antic faraó [[Amenhotep III]] i la seva intrigant esposa favorita, [[Tiy]], l'esposa d'Akhenaton, [[Nefertiti]], el lànguid jove [[Tutankamon]] (Rei Tut), que fou el següent faraó després de la caiguda d'Akhenaton, i els dos successors nascuts en comú que foren, segons aquest autor, parts integrants de l'ascens i la caiguda de l'heretgia d'[[Al-Amārna]] d'Akhenaton: el sacerdot i més tard faraó [[Ay]] i el guerrer, general i, finalment, faraó, [[Horemheb]]. Encara que mai apareix en escena, a través del llibre, el rei [[Imperi Hittita|hittita]] [[Suppiluliuma I]] apareix com una amenaçant i melancòlica figura d'un conqueridor completament despietat i tirà.
Altres personatges històrics amb qui el protagonista té tracte directe, són: [[Aziru]] (regent del [[Regne d'Amurru]]), [[Tuthmosis (escultor)]], [[Burnaburiaix II]] (rei de Babilònia) i, amb un nom diferent, [[Zannanza]], fill de la núvia de Suppiluliuma I. Zannanza és un collage d'almenys tres figures històriques: per ella mateixa, primera dona de Horemheb i per ell, la mare de [[Ramsès I]]. L'històric Horemheb va morir sense fills.

Tot i que Waltari va emprar alguna llicència poètica en la combinació de les biografies de Sinuhé i Akhenaton, per la resta es va preocupar molt per l'exactitud històrica de la descripció detallada de l'antiga vida egípcia i va dur a terme una considerable investigació sobre el tema. El resultat ha estat elogiat no només pels lectors sinó també pels [[Egiptologia|egiptòlegs]].ref[http://es.paperblog.com/clasicos-sinuhe-el-egipcio-de-mika-waltari-210630/ Blog ''Clásicos: Sinuhé, el egipcio, de Mika Waltari'']/ref

Waltari havia estat durant molt temps interessat en Akhenaton i va escriure una obra sobre ell que va ser posada en escena a [[Hèlsinki]] en 1938.  La [[Segona Guerra Mundial]] va aportar l'impuls final per explorar el tema d'una novel·la que, tot i que representa els esdeveniments que van tenir lloc més de 3.300 anys enrere, de fet, reflecteix els sentiments contemporanis de desil·lusió i cansament de la guerra i porta un missatge pessimista de la uniformitat essencial de la naturalesa humana al llarg dels segles. L'amenaçant rei Suppiluliuma té molts dels matisos de [[Hitler]].refAbe Brown,Hitler's fictional avatars, p. 53/ref

Tal missatge va provocar una àmplia resposta dels lectors a les acaballes de la Segona Guerra Mundial, i el llibre es va convertir en un best-seller internacional, i se situà com un dels més venuts als [[Estats Units]] en 1949. Es va mantenir com la novel·la estrangera més venuda als EUA abans que el seu lloc fos pres per ''[[El nom de la rosa]]'', d'[[Umberto Eco]]. El llibre ha estat traduït a 40 idiomes.

== Vegeu també ==
* [[Història de Sinuhé]]
* ''[[Sinuhé, l'egipci (pel·lícula)|Sinuhé, l'egipci]]'', pel·lícula de [[Michael Curtiz]] basada en la novel·la

== Referències ==
{{Referències}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Egiptologia]]
[[Categoria:Novel·les històriques]]
[[Categoria:Cultura de Finlàndia]]
[[Categoria:Període d'Amarna]]</text>
      <sha1>47vh2hex6dqnrhzydupom081gv1xmq4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>