<page>
    <title>Frederick E. Morgan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1112952</id>
    <revision>
      <id>13855090</id>
      <parentid>13649946</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T10:44:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Sir Frederick Edgeworth Morgan
|lived=  {{data naixement|1894|2|5}} – {{data defunció i edat|1967|3|19|1894|2|5}}
|placeofbirth= [[Paddock Wood]], [[Kent]]
 |placeofdeath=  [[Northwood, Londres|Northwood]], [[Middlesex]]
|image=  [[Fitxer:Frederick E. Morgan.jpg|200px|El tinent general Sir Frederick Morgan]]
|caption= El tinent general Sir Frederick Morgan
|nickname=    
|allegiance= {{RUN }}
| branch        =[[Fitxer:Flag of the British Army.svg|23px|Exèrcit britànic]] [[Exèrcit britànic]]
|serviceyears= 1913–1946
|rank= [[Fitxer:UK Army OF8.png|50px|Tinent]] [[Tinent General]]
| unit          = [[Royal Artillery]]
|commands= [[1r Cos (Regne Unit)|I Cos]]br /[[55a Divisió d'Infanteria (West Lancashire)]]br /[[Divisió Devon and Cornwall County]]br /1r Grup de Support
|battles='''[[I Guerra Mundial]]''':
*[[Segona Batalla d'Ypres]]
*[[Batalla de Fromelles]]
*[[Batala de Vimy Ridge]]
*[[Tercera Batalla d'Ypres]]
*[[Ofensiva dels cent dies]]
'''[[II Guerra Mundial]]''':
*[[Batalla de França]]
*[[Operació Overlord]]
*[[Avanç Aliat des de París al Rin|Campanya de la Línia Sigfrid]]
*[[Batalla de les Ardenes]]
*[[Invasió Aliada occidental d'Alemanya]]
|awards= [[Orde del Bany|Cavaller Comandant de l'orde del Bany]] 
|laterwork= [[Administració de les Nacions Unides pel Rescat i la Rehabilitació]] br / Controlador de l'Energia Atòmica br / Controlador d'armes nuclears
}}

El tinent general '''Sir Frederick Edgeworth Morgan''' [[Orde del Bany|KCB]] (5 de febrer de 1894 – 19 de març de 1967) va ser un [[oficial]] de l'[[exèrcit britànic]] que participà en les dues guerres mundials. És principalment conegut per ser el cap de l'estat major del Comandament Suprem Aliat (Chief of Staff to the Supreme Allied Commander - COSSAC), el planificador original de l'[[operació Overlord]].

Graduat de la [[Reial Acadèmia Militar de Woolwich]], Morgan va ser comissionat com a [[tinent de segona]] a la [[Royal Artillery]] el 1913. Durant la [[I Guerra Mundial]] serví al [[Front Occidental (I Guerra Mundial)|Front Occidental]] com a oficial subaltern i d'estat major. Posteriorment serví dos terminis amb l'exèrcit britànic a l'[[Raj britànic|Índia]].

Poc abans de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], Morgan va ser promogut a [[brigadier]] i assumí el comandament del 1r Grup de Suport de la [[1a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|1a divisió cuirassada]], la qual comandà durant la [[batalla de França]]. Al maig de 1942 havia estat promogut a [[tinent general]] i nomenat comandant del [[1r Cos (Regne Unit)|I Cos]]. El Quarter General de Morgan va ser denominat Force 125, i va rebre l'encàrrec de dissenyar una amenaça contra [[III Reich|Alemanya]] a través d'[[Franquisme|Espanya]] des de [[Gibraltar]]. Al març de 1943 va ser nomenat cap de l'estat major del Comandament Suprem Aliat, o COSSAC. Com a COSSAC dissenyà la planificació de l'[[operació Overlord]]. Quan el general estatunidenc [[Dwight Eisenhower]] esdevingué el Comandant Suprem Aliat, el [[major general]] [[Walter Bedell Smith|Bedell Smith]] esdevingué el cap de l'estat major del [[SHAEF|Quarter General Suprem de la Força Expedicionària Aliada]] (SHAEF), i Morgan passà a ser adjunt del Cap de l'Estat Major.

Després de la guerra, Morgan serví com a cap d'operacions de l'[[Administració de les Nacions Unides pel Rescat i la Rehabilitació]] (UNRRA) a Alemanya, fins que el seu càrrec va ser eliminat després de la publicació ''off the record'' d'uns comentaris relatius a la incompetència i a la corrupció al UNRRA, incloent el desviament de recursos del UNRRA en suport d'ambicions [[sionisme|sionistes]]. El 1951 Morgan esdevingué Controlador de l'Energia Atòmica, i va estar present a l'[[operació Hurricane]], la primera [[programa nuclear britànic|prova nuclear britànica]], que tingué lloc a les [[illes Montebello]] el 1952. La seva posició quedà abolida el 1954 amb la creació de l'[[Autoritat de l'Energia Atòmica del Regne Unit]], però seguí com a Controlador de l'Armament Nuclear fins al 1956.

== Biografia ==
Frederick Edgworth Morgan va néixer a [[Paddock Wood]], [[Kent]] el 5 de febrer de 1894, el gran dels 9 fills de Frederick Beverley Morgan, un importador de fusta, i la seva esposa Clare Elizabeth (nascuda Horrocks).ref name=ODNB{{harvnb|Bond|2004}}/ref Inicià els seus estudis a Hurstleigh, una escola privada de [[Tunbridge Wells]] el 1902. Ja de petit es decidí que Frederick seria [[oficial]] de l'[[exèrcit britànic]] i, el 1907, ingressà al [[Clifton College]], un institut senyalat per les seves connexions amb la [[Reial Acadèmia Militar de Woolwich]]. A Clifton jugà al [[rugby]] i al [[cricket]], i serví al Cos de Cadets del Institut, que esdevindria el [[Cos d'Entrenament d'Oficials]] el 1908. Com a sergent cadet va ser un dels que participà a la marxa fins al [[Palau de Buckingham]] per a la coronació de [[Jordi V del Regne Unit]] el 1911. Posteriorment seria promogut al rang de [[alferes|tinent de segona]]. Morgan aprovà degudament l'examen d'accés per a Woolwich, ingressant-hi el 1912.ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=17–21}}/ref

Morgan va ser comissionat com a tinent de segona de la [[Royal Artillery]] el 17 de juliol de 1913,ref name=ODNB/ unint-se a la 41a bateria, [[42a Brigada de la Reial Artilleria de Camp|42a Brigada]], [[Reial Artilleria de Camp]] a [[Aldershot]].ref{{harvnb|Morgan|1961|p=25}}/ref Es presentà voluntari per servir a l'[[Raj britànic|Índia]] i, al gener de 1914, salpà amb el ''[[HMHS Rewa|Rewa]]'' de la [[British-India Steam Navigation Company]], unint-se a la 84a bateria, 11a brigada, RFA, destinada a [[Jabalpur]].ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=29–31}}/ref

=== Primera Guerra Mundial ===
Seguint a l'esclat de la [[Primera Guerra Mundial]], la bateria de Morgan salpà cap al [[Front Occidental (I Guerra Mundial)|Front Occidental]] a l'octubre de 1914 com a part de la [[3a Divisió (Lahore)]].ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=35–36}}/ref Morgan gairebé va ser perdut quan un [[SFG 13 de 15cm|canó de 15 cm]] alemany el llençà a l'aire i l'enterrà en el forat d'un obús, sent evacuat a un hospital a [[Boulogne]]. Va rebre un breu permís a Anglaterra només per estar present quan la seva família rebés la notícia que el seu germà havia mort en acció.ref name=Morgan, pp. 49-51/ En tornar al front, Morgan esdevingué [[aide-de-camp]] del [[Brigadier]] Edward Spencer Hoare-Nairne, el comandant de l'artilleria de la divisió Lahore.ref name=Morgan, pp. 49-51/ref name=ADC{{LondonGazette|issue=29298|startpage=9201|supp=yes|date=16 September 1915|accessdate=28 August 2010}}/ref L'artilleria continuà al Front Occidental quan el gruix de la divisió salpà cap a la [[teatre d'operacions de Mesopotàmia|campanya de Mesopotàmia]]. Com que costava més temps entrenar artilleria que infanteria, l'artilleria de la divisió Lahore actuà com a artilleria de la [[2a Divisió Canadenca]], de la [[3a Divisió Canadenca]], la [[4a Divisió Australiana]] i, finalment, la [[4a Divisió Canadenca]], fins que la seva pròpia artilleria estava prou entrenada per ocupar el seu lloc.ref name=Morgan, pp. 49-51{{harvnb|Morgan|1961|pp=49–54}}/ref

Morgan esdevingué capità d'estat major al febrer de 1916ref name=SC1{{LondonGazette|issue=29466|startpage=1469 |supp=yes|date=7 February 1916|accessdate=28 August 2010}}/ref i va ser promogut temporalment al rang de [[capità]] al maig de 1916.ref name=CAPT{{LondonGazette|issue=29580|startpage=4823 |supp=yes|date=12 May 1916|accessdate=28 August 2010}}/ref L'artilleria divisional Lahore va ser dissolta a mitjans de 1917 i Morgan va ser destinat a la [[42a Divisió (East Lancashire)]] com a capità d'estat major.ref name=Morgan, pp. 49-51/ref name=SC2{{LondonGazette|issue=30379|startpage=11767|supp=yes|date=14 November 1917|accessdate=28 August 2010}}/ref  El 15 d'agost de 1917 es casà amb Marjorie Cecile Whaite, la filla del coronel dels [[Serveis Mèdics de l'Exèrcit]] Thomas du Bédat Whaite.ref name=ODNB/ La parella s'havia conegut a bord del ''Rewa'' mentre es dirigien cap a l'Índia el 1914.ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=31–32}}/ref  Van tenir dues filles i un fill.ref name=ODNB/ Durant l'[[ofensiva dels cent dies]] serví com a [[major de brigada]] de la 42a Artilleria Divisional.ref name=Morgan, pp. 49-51/ Durant la guerra va ser [[Menció als Despatxos|Mencionat als Despatxos]] en dues ocasions, el 15 de maig de 1917ref name=MID1{{LondonGazette|issue=30072|startpage=4750|supp=yes|date=15 May 1917|accessdate=4 November 2010}}/ref  i el 5 de juliol de 1919.ref name=MID2{{LondonGazette|issue=31435|startpage=8497|supp=yes|date=5 July 1919|accessdate=4 November 2010}}/ref

=== Període d'entreguerres ===
El 1919, Morgan es presentà voluntari per a una estada de 6 anys a l'Índia, unint-se a la 118a Bateria de Camp, [[26a Brigada de la Reial Artilleria de Camp|26a Brigada de Camp]], a [[Deepctu]], on es formà i entrenà pel servei al sub-continent.ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=61–62}}/ref Aquell any la brigada es traslladà al seu nou destí a [[Jhansi]]. Després de 3 anys Morgan va ser traslladat a [[Attock]], on comandà la Columna de Munició de la Divisió. El 1924 acceptà un destí temporal a l'estat major com a Adjunt a l'Ajudant General (''Deputy Assistant Adjutant General'' – DAAG) del major general Sir [[Herbert Uniacke]] a la [[1a Divisió (Peshawar)]] a [[Murree]]. El 1925 passà un any al quarter general del [[Comandament Nord (Índia)|Comandament Nord]] del tinent general Sir [[Claud Jacob]], on Morgan ajudà a planificar i a dirigir maniobres a gran escala.ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=64–69}}/ref

Morgan tornà a Anglaterra el 1926, assumint el comandament de la 22a Bateria Pesada, equipada amb una mixtura de canons de [[canó Mk IX – 9 BL de 9,2 polsades|9 polsades]], de [[canó naval Mk VII BL de 6 polsades|6 polsades]], de [[canó naval 12 cwt QF de 12 lliures|12 lliures]] i de [[canó 10 cwt QF de 6 lliures|6 lliures]], sent responsable de les defenses costaneres de [[Weymouth]], [[Dorset]]. Encara capità, Morgan esperava que el seu següent destí seria per assistir a l'[[Acadèmia d'Estat Major de Camberley]], car havia superat l'examen d'accés. En canvi, se li oferí una plaça a l'[[Acadèmia d'Estat Major de Quetta]], havent de tornar a l'Índia. Entre els companys de classe a Quetta entre 1927 i 1928 trobem a [[William Slim]], [[John Crocker]], [[Kenneth Arthur Noel Anderson|Kenneth Anderson]], [[David Tennant Cowan|David Cowan]], [[George Alan Vasey]] i [[E. L. M. Burns|Tommy Burns]]. Després de la graduació, Morgan va ser destinat a la 70a Bateria de Camp de [[Lucknow]],ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=86–92}}/ref i va ser oficial d'estat major d'artilleria al Quarter General del [[Comandament Occidental (Índia)|Comandament Occidental]], a les ordres del [[Brigadier]] [[Henry Karslake]]. Quan Karslake esdevingué Major General, Royal Artillery, a [[Comandament Índia|Quarter General de l'Índia]] el 1931, s'emportà a Morgan a [[Delhi]] per servir amb ell com a Oficial d'Estat Major General (Grau 2).ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=100–105}}/ref El 1932 Morgan finalment va ser promogut a [[Major (Regne Unit)|Major]], i amb graduació honorífica de [[tinent coronel]] el 1934.ref name=ODNB/

De tornada a Inglaterra el 1934, Morgan asumí el comandament de la 4a Bateria antiaèria, desplegada a [[Illa de Malta|Malta]] durant la crisi diplomàtica que seguí la [[Segona Guerra Italo-Etíop|invasió italiana d'Abissínia]] el 1935.ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=117–123}}/ref  Serví a l'oficina de Guerra entre 1936 a 1938. Allà quedà cada cop més destorbat per la manca d'urgència amb la que el govern encarava una guerra que Morgan i els seus companys d'estat major veien com inevitable i imminent. Aquell any va ser promogut a [[coronel]] i esdevingué Oficial d'Estat Major General (Grau 1) de la [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|3a divisió]], en la que el brigadier [[Bernard Montgomery]] comandava una brigada.ref name=ODNB/

=== Segona Guerra Mundial ===
==== La Batalla de França ====
{{Quote box
|align=right
|width=35%
|quote=''He guanyat notables victòries sobre el paper i el mapa amb l'ajut de llapis i una màquina d'escriure. En el transcurs d'aquesta campanya, si hom pot dignificar el desastre, he vist generals francesos creant masses de maniobra imaginaries amb ratlles de llapis i disposar de concentracions hostils, que malauradament estaven tant al camp com al mapa, amb la goma d'esborrar. Qui era jo per criticar-los?''
|source=Frederick Morganref{{harvnb|Morgan|1961|p=138}}/ref
}}
El 1939 Morgan va ser promogut a brigadier i assumí el comandament del 1r Grup de Suport de la [[1a divisió cuirassada (Regne Unit)|1a divisió cuirassada]].ref name=ODNB/ Quan el 1r Grup de Suport va ser embarcat cap a França al maig de 1940 se li havien retirat els seus dos regiments d'artilleria de camp i dos batallons d'infanteria. Per tant, el comandament de Morgan només incloïa una força dels i un batalló [[Exèrcit Territorial (Regne Unit)|territorial]] dels [[Reials Fusellers Gal·lesos]] en procés de convertir-se en un regiment antiaeri/antitanc i armat només de canons antitanc.ref{{harvnb|Morgan|1961|p=136}}/ref  El seu grup no podia complir la tasca habitual de donar suport a les brigades cuirassades de la divisió i per tant va ser enviat a reforçar la [[51a divisió d'infanteria (Highland)|51a divisió (Highland)]] al sud del riu [[Somme]]. Durant una retirada confusa la major part del Grup van ser capturats conjuntament amb la 51a divisió a [[Saint-Valery-en-Caux]], però la resta, incloent a Morgan, van aconseguir fugir i van ser evacuats cap a Anglaterra.ref name=Mead, pp. 310-311{{harvnb|Mead|2007|pp=310–311}}/ref

La 1a divisió cuirassada va ser posteriorment reformada, esdevenint una reserva mòbil al sud-est d'Anglaterra. Tenia la missió de contraatacar en cas d'un exèrcit alemany invasor, i el I Grup de Suport va rebre dos batallons d'infanteria canadencs per aquest propòsit. Al novembre de 1940 Morgan va ser nomenat brigadier de l'Estat Major General del [[2n Cos (Regne Unit)|II Cos]], amb seu a [[Norfolk]]. Morgan va ser promogut a major general el 1941, rebent el comandament de la [[Divisió dels comtats de Devon i Cornwall]], una formació estàtica creada per la defensa costanera. A l'octubre assumí el comandament de la [[55a divisió d'infanteria (West Lancashire)]], una formació territorial de segona línia.ref name=Mead, pp. 310-311/

Al maig de 1942 va ser promogut al rang de tinent general i va rebre el comandament del Districte del I Cos, que incloïa [[Lincolnshire]] i l'[[East Riding of Yorkshire]]. A l'octubre d'aquell any el seu quarter general esdevingué una formació mòbil que va ser redenominada [[1r Cos (Regne Unit)|I Cos]], situada a les ordres del tinent general [[Dwight Eisenhower]]. El quarter general del cos de Morgan passà a anomenar-se Force 125. va rebre el comandament de les divisions [[1a divisió d'infanteria (Regne Unit)|1a]] i [[4a divisió d'infanteria (Regne Unit)|4a]], i la missió de fer front amb una amenaça alemanya des d'[[Franquisme|Espanya]] cap a [[Gibraltar]].ref name=Mead, pp. 310-311/
 
Aquesta operació es demostrà innecessària, i les dues divisions de Morgan van ser enviades al [[campanya del nord d'Àfrica|nord d'Àfrica]], mentre que ell passava a encarregar-se de planejar la invasió de [[Sardenya]]. Finalment, aquesta va ser abandonada en favor de la [[invasió aliada de Sicília]]. El quarter general del I Cos continuà al Regne Unit tot el temps, situat a l'1 de Cumberland prop de [[Marble Arch]]. Malgrat tot, Morgan adquirí una considerable experiència en la planificació operativa.ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=150–151}}/ref  El 2 de juny de 1943 Morgan va ser nomenat [[Orde del Bany|Company de l'orde del Bany]].ref name=CB{{LondonGazette|issue=36033|startpage=2419|supp=yes|date=16 September 1915|accessdate=28 August 2010}}/ref

====COSSAC====
A la [[Conferència de Casablanca]]de gener de 1943, els [[Caps d'Estat Major Combinats]] acordaren establir una oficina per planificar operacions a l'Europa nord-oest el 1944. Estava previst que el [[Comandant Suprem Aliat]] fos britànic, i la pràctica habitual era que el comandant i el cap de l'estat major fossin de la mateixa nacionalitat, motiu pel qual es decidí nomenar a un britànic pel paper de [[cap d'estat major]] del Comandant Suprem Aliat (''Supreme Allied Commander (Designate) – COSSAC''), amb un estatunidenc actuant com a segon.ref{{harvnb|Morgan|1961|p=153}}/ref Al març de 1943, Morgan esdevingué el COSSAC.ref name=ODNB/  El brigadier [[Ray Barker]] esdevingué el seu segon. Inicialment, l'estat major de Morgan consistia en un ajudant, dos [[ordenança (militar)|ordenances]] i un conductor.ref name=Morgan, p. 156{{harvnb|Morgan|1961|p=156}}/ref Morgan establí el seu quarter general a [[Norfolk House]] al 31 de [[St James's Square]]. Però, a l'octubre de 1943, aquest local ja era massa petit per a les necessitats del COSSAC, que reclamà instal·lacions capaces d'encabir-hi 320 oficials i 600 homes. Al novembre i desembre part de l'estat major es desplaçà a [[Marsham Towers|South Rotunda]], una estructura a prova de bombes que havia estat prevista com a una base anti-invasió, i estava connectada amb diversos ministeris mitjançant el [[Ciutadelles militars sota Londres|Túnnel de Whitehall]]. Altres membres van anar a [[Schomberg House|80 Pall Mall]].ref{{harvnb|U.S. Army|1944|p=12}}/ref
[[File:Allied Commanders after Germany Surrendered.jpg|thumb|300px|left|Els comandants suprems aliats al Quarter General del [[SHAEF]] a [[Reims]] poc després de la rendició alemanya. D'esquerra a dreta: major general [[Ivan Susloparov]] (URSS), tinent general Frederick Morgan (GB), tinent general [[Walter Bedell Smith]] (EUA),  capità [[Kay Summersby]] (enfosquida) (GB), capità [[Harry C. Butcher]] (EUA), [[General de l'Exèrcit (Estats Units)|General de l'Exèrcit]] [[Dwight Eisenhower]] i [[Mariscal en Cap de l'Aire]] [[Arthur Tedder]] (GB).]]
El COSSAC va rebre la missió de planificar 3 operacions, l'[[operació Escarapel·la|'' Escarapel·la'']], una distracció per mantenir les tropes alemanyes quietes a la costa; l'[[operació Rankin|operació ''Rankin'']], un pla amb les mesures que s'haurien de prendre en cas d'un col·lapse alemany sobtat; i l'[[operació Overlord|operació ''Overlord'']], un pla per a un assalt a gran escala sobre el nord-oest europeu. Morgan i el seu equip treballaren en el pla ''Overlord'' durant juny i la primera meitat de juliol de 1943. el presentà al [[Comitè de Caps d'Estat Major]] el 15 de juliol. El pla senyalava detalladament les condicions sota les quals es podria realitzar l'assalt, la zona on el desembarcament podria realitzar-se, i els mitjans gràcies als quals es podria crear una base al continent.ref{{harvnb|Pogue|1954|pp=103–106}}/ref

El 28 de juliol un grup d'oficials del COSSAC, encapçalats per Baker, viatjaren a [[Washington DC]] per presentar el pla ''Overlord'' a l'[[Estat Major Conjunt dels Estats Units d'Amèrica|Estat Major Conjunt]] i per conferenciar amb el [[Departament de la Guerra (Estats Units)|Departament de Guerra]] sobre les tropes necessàries per l'operació i les qüestions relatives civils i logístiques. Les missions també s'entrevistaren amb el [[Quarter General de la Força Aliada]] del general Eisenhower a [[Alger]] per coordinar les accions ofensives a la Mediterrània i al nord-oest europeu el 1944. A l'octubre i novembre, Morgan va anar a Washington per discutir l'operació amb l'Estat Major Conjunt,ref{{harvnb|U.S. Army|1944|p=7}}/ref acompanyat només pel major general [[Nevil Brownjohn]] i un ajudant. Morgan s'entrevistà amb el general [[George Marshall]], que li ordenà procedir amb la planificació sobre la premissa que Marshall esdevindria el Comandant Suprem Aliat i Morgan el seu Cap d'Estat Major. Morgan s'entrevistà també amb el [[President dels Estats Units|President]] [[Franklin D. Roosevelt]] a la [[Casa Blanca]]. Roosevelt rebutjà la petició de Morgan d'obtenir els serveis de [[Anthony Joseph Drexel Biddle, Jr.]] perquè l'ajudés amb els afers civils, i també dubtà sobre si Marshall podria ser el Comandant Suprem Aliat. Mentre que estava als Estats Units, Morgan visità el [[batalla de Gettysburg|camp de batalla de Gettysburg]] i els camps d'entrenament a [[Camp Carrabelle]], [[Fort Benning]], [[Camp Mackall]] i [[Fort Bragg (North Carolina)|Fort Bragg]].ref{{harvnb|Morgan|1961|pp=167–172}}/ref

Els Caps d'Estat Major Combinats autoritzaren a Morgan a donar ordres en nom del Comandant Suprem Aliat als comandants en cap de les forces navals, aèries i terrestres, encara que el superessin en rang.ref{{harvnb|Pogue|1954|p=45}}/ref Quan [[Bernard Montgomery|Montgomery]] va ser nomenat Comandant en Cap de les Forces Terrestres per la invasió al desembre de 1943 declarà que els plans originals de Morgan eren impracticables; que inicialment havien estat limitats per la mancança de llanxes de desembarcament, però Montgomery insistí que es necessitarien més homes atacant sobre un front més ampli. Finalment s'obteniren més llanxes i la invasió va créixer a satisfacció de Montgomery, a cost d'un mes de retard i una reducció a l'[[Operació Drac|operació al sud de França]]. Malgrat tot, tots els punts clau del pla de Morgan es van mantenir: l'elecció de [[Normandia]] com a zona d'assalt, l'ús dels [[port Mulberry|ports Mulberry]], el desplegament de les tropes estatunidenques a la dreta i les britàniques a l'esquerra, l'ús de tropes paracaigudistes per cobrir els flancs i fer algun tipus d'operació de diversió al sud de França.ref{{harvnb|Mead|2007|pp=312–313}}/ref

==== SHAEF ====
Quan [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]] va ser nomenat Comandant Suprem Aliat l'equip del COSSAC va ser integrat al [[SHAEF]]. Eisenhower portà el seu Cap d'Estat Major del [[Quarter General de les Forces Aliades]], el Major General [[Walter Bedell Smith|Bedell Smith]], i traslladà el quarter general a [[Bushey Park]]. S'oferí a Morgan comandar el [[13è Cos (Regne Unit)|XIII Cos]] a Itàlia, però declina per tal de ser un dels tres adjunts de Smith. Les seves responsabilitats eren les àrees d'Intel·ligència i Operacions. Morgan coordinà el treball de diverses divisions del SHAEF i suplí a Bedell Smith quan era absent.ref name =Pogue, pp. 63-64/

Morgan també va haver d'anar a tractar amb Mongtomery, amb qui la relació professional com a Vice-Cap d'Estat Major era semblant a la d'abans de la guerra quan Montgomery era comandant de brigada. En una ocasió Morgant va haver d'anar a l'oficina de Smith per trobar-se'l totalment enfadat al telèfon. «''És aquest maleït mariscal a l'altre costat d'això''», explicà Smith. «''No li puc explicar més''».ref{{harvnb|Morgan|1961|p=199}}/ref  ''A mesura que la campanya avançava'', va escriure Morgan, ''va ser cada cop més difícil pels britànics del SHAEF aconseguir explicacions, com ens deien contínuament a fer, per l'actitud i el comportament de les autoritats britàniques com s'exemplifica pel seu representant triat en el camp.''ref{{harvnb|Morgan|1961|p=195}}/ref Els oficials superiors britànics del SHAEF, principalment Morgan, [[Kenneth Strong]] i [[John Whiteley (militar)|Jock Whiteley]], van romandre lleials a Eisenhower,ref{{harvnb|Mead|2007|p=313}}/ref la qual cosa va marcar posteriorment les seves carreres després de la guerra, quan Montgomery esdevingué [[Cap de l'Estat Major Imperial General]].ref{{harvnb|Mead|2007|p=488}}/ref

Després de la guerra, Bedell Smith va descriure a Morgan com el seu àlter ego britànic.ref name =Pogue, pp. 63-64{{harvnb|Pogue|1954|pp=63–64}}/ref  Morgan va servir al seu paper fins que el SHAEF es va dissoldre al juny de 1945.ref{{harvnb|Morgan|1961|p=218}}/ref  Va ser creat [[orde del Bany|Cavaller Comandant de l'orde del Bany]] a l'agost de 1944 en ''reconeixement dels serveis distingits relatius a la invasió de Normandia.''ref name=KCB{{LondonGazette|issue=36668|startpage=3917|supp=yes|date=22 August 1944|accessdate=28 August 2010}}/ref  El govern dels Estats Units el condecorà amb la [[Legió del Mèrit]] a l'abril de 1945ref name=LM{{LondonGazette|issue=37027|startpage=1947|supp=yes|date=16 April 1945|accessdate=28 August 2010}}/ref i amb la [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] el 1948 pels seus serveis.ref name=DSM{{LondonGazette|issue=38178|startpage=401|supp=yes|date=16 January 1948 |accessdate=28 August 2010}}/ref

=== Carrera de postguerra ===
==== UNRRA ====
Al setembre de 1945 Morgan esdevingué Cap d'Operacions per l'[[Administració de les Nacions Unides per l'Auxili i la Rehabilitació]] (''United Nations Relief and Rehabilitation Administration - UNRRA ''). Aplicà la seva energia i les seves habilitats de planificació davant del problema de proveir auxili als milions de refugiats que havia a Europa després de la guerra. Malgrat tot es frustrà davant la ineficiència de l'[[ONU|organització de Nacions Unides]].ref name=ODNB/

Els fets del [[revolta jueva a Palestina|conflicte britànicosionista]] al [[Mandat Britànic de Palestina]] va fer que Morgan tingués un conflicte en el seu paper per assistir els refugiats jueus al UNRRA, als quals considerava com a víctimes especials dels [[NSDAP|nazis]] per haver estat perseguits només per la seva raça, i en donar suport a la política britànica com a oficial de l'exèrcit britànic. Al gener de 1946 creà un aldarull en afirmar a una conferència de premsa que haia una organització secreta [[Sionisme|sionista]] que intentava facilitar un èxode de jueus europeus cap a un nou estat a Palestina amb l'ajut [[URSS|soviètic]]. Posteriorment va escriure:ref name=ODNB/
{{cita|''He estat capaç de fer un panorama raonablement complet de la forma en què la UNRRA va crear estava sent utilitzat més hàbilment per promoure el que era ni més ni menys que una campanya d'agressió sionista a Palestina. A despit de la prohibició pel poder del Mandat Britànic, reticent com sempre a emprar mitjans decisius, la comanda sionista admirablement organitzada estava emprant qualsevol  mitjà per obligar a la immigració al país, independentment de les dificultats i els sofriments dels immigrants, alguns dels quals semblaven tenir entusiasme espontani per la causa sionista. Tot el projecte, evidentment, tenia connivència de Rússia, si no el suport real, ja que el seu èxit podria conduir-nos a l'eliminació de l'autoritat britànica en una àrea vital de l'Orient Mitjà.''ref name=Morgan, p. 245{{harvnb|Morgan|1961|p=245}}/ref}}

Un corresponsal va dir que Morgan va fer «''observacions basades en el que veia... però la controvèrsia senyala que havien estat tretes de context i juntades pels periodistes.''»ref name=Time{{cite news |newspaper=[[Time (magazine)|Time]] |date=21 January 1946 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,934400,00.html |title=The Press: The Morgan Mess |accessdate=30 June 2011 }}/ref UNRRA esperava que Morgan presentaria la seva dimissió però no ho va fer.ref name=Morgan, p. 245/  Morgan intentà clarificar la seva posició ''off the record'', però no se'n va sortir, i la posició de Morgan a Alemanya va ser eliminada pel Director de l'UNRAA [[Fiorello La Guardia]].ref name=Wyman, pp. 144-145/

Les declaracions de Morgan causaren furor a la premsa, que el retrataren com a antisemita i desagradable.ref name=Wyman, pp. 144-145{{harvnb|Wyman|1989|pp=144–145}}/ref  Malgrat tot, els comentaris de Morgan eren verídics, basats en la intel·ligència militar.ref{{harvnb|Morgan|1961|p=261}}/ref La revista [[Time (revista)|''Time'']] informà que «''els observadors d'aquí [Berlín]... estan segurs de la sinceritat [de Morgan] i sabem que no tenia intencions d'encendre els focs de la propaganda antisemita''».[[Archibald MacLeish]], un antic sots-secretari d'estat d'afers públics, afirmà que quan la premsa havia acabat amb Sir Frederick «''efecte final era una mentida i una desastrosa i malvada mentida. Ens porta a qüestionar-nos sobre els mínims periodítics. En un món que està tan integrat com aquest, la qüestió que ens hem de fer és: això és el mínim de la veritat en periodisme? Quan el periodista tracta amb un subjecte incendiari i informa verbalment que la seva història és certa, però l'efecte general és falsa, els mínims o la veritat estan satisfetes?''»ref name=Time/

Amb el seu rerefons militar, Morgan quedà superat per la corrupció, la ineficiència i la diversió política d'UNRRA. Un membre del seu estat major digué què «''servir així és una degradació més enllà de tota descripció. De fet, haver estat rebutjat per aquest servei sempre he cregut que seria un gran honor.''»ref{{harvnb|Morgan|1961|p=262}}/ref

==== Energia atòmica ====
Morgan va ser nomenat [[Coronel Comandant]] de la [[Royal Artillery]] el 1948.ref name=ODNB/  El 1951 succeí a [[Charles Portal|Lord Portal]] com a Controlador de l'Energia Atòmica. Aquest càrrec havia estat creat al gener de 1946 com a Controlador de Producció, Energia Atòmica quan el [[Ministeri de Subministraments]] assumí la responsabilitat de les [[arma nuclear|armes nuclears]]. El càrrec, que el 1950 passà a anomenar-se Controlador de l'Energia Atòmica, no tenia termes escrits de referència, però tenia una àmplia responsabilitat sobre la coordinació de tots els aspectes de la producció d'armament nuclear. Tot i que subordinat al Ministeri de Subministraments, el controlador tenia accés directe al [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre]], tot i que Portal rarament usà el privilegi.ref{{harvnb|Gowing|Arnold|1974a|pp=39–43}}/ref Es creia que Morgan, que era, en paraules de [[Margaret Gowing]] «''amigable però no adequat per a la tasca''»,ref name=Gowing  Arnold, p. 4{{harvnb|Gowing|Arnold|1974b|p=4}}/ref havia estat nomenat per error, en haver estat confós amb el General Sir [[William Duthie Morgan]]. Aquest darrer havia impressionat al Primer Ministre [[Clement Attlee]] com a membre de l'Exèrcit de la Missió de l'Estat Major Conjunt als Estats Units entre 1947 i 1950.ref{{harvnb|Gowing|Arnold|1974a|p=46}}/ref Morgan confià molt en els seus subordinats claus Sir [[John Douglas Cockcroft|John Cockcroft]], [[William Penney]] i [[Christopher Hinton]].ref name=Gowing  Arnold, p. 4/

En aquest paper com a Controlador de l'Energia Atòmica, Morgan va estar present a l'[[operació Huracà|operació ''Hurricane'']], la primera prova nuclear britànica a les [[illes Montebello]] a l'octubre de 1952.ref name=ODNB/ El seu càrrec gradualment va quedar reduït a una simple figura, amb la seva autoritat sent suplantada pel Comitè de l'Energia Atòmica, presidit per [[Frederick Lindemann|Lord Cherwell]]ref{{harvnb|Gowing|Arnold|1974a|p=429}}/ref  i abolit el 1954 amb la creació de l'[[Autoritat de l'Energia Atòmica del Regne Unit]]. Morgan va ser nomenat Controlador de les Armes Nuclears.ref{{harvnb|Arnold|Smith|1987|pp=9–10}}/ref Malgrat tot, encara era una figura important en la lluita per aquests armaments. Va estar present a la prova de la [[arma de fissió impulsada|bomba de fissió impulsada]] ''Green Bamboo'' durant l'[[operació Mosaic]].ref{{harvnb|Arnold|Smith|1987|p=107}}/refref{{harvnb|Arnold|Smith|1987|p=181}}/ref Morgan també va ser instumental per l'ús de la [[bomba termonuclear|bomba H]] en casos operatius.ref{{harvnb|Arnold|Pyne|2001|pp=97–98}}/ref

Morgan es retirà el 1956, tot i que seguí sent Coronel Comandant de la Royal Artillery fins al 1958. El 1961 publicà les seves memòries, titulades ''Peace and War: A Soldier's Life''. Va morir a l'Hospital Mount Vernon de [[Northwood, Londres|Northwood]] el 19 de març de 1967.ref name=ODNB/

== Historial militar i condecoracions ==

=== Dates de promoció ===
* [[Fitxer:UK Army OF1a.png|50px|Tinent de 2ª]] Tinent de 2a - 18/07/1913 [8223]
* [[Fitxer:UK Army OF1b.png|50px|Tinent]] [[Tinent]] - 09/06/1915
* [[Fitxer:UK Army OF2.png|50px|Capità]] [[Capità]] - 18/07/1917 (en funcions: 15/04/1916-17/07/1917)
* [[Fitxer:UK Army OF3.png|50px|Major]] [[Major (Regne Unit)|Major]] - 22/06/1932
* [[Fitxer:UK Army OF4.png|50px|Tinent Coronel]] [[Tinent Coronel]] - 01/01/1934 (en funcions) 
* [[Fitxer:UK Army OF5.png|50px|Coronel]] [[Coronel]] - 28/05/1938, antiguitat 01/01/1937
* [[Fitxer:UK Army OF6.png|50px|Brigadier]] [[Brigadier]] - 08/08/1939-27/02/1942 (en funcions)
* [[Fitxer:UK Army OF7.png|50px|Major]] [[Major General]] - 12/11/1942, (en funcions: 28/02/1941-27/02/1942; 28/02/1942-11/11/1942 - antiguitat 13/11/1941)
* [[Fitxer:UK Army OF8.png|50px|Tinent]] [[Tinent General]] - 29/12/1946 (honorífic) (en funcions: 14/05/1942-13/05/1943 - 14/05/1943-28/12/1946) 

=== Condecoracions ===
: [[Fitxer:Order of the Bath (ribbon).svg|50px|Orde del Bany]]  [[Orde del Bany|Cavaller Comandant del Molt Honorable Orde del Bany]] - 24/08/1944
:: Company - 02/06/1943
: [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1914-15]]  [[Estrella de 1914-15]]
: [[Fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|Medalla Britànica de la Guerra]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] 
: [[Fitxer:Victory Medal MID ribbon bar.svg|50px|Medalla de la Victòria de 1914-1918]]  [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria de 1914-1918]] 
: [[Fitxer:UK MID 1920-94.svg|50px|Menció als Despatxos]] 2 [[Menció als Despatxos|Mencions als Despatxos]] - 15/05/1917 i 05/07/1919
: [[Fitxer:39-45 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1939-45]] [[Estrella de 1939-45]] 
: [[Fitxer:War Medal 39-45 BAR.svg|50px|Medalla de la Guerra 1939-1945]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]]
: [[Fitxer: Legion Honneur Commandeur ribbon.svg|50px|Gran Creu de la Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Comandant de la Legió d'Honor]] (França) 
: [[Fitxer:Croix de Guerre 1914-1918 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra francesa]] [[Creu de Guerra 1914-1918]] (França) 
: [[Fitxer:Croix de guerre 1939–1945 stripe bronsepalme.svg|50px|Creu de Guerra 1939-1945]] [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França) 
: [[Fitxer: US Legion of Merit Commander ribbon.png|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit|Comandant de la Legió del Mèrit]] ([[EUA]]) 
: [[Fitxer:Distinguished Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] ([[EUA]]) - 16/01/1948

==Referències==
{{referències}}

== Bibliografia ==
{{wikiquote}}
*{{citation
 | title= Britain and the H-Bomb
 | last1 = Arnold
 | first1= Lorna
 | authorlink1 = Lorna Arnold
 | last2 = Pyne
 | first2 = Katherine
 | isbn=0-333-94742-8
 | publisher=Palgrave Macmillan
 | year=2001
}}
*{{citation
 | title= Britain, Australia and the Bomb
 | last1 = Arnold
 | first1= Lorna
 | last2 = Smith
 | first2 = Mark
 | isbn=978-1-4039-2102-4
 | publisher=Palgrave Macmillan
 | year=1987
}}
*{{citation
 | last = Bond
 | first= Brian
 | authorlink = Brian Bond
 | title = Morgan, Sir Frederick Edgworth (1894–1967)
 | work = Oxford Dictionary of National Biography
 | publisher = [[Oxford University Press]]
 | year = 2004
 | url = http://www.oxforddnb.com/view/article/35103
 | accessdate =4 September 2010
}}
*{{citation
 | last1  = Gowing
 | first1 = Margaret
 | authorlink1 = Margaret Gowing
 | first2 = Lorna
 | last2 = Arnold
 | title=Independence and Deterrence: Britain and Atomic Energy, 1945–1952, Volume 1, Policy Making
 | publisher= [[Macmillan Publishers|Macmillan]]
 | year =  1974a
 | location = London
 | isbn =  0-333-15781-8
 | oclc =  611555258
}}
*{{citation
 | last1  = Gowing
 | first1 = Margaret
 | first2 = Lorna
 | last2 = Arnold
 | title=Independence and Deterrence: Britain and Atomic Energy, 1945–1952, Volume 2, Policy Execution
 | publisher= Macmillan Publishers| year =  1974b
 | location = London
 | isbn = 0-333-16695-7
 | oclc = 59047125
}}
*{{citation
 | first  = Richard
 | last = Mead
 | title = Churchill's Lions: A biographical guide to the key British generals of World War II
 | publisher =Spellmount
 | year = 2007
 | location = Stroud, Gloucestershire
 | isbn =978-1-86227-431-0
 | oclc = 171539131
}}
*{{citation
 | last=Morgan
 | first=Sir Frederick
 | title=Peace and War: A Soldier's Life
 | location = London
 | year=1961
 | publisher= Hodder and Stoughton
 | isbn=
 | oclc = 1345812
}}
*{{citation
 |last = Pogue
 | first = Forrest C.
 | authorlink = Forrest Pogue
 | title = The Supreme Command
 | place = Washington DC
 | year = 1954
 | work = United States Army in World War II: The European Theater of Operations
 | publisher = [[United States Army Center of Military History]]
 | oclc = 1247005
}}
*{{citation
 | last = U.S. Army
 | title = History of COSSAC (Chief of Staff to Supreme Allied Commander) 1943–1944
 | place = Washington DC
 | year = 1944
 | url = http://www.history.army.mil/documents/cossac/Cossac.htm
 | accessdate =19 September 2010
 | publisher = [[United States Army Center of Military History]]
 | oclc =
}}
*{{citation
 | last = Wyman
 | first = Mark
 | title  =DPs: Europe's Displaced Persons 1945–1951
 | year = 1989
 | publisher = Cornell University Press
 | location = Ithaca, New York
 | isbn = 0-8014-8542-8
 | oclc = 39846609
}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de labr[[55a Divisió d'Infanteria (West Lancashire)]] 
|abans= [[William Duthie Morgan]]
|després= [[Walter Clutterbuck]]
|anys=1941 - 1942 }}
{{Filera de successions|títol= [[1r Cos (Regne Unit)|Comandant del I Cos]]
|abans= [[Henry Willcox|Sir Henry Willcox]]
|després= [[Gerard Bucknall]]
|anys= 1942–1943}}
{{Filera de successions|títol= Controlador de l'Energia Atòmica
|abans= [[Charles Portal|Lord Portal]]
|després= Càrrec abolit 
|anys=1951–1954}}
{{Finalitza taula}}

{{DEFAULTSORT:Morgan, Frederick E.}}
[[Categoria:Militars britànics de la Primera Guerra Mundial]]
{{Autoritat}}

[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Generals britànics]]
[[Categoria:Comandants de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Persones de Kent]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Comandants de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
{{Enllaç AB|en}}

{{Link GA|en}}</text>
      <sha1>g0hxlk514e2slwrez82vxc7de8fxjie</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>