<page>
    <title>Prijedor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1112885</id>
    <revision>
      <id>13703071</id>
      <parentid>13699701</parentid>
      <timestamp>2014-06-29T04:27:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Prijedor]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Prijedor|
| topònim               = Prijedorbr/Приједор
| oficial               = 
| escut                 = PRIJEDOR GRB COAT-OF-ARMS WAPPEN 2013.svg
| bandera               = 
| fotografia            = Prijedor cl.png
| fotografia_descripció = 
| fotografia_mida       = 220px
|localització = {{Location map|Bòsnia
|float = none
|label = Prijedor
|caption = Localització de Prijedor a Bòsnia i Hercegovina
|lat = 44.9833
|long = 16.7166
|position=right
}}
| país                  = 
| admin_tipus1          = [[Estat]]
| admin1                = [[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina.svg|20px|Bòsnia i Hercegovina]] [[Bòsnia i Hercegovina]]
| admin_tipus2          = [[Entitats de Bòsnia i Hercegovina|Entitat]]
| admin2                = [[Fitxer:Flag of Republika Srpska.svg|20px|República Srpska]] [[República Srpska]]
| admin_tipus3          = 
| admin3                = 
| admin_tipus4          = 
| admin4                = 
| admin_tipus5          = 
| admin5                = 
| admin_tipus6          = 
| admin6                = 
| gentilicis            = 
| població              = 97588
| any_cens              = 2013
| superfície            = 834
| altitud               = 136
| codi_postal           = 79101
| coordenades           = {{coord|44|59|N|16|43|E|display=inline,title}}
| distància1            = 48
| dist_ref1             = [[Banja Luka]]
| distància2            = 173
| dist_ref2             = [[Zagreb]]
| distància3            = 250
| dist_ref3             = [[Sarajevo]]
| distància4            = 336
| dist_ref4             = [[Belgrad]]
| nuclis                = 
| concepte_llengua      = 
| llengua               = 
| pressupost            = 
| pressupost_any        = 
| dirigent_tipus1       = [[Alcalde]]
| dirigent1             = Marko Pavić ([[Aliança Democràtica Popular|DNS]])
| opció_nom1            = 
| opció1                = 
| opció_nom2            = 
| opció2                = 
| opció_nom3            = 
| opció3                = 
| web                   = [http://www.prijedorgrad.org www.prijedorgrad.org]
}}
'''Prijedor''' (ciríl·lic: Приједор) és una ciutat i municipi en la part nord-occidental de [[Bòsnia i Hercegovina]], amb una població metropolitana de 97588 persones segons els resultats preliminars del cens de 2013.ref name=bhashttp://www.bhas.ba/obavjestenja/Preliminarni_rezultati_bos.pdf/ref Prijedor forma part de la [[República Srpska]].

Prijedor és el tercer municipi més gran de l'entitat de la [[República Srpska]], després de [[Banja Luka]] i [[Bijeljina]], i el setè més gran de [[Bòsnia i Hercegovina]]. Es tracta d'un municipi econòmicament pròsper organitzat amb una àmplia gamma d'indústries, serveis i institucions educatives. La ciutat, d'ubicació geogràfica a prop de les principals capitals europees, s'ha convertit en un important centre industrial i comercial a nivell nacional.

No està clar d'on ve exactament el nom Prijedor, però en l'actualitat hi ha dues teories. Una d'elles es refereix a l'expressió ''prodor'', és a dir, penetració, la penetració de riu Sana que va inundar l'àrea sencera. L'altra és sobre una cursa entre un home i un cavall (conegut comunament com a''Doro''). Com que l'home va guanyar es diu que l'home va arribar a la meta abans de cavall, és a dir, ''Prije Dore''.

Prijedor és conegut pel seu patrimoni [[catòlic]], [[cristianisme ortodox|cristià ortodox]] i [[islàmic]]. Edificis històrics del període austrohongarès i otomà són una característica del paisatge urbà. La ciutat es va restaurar completament entre 2006-2009.

==Geografia==

La ciutat de Prijedor, es troba a la part nord-occidental de [[Bòsnia i Hercegovina]], en les ribes dels rius [[Sana (riu)|Sana]] i Gomjenica, i al sud-oest de la muntanya de [[Kozara]]. L'àrea del municipi és de 834 km2 a una altitud de 136 [[Nivell mitjà del mar|msnm]].

El terreny ascendeix cap al nord-est de Prijedor convertint-se en la serralada de la muntanya de [[Kozara]], famosa per revoltes dels pobles en segles anteriors i per les batalles contra el [[feixisme]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

===Localització===

{| width=60%
|-----
| width =33% align=center | [[Krupa na Uni]] (60nbsp;km),{{-}} [[Zagreb]] (173nbsp;km), {{-}} [[Vienna]] (547nbsp;km)
| width =33% align=center | [[Dubica]] (33nbsp;km)
| width =33% align=center | [[Gradiška]] (90nbsp;km), {{-}}[[Budapest]] (474nbsp;km)
|-----
| width =33% align=center | [[Novi Grad]] (32nbsp;km)
| width =33% align=center | [[Fitxer:Brosen windrose.svg|135px|Rosa dels vents]]
| width =33% align=center | [[Kozarac]] (13nbsp;km), {{-}}[[Omarska]] (20nbsp;km), {{-}}[[Beograd]] (336nbsp;km)
|-----
| width =33% align=center | [[Ljubija]] (8nbsp;km), {{-}}[[Trieste]] (412nbsp;km)
| width =33% align=center | [[Sanski Most]] (33nbsp;km), {{-}}[[Split]] (300nbsp;km)
| width =33% align=center | [[Banja Luka]] (48nbsp;km), {{-}}[[Sarajevo]] (250nbsp;km)
|}

== History ==

=== Període antic ===

Hi han evidencies de poblacions a Prijedor que daten de 2100 aC, les restes de la vida són evidents en nombrosos assentaments a la regió de la ciutat d'avui en dia, amb necròpolis subjacents als assentaments, com a norma.

La història de Prijedor com a lloc poblat fortificat es remunta a finals del segle 17, però la història de la colonització i la cultura de la zona és molt més antiga, anterior a l'aparició de la ciutat. En els temps pre-romans, la zona va ser poblada per una gran tribu d'Iliria [[Maezaei]], coneguts per les seves habilitats de mineria. En Ljubija, prop de Prijedor, s'han trobat monuments d'època romana que proporcionen evidència de la producció de ferro.

=== Períodes otomà i austríac ===

Aquesta regió va estar sota l'[[Imperi Otomà]] domini fins a 1878. Fa aproximadament 200 anys, un gran nombre de fortificacions van ser construïdes en aquesta part de [[Bòsnia]] per a protegir les fronteres amb [[Àustria]]. El primer esment de la ciutat, que es refereix a ella com Palanka Praedor en un informe escrit en llatí d'un mariscal de camp austríac sobre assentaments fortificats cremats, es produeix entre 1693 i 1696. El terme ''Palanka'' indica una fortificació de fusta construït en una illa artificial creada al riu Sana. A mitjans del segle 18, apareixerà una nova fortalesa, aquesta vegada construïda amb murs de pedra amb tres torres i dues calçades d'argila per als canons. La informació arxivada en [[Istanbul]] data de 1745 i parla de dos guàrdies de la ciutat que creuen a la nova construcció ''Palanka Pridorska Ada'' (illa). És el primer esment de la fortalesa sobre el riu Sana, on la ciutat es desenvoluparà més endavant.

Amb l'aparició de la fortificació, l'assentament fora de les parets va començar a desenvolupar-se al mateix temps. Els colons són probablement [[cristians]] que vivien a les rodalies i que es fusionarà amb rapidesa amb la ciutat que s'expandeix cap al nord. Hi ha un testimoni d'un agent secret de l'exèrcit austríac sobre l'existència de la ciutat on es descriu la ciutat en detall.

La ciutat es desenvolupa ràpidament gràcies al riu navegable Sana, el desenvolupament del comerç i l'artesania, i més tard de la construcció del primer ferrocarril a través de Prijedor. El primer ferrocarril de [[Bòsnia i Hercegovina]] va ser construït en 1873 al costat de Prijedor i anava de Dobrljina a [[Banja Luka]]. La fortalesa existia com a punt militar fins que l'exercit va marxar a 1851. Un gran incendi el 1882 va destruir 119 cases, 56 grans botigues comercials, escoles, una [[església ortodoxa]], i 140 famílies van perdre els sostres de les seves cases. L'any següent les autoritats austríaques van obrir un gran serradora al peu de la muntanya [[Kozara]], sent la primer industria en la història de Prijedor.

Els anys després de l'incendi van portar un desenvolupament intensiu de les estructures de la ciutat, privades i de propietat estatal. La fusta va ser substituïda per materials de construcció moderns, els carrers van ser dissenyat en angle recte i el primer plànol de la ciutat es va crear. Nous edificis van ser construïts - l'escola primària sèrbia, una [[església catòlica]], una [[església ortodoxa]], i un hotel. Les primeres associacions culturals van aparèixer a la ciutat, així com les biblioteques. El final de la [[Primera Guerra Mundial]] portarà un nou estat, el [[Regne de Iugoslàvia]], amb [[Bòsnia i Hercegovina]] formant part d'ella. Prijedor tindrà un lloc important com a centre de comerç i d'artesania de la regió. L'obertura de la mina de ferro en Ljubija prop de Prijedor en 1916, que donaria feina a uns 4.000 treballadors, enfortirà l'economia de la ciutat. Durant aquest període, la mina va ser una de les més grans i modernes mines de ferro a [[Europa]].

=== Segona Guerra Mundial ===

[[Mrakovica]], centre per a la memòria a [[Kozara]], obra de l'artista i acadèmic [[Dušan Džamonja]], està dedicada als partisans iugoslaus víctimes a aquesta regió durant la [[Segona Guerra Mundial]].

=== Guerra de Bòsnia ===

Durant la [[guerra de Bòsnia]] (1992-1995), a l'àrea a prop de Prijedor van ser allotjats els [[Camp d'Omarska|camps d'Omarska]], Keraterm i Trnopolje per part de les autoritats sèrbies de [[Radovan Karadžić]].ref name=prijedor report{{cite web|title=The Prijedor report|url=http://www.ess.uwe.ac.uk/comexpert/ANX/V.htm#I-VI-VI|work=Final report of the United Nations Commission of Experts established pursuant to security council resolution 780 (1992)|author=United Nations - Security Council|date=28 December 1994}}/refref{{cite news|last=Simons|first=Marlise|title=5 Bosnian Serbs Guilty of War Crimes at Infamous Camp|url=http://www.nytimes.com/2001/11/03/world/5-bosnian-serbs-guilty-of-war-crimes-at-infamous-camp.html|newspaper=The New York Times|date=3 November 2001}}/refref{{cite news|last=Simons|first=Marlise|title=3 Ex-Guards at Bosnia Camp Are Sentenced by Hague Panel|url=http://www.nytimes.com/2001/11/14/world/3-ex-guards-at-bosnia-camp-are-sentenced-by-hague-panel.html|newspaper=The New York Times|date=14 November 2001}}/ref

El 2010, un monument va ser inaugurat en Kozarac en memòria de les víctimes civils musulmanes que van morir en els camps a càrrec de les autoritats [[Serbis_de_B%C3%B2snia_i_Hercegovina|sèrbies de Bòsnia]] durant la guerra.ref{{cite news|title=Memorial a Memory in Open Sight|url=http://archive.is/F2Bv|newspaper=Balkan Investigative Reporting Network|date=2 August 2010}}/ref

==Demografia==

Segons el cens de 1991,refhttp://www.ess.uwe.ac.uk/comexpert/anx/V.htm#II-II.B/ref Prijedor tenia una població total de 112.470 habitants dels quals 44% eren musulmans, 42,5% serbis (ortodoxos), 5,6% croats (catòlics), 5,7% «iugoslaus» (persones de filiació ètnica/religiosa mixta i persones que per raons de consciència i/o polítics no volien declarar-se com a un grup ètnic/religiós en concret), i 2,2% d'«altres» (ucraïnesos, russos i italians majoritàriament).

Actualment, segons els resultats preliminars del cens de 2013,ref name=bhas/ Prijedor te una població total de 97.588.

==Referències==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.prijedorgrad.org/ Pàgina web oficial]

{{Municipalitats de Bòsnia i Hercegovina}}

[[Categoria:Ciutats de Bòsnia i Hercegovina]]</text>
      <sha1>1o6h24pcmwmate5znxe2dufjaybxejo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>