<page>
    <title>Kalemegdan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1112254</id>
    <revision>
      <id>13655765</id>
      <parentid>13143216</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T16:04:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>
'''Kalemegdan''' (en [[alfabet ciríl·lic serbi]]: '''Калемегдан''') és un parc de [[Belgrad]] on es troba la [[fortalesa de Belgrad]]. Es troba al municipi de [[Stari Grad (Belgrad)|Stari Grad]]. 

== Localització ==
Kalemegdan es troba a la part superior d'un promontori de 125,5 metres d'altura,ref Beograd.gov. '' [Http://www.zis.bg.gov.yu/upload/BeogradUBrojkama% 202006% 20S.pdf Beograd o brojkama 2006.]'' /ref on finalitza l'àrea geològica de [[Šumadija]]. La seva proximitat a la confluència del riu [[Sava]] amb el [[Danubi]] el converteix en un dels miradors naturals més bells de Belgrad.ref Visita Belgrad. '' [Http://visitabelgrado.es/kalemegdan/index.php Kalemegdan.]'' /ref Limita amb els barris de Dorćol (nord i nord-est), Stari Grad (est) i Kosančićev Venac (sud).

En el seu interior s'hi troba el [[mausoleu]] conegut com a «Tomba dels herois nacionals», on estan enterrats [[Moša Pijade]], [[Ivo Lola Ribar]], [[Đuro Đaković]] i [[Ivan Milutinović]], personatges de gran rellevància a l'antiga [[Iugoslàvia]] [[socialista]].

==El parc==
El parc està dividit en el petit i el gran Kalemegdan:
* '''Mali Kalemegdanski park''' (Мали Калемегдански парк, Parc Kalemegdan petit) ocupa la part est, que toca a la part urbana de Belgrad. Al nord del petit Kalemegdan s'hi troba el [[zoo de Belgrad]], obert el 1936. També s'hi troba el pavelló d'art Cvijeta Zuzorić. 

* '''Veliki Kalemegdanski Park''' (Велики Калемегдански парк, Parc Kalemegdan gran) ocupa la cantonada sud de la fortalesa, amb passejos geomètrics, un museu militar, un museu del bosc i la caça, i un monument de gratitud a França. 

== Història ==
[[Fitxer:KalemegdanPark.JPG|thumb|200px|El parc interior de Kalemegdan.]]
Kalemegdan és el nucli i la part més antiga de la zona urbana de Belgrad, i durant segles la població de la ciutat es va concentrar només dins dels murs de la fortalesa, tenint gran repercussió a la [[Història de Belgrad]]. El primer esment de la ciutat es produeix quan va ser fundada al [[segle III a.C.]] com a ''[[Singidunum]]'' per la tribu [[celtes|celta]] dels [[escordiscs]], que havia derrotat les tribus de [[Tràcia]] i [[Dàcia]] que anteriorment vivien al fort i els seus voltants.
[[Fitxer:Belgrade KalemegdanPobednik.JPG|left|thumb|200px|Vista nocturna de la fortalesa de Kalemegdan.]]
La ciutat-fortalesa fou conquerida pels [[Imperi romà|romans]], que la van convertir en una part de la frontera militar. Singidunum va ser defensada per la legió romana IV Flaviae que va construir un campament fortificat en un turó a la confluència dels rius Danubi i Sava. En el període comprès entre els anys [[378]] i [[441]] el campament romà va ser destruït en diverses ocasions per les invasions dels [[gots]] i els [[huns]]. Diu la llegenda que la tomba d'[[Àtila]] es troba a la confluència dels rius Sava i Danubi (al costat de la fortalesa). El [[476]] Belgrad va tornar a ser la frontera entre dos imperis: l'[[Imperi romà d'Occident]] i l'[[Imperi romà d'Orient]] ([[Imperi Bizantí]]), i l'estat [[pobles eslaus|eslavo]]-[[àvars|àvar]].

L'emperador bizantí [[Justinià I]] va reconstruir la fortalesa al voltant de [[535]]. Als segles posteriors aquesta va sofrir una destrucció contínua sota el setge àvar, i va canviar d'amos en funció de contínues invasions fins al [[segle XII]], en què es va assentar el primer [[Imperi serbi]]. Després de la [[Batalla de Kosovo]] de [[1389]] i la invasió turca, la ciutat va esdevenir zona divisòria del [[Regne d'Hongria]] i l'[[Imperi Otomà]]. Després, durant el curt període de dominació austríaca ([[1718]] - [[1738]])ref Copernico. '' [Http://copernico.dm.unipi.it/ ~ milani/belgrado/node7.html Fortress Kalemegdan.]'' /ref Kalemegdan va ser reconstruïda i modernitzada pràcticament com ha arribat al [[segle XX]], només deteriorada pels danys causats a la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i, sobretot, la [[Segona Guerra Mundial]]. El nom Kalemegdan deriva de dues paraules [[turc|turques]]:'' kale'' (fortalesa) i'' Meydan'' ([[camp de batalla]]), literalment fortalesa del camp de batalla.

== Referències ==
{{referències}}

== Lligams externs ==
{{commonscat}}
* [http://www.beograd.rs/cms/view.php?id=228351 Pàgina oficial de Belgrad.]

{{coord|44.8236|N|20.4503|E|type:landmark|display=title}}

[[Categoria:Belgrad]]
[[Categoria:Parcs urbans d'Europa]]</text>
      <sha1>rtva3kgtrtyvam4oa69s457lpmyw0tc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>