<page>
    <title>Estònia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1113</id>
    <revision>
      <id>14024917</id>
      <parentid>13893098</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T14:34:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-(  +(, - ) +))</comment>
      <text>{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = d' 
 | gentilici = [[estonians|Estonià]], estoniana
 | nom_comu = Estònia
 | nom_original = Eesti Vabariik
 | imatge_bandera = Flag of Estonia.svg
 | imatge_escut = Estonia coatofarms.png
 | lema_nacional = Cap
 | imatge_mapa = LocationEstonia.png
 | idiomes_oficials = [[Estonià]]
 | capital = [[Tallinn]]
 | coordenades_capital = {{coord|59|25|N|24|45|E|type:country(45226)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Tallinn]]
 | tipus_govern = [[Democràcia parlamentària]]
 | titols_liders = [[President d'Estònia|President]] br / [[Primer Ministre d'Estònia|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Toomas Hendrik Ilves]]br /[[Andrus Ansip]] 
 | area = 45.226
 | posicio_llista_area = 129è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 4.56%
 | codi_FIPS = EN
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 31
 | posicio_llista_densitat = 144è
 | moneda = [[Euro]]ref group=nb[[Corona estoniana]] fins al [[2010]]/ref
 | codi_moneda = EUR
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania =  -Reconeguda
 | dates_establiment_sobirania = de l'[[URSS]]br /[[20 d'agost]] de [[1991]]
 | zona_horaria = [[Zona horària#UTC.2B2|EET]]
 | variacio_utc = +2
 | zona_horaria_DST = Si, EET*
 | variacio_utc_DST = +3
 | himne_nacional = [[Mu isamaa, mu õnn ja rõõm]]
 | domini_TLD = ee
 | codi_trucada = 372
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
La '''República d'Estònia''' ([[estonià]]: ''Eesti Vabariik'' o ''Eesti'') és un estat de l'[[Europa del Nord]], constituït per una porció continental i un gran [[arxipèlag]] al [[mar Bàltic]]. Limita amb el [[mar Bàltic]] a l'oest i amb el [[golf de Finlàndia]] al nord, al sud amb l'estat bàltic germà de [[Letònia]] i amb [[Rússia]] a l'est. Té poc més d'un milió tres-cents mil habitants, distribuïts en 45 mil [[Quilòmetre quadrat|quilòmetres quadrats]]. Estònia és membre de la [[Unió Europea]] des de l'[[1 de maig]] del [[2004]] i de l'[[OTAN]] des del [[29 de març]] del [[2004]]. Estònia és el país a on hi viuen la majoria dels [[estonians]], que són les persones del grup ètnic que viuen o són procedents d'Estònia.

Els [[estonians]] són un poble [[finès]] íntimament i ètnica connectat als [[Finlàndia|finesos]] i els [[Sami|lapons]]. El país té lligams culturals i històrics amb els [[països nòrdics]],ref{{format ref}} http://www.vm.ee/eng/nat/1210.html/ref particularment amb [[Finlàndia]], [[Suècia]] i [[Dinamarca]].

La [[estonià|llengua estoniana]] forma part del grup [[Llengües ugrofineses|ugrofinès]] i és propera al [[finès]]; ambdues estan relacionades amb l'[[hongarès]] i les altres dues llengües pertanyents al grup finoúgric. Juntament amb el [[finès]], l'[[hongarès]] i el [[maltès]], l'[[estonià]] forma el grup de [[Llengües de la Unió Europea|llengües oficials de la Unió Europea]] que no són d'origen [[Llengües indoeuropees|indoeuropeu]].

El nom actual d'Estònia probablement es deu a l'historiador [[Roma Antiga|romà]] [[Publius Cornelius Tacitus|Tàcit]], qui al seu llibre ''[[De Origine et situ Germanorum|Germania]]'' (ca. [[98]]) va descriure el poble que vivia a la regió de l'actual Estònia com els ''[[Aesti]]i'', un poble bàrbar diferent dels altres pobles de la regió. Igualment, hi havia a les antigues [[Saga (literatura)|sagues]] [[Escandinàvia|escandinaves]] relats sobre la regió d'Estònia com ''Eistland''. Però la primera vegada que els mateixos estonians van anomenar-se així va ser durant el període d'enfortiment de la cultura estoniana a mitjan [[segle XIX]].

Durant segles l'actual Estònia fou ocupada per altres pobles, per la qual cosa hi ha una lleugera influència de [[Rússia]], [[Dinamarca]], [[Suècia]], [[Finlàndia]] i [[Alemanya]] en la [[cultura]] estoniana. La noció de poble va venir molt més tard, només a la meitat del [[segle XIX]], amb un fort creixement cultural sumat al creixement de la població urbana, en el transcurs de la [[industrialització]] i de l'elevació del nivell cultural de la població, cosa que va afavorir la unió de pobles de mateix origen, i que va resultar en un [[Estat]] autònom, establert amb la promulgació de la [[Constitució]] del [[1917]].

== Història ==
{{Principal|Història d'Estònia}}
=== Prehistòria ===
Els assentaments humans a Estònia van ser possible fa 11.000-13.000 anys, quan el gel de l'última [[Era glacial| glaciació]] es va fondre. L'assentament més antic conegut a Estònia és la [[solució Pulli]], que estava a la vora del [[riu Pärnu]], prop de la ciutat de [[Sindi (Estònia)|Sindi]], al sud-oest d'Estònia. D'acord amb [[radiocarboni]] que va ser col·locada al voltant de fa 11.000 anys al començament del novè mil·lenni abans de l'era comuna.
[[Fitxer:KundaCultureTools.jpg | thumb | left |Eines fetes per la cultura Kunda, [[Museu d'Història d'Estònia]].]]

S'ha trobat evidència de les comunitats de caça i pesca que hi ha al voltant de 6500 aEC, prop de la ciutat de [[Kunda (Estònia)|Kunda]] al nord d'Estònia. Os i pedra artefactes similars als trobats en Kunda s'han descobert a Estònia en una altra part, així com a Letònia, al nord de [[Lituània]] i al sud de [[Finlàndia]]. La [[cultura Kunda]] pertany a l'Edat de Pedra mitjana, o període [[Mesolític]].

En els primers segles de l'era comuna, les subdivisions polítiques i administratives van començar a emergir a Estònia. Dues subdivisions més grans van aparèixer: la província (estonià: ''[[parish|kihelkond]]'') i la terra (estonià: ''[[maakond]]''). La província comprenia diverses [[Marca (territori)|marques d'ancians]] o llogarets. Quasi totes les províncies com a mínim, una [[fortalesa]]. La defensa de l'àrea local era dirigida pel més alt funcionari, el rei o [[ancià (títol administratiu) |ancià]]. Al segle XIII els següents grans terrenys s'havien desenvolupat a Estònia [[Revala]], [[Harjumaa]], [[Comtat Saare|Saaremaa]], [[Comtat Hiiu|Hiiumaa]], [[Läänemaa]], [[Alempois]], [[Comtat Sakala|Sakala]], [[Ugandi]], [[Jogentagana]], [[Soopoolitse]], [[Vaiga]], [[Mõhu]], [[Nurmekund]], [[Järvamaa]] i [[Virumaa]].refEstonia and the Estonians (Studies of Nationalities) Toivo U. Raun p.11 ISBN 0-8179-2852-9/ref

=== Edat Mitjana ===
[[Fitxer:Medieval Livonia 1260.svg|thumb|left|200px|Mapa de la [[Confederació de Livònia]], al [[1260]]. Es mostren els territoris de l'[[Estònia Danesa]] al nord, els bisbats de [[Bisbat de Dorpat|Dorpat]] i [[Bisbat de Ösel-Wiek|Ösel-Wiek]] i els territoris de l'[[Germans Livonians de l'Espasa|Ordre Livoniana]]. ]]

Se suposa que els primers pobles que van habitar el territori actual d'Estònia van ser els [[Aesti]], nòmades d'origen [[pobles fínics|finès]] que vivien en tribus semiorganitzades, però sense unitat entre elles. Al [[segle XIII]], l'[[església catòlica]] va organitzar per mitjà del [[Valdemar II de Dinamarca|rei Valdemar II]] de Dinamarca, una [[Croades del Nord|croada]] per a cristianitzar les tribus paganes del [[mar Bàltic]]. La lluita va durar gairebé 20 anys, delimitant el territori estonià al nord amb [[Dinamarca]] i al sud, dividit entre diversos bisbats i l'[[Germans Livonians de l'Espasa|Orde dels Livonians]], un poderós orde cristià que va aconseguir derrotar totes les tribus locals i dominar la major part del territori.

El [[1248]], [[Tallinn]] (Reval) va adoptar un govern autònom basat en la [[llei de Lübeck]] i anys després va tenir la seva entrada a la [[lliga Hanseàtica]], fent la regió important comercialment i assenyalant la pèrdua del domini danès a la regió. Després de diversos tractats amb els [[Gran Ducat de la Lituània|lituans]] i els [[Imperi Rus|russos]], [[Dinamarca]] no va aconseguir contenir l'augment del poder militar dels [[vassall]]s, influenciats pels [[Westfàlia]] i uns altres pels [[Livònia]], fins que, el [[1343]], els [[estonians]], fins llavors subjugats i tinguts només com serfs dels nobles, van organitzar la [[Revolta de la Nit de Sant Jordi]], en la qual van renunciar al [[cristianisme]] i van lluitar contra la [[servitud]]. L'[[Orde Teutònic]], que controlava la Livònia, va acabar amb la revolta dos anys després i va comprar el territori de [[Dinamarca]]. Així, s'iniciava el període del domini dels [[teutons]] sobre Estònia.

=== Domini suec ===
El [[segle XVI]] el territori d'Estònia tornava a tenir importància. El recentment format [[imperi rus]], en la seva idea d'[[imperialisme]] i afavorit pel debilitament de l'[[Orde teutònic]], a causa del litígi amb la [[Confederació de Polònia i Lituània|Unió Lituanopolonesa]] al sud, va envair la Livònia, considerant-la terra dels seus ancestres. Mentre [[Dinamarca]], [[Suècia]] i [[Polònia]], que no aprovaven l'avanç rus sobre terres tan pròximes als seus dominis, constituïren una aliança militar per a contenir l'avanç rus a la regió. 

[[Fitxer:Victory at Narva.jpg|250px|right|thumb|Quadre pintat el 1910, per Gustav Cederström, que retrata la victòria del Rei Carles XII sobre les flotes russes a Narva, durant la gran Guerra del Nord.]]
El [[1559]] es va desencadenar la [[Guerra de Livònia]], en la qual van lluitar danesos, suecs i polonesos per a obtenir el territori de la [[Confederació de la Livònia|Livònia]] i contenir l'avanç rus, que ja havia conquerit el [[bisbat de Dorpat]]. Quan els suecs van dominar la regió nord, els polonesos la regió sud, i els danesos les illes del [[bisbat de Ösel-Wiek]], va tenir inici una altra guerra, la [[Guerra Nòrdica dels Set Anys]] ([[1563]] - [[1570]]). Derrotats els russos a la [[batalla de Narva]] es va consolidar l'avanç i el domini suec de la regió nord, i el [[1629]] les terres de la Livònia, fins llavors controlades pels [[Polònia|polonesos]].ref{{ref-llibre|cognom=Taagepera |nom=Rein |títol=Estonia: Return to Independence |editorial=Westview Press |lloc= |data=1993 |llengua=anglès |pàgines=p.24 |isbn=0813311993 }}/ref

Aleshores, el [[1645]], després de la nova derrota de [[Dinamarca]], amb el [[Tractat de Brömsebro]]ref{{ref-llibre|cognom=Wilson |nom=Peter Hamish |títol=The Thirty Years War: Europe's tragedy |url=http://books.google.cat/books?id=XgtpAl8HzjcCpg=PA691dq=Br%C3%B6msebro+1645hl=caei=svMnTcyhOoTAswb23uDcAgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CCcQ6AEwAQ#v=onepageqf=false |editorial=Penguin Group |lloc=Londres |data=2009 |llengua=anglès |pàgines= p.691|isbn=9780674036345 }}/ref es va completar el domini suec d'Estònia. Els [[Suècia|suecs]] van ser la tercera nació a dominar el territori d'Estònia, però el fet va portar beneficis al poble estonià, antigament només tingut com a serf dels nobles que dominaven la regió. Va ser en aquesta època que van sorgir les primeres escoles a les viles estonianes, que eren capaces d'ensenyar el poble a llegir alguns ensenyaments religiosos. Va ser oberta també, pel rei [[Gustau II Adolf de Suècia]], a [[Tartu]], la primera [[universitat]] a Estònia. Anys després, posteriorment a la [[Guerra dels Trenta Anys]], mestres alemanys van venir a l'acadèmia de [[Tallinn]], van dirigir aules com a les acadèmies alemanyes, i van augmentar la influència que els alemanys sempre van tenir a Estònia.

=== Imperi rus ===
Després d'una guerra amb el príncep de [[Brandenburg]], Suècia va fer una reformarefLectura addicional: [http://depts.washington.edu/baltic/papers/swedish.html El Regne suec en les Nacions Bàltiques]/ref a les terres dels nobles a Estònia, van generar un descontentament i van propiciar el retorn d'altres nacions al territori estonià. Es va generar llavors, al febrer del [[1700]], la [[gran Guerra del Nord]], una vegada més participant-hi [[Dinamarca]], [[Polònia]], [[Rússia]] i [[Saxònia]], contra els suecs. Després de moltes batalles i revoltes, com la [[batalla de Poltava]], els russos van aconseguir derrotar les tropes personals del Rei [[Carles XII de Suècia|Carles XII]] i conquerir [[Tallinn]], i finalment van dominar Estònia i [[Livònia]], fet requerit des de l'època d'[[Ivan IV de Rússia]].

Durant el [[segle XVIII]], la creació de les universitats a Estònia van propiciar un fort creixement cultural de la població, amb la més gran utilització de l'[[estonià|idioma propi]] i de la valorització de la [[Cultura d'Estònia|cultura estoniana]]. Va ser la primera vegada que els estonians es bolquen com un [[estonians|poble]] i els intel·lectuals buscaven la creació d'una [[nació]]. Aprofitant la inevitable caiguda de l'[[Imperi Rus]], i ja descontents amb algunes [[russificació|mesures de l'imperi]], es revoltaren en conjunt amb la [[Revolució de 1905]] i van ser fortament reprimits per l'exèrcit rus. Aquest, però, va ser el primer pas real per a la independència, que seria aconseguida després de la [[Revolució Bolxevic|Revolució de 1917]], que donaria per primera vegada una terra independent als estonians, la '''República d'Estònia''', amb la [[bandera d'Estònia|bandera]] que significava el blau dels llacs i del cel, el negre del sòl de la terra natal, i el blanc, la felicitat del poble.ref[http://www.fotw.net/flags/ee.html La bandera d'Estònia (en anglès)]/ref

=== Estònia independent ===
Durant els primers 22 anys d'independència ([[1918]] - [[1940]]), Estònia va passar per una turbulenta vida política, amb la dissolució de partits; el primer [[President d'Estònia|president]] no va ser triat fins al [[1938]]. Però en l'aspecte cultural, va ser un període de forta activitat, amb la creació de moltes escoles que ensenyaven en [[estonià]] i la garantia de l'autonomia cultural de les minories,refMinoria composta per jueus, russos ortodoxos i descendents de tribus antigues estonianes./ref única en tota l'[[Europa de l'Est]]. Però a causa d'aquesta política de neutralitat, Estònia va ser blanc de l'ocupació durant la [[Segona Guerra Mundial]]. A causa d'un estratagema [[soviètic]],refVegeu [[Pacte Molotov-Ribbentrop]]/ref Estònia va ser ocupada el [[1940]] per l'[[URSS]]. El [[1942]], els [[Alemanya nazi|alemanys]] van envair la [[Unió Soviètica]] i van començar per ocupar Estònia. En un primer moment, els estonians va estar contents, a causa de l'antiga aproximació amb els alemanys i també per somiar amb el retorn d'una Estònia independent, fet que immediatament va ser descartat pel govern de [[Adolf Hitler|Hitler]]. Quan la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Invasió Alemanya de l'URSS]] va fracassar i els alemanys van sortir d'Estònia, la nova invasió soviètica es va mostrar inevitable, a causa del desgast del país a la guerra. Així es va establir la [[República Socialista Soviètica d'Estònia]].

Durant els 52 anys d'ocupació soviètica, molts moviments de revolta i fins i tot d'escamots es van formar a Estònia; el més conegut fou el ''Metsavennad'', però tots van ser reprimits pel govern de [[Moscou]]. Fins al [[1989]], amb la [[Història de la Unió Soviètica (1985-1991)|caiguda de la Unió Soviètica]] no va començar l'estructuració dels [[CEI|països soviètics]] com Estònia, i la posterior independència aconseguida el [[1992]]. El primer president de la nova era independent fou [[Lennart Meri]]. Després de la sortida de l'[[exèrcit roig|exèrcit rus]] el [[1994]], Estònia va augmentar els seus llaços comercials amb la resta d'Europa, i va obtenir un alt creixement econòmic als [[anys 2000]]. Va obtenir el seu ingrés a l'[[OTAN]] el [[29 de març]] i a la [[Unió Europea]] l'[[1 de maig]] del [[2004]].

== Política ==
[[Fitxer:Riigikogu saal 2005.jpg|250px|thumb|{{mida|1=Saló del parlament estonià. Les sessions del ''[[Riigikogu]]'' són transmeses per la [[Televisió]] i [[internet]], en temps real.}}]]

Antiga república [[Unió Soviètica|soviètica]], sota el nom de [[República Socialista Soviètica d'Estònia]], el [[20 d'agost]] del [[1991]] va recuperar la seva antiga independència ([[1918]] - [[1940]]). Els primers presidents foren [[Arnold Ruutel]] i [[Lennart Meri]].

El règim polític d'Estònia és el [[parlamentarisme]], en el qual un [[Llista de primers-ministres d'Estònia|primer ministre]] governa el país. El primer ministre és nomenat pel [[Riigikogu|Parlament]], amb indicació del [[President d'Estònia|president de la república]]. Generalment, és el líder del partit amb més escons en el Parlament, i és ell qui nomena els altres ministres; en nomena directament 3, dels 12 existents. Els més importants són el de Finances, el Social i el de Relacions Exteriors. A Estònia, els ministres tenen una espècie de [[canceller]], que aconsella i comanda els ministeris,ref[http://www.riigikantselei.ee/?aneu=3150langchange=1 La web de la Cancillería d'Estònia.]/ref sense el poder polític dipositat en la figura del [[Ministre]]. D'acord amb la llei, cap ministre no pot ser destituït o perdre els seus drets polítics, o sigui, que pot donar les ordres que vulgui, sense cap qüestionament. Si un subordinat rep una ordre que ell creu que és fora de la llei, pot comunicar-la al superior, forçosament a través d'un informe escrit.

El Parlament o ''[[Riigikogu]]'' és format per 101 diputats, triats per vot directe de la població, i que no poden ser reelegits.ref[http://www.riigikogu.ee/?aneu=34613 Composició del Riigikogu, segons la web del parlament]/ref Els parlamentaris procedeixen de diferents parts del país, i per increïble que sembli, molt pocs són [[Economista|economistes]] o [[advocat]]s, i segueixen la vida política segons la seva manera de veure-la, i no el d'un [[Partits Polítics d'Estònia|partit polític]], malgrat que els partits siguin prou influents en el país.

El sistema judicial estonià és basat en la [[Constitució d'Estònia|constitució]]; qualsevol persona té el dret de recórrer a la Justícia. Sent així, a Justícia Estoniana té tres estades: Tribunal de comtat o de la ciutat,ref[http://www.kohus.ee/6920 Tribunals de Comtat d'Estònia segons la pròpia web del Ministeri de la Justícia - En anglès]/ref Tribunal d'Apel·lacióref[http://www.kohus.ee/6922 Tribunal d'apel·lació estonià segons la pròpia web del Ministeri de la Justícia - En Anglès]/ref i Cort Suprema. Aquesta última està formada per 19 jutges, que es mantenen independents i nets d'influència política del govern.ref[http://www.kohus.ee/6923 Definició i web de la suprema cort d'Estònia]/ref

[[Fitxer:Estonian Soldier DM-SD-02-00619.jpg|250px|left|thumb|Soldat estonià.]]

Per estar situada Estònia en un sector geopolíticament important, la [[Forces Armades d'Estònia|defensa militar]] del país és tractada de forma delicada i basada en tres documents principals:
br / - ''Bases for the Security Policy of the Republic of Estònia'' (Bases per a la Seguretat de la República d'Estònia) [BSPRE], aprovat en el [[Riigikogu]] el [[6 de març]] del [[2001]].
br / - ''Guidelines of the National Defence Policy of Estònia'' (Guia per a la Defensa Nacional d'Estònia) [GNDPE], aprovada en el [[Riigikogu]] el [[7 de maig]] del [[1996]].
br / - ''The Military Defence Strategy of Estònia'' (L'Estratègia Militar de Defensa d'Estònia) [MDSE], aprovada pel [[Govern d'Estònia|Govern de la República]] el [[28 de febrer]] del [[2001]].

Aquestes lleis dicten alguns dels punts principals de la política de defensa del territori i del govern estonià. Estònia va accedir a la [[Unió Europea]] l'[[1 de maig]] del [[2004]], després de negociacions iniciades el [[24 de novembre]] del [[1995]]. Va entrar-hi alhora que les altres dues nacions bàltiques, [[Letònia]] i [[Lituània]].

El dia [[4 de març]] de 2007 es convertí en el primer estat a fer eleccions generals per [[Internet]]. Això fou possible gràcies a la reduïda població de l'estat i a l'herència que adquireix dels països nòrdics, amb els quals té molt bones relacions comercials.
Les tibants relacions entre habitants d'origen estonià i [[Rússia|rus]] han empitjorat per la política antirussa. Així, el [[27 d'abril]] del 2007, el govern d'Estònia va decidir retirar el monument al Soldat Alliberador de la capital de la república. Els disturbis provocats per aquest fet van provocar una mort, 44 ferits i centenars de detinguts la matinada del mateix dia.ref[http://sp.rian.ru/onlinenews/20070427/64560335.html A Estònia intenten fer renéixer el nazisme, afirma un heroi nacional grec.]/ref És molt preocupant la situació dels anomenats no ciutadans, sense gran part de drets bàsics.ref[http://sp.rian.ru/onlinenews/20070427/64504344.html Un mort i més de 40 ferits en disturbis de carrer a Tallinn.]/ref De fet, sumant els no ciutadans (majoritàriament d'origen rus) i els residents a Estònia amb la ciutadania russa resulta que entre un quart i un terç de la població estoniana no té dret a votar.ref[http://www.lukor.com/not-soc/ongs/0612/07141046.htm Amnistia Internacional demana que es posi fi a la discriminació de la qual són objecte els russoparlants a Estònia.]/ref

== Divisió administrativa ==
L'Acte de Divisió Administrativa Territorial, adoptat el [[1995]], va dividir el país en tres tipus de divisions: [[Comtats d'Estònia|comtats]], [[Municipis d'Estònia|ciutats]] i [[Municipis d'Estònia|municipis rurals]]. 

Avui, Estònia és dividida en 15 comtats, que són dividits en Municipis (Rurals i Urbans). Els municipis són 227, 34 urbans i 193 rurals.

=== Comtats ===
{|
|[[Fitxer:Et-Harju maakond-coa.svg|25px|Comtat de Harju]]
| [[Comtat de Harju]] (''Harjumaa'') 
|[[Fitxer:Hiiumaa vapp.svg|25px|Comtat de Hiiu]]
| [[Comtat de Hiiu]]br /(''Hiiumaa'') 
|[[Fitxer:Ida-Virumaa vapp.svg|25px|Comtat d'Ida-Viru]]
| [[Comtat d'Ida-Viru]] (''Ida-Virumaa'') 
|[[Fitxer:Jarvamaa coatofarms.png|25px|Comtat de Järva]]
| [[Comtat de Järva]] (''Järvamaa'') 
|[[Fitxer:Jogevamaa coatofarms.png|25px|Comtat de Jõgeva]]
| [[Comtat de Jõgeva]] (''Jõgevamaa'') 
|-
|[[Fitxer:Laanemaa coatofarms.png|25px|Comtat de Lääne]]
| [[Comtat de Lääne]] (''Läänemaa'') 
|[[Fitxer:Lääne-Virumaa vapp.svg|25px|Comtat de Lääne-Viru]]
| [[Comtat de Lääne-Viru]] (''Lääne-Virumaa'') 
|[[Fitxer:Parnumaa coatofarms.png|25px|Comtat de Pärnu]]
| [[Comtat de Pärnu]] (''Pärnumaa'') 
|[[Fitxer:Põlvamaa vapp.svg|25px|Comtat de Põlva]]
| [[Comtat de Põlva]] (''Põlvamaa'') 
|[[Fitxer:Raplamaa vapp.svg|25px|Comtat de Rapla]]
| [[Comtat de Rapla]] (''Raplamaa'') 
|-
|[[Fitxer:Saaremaa coatofarms.png|25px|Comtat de Saare]]
| [[Comtat de Saare]] (''Saaremaa'') 
|[[Fitxer:Tartumaa vapp.svg|25px|Comtat de Tartu]]
| [[Comtat de Tartu]] (''Tartumaa'') 
|[[Fitxer:Valgamaa vapp.svg|25px|Comtat de Valga]]
| [[Comtat de Valga]] (''Valgamaa'') 
|[[Fitxer:Viljandimaa vapp.svg|25px|Comtat de Viljandi]]
| [[Comtat de Viljandi]] (''Viljandimaa'') 
|[[Fitxer:Vorumaa coatofarms.png|25px|Comtat de Võru]]
| [[Comtat de Võru]] (''Võrumaa'')
|}

[[Fitxer:Eesti maakonnad 2006.svg|thumb|right|450px|La divisió per comtats d'Estònia.]]

Estònia està dividit en quinze comtats (en [[estonià]]: pl. ''maakonnad''; sg. - ''maakond''), llistats a baix. Un [[Comte|comtat]] és dirigit per un [[governador]], nomenat pel [[Govern|govern nacional]] i que el representa en l'àmbit local. El seu mandat és de cinc anys, així com el del president i té com funció bàsica, fer la connexió entre els departaments del seu estat i els [[Municipis d'Estònia|Ajuntaments]] del seu comtat amb el govern nacional.ref[http://www.harju.ee/?aneu=10847Web oficial del Comtat d'Harju (en anglès).]/ref

El principal comtat és el de [[Comtat de Harju|Harju]], on hi ha la capital [[Tallinn]] i on resideix 38,8% de la població d'Estonia.ref[http://www.harju.ee/?lang=enWeb oficial del Comtat d'Harju (en anglès).]/ref Altres comtats importants són els de [[Comtat de Pärnu|Pärnu]], [[Comtat d'Ida-Viru|Ida-Viru]] i de [[Comtat de Tartu|Tartu]].

=== Municipis ===

{{VT|Llista de ciutats d'Estònia}}

Els municipis (en estonià ''omavalitsus'') són dividits en [[Zona rural|rurals]] i [[Zona urbana|urbans]]. Al llarg de tota la història d'Estònia, les divisions de municipis han estat sovint modificades. Quan la [[servitud]] va ser abolida en el [[segle XIX]], les colònies rurals van ser formades i van tenir la seva pròpia organització, que només va ser oficialment adoptada a l'[[Acte d'Organització dels Municipis Rurals]] (en estonià ''vald'').

La [[constitució d'Estònia]] no esmenta res sobre els consells legislatius (assemblees) i el poder executiu, i correspon als Actes d'Organització dictar aquestes regles. Per als municipis urbans (en [[estonià]] ''linn''), existeixen els [[districte]]s i les [[ciutats]]. En total existeixen només 34 [[municipis]] amb drets de [[ciutat]], mentre que hi ha 193 [[Localitat|colònies rurals]] (la gran majoria amb menys de tres mil habitants).

Cada municipi estonià compta amb un [[Assemblea Legislativa|consell legislatiu]], triat per la població per a tres anys. El consell és qui tria els membres de l'òrgan [[poder executiu|executiu]], incloent-hi el cap de l'executiu municipal, també per a un mandat de tres anys.

== Geografia ==
[[Fitxer:Pärnu rannapromenaad rannahotell.jpg|thumb|right|250px|Vista d'una platja de la ciutat costanera de [[Pärnu]].]]

Estònia és un país molt pla, amb una altura mitjana de només 50 m, i 318 m d'altura màxima, a la muntanya Suur Munamägi, situada a l'extrem sud-oriental. Amb una àrea de 45.000 [[km²]], Estònia és més gran que alguns països europeus com [[Dinamarca]] o [[Suïssa]]. Les seves dimensions s'estenen 350 km d'[[est]] a [[oest]] i 240 km de [[nord]] a [[sud]]. Les [[Llista d'illes d'Estònia|illes oceàniques]] corresponen a 1/10 del territori, i el nombre d'illes i illots és d'unes 1.500, amb dues que són prou grosses per a formar els seus propis comtats: [[Saaremaa]]/Ösel i [[Hiiumaa]]/Dägo, endemés de les Vormsi/Worms i Muhamaa/Moon, mentre els [[Llista de llacs d'Estònia|llacs]] ocupen el 5% de la superfície del país.ref{{format ref}} http://www.estonica.org/eng/lugu.html?kateg=10menyy_id=422alam=70leht=5/ref S'hi troben uns 1.400 llacs i estanys (alguns de molt petits, tot i que el més gran, el [[llac Peipus|llac Peipsi]], a la frontera amb Rússia, té 3.555 km²), nombrosos aiguamolls i 3.794 km de litoral marítim accidentat per un gran nombre de badies, golfs i estrets. També hi ha nombrosos llacs, com el Peips (en rus Čudskoje), Pihkwa (Pskov) i Vortsjärv. Els boscos cobreixen un 47% de la superfície total. Els principals rius del país són els Narva, Virgala, Parnu, Poltsamaa, Halliste, Navesti, Pedja, Emajogi, Kunda, Loksa, Jaggovel, Keghel i Fickel.

En contrapartida, la [[població]] és relativament petita. Segons el cens del [[2000]], només 1.361.242 persones habiten Estònia, cosa que dóna una [[Densitat poblacional|densitat]] de només 30'2 habitants/km².

La ciutat més gran d'Estònia, i també la seva capital, és [[Tallinn]], on resideix un terç de la població (398.434 persones). Altres grans ciutats són la universitària [[Tartu]] (101.140 habitants), la industrial [[Narva]] (68.117 persones) i la d'[[estiueig]] [[Pärnu]] (45.040 persones).refNotes del govern nord-americà sobre Estònia - http://www.state.gov/r/pa/ei/bgn/5377.htm/ref Pärnu és apreciada a l'estiu, a causa del seu vent suau i la temperatura de l'aigua agradable, que recorda bastant el litoral [[mediterrani]].

La ciutat gran més propera a [[Tallinn]] és [[Hèlsinki]], capital de [[Finlàndia]], que dista 85 [[quilòmetres]] pel [[Golf de Finlàndia]]. Altres ciutats properes són [[Riga]], 307 km, [[Sant Petersburg]], 395 km i [[Estocolm]], 405 km.refPàgina oficial del Govern - http://www.riik.ee/en//ref

=== Clima ===
El [[clima]] a Estònia es divideix entre l'[[Clima oceànic|oceànic]] i el [[Clima continental|continental]]. El factor principal que afecta el clima a Estònia és l'[[Oceà Atlàntic]], principalment el [[corrent del Golf]], les activitats cícliques del qual en la part nord de l'oceà, provoquen variacions sobtades de temperatures, així com l'aparició de vents forts i un gran nivell de precipitacions (750 mm/any per al clima marítim).ref{{format ref}} http://www.estonica.org/eng/lugu.html?menyy_id=411kateg=73alam=75tekst_id=412/ref

El principal factor que caracteritza la diferència climàtica entre el litoral i les planes de l'interior és la distància del [[Mar Bàltic]]. A l'hivern, els [[Corrent oceànic|corrents d'aire]] mantenen el litoral més calent, mentre que l'interior queda a prop de 4 °C més fred. A la [[primavera]], aquesta situació s'inverteix. Les terres de les planes escalfen més ràpidament que les aigües del Mar Bàltic, i mantenen la [[temperatura]] a l'interior 3,5 °C més calenta del que es dóna en el litoral, fet que no esdevé a l'[[estiu]].

L'hivern a Estònia és rigorós. La mitjana el [[Febrer]] és de -9 °C, la primavera és suau i amb poques pluges. L'estiu és relativament calent, la mitjana el [[Juliol]] és de 16 °C, i la tardor és llarga i suau.

La temperatura mitjana al llarg de l'any a Estònia queda entre 4,3 °C i 6,5 °C.refAmbaixada d'Estònia a Portugal - http://www.embest.pt/lang_23/rub_2504/rub2_2675/ref El dia més calent de la història va esdevenir a [[Võru]], l'[[11 d'agost]] del [[1992]], 36,5 °C. El més fred va ser de -43,5 °C, a [[Jõgeva]], el dia [[17 de gener]] del [[1940]].

El clima, en general, a Estònia és humit, amb una mitjana anual d'[[humitat relativa]] entre 80% i 83%. La [[neu]], que és freqüent, és present entre 75 i 135 dies per any, i cobreix durant tot l'hivern les terres altes de l'interior. Arriba, ocasionalment a les zones costaneres i a les illes com [[Saaremaa]].

center
{| class=wikitable style=text-align:center; width=65%
|+ Mitjanes de Temperatura i Pluges a Tallinn, Estoniaref{{format ref}} http://www.bbc.co.uk/weather/world/city_guides/results.shtml?tt=TT004460 BBC - Condicionis mitjanes - Tallinn, Estònia/ref
! colspan=9|Clima
|-
|align=center rowspan=3| '''Mes'''
|rowspan=3| '''Mitjana de br /Lluminositat (hores)''' 
|colspan=4|'''Temperaturabr /(°C)'''
|rowspan=2 colspan=2|'''Humitat relativabr /(%)'''
|rowspan=3|'''Precipitacióbr /(mm)'''
|-
|colspan=2|'''Mitjana'''
|colspan=2|'''Rècord'''
|-
|'''Mín.'''
|'''Máx.'''
|'''Mín.'''
|'''Máx.'''
|'''Dia'''
|'''Nit'''
|-
|align=left| Gener
|1
| -10
| -4
| -30
|5
|87
|86
|39
|-
|align=left| Febrer
|2
| -11
| -4
| -30
|3
|87
|83
|30 
|-
|align=left| Març
|4
| -7
|0
| -25
|12
|89
|77
|21
|-
|align=left| Abril
|6
|0
|7
| -13
|21
|84
|66
|31
|-
|align=left| Maig 
|7
|5
|14
| -3
|27
|79
|63
|44
|-
|align=left| Juny
|11
|10
|19
|0
|31
|72
|55
|40
|-
|align=left| Juliol
|10
|12
|20
|5
|29
|79
|59
|68
|-
|align=left| Agost
|8
|11
|19
|2
|31
|85
|64
|78
|-
|align=left| Setembre
|5
|9
|15
| -3
|28
|87
|69
|71
|-
|align=left| Octubre
|2
|4
|10
| -7
|19
|89
|79
|68
|-
|align=left| Novembre
|1
| -1
|3
| -21
|11
|90
|86
|56
|-
|align=left| Desembre
|0
| -7
| -1
| -25
|7
|88
|87
|39
|}

{| style=text-align:center; width=65%
|''Gràfic mostrant la variació de temperatura i pluges al llarg de l'any, a la ciutat de Tallinn, amb clima marítim. L'alta humitat relativa de l'aire i la inexistència d'un període sense pluges són les característiques del clima estonià.''
|}
/center

=== Relleu ===

Estònia està localitzada al nord d'[[Europa]]; limita al nord amb el [[Golf de Finlàndia]], a l'[[Illa de Vaindloo]] ({{coord|59|49|17|N|26|21|31|E|type:landmark_region:EE|name=Illa de Vaindloo}}), i al sud amb [[Letònia]], pròxim a la [[Mõniste]], [[Võrumaa]] ({{coord|57|30|33|N|26|37|00|E|type:landmark_region:EE|name=Mõniste}}). A l'oest s'obre al [[Mar Bàltic]], a l'[[Illa de Nootamaa]] ({{coord|58|19|20|N|21|45|51|E|type:landmark_region:EE|name=Illa de Nootamaa}}) i a l'est, el punt extrem és [[Narva]], [[Anada-Virumaa]] ({{coord|59|22|13|N|28|12|36|E|type:landmark_region:EE|name=Narva}}), a la frontera amb [[Rússia]].

[[Fitxer:Ranna-Peipussee.JPG|250px|left|thumb|[[Peipus|Llac Peipsi]], el llac més gran d'Estònia, situat a la frontera entre Estònia i Rússia.]]

La majoria del territori es localitza entre 75 i 100 m per sobre del nivell del mar. El punt més alt és el [[Suur Munamägi|Munti Munamägi]], a 317 m. Els [[altiplan]]s ocupen pràcticament tot el territori del sud, mentre que les [[planes]] (majoritàries a gairebé la meitat del territori) són localitzades a l'oest.

És a les [[plana|planes]] que es troben els [[llac]]s estonians, en tal quantitat que ocupen el 4,7% del territori. El territori estonià es pot dividir en quatre conques: [[Peipus|Llac Peipsi]] (38%), [[Golf de Finlàndia]] (21%), [[Golf de Riga]] (32%) i les illes de l'Oest d'Estònia (9%). Del [[Peipus|llac Peipsi]] al [[Golf de Finlàndia]] transcorre el més gran i important riu d'Estònia, el [[Riu Narva|Narva]]. Però només el [[Riu Emajõgi|Emajõgi]] és navegable. Altres rius importants són el [[Riu Pärnu|Pärnu]], [[Riu Pirita|Pirita]], [[Riu Ahja|Ahja]] i el [[Riu Võhandu|Võhandu]].

En tot el territori hi ha a prop de 1.200 llacs, resultat del desglaç del [[Mar Bàltic]] a la fi de l'[[Era glacial]]. Gran part es troba en els altiplans del Sud, a Vaaremaa i una mica a Pandivere. Més grups de llacs es troben al llarg de tot el territori. La gran majoria són llacs petits; només són considerats grans el [[Peipus|Peipsi]] i el [[Llac Võrtsjärv|Võrtsjärv]]. Tan sols 42 tenen més d'1 km². Quant a la profunditat, la majoria tampoc no passa de 20 m. El més profund és el [[Rõuge Suurjärv]], amb 38 m de fondària.

El sòl fèrtil d'aquesta regió va contribuir al sorgiment de grans boscos, de naturalesa [[boreal]], com els boscos russos i finesos, importants per a l'economia del país, en part basada en la [[fusta]].

== Economia ==
: ''Article principal: [[Economia d'Estònia]].''
Més del 68% del [[PIB]] estonià deriva del Sector de [[Serveis]], 29% de la [[Indústria]] i a prop de 9% del [[sector primari]], [[agricultura]] inclosa. El sector de serveis pràcticament no existia a l'Era [[República Socialista Soviètica d'Estònia|Soviètica]],ref{{ref-web|url=https://www.cia.gov/library/publications//the-world-factbook/fields/2012.html |títol=GDP - Composition by sector |consulta=14/1/2012 |obra=World factbook |editor=CIA |data= |llengua=anglès }}/ref i va obtenir un increïble i ràpid creixement a l'inici dels [[anys 1990]]. Avui, la indústria és qui passa per un bon moment i creix amb taxes superiors a la dels serveis.

[[Fitxer:Tallinn-hafen.jpg|thumb|230px|right|Vista del Port de Muuga, pertanyent al complex de ports de [[Tallinn]]. És el port més gran i amb més capacitat de càrrega, però el Port de la Ciutat Antiga és més important per la proximitat amb la capital.]]

El [[PIB]] d'Estònia, el [[2006]], va quedar en 26,85 bilions de dòlars, amb un creixement de l'11,4% respecte del [[2005]]. La [[Renda per capita]] és de 20.300 dòlars estatunidencs, i el nivell d'[[atur]] és de només el 4,5%. El nivell d'[[Inversió (economia)|inversió]] arriba al 32,4% del [[PIB]] i el [[deute públic]] no passa del 3,6% del PIB.ref{{format ref}} http://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/EN.html CIA World Factbook: Estònia]/ref

Els principals productes agrícoles són: [[patata]], [[vegetals]], [[peixos]] i [[llet]]. Quant als sectors de la indústria estoniana, que va créixer el 8% durant el [[2006]], els principals varen ser els d'[[enginyeria]], [[electrònica]], [[fusta]] i derivats, [[tèxtil]], [[Tecnologies de la Informació i la Comunicació|TIC]] i [[telecomunicacions]].ref name=cia[http://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/EN.html CIA World Factbook: Estònia]/ref

'''Exportació'''
Estònia exporta 2/3 de tot el que produeix, dels quals només un terç és en [[serveis]], principalment [[Turisme]]. El [[2006]], les [[exportacions]] d'Estònia van sumar 9,68 bilions de dòlars, tenint com a principals productes d'exportació i principals socis.ref name=cia/

center
{| class=wikitable style=text-align:center; width=50%
|+ Principals socis comercials d'Estòniaref{{format ref}} http://www.estonica.org/eng/lugu.html?kateg=40menyy_id=1117alam=81leht=10 Estonica - Economia: Comerç Exterior/ref
! colspan=3|Exportació
|-
|align=center colspan=2| '''País''' || '''Principals productes d'exportació'''
|-
|align=left| [[Fitxer:Flag of Finland.svg|border|30px|Finlàndia]]||[[Finlàndia]] || Màquines i Equipaments(47%); Fusta bruta; paper i mòbils(18%); Productes per a la Indústria Elèctrica(11%).
|-
|align=left| [[Fitxer:Flag of Sweden.svg|30px|Suècia]]||[[Suècia]] || Màquines i equipaments(36%); Fusta bruta, paper i mòbils(21%); Productes per a la indústria elèctrica(13%), Vehicles(11%).
|-
|align=left| [[Fitxer:Flag of Germany.svg|30px|Alemanya]]||[[Alemanya]] || Màquines i equipaments(38%); Fusta bruta, paper i mòbils(30%); Productes alimentaris(8%).
|-
|align=left| [[Fitxer:Flag of Latvia.svg|30px|Letònia]]||[[Letònia]] || Vehicles; Químics; Metalls; Màquines i equipaments.
|-
|align=left| [[Fitxer:Flag of Lithuania.svg|30px|Lituània]]||[[Lituània]] || Productes alimentaris; Vehicles; Químics; Metalls; Màquines i equipaments.
|-
|align=left| [[Fitxer:Flag of Russia.svg|border|30px|Rússia]]||[[Rússia]] || Màquines i equipaments; Productes alimentaris, Vehicles. 
|}
/center

'''Importació'''

Hi ha una gran varietat d'importacions: [[màquines]] i [[equipaments]], [[combustible]], [[metalls]], [[fusta]], [[roba|robes]], [[aliments]], [[indústria eletro-electrònica|aparells electrònics]], aquests tres últims gairebé no són produïts a Estònia, i, per tant, són productes de forta [[importació]].

La majoria de les importacions vénen de la [[Unió Europea]], especialment de [[Finlàndia]] (19,7%), a causa del gran nombre d'empreses fineses instal·lades en terres estonianes. Com a principals socis hi ha també [[Alemanya]] (13,9%) i [[Suècia]] (8,9%). De [[Rússia]] (9,2%) i de l'[[Àsia Cental]], importants socis també, vénen complements per a [[ferrovias]], [[combustible]] i [[cotó]].

Però els altres dos [[països báltics]] són qui subministren la majoria dels productes importats a Estònia. [[Lituània]] (6%) subministra [[combustible]], [[químics]] i [[Alimento|productes alimentaris]] (inclòs el [[tabac]]). De [[Letònia]] (4,7%) ve productes d'[[enginyeria]], [[químics]] i equipaments per a la [[indústria alimentària]].

De les importacions que van sumar 12,03 bilions de dòlars en [[2006]], generant així un [[dèficit]] de la [[balança comercial]] d'1,9 bilions de dòlars, la majoria és de [[maquinària]] i [[equipaments]] (33%), productes [[químics]] (11%), [[tèxtil]] (10,3%), [[aliments]] (9,4%) i complements per a [[vies fèrries]] (8,9%).ref name=cia/

== Demografia ==
[[Fitxer:Population Pyramid of Estonia (2009).png|thumb|250px|left|Pirâmide Demogràfica de la població estoniana. En blau els homes, en rosa les dones. La base estreta revela la taxa baixa de naixements.]]

Els indicadors econòmics i socials d'Estònia han millorat els últims anys per a la població estoniana. La taxa d'[[atur]] va caure del 10,3% de la [[Població activa]] el [[2002]] al 5,9% en el primer trimestre de 2007.ref{{format ref}} http://www.stat.ee/files/evaljaanded/2007/pohinaitajad-200705.pdf/ref L'[[esperança de vida]] és de 67,3 anys per als homes i de 78,14 anys per a les dones.ref name=pub[http://pub.stat.ee/px-web.2001/I_Dataves/Population/01Population_indicators_and_composition/02Main_demographic_indicators/02Main_demographic_indicators.asp Stats.ee Web oficial d'Estadístiques d'Estònia]/ref El nivell de fertilitat és d'1,55 fills per dona([[2006]]),ref name=pub/ per sota de l'indicat per l'[[ONU]] que és de 2,1 fills per dona, i la taxa de [[mortalitat infantil]] és de només 4,4 cada 1000 nascuts vius, considerat extremadament baix en els estandards internacionals.ref name=pub/ Les taxes d'[[inflació]] s'han mantingut estables, en un índex del 4,0%.ref{{ref-web|url=http://www.stat.ee/files/evaljaanded/2007/pohinaitajad-200705.pdf|títol=Eesti põhilised sotsiaal- ja majandusnäitajad!--Títol generat per bot--}}/ref

Però els últims anys ve observant-se un decreixement de la [[població]], entorn de només 0,5%, fet que va ser observat també durant molts anys en altres països d'[[Europa]] com [[Alemanya]] i [[Hongria]]. El no creixement poblacional estonià podrà portar alguns problemes al país com la pèrdua de [[mà d'obra]], i envelliment de la [[Població activa]].

=== Etnicitat ===

Els estonians, com un grup ètnic, són un [[Pobles fínic|poble fínic]]. Del total d'1,3 milions de persones que parlen l'[[estonià]], aproximadament 70% és format per la població d'ètnia estoniana.

Per circumstàncies polítiques i històriques, la composició ètnica del territori estonià ha variat força, sobretot en els darrers cinquanta anys, ja que els soviètics potenciaren l'emigració de [[Rússia|russos]] i altres [[eslaus]] per minvar l'element estonià. Això s'ha capgirat des que és un estat independent.

La primera i la segona generacions d'immigrants de diverses parts de l'ex[[Unió Soviètica]] (principalment de la [[Rússia]]) constitueixen la major part del 30% restant. D'entre les minories ètniques, es destaca la russa, localitzada predominantemente a la capital, ([[Tallinn]]), i a les àrees urbanes industrials del nord-est d'Estònia ([[Comtat d'Ida-Viru]]). Hi ha també un petit grup de descendents de [[Finesos]], principalment de la Ingermanland ([[Íngria]]).

L'element [[estonià]] és força predominant al camp (on és el 90 % dels efectius), mentre que a les ciutats el percentatge baixa al 56 %), mentre que el [[rus]] (que arriba al 35 % a les ciutats) no arriba al 5 % al camp.
Una altra ètnia nadiua del país són els [[vòtic (poble)|vòtics]] o chudes, que parla una llengua [[Llengües ugrofineses|ugrofinesa]], que eren uns 5.148 el [[1848]], però baixaren a un miler el [[1914]] i a uns 30 el [[1970]]. Actualment són gairebé integrats entre els estonians. Darrerament han estat reconeguts com a minoria regional els [[võros]], que viuen al [[Comtat de Võru]] i que parlen una llengua semblant a la dels estonians.

Una part significativa de nadius [[Germànic-bàltics]] van deixar Estònia durant el començament de la [[dècada de 1920]], després que van esdevenir reformes agràries i fins i tot desapropiacions en el país. Però la majoria dels Germanic-bàltics va deixar el país a la fi de [[1939]], després que a [[Alemanya Nazi]] i a [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]], per mitjà del [[Pacte Molotov-Ribbentrop]], van concordar a col·locar Estònia dintre de l''esfera d'influència' soviètica. Històricament, gran part del nord-oest del litoral i illes d'Estònia havia estat poblada per una població étnicament de [[Suècia|suecs]] nadius anomenats ''[[rannarootslased]]'' (suecs del litoral), la majoria del qual va fugir cap a [[Suècia]] el [[1944]], escapant de l'avanç de l'[[Exèrcit Roig]]. Solament alguns centenars van romandre a Estònia.

D'acord amb informacions publicades per l'Institut Estonià d'Estadística el [[2006]], la població d'Estònia era constituïda dels següents grups ètnics:ref[http://pub.stat.ee/px-web.2001/Dialog/varval.asp?ma=PO0222ti=POPULATION+BY+SEX%2C+ETHNIC+NATIONALITY+AND+COUNTY%2C+1+JANUARYpath=../I_Databas/Population/01Population_indicators_and_composition/04Population_figure_and_composition/lang=1 Web d'Estadístiques Estonià, mostrant l'etnicitat de la població]/ref

center
{| class=wikitable style=text-align:right;
|+ Composició ètnica d'Estònia
! Etnicitat !! Població !! % do total /tr
|align=left| [[Estonians]] || 923.908 || 68,56 /tr
|align=left| [[Russos]] || 345.168 || 25,67 /tr
|align=left| Altres nacionalitatsrefUcranianos(2,11%), Bielorussos(1,21%), Finès(0,81%), Tártars(0,19%), Letons(0,17%), Polonesos(0,16%), Lituans(0,15%), Jueus(0,14%) i Alemanys(0,14%). Altres nacionalitats són 0,67% de la població. /ref
 || 77.509 || 5,88 /tr
|}
/center

[[Fitxer:Alexander-Newski-Kathedrale full pc.jpg|200px|thumb|right|Església ortodoxa localitzada en la Ciutat Vella en Tallinn. Va ser construïda el 1894, com influència de l'Imperi Rus.]]

=== Religió ===

D'acord amb les més recents investigacións d'opinió pública del [[Eurostat]], en [[2005]],refEurobarometer, http://europa.jo.int/comm/public_opinion/arxivis/ebs/ebs_225_report_en.pdf/ref només 16% dels ciutadans [[estonians]] van respondre que Creuen que existeixi un Déu, mentre que un 54% van respondre que Creuen que existeix algun tipus d'esperit o força vital i el 26% que No creuen que existeixi qualsevol tipus d'esperit, Déu, o força vital. Això, segons la investigació, faria dels [[estonians]] el poble [[Irreligió|menys religiós]] d'entre els llavors 25 membres de la [[Unió Europea]]. Històricament, però, Estònia va ser un baluard del [[Luteranisme]] a causa de la seva forta connexió amb els [[països nòrdics]]. Durant el període de [[russificació]], molts camperols van ser convertits a l'[[Església Ortodoxa]], però pocs van romandre després de [[Revolució Bolxevic]] i la llei de llibertat religiosa de [[1920]].

Pel que fa a la religió del país, els estonians són majoritàriament [[luterà|luterans]] o [[evangèlic]]s (el 13,7 % de la població), així com els [[letons]], [[finlandesos]] i [[alemanys]]. Els [[eslaus]] ([[russos]], [[ucraïnesos]] i [[bielorussos]]) són de religió ortodoxa (el 19,9 % de practicants el 1998), i a part hi ha uns 5.100 [[catòlics]] (principalment [[polonesos]] i [[alemanys]]), 3.000 [[musulmans]] (els [[tàtar]]s) i 2.500 [[jueu]]s.

=== Idiomes ===

La llengua oficial del país és l'[[estonià]], una de les [[Llengües ugrofineses]] que està íntimament connectada amb el [[finès]]. Va ser influenciada per l'[[Llengua alemanya|alemany]] i com el finès posseeix moltes paraules [[Llengua sueca|sueques]]. La [[llengua russa]] és també molt emprada, com a segona llengua, per un grup d'estonians format per persones entre trenta i setanta anys, a causa del fet que el [[rus]] va estar ensenyat importantment com la segona llengua del país durant l'era soviètica. Molts joves estonians saben parlar l'[[Llengua anglesa|anglès]], després de l'hagin après com la seva primera llengua estrangera. Alguns russos residents a Estònia no parlen l'[[estonià]], però molts d'aquells que van romandre després de la [[caiguda de la Unió Soviètica]] van començar a aprendre'l.ref[http://www.ies.ee/15102000.htm Kirch, Aksel. Russians in contemporary Estonia—different strategies of the integration in to the nation-state.]/ref

== Cultura ==

=== Arquitectura ===

En tots els anys de domini dels diversos pobles ([[germànics]], [[suecs]] i [[russos]]), l'[[arquitectura]] estoniana va sofrir diverses influències. La síndrome d'aquestes influències - la ràbia, la por, la humiliació - van donar característiques interessants a l'arquitectura dels seus monuments, fent el [[Arquitectura gòtica|gòtic]] estonià, únic d'entre les arquitetures gòtiques del nord. I els altres estils són reflectits, d'una forma suau i tranquil·la, entre esglésies [[Arquitetura de l'Edat Mitja|medievals]], detalls [[Arquitectura del Renaixement|renaixentistes]], castells [[Arquitectura barroca|barrocs]], cases [[Arquitectura neoclàssica|clàssiques]] i vil·les en [[Art Nouveau]].

Com símbols arquitetònics nacionals hi ha la medieval [[Tallinn]], la barroca [[Narva]], la clàssica ciutat universitària de [[Tartu]] i, [[Pärnu]], una ciutat del litoral amb arquitetura de la [[dècada de 1930]].

center
gallery/gallery
/center

=== Teatre ===

La història del [[teatre]] a Estònia és centenária. Va començar, professionalment, el [[1906]] amb el director [[Karl Menning]] a [[Tartu]]. Setmanes després, a [[Tallinn]], [[Theodor Altermann]] i [[Paul Pinna]] començaven el teatre professional a la capital. Després d'això uns altres grans noms del teatre estonià van sorgir com [[Voldemar Panso]], [[Evald Hermaküla]] i [[Priit Pedajas]].

Dintre d'aquesta curta història, el teatre va mobilitzar moltes persones, fet que la va fer ben accesible per a la majoria de la població. Existeixen una [[Òpera]] Nacional, vuit Teatres nacionals, tres Teatres municipals i 10 teatres privats, en les cinc grans ciutats estonianes, a més d'incomptables escoles de teatre amador escampades pel país. Dintre de la història del teatre, hi ha tres grans esdeveniments: El sorgiment del teatre professional el 1906; el professionalisme el [[1950]], associat a [[Voldemar Panso]]; i la innovació en el teatre, a la fi de la dècada de 60, que va donar mitjans expressius al teatre, les conseqüències del qual són sentides fins avui.

=== Literatura ===

Des dels primers relats estonians del [[segle XVII]], la [[literatura]] sempre va prendre una direcció semblant al que passava a la resta d'[[Europa]]. Aquesta orientació [[Europa occidental|occidental]] va ser afirmada amb la utilització de l'[[alfabet llatí]], resultat de la [[cristianizació]] i després per la [[reforma]]. La literatura a Estònia va tenir diverses utilitats, com difondre la [[llengua estoniana]] pel país, la divulgació de les idees de la independència del poble estonià i la [[literatura]] pròpiament dita.

Kristjan Jaak Peterson està considerat el pare de la poesia moderna en llengua estoniana. El 14 de març, dia del seu aniversari, se celebra el Dia de la Llengua Materna.

{|
|
: ''Kas siis selle maa keel''
: ''laulutuules ei või''
: ''taevani tõustes üles''
: ''igavikku omale otsida?''
||
: ''No pot la llengua d'aquesta terra,''
: ''en el vent de l'encanteri,''
: ''ascendint cap als cels''
: ''buscar l'eternitat?''
|}
:::::::::'''Kuu'', Kristjan Jaak Peterson''

Des del creixement del sentiment de [[nació]] del poble estonià al [[segle XIX]], diversos escriptors nacionalistes van sorgir i van escriure textos memorables com la [[Poesia èpica]] ''[[Kalevipoeg]]'' (El fill de Kalev) per [[Friedrich Reinhold Kreutzwald]], evidentment influenciat pel [[Romanticisme alemany]]. Al costat de Kreutzwald lluitava la poetisa patriòtico-romàntica [[Lydia Koidula]]. Però els esforços d'aquest incipient [[nacionalisme]] van ser fallits per la [[russificació]] d'Estònia, a partir de [[1880]].

El primer [[Realisme|realista]] va ser [[Juhan Liiv]], autor de ''Kümme lugu'' (Deu històries). Però la renovació literària va ser feta per [[Eduard Vilde]], que durant la seva llarga vida va canviar diverses vegades d'estil, quedant, no obstant això, fidel al nacionalisme estonià i al socialisme revolucionari. La seva obra principal és el romanç ''Mäeküla piimamees'' (Mäeküla, el leiteiro). Vilde va ser un dels fundadors del moviment ''Noor-Eesti'' (Jove Estònia), al que van pertànyer [[Anton Hansen Tammsaare]] ''Tode ja oigus'' (Veritat i justícia) i [[Gustav Suits]] ''Lapse sünd'' (Naixement d'un nen), les dues majors figures de la [[literatura]] estoniana.

El poema ''Toomas ja Mai'' (Toomas i Mai) de [[Villem Grünthal-Ridala]] i tres llargs poemes d'[[August Annist]] també formen part d'aquest període, a més del poeta [[Friedebert Tuglas]], que va evolucionar del [[Realisme]] cap a un [[neoromanticisme]] fantàstic. Aquesta evolució del moviment renovador va provocar l'oposició de Vilde, que va indicar nous models a l'estranger. La poetisa [[Marie Under]] va adherir, en ''Hääl varjust'' (Veus de les ombres), a l'[[expressionisme]] alemany. El romancista [[August Gailit]] va crear, seguint models russos, la [[prosa]] moderna. [[Kalju Lepik]] va practicar el [[Surrealisme]]. Finalment, l'establiment del règim soviètic va fer vèncer el [[Realisme socialista]], els representants principals del qual són [[Karl Ristikivi]] i [[August Jakobson]].refHarris, I. Howard. ''Literature in Estonia''. Londres 1943./ref

=== Esports ===

[[Fitxer:Andrus Veerpalu 2 2006.jpg|left|thumb|180px|L'atleta [[Andrus Veerpalu]], bicampeó de salts en els [[Jocs Olímpics d'Hivern]].]]

Durant molts anys, Estònia va cedir els seus atletes a altres països. Primer a [[Imperi Rus|Rússia]] ([[1900]] - [[1912]]) i després a la [[Unió Soviètica]] ([[1948]] - [[1988]]), però quan va participar en els [[Jocs Olímpics]] sota la seva bandera va portar vuit medalles d'or, 7 de plata i 14 de bronze. En els [[Jocs Olímpics d'Hivern|jocs d'hivern]], Estònia, va participar de menys edicions (7 jocs). Però va ser més eficient, portant més medalles d'or, 4 en el total, contra només 1 de plata i 1 de bronze.

L'atleta olímpic més important d'Estònia és l'esquiador [[Andrus Veerpalu]]. Té tres medalles, dues d'or i una de plata, en [[Jocs Olímpics d'Hivern 2002|Salt Lake City 2002]] i [[Jocs Olímpics d'hivern 2006|Torí 2006]]. En [[ciclisme]], el més notable és [[Jaan Kirsipuu]] que va guanyar diverses etapes del [[Tour de França]]. [[Marko Asmer]] és el líder actual del campionat d'[[automobilisme]] britànic de [[Fórmula 3 anglesa|Fórmula 3]], i el favorit al títol, sent el primer pilot estonià a pilotar un [[Fórmula 1]], en proves per a [[WilliamsF1|Williams]] el [[2003]].

En [[futbol]], Estònia no té un equip important internacionalment, i la seva [[Selecció Estoniana de Futbol|selecció]] mai s'ha classificat per una [[Copa del Món de Futbol]] o [[Campionat d'Europa de futbol|Eurocopa]]. La seva millor campanya va ser en les Eliminatòries de la [[Eurocopa 2000]], quan va aconseguir 3 victòries, i va acabar en 3era tenint la clau de la classificació de la [[República Txeca]] i [[Escòcia]]. El futbolista estonià més conegut és [[Valery Karpin|Valeri Karpin]], que va decidir jugar amb la [[Selecció de futbol de Rússia|Selecció russa]].

=== Cultura popular ===

El [[folklore]] popular a Estònia ve de molts segles abans de les primeres ocupacions en el [[segle XIII]]. Els primers grans influenciadors van ser els [[finesos]], que per la seva proximitat amb el nordref a través del [[Golf de Finlàndia]]./ref i amb la llengua,refComo ja fos dit, La [[llengua finesa]] i a [[Llengua estoniana|estoniana]] pertanyen al mateix ram lingüístic, a de les [[llengües ugrofineses]]./ref van promoure una aproximació cultural.ref{{format ref}} http://www.culturepoint.ee/folk.html/ref El primer gran impacte estranger va ocórrer quan els [[catòlics]] van arribar a Estònia el segle XIII, i van intentar suprimir el [[paganisme]] en virtut del [[cristianisme]]. El que va ocórrer va ser la barreja d'aquestes cultures, el que va fer al llarg dels anys sorgir la cultura del poble estonià.

Durant el [[segle XVIII]], amb la popularització de la llengua estoniana pel poble, i en el [[segle XIX]] amb el fort sentiment nacionalista que sorgia, la [[cultura popular]] es va assentar com predominant pel poble. Moltes cançons antigues van ser ressuscitades i altres creades. Elements de la religió pagana ressorgiren d'entre el poble i s'enllaçaren als elements de la [[cristianisme|religió cristiana]].ref{{format ref}} http://www.einst.ee/culture/II_MMIV/ringvee.html/ref Antigament eren fets [[sacrificis]] d'animals i persones per als Déus pagans, per a haver-hi bones collites d'aliments i una bona vida. Aquest element va quedar en el passat, a causa de la [[Edat Moderna|modernització]] no es va permetre això entre les persones de la ciutat, però les [[bruixes]], [[mag]]s i [[dimonis]] van tenir una visió diferent de la cultura estoniana, ells eren aliats per a portar el bé, diferent del que predica el cristianisme.

=== Gastronomia ===



La [[cuina d'Estònia]] va ser influenciada al llarg dels segles pels seus tradicionals i més poderosos veïns. [[Dinamarca]], [[Alemanya]], [[Suècia]], [[Polònia]] i [[Rússia]] van arribar a governar tot o part del seu territori, però la característica principal de la gastronomia local és el seu origen [[Camperol]].

La major part dels [[estonians]] era d'origen rural abans de l'últim segle i quan el menjar es feia escàs, ells necessitaven ser imaginatius conservant i aprofitant al màxim la poca carn que disposaven. Més tard, quan la [[Urbanització (nucli)|urbanització]] va ser més intensa, a causa de la [[industrialització]] del país, els tipus més comuns de [[carn]]s i [[patates fregides]] es van convertir en el menjar fonamental, així com a la resta d'[[Europa]].

És a dir el que probablement es troba avui dia als [[menú]]s dels bars locals, juntament amb una porció de [[sauerkraut]].

Feliçment, no obstant això, les receptes estonianes més exclusives encara són preparades en moltes famílies i servides en diversos restaurants al voltant de [[Tallinn]]. Entre els plats tradicionals estan: ''Marineeritud angerjas'', [[anguila]] [[Marinar|marinada]], servida fregida; ''Keel hernestega'', un altre aperitiu servit fred l'ingredient principal del qual és [[llengua]]; ''Sült'', [[Porc|carn de porc]] cuinada amb gelatina. La gelatina és feta bullint la carn de porc desossada, de vegades els peus o el cap. És feta freqüentment en grans quantitats i després emmagatzemada en gerros; ''Verivorst'' ([[morcela]]), és un [[omplert]] (o embotit) sense carn, emplenat principalment amb sang coagulada i [[arròs]], de memòria fosca característica. És un plat estonià molt típic d'hivern i de la [[Nit de Nadal]]. És servit acompanyat d'una gelatina vermella de fruits silvestres; ''Mulgikapsad'', [[xucrut]] guisat amb carn de porc, servit amb patates cuinades; ''Silgusoust'', espècie de [[arenque]] petit del [[mar Báltic]] amb [[toucinho]] amb [[crema de llet]]; ''Karask'', un [[bolo]] semblant al pa de [[civada]]; ''Kali'', una beguda fermentada lleugerament alcohòlica i adocicada feta de [[pa de sègol]].

== Articles relacionats==
* [[Llista de peixos d'Estònia]]

== Referències ==
{{Commonscat|Estonia}}

{{referències|2}}

{{wikimedia|commons=Eesti|wikt=Estònia}}

{{URSS}}
{{Patrimoni de la Humanitat a Estònia}}
{{Estat_de_la_UE}}
{{Europa}}
{{Nacionsugrofineses}}
{{Enllaç AB|eo}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}


{{ORDENA:Estonia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Estònia| ]]</text>
      <sha1>ect0m21vfgtetn057kb6hba7r5guwo5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>