<page>
    <title>Deixalles marines</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1113958</id>
    <revision>
      <id>13603046</id>
      <parentid>13542075</parentid>
      <timestamp>2014-06-16T07:50:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'EUA</comment>
      <text>[[Fitxer:Marine debris on Hawaiian coast.jpg|thumb|250px|Desferres marines en la costa de [[Hawaii]]]]
[[Fitxer:Beach_at_Msasani_Bay,_Dar_es_Salaam,_Tanzania.JPG|thumb|right|250px|El problema és global. Aquesta és la platja Msasani a Dar es Salaam, Capital de Tanzània, en l'Oceà Índic]]
Les '''deixalles marines''', '''escombraries marines''' o '''desfets plàstics''' són [[Escombraries|desaprofitaments]] d'activitats humanes que deliberadament o accidentalment suren en [[llac]]s, [[mar]]s, [[oceà|oceans]] i rius. Les desferres oceàniques tendeixen a acumular-se en els [[gir oceànic|girs oceànics]] (grans sistemes de corrents rotatius) i en la línia [[costa|costanera]],ref{{ref-web|url=http://www.cnn.com/tech/science/9807/28/toxic.seabirds/ |títol=Pollution envaeixes small Pacific island |consulta=01-04-2008 |data=28 de juliol de 1998 |autor=Gary Strieker |editor=CNN }}/ref és rentat en encallar, i és anomenat escombraries de platja (''beach litter'').

L'abocament de desferres al mar es diu en anglès ''ocean dumpping''.

Algunes desferres marines, com la [[fusta]] a la deriva, ocorre naturalment. Les persones han llançat al mar aquests materials durant centenars d'anys. Amb l'increment de l'ús del [[plàstic]], la influència humana s'ha transformat en un problema, ja que molts tipus de plàstics no són [[Biodegradable|biodegradables]]. El plàstic arrossegat per l'aigua és perillós, doncs suposa una seriosa amenaça per [[peixos]], [[aus marines]], [[rèptils marins]], i [[mamífers marins]], també per a vaixells i habitatges costaners.ref name=Facts{{ref-web |url=http://marinedebris.noaa.gov/marinedebris101/md101facts.html |títol=Facts about marine debris |consulta=10-04-2008 |editor=US NOAA }}/ref Contribueixen a aquest problema els abocaments al mar, vessis accidentals, envasos, i les escombraries d'abocadors arrossegada pel vent.

== Tipus de desferres ==
[[Fitxer:Flostam tern island.JPG|thumb|350px|Desferres ajuntades durant un mes a l'illa de Tern en les [[French Frigate Shoals]]]]
Una gran varietat d'objectes usats habitualment poden convertir-se en desferres marines; [[Bossa de plàstic|bosses plàstiques]], [[Globus (joguina)|globus]], [[boia|boies]], [[corda|cordes]], desaprofitaments mèdics, [[ampolla|ampolles]] de [[vidre]] i de [[plàstic]], [[encenedor]]s de plàstic, llaunes de begudes, [[poliestirè extruit]], fils de pesca, xarxes i variats desaprofitaments de [[creuer]]s o [[plataforma petrolífera |plataformes petrolíferes]] són la major part dels residus oposats surant. Els envasos de sis anells (per a llaunes) són usats per denunciar el dany que aquestes escombraries pot fer a la vida marina.ref{{ref-web |url=http://www.straightdope.com/classics/a990716.html |títol=Should you cut up six-pack rings sota they don't choke sigui birds? |data=16 de juliol de 1999 |autor=Cecil Adams |editor=The Straight Dopi |consulta=11-08-2008 }}/ref

Els estudis han demostrat que el 80% de les desferres marines són plàstic, un component que s'ha acumulat ràpidament des de la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=Weisman{{ref-llibre |autor=Alan Weisman |títol=The World Without Us |any=2007 |pàgines=112?128 |editorial=St. Martin's Thomas Dunne Books |isbn=0312347294 }}/ref Els plàstics s'acumulen perquè no es [[Biodegradable|biodegraden]] com altres substàncies que si ho fan, encara que es [[fotodegraden]] per exposició al sol, només quan estan secs, ja que l'[[aigua]] inhibeix la [[fotòlisis]].ref{{ref-web |url=http://www.orionmagazine.org/index.php/articles/article/270/ |títol=Polymers Llauri Forever |consulta=01-07-2008 |data=Summer 2007 |autor=Alan Weisman |editor=Orion magazine }}/ref

=== Xarxes Fantasmes ===

Les [[Xarxa de pesca|xarxes de pesca]] deixades o perdudes per pescadors en l'oceà o [[xarxa fantasma]] poden embullar [[peixos]], [[dofins]], [[tortugues marines]], [[taurons]], [[dugong dugon]]s, [[cocodrils]], [[aus marines]], [[crancs]] i altres criatures. Aquestes xarxes restringeixen el moviment, causant gana, laceracions i infeccions, i l'asfíxia en animals que necessiten tornar a la superfície per respirar.ref{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/scotland/highlands_and_islands/6248366.stm |títol='Ghost fishing' killing seabirds |consulta=01-04-2008 |data=28 de juny de 2007 |editor=BBC News }}/ref

=== Nurdles i bosses de plàstic ===
[[Fitxer:Nurdles 01 gentlemanrook.jpg|thumb|Mans plenes de ''nurdles'' (boletes de plàstic), vessats des d'un tren a [[Pineville]], [[Louisiana]]]]
Els ''nurdles'', també anomenats « llàgrimes de sirena», unes boletes de plàstic generalment de menys de cinc mil·límetres de diàmetre, que són un component important de les desferres marines. S'usen com a matèries primeres en la manufactura de plàstics, i s'estima que entren en els [[Medi ambient|ambients naturals]] per vessaments accidentals. També es generen pel [[Meteorització|desgast físic]] de desferres plàstiques més grans. Els nurdles s'assemblen molt als [[Fresa (gastronomia)|ous de peixos]].ref{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/sci/tech/6218698.stm |títol=Plastics 'poisoning world's siguis' |consulta=01-04-2008 |data=7 de desembre de 2006 |editor=BBC News }}/ref

Les [[Bossa de plàstic|bosses comunes de mercat]] poden obstruir el tracte digestiu quan són ingerides,ref name=UNEP{{ref-web |url=http://www.unep.org/regionalseas/marinelitter/publications/docs/anl_oview.pdf |format=PDF|títol=Marine Litter: An analytical overview |consulta=01-08-2008 |data=2005 |editor=United Nations Environment Programme }}/ref i causen gana per restringir el moviment de menjar, o per omplir l'estómac i enganyar a l'animal que pot sentir que està sadollat. Un estudi de 1994 del [[Relleu oceànic|fons del mar]] usant [[Pesca d'arrossegament|xarxes d'arrossegament]] en el nord-oest del [[Mar Mediterrani|Mediterrani]] al voltant de la costa d'Espanya, França i Itàlia va mostrar una alta concentració de desaprofitaments; al voltant de 1935 objectes per quilòmetre quadrat. Les desferres plàstiques representen el 77%, dels quals el 93% va ser de bosses de plàstic.ref name=UNEP /

== Fonts de residus ==
[[Fitxer:Friendly Floatees.png|thumb|left|Viatge dels [[Friendly Floatees]] (joguines perdudes pel buc portacontenidors).]]
S'estima que els [[Buc portacontenidors|vaixells amb contenidors]] perden prop de 10000 [[contenidor]]s a l'any (usualment durant les tempestes).ref{{ref-web |url=http://news.nationalgeographic.com/news/2001/06/0619_seacargo.html |títol=Lost Sigui Càrrec: Beach Bounty or Junk? |consulta=08-04-2008 |data=19 de juny de 2001 |autor=Janice Podsada |editor=National Geographic News}}/ref Un famós vessament va ocórrer en l'[[oceà Pacífic]] el 1992, quan milers de [[Friendly Floatees|ànecs de goma i altres joguines]] van caure al mar durant una tempesta. Les joguines van ser trobades des d'aquesta data al voltant del món; [[Curtis Ebbesmeyer]] i altres científics han usat aquest incident per comprendre millor les [[corrents marins]]. Incidents similars van ocórrer abans, amb el mateix potencial per seguir els corrents, com quan [[Hansa Carrier]] va perdre 21 contenidors (amb gran quantitat de sabatilles Nike).ref{{ref-web |url=http://www.cnn.com/2003/tech/science/05/28/coolsc.oceansecrets/index.html |títol=How sneakers, toys and hoquei gear help ocean science |consulta=08-04-2008 |data=28 de maig de 2003 |autor=Marsha Walton |editor=CNN }}/ref El 2007, el [[MSC Napoli]] que estava encallat en el [[Canal de la Mànega]], va llançar centenars de contenidors, la majoria en la [[Costa Juràssica]], un lloc que és [[Patrimoni de la Humanitat]].ref{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/england/devon/6287457.stm |títol=Scavengers take washed-up goods |consulta=08-04-2008 |data=22 de gener de 2007 |editor=BBC News }}/refEncara que al principi es va assumir que la majoria de les desferres marines provenien directament de descàrregues al mar (ocean dumpping), s'estima que al voltant de quatre cinquensref name=Algalita{{ref-web |url=http://www.algalita.org/pdf/plastic%20DEBRIS%20ENGLISH.pdf |títol=Plastic Debris: from Rivers to Sea |consulta=29-05-2008 |editor=Algalita Marine Research Foundation |format=PDF}}/ref de les desferres marines provenen d'escombraries arrossegades pel vent d'[[Abocador (escombraries)|escombriaires]], i la que aboquen els [[desguàs| desguassos]]s urbans.ref name=Facts / El 1987, una marea de [[xeringa|xeringues]] i altres desferres mèdiques van arribar a les costes de [[New Jersey]], el ''Fresh Kill Landfill'' (la desferra sanitària més gran del món).ref{{ref-web |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9b0defd81439f93ba35751c1a961948260 |títol=New York City to Pay Jersey Town $1 Million Over Shore Pollution |consulta=25-06-2008 |data=8 de desembre de 1987 |autor=Alfonso Narvaez |editor=The New York Times }}/refref{{ref-web |url=http://library.marist.edu/diglib/envsci/archives/hudsmgmt/ny-njharborestuaryprogram/debris.html |títol=A Summary of the Proposed Comprehensive Conservation and Management Pla |consulta=25-06-2008 |mes=February | any=1995 |editor=New York-New Jersey Harbor Estuary Program }}/ref Fins i tot a la remota illa de subantàrtica de les Gòrgies del Sud, s'han trobat desferres relacionades amb la pesca, aproximadament el 80% de plàstics, que són els responsables d'embullar a un gran nombre de llops marins.ref{{Obra citada |cognom=Walker |nomeni=T. R. |cognom2=Reid |nomeni2=K. |cognom3=Arnould |nomeni3=J. P. I. |cognom4=Croxall |nomeni4=J. P. |any=1997 |title=Marine debris surveys at Bird Island, South Geòrgia 1990?1995 |pub-periòdica=Marine Pollution Bulletin |volum=34 |número=1 |pàgines=61?65 |doi=10.1016/S0025-326X(96)00053-7}}./ref

== Legalitat de la descàrrega de desferres al riu i al mar ==

La descàrrega al mar està controlada per [[lleis internacionals]]:

* [[La convenció de Londres]] (1972) - un acord de l'[[Organització de les Nacions Unides]] per al control de la descàrrega al mar.ref{{ref-web |url=http://www.epa.gov/owow/ocpd/icnetbri.html |títol=London Convention |consulta=29-05-2008 |editor=US EPA }}/ref
* [[MARPOL 73/78]] - una convenció internacional designada a minimitzar la contaminació dels mars, incloent descàrrega, i contaminació per perduda de petroli.ref{{ref-web |url=http://www.imo.org/conventions/mainframe.asp?topic_id=258doc_id=678 |títol=International Convention for the Prevention of Pollution from Ships, 1973, as modified by the Protocol of 1978 relating thereto (MARPOL 73/78) |consulta=29-05-2008 |editor=International Maritime Organization }}/ref

=== Lleis Europees ===

En 1972 i 1974, es van realitzar convencions a [[Oslo]] i [[París]] respectivament, aprovant-se el tractat internacional de [[Convenció per a la Protecció del Medi ambient Marí de l'Atlàntic del Nord-est|Convenció d'OSPAR]] que controla la contaminació marina en el nord-oest de l'[[Oceà Atlàntic]] al voltant d'Europa.ref{{ref-web |url=http://www.ospar.org/eng/html/welcome.html |títol=The OSPAR Convention |consulta=29-05-2008 |editor=OSPAR Commission |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080212075312/http://www.ospar.org/eng/html/welcome.html !-- Bot retrieved arxivi -- |dataarxiu= 2008-02-12}}/ref La [[Conveni de Barcelona per a la protecció del Mar Mediterrani|Convenció de Barcelona]] és similar a l'anterior, encara que només protegeix el [[Mar Mediterrani|Mediterrani]]. La [[Directiva marc de l'aigua]] de 2000, és una [[Directiva (Dret de la Unió Europea)|directiva de la Unió Europea)]] en la qual tots els [[Llista d'estats membre de la Unió Europea|Estats membre de la Unió Europea]] mantenen les seves aigües fluvials, lacustres i costaneres netes de la influència humana.ref{{ref-web |url=http://eur-lex.europa.eu/lexuriserv/lexuriserv.do?uri=celex:32000L0060:EN:HTML| títol=Directive 2000/60/EC of the European Parliament and of the Council of 23 October 2000 establishing a framework for Community action in the field of water policy |consulta=29-05-2008 |editor=EurLex }}/ref A Anglaterra, la [[Llei d'accés a mar i costes]] es va crear per: «garantir la neteja i sanitat, llibertat productiva i biològica en el mar i l'oceà, prioritzant els sistemes per aconseguir un desenvolupament sostenible del medi ambient del mar i la seva zona costanera».ref{{ref-web |url=http://web.archive.org/web/http://www.defra.gov.uk/environment/marine/legislation/mcaa/index.htm | títol=Marine and Coastal Access Act 2009 |consulta=29-07-2008 |editor=UK Defra }}/ref

=== Lleis dels EUA ===
[[Fitxer:No Dumping Drains to Stream by David Shankbone.jpg|thumb|Un senyal per sobre d'un embornal en [[Colorado Springs (Colorado)|Colorado Springs]] advertint a la gent de no contaminar el riu per descàrrega de residus. El vuitanta per cent dels residus marins arriben al mar per rius.]]

En 1972, el [[Congrés dels Estats Units]] van aprovar la Llei de descàrrega al mar, donant a l'[[Agència de Protecció Ambiental dels Estats Units|EPA]] el poder de monitorejar i regular la descàrrega de llots de depuradora, desferres industrials, desferres radioactives i material de risc biològic en les aigües territorials.ref{{ref-web |url=http://epw.senate.gov/mprsa72.pdf |títol=Marine Protection, Research, and Sanctuaries Act of 1972 |consulta=29-05-2008 |data=29 de desembre de 2000 |editor=US Senate |format=PDF}}/ref La llei va ser modificada 16 anys després per incloure desferres mèdiques.ref{{ref-web |url=http://web.archive.org/web/http://www.epa.gov/history/topics/mprsa/02.htm |títol= Ocean Dúmping Ban Act of 1988 |consulta=29-05-2008 |data=21 de novembre de 1988 |editor=US EPA }}/ref És il·legal disposar qualsevol plàstic en aigües nord-americanes.ref name=Facts/ En 2008, la [[Legislatura Estatal de Califòrnia]] va considerar molts [[Projecte de llei|projectes de llei]] amb l'objecte de reduir les fonts de les desferres marines, seguint les recomanacions del Califòrnia Ocean Protection Council.ref{{ref-web |url=http://www.cawrecycles.org/issues/marine_debris |títol=Stopping the Rising Tide of Marine Debris Pollution |consulta=01-04-2008 |editor=Californians Against Waste }}/ref

=== Amo de les desferres ===

El [[Dret real|dret de propietat]], el [[dret marítim]], i les [[Convenció de les Nacions Unides sobre el Dret del Mar|lleis del mar]] han de ser de rellevància quan la [[pèrdua o abandó de propietat]] és trobada en el mar. La [[llei de salvament]] té les bases que un salvador ha de ser recompensat per posar en risc la seva vida i propietat per rescatar la propietat d'un altre perill. En terra ferma la distinció entre perduda deliberada i accidental dóna el concepte de [[troballa d'un tresor]]. En [[Anglaterra]], els béns de naufragis han de ser reportats al [[rebedor de naufragi]], i si és identificable, ha de ser retornat al seu antic amo.ref{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/6287047.stm |títol=Ca you keep ship-wrecked goods? |consulta=29-05-2008 |data=22 de gener de 2007 |editor=BBC News }}/ref

== La gran taca d'escombraries del Pacífic ==
[[Fitxer:North Pacific Subtropical Convergence Zone-es.png|thumb|Corrents marines del Pacífic Nord amb el gir cap a dins, dipositant les desferres a la zona de convergència.]]
{{AP|Sopa de plàstic}}

Una vegada abocats a l'aigua, els desfets es desplacen. Aquestes desferres poden ser arrossegades pel vent, o seguir les [[Corrent marí|corrents oceàniques]] i, algunes vegades, concentrar-se en [[gir oceànic|girs oceànics]] (o [[Vòrtex|vòrtex]] marins) on els corrents són més febles. La [[sopa de plàstic|Gran taca d'escombraries del Pacífic]] és bon exemple d'això: comprenent una vasta regió en el nord de l'[[Oceà Pacífic]] plagat de desferres d'activitats humanes. S'estima la seva grandària major que [[Perú]] i conté més de tres milions de tones de plàstic.ref{{ref-web |url=http://infoweb.newsbank.com |títol=Congress acts to clean up the ocean - A garbage patch in the Pacific is double the size of Texas|consulta=10-10-2008 |editor=''The Christian Science Monitor'' }}/ref Això significa que hi ha aproximadament sis lliures de plàstic per cada lliura de [[plàncton]] per metre cúbic d'aigua de mar.ref{{ref-web |url=http://www.mindfully.org/plastic/ocean/pacific-garbage-patch27oct02.htm. |títol=Great Pacific garbage patch: Plastic turning vast area of ocean into ecological nightmare |consulta=13-10-2008 |editor=''Santa Barbara News-Press'' }} {{dead link|data=novembre de 2013|dóna't= octubre 2010|bot=H3llBot}}/ref La massa de plàstic en els oceans pot arribar a cent milions de [[tones]].ref name=Algalita/

Les [[illa|illes]] situades dins dels girs, freqüentment tenen les seves riberes costaneres degradades per les desferres que inevitablement arriben les seves costes. Un exemple típic són les [[illes Midway]]ref name=midway{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/sci/tech/7314240.stm |títol=New 'battle of Midway' over plastic |consulta=01-04-2008 |data=26 de març de 2008 |editor=BBC News }}/ref i [[Hawái]].ref{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/americas/6740161.stm |títol=Plastic blights Hawaii's beaches |consulta=01-04-2008 |data=11 de juny de 2007 |editor=BBC News }}/ref Equips de neteja de tot el món patrullen aquestes platges per netejar aquesta amenaça ambiental.ref name=midway /

== Taca d'escombraries de l'Atlàntic Nord ==
{{AP|Taca d'escombraries de l'Atlàntic Nord}}

La segona taca d'escombraries més grans coneguda és la «Taca d'escombraries de l'Atlàntic Nord», estimant-se la seva grandària en centenars de quilòmetres.

== Impacte ambiental ==
[[Fitxer:Laysan albatross chick remains.jpg|thumb|left|Restes d'un [[albatros]] que va consumir desfets plàstics.]] 
Molts animals que viuen en el mar [[Alimentació|consumeixen]] desferres flotants per error, ja que s'assemblen a les seves preses.ref{{ref-web |url=http://www.pulitzer.org/archives/7135 |títol=Plague of Plastic Chokes the Siguis |consulta=01-04-2008 |data=2 d'agost de 2006 |autor=Kenneth R. Weiss |editor=Los Angeles Estafis }}/ref Els desfets plàstics, quan són voluminosos o embullats, són difícils de digerir, i poden quedar-se permanentment en el tracte digestiu d'aquests animals, bloquejant el pas de menjar i causar-los la mort per gana o infecció.ref{{ref-web |url=http://www.naturalhistorymag.com/1103/1103_feature.html |títol=Across the Pacific Ocean, plastics, plastics, everywhere. |consulta=05-04-2008 |mes=November | any=2003 |autor=Charles Moore |editor=Natural History }} {{dead link|data=novembre de 2013|date= octubre 2010|bot=H3llBot}}/ref Les petites partícules s'assemblen molt al [[zooplàncton]] el que pot portar als animals filtradors a consumir-los i originar que entrin en la [[cadena alimentosa]]. En mostres preses del [[gir del pacífic nord]] en 1999 per Algalita Marine Reacerch Foundation, la massa de plàstic era sis vegades major que la de plàncton.ref name=Weisman/ref name=AlgalitaVid{{ref-web |url=http://www.youtube.com/watch?v=rvwupslx2xc |títol=Plastics and Marine Debris |consulta=01-07-2008 |any=2006 |editor=Algalita Marine Research Foundation }}/ref

[[Fitxer:Turtle entangled in marine debris (ghost net).jpg|thumb|Una [[Chelonia mydas|turtuga verda]] atrapada en una [[xarxa fantasma]], una xarxa de pesca abandonada.]]
Els additius tòxics usats en la fabricació del plàstic poden contaminar l'aigua i els voltants quan són exposats a l'aigua. Els contaminants [[Hidròfob|hidrofòbics]] transmesos per l'aigua s'agrupen en la superfície com desfets plàstics,ref name=Algalita / fent que el plàstic oposat en els oceans sigui més tòxic que el trobat a terra.ref name=Weisman / Els contaminants hidrofòbics es [[Bioacumulació|bioacumulen]] en teixits grassos, [[Biomagnificació|biomagnificant-se]] al llarg de la cadena alimentaria, causat gran dany als [[superdepredador]]s. Alguns additius plàstics són coneguts per interrompre el [[sistema endocrí]], quan són consumits; uns altres poden deteriorar el sistema immune o fer decréixer la taxa reproductiva.ref name=AlgalitaVid /

No són perillosos totes les desferres d'activitats humanes en l'oceà. El [[ferro]] i el [[formigó]] (concret) fan poc dany al medi ambient, en estar generalment immòbils, i fins i tot poden ser usats com [[escull]]s artificials, incrementant la [[biodiversitat]] de les zones costaneres. S'han enfonsat vaixells deliberadament per a aquest motiu.ref{{ref-web |url=http://web.archive.org/web/http://192.5.14.110/pubs/monograph_reports/MR1377/Mr1377.ch5.pdf |obra=Disposal Options for Ships |títol=Chapter 5: Reefing |consulta=03-05-2008 |data=2 d'agost de 2006 |coautors=Ron Hess, Denis Rushworth, Michael Hynes, John Peters |editor=Rand Corporation |format=PDF}}/ref Alguns organismes s'han [[adaptat]] a viure en ambients amb desfets de plàstic,ref{{ref-web |url=http://news.nationalgeographic.com/news/2007/04/070423-ocean-plastic.html |títol=Ocean Debris: Habitat for Some, Havoc for Environment, Experts Say |consulta=01-08-2008 |data=23 d'abril de 2007 |editor=National Geographic }}/ref el que ha permès als éssers adaptats a les desferres dispersar-se al voltant del món i convertir-se en [[Espècie invasora|espècies invasives]] en remots ecosistemes.ref{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/sci/tech/1948714.stm |títol=Rubbish menaces Antarctic species |consulta=01-08-2008 |data=24 d'abril de 2002 |editor=BBC News }}/ref

== Remoció de desferres ==
[[Fitxer:Shamian-Pearl-River-Trash-picking-boat-0558.jpg|thumb|Dos vaixells compromesos en la recollida de desfets flotants de la superfície del [[Riu Perla]] en [[Canton (Xina)|Guangzhou]], agrupant-los abans que arribin al [[Mar de la Xina Meridional]].]]
S'utilitzen diverses tècniques per remoure i agrupar els residus marins o (dels rius) per les jurisdiccions o organitzacions voluntàries. En comptes de netejar a mà, en algunes ciutats operen màquines netejadores de platges que recullen les escombraries dipositades pel mar al llarg de la zona costanera. Altres llocs (per ex. [[Baltimore]]ref{{ref-web |url=http://www.marcor.com/index.cfm/do/casestudy.detail/id/1 |editor=MARCOR|títol=Baltimore Stormwater Debris Removal|consulta=07-02-2009}}/ref) agrupen els desfets quan estan surant en l'aigua; aquestes activitats es realitzen en llocs on les desferres flotants són un risc per a la navegació. Per exemple el ''US Army Corp of Engineers'' va comunicar moure cada mes 90 tones de material flotant de les vies de navegació en la [[Badia de San Francisco]]. Aquest cos ha estat fent aquest treball des de 1942, quan un [[hidroavió]] que portava a l'Almirall [[Chester Nimitz|Chester W. Nimitz]] va col·lidir amb un tros de desfet flotant i es va enfonsar, resultant mort el pilot.ref{{ref-web |url=http://www.spn.usace.army.mil/newsrelease/newsrelease_11_07_07.html |títol=Debris collection onsite after Bay Bridge struck|editor=US Army Corps of Engineers|consulta=07-02-2009}}/ref

Diversos tipus de paranys d'escombraries s'instal·len en els petits rius que flueixen al mar, per capturar els desfets transportats per l'aigua abans que arribin al mar. Per exemple, a [[Austràlia Meridional]], [[Adelaide (Austràlia)|Adelaide]] hi ha molts i coneguts bastidors d'escombraries o parany per a contaminants grans en el [[riu Torrens]], que flueix (durant el període humit) al [[Golf St Vincent]].ref{{ref-web |url=http://www.amlrnrm.sa.gov.au/projectstaskforce/trashracks/tabid/544/default.aspx |títol=Trash Racks|editor=Adelaide and Mount Lofty Ranges Natural Resources Management Board|consulta=07-02-2009}}/ref

== Vegeu també ==
* [[Escombraries]]
* [[Contaminació marina]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Marine debris}}
* [http://marinedebris.noaa.gov/ NOAA Marine Debris Program] – US National Oceanic and Atmospheric Administration
* [http://www.epa.gov/OWOW/oceans/debris/ Marine Debris Abatement] – US Environmental Protection Agency
* [http://www.algalita.org/ Marine Research, Education and Restoration] – Algalita Marine Research Foundation
* [http://www.adoptabeach.org.uk/pages/page.php?cust_id=7 Beach Litter] – UK Marine Conservation Society
* [http://www.environment.gov.au/biodiversity/threatened/publications/marine-debris.html Harmful Marine Debris] – Australian Government
* [http://oceans.greenpeace.org/en/our-oceans/pollution/trash-vortex The trash vortex] – Greenpeace
* [http://web.archive.org/web/http://www.highseasghost.net/index_new.html High Seas GhostNet Survey] – US National Oceanic and Atmospheric Administration
* [http://www.ncdc.noaa.gov/oa/esb/?goal=ecosystemsfile=events/marinedebris/ Social  Economic Costs of Marine Debris] – NOAA Economics
* [http://vimeo.com/9921293 PSA Video: Plastics Kill] by The Surfrider Foundation's [http://www.riseaboveplastics.org/ Rise Above Plastics Program]
* [http://visual.ly/25-years-debris-collected 25 years of debris collected | Visual.ly]
* [http://www.youtube.com/watch?feature=player_embeddedv=ROW9F-c0kIQ How the oceans can clean themselves] – [[TED Talk]]

{{ORDENA:Deixalles Marines}}

[[Categoria:Contaminació]]
[[Categoria:Contaminació marina]]</text>
      <sha1>o8asxd98j7l999ts75xg7c7cuzjktsw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>