<page>
    <title>Iliuixin Il-28</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1114630</id>
    <revision>
      <id>13764521</id>
      <parentid>13761784</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T08:37:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Il-28
 |tipus = [[Bombarder]] mitjà
 |fabricant = [[Iliuixin]]br/[[Avia]] (B-228 i CB-228)br/[[Harbin Aircraft Manufacturing Corporation]] (H-5)
 |imatge = Fitxer:Il-28 RB1.jpg
 |peu de foto = Versió bàsica de l'Il-28 de la Força Aèria Polonesa
 |dissenyador = 
 |primer vol = [[8 de juliol]] de [[1948]]
 |introduït = [[1950]]
 |retirat = dècada de [[1980]] a l'URSS
 |estat = 
 |usuari = [[Força Aèria Soviètica]]
 |altres usuaris = 
 |producció =
 |unitats construïdes = 6.731
}}

L''''[[Iliuixin]] Il-28''' ({{lang-ru|Илью́шин Ил-28}} [[Denominació OTAN]]: '''Beagle''') és un [[bombarder]] a [[motor de reacció|reacció]] dissenyat i produït els anys 1950 a la Unió Soviètica. Va ser el primer avió d'aquest tipus en ser produït a gran escala a l'URSS, amb una producció total de 6.316 avions a l'URSS, i més de 319 sota llicència a la Xina (H-5). Als anys 90 del segle XX encara hi havia centenars d'aparells en servei, després de quasi 50 anys de la seva aparició.

L'Il-28 va ser designat inicialment “Tipus 27” per la [[USAF]]/DoDref name=designation-systems.netParsch, Andreas and Aleksey V. Martynov. [http://www.designation-systems.net/non-us/soviet.html#_DOD_Type Designations of Soviet and Russian Military Aircraft and Missiles.] ''designation-systems.net,'' 2008. Retrieved: 22 August 2011./ref i se li va assignar la [[denominació OTAN]] Beagle,.refParsch, Andreas and Aleksey V. Martynov. [http://www.designation-systems.net/non-us/soviet.html#_Listings_Bomber Bomber designations.] ''designation-systems.net,'' 2008. Retrieved: 22 August 2011./ref Per altra banda la versió d'entrenament ''Il-28U'' era el “Tipus 30” per la USAF/DoDref name=designation-systems.net/ i ''Mascot'' per a l'OTAN.refParsch, Andreas and Aleksey V. Martynov. [http://www.designation-systems.net/non-us/soviet.html#_Listings_Misc Listings: Miscellaneous.] ''designation-systems.net,'' 2008. Retrieved: 22 August 2011./refref name=Gunston Russ pXXX-XXXIGunston 1995, pp. XXX–XXXI./ref
{{TOC limit|limit=2}}

==Disseny i desenvolupament==
Després de diversos intents de dissenyar un bombarder quadrimotor ([[Ilúixin Il-22]] i el fallit [[Ilúixin Il-24]]), Ilúixin va comensar el desenvolupament d'un nou bombarder a reacció tàctic a finals de 1947.refSweetman and Gunston 1978, p. 113./ref L'espionatge occidental se centrava en els dissenys més grans de 4 motors, mentre que l'Il-28 es va concebre per ajustar-se als requisits d'un bombarder capaç de transportar una càrrega de 3.000 kg de bombes a 800 km/h.ref name=AE36 p44Green and Swanborough 1988, p. 44./refref name=Gunston Russ p417Gunston 1995, p. 417./ref El nou disseny es va aprofitar la venda de motors de reacció britànics [[Rolls-Royce Nene]]a la Unió Soviètica. Aquests van ser copiats per enginyeria inversa produint el motor [[Klimov VK-1]]. El no bombarder tàctic es va basar en l'ús de dos d'aquests nous impulsors.ref name=AE36 p44/

[[File:Il-28 NR-23.jpg|thumb|Un Il-28 hongarès, mostrant la [[torreta]] de cua amb els 2 canons automàtics de calibre 23 mm.]]
L'Il-28 era més petit que els dissenys anteriors i tenia una tripulació de només 3 components: pilot, navegador i artillers. També era més petit que el disseny amb el qual competia, el trimotor Tupolev Tu-73, el disseny del qual i el primer vol eren anteriors a l'Il-28.ref name=AE36 p44/

El disseny tenia una configuració convencional, amb ala alta i recta, i un estabilitzador horitzontal i aletes amb angle. Els motors estaven allotjats en góndoles prominents que penjaven directament de l'ala. El tren d'aterratge davanter es retreia cap enrere mentre que les 2 rodes del tren principal es retreien cap endavant dins les góndoles motrius. Cadascun dels 3 tripulants comptava amb el seu propi compartiment pressuritzat aïllat de la resta. El navegador, que també actuava de bombarder, s'allotjava al morro envidriat on també se situa el visor de bombardeig OPB-5, basat en el disseny americà Norden utilitzat a la Segona Guerra Mundial. El pilot se situa en una cabina amb coberta de cúpula amb parabrises blindat. 
[[File:Il-28 bomb rack.JPG|thumb|left|180px|Badia de bombes de l'Il-28.]]
Per últim l'artiller e'ubica en un compartiment separat a la part posterior del fusellatge, operant una [[torreta]] amb moviment elèctric i armada amb dos [[canó automàtic|canons automàtics]] [[Nudelman-Suranov NS-23]] de calibre 23nbsp;mm i 250 [[cartutx (armes de foc)|cartutx]]os cadascun. En servei a vegades la torreta defensiva i l'artiller eren eliminats per reduir pes i millorar el rendiment de l'aparell.ref name=Winchester p. 112Winchester 2006, p. 112./ref El pilot i navegador comptava amb [[seient projectable|seients projectables]], per contra l'artiller tan sols tenia un [[paracaigudes]] i en cas d'emergència havia de saltar des d'una portella a la part inferior de la cabina.

L'avió també equipa dos canons automàtics de 23 mm en posició fixa frontal, accionats pel pilot i amb 100 cartutxos cadascun. La badia de bombes podia transportar 4 bombes de 100 kg en contenidors individuals. O bombes fins a 3.000 kg penjant d'un mecanisme ejector.ref name=AE36 p45-6Green and Swanborough 1988, pp. 45–46./refref name=Gordon Il p140-4Gordon, Komissarov and Komissarov 2004, pp. 140–144./ref

La producció en sèrie va començar el setembre de 1949. Les entregues van començar a principis de 1950, permetent que 25 Il-28 participessin en la desfilada militar de Maig a Moscou (tal com havia ordenat [[Stalin]] el 1949).ref name=AE36 p47-9Green and Swanborough 1988, pp. 47–49./refref name=Gordon Il p118Gordon, Komissarov and Komissarov 2004, p. 118./ref L'Il-28 va esdevenir ràpidament el bombarder tàctic estàndard de les forces soviètiques i es va exportar àmpliament.ref name=Nemecek /

==Història operativa==
[[File:Polski bombowiec IŁ-28 ląduje ze spadochronem hamującym - 1959 r.jpg|thumb|Aterratge d'un bombarder Il-28 polonès l'any 1959]]
[[File:EAF IL-28 Attrition.jpg|thumb|right|Un Il-28 egipci atacant posicions israelianes al Sinaí durant la [[Guerra de Desgast]].]]

L'Il-28 va ser àmpliament exportat, servint en 20 països del [[Pacte de Varsòvia]] i diversos països africans i de l'orient mitjà. La Força Aèria Egípcia en va ser un dels primers usuaris, i els seus aparells van ser objectius prioritaris per Israel durant la [[Crisi de Suez]], la [[Guerra dels Sis Dies]] i la [[Guerra del Yom Kippur]]. La Unió Soviètica estava assistint a [[Cuba]] per produir Il-28 localment però es va aturar per la [[crisi dels míssils de Cuba]], i finalment [[Nikita Khrushchev]] va acceptar retirar els avions. Aquest model també va ser utilitzat de forma limitada pel [[Vietnam]] i l'exèrcit d'[[Afghanistan]].

Diversos Ilíuixin Il-28 es conserven a museu i com a monuments a Rússia, Alemanya, Hongria i altres països que els varen utilitzar.

==Variants==
===Variants de la Unió Soviètica===
''Ordre cronològica de les variants en funció de la data de desenvolupament/producció.''
;Il-28
:Versió bàsica de bombardeig, amb 3 tripulants i dos motors VK-1.ref name=Gordon Il p118-9Gordon, Komissarov and Komissarov 2004, pp. 118–119./ref
[[File:Egyptian Il-28 Beagle.JPEG|thumb|300px|Un Il-28U d'entrenament egipci.]]
;Il-28U
:Versió desarmada d'entrenament equipada amb una nova cabina de vol al morro per l'instructor, mentre que el pilot en entrenament ocupava la cabina normal. Primer vol el 19 de març de 1950.ref name=AE71 p11Gordon and Komissarov 1997, p. 11./ref
;Il-28R
:Versió de reconeixement tàctic. A part de les càmeres de reconeixement compta amb combustible addicional a la badia de bombes i en dipòsits als extrems alars. Manté els 3 tripulants, però prescindeix d'un dels canons frontals. El [[tren d'aterratge]] està reforçat per suportar un major pes. El primer vol va ser el 19 d'abril de 1950.ref name=AI36 p49Green and Swanborough 1988, p. 49./refref name=AE71 p14Gordon and Komissarov 1997, p. 14./ref
;Il-28RTR
:Versió de recerca de senyals i informació electrònica de l'Il-28R.ref name=Gordon Il p122Gordon, Komissarov and Komissarov 2004, p. 122./ref
;Il-28REB
:Versió de [[guerra electrònica]], amb equipament de pertorbació electrònica. Els contenidors dels extrems alars contenen equipament electrònic.ref name=Winchester p. 112/ref name=Gordon Il p122/
;Il-28T
:Versió de bombarder de [[torpede]]s per l'Aviació Naval Soviètica. Una badia de bombes allargada permet encabir dos torpedes petits o un de gran diàmetre (incloent el torpede RAT-52, amb propulsor coet.ref name=AE71 p14-6Gordon and Komissarov 1997, p. 14–16./ref
;Il-28N
:Bombarder nuclear per la Força Aèria Soviètica amb badia de bombes modificada i aviònica millorada. (N - ''Nositel'' - portador, també conegut com a Il-28A - ''Atomnyy'' - atòmic).ref name=AE71 p17Gordon and Komissarov 1997, p. 17./ref
;Il-28P
:Conversió a avió civil desarmat per a [[Aeroflot]]. Va ser utilitzat com a avió d'entrenament de reactors i per transportar càrregues urgents, per exemple matrius per imprimir els diaris oficials quasi simultàniament a extrems allunyats de l'URSS. Es va utilitzar la denominació Ilúixin Il-20.ref name=Gunston Russ p115Gunston 1995, p. 115./refref name=Stroud p126-7Stroud 1968, pp. 126–127./ref
;Il-28S
:Versió proposada amb [[Ala de geometria variable]] i els motors [[Klimov VK-5]] més potents. No es va arribar a fabricar.ref name=AE71 p17/
;Il-28RM
: Versió modificar de l'Il-28R amb motors VK-5. Un prototip fabricat i 2 conversions però no va entrar en producció.ref name=AE71 p17/
;Il-28TM
:Il-28T amb motors VK-5. Un conversió, sense producció.ref name=AE71 p17/
;Il-28PL
:Conversions de l'Il-28 o Il-28T com a bombarders antisubmarins ràpids. Amb capacitat de llençar sonoboies i torpedes de seguiment acústic.ref name=AE71 p18Gordon and Komissarov 1997, p. 18./ref
;Il-28Sh
:Versió d'atac a terra (''Shtormovik'') a partir de conversions d'altres versions d'Il-28. Compta amb 12 pilons subalars per contenidors porta-coets. Uns quants aparells es van utilitzar de forma limitada en servei actiu.ref name=AE71 p18/ref name=Gordon Il p128Gordon, Komissarov and Komissarov 2004, p. 128./ref
;Il-28ZA
:Versió de mesures i estudis atmosfèrics.ref name=Gordon Il p128/
;Il-28M
:Conversions a avió teledirigit per ser utilitzat com a objectiu d'armes en entrenament. També coneguts com a '''M-28'''.ref name=AE71 p18/

==Operadors==
[[File:World operators of the Il-28.png|thumb|right|300px|Països del món que han operat l'Il-28]]
;{{AFG}}
*Força Aèria Afganesa
:54 avions adquirits (incloent 4 Il-28U) a partir de 1957. Només els aparells d'entrenament es van mantenir a partir de 1994.ref name=vectorGoebel, Greg. [http://www.vectorsite.net/avil28.html Ilyushin Il-28 'Beagle'.] ''Air Vectors''. Retrieved: 22 August 2011./refref[http://www.worldairforces.com/Countries/afghanistan/afg.html Afghanistan (AFG), World Air Forces - Historical Listings.] ''worldairforces.com.'' Retrieved: 22 August 2011./ref Tots fora de servei a terra a partir de la guerra civil dels als 1990.
;{{ALB}}
*Força Aèria Albanesa
:El Regiment d'Aviació 4020 va operar un Il-28 adquirit l'any 1957 com a part de la ''2 Skuadrilja'' (2n esquadró). Aquesta aparell es canvià per un H-5, la versió xinesa de l'Il-28, nou l'any 1971. Finalment aquest es retirà del servei el 1992.ref[http://www.aeroflight.co.uk/waf/albania/af/units/4020.htm  Albania Air Force: Aviation Regiment 4020 (7594 Regiment).] ''aeroflight.co.'' Retrieved: 22 August 2011./ref
;{{DZA}}
*Força Aèria Algeriana
:12 Il-28 va ser rebuts d'Egipte el 1962 i 12 es van adquirir a la Unió Soviètica l'any 1965.ref name=AE71 p20/
;{{BUL}}
*Força Aèria Búlgara
:14 Il-28R i un Il-28U rebuts el 1955 i retirats el 1974.
;{{CHN}}
[[File:038 Harbin H-5 PLAAF (3223304620).jpg|thumb|Versió xinesa del 'Beagle' fabricada sota llicència per Harbin amb la denominació H-5.]]
* Centenars operats tant per la força aèria com per la marina de l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament]] de la Xina. Inicialment equipats amb avions de construcció soviètica la producció autòctona, amb la denominació H-5, va començar el 1965. Tots els Il-28 ja estaven retirats el 2011.
;{{CUB}}
*Força Aèria Cubana
:Un total de 42 aparells rebuts el 1962, però es van retornar a la Unió Soviètica degut a la [[crisi dels míssils de Cuba]].ref name=AE71 p21Gordon and Komissarov 1997, p. 21./ref
;{{CZS}}
[[File:Ilyushin Il-28RT Beagle 2404 (8128775993).jpg|thumb|Variant de reconeixement aeri, amb dipòsits de combustibles als extrems alars per augmentar l'autonomia. Museu de Vyskov, República Txeca.]]
*Força Aèria Txecoeslovaca
:La construcció dels aparells es va realitzar sota llicència per la companyia Avia al mateix país. Es fabricaren 90 Il-28 (designats B-228), 30 Il-RT i un nombre indeterminat d'entrenadors Il-28 (CB-228). Aquests aparells van servir de 1954 al 1973.
;{{DDR}}
*Força Aèria d'Alemanya de l'Est
:VA operar 12 Il-28 i 1 Il-28U, sobretot es tasques d'arrossegament d'objectius i proves de motors entre 1954 i 1982.
;{{EGY}}
*Força Aèria Egípcia
:VA rebre 70 Il-28 fabricat a la Txecoeslovàquia el 1956, poc abans de la Crisi de Suez. Alguns Il-28 encara es troben en servei limitat.
;{{FIN}}
*Força Aèria Finlandesa
:Va rebre 4 avions (2 Il-28 i 2 Il-28R) a la dècada de 1960, dos dels quals es van utilitzar com a remolcadors d'objectius fins al 1981.ref name=vector/ref name=AE71 p23Gordon and Komissarov 1997, p. 23./ref
;{{HUN}}
*Força Aèria Hongaresa
:3 Il-28, 3 Il-28RTR i 2 Il-28U rebuts de la URSS i tuiitzats entre 1955 i 1967.
;{{IDN}}
*Força Aèria Indonèsia
:12 bombarders Il-28 adquirits el 1961 i utilitzats al 21 Skadron amb base a [[Jakarta]].
*Marina Indonèsia
:Va rebre 30 Il-28T i 6 Il-28U el 1961, el darrer es va retirar el 1972.ref name=AE71 p23/
[[File:II-28 Beagle Iraq 2.jpeg|thumb|Un bombarder Il-28 iraquià abandonat en una base aèria del país.]]
;{{IRQ}}
*Força Aèria Iraquiana
:Va rebre 10 Il-28 i 2 Il-28U el 1958.ref name=AE71 p23/ Tots van des destruïts o inutilitzats durant la [[Guerra del Golf]].
;{{MAR}}
*Reial Força Aèria del Marroc
:Va operar dos Il-28.ref name=AE71 p23/
;{{NGA}}
*Força Aèria Nigeriana
;{{PRK}}
*Força Aèria Nord Coreana
:Fins a 32 avions Il-28 i H-5.
;{{PAK}}
*Força Aèria Pakistanesa
:Van operar H-5 amb la designació B-56, conjuntament amb bombarders americans Martin B-57. Aquest model no va ser popular entre els tripulants i finalment es tornaren a la Xina a canvi de Shenyang F-6.
;{{POL}}
[[File:Ilyushin Il-28R, Poland - Air Force AN2202871.jpg|thumb|Ilúixin Il-28R de reconeixement.]]
*Força Aèria Polonesa: Va rebre 72 Il-28, 15 Il-28R i 16 Il-28U. El primer avió a arribar el 1952, els darrers es van retirar el 1977.
**7 ''Pułk Lotnictwa Bombowo-Rozpoznawczego'' basats a Powidz.
**21 ''Pułk Rozpoznania Taktycznego'' operant els Il-28R de reconeixement a la base de [[Sochaczew]].
**33 ''Pułk Lotnictwa Bombowego'' amb base a Modlin.
*Marina Polonesa
;{{ROM}}
*Força Aèria Romanesa
:Uns 22 Il-28, 3 Il-28R i 8 Il-28U, tant de fabricació soviètica com xinesa. Començant a operar amb aquest model el 1955 els darrers exemplars van ser retirats del servei el juny de 2001.
;{{SOM}}
*Somali Air Corps
;{{flag|South Yemen}}
*Força Aèria del Iemen del Sud
;{{USSR}}
:Uns 1.500 van servir amb la Força Aèria Soviètica i la Marina Soviètica a partir de 1950. A la dècada de 1980 alguns aparells encara estaven en servei actiu. Un nombre limitat d'aparells també es van desmilitaritzar i equiparen [[Aeroflot]].ref name=vector/
;{{SYR}}
*Força Aèria Siriana
:Síria va operar 6 Il-28 fins a l'any 1980 en que varen ser substituïts per caçabombarders [[Su-24]] .ref name=AE71 p24Gordon and Komissarov 1997, p. 24./ref
;{{VIE}}
*Força Àreia del Poble de Vietnam. Tots els aparells retirats.

==Especificacions (Il-28)==
[[Fitxer:Iljusin Il-28.svg|right|400px|Vistes lateral, frontal i superior]]
{{Especificacions aeronau
|plane or copter?= plane
|jet or prop?= jet
|ref=''Jane's All The World's Aircraft 1982–83''ref name=JAWA82 p36-7Taylor 1982, pp. 36–37./ref
|crew=Tres: pilot, bombarder i artiller
|capacity=
|length main= 17,65 m (excloent els canons)
|span main= 21,45 m (excloent dipòsits de punta alar)
|height main= 6,70 m
|area main= 60,80 m²
|aspect ratio=7,55:1
|airfoil=TSAGI SR-5Sref name=AE36 p45Green and Swanborough 1988, p. 45./ref
|empty weight main= 12.890 kg
|loaded weight main= 18.400 kg
|max takeoff weight main= 21.200 kg
|more general=
|engine (jet)= [[Klimov VK-1]]A
|type of jet= [[turbojet]]s
|number of jets=2
|thrust main= 26,5 kN
|max speed main= 902 km/h
|max speed alt= 487 nusos
|max speed more=a 4.500 m
|cruise speed main= 770 km/h
|cruise speed alt= 415 nusos
|range main= 2.180 km
|range more=at 770 km/h (415 nusos) a 10.000 m
|ceiling main= 12.300 m
|climb rate main= 900 m/min
|more performance=
|guns= 4 [[canó automàtic|canons automàtics]] [[Nudelman NR-23]] (2 al morro i 2 a la barbeta de cua)
|bombs= fins a 3.000 kg de bombes en una badia interna, càrrega habitual de 1.000 kg
|avionics=
}}

==Referències==
===Notes===
{{referències|amplada=30em}}

===Bibliografia===
{{Refbegin}}
* Bernád, Dénes. Rumanian 'Beagles': The Ilyushin Il-28 in Rumanian Service. ''Air Enthusiast'', No. 78, November/December 1998, pp.nbsp;68–72. ISSN 0143-5450.
* Gordon, Yefim and Dmitry Komissarov. ''Chinese Aircraft: China's Aviation Industry since 1951''. Manchester, UK: Hikoki Publications, 2008. ISBN 978-1-902109-04-6.
* Gordon, Yefim and Dmitry Komissarov. Soviet Canberra: Ilyushin's incredible Il-28. ''Air Enthusiast'', No. 71, September/October 1997, pp.nbsp;8–24. ISSN 0143-5450.
* Gordon, Yefim, Dmitry Komissarov and Sergei Komissarov. ''OKB Ilyushin: A History of the Design Bureau and Its Aircraft''. Hinckley, Leicestershire, UK: Midland Publishing, 2004. ISBN 1-85780-187-3.
* Green, William and Gordon Swanborough. Il-28 ... A Quadragenarian Ilyushin. ''[[Air Enthusiast]]'', Thirty-six, May–August 1988, pp.nbsp;39–51. ISSN 0143-5450.
* [[Bill Gunston|Gunston, Bill]]. ''The Osprey Encyclopedia of Russian Aircraft 1975–1995''. London: Osprey, 1995. ISBN 1-85532-405-9.
* Nemecek, Vaclav. ''The History of Soviet Aircraft from 1918''. London: Willow Books, 1986. ISBN 978-0-00218-033-7.
* Stroud, John. ''Soviet Transport Aircraft since 1945''. London: Putnam, 1968. ISBN 0-370-00126-5.
* Sweetman, Bill and Bill Gunston. ''Soviet Air Power: An Illustrated Encyclopedia of the Warsaw Pact Air Forces Today''. London: Salamander Books, 1978. ISBN 0-517-24948-0.
* Taylor, John W. R. ''Jane's All The World's Aircraft 1982–83''. London: Jane's Yearbooks, 1982. ISBN 0-7106-0748-2.
* Winchester, Jim, ed. Ilyushin Il-28 'Beagle'. ''Military Aircraft of the Cold War'' (The Aviation Factfile). London: Grange Books plc, 2006. ISBN 1-84013-929-3.
{{Refend}}

==Enllaços externs==
{{commonscat|Ilyushin Il-28}}
* [http://scalemodels.ru/modules/photo/viewcat_cid_258.html Fotos d'un Il-28 Beagle en exposició a Moscou]
* [http://books.google.com/books?id=lyEDAAAAMBAJpg=RA1-PA10-IA2dq=popular+science+1951+2-Jet+Bomberhl=enei=gBXBTKmBFOHsnQeNyLHbCQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDAQ6AEwAA#v=onepageqf=true ''Russia's New 2-Jet Bomber'' de Chamlers Goodlin, un dels primers articles impresos als Estats Units, l'any 1951, amb un dibuix amb l'interior i components de l'Il-28]
* [http://www.geolocation.ws/v/F/%7Cen%7Cilyushin_il-28/ilyushin-il-28/en Fotografies Creative Commons de l'Il-28 a Geolocation.ws]


{{ORDENA:Iliuixin Il-28}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Bombarders]]
[[Categoria:Avions militars de la Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>ehhhxt5a906d08wkywdss74jpdxhb8a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>