<page>
    <title>Sun Yat-sen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>111566</id>
    <revision>
      <id>13766752</id>
      <parentid>13661013</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T23:53:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Sun Yat-sen]]</comment>
      <text>{{Infotaula President
|honorific-prefix = {{mida|1=Generalissimo}}
|name = Sun Yat-senbr /{{mida|1=孫文}}br /{{mida|1=孫中山}}br /{{mida|1=孫逸仙}}
|image = Sun Yat Sen portrait_2.jpg
|nationality = Xinesa
|order = President provisional de la República de la Xina 
|vicepresident = [[Li Yuanhong]]
|term_start = 1 de gener de 1912
|term_end = 10 de març de 1912
|successor = [[Yuan Shikai]]
|birth_date = {{Birth date|1866|11|12|df=y}}
|birth_place = [[Zhongshan|Xiangshan]], [[Guangdong]], [[Xina continental]]
|death_date = {{data defunció i edat|1925|3|12|1866|11|12|df=y}}
|death_place = [[Pequín]]
|spouse = [[Lu Muzhen]] {{mida|1=(1885–1915)}}br /[[Kaoru Otsuki]] {{mida|1=(1903-1906)}}br/[[Soong Ching-ling]] {{mida|1=(1915–1925)}}
|children = [[Sun Fo]]brSun YanbrSun WanbrFumiko Miyagawa 
|party = [[Guomindang]]
|alma_mater = Facultat de Medicina per la Xina de Hong Kong (香港華人西醫書院)
|profession = [[Metge]]br /[[Polític]]br /[[Revolucionari]]br /[[Escriptor]]
|signature = Sun Yat Sen Signature.png
}}
[[Fitxer:Sun Yat-sen 2.jpg|thumbnail|right|Sun Yat-sen, primer president de la República de Xina i fundador del [[Guomindang]]]]
'''Sun Yat-sen''' ([[Cuiheng]], [[Guangdong]], [[12 de novembre]] de [[1866]] - en viatge a [[Pequín]] el [[12 de març]] de [[1925]])ref name=singtao1''Singtao daily''. Edició del dissabte 23 d'octubre de 2010. 特別策劃 secció A18. Sun Yat-sen Xinhai revolution 100th anniversary edition 民國之父./ref va ser un estadista, un líder revolucionari i un [[polític]] xinès. Se'l considera el pare de la Xina moderna tant a la [[República Popular de la Xina]],ref[http://dangshi.bjsjs.gov.cn/dszs/8a8481d21a46c29c011a47a731d60016.html 孙中山尊称“国父”来历], History Study Division of Beijing, China Communist Party/ref com a [[Taiwan]].ref[http://www.gio.gov.tw/info/92roc/pdfs/00-04-00.pdf 中華民國國父孫中山先生], Government Information Office, Republic of China (Taiwan)/ref

Sun va tenir un paper fonamental com a impulsor de l'enderrocament de la [[dinastia Qing]], l'última dinastia imperial de la Xina. Sun va ser el primer president provisional quan la República de Xina (ROC) va ser fundada el 1912 i posteriorment cofundador de la Xina Popular Nacional del Partit o del [[Guomindang]] (KMT), on es va exercir com el seu primer líder.ref{{ref-llibre|cognom=Derek Benjamin Heater |nom= |títol=Our world this century | editorial= Oxford University Press|lloc= |data= 1987|isbn=0199133247, 9780199133246 }}/ref Sun aconseguí la unitat després de la caiguda de la Xina imperial, i continua sent un personatge reconegut entre els polítics xinesos del segle XX i és i ha estat àmpliament respectat a ambdós bandes de l'[[estret de Taiwan]].

Encara que Sun està considerat com un dels grans líders de la Xina moderna, la seva carrera política fou una lluita constant amb períodes importants que va patir l'[[exili]]. Després de l'èxit de la revolució, ràpidament va perdre el poder en la recentment fundada República de Xina, i va dirigir successius governs revolucionaris que desafiaren als senyors de la guerra que controlaven una gran part de la nació. Sun no va arribar a veure com el seu partit consolidava el poder sobre el país durant l'[[expedició al Nord]]. El seu partit, que van formar una fràgil aliança amb els comunistes, després de la seva mort va quedar dividit en dues faccions. El principal llegat de Sun es concreta en el desenvolupament d'una filosofia política coneguda com els Tres Principis del Poble (三民主義): nacionalisme, democràcia i benestar per al poble.ref{{ref-llibre|cognom=Schoppa |nom=Keith R. |títol= The Columbia guide to modern Chinese history |pàgines= 282| editorial=Columbia university press |lloc= |data=2000 |isbn=0231112769, 9780231112765 }}/ref

== Noms ==
No es pot parlar d'un nom veritable en la tradició xinesa, en la qual, fins a bé entrat el [[segle XX]], era habitual adoptar [[nom xinès|diferents noms]] al llarg de la vida. El més semblat a un nom real seria el nom amb el qual se li va inscriure en els registres genealògics de la seva família, que va ser Sūn Démíng (孫德明).ref name=singtao1 /ref name=sunbook2王爾敏. 思想創造時代:孫中山與中華民國. 秀威資訊科技股份有限公司 publishing. ISBN 9862217073, 9789862217078. p 274./ref Aquest, l'anomenat nom de registre (譜名, ''pǔmíng'') era el nom pel qual el coneixien els seus parents, i el nom utilitzat en circumstàncies formals, com quan es va casar. El primer caràcter xinès del nom de pila, ''dé'' (德), és el [[nom de generació|caràcter de generació]] que compartia amb el seu germà i amb els seus parents del mateix nivell generacional. En la tradició xinesa, aquest nom no s'utilitzava fora del cercle familiar. De fet, poques persones a Xina coneixen aquest nom de Sun Yat-sen. Altres personatges històrics, com [[Mao Zedong]], no obstant això, sí han passat a la història amb el seu nom de registre. 

Aquest nom, no obstant això, no va ser el nom que se li va donar al néixer. A la Xina, era tradicional que les famílies esperessin un cert nombre d'anys abans de donar un nom definitiu als seus fills. Mentre, s'utilitzava el nom de llet (乳名, ''rǔmíng'') que s'assignava al nen després del seu naixement, i era conegut només per la família més immediata. Així, el nom que va rebre Sun Yat-sen al néixer fou Sūn Dìxiǎng(孫帝象),ref name=singtao1 / nom de connotacions religioses format pels caràcters 帝, ''dì'', déu suprem i 象, ''xiǎng'' elefant. El terme elefant es diu que es deu a un somni que hauria tingut la mare de Sun Yat-sen abans del naixement del petit. Als deu anys, va ingressar en l'escola del poble, on se li va donar un nom d'escola (學名, ''xuémíng''). Aquest nom d'escola solia ser el nom principal d'una persona, excepte quan una persona es feia major i els joves havien de cridar-li pel nom de cortesia. El nom d'escola que li van donar a Sun Yat-sen va ser Wén (文), i així, com Sun Wen (孫文), va ser conegut per la major part de la gent en la primera època de la seva vida. Aquest va ser el nom pel qual se'l va conèixer quan va començar la seva activitat revolucionària. 

En [[1883]], als 17 anys d'edat Sun Yat-sen va rebre el bateig cristià, i va començar els seus estudis a [[Hong Kong]]. Amb motiu del seu bateig, va adoptar un nou nom, nom de cortesia (號, ''hào'') en la tradició xinesa, que era Rìxīn (日新, Renovació Diària).ref name=Sunbook1 王壽南. [2007] (2007). Sun Zhong-san. 臺灣商務印書館 publishing. ISBN 9570521562, 9789570521566. p 23./ref Suposadament, hauria pres aquest nom d'una cita del clàssic [[confucianisme|confucià]] ''[[El Gran Ensenyament]]'' (大學, ''dàxué''). Aquest va ser el nom que va utilitzar durant la seva època d'estudiant a Hong Kong. Més endavant, el seu professor de literatura xinesa va escriure el seu nom com a Yìxiān (逸仙).ref name=book2006游梓翔. [2006] (2006). 領袖的聲音: 兩岸領導人政治語藝批評, 1906-2006. 五南圖書出版股份有限公司 publishing. ISBN 9571142689, 9789571142685. p 82./ref Encara que en [[Xinès mandarí|mandarí]], les pronunciacions de Rixin i Yixian són molt diferents, en [[Idioma cantonès|cantonès]] ambdós tenen la mateixa pronunciació: ''Yat-sen''. Aquesta pronunciació cantonesa del seu nom era l'habitual quan es va donar a conèixer entre occidentals, la qual cosa va fixar el seu nom a Occident com a Sun Yat-sen. Curiosament, a la Xina ningú el coneix avui dia com a Sun Yixian, ni Sun Rixin, ni tampoc Sun Yat-sen en cantonès. Més endavant, Sun Yat-sen va triar un nom de cortesia (字, ''zì''): Zǎizhī (載之). Aquest nom estaria basat en el seu nom d'escola Wen, a partir d'una dita tradicional xinesa que vinculava els dos conceptes. Aquest nom de cortesia va ser poc utilitzat, i tot just és conegut.

En [[1897]], Sun Yat-sen va arribar al [[Japó]]. En enregistrar-se a l'hotel en el qual s'allotjava, un amic seu el va registrar amb el cognom japonès Nakayama (中山) per a ocultar la seva identitat, ja que era buscat per la policia japonesa. Aparentment, el seu amic xinès s'hauria fixat, de camí a l'hotel, en el rètol que penjava del Palau del marquès de Nakayama, prop del [[Parc Hibiya]] a [[Tòquio]]. A partir d'aquest moment, i durant tota la seva estada al Japó, Sun Yat-sen seria conegut com el senyor Nakayama. Els caràcters Nakayama es pronuncien Zhōngshān en xinès [[mandarí]], i aquest seria el seu nom entre els republicans xinesos després de la caiguda de la [[dinastia Qing]]. Curiosament, aquest nom, Nakayama/Zhongshan, havia estat utilitzat com a cognom al Japó, però a la Xina, Sun Yat-sen va passar a utilitzar-lo com a nom propi al costat del seu cognom autèntic Sun. Així, es va convertir per a tots els xinesos de les generacions futures en Sun Zhongshan.ref name=singtao1 / Zhongshan significa muntanya central, i no és un nom xinès habitual, la qual cosa li dóna un caràcter molt especial com a nom únic, i amb el simbolisme afegit del seu significat de muntanya central, que evoca el seu paper com a pilar en la fundació de la nova Xina. 

El [[1940]], el [[Guomindang]] o Partit Nacionalista Xinès va concedir a títol pòstum a Sun Yat-sen el nom Guófù (國父, Pare de la Pàtria), nom utilitzat habitualment a Taiwan. En la República Popular de la Xina, en canvi, se'l coneix de vegades com a Precursor de la Revolució (革命先行者, ''Gémìng Xiānxíngzhě'').

Sun Yat-sen va utilitzar molts més noms durant la seva època d'exili. S'ha dit que va arribar a utilitzar fins a trenta [[nom xinès|noms diferents]].

== Primers anys i formació ==
[[File:Sun Yat-sen as A School Boy In Hawaii, age 13.jpg|thumb|100px|alt=Estàtua de Sun Yat-sen com un nen de l'escola a Honolulu, Hawaii, 13 anys|Estàtua de Sun Yat-sen com un nen de l'escola a Honolulu, Hawaii, 13 anys]]
D'origen humil, Sun Yat-sen va néixer el 12 de novembre 1866 en el si d'una família cantonesa al poble de [[Cuiheng]] (翠亨), llavors en el districte de Xiangshan (香山), a la província de [[Guangdong]]; regnava la [[dinastia Qing]].ref name=singtao1 /ref group=n.Després de la seva mort, la ciutat i el districte de Xiangshan van adoptar el nom xinès més habitual de Sun Yat-sen, [[Zhongshan]]. Aquest és el nom de la ciutat actual. Quan Sun Yat-sen va néixer, aquesta depenia de la prefectura de [[Guangzhou]], però en l'actualitat és una prefectura independent./ref Era el tercer fill d'una família d'agricultors i als 6 anys ja pasturava vaques entre altres feines pròpies d'una granja.ref name=singtao1 / Sun va estudiar [[medicina]] a [[Honolulu]] i a [[Hong Kong]]. Posteriorment es va convertir al [[cristianisme]] [[protestant]].

Als 10 anys, Sun Yat-sen, va començar a buscar l'escola.ref name=singtao1 / És també en aquest moment de la seva vida on va conèixer el seu gran amic de la infantesa, Lu Hao-tung.ref name=singtao1 / Als 13 anys, l'any 1878, després d'anar un parell d'anys a una escola local, Sun va anar a viure amb el seu germà gran, Sun Mei (孙 眉) que residia a [[Honolulu]].ref name=singtao1 /

Després, Sun Yat-sen va estudiar a l'Escola de Iolani on va aprendre [[anglès]], història del Regne Unit, [[matemàtiques]], [[ciències]] i [[cristianisme]].ref name=singtao1 / Quan arribà era incapaç de parlar res d'[[anglès]]; però Sun Yat-sen va aprendre la nova llengua amb tanta rapidesa que va rebre un premi del rei [[David Kalakaua]], ja que es considerava un èxit excepcional.ref name=DrSenIolaniSchool{{ref-web|url= http://www.iolani.org/wn_aboutiolani_100305_cc.htm |títol= Dr. Sun Yat-Sen (class of 1882) |obra= [[Iolani School]] website |citació= }}/ref Sun es matriculà a l'Oahu College (actualment, Punahou School) per a estudiar durant un semestre.ref{{ref-web|url=http://the.honoluluadvertiser.com/article/2007/Aug/16/ln/hawaii708160313.html |títol= Chinatown park, statue honor Sun Yat-sen|consulta=17-08-2007 |cognom=Brannon |nom=John |data=16-08-2007 |editor=Honolulu Star-Bulletin |pàgines= |llengua= |urlarxiu= |dataarxiu= |citació=Sun es va graduar a l'Escola de Iolani el 1882, després va assistir a l'Oahu College –actualment conegut com a Punahou School– per un semestre.}}/refref name=singtao1 / Aviat, el 1883, fou enviat de retorn a casa a la Xina, ja que el seu germà temia que s'estava convertint al cristianisme.ref name=singtao1 / 

Quan va tornar a casa, el 1883, Sun es va reunir amb el seu amic de la infància Lu Hao-tung (北极 殿), i es trobaren a Beijidian, un temple que hi ha al poble de Cuiheng.ref name=singtao1 / Van veure molts vilatans que en el temple adoraven al Beiji (literalment Pol Nord) o Emperador-Déu, i no estaven satisfets amb els seus mètodes de curació ancestrals.ref name=singtao1 / Sun va trencar l'estàtua, va provocar la ira dels vilatans i va haver d'escapar cap a Hong Kong.ref name=singtao1 /ref name=big5[http://big5.chinanews.com:89/hb/2011/04-02/2950599.shtml]/refref name=wenweipo1[http://paper.wenweipo.com/2011/04/02/OT1104020012.htm]/ref
[[Fitxer:Si Da Kou.jpg|thumb|right|Fotografia de Sun Yat-sen i els seus amics, anomenats el Si Da Kou (Els quatre bandits, {{lang|zh-Hant|四大 寇}}) a la Facultat de Medicina per a la Xina de Hong Kong. De d'esquerra a dreta: Heling Yang, Sun Yat-sen, Shaobai Chen i You Lie. L'únic dret és Guan Jingliang.]]
A partir d'aquí, Sun va estudiar medicina a l'Hospital de Guangzhou Boji on hi havia el missioner cristià John G. Kerr.ref name=singtao1 / En última instància, va obtenir la llicència de la pràctica cristiana com un doctor en medicina per la Universitat de medicina per a la Xina de Hong Kong (precursora de la Universitat de Hong Kong) el 1892.ref name=singtao1 /ref name=book2006游梓翔. [2006] (2006). 領袖的聲音: 兩岸領導人政治語藝批評, 1906-2006. 五南圖書出版股份有限公司 publishing. ISBN 9571142689, 9789571142685. p 82./ref Cal destacar que va ser un dels dos primers graduats.refHK university. [2002] (2002). Growing with Hong Kong: the University and its graduates: the first 90 years. ISBN 9622096131, 9789622096134./ref Va portar a terme un matrimoni pactat amb una companya també pagesa, Lu Muzhir, que tenia vint anys. Van tenir un fill, Sun Fo, i dues filles, Sun-Jin i Sun Yan Wan Jin.ref name=singtao2[[Singtao]] daily. 28 de febrer de 2011. 特別策劃section A10. Sun Yat-sen Xinhai revolution 100th anniversary edition./ref

Sun va ser batejat més tard a Hong Kong per un missioner nord-americà de l'Església Congregacional dels Estats Units; li va arribar el menyspreu del seu germà. El capellà també va desenvolupar una bona amistat amb Sun.ref name=bergBergere, Marie-Claire. Lloyd Janet. [2000] (2000). ''Sun Yat-sen''. Stanford university press. ISBN 0804740119, 9780804740111, p 26./refref name=Soong, 1997 p. 151-178Soong, (1997) p. 151-178/ref Sun impulsava una revolució similar a la missió salvadora de l'església cristiana. La seva conversió al cristianisme estava relacionada amb els seus ideals revolucionaris i l'empentava a seguir avançant.ref name=Soong, 1997 p. 151-178Soong, (1997) p. 151-178/ref

== La transformació en un revolucionari ==

Durant i després de la revolta de la dinastia Qing, Sun era un líder dins [[Tiandihui]], una societat secreta que va arribar a estar associada amb el sorgiment de grups de la tríada. Les seves activitats a Tiandihui provocaren en gran part el mal d'esquena de Sun. El seu protegit, [[Chiang Kai-shek]], va ser també membre de Tiandihui.

Sun, que cada cop sentia més frustració amb la posició conservadora del govern Qing, amb la seva negativa a adoptar el coneixement de les nacions occidentals més avançades tecnològicament; arribat en aquest punt va renunciar a la pràctica mèdica per tal de dedicar el seu temps a la transformació de la Xina. Al principi, Sun es va alinear amb els reformistes i Kang Youwei i Liang Qichao que buscaven transformar la Xina en una monarquia constitucional a l'estil occidental. El 1894, Sun va escriure una llarga carta a Li Hongzhang, el governador general de Zhili i un reformador en la cort, amb suggeriments sobre com enfortir la Xina, però va ser rebutjat. Com Sun mai havia estat educat en els clàssics, la noblesa no acceptava Sun dins els seus cercles. A partir de llavors, Sun va començar a lluitar per l'abolició de la monarquia i l'establiment d'una república.

Sun va anar a Hawaii a l'octubre de 1894 i fundà a [[Honolulu]] la [[Societat per a la Regeneració de Xina]] (興中會, ''xīngzhōnghuì'') que tenia com a objectiu promoure el renaixement polític de la Xina i fomentar les activitats revolucionàries contra la dinastia [[Qing]] per a instaurar un govern democràtic en el seu país. Els seus membres procedien principalment de expatriats cantonesos i de les classes socials més baixes. Va participar en l'aixecament de Guangzhou el [[setembre]] de [[1895]], temptativa de cop d'estat fallida per la qual va haver d'escapar al [[Japó]]. Va passar nombrosos anys en l'exili al Japó, [[Europa]], els [[Estats Units]] i el [[Canadà]]. En [[Londres]] va ser segrestat l'[[11 d'octubre]] de [[1896]] per membres de l'ambaixada imperial xinesa, però va aconseguir ser posat en llibertat, donant-se a conèixer en el [[Regne Unit]] com capdavanter revolucionari xinès. 

Al març de 1904, Sun Yat-sen obtingué un certificat de naixement de Hawaii,ref[http://www.scribd.com/doc/9830547/Sun-Yatsen-Certification-of-Live-Birth-in-Hawaii Sun Yat-sen: Certification of Live Birth in Hawaii www.scribd.com]/ref emesa pel Territori de Hawaii, que indica que va néixer el 24 de novembre de 1870 a Kula, Maui.ref[http://archives.starbulletin.com/2000/03/16/editorial/smyser.html Sun Yat-sen’s strong links to Hawaii, ''Honolulu Star Bulletin'']/refref group=n.La notícia al ''Honolulu Star Bulletin'' deia: Sun va renunciar en el seu moment. Ho va fer, però, per ajudar a eludir la Llei d'Exclusió Xina de 1882, que va entrar en vigor quan Hawaii va ser annexat als Estats Units el 1898./ref Segons Lee Yun-ping, president de la societat històrica de la Xina, Sun necessitava aquest certificat per entrar als Estats Units en un moment en què la Llei d'Exclusió la Xina de 1882, redactada d'una altra manera, no li ho permetria.ref name=sfworldjournal[http:// sf.worldjournal.com/view/full_sf/12160552/article-孫中山思想-3學者演說精采?instance=top_rec]/ref Però en el seu primer intent d'entrar als EUA, va ser detingut encara.ref name=sfworldjournal / Fou rescatat després de 17 dies.ref name=sfworldjournal /

La dinastia Qing classificava els revolucionaris com Sun Yat-sen com a bandits.ref{{ref-llibre|url=http://books.google.cat/books?id=qhe6vP66jN0Cpg=PA41dq=qing+sun+yatsen+revolutionaries+banditshl=enei=iuHeTOfAL4WClAed2vSaAwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDAQ6AEwAQ#v=onepageqf=false|títol=Modern China: A Guide to a Century of Change|autor=Graham Hutchings|any=2003|editorial=Harvard University Press|lloc=|pàgines=41|isbn=0674012402|pàgines=|consulta=2010-06-28}}/ref Sun Yat-sen va elogiar els Boxers a la Rebelión Boxer per a la lluita contra l'imperialisme occidental. Va dir que els boxejadors van ser valents i sense por, la lluita a mort contra els exèrcits occidentals, Dr Sun va citar específicament la batalla de Yangcun.ref{{ref-llibre|url=http://books.google.cat/?id=I0kvN9LDHP0Cpg=PA151dq=yangcun+battle#v=onepageq=yangcun%20battlef=false|títol=Critical Zone 3: A Forum of Chinese and Western Knowledge|autor=Douglas Kerr|any=2009|editorial=Hong Kong University Press|lloc=|pàgines=151|isbn=9622098576|pàgines=|consulta=2010-06-28}}/ref

== De l'exili a l'aixecament de Wuchang ==
[[Fitxer:Sun Yat-Sen plaque.JPG|thumb|Placa commemorativa a Londres que marca la casa en què Sun Yat-sen va viure durant el seu exili]]
El 1895 un cop d'estat va fracassar i alguns dels seus seguidors van ser executats. Per els següents setze anys Sun fou un exiliat que estigué per Europa, Estats Units, Canadà i Japó, tot recaptant diners per al seu partit revolucionari i finançant els aixecaments a la Xina. El 1896 va ser detingut a la Legació de la Xina a Londres, on els diplomàtics planejaren de matar-lo. Va ser posat en llibertat després de dotze dies graàices als esforços de James Cantlie, ''The Times'' i el Ministeri d'Afers Exteriors, mostrant Sun com un heroi a la [[Gran Bretanya]]. Contràriament a les llegendes populars, Sun va entrar a la Legació de forma voluntària, però li ho van impedir. La Legació preveia executar-lo abans de lliurar el seu cos a Beijing per la decapitació ritual. A Cantlie, el seu antic mestre, se li va negar un recurs d'''[[habeas corpus]]'' a causa de la immunitat [[diplomàtica]] de la Legació, però va començar una campanya a través de''[[The Times ]]''. El Ministeri de Relacions Exteriors va convèncer la Legació d'alliberar Sun a través de canals diplomàtics.ref{{ref-llibre|títol=The Origins of a Heroic Image: SunYat Sen in London, 1896-1987| cognom=Wong| nom=J.Y.| any=1986| editorial=Oxford University Press| lloc=Hong Kong}}/refref{{ref-llibre|títol=The Most Fundamental Legal Right: Habeas Corpus in the Commonwealth| url=http://books.google.cat/books?id=B9rYW5xPYEwCpg=PA162lpg=PA162dq=Chinese+Legation+Londonsource=webots=vgN8Sy0j5Ysig=AXitXwpp3F6YIDZmqTSSasD45eUhl=ensa=Xoi=book_resultresnum=3ct=result| cognom=Clark| nom=David J.| coautors=Gerald McCoy| any=2000| pàgines=162| editorial=Oxford University Press| lloc=Oxford}}/ref

Sun Yat-sen, va viure al Japó prop de deu anys; allà va fer amistat i ajuda financera d'un revolucionari democràtic del Japó, Miyazaki Toten (1871-1922). Al Japó, se li coneixia com Nakayama Shō (kanji: 中山 樵, il·luminat 'Mitja muntanya llenyataire. La majoria de japonesos que va treballar activament amb Sun van ser motivats per la por a pa-asiàtica d'envair l'imperialisme occidental.ref{{format ref}} http://old.japanfocus.org/_Sato_Kazuo-Sun_Yat_sen_s_1911_Revolution_had_Its_Seeds_in_Tokyo/ref El 1905 es va unir a les forces revolucionàries d'estudiants xinesos al Japó i fundà a [[Tòquio]] la [[Societat de l'Aliança]] (同盟會, ''tóngménghuì''); des d'allà va impulsar nombrosos intents d'aixecaments a la Xina i aviat es va convertir en el seu líder.ref{{format ref}} http://www.countriesquest.com/asia/china/history/imperial_china/the_manchu_qing_dynasty_1644-1911/internal_threats.htm/ref Aquesta societat seria l'embrió del qual naixeria en [[1911]] el [[Guomindang]] o Partit Nacionalista Xinès.

Al Nanjing Museu Històric d'exposicions de la Xina Història Moderna una estàtua de bronze de Sun i Toten Miyazaki col·locats un al costat de l'altre. Miyazaki va escriure una sèrie d'articles per a diaris com el ''The Times'', de circulació nacional Asahi sobre Sun Yat-sen i els seus esforços revolucionaris a la Xina sota el títol El somni de 33 anys. Al Japó, també es va reunir i es va fer amic de Mariano Ponce, a continuació, un diplomàtic de la Primera República de Filipines. Sun també va donar suport a la causa de la independència de Filipines i fins i tot va subministrar l'exèrcit filipí amb armes de foc. Sun Yat-sen, finalment va sortir del Japó i se'n va anar als Estats Units.
[[Fitxer:Letter sun yat sen.PNG|thumb|Carta de Sun Yat-sen a James Cantlie anunciant al que ell ha assumit la Presidència del Govern provisional republicà de la Xina. Amb data del 21 de gener de 1912.]]

El 10 d'octubre de 1911, un [[Aixecament de Wuchang|aixecament militar a Wuchang]] revolta revolucionària a [[Wuhan]], província de [[Hubei]]. En ella Sun no tingué cap participació directa, ja que en aquest moment Sun estava encara a l'exili i Huang Xing era el que estava al càrrec de la revolució; la revolta va iniciar un procés que va posar fi a més de dos mil anys de dinasties imperials a la Xina. Sun, que es trobava prop de [[Denver]] (Estats Units), quan pels informes de premsa es va assabentar de l'èxit de la revolta contra l'emperador Qing, va tornar a Xina immediatament. Més tard, el 29 de desembre de 1911, en una reunió de representants de les províncies a [[Nanjing]] escolliren Sun com el President provisional de la nova [[Història de la República de Xina (1912 - 1949)|República de la Xina]] i establiren l'1 de gener de 1912 com el primer dia del primer any de la República. Aquest sistema de calendari repúblicà encara s'utilitza avui dia a Taiwan.

== Darrers anys ==

El govern provisional de Nanjing controlava tot just una part reduïda del país. Sun va arribar a un acord amb [[Yuan Shikai]] perquè aquest, que controlava l'exèrcit en el nord de la Xina, enderroqués finalment a l'Emperador, que encara no havia admès la fi del seu poder. Sun va permetre a Yuan Shikai convertir-se en President de la República. En [[1913]], Sun Yat-sen va intentar apartar a Yuan Shikai del poder, sense èxit, la qual cosa el va dur a un nou exili japonès. 

El [[1915]], al Japó, es va casar per segon cop amb [[Song Qingling]], i posteriorment es va oposar a les [[vint-i-una reclamacions japoneses]]. El [[1917]] va tornar a Xina, establint-se a Guangzhou, on va ser nomenat President d'un autoproclamat Govern Nacional. Allí va fundar l'[[Acadèmia Militar de Whampoa]], dirigida per [[Chiang Kai-shek]], des d'on va intentar organitzar un exèrcit per a conquistar el nord de Xina, en poder de Yuan Shikai. Va organitzar el Guomindang com a un partit d'estil [[leninisme|leninista]], malgrat no ser [[comunisme|comunista]], la qual cosa li va valer el suport de la [[Komintern]], i va propiciar el primer Front Unit dels nacionalistes del Guomindang amb el recentment creat [[Partit Comunista Xinès]]. El [[12 de març]] de [[1925]], Sun Yat-sen, als 60nbsp;anys d'edat, malalt de càncer, va morir poc després d'arribar a Pequín, on es dirigiria per a iniciar negociacions amb els dirigents del nord de la Xina per a assolir la reunificació nacional. 

Després de la seva mort, [[Chiang Kai-shek]] es va convertir en el líder del [[Guomindang]]. En [[1926]] aquest va llançar l'[[expedició del Nord]] per a conquistar el nord de Xina. En [[1927]] va traslladar el Govern de Guangzhou a Wuhan, i en [[1928]] establia la capital de la República de Xinesa en la ciutat de Nanjing, la capital del sud, complint els desitjos de Sun Yat-sen. Des de llavors, a Nanjing es troba el [[Mausoleu de Sun Yat-sen]], on està enterrat. El [[27 d'abril]] de [[2005]], el llavors President del Guomindang a Taiwan, [[Lien Chan]], amb motiu del seu viatge històric al Continent, va acudir al Mausoleu de Nanjing per a retre homenatge al fundador del seu partit. 

== Doctrina política ==
La seva doctrina, de caràcter nacionalista, es desenvolupa en la política dels [[Tres Principis del Poble]], que consisteix en el nacionalisme, la democràcia i el benestar del poble. Utilitzant aquests principis com base ideològica, Sun pretenia fer de Xina un país lliure, pròsper i fort. S'ha dit que els Tres Principis del Poble mostren influències de la política democràtica del president nord-americà [[Abraham Lincoln]], encara que també té postulats de caràcter socialista, similars als quals van inspirar el desenvolupament del comunisme xinès de [[Mao Zedong]]. Aquests principis s'apliquen actualment en la Constitució de la República de Xina de [[1947]], que segueix vigent a Taiwan. 

==Llegat ==
[[Fitxer:NRA Generals Northern Expedition.jpg| thumb | Els generals xinesos reten homenatge al mausoleu de Sun Yat-sen a Beijing el 1928 després de l'èxit de l'Expedició al Nord. De dreta a esquerra, són els generals [[Cheng Jin]] (何 成 浚), [[Zhang Zuobao]] (张 作 宝), [[Chen Diaoyuan]] (陈 调 元), [[Chiang Kai-shek]], [[ Woo Tsin-hang]], [[Yan Xishan]], [[Ma Fuxiang]], [[Ma Sida]] (马 四 达), i [[Bai Chongxi]]]]

===Lluita pel poder ===
Després de la mort de Sun, una lluita de poder entre el seu jove protegit [[Chiang Kai-shek]] i el seu vell camarada revolucionari [[Wang Jingwei]] va dividir el KMT. El que estava en joc en aquesta lluita era el dret a reclamar el llegat de Sun. El 1927, Chiang Kai-shek, es va casar amb [[Soong May-ling]], una germana de la vídua de Sun [[Soong Ching-ling]], i defensava que era cunyat de Sun. Quan el [[Massacre de Xangai (1927)|els comunistes i el Kuomintang es varen separar]] el 1927, marcant l'inici de la [[guerra civil xinesa]], cada grup es va atribuir ser el seu veritable hereu, un conflicte que va continuar fins a la Segona Guerra Mundial. La seva vídua, [[Soong Ching-ling]], del costat dels comunistes durant la guerra civil i va servir des de 1949 fins a 1981 com vicepresidenta de la República Popular de la Xina i com a president d'honor, poc abans de morir en 1981.

===Culte a la personalitat ===
El [[culte a la personalitat]] a la República de Xina s'ha centrat en Sun i el seu successor, el [[Generalíssim]] [[Chiang Kai-shek]]. Els generals xinesos musulmans i els imams van participar en aquest culte a la personalitat i el [[sistema unipartidista]], amb el general musulmà [[Ma Bufang]] que va inclinar la gent cap al retrat de Sun i a escoltar l'himne nacional durant les cerimònies religioses [[Tibet|tibetanes]] i [[mongols|mongoles]] per al déu del llac [[Koku Nor]].ref{{ref-llibre|url=http://books.google.com/books?id=g3C2B9oXVbQCdq=ma+bufang+sonq=genocidal#v=snippetq=ma%20bufang%20lake%20god%20scarvesf=false|títol=Dilemmas The Mongols at China's edge: history and the politics of national unity |autor=Uradyn Erden Bulag|any=2002|editorial=Rowman  Littlefield|pàgines=51|isbn=0742511448|consulta=28 de juny de 2010}}/ref Algunes cites de l'[[Alcorà]] i el [[Hadith]] van ser utilitzades pels musulmans per justificar el govern de Chiang Kai-shek a la Xina.ref{{ref-llibre|url=http://books.google.com/books?id=MJzB6wrz6Q4Cpg=PA135dq=china+jihad+japan+xue+chengdahl=enei=Ny-VTPmSKML_lgfw-fCoCgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CC4Q6AEwAA#v=snippetq=jiang%20hadith%20jieshi%20leaderf=false|títol=Intellectuals in the modern Islamic world: transmission, transformation, communication|autor=Stéphane A. Dudoignon, Hisao Komatsu, Yasushi Kosugi|any=2006|editorial=Taylor  Francis|pàgines=134|isbn=0415368359|pàgines=375|consulta=28 de juny de 2010}}/ref

[[Fitxer:Sun-jat-sen nanjing 140883.jpg| thumb | Estàtua al [[Nanquín]] mausoleu, [[Kuomintang]] amb la bandera al sostre | right | 160px]]

=== Pare de la Pàtria ===
Sun Yat-sen, segueix sent l'únic d'entre els líders xinesos del segle XX en tenir una gran reputació tant a la [[Xina]] com a [[Taiwan]]. A Taiwan, se li veu com el Pare de la [[República de Xina]], i és conegut pel [[nom a títol pòstum]] de ''[[Pare de la Pàtria]], Sr Sun Zhongshan'' (en xinès: {{lang | zh-TW-Hant | 国父 孙中山 先生}}, on l'espai d'un caràcter és un símbol tradicional d'homenatge).ref name=sunbook2/ La seva imatge encara es troba gairebé sempre als llocs cerimonials, presidint les sales oficials i les aules de les escole públiques des de primària fins a batxillerat i segueix apareixent a les [[nou dòlar de Taiwan | noves monedes]].

=== Precursor de la revolució ===
A la [[Xina |Xina continental]], Sun també és vist com un nacionalista xinès i proto-socialista, i està molt ben considerat com el ''precursor de la revolució'' (革命 先行者).ref name=Tung1Tung, William L. [1968] (1968). ''The political institutions of modern China'' (anglès). Springer publishing. ISBN 9024705525, 9789024705528. p 92. P106./ref Fins i tot se li esmenta pel seu nom al preàmbul de la [[Constitució de la República Popular de Xina]].
En els últims anys, el lideratge del [[Partit Comunista de Xina]] ha invocat Sun cada cop més, en part com una forma de reforçar la del [[nacionalisme xinés]] a la llum de la [[reforma econòmica xinesa]] i en part per augmentar les connexions amb els partidaris de del ''Kuomintang'' a Taiwan, que la [[República Popular de la Xina |Xina]] veu com aliats contra la [[independència de Taiwan]].
El [[mausoleu de Sun Yat-sen]] va ser una de les primeres parades fetes tant pels líders del Guomindang com els del ''[[Qinmindang]]'' a la seva visita a la Xina continental el 2005.refRosecrance, Richard N. Stein, Arthur A. [2006] (2006). No more states?: globalization, national self-determination, and terrorism.Rowman  Littlefield publishing. ISBN 074253944X, 9780742539440. pg 269./ref Un enorme retrat de Sun continua present a la [[plaça de Tiananmen]] en la festa de maig i [[Dia Nacional de la República Popular de la Xina |el Dia Nacional]].

==Galeria==
gallery
File:Lumuzhenp.JPG|[[Lu Muzhen]] (1867-1952), La primera esposa de Sun des de 1885 fins a 1915
File:Sun Yat-sen and Sung Qing-ling 1911 (Cropped).jpg|La tercera esposa de Sun, [[Soong Ching-ling]] (1893-1981) amb Sun el 1924.
File:Sun Yat-sen and Chiang Kai-shek.jpg|Sun Yat-sen i Chiang Kai-shek

Image:Songmayling.jpg|[[Soong May-ling]] (宋美齡, 1897-2003). Vídua de Chiang Kai-Shek i germana de [[Soong Ching-ling]]. Va anar a viure als [[Estats Units]] després de la mort de Chiang Kai-shek.
/gallery

== Notes ==
references group=n./

==Referències==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Sun Yat-sen}}
*[http://www.president.gov.tw/1_roc_intro/e_xpresident/index.html ROC Government Biography]
*[http://xml.lib.hku.hk/syshk/index.jsp Sun Yat-sen in Hong Kong] University of Hong Kong Libraries, Digital Initiatives
*[http://www.press.uillinois.edu/epub/books/chen/ch1.html Contemporary views of Sun among overseas Chinese]
*[http://www.yocs.jp Yokohama Overseas Chinese School established by Dr. Sun Yat-sen]
*[http://www.yatsen.gov.tw/english/index.php National Dr. Sun Yat-sen Memorial Hall Official Website]
*[http://www.nycboe.net/OurSchools/Region9/M131/default.htm?searchType=school Dr. Sun Yat Sen Middle School 131, New York City]
*[http://www.sysmuseum-pg.com/ Dr. Sun Yat Sen Museum, Penang, Malaysia]
* [http://www.homerleasite.com/Site/Blog/287092F4-7B02-11DD-BE22-003065F3F514.html Was Yung Wing Dr. Sun's supporter?] The Red Dragon scheme reveals the truth!
* [http://www.homerleasite.com/Site/Blog/D6C44C9A-65C7-11DD-8871-003065F3F514.html Miyazaki Toten] He devoted his life and energy to the Chinese people.
* [http://www.chinahighlights.com/guangzhou/attraction/sun-yat-sen-memorial-hall.htm Sun Yat-sen Memorial Hall ] A place to commemorate Sun Yat-sen in Guangzhou
* [http://www-cgi.cnn.com/ASIANOW/asiaweek/98/0612/sr14.html MY GRANDFATHER, DR. SUN YAT-SEN - By Lily Sui-fong Sun]
* [http://www.chinanews.com.cn/n/2003-12-04/26/376869.html 浓浓乡情系中原—访孙中山先生孙女孙穗芳博士 - 我的祖父是客家人]
*[http://www.sunyatsenhawaii.org Dr. Sun Yat-Sen Foundation of Hawaii] A virtual library on Dr. Sun in Hawaii including sources for six visits
*[http://www.homerleasite.com/Site/Welcome.html Who is Homer Lea?] Sun's best friend. He trained Chinese soldiers and prepared the frame work for the 1911 Chinese Revolution.

{{Enllaç AD|zh-classical}}

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{ORDENA:Sun Yat-Sen}}
[[Categoria:Guangdong]]
[[Categoria:Polítics xinesos]]</text>
      <sha1>4ih0opz3j896akgphcl9bpcgh0p3yn4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>