<page>
    <title>Christiane Desroches Noblecourt</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1115289</id>
    <revision>
      <id>13683159</id>
      <parentid>13643344</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T18:00:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Christiane Desroches Noblecourt''' ([[París]], [[1913]] - [[Sézanne]], [[23 de juny]] de [[2011]]) fou una [[Egiptologia|egiptòloga]] [[França|francesa]]. Autora de nombroses obres sobre [[Art de l'Antic Egipte|art]] i [[història de l'antic Egipte]], va contribuir a la salvació dels [[Museu a l'aire lliure de Nubia i Assuan|temples nubis]] de la inundació causada per la construcció de la [[presa d'Assuan]] el [[1960]], i que van ser declarats [[Patrimoni de la Humanitat]] el [[1979]].

== Biografia ==
Christiane Desroches va néixer el 1913, a París.refDesprés del seu matrimoni es diu Desroches Noblecourt. Aquest nom s'escriu sense guió, a diferència de l'ús francès que posa un guió entre els dos noms quan una dona uneix el seu cognom al del seu marit./ref El descobriment de la [[KV62|tomba de Tutankhamon]] per [[Howard Carter]] en 1922 la va fascinar, i animada per [[Étienne Drioton]] es va unir al departament d'antiguitats egípcies del [[Louvre]]. Va ser la primera dona membre de l{{'}}''Institut francès d'arqueologia oriental'' (IFAO), i també la primera a dirigir una excavació arqueològica, el 1938.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] es va unir a la [[Resistència francesa|resistència]] i va ocultar els tresors egipcis del Louvre en àrees lliures de [[França]].

== Projecte presa d'Assuan ==
[[Fitxer: AbuSimbel copy.jpg|250px|thumb | Maqueta que mostra les posicions relatives dels temples d'[[Abu Simbel]], abans i després del seu trasllat: una làmina horitzontal, al centre de la foto, indica el nivell actual de l'aigua al [[llac Nasser]]. Museu de Núbia, [[Assuan]].]]
La construcció de la presa va portar a la major realització de Noblecourt: la preservació dels antics temples nubis de la inundació causada per l'embassament. La primera presa, acabada el 1902 amb una capacitat de mil milions de [[Metre cúbic|msup3/sup]], havia estat jutjada escassa i ampliada en 1912, i de nou en 1934. La capacitat assolida encara no podia cobrir les necessitats de la població cada vegada més gran d'Egipte, i en 1954 el govern de [[Gamal Abdel Nasser]] va decidir construir una presa nova amb una capacitat de 157.000.000.000 msup3/sup, amb 500 quilòmetres de llarg que s'estendrien per [[Sudan]]. El projecte es va descriure com a digne dels [[faraó|faraons]].

Els monuments de Núbia, entre ells els temples d'[[Abu Simbel]], haurien quedat submergits i perduts per sempre si el projecte s'hagués realitzat tal com estava previst. En paraules de l'escriptor [[Pierre Loti]], que va visitar l'àrea poc després que la primera presa fos acabada:

{{citació|La major part dels antics temples de Núbia seran subaquàtics ... Però els camps de cotó seran tan productius! | Pierre Loti}}

La [[UNESCO]] va demanar a Noblecourt, que era llavors conservadora del departament d'antiguitats egípcies del Louvre, de crear un inventari de tots els llocs històrics amenaçats. Llavors va emprendre la tasca de trobar el finançament necessari per salvar-los.ref{{cita web|autor =Chafik Chamass|año = 2005 |url = http://weekly.ahram.org.eg/2005/765/sc5.htm |título = Sixty years of beauty|obra = Al Ahram Weekly|fechaacceso = 27 de febrer de 2008| idioma = anglès}}/ref

=== Campanya de salvació ===
el 8 de març de 1960, Noblecourt, en col·laboració amb el ministre egipci de Cultura Sarwat Okasha, va fer una súplica formal on sol·licitava ajuda internacional. No només més de catorze temples haurien de ser moguts, sinó que era urgent fer excavacions en llocs que aviat estarien sota molts metres d'aigua.

[[André Malraux]], llavors ministre francès d'Afers culturals, ha afegit la seva veu a la súplica:

{{citació|El poder que va crear els monuments colossals està amenaçat avui ... ens parla una veu tan important com la dels arquitectes de [[Chartres]], com la de [[Rembrandt]] ... La seva súplica és històrica, no perquè proposi salvar els temples de Núbia, sinó perquè amb ella la civilització global demanda per primer cop i públicament l'art del món com la seva herència indivisible. Només hi ha una acció sobre la qual la indiferència de les estrelles i l'etern murmuri dels rius no tenen cap domini, és l'acte pel qual l'home arrabassa alguna cosa a la mort.| André Malraux}}

[[Fitxer:Temple of dendur drawing by henry salt.jpg|200px|thumb|Dibuix del temple de Dendur en la seva localització original, realitzat per [[Henry Salt]] en 1819.]]
[[Fitxer:Temple of Dendur.JPG|200px|thumb|Temple de Dendur, al [[Museu Metropolità de Nova York]].]]

En plena guerra freda, cinquanta països van aportar fons per salvar monuments ara considerats herència de tota la humanitat. [[Philae]], Kalabsha, Wadi al-Sabua, Dakka, Derr, [[Temple de Debod|Debod]] i altres van ser traslladats, i els temples d'Abu Simbel reberen la majoria de l'atenció dels mitjans. El temple d'Amada era un cas difícil, a causa dels seus [[baix relleu]]s meravellosament pintats. Separar els seus blocs, com es va fer amb altres temples, no era possible, atès que les pintures no haurien sobreviscut. Veient que tots semblaven haver-se resignat a veure el temple sota les aigües del [[llac Nasser]], Noblecourt va anunciar que França el salvaria. Va demanar a dos arquitectes que proposessin un mètode per moure el temple en una sola peça: li van suggerir posar-lo en carrils i transportar-lo [[Cilindre hidràulic|hidràulicament]] a alguns quilòmetres de distància, a un lloc situat a uns 60 metres més alt.

Aquest ambiciós projecte requeria més fons; amb aquesta finalitat Noblecourt va sol·licitar una entrevista amb [[Charles de Gaulle]], que no coneixia la promesa que ella havia fet en nom de la nació. Quan va ser informat, li va requerir: senyora, com s'atreveix vostè a dir que França salvarà el temple sense l'autorització del meu govern? Noblecourt va contestar: general, com es va atrevir vostè a fer una crida per ràdio sense l'autorització de [[Pétain]]? De Gaulle va convenir a fer honor a la promesa de Noblecourt.

El projecte de rescat, incloent el transport i la reconstrucció dels temples en els seus nous emplaçaments, va durar vint anys.ref Egipte va donar quatre dels temples salvats a diferents nacions col·laboradores: [[Dendur]] als Estats Units, [[Ellesiya]] a Itàlia, [[Taffa]] a Holanda i [[Temple de Debod | Debod]] a Espanya. /ref

=== Conseqüències ===
La protecció dels monuments nubis va tenir conseqüències inesperades. El primer lloc, una millora de les relacions franco-egípcies que havien estat tibants des de [[Crisi de Suez|la crisi del canal de Suez]] el [[1956]]. També va propiciar l'organització d'una exposició sobre [[Tutankhamon]] al Louvre el 1967, que va atreure un gran nombre de visitants, seguida per altres exhibicions sobre [[Ramsès II]] en 1976,ref Abans de l'exposició, Noblecourt es va ocupar de netejar la mòmia de Ramsès, atacada per fongs ({{cita web|autor =Julio Arrieta |año = |url =http://www.egiptologia.com/content/view/1554/74/ |título = La egiptóloga Christian Desroches Noblecourt reconstruye la verdadera historia de Ramsés II  |obra = |fechaacceso = 27 de febrer de 2008}})./ref i [[Amenofis III]] el 1993. Com a reconeixement a la contribució de França a la salvació dels temples, el govern de [[Anwar el-Sadat]] va donar al Louvre el bust d'[[Amenhotep IV]], conegut habitualment com a [[Akhenaton]].

== Escriptora ==
Com a escriptora, Noblecourt escriu amb un estil senzill i directe, i acosta la vida, costums i creences egípcies al lector, d'una forma amena, didàctica i divulgativa. Posseïdora d'un complet arxiu, les seves obres estan molt documentades. Pretén, segons les seves paraules, {{cita | ... animar els lectors, sense estendre's en explicacions erudites ni fatigar-los amb paraules altisonants, a descobrir els fonaments sobre els quals es va construir la nostra civilització occidental. | Christiane Desroches Noblecourtref{{cita web|autor =Hislibris|año =2007 |url =http://www.hislibris.com/?p=359 |título =Critica a La herencia del Antiguo Egipto |fechaacceso = 27 de febrer de 2008}}/ref}}

== Reconeixements ==
* Gran Creu de l'[[Legió d'Honor]] (2008).
* Oficial de l'[[Orde Nacional del Mèrit]].
* [[Medalla de la Resistència]].
* Comendador de l{{'}}''[[Ordre de Palmes académiques]]''.
* Comendador de l{{'}}''[[Ordre des Arts et des Lettres]]''.
* Gran Oficial de l{{'}}'' Orde d'Alliberament'' egípcia.
* Medalla d'or del [[Centre national de la recherche scientifique]] (CSCNRS) (1975).
* Gran Medalla de plata de la [[UNESCO]].
* Medalla de coure de la ciutat de París.
* Gran Medalla d'Or de la Societat d'estímul al progrés.
* Medalla de plata de l'Acadèmia d'arquitectura.

== Publicacions ==
* {{Ouvrage | titre = Le style égyptien | éditeur = Larousse |collection= Arts, Styles et Techniques| année = 1940}} ;
* Amb K. Michalowski, Tell-Edfou 1939. ''Fouilles franco-polonaises, III,'' IFAO, El Caire, 1950 ;
* {{Ouvrage | titre = L'art égyptien | éditeur = PUF | année = 1962}} ;
* {{Ouvrage | titre = Toutânkhamon, vie et mort d'un pharaon | année = 1963}} ;
* {{Ouvrage | titre = Peintures des tombeaux et des temples égyptiens | collection = Le Grand art en livre de poche | éditeur = [[Flammarion]] | lieu = Paris | année = 1962}} ;
* {{Ouvrage | titre = Vie et mort d'un pharaon, Toutânkhamon | éditeur = Hachette | lieu = Paris | année = 1963 | publi = 1976}} ;
* {{Ouvrage | titre = Dieux et temples de Dakke en Nubie perdue|collection = Archéologia {{numéro|1}}|année = Novembre - desembre 1964}}
* {{Ouvrage | titre = Toutânkhamon et son temps, Petit Palais, Paris | éditeur = Réunion des Musées Nationaux | collection = Archéologia {{numéro|15}}| lieu = Paris | année = 1967}} ;
* {{Ouvrage | auteur = Amb C. Kuentz | titre = Le petit temple d'Abou Simbel ''(2 vol.) | lieu = El Caire | année = 1968}} ;
* {{Ouvrage | auteurs = Amb Mr. Neslon | titre = Ramsès II le Grand | collection = Archéologia = num. 95| lieu = Exposition au Grand Palais, Paris | année = Juin 1976}}
* {{Ouvrage | auteurs = Amb [[Cyril Aldred]], [[Jean-Philippe Lauer]], [[Jean Leclant]] i [[Jean Vercoutter]] | titre = Le temps des pyramides | collection = L'univers des formes | éditeur = [[Éditions Gallimard|Gallimard]] | lieu = Paris | année = 1978}} ;
* {{Ouvrage | auteurs = Amb C. Aldred, P. Barguet, J. Leclant i H.W. Müller | titre = L'empire des conquérants | collection = L'univers des formes | éditeur = Gallimard | lieu = Paris | année = 1979}} ;
* {{Ouvrage | auteurs = Amb C. Aldred, [[François Daumas]], i J. Leclant | titre = L'Égypte du crépuscule| collection = L'univers des formes | éditeur = Gallimard | lieu = Paris | année = 1980}} ;
* {{Ouvrage | auteur = Amb J. Vercoutter | titre = Un siècle de fouilles françaises en Égypte 1880-1980 | éditeur = [[Institut français d'archéologie orientale|IFAO]] | lieu = El Caire | année = 1981}} ;
* {{Ouvrage | titre =Un siècle de fouilles françaises en Egypte| collection = Archéologia {{numéro|155}}|lieu = Exposition au Palais de Tokyo, Paris| année = Juin 1981}}
* {{Ouvrage | auteurs = Amb L. Balout i C. Roubet | titre = La momie de Ramsès II | éditeur = Museum national d'histoire naturelle | lieu = Paris | année = 1985}} ;
* {{Ouvrage | titre = Le grand Pharaon Ramsès II et son Temps | éditeur = Palais de la Civilisation Montréal | lieu = Montréal | année = 1985}} ;
* {{Ouvrage | titre = Les zélateurs de Mandoulis et les maîtres de Ballana et de Qustul | collection = Mélanges Gamal Eddin Mokhtar | éditeur = IFAO | lieu = El Caire | année = 1985}} ;
* {{Ouvrage | titre = La femme au temps des pharaons | éditeur = [[Stock]] | année = 1986 i 2001}} ;
* {{Ouvrage | titre = La Vallée des Reines retrouvera-t-ell sa splendeur passée? |collection = Archéologia num. 209 |lieu = Paris | année = gener del 1986}}
* {{Ouvrage | titre = Le réveil des Temples de Nubie |collection= Archéologia num. 300 | lieu = Paris | année = Avril 1990}}
* {{Ouvrage | titre = La grande Nubiade ou le parcours d'une égyptologue | éditeur = Stock | année = 1992 | isbn = 2-7242-7128-9}} ;
* {{Ouvrage | titre = La tombe de Nofrétari | collection = Archéologia {{numéro|291}} |lieu = Paris| année = 1993}}
* {{Ouvrage | titre = Le zodiaque de pharaon | collection = Archéologia {{numéro|292}} | année = Juillet-août 1993}}
* {{Ouvrage | titre = À propos de la nouvelle tombe de la Vallée des Rois | collection = Archéologia num. 314 | passage = 4-6 | lieu = Paris | année = 1995}} ;
* {{Ouvrage | titre = Amours et fureurs de la lointaine | éditeur = Stock | année = 1995}} ;
* {{Ouvrage | titre = Ramsès II, la jeunesse d'un prince surdoué| collection = Archéologia {{numéro|329}} | lieu = Paris | année = desembre 1996}}
* {{Ouvrage | titre = Ramsès II, la véritable histoire | référence = Référence:Ramsès II - La véritable histoire (Christiane Desroches Noblecourt)}} ;
* {{Ouvrage | titre = Toutânkhamon | éditeur = Pygmalion | année = 1999}} ;
* {{Ouvrage | titre = Le secret des temples de la Nubie | éditeur = Stock | année = 1999}} ;
* {{Ouvrage | titre = Parlons de Ramsès |collection = Archéologia num. 354 | lieu Paris | année = Mars 1999}}
* {{Ouvrage | titre = La reine mystérieuse | éditeur = Pygmalion | année = 2002 | isbn = 2-7441-5816-6}} ;
* {{Ouvrage | titre = Sous le regard des dieux | éditeur = Albin Michel | année = 2003}} ;
* {{Ouvrage | titre = Symboles de l'Égypte | éditeur = Desclée de Brouwer | année = 2004}} ;
* {{Ouvrage | titre = Le fabuleux héritage de l'Égypte | éditeur = Télémaque | année = 2004}} ;
* {{Ouvrage | titre = Le secret des découvertes | éditeur = Télémaque | année = 2006}}.

== Referències ==
{{Referències}}

{{Autoritat}}
[[Categoria:Egiptòlegs francesos]]</text>
      <sha1>pn7qna8lbizu5374u2er139lfe1eg6y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>