<page>
    <title>Palau presidencial de Vílnius</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1116051</id>
    <revision>
      <id>12875778</id>
      <parentid>12732090</parentid>
      <timestamp>2014-01-26T14:37:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la  - l'[[arxidiòcesi</comment>
      <text>[[Fitxer:Vilnius presidential palace.jpg|thumb|350px|Façana del Palau presidencial]]
El '''Palau presidencial de Vílnius''' (en [[lituà]]: ''Prezidentūra''), situat en el [[centre històric de Vílnius]] ([[Plaça Daukanto]]), és l'oficina i eventual residència oficial del president de [[Lituània]]. El palau data del segle XIV i durant la seva història ha sofert diverses reconstruccions, supervisades per arquitectes de renom, com [[Laurynas Gucevičius]] i [[Vasili Stàsov,]]. El 1997, el palau es va convertir en la seu oficial del president de Lituània. 

== Història ==
La construcció del palau es va portar a terme al final del segle XIV, quan [[Ladislau II Jagelló]], [[Gran Duc de Lituània]], va emetre un edicte per donar terra en la ciutat a l'[[arxidiòcesi de Vílnius]], per aquesta raó el palau és conegut també com a «Palau Episcopal».ref{{citar web|url=http://www.catholic-hierarchy.org/diocese/dviln.html|títol= Archdiocese of Vilnius|llengua=anglès|consulta= 5 de setembre de 2013}}/ref La construcció es va realitzar sota els auspicis del primer [[bisbe]] de la ciutat de Vílnius, [[Andrzej Jastrzębiec]]. Tot seguit, l'edifici va ser ampliat i restaurat gradualment. Durant el [[Renaixement]], el palau va ser restaurat novament, i es van ampliar els parcs i jardins que envolten tot l'edifici.
[[Fitxer:Vilnia. Вільня (Benoist, 1850).jpg|thumb|250px|left|El palau l'any 1850]]
Durant el segle XVIII, una sèrie d'esdeveniments dramàtics van tenir lloc en la història del palau: l'últim bisbe de Vílnius va viure en el palau, Lituània va ser annexionada per l'[[Imperi Rus]], i l'edifici en si va ser molt danyat per dos grans incendis en 1737 i 1748. El palau va ser reconstruït l'any 1750 sota la direcció de l'arquitecte Laurynas Gucevičius. Després de la seva reconstrucció, el palau va ser utilitzat com a residència d'emperadors, reis i nobles. Durant 1796, el [[tsar]] [[Pau I de Rússia]] va viure en el palau. Al transcurs del segle XIX, va ser la residència de diversos governadors russos imperials, com [[Mikhaïl Muravyov]], dit «El Penjat».ref{{ref-llibre|nom=Adam B|cognom=Ulam|títol= Prophets and Conspirators in Prerevolutionary Russia |editorial=Transaction Publishers|any=1998|p`gina= p.8|llengua=anglès}}/ref També va ser visitat pel futur rei de França, [[Lluís XVIII de França|Lluís XVIII]] el 1804.
 
El 1812, tant el tsar [[Alexandre I de Rússia|Alexandre I]] i l'emperador francès [[Napoleó]] acostumaven a tenir el palau com la seva residència. Durant la [[Invasió francesa de Rússia|invasió napoleònica de Rússia]], es van organitzar les operacions militars i les unitats de l'exèrcit lituà en aquest palau, entre ells cinc regiments d'infanteria, quatre regiments de cavalleria, i la Guàrdia Nacional de Vílnius. Es van rebre en aquest palau nobles lituans, els funcionaris acabats de nomenar de l'administració, i d'altres dignataris. Després de la derrota de Napoleó el 1812, el palau va ser utilitzat per a cerimònies oficials, va ser aquí on l'aleshores general [[Mikhaïl Kutúzov]] va rebre l'Orde de Sant Jordi, la més alta condecoració russa. Entre 1824 i 1834 va ser reconstruït per l'arquitecte de [[Sant Petersburg]], [[Vasili Stàsov,]] en estil [[Imperi]], sota la supervisió de [[Karol Podczaszyński]]. La reconstrucció del palau de Stàsov s'ha mantingut fins als nostres dies. 
[[Fitxer:2009 m. Respublikos Prezidento inauguracija.jpg|thumb|250px|Bandera presidencial a dalt de l'edifici.]]
Després que Lituània recuperés la seva independència el 1918, el palau va albergar el Ministeri de Relacions Exteriors i l'agència de notícies [[ELTA]] fins al seu trasllat a [[Polònia]] el 1920. Va tornar a ser restaurat el 1930 per Stefan Narębski.ref{{citar web|url=http://forumakad.pl/archiwum/2000/01/artykuly/19-rody_uczone.htm|consulta= 5 de setembre de 2013|llengua= lituà|cognom=Bajer|nom= Magdalena|títol=Wilno W Toruniu}}/ref Després de la [[Segona Guerra Mundial]], el palau va servir com a Centre d'oficials militars, i més tard va albergar diversos artistes lituans. El palau va ser adaptat gradualment per al seu ús com a oficina presidencial, i des de 1997 com a Oficina del President de Lituània. Una bandera amb l'escut d'armes del president es mostra quan es troba a la ciutat o al palau.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Presidential Palace in Vilnius}}
* [http://www.president.lt/files/Prezidentas_EN_preview.pdf Institution of the President of the Republic of Lithuania {{en}}]
* [http://www.delfi.lt/news/daily/lithuania/article.php?id=12724458 Prezidentūra atvėrė duris paprastiems mirtingiesiems {{lt}}]
* [http://www.president.lt/institucija/rumai/istorija Prezidento Rūmų istorija]
* [http://www.president.lt/institution/rumai/ekskursija Virtual tour of the Palace]

{{coord|54.683|N|25.286|E|type:landmark|display=title}}

{{ORDENA:Palau Presidencial De Vilnius}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Edificis de Vílnius]]</text>
      <sha1>pslq3v86kkqlrcx0othvhzn8srzkpi4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>