<page>
    <title>Chiang Kai-shek</title>
    <ns>0</ns>
    <id>111770</id>
    <revision>
      <id>13767335</id>
      <parentid>13596917</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T01:21:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Chiang Kai-shek]]</comment>
      <text>{{Infotaula President
| a !-- Per a mostrar la plantilla en femení, si no és el cas esborreu-la --
| nom               = Chiang Kai-shek
|birth_date=  {{Data naixement|1887|10|31}}
|birth_place= [[Fenghua]], [[Zhejiang]]
|death_date=  {{Data defunció i edat|1975|4|5|1887|10|31}}
|death_place= [[Taipei]], [[Taiwan]]
| nationality       = Xinès
| image             = Chiang_Kai-shek.jpg
| caption           = Chiang Kai-shek, en març de 1945.
| office            = [[President de la República de la Xina]]
| term_start        =   {{Data inici|1928|10|10}}
| term_end          = {{Data inici|1931|12|15}}
| president         = 
| predecessor       = 
| successor         = 
| office2           = 
| term_start2       = {{Data inici|1943|8|1}} 
| term_end2         = {{Data inici|1949|1|21}}
| predecessor2      = 
| successor2        = 
| office3           = 
| term_start3       = {{Data inici|1950|3|1}} 
| term_end3         = {{Data inici|1975|4|5}} 
| predecessor3      = 
| successor3        = 
| office4           = 
| term_start4       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end4         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor4      = 
| successor4        = 
| office5           = 
| term_start5       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end5         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor5      = 
| successor5        = 
| office6           = 
| term_start6       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end6         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor6      = 
| successor6        = 
| office7           = 
| term_start7       = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end7         = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor7      = 
| successor7        = 
| parella           = 
| partit            = [[Guomindang]]
| professió         = 
| religion          = [[Cristianisme]]
| signature         = 
| footnotes         = 
}}
{{Infotaula biografia militar 
| name                = Chiang Kai-shek
| image               = !-- [[Fitxer:exemple.jpg]] --
| caption             = 
| born                = !-- {{Data naixement|YYYY|MM|DD}} o {{Data naixement i edat|YYYY|MM|DD}} --
| died                = !-- {{Data defunció i edat|YYYY|MM|DD|YYYY|MM|DD}} --
| placeofbirth        = 
| placeofdeath        = 
| placeofburial       = 
| placeofburial_label = 
| nickname            = 
| allegiance          = {{banderes|República de la Xina}} [[República de la Xina (1912–1949)|República de la Xina]]
| branch              = 
| serviceyears        = 
| rank                = Generalisimo
| unit                = 
| commands            = 
| battles             = [[Revolució Xinhai]], [[Expedició del Nord]], [[Rebel·lió Kumul]], [[Invasió de Xinjiang]], [[Guerra civil xinesa]], [[Segona Guerra Sinojaponesa]]
| awards              = 
| relations           = 
| laterwork           = 
}}
'''Chiang Kai-shek''' o '''Jiang Jieshi''' ([[Xikou]], [[31 d'octubre]] de [[1887]] - †[[Taipei]], [[5 d'abril]] de [[1975]]), militar i estadista [[Xina|xinès]]. Va succeir [[Sun Yat-sen]] com líder del Partit Nacionalista Xinès [[Guomindang]], i fou el líder màxim, sota diversos càrrecs, de la [[República de la Xina]] establerta a [[Nanjing]] en [[1927]]. Després de la derrota dels nacionalistes enfront dels [[Partit Comunista Xinès|comunistes]] en [[1949]], es va refugiar amb el seu govern en l'illa de [[Taiwan]], única província xinesa que mai cauria sota el control comunista. Chiang Kai-shek va governar Taiwan de forma autoritària des del 1949 fins a la seva mort en [[1975]], quan va ser succeït pel seu fill [[Chiang Ching-kuo]]. Durant la seva etapa en Taiwan mai es va resignar que l'exili seria definitiu. Va mantenir l'esperança que el comunisme acabaria caient, i que la República de Xina, sota el seu lideratge, reconquistaria la Xina continental. 

== Noms ==

Chiang va utilitzar noms diversos al llarg de la seva vida. Durant la seva etapa en [[Guangzhou]] al capdavant de l'[[Acadèmia Militar de Whampoa]], utilitzava el nom la transcripció del qual [[pinyin]] és Jiǎng Jièshí ([[xinès tradicional]]: 蔣介石, [[xinès simplificat]]: 蒋介石, [[Wade-Giles]]: Chiang Chieh-shih). La forma habitual en Occident Chiang Kai-shek correspon a la transcripció que es va fer en aquella època d'aquest nom d'acord amb la seva pronunciació en el dialecte [[idioma cantonès|cantonès]] parlat a Guangzhou. Chiang Kai-shek i [[Sun Yat-sen]] són les úniques personalitats històriques xineses els noms de les quals es transcriuen habitualment a Occident en forma cantonesa, i no en [[Xinès mandarí|mandarí]]. En el món hispanoparlant, aquest nom ha aparegut en els mitjans escrits amb molta freqüència en la forma errònia '''Chiang Kai-chek''', probablement per influència de l'antiga adaptació francesa ''Tchiang Kaï-chek''..

== Joventut ==
Chiang Kai-shek va néixer en la localitat de [[Xikou]], districte de [[Fenghua]], en la província de [[Zhejiang]]. En [[1906]] va ingressar en l'acadèmia militar de Paoting. Un any després, en [[1907]] es va traslladar al Japó, on, després d'ingressar en l'Acadèmia Militar de l'Estat del Japó, acabaria integrant l'Exèrcit Imperial Japonès fins al [[1911]], quan va tornar a Xina amb motiu de l'[[aixecament de Wuchang]], la insurrecció que va desencadenar el final de la Xina imperial.

== Ascens al poder ==

Chiang Kai-shek havia format part, al Japó, de la [[Societat de l'Aliança]], que pretenia acabar amb la [[dinastia Qing]] i proclamar una república. Després de la proclamació de la [[Història de la República de la Xina|República de Xina]], Chiang Kai-shek es convertiria en un estret col·laborador de Sun Yat-sen, sent un dels membres fundadors del [[Guomindang]] (GMD). En [[1923]], Sun Yat-sen establix un govern revolucionari en el sud, en la ciutat de [[Guangzhou]]. Allí, Chiang dirigirà l'[[Acadèmia Militar de Whampoa]], de la qual sorgirà un exèrcit, les Forces Revolucionàries Nacionals. Després de la mort de Sun Yat-sen en [[1925]], Chiang aconsegueix prendre el poder del GMD, i en [[1926]] les Forces Revolucionàries Nacionals llancen l'ofensiva per a conquistar el centre i nord de Xina. Es van succeint les conquestes del territori, i al gener de [[1927]], el govern revolucionari del GMD es trasllada a [[Wuhan]]. En aquest moment, Chiang, que compta amb el suport dels comunistes [[Unió Soviètica|soviètics]], col·labora amb el Partit Comunista Xinès. Després de la conquesta de Nanjing i [[Xangai]], Chiang trasllada el govern a la ciutat que, d'acord amb la ideologia de Sun Yat-sen, havia de ser la capital de tota Xina: Nanjing. Des d'allí, Chiang inicia unai purga de simpatitzants comunistes en el govern i en el GMD. Aquest gir cap a una política d'enfrontament amb els comunistes marcarà els esdeveniments dels següents anys.

== Chiang, màxim líder de Xina ==
{{AP|Guerra civil xinesa}}
Després de la [[Segona Guerra Sinojaponesa|invasió japonesa]] de Xina, el govern dirigit per Chiang Kai-shek es replega cap a l'interior del país, establint la capital provisional en [[Chongqing]], ja que Nanjing havia caigut en mans dels japonesos, que van instaurar allí un govern titella sota el comandament de [[Wang Jingwei]]. Durant la invasió japonesa, el GMD va interrompre la lluita contra el Partit Comunista Xinès, formant un front unit contra els invasors. Després del final de la [[Segona Guerra Mundial]], els japonesos es retiraren de Xina, que recupera a més l'illa de Taiwán. En aquest moment, es reprèn l'enfrontament amb els comunistes, dirigits per [[Mao Zedong]].

L'[[1 de gener]] de [[1947]], s'aprova una nova constitució per a la República de Xina. Al llarg d'aquest any es tria als membres de les diferents càmeres del parlament nacional, i a l'abril de [[1948]], Chiang Kai-shek assumeix el càrrec de President de la República. El govern del GMD sembla estar afermant el seu control sobre el territori, a pesar de totes les dificultats, però ja en 1946 s'intensifica la [[Guerra civil xinesa|lluita amb els comunistes]]. Contra tot pronòstic, les forces comunistes de l'anomenat [[Exèrcit Popular d'Alliberament]], des de les seves bases de poder en al camp, aconseguiran finalment guanyar aquesta guerra civil. Al llarg de [[1949]], se succeïren les victòries comunistes. Chiang Kai-shek comença a enviar personal cap al sud per a preparar des d'allí l'ofensiva contra els comunistes. El govern del GMD es va obligar a abandonar Nanjing. El [[5 de febrer]], la capital es trasllada a Guangzhou. El [[26 de maig]], Chiang es desplaça a Taiwan. Davant l'avanç comunista (l'[[1 d'octubre]] Mao Zedong havia proclamat la fundació de la República Popular Xinesa), el govern republicà traslladarà la capital provisional de Guangzhou a Chongqing el [[15 d'octubre]], i finalment a [[Txengdu]] el [[29 de novembre]]. Chiang havia tornat al continent des de Taiwan el [[14 de novembre]], i estaria en Chonqqing i Chengdu intentant resistir la victòria comunista. Finalment, el [[8 de desembre]], Chiang dóna per perduda la Xina continental, i ordena a les seves tropes i als més alts càrrecs del govern l'abandó de Chengdu. El [[10 de desembre]] de [[1949]], Chiang Kai-shek i el seu fill [[Chiang Ching-kuo]] volen a Taiwan,ref{{Ref-llibre |cognom=Lynch |nom=Michael |títol=The Chinese Civil War 1945-49 |url=http://books.google.es/books?id=rkJYue5dCJgCprintsec=frontcoverdq=chinese+civil+warhl=casa=Xei=bsP2TreiKJS1hAe4u42WAgsqi=2ved=0CD0Q6AEwAw#v=onepageq=taiwanf=false |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2010 |pàgines=p.13 |isbn=1841766712 }}/ref des d'on esperaven poder reorganitzar-se per a derrotar els comunistes. Chiang Kai-shek mai tornaria a trepitjar la Xina continental.

== Govern a Taiwan ==
Al llarg del 1949 s'establiren a Taiwan nombrosos alts càrrecs i simpatitzants del règim republicà. Al voltant d'un milió i mig de xinesos continentals es van refugiar en Taiwan. Chiang kai-shek va governar Taiwan de forma autoritària. La política econòmica va ser un èxit, i Taiwan va aconseguir unes taxes altíssimes de creixement econòmic. No obstant això, en el pla polític, Chiang, que sempre va veure Taiwan com a una estació de passada cap a la reconquesta de Xina, va imposar la llei marcial i un sistema que no tolerava cap tipus de dissidència política. Després de la seva mort, va ser succeït pel seu fill Chiang Ching-kuo, que iniciaria una obertura política limitada. El cadàver de Chiang Kai-shek es troba encara avui a l'espera d'un soterrament definitiu, que ell desitjava que se celebrés en la seva localitat natal, en la província xinesa de [[Zhejiang]]. La impossibilitat d'un funeral d'Estat en el territori de la República Popular, ha mantingut el cadàver de Chiang en una tomba provisional des de la seva mort en 1975. En l'any [[2004]], davant l'evidència que el soterrament en el continent no va si pot ser, la vídua del fill de Chiang Chiang Ching-kuo, va demanar que ambdós, pare i fill, siguin enterrats definitivament en Taiwán. La cerimònia, prevista al principi per a l'any [[2005]], s'ha posposat de manera indefinida.

== Vegeu també ==
* [[Guomindang]]

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* Fenby, Jonathan. ''Chiang Kai-shek. China's Generalissimo and the Nation he Lost''. Carroll  Graf Publishers, Nova York, 2004. {{en}}

{{Projectes germans|commons=Chiang Kai-shek|Chiang Kai-shek}}
{{Guerra freda}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|zh}}

[[Categoria:Polítics xinesos]]
[[Categoria:Militars xinesos]]
[[Categoria:Dictadors]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]</text>
      <sha1>g7gxh9iywjf9rljuj1lxaqkbb69xsoj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>