<page>
    <title>Operació Meridià</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1119871</id>
    <revision>
      <id>12842451</id>
      <parentid>12749699</parentid>
      <timestamp>2014-01-20T20:37:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: al - a terra</comment>
      <text>L''''Operació Meridià''' va ser una sèrie d'atacs aeris britànics portats a terme durant la [[II Guerra Mundial]], el 24 de gener (''Meridià 1'') i el 29 de gener (''Meridià 2'') de 1945, contra les refineries petroleres de [[Palembang]], a [[Sumatra]], llavors en mans japoneses. La producció de combustible aeronàutic d'aquestes plantes va ser reduïdes en un 75%.

Els atacs van ser duts a terme per avions de la Task Force 63 britànica, traslladada per la [[Flota Britànica del Pacífic]] i que posteriorment van participar en suport de la invasió aliada d'[[Okinawa]] ([[batalla d'Okinawa|operació ''Iceberg'']]). 

La TF63 salpà de [[Trincomalee]] el 13 de gener de 1945 per dirigir-se cap a [[Sumatra]]. El 20 de gener es trobaren amb la TF69 i carregaren combustible amb grans dificultats a causa de les ràfegues de vent i d'unn onatge problemàtic. Els petrolers es van queixar molt que el seu equip s'estava malmetent.

El primer atac de l'operació ''Meridià 1'', un atac aeri contra la refineria petrolera de Pladjoe, al nord de [[Palembang]] (Sumatra), va ser retardat per les males condicions atmosfèriques del 21 de gener, i la flota va haver d'esperar a l'illa d'[[Enggano]].

Finalment, l'atac es llançà el 24 de gener a les 6 del matí, amb una manca de vent que dificultava els enlairaments.ref name=DF{{citeweb|url=http://www.telegraph.co.uk/news/obituaries/military-obituaries/naval-obituaries/7897263/Lieutenant-Commander-David-Foster.html|title=Obituary:Lieutenant-Commander David Foster|date=18 Jul 2010|publisher=Sunday Telegraph|accessdate=18 Jul 2010}}/refQuaranta-tres bombarders [[TBF Avenger|Avenger]], 12 caça-bombarders [[Fairey Firefly|Firefly]] armats amb coets i cinquanta caces [[F6F Hellcat|Hellcat]], [[F4U Corsair|Corsair]] i [[Supermarine Seafire|Seafire]] van llançar-se a l'atac, apropant-se amb el Sol al darrere i baixant de 9.000 fins a 3.000 peus per llançar les seves bombes. Malgrat la presència d'una barrera de globus defensius, l'atac contra la refineria va ser un èxit.ref name=DF/ Van haver més pèrdues que en altres atacs anteriors, perdent-se 32 avions a causa de l'acció enemiga i estavellaments.

La flota carregà de nou combustible el 26-27 de gener. A la pràctica, va anar malament car, a causa de la inexperiència i les males condicions climatològiques, els petrolers van patir danys car els vaixells no van poder mantenir la situació i les mànegues entreobertes.

El 29 de gener tingué lloc el segon atac, l'operació ''Meridià 2'', un atac aeri contra la refineria petrolera a Soengei Gerong. A causa de la mala visibilitat, l'enlairament va retardar-se mitja hora. Els aviadors aliats reclamaren 30 avions japonesos abatuts a l'aire i 38 més destruïts a terra, amb la pèrdua de 16 avions britànics. Els japonesos intentaren llançar un contraatac, però va ser derrotat la cobertura dels caces i el foc antiaeri.

La TF63 tornà a carregar combustible de la TF69 de nou el 30 de gener, salpant cap a [[Fremantle]]. La TF69 tornà a Trincomalee.

==Orde de batalla aliat ==
'''Force 63''': (Contra-almirall [[Philip Vian]]): 
*Portaavions:
**[[HMS Indomitable (R92)|HMS ''Indomitable'']], [[HMS Illustrious (R87)|''Illustrious'']], [[HMS Indefatigable (R10)|''Indefatigable'']]  i [[HMS Victorious (R38)|''Victorious'']] 
*Cuirassats:
**[[HMS King George V (41)|HMS ''King George V'']] 
*Creuers antiaeris: 
**[[HMS Argonaut (61)|HMS ''Argonaut'']], [[HMS Black Prince (81)|''Black Prince'']] i [[HMS Euryalus (42)|''Euryalus'']],  
*Flotilla de Destructors 25 
**[[HMS Grenville (R97)|HMS ''Grenville'']], [[HMS Undine (R42)|''Undine'']], [[HMS Ursa (R22)|''Ursa'']] i [[HMS Undaunted (R53)|''Undaunted'']]
*Flotilla de Destructors 27 
**[[HMS Kempenfelt (R03)|HMS ''Kempenfelt'']], [[HMS Wakeful (1943)|''Wakeful'']], [[HMS Whirlwind (R87)|''Whirlwind'']], [[HMS Wager (R98)|''Wager'']], [[HMS Whelp (R37)|''Whelp'']] i [[HMS Wessex (R78)|''Wessex'']] (des del 19 de gener de 1945) 

'''Force 69'''
*Creuer lleuger  
**[[HMS Ceylon (C30)|HMS ''Ceylon'']] 
*destructor
**[[HMS Urchin (R99)|HMS ''Urchin'']] 
*petrolers
**[[RFA Wave King (A264)|''Wave King'']], [[RFA Echodale (A170)|''Echodale'']], ''Empire Salvage''

== Referències ==
{{referències}}

==Enllaços externs==
*[http://www.bbc.co.uk/ww2peopleswar/stories/23/a2103823.shtml HMS''Whelp'']
*[http://www.cronab.demon.co.uk/ceylon.htm HMS ''Ceylon'']
*[http://pacific.valka.cz/forces/rn.htm#bishop Royal Navy in the Indian and Pacific Oceans]
*[http://www.naval-history.net/WW2Memoir-Indomitable-Whiteing1.htm Leading Air Mechanic Maurice Whiteing and his photographic record of HMS Indomitable in the Indian and Pacific Oceans, 1944-45, including the Palembang Raid]

{{cal coor|type=event}}
{{ORDENA:Meridia}}
[[Categoria:Batalles de la Guerra del Pacífic]]
[[Categoria:Bombardejos de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Operacions de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>s6j7jj8kwtxtamhaxvuypjtofjb7xho</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>