<page>
    <title>Història de Sardenya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1120529</id>
    <revision>
      <id>13837681</id>
      <parentid>13706516</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T22:15:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 6000 a.C., provinents  6000 aC, provinents</comment>
      <text>[[Fitxer:Sardinien Goni Pranu Muttedu menhir-reihe.jpg|thumb|300px|[[Menhir]]s de Pranu Muttedu.]]
La '''història de [[Sardenya]]''' és molt antiga i rica, i comença des del [[Paleolític Inferior]]. El poblament inicial de l'illa va ser el resultat de moviments humans que es van produir cap al 6000 aC, provinents de la [[península Itàlica]], de la [[península Ibèrica]] i d'[[Àfrica]].

Existeixen almenys tres teories respecte als orígens del nom de l'illa. La primera d'elles, més propera al mite, assenyala que el primer nom va ser Ichnusa, un apel·latiu d'arrel [[Idioma grec|grega]] que significa ‘petjada dempeus’.refConrad MALTE-BRUN: ''Précis de la géographie universelle''. París: Bureau donis Publications Illustrées, 1843, pàg. 311, en francès./ref Aquest terme fa referència a la forma de l'illa. Posteriorment el nom va canviar a Sardó, paraula també d'origen grec, que pot traduir-se com ‘[[sandàlia]]’, la qual cosa confirmaria l'explicació.

Segons una segona teoria, més probable, el nom s'hauria originat a partir d'un cap d'Àfrica del nord (a l'actual [[Líbia]]) anomenat Sardus, presumpte fill d'[[Hèrcules]], que va establir una colònia al sud de Sardenya. Sardus va ser venerat, a tal punt que es van aixecar estàtues en el seu honor a l'illa, amb la inscripció «Sardus Pater».refAndré DE CLAUSTRE, revisat i corregit per François RICHER: ''Dictionnaire portatif de mythologie''. Briasson, 1765, pàg. 410; en francès./ref Una alternativa a aquesta última hipòtesi és que els [[pobles del mar]] Shirdana i Sikala es van unir als [[fenicis]], i d'aquests pobles deriva el nom de l'illa.refClio la MUSE: [http://www.cliolamuse.com/spip.php?article61 ''Els peuples de la mer'';] en francès./ref Més tard el nom va canviar de forma amb els fenicis (Shardan), que van ser els primers que el van escriure, i després amb els [[Antiga Roma|romans]] (Sardinia).

== Prehistòria ==
[[Fitxer:Canto tallado del Trabancos.gif|right|160px|thumb|Exemple d'un cantó tallat per lascat.]]
Sent la cultura nuràguica una referència per a Sardenya, podria pensar-se que va ser l'única base per a la història sarda. No obstant això, es pot constatar l'existència de [[civilització|civilitzacions]] anteriors presents des de la [[prehistòria]].

Amb el descobriment a [[Perfugas]] ([[província de Sàsser]]) de cantons rodats tallats pel mètode de lascat, els [[arqueòleg]]s van poder determinar la presència humana a Sardenya durant el període del [[paleolític inferior]] (entre el 400.000 i el 150.000 a.C.). Les dades varien segons les fonts, la qual cosa s'explica pel fet que «de moment els descobriments són insuficients per proporcionar dades més precises».refLa base principal és la cronologia de les cultures prehistòriques del llibre del professor [[Giovanni Lilliu|Giovanni LILLIU]]: ''La civiltà dei sardi''. Torí: Eri, 3a. edició, 1988, ISBN 88-86109-73-3; en italià./ref Altres excavacions a la caverna de Corbeddu van revelar la presència de les restes humanes més antigues trobades a Sardenya, que daten del [[paleolític superior]] (entre el 35.000 i el 10.000 a.C.).

== Protohistòria ==
Durant [[Protohistòria|aquest període]] pot parlar-se definitivament de la instal·lació humana a l'illa, més que simple presència. El més versemblant és que poblacions de la península Itàlica, Àfrica i la península Ibèrica es van desplaçar cap a Sardenya, i per això pot dir-se que a Sardenya no va existir un sol poble, sinó un conjunt de pobles.refFrancesco Cessés CASULA: ''La storia della Sardegna'', pàg. 8; en italià./ref 

=== La cultura prenuràguica ===
[[Fitxer:Lentisque1.jpg|180px|right|thumb|El [[llentiscle]] va ser utilitzat per a la fabricació d'oli.]]
La cultura prenuràguica abasta un ampli període que comença cap al 6000 a.C., per acabar cap al 1855 a.C. En aquest període es van succeir diverses civilitzacions, i l'aportació de cadascuna d'elles és el que permetrà l'emergència de la cultura nuràguica.

== Edat antiga ==
Cap a l'any 600 a.C. és introduïda l'[[escriptura]] a Sardenya a través de la intermediació dels [[fenicis]]. Aquesta aportació fa que la cultura de l'illa passi de l'època protohistòrica a la [[història|històrica]].
[[Fitxer:Bronzetto sardo 2.JPG|130px|right|thumb|Estatueta sarda de bronze, en el museu arqueològic nacional de Càller.]]
L'[[Història antiga|antiguitat]] a Sardenya comença pel període de dominació fenícia. Durant aquest temps, els sards iniciarien la producció d'[[oli d'oliva]], la pràctica de l'[[apicultura]] i el [[quall|quallat]] de la [[llet]] d'[[ovella]].refJean-François MIMAUT: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k281895/f68.pagination ''Histoire de Sardaigne''], pàg. 12; en francès./ref

=== Dominació fenícia ===
Els fenicis, poble comerciant, coneixien bé l'illa, car des de 100 anys abans d'iniciar un domini sobre ella, els navegants apostaven amb regularitat els seus vaixells per passar la nit allí, o bé quan era necessari realitzar alguna reparació de les embarcacions. Sardenya tenia una posició estratègica en les rutes comercials fenícies amb [[Europa]], en particular amb la de la [[Gran Bretanya]], a més del fet que comptava amb nombrosos ports i àmplies zones de [[pasturatge|pastures]] properes a la costa.refAuguste BOULLIER: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73221n/CadresFenetre?O=NUMM-73221M=tdm ''L’Île de Sardaigne: description, histoire, statistique, mœurs, état social''.] 1865, pàg. 52; en francès./ref De manera gradual, els fenicis van començar a establir poblacions permanents a la costa, sobretot al sud i a l'oest de l'illa, amb l'aval de les tribus locals, que d'aquesta manera van aconseguir aprofitar el comerç. A partir del 900 a.C., data aproximada de l'inici de la dominació fenícia, els intercanvis comercials s'havien multiplicat i s'havia desenvolupat el treball dels metalls. Cap a aquesta època apareixen els «petits bronzes». Serien els fenicis i no els sards els que aprofitarien els beneficis de l'explotació marina, com la [[pesca]] de la [[tonyina]] i de la [[sardina]] (nom derivat de Sardenya).

Mentre els comerciants fenicis van romandre al [[litoral]], la cohabitació entre aquests i els indígenes va ser bona, però els fenicis van començar a interessar-se en els recursos de l'interior i van considerar la conquesta de tota l'illa. Més tard, altres colònies procedents de [[Líbia]], dirigides per Sardus, van prendre el control de Sardenya. Aquest cap fenici probablement va donar el nom a l'illa, com seria nomenada per primera vegada pels fenicis, Shardan. Però el poble nuràguic va posar tal resistència que els fenicis van haver de sol·licitar l'ajuda de [[Cartago]]. La relació que van mantenir els fenicis amb Sardenya és particular en la història d'aquest poble comerciant que, en la majoria de les ocasions, s'interessava poc per l'interior de les terres colonitzades i preferia la seguretat del mar. Així, Sardenya representa una excepció i van aparèixer [[fortificació|fortificacions]] fenícies per tota Sardenya.

=== Dominació cartaginesa ===
[[Fitxer:Terracota orante púnica Ibiza (M.A.N.) 01.jpg|right|thumb|120px|Exemple d'estatueta cartaginesa de terracota.]]
Els fenicis van ser la cultura mare de la civilització cartaginesa, la capital de la qual, Cartago, es va erigir com una ciutat molt poderosa. L'any 545 a.C. el general cartaginès Malco va intentar desembarcar a Sardenya però va ser violentament rebutjat pel poble nuràguic, esdeveniment que marcaria el començament de diversos anys de guerra. Cartago va començar per crear aliances amb els fenicis establerts a la costa sarda,refFernand HAYWARD i Jean IMBERT: ''Sardaigne, terre de lumière'', pàg. 30; en francès./ref a qui els cartaginesos anomenaven els shardana. Va ser necessari esperar 10 anys perquè es pogués parlar d'un autèntic inici d'una dominació cartaginesa, i el 523 a.C. pot parlar-se d'una ocupació gairebé completa. Únicament la regió muntanyenca oriental va mantenir la resistència. Des de llavors, els [[port]]s fenicis es van desenvolupar en autèntiques ciutats portuàries. A més, els cartaginesos van desenvolupar l'agricultura [[cereal]]ista a les terres fèrtils de Sardenya, utilitzant com [[esclaus]] a una part de les poblacions locals i cobrant [[impost]]os a unes altres.

Les forces púniques es van esforçar a mantenir al poble nuràguic resistent aïllat a les regions muntanyenques, àrees que eren massa inaccessibles per ser annexades. D'aquesta manera van poder fer de Sardenya una veritable base militar, estratègica en el manteniment de les rutes comercials marítimes. Cartago va aconseguir negociar un tractat amb els [[romans]] en el qual s'establia que aquests últims tenien prohibit atracar a l'illa excepte en casos on estiguessin forçats a fer-ho, com per una batalla o a causa d'una tempesta.refAuguste BOULLIER: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73221n/f64.table ''L'Île de Sardaigne''], pàg. 60; en francès./ref

Es va construir una xarxa de camins i es van fundar les ciutats de Karalis ([[Càller]]) i Sulci ([[Sant'Antioco]]), però es van destruir nombrosos monuments del període nuràguic. El 259 a.C. i 258 a.C., els romans van començar a enfrontar-se a les [[guarnició|guarnicions]] cartagineses i van aconseguir saquejar [[Còrsega]] i Sardenya. El 249 a.C., Sardenya va ser saquejada novament, i els romans manifestarien un interès cada vegada major per les dues illes.refJ.-M. Roddaz: [http://adels.blog.lemonde.fr/adels/files/ue7a.pdf ''La République Romaine''.] Université Michel de Montaigne, octubre-desembre de 2005, pàg. 14; en francès./ref

Els romans, amb el pretext d'una suposada preparació dels cartaginesos per envair el [[Laci]] van enviar tropes cap a Sardenya. De fet, Roma va aprofitar la debilitat cartaginesa després de la derrota en la [[Primera Guerra Púnica]] i la greu situació que enfrontava l'exèrcit cartaginès davant la revolta dels [[mercenari]]s sards. Cartago va haver de cedir tota l'illa a Roma i pagar mil dos-cents talents sota l'amenaça d'una invasió.ref[[Gustave Flaubert|Gustave FLAUBERT]]: [[:m:s:fr:L%I2%80%99Acqueduc|''Salammbô'']], 1862; en francès./ref El 238 a.C. es va concretar la cessió a la [[República Romana]].

=== Dominació romana ===
Les [[Legió romana|legions romanes]] van penetrar ràpidament en totes les regions sardes, inclosa la de Barbària, que va donar nom a l'actual regió de Barbagia. L'últim reducte de la civilització nuràguica es va extingir, la qual cosa, no obstant això, no va representar una submissió total dels sards. Nombroses revoltes van esclatar durant l'ocupació romana, però totes serien fortament reprimides.

[[Fitxer:Cagliari Roman Amphitheatre 2003.jpg|thumb|right|250px|Amfiteatre romà de [[Càller]].]]
La rebel·lió més important va ser sens dubte la del 215 a.C., en la qual sards i cartaginesos es van unir per expulsar als romans de l'illa. No obstant això, el dia de la batalla, els cartaginesos van sofrir una tempestat i van arribar tard, i els romans, superiors en nombre, van aconseguir triomfar sobre aquesta insurrecció. Totes les temptatives de rebel·lió posteriors van ser seguides per sagnants venjances dels romans. Pot parlar-se de la fi de les rebel·lions cap a l'any 31 a.C., ja en l'època [[Imperi romà|imperial]]. La regió de Barbària es va mantenir, no obstant això, sempre en resistència.

Roma va desenvolupar una xarxa de carreteres organitzada que facilitava el desplaçament de les tropes i dels comerciants. Aquesta xarxa va servir com a base al sistema actual de carreteres. Els romans van aprofitar abundantment els recursos de Sardenya, que va arribar a ser un graner de l'imperi a causa de les seves abundants collites de [[blat]] d'alta qualitat.refEmmanuel DOMENECH: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k107799s.pagination ''Bergers et bandits, souvenirs d'un voyage en Sardaigne''], 1867; en francès./ref Es van construir [[amfiteatre]]s, i posteriorment la [[cristianisme|religió cristiana]] es va difondre a Sardenya a causa de l'arribada de [[jueus]] i cristians exiliats, dissidents de l'imperi. El [[227]] Còrsega va formar part de la província romana de [[Còrsega i Sardenya]]. Quan l'imperi es va afeblir, la presència de tropes romanes va començar a declinar.

=== Dominació vàndala ===
[[Fitxer:Vandales.png|thumb|right|220|Emplaçament aproximat del regne vàndal d'Àfrica cap a l'any [[455]].]]
[[Fitxer:Vandal Coin found in Sardinia.png|thumb|left|220|Moneda vàndala trobada a Sardenya.]]
Els [[vàndals]] eren un poble d'origen [[pobles germànics|germànic]] que havia migrat cap al sud de les seves terres originals durant tot el [[segle V]]. Van envair successivament la [[Gàl·lia]], [[Hispània]], i finalment el nord d'Àfrica, on es van establir, prenent Cartago el [[439]]. El regne vàndal va mantenir un conflicte permanent amb l'Imperi Romà pel control del Mediterrani. Però l'imperi es trobava en una fase decadent i el [[442]] es va establir un tractat en el qual el territori de les antigues províncies romanes d'Àfrica es dividiria entre romans i vàndals.refSerge LANCEL: [http://www.clio.fr/bibliotheque/l_afrique_vandale.asp «L'Afrique vandale»], a la revista ''Clío'', març de 2002./ref Amb la força que havia cobrat, el regne vàndal va poder desembarcar i ocupar Sardenya el [[459]] gràcies al desenvolupament d'una flota de guerra que va poder realitzar atacs ràpids i constants a les posicions romanes de l'illa. Els romans finalment van deixar l'illa desemparada. Així, Sardenya va passar a ser un botí de capitans vàndals que van regnar com [[absolutisme|governants absoluts]]. Els romans van intentar recuperar aquest territori estratègic en diverses ocasions i per això «van tractar d'impulsar una rebel·lió sarda».refChristian SOUCY: [http://www.vortexbagotville.com/fichier/2005/phare%20fevrier%202005.pdf «Flavius Belisarius et la reconquête de l'empire romain»], article a ''Phare Beacon—Bagotville'', febrer de 2005, pàg. 6./ref

Sardenya va romandre com una terra d'[[exili]] en aquesta època. Per exemple, Fulgenci de Ruspe va ser exiliat a l'illa el [[523]] per haver escrit les seves ''Cartes ascètiques i morals''. El [[534]] l'[[Imperi Bizantí]] es va apoderar del regne vàndal gràcies a les reeixides campanyes de [[Belisari]].

== Edat mitjana ==
[[Fitxer:Justinien 527-565.svg|300px|thumb|Les conquestes de [[Justinià]], en groc.|right]]
A l'Europa [[Edat mitjana|medieval]] Sardenya va ser durant un llarg temps una excepció al feudalisme i la seva societat es va regir per un govern de senyorius. Aquesta fase de la història de l'illa comença el [[476]] amb la caiguda de l'últim emperador romà, [[Ròmul August]].

=== Dominació bizantina i incursions sarraïnes ===
El [[533]], després d'haver assegurat les seves fronteres, l'[[Imperi Bizantí]] es va annexar els territoris del regne vàndal. Així, el [[534]] l'imperi, intentant recuperar les seves antigues fronteres occidentals, va ocupar Sardenya. Aquest fet li permetria a Bizanci iniciar la reconquesta d'Itàlia des del [[535]].

[[Fitxer:Mappasardegna1.JPG|thumb|left|200px|Mapa medieval àrab de Sardenya.]]
[[Fitxer:Santuario di San Costantino a Sedilo.JPG|thumb|right|200px|Temple de [[Constantí I el Gran|Sant Constantí]], a Sedilo.]]
La dada més rellevant de la dominació bizantina és la conversió completa dels sards al cristianisme. Només els habitants de Barbària van conservar les antigues creences i costums. Mentrestant, a tot el territori es va observar la construcció de [[temple]]s basada en el model de [[Santa Sofia]] de [[Constantinoble]]. D'aquesta manera, s'introdueixen a l'illa els ritus litúrgics bizantins.

D'altra banda, encara en l'actualitat es realitza a [[Sedilo]] la cavalcada anomenada «de s'Ardia», que evoca les carreres dels [[hipòdrom]]s de Bizanci. A poc a poc, la [[Art bizantí|cultura bizantina]] va exercir la seva influència en la cultura i en particular, en l'art insular.

Sardenya va formar part de la [[prefectura]] d'Àfrica. A [[Càller]] residia un cap civil, i un cap militar vivia en el Forum Traiani Fordongianus, un lloc fortificat amb [[muralla]] que des de temps dels romans servia per contenir als habitants de la Barbària. Al llarg d'aquesta frontera es troben fortaleses com les d'Augustis ''Austis'', Samugheo, Valentia ''Nuragus'' i Armungia. La població sarda va ser sotmesa a una pesada càrrega fiscal, i als impostos tradicionals es van afegir els suffragia, contribucions addicionals amb les quals els oficials intentaven recuperar les sumes gastades a obtenir el seu lloc.

Durant el període [[iconoclasta]] de la història bizantina, al llarg del [[segle VIII]], l'imperi va entrar en crisi i els [[àrabs]] van prendre gradualment el control del Mediterrani. Com Sardenya ja no va comptar amb la protecció de Bizanci, els seus habitants es van veure obligats a organitzar per si sols la defensa contra els invasors àrabs, el [[27 d'octubre]] de l'any [[710]].refPietro MARTINI: ''Storia delle invasioni degli arabi i delle piraterie dei barbeschi in Sardegna'', pàg. 60; en italià./ref Encara que van romandre durant gairebé 70 anys en posició de dominació, els àrabs van haver d'afrontar el [[778]] una rebel·lió popular que els va expulsar ràpidament de l'illa.refAuguste BOULLIER: ''L'Île de Sardaigne'', pàg. 76; en francès./ref Una nova i última intentona de conquesta àrab va fracassar el [[821]].

=== Els Jutjats ===
No es coneix amb precisió la data de creació dels ''jutjats'' (en sard ''zudicados'', en italià ''giudicati''), que van ser quatre regions autònomes, però la seva existència es troba plenament comprovada l'any [[851]], encara que és possible que el seu naixement sigui anterior a aquesta data. Cada ''jutjat'' ([[Logudor]], [[Jutjat de Gallura|Gallura]], [[Jutjat d'Arborea|Arborea]] i [[Càller]]) van ser governats per [[rei]]s o ''judiches'' (jutges en la traducció literal), que eren triats pel [[parlament]] sard anomenat Corona de Logu. L'origen dels ''jutjats'' es troba en el domini local de diferents dinasties indígenes.refMarc Bloch, ''La société féodale'', [[1940]], pàg. 373; en francès./ref

[[Fitxer:Eleonora di Arborea.jpg|left|180px|thumb|[[Leonor d'Arborea]]]]
Els ''jutjats'' es trobaven compostos d'un territori o ''logu'', dividit en diversos ''curatorie'' dirigits pels ''curatore'' (autoritats, principalment [[jutge|judicials]]), i es constituïen de nombrosos poblats anomenats ''ville''. Els ''curatores'' eren els encarregats de designar al ''maiore'' ([[alcalde]]) o cap del poble. Els ''jutjats'' es trobaven dividits en districtes administratius, electorals i jurisdiccionals anomenats ''curadorias'' o ''curatorias'' (curaduries) dirigits per un ''curatore'' el nomenament del qual havia de ser aprovat pel ''giudici''. El ''curatore'' era un funcionari del ''jutjat'', i el seu mandat tenia un límit fix de temps; tenia autoritat sobre les percepcions fiscals, sobre l'acció judicial penal i civil, sobre els òrgans de [[policia]] i sobre el reclutament militar.

[[Fitxer:Juzgados de Cerdeña 01.svg|thumb|Els quatre Jutjats sards.|180px|right]]
La grandària dels districtes es trobava definit per la població que habitava en ells, que havia de ser aproximadament igual que la dels altres districtes. Per tant va haver-hi moviments limítrofs a causa del canvi en les taxes de creixement demogràfic. Els homes lliures de cada ''curatoria'' es reunien periòdicament en [[assemblea]] per triar al seu representant a la Corona de Logu. Els petits nuclis de població o llogarets, les ''sa biddas'' sumaven 900 i fins i tot fins a 1300, però el seu nombre es va reduir a uns 380 a causa de la [[pesta]], la guerra i la repressió [[Corona d'Aragó|catalanoaragonesa]] després de la conquesta de l'illa. El de Sardenya era un sistema administratiu molt arrelat i extremadament eficaç per governar el territori, però va desaparèixer gradualment durant el [[segle XIV]] i sobretot durant el [[segle XV]] per la imposició del sistema [[feudal]] catalanoaragonès. Durant el període dels ''jutjats'' es va desenvolupar la [[llengua sarda]], que es va constituir com l'idioma més parlat a l'illa. L'Església Bizantina Ortodoxa va ser reemplaçada pel [[catolicisme]] mitjançant la intervenció del [[Papa]] [[Gregori I]]. Aquesta religió es va estendre per tota l'illa amb l'excepció de la major part de Barbagia.

A partir dels voltants de l'any [[1100]] es va observar el segon impuls de l'[[art cristià]] a l'illa (després del bizantí) caracteritzat per nombroses construccions religioses. A partir de llavors també es va posar fi a l'aïllament que havia conegut Sardenya fins a aquest moment i es va imposar una nova mentalitat feudal importada del continent. L'aïllament de Sardenya l'havia protegit fins llavors de l'arribada de senyors relativament rics i poderosos ansiosos d'obtenir poder. Els [[castell]]s i altres fortaleses van fer la seva aparició per obra de senyors feudals arribats del continent, com els Malaspina i els Doria.refFernand HAYWARD i Jean IMBERT: ''Sardaigne terre de lumière'', pàg. 43; en francès./ref

És a partir d'aquest període quan Sardenya juga un paper important en la política europea com ho mostren els múltiples contactes entre les monarquies europees i, particularment, el [[Jutjat d'Arborea]]; aquest últim va ser el més influent i el que va sobreviure més temps: fins al [[29 de març]] de [[1410]], data de la seva capitulació. Un document d'aquest període, escrit per Mieszko I de [[Polònia]] dirigit al papa [[Joan XV]], demostra que els ''Jutjats'' eren coneguts a la «llunyana Polònia i que havien de tenir un paper de gran prestigi a l'Europa medieval».ref''Almanacco scolastico della Sardegna'', pàg. 101; en italià./ref

[[Leonor d'Arborea]], al capdavant del [[Jutjat d'Arborea]], posaria en funcionament el primer [[codi civil]] del seu tipus a Europa, la ''[[Carta de Logu]]'' (carta del lloc). La data de promulgació d'aquesta llei és incerta, però segurament data d'abans de [[1392]]ref''Almanacco scolastico della Sardegna'', pàg. 91; en italià./ref i va romandre vigent fins al [[1827]]. Aquesta acta faria de Leonor d'Arborea una de les principals personalitats de la política sarda de la seva època.

=== Dominació pisana i genovesa ===
[[Fitxer:Sardinia-Saccargia1.jpg|thumb|200px|right|Les nombroses esglésies d'estil [[arquitectura romànica|romànic]] pisà (aquí la basílica de Saccargia) donen testimoniatge de la influència de [[Pisa]] a l'edat mitjana.]]
El [[1015]], el [[Pirateria|pirata]] [[sarraí]] Museto s'havia apoderat de Sardenya, però va haver d'abandonar la conquesta enfront de l'arribada d'una poderosa flota procedent de les [[repúbliques marítimes]] de [[Pisa]] i [[República de Gènova|Gènova]] que a sol·licitud del Papa tenia com a intenció expulsar als [[àrabs]].refPietro MARTINI: ''Storia delle invasioni degli arabi i delle piraterie dei barbeschi in Sardegna''. A. Timon, 1861, pàg. 118; en italià./ref

Les dues ciutats italianes que havien alliberat a Sardenya es van interessar pel territori insular i van començar a interferir en el seu govern. Durant aquest temps, Pisa va incrementar el seu poder en convertir-se en el port principal del [[mar Tirrè]] i en un important centre comercial a causa de l'emplaçament estratègic de Sardenya, entre altres factors,.

La ingerència política de Pisa i Gènova en les activitats dels ''Giudici'' va durar des del [[segle XI]] fins al [[segle XIV]], transformant-se lentament els ''Giudicati'' en [[protectorat]]s per acabar en [[colònies]]. Aquestes dues potències marítimes es confrontarien permanentment pel control total de l'illa i per això Sardenya romandria constantment dividida. Els Papes van mantenir sempre la confrontació pisano-genovesa, recolzant sempre a la part més feble.refAuguste BOULLIER: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73221n/f83.table ''L’Île de Sardaigne''], pàg. 79./ref Les famílies més poderoses d'ambdues ciutats italianes es van disputar els territoris dels antics Giudicati. El [[1258]] va desaparèixer el Giudicato de Càller, pres pels pisans. El [[1265]] Mariano de Serra era l'únic sard amb una investidura governamental, mentre que gairebé tota l'illa es trobava lliurada al poder estranger.refFernand HAYWARD: ''Sardaigne terre de lumière'', pàg. 47; en francès./ref

El regne d'Arborea, el més fort i millor organitzat dels ''giudicati'', va romandre independent. Va defensar amb força la seva independència i el [[1323]] es va aliar amb [[Jaume II d'Aragó]] en una campanya militar contra Pisa i Gènova que tenia per objectiu la creació del [[Regne de Sardenya]].

=== Dominació catalanoaragonesa i espanyola ===
[[Fitxer:Judicat arborée avant 1409.png|thumb|right|190px|El [[Jutjat d'Arborea]] i la [[Corona d'Aragó]] a [[Sardenya]], abans de l'any [[1410]].]]
Amb la conquesta pisana dels Giudicati de Càller i de Gallura, el Papa [[Bonifaci VIII]] va crear el [[4 d'abril]] de [[1297]] el ''Regne de Sardenya i de Còrsega'', amb la finalitat de pacificar els conflictes de [[Regne de Sicília|Sicília]] entre la [[Corona d'Aragó]] i la [[Casa d'Anjou]]. La [[Pau de Caltabellotta]] entre ambdues cases reials es va signar el [[19 d'agost]] de [[1302]]. Amb el suport del Papa, les forces catalanoaragoneses van començar les operacions militars contra els pisans de Càller i de Gallura, el [[18 d'abril]] de [[1323]] en la campanya de Santa Catalina, entre [[Villanovaforru]] i [[Sanluri]]. El [[20 de juliol]] de [[1324]], amb la presa del Castell de [[Càller]] per les tropes de [[Jaume II d'Aragó]], es va instaurar definitivament el ''Regne de Sardenya i Còrsega''. Llavors [[Sàsser]] es va rebel·lar contra el nou poder d'ocupació, el [[21 de juliol]] de [[1325]], i aconseguiria romandre independent durant un any. El [[26 de setembre]] de [[1326]] va esclatar una nova insurrecció, que seria violentament reprimida.

El [[1354]] la ciutat de [[L'Alguer]] es va convertir en una posició [[Regne d'Aragó|catalanoaragonesa]], i encara en l'actualitat roman vigent la llengua [[idioma català|catalana]]. Entre febrer i abril de [[1355]] es va reunir la primera [[Cort]], la qual cosa va conduir al juliol a la [[Pau de Sanluri]] entre la Corona d'Aragó i Arborea.ref{{GEC|0060960|Sardenya}}/ref La derrota dels altres ''Giudicati'' i la retirada parcial del rei d'Aragó va permetre a l'encara autònom Giudicato d'Arborea conèixer una important expansió que va aconseguir reunir a gairebé tota Sardenya. No obstant això, el [[1383]] els sards van assassinar al tirànic [[Hug III d'Arborea]].

[[Fitxer:Alghero 079.jpg|right|150px|thumb|Església de Sant Francesc, a [[L'Alguer]], un dels principals exponents del gòtic català a Sardenya.]]
[[Fitxer:Sassari Duomo di S.Nicola.jpg|thumb|right|150px|Façana principal de la catedral de [[Sàsser]], en estil barroc espanyol.]]
Un nou tractat de pau ―la «pau sarda»― es va signar entre catalanoaragonesos i arboresos el [[1388]], després de la mort l'any anterior de [[Pere IV d'Aragó]].refBruno ANATRA: ''La Sardegna dall’unificazione Aragonese ai Savoia'', pàg. 101; en italià./ref No obstant això, aquesta pau va ser curta, i el [[30 de juny]] de [[1409]] el Giudicato d'Arborea va ser derrotat estrepitosament a Sanluri per les tropes de [[Martí I d'Aragó]], la qual cosa implicaria la venda del regne per 100.000 florins d'or de Guillem III d'Arborea el [[1420]] i la unificació total de Sardenya sota la sobirania del monarca aragonès [[Alfons V d'Aragó|Alfons V]], amb l'excepció de la ciutat doriana de [[Castelsardo]], conquerida només el [[1448]]. Paradoxalment, el Regne de Sardenya i Còrsega, com va ser ideat pel papa, només consistiria del territori de Sardenya, car encara que la Corona d'Aragó va planejar la conquesta de l'illa de Còrsega, els seus propòsits mai van aconseguir una conclusió favorable. Els monarques catalanoaragonesos van utilitzar per tant solament el títol de ''rei de Sardenya'' i durant un temps el de ''rei titular de Còrsega''.

Sardenya va tenir un estatus especial dins de la Corona catalanoaragonesa, car depenia directament del rei, la qual cosa li va conferir certa autonomia. L'illa es va organitzar políticament sota la forma d'un parlament, les Corts, on tenien representació els poders eclesiàstic, militar i reial.refAuguste BOULLIER: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73221n/CadresFenetre?O=NUMM-73221M=tdm ''L'Île de Sardaigne''], pàg. 91; en francès./ref Aquest últim poder corresponia als representants de les ciutats.
Després de la unió dinàstica de la [[Corona d'Aragó]] i la [[Corona de Castella]] mitjançant el matrimoni dels [[reis Catòlics]], [[Ferran II d'Aragó]], i per tant rei de Sardenya, va reorganitzar l'administració i Sardenya va passar a dependre del [[Consell d'Aragó]] i del [[Virrei de Sardenya]]. El [[descobriment d'Amèrica]] va provocar que l'illa visqués una fase de decadència, ja que la navegació i el comerç en el [[Mediterrani]] va declinar a favor de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] i de la recentment descoberta [[Amèrica]]. Mentre que a Europa es produïen grans canvis culturals i econòmics, Sardenya va romandre encallada en el sistema feudal, un dels trets més característics de la dominació [[Espanya|espanyola]]. El domini de l'illa estava en mans de la noblesa [[Regne d'Aragó|aragonesa]], [[Principat de Catalunya|catalana]] i [[Regne de València|valenciana]]. Els efectes van ser particularment nefastos per a les zones agrícoles, on van desaparèixer els antics propietaris mentre que la població més humil, encarregada de llaurar el camp, va veure aguditzar-se la seva misèria. A l'extrema pobresa es van afegir epidèmies de pesta i [[còlera]], que al costat de la [[malària]] que assotava anualment l'illa van resultar en una disminució de la població. El [[1470]] dos nobles descendents de [[Jutjat d'Arborea|jutges d'Arborea]] van xocar pels drets del Marquesat d'[[Oristano]], i el noble Leonardo Alagon va tractar de derrotar a les forces espanyoles a [[Uras]] en el mateix any, els rebels van ser derrotats definitivament en la [[batalla de Macomer]], el [[1478]]. Leonardo Alagon va morir a la presó de [[Xàtiva]] el [[1494]].

[[Fitxer:Torre de bari.jpg|thumb|right|200px|Torre espanyola de [[Bari Sardo]].]]
En el context de la guerra de l'emperador [[Carles I d'Espanya|Carles V]] contra els musulmans, Sardenya es va situar en el límit de les possessions espanyoles i per això va ser proveïda d'un sistema de defensa la columna vertebral de la qual es trobava entre [[Càller]], [[L'Alguer]] i Castellaragonese (avui [[Castelsardo]]). De [[Càller]] van salpar grans flotes espanyoles contra [[Tunísia]] i [[Alger]]; no obstant això, la costa sarda va ser assaltada i saquejada en diverses ocasions durant el segle XVI per [[Imperi Otomà|turcs otomans]], [[França|francesos]] i pirates [[berbers]]. A partir de [[1572]] es va iniciar la construcció de torres de vigilància per tota la costa, que a la fi del segle sumaven 82.

La llarga presència catalanoaragonesa va influir fortament en els costums sards. L'[[idioma català]] va ser la [[llengua oficial]] de Sardenya i va deixar una evident petjada en l'idioma [[llengua sarda|sard]].ref''Almanacco scolactico della Sardegna'', pàg. 237; en italià./ref En l'actualitat el català es manté com a llengua parlada a la ciutat de [[L'Alguer]], al nord-oest de l'illa. S'han trobat també diversos documents en [[idioma espanyol|castellà]], idioma que a l'illa es va mantenir en ús fins a les primeres dècades del 1800 i que han permès assabentar-se d'alguns costums de l'època final del domini espanyol a Sardenya, com per exemple un document de [[1678]] que relata un procés per a «fets de fetilleria i mala moralitat»».refFois GRAZIANO: «Processo ad una zingara in Sardegnax (sec. XVII)», in ''Laci Drom'', vol. 35, n.º 6, 1999, págs. 11-17; en italià./ref Entre els casos jutjats per la [[Inquisició espanyola]] és de recordar el de Sigismondo Arquer, qui ―acusat de [[luteranisme]]― va ser enviat a la [[foguera]] a [[Toledo]], el [[1571]].

== Edat moderna i contemporània ==
La [[Guerra de Successió Espanyola]] va provocar que Sardenya fos ocupada per un exèrcit [[Anglaterra|anglo]]-[[Països Baixos|holandès]] el [[1708]] i passés el [[1713]] al domini d'[[Àustria]] mitjançant el [[Tractat d'Utrecht]]. Encara que l'illa va ser ràpidament recuperada el [[1717]] per [[Felip V d'Espanya]], a l'any següent aquest va haver de tornar-la després de la derrota d'Espanya davant la quàdruple Aliança.

Durant l'edat moderna la destinació de Sardenya s'uniria definitivament a la d'[[Itàlia]]. Sardenya mantindria, no obstant això, una preponderància en la política italiana i europea, car tindria també destacades relacions internacionals, particularment amb França, i jugaria un paper rellevant en la unificació d'Itàlia.

=== El Regne de Sardenya ===
{{AP|Regne de Sardenya}}
[[Fitxer:Italie 1812.png|thumb|El [[Regne de Sardenya]] i el seu context geopolític el [[1812]].|200px|right]]
Amb la signatura del [[Tractat de Londres]], el [[1718]], el duc [[Víctor Amadeu II de Savoia]] va intercanviar amb Àustria l'illa de [[Sicília]] per la de Sardenya. Aquest acord va tenir efecte a partir de [[1720]], i en aquesta data pot parlar-se del naixement del [[Regne de Sardenya]], que incloïa els estats de [[Ducat de Savoia|Savoia]], [[Piemont]], [[Niça]] i la Sardenya pròpiament dita. Si bé l'illa donava el seu nom al nou estat i els súbdits del rei van ser anomenats col·lectivament «sards», en realitat Sardenya va romandre al marge de la política del regne, el centre de gravetat del qual es va establir al [[Piemont]], a la part continental.

El 1767-69 [[Carles Manuel III de Sardenya]] va conquerir l'arxipèlag de la Magdalena, que estava sota el control de la [[República de Gènova]], al costat de la propera [[Còrsega]].

[[Fitxer:Torino palazzo reale.jpg|thumb|right|220px|Palau Reial de Torí, seu dels reis de Sardenya.]]
El [[1793]] va tenir lloc un intent d'invasió de Sardenya pels francesos, que coneixien la importància militar estratègica de l'illa. La invasió va ser rebutjada per la mobilització gairebé espontània de la població sarda. Poc després, la classe dirigent de l'illa, en gran part ancorada a una mentalitat feudal i als costums espanyols, va conspirar per realitzar una rebel·lió contra el rei, a causa del rebuig de [[Víctor Amadeu III de Sardenya|Víctor Amadeu III]] de prendre en consideració les proposicions estatutàries dels estats generals sards (els ''Statimenti''), el [[28 d'abril]] de [[1794]] va esclatar una rebel·lió, la primera conseqüència de la qual va ser l'expulsió dels funcionaris saboians des de [[Càller]]. L'arribada de tropes franceses al Piemont el [[1796]] va provocar l'aparició d'una rebel·lió republicana piemontesa, i al mateix temps, la revolta sarda va arribar a la seva fi, amb l'acceptació de peticions pel Rei, i l'arrossegament dels insurgents de [[Giovanni Maria Angioy]] als voltants d'[[Oristany]]. Els francesos van rebutjar fer costat a Angioy, qui va haver de fugir a [[París]] preparant una invasió francesa de l'illa.refEmmanuel BERNABÉU-CASANOVA: [http://www.cairn.info/load_pdf.php?id_revue=herid_numpublie=her_103id_article=her_103_0152 «Un “destin cors-sarde” dans li cadre de l'Union européenne?»], a la revista ''Hérodote'', n.º 103, 2001, pàg. 157; en francès./ref Amb l'armistici de Cherasco, el [[26 d'abril]] del mateix any, la Casa de Savoia va recuperar en pocs mesos el control de l'illa, i va reprimir durament als subversius.

Amb la creació de la república piemontesa el [[3 de març]] de [[1799]], el rei [[Carles Manuel IV de Sardenya]] va arribar a Càller, on va establir la seu del seu govern. El [[4 de juny]] de [[1802]] va cedir el tron a Víctor Manuel I; l'[[11 de setembre]], el Piemont va ser incorporat formalment a França,refAntoine-Henri de Jomini: ''Vie politique et militaire de Napoléon''. 1827, pàg. 530;/ref i l'illa de Sardenya va ser l'única possessió del regne de Sardenya que va romandre independent. Amb el decret del [[30 de novembre]] de [[1847]], es va declarar la unió i l'assimilació de Sardenya amb els estats continentalsrefAuguste BOULLIER: [http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k73221n/f119.table ''L'Île de Sardaigne''], pàg. 115; en francès./ref ([[Piemont]], [[Savoia]] i [[Ligúria]]), i les instàncies governamentals es van desplaçar al Palau Reial de Torí. D'aquesta manera va començar la guerra d'independència prevista pel rei de Sardenya, amb l'objectiu de la [[Unificació d'Itàlia|unificació de tota Itàlia]], el [[risorgimento]]. Amb aquesta perspectiva els sards van participar en la [[Guerra de Crimea]] el [[1855]].

Amb la [[Casa de Savoia]] es van iniciar certes obres d'infraestructura, que, no obstant això, van ser insuficients: una carretera entre [[Càller]] i [[Sàsser]], que encara en l'actualitat conserva el nom del rei Carles Fèlix de Sardenya, el seu fundador, i el [[1883]] el funcionament de la primera línia de [[ferrocarril]] entre aquestes dues ciutats. També a [[Càller]] i [[Sàsser]] es va treballar per millorar la qualitat de l'educació universitària, i es va fomentar la immigració de gent de [[Còrsega]], de [[Illa de Malta|Malta]] i de [[Ligúria]] per suplir la manca de població a l'illa. La terra va romandre en mans d'un grapat de nobles i clergues, mentre que la pobresa i el [[bandoler|bandolerisme]] van ser un problema constant.

=== El Regne d'Itàlia ===
[[Fitxer:VictorEm.JPG|right|200px|thumb|Víctor Manuel II de Sardenya va ser el primer rei d'Itàlia.]]
La creixent misèria a Sardenya deguda a la guerra del risorgimento va fer que la idea de la unificació italiana fos ben rebuda per la població sarda, que pensava que d'aquesta manera es milloraria la greu situació econòmica. Després del Tractat de Torí ([[1860]]), iniciat per Camillo Cavour, i l'Expedició dels Mil de [[Giuseppe Garibaldi]], va ser el [[1861]] quan el [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Regne d'Itàlia]] va ser proclamat pel rei de Sardenya. A partir de llavors l'illa ocuparà un segon pla de l'escenari polític internacional. Mentre que la situació econòmica de Sardenya passava per fortes dificultats, va haver-hi certes millores (explotació minera, xarxa de transport) que van tenir, no obstant això, efectes molt limitats. A més, els diferents governs que es van succeir des de la unificació italiana es van confrontar amb situacions explosives en el [[Mezzogiorno]], mentre que en el nord progressava la [[industrialització]]. Per tant, la unificació va deixar al principi una sèrie de problemes no resolts, com la profunda [[desigualtat social]] i la fracturació de les mentalitats i les economies entre el nord i el sud italians.refPaul Guichonnet: [http://www.clio.fr/bibliotheque/le_sentiment_national_italien.asp «Li sentiment national italien»], a la revista ''Clío'', juliol de 2002; en francès./ref

[[Fitxer:2june2006 106.jpg|thumb|right|180px|Desfilada de la [[Brigada Sàsser]] el 2006.]]
A l'inici de la [[Primera Guerra Mundial]] el regne d'Itàlia es va mantenir neutral, però el [[23 de maig]] de [[1915]] es va immiscuir en el conflicte. Des d'aquesta data, va haver-hi nombrosos soldats sards en combat, sent el símbol la [[Brigada Sàsser]]. S'han trobat 13.602 víctimes sardes de la Primera Guerra Mundial.ref''Almanacco scolastico della Sardegna'', pàg. 229; en italià./ref Al final de la guerra, Itàlia es va annexar territoris [[Àustria|austríacs]] i la població sarda, com la resta dels italians, es va decebre d'aquest petit benefici de la victòria en comparació de les pèrdues humanes.

[[Fitxer:Gramsci.png|200px|thumb|right|[[Antonio Gramsci]] (1891-1937).]]
La situació econòmica de Sardenya no va millorar després de la guerra.refFernand Hayward et Jean Imbert, ''Sardaigne terre de lumière'', [[1956]], pàg. 340./ref Davant la crisi, es va obrir camí la idea autonomista entre els polítics sards i durant el període d'entreguerres el líder [[Emilio Lussu]] va crear el [[Partit Sard d'Acció]] amb els veterans de la [[Brigada Sàsser]], per fer valer els interessos en pro de l'autonomia.

La precària situació econòmica de Sardenya no va millorar amb l'ascens al poder dels [[feixisme|feixistes]]. En un període marcat per l'enfortiment del [[comunisme]] ([[Antonio Gramsci]], nascut a [[Ales]], va ser un dels fundadors del [[Partit Comunista Italià]] en els anys vint) i la decepció de la Primera Guerra Mundial, [[Benito Mussolini]] va fundar el partit feixista el [[1919]], que tindria un important pes polític des de la [[dècada de 1920]]. Mussolini va accedir al poder el [[1922]] i una part dels adherents al Partit Sard d'Acció es van unir al partit feixista, mentre que una altra secció (inclòs Emilio Lussu) va emprendre la militància antifeixista.

A Sardenya durant el feixisme, en la consecució de l'[[autarquia]], Mussolini va decidir portar a terme un reeixit programa agrícola als voltants d'Oristany (fundació de Mussolínia, actualment [[Arborea]]), així com el desenvolupament de l'explotació minera de Sardenya (fundació de [[Carbonia]]). Encara que ho va aconseguir, l'explotació intensiva de les mines va resultar també en una explotació encara més intensa de la població sarda.

Encara que Sardenya es trobava relativament a resguard dels danys de la [[Segona Guerra Mundial]], Càller i altres poblacions van sofrir els bombardejos dels [[Aliats (Segona Guerra Mundial)|Aliats]]ref''Sardegna''. Touring Editore, 1984, pàg. 90, ISBN 88-365-0023-4./ref el [[1943]]. Els primers bombardejos van ocórrer el 16 de febrer de 1943, que tenien com a objectiu el desmantellament de les guarnicions [[nazi]]s de l'illa. La postguerra va ser, com a la resta d'Europa, un període de reconstrucció econòmica.

=== La República italiana i l'autonomia sarda ===
[[Fitxer:Provinces sardes.png|right|thumb|160px|Les províncies sardes des de l'any 2005.]]
L'estat especial de Sardenya es va donar al mateix temps que el naixement de la República italiana el [[1948]]. En total, a Itàlia es crearien cinc regions del mateix tipus amb l'objectiu d'evitar separatismes.refAnnie CHEMLA-LAFAY, Randhir AULUCK, Céline CHOL, Brigitte COUÉ, Marie-Thérèse DELEPLACE, Brigitte DENGLER, i Michel MARÉCHAL: [http://www.chede.minefi.gouv.fr/etudes__publication/etudes/bilan_de_25_ans_de_r/downloadfile/attachedfile_1/25ans-reformes-pays.pdf?nocache=1153305641.44 ''25 ans de réforme de la gestion publiqui dans els pays de l'OCDE: convergence et systémique''.] Institut de la Gestion Publiqui et du Développement Économique, maig de 2006, pàg. 33; en francès./ref La debilitat italiana després de la guerra mundial va fer necessària la conservació de la unitat nacional.

La llei constitucional número 3 del [[26 de febrer]] de [[1948]] va permetre una transferència del poder nacional al regional però que s'integrava en la unitat d'Itàlia. Sardenya, amb les seves illes menors, es va constituir en una regió autònoma, que va romandre en la unitat política de la República italiana. Des de [[1948]] la regió es va organitzar en tres províncies ([[Província de Càller|Càller]], [[Província de Nuoro|Nuoro]] i [[Província de Sàsser|Sàsser]], i posteriorment s'agregaria [[Província d'Oristany|Oristany]]) i tres òrgans dels poders regionals. El [[poder executiu]] és administrat per la Junta Regional, el poder legislatiu pel Consell Regional, i finalment l'Alt Comissari (poc després renombrat com a president de la Junta o Comissió regional) triat pel Consell per ser el representant de la regió sarda. El [[2004]] el president de la Junta va ser renombrat a president de la regió.

El dret de legislar es limita a dominis concernents exclusivament a la regió (per exemple l'organització de les administracions locals), o bé a qüestions majors, però que han de respectar els principis establerts per la llei de l'[[Estat]]ref[http://www.regione.sardegna.it/regione/statuto/ Regione.sardegna.it] (lloc web oficial de la Regió Sarda)./ref (per exemple l'assistència social). El [[2001]] la llei regional número 9 va agregar quatre noves províncies a les altres quatre preexistents. Les províncies d'[[Província d'Olbia-Tempio|Olbia-Tempio]], [[Província d'Ogliastra|Ogliastra]], [[Província de Carbonia-Iglesias|Carbonia-Iglesias]] i Medio Campidano es van constituir oficialment al maig de [[2005]].

[[Fitxer:Costume Sarde1.jpg|160px|left|thumb|Ball tradicional típic de Sardenya.]]
La llei inicial italiana de [[1948]] seria revisada en diverses ocasions. El [[1972]]ref[http://www.regione.sardegna.it/documenti/1_13_20041227120515.pdf Text de la llei de 1972;] en italià./ref s'estableix que el Consell Regional es triarà per cinc anys en comptes de quatre. El [[1983]]ref[http://www.regione.sardegna.it/documenti/1_13_20041227120655.pdf Text de la llei de 1983;] en italià./ref s'editen canvis en les regles per a la coordinació de les finances regionals. El [[1986]]ref[http://www.regione.sardegna.it/documenti/1_13_20041227120810.pdf Text de la llei de 1986;] en italià./ref s'atorga un nombre als consellers regionals. El [[1989]]ref[http://www.regione.sardegna.it/documenti/1_13_20041227121112.pdf Text de la llei de 1989;] en italià./ref es determina la durada de la instal·lació dels consells regionals. El [[1993]]ref[http://www.regione.sardegna.it/documenti/1_13_20041227121220.pdf Text de la llei de 1993;] en italià./ref es fan certes integracions als estats especials, i el [[2001]]ref[http://www.regione.sardegna.it/documenti/1_13_20041227121314.pdf Text de la llei de 2001;] en italià./ref es promulguen disposicions relacionades amb l'elecció directa del president de la regió.
[[Fitxer:Bandiera ufficiale RAS.jpg|thumb|right|200px|La bandera dels quatre [[Cap de moro|caps de moro]], provinent d'un [[Creu d'Alcoraz|segell de Pere III d'Aragó]], és el símbol de Sardenya.]]

Així, la regió de Sardenya intenta unir la seva identitat pròpia, el manteniment de la seva cultura i el llegat de la seva història, així com la seva permanència a l'estat italià. No pot dir-se que els sards desitgin una independència total, com seria el cas de molts [[Còrsega|corsos]]; no obstant això, es troben molt units pel que fa a la seva autonomia actual, que els permet mantenir la seva identitat. Una manera de mesurar la inclinació a l'autonomia és la important presència de les llengües locals: encara que la gairebé totalitat de la població parla [[idioma italià|italià]], segueixen sent molt presents la [[llengua sarda]], el [[sassarès]], el gallurès, l'[[alguerès]] i el tabarchino.

Sardenya ha enfrontat problemes en la creació d'ocupacions, en part a causa dels elevats costos del transport. Després de la fi de la Segona Guerra Mundial, va declinar seriosament la producció del [[carbó]], i en canvi va augmentar el sector [[turisme|turístic]], que s'ha desenvolupat de manera important a les zones costaneres, més accessibles que l'interior de l'illa. L'actual govern regional de centreesquerra, encapçalat per l'empresari [[Renato Soru]] i la seva força política Projecte Sardenya, intenta la revitalització de l'economia sarda amb l'entrada d'inversions exteriors.

== Vegeu també ==
* [[Sardinia]]
* [[Lega Sarda]]
* [[Partit Sard d'Acció]]
* [[Launeddas]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* ANATRA, Bruno: La Sardegna dall’unificazione Aragonese ai Savoia. Turín: Utet Libreria, 1987. ISBN 88-7750-174-X.
* BOUILLIER, Auguste: L’Île de Sardaigne. Description, histoire, statistique, mœurs, état social. París: E. Dentu, 1865.
* CASULA, Francesco Cesare: Profilo storico della Sardegna catalano-aragonese. Cagliari: 1982.
* CASULA, Francesco Cesare: Sintesi de la storia di Sardegna. Sassari: C. Delfino, 2002. ISBN 88-7138-324-9.
* COJANA, María Luisa; Daniela FADDA, Giuseppe MURRU, y Roberto PILI: Almanacco scolostico della Sardegna. Cagliari: EdiSar, 1992. ISBN 88-86004-11-7.
* HAYWARD, Fernand, y Jean IMBERT: Sardaigne terre de lumière. París: Nouvelles Éditions Latines, 1956. ISBN 2-7233-1099-X.
* MARTINI, Pietro: Storia delle invasioni degli arabi e delle piraterie dei barbeschi in Sardegna. Cagliari: A. Timon, 1861.
* MIMAUT, Jean-François: Histoire de Sardaigne, ou la Sardaigne ancienne et moderne, considérée dans ses lois, sa topographie, ses productions et ses mœurs. 1825.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://web.archive.org/20040506090900/www.geocities.com/linguaeimperii/Italian/nuragian_es.html Els nurags i la cultura nuràguica]
* [http://www.ugr.es/~arqueol/docencia/doctorado/ArqyT/PDF2/Alba.pdf L'organització del territori a l'Edat del Bronze i del Ferro a la Sardenya nord-oriental]
* [http://dialnet.unirioja.es/servlet/articulo?codigo=1381823 No només ports: control costaner a l'Edat del Bronze del Golf d'Orosei (Sardenya)]


{{ORDENA:Historia De Sardenya}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Sardenya]]</text>
      <sha1>stko4jn0cuuo4xwkg0soahcsf4spnch</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>