<page>
    <title>Ediciones Toray</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1122352</id>
    <revision>
      <id>13646975</id>
      <parentid>13569647</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T08:32:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>'''Ediciones Toray, S. A.''' va ser una [[editorial]] ubicada a [[Barcelona]], l'edició de quaderns de còmics l'inicia el 1945, els més importants còmics en aquest format varen ser, Azuzena, (1946) i un clàssic del gènere bèl·lic com es, [[Hazañas Bélicas]], (1948).refLlibre: Del Tebeo al Manga. Títol: El Cuaderno Popular: Viñetas de Genero. Volum: nº 7. Pag.126-128. Editorial: Panini España S.A. Pàgines: 208 Col·lecció: Del Tebeo al Manga, una historia de los tebeos. Isbn:978-849885-22-26 {{es}}/ref Fins a la dècada dels noranta, també va publicar llibres de literatura popular, a més dels quaderns de còmics.
== Història ==
Ediciones Toray és una empresa instal·lada a Barcelona, els propietaris eren dos socis, Antonio Ayné, i Torrecillas, el nom era el resultat de les tres primeres lletres de TORrecillas, i d'AYné, així quedava TORAY. Manel Dominguez Navarro. va ser un guionista i redactor de l'editorial, i en una entrevista que li va fer Manuel Barrero, al nº 5, Segona Època, de la revista online Tebosfera,ref name=entrevista MANUEL BARRERO; MANEL DOMINGUEZ NAVARRO (2010): MANEL DOMINGUEZ NAVARRO. ENTREVISTA en TEBEOSFERA 2ª EPOCA 5, Sevillà/Blanes: TEBEOSFERA. consultat el dia 01-X-2013{{es}}/ref parla dels propietaris de l'editorial i explica que: ''Antonio Ayne era un home força taciturn, amb un sentit de l'humor força british, pero un clar exponent de la burgesia catalana, tenia un soci, Torrecillas, que no anava mai per l'editorial.''ref name=entrevista/

Toray, molt aviat va demostrar que era una empresa editorial que sabia interpretar el joc de l'oferta i la demanda. La publicació de quaderns de còmic s'inicia l'any 1945, amb dos títols del gènere romàntic o [[còmic femení]], ''Mari Carmen i Estrella''.ref name=del tebeo al manga{{ref-llibre |títol=El Cuaderno Popular: Viñetas de Genero|any =2007. Pag. 126-128|editorial=Panini España S.A.|isbn=978-849885-22-26}}/ref L'any 1946, inicia la publicació, del quadern de còmic femení, ''Azucena'' i l'any 1948, el còmic bèl·lic, [[Hazañas Bélicas|Hazañas Bélicas, ]]aquestes dues publicacions varen acabar sent un clàssic, dins el format de quadern de còmic.ref name=del tebeo al manga /  Ediciones Toray, a més de còmic també va publicar, llibres didàctics, contes il·lustrats i novel·la popular i juvenil. Entre d'altres hi ha, ''Puck, Los tres investigadores'' o bé ''Los Hollister''.

== Col·laboradors - Treballadors ==
* [[Manel Domínguez Navarro]], va entrar a treballar a Ediciones Toray, l'any 1957, com a ''noi dels encàrrecs'', a més, va fer gradualment de corrector, redactor, publicista i redactor, fins al 1995, en què va plegar i va anar a treballar per [[Josep Toutain]], al cos de redacció de [[Selecciones Ilustradas]].ref name=MANEL DOMINGUEZ{{ref-web|url=http://www.tebeosfera.com/
documentos/textos/manel_dominguez_navarro_entrevista.html |títol=MANEL DOMINGUEZ NAVARRO. ENTREVISTA |consulta=3 octubre 2013 |obra= MANEL DOMINGUEZ NAVARRO. ENTREVISTA en TEBEOSFERA 2ª EPOCA 5, SEVILLA/BLANES  |editor= |data= |llengua= castellà }}/ref El 1965, torna a entrar a treballar a ''Toray'' com a corrector, redactor, publicista i redactor. Amb una remuneració, a part del seu sou i en hores lliures comença a escriure guions per las series, ''Azucena, Susana, Rosas Blancas, Brigada Secreta, Hurón, Sioux, Espionaje, Novelas Gráficas, Las Enfermeras, Robot 76,'' i alguna altra. El 1967, deixa de treballar definitivament per ''Toray'' i torna a treballar per ''Toutain''.ref name=MANEL DOMINGUEZ/

* [[Eugenio Sotillos|Eugenio Sotillos Torrent]], era el cap de redacció de la secció de comics. Com a guionista de comics va treballar en un bon nombre de publicacions, la seva obra més coneguda és, Jhonny Comando y Gorila.ref name=MANEL DOMINGUEZ/

* [[Jorge Gotarra Escardó |Jorge Gotarra]], era redactor i va col·laborar com a guionista a les publicacions, Hazañas Belicas, Hurón, Hombres Famosos i La Historieta.ref name=MANEL DOMINGUEZ/

=== Dibuixants  ===
Dibuixants que han fet treballs per l'editorial
{{llista de columnes|6|
*[[Antonio Borrell Pujol|Borrell]]
*[[Boixcar]] 
*[[Carmen Barbarà]] 
*[[Carrillo]] 
*[[Francisco Darnís Vicente|Darnís]]
*[[Francisco Mora]]
*[[Jaime Juez Castellá|J.Juez]] 
*[[Juan García Iranzo|G.Iranzo]]
*[[Joan Boix Solà-Segalés|Joan Boix]]
*[[Jordi Longarón i Llopart | Longarón]]
*[[María Pascual]]
*[[Xavier Musquera]]
}}
== La Redacció de Còmics ==
A la redacció de còmics, hi havia un cap de redacció (Eugenio Sotillos) i dos redactors (Jordi Gotarra i Manel Domínguez). El de cap de redacció (Sotillos) decidia quin guionista i quin dibuixant es farien càrrec d'un projecte, el redactor (Gotarra) contactava amb el guionista i el dibuixant assignats i els encomanava el treball.ref name=MANEL DOMINGUEZ/ Una vegada fet el treball, el cap de redacció l'aprovava, li entregava al redactor (Gotarra) i aquest li entregava a l'altre redactor (Manel Domínguez) que el corregia. Amb el guió, es corregia l'estil i en el cas del dibuix, es llegia el guió comparant-lo amb els dibuixos, i comprovant que la versió del dibuixant s'ajustava al text del guió.ref name=MANEL DOMINGUEZ/
 
== Publicacions de còmic == 
Uns dels èxits més destacats d'Ediciones Toray varen ser, per una banda, la ''Colección Azucena'', aquesta es va començar a publicar l'any 1946 i després d'una segona sèrie l'any 1947, va superar els mil números, en aquesta sèrie les histories eren sempre completes, i per tant autoconclusives, l'èxit d'aquesta sèrie va marcar també l'èxit i l'inici de la popularitat del [[Còmic femení]].ref name=del tebeo al manga / Molts dels quaderns eren escrits i dibuixat per homes, [[J.B.Artés]], [[Mariano Hispano]] i [[Emilio Giralt Ferrando|Emilio Giralt]] entre d'altres, a la sèrie d'nowiki /''Azucena'' també va donar entrada al món professional del còmic a dones guionistes, [[Victòria Sau i Sánchez|Victoria Sau]], i dibuixants, [[Rosa Galcerán]], [[María Pascual]], [[Carmen Barbarà]] i [[Juanita Bañolas]].ref name=del tebeo al manga /

''[[Hazañas Belicas]]'' va ser un altre dels grans èxits d'Ediciones Toray, es va publicar per primera vegada l'any 1948, el seu creador va ser [[Boixcar]], pseudònim de Guillermo Sánchez Boix, la sèrie estava ambientada majoritàriament a la [[Segona Guerra Mundial]].

A la dècada dels quaranta, es varen publicar col·leccions d'[[Còmic d'aventures|aventures]] i de [[Còmic de l'Oest|western]], amb títols com: ''El Capitan Coraje, El Diabló de los Mares, La Vuelta al Mundo de dos Muchachos, Zarpa de Leon '' o ''Rayo Kid.'' 
       
{{Columnes|100%}}
center
{| class=sortable wikitable
|+ Publicacions de Còmic, d'Ediciones Torayref name=web2{{ref-web|url=http://www.tebeosfera.com/entidades/ediciones_toray_s_a.html ||títol=EDICIONES TORAY, S. A.|consulta= 2 d'octubre de 2013 |obra= |editor=Tebeosfera |data= |llengua= castella }}/ref
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:White'''Títol'''
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteFormat
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteEnquadernació
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhitePreu
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteMides
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteDibuixant
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteGuionista
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteAnys 
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteNúm. Publicats
!style = background-color: #4169E1;|span style=color:WhiteNotes
|-
|'''Mari Carmen'''
|Quadern 
|Grapat
|2 pts.
|22 x 32 cm.	
|Varis
|Varis
|1945
|4 ?
|Còmic Femení
|-
|'''El Matrimonio Cocovi o la pareja atribulada'''
|Quadern 
|Grapat
|2 pts.
|24 x 17 cm.
|sense dades
|J. JUEZ
|1945
|1
|Còmic Femení, infantil
|-
|'''Moscón y Polilla'''
|Quadern 
|Grapat
|0,35 pts.
|15 x 21 cm.
|Soto
|sense dades
|1945
|2?
|Fantasia, infantil
|-
|'''Colección Azucena'''
|Quadern 
|Grapat
|0,60/0,75/1 pts.
|16 x 22 cm.
|Varis
|Varis
|1946-1948
|145 ?
|Primera edició
|-
|'''Hazañas Bélicas'''
|Quadern 
|Grapat
|1,25 pts.
|17 x 24 cm.
|Boixcar
|Boixcar 
|1948-1949
|29
|Primera edició
|-
|'''La Vuelta al Mundo de Dos Muchachos'''
|Quadern 
|Grapat
|1,25 pts.
|17 x 24 cm.
|Boixcar
|Boixcar
|1948
|24
|còmic d'aventures
|-
|-
|'''Hazañas Bélicas'''
|Quadern 
|Grapat
|1,50 /.../ 2 pts.
|17 x 24 cm.
|Boixcar
|Boixcar 
|1950-1936
|321
|Primera
|}
{{Final columnes}}

== Referències ==
{{referències}}
== Bibliografia i fonts ==
*{{ref-llibre |títol=El Cuaderno Popular: Viñetas de Genero|any =2007. Pag. 126-128|editorial=Panini España S.A.|isbn=978-849885-22-26}}{{es}}
* Web:{{ref-web |url=http://www.tebeosfera.com/documentos/textos/manel_dominguez_navarro_entrevista.html |títol=MANEL DOMINGUEZ NAVARRO. ENTREVISTA |consulta=3 octubre 2013 |llengua= castellà }}
== Enllaços externs ==
* [http://www.tebeosfera.com/entidades/ediciones_toray_s_a.html Fitxa de Ediciones Toray, S. A. a la web,Tebeosfera] 

[[Categoria:Editorials de còmic]]
[[Categoria:Editorials de Barcelona]]</text>
      <sha1>lned88339stqvns6mezx1otja3hdez5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>