<page>
    <title>Ultimàtum soviètic a Lituània de 1940</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1122472</id>
    <revision>
      <id>13678963</id>
      <parentid>13593075</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T14:35:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Ribbentrop-Molotov no legend.svg|thumb|350px|Comparació entre els canvis territorials planificats (esquerra) i els reals (dreta) després del [[Pacte Ribbentrop-Mólotov]]. L'esfera d'influència soviètica i les seves adquisicions territorials estan en taronja.]]

'''Ultimàtum soviètic a Lituània de 1940''' és un ultimàtum de la [[Unió Soviètica]] que va llançar a [[Lituània]] abans de mitjanit del [[14 de juny]] de [[1940]]. Els soviètics, fent servir un pretext formal, van demandar que se'ls permetés a un nombre sense especificar de [[Exèrcit Roig|soldats soviètics]] entrar en territori lituà i formar un govern prosoviètic –posteriorment conegut com la [[República Socialista Soviètica de Lituània]]–. L'ultimàtum i la consegüent incorporació de Lituània a l'URSS van derivar de la divisió d'[[Europa de l'Est]] a les [[esfera d'influència|esferes d'influència]] [[Alemanya Nazi|alemanya]] i russa pactades al [[Pacte Ribbentrop-Mólotov]] d'agost de 1939, una mica abans del començament de la [[Segona Guerra Mundial]] a Europa. Lituània, junt amb [[Letònia]] i [[Estònia]], havia caigut sota influència russa. D'acord amb el [[Tractat lituanosoviètic d'Assistència Mútua]] d'octubre de 1939, Lituània va acceptar permetre a uns 20 000 soldats soviètics estacionar-se en diverses bases dintre de Lituània a canvi d'una porció de la [[regió de Vílnius]]. El començament de la [[Guerra d'Hivern]] amb [[Finlàndia]] retardaria les accions soviètiques posteriors per reafirmar el domini sobre la seva esfera d'influència, que es reprendrien després a la primavera de 1940, mentre Alemanya feia ràpids avenços a l'[[Europa Occidental]]. Malgrat l'amenaça a la seva independència, les autoritats lituanes van fer poc per organitzar un pla de contingències i no estaven preparats per a l'ultimàtum. 

Amb les tropes soviètiques ja estacionades al país, de conformitat amb el dispost en el Tractat d'Assistència Mútua, va ser impossible organitzar una resistència militarment efectiva.{{sfn|Lane|2001|pp= 37-38}} El 15 de juny, Lituània va acceptar incondicionalment l'ultimàtum i va perdre la independència. Els soviètics cercaven mostrar al món que no es tractava d'una annexió o ocupació, sinó d'una llegítima [[Revolució proletària|revolució]] [[socialisme|socialista]], iniciada per la població local, que demanava la unió a l'URSS.{{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 50}} Així, els soviètics van seguir procediments semilegals com ara: prendre el control de les institucions de govern, instal·lar un nou [[govern titella]] i organitzar unes falses eleccions per al ''Parlament Popular'' (en [[lituà]]: ''Liaudies Seimas''). Durant la seva primera sessió, els ''Seimas'' van proclamar la creació de la [[República Socialista Soviètica de Lituània]] i van demanar la seva admissió a la [[Unió Soviètica]]. La petició va ser oficialment acceptada pel [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]] el 3 d'agost de 1940. Al mateix temps, un procés pràcticament idèntic es desenvolupava [[Ocupació de les Repúbliques Bàltiques|a Letònia i Estònia]]. Lituània no recobraria la independència fins a l'11 de març de 1990, amb la proclamació del [[Declaració de Restabliment de la Independència de l'Estat de Lituània|restabliment de la independència]].

== Antecedents ==
{{AP|Tractat lituanosoviètic d'Assistència Mútua}}
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-H27337, Moskau, Stalin und Ribbentrop im Kreml.jpg|thumb|right|[[Stalin]] i [[Ribbentrop]] durant la signatura del [[Pacte Ribbentrop-Mólotov]].]]
Els [[estats bàltics]] de [[Lituània]], [[Letònia]] i [[Estònia]] van ser part de l'[[Imperi Rus]] durant el segle XIX, erigint-se les seves independències com a part de les [[Primera Guerra Mundial#Conseqüències|seqüeles]] de la [[Primera Guerra Mundial]]. El sorgiment de l'[[Alemanya nazi]] a la dècada dels 30 va fer témer als russos una eventual invasió alemanya, el que va animar la Unió Soviètica a signar el [[Pacte Ribbentrop-Mólotov]] amb Alemanya a l'agost de 1939, en un intent per retardar aquesta possibilitat.{{sfn|Shearman|995|p=8}} Alemanya iniciaria la [[Segona Guerra Mundial]] poc després amb la [[invasió de Polònia]] l'1 de setembre. Els protocols secrets del Pacte, que van ser reforçats pel [[Tractat germano-soviètic d'amistat, cooperació i demarcació]] del 28 de setembre, dividien vastes zones del nord-est d'[[Europa]] entre dos [[Esfera d'influència|esferes d'influència]], que es repartien les dues potències.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| p= 170}} Una delegació lituana va ser invitada a [[Moscou]], on va signar el Tractat d'Assistència Mútua el 10 d'octubre de 1939, d'acord amb el qual, la Unió Soviètica cediria a Lituània una part de la regió de Vílnius, incloent la important ciutat de [[Vílnius]], guanyada durant la invasió de Polònia. A canvi, tindria dret a estacionar fins a 20 000 soldats de l'[[Exèrcit Roig]] –la proposta original van ser 50 000–) en [[Base militar|bases militars]] permanents a Lituània.{{sfn|Snyder|2004| p= 82}} Les fonts oficials soviètiques van afirmar que la presència militar era necessària per enfortir la defensa d'una nació feble davant d'un possible atac alemany.ref name=prop{{citar publicació|títol=Soviet Acclaimed Baltic's Protector|publicació=[[The New York Times]]|data= 12 d'octubre de 1939|pàgina=5|llengua=anglès}}/ref Això representaria el primer pas cap a l'ocupació de Lituània, descrit pel ''[[The New York Times]]'' com «virtualment, un sacrifici de la seva independència».ref{{citar publicació|títol=Latvia Gets Delay on Moscow Terms; Lithuania Summoned as Finland Awaits Call to Round Out Baltic 'Peace Bloc'|publicació=[[The New York Times]]|nom=G.E.R.|cognom=Gedye|pàgines= 1, 6|data=3 d'octubre de 1939|llengua=anglès}}/ref

Malgrat els diversos pactes, les temors soviètiques no van desaparèixer.ref name=brit{{citar web|url= http://www.britannica.com/EBchecked/topic/230972/German-Soviet-Nonaggression-Pact|obra=[[Encyclopedia Britannica]]|títol=German-Soviet-Nonaggression-Pact|consulta=2 d'octubre de 2013|urlfitxer =http://www.webcitation.org/5iZFVziXP|data=26 de juliol de 2009|llengua=anglès}}/ref Segons una actitud sostinguda des de feia temps per la intel·ligència militar russa, el control del [[mar Bàltic]] era crucial per a la defensa de [[Sant Petersburg]], la segona ciutat més gran de Rússia,{{sfn|Made|2002| pp= 113-129}} i el territori dels [[països bàltics]] es presentava com una zona de contenció entre Alemanya i Rússia.{{sfn|Lumans|2006| p= 142}} Continuant aquesta estratègia, l'URSS va donar inici a la [[Guerra d'Hivern]] en [[Finlàndia]] després que aquest país rebutgés un tractat d'assistència mútua similar que Moscou havia ofert.ref name=brit/{{sfn|Shtromas |2003| p= 246}} [[Stalin]] es trobava intimidat per l'èxit dels alemanys a Europa, que havien conquerit [[Dinamarca]], [[Noruega]], els [[Països Baixos]], [[Bèlgica]] i [[Luxemburg]] fins a la primavera de 1940. En correspondència amb [[Nikita Khrusxov]], després de la caiguda de França al maig, Stalin va expressar la seva preocupació que [[Adolf Hitler]] pogués massacrar-los.{{sfn|Moss|2005|p=290}} 
[[Fitxer:Lithuania territory 1939-1940.svg|thumb|left|350px|D'acord amb el [[Tractat lituanosoviètic d'Assistència Mútua]], Lituània va acceptar bases militars soviètiques (marcades amb estrelles negres) a canvi d'una part de la regió de Vílnius (en taronja).]]

La situació política a Lituània es va mantenir estable, tot i això, entre octubre de 1939 i març de 1940. Els soviètics no van intervenir en els assumptes domèstics lituans i la soldadesca russa es comportava correctament a les seves bases. {{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 47}}{{sfn|Sabaliūnas|1972| p= 158}} El 29 de març de 1940, el ministre d'afers exteriors [[Viatxeslav Mólotov]] va pronunciar un discurs davant del [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]] expressant la seva satisfacció amb l'execució dels tractats d'assistència mútua amb Lituània, Letònia i Estònia.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| p= 174}} Mentre que, en públic, els polítics lituans lloaven a la Unió Soviètica per la seva generositat i pregonaven la «tradicional amistat soviètic-lituana», en privat, entenien que el tractat era una seria amenaça a la independència de Lituània.{{sfn|Sabaliūnas|1972| pp= 156-157}} L'actitud popular es va reflectir en l'eslògan ''«Vilnius – mūsų, Lietuva – rusų»'' (Vílnius és nostra, però Lituània és de Rússia).{{sfn|Anušauskas|2005|p= 43}} 

El govern lituà havia estat debatent les seves opcions i valorant la possibilitat d'ocupació des de novembre de 1939. En aquest moment, els enviats lituans [[Stasys Lozoraitis]], [[Petras Klimas]], i [[Bronius Kazys Balutis]] van preparar un memoràndum que contenia plans de contingència. Van aconsellar reforçar l'exèrcit, dipositar fons en l'estranger, revitalitzar l'[[Entesa bàltica]] de 1934 amb Letònia i Estònia, i investigar l'establiment d'un govern a l'exili.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 50}} Encara que es van aprovar diverses resolucions, no va culminar en res tangible. Durant l'hivern de 1940, les nacions bàltiques van cercar una major cooperació.{{sfn|Rauch |2006| p= 217}} Conscients de les seves circumstàncies, els tres governs van expressar les seves comunicacions curosament,{{sfn|Misiunas|Rein |1993| p= 17}} però les converses serien usades com la prova de la qual Lituània conspirava amb Letònia i Estònia per violar el tractat d'assistència mútua.

== Augment de les tensions ==
=== Acusacions inicials ===
[[Fitxer:Molotov.bra.jpg|thumb|180px|[[Viatxeslav Mólotov]], aleshores ministre d'Afers exteriors soviètic .]]
L'increment de les tensions entre la Unió Soviètica i Lituània va seguir una progressió paral·lela a la dels èxits d'Alemanya. A mitjan març de 1940, la [[Guerra d'Hivern]] contra Finlàndia va acabar, el que va permetre als soviètics concentrar la seva atenció al control dels [[països bàltics]]. A l'abril, després de l'[[Ocupació de Dinamarca per l'Alemanya Nazi|ocupació alemanya de Dinamarca]], un enviat lituà a [[Moscou]] va avisar d'un augment de l'hostilitat dels diplomàtics russos.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 52}} Durant el mes de maig, amb la [[batalla de França]] en el seu apogeu, els soviètics van intensificar la seva pressió retòrica i diplomàtica.{{sfn|Lane|2001| pp= 37–38}} El 16 de maig, poc després de la invasió alemanya de Luxemburg, Bèlgica i els Països Baixos, el diari oficial soviètic ''[[Izvestia]]'' va publicar un article advertint de la ingenuïtat dels països petits en pretendre romandre neutrals mentre que els gegants lluitaven per la seva supervivència.{{sfn|Rauch|2006|p= 218}} Entre el 18 i el 25 de maig, els soviètics van traslladar equipament militar de [[Vílnius]] a [[Gaižiūnai]], una localització molt més propera a [[Kaunas]], on s'establia el govern. La proximitat d'aquesta acció a l'aleshores capital va tenir una gran càrrega simbòlica.{{sfn|Senn|2007| p= 90}} 

El 25 de maig, el dia abans de l'[[evacuació de Dunkirk]], el ministre soviètic [[Viatxeslav Mólotov]] va presentar una nota diplomàtica acusant el govern lituà d'haver segrestat tres soldats soviètics destinats a Lituània d'acord amb els termes del tractat d'assistència mútua.{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 18}} La nota al·legava que dos soldats havien estat [[tortura]]ts per obtenir secrets militars soviètics però van aconseguir fugir, i que el tercer, Butayev, va ser assassinat.ref{{ref-llibre|nom=Matas|cognonm Krygeris|títol=Rūstūs prisiminimai|capítol= K. Skučo ir A. Povilaičio byla|url=http://forum.istorija.net/forums/thread-view.asp?tid=2722 |any=1994|isbn=998655702X|lloc=Vílnius|editor=Lietuvos technikos muziejus|llengua=lituà}}/ref Aquest mateix mes, Butayev havia desertat de la seva unitat i va ser cercat per la policia lituana. Quan ho van descobrir, es va suïcidar.ref{{citar publicació|nom=Juozas |cognom=Urbšys|url=http://www.lituanus.org/1989/89_2_03.htm|títol =Lithuania and the Soviet Union 1939-1940: the Fateful Years|publicació= Lituanus|número=34|volum=2|data= 1989|issn=0024-5089|llengua=anglès}}/ref El govern lituà va contestar que les acusacions mancaven de fonament, però va prometre una investigació completa de l'incident i va encarregar una comissió especial. Tanmateix, totes les peticions d'informació més detallades per part de la comissió, incloent entrevistes, fotografies, descripcions físiques o qualsevol dada que hagués permès aprofundir en la recerca, van ser desateses.{{sfn|Eidintas|1999|p=174}}{{sfn|Anušauskas|2005|p= 52}} La posició soviètica oficial consistia en el fet que Lituània havia de portar a terme la recerca pel seu compte, i que les seves peticions eren un intent de deixar tota la responsabilitat als russos.{{sfn|Senn |2007| p= 90}}

=== Negociacions directes ===
[[Fitxer:MerkysA.jpg|thumb|180px|[[Antanas Merkys]], darrer primer ministre de la Lituània independent, de novembre de 1939 a juny de 1940.]]
El 30 de maig, les acusacions es van repetir en un comunicat oficial, publicat per l'Agència Telegràfica de la Unió Soviètica, l'agència de notícies estatal.{{sfn|Senn |2007| p= 91}} Aquest mateix dia, Stasys Lozoraitis, el representant lituà a [[Roma]], va ser autoritzat a formar un govern a l'exili en cas de produir-se una ocupació soviètica.{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 17}} La policia lituana va reforçar la seguretat al voltant de les bases russes i van arrestar 272 individus sospitosos, però, això només va fer augmentar les crítiques d'assetjament.{{sfn|Senn |2007| p= 91}} El ministre d'Afers exterior Juozas Urbšys va oferir tractar l'assumpte en unes negociacions directes a Moscou. Mólotov va accedir a parlar, però solament amb el primer ministre [[Antanas Merkys]].{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 18}} El 7 de juny, Merkys va arribar a Moscou i els soviètics van reiterar les seves acusacions de segrest. Es van al·legar d'altres qüestions, com que el ministre [[Kazys Skučas]] i el director del Departament de Seguretat de l'Estat [[Augustinas Povilaitis]] havien provocat els soldats russos.{{sfn|Senn |2007| p= 92}} Durant la segona reunió el 9 de juny,{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| p= 174}} Mólotov també va acusar el govern lituà de conspirar amb Letònia i Estònia per establir una unió militar secreta –amb referència a l'[[Entesa bàltica]]–, violant conseqüentment el pacte d'assistència mútua.{{sfn|Rauch|2006|p= 219}} 

El 10 de juny, el govern lituà va discutir els nous avenços. Va decidir que Merkys havia de regressar a [[Kaunas]] i Urbšys havia d'emetre una nota oferint la retirada de l'Entesa Bàltica, una recerca completa de l'incident i el cessament de Skučas i Povilaitis.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 54}} Una carta personal del president [[Antanas Smetona]] al president del Presidium Soviètic Suprem, [[Mikhail Kalinin]], tornava a garantir que Lituània sempre havia respectat el pacte d'assistència mútua.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 178}} La tercera i última reunió entre Merkys, Urbšys i Mòlotov l'11 de juny no va produir cap resolució. Els soviètics van continuar imputant càrrecs als lituans dels que no van poder respondre convincentment,{{sfn|Senn |2007| p= 91}} y no van processar més peticions.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 179}} El 12 de juny, Merkys va tornar a Lituània i va informar al govern de la situació.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 178}} Es va decidir que Skučas dimitís i que Povilaitis fos immediatament cessat. L'exèrcit lituà va rebre l'ordre d'estar alerta, però no li van ordenar que preveiés una mobilització.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 54}} Els polítics lituans no van comprendre del tot la gravetat de la situació i no van pensar en que els resultats poguessin ésser catastròfics.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 179}} Urbšys va informar que els soviètics desaprovaven amb força a Merkys i el seu gabinet; va suggerir que s'instal·lés un nou govern, possiblement liderat per [[Stasys Raštikis]], anterior comandant en cap de l'exèrcit lituà. Aquest suggeriment interferia amb els assumptes domèstics de Lituània.{{sfn|Senn |2007| p= 94}}

=== Crisi interna ===
Mentre Merkys i Urbšys negociaven a Moscou, l'oposició lituana va veure una oportunitat per enderrocar el règim autoritari de Smetona i la seva [[Unió Patriòtica - Democristians Lituans]]. El 12 de juny, els [[Democristians Lituans]] i la [[Unió Popular Agrària Lituana]] es van reunir i van decidir demanar a [[Kazys Bizauskas]] i [[Juozas Audėnas]] la seva dimissió del gabinet, esperant amb això iniciar una crisi de govern.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 55}} L'oposició veia en les pressions soviètiques un mitjà per expulsar Smetona, restaurar la democràcia i preservar alguna forma d'autonomia.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 183}}{{sfn|Anušauskas|2005|p= 59}} Els opositors també esperaven persuadir a Merkys, que acabava de tornar de Moscou, de què dimitís junt amb la resta del gabinet.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 55}} Tanmateix, Merkys no va poder ser localitzat perquè es trobava a la seva finca, a la vora de Kaunas.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 55}} Aquest episodi va ser durament criticat posteriorment com una mostra de les debilitats del govern lituà: va subestimar l'amenaça de la Unió Soviètica, va estar desorientat durant la crisi i els seus membres van prestar més atenció als interessos partidistes que a les prioritats de la nació.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 183}} [[Algirdas Julius Greimas]] descriuria més tard les accions de l'oposició com «un alegre ball al costat del cadàver de l'estat perdut».{{sfn|Anušauskas|2005|p= 59}}

=== Moviments militars ===
La mobilització de l'[[Exèrcit Roig]] havia començat abans de l'última ronda de negociacions a Moscou. El 7 de juny, l'exèrcit va rebre l'ordre de preparar-se per a un atac contra Lituània. El 5 de juny, totes les forces soviètiques van ser assignades a [[Semyon Timoshenko]], comissari popular de Defensa.{{sfn|Senn |2007| p= 93}} Els soviètics van reunir les seves forces a la frontera est de Lituània, en l'actual [[Bielorússia]]; consistien en cinc divisions i unitats de suport dels exèrcits 3r º i 11.º Exèrcit (Unió Soviètica). La tropa la formaven 221 260 soldats, 1140 [[Aviació militar|avions]] i 1513 [[tanc]]s.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 56}} Lituània ja allotjava 18 786 soldats soviètics en el seu territori.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 56}} En aquesta data, l'[[exèrcit de Lituània]] comptava amb 28 005 militars i 118 avions.ref{{ref-llibre|capítol=Reguliariosios pajėgos|títol= Enciclopèdia Lietuva|editor=Račis, Antanas. Science and Encyclopaedia Publishing Institute|any=2008|isbn=978-5-420-01639-8|pàgina=335|llengua=lituà}}/ref Els soviètics van preparar hospitals per als ferits i camps de presoners.{{sfn|Senn |2007| p= 93}} L'11 de juny, sota el comandament del general [[Dmitri Pàvlov]], els russos van finalitzar el seu pla d'atac i van assignar tasques específiques a totes les unitats. Les ordres eren creuar la frontera sigil·losament, fent servir les baionetes per evitar l'estrèpit dels trets, i esquivar les forces defensives per ocupar el territori més ràpidament.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 56}} Els soviètics esperaven prendre el control de tot el territori en tres o quatre dies.{{sfn|Senn |2007| p= 93}} 

A la nit del 14 de juny, mentre el govern lituà discutia sobre l'ultimàtum, els soldats soviètics van començar les seves accions a la frontera. Van obrir foc en un lloc fronterer proper a [[Alytus]] i van matar al policia Aleksas Barauskas. En altres punts van interrogar a guàrdies fronterers i van assetjar a civils, esperant provocar una resposta que servís com a pretext per a un atac militar a gran escala.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| p= 182}}

== Ultimàtum i acceptació ==
[[Fitxer:Antanas Smetona 2.jpg|thumb|El President lituà [[Antanas Smetona]] va escapar del país al poc d'haver-se acceptat l'ultimàtum.]]
Una mica abans de mitjanit del 14 de juny,{{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 47}} mentre el món tenia la mira a la capitulació de [[París]], Mòlotov va presentar l'ultimàtum a Urbšys a Moscou.{{sfn|Rauch|2006|p= 219}} L'ultimàtum exigia:{{sfn|Shtromas|Faulkner|2003|p=252}}
# Que Skučas i Povilaitis serien jutjats per ordenar el segrest dels soldats soviètics. 
# Que es formés un nou govern, més procliu a adherir-se al Pacte d'Assistència Mútua. 
# Que un nombre sense especificar, però «suficientment gran», de tropes soviètiques poguessin romandre en territori lituà. 
# Que es donés una resposta abans de les deu hores del matí següent.

El govern lituà, que disposava de menys de dotze hores per respondre, va debatre l'ultimàtum durant la sessió nocturna. El president, [[Antanas Smetona]], va advocar per una resistència militar, encara que fos simbòlica.{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 19}} Merkys i el seu representant, [[Kazys Bizauskas]], van impulsar l'acceptació.{{sfn|Sabaliūnas|1972|p= 181}} Raštikis, com potencial cap del nou govern, va ser invitat a la reunió. L'anterior cap militar, Raštikis, i el seu successor, [[Vincas Vitkauskas]],{{sfn|Anušauskas|2005|p= 59}} van informar de la impossibilitat d'organitzar una resistència armada efectiva, amb les tropes soviètiques ja al país i sense haver mobilitzat els soldats lituans.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| p= 182}} Merkys i el seu gabinet van dimitir per fer pas al nou govern liderat per Raštikis.{{sfn|Shtromas|Faulkner|2003|p=252}} La sessió va acabar a les set del matí amb la decisió d'acceptar totes les demandes russes sense expressar cap queixa o reclamació.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| p= 182}} En opinió de Raštikis, aquestes accions no haurien fet sinó enfurismar als russos.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 60}} 

Abans del migdia, els lituans van rebre una contestació des de Moscou expressant que Raštikis no era un candidat adequat per a primer ministre.{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 19}} La selecció d'un altre candidat seria supervisada per l'enviat de Mólotov, [[Vladimir Dekanozov]],{{sfn|Rauch|2006|p= 220}} Pel que Merkys va continuar exercint de primer ministre. Smetona, que seguia en desacord amb la majoria del seu govern, va decidir abandonar el país en protesta i va designar a Merkys president en funcions.{{sfn|Senn|2007|p=106}} Al final de la tarda del 15 de juny, Smetona i el ministre de Defensa, [[Kazys Musteikis]], van arribar [[Kybartai]] i van creuar la frontera cap a Alemanya, on tenien garantit asil temporal.{{sfn|Senn|2007|p=106}} Els guàrdies lituans no els van permetre passar, així que Smetona va haver de superar el rierol poc profund de [[Liepona]].{{sfn|Senn|2007|p=106}} La sortida de Smetona va beneficiar els interessos soviètics; la seva indignitat el va exposar a l'escarniment i van ser capaços d'explotar els sentiments contra ell sense tenir por que fos vist com un màrtir.{{sfn|Senn|2007|p=106}}

Estava previst que l'Exèrcit Roig entrés en territori lituà per tres direccions diferents a les tres de la tarda amb ordres de prendre el control de [[Vílnius]], [[Kaunas]], [[Raseiniai]], [[Panevėžys]] i [[Šiauliai]].{{sfn|Anušauskas|2005|pp= 60-61}} L'exèrcit lituà tenia ordre de no resistir i de donar una rebuda amistosa; a la seva força aèria se li va ordenar romandre en terra. El 16 de juny, altres ultimàtums pràcticament idèntics van ser enviats a Letònia i Estònia, encara que se'ls va donar vuit hores per respondre.{{sfn|Rauch|2006|p= 220}} Amb Lituània ja en mans soviètiques, la resistència armada a Letònia i Estònia era encara més inútil.{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 19}} Els tres estats van ser ocupats i van perdre la independència.

== Conseqüències ==
=== Legitimació de l'ocupació ===
Un dels objectius prioritaris de Dekanozov era la formació d'un [[govern titella]] que legitimés l'ocupació.{{sfn|Snyder|2004|p=83}} El 16 de juny, el govern lituà, excedint la seva autoritat, va decidir que la partida de [[Antanas Smetona]] era en efecte una renúncia{{sfn|Misiunas|Rein|1993| p= 21}} i va garantir tots els poders presidencials de Merkys.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 63}} El 17 de juny, Merkys va designar a [[Justas Paleckis]] nou primer ministre,{{sfn|Rauch|2006|p= 224}} i va confirmar al nou govern, conegut com a [[República Socialista Soviètica de Lituània|Govern Popular]]. Aleshores, Merkys i Urbšys van dimitir; tots dos serien posteriorment arrestats i deportats a Rússia.{{sfn|Snyder|2004|p=83}} Paleckis va assumir la presidència i va designar primer ministre a l'escriptor [[Vincas Krėvė-Mickevicius]].{{sfn|Rauch|2006|p= 224}} El Govern Popular incloïa diversos polítics i figures públiques molt conegudes per demostrar al públic que el nou govern no era una eina de l'ocupació soviètica, sinó un simple reemplaçament del règim autoritari de Smetona. Perquè havia existit una forta oposició a Smetona, alguns lituans hovan interpretar com una destrucció del poder presidencial en lloc d'una pèrdua d'independència.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| pp= 183-184}} 

L'1 de juliol, el govern va dissoldre el Seimas de Lituània –elegit el juny de 1936 i el quart des de l'obtenció de la independència el 16 de febrer de 1918– i va anunciar unes eleccions per al Parlament Popular que tindrien lloc el 14 de juliol. El dia 5 es va adoptar una nova llei electoral que, violant la constitució,{{sfn|Shtromas|Faulkner|2003|p=255}} especificava que només podien proposar candidats les organitzacions comunistes i que no podia optar més d'un candidat a cada escó disponible en el parlament.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 76}} Els [[Frau electoral|fraudulents]]{{sfn|Rauch|2006|p= 225}} resultats oficials van mostrar una participació del 95.51% i un suport del 99.19% als delegats comunistes.{{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 52}} Oficialment, tanmateix, trenta-nou dels delegats electes eren membres del [[Partit Comunista de Lituània]] i quaranta eren independents.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 83}} Durant la seva primera sessió, del 21 de juliol, el parlament va proclamar la creació de la [[República Socialista Soviètica de Lituània]] i va demanar al [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]] que acceptés a la nova república a la Unió.{{sfn|Misiunas|Rein|1993| pp= 28-29}} Una delegació lituana de vint membres va presentar el cas per a la seva tramitació a Moscou l'1 d'agost. La petició va ser acceptada el 3 d'agost i Lituània es va convertir en la [[Repúbliques de la Unió Soviètica|catorzena república]] de la Unió Soviètica.{{sfn|Snyder|2004|p=83}}

=== Sovietització de Lituània ===
Immediatament després de l'ocupació, el nou govern va començar a implementar mesures polítiques, econòmiques i socials de [[sovietització]]. L'1 de juliol, totes les organitzacions culturals i religioses van ser tancades.{{sfn|Kamuntavičius|Kamuntavičienė|2001|p=408}} El [[Partit Comunista de Lituània]] (amb tot just 1500 membres){{sfn|Shtromas|Faulkner|2003|p=257}} i les seves joventuts van ser designades les úniques entitats polítiques legítimes. Abans de les eleccions al [[Seimas]], els soviètics van arrestar uns 2000 dels més prominents activistes polítics.{{sfn|Lane|2001|p= 52}} Aquests arrests van paralitzar l'oposició. La repressió va continuar i es va intensificar. S'estima que uns 12 000 individus van ser empresonats com «[[Enemic del poble|enemics del poble]]» durant l'any següent a l'annexió.{{sfn|Lane|2001|p= 52}} Entre el 14 i el 18 de juny de 1941, menys d'una setmana abans de la invasió nazi, uns 17 000 lituans van ser deportats a [[Sibèria]], on molts van morir a causa de les inhumanes condicions de vida.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 140}}ref{{citar publicació| nom=Aleksandras |cognom=Gurjanovas|títol=Gyventojų trėmimo į SSRS gilumą mastas (1941 m. gegužės–birželio mėn.)|publicació=Genocidas ir resistencija|url=http://www.genocid.lt/Leidyba/2/aleksand1.htm |any=1997|volum=2|issn=1392-3463|llengua=lituà}}/ref
 
Tots els bancs –incloent totes les comptes amb més de 1000 [[litas]]–, les propietats immobiliàries més grans de 120 m2 i les empreses privades amb més de 20 empleats o que guanyaven més de 150 000 litas van ser [[Estatització|nacionalitzats]].{{sfn|Anušauskas|2005|pp= 116-117 i 119}} Aquesta disrupció en la seva direcció i les seves operacions va produir una caiguda acusada de la producció. La moneda es va depreciar artificialment fins a tres o quatre vegades el seu valor real,{{sfn|Lane|2001|p= 52}} y al març de 1941 va ser retirada. {{sfn|Anušauskas|2005|p= 120}} La caiguda en la producció, combinada amb la despesa massiva en els apreciats [[Ruble|rubles russos]] que feien els soldats i oficials soviètics, van causar escassetat a totes les zones.{{sfn|Lane|2001|p= 52}} Tota la terra es va nacionalitzar; les granges més grans van quedar limitades a 30 hectàrees, i la terra sobrant –unes 575 000 hectàrees– es va repartir entre petits grangers.{{sfn|Anušauskas|2005|pp= 120-121}} Per tornar als petits pagesos contra els grans terratinents, la col·lectivització no es va introduir a Lituània. En previsió de futures col·lectivitzacions, els impostos a les granges es van incrementar d'un 50 a un 200% i es van aprovar nous pagaments addicionals en espècie.{{sfn|Anušauskas|2005|p= 122}} Alguns grangers no van poder pagar els nous desorbitants impostos i uns 1100 dels més importants van ser portats davant els jutges. {{sfn|Anušauskas|2005|p= 123}}

=== Ocupació nazi ===
{{AP|Ocupació de Lituània per l'Alemanya nazi}}
{| class=wikitable sortable align=right
|-
|+ Pèrdues humanes durant l'activitat partisana a Lituàniaref{{ref-llibre| títol=Lietuvos istorijos atlasas | altres=Compilado por Arūnas Latišenka | editorial=Briedis | any=2001 |isbn=9955-408-67-7 |pàgina=25|llengua=lituà}}/ref
|-
! Any|| Partisans || Soviètics || Civils br / prosoviètics
|-
| 1944 || 2436 || 258 || 258
|-
| 1945 || 9777 || 3419 || 447 
|-
| 1946 || 2143 || 2731 || 493 
|-
| 1947 || 1540 || 2626 || 299 
|-
| 1948 || 1135 || 1673 || 256 
|-
| 1949 || 1192 || 1018 || 338 
|-
| 1950 || 635 || 494 || 261 
|-
| 1951 || 590 || 292 || 195
|- 
| 1952 || 457 || 92 || 62 
|-
| 1953 || 198 || 14 || 10
|-
! Total || 20 103 || 12 921 || 2619 
|}
El 22 de juny de 1941, l'[[Alemanya nazi]] [[Operació Barbarroja|va envair la Unió Soviètica]] i en una setmana va prendre el control de tota Lituània. Al començament, els alemanys van ser rebuts com a alliberadors de l'opressiu règim soviètic. Esperaven que els germànics restablissin la seva independència o, almenys, permetessin algun grau d'autonomia –similar al donat a la [[República Eslovaca (1939-1945)|República d'Eslovàquia]]–. Organitzats en el [[Front Activista Lituà]], els lituans es van revoltar a l'antisoviètic i pronazi [[Aixecamentde juny a Lituània|aixecament de juny]], van establir el [[Govern Provisional de Lituània]] i van declarar la independència. Tanmateix, els alemanys no van reconèixer el govern i van establir la seva pròpia administració civil, el [[Reichskommissariat Ostland]]. Quan l'Exèrcit Roig va reprendre el control de Lituània entre l'estiu de 1944 i gener de 1945, els [[partisans lituans]] van començar una lluita armada contra la segona ocupació soviètica. Aproximadament 30 000 partisans i simpatitzants van morir durant la guerra de guerrilles entre 1944 i 1953.ref{{ref-llibre|autor=Vaitiekūnas Stasys|títol=Lietuvos gyventojai: Per du tūkstantmečius|any=2006| editorial=Mokslo ir enciklopedijų leidybos institutas|lloc=Vílnius|isbn=5-420-01585-4| pàgina=143|llengua=lituà}}/ref

== Impacte i avaluació ==
Encara que no va tenir èxit, l'aixecament de juny va demostrar que molts lituans estaven decidits a obtenir la independència.ref name=jg{{citar publicació|url=http://www.aidai.us/index.php?option=com_contenttask=viewid=1308Itemid=148|publicació=Aidai|títol=1941 m. sukilimo istorija|autor=J. G.|data=juny de 1975|pàgina=287|issn=0002-208X|llengua=lituà}}/ref El poble lituà acabaria desil·lusionat amb el règim nazi i organitzaria una resistència, en què va destacar el [[Comitè Suprem per a l'Alliberació de Lituània]], però l'URSS continuava sent l'«enemic públic número u».{{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 57}} La percepció a Lituània que el [[judeobolxevisme]] estava involucrat en l'ocupació va reforçar l'actitud [[antisemita]] i va contribuir a la participació lituana a l'[[Holocaust]].{{sfn|Lane|2001|p= 51}}ref{{ref llibre|nom=Dina |cognom=Porat|capítol=The Holocaust in Lithuania: Some Unique Aspects| editor=Routledge.David Cesarani|títol=The Final Solution: Origins and Implementation|any=2002|isbn=0415152321|url=http://books.google.com/books?id=3N9Xxc8wdu0Cpg=PA166source=gbs_search_ssig=vu8Kzi5UrSssdsjjgMI95QB1Evs |pàgina=166|llengua=anglès}}/ref

A Lituània, l'acceptació de l'ultimàtum continua sent un tema molt controvertit. S'ha criticat a l'exèrcit lituà, que consumia un 20% del pressupost estatal, per no plantar tan sols una resistència simbòlica que hagués invalidat l'argument soviètic del qual es tractava d'una «revolució socialista» i d'un legítim canvi de govern.{{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 49}} Altres van criticar la inacció del govern, ja que van disposar de vuit mesos per crear plans de contingència. Excloent la resistència armada, romanien les opcions diplomàtiques; el govern lituà podia haver rebutjat l'ultimàtum, retirar-se a l'estranger i formar un govern a l'exili reconegut internacionalment.{{sfn|Anušauskas|2005|pp= 63-64}} L'historiador [[Alfonsas Eidintas]] tendeix a la falta de comprensió del risc per part del públic. Les notícies negatives sobre els soviètics eren censurades i fins i tot els polítics no pensaven que l'ultimàtum signifiqués una pèrdua total de la independència.{{sfn|Eidintas|Žalys|1999| pp= 180-183}} 

Un altre debat se centra en la falta de vessament de sang. En acceptar l'ultimàtum, el govern va poder haver evitat la pèrdua de vides, però la seva submissió va poder també haver alimentat la posterior repressió soviètica.{{sfn|Vardys|Sedaitis|1997|p= 49}} A la [[Federació Russa]], l'estat successor de la Unió Soviètica, es continua discutint sobre si els esdeveniments que van envoltar l'ultimàtum i els anys següents en els quals Lituània va ser una república socialista van constituir una ocupació.ref{{citar web|url=http://www.rferl.org/content/article/1079617.html|editor=Radio Free Europe|títol=Lithuania: Minister Cites Key Role Between EU And Russia|consulta=3 d'octbre de 2013|nom=Valentinas|cognom= Mite|data=11 de marzo de 2008|urlfitxer= http://www.webcitation.org/5icYT6jSn|dataafitxer=29 de juliol de 2009|llengua=anglès}}/refref name=yearbook{{ref-llibre|títol=Yearbook of International Humanitarian Law - 2004|pàgina=537|editorial=Cambridge University Press|url=http://books.google.com/?id=aIeIS_iv-0kCpg=PA537lpg=PA537|año=2007| autor=T. McCormack|coautors=A. McDonald|isbn=9789067042246|llengua=anglès}}/ref 

== Referències ==
{{referències|2}} 

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom=Anušauskas|nom= Arvydas |títol=Lietuva, 1940–1990|any=2005 |editor=Lietuvos gyventojų genocido ir rezistencijos tyrimo centras|lloc=Vílnius|isbn= 9986-757-65-7|llengua= lituà}}
* {{ref-llibre|nom=Alfonsas|cognom=Eidintas|nom2=Vytautas |cognom2=Žalys|nom3=Alfred Erich|cognom3= Senn|editor=Ed. Edvardas Tuskenis|títol=Lithuania in European Politics: The Years of the First Republic, 1918–1940 |any=1999|editor=St. Martin's Press. Paperback|lloc=Nova York|isbn= 0-312-22458-3|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|títol=Lietuvos istorija 11–12 klasėms| nom=Rūstis|cognom= Kamuntavičius|nom2=Vaida|cognom2= Kamuntavičienė|nom3=Remigijus |cognom3=Civinskas|nom4= Kastytis|cognom4= Antanaitis|any= 2001 |editorial=Vaga |ubicación=Vílnius|isbn=5-415-01502-7|llengua=lituà}}
* {{ref-llibre|títol=Lithuania: Stepping Westward|cognom=Lane|nom=Thomas|editor=Routledge|any= 2001|isbn=0415267315|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|títol=Latvia in World War II|nom=Valdis O|cognom=Lumans|url= http://books.google.com/?id=IPv1gjLhtZ4Cpg=PA142|editorial=Fordham University Press|any=2006| isbn=9780823226276|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|nom=Vahur|cognom=Made|urlcapítol= http://edk.edu.ee/default.asp?object_id=6id=9site_id=1|editorial=Kikimora Publications|capítol= The Baltic Issue during the Cold War|títol=Estonian Foreign Policy at the Cross-Roads|any=2002| isbn=952-10-0754-0|urlfitxer =http://www.webcitation.org/5iZFXm796|llengua=anglès}}
* {{cita libro|cognom=Misiunas|nom= Romuald |nom2=Rein |cognom2= Taagepera|títol=The Baltic States: Years of Dependence 1940–1990|editor=University of California Press (revised) |any=1993|isbn= 0-520-08228-1|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|url=http://books.google.com/?id=yMwdWFtgV0QCpg=RA1-PA291|nom=Walter|cognom=Moss|títol=A History of Russia|editorial=Anthem Press|página=290| any=2005|isbn=1843310341|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|títol=The Baltic States: The Years of Independence 1917–1940|cognom=Rauch|nom= Georg von|any=2006|editor=Hurst  Company|lloc=Londres|isbn=1-85065-233-3|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|títol=Lithuania in Crisis: Nationalism to Communism 1939–1940 |cognom=Sabaliūnas |nom=Leonas |editor=Indiana University Press|any=1972|isbn=0-253-33600-7|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Senn|nom=Alfred Erich|títol=Lithuania 1940: Revolution from Above|edición=On the Boundary of Two Worlds. Identity, Freedom, and Moral Imagination of the Baltics|any=2007| editor=Rodopi|isbn=978-90-420-2225-6|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|títol=Russian foreign policy since 1990|nom=Peter |cognom=Shearman|any=1995|editor=Westview Press|isbn=9780813326337|url=http://books.google.com/?id=zHuakfpPujQCpg=PA8|llengua= anglès}}/ref 
* {{cita libro|títol=Totalitarianism and the Prospects for World Order|cognom=Shtromas|nom=Alexander|nom2==Robert K. 
|cognom2=Faulkner|nom3=Daniel J|cognom3=Mahoney|editor=Lexington Books|any=2003|isbn= 0739105345|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|títol=The Reconstruction of Nations: Poland, Ukraine, Lithuania, Belarus, 1569–1999 |cognom=Snyder|nom= Timothy|editor=Yale University Press |any=2004|isbn=030010586X|llengua= anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Vardys|nom=Vytas Stanley|nom2=Judith B.|cognom2= Sedaitis|títol=Lithuania: The Rebel Nation|editor=WestviewPress Edició:Westview Series on the Post-Soviet Republics|any=1997| isbn=0-8133-1839-4|llengua= anglès}}

[[Categoria:Política de Lituània]]
[[Categoria:Història de Lituània]]

{{Link GA|en}}</text>
      <sha1>c0imeh3k5dgdby5v4un3fv9ito04y1o</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>