<page>
    <title>Brentford Football Club</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1123249</id>
    <revision>
      <id>13143416</id>
      <parentid>13138457</parentid>
      <timestamp>2014-03-30T04:00:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Equips
 | nom = Brentford
 | imatge = 
 | nom complet = Brentford Football Club
 | àlies = ''The Bees'' (les abelles)
 | any de fundació = [[1889]]
 | estadi = [[Griffin Park]],br / [[Londres]], [[Anglaterra]]
 | capacitat = 12.300
 | president = Cliff Crown
 | entrenador = Uwe Rösler
 | lliga = [[Football League One|League One]]
 | temporada = 2012-13
 | posició = 3r
 | web oficial = http://www.brentfordfc.co.uk
 | pattern_la1=_brentford_13-14
 | pattern_b1=_brentford_13-14
 | pattern_ra1=_brentford_13-14
 | pattern_so1=_3_stripes_white
 | pattern_sh1=_brentford_2013-14
 | leftarm1=FFFFFF
 | body1=FFFFFF
 | rightarm1=FFFFFF
 | shorts1=8B0000
 | socks1=000000
 | pattern_la2=_brentford_13-14a
 | pattern_b2=_brentford_13-14a
 | pattern_ra2=_brentford_13-14a
 | pattern_so2=_3_stripes_black
 | pattern_sh2=_brentford_2013-14a
 | leftarm2=
 | body2=
 | rightarm2=
 | shorts2=
 | socks2=FFD700
}}
El '''Brentford Football Club''' és un club de [[futbol]] [[Anglaterra|anglès]] de la ciutat de [[Londres]], al barri de [[Brentford]].

== Història ==
[[Fitxer:Brentford FC League Performance.svg|right|thumb|300px|Posicions del club des de la temporada 1920-21.]]
El club nasqué el 10 d'octubre de 1889 en una reunió entre membres del ''Brentford Rowing Club'', els quals havien d'escollir entre quin esport practicar durant els mesos d'hivern, si el futbol o el rugbi. L'any 1920 fou membre fundador de la Third Division South. Després de diversos intents d'ascens a la Segona Divisió, no fou fins a la temporada 1932-33 en què assolí l'objectiu. Dues temporades més tard aconseguí ascendir a la First Division. Aquesta fou la dècada més destacada del club. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] jugà la London War Cup, en la que fou finalista el 1941 (perdent amb el [[Reading F.C.|Reading]]) però guanyà un any després (vencent al [[Portsmouth F.C.|Portsmouth]]). Acabada la guerra, el club perdé la categoria, baixant el 1953-54 a Tercera Divisió i el 1961-62 a Quarta.refHarvey, Geoff  Strowger, Vanessa, ''Rivals: The Off-Beat Guide to the 92 League Clubs'', Aesculus Press Ltd, 2004/ref El club jugà a tercera i quarta divisió durant les següents dècades. Pel que fa a la [[FA Cup]] arribà com a millor classificació a quarts de final el 1989. Després de 45 anys d'absència, assolí pujar a la Segona Divisió (reanomenada [[Football League First Division|First Division]]) la temporada 1991-92, després de ser campió de Tercera, però tornà a descendir la temporada següent. Des d'aleshores el club ha jugat majoritàriament a la Tercera Divisió (actual [[Football League One]]), amb algun descens a la League Two.

== Estadis ==
El primer estadi del club fou el Clifden House Ground, on jugà entre novembre de 1889 i març de 1892. Durans aquests primers anys d'història, el club hagué de canviar sovint de terreny de joc. L'octubre de 1892 s'instal·là a Benn's Field a Little Ealing, i el desembre de 1894 a Shotter's Field, on romangué fins a l'abril de 1898. El mes de setembre del mateix any patí un nou trasllat, aquest cop fins a Cross Roads Ground, a Little Ealing, on jugà fins a l'abril de 1900. El cinquè terreny de joc del club fou Boston Park Cricket Ground, a York Road, utilitzat entre setembre de 1900 i abril de 1904. Finalment, el setembre de 1904 començà a jugar a [[Griffin Park]], el seu estadi actual.

Les quatre graderies reben els següents noms: Ealing Road (est), Bees United (antigament Braemar Road, sud), Bill Axbey (antigament New Road, nord) i Brook Road (oest).

El 7 de desembre de 2007 el club s'assegurà una opció de compra d'uns terrenys a Lionel Road South amb la intenció de construir un nou estadi.ref{{ref-notícia|data= 7 de desembre de 2007 |url= http://news.bbc.co.uk/sport1/hi/football/teams/b/brentford/7132539.stm |títol= Brentford given new stadium boost |editorial= [[BBC Sport]] |consulta=13 de desembre de 2007 }}/ref

== Palmarès ==
* '''Segona Divisió anglesa''':
** 1934-35

* '''Tercera Divisió anglesa''':
** 1932-33 (sud), 1991-92

* '''Quarta Divisió anglesa''':
** 1962-63, 1998-99, 2008-09

* '''London War Cup''':
** 1941-42

* '''Supporters Direct Cup''':
** 2004, 2008

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.brentfordfc.co.uk Lloc web oficial del club]
* [http://www.beesunited.org.uk Bees United - Grup de seguidors]
* [http://www.bias.org.uk BIAS - Brentford Independent Association of Supporters]

{{ORDENA:Brentford Football Club}}
[[Categoria:Clubs de futbol de Londres]]</text>
      <sha1>3e9tl2tulg7pljchq62k8htxlr2lxxx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>