<page>
    <title>Reuben Fine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1124026</id>
    <revision>
      <id>13826808</id>
      <parentid>13596087</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T22:06:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FR|data=octubre de 2013}}
[[File:Reuben Fine (1961).jpg|thumb|Reuben Fine (1961)]]
'''Reuben Fine''' ([[11 d'octubre]] de [[1914]] - [[26 de març]] de [[1993]]) va ser un dels millors jugadors d'[[escacs]] del món durant els [[anys 1930|anys trenta]]. Va ser també autor de diversos llibres d'escacs que segueixen sent populars avui en dia. Després de la [[Segona Guerra Mundial]], va estudiar [[psicologia]] i va escriure diversos llibres sobre el tema.

== Biografia ==
Fine va néixer a [[Nova York]]. Va aprendre a jugar als escacs a nivell competitiu en el famós [[Marshall Chess Club]] en
Nova York, aplanant el camí per a molts famosos [[Gran Mestre Internacional|grans mestres]] com [[Bobby Fischer]]. Fine també és considerat un dels millors jugadors d'[[escacs ràpids]] del món: podia aconseguir empats contra el llavors campió del món [[Alexander Alekhine]], encara que va admetre que les poques vegades que va jugar amb el precursor d'Alekhine, [[José Raúl Capablanca]], aquest el va vèncer sense pietat.

Abans de 1937, ja havia guanyat una sèrie de tornejos internacionals i era un dels jugadors més reeixits del món. Va representar als Estats Units en nombroses Olimpíades d'escacs on l'equip del país va acabar invariablement en el primer lloc. Encara que actiu en els tornejos dels Estats Units, mai va poder acabar primer al [[Campionat d'escacs dels Estats Units]]; generalment finalitzava darrere de [[Samuel Reshevsky]]. No obstant això, el rècord en tornejos internacionals de Fine en els anys trenta era superior al de Reshevsky.

El 1938, va empatar al primer lloc amb [[Paul Keres]] en el prestigiós [[Torneig AVRO]] dels [[Països Baixos]]. Aquest va ser un dels tornejos més famosos del segle XX. Se suposava que el guanyador de la competència, jugada a doble volta amb el sistema tots contra tots, es convertiria automàticament en el rival del campió del món, títol llavors en poder d'Alexander Alekhine. Fine va finalitzar davant del futur campió [[Mikhaïl Botvínnik]], del mateix Alekhine i dels campions anteriors [[Max Euwe]] i Capablanca, així com dels grans mestres Samuel Reshevsky i [[Salomon Flohr]]. Fine va guanyar les seves dues partides contra Alekhine. No obstant això, la segona Guerra Mundial va interrompre totes les competicions i Alekhine va morir el 1946.

El 1941, Fine va escriure ''Finals bàsics dels escacs'', un compendi d'anàlisi de jugades de finals que es considera un dels millors treballs del seu temps sobre el tema. ''Idees darrere les obertures en els escacs'' també es considera una feina important que es concentra en la teoria subjacent a les [[obertura (escacs)|obertures]] més que en seqüències de moviments particulars. Durant la segona Guerra Mundial, va treballar per a la [[Marina dels Estats Units d'Amèrica|Marina de Guerra dels Estats Units]], executant els extravagants càlcul de les probabilitats que [[submarí]]ns alemanys emergissin en determinats punts de l'[[oceà]].

Després de la guerra, Fine va continuar jugant als escacs i va rebre una invitació de la [[FIDE]] a participar en el campionat mundial de 1948, a causa de seu triomf al torneig de la AVRO. Estranyament, va declinar participar, pel que van sorgir especulacions pel que fa a la raó veritable de la seva actitud. El motiu oficial va ser que treballava en la seva dissertació doctoral a [[psicologia]]. No obstant això, alguns suggereixen que les seves raons tenien a veure amb l'agressiva actitud dels mestres [[Rússia|russos]], com podria deduir d'una entrevista a [[Larry Evans]] a la revista ''Chess life''.

Fine va rebre el seu [[doctorat]] en psicologia de la [[Universitat del Sud de Califòrnia]] i va abandonar la pràctica professional dels escacs per concentrar-se en la seva nova professió. El 1956, va escriure l'article Observacions psicoanalítiques respecte als escacs i els mestres escaquistes per a un diari especialitzat en el tema. Aquest article es va convertir més endavant en el llibre ''La psicologia del jugador d'escacs''. És un tema fascinant i Fine dóna un curiós enfocament [[Sigmund Freud|freudià]] a l'assumpte. Fine no va ser el primer a examinar la ment d'un escaquista; [[Alfred Binet]], l'inventor de la [[Quocient d'intel·ligència|prova de l'índex d'intel·ligència]], havia ja estudiat la funcionalitat mental dels bons jugadors d'escacs i havia trobat que sovint posseïen trets mentals en comú, com ara una bona memòria.

Fine va continuar jugant esporàdicament als escacs al llarg de la seva vida (una partida el 1963 contra Bobby Fischer es va incloure en el llibre de Fischer ''Els meus seixanta jocs memorables''), però va preferir centrar-se en qüestions relatives a la psicologia. Algú va observar que això era una pèrdua per als escacs i, en el millor dels casos, un empat per a la psicologia. Fine va publicar ''Una història de la psicoanàlisi'' el 1979, el qual va ser seguit per altres llibres seus sobre el tema.
Una de les seves creences més interessants era que l'[[homosexualitat]] podia ser curada i les seves opinions respecte a això es van utilitzar en batalles legals que implicaven el tema, entre elles la disputa legislativa sobre unions del mateix sexe a [[Hawaii]]. En la seva curta carrera als escacs, Fine va aconseguir rècords positius contra campions del món anteriors i de l'època com ara Lasker, Alekhine i Botvínnik, i fins i tot un empat contra Capablanca.

== Obres publicades ==
* Reuben Fine (1941), ''Basic chess endings'', Nova York, David McKay Ed, sense ISBN.

== Enllaços externs ==
* {{chessgames jugador|id=20102}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Fine, Reuben}}

[[Categoria:Jugadors d'escacs de la dècada del 1930]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs de la dècada del 1940]]
[[Categoria:Teòrics dels escacs]]
[[Categoria:Grans Mestres d'escacs estatunidencs]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs novaiorquesos]]
[[Categoria:Jugadors d'escacs jueus]]
[[Categoria:Jueus estatunidencs]]</text>
      <sha1>9rfdnuk66audewjh0t547f5oztspwn3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>