<page>
    <title>Międzymorze</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1124817</id>
    <revision>
      <id>13513905</id>
      <parentid>13417084</parentid>
      <timestamp>2014-06-03T10:02:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: del imperi</comment>
      <text>[[Fitxer:Mapka miedzymorza.png|thumb|250px|Proyecte de [[Józef Piłsudski]] per crear una federació a Europa oriental, Międzymorze, sota el domini de [[Polònia]].]] 

'''Międzymorze''', (que pot traduir-se per «entre mars») va ser el nom donat per [[Józef Piłsudski]] al seu projecte de federació entre [[Polònia]], [[Lituània]], [[Bielorússia]] i [[Ucraïna]]. La federació es va proposar seguint el model de la [[Unió de Polònia-Lituània]] del [[segle XIV]] al [[segle XVIII|XVIII]], s'hauria estès des de la [[mar Bàltica]] fins a la [[mar Negra]], en incorporar [[Bielorússia]] i [[Ucraïna]]. 

== Antecedents històrics ==
La [[Confederació de Polònia i Lituània]] i l'aliança militar corresponent havien arribat com a resposta mútua a l'amenaça que representava l'[[Orde Teutònic]]. Aquesta Unió s'havia forjat per la unió personal el [[1385]] de la Reina de Polònia, [[Eduvigis de Polònia|Eduvigis]] i del [[Gran Duc de Lituània]], Ladislau que d'aquesta manera accedeix al tron amb el nom de [[Ladislau II Jagelló]]. Aquest acord s'havia reforçat amb la [[Unió de Lublin]] el [[1569]], quan els dos estats es van fusionar en una federació, la [[Confederació de Polònia i Lituània]] (en polonès: ''Rzeczpospolita Obojga Narodów'') o República de Polònia-Lituània, que seria fins al segle XVII l'estat d'Europa de major mida. Els recursos combinats el van permetre enfrontar-se a l'[[Orde Teutònic]], als [[mongols]], [[russos]], [[turcs]] i [[suecs]], durant quatre segles fins al segle XVII, moment en què, afeblida pels seus veïns, el territori de la República sofreix vàries [[particions de Polònia|particions]]. Durant la República, es porten a terme propostes per formar un nou estat: la [[República de Polònia-Lituània-Moscovita]] o la [[Mancomunitat de Polònia, Lituània i Rutènia]], però aquests projectes no van arribar a fructificar.

=== El pla de Czartoryski === 
Entre la [[Revolta polonesa del 1830]] i l'[[Aixecament de gener ]] de [[1863]], la idea de fer ressuscitar la [[Confederació de Polònia i Lituània]] és evocada per part del príncip [[Adam Jerzy Czartoryski]], per aquella època exiliat a [[París]].ref[[Marian Kamil Dziewanowski]], ''Polski pionier zjednoczonej Europy'' (A Polish Pioneer of a United Europe), ''Gwiazda Polarna'' (Pole Star), Sept. 17, 2005, pp. 10-11./ref 

Estadista visionari,ref name= p.11 M.K. Dziewanowski, ''Polski pionier zjednoczonej Europy'', p. 11./ref antic amic i confident del [[tsar]] [[Alexandre I de Rússia]], Czartoryski exerceix funcions de [[ministre d'Afers Exteriors]] d'una [[Polònia]] que no existeix.ref name=p.10/ Argumentant que Rússia hauria de preferir envoltar-se d'«amics que d'esclaus», va escriure:{{cita|Després d'estendre la seva influència al sud i a l'oest, i donar-se el cas que per la naturalesa de les coses que no és possible que s'estengui a l'est i al nord, Rússia es converteix en una contínua font d'amenaça per a Europa|M.K. Dziewanowski, ''Polski pionier zjednoczonej Europy'', p. 10}} 

Czartoryski, que també havia comprès que [[Prússia]] seria una amenaça en el futur, es va mostrar partidari que s'incorporés l'est de Prússia a una Polònia ressuscitada.ref name=p.10[[Marian Kamil Dziewanowski]], ''Polski pionier zjednoczonej Europy'', p. 10./ref Tanmateix, per damunt de tot, aspirava a reconstruir –amb el suport dels [[França|francesos]], [[Gran Bretanya|britànics]] i [[Imperi otomà|turcs]]– una República de Polònia-Lituània federada amb els [[República Txeca|txecs]], [[Eslovàquia|eslovacs]], [[Hongria|hongaresos]], [[Romania|romanesos]] i tots els [[eslaus]] del sud de la futura [[Iugoslàvia]]. [[Polònia]], en el seu concepte, hagués pogut actuar com a mediadora en els conflictes entre hongaresos i eslaus, i entre hongaresos i romanesos. 

El projecte de Czartoryski va estar a punt de cristal·litzar durant el període de la Revolució de 1848 - 1849 però va fracassar per falta de suport de l'Oest, per la intransigència hongaresa cap als txecs, eslovacs i romanesos, i per l'ascens de nacionalisme [[Alemanya|alemany]].ref name= p.11/ Tanmateix, aquesta temptativa va significar un vincle entre la federació [[Dinastia Jagelló|Jagelló]] del segle XVI i el programa de federació [[prometeisme|prometeísta]] de [[Józef Piłsudski]] després de la [[Primera Guerra Mundial]].

== El concepte de ''Międzymorze'' == 
[[Fitxer:Jozef Pilsudski1.jpg|thumb|150px|Józef Piłsudski]]
L'objectiu estratègic de [[Józef Piłsudski]] era ressuscitar una forma moderna de l'antiga República, alhora que fomentava la desintegració de l'[[Imperi rus]], i després de la [[Unió Soviètica]], pels seus components ètnics –l'últim era el seu projecte prometeísta–. Algunes dècades més tard, la creació de la [[Unió Europea]] i el final de la [[Unió Soviètica]] el 1991 es van acostar alguna cosa a aquesta visió, que havia de convertir aquesta «tercera Europa» invulnerable als seus antagonistes històrics ([[Alemanya]] i [[Rússia]]) de Polònia. 

El somni de [[Józef Piłsudski]] es va trobar amb l'oposició de pràcticament totes les parts interessades. Els soviètics van utilitzar la seva influència per contrarestar-ho. Els aliats occidentals temien que una Alemanya i una Rússia afeblides fossin incapaces de pagar les indemnitzacions de la [[Primera Guerra Mundial]], i que l'equilibri europeu es trenqués per l'acció coordinada dels països que acabaven d'assolir la seva independència. Els [[Lituània|lituans]], [[Ucraïna|ucraïnesos]] i d'altres pobles invitats a integrar-se en aquesta federació temien comprometre d'un mode o un altre a la seva recent independència. Diverses guerres entre [[Guerra lituanopolonesa|Polònia i Lituània]] i [[Guerra polonesoucraïnesa|Polònia i Ucraïna]], i conflictes fronterers entre [[Polònia]] i [[Txecoslovàquia]], van esclatar per tot arreu. A més a més i finalment, molts polítics polonesos com [[Roman Dmowski]] es van oposar a la idea d'una federació multicultural, ja que preferien treballar en una [[Polònia]] [[nacionalista]] i religiosa i ètnicament pura. Després de la [[Guerra polonesosoviètica]], el concepte de Piłsudski d'una federació de països del centre i de l'est d'Europa havia perdut qualsevol esperança d'arribar a bon fi.ref name=Marcz{{ref-web |nom=Tadeusz |cognom=Marczak|url=http://www.ism.uni.wroc.pl/publikacje/polonia/marczak_miedzymorze_wczoraj_i_dzis.pdf |títol= Międzymorze wczoraj i dziś|any=2005|consulta= 11 d'octubre de 2013}}/ref Solament quatre anys després de la seva mort, tots els països que havien vetllat de manera tan gelosa per la seva independència van ser engolits pels seus veïns, [[Alemanya|alemanys]] i [[soviètics]]. 

Una última versió del projecte de federació va ser la que va proposar [[Józef Beck]] [[Ministre d'Afers Exteriors]], un protegit de Józef Piłsudski. Va contemplar una Unió de Centre europea que agruparia [[Txecoslovàquia]], [[Hongria]], [[Escandinàvia]], els [[Països Bàltics]], [[Itàlia]], [[Romania]], [[Bulgària]], [[Iugoslàvia]] i [[Grècia]], que aniria no solament des del [[mar Bàltica|Bàltic]] fins al [[mar Negre]], sinó des de l'[[Oceà Glacial Àrtic|Àrtic]] fins al [[Mar Mediterrània|Mediterrani]].ref name=Marcz/ Aquest règim polític, que hagués abastat uns 150 milions d'europeus, amb una política exterior comuna, hagués format una força capaç de resistir l'[[Alemanya nazi]] per l'oest i la [[Unió Soviètica]] per l'est. 

== Segona Guerra Mundial ==
El concepte d'una Unió Europea Central, una entitat geopolítica que hagués abastat des del [[mar Bàltica|Bàltic]], fins i tot el [[mar Negre]], i des de l'[[mar Adriàtica|Adriàtic]] a l'[[mar Egea|Egeu]], va ser recuperat pel govern polonès a l'exili de [[Władysław Sikorski]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Una primera etapa per a la seva implementació, les discussions entre els governs a l'exili de [[Polònia]] i [[Txecoslovàquia]] sobre una possible unió, van fracassar al final pels dubtes dels txecoslovacs i per la indiferència, quan no hostilitat, aliada.ref name=Marcz/ 

Més recentment, després del final de l'hegemonia soviètica, el projecte va ressorgir sota noms diferents com ''Intermarum'' o ''Intermarium'' (forma [[llatí|llatina]] de ''Międzymorze'').refTomasz Piesakowski, ''Akcja niepodległościowa na terenie międzynarodowym, 1945-1990'', 1999, p. 149: ''... przyjmując łacińskie określenie 'Intermarium' (Międzymorze). Podkreślano, że 'Intermarium' to nie tylko pojęcie obszaru geopolitycznego zamieszkanego przez 16 narodów, ale idea wspólnoty wszystkich wolnych narodów tego obszaru.''/ref En aquesta última versió, la federació passaria a ser un component més de la [[Unió Europea]]. D'aquesta manera, ''Intermarum'' podria defensar millor els seus estats membres contra el domini dels països més rics i més poderosos de l'Oest d'Europa. 

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.informaworld.com/smpp/content~content=a713620217~db=all Stefan Troebst, 'Intermarium' and 'Wedding to the Sea': Politics of History and Mental Mapping in East Central Europe,] ''European Review of History'', vol. 10, issue 2 (Summer 2003), pp. 293–321. Consulta 11 d'octubre de 2013. {{en}}


{{ORDENA:Miedzymorze}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Bielorússia]]
[[Categoria:Història de Lituània]]
[[Categoria:Guerra polonesosoviètica]]</text>
      <sha1>bbw2a4enue3rnlte3arm0tt39ssdcxr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>