<page>
    <title>Joschka Fischer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1125858</id>
    <revision>
      <id>13768510</id>
      <parentid>13203689</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T04:28:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Joschka Fischer]]</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Joschka Fischer 
|nationality= {{ALE}}
|image= Joschka Fischer.jpg
|order= Vicecanceller de la [[República Federal d'Alemanya]]
|term_start= [[27 d'octubre]] de [[1998]]
|term_end= [[22 de novembre]] de [[2005]]
|predecessor= [[Klaus Kinkel]]
|successor= [[Franz Müntefering]]
|order2= Ministre d'Afers Exteriors d'Alemanya
|term_start2= [[27 d'octubre]] de [[1998]]
|term_end2= [[22 de novembre]] de [[2005]]
|predecessor2= [[Klaus Kinkel]]
|successor2= [[Frank-Walter Steinmeier]]
|order3= 
|term_start3= 
|term_end3= 
|predecessor3= 
|successor3=
|birth_date= {{data naixement i edat|1948|4|12}}
|birth_place= [[Gerabronn]], [[Baden-Wurtemberg]]
|dead= alive 
|death_date=
|death_place= 
|spouse= 
|party= [[Aliança 90/Els Verds]]
|vicepresident= 
|profession= 
|religion= 
|signature= Nice Treaty FA Germany.png
}}
'''Joschka Fischer''' ([[Gerabronn]], [[Baden-Wurtemberg]], [[12 d'abril]] de [[1948]]) és un [[polític]] [[alemanys|alemany]], militant del partit [[Aliança 90/Els Verds]]. Després d'una joventut contestatària a la dècada dels 70, va evolucionar fins a ocupar entre [[1998]] i [[2005]] els càrrecs de Ministre Federal de Afers Exteriors i Vicecanceller de la [[República Federal d'Alemanya]]. 

==Biografia== 
És fill d'un carnisser hongarès que va haver d'abandonar [[Budapest]] després de la [[Segona Guerra Mundial]]. No va acabar l'educació secundària i es va unir al moviment contestatari alemany. El 1968, es va mudar a [[Frankfurt del Main]], un dels centres del [[moviment del 68]] alemany. Allà es va fer amic i va compartir pis amb [[Daniel Cohn-Bendit]], mentre llegia intensament, completant la seva formació autodidacta.ref[http://www.elpais.com/articulo/domingo/DESCUBRIMOS/GLOBALIZACION/elppor/20010211elpdmg_20/Tes ''Nosotros descubrimos la globalización''] El País: entrevista a Daniel Cohn-Bendit, 11/02/2001. Consultat el 14 d'octubre de 2013 {{es}}/ref

Va ser a la presó durant sis setmanes acusat de «resistència contra l'Estat», després de participar a una manifestació a Frankfurt del Main contra la [[guerra de Vietnam]]. 

El 1971 va aconseguir feina en una factoria d'[[Opel]], estant posteriorment acomiadat per la seva participació [[sindicat|sindicalista]] i els seus intents de guanyar els obrers de la factoria per a la «Revolució». El 1976 va passar a ser [[taxi]]sta, encara que també va treballar en altres feines ocasionals com a traductor, com a dependent en una llibreria i com a actor secundari a dues pel·lícules. El 14 de maig de 1976, després de participar en una manifestació per la mort de [[Ulrike Meinhof]] que va acabar amb enfrontaments violents on van ser lesionats dos policies, Fischer va ser detingut, encara que només va quedar a la presó durant dos dies.

Segons les seves pròpies afirmacions, van ser els esdeveniments de la ''[[Fracció de l'Exèrcit Roig #La Tardor Alemanya|tardor alemanya]]'' de 1977 –apogeu de l'activitat terrorista de la [[Fracció de l'Exèrcit Roig|RAF]]– els que el van portar a «una pèrdua d'il·lusions» i a allunyar-se de les seves idees polítiques radicals. 

Ha estat casat en cinc ocasions. El matrimoni més llarg va ser el primer, que va durar des de 1967 a 1984, mentre que el segon, del que van néixer els seus dos fills va durar tres anys, de 1984 a 1987, igual que el tercer –entre 1996 i 1999– i el quart –de 1999 al 2003–. A l'octubre de 2005 va contreure matrimoni amb la productora de cinema germanoiraní Minu Barati, de 29 anys, que tenia un fill d'una relació anterior.

== Trajectòria política == 
El 1982, Fischer es va unir a l'acabat de fundar partit d'[[Aliança 90/Els Verds]], on junt amb Daniel Cohn-Bendit va impulsar un programa pragmàtic nomenat «realista» enfront de les idees «ecofonamentalistes» d'una altra ala del partit. El 1983 va ser escollit [[diputat]] al parlament alemany (''[[Bundestag]]''), on va formar part del primer grup parlamentari verd i va destacar pel seu estil retòric eloqüent, però també agressiu. 

El 1985, en formar-se la primera coalició «vermella i verda» entre Els Verds i el [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya]] (SPD) a l'[[Organització territorial d'Alemanya|estat federat]] de [[Hessen]], Fischer va deixar el Bundestag per convertir-se en ministre de Medi Ambient i Energia d'Hesse. Allà, va aconseguir una certa fama per ésser el primer ministre verd de la història alemanya i per prestar el jurament del seu càrrec en sabatilles de tennis. 

Després de trencar-se la coalició vermella i verda el 1987, Fischer va assumir el càrrec de portaveu del seu grup parlamentari al parlament regional (''[[Landtag]]'') d'Hessen. Entre 1991 i 1994 va tornar a ser ministre de Medi Ambient en reeditar-se la coalició entre SPD i Verds. 

El 1994, Fischer va abandonar la política hessiana en ésser escollit novament al Bundestag, on es va convertir en portaveu del grup parlamentari verd. Després de la victòria de SPD i Verds a les [[eleccions federals alemanyes de 1998]], va pactar la primera coalició vermella i verda a escala federal amb el SPD de [[Gerhard Schröder]], qui va ser investit [[Canceller d'Alemanya|canceller federal]]. El [[27 d'octubre]] de [[1998]], Fischer va ser nomenat ministre federal de Afers Exteriors i vicecanceller federal. 

Com a tal, Fischer va defensar la participació alemanya a la [[guerra de Kosovo]] el 1999, argumentant que calia evitar un [[genocidi]] contra els kosovars, traçant paral·leles entre el govern de [[Slobodan Milošević]] i el de [[nacionalsocialisme]] alemany. A una entrevista amb el diari ''[[Süddeutsche Zeitung]]'' va afirmar: «No només he après: mai més la guerra. També he après: Mai més [[Auschwitz]]».refSüddeutsche Zeitung: [http://www.sueddeutsche.de/ausland/artikel/631/46585/ ''Fischer: Ich habe gelernt: Nie wieder Auschwitz''], 24 de enero de 2005./ref Encara que aquesta posició li va valer les crítiques d'una part del moviment [[pacifisme|pacifista]], finalment també va ser adoptada pel seu partit. 

El 2002, Fischer es va posicionar clarament en contra dels plans dels [[Estats Units|nord-americans]] de [[Invasió de l'Iraq de 2003|envair l'Iraq]]. Això va augmentar la popularitat de Fischer, que durant alguns anys es va mantenir en el primer lloc a les enquestes de popularitat de polítics. A més a més, va permetre als Verds arrencar els millors resultats electorals de la seva història a les [[Eleccions Federals Alemanyes de 2002|eleccions generals de 2002]], per la qual cosa es va renovar el govern vermell i verd.

L'any 2005, Fischer va ser el centre de l'anomenat «assumpte dels visats», en ésser acusat per diversos polítics conservadors d'haver desatès els controls sobre les regulacions per a l'obtenció de visats, i això hauria ocasionat l'entrada a Alemanya de milers d'immigrants il·legals [[Ucraïna|ucraïnesos]] amb identitats falses. Un comitè del parlament es va establir per examinar el cas on Fischer va haver de declarar. Les seves declaracions i les d'altres alts oficials van ser mostrades en viu per la televisió pública alemanya, una novetat a la història parlamentària d'Alemanya. A la presentació davant el comitè, que va durar prop de dotze hores, Fischer va admetre la seva responsabilitat política, però va criticar la «tremenda escandalització i propaganda» dels polítics de la [[Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya|CDU]] i va rebutjar les exigències de dimitir com a ministre d'Afers Exteriors. Encara que la declaració va ser considerada un èxit de Fischer, l'«assumpte dels visats» va afectar la seva popularitat, que a partir d'aquest moment ja no va arribar a les altures anteriors. Finalment, el comitè va arxivar el cas sense conclusions a causa de les [[Eleccions federals alemanyes de 2005|eleccions generals anticipades de setembre de 2005]]. 

En aquestes eleccions, el lleuger retrocés al percentatge de vots que van patir Els Verds i les fortes pèrdues del SPD van impedir la continuació de la coalició vermella i verda. Per tant, es va formar una Gran Coalició entre el SPD i els conservadors ([[Unió Demòcrata Cristiana d'Alemanya|CDU]] i [[Unió Social Cristiana de Baviera|CSU]]), deixant Els Verds, i Fischer, fora del govern. 

Tot seguit, Fischer va explicar que, per fomentar un canvi generacional, ja no es presentaria com portaveu del grup parlamentari verd ni per a altres càrrecs destacats dintre del partit. El 18 d'octubre de 2005, va acabar el seu mandat com a ministre d'Afers Exteriors i vicecanceller, encara que va seguir en funcions fins al 22 de novembre del mateix any. L'[[1 de setembre]] de [[2006]], finalment, Fischer va lliurar la seva acta de diputat i va deixar la política activa.

== Després de la carrera política ==
Després del final de la seva carrera política, Fischer va ser invitat per la prestigiosa [[Universitat de Princeton]],ref[[Der Spiegel]]:[http://www.spiegel.de/politik/deutschland/0,1518,423947,00.html Abschied von Fischosaurus Rex], 27 de juny de 2006/ref als Estats Units a ocupar un lloc de professor invitat en Economia Política Internacional, fent classes sobre «la diplomàcia a les crisis internacionals». 

El 2007, Fischer va fundar una empresa d'assessorament polític anomenada ''Joschka Fischer Consulting''. A més a més, és membre fundacional del think tank ''European Council on Foreign Relations'', juntament amb altres personatges com [[Martti Ahtisaari]], [[Emma Bonino]] o [[George Soros]].refSüddeutsche Zeitung: [http://www.sueddeutsche.de/deutschland/artikel/997/135733/ Ex-Außenminister Fischer meldet sich zurück – Joschkas Rückkehr], 1 d'octubre de 2007/ref 

A l'octubre de 2007, Fischer va publicar la seva autobiografia sota el títol «Els anys vermells i verds» (''Die rot-grünen Jahre'').refTagesschau: [http://www.tagesschau.de/fischer2.html Das ist keine Abrechnung], 4 d'octubre de 2007./ref

== Distincions == 
Al maig de 2002 li atorga la [[Universitat de Haifa]] el [[Doctor honoris causa|doctorat honoris causa]]. El 4 de maig de 2004 li atorguen el famós [[Premi Gottlieb-Duttweiler]] a Rüschlikon, [[Suïssa]]. Al maig de 2005 obté la màxima distinció del [[Zentralrat der Juden in Deutschland]] (Consell Central dels Jueus a Alemanya), el premi Leo-Baeck, pels seus serveis com a intermediari en el [[conflicte àrab-israelià|conflicte entre palestins i israelians]] del proper Orient. El 20 de maig de 2006 va ser distingit amb el doctorat ''honoris causa'' per la [[Universitat de Tel Aviv]].

== Assaigs ==
* ''El retorno de la historia'' ([[2006]]). ISBN 84-670-2133-0 {{es}}
* ''Risiko Deutschland'' {{de}}
* ''Für einen neuen Gesellschaftsvertrag'' {{de}}

== Vegeu també ==
* [[Partit Verd Europeu]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Joschka Fischer|Joschka Fischer}}
* [http://www.dhm.de/lemo/html/biografien/FischerJoschka/index.html Biografia al Deutsches Historisches Museum {{de}}] 
* [http://www.signandsight.com/features/380.html ''The last rock 'n' roller of German politics'' {{en}}] Entrevista al diari alemany '''taz''' el 26 de setembre de 2005. 
* [http://www.imdb.com/title/tt1861358/''Joschka und Herr Fischer''] Fitxa a IMDB de la pel·lícula documental de Pepe Danquart

{{Autoritat}}
[[Categoria:Polítics alemanys]]</text>
      <sha1>71adaito478vxnnevs543ydkve4cfkp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>