<page>
    <title>Youssef Chahine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1125406</id>
    <revision>
      <id>13847919</id>
      <parentid>13771903</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T17:04:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Director de cinema
| imatge = Youssef Chahine in Cairo 1986.jpg
| nom imatge = Youssef Chahine (1986)
| nom de naixença = Gabriel Youssef Chahine 
| data de naixença = {{Data naixement|1926|01|25}}
| indret de naixença = [[Alexandria]] (Egipte)
| data de defunció = {{Data defunció i edat|2008|07|27|1926|01|25}} 
| lloc de defunció = [[El Caire]] (Egipte)
| nacionalitat = {{EGY}}
| cònjuge = 
| millors pel·lícules = 1958 ''[[Bab el hadid]]''br /1978 ''[[Iskanderija... lih?]]''br /1982 ''[[Hadduta Misriya]]''br /1999 ''[[L'autre]]''
| pàgina web = 
| Festival de Berlin = '''[[Premi especial del Jurat]]'''br /1979 - ''[[Iskanderija... lih?]]''
| imdb = 0149631
}}
'''Youssef Chahine''' (Alexandria, 25 de gener de 1926 − [[El Caire]], 27 de juliol de 2008) va ser un director de cinema egipci.ref{{ref-web|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/1461285/Gabriel-Youssef-Chahine | títol=Encyclopædia Britannica: Chahine, (Gabriel) Youssef, Egyptian filmmaker |editor=Britannica.com |consulta= 17 febrer 2012}}/ref

== Biografia ==
Chahine va nàixer el 25 de gener de 1926, fill de [[liban]]esos. Son pare, catòlic, es va traslladar a Egipte. Respecte a la religió, Youssef Chahine no en va ser practicant de cap,ref{{ref-web| url=http://www.mbc.net/portal/site/mbc/menuitem.cec41c4faec6734497b11b101f10a0a0/?vgnextoid=efceff33c7bb2210VgnVCM1000008420010aRCRDvgnextchannel=4e9ee30e61801110VgnVCM100000f1010a0aRCRDvgnextfmt=default | títol=Middle East Broadcasting Corporation. Article by Tarek El-Shennawy. 27 July 2009 |editor=Mbc.net |consulta=17/02/2012}}/ref i responia que egipci si li preguntaven sobre aquest tema.ref[http://www.elaph.com/ElaphWeb/NewsPapers/2008/6/341132.htm Elaph Newspaper Article by Adnan Hussein. Issue# 3007. 18 June 2008.]/ref

Des de ben jove es va sentir atret per els arts interpretatives, fins al punt de crear espectacles per a la seua família. Va començar la seua edicació al [[Collège Saint Marc]] i després va acudir al prestigiós [[Victoria College, Alexandria|Victoria College]] d'Alexandria. L'any 1946 va convèncer sons pares per permetre'l viatjar a Hollywood per a estudiar com a actor al [[Pasadena Playhouse]], als afores de Los Àngeles, Califòrnia.

Quan va retonar al seu país, però, es va centrar en la direcció, i va entrar al sector cinematogràfic de la mà del cineasta [[Alvise Orfanelli]]. Chahine va dirigir la seua primera pel·lícula l'any 1950, ''Baba Amin''. A l'any següent realitza ''Nile Boy'', per la qual és convidat al [[Festival de Canes]], i el 1954, fa debutar [[Omar Sharif]] amb ''Sira’ fi-l-Wadi''. Amb ''al-Ikhtiyar'' (''L'elecció'', 1970) obté el [[Tanit d'Or]] del [[Festival de CInema de Cartago]]. Tres anys més tard duu a terme la primera co-producció egipcio-algeriana amb ''The Sparrow'', en la qual mostra la seua opinió política al voltant de la [[Guerra dels Sis Dies]].

Va guanyar l'[[Ós d'Argent]]-Premi Especial del Jurat a la 29a edició de la [[Berlinale]], el festival de cinema de Berlin amb ''''Alexandria... Why?'' (1978).ref name=berlinale{{ref-web|url=http://www.berlinale.de/en/archiv/jahresarchive/1979/03_preistr_ger_1979/03_Preistraeger_1979.html | títol=Berlinale 1978: Prize Winners |consulta=14/08/2010 |obra=berlinale.de}}/ref La cinta és la primera part d'una nissaga de caràcter autobiogràfic, que es completa amb ''An Egyptian Story'' (1982), ''Alexandria, Again and Again'' (1990) i ''Alexandria...New York'' (2004).

Sobre la seua tasca, Youssef Chahine va assenyar que realitzava les pel·lícules per a mi mateix. També per a la meua família. També per a Alexandria. També per a Egipte. Si al món àrab els agrada, ''ahlan wa sahlan'' (benvingut siga). Si els agrada a l'audiència forana, doblement benvingut siga.ref{{ref-web| url=http://www.business24-7.ae/Articles/2008/6/Pages/06282008_639aacf017784629b2f4782b08637018.aspx | títol=Breaking News, UAE, GCC, Middle East, World News and Headlines – Emirates 24/7 |editor=Business24-7.ae |data=12/02/2012 |consulta=17/02/2012}}/ref

== Cinematografia ==
Les primeres pel·lícules de Chahine a Egipteref{{ref-web| url=http://hcl.harvard.edu/hfa/films/2009janfeb/chahine.html | títol=Harvard Film Archive: Youssef Chahine, the Cosmopolite of Egyptian Cinema |editor=Hcl.harvard.edu |consulta=17/02/2012}}/ref inclòsa ''Raging Sky'' (1953), es van dur a terme mentre Farouk encara era rei i s'alçaven els enfrontaments entre els camperols i els terratinents gairebé feudals. Però la primera pel·lícula veritablement indicativa del seu estil i de les seues preocupacions va arribar a l'any 1958 amb ''Bab al-Hadid'' (''Estació central del Caire'').

El mateix Chahine interpreta el personatge central, Kenaoui ,un home senzill que viu de la venda de diaris, una ocupació benèfica. Retalla fotos de dones de les revistes per a la cabina de l'estació on viu, però el focus de les seues frustracions sexuals és Hanouma (interpretada per popular actriu [[Rostom Hind]]), una venedora de llimonada lligada al porter i organitzador sindical Abou Serib ([[Farid Shawki]]). L'afecte de Hanouma, inconscientment, exacerba la frustració de Kenaoui i li crea una confusió que el portarà a la mort. El públic egipci, acostumat a melodrames més simples, va rebutjar la pel·lícula, i no es va projectar de nou en dues dècades.

El 1963 roda ''El Nasser Salah Ed-Din'' (''Saladin, El Victoriós''), una èpica pel·lícula de tres hores en Cinemascope, que narra la història d'aquest soldà del segle XII el qual, en obrir-se el film, s'està preparant per alliberar Jerusalem dels croats ocupants. Va ser escrita per [[Naguib Mahfouz]] i el poeta i escriptor progressista [[Abderrahman Cherkaoui]]; estableix un paral·lelisme entre Saladí i el president [[Nasser]], líder del [[panarabisme]]. Saladí es mostra com una persona educada i pacífica en un moment se li demana per donar ajuda mèdica clandestina de [[Ricard Cor de Lleó]], ferit per una fletxa, i després li diu: La religió és de Déu i la Terra és per a tots ... Garanteixo a tots els cristians de Jerusalem els mateixos drets què gaudeixen els musulmans. Chahine era molt conscient de la dimensió de la propaganda que implícitament dibuixava al president Nasser com un modern Saladí, tot afirmant que les meves pròpies simpaties estaven amb el panarabisme, que jo encara hi crec. La raó principal per la que va fer la pel·lícula era per demostrar que una producció èpica amb un petit pressupost, segons els estàndards del cinema mundial. A partir d'aleshores, només va realitzar pel·lícules de color.refFarid, Samir.[http://weekly.ahram.org.eg/2008/908/cu2.htm Youssef Chahine: A life in cinema]. ''[[Al Ahram Weekly]]''. 2006-08-06./ref

Una novel·la de Cherkaoui, serialitzada en 1952, va formar la base de ''The Earth'' (''La terra'', 1968), film que destaca especialment per la imatge del camperol -etern 'condemnat de la terra' - que va trencar amb la ridícula imatge que el cinema havia donat (fins llavors ) d'ell (Khaled Osman). A això va seguir una col·laboració més amb Mahfouz a ''The Choice'' (1970), aparentment la història de la investigació d'un assassinat que implica dos germans bessons, però amb el tema de fons de l'esquizofrènia intel·lectual. El 1972 va destacar amb una de les seues millors pel·lícules, ''The Sparrow''. Un periodista i un jove oficial de policia es reuneixen durant la investigació de casos de corrupció. Ells i altres persones de l'esquerra passen per la casa de Bahiyya, el nom del qual representa la idea de la pàtria i s'invoca en la cançó de Cheikh Imam al final de la pel·lícula. Després de l'anunci de Nasser de la derrota en la guerra i la consegüent dimissió del mandatari, Bahiyya còrre pel carrer seguit per una multitud cada vegada més gran, al crit de No! Hem de lluitar. No podem acceptar la derrota!. La producció va ser una co-producció entre Egipte i Algèria, com el film de 1976 ''The Return Of The Prodigal Son'' (''El retorn del fill pròdig''), una tragèdia musical.

En 1971 va ser membre del jurat en el 7è Festival Internacional de Cinema de Moscou.ref name=Moscow1971{{ref-web|url=http://www.moscowfilmfestival.ru/miff34/eng/archives/?year=1971 | títol=7th Moscow International Film Festival (1971) |consulta=22/12/2012|obra=MIFF}}/ref

En ''Alexandria, Why?'' (''Alexandria, per què?'', 1978), Yehia, un jove estudiant del Victoria College, està obsessionat amb marxar a Hollywood i dedicar-s'hi al cinema. És l'any 1942, i els alemanys estan a punt d'entrar a Alexandria, una opció vista com a preferible a la presència dels britànics. En ''An Egyptian Story'' (''Una història d'Egipte'', 1982), com a resultat d'una operació de cor, fa un repàs de la seva vida: moments dels propis films de Chahine es reprodueixen en contra de la seva autobiografia i el context històric social. La memòria és una element molt important en el treball més recent de Chahine -ja siga de la ciutat de la meua infància, l'Alexandria d'entreguerres, tolerant, secular, oberta a musulmans, cristians i jueus o d'un passat més llunyà: tal com s'evoca a ''Adieu Bonaparte'' (1985), basada en els aspectes culturals de l'expedició napoleònica a Egipte de 1798. Fora d'aquest meravellós enfrontament es va produir un renaixement de la consciència egípcia, del seu passat... que pertany a la humanitat.

L'any 1992 Jacques Lassalle se li va apropar per a dirigir una peça de la seua elecció per a [[Comédie-Française]]: Chahine va triar l'adaptació del ''[[Caligula]]'' d'[[Albert Camus]], que va resultar un gran succés. Eixe mateix any va començar a escriure ''The Emigrant'' (1994), una història que s'inspira en el personatge bíblic de Josep, fill de [[Jacob]].ref{{ref-publicació|cognom= Elley |nom= Derek | títol= The Emigrant |publicació= [[Variety (magazine)|Variety]] |data= 21/11/1994 | url = http://www.variety.com/review/VE1117909485.html?categoryid=31cs=1 |consulta=26/08/2008}}/ref El film va crear una controvèrsia a Egipte entre l'ala progressista i els fonamentalistes que s'oposaven a la representació de personatges religiosos a les pel·lícules.

El 1997, 46 anys i 5 invitacions més tard, el seu treball va ser reconegut en el Festival de Cinema de Canes amb un premi per la seva trajectòria en ocasió del 50è aniversari del festival.

Durant la seva llarga carrera Chahine produït diverses pel·lícules, entre elles ''Chafika et Metwal'' d'Aly Badrakhan.

==Controvèrsies==
* A ''The Sparrow'' ataca la corrupció del seu país i la culpabilitza de la derrota d'Egipte a la Guerra dels Sis Dies.
* A ''Cairo Station'', tot i ser un clàssic del cinema egipci, també va sorprendre els espectadors per la simpatia amb què es representa una dona caiguda i per la violència amb què una altra és assassinada.
* Durant els anys següents Chahine es va trobar cada vegada més en conflicte amb la indústria cinematogràfica recolzada pel govern d'Egipte i les seves fortes restriccions polítiques al cinema. El 1964 es va exiliar voluntàriament al Líban, on hi va rodar dos musicals: ''Bayya al-Khawatim'' (''Venedor d'anells'', 1965) i ''Rim al-Dhahab'' (''Arenes d'or'', 1967). La primera va esdevindre en un dels millors musicals del cinema àrab i un èxit per a Yahine, mentre que la segona, a causa dels retrasos del rodatge i la fallida en taquilla, va suposar la fi de la seua etapa libanesa i el retorna a Egipte.ref{{ref-web|url=http://encyclopedia.jrank.org/articles/pages/5631/Chahine-Youssef-1926.html | títol=Chahine, Youssef (1926–) – PERSONAL HISTORY, BIOGRAPHICAL HIGHLIGHTS, PERSONAL CHRONOLOGY:, INFLUENCES AND CONTRIBUTIONS, TRIUMPH AND NO ALIBIS, THE WORLD’S PERSPECTIVE – JRank Articles |editor=Encyclopedia.jrank.org |data= 25 gener 1926 |consulta= 17 febrer 2012}}/refref{{ref-web|url=http://weekly.ahram.org.eg/2008/908/cu2.htm | títol=Al-Ahram Weekly #124; Culture #124; Youssef Chahine: A life in cinema |editor=Weekly.ahram.org.eg |data= 6 agost 2008 |consulta= 17 febrer 2012}}/ref
* Chahine freqüentment incloïa temes homosexuals o bisexuals a les seues produccions. ''[[Alexandria... Why?]]'' conta la història de dos homes, un egipci i un europeu, que s'enamoren durant la Segona Guerra Mundial. El cosí de Yehia és gai i ''compra'' a soldats britànics borratxos. A ''[[An Egyptian Story]]'' Yehia és un cineasta que marxa a Londres (tal com havia fet el mateix Chahine) per a una operació a cor ober; i hi té un breu afer amb un taxista.refhttp://entertainment.anayou.com/celebrities/news/gossip/29438/ref

== Malaltia i mort ==
Chahine va ingressar a l'hospital cairota de El Shorouq en un coma produït per una aparent hemorragia cerebral, el 15 de juny de 2008. L'endemà, va ser traslladat a París en un vol d'emergència i ingressat a l'Hospital Americà de Neuilly-sur-Seine, a l'oest de Paris. La seua neboda va assenyalar a AFP que es trobava crític però estable.

El 7 de juliol de 2008, Youssef Chahine va morir a la seua llar d'El Caire.

Va ser honorat per la [[BAFTA]] per la seua contribució al cinema.ref name=Egyptian film legend Chahine dies {{ref-notícia|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/7527562.stm| títol=Egyptian film legend Chahine dies |data= 27 juliol 2008|editorial=BBC News|consulta= 27 juliol 2008}}/ref

== Filmografia ==
ref{{ref-web| url=http://us.imdb.com/name/nm0149631 | títol=Chahine's page at IMDB |editor=Us.imdb.com |consulta=17/02/2012}}/ref
{| class=wikitable
|-
! # !! Any !! Títol àrab !! Traducció a l'anglès !! Transliteració !! Notes
|-
| 1 || 1950 || بابا أمين || Papa Amin || Baba Amin ||
|-
| 2 || 1951 || ابن النيل || Son of the Nile || [[Son of the Nile|Ibn al-Nil]] ||
|-
| 3 || 1952 || المهرج الكبير || The Great Clown || El Mohareg el Kebyr ||
|-
| 4
|rowspan=2 | 1953 || سيدة القطار || Lady on the Train || Saydat al Ketaar ||
|-
| 5 || نساء بلا رجال || Women without Men || Nisaa bila Regal ||
|-
| 6
|rowspan=2| 1954 || صراع فى الوادي || Struggle in the Valley || [[Sira` Fi al-Wadi]] || També coneguda com ''The Blazing Sun''
|-
| 7 || شيطان الصحراء || The Desert Devil || Shaitan al Sahraa ||
|-
| 8 || 1956 || صراع فى الميناء || Struggle on the Pier|| Sira` fi el-Minaa || També coneguda com ''Dark Waters''
|-
| 9
|rowspan=2| 1957 || ودعت حبك || Farewell to Your Love || Wadda'tu Hobbaka ||
|-
| 10 || إنت حبيبى || You're My Love || Enta Habiby ||
|-
| 11
|rowspan=2| 1958 || باب الحديد || Cairo Station || [[The Iron Gate|Bab al-Hadid]] ||
|-
| 12 || جميلة بوحريد || Jamila, the Algerian || [[Djamila Bouhired]] ||
|-
| 13 || 1959 || حب إلى الأبد || [[Forever Yours (pel·lícula de 1959)|Forever Yours]] || Hobb lel Abad || Inclosa al primer [[Festival de Cinema de Moscou]].ref name=Moscow1959{{ref-web|url=http://www.moscowfilmfestival.ru/miff34/eng/archives/?year=1959 | títol=1st Moscow International Film Festival (1959) |consulta=2012-10-28 |obra=MIFF}}/ref
|-
| 14
|rowspan=2| 1960 || بين ايديك || In Your Hands || Bein Edeik ||
|-
| 15 || نداء العشاق || A Lover's Call || Nidaa al Oushaak ||
|-
| 16 || 1961 || رجل في حياتي || A Man in My Life || Rajul fe Haiaty ||
|-
| 17 || 1963 || الناصر صلاح الدين || [[Salladin the Victorious]] || Al Nasser Salah Ad-Din || Inclosa al 3r [[Festival de Cinema de Moscou]].ref name=Moscow1963{{ref-web|url=http://www.moscowfilmfestival.ru/miff34/eng/archives/?year=1963 | títol=3rd Moscow International Film Festival (1963) |consulta=2012-12-01 |obra=MIFF}}/ref
|-
| 18 || 1964 || فجر يوم جديد || Dawn of a New Day || Fagr Youm Gedeed ||
|-
| 19 || 1965 || بياع الخواتم || The Ring Salesman || [http://www.fairouz.com/fairouz/articles/icfrfs.html 'Biyaa El Khawatem'] ||
També coneguda com ''Auliban, the Seller of Jokes''.br /Protagonitzada per l'estrella libanesa [[Fairuz]].br /Basada en un musical de 1964.
|-
| 20 || 1966 || رمال من ذهب || Golden Sands || Rimal min Thahab ||
|-
| 21 || 1967 || عيد الميرون || The Feast of Mairun || Eid al Mairun || Curtmetratge
|-
| 22 || 1968 || الناس والنيل || Those People of the Nile || Al Nas wal Nil ||
|-
| 23 || 1969 || الأرض || The Land || [[The Land (1969 film)|Al-Ard]] ||
|-
| 24 || 1970 || الإختيار || The Choice || Al-Ekhtyiar ||
|-
| 25 || 1972 || سلوى الفتاة الصغيرة التى تكلم الأبقار || Salwa the Little Girl who Talks to Cows || Salwa al Fatah al Saghira allaty Tokalem el Abkar || Curtmetratgebr /També coneguda com ''Salwa''
|-
| 26
|rowspan=2| 1973 || العصفور || The Sparrow || El Asfur ||
|-
| 27 || انطلاق || Forward We Go || Intilak || Documental
|-
| 28 || 1976 || عودة الابن الضال || Return of The Prodigal Son || Awdet el Ebn el Dal ||
|-
| 29 || 1978 || إسكندرية... ليه؟ || [[Alexandria... Why?]] || Iskandariyah... lih? ||
|-
| 30 || 1982 || حدوتة مصرية || An Egyptian Tale || Hadduta Misriya ||
|-
| 31 || 1985 || وداعًا بونابرت || Adieu Bonaparte || [[Adieu Bonaparte|Wadaan Bonabart]] ||
|-
| 32 || 1986 || اليوم السادس || The Sixth Day || Al-Yawm al-Sadis ||
|-
| 33 || 1989 || إسكندرية كمان وكمان || Alexandria Again and Again || Iskandariyah Kaman wa Kaman ||
|-
| 34 || 1991 || القاهرة منورة بأهلها || Cairo as Told by Chahin || El Kahera Menawara be Ahlaha || Documental televisiu
|-
| 35 || 1994 || المهاجر || The Emigrant || [[Al-Mohager]] ||
|-
| 36 || 1997 || المصير || The Destiny || [[Destiny (1997 film)|Al-Massir]] ||
|-
| 37 || 1998 || كلها خطوة || It's Only a Step || Kolaha Khatwa || Short film
|-
| 38 || 1999 || الآخر || The Other || [[The Other (1999 film)|Al-Akhar]] ||
|-
| 39 || 2001 || سكوت ح نصور || Silence, We're Rolling || Sokoot Hansawwar ||
|-
| 40 || 2002 || 11, سبتمبر || September, 11th || || També coneguda com ''[[11'901 September 11|11'0901 Eleven Minutes, Nine Seconds, One Image]]''
|-
| 41 || 2004 || إسكندرية-نيويورك|| Alexandria-New York || [[Alexandria... New York|Iskandariyah-New York]] ||
|-
| 42 || 2007 || هي فوضى..؟ || Is This Chaos..? || [[Le Chaos|Heya Fawda..?]] || Premiere al [[Festival de Cinema de Venècia]]
|}

== Premis i nominacions ==
=== Premis ===
* 1979: [[Gran Premi del Jurat (Berlinale)|Gran Premi del Jurat]] a la Berlinale per ''[[Iskanderija... lih?]]''
* 1997. Premi a la Trajectòria del 50è [[Festival de Cinema de Canes]]
=== Nominacions ===
* 1952: [[Premi del Jurat (Festival de Canes)|Premi del Jurat]] al [[Festival de Cinema de Canes]] per ''[[Ibn el Nil]]''
* 1954: Premi del Jurat al [[Festival de Cinema de Canes]] per ''[[Siraa Fil-Wadi]]''
* 1958: Ós d'Or per ''[[Bab el hadid]]''
* 1970: Palma d'Or per ''[[Al-ard]]''
* 1979: [[Ós d'Or]] per ''Iskanderija... lih?''
* 1985: Palma d'Or per ''[[Wadaan Bonabart]]''
* 1997: [[Palma d'Or]] per ''[[Al-massir]]''
* 2003: [[César a la millor pel·lícula de la Unió Europea]] per ''[[11'09''01 - September 11]]''
* 2007: [[Lleó d'Or]] per ''[[Heya fawda]]''

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

{{Portal|Cinema}}
* [http://www.youssefchahine.us/ Lloc web oficial] {{en}}
* {{imdb nom| id=0149631}}
* {{tcmdb name| id=800624}}
* {{findagrave| id=28640241}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Chahine, Youssef}}
[[Categoria:Directors de cinema africans]]
[[Categoria:Artistes egipcis]]</text>
      <sha1>sllcpqvlnryjiqrek8tad8i945t573b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>