<page>
    <title>Bust de Nefertiti</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1126237</id>
    <revision>
      <id>13895505</id>
      <parentid>13862644</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T11:57:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>[[Fitxer:Nofretete Neues Museum.jpg | thumb | Bust de [[Nefertiti]], pertanyent a la col·lecció del Museu Egipci de Berlín i conservat al Neues Museum d'aquesta ciutat. La seva execució s'atribueix a l'escultor [[Tuthmosis (escultor)|Tuthmosis]].]]
[[Fitxer:Bundesarchiv B 145 Bild-F014916-0034, Berlin, Staatsbesuch Vizepräsident von Zypern.jpg | thumb | Fotografia del Bust de Nefertiti realitzada l'any [[1963]].]]

El '''Bust de Nefertiti''' és un [[bust]] de [[pedra calcària]], pintat, de 3.300 anys d'antiguitat, que representa [[Nefertiti]], la [[Gran Esposa Reial]] del [[faraó]] [[Antic Egipte|egipci]] [[Akhenaton]], i una de les obres més copiades de [[Antic Egipte]]. A causa d'aquesta obra, Nefertiti s'ha convertit en una de les dones més famoses del món antic, i una icona de la bellesa femenina. Es creu que el treball es va elaborar l'any 1345 abans de Crist per l'escultor [[Tuthmosis (escultor)|Tuthmosis]].

Un equip d'arqueòlegs alemanys dirigits per [[Ludwig Borchardt]] va descobrir el bust de Nefertiti en l'any 1912 al taller de Tuthmosis a [[Al-Amārna]], [[Egipte]]. S'ha mantingut en diversos llocs a Alemanya des del seu descobriment, com ara a una mina de sal a [[Merkers-Kieselbach]], el [[Museu Estatal de Berlín # Dahlem|Museu de Dahlem]] (llavors a [[Berlín Oest]]), el Museu Egipci del [[Charlottenburg]] i a l'[[Altes Museum]]. Actualment es troba en exhibició en el recentment restaurat i reobert [[Neues Museum]] a Berlín, on es mostrava abans de la Segona Guerra Mundial.

El bust de Nefertiti s'ha convertit en un símbol cultural de Berlín, Alemanya, així com de l'antic Egipte. També ha estat objecte d'una intensa discussió entre Egipte i Alemanya sobre les demandes egípcies per a la seva repatriació. També hi ha hagut controvèrsies sobre l'exposició artística ''cos de Nerfertiti'' i també per les acusacions sobre la seva [[autenticitat en l'art|autenticitat]].ref{{ref-notícia| url=http://www.bloomberg.com/apps/news?pid=newsarchivesid=awM8r8vu_fS8refer=home |obra=Bloomberg |títol=Nefertiti Bust May Be 100 Years Old, Not 3,000: Martin Gayford}}/ref

== Història ==
=== Antecedents ===
[[Fitxer:Akhenaten, Nefertiti and their children.jpg|thumb|230px|Un altar domèstic (''circa'' 1350 aC) que representa Akhenaton, Nefertiti i tres de les filles. Noteu que Nefertiti porta una corona semblant a la descrita en el bust.]]
Nefertiti (literalment la bellesa ha arribat), que va viure al segle XIV aC, fou la [[Gran Esposa Reial]] (consort principal) del [[faraó]] [[Antic Egipte|egipci]] [[Akhenaton]] de la [[dinastia XVIII d'Egipte]]. Akhenaton va iniciar una nova forma de culte monoteista anomenada [[atenisme]] dedicat al disc Sol [[Aten]].ref name = who/ Poc se sap sobre Nefertiti. Hi ha teories que suggereixen que podria haver estat una egípcia reial per naixement, una princesa forana o la filla d'un alt càrrec del govern anomenat [[Ay]], que va esdevenir faraó després de [[Tutankhamon]]. Pot haver estat coregent d'Egipte amb Akhenaton, que va governar del 352 aC al 1336 aC.ref name = who/ Nefertiti va donar a llum sis filles a Akhenaton, una de les quals, [[Ankhesenamon|Ankhesenpaaten]] (reanomenada Ankhesenamon després de la supressió del culte a Aten), es casà amb Tutankhamon, fillastre de Nefertiti. Nefertiti desapareix de la història en el dotzè anys del regnat d'Akhenaton, per bé que no se sap si això va ser per causa de la seva o bé perquè va prendre un nou nom. Pot haver-se convertit posteriorment en faraona pel seu prop dret, i hauria governat en solitari durant un curt període de temps després de la mort del seu espòs.ref name = who/ref name=nefSilverman, Wegner, Wegner pp.130-33/ref

Es creu que el bust de Nefertiti s'hauria esculpit pels volts del 1345 aC per l'escultor [[Thutmosis (escultor)|Thutmosis]].ref name = who{{ref-web|url=http://dsc.discovery.com/convergence/nefertiti/history/history.html|títol=Who Was Nefertiti?|cognom=Maryalice Yakutchik|editor=[[Discovery Channel]]|consulta=23 de novembre del 2009}}/refref name=natgeo2/ El bust no té cap mena d'inscripcions, però es pot identificar sense cap mena de dubte amb Nefertiti per la seva característica corona, que duu en altres (i clarament identificades) representacions que han arribat fins als nostres dies (vegeu per exemple l''altar domèstic', a la dreta).ref name=fordummes{{ref-llibre|cognom=Charlotte Booth|títol=The Ancient Egyptians for Dummies|editorial=for Dummies|url=http://books.google.com/?id=RlFFcPa8pIUCpg=PT319dq=nefertiti#v=onepageq=nefertitif=false | isbn=978-0-470-06544-0|data=30-07-2007}}/ref

=== Descobriment ===
[[Fitxer:Nefertiti berlin.jpg|thumb|left|Bust de Nefertiti]]
El bust de Nefertiti va ser trobat el 6 de desembre del 1912 a [[Al-Amārna]] per la [[Deutsche Orient-Gesellschaft]] (''Societat Oriental Alemanya''), dirigida per l'arqueòleg alemany [[Ludwig Borchardt]]. Es va trobar en el que havia estat el taller de l'escultor Tuthmosis, junt amb d'altes busts inacabats de Nefertiti.ref name = b285/ref name = s115Siehr p.115/ref El diari de Borchardt's és la font escrita principal sobre aquesta troballa; allà, ell remarca:, De cop i volta, teníem a les nostres mans l'obra d'art egípcia més viva. No pots descriure-la amb paraules. L'has de veure.ref name=guard/

Un document del 1924 trobat als arxius de la Companyia Alemanya Orienal recorda la reunió la reunió entre Ludwig Borchardt i un alt funcionari egipci per discutir la divisió de les troballes arqueològiques del 1912 entre Alemanya i Egipte. Segons el secretari de la ''[[Deutsche Orient-Gesellschaft]]'' (que fou l'autor del document i que estigué present en la reunió), Borchardt volia conservar el bust per a nosaltres.ref name=nyt{{ref-notícia|url=http://www.nytimes.com/2009/10/19/world/europe/19iht-germany.html?_r=1|títol=A 3,500-Year-Old Queen Causes a Rift Between Germany and Egypt |cognom=Dempsy|nom=Judy|data= 18 octubre 2009|consulta= 15 novembre 2009 |obra=The New York Times}}/refref name=SPIEGEL{{ref-notícia|url=http://www.spiegel.de/international/world/0,1518,606525,00.html|títol=Archaeological Controversy: Did Germany Cheat to Get Bust of Nefertiti?|data=10 de febrer del 2009|editorial=[[Der Spiegel]]|consulta=17 de novembre del 2009}}/ref Borchardt és sospitós d'haver ocultat el valor real del bust,ref name=times/ tot i que ell negà haver-ho fet.ref name = b288Berger p. 288/ref

Mentre Philipp Vandenberg descriu el fet com a un cop de sort, més enllà de qualsevol comparació,ref name = b286Breger p. 286/ref la revista ''[[Time (revista)|Time]]'' el situa entre els 10 principals artefactes robats.ref name = TIME{{ref-notícia|url=http://www.time.com/time/specials/packages/article/0,28804,1883142_1883129_1883119,00.html|títol=Top 10 Plundered Artifacts|obra=[[Time (revista)|TIME]]|consulta=24 de novembre del 2009 |data=5 de març del 2009}}/ref Borchardt va mostrar al funcionari egipci una fotografia del bust que no mostrava Nefertiti in la seva millor llum. El bust fou embolicat en una caixa quan l'inspector en cap d'antiguitats d'Egipte [[Gustave Lefebvre]] va arribar per inspeccionar. El document revela que Borchardt que el bust estava fet de [[guix]] per induir a error l'inspector. La Companyia Alemanya d'Orient culpa de la negligència l'inspector i assenyala que el bust es trobava a la part superior de la llista d'intercanvi i diu que l'acord fou equitatiu.ref name=SPIEGEL/ref name = mons/

== Descripció i exàmens ==
El bust de Nefertiti mesura 47 cm d'alt i pesa uns 20 kg. Està fet d'un nucli de [[pedra calcària]] cobert amb capes d'[[estuc]] pintades. La cara és completament simètrica i està gairebé intacta, però a l'ull esquerre li falta la incrustació present a la dreta.ref{{ref-llibre|cognom=Horst Woldemar Janson, Anthony F. Janson|títol=History of art: the Western tradition|url=http://books.google.com/?id=MMYHuvhWBH4Cpg=PT66dq=Nefertiti+bust+eye#v=onepageq=Nefertiti%20bust%20eyef=false | isbn=978-0-13-182895-7 |any=2003 |editorial=Prentice Hall PTR}}/refref name = silver/ La pupil·la de l'ull dret és de [[quars]] insertat amb pintura negre i està fixat amb cera d'abelles. El fons de la conca de l'ull té adorns de pedra calcària. Nefertiti porta la seva corona blava característica coneguda com a corona coberta de Nefertiti amb una diadema d'or, que està enrotllada al voltant com cintes horitzontals i unida a la part posterior, i un [[uraeus]] (cobra) pel front - que ara mateix està trencat. També porta un collaret ampli amb un estampat de flors sobre aquest.ref name = Schultz{{ref-llibre|cognom=Schultz|títol=Egypt the World of Pharaohs: The World of the Pharaohs|editorial=American Univ in Cairo Press. |pàgina=203|url=http://books.google.com/?id=wiZzYR6T0UUCpg=PA203dq=Amarna+art+bust+Nefertiti#v=onepageq=Amarna%20art%20bust%20Nefertitif=false | isbn=978-977-424-661-6}}/ref Les orelles també han patit algun dany.ref name = silver/ ''[[Gardner's Art Through the Ages]]'' suggereix que Amb aquest elegant bust, Thutmosis podria haver estat al·ludint a una pesada flor en la seva prima i elegant tija, amb l'exageració del pes del cap coronat i la longitud del coll gairebé serpentí.ref name = gard{{ref-llibre|cognom=Helen Gardner|títol=[[Gardner's Art Through the Ages]]: the western perspective|pàgina=64|capítol=Art of Ancient Egypt|url=http://books.google.com/?id=VuLBRfRWRxoCpg=PA64dq=Nefertiti+bust#v=onepageq=Nefertitibustf=false | isbn=978-0-495-00478-3 |any=2006 |editorial=Cengage Learning}}/ref
{{double image|right|Nefertiti bust (right).jpg|140|Nefertiti_(Nofretete_in_Berlin).jpg|125|Perfil dret i frontal}}
{{double image|right|Nefertiti bust atles.jpg|140|Nefertiti bust (back).jpg|125|Perfil esquerre i darrere}}

Segons David Silverman, el bust de Nefertiti reflecteix l'estil de l'[[Art de l'antic Egipte|art egipci]], que es desvia de les excentricitats de l'estil de l'[[art d'Amarna]], que es va desenvolupar en el regnat d'Akhenaton. Es desconeix la funció exacta del bust, tot i que s'ha teoritzat que el bust pot ser un [[esbós]] de l'escultor que seria usa com a base d'altres retrats oficials, conservats al taller de l'artista.ref name=Ancient Egypt{{ref-llibre|cognom=Silverman|nom=David P.|títol=Ancient Egypt|editorial=Oxford University Press|lloc=USA|any=1997|pàgina=221|isbn=0-19-521952-X|url=http://books.google.com/?id=x7p_QMIjESwCpg=RA1-PA221dq=nefertiti+bust+amarnacd=15#v=onepageq=nefertiti%20bust%20amarnaf=false}}/ref Els retrats normals que ens han arribat normalment estan fets, en la seva totalitat, de pedra, per bé que originalment estaven pintats amb una capa d'[[Escaiola (construcció)|escaiola]] fina, però no pas fetes amb una gran capa d'[[estuc]] d'escaiola com és el cas d'aquesta peça. 

=== Colors ===
Ludwig Borchardt va encarregar una anàlisi química dels pigments de color del cap. El resultat de l'examen va ser publicat en el llibre'' retrat de la reina Nefertiti'' el 1923:ref{{ref-llibre|cognom=Rudolf Anthes|títol=Nofretetenbsp;– The Head of Queen Nofretete|editorial=Verlag Gebr|lloc=Mann, Berlín |any=1961|pàgina=6}}/ref
* Blau: Pols de [[frita]], acolorida amb [[Òxid de coure (II)|òxid de coure]]
* Color de la pell (vermell clar): fina pols d'[[espat]] de calç acolorida amb guix vermell ([[Òxids de ferro|òxid de ferro]])
* Yellow: [[orpiment]] ([[Sulfur d'arsènic (III)|sulfur d'arsènic]])
* Verd: pols de frita, acolorida amb [[coure]] i òxid de ferro
* Negre: [[carbó]] amb cera com un mitjà d'unió
* Blanc: [[Creta (geologia)|creta]] ([[carbonat de calci]])

=== Manca de l'ull esquerre ===
Quan es va descobrir el bust per primer cop, no hi havia inserida la peça de [[quars]] que representa l'[[Iris (anatomia)|iris]] del globus ocular esquerre, com en l'altre ull, i no se'n va trobar cap tot i la intensa cerca i la recompensa de 5 lliures esterlines que es va oferir.ref{{ref-publicació|autor=Matthias Schulz |any=2012 |títol=Die entführte Königin (alemany) |publicació=Der Spiegel |volum=49 |exemplar=3.12.2012 |pàgines=128 }}/ref Borchardt suposà que l'iris de quars de l'ull esquerre havia caigut quan el taller de l'escultor Tuthmosis es va convertir en ruïnes.refJoyce A. Tyldesley, ''Nefertiti: Egypt's sun queen'', Viking, 1999, p.196./ref L'ull que falta va portar a especulacions sobre si Nefertiti podria haver patit d'una infecció oftàlmica, i en realitat va perdre el seu ull esquerre, tot i que la presència d'un iris en altres estàtues contradiu aquesta possibilitat.refFred Gladstone Bratton, ''A history of Egyptian archaeology'', Hale, 1968, p.223/ref

Dietrich Wildung proposà que el bust de Berlín era un model per a retrats oficials que i fou usat per l'escultor mestre per ensenyar als seus alumnes com tallar l'estructura interna de l'ull, i per això l'iris esquerre no fou afegit.ref name=disc1{{ref-notícia|títol= Scholar: Nefertiti Was an Aging Beauty | url = http://dsc.discovery.com/news/2006/09/05/nefertiti_arc.html |cognom= Lorenzi |nom= R |data= 5 setembre 2006 |obra= Discovery News |editorial= [[Discovery Channel]] |consulta= 18 de desembre del 2009|pàgines= 1–2}}/ref ''Gardner's Art Through the Ages'' and Silverman presenten una visió similar, segons la qual el bust es va deixar inacabat deliberadament.ref name = silverSilverman, Wegner, Wegner pp. 21, 113/refref name = gard/ Hawass suggerí que Thutmosis havia creat l'ull esquerre, però que posteriorment fou destruït.ref name = digital/

=== Tomografia computada ===
El bust fou [[Tomografia computada|escanejat]] per primer cop el 1992, i va produir seccions transversals del bust cada 5 mm.ref name=dsc/ref name=pdfPer a una anàlisi comparativa entre els escanejats de 1992 i 2006 : {{ref-publicació|cognom=Bernhard Illerhaus, Andreas Staude, Dietmar Meinel|títol=Nondestructive Insights into Composition of the Sculpture of Egyptian Queen Nefertiti with CT and the dependence of object surface from image processing|url=http://www.ndt.net/article/ndtnet/2009/illerhaus.pdf|editorial= NDT Database  e-Journal of Nondestructive Testing|any= 2009}}/ref El 2006, Dietrich Wildung, director del Museu Egipci de Berlín, ,mentre provava una il·luminació diferent a l'[[Altes Museum]]nbsp;– on s'exposava el bust en aquella època– observà arrugues al coll de Nefertiti i bosses sota els seus ulls, la qual cosa suggeriria que l'escultor havia tractat de descriure signes d'envelliment. Un escanejat confirmà les troballes de Wildung; Thutmosis havia afegit guix sota les galtes i ulls en un intent de perfeccionar la seva escultura, va afirmar Wildung.ref name=disc1/

L'escanejat del 2006– dirigit per Alexander Huppertz, director de l'Institut de Ciència de la Imatge a Berlín, revelà que la cara arrugada de Nefertiti s'esculpí al nucli intern del bust.ref name=pdf/ Els resultats es van publicar l'abril del 2009 a la revista ''[[Radiology]]''.ref{{ref-publicació|doi=10.1148/radiol.2511081175|cognom=Alexander Huppertz ,|nom1=A|coautors= Dietrich Wildung, Barry J. Kemp, Tanja Nentwig, Patrick Asbach; Franz Maximilian Rosche, Bernd Hamm|data= Abril del 2009|títol=Nondestructive Insights into Composition of the Sculpture of Egyptian Queen Nefertiti with CT|publicació=Radiology|volum=251|exemplar=1|pàgines=233–240. |oclc=10.1148/radiol.2511081175 |url=http://radiology.rsna.org/content/251/1/233.abstract|editorial= [[Radiological Society of North America]]|pmid=19332855}}/ref L'escàner va revelar que Thutmosis havia col·locat capes de gruix variable en la part superior del nucli de pedra calcària. La part de dins té arrugues al voltant de la boca i les galtes i una inflamació al nas. Els plecs i la protuberància del nas s'anivellen per la capa d'estuc més externa. Segons Huppertz, això pot reflectir ideals estètics de l'època.ref name=natgeo2{{ref-web|url=http://news.nationalgeographic.com/news/2009/03/090331-nefertiti-bust-picture.html|títol=Nefertiti's Real, Wrinkled Face Found in Famous Bust?|cognom=Christine Dell'Amore|data= 30 març 2009|editor=[[National Geographic Society]]|consulta= 16 novembre 2009}}/refref{{ref-notícia|url=http://www.sciencedaily.com/releases/2009/03/090331091246.htm|títol=Hidden Face In Nefertiti Bust Examined With CT Scan|data= 8 abril 2009|obra=[[Science Daily]]|consulta= 23 novembre 2009}}/ref L'exploració 2006 proporciona més detall que la de 1992 – revela detalls subtils només 1–2 mm sota l'estuc.ref name=dsc{{ref-notícia|url=http://dsc.discovery.com/news/2009/03/31/nefertiti-face-bust.html|títol=Nefertiti Bust Has Two Faces|cognom=Patrick McGroarty|obra=Discovery News|editorial=[[Discovery Channel]]|consulta=17 de novembre del 2009|data=31 de març del 2009|pàgines= 1–2}}/ref

== Historia posterior ==
El bust de Nefertiti s'ha convertit en un de les imatges més admirades i més copiades de l'antic Egipte, i l'exposició estrella utilitzada per promocionar els museus de Berlín.ref name = natgeo/ ÉS vista com una icona de la bellesa internacional.ref name = times/ref name = bbc/ref name=disc1/Mostra a una dona amb un coll llarg, celles elegantment arquejades, pòmuls alts, nas prima i un enigmàtic somriure dibuixat amb uns llavis de color vermell, el bust de Nefertiti com un dels rostres més bells de l'antiguitat.ref name=disc1/ Es descriu com el més famós bust de l'art de l'antiguitat, comparable només a la màscara de [[Tutankamon]].ref name = Schultz/

Nefertiti ha esdevingut una icona de la cultura de Berlín.ref name = b285/ Uns 500.000 visitants veuen Nefertiti cada any.ref name=SPIEGEL/ El bust es descriu com l'obra més coneguda de l'art d'Egipte antic, possiblement de tota l'antiguitat.refSiehr p.114/ref La seva cara està en les postals de Berlín i segells de correus alemanys de 1989.ref name = bbc{{ref-notícia|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/6632021.stm|títol=Row over Nefertiti bust continues |cognom=Moore |nom=Tristana |data= 7 de maig del 2007|obra=[[BBC News]]|consulta=22 de novembre del 2009}}/refref name=b292/

=== Ubicacions a Alemanya ===
[[Fitxer:Neues Museum Berlin EP1.JPG|thumb|[[Neues Museum]], Berlín és l'actual ubicació del bust de Nefertiti]]

El bust de Nefertiti ha estat a Alemanya des de 1913,ref name=nyt/ quan va ser enviat a Berlín i presentat a [[Henri James Simon|James Simon]], un comerciant a l'engròs i patrocinador de l'excavació Amarna.ref name = s115/ Fou exhibit a la residència de Simon fins al 1913, quan Simon va prestar el bust i altres artefactes de l'excavació d'Amarna al Museu de Berlín.ref name=chrono{{ref-web|url=http://www.nofretete-geht-auf-reisen.de/echronol.htm|títol= The Bust of Nefertiti: A Chronology|any=2007|obra=Nefertiti travels campaign website|editor=[[CulturCooperation]]|consulta=22 de novembre del 2009}}/ref Tot i que la resta de la col·lecció d'Amarna es mostrà en 1913-1914, Nefertiti es va mantenir en secret a petició de Borchardt.ref name=b286 / El 1918, el Museu va discutir l'exposició pública del bust, però de nou el mantingué en secret a petició de Borchardt.ref name=chrono/ Va ser donat de forma permanent al Museu de Berlín en 1920. Finalment, el 1923, el bust va ser presentat per primera vegada al públic en un escrit de Borchardt i més tard el 1924, mostrat al públic com a part del [[Museu Egipci de Berlín]].ref name=b286/ref name=chrono/ El bust va ser una sensació, i es va convertir ràpidament en una icona de fama mundial de la bellesa femenina, i un dels artefactes més universalment reconeguts de l'Antic Egipte que ha arribat fins als nostres dies. El bus de Nefertiti fou exhibit al [[Neues Museum]] de Berlín, en l'[[Illa dels Museus]] fins que el museu es va tancar el 1939; amb l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]], els museus de Berlín es van buidar i els artefactes es van desplaçar a refugis segurs per a la seva custòdia.ref name = s115/ Nefertiti s'emmagatzemà inicialment al soterrani del Banc Governamental de Prússia i després, en la tardor de 1941, es va traslladar a la torre d'un [[Torre Flak|búnquer Flak]] a Berlín.ref name=chrono/ El Neues Museum va patir bombardejos el 1943 per part de la [[Royal Air Force]].ref name = inde/ El 6 de març de 1945, el bust va ser traslladat a una mina de sal alemanya de [[Merkers-Kieselbach]] a [[Turíngia]].ref name = s115/

Al març de 1945, el bust va ser trobat per l'Exèrcit nord-americà i lliurat a la seva branca de Monuments, Belles Arts i Arxius. Fou traslladat al [[Reichsbank]] a [[Frankfurt am Main|Frankfurt]] i després, a l'agost, enviat al ''U.S. Central Collecting Point'' a [[Wiesbaden]] on fou mostrat al públic el 1946.ref name = s115/ref name=chrono/ El 1956, el bust fou retornat a [[Berlín Oest]].ref name = s115/ Allà fou exhibit al [[Staatliche Museen|Dahlem Museum]]. Ja des del 1946, la [[República Democràtica Alemanya]] insistí en el retorn de Nefertiti al l'Illa dels Museus a [[Berlín Est]], on el bust s'havia mostrat abans de la guerra.ref name = s115/ref name=chrono/ El 1967, es va traslladar Nefertiti al Museu Egipci de [[Charlottenburg]] i va romandre allí fins al 2005, quan es va traslladar a l'[[Altes Museum]].ref name=chrono/ El bust va tornar al Neues Museum com la seva peça central quan el museu va tornar a obrir a l'octubre del 2009.ref name=times/ref name = inde{{ref-notícia|url=http://www.independent.co.uk/news/world/europe/queen-nefertiti-rules-again-in-berlins-reborn-museum-1804370.html|títol= Queen Nefertiti rules again in Berlin's reborn museum|cognom=Tony Paterson|data=17 d'octubre del 2009|obra=[[The Independent]]|consulta=15 de novembre del 2009 |lloc=Londres}}/refref{{ref-notícia|url=http://features.csmonitor.com/globalnews/2009/11/02/germany-time-for-egypts-nefertiti-bust-to-go-home/|títol= Germany: Time for Egypt's Nefertiti bust to go home? |cognom=Isabelle de Pommereau|data=2 de novembre del 2009|obra=The Christian Science Monitor|consulta=15 de novembre del 2009}}/ref

== Controvèrsies ==
{{external media
| align = right
| width = 210px
| image1 = [[Fitxer:Queen nefertiti1.jpg|210px|Bust de la reina Nefertiti]]
| video1 = [http://smarthistory.khanacademy.org/thutmoses-bust-of-nefertiti.html Thutmose's Bust of Nefertiti (Amarna Period)], [[Smarthistory]]ref name=smarth{{ref-web|títol=Thutmose's Bust of Nefertiti (Amarna Period) |obra= |editor=[[Smarthistory]] at [[Khan Academy]] |data= | url =http://smarthistory.khanacademy.org/thutmoses-bust-of-nefertiti.html |consulta= 15 març 2013 }}/ref }}

=== Sol·licituds de repatriació a Egipte ===
Des de la presentació oficial del bust a Berlín en 1924, les autoritats egípcies han estat demanant el seu retorn a Egipte.ref name = b285Breger p. 285/refref name=chrono/ref name = s116Sieher p. 116/ref El 1925, Egipte amenaçà amb prohibir les excavacions alemanyes a Egipte, llevat que Nefertiti fos retornada. El 1929, Egipte oferí intercanviar altres artefactes per Nefertiti, però Alemanya declinà l'oferiment. En els [[Dècada del 1950|anys 50]], Egipte intentà altre cop d'endegar negociacions, però no hi va haver resposta per part d'Alemanya.ref name=chrono/ref name = s116/ Tot i que Alemanya prèviament s'havia oposat amb fermesa a la repatriació, el [[Hermann Göring]] considerà el retorn del bust al rei [[Faruk I]] d'Egipte com a gest polític. Hitler s'oposà a la idea, i digué al govern egipci que construiria un nou museu egipci per a Nefertiti: Al bell mig, aquesta meravella, Nefertiti, hi serà entronitzada, ... mai no renunciaré al cap de la Reina.ref name=times/ref name = s116/ Mentre el bust estigué sota control estatunidenc, Egipte demanà als [[Estats Units d'Amèrica]] que els la donessin; els Estats Units s'hi negaren i van aconsellar Egipte que tractés de l'assumpte amb les noves autoritats alemanyes.ref name=chrono/ In 1989, el president egipci [[Hosni Mubarak]] veié el bust de Nefertiti i va anunciar que era el millor ambaixador d'Egipte a Berlín.ref name=chrono/

[[Zahi Hawass]], antic Secretari General del [[Consell Suprem d'Antiguitats]] egipci, creu que Nefertiti pertany a Egipte i que els bust fou tres il·legalment d'Egipte i per tant hauria de ser retornat. El Dr. Hawass ha mantingut la postura que les autoritats egípcies van ser enganyats per l'adquisició de Nefertiti en 1913. Ha exigit que Alemanya demostri que es va exportar legalment.ref name=nyt/ref name=nyt1{{ref-notícia|url=http://www.nytimes.com/2009/10/24/arts/design/24abroad.html?_r=1hpw|títol=When Ancient Artifacts Become Political Pawns|cognom=Kimmelman |nom=Michael|data=23 d'octubre del 2009|obra=New York Times|consulta=15 de novembre del 2009}}/ref Segons Kurt G. Siehr, un altre argument en suport de la repatriació és que les troballes arqueològiques tenen la seva 'llar' al país d'origen i haurien de ser conservades en aquell país.refSiehr pp. 133–4/ref La qüestió repatriació Nefertiti va sorgir de nou el 2003 sobre l'escultura ''Cos de Nefertiti''. El 2005, Hawass demanà l'[[UNESCO]] que intervingués per retornar el bust.ref{{ref-publicació|cognom=El-Aref |nom=Nevine|data=14–20 de juliol del 2005|títol=Antiquities wish list|publicació=[[Al-Ahram]] Weekly|exemplar=751|url=http://weekly.ahram.org.eg/2005/751/eg7.htm}}/ref

El 2007, Hawass va amenaçar amb prohibir exposicions d'art egipci a Alemanya si Nefertiti no era prestada a Egipte, però va ser en va. Hawass també va demanar un boicot mundial dels préstecs a museus alemanys per iniciar el que ell anomena una guerra científica. Hawass volia que Alemanya almenys prestés el bust a Egipte el 2012 per a la inauguració del Gran Museu Egipci prop de les [[Piràmides de Gizeh]].ref name = natgeo{{ref-notícia|url=http://news.nationalgeographic.com/news/2007/04/070418-nefertiti-egypt.html|títol=Egypt Vows Scientific War If Germany Doesn't Loan Nefertiti|cognom=Dan Morrison|data=18 d'abril del 2007|obra=National Geographic News|editorial=[[National Geographic Society]]|consulta=15 de novembre del 2009}}/ref Alhora, una campanya anomenada Nefertiti viatja va ser llançada per l'associació cultural ''CulturCooperation'', amb seu a [[Hamburg]], Alemanya. Van distribuir targetes postals que representen el bust de Nefertiti amb les paraules Retorneu al Remitent i van escriure una carta oberta al Ministre de Cultura alemany, [[Bernd Neumann]], on es recolzava la idea que Egipte havia de rebre el bust en préstec.ref name = bbc/ref{{ref-web|url=http://www.nofretete-geht-auf-reisen.de/ewelcome.htm|títol=Nefertiti travels campaign website|any=2007|editor=[[CulturCooperation]]|consulta=22 de novembre del 2009}}/ref El 2009, quan Nefertiti va tornar al Neues Museum - la seva antiga casa, l'adequació de Berlín com la ubicació del bust va ser qüestionada.

Diversos experts en art alemanys han intentat refutar totes les afirmacions fetes per Hawass, i han apuntat al document de 1924 que discuteix el pacte entre Borchardt i les autoritats egípcies,ref name=nyt/ref name=SPIEGEL{{ref-notícia|url=http://www.spiegel.de/international/world/0,1518,606525,00.html|títol=Archaeological Controversy: Did Germany Cheat to Get Bust of Nefertiti?|data=2 d'octubre del 2009|editorial=[[Der Spiegel]]|consulta=17 de novembre del 2009}}/ref però, com es va explicar anteriorment, Borchardt ha estat acusat d'haver fet un engany en el tracte. Les autoritats alemanyes també han sostingut el bust és massa fràgil per al transport i que els arguments legals per a la repatriació eren insubstancials. Segons ''[[The Times]]'', Alemanya podria estar preocupada pel fet que els préstecs del bust a Egipte signifiqués la seva sortida definitiva d'Alemanya.ref name=times{{ref-notícia|url=http://www.timesonline.co.uk/tol/news/world/africa/article6881619.ece|títol=Neues Museum refuses to return the bust of Queen Nefertiti to Egyptian museum|cognom=Roger Boyes|data=20 d'octubre del 2009 |obra=[[The Times]]|consulta=15 de novembre del 2009 |lloc=Londres}}/refref name = natgeo/

Al desembre de 2009 Friederike Seyfried, la directora del Museu Egipci de Berlín i la Col·lecció de papirs, presentà als egipcis documents en poder del museu sobre el descobriment del bust que inclouen un protocol signat per l'excavador alemany del bust i el Servei d'Antiguitats d'Egipte. En els documents, l'objecte va ser catalogat com un bust de guix pintat d'una princesa. Però en el diari de Ludwig Borchardt es va referir clarament a ell com a cap de Nefertiti. Això prova que Borchardt va escriure aquesta descripció perquè el seu país pogués obtenir l'estàtua, - va afirmar Hawass - Aquests materials confirmen l'afirmació d'Egipte que (ell) va actuar sense ètica amb la intenció d'enganyar. No obstant això, Hawass va dir que Egipte no considerava el bust de Nefertiti com una antiguitat saquejada. Tot i així, és una d'un grapat d'antiguitats egípcies veritablement singulars que segueixen en mans estrangeres. Realment vull que torni, va dir.ref name = natgeo/ La declaració de Hawass va citar el director del museu dient que la competència per aprovar el retorn del bust a Egipte recau sobre el Patrimoni Cultural Prussià i el Ministre de Cultura alemany.ref[http://www.google.com/hostednews/ap/article/ALeqM5hnsbuppIOEG2JqHdZ98-sZOHj-4wD9CN9MG80 The Associated Press:Egypt antiquities chief to demand Nefertiti bust]{{dead link|data=novembre de 2013|date= març 2012}}/ref

=== Denúncies sobre la seva autenticitat ===
El llibre, ''Le Buste de Nefertitinbsp;– une Imposture de l'Egyptologie?'' (''El Bust de Nefertitinbsp;– un frau en Egiptologia?'') escrit per l'historiador de l'art suís [[Henri Stierlin]] i el llibre ''Missing Link in Archaeology'' (''Enllaç perdut en Arqueologia''), de l'autor i historiador berlinès Edrogan Ercivan afirmen que el bust de Nefertiti era una falsificació moderna. Stierlin assegura que Borchardt podria haver creat el bust per provar antics pigments i que quan el bust fou admirat pel príncep [[Prússia|prussià]], [[Príncep Joan Jordi de Saxònia|Joan Jordi]], Borchardt el volgué fer passar per genuí per evitar ofendre al príncep. Stierlin assenyala que la manca de l'ull esquerre del bust hauria estat una falta de respecte a l'antic Egipte, que no apareixen registres científics del bust fins a 11 anys després del seu suposat descobriment, i mentre que els pigments de la pintura són antics, el nucli de pedra calcària interior mai s'ha datat. Ercivan suggereix que la muller de Borchardt fou el model per al bust, i ambdós autors argumenten que no fou mostrat al públic fins al 1924 perquè era una falsificació.ref name=guard/ Una altra teoria suggereix que l'actual bust de Nefertiti va ser elaborat el 1930 per ordre de Hitler i l'original es va perdre en la Segona Guerra Mundial.ref name=mons{{ref-notícia|url=http://www.monstersandcritics.com/science/news/article_1473370.php/Nefertiti_s_hidden_face_proves_Berlin_bust_is_not_Hitler_s_fake|títol= Nefertiti's 'hidden face' proves Berlin bust is not Hitler's fake|data=27 d'abril del 2009|obra=[[Science News]]|consulta=23 de novembre del 2009}} per a imatges, {{ref-notícia|url=http://www.antinopolis.org/hernestus/archaeologyheadlines.html|títol=Nefertiti's 'Hidden Face' Proves Famous Berlin Bust is not Hitler's Fake|data=3 d'abril del 2009|consulta=23 de novembre del 2009}}/ref

[[Fitxer:Stamps of Germany (Berlin) 1988, MiNr 814.jpg|thumb|El 1989, es va emetre un segell de 70 [[pfennig]] que representava el bust de Nefertiti.]]
Dietrich Wildung va desestimar les al·legacions com un truc publicitari, ja que les proves radiològiques, la tomografia computeritzada detallada i anàlisi de materials han demostrat la seva autenticitat.ref name=guard{{ref-notícia|url=http://www.guardian.co.uk/artanddesign/2009/may/07/nefertiti-bust-berlin-egypt-authenticity|títol=Is this Nefertitinbsp;– or a 100-year-old fake?|cognom=Connolly |nom=Kate |obra=[[The Guardian]]|consulta=21 de novembre del 2009|data= 7 de maig del 2009 |lloc=Londres}}/ref Els pigments utilitzats al bust s'adapten als utilitzats pels antics artesans egipcis. L'escàner del 2006 que descobrí la cara oculta de Nefertiti va demostrar sens dubte nbsp;– segons ''[[Science News]]''nbsp;– que el bust era autèntic.ref name=mons/

Les autoritats egípcies també va desestimar la teoria de Stierlin. El Dr. Zahi Hawass va dir que Stierlin no és un historiador. És un delirant. Tot i que Stierlin havia argumentat que els egipcis tallaven espatlles horitzontals i Nefertiti tenien espatlles verticals, Hawass va dir que el nou estil vist en el bust de Nefertiti forma part dels canvis introduïts per Akhenaton, marit de Nefertiti. Hawass també va afirmar que l'escultor Tutmosis havia creat l'ull, però més tard va ser destruït.ref name = digital{{ref-publicació|cognom=Szabo |nom=Christopher|data= 12 maig 2009|títol=Egypt's Rubbishes Claims that Nefertiti Bust is 'Fake'|publicació=[[DigitalJournal.com]]|url=http://www.digitaljournal.com/article/272498}}/ref

=== El ''cos de Nefertiti'' ===
El 2003, el Museu Egipci de Berlín va permetre al duo artístic hongarès [[Little Warsaw]], Andras Galik i Balint Havas, que col·loquessin el bust sobre una dona de bronze gairebé nua per a una instal·lació de vídeo que s'havia de mostrar al festival d'art modern de la [[Biennal de Venècia]]. El projecte, anomenat el ''Cos de Nefertiti'' era un intentnbsp;– segons els artistesnbsp;– de retre homenatge al bust. Segons Wildung, mostrava la pertinència de l'antiguitat en l'art d'avui.ref name=nyt2/ No obstant això, els funcionaris culturals egípcies es van ofendre i van proclamar que era una vergonya per a un dels grans símbols de la història del seu país. Com a conseqüència, també es va prohibir Wildung i la seva esposa que exploressin posteriorment a Egipte.ref name = natgeo/ref name=nyt2{{ref-notícia|url=http://www.nytimes.com/2003/06/21/arts/nefertiti-s-bust-gets-a-body-offending-egyptians.html|títol=Nefertiti's Bust Gets a Body, Offending Egyptians|cognom=HUGH EAKIN|data=21 de juny del 2003|obra=[[The New York Times]]|consulta=21 de novembre del 2009}}/refrefPer a imatges de El Cos de Nerfertiti vegeu {{ref-web|url=https://pantherfile.uwm.edu/wash/www/nefertiti.htm|títol=Nefertiti's Bust Gets a Body, Offending Egyptians: A Problematic Juxtaposition|data=21 de juny del 2003|obra=[[The New York Times]]|consulta=23 de novembre del 2009}}/ref El ministre egipci de Cultura, [[Farouk Hosny]], declarar que Nefertiti no es trobava en bones mans, i per bé que Egipte no havia renovat les seves reclamacions de restitució, a causa de les bones relacions amb Alemanya, aquest comportament recent era inacceptable.ref name=chrono/

== Significat cultural ==
En 1930, la premsa alemanya va descriure el bust de Nefertiti com el seu nou monarca, personificat com una reina. Com la 'més preciosanbsp;... pedra en l'ajust de la [[diadema]] dels tresors artístics de la Prússia alemanya, Nefertiti restabliria la imperial identitat nacional alemanya després de 1918.ref name = b291/ Hitler va descriure el bust com una obra mestra única, un adorn, un veritable tresor, i es va comprometre a construir un museu per albergar-la.ref name=guard/ Per la dècada de 1970, el bust s'havia convertit en una qüestió de la identitat nacional a ambdós estats alemanys nbsp;– Alemanya Oriental i Alemanya Occidental nbsp;– que van ser creats després de la Segona Guerra Mundial.ref name = b291Breger p. 291/ref El 1999, Nefertiti va aparèixer en un cartell electoral del partit polític ecologista [[Aliança 90/Els Verds|Bündis 90/Die Grünen]] com una promesa per a l'ambient cosmopolita i multicultural, amb el lema Dones Fortes per Berlín!ref name = b292Breger p. 292/ref Segons Claudia Breger, una altra raó per la qual el bust de Nefertiti es va associar amb la identitat nacional alemanya era el seu lloc com un rival per al [[Tutankhamon]] trobat pels britànics, que després van governar Egipte.ref name = b292/

El bust va esdevenir una influència en la cultura popular amb el treball de maquillatge de [[Jack Pierce]] a l'icònic estil de pentinat d'[[Elsa Lanchester]] en el film ''[[La núvia de Frankenstein]]'' que es va inspirar en ell.refElizabeth Young, Here Comes the Bride: Wedding Gender and Race in Bride of Frankenstein; ''Feminist Studies'', Vol. 17, 1991. 35 pgs./ref En el film italià ''[[Nefertiti, la reina del Nil]]'' (1961) Nefertiti està enamorada del jove escultor Tuthmosis, interpretat per [[Edmund Purdom]], que és amic del príncep Amenofis (Akhenaton). Tuthmosis perd Nefeterti en favor d'Akhenaton, però conserva el seu amor per ella en la famosa escultura.

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{Referències|2}}


{{ORDENA:Bust De Nefertiti}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Busts|Nefertiti]]
[[Categoria:Escultura de l'antic Egipte]]
[[Categoria:Artefactes de l'antic Egipte]]

{{Enllaç AD|de}}
{{Link GA|ar}}
{{Link GA|en}}</text>
      <sha1>0pu7v3ulj2o2sc0p8d5ody25mv73q0z</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>