<page>
    <title>Ladí</title>
    <ns>0</ns>
    <id>112768</id>
    <revision>
      <id>13813488</id>
      <parentid>12990299</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T17:02:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{llengua|nom=ladí
|nomnadiu=ladin
|altresdenominacions=ladí occidental
|estats=[[Itàlia]]
|regió=[[Trentino-Tirol del Sud]], vall de les [[Dolomites]]
|parlants=35.000
|rank=-
|família=[[Llengües indoeuropees|Indoeuropea]]br /
  [[Llengües itàliques|Itàlica]]br /
    [[Llengües romàniques|Romànica]]br /
      Retoromànicabr /
        '''ladí'''
|nació=Cap estat. Reconegut oficialment a [[Itàlia]] en alguns estatuts d'autonomia de les regions.
|regulat=[http://www.micura.it/eng/304.html/ Istitut Ladin Micurà de Rü] 
|iso1=-
|iso2=roa
|sil=lld
|mapa = [[Fitxer:Ladin.png|thumb|250px|Territori de parla ladina dolomita]]
}}
El '''ladí''' (en ladí ''ladin'') és una [[llengua romànica]] que pertany a la família lingüística [[retoromànic]]a, parlada a les muntanyes [[Dolomites]] a [[Itàlia]], entre les regions de [[Trentino - Tirol del Sud|Trentino-Tirol del Sud]] i [[Vèneto]]. Compta amb set dialectes. Està emparentada amb el [[romanx]] i el [[friülès]].

Hi ha dos tipus de classificació dels dialectes del ladí, una fa la divisió en: '''ladí anàunic''', que engloba els parlars de Non, Sole i Rabbi, '''ladí dolomític''', que engloba als parlars a les valls dolomites, i el '''ladí cadorí''' que engloba els parlars del Venet que toquen al Friül; i una altra divisió de caràcter territorial la fa en: '''occidental''', que inclou el ladí anàunic més el gardenès i el fassès, '''central''', que inclou el Fodom i el madioto-marebà, i el grup '''oriental''', que inclou el ladí cadorí, l'ampezà i el vajontí.

Al sud del [[Tirol]], a la zona del [[Tirol del Sud]], hi viu un petit nombre de parlants de varietats retoromàniques anomenades ''ladí dolomita''. A les valls de les [[Dolomites]] i envoltats de població germanòfona conserven la seva llengua, la qual ara té reconeixement social com a llengua independent. D'aquestes varietats no n'existeixen formes escrites fins al [[segle XIX]]. 

== Extensió territorial ==
El '''ladí dolomita''' es parla a:
* La [[província de Bolzano]] (on es parla també alemany i italià)
* A set municipis de la [[província de Trento]]:
** [[Canazei]] (Ladí Cianacei).
** [[Campitello]] (Ladí Ciampedèl).
** [[Mazzin]] (Ladí Mazin).
** [[Pozza di Fassa]] (Ladí Poza).
** [[Vigo di Fassa]] (Ladí Vich).
** [[Soraga]] (Ladí Soraga o Sorega).
** [[Moena]] (Ladí Moena).
* a la [[província de Belluno]].

A la [[Vall de Sole]], [[Vall de Non]] i la [[Vall de Rabbi]] (Trentino) es parla el grup de parlars anomenat '''ladí anàunic''' o '''Nonès''', mentre que al Venet, al [[Cadore]], al [[Comelico]] i a les zones vessants al Friül es parla el '''ladino cadorí.ref''Manuale di linguistica e filologia romanza'', L. Renzi e A. Andreose, il Mulino, pg. 56-57/ref

El ladí parlat a la Vall de Fassa està subdividit en almenys dues branques, el ''Cazét'' que es parla al nord de la vall i el ''Brach'' que es parla al sud de la vall.

== Usos històrics i actuals ==
Està reconeguda a Itàlia, on compta amb alguns drets d'oficialitat a la regió de Trentí-Sud del Tirol, mentre que no té cap estatus oficial a la província de Belluno.

La lleialtat dels parlants de ladí dolomita va ser en el passat cap a [[Àustria]] més que cap a [[Itàlia]], i a la [[Segona Guerra Mundial]] es van decantar per [[Alemanya]]. No obstant això, després de la guerra la regió va seguir essent italiana, encara que amb un cert grau d'autonomia. Actualment, la regió viu del turisme. La llengua s'ensenya a les escoles primàries, encara que en una versió diferent a cada vall, sense que hi hagi intents d'unificar les varietats.

El nombre total de parlants és d'uns 30.000, pràcticament [[bilingüe]]s en la seva totalitat amb l'[[Italià]] ([[Trento]] i [[Belluno]]) o l'[[Alemany]] ([[Bozen|Bolzano]]), o trilingües amb ambdues llengües. Es disposa d'un bon nombre de llibres de text d'introducció al ladí. També existeixen moltes i bones [[gramàtica|gramàtiques]] descriptives, [[diccionari]]s i anàlisis lingüístiques de la llengua. Hi ha dos diaris, ''Die Dolomiten'', en alemany, i l'''Alto Adige'', en italià, els quals inclouen una pàgina escrita en qualque de les varietats del ladí. 

També hi ha dues publicacions les quals actuen com a fonts d'informació sobre aspectes acadèmics, activitats polítiques i assumptes socials: es tracta de [[Mondo Ladino]], editada per l'[[Istitut Cultural Ladin]] (Fassa, [[Trento]]), principalment en llengua italiana, i Ladina, editada per l'[[Istitut Ladin]] (Val Badia, [[Bozen|Bolzano]]), escrit en alemany en la seva major part.

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Ladin language}}

* [http://www.proel.org/mundo/ladino.htm ''Lenguas del Mundo''], {{es}} (informació extreta d'aquesta plana amb autorització). 
* [http://ald.sbg.ac.at/ald/ald-i/index.php?id=0001lang=it Atles sonor del ladí dolomita. ] {{it}}

{{Llengües romàniques}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ladi}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Llengües retoromàniques]]
[[Categoria:Llengües d'Itàlia]]</text>
      <sha1>710egq6gsc9ga8p7nqg3wzrgqwtkd5s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>