<page>
    <title>Liti</title>
    <ns>0</ns>
    <id>11273</id>
    <revision>
      <id>13765815</id>
      <parentid>13566196</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T21:42:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Lithium]]</comment>
      <text>{{Liti}}
El '''liti''' és un [[element químic]] de símbol '''Li''' i [[nombre atòmic]] 3. En la [[taula periòdica]], es troba en el grup 1, entre els elements [[alcalí]]s. En la seua forma pura, és un [[metall]], de color blanc plata, que s'[[oxidació|oxida]] ràpidament en l'[[aire]] o l'[[aigua]]. És l'element [[sòlid]] més lleuger i s'empra especialment en [[aliatges]] conductors de la calor, en [[bateria elèctrica|bateries elèctriques]] i, les seves sals, en el tractament de certs tipus de [[Depressió clínica|depressions]].

== Característiques principals ==
És el metall més lleuger, la seva densitat és tan sols la meitat de la de l'aigua. Igual que els altres metalls alcalins és [[estat d'oxidació|univalent]] i molt reactiu, encara que menys que el [[sodi]], per la qual cosa no es troba lliure en la naturalesa. Acostat a una flama la torna [[carmesí]] però si la combustió és violenta la flama en adquireix un color blanc brillant.

== Aplicacions ==
Per la seva elevada [[calor específica]], el major de tots els sòlids, s'empra en aplicacions de transferència de calor i pel seu elevat [[potencial electroquímic]] constitueix un [[ànode]] adequat per a les bateries elèctriques. A més té altres usos:

* Les [[sal de liti|sals de liti]], particularment el [[carbonat de liti]] (Lisub2/sub[[carboni|C]][[oxigen|O]]sub3/sub) i el citrat de liti, s'empren en el tractament de la [[mania]] i el [[trastorn bipolar]], encara que últimament, s'ha estès el seu ús a la [[Depressió clínica|depressió]] unipolar.

* El [[clorur de liti]] i el [[bromur de liti]] tenen una elevada [[higroscopicitat]] pel que són excel·lents [[assecant]]s. El segon s'empra en [[bomba de calor|bombes de calor]] d'[[Absorció (energia)|absorció]], entre altres compostos com el [[nitrat de liti]].

* L'[[estearat de liti]] és un [[lubricant]] de propòsit general en aplicacions a alta temperatura.
* El liti és un agent aliant emprat en la [[Síntesi química|síntesi]] de [[química orgànica|compostos orgànics]].

* L'[[hidròxid de liti]] s'usa en les [[nau espacial|naus espacials]] i [[submarí]]ns per a depurar el [[aire]] extraient el [[diòxid de carboni]].
* És component comú de les [[aliatges]] d'[[alumini]], [[cadmi]], [[coure]] i [[manganès]] empleades en la construcció aeronàutica, i s'ha emprat amb èxit en la fabricació de [[ceràmica]] i [[lent]]s, com la del [[telescopi]] de 0,5 m de l'[[Observatori Palomar]].

* També té aplicacions en [[energia nuclear|nuclears]].

* A partir dels darrers anys del segle XX el liti s'ha fet servir com [[ànode]] en les anomenades [[Bateria de liti|bateries de liti]], car té un alt potencial electroquímic. Una cel·la típica genera aproximadament 3 volts, més voltatge que els 1,5 volts de les cèl·lules de les bateries de plom o zinc. Donada la seva baixa massa atòmica també té una alta relació de càrrega i pes.

== Història ==
El liti (del grec ''λιθoς'', pedra) va ser descobert per [[Johan August Arfwedson]] en [[1817]]. Arfvedson va trobar el nou element en l'espodumena i lepidolita d'una mena de petalita, LiAl(Sisub2/subOsub5/sub)sub2/sub, de l'illa Utö ([[Suècia]]) que estava analitzant. En [[1818]] [[CG Gmelin]] va ser el primer a observar que les sals de liti tornen la flama d'un color roig brillant. Estos dos van intentar, sense èxit, aïllar l'element de les seues sals, la qual cosa finalment van aconseguir [[W.T. Brande]] i ''Sir'' [[Humphrey Davy]] mitjançant [[electròlisi]] de l'òxid de liti.
El nom de l'element prové del fet d'haver sigut descobert en un mineral, mentre que la resta dels metalls [[alcalí]]s van ser descoberts en teixits de plantes.

En [[1923]] l'empresa [[alemanya]] Metallgesellschaft AG va començar a produir liti mitjançant l'electròlisi del [[clorur de liti]] i [[clorur de potassi]] fosos.

== Abundància i obtenció ==
[[Fitxer:LithiumPelletsUSGOV.jpg|thumb|left|Trossets de liti (recoberts d'hidròxid de liti blanc)]]
És un metall escàs en l'escorça terrestre que es troba dispers en certes roques, però mai lliure, donada la seva gran reactivitat. Es troba en petita proporció en roques volcàniques i sals naturals.

Des de la [[Segona Guerra Mundial]], la producció de liti s'ha incrementat enormement, separant-lo de les roques de què forma part i de les aigües minerals. Els principals [[mineral]]s dels que s'extrau són [[lepidolita]], [[petalita]], [[espodumena]] i [[ambligonita]]. Als [[Estats Units]] s'obté de les salines de [[Califòrnia]] i [[Nevada]] principalment. El [[Salar d'Uyuni]], a [[Bolívia]], conté la meitat de les reserves mundials d'aquest material.ref{{Citar publicació | cognom =Gutiérrez | nom =Thaïs | enllaçautor = | article =La lluita per l'or del segle XXI | publicació = [[Diari Ara]] | lloc = Barcelona | exemplar = | data = 6/11/2011 | pàgines = p.47 |issn = 2014-010X}}/ref

== Isòtops ==
Els isòtops estables del liti són dos, Li-6 i Li-7, sent aquest últim el més abundant (92,5%). S'han caracteritzat sis [[radioisòtop]]s sent els més estables el Li-8 amb un [[període de semidesintegració]] de 838 milisegons i el Li-9 amb 178,3 ms de vida mitja. La resta d'isòtops radioactius tenen vides mitjanes menors de 8,5 ms.

Els pesos atòmics del liti varien entre 4,027 i 11,0348 [[unitat de massa atòmica|uma]] del Li-4 i el Li-11 respectivament. El mode de desintegració principal dels isòtops, més lleugers que l'isòtop estable més abundant (Li-7), és l'[[emissió protònica]] (en un cas de [[desintegració alfa]]). Obtenint-se isòtops d'[[heli]]. Mentre que en els isòtops més pesats el mode més habitual és la [[desintegració beta]], (amb algun cas d'[[emissió neutrònica]]) resultant isòtops de [[beril·li]].

El Li-7 és un dels elements primordials, produïts per [[síntesi nuclear]] després del ''[[big bang]]''. Els isòtops de liti es fraccionen substancialment en una gran varietat de processos naturals, incloent la precipitació química en la formació de minerals, processos [[metabolisme|metabòlics]], i la substitució del [[magnesi]] i el [[ferro]] en xàrxes cristal·lines de [[minerals argilosos]] en què el Li-6 és preferit enfront del Li-7, etc.

== Precaucions ==
Igual que altres [[metall àlcali|metalls alcalins]], el liti pur és altament [[inflamable]] i lleugerament [[explosiu]] quan s'exposa a l'[[aire]] i especialment a l'[[aigua]]. És a més [[corrosiu]] pel que requereix l'ús de medis adequats de manipulació per a evitar el contacte amb la [[pell]]. S'ha d'emmagatzemar en un líquid hidrocarbur inflamable com [[nafta]]. El liti es considera lleugerament [[tòxic]].

== Rol biològic ==
Les sals de liti s'empren en el tractament de la depressió.

== Vegeu també ==
* [[Polialfaolefina]].

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Lithium}}
* [http://www.webelements.com/webelements/elements/text/Li/index.html webelements.com - Liti] {{en}}
* [http://environmentalchemistry.com/yogi/periodic/Li.html environmentalchemistry.com - Liti] {{en}}
* [http://education.jlab.org/itselemental/ela003.html És Elemental - Liti] {{en}}
{{Taula periòdica compacta}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|de}}

[[Categoria:Liti| ]]</text>
      <sha1>57yuqmfv6icsdk7nhntlbss7ln4obfu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>