<page>
    <title>Infanteria de Marina de la República de Corea</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1130608</id>
    <revision>
      <id>13890112</id>
      <parentid>13807804</parentid>
      <timestamp>2014-07-25T23:39:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: de forçes en  de forces en</comment>
      <text>{{FR|data=novembre de 2013}}
{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Cos de Marines de la República de Corea
|imatge=[[Fitxer:Flag of Republic of Korea Marine Corps.svg|center|270px|Infanteria de Marina de la República de Corea]]
|pais= {{bandera|Corea del Sud}} [[Corea del Sud]]
|branca= [[Forces Armades]]
|tipus= [[Armada]] 
|mida= 28.000 soldats
}}
La '''Infanteria de Marina de la República de Corea''' és el cos d'infanteria de [[Corea del Sud]] ([[coreà]]: 대한민국 해병대, [[xinès]]: 大韩民国 海 兵 队, Alfabet llatí: Daehanminguk Haebyeongdae) és la [[infanteria de marina]] de Corea del Sud. L'Infanteria Naval, està sota la supervisió del Cap d'Operacions Navals, i funciona com un braç independent de les Forces Armades terrestres de [[Corea del Sud]], jà que les forces navals funcionen com a part de l'[[Armada]] del país.

==Fundació del Cos ==
Va ser fundada com una força de reconeixement just abans de l'inici de la [[Guerra de Corea]]. Els coreans també van entrar en combat durant la [[Guerra del Vietnam]], a la base de [[Da Nang]],[[Vietnam]], lluitant al costat dels [[Cos de Marines dels Estats Units]], i dels US Navy [[SEAL|Seals]]. El 15 d'abril de 1949, la [[Infanteria de marina]] de la [[República de Corea]] (ROKMC en anglès) va ser fundada a l'aeròdrom de Deoksan en Jinhae amb una dotació inicial de 380 homes i va ser modelat per la US Marine Corps (USMC). El [[Tinent coronel]] Shin Hyun-Joon va ser designat per dirigir com a primer comandant de la recentment creada [[Infanteria de marina]] i com a [[Comandant]] va ser ascendit a [[Coronel]] l'1 de juliol de 1949.1 Les tropes ROKMC es van emetre amb moltes armes sobrants de l'Exèrcit Imperial Japonès utilitzades durant la segona Guerra Mundial, incloent el 7.7 mm Type 99 Light Machine Gun. La Infanteria de Marina va dur a terme operacions de repressió contra els elements comunistes a Jinju i Jeju-do, va rebre el seu baptisme de foc durant la [[Guerra de Corea]].

== Guerra del Vietnam ==
{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Infant de marina sud-coreà
|imatge=[[Fitxer:ROK Marine with K2.JPEG|center|270px|Infant de marina sud-coreà]]
}}
Durant la [[Guerra del Vietnam]], el Cos de Marines de la [[República de Corea]]: (ROKMC) en [[anglès]]), va enviar a la [[Brigada]] Cheongryeong (Drac Blau, 청룡 /靑 龙) a [[Vietnam]].

A petició dels [[Estats Units d'Amèrica]], el [[President]] ''Park Chung Hee'' de la [[República de Corea]], va acordar enviar unitats militars a [[Vietnam]], tot i l'oposició de l'Assemblea i el poble. Els Estats Units van acordar proveir amb fons addicionals als militars coreans per modernitzar les seves [[Forces armades]], per un total de prop de mil milions de dòlars.

Les unitats de la [[República de Corea]], Tactical Àrea of Responsibility, o Àrea Tactica de Responsabilitat, (TAR) en [[anglès]], eran a la meitat sud del primer [[Exèrcit]].

En virtut d'un conveni amb la [[Infanteria de marina]], els mitjans de transport aeri serien proporcionats a la [[Brigada]], i se'ls assignaria la mateixa prioritat per als avions disponibles igual que a les unitats nord-americanes. Un equip d'experts van ser enviats, amb la missió de mantenir un pont aeri sobre la [[Brigada]] Drac Blau.

Inicialment, l'[[AK-47]], equipava al [[Front Nacional d'Alliberament del Vietnam|Vietcong]], i l'Exèrcit de Vietnam del Nord (EVN) superava en nombre i armament als soldats coreans, jà que els coreans anaven armats encara amb equipament de la [[Segona Guerra Mundial]], amb rifles com el [[M1 Garand]] i la [[Carrabina]] M1, però aviat van rebre armes més modernes, per part dels militars dels [[Estats Units]], com ara el [[fusell d'assalt]] [[Fusell M16|M-16]].

Les tres principals unitats desplegades al [[Vietnam]] del Cos de Marines coreà van ser la [[Brigada]] Drac Blau, la Divisió Capital, i la [[Divisió]] Cavall Blanc.

Diverses unitats de [[forces especials]] de la [[República de Corea]] també es van desplegar. La majoria de les operacions no superava la mida d'un [[Batalló]], també van dur a terme operacions de la mida d'una [[Divisió]], abans de la realització de les missions, els infants de marina de [[Corea del Sud]], van exposar els seus plans amb molta més cura que els seus aliats, amb una major disciplina de foc, en l'ús eficaç del suport de foc, i amb una millor coordinació de les seves sub-unitats. 

Es feien càrrec de la direcció de la lluita, el [[Comandant]] del [[Batalló]], i el [[Capità]] de la [[Companyia]]. A la recerca dels seus enemics, els soldats de la [[República de Corea]], duien a terme una sèrie de batudes detallades, així com interrogaren els presoners sospitos de formar part del [[Vietcong]].

En comparació, les unitats nord-americanes solien dur a terme una sola [[Patrulla]], seguida d'una retirada de tots els civils per a la posterior investigació. Aquest enfocament certament laboriós va donar els seus fruits en termes de confiscacions d'armes i reducció de l'activitat de risc a les zones controlades per les forces de la [[República de Corea]]. 

Els coreans van aprendre ràpidament l'idioma [[vietnamita]], jà que la majoria dels traductors de [[Vietnam]] podien ser espies del [[Vietcong]] i del EVN. Els coreans tenien una millor informació sobre el terreny, que els seus aliats nord-americans. Els coreans van dur a terme operacions de contrainsurgència. Els comandants nord-americans van considerar que l'ATR (Àrea Tàctica de Responsabilitat) coreana era la més segura. Aquestes afirmacions es basen en documents del [[Vietcong]] capturats després de l'ofensiva de la festa del Tet. La direcció del EVN va advertir que era millor no participar en batalles contra els Marines coreans. L'[[Exèrcit]] de [[Vietnam]] del Nord, i el [[Vietcong]] eren sovint emboscats pels Marines coreans, els infants de [[Marina]], eren experts en la localització de les armes enemigues amagades. L'informe oficial de la participació sud-coreana a [[Vietnam]], titulat Vietnam Studies: Allied Participation in Vietnam, estableix que: 

''L'enemic tem als coreans, tant per les seves innovacions tàctiques, com per la tenacitat dels seus soldats''.

Les unitats nord-americanes a [[Vietnam]] eren capaces de trobar armes amagades, i també els coreans, ja que semblaven tenir un olfacte natural per a recollir les armes enemigues amagades. Els americans consideraven que era bo que els coreans fossin amistosos.

Una de les operacions més destacades durant la [[Guerra del Vietnam]] va ser la Batalla de Vinh Dong, a on poc menys de 300 infants de marina, van defensar amb èxit la seva base contra més de 2.400 membres del [[Vietcong]]. 

Una altre operació notable va ser la operció Tigre Volador a començaments de gener de l'any 1966, aquí, els coreans van comptar fins a 192 membres del [[Vietcong]] abatuts, i 11 baixes entre els coreans.

El manual de l'[[Exèrcit]] dels EUA sobre la participació de Corea a [[Vietnam]], també estableix que: 

''Els coreans anaven fins al fons en la seva planificació, i en la seva execució d'un pla. Envoltaven una àrea amb sigil i amb moviments ràpids, si bé el recompte d'enemics abatuts era no major, que el de les unitats de combat dels [[Estats Units]], la minuciositat amb què els coreans cercaven a qualsevol àrea a on havien de lluitar, va ser confirmada pel fet que els coreans solen sortir amb un recompte d'armament enemic capturat, molt superior al de les tropes dels EUA participen en accions similars.''

Un total de 320.000 soldats coreans va servir al [[Vietnam]], amb un pic de forces en un moment donat, de prop de 48.000, al voltant de 4.000 soldats coreans van morir en aquesta [[Guerra]]. Les forces de [[Corea]] al [[Vietnam]], van ser sovint capaces d'acumular una taxa de morts de prop de 25 per 1, comparat amb la mitjana americana a Vietnam, que era equivalent a 9 per 1. El manual del US Army parla sobre la participació coreana i diu que: 

''El analisis de les accions de la [[Divisió]] Capital durant el període que va des del 23 fins al 29 de gener de 1968 il·lustra clarament les tàctiques dels Marines de Corea.''

Després del contacte amb una força enemiga prop de Phu Cat, els coreans van reaccionar amb rapidesa, van desplegar sis companyies en una maniobra de cèrcol, i van atrapar a la força enemiga a dins. Les tropes de [[Corea]] a poc a poc apretaren el cercle, la lluita continuà durant el dia, i també durant la nit, evitant així la fuga de l'enemic, al final del sisè dia de combats, 278 soldats del NVA havien estat morts en acció, amb la pèrdua de tan sols 11 coreans, una taxa de morts de 25 a 1. 

A finals de 1968, la Novena Divisió Coreana d'Operacions, anomenada ''Baek Ma''(cavall blanc en [[coreà]]), va combatre des de l'11 d'octubre fins al 4 de novembre, va abatre 382 soldats del NVA, membres del [[Batalló]] número 7 del [[Regiment]] 18è. Durant aquesta operació, el 25 d'octubre, durant el divuitè aniversari de la [[Divisió]], 204 enemics van ser morts, sense la pèrdua d'un sol soldat coreà.

El registre oficial militar dels EUA sobre la participació de [[Corea del Sud]], a la [[Guerra del Vietnam]], diu: 

''Les operacions de la [[República de Corea]], van ser professionals, ben planejades i executades amb cura, juntamment amb els efectius aliats desplegats a les zones controlades per les [[Forces armades]] coreanes.''

== Organització ==
El ROKMC compta amb aproximadament 28.000 soldats, i està organitzat en dues divisions, i una [[Brigada]], principalment es dedica a protegir les illes de la nació. Els Marines coreans utilitzen llanxes de desembarcament, vaixells de superfície i [[aeronau]]s.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.navy.mil.kr/ Armada de la República de Corea] {{ko}} {{en}}

{{ORDENA:Infanteria De Marina De La Republica De Corea}}
[[Categoria:Corea del Sud]]
[[Categoria:Infanteria de Marina|Corea del Sud]]</text>
      <sha1>1nsk5a5wftdl63cyp5it2leqmgpkdq6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>