<page>
    <title>Regions de Lituània</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1130097</id>
    <revision>
      <id>13632374</id>
      <parentid>12706732</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T17:36:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>[[Fitxer:Etnoregionai.png|thumb|right|300px|Regions etnogràfiques històriques]]
[[Fitxer:Liet-etno-regionai.png|thumb|right|300px|Regions dins de les fronteres de la Lituània moderna. Basat en el mapa aprovat pel Consell per a la Protecció de la cultura ètnica, un consell especial establert pel [[Seimas]].
{{llegenda|#e6fefe|[[Lituània Menor]]}} {{llegenda|#eafeea|[[Samogitia]]}}
{{llegenda|#fec0c0|[[Aukštaitija]]}} {{llegenda|#fde5d9|[[Suvalkija]]}}
{{llegenda|#fefeea|[[Dzūkija]]}} ]]
[[Lituània]] es pot dividir en regions històriques i culturals (anomenades regions [[Etnografia|etnogràfiques]]). Els límits exactes no estan totalment clars, ja que les regions no són unitats polítiques o administratives oficials. Estan delimitades per la cultura, com ara les tradicions nacionals, la forma de vida tradicional, cançons, contes, etc. Per a algunes regions la mesura correspon a les zones dels [[Lituà|dialectes lituans.]] Aquesta correspondència és però de cap manera estricta. Per exemple, encara que el [[dialecte Dzūkian]] es diu sud-Aukštaitija, no vol dir que [[Dzūkija]] és part d'[[Aukštaitija]]. En certes parts d'algunes regions, els dialectes d'altres regions també s'hi parlen, mentre que per exemple a Samogitia (on el samogitià va aconseguir l'estatus oficial de llengua el 2010 - codi ISO 639-3),ref name=samogitia{{Ref-web | url = http://www.sil.org/iso639-3/documentation.asp?id=sgs | títol = Documentation for ISO 639 identifier: sgs | editor = SIL international | consulta = 31 octubre 2013 | llengua = anglès}}/ref hi ha tres dialectes indígenes (sud, nord i oest del [[Idioma samogitià|samogitià]]), algunes de les quals se subdivideixen en subdialectes.

== Regions en la política ==
Cap regió, a excepció de [[Samogitia]],ref name=historia{{Ref-web | url = http://samogitia.mch.mii.lt/ISTORIJA/nsamogit.en.htm | títol = Samogitia (history), Simas Suziedielis | editor = Center of Regions Cultural Initiatives of Samogitia | consulta = 31 octubre 2013 | llengua = anglès}}/ref sempre ha estat una entitat política o administrativa. No obstant això, alguns va estar treballar recentment per a delimitar les seves fronteres amb més claredat, ja que hi ha un projecte per a canviar el sistema de [[comtats de Lituània|comtats]] a Lituània en regions etnogràfiques, que serien anomenades ''terres'' (singular - ''zeme'', plural - ''Zemes''). Aquest projecte també és recolzat pel fet que amb les funcions limitades dels comtats, 10 d'ells no són necessaris per a Lituània. Un altre argument a favor és que en altres països estan sent revisades les delimitacions en territoris històrics, mentre que a Lituània les els comtats són regions artificials. El projecte va ser recolzat per l'expresident [[Rolandas Paksas]], però, ara no està clar quan o si el projecte es completarà en absolut. No obstant això, [[Dzukija]] fa poc va adoptar l'escut i l'emblema que s'utilitza en el cas de la reforma s'implementés. El [[Comtat d'Alytus]], que es troba gairebé íntegrament dins Dzukija, aprovava poc després un escut d'armes que es basa en l'escut d'armes de Dzukija. [[Samogitia]] té una bandera i un escut d'armes que daten de l'època del [[Ducat de Samogitia]]; aquests símbols són considerablement més grans que els de [[Bandera de Lituània]]. [[Lituània Menor]] té un indicador utilitzat des del segle XVII, i un himne originari del segle XIX. No obstant això, si la reforma s'implementés, molt probablement només hi hauria 4 terres, no 5, perquè la major part de Lituània Menor està ocupada per Rússia i molts lituans van ser expulsats d'allà. La relativament petita part restant també està poblada majoritàriament per nouvinguts, ja que la major part de la població va morir a la [[Segona Guerra Mundial]] o en va ser expulsada. Per tant, Lituània Menor probablement s'adjuntaria a [[Samogitia]].

Malgrat el fet que les regions que no són de caràcter polític / entitats administratives, la majoria de les regions tenen les seves capitals (ciutats que són comunament considerades com a capitals). Aquestes ciutats no són necessàriament les més grans de la regió.

== Llista de regions ==
*[[Aukštaitija]] (literalment ''Terres Altes''). Regió al nord-est de Lituània, també inclou alguns territoris històrics lituans del sud-oest de [[Letònia]] i el nord-oest de [[Bielorússia]]. La capital és [[Panevėžys]], la ciutat més gran de la regió.
*[[Samogitia]], (''Žemaitija'', literalment ''Terres Baixes''). Regió a l'oest de Lituània. El capital és [[Telšiai]], la major ciutat de [[Šiauliai]].
*[[Dzūkija]] (''Dzūkija'' o ''Dainava'' (l'últim nom literalment significa Terra de Cançons). Regió del sud-est de Lituània, també inclou històricament vasts territoris lituans de [[Bielorússia]], i alguns territoris de [[Polònia]]. La capital és [[Alytus]], i la major ciutat de [[Vílnius]].
*[[Suvalkija]] (''Sūduva'' o ''Suvalkija''). Regió al sud-oest de Lituània, la regió etnogràfica més petita. La capital és [[Marijampolė]], i la major ciutat [[Kaunas]].
*[[Lituània Menor]] (''Mažoji Lietuva''). Regió a la costa del [[mar Bàltic]], també inclou territoris amb gran població històrica de Lituània del que és ara l'[[oblast de Kaliningrad]] i una mica del nord de [[Polònia]]. La ciutat més gran és [[Klaipėda]].

== Referències ==
{{Referències}}

== Vegeu també ==
* [[Divisió administrativa de Lituània]]
* [[Geografia de Lituània]]

{{ORDENA:Regions De Lituania}}
[[Categoria:Regions de Lituània| ]]</text>
      <sha1>hjcbbqkomnhtp20hu9vq7p78tqobiko</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>