<page>
    <title>MG34</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1132982</id>
    <revision>
      <id>13769623</id>
      <parentid>12353990</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:05:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:MG 34]]</comment>
      <text>{{Fitxa d'arma
|imatge = [[Fitxer:Mg 34.jpg|340px|Metralladora MG34]]
|peu = Metralladora MG34 amb bípode
|nom = MG34; ''Maschinegewehr 34''
|marca = Variats, però sobre tot Mauser
|nació ={{bandera|Alemanya nazi}} Alemanya nazi
|època = [[Segona Guerra Mundial]]
|data = 1934
|prod_fecha = 1934-1945
|serv_fecha = 1935-1956 
|operadors = {{bandera|Alemanya nazi}}[[Wehrmacht]]br /{{FRA}}br /{{ITA}}br /{{ISR}}
|guerra = [[Guerra civil espanyola]] br / [[Segona Guerra Mundial]]br /[[Guerra del Sinaí|Guerra de Suez]]
|spec_tipo = [[Metralladora]] de propòsit general
|calibre = 7,92 mm 
|canó = 627 mm
|munició = 7,92 x 57 mm
|carregador = cintes de 50 o 250 bales; tambor de 50 o 75 bales
|sistema = [[Blowback|recàrrega per retrocés]]
|cadència = 800-900 trets/min.br /1.200 trets/min (MG34/41) 
|velocitat = 755 m/s
|pes = 10,2 Kg br /11,5 kg (amb bípode)br /33 kg (amb trípode)
|longitud = 1.219 mm
|nombre = 350.000 aprox.
|abast = 1.200 m (bípode)br /3.000–3.500 m (trípode)
}}
La '''MG34''' ( en [[alemany]]:'''''Maschinegewehr 34''''') era una [[metralladora]] mitjana [[Alemanya|alemanya]] que va començar a ser fabricada i acceptada per a servei el [[1934]]. Les primeres unitats es van distribuir el [[1935]]. Era una metralladora refrigerada per aire que disparava cartutxos 7,92 x 57 mm Mauser i tenia un funcionament similar a altres metralladores mitjanes. 

Va ser dissenyada tant com a arma lleugera d'escamots com per a tasques més grans, estant un exemple prematur de [[metralladora de propòsit general]]. Com a arma lleugera, es va pensar equipar-la amb un bípode i un carregador de tambor de 75 projectils. Com a metralladora pesada estava muntada en un trípode i utilitzava cintes de munició. A la pràctica, la infanteria només usava la versió de bípode, donant com a resultat una arma mitjana de suport.

== Història ==
La MG34 va ser utilitzada com a metralladora principal de la [[infanteria]] durant els anys 1930, i va romandre com a arma defensiva antiaèria i en [[carro de combat|carros de combat]]. Es va intentar que fos substituïda en el seu servei amb la infanteria per la [[MG42]], però mai no hi ha hagut suficients quantitats del nou model per fer-ho, i es va continuar fent servir la MG34 fins al final de la [[Segona Guerra Mundial]]. La MG34 substituïa la MG13 i d'altres metralladores antigues, però finalment aquestes es van continuar utilitzant a causa de l'alta demanda. Era una arma molt precisa a causa del seu canó estriat. 

Del mecanisme d'alimentació a la posició més pràctica a l'esquerra de l'entrada, i l'addició d'una coberta prop del canó. Es van introduir canvis en el mecanisme de tret, millorant la cadència de foc a 800-900 projectils per minut. 

La nova arma va ser acceptada i va entrar en servei gairebé immediatament, estant en general bé rebuda per les tropes. Va ser utilitzada per la [[Legió Còndor]] durant la [[Guerra Civil Espanyola]] ([[1936]] - [[1939]]). En aquest moment es va introduir una sèrie de característiques avançades, i arribaria a ésser una influència en el concepte de ''metralladora de propòsit general''.ref{{ref-llibre |títol= Encyclopedia of Weapons of World War II |pàgina= 246|llengua=anglès}}/refTanmateix, la MG34 era també cara, en termes de construcció i primeres matèries (necessitava 49 kg d'acer) i no va ser possible la producció de les grans quantitats que necessitava l'exèrcit alemany.ref name=smallarms92{{ref-llibre |cognom= Haskew |nom=Michael E |títol=Small Arms 1914-1945: The Essential Weapons Identification Guide |edditorial=Londres: Amber Books |any= 2012 |isbn=978-1-908273-85-7 |pàgina=92|llengua=anglès}}/ref

També es va demostrar que era una arma impredictible, amb facilitat a encasquetar-se per la brutícia i es congelava amb les temperatures baixes dels hiverns de 1941, 1942 i 1943 durant la invasió de la [[Unió Soviètica]], la major part dels errors provenen del mecanisme d'alimentació i és molt sensible a variacions en la munició. 

== Característiques == 
La MG34 podia utilitzar tant tambors com cintes de munició 7,92x57 mm. Les cintes podien ser de 50 o 250 bales. Els carregadors de tambor tenien 50 bales a la seva versió estàndard, i 75 bales a la seva versió de doble tambor. Les primeres armes havien de ser modificades per poder usar tambors reemplaçant una part de l'arma; aquest canvi va ser realitzat posteriorment a la fàbrica. 

En el seu paper de metralladora lleugera amb bípode, la MG34 només pesava 12,1 kg. Com metralladora mitjana podia estar muntada en dos tipus de trípodes, un de petit de 6,75 kg i un altre més gran de 23,6 kg. 

El trípode més gran (MG34 Laffette) incloïa diverses modificacions, com una mira especial per realitzar foc indirecte. Les potes del trípode podien estendre's el suficient per ser emprada com a arma antiaèria. 

== Derivats ==
[[Fitxer:German-infantry-marching-MG34-poland-1939.png|300px|thumb|Infanteria alemanya amb metralladores MG34, durant la [[Invasió de Polònia de 1939]]]] 
Una variant de la MG34 va ser la ''MG34/41''. Les metralladores MG34 i MG42 van ser les primeres experiències, a començaments de la Segona Guerra Mundial, que van demostrar que l'alta cadència de foc generava una major dispersió de les bales. La MG34/41 podia aconseguir una cadència de 1.200 bales per minut (la MG34 solament de 800 a 900 bales/min), i pesava 14 kg, poc més que la MG34 original. Es va construir una petita quantitat de MG34/41, i 300 van ser enviades al capdavant oriental. 
 
A la fi dels anys 1930 va començar un intent de simplificar la MG34, que conclouria en la [[MG42]]. Tanmateix, la camisa de refrigeració en forma quadrada de la MG42 impedia que fos utilitzada a les troneres dels tancs, per la qual cosa la MG 34 va continuar sent produïda i usada per a aquest fi. Els [[Panzer]] empraven el model ''MG34-T'', que es diferenciava del normal en tenir una camisa de refrigeració més pesada i sense els orificis de ventilació.

La MG34 va ser la base d'una arma antiaèria, la ''[[MG81]]''. L'entrada de munició va ser modificada perquè pogués alimentar-se per tots dos costats; i al model ''MG81Z'' (de ''Zwilling'', bessó), es van unir dues armes utilitzant un únic gallet.

== Vegeu també == 
* [[MG30]], model anterior a la MG34. 
* [[MG42]], model posterior a la MG34.  
 
== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=MG34}}
* [http://world.guns.ru/machine/mg32-e.htm Modern Firearms: Metralladora MG34] {{en}}
* [http://www.panzertruppen.org/heer/infanteria/armas/mg34.html Maschinengewehr 34 MG34]

{{ORDENA:MG34}}
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>fpij0qc9d0mwn0lnca0znl1ivpppcq3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>