<page>
    <title>La pesta</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1133899</id>
    <revision>
      <id>13882214</id>
      <parentid>13848953</parentid>
      <timestamp>2014-07-23T18:22:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Xbosch</username>
        <id>4929</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Edicions en català */ desambiguo Joan Fuster i Ortells</comment>
      <text>{{Infotaula Llibre
| nom             = La pesta
| imatge          =
| width_img       = 
| text_imatge     = Portada de l'edició original en francès
| imatge_caption  = Portada de l'edició original en francès
| títol_orig      = La Peste
| traductor       = 
| autor           = [[Albert Camus]]
| dibuixant       = 
| artista_portada = 
| país            = [[França]] ([[Algèria francesa]])
| ciutat          =
| idioma          = [[Llengua francesa|Francès]]
| sèrie           = 
| tema            = 
| gènere          = [[Novel·la filosòfica]], [[Filosofia de l'absurd]]
| editorial       = [[Librairie Gallimard]]
| data_pub        = [[1947]]
| data_pub_català = 
| preu            = 
| format          = 
| pàgines         =339
| capítols        = 
| isbn            =
| precedit_per    = 
| seguit_per      = 
}}
'''''La Peste''''' (en català ''La pesta'') és una [[novel·la]] de l'escriptor francès [[Albert Camus]]. A 1947, explica la història d'uns doctors que descobreixen el sentit de la solidaritat en la seva tasca humanitària a la ciutat [[algeriana]] d'[[Orà]], mentre aquesta és assotada per una plaga. Els personatges del llibre, en un ampli ventall que va des de metges a turistes o fugitius, contribueixen a mostrar els efectes que una plaga pot tenir en una determinada població.

Es pensa que l'obra està basada en l'epidèmia de [[còlera]] que va patir la mateixa ciutat d'[[Orà]] durant 1849 després de la colonització francesa, tot i estar ambientada al segle XX. La població d'Orà havia estat delmada per diverses epidèmies repetides vegades abans de publicar Camus la novel·la.

Obra fonamental de la [[literatura]] del [[segle XX]], és considerada un clàssic de l'[[existencialisme]], malgrat el rebuig de Camus a més informació. ''La pesta'' mostra com l'home s'enfronta a l'[[absurd]], noció filosòfica la [[teoria]] el mateix autor contribueix amb aquesta mateixa novel·la a definir.

== Filosofia ==
La novel·la comporta una reflexió de tipus filosòfica: el sentit de l'existència quan es manca de Déu i d'una moral universal. El narrador remarca la idea que, en última instància, l'home no té control sobre res, la irracionalitat de la vida és inevitable, així, la [[pesta]] representa l'absurd, la teoria del qual, el mateix Camus va ajudar a definir.

Aquesta absència de sentit suprem és el  absurd, i és una cosa que encara desconcertant és potencialment positiu, ja que les noves raons de l'existència serien qualsevol que vagi lligat a valorar la vida humana per si mateixa i no per causes superiors a les persones ( religioses, ideològiques, etc. ). La novel·la mostra aquest sentit de l'existència, lliure i [[ateu]], manifestat principalment en el [[suport mutu]] i a la [[llibertat individual]], enemistades aquestes amb la indiferència i l'[[autoritat]]. Aquest tema el exposaria de manera no literària en [[L'home rebel]] (L'homme révolté).

== Model literari ==
El to narratiu és similar al de [[Kafka]], sobretot a [[El procés]], en la qual les sentències potencialment tenen diversos significats, sovint el material fa ressò puntual com al·legoria crua sobre la consciència dels esdeveniments i la condició humana. Camus fa un homenatge oblic El procés.

== Sinopsi ==
En aquesta novel·Camus aborda un tema que no va ser molt recurrent en les seves obres anteriors: la [[solidaritat]] humana. [[Orà]], ciutat algeriana envaïda per la pesta (la malaltia, el mal, la mort, l'absurd del mal), tanca en els seus terrenys a homes que lluiten contra ella i que estan decidits a acabar amb tot allò que pugui entorpir i denigrar la vida humana. Exemples d'això són el metge Rieux i el seu company Tarrou. Amb '' La pesta '' Camus llança una de les seves màximes fonamentals:  En l'home hi ha més coses dignes d'admiració que de menyspreu  i nega rotundament tot allò, que tenint un origen terreny o diví, sigui capaç de produir sofriment l'home.

Una lectura més profunda porta a alguns crítics a veure en la novel·la una crítica a la restricció de les [[llibertat]]s: davant la malaltia, les autoritats van limitant els moviments dels seus habitants per protegir-los, tal com [[dictadura|dictadures]] i [[govern]]s que prohibeixen les [[llibertat individual|llibertats individuals]] pel miratge d'un bé superior. Sovint la llegeix com un tractament metafòric de la [[resistència francesa]] a l'ocupació [[nazi]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Edicions en català ==

''La pesta'' fou traduïda pel gran assagista valencià [[Joan Fuster i Ortells|Joan Fuster]] i publicada per Vergara (Barcelona) el 1962. Està reeditada a la Biblioteca bàsica [[El Periódico de Catalunya|del Periódico]] (2005).ref[http://www.espaijoanfuster.org/content/prolegs-i-edicions Bibliotegrafia de Joan Fuster, pròlegs i edicions] a la Càtedra Joan Fuster, [[Universitat de València]]./refref[http://ccuc.cbuc.es/search~S23*cat?/sBiblioteca+b{u00E0}sica+d%27El+Peri{u00F3}dico+%3B+21/sbiblioteca+basica+del+periodico+++21/-3%2C-1%2C0%2CE/framesetFF=sbiblioteca+basica+del+periodico+++311%2C1%2C La Pesta al Catàleg Col·lectiu de les Universitats de Catalunya]/refref[http://arxiu.elperiodico.cat/ed/20050519/pag_033.html Hemeroteca històrica de El Periódico de Catalunya], dijous, 19 de maig del 2005./ref

== Referències ==
* Barretto, Vicente. Camus: vida i obra. [ S.L. ]: José Álvaro, 1970.
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.solidaridad.net/articulo2758_enesp.htm La pesta], article
* [http://www.monografias.com/trabajos6/lipe/lipe.shtml Anàlisi literària de La pesta]

{{Plantilla:Albert Camus}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:La Pesta}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:1947]]
[[Categoria:Obres literàries de la dècada del 1940]]
[[Categoria:Obres d'Albert Camus]]</text>
      <sha1>fr8tlri6z4qaej21cgmpnegvgw545m7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>