<page>
    <title>Territoris organitzats incorporats pels Estats Units</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1134446</id>
    <revision>
      <id>13711827</id>
      <parentid>13603218</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T08:36:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: classifica apart a  classifica a part a</comment>
      <text>[[fitxer:USA Territorial Growth 1830.jpg|thumb|right|450px|Territoris a Amèrica del Nord i els Estats Units ca. [[1830]].]]
[[Fitxer:United States 1868-1876.png|thumb|right|450px|Territoris incorporats l'any 1876. Gairebé totes les divisions territorials a l'oest del [[riu Ohio]] i al nord d'Oklahoma es van reorganitzar diverses vegades.]]
Els '''territoris organitzats incorporats pels Estats Units''' són [[territoris dels Estats Units]] que estan tant [[territori incorporat|incorporats]] (part dels Estats Units pròpiament) com [[territori organitzat|organitzats]] (amb un govern autoritzat mitjançant una [[llei orgànica]] aprovada pel [[Congrés dels Estats Units]], habitualment compost per un governador territorial, una cambra legislativa territorial i un sistema judicial bàsic). 

Durant la major part de la història dels Estats Units, les regions [[Llista d'Estats dels Estats Units|incorporades]] com [[Estat dels Estats Units|Estats]] eren, abans de l'admissió, territoris d'aquest tipus. En anar creixent el país, les zones més populoses del territori organitzat prenien la forma d'Estat. [[Territori desorganitzat|La resta]] mantenia freqüentment una mica de l'estructura legal del territori sortint, i ear reanomenat per evitar confusions.

Alguns exemples d'aquests canvis són els següents:
:* El [[Territori de Louisiana]] dissolt en [[Louisiana]], el [[territori de Missouri]] i [[Missouri]] incloent Utah i Colorado (i diferents reestructuracions per assentar l'organització dels nous territoris)
:* El [[Territori d'Iowa]] en el [[Territori de Dakota]] 
:* El [[Territori d'Oregon]], [[Oregon]] i el [[territori de Washington]] en [[Wyoming]], [[Nebraska]], el [[territori d'Idaho]], [[Idaho]], el [[territori de Montana]] i [[Montana]].

Aquestes noves regions van necessitar diverses dècades més de creixement abans de poder demanar el ser admeses com a estats. Per exemple, parts del primitiu territori de Louisiana i del nou [[territori d'Oregon]] van trigar més de cinquanta anys a convertir-se en Estats: [[Idaho]] i [[Montana]].

== Territori actual ==
En {{CURRENTYEAR}}, l'únic territori incorporat dels estats units ni està organitzat ni poblat: l'[[atol Palmyra]], el [[territori desorganitzat]] en les aigües equatorials al sud de [[Hawaii]]. L'atoll és un territori incorporat sota legislació internacional sota el ''reclam de l'explorador'' i després de servir com a base de proveïment en la [[Segona Guerra Mundial]] és usat avui dia per un nombre variable de personal i investigadors. L'atol·ló segueix desorganitzat perquè no hi ha residents permanents per demanar un canvi, solament els empleats federals que rotativament hi estan assignats.

El [[districte de Colúmbia]] se sembla funcionalment a un territori incorporat, però és part íntegra dels Estats Units sense ser un estat, tt i que es classifica a part a causa que va ser creat mitjançant [[Article Primer de la Constitució dels Estats Units#Vuitena Secci.C3.B3n: Poders del Congrés|la disposició constitucional única]] per la [[Drets de votació del districte de Columbia|capital federal]] i no mitjançant el cas general de l'autoritat del Congrés sobre un territori federal.

La resta dels territoris dels Estats Units són [[Territoris no incorporats dels Estats Units|no incorporats]] (el que vol dir que no són part íntegra dels Estats Units) mentre que els anteriorment territoris incorporats són avui dia Estats.

== Llista de territoris organitzats incorporats ==
[[Fitxer:U.S._Territorial_Acquisitions.png|thumb|right|420px|Adquisicions territorials dels Estats Units des de la pau de [[1783]] amb el [[Regne Unit]] fins a la pau amb [[Intervenció nord-americana a Mèxic|Mèxic]] en [[1848]].]]
[[Fitxer:United States 1805-07-1809.png|thumb|right|420px|Canvis polítics a l'oest continental i al [[territori de Louisiana]] dels Estats Units entre 1805 i 1809 després de la ratificació de la [[compra de Louisiana]] l'octubre de 1803.]]
ls següents territoris nord-americans són els organitzats oficialment pel Congrés mitjançant una [[Llei Orgànica]] aprovada en la primera data indicada. Es van incorporar a la unió en forma d'[[Estat dels Estats Units|Estat]] (amb el mateix nom, tret que s'indiqui) en la segona data indicada. En alguns casos, no es van incloure grans zones perifèriques del territori en el nou Estat:

*[[Territori del Nord-oest]] (1787–1803) convertit en l'Estat d'[[Ohio]] i el [[Territori d'Indiana]]
*[[Territori del Sud-oest]] (1790–1796) convertit en l'Estat de [[Tennessee]]
*[[Territori del Mississippi]] (1798–1817)
*[[Territori d'Indiana]] (1800–1816)
*[[Territori d'Orleans]] (1804ref[http://rs6.loc.gov/cgi-bin/ampage?collId=llslfileName=002/llsl002.dbrecNum=320 An Act erecting Louisiana into two territories and providing for the temporary government thereof]/ref–1812) constituí l'Estat de [[Louisiana]].ref[http://memory.loc.gov/cgi-bin/ampage?collId=llslfileName=002/llsl002.dbrecNum=738 An Act for the admission of the state of Louisiana into the Union, and to extend the laws of the United States to the said state]/ref
*[[Territori de Michigan]] (1805–1837)
*[[Territori de Louisiana]] (1805–1812), reanomenat a [[Territori de Missouri]] (1812–1821)
*[[Territori d'Illinois]] (1809–1818)
*[[Territori d'Alabama]] (1817–1819)
*[[Territori d'Arkansas]] (1819–1836)
*[[Territori de Florida]] (1822–1845)
*[[Territori de Wisconsin]] (1836–1848)
*[[Territori d'Iowa]] (1838–1846)
*[[Territori d'Oregon]] (1848–1859)
*[[Territori de Minnesota]] (1849–1858)
*[[Territori de Nou Mèxic]] (1850–1912)
*[[Territori de Utah]] (1850–1896)
*[[Territori de Washington]] (1853–1889)
*[[Territori de Kansas]] (1854–1861)
*[[Territori de Nebraska]] (1854–1867)
*[[Territori de Colorado]] (1861–1876)
*[[Territori de Nevada]] (1861–1864)
*[[Territori de Dakota]] (1861–1889) va donar origen als Estats de [[Dakota del Nord]] i [[Dakota del Sud]].
*[[Territori d'Arizona]] (1863–1912)
*[[Territori d'Idaho]] (1863–1890)
*[[Territori de Montana]] (1864–1889)
*[[Territori de Wyoming]] (1868–1890)
*[[Territori d'Oklahoma]] (1889–1907)
*[[Territori de Hawaii]] (1900–1959)
*[[Territori d'Alaska]] (1912–1959)
== Notes ==
* Noms locals coneguts com a [[compra de la Louisiana]] o [[Territori Indi]] no foren mai organitzats formalment en territoris. 
* Durant la [[Guerra Civil Americana]], va haver-hi (almenys nominalment) un territori establert pels confederats anomenat [[Territori d'Arizona (Confederació)|territori d'Arizona]](1861–1865), que dividia Arizona i Nou Mèxic en direcció est-oest, a diferència de la divisió nord-sud establerta per la Unió que segueix avui dia.
* Dels cinquanta estats actuals, 31 van formar part en algun moment d'un territori. Les excepcions són: les [[Tretze Colònies]] originals, [[Kentucky]] i [[Virgínia Occidental]] (tots dos separats de [[Virgínia]]), [[Maine]] (separat de [[Massachusetts]]), [[Califòrnia]] (creat com a Estat directament a partir del territori no organitzat de la [[cessió mexicana]], i [[Vermont]] i [[Texas]] (ambdues autoproclamades repúbliques prèviament). 
* Des de 1959 no hi ha hagut cap territori incorporat formalment organitzat mitjançant llei Orgànica.
* A partir dels [[Casos Insulars]] Puerto Rico, Guam i Filipines es van convertir en els primers [[Territoris no incorporats dels Estats Units]] d'Amèrica. El primer cas que va establir jurisprudència sobre aquest particular va ser Downes vs Bidwell de 1901 on se'l Tribunal Suprem dels EUA va decidir: We are therefore of opinion that the Island of Porto Rico is a territory appurtenant and belonging to the United States, but not a part of the United States within the revenue clauses of the Constitution... En altres paraules, Puerto Rico pertany a, però no és part dels Estats Units. En 1922 en el cas Balzac vs People of Puerto Rico, el tribunal va reiterar aquesta decisió incloent a més que tant Puerto Rico com els altres territoris No incorporats, són tractats així per ser pobles antics de diferent origen i idioma diferent; per concloure va establir que on viatja la bandera dels EUA no viatja la constitució federal. En 1985 en el cas Harris vs Rosario, es va establir que el Congrés podrà discriminar en l'atorgació de fons a Puerto Rico pel que fa als Estats de la Unió, per ser Puerto Rico dels [[Territoris no incorporats dels Estats Units]].

== Referències ==
{{referències}}
== Vegeu també ==
*[[Regions històriques dels Estats Units]]
*[[Àrea insular dels Estats Units]]
*[[Organització territorial dels Estats Units]]
*[[Evolució territorial dels Estats Units]]
*[[Territoris dels Estats Units]]

[[Categoria:Història dels Estats Units]]</text>
      <sha1>bmlw3p2uh5sn31ro4ghti1onlfd4bym</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>