<page>
    <title>Habonim Dror</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1134294</id>
    <revision>
      <id>13843381</id>
      <parentid>13754975</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T09:40:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{FR|data=novembre de 2013}}
[[Fitxer:Habonim Dror Olam.jpg|thumb|dreta|200px|Habonim Dror]]
'''Habonim Dror''' (Constructors de la Llibertat, en [[hebreu]]: ונים דרור) és un [[Moviment Juvenil Sionista]] nascut el 1982, a partir de la fusió dels Moviments Juvenils Ijud Habonim i Dror.ref name=dror[http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Zionism/Habonimtoc.html jewishvirtuallibrary.org] {{en}}/ref

== Història ==
=== Europa ===
1915 - El Moviment juvenil Dror, va ser fundat a [[Polònia]], durant la [[Primera Guerra Mundial]].br/
1925 - Fundació del moviment [[Gordonia]], a [[Polònia]]. s'anomenava Gordonia en homenatge a [[Aharon David Gordon]].br/
1927 - Unió del moviment Gordonia i el moviment ''Dror Hejalutz Hatzair'', naixent el ''Ijud Hanoar Hachalutzi''.br/
1929 - Fundació del Habonim mundial, a [[Londres]], [[Anglaterra]]. Club social dedicat al [[Escoltisme]], 
rebent després orientació [[Sionisme|sionista]].br/
1930 - Fundació del primer ken de Habonim mundial a [[Sud-àfrica]].br/
1931 - Primera alià de javerim de Habonim mundial.br/
1933 - Construcció de la primera hajsará a [[Europa]].br/
1935 - Fundació de Habonim als [[Estats Units]] i després a [[Austràlia]] i [[Nova Zelanda]].br/
1945 - Formació de Garinim per a [[Israel]], després de la [[Segona Guerra Mundial]].br/

=== Israel ===
1958 - A [[Pétah Tiqvà]] - [[Israel]], Habonim mundial s'uneix amb ''Ijud Hanoar Hechalutz'' formant el ''Ijud Habonim''.br/
1959 - Unificació del Ijud Habonim amb el moviment juvenil més nombrós d'Israel, ''Hanoar Haoved Vealomed''.br/
1981 - Unificació del Ijud hakibutzim amb el Kibutz hamehujad a Israel, formant la ''Tnua Hakibutzit Hamehujedet'', o [[Takam]].br/
1981 - Arran de la unificació dels ''[[Quibuts]]'' a [[Israel]], el Dror, tnuá del Kibutz Hamehujad s'uneix al Ijud Habonim,
tnuá del Ijud Hakibutzim, formant Dror Habonim.br/
1982 - Canvi de nom per Habonim Dror.br/

=== Amèrica Llatina ===
1934 - Instal·lació del ''Dror Hejalutz'' a [[Buenos Aires]], [[Argentina]] per influència europea.br/
1945 - Creació de la hajshará a Argentina, l'Ijud Habonim.br/
1945 - Fundació del primer ''ken'' del ''Ijud Habonim'' al [[Brasil]], a [[Porto Alegre]].br/
1949 - Creació del primer nucli sud-americà a [[Israel]] : el ''[[Quibuts]] Mefalsim''.br/
1956 - Instal·lació del Moviment a [[Montevideo]], [[Uruguai]] a partir de l'arribada de ''javerim'' d'[[Argentina]].br/
1982 - Adaptació del nom Habonim Dror a [[Argentina]], [[Brasil]] i [[Uruguai]].br/
2011 - Creació de l'organisme centralitzador i representatiu dels 3 països, Habonim Dror Amlat.br/

== Principis i Ideologia ==
''Habonim Dror'', moviment juvenil, creu en l'ideal jueu sionista basat en els següents principis:ref[http://www.habonimdror.com.ar/flyers/2010-flyer-institucional.html www.habonimdror.co.ar] {{es}}/ref

'''1'''.Perfeccionament d'un estat democràtic que permeti la igualtat de drets i obligacions a cadascun dels seus ciutadans amb
la formació i creació d'una societat democràtica i igualitària que pertanyi a tots els ciutadans. 

'''2'''. El poble jueu té una afinitat històrica amb la [[Terra d'Israel]]. L'estat d'[[Israel]] és el centre espiritual del poble jueu. Només aquí el poble jueu pot viure una vida en comú, amb creativitat, responsabilitat i sobirania. 

'''3'''.L'estat d'[[Israel]] és una societat pluralista, per això ha de permetre la lliure expressió cultural i religiosa per a tots els seus ciutadans.

'''4'''. Formar una societat israeliana que pretén crear la igualtat d'oportunitats i la igualtat dels seus ciutadans. 

'''5'''. Pau, cooperació i bones relacions amb els habitants de l'[[Orient Mitjà]] en coherència amb una visió humanista del [[Judaisme]]. 

'''6'''. Desenvolupament d'una nova concepció de [[judaisme]], compatible a les necessitats del nostre temps, en acció comú i respecte mutu
amb els diferents corrents del judaisme. 

'''7'''.Cultivar una societat basada en el desenvolupament personal, la igualtat dels homes, la cura del [[Medi ambient]], i el desenvolupament d'un país sobirà i protector dels seus recursos naturals. Cultivar una societat basada en el desenvolupament personal, la cura del medi ambient, i el desenvolupament d'un país pluralista i solidari.

'''8'''.Habonim Dror promou la identitat jueva a través de la pràctica de l'educació no formal basada en els principis humanitaris provinents de la cultura jueva. Habonim Dror lluitarà contra l'assimilació a totes les comunitats, amb ajuda de l'educació no formal, el [[judaisme]] i al [[sionisme]]. 

'''9'''. Els valors del moviment Habonim Dror comprometen a tots els seus membres al reconeixement i creació d'una societat democràtica a l'Estat d'Israel. Aquests valors no només són un punt de vista, sinó que representen una forma de vida.

'''10'''. Els membres del moviment lluitaran per crear i enfortir nous camins culturals que expressen solidaritat com: els ''kibutzim'', comunes i altres marcs cooperatius creats com a mitjans per a la realització d'aquests valors.

== Referències ==
references/

== Enllaços externs ==
{{Div col|col=2}}
*[http://www.drorisrael.org.il Habonim Dror Israel] {{he}}
*[http://www.habonimdror.com.ar/ Habonim Dror Argentina] {{es}}
*[http://www.hdbr.org.br/compos.php?m=site.home Habonim Dror Brasil] {{pt}}
*[http://www.habodror.org.uk Habonim Dror Regne Unit] {{en}}
{{Div col}}

[[Categoria:Organitzacions sionistes]]
[[Categoria:Entitats d'Israel]]
[[Categoria:Socialisme]]</text>
      <sha1>agr001g3lju8mu8nsyrwj7ykankv4xp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>