<page>
    <title>Mordechai Anielewicz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1134216</id>
    <revision>
      <id>13849214</id>
      <parentid>13703124</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T20:11:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Mordechaj Anielewicz.JPG|thumb|right|190px|Mordechai Anielewicz]]
''' Mordechai Anielewicz''' (pronunciat en [[català]]: Mordejai Anielevits) ([[Wyszków]], [[Segona República Polonesa]], [[1919]] - [[Varsòvia]], [[8 maig]] de [[1943]]) va ser el comandant de l'Organització de Lluita Jueva (''Żydowska Organizacja Bojowa'', en [[polonès]]), també coneguda com a ŻOB, durant l'[[Aixecament del Gueto de Varsòvia]], durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=JVL{{ref-web|url= http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/biography/Anielevich.html |títol= Mordecai Anielewicz |editor= JewishVirtualLibrary.org |llengua= anglès |consulta= 19/11/2013}}/ref

== Infància i joventut ==
Anielewicz va néixer a [[Wyszków]], al nord-est de [[Varsòvia]]. La seva mare Charel i el seu pare Abraham eren llavors amos d'un petit magatzem. Es van mudar després del naixement de Mordechai a [[Povishla]], un barri pobre als suburbis de [[Varsòvia]] al costat del [[riu Vístula]].

Anielewicz va entrar en el moviment juvenil sionista-socialista [[Hashomer Hatzair]] després de finalitzar els estudis secundaris al Gymnasium de [[Wyszków]].

== Invasió i ocupació alemanya ==
El 7 de setembre de 1939, una setmana després que [[Alemanya]] ataqués [[Polònia]], Anielewicz va escapar amb els seus camarades cap a l'[[Est]] amb l'esperança que l'[[Polònia|Exèrcit polonès]] frenés l'avanç alemany. Quan la [[Unió Soviètica]] va envair a Polònia des de l'Est, tres setmanes després que Alemanya, Anielewicz va intentar obrir un pas cap a [[Romania]] amb la intenció d'ajudar els [[jueus]] a escapar a [[Palestina]]. No obstant això, el seu pla va fracassar i va ser capturat pels soviètics i deixat en llibertat poc temps després. Llavors Anielewicz es va anar a viure al [[Gueto de Varsòvia]].

Quan va escoltar que els principals grups [[jueus]] polonesos havien escapat a [[Vílnius]], [[Lituània]], en aquell temps sota domini soviètic, Anielewicz va viatjar cap allà i va intentar convèncer els seus compatriotes que tornessin a Polònia a ajudar en la lluita contra l'ocupació [[Nazisme|nazi]]. Va tornar a [[Varsòvia]] el 1940 amb la seva nòvia Mira Fuchrer, on va organitzar grups guerrillers al [[Gueto]], va participar en l'elaboració de publicacions clandestines, va organitzar reunions i seminaris, i va viatjar a altres ciutats per establir contacte amb altres grups insurgents.

En l'estiu de 1942, Anielewicz estava al sud-oest de Polònia, en aquell temps annexat a [[Alemanya]], amb el nom de Província d'Alta [[Silèsia]], intentant organitzar a les forces defensives jueves. Quan va tornar a [[Varsòvia]], va descobrir que durant la seva absència havia ocorregut una deportació massiva de jueus al [[Camp d'extermini]] de [[Treblinka]], i només 60.000 jueus dels 350.000 originals romanien al [[Gueto]]. Es va unir a la ŻOB, i al novembre va ser triat comandant en cap. A inicis de 1943, va establir comunicació amb l'[[Armia Krajowa]], la Resistència Polonesa, rebent armes d'aquest grup polonès a l'exili.

== Aixecament del Gueto i mort ==
El 18 de gener de 1943, els alemanys van intentar dur a terme el segon enviament deportant als jueus restants als [[Camps de concentració]], però la ŻOB i la ŻZW expulsar als sorpresos alemanys. Aquest incident, en el qual Anielewicz va jugar un paper fonamental, va ser el que va donar inici a l'aixecament del [[Gueto de Varsòvia]].

El 19 d'abril els alemanys van llançar el seu contraatac, aconseguint reduir a la resistència jueva. Però els defensors del gueto van seguir amagant-se en els búnquers i els soterranis, encara que jà sense presentar una resistència organitzada.

El 8 de maig, Anielewicz, la seva núvia Mira Fuchrer i alguns membres de la ŻOB es van suïcidar al seu búnquer ubicat al [[Gueto]], poc abans que els alemanys ocupessin l'edifici del carrer Mila 18, a on es trobava la seu central dels rebels jueus. 
El 16 de maig la lluita en el Gueto va finalitzar, si bé alguns insurgents van romandre amagats allà fins a l'estiu.
El cos de Anielewicz mai va ser trobat, es creu que va ser portat juntament amb el d'altres jueus fins als crematoris, on van ser incinerats. Tantmateix, la inscripció en el monument erigit al costat del búnquer del carrer Mila 18, diu que està enterrat allà.
A principis de 1944 el govern constitucional de [[Polònia]], exiliat a [[Londres]], li va atorgar post-mortem la creu militar polonesa, la ''Virtuti Militari''.

== Després de la Guerra ==
A [[Israel]], un [[quibuts]] va prendre el nom de [[Yad Mordechai]] en record al seu heroisme, i a [[Wyszków]]
[[Polònia]] la seva ciutat natal, també va ser aixecat un monument a la seva memòria.

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Anielewicz, Mordechai}}
[[Categoria:Polonesos]]
[[Categoria:Jueus polonesos]]</text>
      <sha1>d3zoboqf3p1wy4rmd1iuptadnlr96cv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>