<page>
    <title>August Eigruber</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1134614</id>
    <revision>
      <id>13818565</id>
      <parentid>13722128</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T05:00:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
| name = August Eigruber
| image = [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 192-140, KZ Mauthausen, Himmler mit Eigruber.jpg|250px|August Eigruber]]
| caption = 
| born = {{Data naixement|1907|4|16}} 
| died = {{Data defunció i edat|1947|5|28|1907|4|16}} 
| placeofbirth = [[Steyr]], [[Àustria]] {{AUT}} 
| placeofdeath = [[Landsberg am Lech]] {{ALE}}
| placeofburial = 
| placeofburial_label = 
| nickname = 
| allegiance = [[Fitxer:Flag of the NSDAP (1920–1945).svg|20px|Alemanya nazi]] [[Alemanya nazi]]
| branch = [[Fitxer:Flag Schutzstaffel.svg|20px|Schutzstaffel]] [[SS]]
| serviceyears = 
| rank = 
| unit = 
| commands = 
| battles = 
| awards = 
| relations = 
| laterwork = 
}}
'''August Eigruber''' ([[Steyr]], [[Àustria]]; [[16 d'abril]] de [[1907]] - [[Landsberg am Lech]], [[28 de maig]] de [[1947]]) va ser un tècnic [[siderúrgic]], militar austríac, [[Obergruppenführer]] de les [[SS]] i [[Gauleiter]] del [[Alta Àustria | Alt Danubi]], durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Biografia ==
August Eigruber va néixer a Steyr, Àustria, durant la seva joventut va estudiar les tècniques de la siderúrgia especialitzant-se en [[ferro]].
Prompte als 15 anys, en 1922 es va unir al Partit Nacional Socialista d'Àustria i per 1925 ja era el líder Juvenil d'aquesta agrupació.
El 1928 es va unir al [[NSDAP]] i quan aquest partit va ser prohibit a Àustria va passar a la clandestinitat sent empresonat diverses vegades per la seva militància activa. En 1935, forma part del nou [[Gau]] o districte austríac i per 1936 assumeix com un pseudo [[Gauleiter]].

Acabat el [[Anschluss]] en 1938, Eigruber va tenir un meteòric ascens en el nazisme, primerament es va unir a les [[SA]] i se li va conferir el grau de [[Landeshauptmann]], seguidament aquest any es va unir a les [[SS]] i se li va atorgar el grau de [[Brigadeführer]] passant a fins de 1938 com [[Standartenführer]].

=== Gauleiter del Oberdonau ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 192-111, KZ Mauthausen, Besuch Heinrich Himmler.jpg|200px|left|thumbnail|August Eigruber (amb abric) darrere de Franz Ziereis durant una visita d'Himmler a Mauthausen el 1941.]]
El 1940 és confirmat com ''Oberdonau - Reichstatthalter'' o governador plenipotenciari del [[Alta Àustria|Alt Danubi]], sota la seva gobernatura va tenir a càrrec la jurisdicció administrativa del [[camp de concentració de Mauthausen]] dirigit per [[Albert Sauer]] i després [[Franz Ziereis]] i tots els subcamps satèl·lits de treballs forçats i manufactures de presoners-esclaus de Gusen.ref[http://www.elholocausto.net/parte03/cam28.htm Campos KZ de Gusen]/ref Eigruber llogar el [[Castell de Hartheim]] per a ser usat com instal·lació d'experiments i extermini per gaseiament de malalts mentals, presoners esclaus i discapacitats físics, es van incloure a més presoners de guerra de diferents nacionalitats, principalment espanyols.ref[http://www.scrapbookpages.com/dachauscrapbook/DachauTrials/Mauthausen02.html Juicios de Dachau-Eigruber Nº 13]/ref 
Durant els bombardejos aliats a la regió, Eigruber va prometre distribuir aliments bàsics per a la població i els camps, però els transports van ser bombardejats i molts presoners van morir de fam. Eigruber emulant la retòrica de [[Hitler]] va animar amb encesos discursos a la població del Danubi a oferir una dura resistència contra les forces invasores.

=== Final ===
August Eigruber ser capturat per les forces nord-americanes a [[Salzkammergut]] el maig de 1945, va ser interrogat per ser portat com a presoner destacat als [[Judicis de Nüremberg]], però va mantenir un estoic i hermètic silenci i va demostrar tenir una gran fortalesa mental, resistint els més durs interrogatoris. Hi va haver de ser portat a [[Washington DC]], EUA per ser interrogat per especialistes del cas. Finalment va cedir als interrogatoris on només va reconèixer l'arrendament del [[Castell de Hartheim]] i l'haver assistit en qualitat de visitant a una execució a l'abril de 1945, la confessió va ser usada en contra i va ser inclòs com l'acusat Nº13 en els [[Judicis de Dachau]] a l'abril de 1946 davant un tribunal militar.
[[William Denson]], un dels més implacables fiscals militars dels Estats Units en aquests judicis va declarar sobre Eigruber :
{{cita|-Eigruber ha sigut un dels acusats méss arrogants amb els que me trobat, va haver de ser torturat i humiliat per extreure la seva confessió-}}

Eigruber va ser condemnat a mort per la seva responsabilitat respecte dels camps de concentració Mauthausen i els seus camps satèl·lits a Gusen i va ser ajusticiat a la presó de [[Landsberg am Lech]], el [[28 de maig]] de [[1947]].

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Criminals de guerra]]
[[Categoria:Membres de les SS]]
[[Categoria:Nazis]]
[[Categoria:Perpetradors de l'Holocaust]]</text>
      <sha1>3xopqsoj52wkd7ps6zi05h6wifwk0o0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>