<page>
    <title>Ludwig Beck</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1134910</id>
    <revision>
      <id>13815688</id>
      <parentid>13522192</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T21:46:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Ludwig Beck
|lived= {{Data naixement |1880|06|29}}- {{Data defunció i edat|1944|07|20|1881|06|29}}
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[Wiesbaden]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Berlín]]
|image=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-C13564, Ludwig Beck.jpg|250px|Ludwig Beck]]
|caption= 
|nickname= Coronel general Ludwig Beck
|allegiance= 
|serviceyears=...–1944
|rank=[[Coronel general]] ([[Generaloberst]])
|commands= 
|battles=[[Primera Guerra Mundial]] br / [[Segona Guerra Mundial]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Ludwig Beck''' ([[Biebrich]], [[Wiesbaden]], [[Hessen]]; [[29 de juny]] de [[1880]] - [[Berlín]], [[20 de juliol]] de [[1944]]) va ser un [[coronel general]] (Generaloberst) [[Alemanya|alemany]], i Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit Alemany durant els primers anys del règim nazi. En els primers anys d'aquest va recolzar [[Hitler]] en la seva denúncia del [[Tractat de Versalles]] i el rearmament alemany. 
Molt aviat en va tenir series dubtes respecte a la demanda nazi que tots els militars juressin fidelitat a Hitler com a màxim líder alemany [[Führer]] el 1934. 

Entre 1935 i 1938 va anar de mica en mica desil·lusionant-se'n més i més amb el règim nazi, en particular amb la seva agressiva política exterior. Degut precisament a serioses desavinences en aquest sentit, que es van donar a conèixer, Beck va dimitir com a Cap d'Estat Major a l'agost de 1938. A partir d'aleshores va acabar per convèncer-se que Hitler no podia canviar per a millor, i què ell i el partit nazi havien de ser expulsats del poder. Va arribar aleshores a ser un personatge clau en les conspiracions hagudes per enderrocar a Hitler, i hagués estat el Cap de l'Estat provisional si l'[[Complot del 20 de juliol|atemptat del 20 de juliol de 1944]] hagués tingut èxit. Quan aquest va fallar, i va ser detingut, va demanar una pistola per suïcidar-se. 

== Biografia == 
Nascut a Biebrich (avui dia un suburbi de [[Wiesbaden]], a l'estat federal de [[Hessen]]), va ser educat dintre de la tradició militar [[Prússia|prussiana]]. Entre el 1931 i el 1933 va escriure un important manual de tàctica militar (''Die Truppenführung''), el que va possibilitar que el 1933 fos destinat al Quarter General, el mateix del qual amb posterioritat arribaria a ésser cap, dos anys més tard. 

El juliol de 1934 va mostrar disconformitat amb la política exterior del règim. Beck mostrava malestar pels esforços d'[[Adolf Hitler]] per ampliar la influència de les SS ([[Schutzstaffel]]) a l'Exèrcit regular. 

D'altra banda, va considerar que l'expansió territorial del Reich anava massa lluny després de la invasió de la resta de [[Txecoslovàquia]] el 1939, i darrere això va dimitir en senyal de protesta. 

Des de 1939 va estar en contacte amb altres membres de l'exèrcit alemany (entre ells l'almirall [[Wilhelm Canaris]], el mariscal [[Erwin von Witzleben]], el ministre [[Hjalmar Schacht]]) polítics i ciutadans planejant un cop d'estat que acabés amb el règim. En el cas de l'eventual enderrocament d'Hitler, hagués format part del triumvirat regent que negociaria la pau amb [[Tercera República Francesa|França]] i [[Gran Bretanya]], mantindria el protectorat de Bohèmia-Moràvia, Àustria i Polònia Occidental com a part d'Alemanya i restauraria la monarquia dels [[Dinastia Hohenzollern|Hohenzollern]].{{sfn|Wheeler-Bennett|1967|pp= 501-502}}

El 1943 va planejar dos fracassats atemptats per matar Hitler i el 1944 va ser un dels principals instigadors del [[complot del 20 de juliol]]. Després del fracàs de la conspiració, d'acord amb la narració de [[Fabian von Schlabrendorff]], l'endemà es trobava en custòdia del general [[Friedrich Fromm]] quan va preferir el [[suïcidi]] abans d'enfrontar-se a una execució precedida de tortures. Es diu que estava en un estat tal de nervis que continuava viu després d'haver-se disparat dues bales al cap, i va haver de sol·licitar ajuda a un sergent perquè el rematés. 

A la pel·lícula [[Valkyrie]] (2008) va ser interpretat per l'actor anglès [[Terence Stamp]].  
{{Generaloberst del Tercer Reich}}

== Vegeu també ==
* [[Membres del complot del 20 de juliol]]
== Referències ==
{{Referències}}
== Bibliografia ==
* Barnett, Correlli. ''Hitler's Generals'', 1989, Grove Weidenfeld, New York, NY.
* Hernández, Jesús. ''Operacion Valkiria''. Editorial Nowtilus S.L. ISBN 978-84-9763-520-2
* Hoffmann, Peter. ''German Resistance to Hitler'', 1988, Harvard, Cambridge, MA.
* Moorhouse, Roger. ''Killing Hitler'', Jonathan Cape, London, 2006, ISBN 0-224-07121-1
* Müller, Klaus-Jürgen ''The German Military Opposition before the Second World War'' pages 61–75 from The Fascist Challenge and the Policy of Appeasement edited by Wolfgang Mommsen  Lothar Lettenacke, George Allen  Unwin: London, United Kingdom, 1983, ISBN 0-04-940068-1.
* Müller, Klaus-Jürgen ''The Structure and Nature of the National Conservative Opposition in Germany up to 1940'' pages 133-178 H.W. Koch, Macmillan: London, United Kingdom, ISBN 0-333-35272-6.
* Murray, Wiliamson ''The Change in the European Balance of Power, The Path to Ruin'', Princeton University Press, 1984, ISBN 0-691-05413-4.
* Reynolds, Nicholas. ''Treason was No Crime: Ludwig Beck, Chief of the German General Staff'', 1975, London: Kimber, 1976, ISBN 0718300149 or 9780718300142, OCLC: 2204228.
* Schlabrendorff, Fabian von. ''Generäle gegen Hitler'', Fisher Bücherei, FRG (BRD), 1959, pages 130ff and 144ff.
* Weinberg, Gerhard. ''The Foreign Policy of Hitler's Germany Starting World War II'', Chicago: University of Chicago Press, 1980, ISBN 0-226-88511-9.
* Wheeler-Bennett, John. ''The Nemesis of Power The German Army In Politics'', Macmillan, London, 1964, 1967.
* Wichmann, Manfred: Ludwig Beck, Biografie auf DHM/LeMO
* Wolfgang Foerster: Ludwig August Theodor Beck. In: Neue Deutsche Biographie (NDB). Band 1, Duncker  Humblot, Berlin 1953, S. 699.
* Ludwig Beck Biografie auf Gedenkstätte Deutscher Widerstand Biografie (PDF; 300 kB)

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Ludwig Beck}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Beck,Ludwig  }}
{{Enllaç AD|sl}}

[[categoria:Generals alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]]
[[Categoria:Teòrics militars]]</text>
      <sha1>jwdjijtel4mmp6vai3ls5a8ad2kilrw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>