<page>
    <title>Samantha Smith</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1135867</id>
    <revision>
      <id>13871066</id>
      <parentid>13824335</parentid>
      <timestamp>2014-07-20T08:59:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Diseny  Disseny</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Samantha Smith
| imatge = USSR stamp S.Smith 1985 5k.jpg
| peu = Samantha Smith en un segell de la Unió Soviètica l'any 1985
| data_naix = {{Data naixement|1972|6|29}} 
| lloc_naix = [[Houlton]], [[Maine]] ([[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]])
| data_mort = {{Data defunció i edat|1985|8|25|1972|6|29}} 
| lloc_mort = [[Auburn (Maine)|Auburn]], Maine (Estats Units)
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| coneguda_per =Ambaixadora de Bona Voluntat a la [[Unió Soviètica]] 
| ocupació = Col·legiala, [[activisme|activista]] [[Pacifisme|per la pau]] i actriu
| lloc_web = [http://www.samanthasmith.info www.samanthasmith.info]
}}
'''Samantha Smith''' ([[Houlton]], [[Maine]], 29 de juny de 1972 - [[Auburn (Maine)|Auburn]], Maine, 25 d'agost de 1985) fou una col·legiala, [[activisme|activista]] [[Pacifisme|per la pau]] i actriu [[estatunidenca]] que va esdevenir famosa durant els [[anys 80]] en el context de la [[Guerra Freda]] entre els [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] i la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]]. El 1982 va escriure una carta al recentment nomenat [[Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica]] [[Iuri Andrópov]] i va rebre la seva resposta personal amb una invitació per visitar la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]], que va acceptar.

Samantha va rebre una gran atenció mediàtica als dos països com a Ambaixadora de Bona Voluntat i va començar a ser coneguda com l'ambaixadora més jove dels Estats Units, participant també en activitats [[Pacifisme|pacifistes]] al [[Japó]].ref name=MoscowEmbassy{{ref-web|cognom=Saint-André |nom=Yvette Irène |títol=I Remember Samantha Smith: Goodwill Ambassador |editor=Ambaixada dels Estats Units a Moscou |url=http://moscow.usembassy.gov/200th/anniversary.php?record_id=yvette |consulta=27-02-2008|urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080219074549/http://moscow.usembassy.gov/200th/anniversary.php?record_id=yvette |dataarxiu= 19 de febrer 2008|deadurl=yes}} {{en}}/ref Va escriure un llibre sobre la Unió Soviètica i va aparèixer a la sèrie ''Lime Street'' abans de morir en un accident d'avió amb només 13 anys.

== Context històric ==
Quan [[Iuri Andrópov]] succeí [[Leonid Bréjnev]] com a líder de la [[Leonid Bréjnev|Unió Soviètica]], el [[12 de novembre]] de [[1982]], aquest va ser objecte de diverses portades i notícies als principals diaris i revistes occidentals. Generalment la cobertura que se'n va fer va ser negativa i tendia a ressaltar la percepció d'una nova amenaça per a l'estabilitat del món occidental. Andrópov havia estat l'ambaixador soviètic a [[Hongria]] durant la [[Revolució hongaresa de 1956]] i el director del [[KGB]] entre 1967 i 1982. Durant el seu mandat, va ser conegut a Occident per l'aixafament de la [[Primavera de Praga]] i la brutal repressió dels dissidents, com [[Andrei Sàkharov]] i [[Aleksandr Soljenitsin]]. Va començar el seu mandat com a líder soviètic promulgant un enfortiment dels poders del KGB i suprimint els dissidents.ref{{ref-web|cognom=Burns|nom=John M.|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=990DEED6133BF935A35752C1A965948260|consulta=3 gener 2014|títol=The Emergence of Yuri Andropov|editor=New York Times|data=06-11-1983}} {{en}}/ref Andrópov va declarar que la lluita pels [[Drets Humans]] era una part d'un ampli complot imperialista per soscavar els fonaments de l'Estat soviètic.ref name=Andrew{{ref-llibre|cognom=Andrew|nom=Christopher|títol=The Mitrokhin archive : the KGB in Europe and the West|lloc=London [etc.]|editorial=Penguin Books|any=2000|isbn=0-14-028487-7|coautors=Mitrokhin, Vasili}}/ref

L'opinió pública internacional veia amb molta preocupació els esforços soviètics i nord-americans per desenvolupar armes capaces de ser llençades des de satèl·lits en òrbita. Tots dos governs tenien programes d'investigació i desenvolupament intensius per desenvolupar aquesta tecnologia. No obstant això, les dues nacions es veien sotmeses a una creixent pressió per desmantellar-los. Als Estats Units, el president [[Ronald Reagan]] es va veure pressionat per un [[lobby]] de científics nord-americans i experts en armament, mentre que a Rússia el govern va emetre una declaració que deia que evitar la militarització de l'espai és una de les tasques més urgents a les que s'enfronta la humanitat.ref name=time836/

Durant aquest període, grans protestes antinuclears tenien lloc a tot Europa i Amèrica del Nord, mentre que el 20 novembre de 1983 la projecció d'una dramatització de la post-[[guerra nuclear]] de la cadena [[American Broadcasting Company|ABC]] ''[[The Day After]]'' es va convertir en un dels esdeveniments mediàtics més destacats de la dècada.ref{{ref-web|url=http://www.imdb.com/title/tt0085404/|consulta=3 gener 2014|títol=El día después (1983)|editor=Internet Movie Database}} {{en}}/ref

Les dues superpotències havien abandonat la seva estratègia de [[distensió]] en resposta al desplegament soviètic de diversos [[RSD-10 Pioneer|SS-20]] i el posterior desplegament per part de [[Ronald Reagan|Reagan]] de diversos [[Míssil de creuer|míssils de creuer]] i míssils [[Pershing|Pershing II]] a Europa. La participació de la [[Unió Soviètica]] a la [[Guerra afganosoviètica|Guerra de l'Afganistan]] estava en el seu tercer any, una qüestió que també contribuïa a la tensió internacional. En aquest context, el 22 de novembre de 1982, la [[revista Time]] va publicar una edició amb Andrópov a la portada. Quan Smith va veure l'edició, li va preguntar a la seva mare: Si la gent té tanta por d'ell, per què no li escriu ningú una carta preguntant-li si vol que hi hagi guerra o no?. La seva mare li va respondre: Per què no ho fas tu?.ref{{ref-web|títol=Història al lloc web oficial|editor=www.SamanthaSmith.info |url=http://www.samanthasmith.info/index.php/history|consulta=03-01-2014}} {{en}}/ref

== Biografia ==
[[Fitxer:Andropov.jpg|thumbnail|[[Iuri Andrópov]] en una foto oficial]]
Samantha Smith va néixer el [[29 de juny]] de [[1972]], a la petita ciutat de [[Houlton]], [[Maine]], prop de la frontera entre el [[Canadà]] i els [[Estats Units]], filla de Jane Reed i Arthur Smith. A l'edat de cinc anys, va escriure una carta a la reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]] per tal d'expressar la seva admiració a la monarca. Quan Smith va acabar el segon curs, la primavera de 1980, la família es va establir a [[Manchester (Maine)|Manchester]], [[Maine]], on va assistir a l'Escola Primària de Manchester. El seu pare ensenyava literatura i escriptura a la [[Universitat de Maine]] a [[Augusta (Maine)|Augusta]]ref name=time836{{ref-web|cognom=Time|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,923608-2,00.html|consulta=3 gener 2014|títol=Pen Pals|editor=[[Time (revista)]]|data=9 de maig 1983}} {{en}}/ref i la seva mare treballava com a [[Assistència social|assistent social]] al Departament de Serveis Humans de Maine.

El novembre de 1982, quan Smith tenia 10 anys, va escriure al líder soviètic [[Iuri Andrópov]], tractant d'entendre per què les relacions entre la [[Unió Soviètica]] i els [[Estats Units]] eren tan tenses:ref{{ref-web|títol=Samantha's Letter |editor=www.SamanthaSmith.Info |url=http://www.samanthasmith.info/index.php/history/letter |consulta=25-05-2013}} {{en}}/ref

blockquote style=background:#fff8f8; border:1px solid gray; padding:2px;
:Benvolgut Sr Andrópov,

:El meu nom és Samantha Smith. Tinc deu anys. Felicitats per la seva nova feina. Em preocupa que els Estats Units i Rússia puguin entrar en una [[guerra nuclear]]. Votarà vostè a favor de la guerra o no? Si no ho farà si us plau digui'm com pensa ajudar a no tenir una guerra. No ha de contestar la pregunta, però m'agradaria saber per què vol conquerir el món o almenys el nostre país. Déu va fer el món perquè puguem viure junts en pau i no perquè ens barallem.

:Atentament,
:Samantha Smith
/blockquote

La carta va ser publicada al diari soviètic [[Pravda]].ref{{ref-notícia|títol=PRAVDA says it has letters from America |cognom=Chazanov |nom=Mathis |obra=The Philadelphia Inquirer |data=12-04-1983 |pàgines=E16}} {{en}}/ref Samantha estava feliç de descobrir que la seva carta havia estat publicada, però no s'havia rebut resposta, així que va enviar una carta a l'[[ambaixador]] de la Unió Soviètica als Estats Units preguntant-li si el senyor Andrópov pensava respondre. El 26 d'abril de 1983 va rebre una resposta personal d'Andrópov:ref{{ref-web|títol=Yuri Andropov's Response
|editor=www.SamanthaSmith.Info |url=http://www.samanthasmith.info/index.php/history/letter|consulta=25-05-2013}} {{en}}/ref

blockquote style=background:#fff8f8; border:1px solid gray; padding:2px;
Benvolguda Samantha,

He rebut la teva carta, que s'assembla molt a d'altres que m'han arribat recentment del teu país i d'altres països d'arreu del món.

Em sembla, pel que dius a la carta, que ets una noia valenta i honesta, semblant a la Becky, l'amiga de [[Tom Sawyer]] en el famós llibre del teu compatriota [[Mark Twain]]. Aquest llibre és molt conegut i estimat al nostre país per tots els nens i nenes.

Escrius que estàs ansiosa sobre si hi haurà una guerra nuclear entre els nostres països. I preguntes si estem fent alguna cosa, perquè la guerra no esclati.

La teva pregunta és la més important que una persona assenyada pot fer. Te la contestaré amb serietat i honestedat.

Sí, Samantha, des de la Unió Soviètica estem intentant fer tot el possible perquè no hi hagi guerra al món. Això és el que volen tots els homes de la Unió Soviètica. Això és el que el gran fundador del nostre estat, [[Vladímir Lenin]], ens va ensenyar.

Els soviètics sabem bé com n'és de terrible una guerra. Fa quaranta-dos anys, l'[[Alemanya nazi]], que es va esforçar per aconseguir la supremacia del món sencer, [[Operació Barbarroja|va atacar el nostre país]], va cremar i destruir milers dels nostres pobles i ciutats i va matar a milions d'homes, dones i nens soviètics.

En aquesta guerra, que vam guanyar, erem [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats dels Estats Units]]: junts vam lluitar per la llibertat de molta gent contra els invasors nazis. Espero que hagis après això a classe d'història a l'escola. I avui tenim moltes ganes de viure en pau, de comerciar i cooperar amb tots els nostres veïns en aquesta terra, amb els que estan lluny i els que estan a prop. I, certament, amb un país tan gran com els Estats Units d'Amèrica.

Als Estats Units i al nostre país hi ha armes, [[armes nuclears]] terribles que poden matar milions de persones en un instant. Però no volem que s'utilitzin mai. Aquesta és precisament la raó per la qual la Unió Soviètica ha declarat solemnement arreu del món que mai -mai- [[No first use|utilitzarà armes nuclears primer]]. En general proposem suspendre la producció addicional d'aquest armament i procedir a l'[[Desarmament nuclear|eliminació de tots els arsenals]] de la Terra.

Em sembla que això contesta a la segona pregunta: Per què vol fer la guerra contra tothom, o almenys contra els Estats Units? No volem res d'això. Ningú al nostre país, ni els obrers, ni els camperols, ni els escriptors, ni els metges, ni els adults ni els nens, ni els membres del govern volen una guerra gran ni petita.

Volem la pau -estem ocupats amb altres coses: el cultiu de blat, la construcció i invenció, escriure llibres i volar a l'espai. Volem la pau per a nosaltres i per a tots els pobles del planeta. Per als nostres fills i per a tu, Samantha.

Et convido, si els teus pares et deixen, a venir al nostre país, preferiblement aquest estiu. Allà coneixeràs el nostre país, et reuniràs amb nois com tu i visitaràs un campament infantil internacional a Artek al mar. I podràs veure una cosa per tu mateixa: a la Unió Soviètica, tothom vol la pau i l'amistat entre els pobles.

Gràcies per la seva carta. Et desitjo el millor en la teva jove vida.

I. Andrópov
/blockquote
[[Fitxer:RIAN archive 793152 U.S. girl Samantha Smith in Artek.jpg|thumb|Samantha Smith (al centre) visitant l'[[URSS]] després de la invitació del [[Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica]] [[Iuri Andrópov]] al campament d'[[Artek]] a l'actual [[Ucraïna]] l'1 de juliol de 1983.]]
En aquest moment es va organitzar un [[circ mediàtic]] i Smith va ser entrevistada per [[Ted Koppel]]ref{{ref-web|cognom=Koppel |nom=Ted |títol=A Nightline Moment From 1983 |url=http://abcnews.go.com/Nightline/Nightline25/story?id=358816 |data=23-12-2004|consulta=25-02-2008}} {{en}}/refref name=ABC{{ref-web|cognom=ABC News|url=http://www.youtube.com/watch?v=9TgCEvWa16Y|consulta=23 novembre 2013|títol=Samantha Smith The Letter|editor=YouTube}} {{en}}/ref i [[Johnny Carson]], entre d'altres, i va ser notícia durant dies en les principals cadenes nord-americanes. El 7 de juliol de 1983 va volar a Moscou amb els seus pares, i va passar dues setmanes com a convidada d'[[Iuri Andrópov|Andrópov]]. Durant el viatge va visitar [[Moscou]] i [[Leningrad]] i va passar uns dies a Artek, el principal campament de pioners soviètics, a la ciutat de [[Hurzuf]] a la [[península de Crimea]]. Smith va escriure que a Leningrad ella i els seus pares estaven sorpresos per l'amabilitat de la gent i pels regals que els van fer. Parlant en una conferència de premsa de Moscou, va declarar que els russos eren com nosaltres.ref{{ref-notícia|cognom=Krauthammer |nom=Charles |títol=Deep Down, We're All Alike, Right? Wrong |obra=Time |data= 15-08-1983 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,949728,00.html |consulta=08-03-2008}} {{en}}/ref A Artek, Smith va decidir quedar-se amb els nens soviètics en lloc d'acceptar un allotjament més còmode que li van oferir. Per facilitar-li la comunicació, alguns professors i nens que parlaven anglès amb fluïdesa van ser triats per romandre en el seu edifici. Smith va compartir un dormitori amb nou noies més, i va passar el temps allà nedant, parlant i aprenent cançons i danses russes. Allà, va fer-hi molts amics, entre ells Natasha Kashirina de [[Leningrad]], que parlava anglès amb fluïdesa.

Andrópov, no obstant això, no va poder reunir-se amb ella durant la seva visitaref{{ref-notícia|títol=Andropov Is Too Busy To Meet Maine Girl |obra=The New York Times |data=21-07-1983 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9504EED81239F932A15754C0A965948260scp=10 |consulta=03-03-2008}} {{en}}/ref tot i que van parlar per telèfon. Més tard es va descobrir que Andrópov havia emmalaltit greument i s'havia retirat de la vista pública durant aquest temps.ref{{ref-notícia|títol=Soviet Union Sick Leave |obra=Time |cognom=Smith |nom=William E |data=04-02-1985 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,959886,00.html |consulta=08-03-2008}} {{en}}/ref Smith també va rebre una trucada telefònica de la [[cosmonauta]] russa [[Valentina Tereixkova]], la primera dona a orbitar la Terra. No obstant això, sense adonar-se d'amb qui estava parlant, Samantha va penjar per error després de només una breu conversa.ref{{ref-notícia|obra=The Philadelphia Inquirer |títol= An American girl gets a telephone call from a former cosmonaut |pàgina=A03 |data=15-07-1983}} {{en}}/ref Els mitjans la van seguir cada pas que feia. Es van publicar fotografies i articles sobre ella als principals diaris i revistes soviètiques durant el seu viatge i després d'aquest. Smith va arribar a ser molt coneguda pels ciutadans soviètics entre la majoria dels quals estava ben vista. Als Estats Units, l'esdeveniment va atreure sospites i alguns ho va considerar com un truc de relacions públiques a l'estil americà.ref{{ref-notícia|cognom=Moats |nom=Alice-Leone |enllaçautor=Alice-Leone Moats |títol=Yes, Samantha, there's a Soviet bear |obra=The Philadelphia Inquirer |data=12-07-1983|pàgina=A11}} {{en}}/ref

El retorn de Smith als [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] el 22 de juliol de 1983, va ser celebrat al poble de Maine amb roses, una [[catifa vermella]] i una limusinaref Name=NYTBack{{ref-notícia|títol=From Russia back to 'regular things'|data=23-07-1983 |obra=The New York Times |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9A0CE5DC1339F930A15754C0A965948260sec=travelspon= |consulta=08-03-2008}} {{en}}/ref i la seva popularitat va seguir creixent al seu país natal. Alguns crítics de l'època es van mostrar escèptics, creient que Smith servia, sense saber-ho, d'instrument de propaganda soviètica.ref Name=NYTBack/ref name=USA20{{ref-notícia|títol=Samantha Smith remembered on 20th anniversary of Soviet visit |data=14-07-2003 |obra=USA Today.com |url=http://www.usatoday.com/news/nation/2003-07-14-samantha-smith_x.htm |consulta=08-03-2008}} {{en}}/ref El desembre de 1983, continuant en el seu paper de l'ambaixadora més jove d'Amèrica​​, va ser convidada al Japó,ref{{ref-notícia|títol=Andropov's Pen Pal Is Off to See Japanese |obra=The New York Times |data=22-12-1983 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9A07E6D61438F931A15751C1A965948260scp=15|consulta=03-03-2008}} {{en}}/ref on es va reunir amb el [[Primer ministre del Japó|primer ministre]] [[Yasuhiro Nakasone]] i va assistir al Simposi Internacional de la Infància a [[Kobe]]. En el seu discurs en el simposi, va suggerir que els líders soviètics i nord-americans intercanviessin les seves nétes durant dues setmanes cada any, amb l'argument que a un president no li agradaria enviar una bomba a un país que la seva néta estigués visitant.ref name=Kobe{{ref-web|url=http://www.samanthasmith.info/index.php/history/kobe-japan |títol=Samantha's address to the Children's Symposium 26 desembre 1983|editor=samanthasmith.info|consulta=25-05-2013}} {{en}}/ref El seu viatge va inspirar altres intercanvis de nens ambaixadors de bona voluntat,ref{{ref-llibre|cognom=Hauss|nom=Charles|títol=Beyond Confrontation: Transforming the New World Order|pàgines=244|lloc=Westport, Connecticut|editorial=Praeger Publishers|any=1996|isbn=0-275-94615-0|llengua=anglès}}/ref incloent [[Kàtia Litxova]], una noia d'onze anys que va visitar els Estats Units.ref{{ref-notícia|cognom=Garcia |nom=Guy D |títol=People |data=31-03-1986 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,960983,00.html |consulta=08-03-2008 |editorial=Time}} {{en}}/ref Més tard, Smith va escriure un llibre titulat ''Journey to the Soviet Union''ref{{ref-web|url=http://www.worldcat.org/search?qt=worldcat_org_allq=0316801763 |títol=Results for '0316801763'|editor=Worldcat |any=2011 [last update] |consulta=07-06-2011 }} {{en}}/ref la portada del qual la mostra a Artek la seva part preferida del viatge.ref{{ref-llibre|cognom=Warner |nom=Gale |coautors=Shuman, Michael |títol=Citizen Diplomats |editorial=Continuum |any=1987 |lloc=New York |pàgina=286 |url=http://www.samanthasmith.info/books/Citizen%20Diplomats.pdf |isbn=0-8264-0382-4 |consulta=07-06-2011}} {{en}}/ref

Smith va seguir amb el seu paper d'estrella mediàtica quan, el 1984, va aparèixer en un programa especial de la cadena [[Disney Channel]] titulat ''Samantha Smith Goes To Washington...Campaign '84''.ref{{ref-publicació|publicació=Disney Channel Magazine|data=Febrer de 1984|llengua=anglès}}/refref{{ref-web|cognom=Disseny Channel|url=http://www.youtube.com/watch?v=Ql0WdcprLKQ|consulta=3 gener 2014|títol=Samantha Smith Goes to Washington, DC|editor=YouTube}} {{en}}/ref El programa tractava sobre política i Smith va entrevistar diversos candidats a les [[Eleccions presidencials dels Estats Units de 1984]], entre ells [[George McGovern]] i [[Jesse Jackson]]. Aquest mateix any va ser actriu convidada a la sèrie ''Charles in Charge'' en el paper de Kim, juntament amb [[Julianne McNamara]]. Malauradament la seva fama la va fer també objectiu de l'assetjador Robert John Bardo, l'home que més tard passaria a assetjar i finalment assassinar l'actriu [[Rebecca Schaeffer]]. Bard va viatjar fins a Maine per intentar trobar-se amb Smith, però va ser detingut per la policia i va tornar a casa.ref{{ref-llibre|cognom=Snow |nom=Robert L. |any=1998 |títol=Stopping a Stalker: A Cop's Guide to Making the System Work for You |pàgina=72 |isbn=0-306-45785-7 |editorial=Da Capo Press |url=http://books.google.com/?id=LwBayeFbb0ICpg=PA72lpg=PA72dq=stalking+samantha+smith |consulta=25-02-2005}} {{en}}/ref

El 1985 va co-protagonitzar al costat de [[Robert Wagner (actor)|Robert Wagner]] una sèrie de televisió anomenada ''Lime Street''.ref{{ref-notícia|títol=Samantha, SOV visitor, going on TV |obra=Philadelphia Daily News |data=25-02-1985 |pàgina=9}} {{en}}/refref{{ref-publicació|títol=People |cognom=Castro |nom=Janice |publicació=Time |data=11-03-1985 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,962605,00.html |consulta=08-03-2008 }} {{en}}/ref

== Mort ==
[[Fitxer:Bar Harbor Airlines Flight 1808.PNG|thumbnail|Esquema de l'accident]]
El 25 d'agost de 1985, Smith i el seu pare tornaven a casa a bord del Vol 1808 de les Bar Harbor Airlines després de gravar un capítol de ''Lime Street''. Mentre intentava aterrar a l'Aeroport Regional Lewiston-Auburn a [[Auburn (Maine)|Auburn]], l'avió de passatgers Beechcraft 99 va colpejar alguns arbres 1.221 m abans d'arribar a la pista i es va estavellar, matant els sis passatgers i els dos tripulants de bord.ref{{ref-web|editor=Aviation Safety Network Database |url=http://aviation-safety.net/database/record.php?id=19850825-0 |títol=Accident report, 25 AUG 1985 |consulta=25-02-2008}} {{en}}/ref En aquell moment va aixecar-se molta especulació sobre la causa de l'accident. A la Unió Soviètica circularen moltes teories conspiradores.ref{{ref-notícia|títol=The Great War of Words |cognom=Thomas |nom=Evan |obra=Time Magazine |data=09-09-1985 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,959791-1,00.html |consulta=28-02-2008}} {{en}}/refref{{ref-notícia|títol=Washington talk: U.S.-Soviet relations; Commonality at an Exhibition |obra=The New York Times |data=07-12-1987 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9B0DEFD8103EF934A35751C1A961948260scp=54 |consulta=29-02-2008}} {{en}}/ref Als [[Estats Units]] es va dur a terme una investigació i es va fer públic l'informe oficial que no mostrava evidències de cap conspiració. Segons s'afirma en l'informe, l'accident va ocórrer al voltant de les 22:05 GMT, en un punt del terreny situat a una milla (1,6 km) al sud-oest de l'aeroport, a la localització {{coord|44|02|22|N|70|17|30|W}}. L'informe afirma també que la relativament inclinada trajectòria de vol, l'orientació de l'aeronau i la seva velocitat en el moment de l'impacte no van permetre als ocupants sobreviure a l'accident.ref{{ref-llibre|data=30-09-1986 |títol=Aircraft Accident Report: Bar Harbor Airlines Flight 1808 Beech BE-99, N300WP Auburn-Lewiston Municipal Airport Auburn, Maine August 25, 1985 |editorial=National Transportation Safety Board |pàgina=16 |url=http://libraryonline.erau.edu/online-full-text/ntsb/aircraft-accident-reports/AAR86-06.pdf |format=PDF |consulta=22-03-2009}} {{en}}/ref Els arguments principals de l'informe van ser que era una nit de pluja, que els pilots no tenien experiència, i que es va produir un error en el funcionament del radar de terra, malgrat que aquest no acostuma a ser crític.

Al seu funeral a Augusta, Maine hi van assistir unes 1.000 persones, i va ser elogiada a [[Moscou]] com una defensora de la pau. Entre els assistents hi havia [[Robert Wagner (actor)|Robert Wagner]] i Vladimir Kulagin de l'ambaixada soviètica a [[Washington DC]], que va llegir un missatge personal de condol de [[Mikhaïl Gorbatxov]]:

{{cita|Tots els qui van conèixer Samantha a la Unió Soviètica sempre recordaran la imatge de la nena nord-americana que, igual que milions de nois i noies soviètics, van somiar amb la pau i l'amistat entre els pobles dels Estats Units i la Unió Soviètica.ref{{ref-notícia|obra=Time Magazine |títol=Milestones: Samantha Smith |data=09-09-1985 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,959775,00.html |consulta=25-02-2008}} {{en}}/ref}}

El president [[Ronald Reagan]] va enviar les seves condolences a la mare de Smith, per escrit:

{{cita|Potser pot trobar algun consol en saber que milions de nord-americans, de fet, milions de persones, comparteixen la càrrega del seu dolor. Ells apreciaven i recordaran Samantha, el seu somriure, el seu idealisme i dolçor d'esperit sense afectació.ref{{ref-web|url=http://www.samanthasmith.info/index.php/history |títol=History: Samantha Reed Smith |editor=samanthasmith.info |consulta=25-05-2013}} {{en}}/ref}}

Les restes de Smith i del seu pare van ser cremadesref{{ref-web|url=http://www.findagrave.com/cgi-bin/fg.cgi?page=grGRid=6161505 |títol=Samantha Smith (1972 - 1985) |editor=Find A Grave Memorial |consulta=27-03-2010}} {{en}}/refref{{ref-web|cognom=Wallace|nom=David|url=http://www.people.com/people/archive/article/0,,20092144,00.html|consulta=3 gener 2014|títol=Still Mourning Samantha Smith, Robert Wagner Decides That His Lime Street Show Must Go on|editor=People.com|data=11 novembre 1985}} {{en}}/ref i enterrades l'una al costat de l'altra al cementiri d'Estabrook, el comtat d'Aroostook, prop de Houlton on va néixer Samantha.ref{{ref-web|url= http://www.findagrave.com/cgi-bin/fg.cgi?page=grGRid=7372868|títol= Arthur Smith |cognom1= |nom1= |cognom2= |nom2= |data=21 d'abril 2003 |obra= |editor= [[Find a Grave|FindAGrave.com]]|consulta=25 de juliol 2011}} {{en}}/ref

== Homenatges ==
[[Fitxer:SamSmith.jpg|thumbnail|El vaixell Саманта Смит (Samantha Smith) construït el 1986]]
Després de la seva mort s'han fet diversos homenatges a na Samantha, tant a Rússia com al seu poble natal a Maine. Se li va construir un monument a [[Moscou]] i des del 1986 un carrer al campament d'Artek porta el seu nom.ref{{ref-web|url=http://ok.artek.org/?ID=102109 |títol=Chronicle 1980s |editor=[[Artek (camp)|ICC Artek]] |consulta=11-04-2006}} {{en}}/ref El monument construït a Smith va ser robat per lladres de metalls el 2003, però el mateix any un jubilat de [[Vorónej]] va construir-li un monument pel seu compte.ref{{ru icon}} {{ref-notícia|url=http://vrn.vsi.ru/news_detail.html?news=1071print= |títol=Voronezh Retiree Built A Monument to Samantha Smith |obra=Voronezhsky Telegraph |consulta=01-06-2006|urlarxiu= http://web.archive.org/web/20060821151202/http://vrn.vsi.ru/news_detail.html?news=1071print= |dataarxiu= 21 d'agost 2006|deadurl=yes}} {{en}}/ref La Unió Soviètica va emetre un segell commemoratiu amb el seu rostre el 1985. El 1986, quan l'astrònoma soviètica [[Liudmila Txernikh]] va descobrir l'asteroide 3147, el va anomenar [[3147 Samantha]] en honor seu.ref{{ref-llibre|cognom=Schmadel |nom=Lutz D |títol=Dictionary of Minor Planet Names |pàgina=260 |edició=5th |any=2003 |editorial=Springer Verlag |lloc=New York |url=http://books.google.com/books?q=3147+Samantha+1976+Yu3 |isbn=3-540-00238-3}} {{en}}/refref{{ref-notícia|títol=Asteroid Named for U.S. Girl |obra=The New York Times |data=12-11-1986 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9A0DE1D81F3BF931A25752C1A960948260 |consulta=28-02-2008}} {{en}}/ref El compositor [[Danesos|danès]] [[Per Nørgård]] va escriure el seu concert per a viola ''Remembering Child'' en memòria seva.ref{{ref-publicació|títol=Per Norgaard: Remembering Child for Viola and Orchestra; In between for Cello and Orchestra by Pinchas Zukerman, Morton Zeuthen, Danish Radio Symphony Orchestra, Jorma Panula, Per Norgaard |autor=John Warnaby |format=Review article |publicació=Tempo |volum=New Ser., No. 181 |exemplar=Scandinavian Issue |pàgines=35+37–38 |url=http://links.jstor.org/sici?sici=0040-2982%28199206%292%3A181%3C35%3APNRCFV%3E2.0.CO%3B2-Rsize=LARGEorigin=JSTOR-enlargePage |consulta=01-04-2008 |mes=juny |any=1992 |issn=0040-2982}} {{en}}/ref També es van batejar en el seu nom un diamant trobat a Sibèria,ref{{ref-notícia|títol=Russians name gem for Samantha Smith |obra=The New York Times |data=08-09-1985 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9A07E6D9123BF93BA3575AC0A963948260 |consulta=26-02-2008}} {{en}}/ref una muntanya a l'antiga Unió Soviètica,ref{{ref-notícia|títol=Soviets name mountain after Samantha Smith |data=1986-10-06 |obra=The Toronto Star |url=http://pqasb.pqarchiver.com/thestar/access/475513301.html?dids=475513301:475513301FMT=ABSFMTS=ABS:FTtype=currentdate=Oct+6%2C+1986author=Reuterpub=Toronto+Staredition=startpage=A.15desc=Soviets+name+mountain+after+Samantha+Smith |consulta=28-02-2008}} {{en}}/ref un cultiu de [[Tulipa|tulipes]] i [[dàlia|dàlies]] i un vaixell de passatgers.ref name=MoscowEmbassy/ A Maine, el primer dilluns de juny de cada any ha estat declarat oficialment com el Dia Samantha Smith per una llei estatal.ref{{ref-web|url=http://janus.state.me.us/legis/statutes/1/title1sec126.html |títol=Samantha Smith Day |obra=Maine law title 1 sec 126 |editor=State of Maine|consulta=11-04-2006}} {{en}}/ref Hi ha una estàtua de bronze de Smith a prop del Museu de l'Estat de Maine a [[Augusta (Maine)|Augusta]] la mostra alliberant un colom amb un cadell d'ós que descansa als seus peus.ref{{ref-notícia|títol=Samantha Smith Statue |obra=The New York Times |data=19-12-1985 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9906E5DA153BF93AA25751C1A963948260 |consulta=28-02-2008}} {{en}}/ref El cadell d'ós representa tant a Maine com a Rússia. Dues escoles primàries de [[Sammamish]] ([[Washington (estat)|Washington]])ref{{ref-web|url=http://schools.lwsd.org/Smith/our_school.htm |títol=Samantha Smith Elementary School |editor=Samantha Smith Elementary School |consulta=28-02-2008}} {{en}}/ref i a [[Queens]] ([[Nova York]])ref{{ref-web|url=http://schools.nyc.gov/SchoolPortals/28/Q182/default.htm |títol=P.S. 182 Samantha Smith |editor=The New York City Department of Education |consulta=09-03-2008}} {{en}}/ref porten el seu nom. L'octubre de 1985, la mare de Samantha va crear la Fundació Samantha Smith,ref{{ref-notícia|títol=Samantha Smith Foundation |obra=The New York Times |data=06-10-1985 |url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=940DE5D81339F935A35753C1A963948260 |consulta=28-02-2008}} {{en}}/ref que promovia l'intercanvi d'estudiants entre els Estats Units i la Unió Soviètica (i, després de desembre de 1991, entre els seus estats successors) fins que va quedar inactiva a mitjans dels 90.ref name=USA20/

A mitjans de la dècada de 1980, després de la mort de Smith, es va escriure un guió per a una pel·lícula per a televisió titulada ''The Samantha Smith Story'' amb [[Robert Wagner (actor)|Robert Wagner]] com a productor.ref{{ref-web|cognom=Shister|nom=Gail|url=http://articles.philly.com/1986-02-25/entertainment/26085994_1_blood-tops-nielsen-ratings-abc-s-crossings/2|consulta=3 gener 2014|títol=Nielsen Ratings, Part 1: 'Blood' Tops 'crossings'|editor=Philly.com|data=25-2-1983}} {{en}}/refref{{ref-web|url=http://www.newspaperarchive.com/SiteMap/FreePdfPreview.aspx?img=110014419|consulta=3 gener 2014|títol=Galveston Daily News Newspaper - Archive|editor=Galveston Daily News|data=28 novembre 1986}} {{en}}/ref No obstant això, mai es va arribar a produir. Wagner ha dit d'ella:
{{cita|[...] va ser com perdre a algú de la família. [...] Era una noia extraordinària. Vaig tractar de fer una pel·lícula sobre la seva vida. Però les distribuïdores no hi estaven interessades. No creien que hi pogués haver prou conflicte.ref{{ref-notícia| url=http://www.ew.com/ew/article/0,,292240,00.html |obra=Entertainment Weekly |nom=Geoff |cognom=Williams |títol=Samantha Smith: The Littlest Diplomat – EW.com |data=26-04-1996}} {{en}}/ref}}

El 2008, Smith va rebre a títol pòstum el Premi al Coratge de Consciència de la Peace Abbey per ajudar a aconseguir una millor comprensió entre els pobles dels Estats Units d'Amèrica i la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques, i, en conseqüència, reduir la tensió entre les superpotències que estaven a punt de participar en una [[guerra nuclear]].

== Referències ==
{{referències|3}}

== Enllaços externs ==
{{commons category}}
* {{ref-web|cognom=ABC News|url=http://www.youtube.com/watch?v=9TgCEvWa16Y|consulta=23 novembre 2013|títol=Samantha Smith entrevistada per Ted Koppel a la cadena ABC|editor=YouTube|data=1983}} {{en}}
* {{ref-web|cognom=Disney Channel|url=http://www.youtube.com/watch?v=Ql0WdcprLKQ|consulta=26 novembre 2013|títol=Samantha Smith goes to Washington, DC|editor=YouTube|data=1984}} {{en}}
* {{ref-web|cognom=Schreck|nom=Carl|url=http://en.ria.ru/russia/20130722/182368718/US-Schoolgirl-Samantha-Smith-Soviet-Peace-Mission-Remembered-30-Years-Later.html|consulta=26 novembre 2013|títol=US Schoolgirl’s Soviet Peace Mission Remembered 30 Years Later|editor=RiaNovosti|data=22 juliol 2013}} {{en}}
{{ORDENA:Smith, Samantha}}
{{Article de qualitat}}

[[Categoria:Actors de sèries de televisió estatunidencs]]
[[Categoria:Guerra Freda]]
[[Categoria:Persones de Maine]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'història]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>4ykjtyvi7400hs0y33xqu7h17am38qx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>