<page>
    <title>Tønsberg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1137050</id>
    <revision>
      <id>13902133</id>
      <parentid>13633677</parentid>
      <timestamp>2014-07-30T03:01:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de la ciutat  a la rodalia de la ciutat</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |!-- de o d' --
| Tønsberg
| topònim               = Tønsberg
| oficial               = Tønsberg
| escut                 = Tønsberg komm.svg
| bandera               = 
| localització          = [[Fitxer:Norway Counties Vestfold Position.svg|150px|Ubicació de Vestfold dins de Noruega]] [[Fitxer:NO 0704 Tønsberg.svg|80px|Ubicació de Tønsberg dins de Vestfold]]br /centerLocalització de Tønsberg/center
| subtítol              = 
| fotografia            = Brygga i Tønsberg.JPG
| fotografia_descripció = L'embarcador de Tønsberg
| fotografia_mida       = 220px
| país                  = 
| admin_tipus1          = [[Estat]]
| admin1                = [[Noruega]]
| admin_tipus2          = [[Comtats de Noruega|Província]]
| admin2                = [[Vestfold]]
| admin_tipus3          = Districte
| admin3                = [[Viken]]
| admin_tipus4          = 
| admin4                = 
| admin_tipus5          = 
| admin5                = 
| admin_tipus6          = 
| admin6                = 
| gentilicis            = 
| població              = 41239
| any_cens              = 2013
| superfície            = 106 
| altitud               = 
| codi_postal           = 
| coordenades           = {{coord|59|17|53|N|10|25|25|E|type:city|display=inline,title}}
| distància1            = 
| dist_ref1             = 
| distància2            = 
| dist_ref2             = 
| distància3            = 
| dist_ref3             = 
| nuclis                = 
| concepte_llengua      = [[Predomini lingüístic]]
| llengua               = [[bokmål]]
| pressupost            = 
| pressupost_any        = 
| dirigent_tipus1       = [[Alcalde]]
| dirigent1             = Petter Berg ([[Høyre|H]]) 
| opció_nom1            = 
| opció1                = 
| opció_nom2            = 
| opció2                = 
| opció_nom3            = 
| opció3                = 
| web                   = http://www.tonsberg.kommune.no/
}}
'''Tønsberg''' és un municipi i una ciutat del sud de [[Noruega]], amb 106 [[km²]] i una població estimada de 41.239 habitants el 2013. És la capital de la província de [[Vestfold]].

Tradicionalment hom la considerava la ciutat més antiga de Noruega, però actualment s'accepta que va ser fundada cap al [[segle XII]]. Va ser una de les ciutats més importants del país durant l'[[Edat Mitjana]], però va perdre rellevància en ser arruïnada per incendis. Al [[segle XVIII]] va recuperar vitalitat i es convertiria en un destacat centre [[Caça de balenes|balener]] i [[navilier]]. Actualment, l'economia del municipi gira principalment al voltant dels [[sector serveis|serveis]], entre ells el [[turisme]], però les activitats industrials i agrícoles no són menyspreables.

La ciutat de Tønsberg forma una conurbació amb la veïna ciutat de [[Nøtterøy]]. El departament noruec d'estadística considera Tønsberg la desena regió metropolitana de Noruega, amb al voltant de 115.000 habitants.

== Etimologia ==
El nom [[nòrdic antic]] era ''Túnsberg''. Aquest nom prové de l'arrel ''tún'', que pot tenir el significat de lloc tancat o granja, i de ''berg'', que significa muntanya, fent referència a la muntanya ''Slottfjellet'' que se situa en les proximitats de la ciutat. La forma Tønsberg s'ha utilitzat des de fa diversos segles, mentre que la forma antiga s'ha mantingut en el nom de la diòcesi de Tunsberg.

== Història ==
[[Fitxer:Kong Sverres utsikt.jpg | thumb | Vista del centre de Tønsberg, amb el turó ''Slottfjellet'', on es localitzava l'antiga fortalesa reial.]]
[[Fitxer:Tønsberg domkirke.jpg | thumb | [[Catedral de Tønsberg]].]]
Segons l'historiador medieval [[Islàndia|islandès]] [[Snorri Sturluson]], la ciutat va ser fundada abans de la [[batalla de Hafrsfjord]], que d'acord al mateix Snorri va tenir lloc el [[871]]. Si és correcta aquesta dada, Tønsberg seria la ciutat més antiga de Noruega. Basant-se en aquesta font, la ciutat va celebrar el seu mil·lenari el [[1871]], i el seu aniversari número 1100 el [[1971]].

La data exacta de la batalla és disputada, i alguns suposen que hauria succeït cap a l'any [[900]]. Durant la dècada de 1970 es van realitzar excavacions arqueològiques en les parts més antigues de la ciutat, i els resultats van contradir Snorri. Possiblement, com a part d'una confusió, l'historiador considerava Tønsberg i Kaupang (una localitat més antiga, actualment al municipi de [[Larvik]]) com la mateixa ciutat. Actualment, hi ha la tendència entre els historiadors a acceptar l'any [[1100]] com la data aproximada de la fundació de Tønsberg.

Hi ha una descripció de Tønsberg escrita el [[1191]] per un [[croades|croat]] [[Dinamarca|danès]] que va visitar la localitat abans de partir a [[Terra Santa]]. L'escriptor hi presenta Tønsberg com a una ciutat. 

La muntanya ''Slotfjellet'' (muntanya del castell), localitzada al nord del centre de la ciutat, constituïa una fortalesa natural. Durant les [[Guerres Civils Noruegues|guerres civils]], el grup polític conegut com els [[bagler]] va tenir a Tønsberg la seva capital i va fortificar Slottfjellet. Entre la tardor de [[1201]] i l'hivern de [[1202]] la facció enemiga, els [[birkebeiner]], van assetjar la muntanya fins que els bagler es van rendir.

Tønsberg va ser un important centre polític durant tota l'[[Edat Mitjana]], i diversos reis van residir a la seva fortalesa. La ciutat va ser també un centre eclesiàstic, amb vuit esglésies dins dels seus límits. El [[1277]], durant el regnat de [[Magnus VI de Noruega|Magnus el legislador]] es va signar el concordat de Tønsberg, que va ser una reconciliació entre la monarquia i l'[[Església catòlica|Església]].

La fortalesa de Tønsberg va ser seu del len de Tønsberg (una entitat administrativa de Noruega), fins que va ser assaltada i destruïda totalment el [[1503]] per un exèrcit [[Suècia|suec]]. La major part de Tønsberg va ser destruïda per un gran incendi el [[1536]], i la ciutat romandria en un estat ruïnós per prop d'un segle.

Tønsberg va tornar a cobrar importància en el segle XVIII, quan es va convertir en un pròsper centre per a la navegació i la [[caça de balenes]]. Les dues esglésies que havien sobreviscut a l'incendi de la ciutat, Sant Llorenç i Santa Maria, van ser enderrocades entre [[1811]] i [[1814]], i el [[1866]], respectivament. L'actual [[catedral de Tønsberg]] va ser aixecada al lloc de l'església de Sant Llorenç.

El [[vaixell d'Oseberg]] es va trobar el [[1904]] al llavors municipi de Sem, avui part de Tønsberg. El vaixell i el seu contingut representen un dels majors tresors de l'[[art víking]].

El [[1948]] Tønsberg va ser designada seu episcopal de la recentment creada [[diòcesi de Tunsberg]] de l'[[Església de Noruega]]. La nova diòcesi es va formar a partir de l'escissió de les províncies de [[Vestfold]] i [[Buskerud]] de la [[Diòcesi d'Oslo (Església de Noruega)|diòcesi d'Oslo]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], a la rodalia de la ciutat es va construir el camp de concentració de Berg. El municipi de Tønsberg es va fusionar el [[1988]] amb el municipi de Sem, multiplicant la seva àrea i gairebé triplicant la seva població.
{{-}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Tønsberg}}

{{ORDENA:Tonsberg}}

[[Categoria:Ciutats de Noruega]]</text>
      <sha1>pl4lkaprcsh1hz8z4la7efhivv55cd2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>