<page>
    <title>Waltershof</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1137413</id>
    <revision>
      <id>12917594</id>
      <parentid>12465413</parentid>
      <timestamp>2014-02-07T10:43:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA (bot)</username>
        <id>18201</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-   + )</comment>
      <text>{{Infotaula d'entitat de població|| de|{{PAGENAME}} width =200
| topònim = WaltershofbrWaltershoff
| escut =
| mapa de comarca = Waltershof in HH.svg 
| mapa_mida =250px
| X = 
| Y = 
| subtítol = El barri de Waltershofbr al districte d'Hamburg-Mittebra l’estat d’Hamburg
| fotografia = Lotsenhaus Seemannshoeft-Hamburg-DSC 0172w.jpg
| fotografia_descripció = El Seemannshöftbrcasa dels pràctics del portbr''arq. [[Fritz Schumacher]]''
| fotografia_mida = 270px
| admin_tipus1 = País
| admin1 = [[Alemanya]]
| admin_tipus2 = [[Estat federal alemany|Estat]]
| admin2 = [[Hamburg]]
| admin_tipus3 = [[Bezirk (Hamburg)|Districte]]
| admin3 = [[Hamburg-Mitte]]
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| gentilicis =
| malnom = 
| població = 4
| superfície = 9,267
| any_cens = 2012
| altitud = -2ref[http://www.earthtools.org www.earthtools.org]/ref
| codi_postal =
| coordenades = {{coord|53|31|33|N|9|54|28|E|display=inline,title}}
| opció_nom1 = 
| opció1 = 
| opció_nom2 = 
| opció2 = 
| opció_nom3 = 
| opció3 = 
| web = 
}}
'''Waltershof''' o en [[baix alemany]] '''Waltershoff'''ref[http://www.fehrsgilde.de/hd_stadtteile.htm Fehrs-Gilde «Hochdeutsch-plattdeutsche Liste von Stadtteilen in Hamburg»], Gesellschaft für niederdeutsche Sprachpflege, Literatur und Sprachpolitik [consulta el 25 de novembre de 2013]/ref és un barri del [[bezirk (Hamburg)|districte]] d’[[Hamburg-Mitte]] al sud de l’[[Estat federal alemany|estat]] d’[[Hamburg]] a [[Alemanya]] a la frontera amb [[Baixa Saxònia]]. A la fi de 2002 comptava amb deu habitants a una superfície de 9,267nbsp;km²ref name = dtDaniel Tilgner (redacció), «Waltershof», ''Hamburg von Altona bis Zollenspieker: Das Haspa-Handbuch für alle Stadtteile der Hansestadt'', Hamburg, Hoffmann  Campe, 2002, pàgina 1056 ss., ISBN 3-455-11333-8/ref dels quals només en quedaven quatre el 2012.ref[http://www.abendblatt.de/hamburg/hamburg-mitte/waltershof/article2363845/Waltershof-vier-Einwohner-zwei-Wohnhaeuser.html «Waltershof - vier Einwohner, zwei Wohnhäuser»], ''[[Hamburger Abendblatt]],'' 8 de desembre 2012/ref

==Geografia i economia==
Walterhof forma una petita península formada per l’[[Elba (riu)|Elba]] al nord, el [[Köhlbrand]] al llevant i el [[Köhlfleet]] a ponent. per les instal·lacions portuàries. Està feta d’instal·lacions portuàries, el ferrocarril de mercaderies i l’[[Llista d'autopistes d'Alemanya|autopista]] [[A7]]. El pont del Köhlbrand que connecta Waltershof amb [[Steinwerder]] amb les seves 53 metres d’altitud n'és l’edifici més destacat.

Una segona marejada destructiva el 1976 va significar la fi del poble habitat. Els habitants van ser [[Expropiació|expropiats]], el terra va ser sobrealçat in transformat en un terminal de [[contenidor]]s que carrega i descarrega 5000 vaixells per any. L'obra per a augmentar la capacitat cap a 5,2 milions de [[TEU]]-contenidors ha començat.ref name =hb/
==Història==
A l’edat mitjana hi havia dues illes fluvials Ruggenbergen al sud i Griesenwarder al nord (1344), unides per un [[dic]] circular comú, separades per un [[priel]], el Mühlenfleth, més on menys a l'actual moll Waltershofer Hafen. Eren unes dues de les illes que van crear-se quan l’illa major anterior, Gorieswerder, un feu dels ducs de [[ducat d'Holstein|Holstein]] que al segle XIV va trencar-se després d'unes marejades. Des dels anys 1500 Rugenbergen era una propietat de la ciutat de Hamburg. Després del [[Tractat de Gottorp]] del 1768, Griesenwerder passa dels Holstein a la ciutat. El 1788 un arrendatari va nomenar el seu mas «Waltershof» i el nom va passar a tota l'illa que no tenia gaire habitants: el 1871 eren només 121. Els prats molls a la [[terra fora del dic]], submergits d'hivern servien l'estiu per a pasturar el bestiar.

[[Fitxer:CTB-CTW Port of Hamburg-Waltershof.jpg|Moll del ''Waltershofer Hafen''|thumb|esquerra]]Des del 1911 va començar l'obra per eixamplar el port. Aquesta no va gaire progressar per cause de la [[Primera Guerra Mundial]] i els temps durs dels anys 1920. La població va augmentar després de l'[[operació Gomorra]] del 1943, quan els refugiats van construir-hi casetes provisional. Una segona ona va seguir després de la [[Segona Guerra Mundial]] amb els [[expulsió|expulsats]] dels territoris alemanys que van passar a [[Polònia]] i [[Rússia]]. El 1962, al moment de la marejada del [[16 de febrer]] tenia 4096 habitants, dels quals 42 van morir a l'aigua alta.ref name =hbKatharina Geßler, Hans Raczinski, Uschy Scheenclaus i Olaf Schulz (redacció), «Waltershof», ''Das große Hamburgbuch'', Hamburg, Hamburger Abendblatt, 2012, pàgines 906-910, ISBN 978-3-86370-110-9/ref La construcció de l'autopista A7 va necessitar la destrucció de la masia històrica del 1775 i monument llistat des de 1925 que va donar el nom als barri.

==Llocs d'interès==
* La casa Seemannshöft a la confluència de l'Elba i del Köhlfleet disenyada per l'arquitecte [[Fritz Schumacher]]
* La resclosa Rugenberger Schleuse
* El pont del Köhlbrand

gallery
Fitxer: CTB Containerterminal.jpg|Terminal de contenidors Burchhardkai (CTB)
Fitxer: Hamburg Koehlfleethafen 750px 8994.jpg|El port Köhlfleethafen
Fitxer: Koehlbrandbruecke.wmt.jpg|El pont del Köhlbrand
/gallery

==Enllaços i referències==
{{commonscat-inline|Hamburg-Waltershof}}

{{Referències|2}}

[[Categoria:Hamburg-Mitte]]
[[Categoria:Barris d'Hamburg]]
[[Categoria:Port d'Hamburg]]</text>
      <sha1>h8xnmcfbdt3mnrfdgg8xnxwfjavzbxs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>