<page>
    <title>Lemgo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1140949</id>
    <revision>
      <id>13809992</id>
      <parentid>13546455</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T09:51:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'entitat de població|| de|{{PAGENAME}} width =200
| topònim = Lemgobr /Lemge, Lemje
| escut =Wappen Lemgo.svg
| mapa de comarca = Lemgo in LIP.svg
| mapa_mida =250px
| X = 
| Y = 
| subtítol = Lemgobr / al districte de Lippe
| fotografia = Lemgo - Rathaus (11).jpg
| fotografia_descripció = Casa de la vila
| fotografia_mida = 270px
| admin_tipus1 = País
| admin1 = [[Alemanya]]
| admin_tipus2 = [[Estat federal alemany|Estat]]
| admin2 = [[Rin del Nord-Westfàlia]]
| admin_tipus3 = [[Districte alemany|Districte]]
| admin3 = [[Lippe (districte)|Lippe]]
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| gentilicis =
| malnom = 
| població = 40674
| superfície = 100,85
| any_cens = juny 2013
| altitud = 100
| codi_postal =
| coordenades ={{coord|52|1|37|N|8|53|53|E|display=inline,title}}
| opció_nom1 = Matrícula
| opció1 = LIP
| opció_nom2 = 
| opció2 = 
| opció_nom3 = 
| opció3 = 
| web = [http://www.lemgo.net www.lemgo.net]
}}
'''Lemgo''' o en [[baix alemany]] '''Lemge, Lemje''' és una ciutat del [[districte alemany|districte]] de [[Lippe (districte)|Lippe]] al nord de l'[[Estat federal alemany|estat]] el [[Rin del Nord-Westfàlia]] a [[Alemanya]]ref{{GEC|0462315}}/ref regat pel [[Bega (Werre)|Bega]]. El juny 2013 comptava amb 40674ref[http://www.it.nrw.de/statistik/a/daten/bevoelkerungszahlen_zensus/zensus_reg7_neu.html «Einwohnerzahlen im Regierungsbezirk Detmold»], Landesbetrieb Information und Technik Nordrhein-Westfalen, (Servei estatal de l'informació i de la tècnica del Rin del Nord-Westfàlia/ref habitants a una superfície de 100,85nbsp;km². L'antiga ciutat [[lliga hanseàtica|hanseàtica]] esta coneguda per la seva universitat i pel [[Castell de Brake]], en l'actualitat «museu del [[Renaixement]] a la vall del [[Weser]]».

== Història ==
=== Edat Mitjana ===
[[Fitxer:Mittelstr03.jpg|thumb|Carrer major ''Mittelstrasse'']][[Fitxer:Papenstr01.jpg| thumb |Papenstrasse]]
El 2009 va excavar-se una tumba d'una persona sebollida segons un ritus cristià al cementiri de l'Església de Joan, la més antiga de la ciutat. El cos va datar-se a l'entorn de l'any [[780]], el que indica per cert un primer assentament permanent d'origen [[carolingis|carolingí]].ref name=LZ09Després d'aquesta troballa arqueològica, no exempt d'un cert patriotisme local, la premsa va clamar [[Carlemany]] com pare fundador de la ciutat: [http://www.n2day.com/lokales-chronik/karl-der-groe-als-moeglicher-urvater-von-lemgo-8278302.html «Karl der Grosse als möglicher Urvater von Lemgo»],'' Lippische Landeszeitung,'' del 19 de novembre de 2009/refrefThomas Rheineke, [http://www.lz.de/home/nachrichten_aus_lippe/lemgo/lemgo/5518663_Buch_des_Lippisches_Heimatbundes_widmet_sich_der_Keimzelle_von_St._Johann.html «Buch des Lippisches Heimatbundes widmet sich der Keimzelle von St. Johann»,] '' Lippische Landeszeitung'' del 10 de desembre de 2012/ref

Els primers esments escrits per a descriure la zona on es va desenvolupar la ciutat, ''Limgauwe'' o ''Limga'' daten de l'inici del segle XI, el mot baix alemany «gauwe» indica una regió més llarga, a la qual hi havia uns quants assentaments dispersos.refLippische Regesten 13; 16; 62/ref El [[Castell de Brake]] va erigir-se abans del 1190, però en trobar-se al mig de prats molls i [[pantà|pantans]] a la vall del [[Bega (Werre)|Bega]], el terra era proc apropiat per a crear una ciutat. El comte [[Bernat II de Lippe|Bernat II]] de [[comtat de Lippe|Lippe]] va crear la ciutat a una zona seca, a la cruïlla de dues [[ruta comercial|rutes comercials]] importants: de llevant a ponent [[Hameln]]-[[Herford]] i de nord a migdia [[Rinteln]]-[[Paderborn]], el que en va fer durant segles la ciutat més important del [[comtat de Lippe]].refKarl Meier, ''Geschichte der Stadt Lemgo,'' Lemgo, Editorial F. L. Wagener, 1952, pàgines 10 ss./ref El 1215 va consagrar-se l'església parroquial de Sant Nicolau.
 
El 1231 la [[Bisbat de Paderborn|diòcesi de Paderborn]] hi va instal·lar la seu d'un [[ardiaca]]. El 1235 va encunyar la seva pròpia moneda i el 1245 va obtenir els [[drets de ciutat]]. El 1295 va postular com a membre de la [[lliga hanseàtica]], però només el 1324 va ser acceptat.ref name=Lemgo/ Els productes principals eren teixits, fils i fibres de [[lli]]. Els negociants exportaven cap a [[Escandinàvia]] al nord i cap al [[comtat de Flandes]] al sud. Per la riquesa podia influir la política dels comtes i contribuir a assegurar la pau a les rutes comercials i obtenir una autonomia fiscal. A l'entorn de l'any 1300 el nombre d'habitants s'estima a uns 3500.refF.-W. Hemann, «Lemgo», ''Lexikon des Mittelalters'', tom V, pàgina 1870 (en català: Lèxic de l'edat mitjana)/ref La ciutat va crear-se segons un pla de tres carrers paral·leles, de llevant a ponent. El 1265 ja va caldre un eixample, la ''Neustadt'' (ciutat nova) inicialment una entitat independent que el 1365 va fusionar dins muralles i fossats comuns. Aquesta estructura determina fins avui el mapa de la ciutat.ref name=LemgoWilhelm Rinne, ''Landeskunde Nordrhein-Westfalen'' tom: ''Lippe'' Paderborn, Editorial Ferdinand Schöningh, Paderborn 1993, pàgines 289 ss., ISBN 3-506-76111-0/ref

=== Reforma i caça de bruixes ===
[[Fitxer:Lemgo 1663.jpg|thumb|La ciutat el 1663]][[Fitxer:Stein des anstosses01.jpg|thumb|Monument dedicada a Maria Rampendahl i les altres víctimes de la caça de bruixes a l'antic cementiri de l'església de Nicolau]]
La prosperitat de la ciutat es mostra en les façanes de pedra i d'entramat de fusta amb la seva decoració rica i policrom. Per la seva independència econòmica els ciutadans van emancipar-se dels comtes i de l'església. Ja a l'entorn dels anys 1520, divuit anys abans que tot el comtat de Lippe es convertís a la [[reforma protestant]] [[Martí Luter|luterana]] ja hi va haver un moviment reformatori entre la ciutadania lemgoana. El 1605 el compte [[Simó VI de Lippe|Simó VI]] va convertir-se oficialment l'[[Església Reformada|església reformada]] de tendència [[calvinisme|calvinista]] el 1605, i aleshores va aplicar-se el principi ''[[cuius regio, eius religio]]'' a tota la població del seu comtat. Va seguir un conflicte amb la ciutat de Lemgo, que simpatitzava més amb el moviment luterà. Després d'anys de conflicte, es va concloure el [[pacte de Röhrentrup]] el 1617 que va acordar a la gent de Lemgo d'optar per al luteranisme.

La [[Guerra dels Trenta Anys|Guerra dels Trenta Anys (1618-1648)]] entre [[catolicisme|catòlics]] i protestants va provocar una crisi econòmica per [[epidèmia|epidèmies]] de [[pesta]], l'acantonament obligatori de soldats i [[contribució (impost)|contribucions]] a l'esforç de guerra. El comerç, font de riquesa de la ciutat va patir i la ciutat va decaure ràpidament.

L'insecuritat i la crisi van fomentar la recerca de bocs expiatoris, i sota la conducta del [[burgmestre]] Hermann Cothmann (1629-1683) va organitzar-se una de les [[caça de bruixes|caces de bruixes]] més virulent de la regió. Fins al 1681 272 dones i homes van ser condemnats i assassinats a la [[foguera]].refJanina Schnormeier, ''Die Hexenverfolgung am Beispiel der Stadt Lemgo: Volkstümliche Vorstellungen und historische Rekonstruktion,'' Editorial GRIN, 2011, pàgines 56 ss., ISBN 978-3-640-87183-4 (en català: La persecució de les bruixes des de l'exemple de la ciutat de Lemgo: representacions populars i reconstrucció històrica)/ref La darrera acusada, Maria Rampendahl, després de tortura feroç «només» va ser condemnada a l'[[exili]]. La casa de Cothmann, anomenada ''Hexenbürgermeisterhaus'' (casa del burgmestre de les bruixes) avui diu és un museu, on s'exposa, entre altres, aquest episodi [[obscurantisme|obscurantista]] en la història de la ciutat.ref name=Lemgo / L'arxiu de la ciutat conté encara molt documents i sobre aquest jutjats. El 18 de juny de 2012, el consell municipal va [[Rehabilitació (dret)|rehabilitar]] les víctimes de la persecució i va erigir ''La pedra d'escàndol'', en comemoració de Maria Rampendahl i totes les bruixes.refThomas Reineke, [http://www.nw-news.de/owl/?em_cnt=6694972 «Rat soll angebliche Hexe rehabilitieren. Nachkommen aus Bremerhaven wenden sich mit einem Antrag an die Stadt» {{de}}], ''Neue Westfälische,'' 8 de maig de 2012 (en català: El consell ha de rehabilitar una al·legada ‘bruixa’. Descendents de [[Bremerhaven]] interpel·len la ciutat)/ref

=== Temps nous ===
Reduït a un paper de petita ciutat de mercat rural, no va poder restablir l'[[edat d'or]] de la passada època [[lliga hanseàtica|hanseàtica]]. Els comtes van instal·lar-se a [[Detmold]], que en esdevenir ciutat de residència aviat va superar Lemgo en nombre d'habitants i pes econòmic. La indústria i el comerç de lli varen esdevenir insignificants, i les poques manufactures locals de [[Carruatge|carruatges]], de [[pipa|pipes]] de [[sepiolita]] o de [[tabac]] no van tornar a conquerir una importància supraregional. L'establiment el 1664 de l'[[empremta]] dels germans Meyer, la futura ''Meyersche Hofbuchhandlung'' (llibreria de la cort dels Meyer) va tornar a crear un cert esplendor a la ciutat adormida. Al segle XVIII va editar les llibres de viatge del lemgoà [[Engelbert Kaempfer]] sobre [[Pèrsia]], [[Índia]] i [[Japó]] que van esdevenir un veritable èxit al món de parla alemanya.

La tradicional indústria del lli es va delocalitzar cap a [[Bielefeld]] i [[Osnabrück]]. Un primer refloriment modest va començar al seglex XVIII quan els Kracht, una vella nissaga de negociants lemgoans va tornar al segle XVIII i construir dues [[fàbrica|fàbriques]] modernes.refJürgen Scheffler, «200 Jahre Leinenkracht – Zur Ausstellung im Museum Hexenbürgermeisterhaus», ''Heimatland Lippe, Zeitschrift des Lippischen Heimatbundes und des Landesverbandes Lippe,'' maig/juny del 2010/ref La construcció del [[ferrocarril]] el 1896 va desenclavar la ciutat i contribuir a una nova industrialització amb fàbriques de mobles i moltes empreses artesanals, a l'entorn de l'estació. A costat de petites empreses, a la fi del segle XIX hi havia sis fàbriques de mobles, dues d'encoixinats i set [[segadora|segadores]], però malgrat això, l'[[atur]] quedava alt.ref [http://www.lemgo.net/224.html «Die Stadtgeschichte im Detail» {{de}}], web oficial de Lemgo (en català: Detalls de la història de la ciutat)/ref

=== Nacionalsocialisme i Segona Guerra Mundial ===
Des del 1933, el [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys (NSDAP)]] va purgar els [[socialisme|socialistes]] i altres ciutadans «inadequats» de la vida pública, però va deixar el burgmeste Wilhelm Gräfer (1885-1945) en càrrec. Hi havia una resistència clandestina, de la qual el sastre Willy Langenberg (1910-1944) va ser una de les figures emblemàtiques.refKarl Heinz Jahnke, [http://www.hiergeblieben.de/pages/textanzeige.php?limit=20order=datumrichtung=ASCz=38id=2092 «Widerstand in Lemgo»], ''Studienkreis Deutscher Widerstand 1933-1945,'' 1 de novembre de 2000 (en català: Resistència a Lemgo)/ref 

A la [[nit dels vidres trencats]] la [[sinagoga]] de Lemgo va ser incendiat, les cases dels jueues van ser malmeses i les [[tomba|tombes]] als cementiri jueu van ser profanades i set monuments funeraris van ser destruïts.ref name=VHS1938«Brief des Bürgermeisters/Ortspolizeibehörde an die Geheime Staatspolizeistelle Bielefeld» del 17 de novembre de 1938», ''Volkshochschule Lemgo: Lemgo im 3. Reich, Bericht und Materialsammlung.'' pàgines 115-117./ref Al museu del ''Frenkelhaus'' hi ha una commemoració admonitòria a aquests esdeveniments. Del 65 jueus que vivien a Lemgo el 1933, els darreres 22 sobrevivents van ser deportats a [[Theresienstadt]] el [[28 de juliol]] de [[1942]].ref name=NS12 Skript: ''Verfolgte in der NS-Zeit und ihre Familienangehörigen (Verfolgung aus rassistischen Gründen),'' Stadtarchiv Lemgo, versió del 27 de gener de 2012/ref Només tres van sobreviure l'[[holocaust]].refVolker Wehrmann (editor), ''Lippe im Dritten Reich,'' Detmold, Dokumentationsstelle für regionale Kultur- und Schulgeschichte an der Universität Bielefeld, 1984, pàgines 158 i 165./ref 

A la primavera del 1945, la ciutat va quedar-se quasi indemne. El [[3 d'abril]] de [[1945]] la segona divisió de l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica]] va apropar-se des del sud de la ciutat. El [[capità]] Walter Heckmann i el general Paul Goerbig volien defensar la ciutat fins al darrere home. L'industrial Herbert Lüpke i el burgmestre Wilhelm Gräfer, ans al contrari van temptar de pactar la [[rendició]]. Quan tornaven van ser arrestats per Heckmann. Lüpke va poder escapar-se, però en un [[crim de la fase final]] Gräfer va ser condemnat a mort el [[4 d'abril]] del [[1945]] en un [[judici sumaríssim]] i executat l'endemà per militants del [[Schutzstaffel|Schutzstaffel (SS)]] a [[Bodenwerder]], unes poques hores abans que les forces armades americanes van ocupar la ciutat. 603 soldats alemanys van ser [[Presoner de guerra|capturats]].

=== El postguerra ===
[[Fitxer: Lemgo Echternstraße 41-47.jpg|thumb|Carrer ''Echternstrasse'' el 1970]]
[[Fitxer: Lemgo_Echternstraße_2011.jpg|thumb|El mateix lloc, després la restauració el 2011]]
Després de la guerra, Lemgo va ser incorporat en al [[zona d'ocupació británica]], sota l'ordre del comandant Harwey. L'exèrcit britànic va quedar-s'hi en la caserna Stornoway fins al 1993 quan la caserna britànica va tancar-se i transformar-se en habitatges. Als inicis dels anys 1950 la reindustrialització comença per unes fàbriques d'equipament elèctric i d'enllumenat i d'[[odontologia]]. El polígon prop de l'estació aviat va esdevenir massa petit i un polígon nou va crear-se al municipi de [[Lieme]]. De la indústria del moble tradicional quasi no va quedar-se gaire res. De 1939 a 1949 la població va quasi doblar de 13.500 a 20.000, sobretot per l'arrivada de molts [[expulsió|expulsats]] dels territoris a ponent de la [[Línia Oder-Neisse]] després del [[tractat de Potsdam]] dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|quatre aliats]] del 1945. La fusió administrativa amb els municipis veïns del 1969 va pujar la població a 38.000 habitants. 

La ciutat eixamplada va desenvolupar-se segons quatre eixos: indústria, ensenyament, cultura i turisme. La restauració del patrimoni històric va ser estimulada pel ''Verein Alt Lembo'' (Associació Vell Lemgo) que des del 1920 va començar a treure la coberta d'[[estuc]], posada al segle XIX a causa d'un canvi de gust, de les antigues façanes d'[[entramat de fusta]]. Tot i això, fins als anys 1970 encara desenes d'edificis històrics van ser enderrocats per crear pàrquings, per manca d'inspiració o per manca de mitjans per a sanejar-les.refUns exemples «abans» i «després» a [http://www.lemgo.net/1036.html «Denkmalschutz und Denkmalpflege» (Protecció i manteniment del patrimoni)], web oficial de la ciutat/ref

== Geografia i economia ==
=== Nuclis ===
La ciutat és el resultat de la fusió el 1969 amb els municipis de [[Brake (Lemgo)|Brake]], Brüntorf, Entrup,
Leese, Lieme, Lüerdissen, Matorf-Kirchheide, Vossheide, Wahmbeck, Welstorf i Wiembeckref name = MB1970Martin Bünermann, ''Die Gemeinden des ersten Neugliederungsprogramms in Nordrhein-Westfalen,'' Colònia, Deutscher Gemeindeverlag, 1970, pàgines 68 i 106/refref name=Lemgo[http://www.lemgo.net/fileadmin/civserv/5766044/ortsrecht/025-bF_Hauptsatzung_der_AHL_Stand_01-01-2005.pdf ''Stadt Lemgo, Hauptsatzung''] amb l'estat del gener de 2005/ref El 1970 els municipis d'Hörstmar i Trophagen passaren de l'antic districte de Detmold a Lemgo. Els [[districte alemany|districtes]] Detmold i Lemgo van fusionar el 1973 i formar el [[Lippe (districte)|districte de Lippe]]. Lemgo va perdre el seu estatut de capital districtal.refFhm, [http://www.tah.de/vonehemalsselbststndigenkrei.html «Von ehemals selbstständigen Kreisen ist nicht mehr viel zu spüren» (No queren moltes traces dels districtes suprimides)], ''Täglicher Anzeiger,'' 7 de març ce 2009/ref

{| class=wikitable sortable
|- class=hintergrundfarbe5
! Nucli
! Habitantsbr /31 de desembrebr /de 2004
! Habitants br /31 de desembrebr /de 2006
! Habitants br /31 de desembrebr /de 2010
! class=unsortable | Nuclis de Lemgo
|-
| Lemgo
| 27.326
| 27.699
| 27.433
| rowspan=14 | [[Fitxer:Lemgo Ortsteile.svg|250px|centre|Nuclis de Lemgo]]
|-
| [[Brake (Lemgo)|Brake]]
| 5.616
| 5.203
| 5.028
|-
| Brüntorf
| 737
| 711
| 717
|-
| Entrup
| 1.041
| 1.000
| 1.020
|-
| Hörstmar
| 1.481
| 1.482
| 1.433
|-
| Leese
| 632
| 651
| 671
|-
| [[Lieme]]
| 2.787
| 2.827
| 2.708
|-
| Lüerdissen
| 726
| 731
| 759
|-
| Matorf-Kirchheide
| 1.492
| 1.508
| 1.539
|-
| Trophagen
| 203
| 194
| 205
|-
| Vossheide
| 1.286
| 1.280
| 1.308
|-
| Wahmbeck
| 910
| 887
| 879
|-
| Welstorf
| 207
| 196
| 205
|-
| Wiembeck
| 225
| 217
| 210
|}

La ciutat té quatre [[Polígon industrial|polígons industrials]] ''Grevenmarsch'', ''West'', ''Liemer Weg'' i ''Laubke''. A costat d'una plètora d'empreses artesanals locals, hi ha indústries majors als sectors de metal·lurgia, équip per dentisteria, fabricació de màquines i empreses de serveis.

== Llocs d'interès ==
* Casa de la vila amb un bust de [[Ramon Llull]] a la façana lateral.ref[http://www2.uni-frankfurt.de/46080021/Ruta-3-Wolfb-Lemgo-Feb-13.pdf «Ruta 3. Wolfenbüttel, Braunschweig, Hannover i Lemgo» {{ca}},] Universitat de Frankfurt, març 2013, pàgines 10-11/ref
* [[Castell de Brake]]
* [[Església de Sant Nicolau (Lemgo)|Església de Sant Nicolau]]
* Museu Hexenbürgermeisterhaus
* Castell de Wendlingshausen
* La Casa Frenkel sobre la història [[jueu]]a de la ciutat
* La casa Junker, dedicada a l'artista Karl Junker (1850-1912)
* La reserva natural ''Vall del Bega''
* La reserve natural ''Aiguamoll de Hardiss''

gallery
Fitxer: Schloss Brake, Lemgo.jpg|Castell de Brake
Fitxer: Hexenbürgermeisterhaus02.jpg|Museu Hexenbürger-meisterhaus
Fitxer: Lemgo Museum Junkerhaus.jpg|Museu Casa Junker (Junkerhaus)
/gallery

== Persones ==
* [[Dorotea de Lippe-Brake]] (1633-1706), noble alemanya
* [[Kurt Student]] (1890-1978), general de la [[Luftwaffe]]
== Entitats ==
* [[TBV Lemgo]], club de [[handbol]]

== Agermanaments ==
* [[Vandoeuvre-lès-Nancy]], [[Lorena]] (1978)ref name= wol[http://www.lemgo.net/471.html Stadt Lemgo, Partnerschaft mit Vandœuvre]/ref
* [[Beverley]], [[East Riding de Yorkshire]] (1979)
* [[Stendal]], [[Saxònia-Anhlat]] (1988) 

== Referències ==
{{commonscat-inline|Lemgo}}
{{Referències|2}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Ciutats de Rin del Nord-Westfàlia]]</text>
      <sha1>9p23qi2jaw553l6yz6vexk2pyrbled0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>