<page>
    <title>Günther Prien</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1142818</id>
    <revision>
      <id>13816277</id>
      <parentid>13721624</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T23:01:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Günther Prien
|lived=  {{data naixement|1908|1|16}} – {{data defunció i edat|1941|3|7|1908|1|16}}
|placeofbirth= [[Osterfeld]]
 |placeofdeath=  Al mar, a 200 milles al sud d'Islàndiabr {{Coord|60|N|19|W|}}
|image=  [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-2006-1130-500, Kapitänleutnant Günther Prien.jpg|250px|Günther Prien]] 
|caption= 
|nickname=  ''Der Stier von Scapa Flow'', ''Prientje''  
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|25px|Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]]br{{bandera|Alemanya}} [[República de Weimar]]br{{bandera|Tercer Reich}} [[Tercer Reich]]
|branch= [[Fitxer:Flag of Weimar Republic (jack).svg|25px|República de Weimar]] [[Reichsmarine]]br / [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]] 
|serviceyears= 1933–1941
|rank= [[Fitxer:Kriegsmarine epaulette Korvettenkapitän.svg|40px|Capità de corbeta]] [[Capità de corbeta|Korvettenkapitän ]]
|commands= [[Submarí U-47]]  
|unit=[[7a Flotilla de Submarins (Alemanya)|7a Flotilla d'U-boats]]
|battles= [[Guerra Civil Espanyola]] br [[Segona Guerra Mundial]]
* [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla de l'Atlàntic]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]]
|laterwork= 
}}

El [[Tinent Comandant|''Korvettenkapitän'']] '''Günther Prien''' (16 de gener de 1908 – presumiblement 7 de març de 1941) va ser un va ser un comandant de [[submarí|submarins]] [[Alemanya|alemany]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], sent un [[Assos de les Profunditats|As de la Profunditat]] de la primera part de la guerra, i el primer comandant de submarí en obtenir la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]], i el primer membre de la [[Kriegsmarine]] en afegir-hi les Fulles de Roure (en el moment de rebre-la era la màxima condecoració a la valentia d'Alemanya) {{#tag:ref|Al 1940, la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure només era superada per la Gran Creu de la Creu de Ferro, que era atorgada només als màxims comandants per guanyar una gran batalla o campanya. La Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure va ser superada com a màxim orde militar al valor el 28 de setembre de 1941 per la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases, quan Prien ja era mort.refWilliamson and Bujeiro 2004, pp. 3, 7./ref|group=Note}}

Sota el comandament de Prien, el submarí [[submarí U-47|U-47]] va enfonsar més de 30 vaixells aliats, totalitzant unes 200.000 [[arqueig|tones]]. El seu èxit més famós va ser l'enfonsament del cuirassat [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']], mentre que es trobava ancorat a la base de la [[Home Fleet]] de [[Scapa Flow]].

== Biografia ==
Günter Prien va ser un dels 3 fills d'un jutge. Nascut a [[Osterfeld]], a la [[província de Saxònia]], [[Prússia]], i després que els seus pares es divorciessin es crià a [[Leipzig]]. Prien s'uní a la ''Handelsmarine'' (la marina mercant alemanya) a mitjans de 1923, estudiant tres mesos a l'Escola de Marineria de [[Finkenwerder]], Hamburg, abans de sortir al mar com a [[mosso (marina)|mosso]] al veler de 3 pals ''Hamburg''. El seu primer viatge va ser a les [[Açores]], [[Pensacola (Florida)|Pensacola]], [[Hobart]] ([[Tasmània]]) i [[Falmouth (Cornualla)|Falmouth]]. Mentre que navegaven cap a [[Cork]] a l'octubre de 1925, van ser sorpresos per una tempesta que els va fer naufragar prop de [[Dublín]]. El vaixell va ser abandonat i declarat inútil. Prien i la resta de la tripulació van ser portats a [[Bremerhaven]] i després a [[Hamburg]], on Prien va rebre els seus papers com a mariner i descobrí que l'import dels estris que havien arribat a bord superaven els seus sis mesos de pagues.

Animat pel seu certificat, Prien s'afegí ràpidament a la tripulació del ''[[Suomen Joutsen|Oldenburg]]''. Mentre que encara era un mariner ordinari a bord del ''Oldenburg'',ref[http://uboat.net/books/item/201 Uboat.net - Naval Warfare Books - Laughing Cow, The by Metzler, Jost!-- bot-generated title --] at uboat.net/ref Prien va conéixer [[Jost Metzler]], qui després comandaria el [[submarí U-69]] a la seva ala. 

Després de diversos anys treballant i estudiant com a mariner, Prien superà els exàmens, obtenint la seva llicència de pilot i d'operador de ràdio. Signà el seu primer butlletí com a oficial, esdevenint el Quart Oficial al transatlàntic ''San Francisco''. Tot just havia assumit les seves responsabilitats que el vaixell topà amb un altre vaixell, el ''Karlsruhe'', enmig d'una densa boira al canal prop del far de Hoheweg. Prien, que havia anat a proa per supervisar els preparatius per llançar l'àncora com a precaució, va ser el primer en descobrir la llum del ''Karlsruhe'' a la boira. Setmanes després va ser sotmès a una investigació sobre l'accident al Tribunal Naval de [[Bremerhaven]], tement que podria ser considerat culpable de la col·lisió i que podria perdre la seva recent estrenada llicència, acabant la seva carrera a la marina mercant tot just quan l'havia començat, però el tribunal sentencià que l'únic culpable de l'accident havia estat el temps.refU-Boat Commander, by Gunther Prien, Award Books, 1969/ref

Prien aprovà el seu examen de capità i rebé la Llicència Principal al gener de 1932, però no va poder trobar feina a causa de la manca de feina a la indústria naviliera alemanya durant els anys de la [[Gran depressió|depressió]]. Tornà a Leipzig, i en tampoc trobar treball allà, es va veure obligat a dirigir-se finalment al Comitè d'Assistència per subsistir. Enfadat pel govern inútil i corrupte, que semblava impotent davant del desastre econòmic que assotava el país, s'uní al [[NSDAP|Partit Nacional Socialista]] al març de 1932. {{#tag:ref|Segons afirma Gordon Williamson a ''Wolf Pack: The Story of the U-Boat in World War II'', la Marina no acceptava membres del Partit Nazi o de les SS, i calia revocar ser-ne membre abans d'allistar-se.|group=Note}} Avorrit i inquiet, a l'agost de 1932 s'uní al cos de treball voluntari de Vogtsberg at Olsnitz, on va cavar rases durant mesos, ascendint ràpidament al rang de Cap de Grup i adjunt al comandant del camp.

En escoltar que la marina donava comissions als oficials de la marina mercant per tal d'omplir les vacants després de la pèrdua del [[Segelschulschiff Niobe|''Niobe'']], Prien es dirigí a la ''[[Reichsmarine]]'',ref group=NoteLa ''[[Reichsmarine]]'' passà a anomenar-se ''[[Kriegsmarine]]'' l'1 de juny de 1935./ref el 16 de gener de 1933 i va ser acceptat com a Oficial Aspirant, amb el rang de mariner ordinari. Va realitzar l'entrenament ordinari i serví a bord del creuer lleuger [[creuer Königsberg |''Königsberg'']] abans de ser destinat a l'escola d'entrenament dels submarins a [[Kiel]]. En finalitzar el curs va ser destinat a bord del [[submarí U-26|U-26]] a les drassanes de la [[Deutsche Schiff- und Maschinenbau AG]] (Deschimag) a [[Bremen]] com a Primer Oficial de Guaita. El U-26 en aquells moments estava comandat pel ''[[Kapitänleutnant]]'' [[Werner Hartmann]]. El U-26 va realitzar dues patrulles durant el 1937 (una entre el 6 de maig i el 15 de juny i l'altre entre el 15 de juliol i el 30 d'agost) durant la [[Guerra Civil Espanyola]].

Prien va ser ràpidament promogut de rang, de ''[[Fähnrich|Fähnrich zur See]]'' el 1933 a ''Oberfähnrich zur See'' al 1935; ''[[Alferes|Leutnant zur See]]'' també el 1935 i ''[[tinent|Oberleutnant zur See]]'' el 1937. Va ser nomenat per comandar el nou [[U-boot tipus VII|submarí tipus VII-B]] [[submarí U-47|U-47]] en la seva comissió (17 de desembre de 1938) i promogut a ''[[Kapitänleutnant]]''  l'1 de febrer de 1939. Prien es casà amb la seva promesa Ingeborg el 1939, amb la que va tenir dues filles, Birgit i Dagmar.

=== Servei durant la Segona Guerra Mundial ===
==== Primera patrulla ====
La [[Segona Guerra Mundial]] comença durant la primera patrulla del U-47 de Prien. Salpà de Kiel el 19 d'agost de 1939 per realitzar una patrulla de 28 dies. El 5 de setembre va enfonsar el mercant britànic SS ''Bosnia'', la segona víctima dels U-boots de la guerra. Durant els següents dos dies Prien va enfonsar dos vaixells més. El U-47 tornà a Kiel el 15 de setembre.

==== Segona patrulla: Scapa Flow ====
[[File:U-47 raid.svg|thumb|Infiltració del U-47 a Scapa Flow]]
El 14 d'octubre de 1939, Prien s'arriscà a aigües poc fondes, bancs desconeguts, corrents difícils i a la detecció dels defensors per penetrar a la principal base de la [[Royal Navy]], [[Scapa Flow]]. Tot i que la major part de la [[Home Fleet]] es trobava al mar, Prien enfonsà el cuirassat [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']] i tornà a casa amb fama instantània. Va ser condecorat personalment per [[Adolf Hitler]] amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]], sent el primer mariner del servei submarí en rebre-la i el segon de tota la [[Kriegsmarine]]. La missió a Scapa Flow va estar reservada només per a voluntaris; Prien no va dubtar en acceptar la missió. En un símbol de la naturalesa voluntària de la missió, Prien parlà a la seva tripulació mentre que el U-47 estava davant de Scapa Flow, i perquè estiguessin informats, anuncià que qui no volgués participar podia abandonar el vaixell immediatament. Òbviament, ningú no acceptà l'oferiment de desembarcar enmig del mar del Nord. Prien rebé el sobrenom de ''Der Stier von Scapa Flow'' (''El brau de Scapa Flow''); a la torreta del U-47 es pintà un brau rebufant, i aviat es convertí en l'emblema de tota la [[7a Flotilla de Submarins (Alemanya)|7a Flotilla d'U-boats]]. Dos membres de la tripulació de Scapa Flow també rebrien la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro durant la II Guerra Mundial: el cap enginyer [[Johann-Friedrich Wessels]] i el 1r oficial de guaita, [[Engelbert Endrass]].

El comandament naval alemany va mantenir en secret, però, que Prien havia disparat un total de 7 torpedes contra el seu objectiu, dels quals 5 van fallar a causa dels problemes de direcció i profunditat i pels seus sistemes de detonació magnètica. Aquests problemes van continuar acossant les tripulacions dels submarins durant molt de temps, i particularment durant la [[Operació Weserübung|invasió alemanya de Noruega]], quan els U-boats no van poder mantenir la Royal Navy a la badia.

Prien narrà l'atac al llibre ''Mein Weg nach Scapa Flow'', publicat el 1940.

==== Tercera patrulla ====
El U-47 tornà a salpar sota el comandament de Prien el 16 de novembre de 1939.ref name=Busch and Röll p18Busch and Röll 2003, p. 18./ref  Atacaren un creuer britànic el 28 de novembre. Prien l'havia identificat com un creuer classe ''London''. Prien disparà una salva de 3 torpedes i va creure que l'havia tocat com a mínim un. Observà pel periscopi com un torpede impactava a la popa del vaixell, causant que els avions muntats al lateral caiguessin per la borda. Prien emergí i intentà perseguir el creuer, però va haver d'abandonar a causa de les càrregues de profunditat llançades pels escortes. El creuer era el [[HMS Norfolk (78)|HMS ''Norfolk'']], que va quedar malmès pel torpede que explotà a prop.refKurowski 2008, pp. 57–58./ref  L'atac aparegué al ''[[Wehrmachtbericht]]'' del 29 de novembre de 1939, afirmant-se la destrucció del creuer. El diari de guerra del ''[[Befehlshaber der U-Boote]]'' (BdU) del 17 de desembre de 1939 afirmava que encara que es veié com rebia l'impacte d'un torpede, el creuer no havia estat enfonsat.ref name=Busch and Röll p18/

El 5 de desembre de 1939 el U-47 albirà 12 mercants escortats per 3 destructors. Prien disparà 3 torpedes enfonsant el vapor britànic ''Navasota'' del [[comboi OB 46]] quan es dirigia cap a Buenos Aires, matant 37 mariners.refKurowski 2008, p.59./ref  Al dia següent, a les 20:29 enfonsà el petroler noruec ''Britta'', matant 6 dels seus tripulants; seguit pel ''Tajandoen'' neerlandès el 7 de desembre de 1939. El 8 de desembre, Wessels informà que el vaixell només disposava del combustible necessari per tornar a port. El BdU ordenà al U-47 que tornessin, arribant a Kiel el 18 de desembre.refKurowski 2008, pp.59–60./ref

==== Darreres patrulles ====
Entre els vaixells enfonsats pel U-47 estava el [[SS Arandora Star|SS ''Arandora Star'']], que transportava 1.200 civils alemanys i italians internats i 86 alemanys presoners de guerra que eren traslladats al Canadà. A més es van perdre 800 vides més.

El 1940, gràcies als resultats de les darreres patrulles i els atacs contra la navegació mercant aliada, Prien va afegir les Fulles de Roure a la seva Creu de Cavaller el 1940.

Poc després que Prien fos promogut al rang de ''[[Korvettenkapitän]]'', el U-47 va desaparèixer el 7 de març de 1941, mentre que atacava el [[Comboi OB-293]]. L'opinió generalitzada és que va ser enfonsat pel destructor britànic [[HMS Wolverine (D78)|HMS ''Wolverine'']] a l'oest d'Irlanda; el submarí va ser atacat pel ''Wolverine'' i pel [[HMS Verity (D63)|HMS ''Verity'']], que es cobrien mútuament amb l'[[ASDIC]] i mentre llançaven càrregues de profunditat fins que el U-47 emergí gairebé fins a la superfície abans d'enfonsar-se i explotar amb una flamarada taronja visible des de la superfície.ref name=Power, p212''Standard of Power'', [[Dan van der Vat]], 2000: Hutchinson ISBN 0-09-180121-4, p212/ref

Fins a la data no hi ha cap explicació oficial del que passà al U-47 i als seus 45 tripulants, tot i que existeix una gran varietat de possibilitats, incloent les mines, una fallada mecànica, caure víctima dels seus propis torpedes i una possibilitat que fos atacat per l'equip de [[corbeta|corbetes]] [[HMS Camellia (K31)|HMS ''Camellia'']] i [[HMS Arbutus (K86)|''Arbutus'']].refBlair 1996, pp. 249-253./refrefKemp 1997, p. 68./refrefNeistle 1998, pp. 39, 223./ref

La mort de Prien va ser mantinguda en secret fins al 23 de maig. [[Winston Churchill|Churchill]] ho anuncià personalment a la Cambra dels Comuns, i les emissions de propaganda dirigides cap a Alemanya van llançar en diverses ocasions als seus oients a Alemanya la següent pregunta: «''On està Prien?''» fins que Alemanya es va veure obligada a reconèixer la seva pèrdua.refAndrew Williams, ''The Battle of the Atlantic: Hitler's Gray Wolves of the Sea and the Allies' Desperate Struggle to Defeat Them'' p 124-6 ISBN 0-465-09153-9/ref

Tot i que Prien només va estar al mar poc menys de dos anys, els seus registres figuren entre els [[Assos de les Profunditats]]. Va passar 238 dies al mar, enfonsant 30 vaixells enemics amb un tonatge total de 193.808 GRT.

== Llegat ==
L'actor alemany [[Dieter Eppler]] interpretà a Günter Prien a la pel·lícula alemanya de 1958 ''[[U 47 – Kapitänleutnant Prien]]'', dirigida per [[Harald Reinl]].ref{{IMDb title|id=0052329|title=U47 - Kapitänleutnant Prien}}. Retrieved 16 January 2012./ref

Günter Prien va ser considerat com a [[homònim]] pel [[destructor de míssils guiats]] [[destructor Lütjens (D185)|''Lutjens'']]. Malgrat la llegenda que envolta a Prien, que s'allunyà del nazisme i que esdevingué un membre de la [[resistència alemanya]] i que va estar captiu a la presó de la Werhmacht de Torgau, es demostrà falsa. Finalment, s'escollí el nom ''Lutjens'', en honor de l'almirall [[Günther Lütjens]].ref name=Der Spiegel 35/1967{{Cite web|work=Der Spiegel 35/1967 |title=Mumm haben|url=http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-46211719.html| accessdate=4 November 2012}}/ref

== Sumari de la carrera ==
=== Patrulles ===
center
{|border=2 cellpadding=2 cellspacing=0 style=margin: 0 0 1em 0.5em; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse;
|-
!colspan=7 style=color: white; background-color: navy|Historial de Günther Prien
|-
|align=center style=color: white; background: navy |
|colspan=2 align=center style=color: white; background: navy |'''Sortida'''
|colspan=2 align=center style=color: white; background: navy |'''Arribada'''
|align=center style=color: white; background: navy |'''Tipus'''
|align=center style=color: white; background: navy |'''Dies al mar'''
|-
|align=right|1
|19/08/1939
|Kiel
|15/09/1939
|[[Kiel]]
|Patrulla
|align=right|28
|-
|align=right|2
|08/10/1939
|Kiel
|17/10/1939
|[[Wilhelmshaven]]
|Patrulla
|align=right|10
|-
|align=right|3
|20/10/1939
|Wilhelmshaven
|21/10/1939
|Kiel
|
|align=right|1
|-
|align=right|4
|16/11/1939
|Kiel
|18/12/1939
|Kiel
|Patrulla
|align=right|33
|-
|align=right|5
|29/02/1940
|Kiel
|05/03/1940
|Wilhelmshaven
|
|align=right|6
|-
|align=right|6
|11/03/1940
|Wilhelmshaven
|29/03/1940
|Wilhelmshaven
|Patrulla
|align=right|19
|-
|align=right|7
|03/04/1940
|Wilhelmshaven
|26/04/1940
|Kiel
|Patrulla
|align=right|24
|-
|align=right|8
|03/06/1940
|Kiel
|06/07/1940
|Kiel
|Patrulla
|align=right|34
|-
|align=right|9
|27/08/1940
|Wilhelmshaven
|25/09/1940
|[[Lorient]] (França)
|Patrulla
|align=right|30
|-
|align=right|10
|14/10/1940
|Lorient
|23/10/1940
|Lorient
|Patrulla
|align=right|10
|-
|align=right|11
|03/11/1940
|Lorient
|06/12/1940
|Lorient
|Patrulla
|align=right|34
|-
|align=right|12
|20/02/1941
|Lorient
|07/03/1941
|'''Enfonsat'''
|Patrulla
|align=right|16
|-
|colspan=6 align=right|'''Total'''
|align=right|'''238'''
|}
/center

=== Vaixells atacats ===
Durant la seva carrera, Prien enfonsà 30 vaixells comercials de 162.769 [[Arqueig|GRT]], un vaixell de guerra de 29.150 GRT; a més de causar danys a 8 vaixells comercials (62.751 GRT) i 1 vaixell de guerra (10.035 GRT)
center
{| class=wikitable
|-
! Patrulla
! Data
! Vaixell
! Nacionalitat
! Tonatge
! Destí
|-
| rowspan=3 align=center| 1
| 5 de setembre de 1939
| SS ''Bosnia''ref{{cite web|url=http://www.wrecksite.eu/wreck.aspx?134792 |title=BOSNIA CARGO - VRACHTSCHIP 1928-1939 - WRAK WRECK EPAVE WRACK PECIO |publisher=Wrecksite.eu |date= |accessdate=29 d'octubre de 2012}}/ref
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 2.407
| Enfonsat a {{Coord|45|29|N|09|45|W|type:event|name=Bosnia (ship)}}
|-
| 6 de setembre de 1939
| SS ''Rio Claro''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 4.086
| Enfonsat a {{Coord|46|30|N|12|00|W|type:event|name=Rio Claro (ship)}}
|-
| 7 de setembre de 1939
| SS ''Gartavon''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 1.777
| Enfonsat a {{Coord|47|04|N|11|32|W|type:event|name=Gartavon (ship)}}
|-
|align=center|  2
| 14 d'octubre de 1939
| [[HMS Royal Oak (08)|HMS ''Royal Oak'']]
| [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|vora|Royal Navy]] [[Royal Navy|britànic]]
| 29.150
| Enfonsat a {{Coord|58|55|N|02|59|W|type:event|name=Royal Oak (ship)}}
|-
| rowspan=4 align=center| 4
| 28 de novembre de 1939
| [[HMS Norfolk (78)|HMS ''Norfolk'']]
| [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|vora|Royal Navy]] [[Royal Navy|britànic]]
| 10.035
| Danyat
|-
| 5 de desembre de 1939
| SS ''Novasota''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 8.795
| Enfonsat a {{Coord|50|43|N|10|16|W|type:event|name=Novasota (ship)}}
|-
| 6 de desembre de 1939
| MV ''Britta''
| {{bandera|Noruega}} noruec
| 6.214
| Enfonsat a {{Coord|49|19|N|05|35|W|type:event|name=Britta (ship)}}
|-
| 7 de desembre de 1939
| MV ''Tajandoen''
| {{bandera|Països Baixos}} neerlandès
| 8.159
| Enfonsat a {{Coord|49|09|N|04|51|W|type:event|name=Tajandoen (ship)}}
|-
| rowspan=1 align=center| 5
| 25 de març de 1940
| SS ''Britta''
| {{bandera|Dinamarca}} danès
| 1.146
| Enfonsat a {{Coord|60|00|N|04|19|W|type:event|name=Britta (ship)}}
|-
| rowspan=8 align=center| 8
| 14 de juny de 1940
| SS ''Balmoralwood''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 5.834
| Enfonsat a {{Coord|50|19|N|10|28|W|type:event|name=Balmoralwood (ship)}}
|-
| 21 de juny de 1940
| SS ''San Fernando''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 13.056
| Enfonsat a {{Coord|50|20|N|10|24|W|type:event|name=San Fernando (ship)}}
|-
| 24 de juny de 1940
| SS ''Cathrine''
| {{bandera|Panamà}} panameny
| 1.885
| Enfonsat a {{Coord|50|08|N|14|00|W|type:event|name=Cathrine (ship)}}
|-
| 27 de juny de 1940
| SS ''Lenda''
| {{bandera|Noruega}} norueg
| 4.005
| Enfonsat a {{Coord|50|12|N|13|18|W|type:event|name=Lenda (ship)}}
|-
| 27 de juny de 1940
| SS ''Leticia''
| {{bandera|Països Baixos}} neerlandès
| 2.580
| Enfonsat a {{Coord|50|11|N|13|15|W|type:event|name=Leticia (ship)}}
|-
| 29 de juny de 1940
| [[List of Empire ships (Th–Ty)#Empire Toucan|SS ''Empire Toucan'']]
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 4.421
| Enfonsat a {{Coord|49|20|N|13|52|W|type:event|name=Empire Toucan (ship)}}
|-
| 30 de juny de 1940
| SS ''Georgios Kyriakides''
| {{bandera|Grècia}} grec  
| 4.201
| Enfonsat a {{Coord|50|25|N|14|33|W|type:event|name=Georgios Kyriakides (ship)}}
|-
| 2 de juliol de 1940
| [[SS Arandora Star|SS ''Arandora Star'']]
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 15.501
| Enfonsat a {{Coord|55|20|N|10|33|W|type:event|name=Arandora Star (ship)}}
|-
| rowspan=7 align=center| 9
| 2 de septembre de 1940
| SS ''Ville de Mons''
| {{bandera|Bèlgica}} belga 
| 7.463
| Enfonsat a {{Coord|58|20|N|12|00|W|type:event|name=Ville de Mons (ship)}}
|-
| 4 de septembre de 1940
| SS ''Titan''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 9.035
| Enfonsat a {{Coord|58|14|N|15|50|W|type:event|name=Titan (ship)}}
|-
| 7 de septembre de 1940
| SS ''Neptunian''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 5.155
| Enfonsat a {{Coord|58|27|N|17|17|W|type:event|name=Neptunian (ship)}}
|-
| 7 de septembre de 1940
| SS ''José de Larrinaga''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 5.303
| Enfonsat a {{Coord|58|30|N|16|10|W|type:event|name=José de Larrinaga (ship)}}
|-
| 7 de septembre de 1940
| SS ''Gro''
| {{bandera|Noruega}} noruec
| 4.211
| Enfonsat a {{Coord|58|30|N|16|10|W|type:event|name=Gro (ship)}}
|-
| 9 de septembre de 1940
| SS ''Possidon''
| {{bandera|Grècia}} grec  
| 3.840
| Enfonsat a {{Coord|56|43|N|09|16|W|type:event|name=Possidon (ship)}}
|-
| 21 de septembre de 1940
| SS ''Elmbank''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 5.156
| Danyat a {{Coord|55|20|N|22|30|W|type:event|name=Elmbank (ship)}}
|-
| rowspan=6 align=center| 10
| 19 d'octubre de 1940
| SM ''Uganda''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 4.966
| Enfonsat a {{Coord|56|35|N|17|15|W|type:event|name=Uganda (ship)}}
|-
| 19 d'octubre de 1940
| MV ''Shirak''
| {{bandera|Bèlgica}} belga
| 6.023
| Danyat a {{Coord|57|00|N|16|53|W|type:event|name=Shirak (ship)}}
|-
| 19 d'octubre de 1940
| SS ''Wandby''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 4.947
| Enfonsat a {{Coord|56|45|N|17|07|W|type:event|name=Wandby (ship)}}
|-
| 20 d'octubre de 1940
| SS ''La Estancia''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 5.185
| Enfonsat a {{Coord|57|N|17|W|type:event|name=La Estancia (ship)}}
|-
| 20 d'octubre de 1940
| SS ''Whitford Point''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 5.026
| Enfonsat a {{Coord|56|38|N|16|00|W|type:event|name=Whitford Point (ship)}}
|-
| 20 d'octubre de 1940
| MV ''Athelmonarch''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 8.995
| Danyat a {{Coord|56|45|N|15|58|W|type:event|name=Athelmonarch (ship)}}
|-
| rowspan=4 align=center| 11
| 8 de novembre de 1940
| MV ''Gonçalo Velho''
| {{bandera|Portugal}} portuguès
| 8.995
| Danyat a {{Coord|52|30|N|17|30|W|type:event|name=Gonçalo Velho (ship)}}
|-
| 2 de desembre de 1940
| SS ''Ville d'Arlon''
| {{bandera|Bèlgica}} belga
| 7.555
| Enfonsat a {{Coord|55|00|N|18|30|W|type:event|name=Ville d'Arlon (ship)}}
|-
| 2 de desembre de 1940
| MV ''Conch''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 8.376
| Danyat a {{Coord|55|40|N|19|00|W|type:event|name=Conch (ship)}}
|-
| 2 de desembre de 1940
| MV ''Dunsley''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 8.376
| Danyat a {{Coord|54|41|N|18|41|W|type:event|name=Dunsley (ship)}}
|-
| rowspan=6 align=center| 12
| 26 de febrer de 1941
| SS ''Kasongo''
| {{bandera|Bèlgica}} belga
| 5.254
| Enfonsat a {{Coord|55|50|N|14|20|W|type:event|name=Kasongo (ship)}}
|-
| 26 de febrer de 1941
| MV ''Diala''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 8.106
| Danyat a {{Coord|55|50|N|14|00|W|type:event|name=Diala (ship)}}
|-
| 26 de febrer de 1941
| MV ''Rydboholm''
| {{bandera|Suècia}} suec
| 3.197
| Enfonsat a {{Coord|55|32|N|14|24|W|type:event|name=Rydboholm (ship)}}
|-
| 26 de febrer de 1941
| MV ''Borgland''
| {{bandera|Noruega}} noruec
| 3.636
| Enfonsat a {{Coord|55|45|N|14|29|W|type:event|name=Borgland (ship)}}
|-
| 28 de febrer de 1941
| SS ''Holmlea''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 4.233
| Enfonsat a {{Coord|54|24|N|17|25|W|type:event|name=Holmlea (ship)}}
|-
| 7 de març de 1941
| MV ''Terje Viken''
| [[Fitxer:Civil Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Marina Mercant del Regne Unit]] [[Marina merchant del Regne Unit|britànic]]
| 8.106
| Danyat a {{Coord|60|00|N|12|50|W|type:event|name=Terje Viken (ship)}}
|}

/center

=== Promocions ===
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Fähnrich zur see.svg|40px|Fähnrich zur See]] [[Guardamarina|Fähnrich zur See]] - 1 de març de 1933
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Oberfähnrich zur see.svg|40px|Oberfähnrich zur See]] ''Oberfähnrich zur See'' – 1 de gener de 1935
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Leutnant zur See.svg|40px|Leutnant zur See]] [[Alferes|Leutnant zur See]] – 1 d'abril de 1935
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Oberleutnant zur See.svg|40px|Oberleutnant zur See]] [[tinent|Oberleutnant zur See]] – 1 de gener de 1937
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Käpitanleutnant zur See.svg|40px|Käpitanleutnant zur See.svg]] [[Kapitänleutnant]] – 1 de febrer de 1939
: [[Fitxer:Kriegsmarine epaulette Korvettenkapitän.svg|40px|Capità de corbeta]] [[Capità de corbeta|Korvettenkapitän]] – 18 de març de 1941ref name=Kurowski p149Kurowski 2008, p. 149./ref

=== Condecoracions ===
: [[Fitxer:Long.Serv.Naziarmy.png|50px|Creu dels 4 anys de servei]] [[Medalles del Llarg Servei (Alemanya)|Creu dels 4 anys de Servei]] – 22 de gener de 1937ref name=Busch and Röll p15Busch and Röll 2003, p. 15./ref
: [[Fitxer:DEU EK 2 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro de 2ª classe]] [[Creu de Ferro|Creu de Ferro 1939 de 2a Classe]]  - 25 de setembre de 1939ref name=Busch and Röll p15/
: [[Fitxer:DEU EK 1 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro de 1ª classe]] [[Creu de Ferro|Creu de Ferro 1939 de 1a Classe]]  - 17 d'octubre de 1939ref name=Busch and Röll p15/
: [[Insígnia de Guerra dels Submarins|Insígnia de Guerra dels Submarins amb Diamants]]ref name=Williamson and Bujeiro p23Williamson and Bujeiro 2004, p. 23./ref
: Daga d'Honor de la Kriegsmarine amb Diamantsref name=Williamson and Bujeiro p23/
: [[Fitxer:DEU EK Ritter oak BAR.svg|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]]
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross.png|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] – 18 d'octubre de 1939 com a ''[[Kapitänleutnant]]'' i comandant del U-47ref name=Scherzer p604Scherzer 2007, p. 604./ref
:: [[fitxer:  Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves.svg|50px|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro#Creu de Cavaller amb Fulles de Roure (mit Eichenlaub)|Fulles de Roure]] (5è) – 20 d'octubre de 1940 com a ''[[Kapitänleutnant]]'' i comandant del U-47ref name=Scherzer p604/
: [[Butlletí de la Wehrmacht| 8 mencions al ''Wehrmachtbericht'']] (29 de novembre de 1939, 28 de juny de 1940, 1 de juliol de 1940, 6 de juliol de 1940, 10 de setembre de 1940, 25 de setembre de 1940, 20 d'octubre de 1940 i 23 de maig de 1941)

=== Mencions al Wehrmachtbericht ===
{|class=wikitable
|-
! width=100 |Data
! style=width:50%;|Text original aparegut al Wehrmachtbericht en alemany 
! style=width:50%;|Traducció
|-
| Dimecres, 29 de novembre de 1939 || ''Wie bereits durch Sondermeldung bekanntgegeben, ist ein britischer schwerer Kreuzer der London Klasse durch Kapitänleutnant Prien ostwärts der Shetland-Inseln torpediert und vernichtet worden.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 60./ref || Com ja s'havia anunciat, el ''Kapitänleutnant'' Prien ha torpedinat i destruït un creuer pesat britànic de la [[creuer classe County|classe ''Londres'']] a l'est de les illes Shetland.
|-
| Divendres, 28nbsp;de juny denbsp;1940 || ''Kapitänleutnant Prien meldet die Versenkung von 40 100 BRT feindlichen Handelsschiffsraums.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 247./ref || El ''Kapitänleutnant'' Prien informa de l'enfonsament de 40.100 GRT de mercants enemics.
|-
| Dilluns, 1nbsp;de juliol denbsp;1940 || ''Kapitänleutnant Prien hat in den letzten Tagen weitere feindliche Handelsschiffe vernichtet; die im OKW-Bericht vom 28. Juni bekanntgegebene Versenkungsziffer seines Bootes erhöht sich dadurch auf 51 086 BRT.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 249./ref || El ''Kapitänleutnant'' Prien ha destruït més vaixells enemics als darrers dies; ha informat al OKW que el tonatge enfonsat a l'infome del 28 de juny s'ha incrementat fins a 51.086 GRT.
|-
| Dissabte, 6nbsp;de juliol de nbsp;1940 || ''Kapitänleutnant Prien hat mit seinem Unterseeboot auf der soeben beendeten Fahrt gegen den Feind insgesamt 66 587 BRT feindlichen Handelsschiffsraums versenkt. Dies ist das bisher höchste Ergebnis einer einzigen Feindfahrt.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 252./ref || El ''Kapitänleutnant'' Prien amb el seu submarí ha enfonsat 66.587 GRT de navegació mercant enemiga en la patrulla contra l'enemic que tot just ha acabat. De lluny és el màxim resultat d'una única patrulla.
|-
| Dimarts, 10nbsp;de septembre denbsp;1940 || ''Ein Unterseeboot unter Führung des Kapitänleutnant Prien, von dem am 8. de septembre de bereits ein Teilergebnis von 33 400 BRT gemeldet worden ist, hat auf einer Unternehmung insgesamt sechs bewaffnete Handelsschiffe mit 40 250 BRT versenkt. Ein weiterer Dampfer wurde beschädigt.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 300./ref || El submarí comandat pel ''Kapitänleutnant'' Prien, que informà el passat 8 de setembre d'un resultat parcial de 33.400 GRT, en una missió ha enfonsat 6 mercants armats de 40.250 GRT. Un vapor més ha resultat malmès. 
|-
| Dimecres, 25nbsp;de septembre denbsp;1940 || ''Das Gesamtversenkungsergebnis des Kapitänleutnants Prien auf seiner letzten Feindfahrt hat sich auf 45 130 BRT erhöht. Damit hat Kapitänleutnant Prien außer der Vernichtung des britischen Schlachtschiffes Royal Oak 151 400 BRT feindlichen Handelsschiffsraums versenkt. Er steht mit diesen Erfolgen an der Spitze aller Unterseebootkommandanten.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 311./ref || El resultat acumulat de la darrera patrulla del ''Kapitänleutnant'' Prien s'ha incrementat a 45.130 GRT. El tonatge total de mercants enemics enfonsats pel ''Kapitänleutnant'' Prien, excloent la destrucció del cuirassat britànic ''Royal Oak'', ascendeix a 151.400 GRT. Amb aquests èxits encapçala la llista de comandants d'U-boat.
|-
| Diumengre, 20nbsp;d'octubre denbsp;1940 || ''An dieser Versenkungsziffer ist das Unterseeboot des Kapitänleutnants Prien mit acht Schiffen von zusammen 50 500 BRT beteiligt. Kapitänleutnant Prien hat damit als erster der Unterseebootkommandanten die 200 000 Tonnen-Grenze überschritten. Mit einer Gesamtversenkungsziffer von 202 000 BRT feindlichen Handelsschiffsraums steht er weiter an der Spitze aller Unterseebootskommandanten.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 336./ref || El tonatge enfonsat inclou 8 vaixells de 50.500 GRT enfonsats pel U-boat del ''Kapitänleutnant'' Prien. El ''Kapitänleutnant'' Prien és el primer comandant d'U-boat que supera les 200.000 GRT. Encara encapçala la llista de comandants d'U-boat amb un tonatge combinat de navegació mercant enemiga de 202.000 GRT.
|-
| Divendres, 23nbsp;de maig de nbsp;1941 || ''Das von Korvettenkapitän Günter Prien geführte Unterseeboot ist von seiner letzten Fahrt gegen den Feind nicht zurückgekehrt. Mit dem Verlust dieses Bootes muß gerechnet werden. Korvettenkapitän Günter Prien, der Held von Scapa Flow, der vom Führer in Anerkennung seiner überragenden Verdienste mit dem Eichenlaub zum Ritterkreuz des Eisernen Kreuzes ausgezeichnet worden war, und seine tapfere Besatzung leben im Herzen aller Deutschen weiter.''ref''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 536./ref || L'U-boat sota la capitania del ''Korvettenkapitän'' Günter Prien no ha tornat no ha tornat de la seva darrera patrulla contra l'enemic. S'ha d'assumir la pèrdua de la nau. El ''Korvettenkapitän'' Günter Prien, l'heroi de Scapa Flow, que havia rebut les Fulles de Roure de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro pels seus mèrits excepcionals, i la seva valenta tripulació, continuarà vivint a tots els cors alemanys.
|}

== Notes ==
{{Reflist|group=Note}}

== Referències ==
;Citacions
{{Reflist|2}}
;Bibliografia
{{Refbegin|2}}
* Blair, Clay (1996). ''Hitler’s U-Boat War Vol I''. ISBN 0-304-35260-8.
* {{Cite book
  |last1=Busch
  |first1=Rainer
  |last2=Röll
  |first1=Hans-Joachim
  |year=2003
  |title=Der U-Boot-Krieg 1939–1945 — Die Ritterkreuzträger der U-Boot-Waffe von September 1939 bis Mai 1945
  |trans_title=The U-Boat War 1939–1945 — The Knight's Cross Bearers of the U-Boat Force from September 1939 to May 1945
  |language=German
  |location=Hamburg, Berlin, Bonn Germany
  |publisher=Verlag E.S. Mittler  Sohn
  |isbn=978-3-8132-0515-2
}}
* {{Cite book
  |last=Fellgiebel
  |first=Walther-Peer
  |authorlink=Walther-Peer Fellgiebel
  |year=2000
  |title=Die Träger des Ritterkreuzes des Eisernen Kreuzes 1939–1945 – Die Inhaber der höchsten Auszeichnung des Zweiten Weltkrieges aller Wehrmachtsteile
  |trans_title=The Bearers of the Knight's Cross of the Iron Cross 1939–1945 — The Owners of the Highest Award of the Second World War of all Wehrmacht Branches
  |language=German
  |location=Friedberg, Germany
  |publisher=Podzun-Pallas
  |isbn=978-3-7909-0284-6
}}
* Kemp, Paul (1997). ''U-Boats Destroyed''. ISBN 1-85409-515-3.
* {{Cite book
  |last=Kurowski
  |first=Franz
  |year=1995
  |title=Knight's Cross Holders of the U-Boat Service
  |location=Atglen, PA
  |publisher=[[Schiffer Publishing]]
  |isbn=978-0-88740-748-2
}}
* Kurowski, Franz (2008). ''Korvettenkapitän Günther Prien Der Stier von Scapa Flow'' (in German). Würzburg, Germany: Flechsig Verlag. ISBN 978-3-88189-766-2.
* Neistle, Axel (1998). ''German U-Boat Losses during World War II''. ISBN 1-85367-352-8.
* Ossmann-Mausch, Christa A. (2006). ''Alles begann in Berlin: eine Jugend in Zeiten des Krieges'' (in German). Hamburg, Germany: Mein Buch oHG. ISBN 3-86516-493-5.
* Prien, Günther (1969). ''U-Boat Commander''. Deutscher Verlag.
* {{Cite book
  |last=Range
  |first=Clemens
  |year=1974
  |title=Die Ritterkreuzträger der Kriegsmarine
  |trans_title=The Knight's Cross Bearers of the Navy
  |location=Stuttgart, Germany
  |publisher=Motorbuch Verlag
  |isbn=978-3-87943-355-1
}}
* {{Cite book
  |last=Scherzer
  |first=Veit 
  |year=2007
  |title=Die Ritterkreuzträger 1939–1945 Die Inhaber des Ritterkreuzes des Eisernen Kreuzes 1939 von Heer, Luftwaffe, Kriegsmarine, Waffen-SS, Volkssturm sowie mit Deutschland verbündeter Streitkräfte nach den Unterlagen des Bundesarchives
  |trans_title=The Knight's Cross Bearers 1939–1945 The Holders of the Knight's Cross of the Iron Cross 1939 by Army, Air Force, Navy, Waffen-SS, Volkssturm and Allied Forces with Germany According to the Documents of the Federal Archives
  |language=German
  |location=Jena, Germany
  |publisher=Scherzers Miltaer-Verlag
  |isbn=978-3-938845-17-2
}}
* {{Cite book
  |last1=Williamson
  |first1=Gordon
  |last2=Bujeiro
  |first2=Ramiro
  |title=Knight's Cross and Oak Leaves Recipients 1939–40
  |location=Oxford, UK
  |publisher=[[Osprey Publishing]]
  |isbn=978-1-84176-641-6
}}
* {{Cite book
  |year=1985
  |title=Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1, 1. September 1939 bis 31. Dezember 1941
  |trans_title=The Wehrmacht Reports 1939–1945 Volume 1, 1 September 1939 to 31 December 1941
  |language=German
  |location=München, Germany
  |publisher=Deutscher Taschenbuch Verlag GmbH  Co. KG
  |isbn=978-3-423-05944-2
}}
{{Refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{DNB portal|11859656X|TYP=}}
* {{cite web|url=http://www.spiegel.de/spiegel/print/d-41759200.html|work=DER SPIEGEL 39/1958|title=In der kleinen Hafenbar|language=German|accessdate=16 January 2012}}
*[http://www.u47.org u47.org]
*[http://www.donhollway.com/scapaflow/ The Bull of Scapa Flow.] Heavily illustrated. Includes video.
* {{cite web|url=http://uboat.net/men/prien.htm|work=Uboat.net|title=Günther Prien|accessdate=16 January 2012}}
* {{cite web|url=http://www.geschichtsthemen.de/prien.htm|work=Geschichtsthemen|title=Günther Prien|language=German|accessdate=16 January 2012}}

{{Insígnia Submarins de Diamants}}

!-- Metadata: see [[Wikipedia:Persondata]] --
{{Persondata
| NAME              = Prien, Günther
| ALTERNATIVE NAMES = 
| SHORT DESCRIPTION = German World War II U-boat commander
| DATE OF BIRTH     = January 16, 1908
| PLACE OF BIRTH    = Osterfeld, Germany
| DATE OF DEATH     = March 7, 1941 (Missing in action)
| PLACE OF DEATH    = 200 Miles South of Iceland, North Atlantic
}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Prien, Gunther}}
[[Categoria:Comandants d'U-boat]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Militars prussians]]</text>
      <sha1>rtnk1gvh9vkfw0jufnqehphm0h6oalw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>