<page>
    <title>Força Terrestre Lituana</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1143378</id>
    <revision>
      <id>13506659</id>
      <parentid>12732479</parentid>
      <timestamp>2014-06-01T08:52:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: per recolzar a  per fer costat a</comment>
      <text>[[Fitxer:Emblem_of_the_Lithuanian_Land_Forces.jpg|140px|thumb| Insignia de las Forces Terrestres]]

La '''Força Terrestre Lituana''' constitueix la columna vertebral de la defensa del país, pot actuar com una part integral de les forces de l'[[OTAN]]. La Força Terrestre Lituana consisteix d'una única brigada, el Batalló d'Enginyers i els Voluntaris de la Defensa Nacional. 

== Estructura ==
[[Fitxer:Flag of Lithuanian Army.svg|200px|thumb|left|Bandera de la Força Terrestre Lituana]]
L'element principal de la Força Terrestre és una única brigada d'infanteria mecanitzada, la [[Brigada d'Infanteria Motoritzada Llop de Ferro]]. La que es forma al voltant de tres de batallons mecanitzats d'infanteria i un batalló d'artilleria, tots amb noms de [[Gran Ducat de Lituània|Grans Ducs de Lituània]] com ja és la tradició de les Forces Armades de Lituània. 

A més a més de la brigada d'infanteria, la Força Terrestre manté tres batallons addicionals d'infanteria motoritzada, un d'ells té la tasca de recolzar les operacions tant a nivell nacional com a l'estranger, un altre l'obligació principal de la defensa del territori lituà, i el tercer és principalment una unitat de formació. 

El Batalló d'Enginyers Juozas Vitkus, és responsable de la remoció de mines, la construcció de ponts flotants, tasques de fer esclatar artefactes que es troben sense detonar, enginyeria sota l'aigua, i la participació en operacions de cerca i rescat. Aquest escamot es troba disponible per participar en operacions internacionals. A partir de 2008, les Forces Armades de Lituània van iniciar amb una durada de deu anys, una continuada neteja del territori lituà d'explosius de la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i [[Segona Guerra Mundial]], i a les ex bases militars de Les [[Forces Armades de la Unió Soviètica]]. 

Com a part integrant de la Força Terrestre, els Voluntaris de la Defensa Nacional han estat col·laborant des de l'inici del moviment nacional per a la independència. Els voluntaris actuen sense problemes junt amb els aliats durant les [[operació militar|operacions militars]] i s'han assignat noves missions: per augmentar les forces regulars, per desplegar les unitats individuals i capacitats específiques de les operacions internacionals, per contribuir al suport del país amfitrió i per fer costat a les autoritats civils.

== Unitats ==
[[Fitxer:Insignia_of_the_Mechanised_Infantry_Brigade_Iron_Wolf_(Lithuania).jpg|40px|Brigada d'Infanteria Motoritzada Llop de Ferro]] '''[[Brigada d'Infanteria Motoritzada Llop de Ferro]]''':
: [[Fitxer:King Mindaugas battalion.jpg|40px|Batalló d'Infanteria mecanitzat Rei Mindaugas ]] Batalló d'Infanteria mecanitzat Rei Mindaugas 
: [[Fitxer:Grand Duke Algirdas batalion symbol.jpg|40px|Batalló d'Infanteria mecanitzat Gran Duc Algirdas ]] Batalló d'Infanteria mecanitzat Gran Duc Algirdas 
: [[Fitxer:Grand Duches Birute batalion symbol.jpg|40px|Batalló d'Infanteria mecanitzat Gran Duquesa Birutė ]] Batalló d'Infanteria mecanitzat Gran Duquesa Birutė 
: [[Fitxer:Grand Duke Kestutis batalion symbols.jpg|40px|Batalló d'Infanteria mecanitzat Gran Duc Kęstutis]] Batalló d'Infanteria mecanitzat Gran Duc Kęstutis
: [[Fitxer:Former insignia of the General Romualdas Giedraitis Artillery Battalion (Lithuania).jpg|40px|Batalló d'artilleria General Romualdas Giedraitis]] [[Batalló d'artilleria General Romualdas Giedraitis]]
: [[Fitxer:Former insignia of the Lithuanian Duke Vaidotas Mechanised Infantry Battalion.png|40px|Batalló de Forces de Suport Duc Vaidotas]] Batalló de Forces de Suport Duc Vaidotas
[[Fitxer:Former_insignia_of_the_Juozas_Vitkus_Engineer_Battalion.gif|40px|Batalló d'Enginyers Juozas Vitkus]] '''[[Batalló d'Enginyers Juozas Vitkus]]'''br /
[[Fitxer:Former_insignia_of_the_National_Defence_Volunteer_Forces_(Lithuania).jpg|40px|Voluntaris de la Defensa Nacional]] '''[[Voluntaris de la Defensa Nacional]]'''

== Les missions internacionals == 
[[Lituània]] ha participat en missions internacionals a [[Kosovo]], [[Afganistan]] i [[Bòsnia]]. La força principal està actualment (2013) a l'Afganistan. En aquest moment n'hi ha més de 200 soldats que serveixen en terra estrangera. 
{| class=sortable wikitable style=text-align:left; font-size:90%
|- style=font-size:100%; text-align:left
!width=140px|Localització!!width=80px|Missió!!width=60px|Número/tr
|-
| [[Afghanistan]]||center[[Força Internacional d'Assistència i de Seguretat]]/center|| style=text-align:right|268 
|-
| [[Bòsnia]]||center[[EUFOR|EUFOR-ALTHEA]]/center||style=text-align:right|20
|}

== Vegeu també ==
* [[Força Aèria Lituana]]
* [[Força Naval Lituana]]
* [[Ministeri de Defensa Nacional de Lituània]]

== Referències ==
{{commons category|Army of Lithuania}}
* [http://www.kam.lt/index.php/en/ Lithuanian Ministry of Defence site]
* Stefan Marx, 'Lithuania's Defence Structure,' Jane's Intelligence Review, September 1993, p.nbsp;407-409


{{ORDENA:Forca Terrestre Lituana}}
[[Categoria:Història de Lituània]]</text>
      <sha1>7nx2qcys3dazjy7wdfblwg1zxpe28h9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>