<page>
    <title>Força Naval Lituana</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1144020</id>
    <revision>
      <id>13654086</id>
      <parentid>13522840</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T14:40:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-!--ORDENA generat per bot-- +)</comment>
      <text>[[Fitxer:Insignia of the Lithuanian Naval Force.jpg|thumb|Insignia de la Força Naval Lituana]]
La '''Força Naval Lituana''' (en [[lituà]]: ''Lietuvos karinės jūrų pajėgos'') és la branca de les [[Forces Armades de Lituània]], la funció de la qual és la vigilància naval de [[Lituània]]. Encara que formalment va ser establerta l'[[1 d'agost]] de [[1935]] les seves arrels es remunten fins al període medieval amb els enfrontaments navals a la [[Mar Bàltica]]. Unitats navals de Lituània van fer algun servei junt les forces navals [[Unió soviètica|soviètiques]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], i la marina s'ha restablert en el seu propi dret i continua expandint-se des de la [[Declaració de Restabliment de la Independència de l'Estat de Lituània|independència de Lituània en 1990]]. 

== Història ==
Encara que l'origen de la Força Naval Lituana es remunta al període entre la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i [[Segona Guerra Mundial]], la història de la participació en batalles navals existia des de molt abans. La tribu bàltica dels Aistians que es va establir en les terres al costat de la Mar Bàltica construïen naus per a l'ús comercial i per a fins militars. A més a més, segons està documentat en els [[annals]], d'altres tribus bàltiques del segle XIII, els Coronians i Samogitians, van tractar de destruir el castell de [[Riga]] des d'un atac naval. També se sap sobre la victòria de lituans en la batalla amb vaixells al [[riu Neman]] en la data en la qual el duc [[Vitenis]] va governar el [[Gran Ducat de Lituània]]. La victòria naval més coneguda i important es va aconseguir pel comandant [[Ena Karol Chodkiewicz]] el 24 de març 1609 quan va improvisar una petita flota i va assestar un cop per sorpresa a la marina de guerra sueca a la [[batalla de Salis]].ref Wanda Dobrowolska (1937). Jan Karol Chodkiewicz. Polski slownik Biograficzny, T. 3: Brożek ene - Chwalczewski Franciszek (en polaco). Cracovia: Polska Akademia Umiejętności - Skład Główny w Księgarniach Gebethnera i Wolffa. p. 365/ref

== Establiment == 
[[Fitxer:Laivas Prezidentas Smetona.jpg|thumb|Vaixell de guerra lituà ''Prezidentas Smetona'' del [[període d'entreguerres]], (1935)]] 
Després de la Primera Guerra Mundial, el [[Govern de Lituània]] va tractar d'establir una força de defensa marítima. Tanmateix, a causa de diverses raons polítiques i econòmiques, solament es va poder fer parcialment. El 1923, Lituània va guanyar el control del port de [[Klaipėda]] i va començar el desenvolupament gradual de la força de defensa marítima. La compra d'un detector de mines el 1927 va ser un dels primers passos importants per posar en pràctica els objectius del Govern de Lituània. El vaixell ''Prezidentas Smetona'' (President Smetona) va ser utilitzat com a vaixell escola. El capità Antanas Kaskelis va ser assignat com a oficial al comandament de la nau. Vàries petites embarcacions realitzaven tasques de vigilància al port de Klaipėda. Els oficials de l'Armada van ser educats en l'estranger. L'[[1 d'agost]] de [[1935]], el comandant en cap de les Forces Armades de Lituània, el general Stasys Rastikis, va establir oficialment la Força Naval Lituana com una branca de les forces armades lituanes. 

== L'impacte de la Segona Guerra Mundial == 
Abans del començament de la Segona Guerra Mundial el 22 de març de 1939, la regió de Klaipėda va ser ocupada per [[Alemanya]]. Tan bon punt va començar la guerra, els vaixells de guerra lituans van ser obligats a sortir de Klaipėda cap a [[Liepāja]] port de [[Letònia]]. Durant l'ocupació soviètica, la Força Naval Lituana es va unir a les forces de defensa marítima bàltiques de la Unió Soviètica. El vaixell ''Prezidentas Smetona'' va ser tornat a anomenar ''Korall'' i va participar en les batalles navals contra la [[Kriegsmarine|marina de guerra alemanya]]. L'11 de gener de 1945, el vaixell va ser afectat per una mina i es va enfonsar al [[Golf de Finlàndia]]. 

=== Desenvolupament després de la declaració d'independència ===
[[Fitxer:Aukstaitis-1993-3.jpg|thumb|Fragata F12 Aukštaitis el 1993]]
Després de la declaració d'independència l'11 de març de 1990, Lituània va haver de restablir la seva sobirania, així com organitzar el sistema de defensa de l'estat. A partir d'aquest moment es van formar les unitats de les forces armades lituanes. El 4 de juliol de 1992, es va restablir l'Armada lituana. Juozapas Algis Leisis va ser nomenat comandant de l'esquadrilla de la Guarda Costera. 

A la tardor de 1992, la Marina lituana va adquirir dues corbetes classe Grisha, Zemaitis (F11) i Aukstaitis (F12). Després del període de formació de la tripulació al juny de 1992 ambdues fragates van participar a l'exercici internacional «EUA. Baltops 93». Aquest va ser el començament de la cooperació internacional de la Força Naval Lituana amb altres marines. 

Una altre fita a la història naval de Lituània va ser l'establiment de la Companyia de Vigilància Costera del mar el 1993, que més tard es va transformar en el Servei de Vigilància Costera del mar. L'1 d'abril de 2004, Lituània es va convertir en membre oficial de la [[OTAN]]. Actualment, les forces navals de Lituània estan en un moment de ràpida modernització.

== Funció ==
Principals tasques de la Força Naval Lituana són: 
*Controlar, protegir i defensar el mar territorial i la zona econòmica exclusiva de la República de Lituània. 
*La vigilància de la superfície sota l'aigua i el control de les aigües territorials. 
*Operacions de remoció de mines. 
*Activitats antiterroristes en el mar. 
*Protecció i control de la navegació i la línia de mar. 
*Operacions de cerca i rescat. 

== Vegeu també ==
*[[Força Terrestre Lituana]]
*[[Força Aèria Lituana]]
*[[Ministeri de Defensa Nacional de Lituània]]

== Referències ==
{{Referències}}
* [http://www.kam.lt/index.php/en/ Web del Ministeri de Defensa de Lituània {{en}}]

== Enllaços externs ==
{{Commons category|Navy of Lithuania}}
*[http://kariuomene.kam.lt/kariuomene/en/structure_1469/naval_force.html Web oficial de la Força Naval Lituana {{lt}}]


{{ORDENA:Forca Naval Lituana}}	
[[Categoria:Història de Lituània]]</text>
      <sha1>rlj6b672ios5ccx9qtq0yhw4dll9a6b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>