<page>
    <title>HMS Royal Oak (08)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1144946</id>
    <revision>
      <id>13892248</id>
      <parentid>13618115</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T19:27:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: causa provable del  causa probable del</comment>
      <text>{{Coord|58|55|51|N|2|59|00|W|type:landmark_region:GB|name=HMS Royal Oak|display=title}}
{{VPHISMILCAT Infotaula vaixell de guerra
| nom = '''HMS Royal Oak ''' (08)
| imatge = HMS_Royal_Oak_(08).jpg|300px
| peu = El HMS ''Royal Oak'' al 1937
| altres noms = The Mighty Oak
| tipus = [[Cuirassat]]
| classe = [[Cuirassat clase Revenge|''Revenge'']]
| flota = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|25px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
| encarregat per =
| encarregat = [[15 de gener]] de [[1914]]
| quilla = 
| botadura = [[17 de novembre]] de [[1914]]
| allistament = [[1 de maig]] de [[1916]]
| creuer inaugural = 
| estat = enfonsat pel [[submarí]] [[submarí U-47|U-47]] el 14 d'octubre de 1939
| eslora = 189,00 m
| mànega = 27,00 mbr /31,1 m després d'afegir [[bulgue antitorpede|bulgues]]
| calat = 8,7 m
| desplaçament =29.150 [[Tona (unitat)|t]] estàndard br /33.500t a plena càrrega
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 18 calderes Yarrowbr /4 [[turbine]]s Parsonsbr /4 [[hèlix]]s de tres pales de 2,9 m de diàmetre 
| potència = 40.000 [[Cavalls de vapor|hp]] (30 [[Watt#Megawatt|MW]])
| velocitat = 20 [[nus (unitat)|nusos]] (37 km/h)
| profunditat =
| autonomia = 4.000 [[milla nàutica|milles nàutiques]] 
| tripulació = entre 1.009 i 1.244 homes
| protecció = Cintura: 330 mm br /
Coberta: 152 mm br /
Lateral de les torretes: de 330 mm br /
Corona de les torretes: 101 mm br /
Barbetes: 254 mm 
| armament = 4 [[Canó naval Mk I BL de 13,5 polsades|canons MK I BL]] de 381nbsp;mm en muntatges doblesbr / 12 [[canó naval Mk XII BL de 6 polsades|canons Mk XII BL]] de 150nbsp;mm br /• 8 canons [[sistema antiaeri|antiaeris]] de 102nbsp;mm en dos muntatges quadruplesbr / 16 [[canó naval QF de 2 lliures|canons antiaeris QF ''pompom'' de 40nbsp;mm]] en dos muntatges octuples br /• 4 tubs [[torpede|llançatorpedes]] de 533nbsp;mm 
| aeronaus = 1 [[hidroavió|hidroavions]] br /1 catapulta
| electrònica =
| drassanes = [[HMNB Devonport]]
| port =
| indicatiu =
| comandant1 = 
| anys comandant1= 
| comandant2 =
| anys comandant2= 
| comandant3 = 
| anys comandant3= 
| comandant4 = 
| anys comandant4=
| comandant5 = 
| anys comandant5= 
}}

El '''HMS ''Royal Oak''''' va ser un [[cuirassat]] [[cuirassat classe Revenge|classe ''Revenge'']] de la [[Royal Navy]] britànica. Botat el 1914 i completat el 1916, entrà en acció per primera vegada a la [[batalla de Jutlàndia]]. En temps de pau serví a l'[[Atlàntic]] i a les flotes de la [[Flota de la Mediterrània (Royal Navy)|Mediterrània]] i de les [[Home Fleet|aigües territorials britàniques]], essent objecte d'atacs accidentals en més d'una ocasió. El vaixell va atraure l'atenció del món el 1928 quan els seus oficials d'alt rang van ser sotmesos a una [[cort marcial]] en un procés molt controvertit. Els intents per modernitzar el ''Royal Oak'' durant els seus 25 anys de carrera no van poder solucionar la seva manca de velocitat, i a l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]] ja no estava destinat a la primera línia de combat.

La nit del 14 d'octubre de 1939 el cuirassat estava ancorat a [[Scapa Flow]], un fondejador a les [[illes Orcades]], al nord d'[[Escòcia]], quan va ser torpedinat i enfonsat pel [[U-boot|submarí]] [[Tercer Reich|alemany]] [[submarí U-47|U-47]]. Dels seus 1.234 tripulants, entre els quals hi havia molts menors d'edat, 833 van morir aquella nit o a causa de les ferides. La pèrdua del vell cuirassat (el primer dels 5 cuirassats i [[creuer de batalla|creuers de batalla]] de la Royal Navy perduts en el transcurs de la II Guerra Mundial) amb prou feines va afectar la superioritat de la marina britànica i dels seus Aliats, però l'efecte sobre la moral en temps de guerra va ser considerable. L'atac convertí immediatament en una celebritat i en un heroi de guerra a [[Tercer Reich|Alemanya]] el comandant del submarí, el [[Korvettenkapitän]] [[Günther Prien]], que es convertí en el primer oficial de submarins en ser condecorat amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]. Pels britànics, l'atac a Scapa Flow del ''Royal Oak'' demostrà que els alemanys podien portar la guerra naval a les seves pròpies aigües, i la impressió causada va tenir com a efecte immediat el reforç de la seguretat portuària.

El cuirassat reposa actualment a uns 30 metres de fondària, gairebé bolcat, i amb el seu casc a només 5 metres de la superfície. Les restes del ''Royal Oak'' estan declarades com a cementiri de guerra, i en una cerimònia anual per recordar la pèrdua, els submarinistes de la Royal Navy col·loquen el [[pavelló blanc|pavelló de Sant Jordi]] sobre la popa submergida del vaixell. El buceig entre les restes del naufragi està totalment prohibida a submarinistes no autoritzats.

== Construcció ==
Entre 1913 i 1914 l'Almirallat ordenà la [[cuirassat classe Revenge|classe ''Revenge'']], formada per cinc [[cuirassat]]s: el [[HMS Ramillies (07)|HMS ''Ramillies'']], el [[HMS Resolution (09)|''Resolution'']], el [[HMS Revenge (06)|''Revenge'']], el [[HMS Royal Sovereign (05)|''Royal Sovereign'']] i el ''Royal Oak''. Aquesta classe pretenia ser una versió impulsada per [[carbó]] més barata, i també més petita i lenta que no pas els super-cuirassats [[cuirassat classe Queen Elizabeth|classe ''Queen Elizabeth'']] propulsats per [[fuel-oil]].ref{{Cita Harvard |McKee|1959| p=12}}/ref El disseny, aparentment un pas enrere tecnològic, va ser en part una resposta davant dels temors que una dependència del [[petroli]], que era majoritàriament importat, pogués deixar paralitzada a aquesta classe en cas d'un bloqueig marítim.ref name=Watts{{Cita Harvard |Watts|1994| pp=25–26}}/ref El carbó d'alta qualitat, per contra, es trobava en abundància, i el subministrament domèstic estava garantit.ref name=Watts/ A més, en contrast amb l'«Esquadró ràpid» ''Queen Elizabeth'', els ''clase Revenge'' estaven destinats a ser les naus més artillades de la línia de batalla.ref{{ref-llibre|nom=Anthony|cognom=Preston|títol=Battleships of World War I: an illustrated encyclopedia of the battleships of all nations, 1914-1918|any=1972|llengua=anglès}}/ref El ''Royal Oak'' i els seus vaixells germans van ser els primers grans vaixells de la Royal Navy el disseny dels quals va ser supervisat pel recent nomenat Director de Construcció Naval, sir [[Eustace Tennyson d'Eyncourt]].
[[Fitxer:Royal Oak.jpg|thumb|left|upright|El ''Royal Oak'' vist per proa.]]
El ''Royal Oak'',ref group=NotaEl quart vaixell de la seva classe posat en grada, el [[HMS Royal Sovereign (05)|''Royal Sovereign'']], començà la construcció el mateix dia, tot i que els canvis en el disseny d'aquesta classe van fer que el Royal Oak fos el segon de la mateixa en ser comissionat./ref quart cuirassat de la seva classe va ser posat en grada a les drassanes ''HMNB Devonport'' el 15 de gener de 1914. Preocupats per les limitacions de rendiment del carbó i, havent-se assegurat el subministrament de petroli mitjançant un nou contracte amb la ''Anglo-Persian Oil Company'', el [[Primer Lord del Mar]] [[John Arbuthnot Fisher|Jackie Fisher]] rescindí la decisió de l'ús del carbó a l'octubre de 1914.ref name=Watts/ Encara en construcció, el ''Royal Oak'' va ser redissenyat per a incorporar un nou sistema de propulsió format per 18 calderes “Yarrow” i quatre [[turbina de vapor|turbines de vapor]] “Parsons”, conduïdes directament a quatre hèlix de 3 pales de 2,9 metres. El cuirassat va ser botat el 17 de novembre d'aquell any i, després del seu acondicionament, va ser posat en servei l'1 de maig de 1916 amb un cost final de 2nbsp;468nbsp;269 [[Lliura esterlina|£]].ref{{Cita Harvard |Parkes and Prendergast|1969| p=}}/ref Batejat en honor del roure darrer del qual [[Carles II d'Anglaterra]] s'amagà després de la seva derrota a la [[batalla de Woecester]] el 1651, va ser el vuitè vaixell de la [[Royal Navy]] en portar aquest nom, substituint un [[pre-dreadnought]] desballestat el 1914. Mentre que era construït se li assignà temporalment el número 67.ref{{ref-llibre|nom=|cognom=Colledge  Dittmar|títol=British warships, 1914-1919|any=1972|llengua=anglès}}/ref

El ''Royal Oak'' va ser remodelat entre 1922 i 1924, quan les seves defenses antiaèries van ser actualitzades amb la substitució dels seus canons QF AA de 76mm per uns QF de 100mm muntats sobre suports d'angle alt.ref name=scapa_wrecks{{Cita Harvard |Smith|1989| pp=89–95}}/ref Els sistemes de direcció de tir i els [[telèmetre]]s per a les bateries principals i secundàries van ser modernitzats, i la protecció sota l'aigua millorada amb [[bulgue antitorpede|bulgues antitorpedes]] a ambdós costats del casc de la nau.ref name=scapa_wrecks/ref{{ref-llibre|cognom= Admiralty |nom= |títol= ADM1/9244: Royal Oak: Reconstruction |any= 1923|editor= HMSO|llengua=anglès}}/ref Les cambres estanques a ambdós costats van ser dissenyades per reduir l'efecte de les explosions dels [[torpede]]s i millorar l'estabilitat, però al mateix temps s'amplià la [[mànega (nàutica)|mànega]] de la nau més de 4 metres.ref name=conways_1922-46{{Cita Harvard |Chesneau|1997| p=23}}/ref

En una breu reforma durant la primavera de 1927 se li afegiren dos nous canons AA de 100mm i angle alt i es retiraren els dos de 150mm del refugi de la coberta.ref name=scapa_wrecks/ El cuirassat rebé la seva darrera actualització entre 1934 i 1936, quan el seu blindatge de coberta va ser engreixat 127mm sobre el polvorí i 89mm sobre la sala de màquines. A més d'una modernització general dels sistemes de la nau, s'instal·là una catapulta per a un hidroavió d'observació i les [[defensa antiaèria|defenses antiaèries]] van ser reforçades duplicant cadascun dels canons AA de 100mm i afegint un parell de canons [[canó naval QF de 2 lliures|QF Mark VIII “pompom”]] en dos muntatges òctuples.ref name=scapa_wrecks/ref name=conways_1922-46/ El [[pal (nàutica)|pal major]] va ser reconstruït com un trípode per a suportat el pes d'una sala de recerca per radiodirecció i una segona estació de control d'angle alt.ref name=scapa_wrecks/ La cuirassa extra i aquest equipament van fer del ''Royal Oak'' un dels millors equipats de la seva classe, però el pes addicional va reduir la seva velocitat diversos [[nus (unitat)|nusos]].ref name=scapa_wrecks/

== Historial ==
=== Primera Guerra Mundial ===
[[Fitxer:HMS Royal Oak on manoeuvres, 1928.jpg|thumb|esquerra|El ''Royal Oak'' durant unes maniobres al 1928]]
El ''Royal Oak'' entrà en servei quan ja s'havien portat gairebé dos anys des de l'inici de la [[I Guerra Mundial|Gran Guerra]]. Va ser assignat a la Tercera Divisió del Quart Esquadró de Batalla de la [[Gran Flota]] britànica i, durant el mateix mes en què va ser comissionat se li ordenà, com a la resta de la flota, a enfrontar-se a la [[Flota d'Alta Mar]] alemanya comandada per [[Reinhard Scheer]] a la [[batalla de Jutlàndia]]. Capitanejat per Crawford Maclachlan,ref{{ref-llibre|cognom= |nom= |títol= Battle of Jutland:Order of Battle |url= http://www.gwpda.org/naval/jutob.htm |consulta= 15 d'abril de 2011|editor= Schlielauf, Bill|llengua=anglès}}/ref el ''Royal Oak'' salpà de Scapa Flot la nit del 30 de maig en companyia dels cuirassats [[HMS Superb (1097)|HMS ''Superb'']], ''[[HMS Canada (1913)|Canada]]'' i ''[[HMS Iron Duke (1912)|Iron Duke]]'', la nau insígnia de l'almirall [[John Jellicoe]].ref{{ref-llibre|cognom= Admiralty |nom= |títol= ADM53/58646: Ship's Log: HMS Royal Oak, May 1916 |url= |consulta= |editor= HMSO|llengua=anglès}}/refref{{ref-llibre|cognom= |nom= |títol= Dreadnoughts and Jutland |url= http://web.archive.org/web/20070203172326/http://www.royal-navy.mod.uk/server/show/conWebDoc.1775/changeNav/3533|consulta= 9 de febrer de 2012|editor= Royal Navy|llengua=anglès}}/ref Durant la indecisa batalla del dia següent el ''Royal Oak'' disparà 38 projectils de 381mm i 84 de 150mm,ref{{Cita Harvard |Campbell|1998| pp=346–358}}/ref reclamant 3 impactes en el creuer de batalla alemany [[SMS Derfflinger|SMS ''Derfflinger'']] deixant fora de servei una de les seves dues torretes, i un altre impacte més sobre el creuer SMS ''Wiesbaden''. No va patir danys propis malgrat ser travessat per foc d'artilleria en una ocasió.ref{{Cita Harvard |Campbell|1998| pp=152–157}}/ref

Després de la batalla va ser reassignat al Primer Esquadró de Batalla. El 5 de novembre de 1918 (la darrera setmana de la guerra) va ancorar a [[Burntisland]], al [[Fiord de Forth]], acompanyat del [[portahidroavions]] [[HMS Campania (1914)|HMS ''Campania'']] (guanyador d'una [[Banda Blava]] per a la [[Cunard Line]] abans de ser reconvertit pel seu ús bèl·lic) i del [[creuer de batalla]] [[HMS Glorious (77)|''Glorious'']]. Una tempesta sobtada de [[Escala de Beaufort|força 10]] provocà l'arrastrament de l'àncora del ''Campania'', que topà contra el ''Royal Oak'' primer contra el ''Glorious'' després. El ''Royal Oak'' i el ''Glorious'' patiren danys menors, però al ''Campania'' s'inundà la sala de màquines, escorant-se a popa i enfonsant-se cinc hores després, tot i que sense pèrdues humanes.ref{{ref-llibre|cognom= Admiralty |títol= ADM156/90: Board of Enquiry into sinking of HMS Campania | editor = HMSO |any=1918|llengua=anglès}}/ref

Al final de la I Guerra Mundial, el ''Royal Oak'' escortà diversos navilis de la derrotada Flota d'Alta Mar alemanya des del fiord de Forth fins al seu internament a Scapa Flow,ref{{ref-llibre|cognom= Admiralty|títol= ADM53/58676: Ship's Log: HMS Royal Oak, November 1918 | editor = HMSO|llengua=anglès}}/ref i va estar present a una cerimònia al fiord de Pentland, un estret que separa les illes Orcades de Escòcia, per a rebre altres vaixells.

=== Període d'entreguerres ===
[[Fitxer:Kenneth Dewar.jpg|thumb|upright|El capità [[Kenneth Dewar]], sotmès a un [[consell de guerra]] al 1928.]]
La reorganització de la Royal Navy en temps de pau assignà el ''Royal Oak'' al Segon esquadró de cuirassats de la Flota de l'Atlàntic. Modernitzat durant el reacondicionament de 1922-24, el 1926 va ser transferit a la Flota de la Mediterrània, amb base al [[Gran Port]] de [[Illa de Malta|Malta]]. A inicis de 1928 va tenir lloc l'incident conegut a la premsa de l'època com el “Motí del Royal Oak”.ref{{ref-llibre|títol= Admiral's Oaths| editorial = Time |data= 9 d'abril de 1928 | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,787085,00.html|llengua=anglès}}/ref El seu origen va ser una simple disputa entre el contraalmirall [[Bernard Collard]] i dos oficials d'alt rang del ''Royal Oak'', el capità [[Kenneth Dewar]] i el comandant Henry Daniel, sobre el suposat caos que organitzà l'orquestra d'una festa a la sala d'oficials de la nauref group=NotaUn irascible Collard anomenà a Percy Barnacle, director de la banda, «sodomita» en presència dels convidats i que «mai no havia escoltat un soroll tan sumament molest»./ref i que derivà en una amarga desavinença personal que durà diversos mesos.ref{{ref-llibre|títol= Trial by Oaths| editorial = Time |data= 16 d'abril de 1928 | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,786821,00.html|llengua=anglès}}/ref Dewar i Daniel van acusar a Collar de “venjatiu amb la mania de criticar”, a més de ser obertament insultant i humiliant vers ells davant els seus oficials; Collard els recriminà no seguir les ordres i tractar-lo “pitjor que a un simple guardamarina”.ref{{Cita Harvard |Glenton|1991| pp=177–183}}/ref  Quan Dewar i Daniel van escriure cartes de queixa al superior de Collard, el vicealmirall [[John Kelly]], aquest immediatament les passà al comandant en cap, almirall Sir [[Roger Keyes]]. En adonar-se que la relació entre ambdós homes i el seu superior s'havia trencat sense remei, Keyes el rellevà dels seus càrrecs i els envià de retorn a Anglaterra, posposant un important exercici naval.ref{{Cita Harvard |Gardiner|1965| pp=132–134}}/ref La premsa es va fer ressò de la notícia, descrivint l'afer com un “veritable motí” .ref name=time280326{{ref-llibre|títol= Royal Oak| editorial = Time |data= 26 de març de 1928 | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,787012,00.html|llengua=anglès}}/ref L'atenció pública arribà a tals nivells que fins i tot el mateix rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] convocà al [[Lords Comissionats de l'Almirallat|Primer Lord de l'Almirallat]] [[William Bridgeman]], per exigir una explicació.ref name=time280326/

Per les seves cartes de queixa Dewar i Daniel van ser acusats d'escriure documents subversius, la qual cosa causà controvèrsia a l'opinió pública britànica.ref{{Cita Harvard |Gardiner|1965| p=176}}/ref  En dos consells de guerra àmpliament publicitats, ambdós van ser considerats culpables i severament represos, la qual cosa portà a Daniel a dimitir de la Navy. Collard va ser criticat per la premsa i pel [[Parlament del Regne Unit|Parlament]] pels excessos de la seva conducta, i en ser denunciat per Bridgeman com a “inepte per ostentar l'alt comandament”,ref name=hansard_19280417{{ref-llibre|títol= Questions for the First Lord of the Admiralty | editorial = Hansard Parliamentary Debates, 18 de Abril de 1928|llengua=anglès}}/ref va ser retirat del servei.ref{{Cita Harvard |Glenton|1991| p=162}}/ref De tots tres, només Dewar continuà la seva carrera a la Navy,ref{{Cita Harvard |Gardiner|1965| p=226}}/ref tot i que patí les conseqüències, car el van mantenir en comandaments menors i només va ser promogut a contraalmirall quan només li restava un any per a la jubilació.ref{{ref-web|url= http://www.london-gazette.co.uk/issues/33523/pages/5145|títol= London Gazette|consulta= 15 d'abril de 2011|autor= |data= 6 d'agost de 1929|llengua=anglès}}/ref Daniel intentà fer carrera al periodisme, però quan aquesta i d'altres empreses van fracassar, desaparegué a Sud-àfrica pobre i malalt.ref{{Cita Harvard |Gardiner|1965||p= 236–238}}/ref  Collard es retirà a la vida privada i mai no va parlar públicament de l'incident.

L'escàndol resultà una vergonya per a la reputació de la Royal Navy, car essent la major del món, va ser satiritzada dins i fora del Regne Unit a diaris, caricaturesref{{Cita Harvard |Glenton|1991| p=1}}/ref i fins i tot a un oratori còmic de jazz compost per [[Erwin Schulhoff]].ref{{ref-web|url=http://web.archive.org/web/20071018030334/http://www.exil-archiv.de/html/biografien/schulhoff.htm|títol=Erwin Schulhoff|trabajo=exil-archiv|editor=Else Lasker-Schüler-Foundation|consulta= 9 de febrer de 2012|llengua=alemany}}/ref Conseqüència del dany d'aquest afer va ser un compromís de l'[[Almirallat Britànic|Almirallat]] per revisar els procediments mitjançant els quals els oficials navals podien queixar-se i presentar denúncies contra la conducta dels seus superiors.ref name=hansard_19280417/

=== Guerra civil espanyola ===
Durant la [[Guerra Civil Espanyola]] el ''Royal Oak'' va encarregar-se de realitzar patrulles de no intervenció al voltant de la [[península Ibèrica]]. En una d'aquestes patrulles, navegant a 30 [[milla nàutica|milles]] a l'est de [[Gibraltar]] el 2 de febrer de 1937, el cuirassat va ser objecte d'un atac aeri per part de 3 avions de les [[FARE|Forces Aèries Republicanes]]. Van caure 3 bombes, dos de les quals van explotar a 3 [[cable (unitat de longitud)|cables]] (555 metres) a estribord de proa, tot i que no van causar danys.ref name=RO_Log_Feb_1937{{ref-llibre|cognom= Admiralty|títol= ADM53/105583: Ship's Log: HMS Royal Oak, February 1937 | editor = HMSO|llengua=inglés }}/ref L'encarregat de negocis britànic protestà per l'incident davant del govern republicà, que va admetre l'error i va demanar disculpes.ref{{ref-llibre|títol= Incident near Gibraltar| editor = The Scotsman |data= 4 de febrer de 1937|llengua=anglès}} (necesaria suscripción)/refref{{ref-llibre|títol= Bombing Attack on HMS Royal Oak | versión = ''Attacks on HM Ships August 1936–September 1937'' |any=1937| editor = HMSO|llengua=anglès}}/ref El 27 d'aquell mateix mes, mentre que es trobava a alta mar davant de [[València]] i tenia lloc un bombardeig aeri dels [[Exèrcit Nacional|subllevats]], va rebre accidentalment l'impacte d'un projectil antiaeri disparat des de posicions republicanes.ref name=RO_Log_Feb_1937/  Cinc tripulants van resultar ferits, incloent el capità T.B. Drew.ref{{ref-llibre|títol= Shell falls on the Royal Oak| editorial = The Scotsman |data= 25 de febrer de 1937|llengua=anglès}} (Necesaria suscripción)/ref  En aquesta ocasió, però, els britànics no protestaren en considerar l'incident com una acció fortuïta.ref{{ref-llibre|títol= Shell hurts five on ship| editorial = Washington Post |data= 24 de febrer de 1937|llengua=anglès}} (Necesaria suscripción)/ref Al maig de 1937 el ''Royal Oak'' i el [[HMS Forester (H-74)|HMS ''Forester'']] van escortar el SS ''Habana'', un vaixell de línia que traslladava nens bascs refugiats cap a Anglaterra.ref
{{ref-llibre|cognom= BBC|enllaçautor= BBC |títol= Britain's Basque bastion | url = http://www.bbc.co.uk/legacies/immig_emig/england/southampton/article_1.shtml |consulta= 15 d'abril de 2011|llengua=anglès}}/ref Al juliol, quan la guerra al nord d'Espanya va tornar a ser més crua, el ''Royal Oak'' i el rescataren el vapor ''Gordonia'' quan vaixells nacionals van intentar capturar-lo prop de [[Santander]]. Malgrat tot, el 14 de juliol el ''Royal Oak'' no va poder evitar la confiscació del vaixell de càrrega britànic ''Molton'' per creuer rebel [[creuer Almirante Cervera (1928)|''Almirante Cervera'']] quan intentava entrar al port de Santander. Aquests mercants havien participat en l'evacuació de refugiats.ref{{Cita Harvard |Gretton|1984| pp=379–381}}/ref

En aquesta mateixa època el ''Royal Oak'' aparegué, conjuntament amb d'altres 14 navilis de la Royal Navy, a una producció cinematogràfica. Es tractava d'un melodrama britànic de 1937 titulat ''[[Our Fighting Navy]]'', dirigit per [[Norman Walker]], la trama de la qual se centrava en un cop d'estat a la fictícia república sud-americana de Bianco. El ''Royal Oak'' apareixia com el cuirassat rebel ''El Mirante'', el comandant del qual forçava un capità britànic a elegir entre la seva amant i el deure.ref
{{ref-llibre|títol= Film  TV Database | editor = [[British Film Institute]] |consulta= 15 d'abril de 2011 |url=http://ftvdb.bfi.org.uk/sift/title/306119|llengua=anglès}}/ref La pel·lícula va rebre males crítiques, però va ser elogiada per les seves dramàtiques escenes d'acció naval.ref{{ref-llibre|nom= S. P. |cognom= Mackenzie|títol= British War Films, 1939-1945: The Cinema and the Services|any= 2001 | editor = Continuum International| isbn = 1852852585|pàgina= 18|llengua=anglès}}/refref{{ref-web|url= http://www.youtube.com/watch?v=uAX1EGtBotA|títol= ''Our fighting navy'' completa|consulta= 3 de setembre|añoacceso=2011|autor= |data= |obra= |llengua= inglés|cita= }}/ref

=== Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer: Royal Oak carrying Queen Maud.jpg|thumb|upright|El ''Royal Oak'' durant el trasllat de la reina Maud, motiu pel qual porta la bandera de Noruega a mig pal]]
El 1938 el ''Royal Oak'' tornà a la [[Home Fleet]] i va ser nomenat [[buc insígnia]] del Segon Esquadró de Cuirassats, amb base a [[Portsmouth]]. El 24 de novembre de 1938 el ''Royal Oak'' transportà el cadàver de la [[Maud del Regne Unit|reina Maud de Noruega]], que havia mort a Londres, al [[funeral d'estat]] que tindria lloc a [[Oslo]], acompanyada del seu marit, el rei [[Haakon VII de Noruega]].ref{{ref-llibre|títol= Late Queen Maud | editor = The Scotsman |data= 24 de novembre de 1938|llengua=anglès}} (Necesaria suscripción)/refRetirat del servei a la flota al desembre de 1938, al juny de l'any següent tornà a ser assignat. A finals de l'estiu de 1939 comença un curt creuer d'entrenament pel Canal de la Mànega en preparació per a un servei de 30 mesos a la Mediterrània,ref name=mckee_p17{{Cita Harvard |McKee|1959| p=17}}/ref pel qual la seva tripulació va ser dotada anticipadament amb uniformes tropicals.;ref{{Cita Harvard |Taylor|2008| p=45}}/ref però com que es preveien les hostilitats amb l'[[Tercer Reich|Alemanya]] d'[[Adolf Hitler]], el cuirassat va ser enviar a Scapa Flow, on es trobava fondejat quan el 3 de setembre de 1939 es declarà la guerra.ref name=mckee_p17/

A l'octubre el ''Royal Oak'' s'uní a la recerca del cuirassat alemany [[creuer Gneisenau|''Gneisenau'']], que havia estat enviat al [[mar del Nord]] per actuar de distracció pels britànics mentre que els [[cuirassat de butxaca|cuirassats de butxaca]] [[creuer Deutschland|''Deutschland'']] i [[Cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|''Admiral Graf Spee'']] atacaven vaixells mercants aliats.ref name=mckee_p23_24{{Cita Harvard |McKee|1959| pp=23–24}}/ref La recerca va ser infructuosa en darrera instància, particularment pel ''Royal Oak'', car la seva velocitat màxima amb prou feines arribava als 20 nusos i era insuficient per mantenir el mateix nivell que la resta de la flota.ref name=mckee_p23_24/ El 12 d'octubre el ''Royal Oak'' tornà a Scapa Flow en mal estat després d'haver patit les tempestes de l'[[oceà Atlàntic]]: molts bots salvavides havien resultat malmesos i diverses armes de menor calibre havien quedat inservibles.ref name=mckee_p23_24/ref name=weaver_p29_30{{Cita Harvard |Weaver|1980| pp=29–30}}/ref La missió havia posat en evidència que el vell cuirassat era obsolet, car ja sumava 25 anys.ref name=mckee_p23_24/ Preocupats perquè com que recentment avions alemanys havien sobrevolat Scapa Flow podien patir un atac aeri, l'almirall de la Home Fleet [[Charles Forbes]] ordenà a la major part de la flota que es dispersés a ports més segurs. El ''Royal Oak'', però, es quedà allà, doncs es pensà que les seves armes antiaèries serien útils per reforçar les escasses defenses antiaèries en aquest port de la Royal Navy a les illes Orcades.ref name=weaver_p29_30/

=== Enfonsament ===
==== Scapa Flow ====
[[Fitxer: Scapa Flow.svg|thumb|right|Mapa de Scapa Flow.]]
[[Scapa Flow]] és un lloc ideal d'ancoratge. Situat al centre de l'arxipèlag de les [[illes Orcades]], al nord d'[[Escòcia]], és un port natural prou gran com per allotjar-hi tota la [[Gran Flota]] britànica.ref{{Cita Harvard |Miller|2000| p=15}}/ref A més, està envoltat d'un anell d'illes separades per canals poc profunds subjectes a marees molt ràpides. L'amenaça dels submarins ja havia estat advertida,ref name=ADM199_158{{ref-llibre|cognom= Admiralty |títol= [[#Enquiry|ADM199/158: Board of Enquiry into sinking of HMS Royal Oak]] | editorial = HMSO |data=Octubre de 1939|llengua=anglès}}/ref i per això durant la [[I Guerra Mundial]] ja s'havien disposat d'una sèrie de contramesures, que llavors van consistir en l'enfonsament de vaixells en passos crítics i en la creació de barreres flotants que bloquejaven el pas pels 3 canals més amplis. Aprofitant l'entrada de vaixells amics, que es realitzava amb l'ajut de remolcadors, es considerà possible, tot i que molt improbable, que un audaç comandant de submarí intentés penetrar al fondejador sense ser detectat abans que es tanqués la barrera flotant.ref name=ADM199_158/ Dos submarins ja van intentar la infiltració en temps de guerra i van fracassar: el 23 de novembre de 1914 el U-18 va encallar i la seva tripulació va ser capturada;ref{{ref-llibre| url=http://uboat.net/wwi/boats/index.html?boat=18|títol=WWI U-boats:U 18 | editor=uboat.net |consulta= 15 d'abril de 2011|llengua=anglès}}/refref name=MillerScapa51{{Cita Harvard |Miller|2000| p=51}}/ref  mentre que el 28 d'octubre de 1918 el UB-116 va ser detectat pels [[hidròfon]]s i va ser destruït amb tota la seva tripulació a bord.ref{{Cita Harvard |Miller|2000| pp=24–25}}/refref{{ref-llibre| url=http://uboat.net/wwi/boats/index.html?boat=UB+116 | editor=uboat.net|títol=WWI U-boats:UB 116|consulta= 15 d'abril de 2011|llengua=anglès}}/ref

Scapa Flow va ser el lloc d'ancoratge principal per a la Gran Flota britànica duran la major part de la I Guerra Mundial, tot i que en el període d'entreguerres aquesta funció va ser traslladada al port de [[Rosyth]], al [[fiord de Forth]].ref name=ADM199_158/ref{{ref-llibre|títol= Scapa Flow | editor = firstworldwar.com |data= 22 de desembre de 2002 | url = http://www.firstworldwar.com/atoz/scapaflow.htm |consulta= 15 d'abril de 2011|llengua=anglès}}/ref Scapa Flow recuperà la seva importància amb la Segona Guerra Mundial, convertint-se de nou en una important base per a les naus de la Home Fleet.ref name=ADM199_158/ Les seves defenses naturals i artificials, però, tot i que eren considerables, necessitaven reforçar-se, motiu pel qual durant les primeres setmanes de la guerra estaven en procés de millora amb la disposició de més vaixells de bloqueig.ref{{ref-llibre|títol= Lord's Admissions| editor = Time |data= 20 de novembre de 1939 | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,762806,00.html|llengua=anglès}} (necesaria suscripción)/ref

==== Operació Especial P: la incursió del U-47 ====
[[Fitxer:Infiltración del U 47 en Scapa Flow.png|thumb|300px|Mapa que detalla la infiltració del ''[[submarí U-47|U 47]]'' a Scapa Flow.]]
El comandant dels submarins de la [[Kriegsmarine]], [[comodor (marina)|comodor]] [[Karl Dönitz]], dissenyà un pla per a un atac de submarins a Scapa Flow als primers dies de la guerra.ref name=doenitz{{Cita Harvard |Dönitz|2005| pp=67–69}}/ref L'objectiu seria doble: en primer lloc, allunyar la Home Fleet britànica de Scapa Flow permetria afluixar el bloqueig marítim britànic al mar del Nord i així facilitar als vaixells alemanys atacar els combois de l'Atlàntic; i en segon lloc, seria un acte simbòlic de venjança al mateix lloc on la [[Flota d'Alta Mar]] alemanya [[Enfonsament de la flota alemanya a Scapa Flow|va ser enfonsada]] el 21 de juny de 1919, després de la I Guerra Mundial. Dönitz escollí al [[Kapitänleutnant]] [[Günther Prien]] per a portar a terme aquella arriscada incursióref group=NotaDönitz va dir de Prien: «''Ell, en la meva opinió, posseïa totes les qualitats personals i habilitats professionals requerides. Li vaig donar tots els documents sobre la missió i li vaig donar llibertat per acceptar-la o no, com ell ho veiés.''»/refref name=doenitz/ que va ser programada per a la nit del 13 al 14 d'octubre de 1939, quan la marea seria alta i no hauria lluna.ref name=doenitz/ Dönitz se serví de fotografies d'alta qualitat preses durant un recent reconeixement aeri, que revelaven les febleses de les defenses i l'abundància d'objectius.ref name=doenitz/ Dirigí a Prien perquè Scapa Flow des de l'est a través de l'estret Kirk, passant al nord de [[Lamb Holm]], un petit illot entre les illes [[Burray]] i [[Mainland (Orcades)|Mainland]].ref name=u47_log{{ref-llibre|nom=|cognom=Kriegsmarine|títol= Log of the U-47|any=1939|llengua=anglès}}/ref

Inicialment Prien va confondre l'estret més meridional de Skerry com la ruta correcta, i la súbita comprensió que el U-47 es dirigí a un pas baix bloquejat l'obligà a virar ràpidament al nord-est.ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=86}}/ref A la superfície, il·luminat per la llum de l'[[Aurora polar|Aurora boreal]],ref{{Cita Harvard |Prien|2005| p=152}}/ref el submarí passà entre els vaixells enfonsats pel bloqueig ''Seriano'' i ''Numidian'', enredant-se momentàniament en uns cables del ''Seriano''.ref name=u47_log/ Va ser il·luminat pels fars d'un taxi, però el seu conductor no donà l'alarma.ref group=Nota El nom del conductor era Robbie Tullock. No advertí el pas del U-47 davant dels fars del seu vehicle./refref name=weaver_ch3Weaver, H. J. (1980). Chapter 3: ''The Car on the Shore'' {{en}}/ref A les 00:27 del 14 d'octubre, Prien havia aconseguit infiltrar-se al port correcte i anotà un triomfal «''Wir sind in Scapa Flow!!!''» (''Estem a Scapa Flow!!!'') al seu [[quadern de bitàcola]]. Fixa rumb sud-oest durant alguns quilòmetres abans d'invertir la seva direcció.ref name=u47_log/ Per a la seva sorpresa, el fondejador apareixia buit, car desconeixia l'orde de l'almirall Forbes perquè les naus es dispersessin per ports més segurs. El U-47 s'havia dirigit cap a quatre bucs de guerra, incloent el recentment comissionat [[creuer lleuger]] [[HMS Belfast (C35)|HMS ''Belfast'']], ancorat a alta mar a 4 milles nàutiques de les illes [[Flotta]] i [[Hoy (Escòcia)|Hoy]], però segons sembla Prien no se n'adonà de la seva presència.ref{{Cita Harvard |Weaver|1980| p=101}}/ref

En la direcció oposada, un vigia al pont del submarí va veure el ''Royal Oak'' a una 4km al nord, sent correctament identificat com un navili [[Cuirassat clase Revenge|classe ''Revenge]]. Parcialment amagat darrere d'ell hi havia una segona nau, però des del U-47 només era visible la seva proa. Prien el va confondre amb un [[creuer de batalla]] [[creuer classe Renown|classe ''Renown'']], posteriorment etiquetat per la intel·ligència alemanya com el [[HMS Repulse (1916)|HMS ''Repulse'']].ref name=u47_log/ En realitat, es tractava del [[portahidroavions]] [[HMS Pegasus (1934)|HMS ''Pegasus'']].ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=91}}/ref

A les 00:58 el U-47 disparà una salva de 3 torpedes. Dos van errar l'objectiu, però l'altre impactà a la proa del ''Royal Oak'', sacsejant el cuirassat i despertant la seva tripulació.ref name=snyder_p95{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=95}}/ref Va rebre pocs danys visibles, tot i que l'àncora d'estribord es trencà i repiquetejà sorollosament. Inicialment se sospità que s'havia produït una explosió al magatzem d'inflamables de proa, emprat per desar-hi materials com el [[querosè]]. Conscients de l'explosió inexplicable que havia enfonsat el [[HMS Vanguard (1909)|HMS ''Vanguard'']] a Scapa Flow el 1917,ref group=NotaR.F. Nichols, segon al comandament al ''Royal Oak'', havia escapat 22 anys abans de la mort al desastre del ''Vanguard'', on servia com a [[guardamarina]], per ben poc. Havia assistit a una festa a bord del ''Gourko'', organitzada casualment per mariners del ''Royal Oak'', i es quedà allà llarga estona perquè l'espectacle s'allargà més del temps previst./refref name=MillerScapa51/ s'anuncià per la megafonia que es revisés la temperatura del magatzem.ref group=NotaLa [[cordita]], emprada per propulsar els projectils, era propensa a explotar si s'escalfava en excés. La comissió convocada per investigar l'explosió del ''Vanguard'' va concloure que l'explosió d'una càrrega de cordita, inestable o col·locada descuidadament, va ser una causa probable del desastre. /ref Així, molts mariners van tornar a les seves hamaques, inconscients que el cuirassat estava sent atacat.ref name=snyder_p95/ref{{Cita Harvard |McKee|1959| p=39}}/ref

Prien va fer donar la volta al submarí i disparà un quart torpede amb el tub de popa, però aquest també es va perdre. Va fer recarregar els tubs de proa i disparà una nova salva de tres torpedes, tots contra el ''Royal Oak'',ref name=u47_log/ tenint èxit en aquesta ocasió: tots ells van impactar al centre del vaixell en ràpida successió i van detonar.ref{{Cita Harvard |McKee|1959| p=42}}/refref{{Cita Harvard |Weaver|1980| p=118}}/ref Les explosions van destruir la coberta blindada i van causar el tall de l'energia elèctrica.ref name=Weaver_p60-61{{Cita Harvard |Weaver|1980| pp=60–61}}/ref El magatzem comença a cremar i una bola de foc s'expandí ràpidament per tots els espais interns de la nau.ref name=Weaver_p60-61/ El ''Royal Oak'' de seguida s'escorà 15º, prou per submergir els ulls de bou d'estribord.ref group=NotaDe fet, els ulls de bou no estaven completament oberts, però estaven tapats amb persianes dissenyades per permetre la ventilació i filtrar la llum exterior i, essencialment, no eren estancs. /ref Aviat s'escorà 45º sobre un lateral, seguint així diversos minuts abans d'enfonsar-se a la 01:29, només 13 minuts després del segon atac de Prien.ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=121}}/ref 833 tripulants van morir, incloent el contraalmirall [[Henry Blagrove]], comandant de la Segona Divisió de Cuirassats. Entre els morts havia més d'un centenar de joves mariners que encara no havien complert els 18 anys, la major pèrdua en una sola acció en la història de la Royal Navy.ref name=Turner_96-97{{cita libro|nombre=David|apellidos=Turner|título=Last Dawn: The Royal Oak Tragedy at Scapa Flow, pp. 96-97|año=2011|idioma=inglés}}/ref

==== Intents de rescat ====
El bot ''Daisy 2'', pilotat pel voluntari de la [[Reial Reserva Naval]] John Gatt, havia estat amarrat aquella mateixa nit al costat del ''Royal Oak''. Quan el cuirassat començà a enfonsar-se, Gatt ordenà deixar anar les amarres del ''Daisy 2'' per evitar que s'enfonsés amb ell.refWeaver, H. J. (1980). Chapter 5: ''Daisy, Daisy'' {{en}}/ref

Molts dels tripulants del cuirassat que van aconseguir saltar al mar estaven vestits amb poc més que la seva roba de dormir, de manera que no estaven preparats per resistir a les gelades aigües del mar. A més, una gruixuda capa de combustible del vaixell cobria la superfície de l'aigua, omplint pulmons i estómacs dels mariners caiguts al mar i dificultant enormement els seus esforços per surar. Dels que intentaren nedar els 800 metres que els separaven de la terra més propera, només uns pocs ho aconseguiren.ref name=Snyder_p135-139{{Cita Harvard |Snyder|1976| pp=135–139}}/ref Gatt va encendre els llums del ''Daisy 2'' i es llençà al rescat dels supervivents. Amb els seus homes van aconseguir rescatar 386 mariners del ''Royal Oak'', incloent el seu capità [[William Benn]].ref{{cita libro |título = Royal Navy's Loss| editor = The Scotsman |fecha = 16 d'octubre de 1939|idioma=inglés}} (Necesaria suscripción)/ref Els intents de rescat van durar dues hores  i mitja més, fins a les 04:00 de la matinada, quan Gatt abandonà la recerca de supervivents. Tot i que també van anar-hi bots salvavides des del ''Pegasus'' i des del propi port,ref{{Cita libro | apellidos = Admiralty| título = ADM53/110029: Ship's Log: HMS Pegasus, October 1939 | editor = HMSO |idioma=inglés}}/ref Gatt va ser el responsable de la majoria dels rescats, actes pels quals va ser condecorat amb la [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)|Creu del Servei Distingit]],ref{{cita libro | título = Central Chancery of the Orders of Knighthood | editor = Supplement to London Gazette | fecha = 1 de gener de 1940|idioma=inglés}}/ref sent l'única condecoració atorgada a un militar britànic relacionat amb aquest succés.refMcKee, Alexander (1959): ''Dedication'' {{en}}/ref

== Repercussions ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-2006-1130-500, Kapitänleutnant Günther Prien.jpg|thumb|upright|[[Günther Prien]], comandant del [[submarí U-47|U-47]].]]
Els britànics en un inici no van tenir clar les causes del desastre, suposant que l'enfonsament es devia des de a causa d'una explosió a bord fins a un atac aeri.ref name=ADM199_158/ Un cop que semblà evident que l'atac submarí era l'explicació més plausible, es començaren a prendre mesures per a tancar el port. Però per a llavors el U-47 ja havia fugit i es trobava navegant de retorn a Alemanya. La [[BBC]] publicà la notícia de l'enfonsament a darrera hora del matí del dia 14, i les seves emissions van ser captades pels serveis d'intel·ligència alemanys i pel mateix U-47. Els bussos enviats aquell mateix matí descobriren restes d'un torpede alemany, confirmant com s'havia produït l'atac. El dia 17 el [[Llista dels Lords Alt Almiralls i dels Primers Lords de l'Almirallat|Primer Lord de l'Almirallat]] [[Winston Churchill]] anuncià oficialment la pèrdua del ''Royal Oak'' a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]], reconeixent en primer lloc que l'acció havia estat una «''extraordinària proesa de capacitat professional i audàcia''», però declarant després que aquella pèrdua no afectaria materialment el balanç del poder naval.ref{{cita libro | título = U-Boat Warfare | editorial = Hansard Parliamentary Debates, 17 de octubre de 1939|idioma=inglés}}/ref Una comissió d'investigació de l'Almirallat convocada entre el 18 i el 24 d'octubre hauria d'esclarir les circumstàncies del fet. Mentrestant, les naus de la Home Fleet haurien de restar en ports segurs fins que poguessin ser abordats els problemes de seguretat al port de Scapa Flow.ref{{cita libro | apellidos = Weaver| título = Nightmare at Scapa Flow, ''Chapter 8: ''Flowers for a Fallen Hero | páginas = 112–128|idioma=inglés}}/ref Churchill es va veure obligat a respondre perquè el ''Royal Oak'' tenia embarcats tants menors d'edat,ref{{cita libro | título = Boys (Active Service) | url=http://hansard.millbanksystems.com/commons/1939/oct/25/boys-active-service |editor = Hansard Parliamentary Debates, 25 de octubre de 1939|idioma=inglés}}/ref dels quals gairebé tots van perdre la vida. Defensà la tradició de la Royal Navy d'embarcar joves d'entre 15 i 17 anys d'edat, però aquesta pràctica va ser paulativament suspesa poc després d'aquesta catàstrofe i només sota circumstàncies excepcionals els menors van servir en naus de guerra en servei actiu.ref name=Turner_96-97/

El [[Ministeri del Reich per a la I·llustració Pública i Propaganda|Ministeri de Propaganda alemany]] no va trigar gens mi mica a aprofitar aquella exitosa incursió,ref name=scapa_wrecks/ref{{cita libro |título = German claims| editor = The Scotsman |fecha = 17 d'octubre de 1939|idioma=inglés}} (Necesaria suscripción)/ref  i les emissions del popular periodista [[Hans Fritzsche]] van encarregar-se de difondre la gesta per tota Alemanya.ref{{cita libro | título = Two Broadcasts by Hans Fritzsche | url = http://www.calvin.edu/academic/cas/gpa/hf1.htm | fechaacceso = 15 d'abril de 2011|idioma=inglés}}/ref  Günther Prien i la seva tripulació van arribar al port de [[Wilhemshaven]] el dia 17 a les 11:44 i van ser immediatament rebuts com a herois assabentant-se que el capità havia estat condecorat amb la [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 1a classe]] i la resta de la tripulació amb la de segona classe.ref name=Snyder_p179-180{{Cita Harvard |Snyder|1976| pp=179–180}}/ref [[Adolf Hitler]] envià el seu avió personal per traslladar-los a tots a Berlin, on Prien va rebre la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]].ref{{Cita libro|apellidos=Williamson|nombre=Gordon|coautor=Bujeiro, Ramiro|título=Knight's Cross and Oak-Leaves Recipients 1939–40|editorial=Osprey Publishing|año=2004|páginas=20–23|isbn=978-1841766416|url=http://books.google.com/?id=d4vIp-yLuYsCpg=PA20|idioma=inglés}}/ref Aquesta distinció, atorgada per primera vegada a un oficial del cos de submarins, es convertiria durant el transcurs de la guerra en un element decoratiu dels comandants de submarí d'èxit. [[Karl Dönitz]], pel seu costat, va ser promogut de [[Comodor (marina)|Comodor]] a [[Contraalmirall]] i va ser nomenat Oficial en Cap dels Submarins.ref name=Snyder_p179-180/
[[Fitxer:Churchill Barrier 1.jpg|thumb|left|Lloc per on Prien entrà a Scapa Flow, avui tancat per la barrera que Churchill ordenà construir]]
Prien va rebre el sobrenom de «''El Toro de Scapa Flow''» («'' Der Stier von Scapa Flow''»), i la seva tripulació decorà la torreta del U-47 amb el dibuix d'un toro bufant, símbol que acabaria sent el de tota la 7a Flotilla de Submarins. Va ser requerit per a entrevistes a ràdio i premsa,ref name=Snyder_p179-180/  i la seva autobiografia va ser publicada l'any següent sota el títol de ''Mein Weg nach Scapa Flow'' (''El meu camí cap a Scapa Flow''). El llibre, obra d'un [[escriptor fantasma|''negre'']] que es dedicava al periodisme a Alemanya va ser posat en tela de judici durant els anys posteriors a la guerra per la discutible veracitat dels fets de l'octubre de 1939 que narrava.ref{{cita libro | apellidos = Weaver| título = Nightmare at Scapa Flow, ''Chapter 10: ''The Neger in the Woodpile|idioma=inglés}}/refref{{cita libro | apellidos = McKee| título = Black Saturday, ''Chapter 13: ''Such Exaggerations and Inaccuracies...|idioma=inglés}}/ref

L'informe oficial de l'[[Almirallat britànic]] condemnà les defenses de Scapa Flow i denuncià la manca de preparació de Sir [[Wilfred French]], almirall comandant de les [[illes Shetland]] i les Orcades. French va ser inclòs a la llista de retirats,ref{{Cita Harvard |Weaver|1980| p=120}}/ref tot i que durant l'estiu anterior havia advertit de les deficients defenses anti-submarí de Scapa Flow, oferint-se voluntari per superar els vaixells de bloqueig amb un petit navili o submarí i confirmar si això era així.ref{{Cita Harvard |Weaver|1980| p=123}}/ref Per ordre de Churchill els accessos orientals a Scapa Flow van ser tancats amb carreteres de formigó, unint les illes de Lamb Holm, Glimps Holm, Burray y [[South Ronaldsay]] a Mainland. Construïdes en gran part per presoners italians,ref{{cita libro | título = The Churchill Barriers | editor = Undiscovered Scotland | url = http://www.undiscoveredscotland.co.uk/eastmainland/churchill | fechaacceso = 15 d'abril de 2011 |idioma=inglés}}/ref les [[barreres de Churchill]] van ser completades, com ell mateix va donar a conèixer, al setembre de 1944, tot i que no s'obriren oficialment fins al [[Dia de la Victòria a Europa]] al maig de 1945.ref{{cita libro | título = The Churchill Barriers | url = http://www.simontreasure.name/html/burray_.html | fechaacceso = 15 d'abril de 2011|idioma=inglés}}/ref  Actualment aquestes carreteres formen part de la infraestructura vial de les illes Orcades, en concret la carretera A961.

Anys després va córrer el rumor que Prien havia estat guiat fins al port de Scapa Flow per un tal Alfred Wehring, un agent alemany que vivia a les Orcades fent-se passar per un rellotger suís anomenat Albert Oertel.ref name=haywood{{cita libro|nombre=James|apellidos=Hayward|título=Mitos Y Leyendas de la Segunda Guerra Mundial, ''pp. 30-31''|año=2006|idioma=inglés}}/ref  Després de l'atac, Oertel hauria fugit a Alemanya amb el submarí B-06.ref name=McKee_Ch14{{cita libro|nombre=Alexander|apellidos=McKee|título= Chapter 14: ''The Watchmaker who never was|año=1980|idioma=inglés}}/ref Aquesta versió dels fets va ser originada per un article del periodista Curt Riess del 16 de maig de 1942, publicat a la revista estatunidenca ''[[Saturday Evening Post]]'', i va ser adornada per altres autors.ref name=haywood/ref{{Cita libro | apellidos = Knobelspiesse | nombre = A. V. | título = Masterman Revisited | url= http://web.archive.org/web/20070613064405/https://www.cia.gov/library/center-for-the-study-of-intelligence/kent-csi/docs/v18i1a02p_0001.htm|editor = Center for the Study of Intelligence | año = 1996 |idioma=inglés}}/ref  Les indagacions de la postguerra a arxius alemanys i a les Orcades no han trobat cap evidència de l'existència d'Oerte, Wehring o del submarí B-06, motius pels quals actualment la història es considera fictícia.ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=174}}/refref{{cita libro | nombre = Walter | apellidos = Pforzheimer | título = Literature on Intelligence | editorial= Proc. 31st Annual Military Librarian's Workshop |año=1987 | páginas = 23–37 | editor = [[Defense Intelligence Agency]]| url = http://units.sla.org/division/dmil/MLWproceedings/MLW_31_ADA220404.pdf|idioma=inglés}}/ref

=== Supervivents ===
Immediatament després de l'enfonsament, els supervivents del ''Royal Oak'' van ser allotjats a diversos pobles i viles de les Orcades. El 16 d'octubre se celebrà una desfilada fúnebre a Lyness, a la qual molts dels supervivents van haver d'anar-hi amb roba deixada i sabatilles esportives,ref{{cita libro|nombre=David|apellidos=Turner|título=Last Dawn: The HMS Royal Oak Tragedy at Scapa Flow: The World War II Battleship, ''p. 90''|año=2008|idioma=inglés}}/ref car havien perdut les seves coses amb el vaixell. La Navy els concedí uns dies de permís abans d'assignar-los a altres vaixells.ref{{Cita Harvard |Sarkar|2010| pp=75–76}}/ref

El Secretari Honorífic de la Associació Royal Oak és Kenneth Toop, que servia com a [[Noi Mariner]] al ''Royal Oak'' en el moment de l'atac.ref{{Cita Harvard |Sarkar|2010| pp=12–13}}/ref  Els supervivents i els descendents dels tripulants celebren una cerimònia anual de record a l'aniversari de l'enfonsament al Naval War Memorial, a [[Southsea]].ref{{Cita Harvard |Sarkar|2010| pp=87–88}}/ref

Günther Prien no va sobreviure a la guerra, car ell i el U-47 van desaparèixer en circumstàncies desconegudes el 7 de març de 1941 a l'Atlàntic Nord, possiblement per l'atac del destructor britànic [[HMS Wolverine (D-78)|HMS ''Wolverine'']].ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=203}}/ref La notícia de la seva pèrdua va ser mantinguda en secret pel govern alemany durant 10 setmanes.ref{{Cita Harvard |Sarkar|2010| p=130}}/ref  Encara viuen alguns dels que formaven part de la tripulació del U-47 durant la missió contra el ''Royal Oak'', car van ser traslladats a altres naus abans de la desaparició del submarí. Alguns es reuniren amb els seus antics enemics del ''Royal Oak'', fent amistat entre ells.ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| pp=208–209}}/ref

== Les restes del ''Royal Oak'' ==
=== Estatus com a cementiri de guerra ===
[[Fitxer: St-Magnus-Royal-Oak-memorial.jpg|thumb|right|Memorial a la [[Catedral de Sant Magnus]], amb la campana extreta del ''Royal Oak'']]
Malgrat la relativa poca fondària de les aigües on va ser torpedinat el ''Royal Oak'', una bona part dels cossos dels tripulants no va poder ser recuperada. Marcat per una boia a les coordenades {{coord|58|55|N|02|59|O|}}, el naufragi va ser declarat [[cementiri de guerra]], i tot el submarinisme va ser prohibit per la Llei de Protecció de Restes Militars de 1886.ref{{cita web |url= http://www.dft.gov.uk/mca/mcga07-home/emergencyresponse/mcga-receiverofwreck/mcga-protectedwrecks/mcga-protectedwrecks-military.htm|título= Wrecks designated under the Protection of Military Remains Act 1986|fechaacceso= 30 de gener|añoacceso=2012|autor= MCA|fecha= |obra= |idioma= inglés|cita= }}/ref En condicions d'aigua clara, el casc es pot veure a només 5 metres sota la superfície, encara que les lletres que identificaven el nom del cuirassat van ser substretes per un submarinista que les volia com a record durant els anys 70. Aquestes van ser tornades vint anys després, i actualment s'exhibeixen al centre de visitants de Scapa Flow a Lyness, a l'illa Hoy. 

L'enfonsament del ''Royal Oak'' és recordat anualment en una cerimònia en la que diversos bussos de la Royal Navy posen la seva ensenya a la popa del vaixell.ref{{cita libro | editor = Royal Navy: News and Events| fecha = octubre de 2006| título = HMS Shoreham Visits the Orkneys|idioma=inglés}}/ref A la [[Catedral de Sant Magnus]] de [[Kirkwall]] hi ha una placa commemorativa de tots els que van perdre la vida a l'atac, i a sota hi ha un llibre amb tots els noms. Les identitats de tots els morts no van ser fetes públiques pel govern fins 40 anys després del desastre. Cada setmana es passa una pàgina del llibre. Durant els anys 70 es recuperà una campana del cuirassat i, un cop restaurada, va ser afegida al memorial de la catedral.ref{{cita libro | título = Memorial to HMS Royal Oak | editor = St Magnus Cathedral | url = http://sites.scran.ac.uk/stmagnus/smc036.htm | fechaacceso = 15 d'abril de 2011|idioma=inglés}}/ref Alguns cadàvers que no van poder ser identificats van ser enterrats al cementiri naval de Lyness.ref{{Cita Harvard |Smith|1989| p=104}}/ref

=== Qüestions medi-ambientals ===
{{External media
|align=right
|image1=[http://www.hmsroyaloak.co.uk/survey.html Sonograma del ''Royal Oak'']br /Imatges de [[sonar]] en alta resolució presses al 2006 mostraren les restes com mai abans no s'havien vist.ref name=MOD Oak/
}}
El ''Royal Oak'' s'enfonsà amb gairebé 3.000 t de combustible a bord, tot i que la quantitat exacta es desconeix, car els registres van enfonsar-se amb el vaixell. El combustible que sempre s'ha anat escapant de les restes va augmentar durant la dècada de 1990 a causa de la corrosió, i la preocupació per l'impacte ambiental d'aquestes fugues portà al [[Ministeri de Defensa del Regne Unit]] a considerar plans per extreure'l.ref{{cita libro|título=New battle engulfs Royal Oak |nombre=John |apellidos=Arlidge |editor=The Observer |fecha= 18 de febrer de 2001 |url=http://www.guardian.co.uk/uk/2001/feb/18/johnarlidge.theobserver|idioma=inglés}}/ref La condició de cementiri de guerra del cuirassat requereix la realització d'investigacions, i les tècniques proposades per a l'extracció del combustible han de ser molt acurades. Durant la dècada de 1950 ja es proposà reflotar les restes, però no es va portar a terme a causa de l'oposició pública.ref{{Cita Harvard |Snyder|1976| p=210}}/ref A més de les preocupacions ètiques, una mala gestió dels intents podria malmetre les restes i alliberar tot el combustible,ref{{cita web |url= http://web.archive.org/web/20020213222252/http://www.orcadian.co.uk/archive/2001/archive32.htm|título= HMS Royal Oak plans delayed by a year|fechaacceso= 30 de gener|añoacceso=2012|autor= |fecha= 23–29 de abril de 2001|obra= The Orcadian Online|idioma= inglés}}/ref a més del fet de l'enorme quantitat de munició sense detonar que hi ha al seu interior.ref name=MOD Oak{{cita libro | título = Technology gives new view of HMS Royal Oak | editor = ''Defence News'', Ministry of Defence | fecha= 30 d'octubre de 2006|url=http://web.archive.org/web/20061031160454/http://www.mod.uk/DefenceInternet/DefenceNews/EquipmentAndLogistics/TechnologyGivesNewViewOfHmsRoyalOak.htm|idioma=inglés}}/ref

El Ministeri de Defensa britànic encarregà una sèrie de rastrejos amb [[sonar]] per a obtenir imatges de les restes i avaluar el seu estat.ref{{cita web |url= http://www.adus-uk.com/photo?imageid=244|título= HMS Royal Oak|fechaacceso= 30 de gener|añoacceso=2012|idioma=inglés}}/ref Els sonogrames d'alta resolució van mostrar el ''Royal Oak'' voltejat, amb la seva coberta contra el fons marí. L'extrem de la proa havia estat arrancat per un dels primers torpedes del U-47 i un enorme forat al flanc d'estribord és el resultat de la segona salva de torpedes.ref name=MOD Oak/ Després d'anys de retards, Briggs Marine va ser contractada pel Ministeri de Defensa per portar a terme el bombeig del combustible restant.ref name=briggsmarine{{cita web |url=http://www.briggsmarine.com/our-capabilities/case-studies/royal-oak-oil-removal-programme |título= Royal Oak Oil Removal Programme |editor=Briggs Marine |fechaacceso= 9 de febrer de 2012 |idioma=inglés}}/ref La conversió per a l'ús del combustible es portà a terme durant la construcció del cuirassat situà els seus tancs de combustible en posicions poc convencionals, la qual cosa complicà les operacions. Malgrat tot, el 2006 els dipòsits de doble fons havien estat netejats i la tasca de retirar el combustible dels tancs laterals interiors amb l'ajut de [[tall amb raig d'aigua|equips de tall fred]] començà l'any següent.ref name=MOD Oak/ref{{ref-publicació n | apellido= Watson | nombre= Jeremy | título= Picture perfect: the fallen Oak | publicación= The Scotsman on Sunday | fecha= 24 de setembre de 2006|idioma=inglés}}/ref El 2010 s'havien extret 1.600 tones de combustible i es declarà que ja no havia més perill que les restes vessessin més combustible a Scapa Flow,ref name=briggsmarine/ tot i que continuen les operacions per extraure el combustible que encara hi ha als tancs.ref name=briggsmarine/

== Notes ==
references group=Nota /

==Referències ==
{{listaref|3}}

== Bibliografia ==
{{Refbegin}}
* cite style=font-style:normal id=Enquiry{{citation| last = Admiralty |title = ADM199/158: Board of Enquiry into sinking of HMS Royal Oak | publisher = HM Stationery Office |year=1939}}
* cite style=font-style:normal id=Campbell{{citation | last = Campbell, N.| title = Jutland | publisher = Conway Classics|year=1998 | location = London | isbn = 0-85177-750-3}}
* cite style=font-style:normal id=Conways{{citation | last = Chesneau | first= Roger| title = Conway's All the World's Fighting Ships 1922–1946 | publisher = Conway Maritime |year=1997 | isbn = 0-85177-146-7 }}
* cite style=font-style:normal id=Dönitz{{citation | last = Dönitz | first = Karl | title = Memoirs: Ten Years and Twenty Days | publisher = Da Capo Press|year=1959 | isbn = 0-306-80764-5}}
* cite style=font-style:normal id=Gardiner{{citation | last = Gardiner| first = Leslie| title = The Royal Oak Courts Martial| publisher = Blackwood |year=1965 }}
* cite style=font-style:normal id=Glenton{{citation | last = Glenton| first = Robert | title = The Royal Oak Affair: The Saga of Admiral Collard and Bandmaster Barnacle | publisher = Leo Cooper |year=1991 | isbn = 0-85052-266-8}}
* cite style=font-style:normal id=Gretton{{citation | last = Gretton| first = Peter | title = The Forgotten Factor: The Naval Aspects of the Spanish Civil War| publisher = Oxford University Press |year=1984}}
* cite style=font-style:normal id=Haywood{{citation | last = Haywood| first = James | title = Myths and Legends of the Second World War | publisher = Sutton Publishing |year=2003 | isbn = 0-7509-3875-7}}
* cite style=font-style:normal id=U47Log{{citation | last = Kriegsmarine | title = Log of the U-47 |year=1939 |publisher = (reproduced in Snyder and Weaver)}}
* {{citation | author = Kriegsmarine | title = Report on Sinking of Royal Oak | version = British Admiralty [[Naval Intelligence Division]] translation 24/T 16/45|work=uboatarchive.net |url = http://www.uboatarchive.net/U-47RoyalOak.htm |
accessdate = 2006-12-22}}
* cite style=font-style:normal id=Miller{{citation | last = Miller | first = James | title = Scapa: Britain's famous war-time naval base | publisher = Birlinn Ltd|year=2000 | location = England | isbn = 1-84158-005-8}}
* cite style=font-style:normal id=McKee{{citation | last = McKee | first = Alexander | title = Black Saturday: The Royal Oak tragedy at Scapa Flow | publisher = Cerberus |year=1959 | location = England | isbn = 1-84145-045-6}}
* cite style=font-style:normal id=Janes1919{{citation | last = Parkes and Prendergast (ed.) | title = Jane's Fighting Ships | publisher = David  Charles |year=1919 | isbn = 0-7153-4716-0}} (Reprinted 1969)
* cite style=font-style:normal id=Janes1939{{citation | last = Parkes and Prendergast (ed.) | title = Jane's Fighting Ships | publisher = David  Charles |year=1939 | isbn = 0-7153-5017-X}} (Reprinted 1971)
* cite style=font-style:normal id=Prien{{citation | last = Prien | first = Günther | title = Mein Weg nach Scapa Flow | publisher = Wingate-Baker | isbn = 0-09-305060-7}} Translated into English by Georges Vatine as ''I sank the Royal Oak''.
* cite style=font-style:normal id=Sarkar{{citation | last = Sarkar | first = Dilip | title = Hearts of Oak: The Human Tragedy of HMS Royal Oak | publisher = Amberley |year=2010 | isbn = 978-1-84868-944-2}}
* cite style=font-style:normal id=Smith{{citation | last = Smith | first = Peter | title = The Naval Wrecks of Scapa Flow | publisher = The Orkney Press |year=1989 | isbn = 0-907618-20-0}}
* cite style=font-style:normal id=Snyder{{citation | last = Snyder | first = Gerald| title = The Royal Oak Disaster | publisher = Presidio Press|year=1976 | isbn = 0-89141-063-5}}
* cite style=font-style:normal id=Taylor{{citation | last = Taylor| first = David| title = Last Dawn: The Royal Oak Tragedy at Scapa Flow | publisher = Argyll|year=2008 | isbn = 978-1-906134-13-6}}
* cite style=font-style:normal id=Watts{{citation | last = Watts | first = Anthony | title = The Royal Navy: An Illustrated History | isbn = 1-85409-324-X}}
* cite style=font-style:normal id=Weaver{{citation | last = Weaver | first = H.J. | title = Nightmare at Scapa Flow: The truth about the sinking of HMS Royal Oak | publisher = Cressrelles |year=1980 | location = England | isbn = 0-85956-025-2}}

{{Refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commons category|HMS Royal Oak (ship, 1914)}}
* [http://www.hmsroyaloak.co.uk hmsroyaloak.co.uk] Website dedicated to the ship and its crew
* [http://www.wrecksite.eu/wreck.aspx?442 Royal Oak details and Hydrographic report] {{en}} {{fr icon}} {{de icon}} {{nl}}
* [http://www.maritimequest.com/warship_directory/great_britain/battleships/royal_oak_1914/hms_royal_oak_1914.htm Maritimequest photo gallery]
* [http://www.naval-history.net/xGM-Chrono-01BB-Royal%20Oak.htm  HMS ''Royal Oak'' at naval-history.net]
* [http://uboat.net/ops/scapa_flow.htm uboat.net: ''The Bull of Scapa Flow'']
* [http://www.u47.org/english/index.asp u47.org] Detailed account of the attack
!-- * [http://heritage.scotsman.com/videos.cfm?vid=77 ''H.M.S. Royal Oak sunk''] Archive newsreel footage and reproduction of article from ''The Scotsman'', 16 October 1939 --
* [http://www.adus-uk.com/TheFallenOak.html Animation of wreck]
* [http://yourarchives.nationalarchives.gov.uk/index.php?title=HMS_Royal_Oak Part transcript of ADM 199/158 Board of Enquiry in National Archives]



{{ORDENA:Royal Oak (08)}}

[[Categoria:Vaixells britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Cuirassats]]

{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>ny6oib5imgw0vxls6slzd0nyr6uj6nb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>