<page>
    <title>Església de San Agustín de Manila</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1144393</id>
    <revision>
      <id>13843060</id>
      <parentid>13752386</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T09:26:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|nom = [[Esglésies barroques de les Filipines]]: br/ {{mida|85%| Església de San Agustín de Manila }}
|imatge = San agustin facade.jpg
|peu = Façana de San Agustín de Manila
|tipus_edifici = [[Església (arquitectura)|Església]]
|arquitectes = Juan Macias 
|començament = 
|acabament = [[1607]]
|localització = [[Intramuros]] br/ [[Manila]] br/ {{Banderes|Filipines}} [[Filipines]]
|estil = 
|materials_utilitzats = 
|sistema_constructiu = 
|planta = 67,14 mts (llarg) x 24,93 mts (ample)
|imatge_p = 
|alçat =
|tipus = Cultural
|criteris = (ii),(iv)
|ID = 677
|regió = [[Àsia]]
|coordenades ={{coord|14|35|20|N|120|58|29|E}}
|any = 1993
}}

L''''església de San Agustín''' és una [[església catòlica]] situada dins de les muralles històriques de la ciutat de [[Manila]], a la zona anomenada [[Intramuros]]. El [[1976]] el govern de Filipines el declarà Monument Històric. Està inscrit a la llista del [[Patrimoni de la Humanitat]] de la [[UNESCO]] des del [[1993]]refhttp://whc.unesco.org/en/list/677/ref

==Història==

Finalitzada en [[1607]] es tracta de l'església més antiga existent de les [[Filipines]]. Cap altre edifici més antic que l'església ha sobreviscut.

L'estructura actual és el tercer edifici agustí construït en el mateix solar. La primera església de Sant Agustí construïda al solar va ser la primera església construïda pels espanyols a l'[[Luzon|illa de Luzon]]. Edificada amb bambú i nipa va ser conclosa el [[1571]] sent destruïda per un incendi el desembre de [[1574]] durant la invasió de [[Manila]] per les forces de [[Limahong]]. La segona església en el mateix solar va ser feta de fusta. L'edifici va ser destruït al febrer de [[1583]] per un incendi iniciat per una espelma situada sobre el fèretre del governador general de [[Filipines]] Gonzalo Ronquillo de Peñalosa.

Els agustins van decidir reconstruir l'església usant pedra construint a més un [[monestir]] adjacent. El [[1586]] s'inicien les tasques de construcció amb el disseny de Juan Macías.

L'estructura va ser construïda usant pedres de [[tova]] tallada procedents de [[Meycauayan]], [[Binangonan]] i Sant Mateu (Rizal). Els treballs es van desenvolupar de forma lenta a causa de la manca de fons i materials, així com l'escassetat d'artesans per treballar la pedra. El [[1604]] el monestir era ja operacional i el [[19 de gener]] [[1607]] l'església va ser formalment inaugurada sota el nom de San Pablo de Manila.L'arquitecte Macías mort durant la construcció de l'església va ser nomenat oficialment constructor de la iglesia.
 
L'església de San Agustín va ser saquejada per les forces britàniques a l'ocupació de Manila el [[1762]] durant la [[guerra dels set anys]]. Soportà els importants terratrèmols que van sacsejar [[Manila]] el [[1645]], [[1754]], [[1852]], [[1863]] i [[1880]]. El [[1854]], l'església va ser renovada sota la supervisió de l'arquitecte Luciano Oliverio. El [[18 d'agost]] del [[1898]] va ser el lloc on el governador espanyol, el general Fermín Jaudenes, va preparar els termes per al lliurament de [[Manila]] als [[Estats Units d'Amèrica]] dins de la [[Guerra hispano-estatunidenca]].

Durant l'ocupació japonesa de la [[Segona Guerra Mundial]], l'església es va convertir en un [[camp de concentració]] per presoners. En els últims dies de la [[Batalla de Manila]] centenars de residents i clergues de la zona d'intramurs van ser retinguts a l'església pels soldats japonesos sent executats molts d'ells durant les tres setmanes de conflicte. L'església va sobreviure al bombardeig d'[[intramuros]] per les forces americanes i filipines sent destruïda només el seu terrat, sent l'única de les set esglésies de la ciutat emmurallada que es va mantenir en peus. El monestir adjacent va ser destruït totalment sent reconstruït en els anys 70 com a museu acord al disseny de l'arquitecte Àngel Nakpil.

==Característiques==

L'església de San Agustín mesura 67,15 metres de llarg i 24,93 metres d'ample. La seva fundació el·líptica ha permès que suporti els nombrosos terratrèmols que han destruït moltes altres esglésies de Manila.Es diu que el disseny va ser derivat de les esglésies agustines construïdes a [[Mèxic]], i gairebé és una còpia exacta de la [[catedral de Puebla]], [[Mèxic]]. La façana és modesta i fins i tot criticada com «no tenint tolerància i encant», però té apunts [[barroc]]s notables, especialment les talles adornades en les portes de fusta. El pati de l'església està decorat amb diverses escultures de granit mostrant lleons que havien estat esculpides per habitants xinesos convertits al [[catolicisme]].

L'interior de l'església té forma de [[creu llatina]].L'església té 14 capelles laterals i un sostre pintat amb la tècnica del artifici pintat el [[1875]] pels artistes italians César Alberoni i Juan Dibella. dalt a la sala del cor es troben els seients tallats a mà del [[segle XVII]] en [[fusta de molave]]​​, una bella i dura [[fusta tropical]]. L'església conté la tomba dels conqueridors espanyols [[Miguel López de Legazpi]],Juan de Salcedo i Martín de Goiti, així com diversos dels primers governadors i arquebisbes espanyols. Els seus ossos s'enterren en una cambra cuirassada comunal prop de l'altar principal. El pintor Juan Lluna, i els estadistes Pedro Paterno i Trinitat Pardo de Tavera estan entre els centenars de personatges importants les restes es troben dins de l'església.
 
A l'església es troba la imatge de Nostra Senyora de la Consolació y Correa, la qual va ser canonitzada pel cardenal arquebisbe Jaime Sin el 2000.

==Referències==
{{Referències}}

{{commons category}}

{{Patrimoni de la Humanitat de les Filipines}}


{{ORDENA:Esglesia De San Agustin De Manila}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de les Filipines]]
[[Categoria:Esglésies]]</text>
      <sha1>1fiwznbjz7xe0mhaat0mmctsizsic60</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>