<page>
    <title>Sennheiser</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1146052</id>
    <revision>
      <id>13312504</id>
      <parentid>13083565</parentid>
      <timestamp>2014-05-01T05:20:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Beusson</username>
        <id>4036</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>canviant enllaç a desambiguació per enllaç a l'article correcte</comment>
      <text>{{Infobox_Company | 
company_name = Sennheiser electronic GmbH  Co. KG|
company_logo = |
company_type = Privada|
company_slogan = |
foundation = 1945 (como Labor W)|
location = [[Wedemark|Wedemark-Wennebostel]], {{Alemania}}|
key_people = Fritz Sennheiser, fundadorbr /Jörg Sennheiser, CEO|
num_employees = 2.132 personas (2009) |
industry = [[Audio]]|
products = Electrònics d'audio per a ús domèstic, profesional, i de negocis|
revenue = 389,9 milions de € (2009) |
homepage = [http://www.sennheiser.com/ www.sennheiser.com] |
}}

'''Sennheiser electronic GmbH  Co. KG''' és una empresa privada [[Alemania|Alemanya]] que fabrica [[micròfon]]s, [[audífon]]s i accessoris [[Telèfon|telefònics]], per a fins domèstics i de negocis.

== Empresa ==
Sennheiser, empresa alemanya fundada en [[1958]], és un dels líders mundials en el desenvolupament de tecnologia, sistemes, solucions i productes electroacústics. L'any 2009, l'empresa va aconseguir vendes per valor de 390 milions d'euros i actualment té contractades a més de 2 mil persones a escala mundial. 

Els seus productes s'enfoquen als professionals de la indústria musical, la producció de TV, ràdio, cine i teatre, la instal·lació de sistemes de so, l'aviació, telecomunicacions i l'audiologia, així com una línia per a l'electrònica de consum d'alta qualitat. 

Les seves aportacions a la tecnologia han estat reconegudes amb premis com el premi al descobriment científic, atorgat per l'[[Acadèmia de les Arts i les Ciències Cinematogràfiques]] dels Estats Units, el [[Grammy]], l'[[Emmy]] i altres atorgats per diverses organitzacions especialitzades com l'AES. 

Les plantes de fabricació de Sennheiser estan ubicades a [[Alemanya]], [[Irlanda]] i als [[Estats Units]]. Part del grup Sennheiser són les empreses [[George Neumann GmbH]], [[Berlin]] (la 'famosa marca de micròfons i monitors d'estudi) i Sennheiser Communications A/S (auticulars per a PC, oficines i centres de contacte).

'''Fundació:''' L'any 1958, com a Laboratorium Wennebostel pel Dr. Fritz Sennheiser.

'''Vendes:''' 45,7 milions d'euros (2012)




'''Empreses que formen part del Grup Sennheiser:'''
 
•Georg Neumann GmbH, Berlin (micròfons d'estudi i altaveus per a monitoratge; des de 1991)

•Aliança estratègica de Sennheiser Communications A/S (diademes de comunicació per a PCs, oficines i centres de contacte; des de 2003)


'''Plantes de manufactura:''' 

•Alemanya ([[Micròfons alàmbrics]] i [[Micròfons sense fils]], [[audífon]]s, [[sistemes de monitoratge]], sistemes per a conferències i [[diademes d'intercomunicació]] per a aviació)

•Irlanda (audífons, productes d'audiologia, altaveus de monitoratge i productes per a instal·lació de so)

•E.U. (micròfons sense fils i sistemes per a monitoratge)


'''Subsidiàries de vendes:''' 

[[França]], [[Regne Unit]], [[Bèlgica]], [[Països Baixos|Holanda]], [[Alemanya]], [[Dinamarca]] ([[Països Nòrdics]]), [[Rússia]], [[Hong Kong]], [[Índia]], [[Singapur]], [[Japó]], [[Xina]], [[Canadà]], [[Mèxic]] i [[Unió Europea|E.U.]]

{{cita web |url= http://www.sennheiser.com/sennheiser/home_es.nsf/root/press_facts|título= Hechos y cifras |fechaacceso=[[24 de julio]] de [[2010]] |idioma=castellano |cita= }}


http://www.tynmagazine.com/363496-Sennheiser-buenos-resultados-tras-su-reestructuracion.note.aspx

== Productes ==

[[File:Sennheiser PMX 60 neck-worn headphone.jpg|thumb|Sennheiser PMX 60]]
* Audífons
* Micròfons amb fils i sense fils
* Sistemes de monitoratge personal (''In Ear Monitors'')
* Auriculars per a aviació
* Auriculars multimèdia
* Auriculars per a negocis
* Sistemes per a conferència i informació
* Productes per a assistència auditiva

== Història ==
L'empresa fou fundada l'any [[1945]], tan sols unes setmanes després de la [[Segona Guerra Mundial]], per [[Fritz Sennheiser]] ([[1912]] - [[2010]]ref[http://audiofilosmexicanos.blogspot.com/2010/05/luto-audiofilo-en-serio-fallecio-fritz.html Luto [[audíofilo]] en serio: Falleció Frank Sennheiser]/ref) i set enginyers companys de la [[Universitat de Hannover]] en un laboratori anomenat [[Laboratori Wennebostel]]. El laboratori es deia així pel poble de Wennebostel, on fou destinat a causa de la guerra. El seu producte més fi era el [[voltímetre]]. El Laboratori Wennebostel va començar a fabricar [[micròfons]] l'any [[1946]].

Al voltant de [[1955]], l'empresa tenia 250 treballadors. Labor W fou reanomenat Sennheiser electronic l'any [[1958]]. El [[1980]], l'empresa es va introduir en el mercat de l'aviació, proporcionant els seus auticulars a [[Lufthansa]]. L'empresa començà a produir micròfons sense fils el [[1982]]. També el [[1982]], el fundador Fritz Sennheiser va entregar la direcció de l'empresa al seu fill, [[Jörg Sennheiser]].

En l'àrea dels micròfons l'empresa disposa d'una gran popularitat, sent àmpliament usada per diversos músics, com per exemple [[Avril Lavigne]], [[Ryan Teder]] (one republic), [Rihanna, [[Paramore]], Beyoncé, Celine Dion, Bratenlith, Melony Rochelle, [[Felipe Mira]] ([[Fahrenheit_(banda)|Fahrenheit]]) i Jonas Brothers entre d'altres.

== Comparació amb altres empreses ==
Sennheiser sempre s'ha caracteritzat per comercialitzar productes de gran qualitat a preus relativament cars, a diferència d'empreses com [[AKG]], que comercialitza auriculars d'una gran qualitat i categoria però a preus significativament inferiors. Hi ha models d'auriculars de Sennheiser, com l'HD-555, que d'acord a diverses pàgines web especialitzades en equips de so esdevenen la millor elecció en el seu rang de preus.

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.sennheiser.com/sennheiser/home_en.nsf Plana web oficial de Sennheiser]
* [http://mejoresauriculares.es/category/sennheiser-2 Plana web de audiòfils sobre Sennheiser ]

[[Categoria:Empreses d'Alemanya]]</text>
      <sha1>3jrfgg9a3rfgr8fhu68dnabue70kdmb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>