<page>
    <title>Jacques Ellul</title>
    <ns>0</ns>
    <id>114752</id>
    <revision>
      <id>13974863</id>
      <parentid>13971713</parentid>
      <timestamp>2014-08-26T22:06:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>'''Jacques Ellul''' ([[Bordeus]], [[6 de gener]] de [[1912]]– [[Peçac]], [[19 de maig]] de [[1994]]) va ser un [[filosofia|filòsof]], [[sociologia|sociòleg]], [[teologia|teòleg]], i [[anarquisme|anarquista]] [[cristianisme|cristià]] [[França|francès]]. 

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], fou un líder en la [[resistència francesa]]. 
Es va educar en les universitats de [[Universitat de Bordeus|Bordeus]] i [[Universitat de París|París]]. Va ser professor d'història de la llei i història social a Bordeus. 

Va escriure diversos llibres protestant contra la ''societat tecnològica'', i alguns sobre la relació entre el cristianisme i la política, com Anarquia i Cristianisme ([[1991]]) argumentant que l'anarquisme i el cristianisme compartien les mateixes fins socials. 

== Obres ==

* ''Étude sur l'évolution et la nature juridique du Mancipium''. Bordeaux, Delmas, 1936.
* ''Le fondement théologique du droit''. Neuchâtel, Delachaux amp; Niestlé, 1946.
* ''Présence au monde moderne, Problèmes de la civilisation post-chrétienne''. Geneva, Roulet, 1948. Lausanne, Presses Bibliques Universitaires, 1988.
* ''Le livre de Jonas''. Paris, Cahiers Bibliques de Foi et Vie, 1952.
* ''L'homme et l'argent (Nova et vetera)''. Neuchâtel, Delachaux  Niestlé, 1954. Lausanne, Presses Bibliques Universitaires, 1979.
* ''La technique ou l'enjeu du siècle''. Paris, Armand Colin, 1954. Paris, Économica, 1990.
* ''Histoire des institutions'' Paris, Presses Universitaires de France; vol. 1 amp; 2,
* ''L'Antiquité'' Paris, Presses Universitaires de France, 1955, vol. 3,
* ''Le Moyen Age'' Paris, Presses Universitaires de France, 1956, vol. 4.
* ''Les XVIe-XVIIIe siècle'' Paris, Presses Universitaires de France, 1956, vol. 5
* ''Le XIXe siècle (1789–1914)'' Paris, Presses Universitaires de France; 1956.
* ''Propagandes''. Paris, A. Colin, 1962. Paris, Économica, 1990
* ''Fausse présence au monde moderne''. Paris, Les Bergers et Les Mages, 1963.
* ''Le vouloir et le faire, Recherches éthiques pour les chrétiens, Introduction (première partie)''. Geneva, Labor et Fides, 1964.
* ''L'illusion politique''. Paris, Robert Laffont, 1965. Rev. ed., Paris, Librairie Générale Française, 1977.
* ''Exégèse des nouveaux lieux communs''. Paris, Calmann-Lévy, 1966. Paris, La Table Ronde, 1994.
* ''Politique de Dieu, politiques de l'homme''. Paris, Éditions Universitaires, 1966.
* ''Histoire de la propagande''. Paris, Presses Universitaires de France, 1967, 1976.
* ''Métamorphose du bourgeois''. Paris, Calmann-Lévy, 1967. Paris, La Table Ronde, 1998.
* ''Autopsie de la révolution''. Paris, Calmann-Lévy, 1969.
** ''Autopsia de la revolución'' Unión Editorial, S.A., 1973
* ''Contre les violents''. Paris, Centurion, 1972.
**''Contra los violentos'' Ediciones SM 1973.
* ''Sans feu ni lieu, Signification biblique de la Grande Ville''. Paris, Gallimard, 1975.
* ''L'impossible prière''. Paris, Centurion, 1971, 1977.
* ''Jeunesse délinquante, Une expérience en province''. Avec Yves Charrier. Paris, [[Mercure de France]], 1971. 2supa/sup ed., ''Jeunesse délinquante, Des blousons noirs aux hippies''. Nantes, Éditions de l'AREFPPI, 1985.
* ''De la révolution aux révoltes''. Paris, Calmann-Lévy, 1972.
* ''L'espérance oubliée''. Paris, Gallimard, 1972.
* ''Éthique de la liberté'', 2 vols. Geneva, Labor et Fides, I,1973, II,1974.
* ''Les nouveaux possédés''. Paris, Arthème Fayard, 1973.
* ''L'Apocalypse, Architecture en mouvement''. Paris, Desclée, 1975.
* ''Trahison de l'Occident''. Paris, Calmann-Lévy, 1975.
* ''Le système technicien''. Paris, Calmann-Lévy, 1977.
* ''L'idéologie marxiste chrétienne''. Paris, Centurion, 1979.
* ''L'empire du non-sens, L'art et la société technicienne''. Paris, Press Universitaires de France, 1980.
* ''La foi au prix du doute, Encore quarante jours. . .'' Paris, Hachette, 1980.
* ''La Parole humiliée''. Paris, Seuil, 1981.
** ''La palabra humillada'' Ediciones SM, 1983.
* ''Changer de révolution, L'inéluctable prolétariat''. Paris, Seuil, 1982.
* ''Les combats de la liberté''. (Tome 3, L'Ethique de la Liberté) Geneva, Labor et Fides, 1984. Paris, Centurion, 1984.
* ''La subversion du christianisme''. Paris, Seuil, 1984, 1994. réédition en 2001, La Table Ronde;
* ''Conférence sur l'Apocalypse de Jean''. Nantes, AREFPPI, 1985.
* ''Un chrétien pour Israël''. Monaco, Éditions du Rocher, 1986.
* ''Ce que je crois''. Paris, Grasset and Fasquelle, 1987.
* ''La Genèse aujourd'hui''. Avec François Tosquelles. Ligné, AREFPPI, 1987.
* ''La raison d'être, Méditation sur l'Ecclésiaste''. Paris, Seuil, 1987
* ''Anarchie et christianisme''. Lyon, Atelier de Création Libertaire, 1988. Paris, La Table Ronde, 1998
* ''Le bluff technologique''. Paris, Hachette, 1988.
* ''Ce Dieu injuste. . .?, Théologie chrétienne pour le peuple d'Israël''. Paris, Arléa, 1991, 1999.
* ''Si tu es le Fils de Dieu, Souffrances et tentations de Jésus''. Paris, Centurion, 1991.
* ''Déviances et déviants dans notre société intolérante''. Toulouse, Érés, 1992.
* ''Silences, Poèmes''. Bordeaux, Opales, 1995.
* ''Oratorio, Les quatre cavaliers de l'Apocalypse''. Bordeaux, Opales, 1997.
* ''Sources and Trajectories, Eight Early Articles by Jacques Ellul that Set the Stage''. Trans./ed. Marva J. Dawn. Grand Rapids, Eerdmans, 1997.


==Enllaços externs ==
*[http://www.alcoberro.info/planes/ellul.htm Alcoberro info]
*[http://www.jacques-ellul.org Association Internationale Jacques Ellul]
*[http://www.jacques-ellul-marseille-aix.org AIJE, groupe Marseille / Aix-en-Provence]

{{Autoritat}}
{{Anarquisme}}
{{ORDENA:Ellul, Jacques}}
[[Categoria:Anarquistes francesos]]
[[Categoria:Sociòlegs francesos]]
[[Categoria:Filòsofs francesos en francès]]
[[Categoria:Membres de la Resistència francesa]]
[[Categoria:Teòlegs francesos]]
[[Categoria:Bordelesos]]</text>
      <sha1>6e9a08xzjb6f76ncmmil1q7xeylrdvc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>