<page>
    <title>Migració a la Unió Europea</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1147482</id>
    <revision>
      <id>13860340</id>
      <parentid>13630761</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T19:55:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Necesitat  Necessitat</comment>
      <text>{{millorar traducció|data=gener de 2014}}{{viquificar|data=febrer de 2014}}
La '''migració a la Unió Europea''' ha experimentat un canvi de signe en les últimes sis dècades. Diversos països que conformen aquesta organització han passat en menys d'una generació de ser societats amb altes taxes de natalitat que vivien un procés d'emigració constant al veure reduïda la seva taxa de natalitat passant a ser societats receptores d'immigració.

== Història ==
Després del final de la Segona Guerra Mundial, la necessitat de mà d'obra va fer que diversos governs europeus implementessin mesures que van obrir gradualment els seus sistemes per acollir treballadors provinents, en principi, d'altres estats europeus menys desenvolupats, com Portugal i Espanya o amb sobrepoblació, cas d'Itàlia, que es dirigien principalment a Alemanya i França. 

França va conèixer en els anys 1920 i en els anys 1960 grans onades immigratòries. Després de la Primera Guerra Mundial, belgues, polonesos i italians van arribar per contrarestar la pèrdua de 1.400.000 joves morts en combat i altres tants invàlids. Després de la Segona Guerra Mundial es va facilitar la immigració d'espanyols, portuguesos, africans (especialment magrebins ) per pal·liar l'escassetat de mà d'obra. A partir de 1974, es va suspendre la política d'immigració, excepte en els casos de reagrupació familiar i dret d'asil. D'altra banda a França no es pot establir amb exactitud el nombre d'immigrants, perquè els fills d'immigrants nascuts al territori són francesos. En l'últim cens de 1999 es van comptabilitzar 4.310.000, el que representa un 7,4% de la població, proporció que es manté estable des de 1975

Convertida en un moviment de masses al segle XIX, la immigració Itàlia és encara la més important que ha conegut França. El 1911 es van censar 420 000 equivalents al 36% del total dels estrangers a França, seguits pels belgues amb 290 000. En el Període d'entreguerres, la immigració italiana es dispara com a conseqüència d'èxode polític i econòmic. Així al començament dels anys 1930 els immigrants italians superen la xifra d'1 milió. No obstant això a partir del cens de 1968 els italians van perdre el primer lloc com estrangers més nombrosos a França sent desbancats pels espanyols i després els portuguesos. En aquest any es van explicar 581,000 italians i en el cens de 1999 la xifra havia baixat a 201 670.

No obstant això Itàlia ha mostrat en els últims anys una considerable capacitat d'absorció d'immigrants vinguts majoritàriament de Romania, Albània i el Marroc, que s'instal·len de manera significativa al nord d'Itàlia ( 59,5% ). El nombre d'immigrants es va duplicar en cinc anys, sobrepassant els 3 000 000 des de 2005. La major part entra per Sicília provinents de Líbia. Així, sota el govern de Silvio Berlusconi, 680 000 treballadors clandestins van ser regularitzats el 2005 i 100 000 extracomunitaris van obtenir un permís de residència. 

L'origen dels immigrants a la UE ha variat d'una dècada a una altra, així en les dècades de 1950 i 1960, va començar la immigració d'africans i turcs, després la d'asiàtics, principalment xinesos i més recentment de llatinoamericans, especialment colombians i equatorians, que arriben massivament a la UE i en particular a Espanya que el 2007 es va convertir en l'estat comunitari amb la major taxa d'immigració, el 10 per cent, seguit per França ( 9,6% ), Alemanya ( 8,9% ) i el Regne Unit (8,1 %). La població immigrant creix a un ritme major que la població espanyola. El grup d'immigrants més nombrós a Espanya és el dels marroquins ( 12,82% ), seguits dels romanesos (11,7 %) i els equatorians ( 9% ). 

Irlanda i el Regne Unit tenen opcions d'excepció a les polítiques europees en matèria d'asil, visats i immigració. El Tractat de Reforma preveu donar-los dret d'excepció pel que fa a justícia i assumptes interns. El Regne Unit - gràcies en gran mesura al seu passat colonial - compta des de fa diverses generacions amb el treball dels immigrants. El país és un lloc valorat per immigrants que hi disposen d'un tractament equitatiu. El govern va implementar una política liberal d'immigració com la de Suècia i Irlanda que van obrir les seves fronteres sense condició als ciutadans dels nous estats membres. Com a resultat d'aquesta política prop de 500.000 ciutadans comunitaris s'han instal·lat al país. Per això el govern ha pres una política menys oberta amb Bulgària i Rumania. altra banda, la societat Irlandesa va estar caracteritzada per l'emigració econòmica fins als anys 1980. El creixement econòmic dels anys 1990 va suposar la gairebé desaparició de la desocupació. 

Des de 1996 Irlanda presenta un saldo migratori positiu gràcies a l'entrada d'estrangers ( principalment polonesos i bàltics ) i el retorn d'emigrants irlandesos. L'Oficina d'estadístiques irlandesa estima que la proporció d'estrangers a la població total augment de 5,8% el 2002 a 9,5% en 2006.

A Polònia a diferència dels altres grans estats de la UE no es presenta un debat considerable sobre la immigració. La causa principal d'aquest fenomen és que Polònia és essencialment un país d'emigració. L'elevada taxa d'atur ( 15% ) impulsen als joves, qualificats o no, a emigrar. El destí més habitual és Alemanya seguida pel Regne Unit i Irlanda. Per això el debat polonès se centra en el problema de la « fugida de joves» que provoca un saldo migratori negatiu. La presència d'immigrants continua sent limitada i el grup més important entre ells prové de Alemania. A Suècia aproximadament 12 % dels seus 9.000.000 d'habitants són d'origen estranger i un de cada cinc suecs és fill de persones nascudes en un altre país. Dins de la UE Suècia és l'estat que acull la major proporció d'immigrants respecte al seu nombre d'habitants. Els refugiats polítics provinents de l'Iran, l'Iraq i els Territoris Palestins constitueixen el principal flux immigratori. 

=== Inmigració Irregular ===
Al Mar Mediterrani milers de persones han mort en l'última dècada en intentar ingressar irregularment a la UE . Com a mínim, 12.012, segons la revista de premsa feta per l'observatori sobre les víctimes de la immigració, des de 1988 fins a abril de 2008. Partint del Marroc, Algèria, Mauritània i Senegal cap a les Canàries o travessant l'Estret de Gibraltar. També embarcant a Líbia amb destinació a Itàlia. Molts d'ells han mort per deshidratació en l'intent de travessar el Sàhara per arribar a la Mediterrània, incloent immigrants deportats en ple desert per alguns governs africans. Altres han mort al mar Adriàtic a partir d'Albània buscant aconseguir Itàlia o ofegades en rius fronterers. La inanició i el fred han cobrat les seves víctimes també. En diverses ocasions s'ha donat el cas d'immigrants que moren per asfíxia o aixafats en viatjar amagats en els vaixells de càrrega, camions o en el tren d'aterratge dels avions que viatgen a la UE . Així mateix a causa de les mines antipersones plantades a la frontera grega amb Turquia han mort desenes d'immigrants. 

Per a la seva lluita contra la immigració irregular, la UE compta amb Frontex, l'agència de protecció de fronteres a la qual s'ha atribuït 35 milions d'euros anuals. El 2006 sobretot Malta, Sicília i les illes Canàries van haver d'enfrontar el problema. L'Organització Internacional per a la Migracions s'estima que entre 60 i 80 mil persones es van mobilitzar el 2006 a través d'Àfrica per intentar aconseguir, via Líbia o Marroc, les costes de la UE. Les xifres oficials dels que van morir en el Mar Mediterrani el 2006 oscil·len entre els quatre i els sis mil. 

=== Baixa Natalitat i Necessitat d'Inmigrants ===
Segons Eurostat en espai de trenta anys la fecunditat va caure en nombroses regions de la UE per sota del nivell de renovament generacional, que és de 210 fills per 100 dones. Alhora l'esperança de vida augmenta rápidamente.17 També un informe preparat en 2006 pel Comitè de Política Econòmica de la UE i per la Comissió Europea diu que, com els ciutadans de la UE tenen menys fills i viuen més temps, la població de la UE en edat laboral disminuiria en 16% entre 2004 i 2050. El que significa que la UE tindrà només dues persones en edat laboral per cada persona gran en lloc de les quatre d'ara. L'estudi va dir que el major despesa prevista posava en dubte el sosteniment dels sistemes de pensions. La immigració ajudaria només en forma parcial a resoldre aquests problemes, deia el reporte.18El comissari de Justícia i Afers Interns de la UE, Franco Frattini, va proposar a l'octubre de 2007 la creació d'una « targeta blava » de residència europea per revertir la tendència de l'emigració qualificada. La mesura (de ser aprovada pels estats membres ) permetrà als immigrants viatjar dins de la Unió Europea després de treballar durant tres anys en un dels estats comunitarios.19 qüestió, el Parlament Europeu va donar suport el passat 20 de novembre de 2008 la introducció d'aquesta  targeta blava  per atreure a la UE a treballadors altament qualificats. Els eurodiputats demanen aclarir els requisits d'admissió i demanen als Estats membres que no  robin  cervells a aquests països, especialment en sanitat i educació, i suggereixen donar prioritat al mercat laboral comunitari. La targeta tindrà una validesa de tres anys, es podrà renovar i complementarà als sistemes nacionals d'admissió.

== Targeta Blava ==
A la Unió Europea s'ha creat la targeta blava. Està regulada per la Directiva 2009/50/CE del Consell, de 25 de maig de 2009, relativa a les condicions d'entrada i residència de nacionals de tercers països per a fins d'ocupació altament qualificada. Es tracta d'una autorització de residència i treball que habilita els estrangers titulars d'una Targeta Blava-UE expedida en un Estat membre a exercir una ocupació altament qualificat en un altre Estat de la Unió Europea.

== Externalització dels Controls Migratoris ==
L'externalització dels controls migratoris que caracteritza la política europea d'immigració i asil consisteix en fer que tercers estats es facin càrrec de la gestió dels migrants que suposadament volen arribar a Europa de manera irregular. Això augmenta els riscos de violació dels drets fonamentals dels migrants: d'una banda perquè s'allunya de la mirada de l'opinió pública europea actes com el sabotatge de vaixells plens de balseros realitzats pels guardacostes a alta mar, o les expulsions massives dutes a terme a la frontera algerià - marroquí. I per altra banda, aquesta subcontractació dels controls migratoris a funcionaris d'estats que no se cenyeixen a les mateixes obligacions evita la UE haver de respondre per l'incompliment d'aquests drets protegits per convencions internacionals. Per exemple, la violència que van exercir els guàrdies fronterers marroquins durant els assalts de migrants contra les fronteres de Ceuta i Melilla en 2005, que van provocar diversos morts, no van donar lloc mai a investigació judicial.

== Enllaços Externs ==
[http://ec.europa.eu/immigration/tabHome.do;jsessionid=JZpYSlmH1RpyMVpyvxBJsgj4nLWnDyS11hf3WQmFWnGJTPrpy66L!675436408!1386587751980?intCountryId=intStartvar=0lang Portal d'Inmigració de la UE]

[[Categoria:Unió Europea]]
[[Categoria:Migració]]</text>
      <sha1>s05jo9bm1ztdsf9w1bgy6w9eumg9gj5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>