<page>
    <title>Pale (Bòsnia i Hercegovina)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1148036</id>
    <revision>
      <id>13701556</id>
      <parentid>12980145</parentid>
      <timestamp>2014-06-28T23:39:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Pale]]</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Pale|
|topònim = Palebr /Пале
|bandera=
|país = [[Fitxer:Flag_of_Bosnia and Herzegovina.svg|20px|Bòsnia i Hercegovina]] [[Bòsnia i Hercegovina]]
|fotografia = Pale RS.jpg
|fotografia_descripció = 
|localització = {{Location map|Bòsnia
|float = none
|label = Pale
|caption = Localització de Pale a Bòsnia i Hercegovina
|lat = 43.81667
|long = 18.56944
|position=right
}}
| admin_tipus1     = [[Estat]]
| admin1        = [[Fitxer:Flag of Bosnia and Herzegovina.svg|20px|Bòsnia i Hercegovina]] [[Bòsnia i Hercegovina]]
| admin_tipus2     = [[Entitats de Bòsnia i Hercegovina|Entitat]]
| admin2        = [[Fitxer:Flag of Republika Srpska.svg|20px|República Srpska]] [[República Sèrbia]]
|admin_tipus3 = 
|admin3 = 
|població = 13883
|any_cens = 2013
|superfície = 492
|altitud = 800
|coordenades = {{coord|43|48|N|18|34|E|display=inline,title}}
|web = [http://www.pale.rs.ba/ www.pale.rs.ba]
}}

'''Pale''' és una ciutat turística i capital del municipi de Pale, un dels sis del voltant de la ciutat de [[Sarajevo]], a [[Bòsnia i Hercegovina]]. Durant els mesos d'estiu més durs, s'hi registra un clima de muntanya, en els quals la temperatura rarament no supera els 25ºC.

Pale, que experimentà un desenvolupament considerable a l'època dels [[Jocs_Olímpics_d%27hivern_de_1984|Jocs Olímpics d'hivern de 1984]], esdevingué l'any [[1992]] la capital de la [[República Sèrbia]], una posició que perdria l'any [[1998]] a favor de [[Banja Luka]].

Una part del municipi passà a ser part, sota els [[Acords de Dayton]], de la [[Federació de Bòsnia i Hercegovina]] sota el nom de Pale-Prača.

==Posició geogràfica i clima==
El territori del municipi de Pale ocupa 492 km² de caràcter marcadament muntanyós, amb una altitud sobre el nivell del mar de 624 a 1916 metres. El cim més alt és de 624 [[Nivell mitjà del mar|msnm]], al cantó occidental del terme municipal, on conflueixen els dos rius Miljacka.

La part central del municipi presenta la conca de Pale, situada entre massissos: Jahorina al sud, Gosina a l'est, Romanija al nord-est, Ozren al nord i nord-oest i Trebević a l'oest. La seu del municipi és a la població de Pale. Pale es troba en una única conca, que amb les faldes ocupa una superfície d'uns 8,5 km². Se situa a una altitud de 820 [[Nivell mitjà del mar|msnm]].

De fa temps, Pale és conegut, per les seves característiques geogràfiques, com a balneari i centre de vacances. La bellesa del seu entorn, l'aire fresc i la proximitat a les pistes d'esquí de Jahorina ofereixen una disposició natural per al desenvolupament del turisme.

La superfície predominant del municipi són àrees forestals (64%) i d'agricultura (34%) i altres usos.ref name=ReferenceAPàgina oficial de la geografia i clima de la ciutat http://www.pale.rs.ba/index.php/o-palama/geografski-polo-aj/ref

==Història==
A l'[[Edat Mitjana]], la ciutat formava part del domini feudal dels Pavlović que, després de la mort del rei Tvrtko I de Bòsnia, el 1391, passà a mans de l'Imperi Otomà.

L'aristocràcia otomana de [[Bòsnia]], profundament conservadora, es resistia al desenvolupament d'un estat centralitzat i es rebel·là el [[1831]] contra el sultà, sota el lideratge del Capità Husein Gradaščević. Una de les batalles contra els rebels tingué lloc a la mateixa ciutat de Pale, que després de la victòria passà sota administració austro-hongaresa. 

El [[Imperi Austro-hongarès|període austro-hongarès]] portà un cert desenvolupament a la ciutat, que rebé el [[1907]] la primera escola primària, administrada per l'Església Ortodoxa sèrbia, i la primera estació ferroviària que connectà la ciutat a [[Sarajevo]] i Višegrad i permeté que Pale incrementés la seva inversió estrangera.

Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], després de la victòria sèrbia a la Batalla de Cer, els serbis i montenegrins guanyaren control de diverses zones de la rodalia de [[Sarajevo]] i els montenegrins entraren a Pale. Poc després, hagueren de retirar-se, acompanyats de part de la població sèrbia de la ciutat. La reconquesta per les forces austríaques dugué la repressió en forma d'execucions i enviament a camps de detenció, on moriren més de 230 persones de Pale.

El període de postguerra retornà el desenvolupament a la ciutat en el camp de l'educació, economia, medicina i transports, dins el [[Regne de Iugoslàvia]]. Aquest desenvolupament, però, fou interromput per la invasió alemanya de Iugoslàvia, l'abril de [[1941]]. Pale fou incorporada a l'[[Estat Independent de Croàcia|Estat de Croàcia]], un estat titella de l'[[Alemanya nazi]] i una gran part dels habitants de la ciutat, majoritàriament serbis, foren executats o enviats a camps de concentració.

Després de la guerra, la ciutat presencià el desenvolupament de la seva indústria metal·lúrgica, que portà un flux rellevant de treballadors a la ciutat.

Amb l'esclat de la [[Guerra de Bòsnia]], la ciutat guanyà notorietat en esdevenir, el 9 de gener de [[1992]], la capital de facto de la [[República Sèrbia]] de Bòsnia durant la guerra d'independència de [[Bòsnia i Hercegovina]]. El govern de la República Sèrbia de Bòsnia i l'Assemblea Sèrbia de Bòsnia s'establiren durant la guerra a Pale i reivindicaren Sarajevo com a capital oficial.

Amb l'entrada en vigor dels [[Acords de Dayton]] el 14 de desembre de [[1995]], el govern de la República Sèrbia de Bòsnia decideix establir la seva seu a [[Banja Luka]], i Pale perd el seu estatut de capital de facto en detriment de la primera. [[Sarajevo]] esdevé la capital oficial del país.ref name=ReferenceBPàgina oficial de la història de la ciutat http://www.pale.rs.ba/pale/index.php?option=com_contentview=articleid=59Itemid=69/ref

==Demografia==
Al darrer cens de població oficial del [[1991]], el municipi de Pale presentava 16.310 habitants, repartits per 70 nuclis de població.

Composició nacional:
{|
|-
|colspan=7| 
|-
* [[Serbis]] - 11.269 (69,09%)
* [[Musulmans]] de Bòsnia - 4.356 (26,70%)
* [[Croats]] - 126 (0,77%)
* [[Iugoslaus]] - 394 (2,41%)
* Altres - 165 (1,03%)
|}

Composició nacional del 1971:
{|
|-
|colspan=7| 
|-
| Total
| 16.119
|-
* [[Serbis]] - 11.230 (69,66%)
* [[Musulmans]] de Bòsnia - 4.508 (27,96%)
* [[Croats]] - 142 (0,88%)
* [[Iugoslaus]] - 80 (0,49%)
* Altres - 159 (1,01%)
|}

Els nuclis de població són:

Bjelogorci, Bljuštevac, Bogovići, Brdarići, Brdo,
Brezovice, Brnjica, Brojnići, Buđ, Čeljadinići,
Čemernica, Ćemanovići, Datelji, Donja Ljubogošta, Donja Vinča,
Gluhovići, Gornja Ljubogošta, Gornja Vinča, Gornje Pale, Gornji Pribanj,
Gorovići, Gradac, Gute, Hotočina, Jahorina,
Jasik, Jelovci, Kadino Selo, Kamenica, Kasidoli,
Komrani, Kosmaj, Kostreša, Kračule, Luke,
Miošići, Modrik, Mokro, Nehorići, Pale,
Pavlovac, Petovići, Podgrab, Podloznik, Podmedenik,
Podvitez, Ponor, Prača, Prutine, Pustopolje,
Radonjići, Rakite, Rakovac, Renovica, Rogoušići,
Rosulje, Saice, Sinjevo, Sjetlina, Srednje,
Stajna, Stambolčić, Strane, Sumbulovac, Šainovići,
Šip, Turkovići, Udež, Vinograd i Vlahovići.

==Economia==
Les principals activitats econòmiques del municipi de Pale són la indústria, la silvicultura, el turisme, l'hostaleria i el comerç. A causa de les característiques climàtiques i geogràfiques de la zona, l'activitat agrícola és menys desenvolupada. Al final del període bèl·lic, començà el desenvolupament i la reconstrucció de la regió, en particular del petit comerç.

L'activitat industrial del municipi de Pale està orientat sobretot a la indústria metal·lúrgica, fusta i tèxtil. A Pale, s'hi troba l'empresa AD GIK HIDROGRADNJA de Sarajevo Est-Pale.

===Turisme===
[[Imatge:Jahorina 0202 00040.jpg|thumb |150px|Esquí a Jahorina]]
Les condicions naturals del territori municipal de Pale afavoreixen l'activitat econòmica del turisme i de l'hostaleria. Per als turistes, és molt atractiu el Centre Olímpic de Jahorina, amb un terreny perfecte per a l'[[esquí]], on la temporada d'hivern dura cinc mesos. Els esquiadors i altres turistes tenen a disposició més de 20 quilòmetres de pistes ben habilitades per a l'esquí alpí amb set telecadires i sis telefèrics, una moderna escola d'esquí i servei d'esquí.

A més dels beneficis del turisme d'hivern, el municipi de Pale també disposa d'excel·lents condicions per al turisme de [[caça]], amb llocs de caça pels extraordinaris camins forestals de la regió, així com cabanes de caçadors.

De les atraccions naturals, la més coneguda és la Cova d'Orlovača, que és objecte de visites turístiques.ref name=ReferenceCPàgina oficial del turisme de la ciutat http://www.pale.rs.ba/index.php/privreda/turizam/ref

== Ciutats agermanades ==
Pale és agermanada amb [[Smederevo]] ([[Sèrbia]])

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{sr}}{{en}} [http://www.pale.rs.ba/ Pàgina del municipi de Pale]

[[Categoria:Ciutats de Bòsnia i Hercegovina]]</text>
      <sha1>rjs4t5b3vo7j3wtqj4tam3ng3c0nm7a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>