<page>
    <title>Eindhoven</title>
    <ns>0</ns>
    <id>114994</id>
    <revision>
      <id>13310884</id>
      <parentid>13026842</parentid>
      <timestamp>2014-04-30T13:18:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Flamenc</username>
        <id>7573</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{Infotaula de municipi|d'|Eindhoven|
|bandera =Flag_of_Eindhoven.svg
|escut = Eindhoven wapen.svg
|localització = [[Fitxer:LocatieEindhoven.png|250px|Localització d'Eindhoven]]
|fotografia = Hoogbouw Eindhoven overzicht.jpg
|fotografia_descripció = 
|codi_postal = 
|població = 217.192
|any_cens = 2010
|superfície = 88.84
|altitud = 
|coordenades = {{coord|51|26|08|N|05|28|50|E|region:NL_type:city|display=inline,title}}
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{PBA}}
|admin_tipus2 = [[Províncies dels Països Baixos|Província]]
|admin2 = [[Fitxer:North Brabant-Flag.svg|20px| ]] [[Brabant Septentrional]]
|admin_tipus3 = 
|admin3 = 
|dirigent_tipus1 = Batlle
|dirigent1 = [[Rob van Gijzel]] ([[Partit del Treball (Països Baixos)|PvdA]])
|festes_majors =
|patró = 
|agermanaments =
|web = http://www.eindhoven.nl/
}}
'''Eindhoven''' és un municipi de la província de [[Brabant Septentrional]], al sud dels [[Països Baixos]]. L'[[1 de gener]] del [[2009]] comptava amb 212.679 habitants repartits sobre una superfície de 88,84nbsp;km² (dels quals 1,14nbsp;km² corresponen a aigua). Limita al nord amb [[Oirschot]], [[Best (Països Baixos)|Best]] i [[Son en Breugel]], a l'oest amb [[Eersel]], a l'est amb [[Nuenen, Gerwen en Nederwetten]] i [[Geldrop-Mierlo]], i al sud amb [[Veldhoven]], [[Waalre]] i [[Heeze-Leende]].
 
En el seu origen, va establir-se a la confluència dels rius [[Gender]], que es va assecar després de la [[Segona Guerra Mundial]] i el [[Dommel]].
 
== Història ==
[[Fitxer:Waterbollen Eindhoven-02.jpg|[[Torre d'aigua]] de l'arquitecte Wim Quist (1970)|thumb|esquerra]]La història escrita d'Eindhoven comença en [[1232]], quan el duc [[Enric I de Brabant]] va atorgar [[drets de ciutat]] a ''Endehoven'' al [[ducat de Braba,t]], llavors un petit poble en la confluència dels rius [[Dommel]] i [[Gender]]. El nom de la ciutat significa literalment iardes finals, el que reflecteix la seva posició a l'extrem sud del '''Woensel'''. Al moment de la concessió de la carta reial, Eindhoven tenia aproximadament 170 cases envoltades per una muralla defensiva. A l'exterior del recinte emmurallat hi havia un petit castell. A la ciutat se li va concedir també el dret a organitzar un mercat setmanal, i així com el [[dret d'emmagatzematge]] que obligà els grangers de poblacions de vendre les seves recoltes a Eindhoven. Un altre factor important del seu emplaçament és la seva localització a la ruta comercial dels [[Països Baixos]] al [[Principat de Lieja]]. Cap a [[1388]], les muralles de la ciutat van ser ampliades, i entre [[1413]] i [[1420]] va ser construït un nou castell, aquesta vegada a l'interior del recinte emmurallat. El [[1486]] Eindhoven va ser saquejada i cremada per les tropes de [[Gelderland]].

La reconstrucció es va acabar el [[1502]], amb una muralla més forta i un nou castell. No obstant això, el [[1543]], Eindhoven fou ocupada un altre cop: la seva obres de defensa es van abandonar a causa de l'escassesa de recursos. Un gran incendi el [[1554]] destruí tres quarts de les cases. Cap a [[1560]] van ser reconstruïdes gràcies a l'ajuda de [[Guillem I d'Orange-Nassau]]. Durant la ''Revolta Holandesa'', Eindhoven va canviar de mans diverses vegades entre els [[Països Baixos|neerlandesos]] i la corona de [[Castella]], fins que finalment el [[1583]] va ser capturada per les tropes espanyoles i les muralles van ser destruïdes. Eindhoven no va tornar a formar part dels [[Països Baixos]] fins a [[1629]].

La [[revolució industrial]] del [[segle XIX]] va ser un gran impuls per a la ciutat. Es van construir canals, carreteres i ferrocarrils. Eindhoven es va connectar fluvialment al canal [[Zuid-Willemsvaart]] a través del brancal [[Eindhovens Kanaal]] el [[1843]], i mitjançant via fèrria a [[Tilburg]], [['s-Hertogenbosch]], [[Venlo]] i [[Bèlgica]] entre [[1866]] i [[1870]]. L'activitat industrial es va centrar al principi en manufactures de tabac i tèxtils. Posteriorment, la indústria va créixer espectacularment gràcies al gegant de la il·lumunació i l'electrònica [[Philips]]. Aquesta companyia hi va ser fundada el [[1891]], i va començar la seva activitat fabricant bombetes incandescents. El ràpid creixement de la indústria a la regió i la posterior necessitat d'habitatge dels treballadors van provocar canvis radicals en l'administració, ja que encara conservava els límits de l'època medieval, a causa de l'existència dels antics fossats. En [[1920]], els cinc municipis suburbials de [[Woensel]] (al nord), [[Tongelre]] (est i nord-est), [[Stratum]] (sud-est), [[Gestel en Blaarthem]] (sud-oest) i [[Strijp]] (oest), els quals van sofrir canvis dràstics a causa de la falta d'habitatges, van ser incorporats a la nova municipalitat de Groot-Eindhoven (Gran Eindhoven). Posteriorment, el prefix Groot- va ser retirat. 

A començaments del [[segle XX]], la indústria tècnica va créixer amb la fabricació d'[[Automòbil|automòbils]] i [[Camió|camions]] per la companyia [[Van Doorne's Automobiel Fabriek]] (DAF); amb el subsegüent canvi cap a l'electrònica i l'enginyeria; les tradicionals indústries de tabac i tèxtils van entrar en decadència i finalment van desaparèixer als anys 1960. Els atacs aeris a gran escala durant la [[Segona Guerra Mundial]] (incloent el bombardeig aliat durant l'[[Operació Horta]] per a auxiliar als paracaidistes a assegurar els ponts dintre i al voltant del poble) van destruir grans zones de la ciutat. La reconstrucció va deixar molt pocs elements històrics; i a la postguerra es van estudiar plans dràstics de renovació a força de gratacels, alguns dels quals van ser implementats. En aquesta època havia poca estima cap al patrimoni històric. Als anys 1960, es va construir un nou ajuntament i l'edifici precedent [[neogòtic]] (construït en [[1867]]) va ser demolit per a donar pas a una carretera de gran capacitat que finalment no es va construir.

== Nuclis de població ==
{| class=wikitable
|-
! Classificació
! Situació geogràfica
! Població per districte
|- valign=top
|Eindhoven és compost pels districtes
# [[Eindhoven Centrum|Centrum]]
# [[Woensel|Woensel-Noord]]
# [[Woensel|Woensel-Zuid]]
# [[Tongelre]]
# [[Stratum (Eindhoven)|Stratum]]
# [[Gestel (Eindhoven)|Gestel]]
# [[Strijp]]
# [[Meerhoven]]
|[[Fitxer:Stadsdelen-Eindhoven.png|left|Districtes d'Eindhoven]]
|[[Fitxer:Map - NL - Inhabitants 2007 - Eindhoven.PNG|250px|left|Població per districte]]
|}

== Personatges il·lustres ==
* [[Jan de Bont]], director de cinema
* [[Frits Philips]], empresari
* Eduard (Edo) Hornemann, de 12 anys i son germà Alexander, de 9 anys, assassinats pels [[nazisme|nazis]] a l'[[Escola del Bullenhuser Damm]] el [[1945]]

== Política ==
{| class=sortable wikitable align=right; width: auto; 
 | '''Partit''' || '''2002''' ||'''2006''' || class=unsortable rowspan=12|[[Fitxer:Eindhoven verkiezingen.png|400px|Resultats de les eleccions municipals de 2006]]
 |- align=center
 | align=left| [[Partit del Treball (Països Baixos)|PvdA]] || 9 || 14*
 |- align=center
 | align=left| [[Crida Demòcrata Cristiana|CDA]] || 9 || 7
 |- align=center
 | align=left| [[Partit Socialista (Països Baixos)|SP]] || 3 || 6
 |- align=center
 | align=left| [[Partit Popular per la Llibertat i la Democràcia|VVD]] || 6 || 6
 |- align=center
 | align=left| [[GroenLinks]] || 3 || 3
 |- align=center
 | align=left| [[Leefbaar Eindhoven]] || 9 || 3
 |- align=center
 | align=left| [[Ouderen Appèl Eindhoven]] || 2 || 2
 |- align=center
 | align=left| [[Demòcrates 66|D66]] || 3 || 1
 |- align=center
 | align=left| [[Unió Cristiana (Països Baixos)|ChristenUnie]] || - || 1
 |- align=center
 | align=left| [[Stadspartij Eindhoven|Stadspartij]] || 1 || 1
 |- align=center
 | align=left| [[Llista Pim Fortuyn]] || - || 1
 |-
|}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Eindhoven}}
* [http://www.eindhoven.eu Pàgina municipal] {{en}}


{{Municipis Brabant Septentrional}}

[[Categoria:Eindhoven| ]]

{{Enllaç AD|nl}}</text>
      <sha1>c55hbpm3s8wijozfmdn1mwww9h1scsn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>