<page>
    <title>Imperi Rus</title>
    <ns>0</ns>
    <id>115150</id>
    <revision>
      <id>14057223</id>
      <parentid>14039356</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T09:25:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Pugatxev +Pugatxov)</comment>
      <text>
{{estat desaparegut
|nom_oficial	= ''Российская Империя''br /''Rassískaia Impéria''
|nom_oficial en latino = ''Rassískaia Impiéria''
|nom_complet = Imperi Rus
|nom_comú	= Rússia
|continent	= Europa i Àsia (Eurasia)
|forma_de_govern = [[Monarquia absoluta]]
|dirigents_títols = Primer emperadorbr /Últim emperador
|dirigents_noms = [[Pere I de Rússia]] br/[[Nicolau II de Rússia]]
|any_inici	= 1721
|event_pre=
|date_pre= 
|any_fi	= 1917
|esdeveniment_inici	= [[Història de Rússia|Declaració del Senat]]
|esdeveniment_fi	= [[Revolució Russa]]
|data_inici	= 22 d'octubre (2 de novembre) de 1721
|data_fi	= 1 (14) de setembre de 1917
|p1 = Tsarat Rus
|bandera_p1 = Flag of Russia.svg
|s1		= República Socialista Federada Soviètica de Rússia
|bandera_s1	= Flag RSFSR 1918.svg
|s2		= República Socialista Soviètica de Bielorússia
|bandera_s2	= Byssr flag 1919.png
|s3		= República Democràtica Federal de Transcaucàsia
|bandera_s3 = Flag of the Transcaucasian Federation.svg
|s4		= República Popular d'Ucraïna 
|bandera_s4 =Naval_Ensign_of_Ukraine_(1917–1921).svg
|s5		= Segona República Polonesa
|bandera_s5	= Flag of Poland corrected.svg
|s6		= Regne de Finlàndia (1918)|Finlàndia
|bandera_s6	= Flag of Finland 1918 (state).svg
|imatge_bandera	= Flag of Russia.svg
|bandera	= Bandera de Rússia
|imatge_escut	= Lesser Coat of Arms of Russian Empire.svg
|símbol	= Escut de l'imperi Rus
|mapa		= Russian Empire (orthographic projection).svg
|aclariment_mapa = Màxima extensió de l'imperi Rus (anacrònic)
|imatge_mapa_mida = 290px
|capital	= Sant Petersburg
|lema_nacional	= ''Съ нами Богъ'' (Déu és amb nosaltres) [[1721]]-[[1825]] br/''Самодержавіе, православіе и народность'' (Autocràcia, ortodòxia i caràcter nacional) [[1825]]-[[1917]]
|himne_nacional	= ''[[Déu salvi el Tsar]]''
|idioma		= [[Idioma rus|rus]]¹
|moneda		= [[Ruble rus|Ruble]]
|dades_any1	= 1916
|dades_superfície1 = 21799825 
|dades_població1 = 181537800 
|membre_de	= [[Santa Aliança]], [[Triple Entesa]]
|notes		= ¹ Altres moltes llengües també eren reconegudes a algunes subdivisions de l'imperi.
}}
L{{'}}'''imperi Rus''' (Российская империя {{ru}}, [[transliteració]]: ''Rossískaia Impéria'') fou un estat que va existir des del 1721 fins a la declaració de la república l'agost del 1917. El seu territori s'estenia, des de l'expansió iniciada per [[Pere I de Rússia|Pere I]] (des del [[mar Bàltic]] fins a l'[[Oceà Pacífic]]) fins al regnat de [[Nicolau II de Rússia|Nicolau II]], el darrer tsar, i l'inici de la [[Revolució Russa]] de [[1917]].
L'Estat rus fou oficialment nomenat imperi (en rus: Российская Империя) des de [[1721]] a 1917.

La capital de l'imperi era [[Sant Petersburg]] (després de [[1914]] rebatejada com a [[Petrograd]]). Al final del [[segle XIX]] la grandària de l'imperi era propera a 22.400.000 kmsup2/sup. D'acord al cens de [[1897]] la seva població era de 128.200.000 persones, tanmateix, la majoria d'ells (93.4 milions) vivien a la Rússia europea. Més de 100 diferents grups ètnics hi vivien plegats (l'ètnia russa era vora el 45% de la població). Afegits a l'actual territori de [[Rússia]], el 1917 l'imperi Rus incloïa territori dels [[estats bàltics]], [[Bielorússia]], part de [[Polònia]] (Regne de Polònia), [[Moldàvia]] ([[Bessaràbia]]), el [[Caucas]], [[Finlàndia]] la major part d'[[Àsia Central]] i una part de [[Turquia]] (avui les províncies de: [[Província d'Ardahan|Ardahan]], [[Província d'Artvin|Artvin]], [[Província d'Iğdır|Iğdır]], i [[Província de Kars|Kars]]). Entre [[1732]] i [[1867]] l'imperi Rus també incloïa [[Alaska]], a l'altra banda de l'[[estret de Bering]].

En 1914 l'imperi Rus estava dividit en 81 províncies (''[[Óblast]]i'') i 20 regions (''[[gubèrnia|gubèrnies]]''). Vassalls i protectorats de l'imperi incloïen l'[[Emirat de Bukharà]], el [[Khanat de Khivà]] i després de 1914 [[Tuva]].

L'imperi Rus era una monarquia hereditària liderada per un emperador autocràtic (tsar) des de la dinastia [[Romanov]]. El [[cristianisme ortodox]] era la religió oficial de l'imperi i era controlada pel monarca a través del Sagrat Concili. Els habitants de l'imperi eren dividits en estrats (classes) com els ''dvoryanstvo'' (noblesa), el clergat, comerciants, [[cosac]]s i camperols. Els nadius de [[Sibèria]] i Àsia Central foren enregistrats oficialment com a ''inorodsty'' (estrangers). El seu escut d'armes era el [[Escut de l'Imperi Rus|gran escut de l'imperi Rus]], i l'[[himne nacional]] era «[[Déu salvi al Tsar]]» (''Боже, Царя храни'') Després d'enderrocar la [[monarquia]] tsarista durant la [[Revolució de Febrer]] el [[1917]], Rússia va ser declarada República sota un Govern provisional

== Etimologia ==
El territori controlat per la [[Dinastia Romanov]] a [[Europa oriental]] fins al [[segle XVII]] s'anomenava [[Moscòvia]]. Abans de la proclamació de l'imperi Rus en 1721, es deia popularment Rússia (s. XVII en [[rus]] ''Русія'' o ''Росія''), aparentment per influència del [[grec modern|grec]] ''Ρωσια'' (Rosia), la nació eslava que existia abans de l'arribada dels [[mongols]], la [[Rus de Kíev|Rus]] (''Русь''). Mentre els [[russos]] sempre van considerar Rus un nom per a ells i la seva nació, alguns intel·lectuals ucraïnesos moderns qüestionen l'exactitud del terme. En l'ortografia moderna és ''Россия'' (amb '''c''' doble), que és oficial des de 1713. (El 1918 no es distingia entre ''и'' i ''і'', però actualment sí. El rus no té i, però l’[[ucraïnès]] sí.)

== Emperadors ==
timeline
Preset = TimeHorizontal_AutoPlaceBars_UnitYear
ImageSize = width:680

Colors =
 id:offWhite value:rgb(0.97,0.97,0.97)
 id:paleGray value:rgb(0.86,0.86,0.86)
 id:darkGray value:gray(0.6)
 id:baroqueBlue value:rgb(0.6,1,0.6)

BackgroundColors = canvas:offWhite

Period = from:1721 till:1917
ScaleMajor = unit:year increment:20 start:1721 gridcolor:paleGray

LineData =
 at:1721 color:darkGray layer:back
 at:1771 color:darkGray layer:back
 at:1821 color:darkGray layer:back
 at:1871 color:DarkGray layer:back
 at:1917 color:DarkGray layer:back

Define $bold = fontsize:M shift:(10,-7)

BarData=
 barset:Keisarit

PlotData=

# set defaults
 width:15 fontsize:S textcolor:black align:left anchor:from shift:(10,-4) color:baroqueBlue

 barset:Keisarit

 from:1721 till:1725 text:[[Pere I de Rússia|Pere I]]
 from:1725 till:1727 text:[[Caterina I de Rússia|Caterina I]] 
 from:1727 till:1730 text:[[Pere II de Rússia|Pere II]]
 from:1730 till:1740 text:[[Anna Ivanovna|Anna]]
 from:1740 till:1741 text:[[Ivan VI de Rússia|Ivan VI]] 
 from:1741 till:1762 text:[[Elisabet I de Rússia|Elisabet]] 
 from:1762 till:1762 text:[[Pere III de Rússia|Pere III]] 
 from:1762 till:1796 text:[[Caterina II de Rússia|Caterina II]]
 from:1796 till:1801 text:[[Pau I de Rússia|Pau I]] 
 from:1801 till:1825 text:[[Alexandre I de Rússia|Alexandre I]] 
 from:1825 till:1855 text:[[Nicolau I de Rússia|Nicolau I]] 
 from:1855 till:1881 text:[[Alexandre II de Rússia|Alexandre II]] 
 from:1881 till:1894 text:[[Alexandre III de Rússia|Alexandre III]] 
 from:1894 till:1917 text:[[Nicolau II de Rússia|Nicolau II]] 
/timeline

== Història ==
{{principal|Història de Rússia}}
=== Pere el Gran i el Gran Imperi Rus ===
[[Fitxer:Peter der-Grosse 1838 PR.jpg|thumb|left||280px|Pere el Gran]] 
[[Pere I de Rússia|Pere]], fill del segon matrimoni del [[tsar]] [[Aleix I de Rússia|Aleix]], fou el primer a ser relegat en [[política]]. Com diverses faccions de la cort van lluitar per a controlar el tron, Aleix fou succeït pel fill del seu primer matrimoni, [[Teodor III de Rússia|Teodor III]], un noi malaltís que va morir en [[1682]]. Com a resultat de la [[Revolta de Moscou de 1682|Revolta Streltsy]], Pere va ser fet co[[tsar]] amb el seu mig germà, [[Ivan V de Rússia|Ivan]], però la mig-germana de Pere, [[Sofia Alexeievna|Sofia]], va mantenir el veritable poder. Ella va regnar mentre el jove Pere jugava jocs de guerra i cavalcava a la [[Caserna alemanya]] de [[Moscou]]. Aquestes experiències el van dur a un fort interès en la pràctica militar d'occident, particularment en l'enginyeria, [[artilleria]], [[navegació marítima|navegació]] i construcció de vaixells. El [[1691]], usant tropes amb les què s'havia entrenat durant els seus jocs de guerra, va planejar destronar Sofia. Quan Ivan V va morir el [[1696]], Pere esdevingué l'únic tsar.

La Guerra va dominar la major part del seu regnat. Al principi Pere va intentar assegurar les fronteres meridionals dels [[tàtars]] i l'[[imperi Otomà]]. Les seves [[Campanyes d'Azov|campanyes a un fort en el mar d'Azov]] van fallar inicialment, però, després d'embarcar-se amb la seva nova armada dissenyada per ell, Pere va poder capturar l'important fort d'[[Azov]] el [[1696]]. Per a continuar amb la guerra contra l'[[imperi Otomà]], Pere va viatjar a Europa cercant aliats. Va ser el primer tsar a fer aquest viatge. Pere va visitar [[Brandenburg]], els [[Països Baixos]] (en els quals en veure la seva bandera, es va inspirar per a fer un esbós per a la seva, la qual serà usada fins a [[1914]]), [[Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda|Regne Unit]], i el [[Sacre Imperi Romà Germànic]], durant l'anomenada [[Gran Ambaixada]]. Pere va aprendre molt i enllistà centenars d'especialistes tècnics. L'ambaixada va ser curta per l'intent de Sofia de reemplaçar-lo en el tron, amb una revolta que va ser aixafada per Pere i els seus seguidors. Com a resultat van haver centenars de participants morts o torturats i Pere va fer exposar públicament els seus cossos per a advertir els altres, cosa per la qual va ser considerat un salvatge. 

[[Fitxer:Marten's Poltava.jpg|thumb|left|250px|Batalla de Poltava]]
Pere va fracassar en la coalició europea contra l'[[imperi otomà]], però durant els seus viatges va trobar interès a començar una guerra contra [[Suècia]], un fort poder a Europa del Nord. Veient una oportunitat per a entrar en el [[Mar Bàltic]], Pere va fer la pau amb l'imperi Otomà el [[1700]] i després atacà els suecs ([[Batalla de Narva (1700)]]) en les seves posicions del port de [[Narva]] al [[Golf de Finlàndia]]. Encara que les tropes del jove rei [[Carles XII de Suècia]] van aixafar l'exèrcit de Pere, Carles no va seguir la seva victòria amb una contraofensiva, i es va enredar en les guerres amb [[Mancomunitat poloneso-lituana|Polònia]].

[[Fitxer:La2-demis-gulf-of-finland.png|right|thumb|Golf de Finlàndia]] Aquesta negligència va permetre Pere armar un nou exèrcit, combinant les fortaleses del seu imperi i les d'occident. Quan els dos líders es van enfrontar una altra vegada a [[Poltava]] en [[1709]], Pere va derrotar Carles. Quan aquest últim va escapar a territori otomà, Pere va entrar de nou en guerra amb l'imperi Otomà. El tsar va estar d'acord en retornar el Port d'[[Azov]] als otomans el [[1711]]. La [[Gran Guerra del Nord]], que en essència va ser [[Batalla de Poltava|a Poltava]], va continuar fins a [[1721]], quan els suecs van decidir signar el [[Tractat de Nystad]]. El tractat va permetre retenir els territoris obtinguts per Rússia: [[Livònia]], [[Estònia]], i [[Íngria]]. Mitjançant aquesta expansió territorial, Pere va adquirir un enllaç directe amb [[Europa Occidental]]. Després d'això, Pere va assumir el paper d' [[emperador]] (императoр) i [[tsar]] del Gran Imperi Rus que fou proclamat el [[1721]].

Pere va aconseguir l'expansió de Rússia i la seva transformació en imperi, sota certes iniciatives majors. Ell va establir les forces navals russes, va reorganitzar l'exèrcit mitjançant el sistema europeu, va organitzar racionalment el govern, i va mobilitzar el finançament per als recursos humans. Sota Pere, l'exèrcit que es va reclutar fou sota condicions de treball per a tota la vida, incloent els oficials de la reialesa, els quals participaven en treballs d'administració civil o militar. El [[1722]] Pere va introduir la [[Taula de Rangs de la Rússia Imperial|Taula de Rangs]] que determinava la posició o estatus de la persona en el seu servei al tsar, ja fos plebeu o noble. 

La reorganització de l'estructura governamental no va poder ser menys minuciosa. Va reemplaçar els [[prikaz]] i (buròcrates) per un cos col·legiat i va crear un senat per a coordinar les polítiques del govern. Les seves reformes van permetre que els governs locals recaptessin impostos i tinguessin poder per mantenir l'ordre. Com a part de les reformes del govern, l'[[Església Ortodoxa Russa|Església]] va ser parcialment incorporada a l'estructura administrativa de l'estat. Pere va abolir el [[Església Ortodoxa Russa|Patriarcat]] i el va reemplaçar per un cos col·lectiu, el [[Sant Sínode]], dirigit per un oficial governamental. Amb tot això va aconseguir transformar l'imperi en un estat absolutista amb el tsar al capdavant. 
Pere triplicà els ingressos de la tresoreria estatal amb una quantitat moderada d'impostos. Va imposar un sondeig d'impostos en tots els homes excepte clergues i nobles. També va gravar amb impostos l'alcohol, la sal, i fins i tot per fet de portar barba. Per a proporcionar armes i uniformes als seus soldats, va desenvolupar indústries metal·lúrgiques i tèxtils. [[Fitxer:Kunstkamera (Saint-Petersburg).jpg|thumb|200px|Acadèmia russa de les arts]] Pere volia equipar Rússia amb tecnologia moderna, institucions i idees. Va dotar d'una educació occidental a tots els nobles i a més va crear el que va anomenar ''escoles naturals'' on s'estudiava [[Alfabet ciríl·lic|escriptura russa]] i [[aritmètica]] bàsica. També va establir una impremta i va fundar l'[[Acadèmia russa de les Ciències]], la qual va ser inaugurada just abans de la seva mort el [[1725]] i es va convertir en una de les majors institucions de cultura de la Rússia Imperial. També va recomanar que els [[ètnia russa|russos]] adquirissin roba, gustos per l'art i costums d'occident. El resultat va ser un aprofundiment en l'esquerda cultural entre la noblesa i les masses. La millor il·lustració de l'occidentalització de Pere, fou la seva ruptura amb les velles tradicions i els seus mètodes occidentals en arquitectura, que el van dur a la construcció de la nova capital, [[Petrograd|San Petersburg]], el [[1703]]. Situada en la nova terra aconseguida en la [[Gran Guerra del Nord|guerra amb Suècia]], en la qual va ser ajudat per [[Regne de Dinamarca i Noruega|Dinamarca-Noruega]], [[Mancomunitat poloneso-lituana|Polònia-Lituània]] i [[Regne de Saxònia|Saxònia]], al [[Golf de Finlàndia]]. Encara que San Petersburg va assumir la seva occidentalització, aquesta va ser forçada, per la qual cosa no va poder demostrar la seva individualitat, que Pere tant desitjava.

=== L'era de les revolucions en el palau ===
[[Fitxer:Konstantin Palace.jpg|thumb|270px|Guàrdies Lieib en la recepció del Strelna.]]
Pere canvià les regles de successió al [[Dinastia Romanov|tron]] després que exiliés el seu fill, Alexis, que s'havia oposat a les reformes del seu pare presentant-se com a líder dels grups antireformistes. Una nova llei expedida per Pere I atorgava al tsar la decisió de triar el seu successor, però Pere no va fer-ho abans de la seva mort el 1725. En les dècades que van seguir, l'absència de regles per a la successió deixà la monarquia oberta a intrigues, [[complot]]s, i diversos cops d'estat. Des d'ara el factor crucial per a obtenir el tron fou el suport de la [[Guàrdia Lieib|guàrdia d'elit del palau]] a San Petersburg. Després de la mort de Pere, la seva esposa, [[Caterina I]], va prendre el tron. Però quan ella va morir el [[1727]], el nét de Pere, [[Pere II de Rússia|Pere II]], va ser coronat tsar. El [[1730]] Pere II va morir de verola, i [[Anna Ivanovna|Anna]], filla d'[[Ivan V de Rússia|Ivan V]], qui havia estat cotsar amb Pere, va ascendir al tron. El [[Consell Suprem Imperial]] que va col·locar Anna al tron, però, li va imposar moltes condicions. En la seva lluita contra aquestes restriccions, Anna va haver de donar suport als nobles que temien que l'oligarquia regnés sobre l'autocràcia. Així el principi de l'autocràcia va rebre gran suport en aquest caòtic conflicte al tron.

[[Fitxer:khudozhestva.jpg|270px|thumb|left|Segona galeria a l'[[Acadèmia Imperial de les Arts|acadèmia d'arts]], [[1836]].]]
Anna va morir el 1740 i el seu besnét [[Ivan VI de Rússia| Iván]], que era un nadó de poques setmanes, va ser proclamat emperador. Després de diversos intents de cops d'estat, fou substituït per la segona filla de Pere, (r. [[1741]]-[[1762]]). Durant el govern d'Elisabet, que fou molt més efectiu que el dels seus predecessors immediats, va emergir una occidentalització de la cultura russa. Entre els esdeveniments culturals més destacats es troba la fundació de la [[Universitat de Moscou]] en [[1755]] i l'[[Acadèmia Imperial de les Arts|Acadèmia de les arts fines]] en [[1757]] i l'aparició del primer científic i geògraf rus, [[Mikhail Lomonosov]].
[[Fitxer:7yearswar.PNG|400px|right|thumb|operacions de l'exèrcit rus en la guerra dels set anys 1756-1762]]
Durant al regnat dels successors de Pere, Rússia tingué una participació a [[Europa]] molt més important. Des de [[1726]] fins a [[1761]], Rússia fou un aliat d'[[Imperi Austríac|Àustria]] contra l'[[imperi Otomà]] al qual [[França]] de tant en tant donà suport. A la [[Guerra de Successió de Polònia]] (de [[1733]] a [[1735]]), Rússia i Àustria bloquejaren el candidat al tron polonès. En una [[Guerra russoturca (1735-1739)|costosa guerra amb l'imperi Otomà]] ([[1735]]-[[1739]]), Rússia readquirí el Port d'[[Azov]]. L'abast més gran que Rússia va tenir amb Europa fou en la [[Guerra dels Set Anys]] ([[1756]]-[[1763]]), que es va lluitar en tres continents, entre [[França]], l'[[imperi Britànic]] i nombrosos aliats dels dos bàndols. En aquesta guerra, Rússia continuà la seva aliança amb Àustria, però Àustria va canviar a una aliança amb França en contra de [[Prússia]]. El [[1760]] les forces russes estaven a les portes de [[Berlín]]. Afortunadament per a [[Prússia]], Elisabet va morir el [[1762]], i el seu successor, [[Pere III de Rússia|Pere III]], va aliar Rússia amb Prússia per la seva devoció al rei prussià [[Frederic II de Prússia|Frederic el Gran]].
[[Fitxer:Coronation portrait of Peter III of Russia -1761.JPG|thumb|Retrat de [[Pere III de Rússia]], per Lucas Conrad Pfandzelt]]
Pere III va tenir un regnat curt i impopular. Encara que era nét de Pere el gran, el seu pare era duc de [[Holstein-Gottorp]], per la qual cosa Pere III va ser criat en una família [[Luteranisme|luterana]] i els russos el consideraven estranger. No fent-ne cas i sense ocultar el seu concepte de Rússia, creà un gran ressentiment forçant maniobres militars prussianes dins la milícia russa, atacant l'[[Església Ortodoxa Russa]], i privant Rússia d'una gran victòria que canviaria la història de Rússia i del món en establir una sobtada aliança amb Prússia. Fent ús del seu descontentament i tement per la seva pròpia posició, l'esposa de Pere III, Caterina, va deposar al seu marit en un cop d'estat. Pere va morir a mans de l'amant de l'emperadriu [[Orlov|Alexis Orlov]] i així, el juny de [[1762]] [[Caterina II de Rússia|Caterina]] es va convertir en la nova [[tsarina]].

=== Expedicions Oceàniques ===
Pere I llegà la flota russa als seus successors, els quals a excepció de [[Caterina I de Rússia|Caterina I]] i [[Pere III de Rússia|Pere III]] no en van mostrar interès. Durant les dècades que van seguir la seva mort el [[1725]], semblava inconcebible per als successors de Pere que una exhibició de bucs de guerra fos la millor manera de demostrar el poder i la importància de Rússia al món. No era prudent mantenir una flota de trenta [[Caravel·la|naus en línia]] i centenars de naus complementàries doncs no hi havia cap propòsit immediat d'atac o defensa; la despesa de guardar aquesta força en flotació esgotaria el fons monetari de l'estat. La [[Gran Guerra del Nord]], que va durar vint-i-un anys, havia servit ja per a esgotar els recursos i la [[Economia de l'Imperi Rus|Hisenda russa]]. Per tant, un període de la reducció en relació a les despeses de la flota va seguir la mort de Pere i va anar acompanyada d'una forta reducció en la construcció de noves naus i en el nombre de mariners i oficials. L'escola nàutica i l'acadèmia marítima que Pere havia fundat, no obstant això, van continuar prosperant. Els seus estudiants i graduats van preservar les tradicions de la navegació russa durant el regnat de Pere i dels seus successors. A partir de [[1716]] a [[1719]] els russos van navegar en una gran [[Caravel·la|lodià]] el tram des d'[[Mar d'Okhotsk|Okhotsk]] a [[Kamtxatka]], en el territori que havia estat explorat per [[Vladimir Atlasov]] a final del [[segle XVII]]. Els graduats de [[1720]] a l'Acadèmia Marítima, el navegador geodèsic [[Ivan Jevreinov]] i [[Fiodor Luzhin]], exploraren i van fer el mapa de les catorze [[illes Kurils]]. 

La informació que portaren esdevindria la base per a l'expedició ben coneguda de [[Vitus Bering]]. Durant l'hivern gelat de [[1724]], Bering arribà a [[Kamtxatka]] per terra i amb vela, fent servir les naus construïdes allí, al llarg de la terra que condueix al nord... per a buscar el lloc on aquesta terra ha convergit amb Amèrica...  L'objectiu principal dels navegants russos era trobar un pas de Rússia cap a l'[[Índia]] i la [[Xina]] a través de l'oceà àrtic. De [[1728]] a [[1729]] Bering navegà a través del nord amb el [[Sant Gabriel]] (vaixell de Bering). Entumit pel fred vent polar, el Sant Gabriel i el seu equip van passar per l'[[Estret de Bering|estret entre Àsia i Amèrica]]. Així, aquesta ruta va ser descoberta per segona vegada. Les descripcions finals del descobriment van ser compilades després pels navegadors [[Ivan Fiodorov]] i [[Mikhail Gvozdev]], que van planejar la ruta de la seva exploració el [[1732]]. L'[[Estret de Bering|estret en si mateix]] i el [[Mar de Bering|mar al sud d'aquest]] van ser nomenats en l'honor del capità Bering. L'expedició de Bering va descobrir i va explorar la ruta de mar entre l'Oceà Pacífic i el mar d'Okhotsk via la primera expedició en el [[Illes Kurils|Canal de Kuril]]. Bering va registrar curosament per a les generacions futures de cartògrafs el sud-est i les costes del sud-oest de la [[península de Kamtxatka]] i possiblement van provar d'una vegada per sempre la no existència de les terres llegendàries a l'est i al sud de Kamtxatka. Durant la seva primera expedició de Kamtxatka Bering no va poder trobar la ruta cap a la Xina i a l'Índia. Per tant, el [[1733]] el govern de l'emperadriu [[Anna I de Rússia]] decidí organitzar una exploració sense precedents de les costes septentrionals de [[Sibèria]] i del llunyà orient. Bering va ser acompanyat en aquesta expedició per [[Alexei Txirikov]], el primer a bord del ''Sant Pere'' i el segon a bord del ''Sant Pau''. Les altres separacions van ser deixades de banda per a centrar-se en dos objectius: (1) la ruta cap al [[Japó]] al llarg de les illes Kurils i per a (2) explorar la costa de l'oceà àrtic. La direcció general de l'expedició va ser confiada al col·legi del Ministeri de marina.

Les naus precisades en les seves expedicions van començar un seguit de descobriments sorprenents. L'expedició [[1736]]-[[1737]] a càrrec del tinent Stefan Maligin va rodejar la [[península de Iamal]] i va arribar a l'estuari del [[riu Obi]]. L'expedició del tinent Dmitri Ovtsin fou enviada més lluny cap a l'est, navegant des de l'estuari Obi al [[Riu Ienissei|Ienissei]] i després cap a la costa de la península de Gidansk. Els tinents [[Vasili Prontxishtxev]] i Hariton Laptev van explorar la costa de la [[península de Taimir]] i de l’[[Riu Lena|Estuari del Lena]]. El navegant d'aquesta expedició, Semion Txeluskin, va descobrir i va descriure l'extremitat nord del continent asiàtic. Finalment, [[Petr Lasinius]] i [[Dmitri Laptev]] van navegar al llarg del marge siberià de l'estuari del Lena al [[Kolyma]]. A causa de la seva magnitud, aquest viatge fou anomenat ''la gran expedició del nord''. Moltes àrees geogràfiques i aigües van rebre el nom dels oficials russos que les van navegar per primer cop i així se'ls va retre homenatge: els [[estret]]s de [[Estret de Malygin|Malygin]] i d’[[Estret de Ovtsin|Ovtsin]], de la costa de [[Prontxishtxev]], del [[cap Txeluskin]] i del [[mar de Laptev]].

Al començament de l'estiu de [[1741]] dos vaixells, el ''Sant Pere'' i el ''Sant Pau'', van sortir del tranquil port de [[Petravlosk]] a les illes de [[Illes Pribilof|Pere i Pau]], que havien estat descobertes durant la primera expedició de Kamtxatka, i, sota comandament de Bering i de Txirikov, les naus van arribar al continent nord-americà. Desafortunadament, la segona expedició de Kamtxatka era l'última de Bering. En tornar de la costa d'[[Alaska]] el ''Sant Pere'' va naufragar prop d'una de les [[illes del Comandant]]. En aquesta illa, Bering hi va caure malalt i va morir. No obstant això, com a resultat de la seva segona expedició de Kamtxatka, la costa del nord-oest d'Amèrica va ser explorada tan bé com les [[illes Aleutianes]] i del Comandant, això donà a Rússia la possessió d'[[Alaska]], que 126 anys després, el [[1867]] fou venuda als [[Estats Units d'Amèrica]]. El [[1738]] les naus del capità Martin Spanberg van ser les primeres en arribar a les costes del nord-est de [[Sakhalin]] i del [[Japó]], en la gran illa de [[Hokkaido]]. La informació recollida durant la seva expedició va ajudar a la compilació per a la porció de l'est del mapa general de l'imperi Rus, elaborat el [[1745]].

=== Expansió Russa sota Caterina II ===
[[Fitxer:Catherine II of Russia.jpg|thumb|left|280px|Caterina la Gran]]
L'expansió imperial del regnat de [[Caterina II de Rússia|Caterina II]], va aportar a l'imperi territoris nous al sud i a l'oest. Després de la [[Guerra de Crimea]] amb l'[[imperi Otomà]] el [[1768]], Rússia va incorporar les parts convingudes al [[tractat de Kuchuk-Kainarji]] el [[1774]]. Per aquest tractat, Rússia va aconseguir obertura a la [[Mar Negra]], i el [[Khanat de Crimea]] esdevingué un estat independent dels otomans. El [[1783]] Catalina va annexar [[Crimea]], causant la següent [[Guerra russoturca (1877-1878)|Guerra russoturca]] amb l'imperi Otomà, que va començar el [[1787]]. Amb el [[tractat de Jassy]] el [[1792]], Rússia amplià els seus territoris fins al riu [[Dnièster]]. Els termes del tractat van rebaixar força els objectius del projecte grec de Caterina: L'expulsió dels otomans d'Europa i la renovació de l'[[Imperi Romà d'Orient]] sota control rus. L'imperi Otomà ja no va ser una amenaça seriosa per a Rússia, d'altra banda, els governants russos es van veure forçats a tolerar l'augment de la influència russa als [[Balcans]].

També Catalina va ser la responsable de l'extensió territorial cap a l'oest causant el [[repartiment de Polònia]]. Polònia formava part d'una [[Confederació de Polònia i Lituània|confederació]] que al llarg del XVIII va haver d'afrontar problemes interns i períodes d'anarquia. Això va fer que cadascun dels seus veïns, [[Rússia]], [[Prússia]] i [[Àustria]], intentessin col·locar el seu propi candidat al tron polonès. El [[1772]] aquests tres països van acordar una partició inicial del territori polonès, per la qual Rússia va rebre parts de [[Bielorússia]] i [[Livònia]]. Després de la partició, Polònia va iniciar un programa extens de reformes, que va incloure [[Constitució|una constitució democràtica]], fet que va alarmar faccions reaccionàries a Polònia i a Rússia. Usant el perill del radicalisme com a excusa, les tres potències anul·laren la constitució i el [[1793]] Polònia va tornar a perdre territori. Aquesta vegada Rússia va obtenir la majoria de [[Bielorússia]] i [[Ucraïna]] a l'oest del riu [[Dnièper]]. La partició de 1793 va provocar una revolta de moviments anti-russos i anti-prussians a Polònia, que va acabar amb la tercera partició del [[1795]]. Conseqüentment Polònia va desaparèixer del mapa polític internacional. La [[Guerra de Finlàndia]]ref{{ref-llibre |cognom=Monteith |nom=William |títol=Narrative of the conquest of Finland by the Russians in the years 1808-9 |url=http://books.google.cat/books?id=h3g2AAAAMAAJpg=PA225dq=finland+1808hl=caei=6s0pTaHECM6bOtmn0bQCsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDIQ6AEwAg#v=onepageqf=false |editorial= |lloc= |data=1854 |isbn= }}/ref comportà la incorporació a l'imperi dels territoris orientals de [[Suècia]], que es convertiren en el [[Gran Ducat de Finlàndia]] de la Rússia Imperial.

[[Fitxer:Map showing the percentage of Jews in the Pale of Settlement and Congress Poland, The Jewish Encyclopedia (1905).jpg|thumb|right|200px|mapa de l'assentament jueu]]
Encara que el repartiment de Polònia va augmentar molt el territori i el prestigi de Rússia, també va crear noves dificultats. Perdre Polònia com a mitjancer suposà a Rússia haver de compartir fronteres amb Prússia i Àustria. A més, l'imperi va arribar a ser més heterogeni ètnicament, ja que va absorbir una gran quantitat d'ètnies, ucraïnesos, bielorussos, i [[jueu]]s. La situació dels ucraïnesos i bielorussos no va variar gaire doncs majoritàriament ja treballaven com a [[serf]]s. Els polonesos [[Església Catòlica Romana|catòlics]] no es resignaren a la seva pèrdua d'independència i van ser difícils de controlar, provocant diverses revoltes contra l'ocupació. Rússia havia expulsat els jueus de l'imperi el [[1742]] i els havia considerat com a població estrangera. Un decret de 3 de gener de [[1792]] va iniciar formalment la [[Ashkenazi|zona de l'establiment]], que va permetre que els jueus visquessin només a la part occidental de l'imperi, donant origen a l'etapa d'[[Antisemitisme]] i discriminació que va tenir lloc en períodes posteriors. Alhora, Rússia va suprimir l'autonomia d'Ucraïna a l'est del Dnièper, dels territoris bàltics, i de les diverses àrees [[Cosac|cosaques]]. Amb la seva èmfasi d'un imperi uniformement administrat, Caterina presagià la política de russificació que practicarien els seus successors.
 
Caterina va apostar per un govern dirigit activament; per aconseguir-ho va desenvolupar al màxim els recursos de l'imperi i va fer la seva administració més eficaç. Inicialment, va procurar racionalitzar procediments del govern amb lleis. El [[1767]] va crear la Comissió legislativa, formada per nobles, Senyors del Poble, i altres, per a codificar les lleis de Rússia. Encara que la comissió no va formular un nou codi de la llei, La ''[[Nakaz|Instrucció a la Comissió de Caterina]]'' va introduir alguns russos en l'estil polític i legal occidental.

[[Fitxer:Pugachyov.jpg|thumb|Jemelian Pugatxov]]
Entre els anys [[1768]] o [[1774]] en la guerra amb l'[[imperi Otomà]], Rússia va experimentar una agitació social important, la [[revolta de Pugatxov]]. El [[1773]] un [[Cosacs del Don|Cosac del Don]], [[Jemelian Ivanovitx Pugatxov|Jemelian Pugatxov]], va reclamar el poder dient que en realitat era el difunt tsar [[Pere III de Rússia|Pere III]]. Altres cosacs i diverses tribus turques que sentien el xoc de l'estat centralitzat rus ([[baixkir]]s), i treballadors industrials dels [[Monts Urals]], així com els camperols que esperaven escapar de la servitud, van unir-se a la rebel·lió. La preocupació de Rússia amb la guerra va permetre Pugatxov prendre control d'una banda de l'àrea del [[Volga]] fins que el [[1774]] l'exèrcit regular aixafà la rebel·lió.

La revolta de Pugatxov va encoratjar la determinació de Caterina per a reorganitzar l'administració provincial de Rússia. El [[1775]] la tsarina va dividir Rússia en províncies i districtes segons estadística de la població. Llavors va donar a cada província una administració, uns destacaments policials i un òrgan judicial. Els nobles havien de complir amb la seva obligació, almenys durant un temps, de servir al govern central, i aquest servei podia consistir en assumir càrrecs per a administrar governs provincials. Caterina també va procurar organitzar la societat en grups socials ben definits. El [[1785]] va publicar les ''cartes als nobles i amos del poble''. La carta a la noblesa va confirmar l'alliberament dels nobles del servei obligatori i els va donar drets com a classe privilegiada situant-los com a servidors directes de l'autocràcia. La ''carta a les ciutats'' va resultar ser complicada i en última instància menys encertada que la publicada per als nobles. Faltava publicar una carta similar per a situar els camperols, o per a millorar les condicions de la servitud, reformes socials que Catalina deixà incompletes. 
 
[[Fitxer:Alexander Radischev.jpg|thumb|Retrat d'Alexandre Raditxev|left]]
L'occidentalització de Rússia va continuar durant el regnat de Caterina. Un augment en el nombre de llibres i de també periòdics va ajudar a portar endavant discussions intel·lectuals. En [[1790]] [[Alexandre Nikolaevitx Raditxev]] es va publicar ''[[El Viatge de Sant Petersburg a Moscou]]'', un ferotge atac contra el sistema de servitud i contra l'autocràcia. Caterina, espantada ja per la [[Revolució Francesa]], va fer arrestar Radishchev, l'autor de l'escrit, i el va enviar a [[Sibèria]]. Radishtxev va guanyar més endavant el reconeixement com a pare del radicalisme rus.

Caterina va fer construir el [[Palau Pavlovsk]] per al seu fill Pau, que és actualment [[Patrimoni de la Humanitat]]. Rússia es va convertir en una energia capaç de competir amb els seus veïns europeus en les esferes militars, polítiques, i diplomàtiques. L'elit de Rússia es va fer més culta, al nivell de les elits dels països d'Europa central i occidental. L'organització de la societat i del sistema del govern de Pere, les grans institucions centrals a l'administració provincial de Catalina, seguiran bàsicament sense canvis fins a l'emancipació dels serfs de [[1861]] i, en alguns aspectes, fins a la caiguda de la monarquia el [[1917]]. Caterina va donar una embranzida a l'economia dels territoris del sud en establir [[Odessa]] com a port propi, el qual va servir de base per al comerç dels cereals de Rússia durant el [[segle XIX]].

Tot i aquestes realitzacions, l'imperi patia de problemes fonamentals. Una petita elit europeïtzada, alienada de la resta dels russos, va plantejar preguntes sobre la mateixa essència de la història, de la cultura, i de la identitat de Rússia. Rússia va arribar a la seva preeminència militar per confiança en la coerció i en una economia basada en la servitud. El desenvolupament econòmic de Rússia fou insuficient per a satisfer les seves necessitats durant el [[segle XVIII]], i estava molt allunyat de les transformacions que tenien lloc als països d'europa occidental en aquell moment implicats en la [[revolució industrial]]. La temptativa de Caterina en l'organització en estats corporatius fou desfeta per les idees de la [[revolució francesa]], que va posar èmfasi en la ciutadania individual. L'extensió territorial de Rússia i la incorporació d'un nombre important de no-russos a l'imperi van fixar l'inici de l'etapa en què va gestar el futur problema de les nacionalitats. Finalment, la primera qüestió de la servitud i l'autocràcia en els arguments morals presagiaren el conflicte entre l'estat i la ''[[Intel·ligència militar|intelligentsia]]'' que va arribar a ser dominant en el segle dinovè.
 
Durant el [[segle XIX]], la població de Rússia, els recursos, la diplomàcia internacional, i les forces militars la van convertir en un dels estats més poderosos del món, i li permeteren representar un paper cada cop més actiu a Europa, iniciat amb les guerres contra [[Napoleó Bonaparte]], amb grans conseqüències per a Rússia i Europa.

=== Guerra i pau a Rússia, 1796-1825 ===
[[Fitxer:Borovikovsky Pavel I.jpg|thumb|left|[[Pau I de Rússia]]]] 
Caterina II morí el [[1796]] i la succeí el seu fill [[Pau I de Rússia|Pau]] (r. [[1796]]-[[1801]]). Quan s'assabentà que la seva mare havia considerat nomenar tsar primer el nét [[Alexandre I de Rússia|Alexandre]] que el fill, Pau instituí la primogenitura en la línia masculina com a base per a la successió. També va sostenir la [[Companyia Russo-Americana]], que va conduir Rússia a la venda dels drets d'explotació del negoci de les pells a [[Alaska]]. 

Com a superpotència Europa|europea, Rússia no podia escapar a les guerres que implicaven la [[França]] revolucionària i napoleònica. Pau es va convertir en un opositor ferm de França, i Rússia unida juntament amb el [[Regne Unit]] i l'[[imperi Austríac]] en la [[Segona Coalició]] van iniciar una guerra contra [[Napoleó Bonaparte| Napoleó]]. Ente [[1798]]-[[1799]] les tropes russes comandades per un dels generals més famosos del país, [[Alexander Suvórov]], van realitzar brillants campanyes a la [[República Cisalpina]] i [[Suïssa]]. L'ajuda de Pau a l'[[Orde de Malta]], juntament amb les seves polítiques liberals cap a les classes més baixes li van aportar bastants enemics entre la noblesa. El descobriment de corrupció entre els funcionaris d'Hisenda va impulsar al tsar a dur a terme una reforma, que va fer augmentar encara més el nombre d'enemics. Tot això plegat el va portar a un final tràgic, assassinat mentre era a la seva habitació del castell de Sant Miquel a [[Sant Petersburg]] el 1801.

[[Fitxer:Alkruger.jpg|thumb|Retrat eqüestre d'Alexandre I]]
El nou tsar, [[Alexandre I de Rússia]] (r. [[1801]]-[[1825]]), havia estat preparat per al tron per la seva àvia Catalina II. En els seus estudis tenia preferència pel dibuix i l'art, també tenia una inclinació cap al romanticisme i el misticisme religiós, particularment en l'últim període del seu regnat. Quan Alexandre va arribar al govern només hi havia tres universitats la de [[Moscou]], la de [[Vilnia]] i la de [[Dorpat]]; ell en va crear tres més a Sant Petersburg, a [[Khàrkiv]] i a [[Kazan]]. Pel que fa a l'administració, va abolir les antigues institucions creades per Pere el gran anomenades Collegia, i les va substituir per ministeris. Cada ministeri estava a càrrec d'un ministre i hi havia un Consell de ministres que passava comptes de les seves accions davant el tsar. El brillant home d'estat [[Mikhaïl Speranskia]], que era el principal conseller del tsar va ser un home avançat al seu temps, va proposar una reforma constitucional extensa del govern, però Alexandre el va acomiadar el [[1812]] i va perdre tot interès en aquesta reforma.

El focus primari d'Alexandre no era a la política domèstica, sinó els assumptes estrangers, i particularment [[Napoleó]]. Tement les ambicions expansionistes i el creixement de Napoleó gràcies al gran exèrcit que va aconseguir crear l'emperador francès, Alexandre va signar una Coalició amb Gran Bretanya i Àustria contra Napoleó. Napoleó va derrotar els russos i els austríacs a [[batalla d'Austerlitz|Austerlitz]] el [[1805]] i va derrotar els russos a [[batalla de Friedland|Friedland]] el [[1807]]. Alexandre va ser forçat a demanar la pau, i pel [[Tractat de Tilsit]], signat el [[1807]], es va fer aliat de Napoleó. Rússia va perdre poc territori amb aquest tractat, i Alexandre va fer ús de la seva aliança amb Napoleó per l'extensió addicional. Per la [[Guerra de Finlàndia]] va guanyar el [[Gran Ducat de Finlàndia]] a [[Suècia]] el [[1809]], i va adquirir [[Bessaràbia]] de [[Imperi Otomà|Turquia]] com a resultat de la [[Guerra russoturca (1806-1812)|russoturca de 1806-1812]].

L'aliança russofrancesa gradualment es va tibar. Napoleó malfiavarefNolan Cathal J. ,2002 The Greenwood Encyclopedia of International Relations: S-Z volum 4 ed.Greenwood Publishing Group |isbn=978-0-313-32383-6, pàg 1666 /refrefChapman Tim, 2001, Imperial Russia 1801–1905, ed.Routledge ,isbn=978-0-415-23110-7 ,pàg 29 /ref sobre les intencions de Rússia en els estrets del [[Bòsfor]] i els [[Dardanels]]. Al mateix temps, el [[Gran Ducat de Varsòvia]] sobre el que en principi havien acordar que fos un estat independent fronterer, va ser ocupat per les tropes franceses i Alexandre sospitava que Napoleó planejava establir-s'hi definitivament. 

[[Fitxer:Napoleons retreat from moscow.jpg|thumb|left|300px|Retirada de [[Moscou]], obra de Adolph Northern.]]
Al juny de [[1812]] [[Invasió francesa de Rússia|Napoleó va envair Rússia]] amb [[Gran Armée|600.000 soldats]], una força dues vegades més gran que l'exèrcit regular rus. Napoleó esperava infligir una derrota important en els russos i forçar a Alexandre a demanar la pau. Napoleó va empènyer les forces russes a una retirada, deixant Sant Petersburg en mans dels soldats francesos. Mentre l'exèrcit rus es reorganitzava per tornar a atacar, les tropes napoleòniques van començar a tornar a França però amb tanta lentitud que un rigorós hivern els va sorprendre. La resistència russa va ser obstinada, els membres de la qual van declarar [[Invasió francesa de Rússia|la Guerra Patriòtica]] combinada amb les baixes temperatures i la política de [[terra cremada]] va portar a Napoleó una derrota desastrosa: menys de 30.000 de les seves tropes van tornar a la seva pàtria. Després de la retirada francesa, els russos els van perseguir per Europa central i occidental fins a les portes de París.

Després que els aliats derrotessin Napoleó, a Alexandre se'l va conèixer com el salvador d'Europa, i va tenir un lloc prominent en el moment de redissenyar el mapa d'Europa al [[Congrés de Viena]] el [[1815]]. El mateix any, sota influència del misticisme religiós, Alexandre va iniciar la creació de la [[Santa Aliança]] un acord fluix que comprometia les regles de les nacions implicades -incloent la majoria d'Europa- a actuar segons [[Cristianisme|principis cristians]]. Més pragmàtica, el [[1814]], Rússia, [[Gran Bretanya]], [[Imperi Austríac|Àustria]], i [[Prússia]] havien format l'[[Sisena Coalició|Aliança Quàdruple]]. Els aliats van crear un sistema internacional per mantenir l{{'}}''statu quo'' territorial i per prevenir el ressorgiment d'una França expansionista. La quàdruple aliança, confirmada per un nombre de conferències internacionals, va assegurar la influència de Rússia a Europa.
[[Fitxer:Russparis.jpg|thumb|300px|L'exèrcit rus entra a [[París]] ([[30 de març]] de [[1814]]).]]

Al mateix temps, Rússia va continuar la seva expansió. Va proposar al congrés de Viena la creació del [[Tsarat de Polònia]], país al qual Alexandre va concedir una constitució. Així, Alexandre va ser el monarca constitucional de Polònia mentre que era el tsar autocràtic en la restant Rússia. Ell era també el monarca limitat de Finlàndia, que havia estat annexada el [[1809]] i tenia concedida la categoria d'estat autònom. Rússia el 1813 [[Guerra russo-persa (1804–1813)| guanyava territori]] en l'àrea de [[Bakú]] des del [[Caucas]] fins costa de [[Pèrsia]]. L'imperi també era arrelat fermament a la zona d'[[Alaska]].

Els historiadors han convingut generalment que un moviment revolucionari va ser portat durant el regnat del jove Alexandre I: Els oficials que havien perseguit Napoleó per Europa occidental van tornar a Rússia amb idees revolucionàries, incloent [[drets humans]], el [[democràcia representativa|govern representatiu]] i la [[democràcia]] total.
[[Fitxer:Kolman decembrists.jpg|thumb|300px|Desembristes a la cambra de senadors russa.]]

L'occidentalització intel·lectual que havia estat fomentada al [[segle XVIII]] per un estat rus [[paternalista]] i autocràtic, ara havia d'incloure l'oposició a l'[[autocràcia]] amb demandes per al desenvolupament d'un [[Democràcia representativa|govern representatiu]], l'abolició de la [[servent|servitud]] i, en alguns casos, la idea d'un enderrocament revolucionari del govern. Els oficials eren interesats particularment en veure que Alexandre havia concedit a Polònia una constitució mentre que Rússia no en tenia cap. Diverses organitzacions clandestines es preparaven per a una revolta quan Alexandre va morir inesperadament de tifus el [[1825]]. Després de la seva mort, havia confusió sobre qui el succeiria perquè com que no havia tingut fills mascles, el següent en la línia, el seu germà [[Constantí Pávlovitx Romanov|Constantí Pávlovitx]] havia renunciat al seu dret al tron. Un grup d'oficials que tenien al seu càrrec prop de 3.000 homes van rebutjar jurar la lleialtat al nou tsar, el germà d'[[Alexandre I de Rússia|Alexandre]], [[Nicolau I de Rússia]] i van proclamar la seva lleialtat a la idea d'una constitució russa. Com que aquests esdeveniments van ocórrer al desembre de [[1825]] van batejar els rebels amb el nom de ''desembristes''. Nicolau va superar fàcilment la revolta, i els [[Revolta decabrista|desembristes]] que seguien estant vius van ser arrestats. Molts van ser exiliats a [[Sibèria]].

=== Rússia sota Nicolau I ===
[[Fitxer:Zar Nikolaus 1.jpg|180px|thumb|Emperador [[Nicolau I de Rússia]]]]
[[Nicolau I de Rússia|Nicolau I]] va ser el tsar de Rússia des de [[1825]] fins que va morir el [[1855]]. A Nicolau li va mancar totalment la grandesa espiritual i intel·lectual del seu germà. Experimentant el trauma de la Revolta Desembrista, Nicolau estava determinat a frenar el progrés de la societat russa. La policia secreta, la suposada tercera secció, va crear una xarxa enorme d'espies i d'informadors. El govern va exercitar la censura: va controlar excessivament l'educació, la publicació, i totes les manifestacions de la vida pública. El [[1833]] el ministre d'educació, [[Sergei Uvárov]], va idear un programa d'Autocràcia, Ortodòxia, i caràcter nacional, que seria el principi que havia de guiar el règim. La gent havia de demostrar lleialtat a l'autoritat il·limitada del tsar, a les tradicions de l'[[Església Ortodoxa Russa]] i, vagament, a la nació russa. Aquests principis no van aconseguir l'ajuda de la població sinó que per contra va desembocar en repressió i supressió de les nacionalitats dels no russos i les altres religions. Per exemple el govern va forçar a l'[[Església Ortodoxa Georgiana]] a acceptar la regla sinòdica de la russa.

L'èmfasi oficial en el nacionalisme rus va contribuir a una discussió sobre el lloc de Rússia al món, el significat de la [[Història de Rússia|història russa]], i el futur de Rússia. Un grup, els occidentalitzats, va creure que Rússia seguia sent posterior i primitiva i podrien progressar només si s'europeitzaven més. 

Malgrat les repressions d'aquest període, Rússia va experimentar una expansió de la literatura i les arts. A través dels treballs d'[[Aleksandr Puixkin]], [[Nikolai Gógol]], [[Ivan Turguénev]] i molts d'altres, la literatura russa va guanyar alçada i el reconeixement internacional. El ballet clàssic va prendre l'arrel a Rússia després de la seva importació de [[França]], i la música clàssica es va establir fermament amb les composicions de [[Mikhaïl Glinka]] ([[1804]]-[[1857]]).

=== Desenvolupament econòmic ===
[[Fitxer:Sergei-Prokudin-Gorski-Larg.jpg|thumb|150px|left|[[Serguei Mikhàilovitx Prokudin-Gorski]], va fer les primeres fotografies en color de l'imperi Rus a principis del [[segle XX]].]]
[[Fitxer:First Shukhov Tower Nizhny Novgorod 1896.jpg|thumb|200px|La primera [[estructura]] [[hiperboloide]] del [[món]], construïda a [[Nijni Nóvgorod]], imperi Rus, al [[1896]].]]
Els segles XIX tardà i XX van ser temps de crisi per l'imperi. No només la tecnologia i la indústria es van desenvolupar més ràpidament a occident, sinó també nous, dinàmics i competitius poders en el teatre mundial: [[Otto von Bismarck]] va unificar [[Imperi alemany|Alemanya]] a la dècada de [[1860]], la post-[[Guerra Civil Nord-americana|guerra civil]] [[EUA|nord-americana]], va fer que creixés com a potència, i [[Imperi del Japó|Japó]] va emergir de la [[Restauració Meiji]]. Encara que Rússia s'estava expandint molt per l'[[Àsia Central]], envoltant a l'[[imperi Otomà]], l'[[imperi Persa]], el [[Raj Britànic]] i l'[[imperi Xinès]], no podia generar suficient capital per sostenir el ràpid avanç tecnològic o comerciar amb països avançats.

En l'última meitat del segle XIX, l'economia russa es va desenvolupar més lentament de com ho va fer en les altres potències del món. La població de Rússia era substancialment major a la dels països desenvolupats de l'oest, però la gran majoria vivia en comunitats rurals, amb poca tecnologia i vivint d'una agricultura primitiva. La indústria en general, va tenir una participació més gran que en occident, però en sectors específics i de vegades per iniciativa d'algun empresari estranger. Entre 1850 i 1900, la població russa es va duplicar, però es va mantenir estrictament rural fins al segle XX. La població de Rússia entre 1850 i 1910 va tenir la major taxa de natalitat de totes les grans nacions en desenvolupament, amb excepció dels Estats Units.

L'agricultura, amb la tecnologia menys desenvolupada, es va mantenir a les mans de les antigues famílies de serfs i grangers, que junts componien quatre cinquenes parts de la població rural. Els terrenys, alguns de més de cinquanta quilòmetres quadrats, componien el 20 per cent de les terres fèrtils, però pocs d'aquests terrenys es treballaven eficientment i a gran escala. La població rural va incrementar la terra usada per a l'agricultura de subsistència, i la cada vegada més nombrosa massa de camperols empobrits demanava més terres. Al [[Turquistan]] els grangers demanaven desviar els rius [[Amu Daria]] i [[Sirdarià]], que alimenten el [[mar d'Aral]]. L'emperador [[Alexandre III de Rússia]] decretà una llei de protecció dels recursos del territori rus, això va ofegar les expectatives de desviar els rius, que va tornar als anys 60 en la Unió Soviètica. Durant l'època [[URSS|soviètica]] es va començar a desviar aigua dels rius [[Amu Daria]] i [[Sirdarià]] per a regar cultius en [[Uzbekistan]] i [[Kazakhstan]].

El creixement industrial era insignificant, encara inestable, i en termes absoluts no era extensiu. Les regions industrialitzades de Rússia incloïen [[Moscou]], les regions centrals de la Rússia europea, [[Gobernatura general de Sant Petersburg|Ingermanland]], la [[Mar Bàltica]], cap a Riga, Polònia, el [[Riu Don]] el [[Dniéper]] i els [[Urals]]. El 1890 Rússia tenia gairebé 32.000 quilòmetres de vies de ferrocarril i 1,4 milions d'empleats de fàbrica, dels quals la majoria treballaven en la indústria tèxtil. Entre 1860 i 1890, la producció anual de carbó havia crescut prop d'un 1.200 per cent a més de 6,6 milions de tones, i la producció de ferro i acer s'havia duplicat a més de 2 milions de tones per any. El pla estatal s'havia duplicat, però, el deute i les despeses s'havien quadruplicat, constituint un 28 per cent de les despeses oficials a [[1891]]. L'exportació era inadequada per al que l'imperi necessitava. Fins que l'estat va introduir tarifes industrials estratosfèriques el [[1880]], això no va poder finançar el comerç perquè no era suficient per cobrir els deutes.

=== Les reformes i els seus límits ===
[[Fitxer:AlexanderIIRussia.jpg|thumb|Retrat d'[[Alexandre II de Rússia|Alexandre II]].]]
El [[tsar]] [[Alexandre II de Rússia|Alexandre II]], que va succeir a Nicolau I el [[1855]], era un conservador que no va veure més alternativa que implementar un canvi. Alexandre va iniciar reformes substancials en l'educació, el govern, la judicatura i l'exèrcit. El [[1861]] va proclamar l'[[reforma Emancipadora de 1861 a Rússia|emancipació de gairebé 20 milions de serfs]].ref{{Ref-llibre |cognom=Moss |nom=Walter |títol=A History of Russia |volum=vol.2 since 1955 |url=http://books.google.es/books?id=yMwdWFtgV0QCpg=PA26dq=Emancipation+Manifesto+russia+1861hl=casa=Xei=H2MoUeXjD8Ow0QWu6IGIAwved=0CEAQ6AEwAw#v=onepageq=Emancipation%20Manifesto%20russia%201861f=false |llengua=anglès |editorial=Anthem Press |data=2005 |pàgines=p.26 |isbn=0857287397}}/ref Les comissions locals, que eren els posseïdors de les terres, van efectuar l'emancipació donant-los als serfs llibertat limitada. L'antiga servitud es va mantenir a les aldees, però van requerir pagaments del govern gairebé per cinquanta anys. El govern va compensar als terratinents emetent finances.

L'imperi va compensar més de 50.000 terratinents que posseïen més d'1,1 km² que a canvi deixarien de tenir serfs. El govern esperava que la [[pagesia]] produís suficients aliments per a ells i per a l'exportació, ajudant així a finançar les despeses d'importacions i el gran deute extern. Cap de les expectatives del govern eren realistes, l'emancipació va deixar descontents tant els terratinents com els pagesos. La nova pagesia aviat es va endarrerir en els pagaments al govern perquè la terra que rebien era pobre i perquè els mètodes de l'[[agricultura]] russa eren inadequats. Els antics posseïdors de les terres van haver de vendre-les per quedar com a solvents, ja que la majoria no podia treballar la terra sense els serfs. A més, el valor dels crèdits governamentals van caure.

Les reformes en el govern local van seguir de prop l'emancipació. Al [[1864]] governs locals de la part europea russa van ser organitzats en províncies i en ''ziemstva'' o districtes (ziemstvo singular), que van ser compostos pels representants de totes les classes i eren responsables d'escoles locals, salut pública, els camins, les presons, el subministrament d'aliments i altres temes. El 1870 es van formar les ''Dumio'' (Duma en singular)o consells elegits per a la ciutat. Dominats pels amos i obligats pels governadors provincials i la policia, els ziemstvo i les dumes van augmentar els impostos per afavorir les seves activitats.

El 1864 el règim va posar en execució la [[reforma judicial d'Alexandre II|Gran Reforma Judicial]]. En ciutats importants, van establir talls d'estil occidental amb jurats. En general, el sistema judicial va funcionar amb eficàcia, però el govern no va disposar de les finances i la influència cultural per estendre el sistema judicial als pobles, on la justícia camperola tradicional va continuar funcionant amb interferència mínima de funcionaris provincials. El sistema judicial rus va ser modelat a les lleis franceses i alemanyes contemporànies. Cada cas va haver de ser decidit sobre els seus mèrits i no sobre precedents. Seguia havent aquest acostament des que altres reformes importants van ocórrer en les esferes educatives i culturals. L'ascensió d'Alexandre II va portar una restauració social, de la qual cosa va requerir una discussió pública d'edicions i l'elevació d'alguns tipus de censura. Quan va haver una temptativa d'assassinar el tsar el 1866 el govern va reinstal·lar la censura, però no amb la severitat del control anterior a 1855. El govern també va posar restriccions a les universitats el [[1866]] cinc anys després que havien guanyat l'autonomia els camperols i serfs. El govern central va procurar actuar amb la ziemstvo per establir plans d'estudis uniformes per a les escoles primàries i per imposar polítiques conservadores, però no va tenir recursos perquè molts professors i funcionaris liberals de l'escola estaven només nominats d'acord amb el ministeri reaccionari de l'educació, sense això, els èxits educatius del règim van ser irregulars després de 1866.

En l'esfera financera, Rússia va establir el banc de l'estat el 1866, que va donar a la divisa nacional estabilitat i fermesa. El ministeri de les finances va recolzar el desenvolupament del ferrocarril, que va facilitar l'activitat vital de l'exportació, però era cautelós i moderat en les seves empreses estrangeres. El ministeri també va fundar el [[Banc camperol de les Terres]] el [[1882]] per permetre a grangers emprenedors adquirir més terra. El ministeri d'afers interns va contradir aquesta política, però, va establir el [[Banc de terra dels nobles]] el 1885 per prevenir les execucions d'hipoteques.

L'imperi també va intentar reformar els militars. Una de les principals raons de l'emancipació dels serfs era que havia de facilitar la transició a l'exèrcit de reserva, modern i més operatiu, instituint recaptacions i la mobilització territorial en èpoques de necessitat. Abans de l'emancipació, els serfs no podien rebre l'entrenament militar i després tornar amb els seus amos. La inèrcia burocràtica, però, va obstruir la reforma dels militars fins que la [[Guerra francoprussiana]] ([[1870]]-[[1871]]) va demostrar la necessitat de construir un exèrcit modern. El sistema de gravamen introduït per [[Dmitri Miliutin]] el [[1874]] va donar a l'exèrcit un lloc en l'ensenyament de molts pagesos a llegir i en iniciar l'educació mèdica per a les dones. Però l'exèrcit seguia sent antic malgrat aquestes reformes militars. Els oficials van preferir sovint baionetes a les bales, expressant la preocupació que les mires de llarg abast en els rifles induirien covardia. Malgrat alguns èxits notables, Rússia no va mantenir pas progressos tecnològics occidentals, és el cas de la construcció de rifles, de les metralladores, de l'artilleria, de naus, i de l'artilleria naval. 

[[Fitxer:Kramskoy Alexander III.jpg|thumb|200px|left|Emperador Alexandre III de Rússia.]]
El [[1881]] els revolucionaris van assassinar el tsar Alexandre II. El seu fill [[Alexandre III de Rússia|Alexandre III]] va començar un període de reacció política per intensificar un moviment contrareformista que havia començat el 1866. Ell va enfortir a la policia de seguretat i la reorganitzà en una agència coneguda amb el nom d'[[Ojrana]], li va donar poders extraordinaris i la va posar sota el Ministeri d'Afers Interiors. [[Dmitri Tolstoi]], el ministre d'afers interiors d'Alexandre, va instituir l'ús de terratinents que feien d'inspectors de districte i va restringir el poder de la ziemstvo i la Duma. Alexandre III va encomanar al seu antic tutor, el reaccionari [[Konstantín Pobedonóstsev]], ser el procurador del Sínode Sagrat de l'[[Església Ortodoxa]] i Iván Delianov per ser el ministre d'educació. En els seus esforços de «salvar» a Rússia del «modernisme», ells van revifar la censura religiosa, poblacions no-ortodoxes i no russes van ser perseguides, generant antisemitisme, i va suprimir l'autonomia de les universitats. Els seus atacs als elements liberals i no russos, buscaven alienar segments grans de la població. Les nacionalitats, particularment els polonesos, finesos, letons, lituans, i ucraïnesos, van reaccionar davant els esforços del règim per russificar-los, intensificant el seu propi nacionalisme. Molts jueus van emigrar o van unir moviments radicals. Les organitzacions confidencials i els moviments polítics van continuar desenvolupant-se malgrat els esforços del règim per sufocar-los.

=== Guerra de Crimea ===
{{AP|Guerra de Crimea}}
[[Fitxer:Black sea crimean war.jpg|thumb|380px|Principis de la Guerra de Crimea.]]
Seguint un conflicte a Betlem entre els catòlics romans protegits per [[Segon Imperi Francès|França]] i els ortodoxos protegits per Rússia, les relacions entre la Rússia Imperial i l'imperi Otomà es van anar deteriorant fins a desembocar en una declaració de guerra.

Monjos catòlics i ortodoxos reclamaren al soldà otomà la possessió de l'església de la Nativitat i el Sant Sepulcre a Palestina. El soldà es va decantar a favor dels catòlics francesos, fent que els ortodoxos se sentissin menyspreats. No obstant això, aquesta baralla de monjos en esglésies a [[Terra Santa]] va ser un pretext. Les raons reals van ser l'ambició de Rússia, que volia annexar [[Constantinoble]] i el [[Mar de Màrmara]] per tenir pas cap al mar Mediterrani. Seguint la negativa dels Turcs, el tsar envaeix [[Moldàvia]] i [[Valàquia]] el juliol de 1853. Turquia declara la guerra a Rússia el 4 d'octubre de [[1853]]. A l'imperi Otomà se li uneixen llavors francesos, britànics, i sards. La flota turca és destruïda per l'esquadró rus al port de Sínope, el 30 de novembre de 1853.

El 10 d'abril de 1854 la flota franco-britànica durant 12 hores bombardeja [[Odessa]], el principal port mercantil del sud de Rússia, provocant la reacció negativa de la premsa europea, com bona part dels veïns de la ciutat van ser immigrants d'Europa Occidental. Per aclarir la situació, els aliats van decidir desembarcar a Crimea i atacar la principal base naval russa a la [[Mar Negra]], [[Sebastòpol]].

Després del seu desembarcament a [[Crimea]] el 14 de setembre de 1854, els aliats van derrotar les forces russes a la [[batalla de l'Ànima]] el 20 de setembre, i després van començar el setge de Sebastòpol. Durant les batalles es van enfrontar a les [[Batalla de Balaclava|batalles de Balaklava]] el 25 d'octubre i d'[[Batalla de Inkerman|Inkerman]] el 5 de novembre.

La caiguda de la torre Malajov el 8 de setembre de 1855, clau de la ciutat, tombada per les mans del francès, controlada pel mariscal Patrice de Mac-Mahon, notablement famós per aquesta victòria durant la qual ell va pronunciar el seu famós «jo estic alli! Jo permaneixo alli!». Amb l'assentiment d'Alexandre II converses de pau van començar a produir-se. El [[Tractat de París (1856)]], signat el 30 de març, va acabar amb aquest conflicte.

=== Aixecament de gener===
{{AP|Aixecament de gener}}
L'[[Aixecament de gener]] va començar el [[22 de gener]] de [[1863]] com una protesta espontània dels joves polonesos contra el reclutament en l'Exèrcit de l'imperi Rus, i aviat es van sumar els oficials d'alt rang de Polònia-Lituània i polítics diversos. La revolta es va escampar pels territoris de l'antiga [[Confederació de Polònia i Lituània]] (les actuals [[Polònia]], [[Lituània]], [[Bielorússia]], [[Letònia]], i parts d'[[Ucraïna]], l'oest de [[Rússia]]) contra l'imperi Rus i va durar fins que els darrers insurgents van ser capturats el 1865.

=== Imperialisme a l'Àsia i la guerra contra el Japó ===
{{AP|Guerra russojaponesa}}
[[Fitxer:Retreat of the Russian Army after the Battle of Mukden.jpg|thumb|200px|Retirada de les tropes russes després de la [[Batalla de Mukden (1905)|batalla de Mukden]].]]
En els últims anys del segle XIX i principis del segle XX, diversos països occidentals van competir per tenir influència, comerç i territori a l'Àsia Oriental. Mentrestant, el [[Japó]] s'esforçava per esdevenir una gran potència moderna.

La situació geogràfica del Japó el va encoratjar a mirar cap a Corea i el nord de la Xina, la qual cosa xocava amb els interessos expansionistes russos. L'esforç japonès per ocupar Corea va conduir a la [[Primera Guerra Sinojaponesa]]. La derrota xinesa per part del Japó va conduir al [[Tractat de Shimonoseki]] ([[17 d'abril]] de [[1895]]), pel qual la Xina renunciava a les seves reclamacions sobre Corea, cedint a més [[Taiwan]] i [[Lüshunkou]] (sovint anomenat Port Arthur). No obstant això, la pressió occidental (per part de Rússia, Gran Bretanya i França) va obligar el Japó a tornar Port Arthur i Manxúria a la Xina (Triple Intervenció del [[23 d'abril]] de [[1895]]). 

Després de la [[revolta dels bòxers]] xinesos de [[1898]], i incomplint la promesa feta al Japó, els russos van negociar amb la Xina un arrendament de 25 anys de la base naval, un port lliure de gels per la seva flota de l'[[Extrem Orient]]. Mentrestant, soldats russos ocupaven Manxúria i el nord de Corea, amenaçant la influència japonesa a [[Corea]] (el govern seguia sent controlat a l'ombra per la Xina, tot i la independència que li atorgués el Japó). El govern coreà va concedir a Rússia una base naval propera a les costes japoneses, en un intent d'oferir una doble amenaça al Japó, la de Rússia i la de la Xina.

Rússia va aprofitar la desestabilització de la zona i el [[1896]] es va signar un acord amb la Xina per a l'ús de [[Port Arthur (Xina)]] com a base situada a l'extrem de la [[península de Kuan-Tong]] i la part extrema de la península de Liao Yang, ara pertanyent a [[Manxúria]], així com el lliure accés rus a tots els ports xinesos. Més endavant, el [[1898]] els russos van impedir l'ús de Port Arthur als mateixos xinesos, i es va començar a exercir el control que el [[Japó]] havia desitjat quatre anys enrere. Això va ser un desafiament per a l'[[imperi Japonès]] i va provocar la desaprovació d'Anglaterra, qui va veure el gegant rus com una amenaça a les seves possessions britàniques i el seu profitós comerç asiàtic.

Anglaterra, en una hàbil maniobra diplomàtica i estratègica, va aconseguir la cessió de Wei-Ha-Wie, un emplaçament portuari a només 40 km de Port Arthur, i d'aquesta manera es va buscar la neutralització de les pretensions russes. No obstant això, els russos uniren aquest port amb el el seu país mitjançant la construcció d'una via de ferrocarril, el [[Transsiberià]]. Això va fer pensar a Anglaterra que Rússia volia consolidar-se militarment a la regió i va buscar l'aliança amb el Japó.

El [[1902]], Anglaterra va signar una aliança amb el Japó, i entre les clàusules d'aquest tractat figurava la construcció d'unitats navals per al Japó que es va posar immediatament en marxa, així com l'acceleració en el lliurament de les unitats ja encarregades. Immediatament es va aprovar un pla de rearmament naval de 200.000 tones denominat ''Esperança i determinació'' i es van encarregar a Anglaterra 6 [[cuirassats]], 4 [[creuers]] armats, 2 creuers lleugers, 16 [[destructor]]s i 10 [[torpeder]]s. Altres unitats van ser encarregades a França, Itàlia i fins i tot Alemanya i els EUA. Al Japó es va començar la construcció accelerada de 10 torpeders i 8 destructors. Es va començar un programa d'ensinistrament del personal de la [[Marina Imperial Japonesa]] de 15.100 homes fins a incrementar-se a 40.800 mariners i oficials.

En considerar que la penetració russa a Corea i Manxúria suposava un risc per a la seva seguretat nacional, el Japó va exigir a Rússia que abandonés Manxúria, en compliment dels acords de [[1900]]. Rússia va dilatar les converses diplomàtiques durant dos anys i el Japó, fart d'esperar en va una resposta, va trencar les relacions diplomàtiques el [[6 de febrer]] de [[1904]].

El recent modernitzat [[Exèrcit Imperial Japonès]] es trobava més que preparat per enfrontar-se a les forces que Rússia havia estacionat a Àsia a l'inici de la contesa, que representaven només una petita part de les tropes del tsar. 

==== Campanya de 1904 ====
Per al 1904, el Japó ja comptava amb una sèrie de bases logístiques distribuïdes pel [[Mar Groc]] i a més amb unitats navals de primera mà, a diferència de Rússia que només tenia dues bases molt distants i estratègicament desubicades: [[Port Arthur (Xina)]] i [[Vladivostok]], així com unitats navals ja antiquades. La [[batalla de Chemulpo]] va ser una batalla naval que es va lliurar el [[9 de febrer]] de [[1904]] en el port del mateix nom, a Corea.

L'objectiu japonès era Port Arthur (avui Lüshunkou, Xina), situat a la península de Liaotung, al sud de [[Manxúria]], que havia estat fortificat per convertir-lo en una base naval major pels russos. Els japonesos necessitaven controlar el mar per enfrontar-se a una hipotètica guerra al continent asiàtic. D'aquesta manera, el seu primer objectiu militar va ser neutralitzar la flota russa ancorada a Port Arthur. La nit del [[8 de febrer]], la flota japonesa, sota el comandament de l'almirall [[Heihachiro Togo]], va obrir foc torpedinant sense previ avís els vaixells russos a Port Arthur, danyant seriosament dos cuirassats russos. Els combats de la batalla de Port Arthur es van desenvolupar al dia següent. Van seguir una sèrie d'accions navals indecises, en les quals els japonesos van ser incapaços d'atacar amb èxit la flota russa protegida pels canons terrestres de la badia, i els russos declinaven abandonar la badia cap a mar obert, escapçats per la mort de l'almirall [[Stepán Makárov]] el [[13 d'abril]]. Aquestes accions van proporcionar cobertura per un desembarcament japonès prop de [[Incheon]] a Corea. Després del desembarcament, van envair [[Seül]] i van ocupar ràpidament la resta de la península. Per a finals d'abril, l'exèrcit japonès al comandament de [[Kuroki Itei]] es preparava per creuar el riu [[Yalu]], a l'interior de la Manxúria ocupada pels russos.

En contrapunt a l'estratègia japonesa d'aconseguir victòries ràpides per controlar Manxúria, l'estratègia russa es va enfocar en accions defensives destinades a guanyar temps perquè els reforços arribessin via [[Ferrocarril Transsiberià]]. L'[[1 de maig]] esclata la batalla del riu Yalu, en la qual les tropes japoneses prenen per assalt una posició russa després de creuar el riu sense oposició. Va ser la primera batalla terrestre de la guerra. Les tropes japoneses van procedir a desembarcar a diversos punts de la costa manxuriana, obligant els russos a retrocedir a Port Arthur. Aquestes batalles, inclosa la [[batalla de Nanshan]] el [[25 de maig]], van estar marcades per les grans pèrdues japoneses en atacar posicions russes atrinxerades, però els russos van romandre passius i no van ser capaços de contraatacar.

Japó va començar un llarg setge de Port Arthur, fortament fortificat pels russos. A l'agost part de la flota russa va intentar escapar de Port Arthur en direcció a [[Vladivostok]], però va ser interceptada i derrotada en la [[batalla del Mar Groc]]. La resta dels vaixells va romandre a Port Arthur, on van ser enfonsats lentament per l'artilleria japonesa. Els intents per socórrer la ciutat des del continent també van fracassar, i després de la [[batalla de Liaoyang]] ([[24 d'agost]]-[[5 de setembre]] de [[1904]]), els russos es van retirar a [[Shenyang]]. L'exèrcit japonès va infligir una nova derrota als russos en el riu [[Cha-ho]] ([[5 octubre]]-[[18 octubre]] de 1904).

==== Campanya de 1905 ====
Port Arthur va caure finalment el [[2 de gener]] de [[1905]], després d'una sèrie d'assalts brutals i gran quantitat de baixes en ambdós bàndols. Amb les espatlles cobertes, l'exèrcit japonès va pressionar cap al nord de Manxúria. Després de l'[[Incident de Mukden]] ([[21 febrer]]-[[10 març]] de [[1905]]), expulsen als russos de Shenyang.

Mentrestant, Rússia havia enviat la flota del [[Mar Bàltic]] al comandament de l'almirall [[Rojdestvenski]] cap a Àsia, vorejant el [[Cap de Bona Esperança]]. El [[21 d'octubre]] de [[1904]], mentre navegava en aigües britàniques (un aliat del Japó però neutral en aquesta guerra), va provocar l'incident de [[Dogger Bank]] en disparar sobre bots pesquers als quals els russos van confondre amb llanxes torpederes. El viatge es va demorar tant que l'almirall Togo va fer plans per interceptar a la flota del Bàltic abans que pogués recalar a Vladivostok. Les esquadres es van trobar a la [[batalla de Tsushima]], en l'estret del mateix nom entre Corea i Japó, el [[27 de maig]] de [[1905]]. Durant la batalla, que va durar fins al [[29 de maig]], la flota japonesa, numèricament inferior però més moderna i amb més velocitat i abast de foc, va bombardejar la flota russa sense pietat, destruint els seus vuit cuirassats. La flota japonesa comptava entre d'altres amb dos cuirassats comprats a l'Argentina: el ''Mariano Moreno''(anomenat ''Nisshin'') i el ''Bernardino Rivadavia'' (anomenat ''Kasuga''), així com un creuer comprat a Xile: el Esmeralda (rebatejat Izumi).

El comandament rus a l'Extrem Orient, format per l'almirall [[Yevguéniy Ivánovich Alekséyev|Alexéyev]] i el general [[Alexey Nikoláievich Kuropátkin|Kuropátkin]], era incompetent i les seves tropes, insuficients. Els reforços arribaven des de la Rússia europea en el [[ferrocarril Transsiberià]] de via única, molt lent i interromput a l'altura del [[llac Baikal]]. Aquestes i altres raons, com l'atac per sorpresa del Japó, van implicar que la guerra resultés en una sorprenent victòria japonesa, la qual cosa el va convertir en una potència mundial a tenir en compte.

[[Rússia]] es veu obligada a negociar. El resultat: la humiliació d'una nació occidental. Es conclou un armistici entre els dos governs: encara que els russos es troben molt debilitats per la [[Revolució russa de 1905|Revolució de 1905]], les finances japoneses estan totalment esgotades i l'[[imperi Japonès]] ja no disposa dels mitjans per destruir completament el gruix de les tropes russes de l'Extrem Orient. S'organitza una [[Conferència de Pau]] a [[Portsmouth]] ([[EUA]]) el [[5 de setembre]] de [[1905]], gràcies a la mediació del president nord-americà [[Theodore Roosevelt]]. Les clàusules contenen les següents estipulacions: [[Rússia]] ha de reconèixer la preeminència dels interessos del [[Japó]] a [[Corea]]; cedeix el vencedor l'arrendament de la [[península de Liaodong]], la seva base de Port Arthur, el [[ferrocarril]] meridional de Manxúria i la meitat sud de l'[[illa de Sakhalín]]. Els dos països, de comú acord, es comprometen a restituir [[Manxúria]] a la [[Xina]]. Tot i la insistència del Japó, no es preveu cap indemnització.

El descontentament popular a Rússia, seguit de la derrota, va portar a la [[Revolució russa de 1905|Revolució de 1905]]. La guerra va acabar gràcies a la mediació dels EUA. El descontentament japonès davant l'absència d'adquisicions territorials va conduir a una erosió dels bons sentiments cap als [[Estats Units]], constituint la llavor per al futur conflicte amb el país americà.

La derrota de [[Rússia]] va ser rebuda amb commoció a Occident, especialment a través d'Àsia. Que un país no occidental pogués derrotar a un conflicte bèl·lic a un poder establert va resultar particularment inspirador per a diversos moviments independentistes anticolonials al voltant del món. Aquesta guerra ha estat anomenada la fi del mite de l'Home Blanc. Enfront del racisme de l'època, suposadament per primera vegada, una nació blanca era vençuda per una altra raça.

Després d'aquesta guerra, l'imperi Nipó va adquirir gràcies a la seva [[Marina Imperial Japonesa|Armada Imperial]] un prestigi nacional i internacional en el naval i militar que durà fins a la [[Segona Guerra Mundial]].

Durant la contesa, l'exèrcit japonès va tractar bé als civils i presoners de guerra, sense disposar de la brutalitat i atrocitats que varen ser àmpliament difoses durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Els historiadors japonesos pensen que aquesta guerra va ser un punt decisiu per al Japó i una clau per entendre per què van fallar militar i políticament.

=== L'imperi Rus a la I Guerra Mundial ===
El [[1914]] i després de l'assassinat de l'Arxiduc d'[[Imperi austrohongarès|Àustria-Hongria]] [[Francesc Ferran d'Àustria]] és assassinat amb la seva dona, [[Sofia Chotek von Chotkowa]], el que provoca l'esclat de la [[primera guerra mundial]], en la qual Rússia es va unir al bàndol aliat, llavors l'imperi Rus tenia una extensió de més de 23 milions de quilòmetres quadrats i una població aproximada de 171 milions d'habitants amb un creixement demogràfic de 1,8% anual. El govern tsarista va manar a mobilitzar més de 8 milions d'homes superant a l'exèrcit alemany (Alemanya tenia llavors al voltant de 50 milions d'habitants aproximadament, amb un creixement demogràfic de l'1% anual) que només tenia 3 milions (dos terços d'aquest exèrcit estava en el front francès) amb la qual cosa només tenien 1 milió d'homes per al front oriental, és a dir l'exèrcit rus superava l'alemany en 8 a 1, però l'exèrcit rus no estava ben entrenat per a la guerra, això va estar marcat en la batalla de Tanneberg on 250.000 alemanys van vèncer a 700.000 soldats russos, i no és de sorprendre els oficials van enviar a la guerra de cada 2 soldats un tenia arma i l'altre havia d'esperar que matessin al que tenia l'arma perquè aquell la pogués agafar, i també dels que tenien rifle la meitat estaven carregats i els altres descarregats el que va suposar una terrible carnisseria en els boscos de Tanneberg, i així durant tota la resta de la guerra els russos no van fer més de retrocedir.

El [[1915]] els alemanys tornen a derrotar a les forces russes en la batalla dels llacs mazurianos el que va provocar un descontentament social a Rússia.

El 1917 després de diversos fracassos en el front, van aparèixer moviments revolucionaris marxistes, el govern va haver de desprotegir el front per detenir els insurrectes, això va ser aprofitat per les forces germanes i van avançar ràpidament a través de territori Rus. El 1917 després de la revolució d'octubre el nou govern Bolxevic signa un tractat de pau amb els alemanys amb el [[tractat de Brest-Litovsk]] posant fi a la participació russa a la I Guerra Mundial.

== Països postimperials ==
[[Fitxer:Estados post imperiales.PNG|380px|thumb|Països successors a l'imperi Rus. Estats numerats: 1. [[República Soviètica Socialista de Bessaràbia]] br /
2. [[República Soviètica del Mar Negre]] br/
3. [[República Popular Soviètica de Jiva]] br/
4. [[República Autònoma Soviètica Socialista de Crimea]] br/
5. [[Finlàndia|República de Finlàndia]] br/
6. [[República Soviètica Socialista de Galítsia]] br /
7. [[República Soviètica del Kuban]] br/
8. [[Transnístria|República Autònoma Soviètica Socialista de Moldàvia]] br/
9. [[República Soviètica de Naissa]] br/
10. [[República Soviètica Muntanyenca]] br/
11. [[República Soviètica de Stavropol]] br/
12. [[Taurida|República Soviètica de Tàurida]] br/
13. [[República Autònoma dels Alemanys del Volga]] br/
14. [[República Democràtica d'Armènia]] br/
15. [[República Democràtica d'Azerbaidjan]] br/
16. [[República Nacional Bielorussa]] br/
17. [[República de l'Extrem Orient]] br/
18. [[República Democràtica de Sakartvelos]] br/
19. [[República Popular d'Ucraïna]] br/
20. [[Estat del Volga-Ural]] br/
21. [[Imamato del Daguestan]] br/
22. [[Província Autònom Karakalpaquio]] br/
23. [[Íngria del Nord]] br/
24. [[República de Lituània Central]] br/
25. [[Tuva|República Popular de Tuva]] br/
26. [[República Autònoma Soviètica Socialista túrquida]] br/
27. [[Polònia|Segona República Polonesa]] br/
28. [[República d'Estònia]] br/
29. [[Letònia|República de Letònia]] br/
30. [[Lituània|República de Lituània]] br/
31. [[República Socialista Soviètica del Kirguizistan|República Popular Kirguizia]] br/
32. [[República Socialista Soviètica del Turkmenistan|República Popular turcmana]] br/
33. [[República Soviètica Socialista del Turquestan]] br/
34. [[República Popular Soviètica de Bukharà]] br/
35. [[República Socialista Federativa Soviètica de Rússia]] br/
36. [[República Soviètica d'Odessa]], la precursora de la [[República Soviètica Socialista de Bessaràbia]]]] br/
En aquesta secció s'enumeren tots els països que es van formar del territori imperial rus. Aquests països es van crear a partir de la caiguda del govern de l'imperi Rus, un exemple semblant són les [[Repúbliques de la Unió Soviètica]] que es van separar en 16 Repúbliques més petites, però en aquesta no era un govern i tots els seus ideals els que queien, sinó que alhora queien molts grups ètnics, pensaments revolucionaris i ressentiment, tot això es va unir i va tenir com a conseqüència la revolució i les agrupacions que després formarien als nous estats predecessors als actuals.

== Vegeu també ==
* [[Colònies de Rússia]]
* [[Tsars de Rússia]] 
* [[Revolució Russa]]
* [[Tractat de Greifswald]]
* [[Tractat de Hannover (1710)]]
* [[Tsarat de Polònia]]

== Referències ==
references /

== Bibliografia==
{{refbegin|2}}
;Enciclopèdies:
* ''Diccionari enciclopèdic Brocgaus i Efron'': 1890.
* ''Identitat Nacional en la cultura russa'': Introducció
* ''El llibre roig de la gent de l'imperi Rus'': Margus Kolga Igor Tõnurist Lembit Vaba Jüri Viikberg

;Història:
* Marc Lvovich, Slonim ''Teatro ruso del Imperio a los Soviets'' 1965.
* Voltaire, François. ''Historia del Imperio Ruso bajo Pere el Grande''.
* Zorrilla, José. ''Álbum de un Loco'' 2005
* Soloviev, Serguéi. ''Rússia desde tiempos antiguos'' 1855.
* Brower, Daniel. ''El destino del Imperio ruso y el Turquestán''
* W.E.D. Allen. ''Embajadas rusas hacia los reyes Georgianos, 1589-1605'' Prensa de la universidad de Cambridge, Sociedad Hakluyt,1970, 2 vols.
* J.E.O. Screen, ''Suomalaiset tarkk'ampujat, Suomen vanha sotaväki 1881 - 1901''
* J.E.O. Screen, ''El ejército finés, 1881 - 1901,Entrenamiento de batallones francotiradores''
* J.T. Antónov ''The Code of Principal Laws of the Russian Empire (Свод Основных Государственных Законов)'' 1906.

;Biografies:
* [[Henri Troyat|troyat, Henry]]. ''Catalina la Grande'' Ediciones B - México.
* Davies, Norman, ''White Eagle, Red Star: the Polish-Soviet War, 1919-20'', Pimlico, 2003. (Primera edición: St. Martin's Press, inc., New York, 1972)

;Territoris:
* ''Turkestan Down to the Mongol Invasion'' (London: Luzac  Co) 1928 (Trans. T. Minorsky  C.E. Bosworth)
* A Short History of Turkestan (1920) in ''Four Studies on the History of Central Asia'' (Leiden: E.J. Brill) 1956 (Trans. V.  T.Minorsky)
* ''An Historical Geography of Iran'' (Princeton: Princeton University Press) 1984 (translated by Svat Soucek; edited by C.E. Bosworth)
* ''Собрание Сочинений'' (Москва: Издательство Восточной Литературы) 1963-77 9 Vols.
* ''Отчет Поездке в Среднюю Азию с Научную Целью'' (С.Пб.: Тип. Имп. Академии Наука) 1897
* ''История Культурной Жизни Туркестана'' (Москва: Изд. Академии Наук СССР) 1927
* ''Работы по Исторической Географии'' (Москва: Изд. Фирма «Восточная Литература» РАН) 2002
Eugene Schuyler ''Turkistan'' (London) 1876 2 Vols.
* G.N. Curzon ''Russia in Central Asia'' (London) 1889
* Ген. М.А. Терентьев ''История Завоевания Средней Азии'' (С.Пб.) 1903 3 Vols.
* Count K.K. Pahlen ''Mission to Turkestan'' (Oxford) 1964
* Seymour Becker ''Russia's Protectorates in Central Asia, Bukhara and Khiva 1865-1924'' (Cambridge, Mass.) 1968
* Adeeb Khalid ''The Politics of Muslim Cultural Reform. Jadidism in Central Asia'' (Berkeley) 1997
* T.K. Beisembiev ''The Life of Alimqul'' (London) 2003
* Daniel Brower ''Turkestan and the Fate of the Russian Empire'' (London) 2003
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{commons|Category:Old maps of Russia|Imperi Rus}}
* [http://lcweb2.loc.gov/pp/prokhtml/prokabt.html Col·lecció de Fotos] {{en}}
* [http://www.loc.gov/exhibits/empire/ L'Imperi que fou Rússia] {{en}}
* [http://es.encarta.msn.com/encnet/refpages/RefMedList.aspx?refid=761569000 Multimèia de Rússia] {{es}}
* [http://www.monografias.com/trabajos17/revolucion-rusa/revolucion-rusa.shtml Revolució russa] {{es}}
* [http://www.sobory.ru arquitectura russa] {{es}}
* [http://www.eki.ee/books/redbook/ Llibre Roig de l'Imperi rus] {{es}}
* [http://ethesis.helsinki.fi/julkaisut/hum/kultt/vk/laitila/ Social relations and cultural categorisation in the memoirs of Finnish guardsmen taking part in the Russo-Turkish war, 1877-1878] {{en}}
* [http://www2.hs.fi/extrat/kaupunki/korttelit/18_2.html Uudenmaan tarkk'ampujapataljoonan upseerit asuivat Karhun korttelissa] {{fi}}
* [http://www.pais-global.com.ar/mapas/mapa56.htm Mapas de la formación del Imperio Ruso] {{es}}
* [http://all-photo.ru/empire/index.en.html Images of the russian emire] {{en}}
* [http://www.dagensarbete.se/home/da/home.nsf/pages/kkarta-fdsovjet Ryska imperiet] en suec
* [http://www.loc.gov/exhibits/empire/ The Empire that was Russia] {{en}}
* [http://napoleonistyka.atspace.com/Russian_army.htm Russian Army during the Napoleonic Wars]
* [http://www.mvdinform.ru/index.php?docid=363 Historia de la fuerza judicial en el Imperio ruso 1825-1856] {{ru}}
* [http://www.mvdinform.ru/index.php?docid=364 Historia de la fuerza judicial en el Imperio ruso 1857-1879] {{ru}}
* [http://www.mvdinform.ru/index.php?docid=365 Historia de la fuerza judicial en el Imperio ruso 1880-1904] {{ru}}
* [http://www.mvdinform.ru/index.php?docid=366 Historia de la fuerza judicial en el Imperio ruso 1905-1916] {{ru}}
* [http://www.tur.samara.ru/sources/sprav/id015.htm Териториално деление на Руската империя] en búlgar
* [http://www.monarchruss.org/library/svod_zakonov.htm Свод Основных государственных законв] {{ru}}
* [http://www.homar.org/genealog/v_europa_ii/rssindex.htm Genealogía, Reyes y Reinos: Rússia] {{es}}
{{renaixement nacional}}
{{coord|display=title|58|39|0|N|70|7|0|E|source:oswiki_type:country_region:RU}}
[[Categoria:Imperi Rus| ]]

{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|eu}}</text>
      <sha1>6vkqn379gicnwkx1h3gtux7zcvaw6cx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>