<page>
    <title>Max Uhle</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1152559</id>
    <revision>
      <id>13823575</id>
      <parentid>13701406</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T14:59:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula Persona
| nom = Max Uhle
| imatge =  Uhle_max.jpg
| peu =   
| nom_naix =  Friedrich Maximilian Uhle Lorenz
| data_naix =  [[25 de març]] de [[1856]]
| lloc_naix =  [[Dresden]], [[Saxònia]] {{bandera|Alemanya}}
| data_mort =  [[11 de maig]] de [[1944]] 
| lloc_mort =  [[Loeben]] (Alta Silèsia) {{bandera|Alemanya}}
| nacionalitat= [[alemanya]] 
| altres_noms = 
| conegut_per =  
| ocupació = etnòleg, arqueòleg, lingüista
| fills = 
| esposa = Charlotte Grosse
| pares =  
| signatura = 
| lloc_web =
}}
'''Friedrich Maximilian Uhle Lorenz''' ([[Dresden]], [[Saxònia]], [[Alemanya]], [[25 de març]] de [[1856]] - Loeben, [[Alta Silèsia]], [[Polònia]], [[11 de maig]] de [[1944]]), més conegut com a '''Max Uhle''', va ser un [[arqueòleg]] [[Alemanya|alemany]], el treball del qual a [[Perú]], [[Xile]], [[Equador]] i [[Bolívia]] a la fi del [[segle XIX]] i principis del [[segle XX]] van tenir un impacte significatiu en la pràctica de l'arqueologia d'[[Amèrica del Sud]]. Va ser l'iniciador de l'arqueologia científica en el Perú, revalorant i difonent per al món el [[Èpoques preincaiques|passat preincaic]], fins llavors tractat com un simple i breu preludi de l'[[imperi inca]]. Va ser el primer a aplicar el mètode estratigràfic en les excavacions de [[Pachacámac (lloc arqueològic)|Pachacámac]] en [[1896]] i el primer a notar que la iconografia [[Tiahuanaco]] s'havia difós des de la zona del [[llac Titicaca]] fins a gran part de l'actual territori peruà, observació que va donar origen a la teoria de l'imperi tiahuanacota (avui sabem que es tracta en realitat de l'estil cultural [[cultura huari|huari]]). Va ser també el descobridor de la [[cultura moche]] (que va denominar Proto-Chimú) i l'autor del primer esbós d'una cronologia que partia des de les més antigues cultures preincaiques conegudes fins a l'època inca. És autor de la teoria immigracionista de l'origen de la cultura andina, que sostenia que aquesta es va originar de les aportacions vingudes de [[Mesoamèrica]] (Mèxic i Amèrica central), teoria que va ser refutada per [[Julio C. Tello]], defensor del caràcter autòcton d'aquesta cultura. Ha estat considerat el pare de l'arqueologia científica peruana.

== Biografia ==

Va ser fill de Friedrich Ernst Uhle i Anna Kunigunde Lorenz. En acabar els seus estudis escolars, va ingressar en [[1875]] a la [[Universitat de Leipzig]]. Després de fer el seu servei militar, va cursar un any en la [[Universitat de Gottingen]] per tornar després a Leipzig, on va estudiar filologia i es va graduar de [[Doctorat|doctor]] en [[1880]] amb una tesi sobre l'antiga gramàtica xinesa.

Va passar després al Museu d'Etnologia de la seva ciutat natal com a assistent del director, on hi treballà de [[1881]] a [[1888]]. Va passar a exercir igual funció en el Museu d'Etnologia de [[Berlín]], dirigit en aquell temps per Adolf Bastian i que s'estava convertint per aquests anys en un centre d'estudis americanistes. Va actuar com a secretari assistent al VII [[Congrés Internacional d'Americanistes]], efectuat a Berlín en 1888. 

Per aquests anys va començar el seu interès pel passat arqueològic de Sud-amèrica. Aquest interès va néixer en apreciar en els museus alemanys les variades mostres d'art peruà precolombí. En aquells dies, molts col·leccionistes peruans havien venut les seves valuoses col·leccions d'antiguitats a Europa, per lliurar-les de la rampinya dels xilens durant la [[guerra del Pacífic]]. Un amic proper, [[Alphons Stübel]], que en [[1875]] havia excavat en la necròpoli precolombina d'[[Ancón (lloc arqueològic)|Ancón]], en la costa peruana, va orientar definitivament Uhle cap a l'arqueologia precolombina. 

Patrocinat pel Museu Etnològic de Berlín i el govern alemany, en [[1892]] va viatjar a [[Sud-amèrica]] per estudiar l'àrea de difusió de la cultura [[quítxua]] en aquest continent. Des de la [[Argentina]] va passar a [[Bolívia]], interessat en les ruïnes de [[Tiahuanaco]] o Tiwanaku, encara que no va aconseguir l'autorització necessària per a excavar-hi. En aquest mateix any va publicar ''Les ruïnes de Tiahuanaco a les terres altes de l'Antic Perú'', amb el fotògraf i enginyer B. von Grumbkow. Aquesta extensa obra és considerada la primera de caràcter científic sobre aquest lloc arqueològic. Va aprofitar també per estudiar als [[urus]], de les riberes del [[llac Titicaca]]. Va passar després al Perú, arribant al [[Cuzco]]. Com a fruit d'aquesta labor va publicar anys després el treball ''L'esfera d'influència del país dels Inques''. 

Es va traslladar a [[Filadèlfia (Pennsilvània)|Filadèlfia]], [[Estats Units]], contractat per la [[Universitat de Pennsilvània]], on va treballar durant diversos anys. Allí es va casar amb Charlotte Grosse. Patrocinat per la Societat d'Exploració Americana a Filadèlfia va preparar un nou viatge al Perú. També va gaudir del patrocini de la senyora [[Phoebe Hearst]], mare de [[William Randolph Hearst]]. En [[1896]] va arribar a [[Lima]], la capital del Perú. La seva primera tasca va ser remetre una relació sobre el seu viatge a Bolívia i Perú, acompanyant, a més, un informe sobre l'idioma dels [[urus]] (Bolívia), que va ser publicat al periòdic ''Globus'' de Braunschweig, Alemanya. 
[[Fitxer:PACHACAMAC2.jpg|thumb|250px|right|Vista fotogràfica de Pachacámac, cap al 1900.]]
Va dur a terme excavacions en [[Pachacámac (lloc arqueològic)|Pachacámac]], a la vall de Lurín, al sud de Lima, on va usar per primera vegada a Amèrica el [[Estratigrafia arqueològica|mètode estratigràfic]], tècnica que permet avaluar l'antiguitat d'unes restes en relació amb uns altres sobre la base de la seva posició en els estrats analitzats. Després d'un llarg treball va tornar a Filadèlfia per adonar dels seus resultats. Sobre aquests estudis va publicar en [[1903]] la magnífica obra titulada ''Pachacámac'', que va ser molt elogiat i encara s'utilitza com a text bàsic per a l'estudi de l'arqueologia sud-americana. Va ser el primer a afirmar l'expansió de la cultura tiahuanaco en territori peruà, en observar en la ceràmica, tèxtils i altres artefactes trobats en la costa peruana, dissenys propis d'aquesta cultura, que avui sabem que en realitat es tracta de l'estil de la [[cultura huari]]. Va recuperar milers d'artefactes que inclouen ceràmica, petxines, tèxtils, metalls, objectes de fusta i altres materials vegetals i objectes construïts amb materials d'origen animal com a plomes, ossos i pell. Es va concentrar en la datació d'aquests artefactes, i va establir un sistema basat principalment en el disseny tèxtil. 

En [[1898]] va retornar amb una missió de la [[Universitat de Califòrnia]] i per completar la seva visió de les cultures prehispàniques es va consagrar a explorar diverses ruïnes de la costa peruana. Va excavar en la huaca de la Luna (costa nord), aïllant l'estil Moche, al que va denominar Proto-Chimú. Els artefactes que va trobar a la vall de Moche van ser datats sobre la base de la posició seqüencial d'estils de ceràmica inca. Aquesta datació primerenca va ser després ampliada per l'arqueòleg nord-americà [[Alfred Kroeber]] (el seu deixeble a Berkeley) i és un dels punts clau en la comprensió de la cronologia preincaica en el Perú.

Després va pujar a la serra nord i va excavar a [[Marcahuamachuco]], [[Wiracochapampa]] i Cerro Amaru. En [[1900]], en el diari trujillano ''La Industria'', va donar a conèixer una primera seqüència cultural a partir de les seves excavacions a Moche: Proto-Chimú, Tiahuanaco, Chimú i Inca. Posteriorment va excavar a Chincha, Pueblo Nuevo i Tambo Colorado.

Va retornar en [[1901]] als Estats Units, portant-se tot el material apilat, que avui es troba a Berkeley. Es va dedicar a l'ensenyament de l'arqueologia americana a la Universitat de Califòrnia i gràcies al renovat suport d'aquesta va tornar per tercera vegada al Perú en [[1903]]. Aquesta vegada va excavar als dipòssits de cloïsses d'[[Ancón (lloc arqueològic)|Ancón]], [[Cerro Trinidad (lloc arqueològic)|Cerro Trinidad]], Huaral Viejo, Supe, San Nicolás, descobrint l'estil blanc sobre roig en la ceràmica. Anys després va publicar obres referents als seus estudis en el Perú, entre elles: ''Las ruinas de Moche'' (1913), ''Cronología sobre las antiguas culturas de Ica'' (1914) i ''The Nazca Pottery of Ancient Perú'' (1914).

En [[1906]] va ser nomenat director de la secció Arqueològica del Museu Històric de Lima. En [[1912]], disgustat per certes qüestions sorgides amb el govern peruà pel càrrec que exercia, es va traslladar a [[Xile]], on va ser nomenat Director del Museu Arqueològic i Antropològic. Es va dedicar a fer excavacions en el nord de Xile, (antic sud peruà), a Tacna, Arica, Pisagua i Calama. En [[1917]] va ser el primer a descriure científicament les mòmies de [[Cultura chinchorro|Chinchorro]]. Els resultats de la seva labor els va publicar en ''Los aborígenes de Arica'' (1917) i ''Arqueología de Arica i Tacna'' (1919).

En [[1919]] es va traslladar a l'Equador, on va realitzar estudis a Azuay, Loja, Cañar, [[Tumibamba]] i altres llocs. Allí es va quedar fins a [[1933]], any en el qual va tornar a la seva pàtria, amb una rica documentació acumulada al llarg de quatre dècades d'incessant treball i amb una visió completa de les cultures andines. Va escometre llavors l'àrdua tasca d'elaborar una síntesi de les seves recerques.

En [[1939]] va tornar a Lima per participar en el XXVII Congrés Internacional d'Americanistes, on va presentar els seus importants treballs sobre ''Procedencia y origen de las antiguas civilizaciones americanas'' i ''La marcha de las civilizaciones''. Per un temps va tornar a viure al Perú, quan a Europa es desencadenava la [[Segona Guerra Mundial]] i el Perú s'alineava al costat dels aliats contra les potències de l'Eix. Això motivà el fet que fos deportat, juntament amb altres alemanys. La seva mort va esdevenir a Loeben, a l'Alta Silèsia.

== Obres ==
* ''Die Ruinen von Tiahuanaco'' (1892), en col·laboració amb [[Alphons Stübel]].
* ''Pachacámac'' (1903).
* ''La esfera de influencia del país de los incas'' (1908).
* ''Las relaciones prehistóricas entre el Perú y la Argentina'' (1912).
* ''Los orígenes de los incas'' (1912).
* ''Die Ruinen von Moche'' (1913).
* ''Die Muschelhügel von Ancón'' (1913).
* ''Las fortalezas incaicas de Incallacta y Machupicchu'' (1917)
* ''La arqueología de Arica y Tacna'' (1919).
* ''Fundamentos étnicos y arqueológicos de Arica y Tacna'' (1922).
* ''Los principios de las antiguas civilizaciones peruanas'' (1920).
* ''Los principios de las civilizaciones en la sierra peruana'' (1920).
* ''Las antiguas civilizaciones del Perú frente a la arqueología e historia del continente americano'' (1935).
== Bibliografia ==
* [[Jorge Basadre Grohman|Basadre Grohmann, Jorge]]: ''Historia de la República del Perú (1822 - 1933)'', Tomo 16. Editada por la Empresa Editora El Comercio S. A. Lima, 2005. ISBN 9972-205-78-9 (V.16).
*[[Federico Kauffmann Doig|Kauffmann Doig, Federico]]: ''Historia y arte del Perú antiguo''. Tomo 1. Lima, Ediciones PEISA, 2002. ISBN 9972-40-213-4
* [[Alberto Tauro del Pino|Tauro del Pino, Alberto]]: ''Enciclopedia Ilustrada del Perú''. Tercera Edición. Tomo 16. TAB/UYU. Lima, PEISA, 2001. ISBN 9972-40-165-0
* Varios autores: ''Grandes Forjadores del Perú''. Lima, Lexus Editores, 2001. ISBN 9972-625-50-8

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://sisbib.unmsm.edu.pe/bibvirtual/autores/uhle_m.htm MAX UHLE]. Biblioteca Virtual UNMSM.
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Uhle, Max}}
[[Categoria:Lingüistes alemanys]]
[[Categoria:Arqueòlegs alemanys]]
[[Categoria:Etnòlegs]]</text>
      <sha1>bigxzvr7bcgz2ymmxjensnpbqfrxnof</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>