<page>
    <title>Anatoli Ribakov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1155989</id>
    <revision>
      <id>13828740</id>
      <parentid>13592202</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T02:59:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Anatoli Naúmovitx Ribakov''' ({{lang-ru|Анато́лий Нау́мович Рыбако́в}}, nascut el [[14 de gener]] del [[1911]] a [[Txerníhiv]] (llavors [[Txernígov]]), [[Imperi rus]], mort a [[Nova York]] el [[23 de desembre]] del [[1998]]) fou un escriptor [[Rússia|rus]] i [[Unió Soviètica|soviètic]], autor de l'anti-[[Ióssif Stalin|estalinista]] [[Els fills de l'Arbat]] (Дети Арбата), la novel·la ''Sorra pesada'', i molts llibres per a nens més populars, inclosos ''Les aventures de Kroix'', ''Punyal'', ''Ocell de bronze'', etc Una de les seves últimes obres va ser el seu llibre de memòries ''La novel·la de memòries'' (Роман-Воспоминание) que parla sobre totes les diferents persones (des de [[Ióssif Stalin|Stalin]] i [[Borís Ieltsin|Ieltsin]], a [[Bulat Okudjava|Okudjava]] i [[Vladímir Tendriakov|Tendriakov ]]) que va conèixer durant la seva llarga vida. L'escriptora [[Maria Ribakova]] és la seva néta.

==Biografia==
Ribakov va néixer a la ciutat de Txernígov, [[Imperi rus]] (ara [[Txerníhiv]], [[Ucraïna]]) en el si d'una família [[jueus|jueva]].ref[http://magazines.russ.ru/druzhba/1999/3/rybak.html Entrevista amb Ribakov] (en rus) – un article a la revista literària ''Drujba Narodov'', 1999./refEn 1934 va ser detingut per l'[[NKVD]] i exiliat a [[Sibèria]] durant tres anys. Després del final del seu exili, va treballar com a treballador del transport. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], fou comandant de tanc.

El 1948, va escriure el seu popular llibre per a nens ''Punyal'' (Кортик). El 1950, va publicar la novel·la ''Conductors'' (Водители), i el 1979, la novel·la ''[[Sorra pesada]]'' (Тяжёлый Песок) sobre el destí d'una família [[jueus|jueva]] sota l'ocupació [[Nazisme|nazi]].

''Sorra pesada'' és una història èpica de quatre generacions d'una família jueva que viu a la Rússia comunista i la seva vida en un [[gueto]] durant l'ocupació nazi, que culmina amb la seva participació en l'aixecament del gueto. Tot i que la història de la revolta del gueto és fictícia, alguns detalls d'aquesta semblen estar basades en la [[Aixecament del Gueto de Varsòvia|revolta en el gueto de Varsòvia]]. Es creu que la novel·la es basa en nombrosos relats recollits per Ribakov de persones que van sobreviure a l'ocupació nazi d'Ucraïna. Aquesta història es va denominar la primera novel·la de l'Holocaust rus per un dels diaris occidentals de l'època. El llibre es va convertir en una sèrie de televisió en 2008.

La seva novel·la més popular ''[[Els fills de l'Arbat]]'' s'escriu i es distribueix a través de [[samizdat]] en la dècada de 1960, però no va ser publicada fins al 1987 malgrat haver estat anunciat oficialment per a la seva publicació el 1966 i 1978 (en ambdós casos la publicació va ser cancel·lada en l'últim moment pel govern soviètic). L'eventual publicació de la novel·la i les seves seqüeles - ''1935 i altres anys'' («Тридцать пятый и другие годы», 1989), ''Por'' («Страх», 1990) and ''Pols i cendres'' («Прах и пепел», 1994) - va ser considerada una fita de la naixent [[glàsnost]], així com la primera de la trilogia fou una de les primeres publicacions en la prèviament prohibida literatura anti-estalinista.

Ribakov fou guardonat amb diversos premis estatals de l'[[URSS]] i la [[RSFSR]]. Va ser guardonat amb el [[Premi Stalin]] el 1948 i 1951. Va rebre un [[Doctor honoris causa|doctorat honoraris causa]] de la [[Universitat de Tel Aviv]].

Gairebé tots els seus llibres han estat portats al cinema. Els llibres de Ribakov s'han publicat en 52 països, amb una distribució global de més de 20 milions de còpies.

[[Marina Goldovskaia]], una famosa documentalista d'origen rus, va forjar una profunda amistat amb Ribakov després de conèixer-lo al Consolat de França a Moscou. Goldovskaia filmà Ribakov durant més d'una dècada, el 2006, set anys després de la seva mort, ella va estrenar la seva pel·lícula, un documental titulat ''[[Anatoliy Ribakov: La història de Rússia]]'' (Анатолий Рыбаков: Послесловие).

== Premis ==
* [[Premi Stalin]], 2a classe (1951) - per la seva novel·la Els camioners (1950) 
* [[Orde de la Bandera Roja del Treball]] 
* [[Orde de la Guerra Patriòtica]], primera classe, dues vegades (1985), i segona classe 
* [[Premi Estatal de la RSFSR Germans Vassíliev]] - pel guió de la pel·lícula Silenci (1971) 
* [[Orde de l'Amistat dels Pobles]]

== Referències ==
{{Referències}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Escriptors russos en rus]]</text>
      <sha1>3o5frt98eielgt1q58mgl6uk0fdnjhx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>