<page>
    <title>Partit del Treball de Corea del Nord</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1158126</id>
    <revision>
      <id>13697085</id>
      <parentid>13696804</parentid>
      <timestamp>2014-06-27T21:56:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: de la [[URSS  de l'[[URSS</comment>
      <text>[[Fitxer:Flag of the Workers' Party of Korea.svg|thumb|300x300px|Partit dels Treballadors de Corea]]
El '''Partit del Treball de Corea''' (chosŏn'gŭl: 조선로동당, hancha: 朝鮮勞動黨, romanizació revisada: ''[[Joseon Rodongdang]]'', [[McCune-Reischauer]]: ''Chosŏn Rodongdang''), també conegut com a Partit dels Treballadors Coreans o com a Partit dels Treballadors de [[Corea del Nord|Corea]], és el que goberna la [[Corea del Nord|República Democràtica Popular de Corea del Nord]]. Aquest partit es basa en la ideologia [[Juche]], que fusiona el [[socialisme]] amb la [[Corea del Nord|cultura tradicional Coreana]], posant en pràctica una forma de socialisme nacionalista. 
== Història ==

El primer partit comunista coreà va ser fundat a [[Xangai]] el [[1921]] per un petit grup d'estudiants radicals liderat per [[Yi Tong]] - HWI, qui en [[1918]] havia intentat organitzar un partit socialista a Khabarovsk ([[Rússia]]). Alhora, una secció coreana del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] s'havia organitzat a Irkutsk. Els grups de Xangai i Irkutsk van intentar convergir, però aviat es van dividir en faccions i van acabar desintegrant.

El segon partit comunista de Corea va ser fundat en [[1925]] per coreans rebels que havien escapat a la [[Unió Soviètica]] des dels seus terres 
ocupades pel Japó. El govern d'ocupació havia prohibit els partits comunistes sota la Llei de Preservació de Pau. Els primers líders del partit van ser Kim Yong - bom i Pak Hon -yong . [[Kim Il Sung]] no entraria en el partit fins a [[1931]]. El partit en els anys 30, en aliança amb el Partit Comunista de la Xina va realitzar operacions de guerrilla a les muntanyes de l'actual Corea 
del Nord contra els japonesos. Kim Il Sung va ser un dels líders d'aquella guerrilla. Pak Hon -yong, el llavors líder del partit comunista, havia estat 
capturat pels japonesos però va ser molt actiu a Seül, de manera que la Unió Soviètica havia contactat amb ell.

Kimnowiki /nowikiIl Sung s'havia traslladat a la [[Unió Soviètica]] ( on segons algunes 
fonts el seu fill Kim Jong -il va néixer el 1942 ) i va arribar a ser capità de l'Exèrcit Roig. Lanowiki /nowikiseva batalló va arribar a Pyongyang just quan les forces soviètiques 
estaven buscat a una persona competent per dirigir la construcció d'un 
partit comunista a Corea. Kim Il Sung els va semblar un candidat ideal per a tal càrrec. 

L'[[Exèrcit Roig]] va alliberar Corea del Nord de l'Exèrcit japonès a l'agost de [[1945]]. La
nowiki /nowikimajoria de membres del Partit Comunista de Corea estaven al sud, que 
havia estat ocupat per Estats Units, pel que havia molt pocs quadres comunistes en la zona soviètica. Lanowiki /nowikipràctica dels soviètics en la majoria dels països ocupats després de la Guerra Mundial va ser donar suport a la creació de partits comunistes 
per a transformar el país en un sistema marxista - leninista. Això era inicialment molt difícil a [[Corea del Nord]] a causa de l'escassa presència de comunistes al país. Els soviètics van promoure la volta al país de comunistes exiliats, que van tornar a Corea al finalitzar la Segona Guerra Mundial, així com
nowiki /nowikiciutadans coreans que s'havien nacionalitzat soviètics. 

El 13 d'octubre de [[1945]] es va establir un Buró Polític del Partit Comunista de Corea. Encara que teòricament era independent, estava controlat per les forces d'ocupació soviètiques. Elnowiki /nowikiprimer líder va ser Kim Yong - bom, que havia estat enviat a Corea pelnowiki /nowikigovern soviètic als anys 30 per conduir les activitats . [[Kim Il Sung]] era membre també, i va reemplaçar en el càrrec a [[Kim Yong]] - bom al desembre de 1945. 

Anowiki /nowikila primavera de [[1946]] l'organització es va transformar en el Partit Comunista de Corea del Nord, continuant Kim Il Sung com a líder. El partit de Pak Hon - Yong va canviar el seu nom a Partit Comunista de Corea del Sud. Això va alliberar als comunistes nord-coreans de qualsevol control 
extern, i entronca amb la línia de la Guerra Freda de crear Estats 
separats en països alliberats per la Unió Soviètica i els Estats Units (
nowiki /nowikital com havia passat a Alemanya ). 

Elsnowiki /nowikicomunistes coreans que s'havien exiliat a Xina van formar el seu propi partit, el Partit de la Gent Nova o Sinmindang, el [[1946]], amb Kim El 
[[Fitxer:Worker of Korea Party Monument.jpg|thumb|150x150px|Monument al Partit, a Pyongyang]]

teu- bong com a líder. Esnowiki /nowikiva crear també un Partit Democràtic, que havia estat format en 1945, però el líder havia estat arrestat pels [[soviètics]] per contactes amb reaccionaris sud-coreans, i després el partit es va transformar en el Partit Comunista de Corea del Nord. Aquestnowiki /nowikiva formar un front nacional al costat del Partit de la Nova Gent, el Partit Democràtic i el Partit dels Amics Joves del Camí Celestial ( recolzats per una influent secta religiosa ), que es va denominar Frontnowiki /nowikiNacional Democràtic Unit, encara que estava liderat pels comunistes. Elnowiki /nowikiPartit de la Nova Gent i el Partit Comunista de Corea del Nord van decidir fusionar-se, i la nova entitat es va denominar Partit del Treball de Corea ( Nord ). Aquest tenia més de 170.000 membres, la majoria procedents del Partitnowiki /nowikiComunista.

Alnowiki /nowikisud va ocórrer un procés semblant, creant-se el Partit del Treball de Corea (Sud), que va ser il·legalitzat pels [[Estats Units d'Amèrica|EUA]], encara 
que gaudia d'un gran suport popular, i es creaven comitès al llarg de 
tot el país. El 1947 va promoure una lluita de guerrilles contra el govern sud-coreà de [[Syngman Rhee]], que va reprimir amb duresa els comunistes. 

Elnowiki /nowikiPartit del Treball de Corea ( Nord ) va celebrar el seu segon congrés l'any [[1947]], i en ell defensava l'existència d'un [[estat socialista]] a Corea del Nord separat del sud capitalista. Unnowiki /nowikiany després, el nord i el sud se separaven totalment, quedant dividits en la República Democràtica Popular de Corea ia la República denowiki /nowikiCorea. Els dos estats consideraven que la seva jurisdicció aconseguia tota lanowiki /nowikiPenínsula, i ambdós van situar la capital inicialment a Seül.

Elnowiki /nowiki[[1949]] els partits comunistes del nord i el sud es van fusionar per formar el Partit del Treball de Corea, el líder fou [[Kim Il Sung]].

== Faccions en el Partit ==

Es pot distingir entre quatre faccions dins del Partit del Treball Corea : la'' soviètica '' (liderada per Alexei Ivanovich Hagai i Pak Chang, formada pels coreans que havien nascut o crescut a la Unió Soviètica), la'' domèstica'' (liderada per Pak Hon -yong, dels coreans que mai van deixar el país), la'' xinesa '' (liderada per Mu Chong, Kim tu- bong i Choe Chang - ik, dels coreans que havien viscut a la Xina ) i la'' guerrillera '' (liderada per Kim Il Sung, formada pels membres de guerrilles actives a la Manxúria després de la seva ocupació per Japó al (1931). Les faccions no es diferencien significativament pel que fa a les seves idees, sinó quant a la biografia dels seus líders. Estaven representades proporcionalment en els òrgans del Partit. En el comitè central la '' soviètica '' tenia 3 membres, la '' xinesa '', 6; l{{'}}'' domèstica '', 2 i la'' guerrillera '', també 2. Durant diversos anys es van produir enfrontaments pel poder entre les diferents faccions. 

== El conflicte xinès- soviètic ==

El conflicte xinès - soviètic va ajudar a Kim Il Sung a augmentar la seva influència en el Partit del Treball de Corea ia fer-ho més independent de Moscou i [[Pequín]]. A 1961 el govern nord-coreà va signar un tractat d'amistat i cooperació mútua amb Zhou Enlai, i després va signar un de similar amb la Unió Soviètica. Posteriorment, el Partit del Treball Corea es va acostar a Mao, i es va interessar per la seva crítica al Revisionisme (marxisme), encara que també veia interessant la doctrina de Nikita Jrushchov de la'' coexistència pacífica ''. En qualsevol cas, la premsa del país es mostrava summament crítica amb l'URSS, i s'adheria a les posicions del govern comunista xinès, al qual va donar suport en el seu conflicte amb l'Índia a 1962. També va criticar la capitulació de l'[[URSS]] a la '' crisi dels míssils '' de [[Cuba]].

La Unió Soviètica va respondre eliminant l'ajuda a Corea del Nord, cosa que va danyar seriosament la indústria i capacitat militar del país. Les relacions amb la República Popular de la Xina també es van refredar arran de la crítica que va fer Kim Il Sung al '' dogmatisme '' de Mao Zedong, i l'acusació que el Partit Comunista de la Xina adoptava la posició trotskista de la Revolució Permanent.

=== Juche ===
A [[1972]], [[Corea del Nord]] va adoptar una nova Constitució. En els anys 1970 | anys 70 [[Kim Il Sung]] va desenvolupar el Pensament [[Juche]], una variant nacionalista del [[Marxisme - leninisme]]. Els efectes pràctics del Pensament Juche van ser limitar severament el comerç exterior, especialment amb els països capitalistes. 

=== L'arribada al poder de Kim Jong -il ===

A [[1980]] el congrés del Partit del Treball de Corea va triar a Kim Jong -il com el líder del partit. Semblava que el successor del seu pare podria ser Oh Jin - wu, o el primer ministre [[Kim Il]] (sense relació familiar ). Kim Il va morir a [[1984]], mentre que [[Oh Jin- wu]] va ser lleial a la família Kim. 

== Estructura ==

El Congrés Nacional és l'òrgan superior del Partit. El Congrés aprova els informes dels òrgans del Partit, adopta les polítiques i tàctiques bàsiques del Partit, i escull els membres del Comitè Central. 

Al setembre de 1992 el Partit del Treball de Corea tenia 160 membres en el Comitè Central. Es reuneix almenys una vegada cada sis mesos. L'article 24 dels Estatuts del Partit estipula que el Comitè Central tria al secretari general del Partit, la presidència del buró polític, els membres del buró polític, secretaris, membres de la comissió militar central, i els membres del comitè d'inspecció central. 

== Referències ==
* http://www.kcna.kp/goHome.do?lang=spa [Lloc web] (Català )
* http://unstats.un.org/unsd/demographic/sources/census/2010_PHC/North_Korea/2008_North_Korea_Census.pdf [Lloc Web] [Cens Població ONU] (anglés) 

== Vegeu també ==
* [[Corea del Nord]]
* [[Corea del Sud]] 
* [[Kim Jong Il]] 

references/


{{ORDENA:Partit Del Treball De Corea Del Nord}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Partits polítics d'Àsia]]
[[Categoria:Corea del Nord]]
[[Categoria:Partits polítics socialistes]]</text>
      <sha1>mue85josqoqjcaxidwqjddrdxnvh2o8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>