<page>
    <title>The Diary of Anne Frank</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1158176</id>
    <revision>
      <id>13900028</id>
      <parentid>13898078</parentid>
      <timestamp>2014-07-29T09:36:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original = The Diary of Anne Frank
| títol = 
| imatge = AnneFrankHouse.jpg
| nom imatge = L'immoble Opekta d'Amsterdam (al centre)br /Anne Frank hi va viure amagada i hibr /va escriure el seu diaride juliolbr /de 1942 a l'agost de 1944
| direcció = George Stevens
| guió = [[Frances Goodrich]]br /[[Albert Hackett]]
| repartiment = Millie Perkinsbr /Joseph Schildkrautbr /Shelley Wintersbr /Richard Beymerbr /Diane Baker
| direcció artística = Stuart A. Reiss i Walter M. Scott
| vestuari = [[Charles Le Maire]]br /[[Mary Wills]]
| fotografia = [[William C. Mellor]]
| so = W. D. Políciakbr /Harry M. Leonardbr /William Buffinger
| música = Alfred Newman 
| producció = [[George Stevens]]br /[[George Stevens Jr.]] {{petit|(productor associat)}}
| productora = [[20th Century Fox]] {{petit|(EUA)}}br /George Stevens Productions {{petit|(EUA)}}
| distribució = 20th Century Foxbr /Les Grands Films Classiques {{petit|(França)}}
| muntatge = [[David Bretherton]]br /William Macebr /Robert SwinkrefEntre els assistents al muntatge, cap d'ells no surt als crèdits, figura [[Hal Ashby]] que era cineasta en el seu inici i realitzarà les seves primeres pel·lícules en els [[anys 1970]], sobretot [[Harold i Maude]] (1971 ) i [[Benvingut, mister Chance]] (1979 )/ref
| país = Estats Units
| gènere = biografiabr /[[Drama (cinema)|Drama]]
| duració = 175 minuts
| estrena = 1959
| rati imdb = 7.5
| rati filmaffinity = 7.1
| pressupost = 
| imdb = 52738
}}
'''''The Diary of Anne Frank''''' és una pel·lícula [[Cinema dels Estats Units|estatunidenca]] dirigida per [[George Stevens]] i estrenada el 1959.

== Argument ==
A l'[[Amsterdam]] alliberada després del final de la [[Segona Guerra mundial]], Otto Frank, supervivent del [[camp de concentració|camp d'extermini]] d'[[Auschwitz]], torna a l'amagatall on va viure durant 2 anys amb la seva dona, les seves dues filles, la família Van Daan i el dentista Dussel. Miep, una dona que va contribuir a sostreure els seus amics jueus als nazis, va trobar al lloc el diari íntim de la més jove de les filles d’Otto. De juliol de 1942 fins a la detenció i la deportació del grup l'agost de 1944, Anne Frank té minuciosament consignat al seu diari la seva vida quotidiana de reclusa amb els seus companys d'infortuni, els seus temors, les seves esperances i els seus somnis d'adolescent...ref{{ref-web|cognom=|nom=|títol=The Diary of Anne Frank |url=http://www.nytimes.com/movies/movie/13626/The-Diary-of-Anne-Frank/overview  |editor=''The New York Times'' }}/ref

== Repartiment ==
* [[Millie Perkins]]: [[Anne Frank]]
* [[Joseph Schildkraut]]: [[Otto Frank]]
* [[Shelley Winters]]: Sra.  Petronella Van Daan
* [[Richard Beymer]]: Peter Van Daan
* [[Gusti Huber]]: Sra.  Edith Frank
* [[Lou Jacobi]]: M. Hans Van Daan
* [[Diane Baker]]: Margot Frank
* [[Douglas Spencer]]: Kraler
* [[Dodie Heath]]: [[Miep Gies|Miep]] 
* [[Ed Wynn]]: M. Albert Dussell
* [[Orangey]]: Moushi

== Premis i nominacions ==
=== Premis ===
* 1960: [[Oscar a la millor actriu secundària]] a [[Shelley Winters]] (l'actriu va donar el seu trofeu a la [[Fondation Anne-Frank]], ha quedat exposat en el museu del costat de l'immoble)
* 1960: [[Oscar a la millor direcció artística]] a [[Lyle Wheeler]], [[George W. Davis]], [[Walter M. Scott]], [[Stuart A. Reiss]]
* 1960: [[Oscar a la millor fotografia]] a William C. Mellor
* 1960: Globus d'Or al millor film per la comunicació internacional (Best Film Promoting International Understanding)
=== Nominacions ===
* 1959: [[Palma d'Or]]
* 1960: [[Oscar a la millor pel·lícula]]
* 1960: [[Oscar al millor director]] per [[George Stevens]]
* 1960: [[Oscar al millor actor]] per [[Ed Wynn]]
* 1960: [[Oscar al millor vestuari]] per [[Charles Le Maire]] i [[Mary Wills]]
* 1960: [[Oscar a la millor banda sonora]] per [[Alfred Newman]]
* 1960: [[Globus d'Or a la millor pel·lícula dramàtica]]
* 1960: [[Globus d'Or al millor director]] per George Stevens
* 1960: [[Globus d'Or al millor actor dramàtic]] per [[Joseph Schildkraut]]
* 1960: [[Globus d'Or a la millor actriu secundària]] a Shelley Winters
 
== Producció ==
=== Gènesi === 
* ''El Diari d'Anne Frank'' és l'adaptació d'una obra d’èxit de Broadway i de l'obra d’Anne Frank. En l'època del rodatge, el llibre ja havia venut a milions d'exemplars a tot el món.
* Segons un article aparegut l'octubre de 1955 en el [[Daily Variety]], [[Garson Kanin]], que ha posat en escena l'obra a [[Broadway]], i Milton Sperling de la [[Warner Bros.]], es proposen d'adquirir els drets d'adaptació, però és [[Buddy Adler]] de la [[Twentieth Century Fox]] que els obté en una sobrepuja. Un article d'octubre de 1956 de [[The Hollywood Reporter]] revela que la Fox és en converses amb [[William Wyler]] perquè realitzi la pel·lícula. Però, segons una informació apareguda el febrer de 1957 en la mateixa revista, és el realitzador George Stevens que és contractat i que serà igualment el productor del film.ref name=TCMdb[[Turner Classic Movies|The TCM Movie Database Estats Units]]./ref

=== Rodatge ===
* Períodes preses de vista: 5 de març a l'11 d’agost de 1958 i  24 de novembre de 1958 
* Interiors: [[20th Century Fox|plató 14 dels estudis 20th Century Fox]] de [[Hollywood]] ([[Los Angeles]]) 
* Exteriors: [[Amsterdam]] ([[Països Baixos]]) 
* Anne Frank és descrita a la pel·lícula com la víctima universal dels nazisrefLa judaitat és evocada pel grup que celebra les seves festes tradicionals./ref i hom no s'interroga sobre les condicions de la seva mort. George Stevens ha explicat que no volia aventurar-se en zones massa penoses. No ensenya més que al·lusivament un [[camp de concentració]] en la seqüència del somni d'Anne.
* En un principi, George Stevens no volia filmar en [[CinemaScope]] perquè temia que la seva amplada minés l'efecte de claustrofòbia que desitjava restituir. Quan Spyros Skouras, el responsable de l’estudi, va optar pel format d'imatge ample, George Stevens i el seu director de  fotografia William C. Mellor van decidir reduir l'espai limitant l'acció en el centre de la pantalla. William C. Mellor es va servir de tubs fluorescents, de filtres i de gasa per crear una llum natural abans només d'utilitzar l'habitual enllumenat d'alta intensitat dels estudis.ref name=TCMdb/

== Rebuda ==
* [[The New York Times]] atribueix 4 estrelles ½ sobre 5 a la pel·lícula i el seu crític Bosley Crowther va escriure:refExtracte de la seva crítica publicada el 19 de març de 1959./ref {{Cita|La sensació de tancament que el Sr. Stevens aconsegueix en aquest drama en Cinemascope és sorprenent. Aconseguir filmar els fets i gestos de vuit personatges tancats durant més de dos anys fent sentir intensament la seva vida interior i la seva angoixa durant prop de tres hores semblava tècnicament impossible. I tanmateix el Sr. Stevens ho ha fet. Amb una successió d'escenes magníficament detallades reconstituint l'atmosfera confinada i claustrofòbica del seu amagatall, instal·la una calorosa promiscuïtat entre aquests reclusos i deixa lliure curs als seus freqüents turments davant l'amenaça que ve de baix. I amb una sèrie de bonics plans pròxims dels seus diferents personatges, escruta la seva dramàtica espera.}} 
* La famosa peroració final en [[veu en off]] d'Anne Frank: {{Cita|In spite of everything, I still believe that people are really good at heart (continuo pensant malgrat tot que els homes són bons de mena)}}, típicament americana, no pot ser una conclusió acceptable.

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Portal|Cinema}}
{{commonscat|The Diary of Anne Frank (1959 film)}}
* {{imdb títol| id=0052738}}
* {{tcmdb títol| id=73083}}
* {{allmovie títol| id=13626}}
* {{filmaffinity| id=674175}}
{{Autoritat}}
{{George Stevens}}
{{ORDENA:Diary Of Anne Frank, The}}
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 1959]]
[[Categoria:Pel·lícules de drama biogràfic]]
[[Categoria:Pel·lícules basades en novel·les]]
[[Categoria:Pel·lícules basades en obres de teatre]]
[[Categoria:Pel·lícules en blanc i negre]]
[[Categoria:Pel·lícules dirigides per George Stevens]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre l'holocaust]]</text>
      <sha1>th8v48jsdr2ckurjzj2vtyh2laa14cy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>