<page>
    <title>Noruecs</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1158317</id>
    <revision>
      <id>13870901</id>
      <parentid>13866361</parentid>
      <timestamp>2014-07-20T08:15:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: després de que  després que</comment>
      <text>
{{Infobox ethnic group|
|group=Noruecsbr''nordmenn''
|image=div style=margin-top:1px; margin-bottom:1px;[[Fitxer:Norwegians (ethnicgroup)b.png|250px|Noruecs]]
|caption={{mida|85%|[[Olaf II de Noruega|Sant Olaf]] {{•}} [[Peder Tordenskjold|P. Tordenskjold]] {{•}} [[Niels Henrik Abel|N. H. Abel]] {{•}} [[Frederik Stang|F. Stang]] br[[Henrik Ibsen|H. Ibsen]] {{•}} [[Edvard Grieg|E. Grieg]] {{•}} [[Fridtjof Nansen|F. Nansen]] {{•}} [[Edvard Munch|E. Munch]] br[[Roald Amundsen|R. Amundsen]] {{•}} [[Eivind Groven|E. Groven]] {{•}} [[Liv Ullmann|L. Ullmann]] {{•}} [[Ole Gunnar Solskjær|O. G. Solskjær]] br[[Marta Lluïsa de Noruega|Prrincesa Märtha]] {{•}} [[Mette-Marit de Noruega|Princesa Mette-Marit]] {{•}} [[Siv Jensen|S. Jensen]] {{•}} [[Lisa-Mari Moen Jünge|L-M. M. Jünge]] }}
|poptime='''12 milions'''br/{{mida|85%|(0.17% de la població mundial)nbsp;{{smallsup|a}}}}/div
|pop1     = 4,398,608 refhttp://factfinder2.census.gov/faces/tableservices/jsf/pages/productview.xhtml?pid=ACS_12_1YR_B04003prodType=table/ref
|popplace={{flagcountry|Norway}}:4,305,886refSense el background de la immigració : Població 2010 (4 305 886 {{ref-web|url=http://www.ssb.no/innvbef_en/tab-2010-04-29-06-en.html|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})/ref
|region1 ={{flagcountry|United States}}
|region2  = {{flagcountry|Canada}}
|pop2     = 521,390ref[http://www12.statcan.ca/english/census06/data/highlights/ethnic/pages/Page.cfm?Lang=EGeo=PRCode=01Data=CountTable=2StartRec=1Sort=3Display=AllCSDFilter=5000 Shows a list over Canadas different ethnic groups, reports that there is 363,760 persons reporting Norwegian as one ancestry in Canada, of these 44,790 reported only Norwegian]./ref
|region3  = {{flagcountry|Brazil}}
|pop3     = 465,441refThe [http://www.ibge.com.br/norwegian.htm# 2000 Brazilian census] reports that Brazil, in the 2000 census, has 465,44 inhabitants of (partial) Norwegian ancestry./ref
|region4  = {{flagcountry|United Kingdom}}
|pop4     =13,798ref name=regNumber of Norwegians registered at the Embassy for living in each of these countries./refbr /
''a més de 42,000 [[Orcadians]] i [[Shetland|Shetlandesos]]''
|region5  = {{flagcountry|Sweden}}
|pop5     = 48,385ref[http://www.scb.se/statistik/_publikationer/BE0101_2005A01_BR_BE0106TAB.pdf Swedish Statistics from 2005. Shows the official number of Norwegians in Sweden at page 20.]/refref[http://www.migrationinformation.org/datahub/countrydata/data.cfm Sweden: Stock of foreign-born population by country of birth, by year]/ref
|region6  ={{flagcountry|Australia}}
|pop6     = 25,700ref[http://www.dfat.gov.au/geo/norway/norway_brief.html Norway country brief]/refref[http://www.sbs.com.au/yourlanguage/norwegian/highlight/page/id/273260/t/A-day-in-the-life-of-Lloyd-Kleppe/in/english SBS Audio and Language: Norwegian]/ref
|region7  = {{flagcountry|Denmark}}
|pop7     =16,320ref{{ref-web|títol=Statistics Denmark:FOLK2: Population 1. January by sex, age, ancestry, country of origin and citizenship|url=http://www.statbank.dk/statbank5a/default.asp?w=1280|editor=Statistics Denmark|consulta= 3 agost 2012}}/ref
|langs=[[Noruec]]br
Molt relacionat (són molt intel·ligibles mútuament) amb el [[Danès]] i el [[Suec]]. Altres llengües similars són [[Feroès]] i [[Islandès]], a més està relacionat amb totes les [[llengües germàniques]].br
[[Nouecs estatunidencs]]: Històricament parlaven el [[Noruec]],però ara parlen l'[[Anglès]] degut al procés d'[[Americanització (immigració)|Americanització]].
|rels=Sobretot [[Luteranisme]] i més recentment [[Secularisme]]. En el passat, [[Paganisme nòrdic]] 
| related=[[Poble feroès|feroesos]], [[Islandesos]], [[Alemanys]]/[[Austríacs]],ref name=hpgl.stanford.edu/ [[Danesos]], [[Holandesos]], [[Suecs]], [[Shetland]]esos, [[Orcadians]], [[Escocesos]], [[Anglesos]], [[Normands]] brAltres pobles [[germànics]] o [[celtes]].
| footnotes = 
|}}

Els '''noruecs''' ('''nordmenn''' en [[noruec]]) són un [[grup ètnic]] i una [[nació]] nadius de [[Noruega]]. També són aquells que parlen el [[noruec]]. Els noruecs i els seus descendents (diàspora noruega) viuen arreu del món. Els [[Estats Units]], [[Canadà]], [[Austràlia]] i [[Brasil]] són països a on hi ha comunitats de noruecs importants.
==Història==
{{AP|Història de Noruega}}
Cap a finals del [[Mil·lenni III aC]], pobles que parlaven el [[protoindoeuropeu]] pertanyents a la [[Cultura de la ceràmica cordada]] van migrar a [[Noruega]] i van portar-hi [[cavalls]] domesticats, l'[[agricultura]], ramaderia de [[bou]]s i la [[roda]].
Durant l'[[era dels víkings]], [[Harald I de Noruega]] va unificar els petits regnes noruecs després de guanyar la [[Batalla de Hafrsfjord]] a la [[dècada de 880]]. Després de dos segles d'[[expansió vikinga]], aquesta va disminuir després de la caiguda del [[paganisme nòrdic]] i l'adopció del [[cristianització d'Escandinàvia|cristianisme]] el [[segle XI]]. Durant la [[Pesta Negra]] va morir aproximadament el 60% de la població de Noruega i el [[1397]] es va unir amb [[Dinamarca]] i van conformar el [[Regne de Dinamarca i Noruega]].

El [[1814]], després de la fí de la unió de Dinamarca-Noruega a les [[Guerres Napoleòniques]], Noruega es va unir amb [[Suècia]] i va adoptar una nova constitució. Al [[segle XIX]] va créixer el nacionalisme i es va aconseguir la independència de Noruega el 1905 després que els noruecs ho decidissin votant en referèndum. Tot i que Noruega va ser teòricament neutral a la [[Primera Guerra Mundial]], el país es va aliar de manera extra-oficial amb la [[Triple Entesa]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'[[Tercer Reich|Alemanya nazi]] va ocupar durant cinc anys el país (1940-45) tot i que s'havia declarat neutral. El [[1949]] Noruega va abandonar la neutralitat i va entrar a la [[OTAN]] el 1949. A finals de la [[dècada de 1960]] es van trobar reserves de [[petroli]] i [[gas natural]] que van propiciar l'auge de l'[[economia de Noruega]]. Al 1972 i al 1974 els noruecs van decidir no entrar a formar part de la [[Unió Europea]]. Entre els assumptes interns més destacats hi ha la integració del gran nombre d'immigrants que han entrat al país, mantenir l'[[estat del benestar]] amb una població molt envellida i preservar la seva [[competitivitat]] econòmica..refhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/no.html/ref

== Distribució geogràfica ==
Com la majoria dels europeus, els noruecs s'han estès per tot el món. Hi ha més de 100.000 ciutadans noruecs residents a l'estranger de manera permanent, sobretot als Estats Units, el Regne Unit i a altres països escandinaus.

Un individu, quan renuncia a la ciutadania noruega, deixa de ser noruec. Tot i això, algunes persones consideren que tenen lligams culturals i ètnics amb Noruega i com a tals, solen incloure la paraula Noruega en la seva auto-definició (per exemple, els americans amb ascendència noruega es diuen noruec-americans).
=== Era vikinga ===
{{AP|Nòrdics|Era dels víkings|Víkings|Varegs}}
Els víkings noruegs van viatjar cap al nord i l'oest i van fundar importants comunitats a les [[Illes Fèroe]], [[Shetland]], [[Illes Òrcades]], [[Islàndia]], [[Irlanda]], [[Escòcia]] i el nord d'[[Anglaterra]]. Van fer raids militars a Irlanda i van fundar les ciutats de [[Cork]], [[Dublin]] i [[Limerick]]. El [[947]] va aparèixer una nova onada de víkings noruecs a Anglaterra quan [[Eric el Sanguinari]] va capturar [[York]]. Al [[segle VIII]] i posteriors, els víkings noruecs i [[danesos]] també es van assentar a [[Normandia]] i [[Rol·ló]] va fundar el [[Ducat de Normandia]] i va fundar la tradició dels [[normands]] que es van expandir cap a [[Anglaterra]], [[Sicília]] i altres illes mediterrànies.

A banda de Gran Bretanya i Irlanda, els víkings noruecs també van establir assentament en un gran nombre de regions no habitades. Es considera que [[Ingólfur Arnarson]] fou el primer colonitzador d'[[Islàndia]] i que es va assentar [[Reykjavik]] el [[874]].

[[Eric el Roig]] va descobrir [[Groenlàndia]] després de ser expulsat d'Islàndia. A aquí van establir assentaments als fiords de les costa meridional i occidental.[[Leif Erikson]], el seu fill, va descobrir [[Amèrica]] gairebé 500 anys abans que [[Cristòfol Colom]].ref name=bbc1{{ref-web|url=http://www.bbc.co.uk/history/historic_figures/erikson_leif.shtml|consulta=23 maig 2014|títol=Leif Erikson (11th century)|editor=BBC}}/ref

=== Països Baixos - època moderna ===
Durant els segles XVII i XVIII hi va haver molts noruecs que van emigrar als [[Països Baixos]], sobretot a [[Amsterdam]].ref name=lottum1{{ref-llibre|cognom=Van Lottum|nom=Jelle|títol=Across the North Sea: The Impact of the Dutch Republic on International Labour Migration, C. 1550-1850, Vol 1|pàgines=73-77|lloc=Amsterdam|editorial=Amsterdam University Press|any=2007}}/ref Després de [[Dinamarca]], Holanda és el segon lloc a on hi ha més immigrants noruecs.ref name=debles{{ref-llibre|cognom=eds|nom=Louis Sicking ...|títol=Dutch light in the Norwegian night : maritime relations and migration across the North Sea in early modern times|pàgines=8|lloc=[[Hilversum]]|editorial=Uitg. Verloren|any=2004|isbn=90-6550-814-7|url=http://books.google.es/books?id=cQVJRdpf0g4Cprintsec=frontcoverdq=Dutch+Light+in+the%22+Norwegian+Night%22:+Maritime+Relations+and+Migration+Across+the+North+Sea+in+Early+Modern+Timeshl=essa=Xei=CZl_U4qbA-zP0AWknIGgBwved=0CDIQ6AEwAA#v=onepageq=Dutch%20Light%20in%20the%22%20Norwegian%20Night%22%3A%20Maritime%20Relations%20and%20Migration%20Across%20the%20North%20Sea%20in%20Early%20Modern%20Timesf=false|consulta=23 maig 2014}}/ref

Es creu que en aquests segles va emigrar el 10% de la població total noruega, unes 800.000 persones.

Els noruecs van marxar amb els vaixells mercants holandesos que exportaven fusta, pells, arengada i bacallà de Noruega. Les dones joves van exercir feines de la llar a Amsterdam i els nois joves treballaven de mariners. Gran part de la flota mercant i de l'armada holandesa eren noruecs i danesos. Els noruecs d'[[Holanda]] van adoptar noms holandesos i per això avui en dia és molt difícil detectar-ne el rastre. Per exemple, es coneix el cas de l'Almirall Kruys que va ser contractat a Amsterdam per [[Pere I de Rússia]] i que va desenvolupar l'armada russa, però que era natural d'[[Stavanger]], a Noruega.

Aquesta emigració als Països Baixos va ser tant devastador per als països d'origen que el rei danès-suec va aprovar penes de mort contra l'emigració, tot i que va haver de dictar amnisties en diverses ocasions per aquells que volien tornar i que estaven anunciades als carrers d'Amsterdam. Molts noruecs que van emigrar als Països Baixos que treballaven en la flota holandesa van emigrar cap a les colònies holandeses com [[Nova Amsterdam]] ([[Nova York]]).

=== Estats Units ===
[[Fitxer:Norwegians-in-NorthAmerica -.png|thumb|left|Mapa d'[[Amèrica del Nord]], amb els percentatges de persones amb ascendència noruega de [[Canadà]] i els [[Estats Units]].]]
[[Fitxer:Norwegian1346.gif|thumb|right|Noruecs-americans als Estats Units]]
Entre els anys 1850 i 1920 hi va haver molts noruecs que van emigrar als [[Estats Units]]. Avui en dia, els seus descendents són coneguts com noruecs americans. Segons els cens dels Estats Units del 2000, hi ha 3.000.000 d'estatunidencs que es consideren noruecs. S'estima que hi ha un milió i mig més de persones que són parcialment d'origen noruec. Molts d'aquests van arribar als Estats Units passant pel [[Canadà]]. El 1850, després que l'any anterior [[Gran Bretanya]] havia derogat les seves lleis de navegació restrictives al Canadà, molts noruecs van emigrar navegant per la ruta cap al [[Ciutat de Quebec|Quebec]] abans d'arribar als Estats Units. Per exemple, a la [[dècada de 1850]] van arribar al Quebec 28.640 noruecs (per contra dels 8.351 que van arribar a Nova York directament).

Els noruecs-americans representen entre el 2 i el 3% de la població euro-americana no hispànica. La majoria viuen al Mig-Oest septentrional i al nord-oest del Pacífic dels Estats Units. Als Estats Units hi ha 4.642.526 persones (2009) que consideren que tenen ascendència noruega. El municipi en el què hi ha més percentatge de noruecs-americans és [[Northwood (Dakota del Nord)]], a on són el 55.5% de la seva població total.ref name=epodunk1{{ref-web|url=http://www.epodunk.com/ancestry/Norwegian.html|consulta=23 maig 2014|títol=Norwegian Ancestry Maps|editor=epodunk.com}}/ref

=== Canadà ===
Els noruecs van jugar un paper molt important en la [[història de Canadà]], ja que van ser els primers [[europeus]] que van anar a Amèrica del Nord al voltant de l'[[any 1000]]. Aquests es van assentar a [[L'Anse aux Meadows]], a la província de [[Terranova i Labrador]].ref name=linden1{{ref-web|cognom=Linden|nom=Eugene|url=http://www.smithsonianmag.com/history/the-vikings-a-memorable-visit-to-america-98090935/?no-ist=|consulta=23 maig 2014|títol=The Vikings: A Memorable Visit to America|editor=Smithsonian Magazine|data=desembre 2004|llengua=anglès}}/refref name=ingstad1{{ref-llibre|cognom=Ingstad]|nom=[Helge Ingstad  Anne Stine|títol=The Viking discovery of America : the excavation of a Norse settlement in L'Anse aux Meadows, Newfoundland|lloc=New York, NY|editorial=Checkmark Books|any=2001|isbn=0-8160-4716-2}}/ref

Tot i això, l'emigració organitzada d'un gran nombre de noruecs al Canadà succeí a partir de mitjans del segle XIX. Entre el 1850 i el 1910 van arribar 681.011 noruecs al Canadà, tot i que per la majoria va ser una escala per arribar als Estats Units. 

Més endavant, des de l'[[Oest Mitjà]] estatunidenc, molts noruecs van travessar la frontera i es van assentar a les províncies d'[[Alberta]] i [[Saskatchewan]]. Alberta és la província que té més noruec-canadencs: 144.585ref name=canada1{{ref-web|url=http://www12.statcan.ca/census-recensement/2006/dp-pd/hlt/97-562/pages/page.cfm?Lang=EGeo=PRCode=48Data=CountTable=2StartRec=1Sort=3Display=AllCSDFilter=5000|consulta=23 maig 2014|títol=Ethnic origins, 2006 counts for Canada, provinces and territories. Alberta|editor=Statistics Canada}}/ref I Saskatchewan és la  província que té un percentatge més alt de noruecs-canadencs, un 7.6% del total de la seva població (68.650).ref name=canada2{{ref-web|url=http://www12.statcan.ca/census-recensement/2006/dp-pd/hlt/97-562/pages/page.cfm?Lang=EGeo=PRCode=47Data=CountTable=2StartRec=1Sort=3Display=AllCSDFilter=5000|consulta=23 maig 2014|títol=Ethnic origins, 2006 counts, for Canada, provinces and territories. Saskatchewan|editor=Statistics Canada}}/ref Segons el cens del 2006, al Canadà hi havia 432.515 noruecs-canadencs.ref name=canada3{{ref-web|url=http://www12.statcan.ca/census-recensement/2006/dp-pd/hlt/97-562/pages/page.cfm?Lang=EGeo=PRCode=01Table=2Data=CountStartRec=1Sort=3Display=All|consulta=23 maig 2014|títol=Ethnic origins, 2006 counts, for Canada, provinces and territories. Canada|editor=Statistics Canada}}/ref

=== Austràlia ===
El [[1788]] va començar l'emigració europea organitzada a [[Austràlia]], tot i que la majoria dels que van emigrar-hi eren deportats britànics.

El [[1851]], durant l'època de la [[quimera de l'or]], hi havia unes 5000 noruecs a Austràlia. El 2008 hi va haver 800 persones que van celebrar el Dia de la Constitució Noruega a [[Brisbane]], que és considerada la celebració de la festa nacional noruega més important de l'hemisferi sud.ref name=romoren{{ref-notícia|cognom=Romoren|nom=Endre|títol=Storstilt 17.mai firing i Australia|publicació=Dagsavisen|url=http://www.dagsavisen.no/verden/storstilt-17-mai-feiring-i-australia/|consulta=23 maig 2014|data=17/5/2008|llengua=norueg}}/ref

=== Rússia ===
Al [[segle XIX]], a prop de [[Murmsnsk]], a la [[Península de Kola]] es va establir una comunitat de noruecs que són coneguts amb el nom de [[noruecs de Kola]] que van patir persecució per part de [[Joseph Stalin]] i que han recuperat un sentiment d'identitat propi el 1992, quan alguns van reclamar el dret de retorn a Noruega. El 2004 hi havia uns 200 noruecs de Kola.ref name=kola1{{ref-notícia|cognom=Gunnar Furulydan|nom=Jan|títol=Kolanordmenn lever på sosialen|publicació=Nyheter Innenriks|url=http://www.aftenposten.no/nyheter/iriks/article807148.ece#.U3-zYvl_tZ8|consulta=23 maig 2014|data=19/10/2011|llengua=noruec}}/refEl 2007 la petita aldea de Port-Vladimir va perdre el reconeixement oficial oficial de poble de noruecs de Kola degut a la despoblació.refhttp://murmansk.allnw.ru/kolsky/news/32068/ref En el cens de 2010 de Rússia només hi va haver 98 persones que es van identificar a sí mateixos com a noruecs.refhttp://www.gks.ru/free_doc/new_site/perepis2010/croc/Documents/Materials/pril3_dok2.xlsx/ref

=== Altres ===
També hi ha grups de noruecs significatius a [[Islàndia]], el [[Regne Unit]], [[Suècia]], [[Sud-àfrica]] i [[Brasil]].

== Genètica ==
Segons un anàlisis genètic recent, els mitocondris de l'ADN i el polimorfisme del Cromosoma-Y mostren una forta afinitat entre els noruecs i altres grups d'[[Europa del Nord]] i de l'[[Europa Central]], sobretot amb els [[pobles germànics]]. Això es deu a una història d'almenys dos mil anys de migracions a gran escala.ref name=hpgl.stanford.eduhttp://hpgl.stanford.edu/publications/EJHG_2002_v10_521-529.pdf/ref 

Els noruecs són típicament europeus i el seu haplogrup del [[cromosoma Y]] més corrent és el [[Haplogrup I-M253|I]]. Entre el 17.9%ref name=ajhg.orghttp://www.ajhg.org/AJHG/abstract/S0002-9297(07)63256-X Estimating Scandinavian and Gaelic Ancestry in the Male Settlers of Iceland - Agnar Helgason et al., 2000, Am. J. Hum. Genet. 67:697–717, 2000/ref i el 30.8%ref name=Rosser et al. 2000Rosser et al. (2000)/ref dels noruecs també tenen el característic [[Haplogrup R1a del cromosoma Y|R1a]] de l'ascendència paterna característica del nord d'Europa. Unes freqüències tant altes del R1a només es troben a l'[[Europa Oriental]] i a la [[Índia]].refF. Luca, F. Di Giacomo, T. Benincasa et al., Y-Chromosomal Variation in the Czech Republic, American Journal of Physical Anthropology 132:132–139 (2007)./ref Entre el 25.9%ref name=ajhg.org/ i el 30.8%ref name=Rosser et al. 2000/ dels noruecs també tenen gens del [[haplogrup R1b del cromosoma Y]].

== Llengua ==
{{AP|Noruec}}

El [[noruec]] és una [[llengua escandinava]] que 4.741.780ref name=ethnologue1{{ref-web|url=http://www.ethnologue.com/language/nor|consulta=23 maig 2014|títol=Norwegian|editor=ethnologue}}/ref parlants, la majoria a [[Noruega]] (4.640.000). També hi ha noruec-parlants a [[Dinamarca]], [[Suècia]], [[Alemanya]], el [[Regne Unit]], [[Espanya]], [[Canadà]] i els [[Estats Units]], a on hi ha la comunitat més importants de parlants de noruec fora de Noruega. El 2000 hi havia 55.311 noruec-parlants als Estats Units.ref[http://www.mla.org/map_data_resultsmode=lang_topsSRVY_YEAR=2000lang_id=616 U.S Census 2000]/ref Al Canadà hi ha 7.710 noruec-parlants el 2006.ref{{ref-publicació|url=http://www12.statcan.ca/census-recensement/2006/dp-pd/tbt/Rp-eng.cfm?TABID=1LANG=EAPATH=3DETAIL=0DIM=0FL=AFREE=0GC=0GK=0GRP=1PID=89186PRID=0PTYPE=88971,97154S=0SHOWALL=0SUB=0Temporal=2006THEME=70VID=0VNAMEE=VNAMEF= |títol=Detailed Mother Tongue (148), Single and Multiple Language Responses (3) and Sex (3) for the Population of Canada, Provinces, Territories, Census Metropolitan Areas and Census Agglomerations, 2006 Census – 20% Sample Data |any=2007}}/ref

El noruec té dos dialectes estàndards escrits, cadascun amb un codi ISO 639-3 de l'ethnologue, el Noruec Bokmål i el noruec Nynorsk.ref name=ethnologue1/

== Cultura ==
La cultura noruega està molt relacionada amb la història i la geografia del país. Fins avui en dia ha arribat una cultura agrària que no només ha estat resultat de l'escassetat dels recursos i un clima dur, sinó també de les antigues lleis de propietat. Al Segle XVIII es va produir un fort moviment [[nacionalista]] [[romanticisme|romàntic]] que encara es pot percebre en l'idioma noruec i els mitjans de comunicació. Al segle XIX va florir la cultura noruega com un esforç per a aconseguir una identitat pròpia en la [[literatura]], l'[[art]] i la [[música]].
=== Cuina ===
[[Fitxer:Smalahove01.JPG|thumb|L'Smalahove és un plat típic de l'oest noruec]]
La tradició culinària de Noruega mostra la influència de les antigues tradicions marineres i agrícoles amb el [[salmó]], l'[[arengada]], la [[truita de riu]], el [[bacallà]] i els [[mariscs]], combinats amb productes làctics i excel·lents pans. El [[Lefse]] és una pa pla de patata comú de noruega que es sol fer pels voltants del Nadal. El lutefisk, l'smalahove, el pinnekjøtt, el Krotekake i el Fårikål són plats típics noruecs.ref[http://www.everyculture.com/No-Sa/Norway.html Culture of Norway. Everyculture.com.] Vist el 24 de maig de 2014./ref
=== Música ===
El músic i compositor [[Edvard Grieg]], els músics moderns [[Arne Nordheim]] i el moviment del [[black metal]] noruec han estat els que han situat la música noruega a nivell internacional.

A la música clàssica hi destaquen [[Leif Ove Andsnes]], un dels [[pianista|pianistes]] més famosos de món i el [[violoncelista]] [[Truls Mørk]]. En el [[jazz]] són internacionalment reconeguts els músics [[Jan Garbarek]], [[Mari Boine]], [[Arild Andersen]] i [[Bugge Wesseltoft]],mentre que els músics noruecs del món actual més reconeguts són [[Paal Nilssen-Love]], [[Supersilent]], [[Jaga Jazzist]] i [[Wibutee]].ref[http://www.studyinnorway.no/sn/Living-in-Norway/Culture Culture de ''Study in Norway'']. Vist el 23/5/2014./ref 

Noruega té una important tradició de [[música folk]] que encara és popular avui en dia. Els músics folk més importants són Andrea Een, Andrea Een, Olav Jørgen Hegge, Vidar Lande, Annbjørg Lien, Susanne Lundeng, Agnes Buen Garnås, Kirsten Bråten Berg i Odd Nordstoga.

=== Festes i tradicions ===
[[Fitxer:Oslo 17 mai 2010.jpg|thumb|[[17 de maig]], Dia de la Constitució de Noruega.]]
Els noruecs celebren el seu dia nacional el [[17 de maig]] que està dedicat a la [[Constitució de Noruega]]. Molta gent porta els vestits tradicional i participen o miren les desfilades que es fan arreu del país. Aquest dia fou creat pel escriptor romàntic [[Henrik Wergeland]].

També es celebren les festes cristianes: El [[Nadal]] és la més important (anomenada ''Jul'', amb el nom de la celebració del solstici d'hivern víking) i la [[Pasqua de Resurrecció]] (''Påske''). El [[Pare Noel]] (''Nissen'' o ''Tomte'') arriba la nit de nadal per a portar els regals, no al matí del dia de nadal, com passa als països anglosaxons. 

Altres dies festius són el [[24 de juny]], Sant [[Joan Baptista]] (''Jonsok'' o ''St. Hans''). Aquest dia marca el solstici d'estiu i indica l'inici de les vacances estivals. Normalment és celebrat amb [[foguera|fogueres]] la nit abans. A les zones septentrionals del país hi ha 24 dies de llum de dia aquest dia.

=== Religió ===
[[Fitxer:Our.savior.jpg|thumb|L'església luterana de ''Our Savior'' està localitzada a prop de [[Cranfills Gap]], [[Texas]] és una localitat noruega de Texas. La congregació per l'església fou organitzada el 14 de juny del 1869 pels noruecs que vivien al [[Comtat de Bosque]].]]

Abans de l'[[any 1000]] els noruecs creien en el [[paganisme nòrdic]]. A partir d'aquesta data es va introduir el cristianisme al país. A mitjans del [[segle XI]] aquesta religió ja estava ben introduïda a Noruega i a mitjans del [[segle XII]] ja havia esdevingut dominat. Els noruecs eren [[catòlics]] fins que el rei [[Cristià III de Dinamarca]] va establir el [[luteranisme]] com la religió estatal. Als segles XVI i XVII es va engegar un programa de conversió al cristianisme del [[poble sami]].

Al [[segle XIX]] els noruecs que van emigrar als [[Estats Units]] hi van propagar el luteranisme. Al segle XX va disminuir la religiositat i la pràctica religiosa. 

A Noruega, l'[[església de Noruega]] i l'estat no estan separats. Quan els nens són batejats, són registrats com a membres de l'església de Noruega, tot i que molts adults no són creients. La majoria dels noruecs i samis són nominalment cristians però molts no són practicants.

== Noruecs notables ==
=== Noruecs de la diàspora ===
Els següents personatges destacats viuen fora de Noruega però tenen avantpassats moruecs:

* [[Dominic Purcell]], actor [[australià]] famós pel seu treball a la [[sèrie de televisió]] [[Prison Break]].
* [[Eliot Ness]], Agent de la Prohibició Americana llegendari, famós per capturar a [[Al Capone]].
* [[Geir Haarde]], antic [[primer ministre]] d'[[Islàndia]].
* [[Iggy Pop]], músic estatunidenc.
* [[John Ashcroft]], 79è [[Fiscal General dels Estats Units]] (2001-2005).
* [[Joni Mitchell]], Cantant canadenc.
* [[Josh Groban]], cantant estatunidenc.
* [[Kjell Laugerud García]], antic dictador de [[Guatemala]].
* [[Kristanna Loken]], actriu estatunidenca.
* [[Marilyn Monroe]], actriu, model i cantant llegendària americana.
* [[Matt Groening]], creador de la sèrie d'animació ''[[The Simpsons]]''.
* [[Melyssa Ford]], super-model canadenca d'ascendència noruega, russa i caribenya.
* [[Paris Hilton]], propietària dels [[Hotels Hilton]], model, cantant i actriu estatunidenca.
* [[Tom Waits]], cantant estatunidenc.
* [[Russel Crowe]], actor [[australians|australià]] nascut a [[Nova Zelanda]].
* [[Walter Mondale]], antic Vice-President dels Estats Units i Senador.
* [[A-ha]], grup de pop noruec

== Altres termes utilitzats ==
Hi ha altres noms que s'han utilitzat per a referir-se als noruecs, o que han utilitzat ells mateixos per a definir-se:
*'''Nordmenn''': Els escandinaus anomenen els noruecs amb aquest nom. Traduït vol dir Homes del Nord. (Singular: Nordmann)
*'''Northmen''': Antic terme utilitzat per altres pobles europeus per a anomenar a la gent originària del nord d'Europa.
*'''Norsemen''' o '''Norse''': Grups humans d'origen nòrdic de l'[[Era Víking]].
*'''Vikings''': S'utilitza als països nòrdics per denotar gent que va assaltar, saquejar o capturar esclaus a l'era del víkings. S'utilitza de manera similar per a anomenar altres pobles i també pot significar escandinaus en general.
*'''Minnewegian''': Terme col·loquial que es refereix als noruecs de [[Minnesota]].
*'''Norski''': Nom comú que refereix als noruecs dels Estats Units.
*'''Norrbagge''': Un terme amb el que els suecs es refereixen als noruecs (es va començar a utilitzar el 1257) amb un significat gens clar. Alguns afirmen que es basa en l'arrel ''bagge'' que significa ''testicles d'ovelles'' en alguns dialectes suecs. Una altre explicació és que ''bagge'' es refereix a Bagaholm on hi ha la Fortalesa de Bohus, a una antiga frontera entre Noruega i Suècia. Nordbagge significa la gent que viu al nord de Bagaholm.

== Galeria ==
gallery
File:Byklar Lindahl.jpeg
File:Austad kyrkje i Bygland Lindahl.jpeg
File:Slåttonn på Øvre Kvåle i Bygland Lindahl.jpeg
File:Byklar med slipestein Lindahl.jpeg
File:Mjølking Oddadalen Lindahl.jpeg
File:Hans Dahl Mädchen mit Birkenzweigen.jpg
File:Julekort, ca 1894.jpg
File:Narvik celebration.jpg
File:Trondheim bunad May 17.jpg
File:Folketog-venting.jpg
File:Young girls in bunad.jpg
/gallery

== Vegeu també ==
== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències|2}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Noruecs| ]]
[[Categoria:Grups germànics nòrdics]]</text>
      <sha1>hw4wse3sa7vhc96bqn35j970xp7hocg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>