<page>
    <title>Whitechapel</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1159254</id>
    <revision>
      <id>13865311</id>
      <parentid>13634176</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T04:55:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{FR|data=febrer de 2014}}
{{MT|data=març de 2014}}
'''Whitechapel''' és un barri de classe baixa al municipi londinenc de [[Tower Hamlets]], [[Londres]], [[Anglaterra]]. Es troba a 5.5 quilòmetres (3.4 milles) a l'est de [[Charing Cross]] i està aproximadament delimitat pel carrer Bishopsgate a l'oest, la Fashion Street al nord, Brady Street i Cavell Street a l'est i The Highway al sud. La població resident és de variat origen ètnic, encara que és majorment bengalí. És conegut principalment per ser la ubicació on [[Jack l'Esbudellador]] va cometre els seus assassinats el 1888.

== Història == 

El cor de Whitechapel és'' Whitechapel High Street'', que s'estén de fins'' Whitechapel Road'';allí es va formar a partir d'una petita capella dedicada a [[Mare de Déu | Santa Maria]]. El primer rector d'aquesta va ser [[Hugh de Fulbourne]] a [[1329]]. Als voltants de [[1338]] es va convertir en l'església parroquial de Whitechapel, anopmenada, per raons que es desconeixen, [[St Mary Matfelon]]. Va ser destruïda per un atac enemic en la [[Segona Guerra Mundial]] i la seva ubicació i cementiri s'han convertit en un jardí públic en el costat sud del camí. '' Whitechapel High Street'' i'' Whitechapel Road'' ara formen part de la carretera A11, antigament la part inicial de la via romana entre la ciutat de [[Londres]] i [[Colchester]]. En èpoques posteriors els viatgers de [[Londres]] d'aquesta ruta s'allotjaven en les moltes posades de'' Whitechapel High Street''.

A finals del [[segle XVI]] al barri de Whitechapel i els seus voltants havien començat a convertir-se en la zona marginal de [[Londres]]. Situat a l'est de [[Aldgate]], fora de les muralles de la ciutat i més enllà dels controls oficials, va atreure a les pitjors activitats de la ciutat, especialment prostíbols, cerveseries, escorxadors i forges, entre elles la Whitechapel Bell Foundry que més tard crearia la [[Campana de la Llibertat]] de [[Filadèlfia]] i el [[Big Ben]] de [[Londres]].

L'èxode rural a [[Londres]] des del [[segle XVII]] fins a mitjans del [[segle XIX]] va donar lloc al fet que un gran nombre d'indigents s'instal·lin entre les indústries i els interessos mercantils que els havia atret. A la [[dècada de 1840]] Whitechapel, juntament amb els enclavaments de [[Wapping]], [[Aldgate]], [[Bethnal Green]], [[Mile End]], [[Limehouse]], [[Bow]], [[Bromley-de-Bow]], [[Álamo]], [[Shadwell]] i [[Stepney]], que formen el avui conegut [[East End]], va anar evolucionant en un dels clàssics suburbis londinencs, amb problemes de pobresa i amuntegament. Whitechapel va ser particularment miserable en aquest període, que va ser el dels petits carrers foscos que concentren la major part de la brutícia i la delinqüència, com els carrers Dorset (ara un carreró privat, però una vegada conegut com el pitjor carrer de [[Londres]] ), Thrawl, Berners (rebatejada com Henriques), Wentworth i altres.

[[William Booth]] va iniciar la seva reactivació social cristiana, predicant l'evangeli en una tenda de campanya, erigit al cementiri '' Friends Burial Ground'' de Thomas Street, a [[1865]]. Altres es van sumar a la seva missió cristiana, i el 7 d'agost de [[1878]] l'[[Exèrcit de Salvació]] va celebrar una reunió a '' Whitechapel Road'', 272. Una estàtua commemora la seva missió i el seu treball en ajudar els pobres.

Durant l'[[ era victoriana ]], la població pobra va ser engrossida per immigrants de tot arreu, sobretot irlandesos i jueus. En la literatura del període [[ 1883 ]] - [[ 1884 ]], l'actor de teatre [[ yiddish ]] [[ Jacob Adler ]] va escriure : Com més penetrem en Whitechapel, més s'enfonsa el nostre cor. Es tracta de Londres ? mai a [[ Rússia ]], mai en els pitjors tuguris de [[ Nova York ]], es pot veure tal pobresa com en el Londres de la dècada de 1880 .  Això va portar a la pobresa a moltes dones, i d'aquí a la prostitució. A l'octubre de [[ 1888 ]] la [[ Policia Metropolitana ]] va estimar que havia cent dotze prostitutes de molt baixa categoria  residint en Whitechapel i uns seixanta-dos bordells. Es fa referència específicament a ells en el llibre de [[ Charles Booth ]], '' Life and Labour of the People of London ''. Aquestes van ser les prostitutes pertanyents als onze Homicidis de Whitechapel ([[ 1888 ]] - [[ 1891 ]]), alguns dels quals van ser comesos pel llegendari assassí en sèrie conegut com a [[ Jack l'Esbudellador ]]. Aquests atacs van causar un terror generalitzat en el districte i en tot el país i va descobrir als reformadors socials la misèria en què es trobava immersa la zona. 

Whitechapel va seguir sent pobre, durant la primera meitat del [[segle XX]], encara que no tan desproporcionadament. Va sofrir grans danys en els atacs de la [[Segona Guerra Mundial]]. Des de llavors, Whitechapel ha perdut la major part de la seva notorietat, encara que la seva població encara pertany gairebé completament a la classe obrera. Actualment abunden els immigrants de [[Bangla Desh]], i la mesquita de [[East End]] a'' Whitechapel Road'' és un important símbol de la comunitat islàmica resident. Whitechapel és també la llar de molts aspirants a artistes i uns pocs empresaris.

== Futur == 
L'[[East London Line]] s'està ampliant pel nord cap a [[Dalston]] i pel sud cap a [[West Croydon]], i està previst que finalitzi a [[2010]]. Una nova pròrroga està prevista en la segona fase, per proporcionar un complet anell ferroviari entorn de la ruta sud de [[Londres]] a [[Clapham Junction]], la qual cosa és poc probable que s'acabi abans de [[2015]]. Whitechapel espera tenir una parada al [[projecte Crossrail]], que tampoc s'acabarà abans de [[2015]]. Aquests canvis poden portar a una radical reconversió de la zona, fent-la més atractiva per a les empreses.

== Curiositats == 
Whitechapel apareix a '' The Pickwick Papers'', de [[Charles Dickens]], on [[Sam Weller]] el defineix com «un barri no molt agradable». Apareix així mateix en les obres '' [[Oliver Twist]]'' de Dickens, '' Children of the Ghetto'' de [[Israel Zangwill]] i en les novel·les de [[Simon Blumenfield]], en totes elles es reflecteix la seva marginalitat.

Whitechapel s'empra també com a escenari de la majoria, si no de tots, els crims de Jack l'Esbudellador; tal com apareix en els videojocs '' [[Waxworks]]'', '' [[Medievil 2]]'' i ''Sherlock Holmes vs. Jack l'Esbudellador'' i en les historietes i posterior pel·lícula '' [[From Hell]]''. També es troba en molts llibres com [[El Jove Sherlock Holmes]] en el qual s'encarrega d'un assassinat ocorregut allà i on no es parla tampoc molt bé sobre aquest barri. 
Whitechapel també és el nom d'un famós grup de ''[[Deathcore]]''.

{{cal coor|type=city}}
[[Categoria:Barris de Londres]]</text>
      <sha1>ds01s5qllrqf9xwop6h147d9eu3xhon</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>