<page>
    <title>Vi de Catalunya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>116027</id>
    <revision>
      <id>13932792</id>
      <parentid>13081690</parentid>
      <timestamp>2014-08-11T13:12:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Flamenc</username>
        <id>7573</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Geografia */</comment>
      <text>[[Fitxer:Vinya a Catalunya.svg|thumb|Distribució de la vinya a Catalunya. Font [http://www.gencat.net/darp/c/dades/eag/doc/map0411.pdf]]]
El '''[[vi]] a Catalunya''' té una llarga tradició cultural constituint una [[regió vinícola]] històrica amb unes peculiaritat pròpies. El sector està regulat per l'[[Institut Català de la Vinya i el Vi]].ref[http://www.incavi.cat Web oficial de l'INCAVI]/ref El [[vi del Rosselló]] tradicionalment també s'anomena vi català.

El subsector del [[vi]] i derivats ocupa el quart lloc dins del sector agroalimentari català,ref[http://www.gencat.net/darp/c/dades/macros/doc/mac9504.pdf Macromagnituds agràries. Catalunya 1995-2004], Generalitat de Catalunya {{pdf}}/ref i representa el 25% de la producció d'Espanya.ref[http://www.mapa.es/alimentacion/pags/denominacion/documentos/vinos04_05.pdf Datos de las vcprd, campaña 2004/2005], Ministerio de Agricultura, Pesca y Alimentación {{pdf}} {{es}}/ref La producció anual és de més de 380 milions d'ampolles de les que unes dues terceres parts es destinen a l'exportació. Aproximadament, la meitat de la producció és de [[vi]] i l'altra meitat és de [[Cava (beguda)|cava]].

==Història==
La [[vinya]] i el vi van ser introduïts pels grec a l'àrea de l'[[Empordà]]. En època dels romans es va desenvolupar el comerç dels vins del [[Camp de Tarragona]] i d'[[Alella]], als voltants de [[Tàrraco]] i [[Bàrcino]].

Al segle XVIII es va estendre l'exportació. Per una banda s'exportava el vi de l'Empordà al [[Llenguadoc]], i per altra banda es va estimular el conreu de les comarques litorals i prelitorals per l'exportació a Amèrica com a vi concentrat en aiguardent. Des de [[Vilanova i la Geltrú]] s'exportava la producció del [[Penedès]], des de [[Salou]] la producció del [[Baix Camp]] i del [[Priorat]], i en menor mesura des dels ports de [[Roses]], [[Begur]], [[Mataró]], [[Barcelona]] i [[Tarragona]].

A partir del 1865, amb la irrupció de la [[fil·loxera]] a França, tots els ports van orientar l'exportació cap al Llenguadoc i Provença per atendre la gran demanda francesa. Entre els anys 1878 i 1900 la fil·loxera va acabar destruint tota la vinya de Catalunya. La replantació va comportar un canvi, passant la producció màxima del [[Bages]] al Penedès, i provocant el despoblament del Priorat. La replantació de ceps blancs va afavorir el desenvolupament del [[Cava (beguda)|cava]]. Es van crear les primeres cooperatives vinícoles a Alella, [[Igualada]] i [[Artés]], impulsades per la [[Mancomunitat de Catalunya]]. Coincidint amb el [[modernisme]] es van construir grans celles cooperatius, anomenats catedrals del vi, a [[Barberà de la Conca]], l'[[Espluga de Francolí]], [[Falset]], etc. A [[Raimat]] es va produir una experiència inèdita a Europa de colonització agrícola.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] es va produir una demanda excepcional. La superproducció va quedar paralitzada per la [[Guerra civil espanyola]] i la [[Segona Guerra Mundial]]. A partir dels anys 1960 el conreu es va renovar introduint noves [[Varietat vinífera|varietats de raïm]] i nous mètodes vinícoles, destacant el Penedès com a capdavanter en tecnologia i la recuperació del Priorat.

==Geografia==
[[Fitxer:Vi de Catalunya.jpg|thumb|350px|'''1''' DO Alellabr /'''2''' DO Conca de Barberàbr /'''3''' DO Costers del Segrebr /'''4''' DO Empordàbr /'''5''' DO Montsantbr /'''6''' DO Penedèsbr /'''7''' DO Pla de Bagesbr /'''8''' DOQ Prioratbr /'''9''' DO Tarragonabr /'''10''' DO Terra Alta]]
El conreu de la vinya a Catalunya es concentra sobretot en les comarques prelitorals, entre la [[Serralada Prelitoral]] i la [[Depressió Prelitoral Catalana|Depressió Prelitoral]] amb l'excepció de la part oriental més humida (eix del [[Montnegre (Vallès)|Montnegre]], [[Massís del Montseny|Montseny]], [[les Guilleries]] i [[Puigmal]]). A més, es conrea a les planes de menys altitud de la Depressió Central (el pla de Lleida i el [[pla de Bages]]), i als dos vessants de l'[[serra de l'Albera|Albera]] (el pla de l'Empordà i el pla del [[Rosselló]]). El clima és mediterrani litoral amb estius moderadament calorosos, hiverns freds sense gelades ni pedregades, pluges concentrades a la tardor i la primavera, i ben assolellat amb serralades orientades al sud-est.

La diversitat geogràfica fa que hi hagi una diversitat de [[terrer]]s agrupats en dotze [[Denominació d'Origen|Denominacions d'Origen]] que ocupen unes 70 mil hectàrees. Per ordre del nombre d'hectàrees de superfície inscrita,ref[http://www.gencat.net/darp/c/incavi/docpral/cinc0310.htm El sector de la vinya i el vi a Catalunya], INCAVI/ref les Denominacions d'Origen són les següents: 

{| border=0 style=border: 1px solid #999; background-color:#FFFFFF
|-
! bgcolor=#CCCCCC align=left|biDO
! bgcolor=#CCCCCC |biSuperfíciebr /(hectàrees)
|- 
| [[DO Penedès]] || align=right |27.729
|- bgcolor=#EFEFEF
| [[Denominació d'Origen Terra Alta|DO Terra Alta]] || align=right |9.224
|- 
| [[DO Catalunya]] || align=right |8.690
|- bgcolor=#EFEFEF
| [[DO Tarragona]] || align=right |7.391
|- 
| [[DO Conca de Barberà]] || align=right |5.871
|- bgcolor=#EFEFEF
| [[DO Costers del Segre]]|| align=right |4.622
|- 
| [[DO Empordà]] || align=right |2.070
|- bgcolor=#EFEFEF
| [[DO Montsant]] || align=right |2.020
|- 
| [[DOQ Priorat]] || align=right |1.650
|- bgcolor=#EFEFEF
| [[DO Alella]] || align=right |560
|- 
| [[DO Pla de Bages]] || align=right |550
|}

La del Priorat és una Denominació d'Origen Qualificada. La de Catalunya és una denominació regional superposada geogràficament a les altres. A més, existeix la [[Denominació d'Origen Cava]] que es troba majoritàriament al Penedès.

Les Denominacions d'Origen depenen de l'Institut Català de la Vinya i el Vi ([[INCAVI]]), adscrit al Departament d'Agricultura, Ramaderia i Pesca de la [[Generalitat de Catalunya]].

==Vi==
A Catalunya predomina el conreu del raïm blanc en explotacions agràries familiars associades en cooperatives.

Tradicionalment han destacat els vins blancs i els [[Vi generós|vins licorosos]]: [[vi ranci]], vi de [[garnatxa]], vi de [[moscatell]], [[vimblanc]]. Avui la producció de vi blanc és majoritària a Alella, el Penedès i a Tarragona, i de vi negre a la resta. Els productors són cellers petits o mitjans i només sobresurt l'empresa Torres com a gran del sector. Mentre que les vendes d'exportació són bones, els vins són poc coneguts en el mercat interior. Els restaurants de Catalunya consumeixen un 30% de vi català i les cadenes d'alimentació un 50%ref[http://www.lavanguardia.es/premium/publica/publica?COMPID=51262809640ID_PAGINA=22089ID_FORMATO=9PAGINACIO=1SUBORDRE=3TEXT Situació crítica en el sector del vi], article de Vicent Canet a ''La Vanguardia'', 30-5-2005/ref

Són varietats blanques autòctones: el [[macabeu]], el [[xarel·lo]], la [[pansa blanca]] i el [[picapoll]]. Són varietats negres autòctones: el [[sumoll]] i el [[trepat]]. A més, són varietats tradicionals: la [[garnatxa]], la [[malvasia]], el [[monestrell]], el [[moscatell]], la [[parellada]], el [[Samsó (raïm)|samsó]] i l'[[ull de llebre]].

==Cava==
El cava també s'anomena cava català ja que el 95% de la producció es fa a Catalunya. Té el seu origen i capital a [[Sant Sadurní d'Anoia]], on es va adaptar el mètode del [[xampany]] amb les varietats pròpies: macabeu, parellada i xarel·lo.

La major part de la producció es fa a l'[[Alt Penedès]], però també a la [[Conca de Barberà]] i el [[Tarragonès]]. És una denominació que no depèn de la Generalitat sinó del Ministeri d'Agricultura ja que es pot produir a tres comunitats autònomes més: La Rioja, País Valencià i Extremadura.

A diferència del vi, el cava és conegut i valorat pel mercat interior, a més d'una bona exportació a Alemanya, Gran Bretanya i Estats Units. És un producte vinculat a les celebracions i és al [[Nadal]] quan es produeix la meitat de les seves vendes.

Destaquen en el sector dues grans empreses, Freixenet i Codorniu, que impulsen la promoció i l'exportació del cava. Darrere d'elles es poden trobar des d'empreses mitjanes fins a caves familiars.

==Vegeu també==
* [[Vinya dels Pirineus]]

==Referències==
references/

==Enllaços externs==
* [http://www.enotourist.net/wines/catalonia/ Enotourist: Vi de Catalunya] {{en}}
* [http://vacani.icc.cat/cdm/search/searchterm/Les%20zones%20propies%20de%20la%20vinya%20segons%20A.%20Matons Les zones pròpies de la vinya segons A. Matons], mapa del 1931.

{{Cuina catalana}}

{{ORDENA:Vi De Catalunya}}
[[Categoria:Regions vinícoles|Catalunya]]
[[Categoria:Vins de Catalunya| ]]</text>
      <sha1>9jit8195tbv6avx3we8zr89youyji2a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>