<page>
    <title>Loris Francesco Capovilla</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1162677</id>
    <revision>
      <id>13956610</id>
      <parentid>13955987</parentid>
      <timestamp>2014-08-21T04:12:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>{{Cardenal
|nom = '''Loris Francesco Capovilla'''
|títol = 
|imatge = 
|acotació = 
|amplada = 
|ocupació = 
|ordenació =  23 de maig de 1940br/ per Adeodato Giovanni Piazza [[Carmelites|O.C.D.]]
|consagració = 16 de juliol de 1967br/ per [[Pau VI]]
|proclamació = 22 de febrer de 2014br/ per [[Papa Francesc|Francesc]]br /Cardenal prevere de [[Santa Maria in Trastevere (títol cardenalici)|Santa Maria in Trastevere]]
|bisbe = [[Arquebisbe]] de Chieti, arquebisbe titular de Messembria, prelat ''nullius'' de Loreto
|beatificació =
|canonització =
|festivitat =
|Data de naixement = {{data naixement i edat|1915|10|14}}
|Lloc de naixement = [[Pratolongo]], [[Vènet]] ([[Itàlia]])
|Data de defunció  = 
|Lloc de defunció  = 
|professió =
|alma_mater = 
|escut = Coat of arms of Loris Francesco Capovilla.svg
|lema = Oboedientia et pax 
|signatura =
}}

'''Loris Francesco Capovilla''' ([[Pratolongo]], prop de [[Pàdua]], [[Vènet]], [[14 d’octubre]] de [[1915]]) és un clergue, arquebisbe i cardenal [[Itàlia|italià]].

== Biografia ==
Fill de Rodolfo Capovilla, un oficinista d'una companyia sucrera belga establerta a la seva vila natal, i d'una mestressa de casa, Letizia Callegaro, tenia una germana una germana més gran, Lia. Quan ell tenia set anys, la sobtada mort del pare va deixar la família en la misèria més absoluta, fins al punt que vivien de la caritat. La seva mare feia feines subalternes a diversos pobles de la zona fins que el 1929 entrà a treballar una fàbrica de [[Mestre (Venècia)|Mestre]], i s'hi traslladaren a viure.

Aquell mateix any fou admès ''amore Dei'' al seminari de [[Venècia]], on cursà tots els estudis eclesiàstics. Fou ordenat sacerdot a la basílica de San Marc d’aquesta ciutat el [[23 de maig]] de [[1940]] de mans del cardenal-patriarca Adeodato Giovanni Piazza. A Venècia fou nomenat vicari i posteriorment ecònom de la parròquia de S. Zaccaria. Compatibilitzà aquest càrrec amb el de mestre de cerimònies de la basílica de Sant Marc, de catequista de diverses escoles d'ensenyament mitjà, de consiliari de l'Obra Nacional d'Assistència Religiosa i Moral als Treballadors (ONARMO) a la zona industrial de [[Porto Marghera]], de capellà de la presó de joves i de l'hospital d'infecciosos de ''Santa Maria delle Grazie'', a Venècia.

Quan esclatà la [[Segona Guerra Mundial]] fou mobilitzat i destinat com a capellà militar a la base aèria de [[Parma]]. Després que Itàlia signés amb els aliats l'armistici unilateral el [[8 de setembre]] de [[1943]], Capovilla es distingí en evitar, amb risc de la vida, que molts pilots italians no fossin deportats a Alemanya. Per això el condecoraren amb la Creu de Guerra.refTorelli, Giorgio. Così Don Loris sfidò i tedeschi. ''La Gazzetta di Parma'', 7 de febrer de 2005/ref

L'any 1945 el patriarca de Venècia li confià un espai religiós setmanal a Radio Venezia, que mantindria fins al 1953. Des de 1949 era director del setmanari diocesà ''La Voce di San Marco'' i corresponsal a Venècia del diari nacional ''Avvenire''. El 1950 ingressà al Col·legi de Periodistes d'Itàlia. 

A finals de 1952 viatjà a [[París]] per entrevistar [[Joan XXIII|Angelo Giuseppe Roncalli]], arquebisbe titular de Messembria i nunci de la [[Santa Seu]] davant la [[Quarta República Francesa|IV República Francesa]], amb motiu del nomenament d'aquest com a nou patriarca de Venècia i de la seva ascensió al cardenalat. Causà una excel·lent impressió al nunci, el qual feu saber per via indirecta que li agradaria comptar amb Capovilla com a secretari personal quan prengués possessió de l'arxidiòcesi patriarcal.ref[http://www.revistaecclesia.com/el-custodio-de-la-memoria-loris-f-capovilla-nuevo-cardenal/ Luis Marín de San Martín, [[Agustinians|O.S.A.]]. El custodio de la memoria: Loris F. Capovilla. Revista ''Ecclesia'', 12 de gener de 2014]/ref Capovilla acceptà, i d'aquesta manera esdevingué el secretari i col·laborador més proper de Roncalli fins a la mort d'aquest, tant mentre era cardenal-patriarca de Venècia com quan, a partir del [[28 d'octubre]] de [[1958]], esdevingué [[papa]] amb el nom de Joan XXIII. Durant el seu breu pontificat, que inclogué tot el procés preparatori i la primera sessió del [[Concili Vaticà II]], Loris Capovilla esdevingué una de les cares eclesiàstiques més conegudes, atès que actuava com a virtual portaveu del papa.

Quan, mort Roncalli, el nou pontífex [[Pau VI]] decidí de continuar el concili a partir del [[29 de setembre]] de [[1963]], nomenà Capovilla expert per a les tres sessions restants, i posteriorment prelat domèstic de Sa Santedat i [[canonge]] de la [[Basílica de Sant Pere del Vaticà]]. Un cop conclòs en Concili Vaticà II, el [[15 de juliol]] de [[1967]] Pau VI el nomenà arquebisbe de [[Chieti]] i administrador apostòlic de [[Vasto]], tot consagrant-lo personalment. Prengué com a escut heràldic i com a lema episcopal ''Oboedientia et pax'', els mateixos que havia ostentat en vida el papa Roncalli. 

El [[25 de setembre]] de [[1971]] la seu arxiepiscopal de Chieti li fou canviada per la titular de Messembria (també la mateixa que havia ostentat Joan XXIII abans de ser patriarca de Venècia), quan el nomenaren prelat del territori ''nullius'' de Loreto i delegat pontifici en aquest [[Verge de Loreto|santuari]]. Romangué en ambdós càrrecs fins al [[10 de desembre]] de [[1988]], que [[Joan Pau II]] li acceptà la preceptiva dimissió per raons d'edat. Aleshores traslladà la seva residència a [[Sotto il Monte Giovanni XXIII|Sotto il Monte]], el poble natal de [[Joan XXIII]], on tingué cura de preservar la memòria i el patrimoni familiar del papa del qual havia estat fidel secretari.

Al llarg dels anys Loris Capovilla ha publicat una dotzena de llibres i diversos centenars d'articles en revistes de i sobre aquest papa.

En el [[consistori papal|consistori]] de [[22 de febrer]] de [[2014]] el [[papa Francesc]] el creà cardenal del títol de ''[[Santa Maria in Trastevere (títol cardenalici)|Santa Maria in Trastevere]]''. A causa de l'edat i del precari estat de salut, Loris Capovilla no pogué viatjar a Roma per a la cerimònia, però el degà del [[Col·legi Cardenalici]], [[Angelo Sodano]], es traslladà al poble de  Sotto il Monte en la parròquia del qual, l'1 de març següent, li féu imposició de l'anell i del birret cardenalici en nom del papa.ref[http://www.ecodibergamo.it/stories/Cronaca/sodano-a-sotto-il-monte-per-capovilla-cardinale_1047114_11/ L'Eco di Bergamo, 22 de febrer de 2014]/ref

== Honors ==
== Onorificenze e riconoscimenti ==
: [[Fitxer:OESSG_Cavaliere_di_Gran_Croce_BAR.jpg|50px]] [[Orde del Sant Sepulcre de Jerusalem|Gran Creu de Cavaller de l'orde del Sant Sepulcre de Jerusalem]]
: [[fitxer:Laurel wreath.svg|50px]] Doctor ''[[Honoris Causa]]'' en ciències històriques per l'Institut Europeu de l'Acadèmia Russa de les Ciènciesref[http://www.zenit.org/article-25153?l=italian Capovilla riceve la laurea honoris causa da un ente di Mosca]/ref

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.osservatoreromano.va/it/news/loris-francesco-capovilla#.UxROWeN5NXE Biografia a ''L'Osservatore Romano'' [Consulta 22 de febrer de 2014]]
*[http://www2.fiu.edu/~mirandas/bios2014.htm#Capovilla Fitxa a ''The Cardinals of the Holy Roman See'' [Consulta 3 de març de 2014]]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[file: John 23 coa.svg |40px]] br  [[Secretari particular del Summe Pontífex]]
|abans= [[Robert Leiber]]
|després=[[ Pasquale Macchi]]
|anys= 28 d'octubre de [[1958]] – 3 de juny de [[1963]]}}
{{Filera de successions|títol= [[file: ArchbishopPallium PioM.svg |40px]] br [[Arquebisbat de Chieti-Vasto|Arquebisbe de Chieti i administrador perpetu de Vasto]]
|abans= [[Giovanni Battista Bosio]]
|després= [[Vincenzo Fagiolo]]
|anys= 26 de jugy de [[1967]] – 25 de setembre de [[1971]]}}
{{Filera de successions|títol= [[file: Emblem Holy See.svg |40px]] br [[Arquebisbat de Mesembria|Arquebisbe titular de Mesembria]]
|abans=[[Silvio Oddi]]
|després= ''sede vacante''
|anys= 25 de setembre de [[1971]] – 22 de febrer de [[2014]]}}
{{Filera de successions|títol= [[file: BishopCoA PioM.svg |40px]] br[[Prelatura territorial de Loreto|Prelat de Loreto]]br /small(títol personal d'arquebisbe)/small
|abans= [[Aurelio Sabattani]]
|després=[[Pasquale Macchi]]
|anys= 25 de setembre de [[1971]] – 10 de desembre de [[1988]]}}
{{Filera de successions|títol= [[file:BishopCoA PioM.svg |40px]] br[[ Basilica della Santa Casa|Delegat pontifici pel Santuari lauretano]]
|abans= [[Aurelio Sabattani]]
|després=[[Pasquale Macchi]]
|anys= 25 de setembre de [[1971]] – 10 de desembre de [[1988]]}}
{{Filera de successions|títol= [[File:Coat of arms of Loris Francesco Capovilla.svg|40px]] br[[Santa Maria in Trastevere|Cardenal prevere de Santa Maria in Trastevere]]
|abans=[[Józef Glemp]]
|després= al càrrec
|anys= des del 22 de febrer de [[2014]]}}
{{Finalitza taula}}

{{Autoritat}}

{{ORDENA:Capovilla, Loris Francesco}}

[[Categoria:Cardenals italians]]
[[Categoria:Cardenals creats pel Papa Francesc]]
[[Categoria:Persones vives]]</text>
      <sha1>tdirede8okhkrjy9m304m8bmtuwoqy8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>