<page>
    <title>Stepan Bandera</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1163886</id>
    <revision>
      <id>13946803</id>
      <parentid>13945343</parentid>
      <timestamp>2014-08-17T15:33:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom          = Stepan Andríovitx Banderabr/Степан Андрійович Бандера
| imatge       = SBandera.jpg
| peu          = 
| data_naix    = {{Data naixement|1909|1|1}} 
| lloc_naix    = [[Stari Uhríniv]] (llavors [[Regne de Galítsia i Lodomèria]], part de l'[[Imperi austrohongarès]], actualment [[Raion de Kaluix]] a la [[província d'Ivano-Frankivsk]], [[Ucraïna]])
| data_mort    = {{Data defunció i edat|1959|10|15|1909|1|1}}
| lloc_mort    = [[Munic]], [[Alemanya Occidental|RFA]] {{bandera|Alemanya}}
| altres_noms  = 
| conegut_per  = 
| coneguda_per = 
| ocupació     = [[Polític]]
| signatura    = Stepan Bandera signature.png
}}
'''Stepan Andríovtix Bandera''' ({{lang-uk|Степан Андрійович Бандера}})ref{{GEC|0007260}}/ref ([[1 de gener]] del [[1909]] - [[15 d'octubre]] del [[1959]]) fou un polític revolucionari [[ucraïnesos|ucraïnès]] i un dels líders del moviment nacional d'Ucraïna a l'oest d'Ucraïna ([[Galítsia]]), que va dirigir l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos]] (OUN). Fill d'[[Clergat d'Ucraïna Occidental|una família clerical]], Bandera fou un activista, un explorador, i, finalment, el líder del moviment nacionalista ucraïnès que va lluitar per la independència d'Ucraïna de la Unió Soviètica i contra tots els suposats enemics d'un Estat ucraïnès lliure.

Durant la seva carrera política, l'Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos (OUN) es va dividir en dues faccions: l'[[OUN-M]], liderada per [[Andrí Mèlnik]] (els legitimistes) i l'[[Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos Revolucionària|OUN-B]], liderada per Bandera. Stepan Bandera va ser responsable de la [[Declaració de la Independència d'Ucraïna del 1941|proclamació d'un Estat ucraïnès independent]] a [[Lviv]], el 30 de juny de 1941, vuit dies després de l'[[Operació Barbarossa|atac d'Alemanya contra l'URSS]].ref[http://oun-upa.org.ua/personalities/#bandera Biografia de Bandera]/ref Per la seva negativa a deixar sense efecte la declaració, Bandera va ser detingut i empresonat pels nazis, i no fou alliberat fins al setembre de 1944. També, dins dels dos anys de la declaració, els nazis havien empresonat o assassinat el 80% dels dirigents de l'OUN-BrefTimothy Snyder. The Causes of Ukrainian-Polish Ethnic Cleansing 1943.  [[Past  Present]], No. 179 (maig del 2003), pp. 207/refref name=ReferenceB[http://www.history.org.ua/?l=EHUverbvar=Bandera_Sabcvar=2bbcvar=1 БАНДЕРА Степан Андрійович a l'Institut d'Història - Acadèmia Nacional de Ciències d'Ucraïna]/refref name=time.com[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,892820,00.html WEST GERMANY: The Partisan  dilluns, 2 de novembre del 1959]/ref Les autoritats soviètiques van autoritzar la [[KGB]] a assassinar Bandera a [[Munic]], [[Alemanya Occidental]], el 15 octubre del 1959, una acció que fou duta a terme per l'agent soviètic [[Bohdan Staixinski]] (conegut amb el nom de Ióssef Leman)ref{{ref-web |url= http://content.time.com/time/magazine/article/0,9171,938806,00.html |títol= Cloak  Dagger: The Poison Pistol |consulta=7 març 2014 |obra= |editor= [[Time (revista)|Time]] |data= 1 de desembre del 1961 |llengua= anglès}}/ref

Les avaluacions del seu treball han oscil·lat des de la disculpa total a les molt negatives.refДовкола цієї контраверсійної постаті й донині точаться гострі суперечки, що супроводжуються розмаїттям оцінок: від різко негативних до суцільно апологетичних.  D.Viedeneiev O.Lisenko OUN i serveis d'intel·ligència estrangers 1920-1950 Revista Històrica Ucraïnesa 3, 2009 p.132-Institut d'Història de l'Acadèmia Nacional de Ciències d'Ucraïna http://www.history.org.ua/JournALL/journal/2009/3/11.pdf/ref El 22 de gener de 2010, el  [[president d'Ucraïna|president sortint]] d'[[Ucraïna]] [[Víktor Iúsxenko]] atorgà a Bandera el títol d'[[Heroi d'Ucraïna]] (a títol pòstum).ref{{uk}} [http://web.archive.org/web/20100125175510/http://www.president.gov.ua/ru/documents/10353.html УКАЗ ПРЕЗИДЕНТА УКРАИНЫ № 46/2010: О присвоении С.Бандере звания Герой Украины]. President d'Ucraïna. Consultat el 22 de gener de 2010./ref Aquesta concessió va ser condemnada pel [[Parlament Europeu]], organitzacions russes, poloneses i jueves,ref{{ref-web| url = http://english.ruvr.ru/2010/01/26/3851355.html|títol= Russia condemns Yushchenko for declaring Bandera a Hero of Ukraine|data= 26 de gener del 2010|consulta= 3 de maig del 2012 |editor= Voice of Russia}}/refref name=Wiesenthal Center[http://www.wiesenthal.com/site/apps/nlnet/content2.aspx?c=lsKWLbPJLnFb=5711859ct=7922775], [[Centre Simon Wiesenthal]] (28 de gener del 2010)/refref name=Student Union of French Jews[http://fr.rian.ru/world/20100201/185969329.html] Unió estudiantil de jueus francesos, (1 de febrer de 2010)/refref{{ref-publicació|nom=Eleonora |cognom=Narvselius |títol=The ‘Bandera Debate’: The Contentious Legacy of World War II and Liberalization of Collective Memory in Western Ukraine |publicació=Canadian Slavonic Papers |volum=54 |exemplar=3–4 |any=2012 |pàgines=469–490 |doi= |issn=0008-5006 }}/ref i va ser declarada il·legal pel govern ucraïnès pro-rus i i pels tribunals l'abril de 2010. Al gener de 2011, el guardó va ser oficialment anul·lat.ref name=president.gov.ua[https://archive.is/20120805143447/www.president.gov.ua/news/19103.html Рішенням суду президентський указ «Про присвоєння С.Бандері звання Герой України» скасовано], President.gov.ua. Consultat el 16 de gener de 2011./ref En conseqüència, Stepan Bandera segueix sent una figura controvertida avui en dia, tant a Ucraïna com en l'àmbit internacional. 

El terme banderivtsi ({{lang-uk|бандерівці}}), derivat del seu nom, va esdevenir gradualment universal i aplicable a tots els nacionalistes ucraïnesos, independentment de la seva relació amb Bandera.ref{{Ref-llibre |cognom= Txasti|nom= R.V. |enllaçautor= |coautors= |títol= Степан Бандера: мифы, легенды, действительность (Stepan Bandera: mites, llegendes, realitat)|url= |editorial= Фолио (Folio) |lloc= Khàrkiv |data= 2007|isbn= 966-03-3656-X }}/refref{{Ref-llibre |cognom= Serhitxuk |nom= Volodímir|enllaçautor= |coautors= |títol= Український здвиг: Закерзоння. 1939—1947 (Divisió ucraïnesa: Zakerzónia 1939-1947 |url= |editorial= Українська Видавнича Спілка (''Ukraïnska Vidavnitxa Spilka'' Editorial Societat Ucraïnesa) |lloc= Kíiv |data= 2004 |isbn= 966-7060-69-1}}/refref{{Ref-llibre |cognom= Posivnitx |nom= Mykola |enllaçautor= |coautors= |títol= Молодість Степана Бандери (La joventut d'Stepan Bandera) |url= |editorial= Астон (Aston) |lloc= Ternópil |data= 2008 |isbn= 978-966-308-253-0}}/ref

==Biografia==
=== Primers anys ===
[[File:Home of Bandera.gif|thumb|right|Casa familiar de la família Bandera a Starí Uhryniv]] 
Stepan Bandera nasqué a la localitat d'[[Stari Uhríniv]], al [[raion de Kaluix]] de l'antic [[Regne de Galítsia i Lodomèria]], llavors part de l'[[Imperi austrohongarès]], en l'actual Ucraïna. El pare d'Stepan, Andrí Bandera, era rector [[Església grecocatòlica ucraïnesa|grecocatòlic]] de la parròquia d'Stari Uhríniv. La seva mare, Miroslava, originària d'una [[Clergat d'Ucraïna Occidental|família de clergues]], era filla d'un sacerdot grecocatòlic a Starhí Uhríniv. 

Stepan va passar la seva infància a Starí Uhríniv, a la casa dels seus pares i avis. 

A la primavera de 1922, la seva mare va morir a causa de [[tuberculosi]] de la gola.

=== Educació ===
Bandera va assistir a la Quarta Escola Formal de Gramàtica a [[Stri]],ref name=exlibris.org.ua{{ref-web|url=http://exlibris.org.ua/murders/r04.html |títol=Murdered by Moscow. - #91;4#93; Stepan Bandera, His Life and Struggle (per Danilo Txaikovski) |editor=Exlibris.org.ua |data= |consulta=17-03-2010}}/ref on també va participar en activitats esportives amb la [[Societat Esportiva Sokil]].
[[Image:Bandera plast 1923.jpg|thumb|right|Stepan Bandera com a membre del Plast (1923)]]
El 1923, a l'edat de 14 anys, Bandera es va unir a l'[[Escoltisme|agrupació escolta]] ucraïnesa [[Plast (agrupació)|Plast]] ({{lang-uk|Пласт}}). Després de la seva associació amb Plast, va esdevenir membre del grup [[Txornomortsi]] (Mariners del Mar Negre). Bandera rebé quatre reprimendes no confirmades mentre era ''iunak'' (junior), i encara és considerat com un membre ideal del Plast.

Després de graduar-se a l'escola secundària en 1927, tenia previst assistir a la Universitat Ucraïnesa de Tecnologia i Economia de [[Poděbrady]] a [[Txecoslovàquia]], però les autoritats poloneses no li van concedir documents de viatge.ref Universitat Ucraïnesa de Tecnologia i Economia a Podebrady/ref

El 1928, Bandera s'inscrigué en el programa d'agronomia a l'[[Institut Politècnic de Lviv]].ref name=encyclopediaofukraine.com{{ref-web|url=http://www.encyclopediaofukraine.com/pages/B/A/BanderaStepan.htm |títol=Bandera, Stepan |editor=Encyclopediaofukraine.com |data= |consulta=17-03-2010}}/ref Aquest va ser un dels pocs programes que estaven oberts als ucraïnesos en aquell moment.ref name=exlibris.org.ua/

Tant a l'escola secundària com a la universitat, Bandera va ser un membre actiu d'un cert nombre de grups polítics amb una agenda nacionalista. Un dels més actius d'aquests grups fou l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos]], l'OUN ({{lang-uk|Організація Українських Націоналістів}}).

== Activisme polític ==
=== Primeres activitats ===
Stepan Bandera havia conegut i s'havia associat amb membres de diverses organitzacions nacionalistes ucraïnesos durant tota la seva escolarització - des del Plast, a la Unió per a l'Alliberament d'Ucraïna ({{lang-uk|Українська Визвольна Організація}}) i també l'Organització deLS Nacionalistes Ucraïnesos, l'OUN ({{lang-uk|Організація Українських Націоналістів}}). La més activa d'aquestes organitzacions va ser l'OUN, i el líder de l'OUN era [[Andrí Mèlnik]].ref name=exlibris.org.ua/

A causa de la seva decidida personalitat, Stepan Bandera va ascendir ràpidament en les files d'aquestes organitzacions, i es convertí en el cap de propaganda de l'OUN el 1931, en segon al comandament de l'OUN a Galítsia en 1932/33, i el cap de l'Executiu Nacional de l'OUN el 1933.ref name=encyclopediaofukraine.com/

Per a Bandera, era important una política inclusiva de construcció de la nació i, per tant, es va centrar en el creixent suport entre totes les classes dels ucraïnesos en les parts occidentals d'Ucraïna. A principis de la dècada de 1930, Bandera va ser molt actiu en la recerca i el desenvolupament de grups de nacionalistes ucraïnesos a Ucraïna occidental i oriental.ref name=exlibris.org.ua/

===OUN===
Stepan Bandera va esdevenir cap de l'executiu nacional de l'OUN a Galítsia el juny de 1933. Va ampliar la xarxa de l'OUN a l'oest d'Ucraïna, i la va dirigir contra Polònia i la Unió Soviètica. Per aturar les expropiacions, Bandera va dirigir l'OUN contra dels funcionaris polonesos que eren directament responsables de les polítiques anti-ucraïneses. Les seves activitats van incloure campanyes massives contra els monopolis de tabac i alcohol polonesos i contra la desnacionalització de la joventut ucraïnesa. Va ser arrestat a Lviv el 1934, i jutjat dues vegades: primer, en relació amb la participació en un complot per assassinar al ministre d'assumptes interns, [[Bronisław Pieracki]], i la segona en un judici general de l'executiva de l'OUN. Va ser declarat culpable de terrorisme i condemnat a mort.ref name=encyclopediaofukraine.com/

La sentència de mort va ser commutada per la de cadena perpètua.ref name=encyclopediaofukraine.com/ Va estar reclòs a la [[presó de Wronki]]; el 1938 alguns dels seus seguidors van tractar sense èxit de treure'l de la presó.ref{{pl}} Janusz Marciszewski, [http://wielkopolska.naszemiasto.pl/turystyka/specjalna_artykul/15004.html Uwolnić Banderę], NaszeMiasto.pl/ref

Segons diverses fonts, Bandera va ser alliberat el setembre de 1939, ja sigui pels carcellers d'Ucraïna després de l'administració presó polonesa sortís de la presó,refhttp://kray.ridne.net/bandera/ref pels polonesosrefT. Snyder, Causes of Ukrainian Polish ethnic cleansing, PastPresent, nr 179,  p. 205/ref o pels alemanys.refAnna Reid, Borderland: a journey through the history of Ukraine, Phoenix, 2002, p. 158/refrefS. Karnautska, Portret bez retushi, L'vovs'kaya pravda, 8 de maig del 1991, p. 2/ref

Poc després Polònia va caure sota l'ocupació soviètica. En sortir de la presó, Bandera es traslladà a Cracòvia, la capital del l'ocupant [[Govern General]] d'Alemanya. Allí va entrar en contacte amb el líder de l'OUN, [[Andrí Mèlnik]]. El 1940, les diferències entre les opinions dels dos líders van ser tenses i la OUN van dividir en dues faccions - la facció [[OUN-M|Mèlnik]] liderada per [[Andrí Mèlnik]], que predicava un enfocament més conservador de la construcció de la nació U(també coneguda com l'OUN-M), i la facció [[OUN-B|Bandera]] liderada per S. Bandera, que recolzava un enfocament revolucionari, (també coneguda com l'OUN-B).ref{{ref-web|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/612921/Ukraine/30082/World-War-II-and-its-aftermath#ref=ref404610 |títol=Ukraine :: World War II and its aftermath - Enciclopèdia Britànica Online |editor=Britannica.com |data= |consulta=17-03-2010}}/ref

L'OUN (B) va buscar suport en els cercles militars d'Alemanya, mentre que l'OUN (M) va buscar connexions amb la seva camarilla governant. Al novembre de 1939 al voltant de 800 nacionalistes ucraïnesos van començar a entrenar a campaments militars de l'[[Abwehr]]. En els primers dies de desembre, Bandera, sense coordinació amb Mèlnik, va enviar un missatger a Lviv amb les directrius per a la preparació d'un aixecament armat. El correu va ser interceptat per l'[[NKVD]], que havia capturat alguns líders de l'OUN (M). Un altre d'aquests intents va ser impedit a la tardor de 1940.

===Formació dels Grups Mòbils ===
Abans de la proclamació de la independència el 30 de juny de 1941, Bandera va supervisar la formació dels anomenats Grups mòbils({{lang-uk|мобільні групи}} ''mobilni hrupi'') que eren petits (5-15 membres) grups de membres de l'OUN-B que viatjarien des del [[Govern General]] per l'oest d'Ucraïna i després de l'avanç alemany cap a l'est d'Ucraïna per fomentar el suport a l'OUN-B i l'establiment de les autoritats locals dirigides per activistes de l'OUN-B.ref name=ReferenceAОУН в 1941 році: документи: В 2-х ч Ін-т історії України НАН України К. 2006 ISBN 966-02-2535-0/ref Això incloïa la impressió de pamflets i l'augment de membres de l'OUN.

En total, prop de 7.000 persones van participar en aquests grups mòbils, i es van trobar amb seguidors entre un ampli cercle d'intel·lectuals, com [[Ivan Bahriani]], [[Vassil Barka]], [[Hrihorii Vasxenko]], i molts altres.ref{{ref-web|autor=nbsp;nbsp;By Sviatoslav LYPOVETSKY |url=http://www.day.kiev.ua/264657/ |títol=Eight decades of struggle /ДЕНЬ/ |editor=Day.kiev.ua |data= |consulta=17-03-2010}}/ref

===Formació de l'UPA===
{{VT|Exèrcit Insurgent Ucraïnès}}

== Relacions amb l'Alemanya Nazi ==
La intermitent estreta relació entre Bandera, l'OUN i l'Alemanya nazi s'han descrit pels historiadors com David Marples com ambivalent, tàctica i oportunista, amb les dues parts tractant d'explotar a l'altra, sense èxit.refDavid Marples. (2007). ''Heroes and villains: creating national history in contemporary Ukraine ''. Central European University Press, pàgs. 150 i 161/ref

Abans de l'[[Operació Barbarroja]], d'acord amb l'[[Acadèmia nacional de les ciències d'Ucraïna]] i altres fonts, Bandera va mantenir reunions amb els caps d'intel·ligència d'Alemanya, pel que fa a la formació dels Batallons [[Batalló Nachtigall |Nachtigall]] (rossinyol) i [[Batalló Roland|Roland]]. A la primavera, l'OUN va rebre 2,5 milions de [[marc alemany|marcs]] per a les activitats subversives dins de l'URSS.ref name=ReferenceA/ref name=history.org.uaОрганізація українських націоналістів і Українська повстанська армія. Інститут історії НАН України.2004р Організація українських націоналістів і Українська повстанська армія, Раздел 1 http://www.history.org.ua/LiberUA/Book/Upa/1.pdf  стр. 17-30/refref name=autogenerated1940І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко, Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN)/ref

Els funcionaris de la [[Gestapo]] i l'[[Abwehr]] protegiren els seguidors de Bandera, ja que ambdues organitzacions pretenien utilitzar-los per als seus propis fins.refp.15 ОУН в 1941 році: документи: В 2-х ч Ін-т історії України НАН України К. 2006 ISBN 966-02-2535-0  - У владних структурах рейху знайшлися сили яки з прагматичних міркувань стали на захист бандерівців. Керівники гестапо сподівалися використовувати їх у власних цілях а керівники абверу а радянському тилу./ref

El 30 de juny de 1941, amb l'arribada de les tropes nazis a Ucraïna, Bandera i l'OUN-B declararen un estat independent d'Ucraïna. Algunes de les proclames publicades de la formació d'aquest estat diuen que treballarà en estreta col·laboració amb l'[[Alemanya nazi|Gran Alemanya Nacional-Socialista]], sota el lideratge del seu líder [[Adolf Hitler]], que està formant un [[Nou Ordre Nazi|nou ordre a Europa i el món]] i està ajudant el poble ucraïnès a alliberar-se de l'[[Unió Soviètica|ocupació moscovita]].- tal com s'afirma en el text de la [[Declaració de la Independència d'Ucraïna del 1941|Llei de Proclamació de l'Estat d'Ucraïna]].ref name=ReferenceA/ref name=autogenerated1940/

El 1941 les relacions entre l'Alemanya nazi i la OUN-B es tornaren agres, fins al punt que en un document nazi del 25 novembre de 1941 es deia que ... el Moviment Bandera està preparant una revolta en el Reichskommissariat que té com a la seva finalitat última l'establiment d'un Estat independent Ucraïna. Tots els funcionaris del Moviment Bandera ha de ser detinguts immediatament i, després de l'interrogatori a fons, han de ser liquidats ... .ref name=InfoUkes{{ref-web|url=http://www.infoukes.com/history/ww2/page-08.html |títol=Ukrainian History - World War II in Ukraine |editor=InfoUkes |data= |consulta=17-03-2010}}/ref El 5 de juliol, Bandera va ser detingut i traslladat a Berlín. El 12 de juliol, el president de l'Estat ucraïnès recentment format, [[Iaroslav Stetskò]], també va ser detingut i traslladat a Berlín. Si bé foren posats en llibertat el 14 de juliol, tots dos van ser obligats a romandre a Berlín.

Al gener de 1942, Bandera va ser traslladat a la caserna especial de presos polítics d'alt perfil Zellenbau, dins el [[camp de concentració de Sachsenhausen]].ref name=Berkhoff, K.C. 1999 pp. 149[[Karel C. Berkhoff|Berkhoff, K.C.]] i M. Carynnyk 'The Organization of Ukrainian Nationalists and Its Attitude toward Germans and Jews: Iaroslav Stets'ko's 1941 Zhyttiepys' a: Harvard Ukrainian Studies, vol. 23 (1999), núms. 3/4, pàg. 149—184 ./ref

A l'abril de 1944 Bandera i el seu adjunt [[Iaroslav Stetskò]] van ser abordats per un oficial de l'[[RSHA]] per discutir els plans de distraccions i sabotatges contra l'exèrcit soviètic.refЗавдання підривної діяльності проти Червоної армії обговорювалося на нараді під Берліном у квітні того ж року (1944) між керівником таємних операцій вермахту О.Скорцені й лідерами українських націоналістів С.бандерою та Я.Стецьком» D.Viedeneiev O.Lisenko: OUN i serveis d'intel·ligència estrangers 1920s-1950. Revista Històrica Ucraïnesa 3, 2009 p.137 - Institut d'Història de l'Acadèmia Nacional de Ciències d'Ucraïna    http://www.history.org.ua/JournALL/journal/2009/3/11.pdf/ref

Al setembre del 1944ref name=ReferenceB/ Bandera va ser posat en llibertat per [les autoritats alemanyes] que esperaven que incités la població nativa a lluitar contra l'exèrcit soviètic que avançava. Amb el consentiment d'Alemanya Bandera va  establir el seu quarter general a Berlín.ref name=time.com/ Els alemanys subministraren armes i equipament a l'OUN-B i a l'[[Exèrcit insurgent ucraïnès|UIA]] per aire. Personal i agents alemanys assignats capacitats per dur a terme activitats terroristes i d'intel·ligència darrere de les línies soviètiques, així com alguns líders de l'OUN-B, també van ser transportats per via aèria fins a principis de 1945.ref name=Ukrainian Insurgent Army p.338[http://history.org.ua/oun_upa/upa/18.pdf ''Organization of Ukrainian Nationalists and the Ukrainian Insurgent Army'', p.338 ]{{enllaç no actiu|data= març del 2010|data= març de 2014}}/refref name=D.Vyedeneyev O p.137D.Viedeneiev O.Lisenko: OUN i serveis d'intel·ligència estrangers 1920s-1950. Revista Històrica Ucraïnesa 3, 2009 p.137 - Institut d'Història de l'Acadèmia Nacional de Ciències d'Ucraïna http://www.history.org.ua/JournALL/journal/2009/3/11.pdf/ref

==Visió envers altres grups ètnics ==
=== Polonesos ===
[[File:Monument to vitims of Volhynia massacre 1940-1945 at cemetery in Liszna plaque.jpg|thumb|200px|Monument als polonesos assassinats per l'Exèrcit Popular Ucraïnès, [[Liszna (Comtat de Sanok)|Liszna]], Polònia]]
Al maig de 1941 en una reunió a [[Cracòvia]] el lideratge de la facció de OUN Bandera va adoptar el programa Lluita i acció per a l'OUN durant la guerra ({{lang-uk|Боротьба й діяльність ОУН під час війни»}}) que exposava els plans per a les activitats en l'inici de la invasió nazi de la Unió Soviètica i els territoris de l'oest de la RSS d'Ucraïna.ref name=ReferenceCІ.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN p.111/ref Secció G d'aquest document - Directives per als primers dies de l'organització de l'Estat viu {{lang-uk|Вказівки на перші дні організації державного життя»}} perfil de l'activitat dels seguidors de Bandera durant l'estiu DEL 1941ref name=autogenerated56І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN p.56 ./ref En l'apartat de Política de la minoria de l'OUN-B ordenava la retirada dels polonesos hostils, jueus, i russos a través de la deportació i la destrucció de les seves respectives ''[[intelligentsia|intelligentsies]]'', i afirmava, a més, que els suposats camperols polonesos han de ser assimilatsi els seus líders destruïts.

A finals de 1942, l'organització de Bandera, l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos]], va estar involucrada en una [[Massacre de polonesos a Volínia|campanya de neteja ètnica]] de [[Volínia]], i a principis de 1944, van començar les campanyes per incloure a Galítsia de l'Est. S'estima que prop de 70.000 polonesos, majoritàriament dones i nens, juntament amb homes desarmats, van ser assassinats durant la campanya de primavera i l'estiu de 1943 a Volíniaref name=SNYDER2[http://web.mit.edu/cis/www/migration/pubs/rrwp/9_resolve.html To Resolve the Ukrainian Question Once and For All: The Ethnic Cleansing of Ukrainians in Poland, 1943-1947], Timothy Snyder, document de treball de la Universitat Yale, 2001/ref per l'OUN-Bandera que fou el principal responsable de les matances.

Malgrat el paper central exercit pels seguidors de Bandera en la matança de polonesos a l'oest d'Ucraïna, el propi Bandera estava internat en un camp de concentració alemany quan es va prendre la decisió concreta de massacrar els polonesos i aquests van ser assassinats. Durant el seu internament, des de l'estiu de 1941, no estigué completament al corrent dels esdeveniments a Ucraïna i, a més, tenia serioses diferències d'opinió amb [[Mikola Lebed]], el líder OUN-B que es van quedar a Ucraïnaref name = hrycak1[http://wyborcza.pl/1,86758,5198591,Bandera___romantyczny_terrorysta.html Bandera - romantyczny terrorysta] Bandera - Romantic Terrorist, interview with Jaroslaw Hrycak. [[Gazeta Wyborcza]], 10 de maig del 2008./ref i que va ser un dels principals arquitectes de les massacres dels polonesos.ref[http://books.google.com/books?id=bGPjqNGPc40Cpg=PA24lpg=PA24dq=Mykola+Lebed+Volhyniasource=webots=b08X3Jn4wKsig=l1_47PsElsp4-xm1Iv6S2FkcfAUhl=ensa=Xoi=book_resultresnum=3ct=result David R. Marples, Heroes and Villains, page 24]/ref Bandera per tant no estigué directament involucrat en aquestes massacres, tot i que no pot descartar-se que s'haguessin produït si hagués estat present.ref name=hrycak1/

===Jueus===
A diferència dels altres nacionalismes (polonès, rus, hongarès o romanès) a finals de l'[[Imperi Austríac|Àustria imperial]], la [[Imperi Rus|Rússia imperial]], la [[Segona República Polonesa|Polònia d'entreguerres]] i Romania, el [[nacionalisme ucraïnès]] no incloïa l'antisemitisme com un aspecte central del seu programa i veia els russos i polonesos com el principal enemic; els jueus jugaven un paper secundari.ref name=himka[http://www.zwoje-scrolls.com/zwoje16/text11.htm Ukrainian Collaboration in the Extermination of the Jews during the Second World War: Sorting Out the Long-Term and Conjunctural Factors] by John-Paul Himka, University of Alberta.  Taken from ''The Fate of the European Jews, 1939-1945: Continuity or Contingency'', ed. Jonathan Frankel (Nova York, Oxford: Oxford University Press, 1997), Estudis de Judaisme Contemporani 13 (1997): 170-89./ref No obstant això, el nacionalisme ucraïnès no era immune a la influència del clima antisemita a Europa Oriental i Central,ref name=himka/ ja havia arribat a estar altament racialitzat al segle XIX, i havia desenvolupat un discurs antijueu elaborat.refp.16 War Criminality: A Blank Spot in the Collective Memory of the Ukrainian Diaspora. Spaces of Identity 5, no. 1 (abril del 2005) per John-Paul Himka, Universitat d'Alberta. http://www.archive.org/details/warCriminalityABlankSpotInTheCollectiveMemoryOfTheUkrainian/ref No obstant això, els ucraïnesos nacionalistes jueus eren benvinguts als banderivtsi, sempre que adoptessin la identitat dels galitsians [[caraïtes]], que es consideraven lleials compatriotesrefThe Karaites of Galicia: An Ethnoreligious Minority Among the Ashkenazim, the Turks, and the Slavs, 1772-1945, pàg. 334/ref

El predomini del govern central soviètic, en lloc de la minoria jueva, com el principal enemic percebut dels nacionalistes ucraïnesos es va posar en relleu en la Conferència del OUN-B a Cracòvia el 1941, quan va declarar que Els jueus a l'URSS constitueixen el més fidel suport de el règim bolxevic governant, i l'avantguarda de l'imperialisme moscovita a Ucraïna. El govern moscovita-bolxevic explota els sentiments anti-jueus de les masses ucraïneses per desviar la seva atenció de la veritable causa de la seva desgràcia i per canalitzar-les en un moment de frustració en els [[pogrom]]s de jueus. L'OUN combat dels jueus com el puntal del règim moscovita-bolxevic i alhora fa que les masses siguin conscients del fet que l'enemic principal és el de Moscou .refPhilip Friedman. ''Ukrainian-Jewish Relations During the Nazi Occupation.'' In Roads to Extinction: Assajos sobre l'Holocaust. (1980) Nova York: Conferència d 'Estudis Socials jueus. pàgs.179-180/ref  Al maig de 1941 en una reunió a [[Cracòvia]] el lideratge de la facció de OUN Bandera va adoptar el programa Lluita i acció de l'OUN durant la guerra ({{lang-uk|Боротьба й діяльність ОУН під час війни»}}) que exposava els plans per a les activitats en l'inici de la invasió nazi de la Unió Soviètica i els territoris de l'oest de la RSS d'Ucraïna.ref name=ReferenceC/ Secció G d'aquest document - Directives per a primers dies de l'organització de l'Estat viu {{lang-uk|Вказівки на перші дні організації державного життя»}} perfila l'activitat dels seguidors de Bandera durant l'estiu del 1941ref name=autogenerated56/ En l'apartat de Política de la minoria l'OUN-B ordenava: 
[[Moskal]]i, polonesos, jueus són hostils a nosaltres han de ser exterminats en aquesta lluita, sobretot aquells que es resistieixen al nostre règim: deportar-los a les seves pròpies terres, el més important: destruir la seva intel·lectualitat que pot estar en els llocs de poder ... els jueus s'han d'aïllar, retirat de les posicions governamentals per tal de prevenir el sabotatge, els que es considerin necessaris només poden treballar amb un supervisor ... l'assimilació jueva no és possible.refOriginal en [[ucraïnès]]:

Меншинева політика.
16. Національні меншини поділяються на:
а) приязні нам, себто членів досі поневолених народів;
б) ворожі нам, москалі, поляки, жиди.
а) Мають однакові права з українцями, уможливлюємо їм поворот в їхню батьківщину.
б) Винищування в боротьбі, зокрема тих, що боронитимуть режиму: переселювання в їх землі, винищувати головно інтелігенцію, якої не вільно допускати до ніяких урядів, і взагалі унеможливлюємо продуку-
вання інтелігенції, себто доступ до шкіл і т.д. Наприклад, так званих польських селян треба асимілювати, усвідомлюючи з місця їм, тим більше в цей гарячий, повний фанатизму час, що вони українці, тільки
латинського обряду, насильно асимільовані. Проводирів нищити. Жидів ізолювати, поусувати з урядів, щоб уникнути саботажу, тим більше москалів і поляків. Коли б була непоборна потреба оставити, приміром, в
господарськім апараті жида, поставити йому нашого міліціянта над головою і ліквідувати за найменші провини. Керівники поодиноких галузей життя можуть бути лише українці, а не чужині – вороги. Асиміляція жидів виключається. 

Pàg.103-104 ОУН в 1941 році: документи: В 2-х ч Ін-т історії України НАН України К. 2006 ISBN 966-02-2535-0/refrefel mateix text a les pàgs.485-486 І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004/refref[http://history.org.ua/oun_upa/upa/2.pdf ''Organization of Ukrainian Nationalists and the Ukrainian Insurgent Army'', pàg.63 ]{{enllaç no actiu|data= març del 2010|data= març de 2014}}/ref

Més tard, al juny, Iaroslav Stetsko envià a Bandera un informe en què indicava - Estem creant una milícia que ajudaria a aconseguir eliminar els jueus i protegir la població.refDr. Franziska Bruder Radicalization of the Ukrainian Nationalist Policy in the context of the Holocaust The International Institute for Holocaust Research No. 12 -juny del 2008  pàg. 37 ISSN 1565-8643/refrefробимо міліцію що поможе жидів усувати  www.history.org.ua/LiberUA/Book/Upa/2.pdf '' Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos i l'Exèrcit Insurgent Ucraïnès'', p.63 ]/ref
Els fullets repartits al nom de Bandera en el mateix any demanaven la destrucció de Moscou, polonesos, hongaresos i jueus.refІ.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN p 324 Народе знай Москва Польша, мадяри жидова- це твої вороги. Нищ їх/refrefmateix text pàg. 259 juliol pàg. 576 desembre - ОУН в 1941 році: документи: В 2-х ч Ін-т історії України НАН України К. 2006 ISBN 966-02-2535-0/refref[http://books.google.nl/books?id=nd9WzIkTJrACpg=PA289lpg=PA289dq=Massacres+of+Poles+in+Volhynia+Banderasource=blots=psII4_-jG2sig=-90BFqHM-eOAkRxeyvoXQdiDX4Mhl=nlei=hj6gSvrRGsft-AaXwrHZDwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=8#v=onepageq=Massacres%20of%20Poles%20in%20Volhynia%20Banderaf=false Harvest of despair: life and death in Ukraine under Nazi rule] per Karel Cornelis Berkhoff (2004)/ref En 1941-1942, mentre Bandera cooperava amb els alemanys, els membres del OUN van fer participar en accions anti-jueves.

El 1942 la intel·ligència alemanya va concloure que els nacionalistes ucraïnesos eren indiferents a la difícil situació dels jueus i estaven disposats a matar-los o ajudar-los, depenent del que millor servís a la seva causa. Diversos jueus van prendre part en el moviment clandestí de Bandera,refPhilip Friedman. ''Ukrainian-Jewish Relations During the Nazi Occupation.'' In Roads to Extinction: Essays on the Holocaust. (1980) Nova York: Conferència d 'Estudis Socials jueus. pg. 204/ref entre ells un dels membres més propers a Bandera [[Richard Yary]], que també estava casat amb una dona jueva. Un altre notable membre jueu de l'UPA va ser Leyba-Itzik Valeri Dombrovsky. D'acord amb un informe al Cap de la Policia de Seguretat a Berlín del 30 de març de 1942, ... s'ha establert clarament que el moviment Bandera proporciona passaports falsificats no només per als seus propis membres, sinó també per als jueus..ref{{ref-web|autor=Bynbsp;Herbert Romerstein |url=http://www.iwp.edu/news/newsID.139/news_detail.asp |títol=Divide and Conquer: the KGB Disinformation Campaign Against Ukrainians and Jews. ''Trimestral ucraïnès'', tardor 2004. Per Herbert Romerstein |editor=Iwp.edu |data= |consulta=17-03-2010}}/ref Els documents falsos van ser molt probablement subministrats a metges jueus o treballadors qualificats que podrien ser útils per al moviment.refRichard Breitman. ''U.S Intelligence and the Nazis''. Cambridge University Press. 2005. pg. 250/ref

Quan Bandera estigué en conflicte amb els alemanys, l'Exèrcit Insurgent Ucraïnès sota la seva autoritat donà refugi a molts jueus.ref name= Friedman{{ref-publicació|autor=Friedman, P. |títol=Ukrainian-Jewish Relations During the Nazi Occupation, ''YIVO Annual of Jewish Social Science'' v. 12, pp. 259–96, 1958–59}}/ref i inclogué combatents jueus i personal mèdic.refLeo Heiman, We Fought for Ukraine - The Story of Jews Within the UPA, ''Ukrainian Quarterly'' Spring 1964, pp.33-44./refrefPhilip Friedman. ''Ukrainian-Jewish Relations During the Nazi Occupation.'' In Roads to Extinction: Essays on the Holocaust. (1980) Nova York: Conferència d 'Estudis Socials jueus. pg. 204. Entre diversos jueus salvats per l'UPA Friedman esmenta un metge jueu i la seva dona dels quals s'assabenta a Israel que van ser salvats per l'UPA, un altre metge jueu i el seu germà que vivia a Tel Aviv després de la guerra/ref En l'òrgan oficial de la direcció de l'OUN-B, les instruccions als grups OUN instaven aquests grups a liquidar les manifestacions de la influència estrangera que fossin perjudicials, en particular els conceptes i les pràctiques racistes alemanyes.refPhilip Friedman. ''Ukrainian-Jewish Relations During the Nazi Occupation.'' In Roads to Extinction: Essays on the Holocaust. (1980) Nova York: Conferència d 'Estudis Socials jueus. pg. 188/ref En resum, el moviment de Bandera de vegades féu mal i de vegades va ajudar als jueus en funció de les circumstàncies particulars i de la relació de Bandera amb Alemanya.

== Mort ==
El 15 d'octubre de 1959, Stepan Bandera va caure fora de la Kreittmayrstrasse 7 a [[Munic]] i va morir poc després. Un examen mèdic va determinar que la causa de la mort va ser enverinament per gas ([[cianur]]ref name=TIME[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,892820,00.html The Partisan], [[Time (revista)]] (2 de novembre del 1959)/ref). El 20 octubre 1959 Stepan Bandera va ser enterrat al [[cementiri de Waldfriedhof]] a Munic.

Dos anys més tard, el 17 de novembre de 1961, els òrgans judicials alemanys van anunciar que l'assassí de Bandera havia estat un desertor del KGB, [[Bohdan Staixinski]] que va actuar sota les ordres del cap del [[KGB]] soviètic [[Aleksandr Xelepin]] i el primer ministre soviètic [[Nikita Khrusxov]].ref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,938806,00.html The Poison Pistol], ''[[Time (revista)]]'', 1 de dsembre del 1961/ref Després d'una investigació detallada contra Staixinski, va tenir lloc un judici del 8 octubre al d'15 octubre del 1962. La sentència va ser dictada el 19 d'octubre i Staixinski va ser condemnat a 8 anys de presó. El [[Tribunal Suprem Federal d'Alemanya]] va confirmar a [[Karlsruhe]] que en l'assassinat de Bandera, el servei secret soviètic va ser el principal culpable.

=== Família ===
El seu germà Aleksandr (que tenia una Llicenciatura en Economia Política per la Universitat de [[Roma]]) i el seu germà Vassil (llicenciat en Filosofia de la Universitat de Lviv), van ser detinguts i internats a [[Auschwitz]], on haurien estat assassinats per presos polonesos el 1942.refp.190 The Frankfurt Auschwitz trial, 1963-1965: genocide, history, and the limits Devin Owen Pendas Cambridge University Press [http://books.google.com/books?id=BUKGSlqKUkMCpg=PA190lpg=PA190dq=Franziska+Bruder:+%3E%3EDer+Gerechtigkeit+zu+dienensource=blots=IjzdAnwGyysig=HxfJIwGaFPlU3fFB9k8N-RSNNP8hl=ruei=IydnS-bvD5CImAOpgJ0msa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CBQQ6AEwAw#v=onepageq=Franziska%20Bruder%3A%20%3E%3EDer%20Gerechtigkeit%20zu%20dienenf=false]/ref

Andrí Bandera, pare d'Stepan va ser arrestat a finals de maig 1941 per amagar un membre de l'OUN i transferit a [[Kíev]]. El 8 de juliol va ser condemnat a mort i executat el dia 10. Les seves germanes Oksana i Marta-Maria van ser detingudes per l'[[NKVD]] el 1941 i enviades a un [[GULAG]] a Sibèria ([[Territori de Krasnoiarsk]]). Totes dues van ser posades en llibertat el 1960, però sense el dret de tornar a Ucraïna. Marta-Maria va morir a [[Sibèria]] el 1982, i Oksana va tornar a Ucraïna el 1989, on va morir el 2004. Una altra germana, Volodímira - va ser condemnada a una pena en els camps de treball soviètics 1946-1956. Va tornar a Ucraïna el 1956.refБандерштадт: місто Бандер №4 (231) 28 січня 2010р. http://www.gk-press.if.ua/node/512 http://www.gk-press.if.ua/node/512/ref El parador del germà d'Stepan, Bohdan, segueix sent desconegut. Existeix una certa especulació que va ser assassinat pels ocupants alemanys a [[Kherson]] en 1943, tot que segons altres fonts, el germà de Bandera va morir un any més tard.ref{{Ref-llibre |cognom= Possivnitx|nom= Mikola |enllaçautor= |coautors= |títol= Біографічні довідки // Життя і діяльність Степана Бандери: документи й матеріали (''Biografia // Vida i obra de Stepan Bandera, documents i materials'') |url= |editorial= Asaton |lloc= Ternópil|llengua = ucraïnès | pàgina = 376-380 |data= 2008 |isbn= 978-966-308-253-0 }}/ref

== Llegat ==
[[File:Stamp of Ukraine Stepan Bandera 100 years.jpg|thumb|Segell postal ucraïnès commemoratiu dels 100 anys del naixement d'Stepan Bandera]]
La [[Unió Soviètica]] féu campanya activa per desacreditar Bandera i tots els altres partidaris nacionalistes ucraïnesos de la Segona Guerra Mundial.ref name=Hero or Nazi sympathizer?[http://www.kyivpost.com/news/opinion/op_ed/detail/30058/ Stepan Bandera: Hero or Nazi sympathizer?], [[Kyiv Post]] (2 d'octubre del 2008)/refref[http://www.kyivpost.com/news/opinion/op_ed/detail/36248/ Myths from U.S.S.R. still have strong pull today], [[Kyiv Post]] (25 de febrer del 2009)/refref[http://books.google.nl/books?id=zojN8rfMzBoCpg=PA229dq=discredit+Ukrainian+nationalist+partisanslr=client=firefox-acd=20#v=onepageq=discredit%20Ukrainian%20nationalist%20partisansf=false US intelligence perceptions of Soviet power, 1921-1946] per [[Léonard Leshuk]], [[Routledge]], 2002, ISBN 0714653063/ISBN 978-0714653068 (pàg. 229)/refref[http://books.google.nl/books?id=bGPjqNGPc40Cpg=PA158dq=UPA+vatutinlr=client=firefox-acd=2#v=snippetq=Soviet%20narrativesf=false Heroes and villains: creating national history in contemporary Ukraine] per [[David R. Marples]], [[Central European University Press]], 2007, ISBN 9637326987/ISBN 978-9637326981 (page 234)/ref

En una entrevista amb el diari rus [[Komsomólskaia Pravda]] el 2005 l'ex cap de la KGB [[Vladímir Kriutxkov]] afirma que l'assassinat de Stepan Bandera fou un dels últims casos en què el KGB es desfeia de persones no desitjades per mitjà de la violència.ref[http://mosnews.com/interview/2005/12/06/kgbchief.shtml Mosnews.com]/ref

A finals de 2006, l'administració de la ciutat de [[Lviv]] va anunciar el futur trasllat de les tombes d'Stepan Bandera, [[Andrí Mèlnik]], [[Ievhèn Konovàlets]] i altres líders clau de l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos|OUN]] / [[Exèrcit insurgent ucraïnès|UPA]] a una nova àrea del [[cementiri de Litxakivski]] dedicada específicament a la lluita ucraïnesa d'alliberament nacional.
ref{{ref-web|url=http://www.khpg.org/en/index.php?id=1161553853 |títol=Information website of the Kharkiv Human Rights Protection Group |editor=Khpg.org |data= |consulta= 17-03-2010}}/ref

L'octubre de 2007, la ciutat de Lviv va erigir una estàtua dedicada a Bandera.ref[http://photo.unian.net/eng/themes/4987/ Events by themes: Monument to Stepan Bandera in Lvov], servei fotogràfic de l'[[UNIAN]] (13 d'octubre del 2007)/ref L'aparició de l'estàtua ha engendrat un profund debat sobre el paper d'Stepan Bandera i UPA en la història d'Ucraïna. Les dues estàtues erigides amb anterioritat van ser volades per desconeguts l'actual és custodiada per un destacament de la milícia les 24 hores del dia, 7 dies a la setmana. El 18 d'octubre de 2007, l'Ajuntament de Lviv va adoptar una resolució que establia el Premi Stepan Bandera.ref{{ref-web|autor=Disseny per Maksim Tkachuk, web-arquitectura per Volkova Daixa, plantilla d'Alexei Kovtanets, programació per Irina Batvina, Maksim Bieluixkin, Serguei Bogatirtxuk, Vitali Galkin, Victor Luixkin, Dmitr Medun, Ígor Sitnikov, Vladímir Tarasov, Aleksandr Filippov, Serguei Koixelev, Iaroslav Ostapiuk |url=http://www.korrespondent.net/main/212672/ |títol=Корреспондент » Украина » События » Львов основал журналистскую премию имени Бандеры |editor=Korrespondent.net |data= |consulta=2010-03-17}}/refref{{ref-web|url=http://www8.city-adm.lviv.ua/Pool%5CInfo%5Cdoclmr_1.NSF/(SearchForWeb)/C80E4FAD6E57B422C22573760056D927?OpenDocument |títol=Розпорядження №495 |editor=.city-adm.lviv.ua |data= |consulta=17-03-2010}}/ref

L'1 de gener del 2009, el seu centenari es va celebrar en diversos centres d'Ucraïnaref[http://photo.unian.net/eng/themes/10861 Esdeveniments per temes: Celebració del 100 aniversari del naixement d'Stepan Bandera a Zaporíjia] ([[Zaporíjia]]), servei de fotografies d'[[UNIAN]] (1 de gener de 2009)/refref[http://photo.unian.net/eng/themes/10860 Esdeveniments per temes: Reunió de la Missa, dedicada al 100 aniversari del naixement d'Stepan Bandera, en el llogaret d'Starí Ugríniv], servei de fotografies d'[[UNIAN]] (1 de gener del 2009)/refref[http://photo.unian.net/eng/themes/10859 Esdeveniments per temes: Monument a Stepan Bandera i complex memorial dels herois de la UPA es van obrir a Ivano-Frankivsk] ([[Ivano-Frankivsk]]), servei de fotografies d'[[UNIAN]] (1 de gener del 2009)/refref[http://photo.unian.net/eng/themes/10858 Esdeveniments per temes: a Khàrkiv els nacionalistes rebutjaren d'organitzar una processó de torxes en honor de l'aniversari de Bandera] ([[Khàrkiv]]), servei de fotografies d'[[UNIAN]] (1 gener 2009)/refref[http://photo.unian.net/eng/themes/5981 Esdeveniments per temes: Acció Stepan Bandera és un heroi nacional] ([[Kíev]]), servei de fotografies d'[[UNIAN]] (1 de gener de 2009)/ref i el mateix dia es va emetre un [[segell postal]] amb el seu retrat.ref[http://www.ukrainian-philately.info/htmls/stmp2009/stmp0927.html emissions filatèliques del 2009 - Stepan Bandera (1909-1959)] L'àlbum del segell electrònic ucraïnès/ref

L'1 de gener del 2014, el 105è aniversari de Bandera es va celebrar amb una processó amb torxes de 15.000 persones al centre de [[Kíev]] i milers més es van congregar prop de la seva estàtua a Lviv.refhttp://www.appeal-democrat.com/news/regional_news/europe/nationalists-march-in-ukraine-s-kiev/article_c2c05de8-c3ab-5fdd-a475-d01beb7f5448.html/refref[http://en.interfax.com.ua/news/general/184697.html Torchlight procession to honor Bandera taking place in Kyiv], [[Interfax-Ucraïna]] (1 de gener del 2014)/refref[http://en.interfax.com.ua/news/general/184696.html Lviv hosts rally to mark 105th anniversary of Ukrainian nationalist leader Bandera], [[Interfax-Ucraïna]] (1 de gener del 2014)/ref La marxa va ser recolzada per la [[Unió Panucraïnesa Llibertat]] i membres de la [[Unió Panucraïnesa Pàtria]].refhttp://www.kyivpost.com/content/ukraine/mp-euromaidan-exposed-to-neo-nazi-trends-334612.html/ref

===Actituds a Ucraïna envers Bandera===
[[File:Бандера - наш герой.jpg|thumb|Afeccionats de futbol de Lviv en un partit contra el Donetsk. A la pancarta s'hi pot llegir Bandera - el nostre heroi]]
Bandera segueix sent una figura divisiva a Ucraïna. Tot i que Bandera és venerat en algunes parts de l'oest d'Ucraïna, i el 33% dels residents de [[Lviv]] es consideren a si mateixos com a seguidors de Bandera,ref[http://www.eurasiareview.com/201009128124/in-western-ukraine-even-ethnic-russians-vote-for-pro-ukrainian-parties.html In Western Ukraine, Even Ethnic Russians Vote for Pro-Ukrainian Parties] per Paul Goble, Eurasia Review. 12 de setembre del 2010/ref en les enquestes d'Ucraïna en el seu conjunt que, juntament amb [[Ióssif Stalin]] i [[Mikhail Gorbatxov]], és considerat un dels tres personatges històrics que produeixen actituds més negatives.ref name = HrytsakIaroslav Hritsak. (2005). Historical Memory and Regional Identity. a ''Galicia: A Multicultured Land.'' Christopher Hann i Paul Robert Magocsi (Eds.) Toronto: University of Toronto Press. pp. 185-209/ref Una enquesta nacional duta a terme a Ucraïna el 2009 es va interessar per les actituds d'una regió cap a la facció de Bandera de l'OUN. Es van obtenir els següents resultats: A Galítsia (províncies de [[Província de Lviv|Lviv]], [[Província de Ternópil|Ternópil]] i [[Província d'Ivano-Frankivsk|Ivano-Frankivsk]]) el 37% tenia una opinió molt positiva de Bandera, el 26% una opinió més aviat positiva, el 20% eren neutrals, el 6% més aviat negativa, un 6% molt negativa, i el 6% no n'estava segur. A [[Província de Volínia|Volínia]], el 5% tenia una opinió molt positiva, el 20% tenia una opinió més aviat positiva, el 57% eren neutrals, el 7% la tenien més aviat negativa, el 5% molt negativa i el 7% no m'estava segur. A [[Transcarpàcia]], el 4% dels enquestats tenia una actitud molt positiva, el 32% una actitud més aviat positiva, el 50% eren neutrals, ningú no tenia una opinió més aviat negativa, el 7% tenia una opinió molt negativa i un altre 7% no n0estava segur. En canvi, al centre d'Ucraïna (que comprèn la capital [[Kíev]], així com les províncies de [[Província de Jitòmir|Jitòmir]], [[Província de Txerkassi|Txerkassi]], [[Província de Txerníhiv|Txerníhiv]], [[Província de Poltava|Poltava]], [[Província de Sumy|Sumi]], [[Província de Vínnytsia|Vínnytsia]], i [[Província de Kirovohrad|Kirovohrad]]) les actituds cap a la facció de Bandera de l'OUN van ser d'un 3% molt positiu, el 10% més aviat positiva, el 24% neutral, el 17% més aviat negativa, 21% molt negativa i el 25% no n'estava segur. A l'est d'Ucraïna (províncies de [[Província de Donetsk|Donestsk]], [[Província de Luhansk|Luhansk]], [[Província de Khàrkiv|Khàrkiv]], [[Província de Dnipropetrovsk|Dnipropetrovsk]] i [[Província de Zaporíjia|Zaporíjia]]) un 1% tenia actituds molt positives o més aviat positives cap a l'OUN de Banderes, el 19% eren neutrals, el 13% més aviat negatives, 26% molt negativa i el 20% no n'estava segur. Al sud d'Ucraïna (regions d'[[Província d'Odessa|Odessa]], [[Província de Mikolàiv|Mikolàiv]] i [[Província de Kherson|Kherson]] més [[Crimea]]) un 1% tenia una opinió molt o majoritàriament positiva, el 13% eren neutrals, el 31% tenia una opinió més aviat negativa, el 48% molt negativa i el 25% no n'estava segur. A Ucraïna en el seu conjunt, el 6% dels ucraïnesos tenien una opinió molt positiva, el 8% una opinió més aviat positiva, el 23% eren neutrals, el 15% tenia una opinió més aviat negativa, el 30% tenia una opinió molt negativa, i el 18% no n'estaven segurs.refIvan Katchanovski. (2009). [http://www.cpsa-acsp.ca/papers-2010/Katchanovski.pdf Terrorists or National Heroes? Politics of the OUN and the UPA in Ukraine] Paper prepared for presentation at the Annual Conference of the Canadian Political Science Association, Montreal, 1-3 de juny del 2010/ref

=== Guardó d'Heroi d'Ucraïna (anul·lat)===
El 22 de gener de 2010, en el ''[[Dia de la Unitat d'Ucraïna]]'', el llavors [[president d'Ucraïna]] [[Víktor Iúsxenko]] atorgà a Bandera el títol d'[[Heroi d'Ucraïna]] (a títol pòstum) per la defensa de les idees nacionals i lluita per un estat independent d'Ucraïna.ref name=kyivpost.com[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/57781/ Stepan Bandera becomes Ukrainian hero], [[Kyiv Post]] (22 de gener del 2010)/ref Un nét de Bandera, també anomenat Stepan, va acceptar el premi d'aquest dia des del president d'Ucraïna, durant la cerimònia d'estat que commemorava el ''Dia de la Unitat d'Ucraïna'' al [[Òpera Nacional d'Ucraïna Taràs Xevtxenko|Teatre Nacional de l'Òpera d'Ucraïna]].ref name=kyivpost.com/ref[http://www.nrcu.gov.ua/index.php?id=148listid=109625 President Viktor Yushchenko awarded title Hero of Ukraine to OUN Head Stepan Bandera], [[Companyia nacional de radiodifusió d'Ucraïna|Ukraïnske Radio]] (22 de gener del 2010)/refref[http://photo.unian.net/eng/themes/16236 Esdeveniments per temes: aniversari de la col·legialitat d'Ucraïna], [[UNIAN]] (22 de gener del 2010)/refref[http://www.europarussia.com/posts/778 Ukraine. Rehabilitation and new heroes], [[europarussia.com]] (29 de gener del 2010)/ref

Les reaccions al guardó de Bandera varien. Aquest atorgament fou condemnat pel [[Centre Simon Wiesenthal]]ref name=Wiesenthal Center[http://www.wiesenthal.com/site/apps/nlnet/content2.aspx?c=lsKWLbPJLnFb=5711859ct=7922775 WIESENTHAL CENTER BLASTS UKRAINIAN HONOR FOR NAZI COLLABORATOR], [[Centre Simon Wiesenthal]] (28 de gener del 2010)/ref i la [[Union des étudiants juifs de France]].ref name=Student Union of French Jews{{fr}} [http://www.uejf.org/uejf_detail.php?sid=0id_type=2id_art=1657 L'UEJF choquée par Ioutchenko, pour qui Bandera est un héros de l'Ukraine], [[SUnion des étudiants juifs de France|UEJF]], 1 de febrer del 2010/ref El mateix dia, nombrosos mitjans de comunicació ucraïnesos, com ara el diari en rus ''[[Segódnia]]'', publicaren articles en aquest sentit on esmentaven el cas de Ievhen Berezniak, un conegut veterà ucraïnès soviètic de la II Guerra Mundial, que s'estava pensant de renunciar al seu propi títol d'heroi d'Ucraïnaref[http://www.segodnya.ua/news/14109670.html Majot Vikhr, Vlad Bereznoi per a  ''Segodnya''. 22 de gener del 2010] {{ru}}/ref Els representants de diverses organitzacions antifeixistes de la veïna [[Eslovàquia]] condemnaren el guardó a Bandera, i qualificaren la decisió de Iúsxenko com una provocació, segons va ser reportat per RosBisnessConsulting citant [[Radio Praha]].ref[http://www.ukrpohliad.org/news.php/news/2042] {{uk}}/ref El 25 de febrer de 2010, el [[Parlament Europeu]] criticà la decisió del llavors president d'Ucraïna, Iúsxenko d'atorgar a Bandera el títol d'Heroi d'Ucraïna i va expressar la seva esperança que seria reconsiderada.ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/60430/ European parliament hopes new Ukraine's leadership will reconsider decision to award Bandera title of hero], [[Kyiv Post]] (25 de febrer del 2010)/ref El 14 de maig de 2010, en la declaració del Ministeri d'Exteriors rus, es va dir sobre el premi: que l'esdeveniment és tan odiós que podria, sens dubte, provocarà una reacció negativa en primer lloc a Ucraïna. Ja es coneix una posició respecte a un cert nombre de polítics ucraïnesos, que creuen que solucions d'aquest tipus no contribueixen a la consolidació de l'opinió pública ucraïnesa.ref[http://web.archive.org/web/20120306163114/http://kommersant.ua/doc.html?docId=1311248 Kommersant (14 de maig del 2010)] {{ru}}/ref

D'altra banda, el decret va ser aplaudit pels [[Nacionalisme ucraïnès|nacionalistes ucraïnesos]], a l'oest d'Ucraïna i per una petita porció dels [[americans ucraïnesos]].ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/63825/ Analysis: Ukraine leader struggles to handle Bandera legacy], ''[[Kyiv Post]]'' (13 d'abril del 2010)/refref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/66001/ Ukrainians in New York take to streets to protest Russian fleet], [[Kyiv Post]] (6 de maig del 2010)/ref  El 25 de gener de 2010, la cap dels presos polítics de la Confederació Txeca Nadia Kavalirova va expressar el seu suport a la decisió del president d'Ucraïna [[Víktor Iúsxenko]] d'atorgar el títol d'Heroi d'Ucraïna a Stepan Bandera, declarant: És bo que ell (Iúsxenko) fes aquest pas, molts polítics [[txecs]] poden extreure lliçons del que ... 

El 9 de febrer del 2010, el [[Mariscal del Senat de la República de Polònia]] [[Bogdan Borusewicz]] va dir en una reunió amb el cap del [[Consell de la Federació de Rússia]] [[Serguei Mironov]], que l'atorgament del títol d'Heroi d'Ucraïna a Bandera és un assumpte intern del govern ucraïnès.ref[http://www.ukrpohliad.org/news.php/news/2331 Ukraïnski pohliad] (visió ucraïnesa) 9 de febrer del 2010 {{uk}}/ref

El 3 de març del 2010, el consell regional d'[[Província d'Ivano-Frankivsk|Ivano-Frankivsk]] féu una crida al Parlament Europeu a revisar aquesta resolució.ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/60905/ Ivano-Frankivsk regional council calls on European Parliament to review resolution on Bandera], [[Kyiv Post]] (3 de març del 2010)/ref

[[Taràs Kuzio]], un membre distingit en la càtedra d'[[estudis ucraïnesos]] a la [[Universitat de Toronto]], ha suggerit que Iúsxenko va atorgar el premi a Bandera per tal de frustrar les opcions de [[Iúlia Timoixenko]] de ser elegida presidenta durant les [[eleccions presidencials ucraïneses de 2010]].ref[http://www.kyivpost.com/news/opinion/op_ed/detail/62040/ Gender bias, anti-Semitism contributed to Yanukovych's victory], [[Kyiv Post]] (18 de març del 2010)/ref

El president [[Víktor Ianukóvitx]] va declarar el 5 de març 2010 que es prendria la decisió de derogar els decrets d'atorgament del títol d'Herois d'Ucraïna a Bandera i i el seu company nacionalista [[Roman Xukhèvitx]] abans del següent [[Dia de la Victòria (Europa Oriental)|Dia de la Victòria]],ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/61110/ Yanukovych to strip nationalists of hero status], [[Kyiv Post]] (5 de març del 2010)/ref tot i que els decrets d'heroi d'Ucraïna no preveuen la possibilitat que un decret sobre la concessió d'aquest títol pugui ser anul·lat.ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/59788/ Party of Regions proposes legal move to strip Bandera of Hero of Ukraine title], [[Kyiv Post]] (7 de febrer del 2010)/ref El 2 d'abril del 2010, un tribunal administratiu regional de [[Província de Donetsk|Donetsk]] establí que el decret presidencial que expedeix el títol era il·legal. Segons la decisió del tribunal, Bandera no era un ciutadà de la República Socialista Soviètica d'Ucraïna (vis-a-vis Ucraïna).ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/64630/ Donetsk court deprives Shukhevych of Ukrainian hero title], [[Kyiv Post]] (21 d'abril del 2010)/refref name=HACShukhevych[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/78249/ High Administrative Court dismisses appeals against illegal award of Hero of Ukraine title to Soviet soldiers], [[Kyiv Post]] (13 d'agost del 2010)/refref[http://top.rbc.ru/society/02/04/2010/388200.shtml Ukraine court strips Bandera of Hero of Ukraine title], [[Top RBC]] (2 d'abril del 2010)/refref[http://www.gzt.ru/topnews/world/-sud-donetska-lishil-banderu-zvaniya-geroya-/299737.html?from=rotationnews Ukraine court strips Bandera of Hero of Ukraine title because he wasn't citizen of Ukraine], [[Gzt.ru]] (3 d'abril del 2010)/ref

El 5 d'abril de 2010, el [[Tribunal Constitucional d'Ucraïna]] es va negar a iniciar procediments constitucionals sobre la constitucionalitat del decret el president Iúsxenko que fonamentava l'atorgament del guardó. La [[Rada Suprema de la República Autònoma de Crimea]] va presentar una sentència del tribunal el 20 de gener del 2010.ref name=CCUkraineB[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/63715/ Constitutional Court refuses to consider case on Bandera's title of Hero of Ukraine], [[Kyiv Post]] (12 d'abril del 2010)/ref

Al gener de 2011, el servei de premsa de la Presidència va informar que el guardó s'havia anul·lat oficialment.ref name=president.gov.ua/ref[http://korrespondent.net/ukraine/politics/1164892-press-sluzhba-yanukovicha-ukaz-o-prisvoenii-bandere-zvaniya-geroya-ukrainy-otmenen Пресс-служба Януковича: Указ о присвоении Бандере звания Героя Украины отменен], Korrespondent.net. Consultat el 12 de gener del 2011./ref Això es va fer després que el Tribunal Administratiu Superior d'Ucraïna rebutgés, el 12 gener 2011, un recurs de cassació interposat contra la sentència del Tribunal Administratiu de Districte de Donetsk.ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/94611/ Court: Ruling on Bandera legal], [[Kyiv Post]] (12 de gener del 2011)/refref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/94584/ Update:Stepan Bandera is no longer a Hero of Ukraine], [[Kyiv Post]] (12 de gener del 2011)/ref L'expresident Iúsxenko va qualificar l'anul·lació com un greu error.ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/94632/ Yushchenko: No Bandera - no statehood], [[Kyiv Post]] (12 de gener del 2011)/ref

=== Títols de ciutadà honorari ===
El 2010 i 2011, Bandera va ser nomenat ciutadà honorari de diverses ciutats d'Ucraïna occidental, incloent [[Nadvirna]],ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/62526/ Nadvirna city council awards honorary citizen titles to Bandera, Shukhevych, Lenkavsky], [[Kyiv Post]] (March 25, 2010)/ref [[Khust]],refhttp://rus.newsru.ua/ukraine/15mar2010/hust.html (March 10, 2010)/ref [[Ternópil]],refhttp://novynar.com.ua/politics/113912 (April 30, 2010)/ref [[Ivano-Frankivsk]],refhttp://www.radiosvoboda.org/content/news/2034277.html (May 6, 2010)/ref [[Lviv]],refhttp://www.zaxid.net/newsua/2010/5/7/142456/ (May 7, 2010)/ref [[Jovkva]],ref name=Dubliany[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/95642/ Zhovkva awards title of honorary citizen to Bandera], [[Kyiv Post]] (January 26, 2011)/ref [[Dubliani]],ref name=Dubliany/ i [[Rava-Ruska]].ref name=Dubliany/

===Monuments===
[[File:Stepan Bandera in Lviv.JPG|thumb|150px|right|Monument a Stepan Bandera a [[Lviv]].]]

[[File:Stepan Bandera.JPG|thumb|150px|right|Monument a Stepan Bandera a [[Berejani]].]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Starí Uhríniv]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Lviv]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Ternópil]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Ivano-Frankivsk]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Kolomia]]
* Monument a Stepan Bandera a Kozivka
* Monument a Stepan Bandera a [[Drohóbitx]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Dubliani]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Terebovlia]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Berejany]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Borislav]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Butxatx]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Mykitintsi]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Mostiska]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Sambir]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Starí Sàmbir]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Stri]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Truskavets]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Zalisxiki]]
* Monument a Stepan Bandera a [[Txervonohrad]]
* Monument a Stepan Bandera a Verbiv
* Monument a Stepan Bandera a Horodenka
* Monument a Stepan Bandera a Hrabivka
* Monument a Stepan Bandera a Seredni Bereziv
* Monument a Stepan Bandera a Strusiv

===Museus===
* Museu d'Stepan Bandera a [[Dubliani]]
* Museu d'Stepan Bandera a [[Volia-Zaderevatska]]
* Museu d'Stepan Bandera a [[Stari Uhríniv]]
* Museu d'Stepan Bandera in [[Iahilnítsia]]
* Museu de la lluita d'alliberament Stepan Bandera a [[Londres]]
* Museu d'Stepan Bandera a [[Stri]]

=== Carrers ===
* Carrer Stepan Bandera a [[Lviv]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Lutsk]] (antic Carrer Suvorovska)
* Carrer Stepan Bandera a [[Rivne]] (antic Carrer Moskovska)
* Carrer Stepan Bandera a [[Kolomia]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Ternópil]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Ivano-Frankivsk]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Txervonohrad]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Berejani]] (antic Carrer Txerniakhovskoho)
* Carrer Stepan Bandera a [[Drohobitx]] (antic Carrer Sliusarska)
* Carrer Stepan Bandera a [[Str]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Kaluix]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Kòvel]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Volodímir-Volinski]]
* Carrer Stepan Bandera a [[Horodenka]]
{{clear}}

== Referències ==
{{Referències|3}}

== Enllaços externs ==
{{Commons category|Stepan Bandera}}
* Article sobre l'assassinat de Stepan Bandera[http://www.brightreview.co.uk/ARTICLE-Bandera.html] {{en}}
* [http://exlibris.org.ua/murders/r04.html Stepan Bandera, la seva vida i lluita] {{en}}
* [http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/61561/ Bandera's supporters ready for new battle] (editorial) - [[Kyiv Post]] (11 de març del 2010) {{en}}
*{{Youtube|4E23fpnYajU|Discurs gravat per Stepan Bandera, Munic 1956}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Polítics ucraïnesos]]</text>
      <sha1>f0rnfgpuw6u9164muczsfnpqaptqoig</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>