<page>
    <title>World in Flames</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1164333</id>
    <revision>
      <id>13964264</id>
      <parentid>13559019</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T22:57:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula joc
| títol  = World in Flames
| dissenyador = Harry Rowland
| editor      =[[Australian Design Group]]
| jugadors = 2–6 
| edats      = 16-99
| preparació = 30-120 minuts
| durada = 20-180 hores
| gènere = [[Joc de tauler]]
| complexitat = Molt Alta
| estratègia  = Alta
| atzar = Baix
| habilitats = Estratègia, producció
| data       = 1985
}}
'''''World in Flames''''' és un [[joc de taula]] del tipus [[wargame]] dissenyat per Harry Rowland el 1985 i distribuït per la companyia [[Australian Design Group]] on es recrea la [[Segona Guerra Mundial]] amb tota la seva amplitud, considerat com un dels millors jocs d'estratègia del segle XX.ref{{ref-web| url=http://www.originsgamefair.com/awards/1985/list-of-winners
 |títol=Charles S. Roberts Award Winners (1985)
 |editor=Academy of Adventure Gaming Arts  Design
 |consulta= |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080307101410/http://www.originsgamefair.com/awards/1985/list-of-winners !-- Bot retrieved archive -- |dataarxiu= 2008-03-07}}/ref

Des de la seva creació s'han dissenyat nous mòduls que amplien els components del joc, arribant a una complexitat màxima per aquest tipus de [[wargame]]:
* America in Flames
* Days of Decision III
* Patton in Flames
* Carrier Planes in Flames
* Cruisers in Flames
* Convoys in Flames
* Khaki in Flames

== Mecànica del joc ==
El joc es divideix en torns de 2 mesos i cada un d'aquest en un impuls d'una setmana, depenent de la climatologia el torn es pot allargar o reduir; cada vegada que els dos bàndols han jugat, es llança un dau per saber quin tipus de climatologia hi haurà a cada zona climàtica del món per la següent fase, el que permet o impedeix fer algun tipus d'acció i pot reduir la capacitat de moviment i atac de les unitats.

Durant cada impuls el jugador actiu ha de decidir quin tipus de moviment vol realitzar, terrestre, naval, aeri o combinat, el que limita les unitats que poden moure o lluitar, simulant així la capacitat de cada país.

Cada mapa té una escala que pot ser diferent al d'altres zones, a Europa cada hexàgon representa uns 100 Km; la unitat bàsica militar es el Cos d'Exèrcit i la Divisió.

El joc contempla moltes regles opcionals, permetent jugar des de les més bàsiques i senzilles fins a la complexió total, incloent l'estratègia política del mòdul Days of Decision.

Encara que el joc estàndard comença al Setembre de 1939, amb la [[Invasió de Polònia]] per l'exèrcit alemany, hi ha diferents opcions, podent començar el 1939 amb la [[Guerra Civil Espanyola]] o continuar després del 1945 amb els diferents escenaris possibles. 

==Importància de la indústria ==
En gran part, les possibilitats de guanyar el joc es decideix amb el recursos que obté cada país per poder tenir totes les seves fàbriques a ple rendiment, el que permetrà la construcció de més i millors unitats militars.

Al final de cada torn, cada país decideix quin tipus d'unitat vol construir, que poden tenir un termini de fabricació per poder entrar en joc de fins a dos anys, depenent del tipus d'unitat.

== Subministrament ==
Per cada acció que es vulgui fer amb una unitat, aquesta deu ser capaç de traçar una línia de subministrament cap a una font de subministraments, cosa que provoca que s'hagi de mantenir permanentment el contacte entre la unitat i la font de subministraments.

== Combat ==
La victòria o derrota a una batalla es decideix majoritàriament pels tipus i la força de les unitats enfrontades, però sempre hi ha un percentatge que depèn en major o menor mesura d'altres factors; al '''World in Flames''', com a la majoria de jocs de taula, això ho decideixen els daus; encara que la importància d'aquests, disminueix quan la proporció entre el atacant i el defensor és major.

==Referències==
references/

== Enllaços externs==
* [http://www.a-d-g.com.au/ Australian Design Group]
* [http://www.vassalengine.org/wiki/Module:World_in_Flames Vassal]
* http://www.matrixgames.com/products/296/details/World.In.Flames 
* http://wifcon.org/ 
* http://web.archive.org/web/20070624085852/http://pagesperso-orange.fr/froon/WiF/wif.htm 
* http://users.ats.dk/jsp/wif.htm 
* http://games.groups.yahoo.com/group/wifdiscussion/ 
* http://fr.groups.yahoo.com/group/WorldinFlames_en_francais/ 
* http://www.theletterj.net/ 
* http://talk.consimworld.com/WebX?50@236.AqAHa3v9Rdj.31@.ee6b55a 

{{orfe|data=març de 2014}}

{{ORDENA:World In Flames}}
[[Categoria:Jocs de taula]]</text>
      <sha1>5wnwfjyw4rjbkw3dfh9ye2kpujrpd7g</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>