<page>
    <title>Flota del Mar Negre</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1165481</id>
    <revision>
      <id>14054372</id>
      <parentid>14046620</parentid>
      <timestamp>2014-09-19T04:18:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Panotxa</username>
        <id>2730</id>
      </contributor>
      <comment>Retiro informació sense referències</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar 
| nom_de_la_unitat_militar = Flota del Mar Negrebr/Черноморский Флот
| imatge                   = [[Fitxer:Sleeve Insignia of the Russian Black Sea Fleet.svg|200px|Insígnia de la Flota del Mar Negre]]
| peu_de_foto              = Insígnia de la Flota del Mar Negre
| data de Lleva            = [[13 de maig]] de [[1783]]
| dissolució               = en actiu
| pais                     = {{RUS}}
| branca                   = [[Armada Russa]]
| arma                     = 
| tipus                    = 
| estructura               = 
| mapa                     = 
| mida                     = 11.000 (incloent [[Infanteria de Marina Russa|infanteria de marina]])
| comandant_actual         = Vice-almirall [[Aleksandr Vitko]]
| comandant                = 
| coronel                  = 
| oficials_destacats       = [[Fiódor Uixakov]]br[[Aleksandr Serguéievitx Ménxikov]]br[[Aleksandr Koltxak]]br[[Serguei Gorxkov]]br/[[Ivan Iumàixev]]br/[[Vladímir Afanàssievitx Kassatónov]]br/[[Vladímir Massorin]]br/[[Ievgueni Ivànovitx Alekséiev]]
| cavallers                = 
| almogàvers_destacats     = 
| batalles                 = [[Batalla de l'estret de Kertx]]br/ [[Guerra de Crimea]]br/[[Guerra russojaponesa]]br/[[Primera Guerra Mundial]]br/[[Guerra Civil Russa]]br/[[Segona Guerra Mundial]]br/[[Guerra del Yom Kippur]]br/[[Guerra a Ossètia del Sud (2008)]]br/[[Crisi de Crimea]]
| patró                    = 
| divisa                   = 
| lema                     = 
| condecoracions           = 
}}
La '''Flota del Mar Negre''' ({{lang-ru|Черноморский Флот}} ''Txernomorski flot'') és una gran sub-unitat estratègica que depèn de l'[[Armada Russa]], que opera al [[Mar Negre]] i en el [[Mar Mediterrani]] des de finals del [[segle XVIII]]. Els navilis de guerra tenen base en diversos ports del Mar Negre i del [[Mar d'Azov]], mentre que l'aviació i resta de comandàncies estan repartides en diverses bases de [[Crimea]] ([[Ucraïna]]) i el [[Krai de Krasnodar]] (Rússia).

S'atribueix la creació de la Flota del Mar Negre a [[Grigori Potiomkin]] el [[13 de maig]] de [[1783]], després de l'annexió de Crimea sota el regnat de [[Catalina la Gran]] i la creació d'una important base militar, situada a la ciutat de [[Sebastòpol]] (actual Ucraïna). L'expansió cap al sud de l'[[Imperi Rus]] a la fi del segle XVIII els va portar a enfrontar-se amb el seu major rival a la regió del Mar Negre, l'[[Imperi Otomà]]. La Flota del Mar Negre va vèncer als turcs el 1790, va combatre contra els otomans durant la [[Primera Guerra Mundial]], contra la flota romanesa durant la [[Segona Guerra Mundial]] i va mantenir breus combats contra l'[[Armada de Geòrgia]] en el transcurs de la [[Guerra a Ossètia del Sud (2008)]]ref name=GS1{{ref-web|títol=Black Sea Fleet (BSF)|url=http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/mf-black.htm|consulta=7 de març de 2014|llengua=´anglès|editor=Globalsecurity.org}}/ref 

La desintegració de la [[Unió Soviètica]] i la independència d'[[Ucraïna]] el [[1991]] va portar a la signatura de diversos acords per permetre la continuïtat de la presència de forces de la Federació Russa a Crimea i el manteniment de les bases de la Flota del Mar Negre.ref name=GS1/

==Història==
[[File:Russian_Black_Sea_Fleet_after_the_battle_of_Synope_1853.jpg|thumb|Flota russa del Mar Negre després de la [[batalla de Sinope]], 1853]] 
Es considera que la Flota del Mar Negre va ser fundada pel [[Grigori Potiomkin|príncep Potiomkin]] el 13 de maig de 1783, juntament amb la seva base principal, la ciutat de [[Sebastòpol]]. Anteriorment comandada per almiralls llegendaris, com ara [[Dmitri Seniavin]] i [[Pàvel Nakhímov]], és una flota d'enorme importància històrica i política de Rússia. En 1790, les forces navals russes sota el comandament de l'Almirall [[Fiódor Fiódorovitx Uixakov|Fiódor Uixakov]] van derrotar la flota turca a la [[batalla de l'estret de Kertx (1790)|Batalla de l'Estret de Kertx]].ref[http://www.globalsecurity.org/military/world/russia/mf-black.htm Black Sea Fleet (BSF) Morskoyo Flota (Naval Force)]. Globalsecurity.org./ref

Des de 1841 en endavant, la flota es va limitar al Mar Negre per la [[Convenció dels Estrets de Londres]].

Com a resultat de la [[Guerra de Crimea]], una de les disposicions del [[Tractat de París (1856)|Tractat de París]] va ser que el Mar Negre sera una zona desmilitaritzada com l'Illa d'[[Åland]] al mar Bàltic, tot i que Rússia posteriorment va renunciar al tractat i reconstituí la seva força naval i fortificacions en el Mar Negre.

La tripulació del [[Cuirassat rus Potiomkin]] es revoltà el 1905 poc després de la derrota de l'Armada a la [[Guerra russojaponesa]]. [[Lenin]] va escriure que l'aixecament del ''Potiomkin'' havia tingut una enorme importància en termes de ser el primer intent de crear el nucli d'un exèrcit revolucionari.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]], hi hagué diversos encontres entre l'armada russa i l'[[armada otomana]] al Mar Negre. Els otomans inicialment gaudiren d'avantatge pel fet que tenien sota el seu comandament el cuirassat alemany [[SMS ''Goeben'']], però després que dos moderns [[dreadnought]] russos (el [[Cuirassat rus ''Imperatritsa Maria''|cuirassat ''Imperatritsa Maria'']] i el [[Cuirassat rus ''Imperatritsa Ekaterina Velikaia''|cuirassat ''Imperatritsa Ekaterina Velikaia'']] haguessin estat construïts a les drassanes de [[Mikolàiv]], els russos van prendre el comandament de la mar fins que el govern rus es va esfondrar el novembre de 1917. Els submarins alemanys de la [[Flotilla de Constantinoble]] i les forces lleugeres turques continuarien atacant i assetjant els trànsit marítim rus fins al final de la guerra.

=== Marina soviètica ===
Durant la [[Guerra Civil Russa]], la gran majoria de la Flota del Mar Negre va ser enfonsada pels bolxevics a [[Novorossiïsk]], alguns vaixells es van arreglar per ser utilitzats per les potències centrals (més tard van passar a Ucraïna) o aliats occidentals (més tard passat al moviment blanc, vegeu [[flota de Wrangel]]). El 1919, de les restes de la flota imperial russa es va establir la Flota Roja d'Ucraïna, que existia uns mesos abans d'un important avanç de les [[Forces Armades del Sud de Rússia]] que ocuparen tota el [[Sud d'Ucraïna|Sud]] i [[Est d'Ucraïna]]. La majoria dels vaixells van passar a formar part de l'Esquadró de Rússia de les forces armades de Wrangel i després de l'evacuació van navegar a [[Tunísia]]. Fora d'aquests vaixells, alguns es van passar a l'[[Marina Nacional de França|Armada francesa]] i alguns van ser salvats.

Després de la derrota de les Forces Armades de Rússia del sud, l'Exèrcit Nacional d'Ucraïna i les forces armades poloneses a Ucraïna, el govern soviètic signà una unió militar amb la [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia|RSFS de Rússia]] i transferí tot el comandament al comandant en cap de Rússia. Els pocs vaixells que no es quedaren al [[Mar Negre]] van ser salvats en la [[dècada del 1920]], mentre que, en la [[dècada del 1930]], va començar un programa de nova construcció a gran escala. Més de 500 noves naus van ser construïdes durant aquest període, i es va dur a terme també una expansió massiva de la infraestructura costanera. La flota estava comandada pel vicealmirall [[Filipp Oktiabrskii]] en l'esclat de la guerra amb Alemanya al juny de 1941. La flota es va comportar de manera exemplar, ja que va lluitar al costat de l'[[Exèrcit Roig]] a la [[Batalla d'Odessa]] i al [[Setge de Sebastòpol (1941-1942)]].refJohn Erickson, The Road to Stalingrad, Cassel Military Paperbacks, 2003, p.205/ref

El 1952, [[Turquia]] decidí unir-se a l'[[OTAN]], la qual cosa col·locava l'[[Estret del Bòsfor]] a l'[[esfera d'influència]] occidental. En el període posterior a la guerra, juntament amb la [[Flota del Nord]], la Flota del Mar Negre proporcionà vaixells pel Cinquè Esquadró d'Operacions  ([[:ru:5-я Средиземноморская эскадра кораблей ВМФ]])  la Mediterrània, que es va enfrontar a l'[[Armada dels Estats Units]] durant les guerres àrab-israelianes, en particular durant la [[Guerra del Yom Kippur]] el 1973.refOn Airpower.org, [http://www.onairpower.org/docs/Reference:Air_Defense_of_the_5th_%28Mediterranean%29_Naval_Squadron%2C_1970-1972 Article sobre pensament militar en l'esquadrilla de defensa aèria soviètica de la Mediterrània]. Consultat el 30 de maig del 2008./ref
[[File:Monument to Heroes of the Black Sea Fleet Squadron in Sevastopol.jpg|thumb|right|325px|Monument als Herois de la Flota de l'esquadrilla soviètica del Mar Negre a [[Sebastòpol]] 1941-1944, on es pot veure una llista dels 28 vaixells de guerra que es van distingir en la batalla contra els invasors nazis.]]

El 1988 les tropes de costa i les unitats d'aviació naval de la Flota del Mar Negre eren:refMichael Holm, [http://www.ww2.dk/new/navy/CHF.htm Red Banner Black Sea Fleet], consultat al desembre de 2012./ref

* Flotilla del Danubi: 
** 116eina Brigada de vaixells de riu (Izmail, óblast d'Odessa) 
* 112a Brigada de vaixells de reconeixement (Llac Donuzlav (Mirni), óblast de Crimea) 
* 37a Brigada de Rescat de vaixell (Sebastòpol, Crimea Oblast) 
* Departament de Tropes Costaneres 
** 810a Brigada d'Infanteria Naval (Sebastòpol, óblast de Crimea) 
** 362 Regiment independent de míssils costaners (Balaklava, óblast de Crimea) 
** 138 Regiment independent de míssils  costaners (Txernomorsk, óblast de Crimea) 
** 417 Regiment independent de míssils costaners Sebastòpol, óblast de Crimea) 
** 51a Regiment independent de míssils costaners (Mekenzerie, óblast de Crimea) 
* Departament d'[[Aviació Naval Soviètica|Aviació Naval]] de la Flota del Mar Negre
** [[2ona Divisió de Guarda Marítima de Míssils d'Aviació]] (Gvardeiskoie, óblast de Crimea)((tres regiments d'atac marítim [[Tupolev Tu-22M|Tu-22M2]]ref name=HolmBSF8Michael Holm, [http://www.ww2.dk/new/navy/aviation%20regiments.htm Navy (VMF) Aviation Regiments], consultada al desembre del 2012./ref
*** 5é Regiment marítim de míssils d'aviació ([[Vesseloie]], óblast de Crimea) - dissolt el 15/11/94.
*** 124è Regiment marítim de míssils d'aviació (Gvardeskoie, Óblast de Crimea) - dissolt el 1993.
*** 943è Regiment marítim de míssils d'aviació ([[Oktiabrskoie]]) - dissolt el 1996.
** 30è Regiment marítim independent d'aviació de reconeixement (Saki-Novofedorovka, Óblast de Crimea)([[Tu-22|Tu-22P]])
** 318è Regiment independent d'aviació antisubmarina (Llac Donuzlav, Óblast de Crimea)
** 78è Regiment independent d'helicòpters antisubmarins transportats en vaixells (Llac Donuzlav, Óblast de Crimea)
** 872è Regiment d'helicòpters antisubmarins transportats en vaixells (Katxa, Óblast de Crimea)
** 917è Regiment independent d'aviació de transport (Katxa, Óblast de Crimea)
** 859è Centre de Capacitació per a l'aviació naval (Katxa, Óblast de Crimea)

=== Després de la caiguda de la Unió Soviètica ===
[[File:Vladimir Putin in Ukraine 28-29 July 2001-17.jpg|thumb|230px|Vladímir Putin amb el president d'Ucraïna [[Leonid Kutxma]] a bord del vaixell insígnia de la Flota del Mar Negre, juliol de 2001]]
La importància militar de la flota s'ha degradat des del col·lapse de la [[Unió Soviètica]], a causa de les retallades significatives de finançament. El 1992, la major part dels de personal, armament i instal·lacions costaneres de la flota van caure sota la jurisdicció d'[[Ucraïna]]. Més tard, el govern d'Ucraïna va ordenar l'establiment de la seva pròpia [[Armada ucraïnesa]] sobre la base de la Flota del Mar Negre; diverses naus i formacions terrestres es van declarar ucraïneses.

Tanmateix, això immediatament va portar a conflictes amb la majoria dels oficials que semblaven ser lleials a Rússia. Alhora, grups [[separatisme|separatistes]] pro-russos endegaren la seva activitat en la política local de la ucraïnesa [[Crimea|República Autònoma de Crimea]] i el [[Sebastòpol|municipi de Sebastòpol]], on estaven situades les principals bases navals, i iniciaren la coordinació dels seus esforços amb els mariners pro-Moscou.

==== Flota Comuna i la seva partició ====
Per alleujar les tensions, els dos governs van signar un tractat provisional, que establia una Flota del Mar Negre rus-ucraïnesa conjunta sota comandament bilateral (i bandera de l'[[Armada Soviètica]]) fins es pogués assolir un acord de partició a gran escala. Formalment, el Comandant de la Flota seria nomenat per una ordre conjunta dels presidents dels dos països. No obstant això, Rússia seguia dominat la Flota de manera no oficial, es va nomenar un almirall rus com a Comandant, i la majoria del personal de flota va adoptar la ciutadania russa. Es continuaren produint tensions menors entre la flota i la nova [[Armada ucraïnesa]] (com ara talls d'electricitat i baralles al carrer entre mariners)

[[File:Soviet and Russian Black Sea Fleet.jpg|thumb|right|325px|Alguns vaixells grans (inclòs el vaixell insígnia) de la Flota del Mar Negre soviètica i russa a [[Sebastòpol]], agost de 2007]]

El 1997, Rússia i Ucraïna van signar el Tractat de Partició, que establia dues flotes nacionals independents i dividia armaments i bases entre ambdós països.ref name=subtelny{{ref-llibre|títol= Ukraine: A History|autor=Subtelny, Orest|editorial=[[University of Toronto Press]]|any=2000|isbn=0-8020-8390-0|pàgina=600|enllaçautor= Orest Subtelny}}/ref Ucraïna també va acordar arrendar grans parts de les seves noves bases a la Flota Russa del Mar Negre fins a l'any 2017. No obstant això, el tractat sembla molt lluny de ser perfecte: les tensions permanents en el control dels detalls d'arrendament (inclosos informes recurrents sobre [[far]]s) continuaren. La principal [[Base militar|base]] de la Flota encara està situada a la ciutat portuària crimeana de [[Sebastòpol]]. El 2009, el govern ucraïnès de [[Víktor Iúsxenko|Iúsxenko]] va declarar que el contracte d'arrendament no s'estendria i que la flota hauria d'abandonar Sebastòpol el 2017.ref[http://www.unian.net/eng/news/news-274818.html No Russian fleet in Ukraine beyond 2017 -Primer ministre ucraïnès: notícies d'Ucraïna per UNIAN]. Unian.net (24 de setembre del 2008)./ref No obstant això, el 2010 els drets d'arrendament de Rússia [[Pacte de Khàrkiv del 2010|es van renegociar]] amb una pròrroga fins al 2042 i una opció per cinc anys, fins al 2047.ref{{ref-web |url= http://www.unian.ua/politics/349813-perebuvannya-chf-rosiji-v-ukrajini-prodovjeno-na-25-rokiv.html |títol= Перебування ЧФ Росії в Україні продовжено на 25 років (''L'estada de la Flota Russa del Mar Negre a Ucraïna continuarà durant 25 anys'') |consulta=14 març 2014 |obra= |editor= unian.ua |data= 21 d'abril del 2010 |llengua= ucraïnès}}/ref

==== Geòrgia a la partició de la Flota ====
La nova nació independent de [[Geòrgia]], que també va ser seu de diverses bases de la Flota del Mar Negre Soviètica quan era la República Socialista Soviètica de Geòrgia, també va reclamar una part de la flota, que inclou 32 vaixells de guerra anteriorment estacionats al port georgià del Mar Negre de [[Poti (Geòrgia)|Poti]]. Geòrgia no formava part de la [[Comunitat d'Estats Independents|CEI]] en aquell moment, i no va ser ser inclosa en les negociacions inicials al gener de 1992. A més, algunes bases de baixa importància situades en la república autònoma separatista, recolzada per Rússia, d'[[Abkhàzia]] aviat van escapar a cap control georgià. El 1996, Geòrgia va reprendre les seves demandes, i la negativa de Rússia a Geòrgia a destinar una part de la marina de l'antiga república soviètica es va convertir en una altra poma de la discòrdia en el deteriorament progressiu de les [[relacions russo-georgianes]]. Aquesta vegada, Ucraïna va donar suport a les reclamacions de  [[Tbilisi]], va transferir diverses patrulleres a l'[[Armada georgiana]] i va començar a formar les tripulacions de Geòrgia, però no va poder incloure en l'acord definitiu de la flota una transferència dels vaixells antigament amarrats al port de Poti.ref[[Radio Free Europe/Radio Liberty]]'s [http://www.friends-partners.org/friends/news/omri/1997/05/970530I.html Newsline]. Vol. 1, Núm. 42, Part I, 30 de maig del 1997/ref Posteriorment, es va decidir que la resta de la quota de Geòrgia se cediria a Rússia a canvi de la disminució del deute.

Des de la [[Guerra a Ossètia del Sud (2008)]] la Flota Russa del Mar Negre no ha participat en cap exercici naval conjunt amb els vaixells de guerra de Geòrgia.ref[http://www.unian.net/eng/news/news-321523.html Russia's Black Sea Fleet rules out joint drills with Georgia], [[UNIAN]] (17 de juny del 2009)/ref No obstant això, aquesta afirmació no té gaire sentit ja que l'Armada de Geòrgia ha deixat d'existir (a principis de 2009 es va fusionar amb la guàrdia costanera de Geòrgia).ref[http://finchannel.com/index.php?option=com_contenttask=viewid=25836Itemid=42 Navy to Merge with Coast Guard], FINANCIAL (3 de desembre del 2008)/ref

Rússia és membre del [[Black Sea Naval Co-operation Task Group]] (Grup de tasques de cooperació naval al Mar Negre), que normalment es coneix com a BLACKSEAFOR ([[acrònim]] de Black Sea Naval Force, ''Força Naval del Mar Negre'').

==== Operacions de combat ====
Rússia va emprar part de la flota durant el conflicte de Geòrgia del 2008. Les operacions d'unitats russes fora de la regió separatista [[Geòrgia|georgiana]] d'[[Abkhàzia]] van comportar que s'informés d'enfrontaments, no confirmats per Geòrgia, amb l'Armada georgiana. Com a resultat, a continuació, el [[president d'Ucraïna]] [[Víktor Iúsxenko]] va decretar que la Flota del Mar Negre, d'ara endavant, necessitaria permís per creuar la frontera amb Ucraïna per entrar i sortir de Sebastópol,ref name=Yushdecree08BSF[http://www.interfax.co.uk/ukraine-news/kyiv-obstructs-black-sea-fleets-modernization-says-russian-military-official/ Kyiv obstructs Black Sea Fleet’s modernization, says Russian military official], [[Interfax-Ucraïna]] (16 d'abril del 2013)/ref Els decrets de Iúsxenkoref name=Yushdecree08BSF/ no tenien força, i les unitats desplegades de la Flota Russa del Mar Negre van tornar als seus amarratges sense incidents.

==== Flota de la Mar Negra i Ucraïna ====
El president d'Ucraïna [[Víktor Iúsxenko]] havia assenyalat reiteradament que la Flota del Mar Negre (FMN) és un agent d'inestabilitat a Crimea, Ucraïna, que facilita el separatisme. En una carta al president rus Medvédev, Iúsxenko va dir que Durant tot el període de la base de l'FMN en territori ucraïnès, les seves estructures de comandament havien permès sistemàticament un gran nombre d'infraccions dels acords bilaterals i la legislació d'Ucraïna, que la part ucraïnesa ha informat periòdicament a la contrapart russa.ref name=CrimeanConundrum[http://www.taraskuzio.net/media13_files/30.pdf The Crimea: Europe's Next Flashpoint?], per [[Taràs Kuzio]], novembre del 2010/ref

El 2009, el govern d'Ucraïna va anunciar l'arrendament de bases navals russes a Crimea no s'estendria més enllà del 2017;ref name=UKSY[http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/7833544.stm Russia denies naval bases report], [[BBC News]] (16 de gener del 2009)/refref[http://archive.tymoshenko.com.ua/eng/news/first/7832/ Yulia Tymoshenko: Russian Black Sea Fleet will not remain in Crimea], Lloc web personal de [[Iúlia Timoixenko]] (25 de juny de 2009)/ref com a resposta, la Flota del Mar Negre Russa va iniciar l'expansió de la seva base a [[Novorossiïsk]]. Al juliol de 2007, el Comandant de la Marina va anunciar que la nova base estaria a punt el 2012.ref[http://mnweekly.ru/news/20070713/55261987.html Moscow News – News – Russia's New Black Sea Base Complete by 2012]{{enllaç no actiu|data= octubre del 2012|data=març de 2014}}/ref Segons el tractat bilateral del 1997, Rússia pagava 98 milions de [[dòlar dels Estats Units|dòlars]] anualment i el tractat establia la pròrroga per mutu acord.ref{{ref-web |url= http://www.rbc.ru/rbcfreenews/20081019151415.shtml |títol= Черноморский флот РФ может уйти из Севастополя в 2017г. (''La Flota del Mar Negre podria abandonar Sebastòpol el 2017'')|consulta=14 març 2014 |obra= |editor= rbc.ru |data= 19 d'octubre del 2008|llengua= rus }}/ref Funcionaris russos van dir en repetides ocasions que els agradaria estendre el contracte d'arrendament.ref[http://in.reuters.com/article/worldNews/idINIndia-41034920090714?sp=true Russia hopes to keep naval base in Ukraine], [[Reuters]], (14 de juliol del 2009)/refref[http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/7677152.stm Russia fleet 'may leave Ukraine'], [[BBC News]], (18 d'octubre del 2008)/ref

Al juny de 2009, el cap del Servei de Seguretat d'Ucraïna va dir que després del 13 de desembre de 2009, tots els agents de l'[[FSB]] (Servei Federal de Seguretat de Rússia) representats en la Flota Russa del Mar Negre havien de sortir d'Ucraïna, a partir de llavors el [[Servei de Seguretat d'Ucraïna]] garantirà la seguretat del la Flota Russa del Mar Negre i dels mariners russos en territori ucraïnès.ref[http://www.unian.net/eng/news/news-321411.html All FSB officers working at Russian Black Sea Fleet must leave Ukraine –SBU], [[UNIAN]] (17 de juny del 2009)/ref D'acord amb el [[Ministeri Rus de Relacions Exteriors]] els empleats de l'FSB, que treballaven en les instal·lacions de la Flota del Mar Negre, estan al territori d'Ucraïna , d'acord amb els acords bilaterals.ref[http://www.unian.net/eng/news/news-321653.html Russia says FSB to stay in Crimea], [[UNIAN]] (18 de juny del 2009)/ref

A l'octubre i novembre de 2009, la Flota (russa) del Mar Negre es va queixar de la inspecció dels vehicles de transport pertanyents a la flota pel Sebastòpol per part d'Inspecció automobilística de l'Estat i oficials de seguretat d'Ucraïna, que qualificà de falta de respecte a l'estatus de les unitats militars russes i un pas hostil destinat a empitjorar les [[relacions rus-ucraïneses]].ref[http://www.kyivpost.com/nation/50658 Black Sea Fleet: Black Sea Fleet concerned by checks by Ukrainian security agencies], [[Kyiv Post]] (14 d'octubre del 2009)/refref[http://www.kyivpost.com/news/archive/all/nation/page/1/ Russian Black See Fleet slams Ukraine authorities over trucks incident], [[Kyiv Post]] (3 de novembre del 2009)/ref

El 21 d'abril de 2010, el president ucraïnès, [[Víktor Ianukóvitx|Ianukóvitx]] i el president rus [[Dmitri Medvédev|Medvédev]] va arribar a [[Pacte de Khàrkiv del 2010|un acord]] segons el qual el contracte d'arrendament de Rússia sobre les instal·lacions navals a Crimea s'estendria més enllà de 2017 per 25 anys, amb una opció addicional de 5 anys de renovació (per al període 2042-47) a canvi d'un contracte de diversos anys on s'oferien descomptes a Ucraïna del gas natural rus.ref[http://books.google.com/books?id=rHrn0B5-or0Cpg=PA82lpg=PA82dq=Black+Sea+25+years+additional+5-year+renewal+optionsource=blots=B-eLRx8QiCsig=xEi9edker_g4vRQ8azo86hKcucUhl=nlsa=Xei=z11lUoSBD4istAa-k4H4BQved=0CE4Q6AEwBA#v=onepageq=Black%20Sea%2025%20years%20additional%205-year%20renewal%20optionf=false The Great Power (mis)Management] per [[Alexander Astrov]], [[Editorial Ashgate]], 2011, ISBN 1409424677 (page 82)/refref name=ITAR-TASS 21.04.2010 17:13ITAR-TASS 21.04.2010 17:13/refref[http://www.themoscowtimes.com/business/article/deal-struck-on-gas-black-sea-fleet/404501.html Deal Struck on Gas, Black Sea Fleet], [[The Moscow Times]] (21 d'abril del 2010)/ref Aquest acord fou bastant controvertit a Ucraïna.ref[http://www.cnn.com/2010/WORLD/europe/04/21/russia.ukraine/index.html?hpt=T2 Russia, Ukraine agree on naval-base-for-gas deal], [[CNN]] (21 d'abril del 2010)/refref[http://www.kyivpost.com/news/politics/detail/64650/ Our Ukraine: Yanukovych should be impeached], [[Kyiv Post]] (21 d'abril del 2010)/refref[http://www.kyivpost.com/news/politics/detail/65103/ Ukrainian parliament ratifies agreement extending Russian Black Sea Fleet's presence in Crimea], [[Kyiv Post]] (27 d'abril del 2010)/refref[http://www.kyivpost.com/news/politics/detail/65113/ Oppositional deputies throw eggs in Lytvyn], [[Kyiv Post]] (27 d'abril del 2010)/refref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/65109/ Police clash with protesters in front of Ukrainian parliament], [[Kyiv Post]] (27 d'abril del 2010)/ref

Els exercicis conjunts de l'[[Armada ucraïnesa]] i la Flota (russa) del Mar Negre es pogueren reprendre després d'un interval de set anys al juny de 2010.ref{{ref-notícia|url=http://english.ruvr.ru/2010/04/16/6503071.html|títol=Russia and Ukraine resume joint naval exercises|data= 16 abril 2010|editorial=[[Voice of Russia]]|consulta= 22 d'abril del 2010}}/ref

El 2010, [[oficial]]s del [[contraespionatge]] provinents del [[FSB|Servei Federal de Seguretat Rus]] van retornar a la base de la Flota (russa) del Mar Negre.ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/66474/ Russian counterintelligence officers to return to Sevastopol], [[Kyiv Post]] (12 de maig del 2010)/ref

Mentre que un ministre de govern de Iúsxenko va dir que Rússia no pot substituir [[unilateralisme|unilateralment]] els seus vaixells de la flota del Mar Negre, sense el consentiment d'Ucraïna,ref[http://www.kyivpost.com/news/nation/detail/65283/ Ukrainian minister: Russia cannot unilaterally replace Black Sea Fleet ships], [[Kyiv Post]] (18 d'abril del 2010)/ref l'extensió de l'arrendament també va revalidar els acords de 1997. Aquests acords estipulaven que la Flota del Mar Negre de Rússia podia mantenir el mateix nombre i tipus de vaixells que havien estat a Sebastòpol, com a resultat de la divisió de la flota de 1997 sense l'aprovació per part d'Ucraïna. Aquesta disposició permet a Rússia d'augmentar la mida actual de la flota que havia caigut per sota d'aquests números.refAcord entre Rússia i Ucraïna de la Divisió de la Flota del Mar Negre, octubre de 1997/ref

Com a resultat de la postura de les autoritats d'Ucraïna, el 20 de maig 2013 es va informar que Rússia es concentraria en la seva nova base a [[Novorossiïsk]] i posaria [[Sebastòpol]] en suspens, atès que això millorava la Flota del Mar Negre. S'esperava que el el Projecte-11356 de la fragata ''[[Almirall Grigórovitx]]'' i el projecte-636 de submarins ([[submarí de la classe Kilo]]) ''Novorossiïsk'' i ''Rostov-na-Donu'' s'unissin a la flota el 2014 i que es prepararien nous amarratges per a ells a la base.ref[http://docs.newsbank.com/openurl?ctx_ver=z39.88-2004rft_id=info:sid/iw.newsbank.com:AWNB:BBABrft_val_format=info:ofi/fmt:kev:mtx:ctxrft_dat=1466843388DA47F8svc_dat=InfoWeb:aggdocsreq_dat=787B728BE4FF4EEE919E134595DD9ADE Interfax-AVN agència militar, Moscou, 0740 GMT 20 maig 13]/ref

==Incidents amb Ucraïna ==
{{Vegeu també|Crisi de Crimea}}
L'ús per part de la Flota del Mar Negre russa de les instal·lacions arrendades a [[Sebastòpol]] i Crimea ha estat motiu de controvèrsia. Al llarg dels anys s'han produït diversos incidents:

L'FMN s'ha negat a permetre que els ucraïnesos inspeccionin els seus avions per veure si transporten il·legalment armes nuclears, que infringeixin la situació d'Ucraïna en virtut del [[Tractat de No Proliferació Nuclear]]ref name=CrimeanConundrum/

L'FMN ha transportat il·legalment coets en diverses ocasions a través del port densament poblat de Sebastopol sense abans demanar permís a les autoritats ucraïneses.ref name=CrimeanConundrum/

Un [[far]] que es troba en un promontori, des del 2005 és objecte de controvèrsia entre Ucraïna i [[Rússia]]. Des del 3 d'agost de 2005, el far està ocupat per l'[[Forces Terrestres de Rússia|Exèrcit rus]].ref{{ref-web|url=http://cpcfpu.org.ua/projects/foreignpolicy/headlines/security/internal/2302/ |títol=The owner of the sarych lighthouse came back with a blank document to the President of Ukraine|consulta= 24 de febrer del 2007|obra=CPCFPU|llengua= ucraïnès}}/ref En un acte clar de desacatament a la sentència del Tribunal Governamental de [[Sebastòpol]] sobre l'afer de la devolució 77 objectes geogràfics a Ucraïna (incloent el far de [[Sàritx]]), els oficials militars russos es van referir al fet que només se subordinaven al Cap del quarter general de l'Armada russa, i a ningú més. Els activistes públics ucraïnesos afirmen que Sàritx està ocupat il·legalment per l'[[Armada russa]].ref{{ref-web|url=http://www.zakrytazona.tv/ua/programs/pershiy-viddil/teksti/service/ukrayintsyam-vhid-zaboroneno/|títol=Es prohibeix l'accés als ucraïnesos|consulta= 24 de febrer del 2007|obra=Zakryta Zona|llengua= ucraïnès|urlarxiu=//web.archive.org/web/20070310131212/http://www.zakrytazona.tv/ua/programs/pershiy-viddil/teksti/service/ukrayintsyam-vhid-zaboroneno/|dataarxiu= 10 de març del 2007}}/ref Com a objecte militar, el territori al voltant del promontori de Saritx està tancat als intrusos amb [[filferro de pues]] i al capdamunt hi oneja la [[Bandera de Rússia|bandera russa]].ref{{ref-web|url=http://www.korespondent.net/main/47225|títol=Sarych was surrounded with a barbed wire and had a Russian flag flying above it |data= 10 febrer 2006|obra=[[Korrespondent]]|llengua=Ukrainian}}/ref

El 2006, funcionaris ucraïnesos van impedir que treballadors russos entressin al far de la Flota del Mar Negre a [[Ialta]].{{cal citació|data=abril de 2014}}

Durant la [[Guerra a Ossètia del Sud (2008)]], l'[[Armada ucraïnesa]] va rebre l'ordre de bloquejar l'entrada a Sebastòpol dels vaixells russos que participaven en les hostilitats.ref[http://www.rt.com/Politics/crimea-black-sea-fleet Ukraine drifts further from NATO as president sacks Navy chief — RT]. Rt.com./ref No obstant això, els vaixells de l'Armada russa van tornar a la base sense traves.

El 20 de juny del 2009 a [[Sebastòpol]], es va produir un incident que implicà de nou la Flota del Mar Negre. El 2007, l'administració d'aquesta organització va ser contractada per uns 200 ciutadans de Sebastòpol per construir quatre edificis residencials d'apartaments. El treball mai va ser acabat, encara que l'aspecte econòmic del contracte es va complir, ja que era una empresa de prepagament. A hores d'ara, només hi ha dos edificis construïts, que, d'altra banda, només estan acabats en un 95%, tal com s'ha dit al diari local ''Novi Sebastòpol''. Fins ara als manifestants simplement se'ls ha expulsat per la força i no sembla haver-hi cap intenció de regular el conflicte. Els manifestants també van enviar cartes al president i al Primer Ministre de la [[Federació Russa]], [[Dmitri Medvédev]] i [[Vladímir Putin]], i també al [[Ministeri de Defensa (Rússia)|Ministre de Defensa]] de Rússia, [[Anatoli Serdiukov]]. Aquests intents no va aportar resultats.ref[http://www.unian.net/ukr/news/news-322085.html UNIAN]/ref

El 27 d'agost de 2009, [[Infanteria de Marina Russa|infants de marina russos]] van impedir que agents judicials d'Ucraïna fessin complir les sentències judicials ucraïneses quant al retorn a sobirania ucraïnesa dels fars ocupats il·legalment per la FMN.ref name=CrimeanConundrum/ Rússia afirma que els ucraïnesos no podran entrar a les seves bases sense permís.ref[http://rt.com/news/sevastopol-black-sea-fleet/ Ukrainian officials attempt seizure of Russian Black Sea Fleet property — RT]. Rt.com./ref El Ministeri de Relacions Exteriors d'Ucraïna va descriure l'obstrucció de Rússia com un flagrant menyspreu per la legislació d'Ucraïna i l'acord internacional.ref name=CrimeanConundrum/

El 16 d'abril 2013 un funcionari d'alt rang del Ministeri de Defensa de Rússia, es va queixar a [[Interfax]] que la posició obstinada d'Ucraïna estava alentint la cancel·lació de drets de duana (per a la flota) i que Ucraïna encara mantenia en vigor els decrets del 2008 de l'aleshores [[president d'Ucraïna]] [[Víktor Iúsxenko]] 2008 que prohibien el procediment relaxat de les formacions de la flota del Mar Negre a través de la frontera amb Ucraïna.ref name=Yushdecree08BSF[http://www.interfax.co.uk/ukraine-news/kyiv-obstructs-black-sea-fleets-modernization-says-russian-military-official/ Kyiv obstructs Black Sea Fleet’s modernization, says Russian military official], [[Interfax-Ucraïna]] (16 d'abril del 2013)/ref

El dia 6 de març de 2014 el [[Rada Suprema de la República Autònoma de Crimea|Parlament de Crimea]] [[Crisi de Crimea|va convocar un referèndum]], per annexionar-se a Rússia, en deu dies.ref{{ref-web| url= http://www.324.cat/noticia/2328256/mon/El-Parlament-de-Crimea-decideix-unir-se-a-Russia-i-convoca-un-referendum-el-16-de-marc | títol= El Parlament de Crimea decideix unir-se a Rússia i convoca un referèndum el 16 de març | editor= [[324.cat]] | data= 6 de març de 2014| consulta= 7 de març de 2014}}/ref L'11 de març el parlament de Crimea ha aprovat una declaració d'independència d'Ucraïna, amb 78 vots favorables dels 100 de la cambra, amb la voluntat d'unir-se a Rússia si el referèndum surt favorable.ref{{ref-web| url= http://www.vilaweb.cat/noticia/4178337/20140311/crimea-declara-independent-ducraina.html | títol= Crimea es declara independent d'Ucraïna | editor=[[vilaweb]]| data= 11 de març de 2014| consulta= 11 de març de 2014}}/ref El referèndum va ser condemnat com a «il·legal» per gran part de la comunitat internacional (incloent-hi 13 dels 15 membres del [[Consell de Seguretat de l'ONU]]ref name=CS{{ref-web|títol= Rússia veta una resolució contra el referèndum de Crimea a l'ONU |editor= VilaWeb |data= 15 març 2014 |consulta= 17 març 2014 | url = http://www.vilaweb.cat/noticia/4179308/20140315/russia-veta-resolucio-referendum-crimea-lonu.html}}/ref) per haver-se celebrat fora del marc constitucional d'Ucraïna i estant Crimea sota ocupació militar per part de tropes russes.ref name=Legalitat{{ref-web|títol= La UE i Obama consideren il·legal la decisió de Crimea de fer un referèndum |editor= VilaWeb |data= 6 març 2014 |consulta= 17 març 2014 | url = http://www.vilaweb.cat/noticia/4177508/20140306/ue-obama-consideren-illegal-decisio-crimea-referendum.html}}/ref El resultat va ser d'un 96,7% a favor del «sí». Periodistes estrangers van informar de possibles irregularitats durant el transcurs de la votació,ref name=Irregularitats{{ref-web|títol= Possible irregularities seen in Crimea referendum |editor= Straits Times |data= 16 març 2014 |consulta= 17 març 2014 | url = http://www.straitstimes.com/breaking-news/world/story/possible-irregularities-seen-crimea-referendum-20140316 |llengua= anglès}}/ref cosa que van disputar les fonts russes.

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Lectura complementària ==
* {{ref-publicació|quotes=|cognom=Simonsen|nom=Sven Gunnar|data= juny del 2000|títol=You take your oath only once: Crimea, The Black Sea Fleet, and national identity among Russian officers|publicació=[[Nationalities Papers]]|volum=28|exemplar=2|pàgines=289–316|doi= 10.1080/713687467|id=|url=|laysummary=|laysource=|laydate=|citació=}}

== Enllaços externs ==
{{Commons category|Black Sea fleet of Russia}}
*[http://english.peopledaily.com.cn/200601/16/eng20060116_235653.html Acord d'arrendament Ucraïna - Rússia]
*[http://flot.sevastopol.info/eng/ Web no oficial] {{en}}
*[http://road-crimea.narod.ru/2003/fleet.htm Història de la Flota del Mar Negre durant la Segona Guerra Mundial] {{ru}}
*[http://observer.sd.org.ua/news.php?id=3962 '' Narodny Oglyadach'' informa sobre la situació de la moral a la base naval russa a Sebastòpol]
*[http://www.uarmy.com.ua/ALMANAH/ALMANAH03/article12/art12.html KOРАБЛІ УKРАЇНСЬKOЇ ФЛOТИ (1917–1918 рр.)nbsp;– Marina ucraïnesa (1917–1918)] {{uk}}
*[http://rusnavy.com/history/interesting/ukranianfleet.htm?print=Y Armada ucraïnesa: excursions firals en el passat i el present]
*[http://www.crwflags.com/fotw/flags/ua~1918.html Ucraïna - Banderes navals històriques (1918)]


{{ORDENA:Flota Del Mar Negre}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Seguretat i defensa a Rússia]]
[[Categoria:Ucraïna]]</text>
      <sha1>akzyv68dkc8cg62qowsg8y5lj8p8970</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>