<page>
    <title>Samuïl Marxak</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1173407</id>
    <revision>
      <id>13985138</id>
      <parentid>13867352</parentid>
      <timestamp>2014-08-29T19:42:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Charlik</username>
        <id>117249</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>(Script) [[commons:COM:FR|File renamed]]: [[File:Stamp Marshak.jpg]] → [[File:1987 CPA 5886.jpg]] [[commons:COM:FR#reasons|File renaming criterion #6]]: Harmonize file names of a set of images (so that only one part of all names differs) to ease thei...</comment>
      <text>{{Infotaula escriptor
| nom               = Samuïl Iàkovlevitx Marxakbr/Самуи́л Я́ковлевич Марша́к
| imatge            = 1987 CPA 5886.jpg
| grandària         = 200px
| descripció        = Segell de la Unió Soviètica, Samuïl Marxak, 1987.
| pseudònim         = 
| nascut            = {{Data naixement|1887|11|3}}
| nascuda           =  
| lloc_de_naixement = [[Vorónej]]
| mort              = {{Data defunció i edat|1964|7|4|1887|11|3}} 
| morta             = 
| lloc_de_mort      = [[Moscou]]
| ocupació          = [[Poeta]], [[dramaturg]], [[traductor]], [[crític literari]]
| país              = {{RUS}}br/{{Bandera|URSS}} [[URSS]]
| període           = 
| gènere            = [[Poesia]]
| temàtica          = 
| moviment          = [[Realisme socialista]]
| primeres_obres    = 
| obres_magnes      = 
| influències       = 
| influenciat       = 
| influenciada      = 
| premis            = [[Premi Stalin]] (4 cops)br/[[Premi Lenin]]br/[[Orde de Lenin]] (2 cops)br/[[Orde de la Bandera Roja del Treball]]br/[[Orde de la Guerra Patriòtica]]br/[[Medalla per la Tasca Meritòria durant la Gran Guerra Patriòtica de 1941-1945]]
| lloc web          = 
| signatura         = Маршак Самуил сов.поэт автограф.JPG
| notes a peu       = 
}}
'''Samuïl Iàkovlevitx Marxak''' ({{lang-ru|Самуи́л Я́ковлевич Марша́к}}; [[3 de novembre]] (22 d'octubre [[Calendari julià|CJ]]) del 1887- [[4 de juliol]] de [[1964]]) fou un escriptor, traductor i poeta infantil rus i [[USSR|soviètic]]. 
Va traduir els sonets de  [[William Shakespeare|Shakespeare]],  algunes altres obres de Shakespeare, poesia anglesa (incloent poemes per a nens) i poesia d'altres idiomes. [[Maksim Gorki]] va proclamar Marxak com a fundador de la literatura infantil russa (soviètica).ref name=Shrayer/

== Primers anys == 
Marxak va néixer el 3 de novembre de 1887 a [[Vorónej]].ref name=Shrayer''Samuil Marshak.'' An anthology of Jewish-Russian literature. Maxim Shrayer. p. 192. (M.E. Sharpe 15 de febrer 2007) [http://books.google.com/books?id=DRrlV1Lc6qMCpg=PA192lpg=PA192dq=Samuil+Marshaksource=blots=eRVonhC7n7sig=mKZKDaI5J4hKkr5Youf2tcvqOzghl=enei=ZZb8SfC8GJ6xtgeB58mSDAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4#PPA192,M1 Google Books]/ref El seu pare era capatàs en una planta de fabricació de sabó.ref name=Shrayer/Va aconseguir una bona educació a la llar i més tard va estudiar al gimnàs (escola secundària) d'[[Ostrogójsk]], un suburbi de Vorónej. Samuïl va començar a escriure poesia durant els seus anys d'infància a Vorónej. El seu germà Ilia (qui va escriure sota el pseudònim de [[M. Ilin]]) (1896-1953) i la seva germana Liya (que va escriure com a [[Elena Ilina]]) (1901-1964) va esdevenir també autors soviètics.

El 1902, la família Marxak es va traslladar a [[Sant Petersburg]]. Hi havia però una una complicació: com a [[jueu]], Marshak no podria viure legalment fora de la [[zona d'assentament]], pel que no podia assistir a l'escola mentre visqués a la ciutat. El filantrop i erudit Baró [[David Gunzburg]] es van interessar per Marxak i el va presentar a l'influent crític [[Vladímir Stasov]].ref name=Shrayer/ Stasov va quedar tan impressionat pel talent literari de l'alumne que va arreglar una excepció a les lleis d'assentament per a Samuïl i la seva família.{{cal citació|data=abril de 2014}} Va presentar també Marxak a [[Maksim Gorki]] i [[Fiódor Xaliapin]].ref name=RIA''115 aniversari del naixement del famós poeta i traductor Samuïl Marxak.'' RIA Novosti. 3 novembre 2002./ref

El 1904, Samuïl va ser diagnosticat de [[tuberculosi]] i ja no podia seguir vivint en el clima fred de Sant Petersburg. Maksim Gorki va disposar  que Samuïl se n'anés a viure amb la seva família a la [[datxa]] que tenia a la ciutat turística de [[Ialta]] en el [[Mar Negre]] (1904-1907). Gorki i Xaliapin també van pagar per la seva educació i teràpia.

== Poeta jove, filòsof i traductor == 
El 1904, va publicar els seus primers treballs a la revista ''Vida Jueva'' i en els mitjans i finals de 1900, Marshak va crear un cos de versos sionista, alguns dels quals van aparèixer en publicacions periòdiques com ara ''Jove Judea''.ref name=Shrayer/ El 1907 va tornar a Sant Petersburg i posteriorment va publicar nombrosos treballs en la popular revista ''Satyricon''.

Marshak no va aconseguir obtenir l'admissió en una universitat a Rússia a causa de la inseguretat política i es guanyava la vida fent classes i escrivint per a revistes.ref name=RIA/ He brought many impressions, poems and a beautiful wife from his first trip to the Middle East.ref name=RIA/ 

El 1912 es va traslladar a [[Anglaterra]] i va estudiar [[filosofia]] a la [[Universitat de Londres]].ref name=RIA/Es va enamorar de la cultura i la poesia angleses.ref name=RIA/En el seu últim any a la Universitat publica les seves traduccions dels poemes escrits per [[William Blake]], [[Robert Burns]] i [[William Wordsworth]], publicats a Rússia.ref name=RIA/La seva visita 1913 a una escola experimental lliure a Gal·les (dirigida pel [[Lev Tolstoi|tolstoià]] Philip Oyler) s'observa com l'esdeveniment que va despertar el seu interès professional en els nens.

Poc abans de [[Primera Guerra Mundial]], el 1914, va tornar a Rússia i es va dedicar a la traducció.

== Poesia infantil ==
El 1914 Marxak i la seva esposa van treballar amb nens de refugiats jueus a Vorónej.ref name=Shrayer/La mort de la jove filla de Marxak el 1915 el va dirigir cap a la literatura infantil.ref name=Shrayer/El 1920 es va traslladar a [[Ekaterinodar]] (ara [[Krasnodar]]) per dirigir la secció provincial d'orfenats i va ser allà que ell i un grup d'entusiastes, incloent [[Elena Vassílieva]], organitzaren la ''Ciutat dels Nens'' que incloïa un teatre per a nens, biblioteca i estudis.ref name=Shrayer/ Per aquest teatre,va co-escriure obres de teatre que després es van convertir en el llibre ''Teatre per a nens''.ref name=Shrayer/ 

El 1922, Marxak es va traslladar de nou al que llavors era Petrograd per esdevenir el cap de l'Estudi de Literatura Infantil. Va publicar les següents obres a l'editorial Радуга (Arc de Sant Martí):
''Детки в клетке'' (''Nens en una gàvia''), ''Пожар'' (''Foc'') 1923, ''Сказка о глупом мышонке'' (''El conte d'un ratolinet ximple''), ''Синяя птица'' (''Ocell blau''), ''Цирк'' (''Circ''), ''Мороженое'' (''Gelat''), ''Вчера и сегодня»'' (''Ahir i avui'') 1925, ''Багаж'' (''Equipatge'') 1926, ''Пудель'' (''Canitx''), ''Почта'' (''Oficina de correus'') 1927, i ''Вот какой рассеянный'' (''Això és el que dispersa'') 1930. 

Marshak va tenir una prolífica carrera en la literatura infantil. El crític soviètic [[Víktor Xklovski]] va escriure que Samuïl Marxak entén que molts nous escriptors apareixerien en la nova república soviètica. Es va posar de peu a la porta de la literatura, un àngel benèvol, no armat amb una espasa o amb un llapis, però amb paraules sobre la feina i la inspiració.ref{{ref-llibre|cognom=Shklovskii|nom=Viktor|títol=Staroe i novoe: kniga statei o detskoi literature|any=1966|editorial=Detskaia Literatura|lloc=Moscou|pàgines=25}}/refLes contribucions Marshak al camp de la literatura infantil no es limita només als seus propis escrits. El 1924, Marxak es va convertir en el cap de la branca infantil de l'editorial estatal Gosizdat (GIZ), càrrec que va ocupar durant més d'una dècada. A través del seu paper com a editor, Marxak va atreure a alguns dels millors escriptors de Rússia a provar sort en la literatura infantil, incloent [[Ievgueni Xvarts]] i el mebre de l'OBERIU [[Daniïl Kharms]].

== Traduccions ==
Entre les seves traduccions al rus, hi ha sonets de [[William Shakespeare]] i cançons de les obres de Shakespeare, ''[[Les alegres comares de Windsor]]'' (conjuntament amb Mikhaïl Morozov, que va traduir escenes prosaiques), poemes de [[Robert Burns]], [[William Blake]], [[Lord Byron]], [[Percy Bysshe Shelley]], [[John Keats]], [[William Wordsworth]], [[Alfred Tennyson|Alfred, Lord Tennyson]], [[Robert Browning]], [[Robert Louis Stevenson]], [[William Butler Yeats|W. B. Yeats]], [[Edward Lear]], [[Lewis Carroll]], [[Rudyard Kipling]], [[T. S. Eliot]], [[A. A. Milne]], balades populars angleses i escoceses, poemes de [[Cançó infantil|cançons infantils]]. A més de la poesia anglesa, va traduir poemes de [[Heinrich Heine]], [[Sándor Petőfi]], [[Gianni Rodari]] i [[Hovhannes Tumanian]].ref{{ru}} Poesia anglesa en traduccions russes. Moscou, 1981. P. 606./refref{{ru}} William Shakespeare. Col·lecció completa de les obres en vuit volums. Volum 4. Moscou, 1959. Pàgines 249-369./ref 

El seu principal treball en aquesta àrea és la traducció dels sonets de Shakespeare (1948). Aquesta traducció ha gaudit de gran èxit en els últims anys. Alguns sonets de Shakespeare en traducció de Marshak s'han musicat (en estil clàssic per [[Dmitri Kabalevski]], en estil pop per [[Tíkhon Khrénnikov]], [[Mikael Tariverdiev]], [[Al·la Pugatxova]] i altres, fins i tot en estil rock — [[Kruiz]]). Les seves traduccions són considerats clàssics a Rússia. Però moltes de traduccions poètiques de Marxak van esdevenir tan arrelades en la cultura russa, que sovint es va dir en broma que Marxak no era tant un traductor com un coautor.ref name=RIA/

== Darrers anys == 
El 1937 Marxak es va traslladar a [[Moscou]], on va treballar en llibres i traduccions infantils. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], va publicar sàtires contra els [[nazisme|nazis]]. Després de la guerra va continuar publicant llibres per a nens, incloent:''Разноцветная книга'' (''Llibre multicolor'') de 1948, ''Круглый год'' (''Tot l'any'') 1948, ''Тихая сказка'' (''Un conte silenciós'') de 1956, etc

En els últims anys de la seva vida, va escriure versos aforístiques que qualificà d{{'}}''epigrames lírics''. Es van publicar en el seu últim llibre, ''Lírica selecta'' (Избранная Лирика) el 1963 També va publicar tres obres en conte: ''Els dotze mesos'' 1943 ''Temor de problemes - no pot tenir sort'' de 1962, i ''Coses intel·ligents'' 1964.

Si bé no era àmpliament conegut, en l'era soviètica, Marxak estigué a la corda fluixa (política) i amb prou feines va escapar de la mort en 1937.ref name=RIA/ Hi ha l'opinió que la mort de Stalin (1953) va salvar Marxak d'una mort inevitable en el període de [[Cosmopolita sense arrels|la lluita contra el cosmopolitisme]]. El seu nom s'esmenta sovint en els documents de l'eliminat [[Comitè Jueu Antifeixista]].ref name=RIA/No obstant això, el procés de la comissió va acabar l'agost de 1952 (12 executats i 98 sotmesos a la repressió) i Marxak no va ser acusat.ref{{ru}}[http://www.languages-study.com/yiddish/eak.html  Història del Comitè Jueu Antifeixista]/ref El 1953 amb la mort de Iòssif Stalin i l'inici del [[Desglaç de Khrusxov]] Marxak estigué fora de perill.

Samuïl Marxak va morir el 4 de juliol del 1964 i fou enterrat al [[Cementiri de Novodévitxi]] de [[Moscou]].

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{commons category|Samuil Marshak}}
*[http://www.stihi-rus.ru/1/marshak/ Web de Marxak] {{ru}}
*[http://milestone.roskultura.ru/info/11/3 Biografia de Marxak] {{ru}}
*[http://www.imdb.com/name/nm0550697/ Perfil IMDb]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Samuil Marxak}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Escriptors russos en rus]]</text>
      <sha1>0f56gyil0tiaxyqjzid26ehr4tl9f3w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>