<page>
    <title>Ternòpil</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1175151</id>
    <revision>
      <id>14045958</id>
      <parentid>14029272</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T14:00:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: polonesa cancel•lada el  polonesa cancel·lada el</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Ternòpil|
| topònim = Ternòpil
| oficial = Тернопіль
| escut = Ternopil coat.svg
| bandera = Ternopil prapor.png
| localització = {{Location map
|Ucraïna
|float = none
|label = Ternòpil 
|caption =
|lat_deg = 49
|lat_min = 33
|lat_sec = 12
|lat_dir =N
|lon_deg = 25
|lon_min = 35
|lon_sec = 41
|lon_dir =E
|position= center
|width = 300
}}
| subtítol = 
| fotografia = Ternopil dominikanskyj kostol.jpeg
| fotografia_descripció = Catedral de la Immaculada Concepcióbr/de la Santíssima Mare de Déu (antiga església dominicana)
| fotografia_mida = 300px
| país = 
| admin_tipus1 = [[Estat]]
| admin1 = {{UKR}}
| admin_tipus2 = [[Óblast]]
| admin2 = [[Província de Txerníhiv|Txerníhiv]]
| admin_tipus3 = [[Raion]]
| admin3 = Txerníhiv
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 217.086
| any_cens = 2013
| superfície = 72
| altitud = 320
| codi_postal = 46000-499
| coordenades = {{coord|49|33|12|N|25|35|41|E| display=inline,title}} 	
| distància1 = 438
| dist_ref1 = [[Kíev]]
| distància2 = 
| dist_ref2 = 
| distància3 = 
| dist_ref3 = 
| nuclis = 
| concepte_llengua = 
| llengua = 
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = Serhí Nadal
| opció_nom1 = Fundació
| opció1 = 1540
| opció_nom2 = [[Drets de Magdeburg]]
| opció2 = 1548
| opció_nom3 = Estatut de ciutat 
| opció3 = 1540
| web = [http://rada.te.ua/ Ajuntament]
}}
'''Ternòpil'''refAquesta grafia respecta més la pronúncia original ucraïnesa, atès que en aquest idioma la lletra o és sempre oberta/ref o '''Ternópil'''ref[http://esadir.cat/Toponims/Top%C3%B2nims%20del%20m%C3%B3n/Europa/Ucra%C3%AFna/Tern%C3%B3pil  Ternópil] al portal esAdir.cat de la [[Corporació Catalana de Mitjans Audiovisuals]]/ref({{lang-uk|Тернопіль}}, [[transliteració|transliterat]] '''Ternopil’''' [[transcripció lingüística|transcrit]] '''Ternòpil''', [[polonès]] i [[alemany]]: '''Tarnopol''', {{lang-ru|Тернополь}}, [[transliteració|transliterat]] '''Ternopol’''', [[transcripció lingüística|transcrit]] '''Ternópol'''), és un [[ciutat]], a l'oest d'[[Ucraïna]], situada a la vora del [[riu Seret]]. Ternopil és una de les principals ciutats d'Ucraïna occidental i de la regió històrica de [[Galítsia]].

== Situació administrativa == 
La ciutat és el [[capital|centre administratiu]] de l'[[Província de Ternòpil|óblast]] ([[óblast|província]]), així com del circumdant [[raion de Ternòpil]] ([[Raion|districte]]) en l'óblast. No obstant això, Ternòpil és un [[ciutat de subordinació a l'óblast]], i per tant està subjecta directament a les autoritats provincials i no a l'administració del raion que té la seu a la pròpia ciutat.

== Història ==
[[File:Ternopil zamok.jpeg|thumb|left|225px||El [[Castell de Ternòpil]] reconstruït al segle XIX com un palau]]
[[File:Україна мiсто Тернопiль УГКЦ (4).jpg|thumb|Església grecocatòlica ucraïnesa]]
La ciutat va ser fundada el 1540 per [[Jan Tarnowski|Jan Amor Tarnowski]] com una fortalesa militar i un castell. En 1544 es va construir el [[Castell de Ternòpil]] i va repel·lir els seus primers atacs [[tàrtars]]. En 1548  el rei [[Segimon I el Vell]] li va concedir a Ternòpil els [[drets de ciutat]]. En 1567 la ciutat va passar a la [[família Ostrogski]]. En 1575 va ser saquejada pels tàrtars. En 1623 la ciutat va passar a la [[família Zamoyski]].

Al segle 17 la ciutat va ser gairebé esborrada de la faç de la Terra durant la [[rebel·lió de Khmelnitski]], que va foragitar o  matar la majoria dels seus residents jueus. Ternòpil va ser gairebé destruïda del tot pels [[Pobles turquesos|turcs]] i els tàrtars en 1675 i reconstruïda per [[Aleksander Koniecpolski]] però no recuperar la seva glòria anterior fins que va passar a [[Maria Casimira Lluïsa de la Grange d'Arquien|Marie Casimire]], l'esposa del rei [[Joan III Sobieski|Jan III Sobieski]] en 1690. La ciutat va ser saquejada posteriorment per última vegada pels tàrtars en 1694, i dues vegades per [[russos]] en el curs de la [[Gran Guerra del Nord]] en 1710 i [[Guerra de Successió de Polònia]] en 1733. en 1747 [[Józef Potocki]] va convidar-hi els [[Orde dels Predicadors|domincans]] i va fundar la bella i tardo-[[barroc|barroca]] Església Dominicana (avui Catedral de la [[congregació de la Immaculada Concepció|Immaculada Concepció de la Santíssima Mare de Déu]] de l'eparquia de Ternòpil-Joriv de l'[[Església grecocatòlica ucraïnesa]]). La ciutat va ser saquejada tres vegades durant la [[confederació de Bar]] (1768-1772), pels propis confederats, per l'exèrcit del rei i pels russos. En 1770 va ser devastada a més per un brot de [[verola]].

[[File:Tarnopolskie.gif|thumb|[[Voivodat de Tarnopol]]]]

En 1772 la ciutat caigué sota el domini d'[[Imperi austrohongarès|Àustria]]. En 1809 la ciutat va estar sota el domini rus, que va crear-hi el ''krai de Ternópol''. En 1815 la ciutat (llavors amb 11.000 habitants) va tornar al domini austríac, de conformitat amb el [[Congrés de Viena]]. En 1820 els [[Companyia de Jesús|jesuïtes]] van ser expulsats de [[Pólotsk|Pólatsk]] pels russos que establiren un [[gymnasium]] a Ternòpil. En 1870 una [[Ferrocarril|línia ferroviària]] connectà Ternòpil amb [[Lviv]], la qual cosa accelerà el creixement de la ciutat. En aquest moment Ternòpil tenia una població d'al voltant de 25.000 habitants.
[[File:Tarnopol 1880 Karta Ternopil.jpg|thumb|left|Targeta postal d'Àustria en versió polonesa cancel·lada el 1880]]
[[File:Ternopil lake77.jpg|thumb|200px|Un vaixell Heroy Tantsorow al [[llac Ternòpil]]]]

=== Segle XX ===
[[File:Обласний музично-драматичний театр і театральний майдан м. Тернопіль.jpg|thumb|left|Teatre musical i dramàtic]] 
La regió era part de la Galítsia dels Habsburg i era una barreja ètnica dels polonesos, principalment catòlics romans, rutens grecocatòlics, i jueus. Els matrimonis entre polonesos i rutens era comuns. Durant la [[Primera Guerra Mundial]] la ciutat va passar diverses vegades de les forces [[Imperi alemany|alemanyes]] i [[Imperi austrohongarès|austríaques]] a les forces [[Rússia|russes]]. En 1917 va ser incendiada  per les [[Forces Armades de la Federació de Rússia|forces russes]] que fugien. Després de la dissolució de l'[[Imperi austrohongarès]], la ciutat es proclamà part de la [[República Popular d'Ucraïna Occidental]]. L'11 de novembre 1918 després que les forces poloneses capturessin [[Lwow]] durant la [[guerra polonesoucraïnesa]], Ternópol convertir en capital provisional del país (22 novembre-30 desembre 1918).ref name=Zunr
La població jueva i alemanya va acceptar el nou estat d'Ucraïna, però els polonesos van començar una [[Campanya|campanya militar]] en contra de l'autoritat d'Ucraïna. [...]. L'[[Armistici de Compiègne de 1918|11 novembre de 1918]] després de cruents combats, les forces poloneses van capturar Lwow. El govern de la República Popular d'Ucraïna Occidental (RPUO) es va traslladar a Ternópol i des de finals de desembre, el Consell i el Govern de la 
RPUO es van ubicar a [[Ivano-Frankivsk]].br /{{uk}} [http://www.ji-magazine.lviv.ua/inform/orlata/dovidka.htm Reùblica Popular d'Ucraïna Occidental al Dovidnyk z istoriï Ukraïny (Manual sobre [[Història d'Ucraïna]]), 3-Volums, Kíiv, 1993-1999, ISBN 5-7707-5190-8 (t. 1), ISBN 5-7707-8552-7 (t. 2), ISBN 966-504-237-8 (t. 3).
/ref

Després de l'acte d'unió entre la República Popular d'Ucraïna Occidental]] i la [[República Popular d'Ucraïna]] (RPU), Ternópol passà formalment a estar sota el control de la RPU. El 15 de juliol 1919, la ciutat va ser capturadaref name=Zunr/ per forces poloneses. El 1920, l'exiliat[[Govern d'Ucraïna|govern ucraïnès]] de [[Símon Petliura]] acceptà el control polonès de Ternopol i de tota la zona després de rebre la garantia de [[Józef Piłsudski]] el mariscal de camp d'origen lituà de l'exèrcit polonès, que no hi hauria pau amb els russos sense crear un estat ucraïnès.  Al juliol i agost de 1920, l'[[Exèrcit Roig]] Ternopol capturà en el curs de la [[Guerra polonesosoviètica]]. La ciutat fou llavors la capital de la [[República Socialista Soviètica de Galítsia]]. Tot i que els polonesos i els seus aliats ucraïnesos mal derrotaren els russos en el camp de batalla i els russos havien ofert de cedir Ucraïna i Bielorússia, els polítics polonesos a Varsòvia es van negar a complir la promesa de Piłsudski. Segons els termes de la [[pau de Riga]], els soviètics i polonesos es repartiren efectivament Ucraïna. Durant els següents 19 anys, la zona ètnicament mixta de Ternopol es va mantenir sota el control polonès.

De 1922 a setembre de 1939, Ternopol fou la capital del [[Voivodat de Tarnopol]] que es componia de 17 [[powiat]]s. Segons el funcionari 1939 Anuari estadístic de Polònia, Ucraïna rutens parlant representava menys de la meitat de la població del Voivodship com polonesos ètnics i els Jueus també va viure a la regió en grans nombres {{citació necessària|data= maig 2013|data = abril de 2014}}. Nacionalisme ucraïnès va ser recolzat pel militant [[Organització dels nacionalistes ucraïnesos]] la branca Ternopol locals va ser dirigit per [[Roman Paladitxuk]] i [[Iaroslav Stetskò]], el futur líder de l'OUN.

Després del 17 de setembre 1939 l'Exèrcit Roig va entrar en Est de Polònia, en compliment del [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]] i contravenint el tractat de no agressió soviètic-polonès i va capturar Ternopol, que va passar a anomenar-se Ternòpil i la incorporat al sí de la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna]]. Els soviètics van fer de la destrucció de l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos]] i l'extermini dels seus dirigents la seva primera prioritat {{cita requerida | data = maig de 2014}}. A continuació es van produir detencions massives, tortures i execucions d'ucraïnesos i polonesos. Els soviètics també van dur a terme deportacions massives dels enemics de la classe obrera al [[Kazakhstan]]. A la pràctica, això es va traduir en els membres de l'anterior administració estatal, la policia, el servei de fronteres, terratinents i propietaris de negocis.

El 1941 la ciutat va ser ocupada pels alemanys nazis que van continuar exterminant la població, assassinant els jueus i enviant els ucraïnesos com a [[Ostarbeiter|treballadors forçats]] a Alemanya. En els anys 1942-1943 la polonesa [[Armia Krajowa]] va estar activa en l'oposició al govern nazi i en la defensa dels polonesos ètnics de violència per part dels nacionalistes ucraïnesos. Durant l'alliberament soviètic al març i abril de 1944, la ciutat va ser encerclada. Al març de 1944 la ciutat va ser declarada ''plaça forta'' per [[Adolf Hitler]], que hauria de ser defensada fins que l'última filera de soldats fos tirotejada. La dura resistència alemanya dura va causar un ampli ús d'[[Artilleria|artilleria pesant]] per part l'Exèrcit Roig, el que resultà en la destrucció total de la ciutat i la mort de gairebé tots els ocupants alemanys (55 supervivents de 4500). A diferència de moltes altres ocasions, on els alemanys havien practicat un [[Terra cremada|política de terra cremada]] durant la seva retirada dels territoris de la Unió Soviètica; en aquest cas la devastació va ser causada directament per les hostilitats.refKarl-Heinz Frieser (Ed.); ''Das Deutsche Reich und der Zweite Weltkrieg'' - Volum 8:  ''Die Ostfront 1943/44 - Der Krieg im Osten und an den Nebenfronten''; Deutsche Verlags-Anstalt München 2007; ISBN 978-3-421-06235-2/ref

Després de la derrota de l'Alemanya nazi, la població ètnicament polonesa ètnica de la regió de Ternopol va ser deportada per la força a l'antic territori alemany prop de Wrocław ([[Breslau]]), com a part de la neteja ètnica soviètica de l'actual Ucraïna. Després de la Segona Guerra Mundial Ternòpil va ser reconstruïda en estil típicament soviètic. Només uns pocs edificis van ser reconstruïts. 

Des de 1991 Ternòpil ha format part de la Ucraïna independent, juntament amb altres ciutats de l'oest d'Ucraïna. Ternòpil s'ha convertit en un important centre de renaixement nacional ucraïnès. {{citació necessària|data= març 2009| data = abril de 2014}}

=== Ternòpil jueva === 
Els [[Història dels jueus a Polònia|jueus polonesos]] es va establir a Ternòpil començament en la seva fundació i aviat van formar una majoria de la població. Durant els segles XVI i XVII hi havia 300 famílies jueves a la ciutat. La Gran Sinagoga de Ternòpil va ser construït en estil [[neogòtic]] entre 1622 i 1628.refSergey R. Kravtsov, “Gothic Survival in Synagogue Architecture of the 17th and 18th centuries in Volhynia, Ruthenia and Podolia”, ''Architectura. Zeitschrift für Geschichte der Baukunst/ Diari de la Història de l'Arquitectura'', vol. 1 (2005), 70, [http://www.academia.edu/471039/_Gothic_Survival_in_Synagogue_Architecture_of_the_17th_and_18th_centuries_in_Volhynia_Ruthenia_and_Podolia_ en línia]/ref Entre les ciutats destruïdes pel [[Bohdan Khmelnitski]] durant la seva marxa des de [[Zòlotxiv]] a través de Galítsia hi hagué Tarnopol, una gran part de la població jueva de la qual duia terme un intens comerç. Poc després, però, quan el [[cosacs]] hagueren estat sotmesos per [[Joan III de Polònia]], la ciutat va començar a prosperar de nou, i la seva població jueva va superar totes les xifres anteriors. Cal assenyalar que el [[hassidisme]] en aquest moment dominava la comunitat, que es va oposar a qualsevol introducció de la [[cultura occidental]]. Durant els temps difícils en l'última part del segle XVIII, la ciutat va ser presa per assalt (1770) pels seguidors de la [[Confederació de Bar]], que va massacrar molts dels seus habitants, especialment els jueus.

Després de la [[segona partició de Polònia]], Ternòpil va caure sota el domini d'[[Àustria]] i [[Josef Perl]] va ser capaç de continuar els seus esforços per millorar-hi la condició dels jueus, una tasca que havia començat sota el domini rus. En 1813 va fundar una escola jueva que tenia com a principal objecte la instrucció de la joventut jueva en [[alemany]], així com en [[hebreu]] i en diversos altres temes. La controvèrsia entre el [[hassidisme]] tradicional i el modern [[haskalà]] que va causar aquesta escola, va acabar quatre anys més tard amb la victòria d'aquest últim corrent, amb la qual cosa la institució va rebre el reconeixement oficial i va ser posada sota control comunal. A partir de 1863, la política de l'escola es va modificar gradualment per influències poloneses, i se li va donar molt poca atenció a la instrucció en alemany. El ''[[Tempel für Geregelten Gottesdienst]]'', obert per Perl el 1819, també va causar dissensions dins la comunitat, i el seu rabí, [[Shlomo Iehudà Rapoport]], es va veure obligat a retirar-se. Aquesta diferència també es va resoldre finalment a favor del haskalà. A partir de 1905, la comunitat jueva era de 14.000 persones en una població total de 30.415. Els jueus van prendre el control de l'actiu comerç d'importació / exportació amb Rússia que es duia a terme a través de la ciutat fronterera de [[Pidvolotxisk]].

El 1941, 500 jueus van ser assassinats en els terrenys del cementiri cristià de Ternòpil pels habitants locals amb armes manllevades d'un campament de l'[[Heer|exèrcit alemany]].ref name=haaretz.com[http://www.haaretz.com/hasen/spages/1086259.html Talking with the willing executioners]/refSegons entrevistes dutes a terme per un [[Orde Sacerdotal|sacerdot catòlic]], el pare [[Patrick Desbois]], alguns dels cossos foren decapitats.ref name=haaretz.com/Al setembre de 1941, els alemanys van anunciar la creació d'un gueto jueu de la ciutat. En l'hivern de 1941/42, la mortalitat al gueto es va intensificar fins a tal grau que el [[judenrat]] es va veure obligat a enterrar els morts en una fossa comuna. Entre l'agost 1942-juny 1943 hi va haver 5 seleccions que esgotaren la població jueva del gueto amb l'enviament dels jueus al [[Belzec|camp d'extermini de Belzec]]. Uns centenars de jueus de Tarnopol i el seu veïnatge van intentar sobreviure amagant-se dins dels límits de la ciutat. Molts van ser denunciats als alemanys, incloent unes 200 persones, poc abans que els soviètics alliberessin la zona. Un cert nombre de jueus van sobreviure amagant-se amb els polonesos.ref{{ref-web|títol=Tarnopol Historical Background|url=http://www.yadvashem.org/yv/en/righteous/stories/historical_background/tarnopol.asp|editor=Yad Vashem|consulta=9 de març 2014}}/refEl 1996 es va construir a Piotrovski un monument en memòria  de les víctimes de l'Holocaust.ref name=eajc{{ref-web|títol=ЕВРЕЙСКИЕ НОВОСТИ|url=http://eajc.org/page16/news33362.html|editor=http://eajc.org/|consulta=27 d'octubre 2012}}/refEl 19 de setembre de 2012, el monument va ser profanat, en el que sembla ser un acte [[antisemitisme|antisemita]].ref name=eajc /

== Residents notables ==

{|style=width:100%
|-
| style=width:33.3%;|
* [[Kazimierz Ajdukiewicz]]
* [[Józef Arkusz]]
* [[Hermann Balck]]
* [[Eugeniusz Baziak]]
* [[Iòssef Babad]]
* [[Aleksander Brückner]]
* [[Hanna Havrilets]], compositora
* [[Oleh Holovtxak]]
* [[Lubomir Húsar]]
* [[Tomasz Chołodecki]]
* [[Alter Kacyzne]]
| style=width:33.3%;|
* [[Stanisław Koniecpolski]]
* [[Nachman Krochmal]]
* [[Władysław Langner]]
* [[Mike Mazurki]]
* [[Friedrich von Mellenthin]]
* [[Kazimierz Michałowski]]
* [[Khristina O. Bidna]]
* [[Soma Morgenstern]]
* [[Józef Olszyna-Wilczyński]]
* [[Kazimierz Orlik-Łukoski]]
| style=width:33.3%;|
* [[Rudolf Pöch]]
* [[Pisso V. Iaroslav]]
* [[Ivan Puliui]]
* [[Solomon Judah Loeb Rapoport]]
* [[Fritz von Scholz]]
* [[Rudi Stephan]]
* [[Julian Stryjkowski]]
* [[Maksim Kovaltxuk]]
* [[Jan Tarnowski]]
* [[Casimir Zeglen]]
* [[Danilkiv A. Roman]]
* [[Vira Zozuliya]]
* [[Zorian Bezkorovajni]] del grup Nameless (UA, Ternopil)refhttp://20minut.ua/Новини-Тернополя/news/153824/refref{{ref-web|url=http://issuu.com/kultmagazineorg/docs/kult_6/35 |títol=Kult magazine#6 |editor=Issuu.com |data=2012-05-12 |consulta=2013-03-12}}/refref{{ref-web|url=http://molode.com.ua/?q=node/1769 |títol=Зорян Безкоровайний, гурт Nameless: ХАЙ НЕ МІЛІЮТЬ ДЖЕРЕЛА НАШОЇ ЛЮБОВІ!!! :) (+Фото) #124; Молоде радіо - Хвиля української музики :: Українська онлайн-радіостанція |editor=Molode.com.ua |data=2009-11-12 |consulta=2013-03-12}}/refref{{ref-web|url=http://molbuk.ua/vnomer/kultura/27468-nameless-u-zlagodi-z-soboju-i-svitom.html |títol=Nameless: у злагоді з собою і світом  Новини Чернівці: Інформаційний портал газети Молодий буковинець |editor=Molbuk.ua |data= |consulta=2013-03-12}}/refref{{ref-web|url=http://www.paramoloda.ua/v-lubovi-i-v-namelessi |títol=В Любові І … В Неймлесі |editor=Paramoloda.ua |data= |consulta=2013-03-12}}/refref{{ref-web|autor=Latino America Shoegaze |url=http://ourmusicmedia.blogspot.com/ |títol=Musica Media |editor=Ourmusicmedia.blogspot.com |data= |consulta=2013-03-12}}/refref{{ref-web|autor=zinecanibal@hotmail.com |url=http://canibalvegetariano77.blogspot.com/2012/09/unidos-em-prol-da-boa-musica-ummagma-e.html?spref=tw |títol=Canibal Vegetariano: Unidos em prol da boa música: Ummagma e Nameless |editor=Canibalvegetariano77.blogspot.com |data=2012-06-22 |consulta=2013-03-12}}/ref
|}

== Ciutats agermanades ==
Ternòpil està [[Agermanament|agermanada]] amb:
{|class=wikitable
|-valign=top
|
* {{flagicon|RUS}} [[Penza]] a [[Rússia]]
* {{flagicon|BUL}} [[Sliven]] a [[Bulgària]]
* {{flagicon|USA}} [[Yonkers]] als [[Estats Units]] {{mida|85%|''(des del 1991)''}}ref name=Sister{{ref-notícia|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9F0DE2DD143FF932A3575AC0A9649C8B63sec=spon=pagewanted=all|títol=Communities; Cities Find Sisters Abroad |data= 26 octubre 2008|obra=The New York Times|consulta=2008-10-26|nom=Susan|cognom=Hodara}}/ref
* {{flagicon|POL}} [[Elbląg]] a [[Polònia]] {{mida|85%|''(des del 1992)''}}ref name=Elbląg twinnings{{ref-web|url=http://www.info.elblag.pl/index.php?id=niezbednik_pid=31strona=1|títol=Elbląg - Podstrony / Miasta partnerskie|consulta= 2013-08-01|obra=Elbląski Dziennik Internetowy|llengua= polonès|urlarxiu=//web.archive.org/web/20110315153700/http://info.elblag.pl/index.php?id=niezbednik_pid=31strona=1|dataarxiu=2011-03-15}}/refref name=Elbląg twinnings 2{{ref-web|url=http://www.elblag.net/niezbednik/miasta-partnerskie,65|títol=Elbląg - Miasta partnerskie|consulta=2013-08-01|obra=Elbląg.net|llengua= polonès}}/ref
||
* {{flagicon|POL}} [[Chorzów]] a [[Polònia]]
* {{flagicon|POL}} [[Radom (Polònia)|Radom]] a [[Polònia]]ref name=Radom twinnings{{ref-web|url=http://www.radom.pl/page/192,miasta-partnerskie.html|títol=Radom - Miasta partnerskie|consulta=2013-08-07|obra=Miasto Radom [Ciutat de Radom]|llengua= polonès|trans_title=Radom - Parntership cities|urlarxiu=//web.archive.org/web/20130403215958/http://www.radom.pl/page/192,miasta-partnerskie.html|dataarxiu=2013-04-03}}/refref name=Radom twins{{ref-web|url=http://radom.naszestrony.pl/?info=miasta_partnerskie|títol=Radom - miasta partnerskie|consulta=2013-08-07|editor=radom.naszestrony.pl|llengua= polonès}}/ref
* {{flagicon|POL}} [[Tarnów]] a [[Polònia]]
* {{flagicon|GEO}} [[Batumi]] a [[Geòrgia]]ref name=Batumi twinnings{{ref-web|url=http://www.batumi.ge/en/?page=showsec=5|títol=Batumi - Twin Towns  Sister Cities|consulta=2013-08-10|obra=Batumi City Hall|urlarxiu=//web.archive.org/web/20120504220350/http://www.batumi.ge/en/?page=showsec=5|dataarxiu=2012-05-04}}/ref
|}

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{Referències|2}}


{{ORDENA:Ternopil}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Ciutats d'Ucraïna]]</text>
      <sha1>9jwcb820yzrfkavuag04exwh968jum4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>