<page>
    <title>Fusell antitanc</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1177551</id>
    <revision>
      <id>13315257</id>
      <parentid>13313487</parentid>
      <timestamp>2014-05-01T23:27:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Auledas</username>
        <id>37665</id>
      </contributor>
      <comment>/* Vegeu també */ - Afegit enllaç a canó antitanc.</comment>
      <text>[[Fitxer:L39.jpg|300px|thumbnail|dreta|El Lahti L-39 és un exemple de fusell antitanc. D'origen [[Finlàndia|finès]], es va fer servir a la [[Guerra d'Hivern]] i a la [[Segona Guerra Mundial]] per contrarestar la superioritat blindada [[soviètic]]a.]]
 
Un '''fusell antitanc''' és un tipus de [[Fusell (arma)|fusell]] de grans dimensions especialment dissenyat per combatre [[tanc]]s. Actualment obsoletes, aquestes armes van ser el primer giny desenvolupat en resposta a l'aparició del tanc durant la [[Primera Guerra Mundial]].

Van ser armes prou efectives fins a mitjans de la [[Segona Guerra Mundial]], quan els [[blindatge]]s més gruixuts i inclinats ja no es podien perforar. A més a més, l'aparició d'altres armes antitanc més efectives, com els [[llançacoets]] portàtils, va propiciar-ne el desús.ref name=World{{ref-web |url=http://world.guns.ru/atr-e.html |títol= Modern Firearms Anti-tank rifles |consulta=30/04/2014 |obra= Max R. Popenker |editor= World Guns |data= |llengua= anglès}}/ref

La tecnologia del fusell antitanc ha acabat servint de base pels [[Fusell anti-material|fusells anti-material]], armes dissenyades per perforar materials.ref{{ref-web |url=http://www.militaryfactory.com/smallarms/anti-material-rifles.asp |títol= Anti-Tank / Anti-Material Rifles |consulta=30/04/2014 |obra= |editor= Military Factory |data= 26/03/2014 |llengua= anglès}}/ref

== Història ==

El fusell antitanc va néixer a finals de la [[Primera Guerra Mundial]], quan els soldats d'[[Alemanya]] es van enfrontar a un nou giny: el [[tanc]]. Creat per travessar el camp de batalla sense veure's afectat per les bales de les armes lleugeres o [[metralladores]], només es podia frenar amb projectils d'[[artilleria]] o [[Granada de mà|bombes de mà]]. Però destruir un tanc amb granades era perillós i era impossible tenir bones comunicacions i prou artilleria a tot arreu. Això va crear una nova necessitat pel front; es requeria una nova arma relativament compacta, de baix cost i capaç de perforar el blindatge dels tancs.

[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-163-0312-19, Griechenland, Soldat und alter Mann an Waffe.jpg|250px|thumbnail|dreta|Un soldat alemany i un civil practicant amb un fusell antitanc Panzerbüchse a [[Grècia]] l'abril de [[1941]].]]

Els primers a desenvolupar aquesta nova arma van ser els alemanys l'any [[1918]]. El Tankgewehr M1918, també conegut com a Màuser T-Gewehr, estava especialment dissenyat per destruir tancs. Tenia un calibre de 13,2 mm i podia perforar la majoria dels blindatges britànics contemporanis de 12 mm causant danys a l'equipament i tripulació. Aquesta arma va servir d'exemple per les que es dissenyarien després. Tenien forma de fusell, feien entre 1,5 i 2 m de llarg, eren pesants, tenien un fort retrocés i podien penetrar 20 o 30 mm d'[[acer]] a una distància de 100 m. Això era més que suficient per ser un perill pels tancs de la Primera Guerra Mundial i del [[període d'entreguerres]]. 

Els calibres típics dels primers fusells antitanc oscil·laven entre els 12,7 mm i els 15 mm, però van sorgir dues noves tendències en el disseny d'aquests fusells que s'allunyaven d'aquest calibre.ref name=World/ 

La primera volia aprofitar els calibres dels fusells normals, però disparant-los a molt alta velocitat (1100 o 1200 m/s). Fent servir bales més lleugeres, 12-14 [[grams]] en comparació amb els 50-60 grams de les bales dels calibres més grans, podien fabricar fusells més lleugers i amb menys retrocés. El problema d'aquest disseny és que la [[bala]] era més llarga i erosionava més ràpidament el canó de l'arma, a més a més no malmetien tan el vehicle com els projectils més grans. Tot i això, entre els exèrcits alemany i polonès es va apostar més per aquests dissenys.

La segona tendència, apostava per uns projectils més grans i pesants, d'uns 20 mm de calibre. Aquesta mida permetia usar diversos tipus de munició: incendiària, explosiva, perforant... i servien com a arma de suport general a la [[infanteria]]. Els problemes d'aquest tipus de fusells eren el seu preu, car, i el seu elevat pes, que podia ser de més de 40 kg reduint-ne la mobilitat. Aquests fusells podien perforar una mica més de blindatge, 30-35 mm.

[[Fitxer:Soviet soldiers with PTRD-41 defending Moscow.jpg|250px|thumbnail|dreta|Soldats [[soviètic]]s armats amb un fusell antitanc [[PTRD-41]] durant la [[Batalla de Moscou|defensa de Moscou]].]]

Amb aquestes 3 grans branques en dissenys de fusells va esclatar la [[Segona Guerra Mundial]]. Tot i que van ser molt efectius en alguns enfrontaments, aturant els tancs alemanys en el seu avenç cap a Moscou per exemple, els blindatges va millorar aviat i van esdevenir armes poc efectives contra els tancs mitjans i pesants. Tot i així alguns països van continuar fent-ne servir fins acabada la guerra per destruir blindats lleugers, estructures o per disparar contra la infanteria enemiga.ref{{cite video |people = Alexey Romanov (Алексей романов) |year2 = 2010-2013 |title = Weapons of Victory: PTRD and PTRS. Episode 7.(Оружие Победы серия 7 - ПТРД и ПТРС) |medium = Documental |publisher = Wings of Russia Studio |time = 00:08:04 - 00:11:00 |}}/ref

== Característiques ==

Els fusells antitanc inicials apareguts durant la [[Gran Guerra]] tenien un calibre que rondava els 13 [[mm]]. Posteriorment se'n van desenvolupar amb calibres més grans, però velocitats inferiors, i calibres més petits, i velocitats més altes. Per poder donar el màxim de velocitat al projectil els canons dels fusells havien de ser molt llargs i era normal que la seva longitud total fos d'aproximadament 2 [[m]].

En general, aquestes armes eren molt pesants perquè estaven molt reforçades i funcionaven amb un [[Arma semiautomàtica|mecanisme semiautomàtic]]. Sovint duien un [[bípede]] per poder apuntar adequadament i el [[retrocés]] era amortit gràcies al punt de suport i la [[molla]] recuperadora.ref{{Ref-llibre |cognom= |nom= |títol= Los más extraordinarios carros de combate nº38 |editorial= Altaya |pàgina=458 |llengua= castellà |data= 2005 |isbn= 84-487-0698-6}}/ref

== Referències ==
{{Referències}}

== Vegeu també ==
* [[Armament antitanc]]
* [[Canó antitanc]]
* [[Canó de tanc]]
* [[Fusell de franctirador]]
* [[Gos antitanc]]
* [[Història de la mecanització de la infanteria]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Anti-tank rifles}}

* [https://www.youtube.com/watch?v=zVDbW0JcfvE Vídeo propagandístic i educatiu dels fusells antitanc en dibuixos animats obra de Walt Disney]
* [https://www.youtube.com/watch?v=3tvisUftpr4 Vídeo de soldats practicant amb fusells antitanc l'any 1940]


{{ORDENA:Fusell Antitanc}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Armes]]</text>
      <sha1>5a92l5icol1nzmfjft22i5i00i3ea69</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>