<page>
    <title>Tregolwyn</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1179744</id>
    <revision>
      <id>13874164</id>
      <parentid>13709846</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T01:22:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|
|oficial = Colwinston
|fotografia = Colwinston1.jpg
|fotografia_descripció = 
|fotografia_mida = 260px
|bandera = 
|escut = 
|localització = 
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Regne Unit]]
|admin_tipus2 = [[País]]
|admin2 = [[Gal·les]]
|admin_tipus3 = Regió
|admin3 = [[De Cymru]]  
|admin_tipus4 = [[Divisions administratives de Gal·les|County borough]]
|admin4 = [[Bro Morgannwg]]
|població = 500
|any_cens = 2005
|superfície = 
|altitud = 
|longitud = 
|latitud = 
|codi_postal= CF71
|coordenades = 
|concepte_llengua = 
|llengua = 
|codi_telef = 
|dirigent_tipus1 = 
|dirigent1 = 
|opció_nom1 = 
|opció1 = 
|opció_nom2=
|opció2=
|web = 
}}

'''Tregolwyn''' (En anglès '''''Colwinston''''') és una vil·la situada al ''[[Divisions administratives de Gal·les|county borough]]'' de [[Bro Morgannwg]], a [[Gal·les]]. Per carretera, aquest poble es troba a 3.9 milles al sud-est del centre de [[Bridgend]], i a 20.5 milles a l'oest del centre de [[Cardiff]].ref name=GM{{cite map|title= Maps|publisher=[[Google Maps]]}}/ref La població de Tregolwyn, el 2005, era d'aproximadament uns 500 habitants. La novel·lista [[Agatha Christie]] va ser una visitant freqüent de la vil·la, on els seus descendents encara hi viuen, a l'antiga casa de [[Pwll-y-Wrach]].

==Història==

La importància històrica de la vil·la rau en la seva localització, ubicada a mitja milla de l'autopista A48, que és l'antiga Via Júlia Strata Maritima [[Britània|d'època romana]]. Abans i després assentaments tribals havien establert una àrea de 66 acres com a zones comunes, conegudes com a Golden Mile Common. Aquesta àrea, situada al costat de la via romana, proporcionava un espar de descans per als viatgers (actualment és una àrea de descans de l'autopista). Ningú coneix l'origen del nom, tot i que és àmpliament acceptat que aquell espai era on els exèrcits es reunien per anar a la guerra, així com el lloc on es retrobaven per rebre l'or aconseguit durant la campanya abans de tornar a casa.

El [[Glamorgan Yeomanry]] i els arquers gal·lesos han estat molt ben documentats tant a les batalles d'Agincourt i Crecy, motiu pel qual sembla confirmar-se que aquesta zona era un punt de reunió dels contingents del sud de Gal·les.

L'església [[Normands|normanda]] de Sant Miquel es creu que va ser construïda, originalment, el [[1111]].ref name=Valetreasures{{ref-web|url=http://www.valeofglamorgan.gov.uk/files/Living/Planning/Policy/County_Treasures/Colwinston.pdf|títol=County Treasures|editor=Vale of Glamorgan Council|consulta= 19 abril 2012}}/ref Va ser restaurada el [[1879]], però va patir un incendi el [[1971]].ref name=Valetreasures/ El [[1811]] [[Nicholas Carlisle]] l'esmentava en la seva obra ''[[A Topographical Dictionary of The Dominion of Wales]]''.

El [[1835]] es va construir la Capella Presbiteriana de Seion, però es va tancar el [[1996]]; més tard es va convertir en un edifici residencial.ref name=Valetreasures/ El [[1843]] es va establir l'Església Baptista Ebenezer, i l'edifici va acabar d'edificar-se el [[1852]].ref name=Valetreasures/ L'últim ministre va ser el Reverend A.E. Powell de Balarat, qui va servir a l'església entre [[1905]] i [[1944]], quan l'església va passar a formar part d'una església.ref name=Valetreasures/ Tregolwyn és una de les úniques tres vil·les de Gal·les que no va patir cap baixa durant la [[Primera Guerra Mundial]], i una de les úniques 52 ''[[Thankful Villages]]'' del [[Regne Unit]]. No obstant, Tregolwyn va perdre quatre homes durant la [[Segona Guerra Mundial]], un dels quals va ser el gendre d'Agatha Christie.ref[http://www.bbc.co.uk/blogs/wales/posts/The-Thankful-Villages-of-Wales BBC: The Thankful Villages of Wales]. Accessed 4 August 2013/ref

==Llocs d'interès==
[[Fitxer:Colwinston5.jpg|thumb|left|250px|Església de Sant Miquel]]

Tregolwyn és conegut per l'església [[Edat mitjana|medieval]] dedicada a Sant Miquel i a Tots els Àngels, que va celebrar el seu 900 aniversari el [[2011]]. A prop hi ha, també, l'Escola Primària St David de l'[[Església de Gal·les]], l'Ajuntament, el ''[[Village green]]'' i el [[Pub]] ''The Sycamore Tree'', regentat per l'empresa [[Brains Brewery]]. El primer cop que tenim coneixement de l'existència del Pub és el [[1650]], però podria ser anterior. El maig del [[1865]] la [[Philanthropic Order of True Ivorites Friendly Society]] es va establir al ''Tyhe Sycamore Tree''.ref name=Valetreasures/ 

Al creuament de la carretera hi ha una casa datada del [[Segle XVI]], davant de la cantonada sud-est del cementiri. A l'edifici hi ha un arc gòtic o Tudor, i és, també, un dels dos únics amb latrina descoberts a Glamorgan, amb forma de petit armari al costat de la xemeneia.ref name=Valetreasures/ Several other cottages in the village are listed buildings.

==Cultura==
Tregolwyn té el seu propi Consell Comunitari amb set membres electes.ref[http://www.colwinston.btck.co.uk/CommunityCouncil Colwinston Community Council official website]/ref L'esdeveniment més important de l'any és el festival de la vil·la, celebrat normalment durant la segona setmana del més de juliol. Altres esdeveniments anuals són la [[pantomime]] i, durant el Dia d'Any Nou, el ''collyball''.

Prop de la vil·la es va construir, l'any [[2013]], una àrea lúdica multiusos.ref[http://www.valeofglamorgan.gov.uk Creative Rural Communities - Colwinston Community Consultation 2012]. Accessed 11 March 2014/ref

==Gal·leria==
gallery
Fitxer:Colwinston3.jpg|
Fitxer:Colwinston2.jpg|
Fitxer:Colwinston4.jpg|
Fitxer:Colwinston6.jpg|
Fitxer:Colwinston7.jpg|
/gallery

== Referències ==
{{Commonscat}}
{{referències}}

{{Plantilla:Pobles Bro Morgannwg}}
{{cal coor}}
[[Categoria:Bro Morgannwg]]</text>
      <sha1>dgiszftjuutfcx7s7dralqb6tfeqywk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>