<page>
    <title>Guelendjik</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1179743</id>
    <revision>
      <id>14024624</id>
      <parentid>13697859</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T13:38:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Asfarer</username>
        <id>26766</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Guelendjik|
|oficial = Геленджик 
|topònim = Guelendjik
|bandera = Flag of Gelendzhik (Krasnodar krai).png
|escut = Coat of Arms of Gelendzhik (Krasnodar krai).png
|localització = {{Location map|Rússia|label= Guelendjik|position= 
|lat_deg=44|lat_min= 33|lat_sec= 39|lon_deg= 38|lon_min=04|lon_sec= 36
|marksize = 5
|border = none
|caption =
|float = right
|width = 300
}}
|fotografia = MarkotkhGelendzhik14Jan2006.jpg
|fotografia_descripció = Guelendjik i la serralada de Markotkh
|fotografia_mida = 250px
|població = 65059
|any_cens = 2014
|superfície = 1228
|altitud = 30
|coordenades = {{coord|44|33|39|N|38|04|36|E|display=inline,title}}
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1       = {{RUS}}
|admin_tipus2 = [[Regió econòmica de Rússia|Regió econòmica]]
|admin2 = [[Regió econòmica del Caucas Nord|Caucas Nord]]
|admin_tipus3 = [[Districtes federals de Rússia|Districte federal]]
|admin3 = [[Districte Federal del Sud]]
|admin_tipus4 = [[Subdivisió administrativa de Rússia|Territori]]
|admin4 = [[Territori de Krasnodar|Krasnodar]]
|dirigent_tipus1 = 
|dirigent1 = 
|opció_nom1 = Codi postal
|opció1 = 353460–353497
|opció_nom2 = Zona horària
|opció2 = UTC+4
|opció_nom3 = Prefix telefònic
|opció3 = +7 86141
|web =
}}
'''Guelendjik''' - Геленджик {{ru}} - és una ciutat del [[territori de Krasnodar]], a [[Rússia]]. Es troba a la badia de Guelendjik, a la riba nord-oriental de la [[mar Negra]]. És a 88 km al sud-oest de [[Krasnodar]].

== Història ==
[[Fitxer:Dolmen Russia Kavkaz Doguab 1.jpg|thumb|left|[[Dolmen]] a la vall del riu [[Doguab]], als voltants de [[Pxada]].]]
[[Fitxer:GelendzhikFrom22Till23Feb1943.jpg|thumb|left|Monument que assenyala el lloc d'embarcament dels soldats que participaren en l'operació a [[Màlaia Zemlià]].]]
La història de la població humana a la regió de l'actual ciutat de Guelendjik es remunta a l'[[edat de pedra]], per les restes que es troben als voltants, com els [[dolmen]]s datat del [[mil·lenni III aC]].

Al [[segle IV aC]] a la vora de la [[badia de Guelendjik]] es trobava la [[colonització grega|colònia comercial grega]] de Torik (en [[grec]] Τορικος), que més endavant es convertiria en les [[Imperi Bizantí|ciutats bizantines]] de Pagra i Ieptala.

Posteriorment s'hi establiria un assentament [[adigués|adigué]] ([[xapsug]] i [[natukhaitsi]]). El seu nom modern prové de l'[[adigué]] хылъэжъый 'khileji' (petita badia). D'altres versions de l'etimologia del terme expliquen que prové del [[mingrelià]] галенджиха 'galendjikha' (fortalesa del nord), de l'[[àrab]] ''jelenzh'' (pollancre) o del [[llengües turqueses|turquès]] ''gelend-zhik'' (la núvia blanca), però tenen menys fonaments. Des del [[segle XV]] fou part de l'[[Imperi Otomà]].

El [[1829]] la regió passà a l'[[Imperi Rus]] pel [[tractat d'Adrianòpolis (1829)|tractat d'Adrianòpolis]]. El [[1831]] el general E. Berkhman decidí erigir-hi el reducte de Guelendjik, que formaria part de la línia defensiva litoral de la [[mar Negra]]. El 22 i 23 de setembre del [[1837]] el [[tsar]] [[Nicolau I de Rússia|Nicolau I]], el [[tsarévitx]] i el seu seguici visitaren la fortalesa i passaren revista al regiment. Aquell mateix mes hi arribaria [[Mikhaïl Lèrmontov]] des de [[Taman]] amb el regiment de [[Nijni Nóvgorod]], al qual fou exiliat per Nicolau I des de la guàrdia imperial com a càstig pel seu poema ''[[La mort del poeta]]'', on es mostra la còlera de la nació per la mort en duel d'[[Aleksandr Puixkin]]. Aquest viatge seria posteriorment emulat pel seu personatge Grigori Petxorin en la seva novel·la ''[[Un heroi del nostre temps]]''. 

El [[1854]], durant la [[Guerra de Crimea]], els militars russos es veieren obligats a esfondrar i abandonar la fortalesa, que l'exèrcit rus ocupà de nou el [[1857]].

El [[1864]] es fundà l'[[stanitsa]] Guelendjíkskaia com a pat del regiment coster xapsug, que fou dissolta el [[1870]], després que es reconvertís en l'assentament Guelendjíkskoie de l'[[otdel]] de [[Novorossiïsk]] de la [[gubèrnia]] de Txernomore. Rebé l'estatus de poble el [[1896]] amb el nom actual. La seva població estava formada per [[russos]], [[armenis]], [[ucraïnesos]] i [[grecs pòntics]].

El [[1900]] s'hi obrí el primer sanatori privat i el [[1907]] es declarà oficialment la costa de la badia zona balneària. Un sanatori per a nens malalts de tuberculosi òssia s'hi erigí el [[1913]], que actualment es diu GBUZ Detski Sanatori im. Revoliutsi dlia detei s bolésniu oporno dvigàtelnogo aparata. El [[1915]] rebé l'estatus de [[ciutat]]. Entre el [[1923]] i el [[1963]] fou centre del [[raion]] de Guelendjik.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Guelendjik feia la funció d'hospital de la rereguarda. El grup de [[Tsézar Kúnikov]] s'hi embarcà el [[1943]] en la seva operació per alliberar la regió de [[Màlaia Zemlià]]. La ciutat patí nombrosos atacs de l'aviació enemiga. Després de la guerra, la ciutat fou reconstruïda i s'amplià el centre balneari, que el [[1970]] fou declarat balneari de nivell estatal de la [[Unió Soviètica]].

gallery
Fitxer:Coat of Arms of Gelendzhik (Krasnodar krai) (1972).png|Escut del [[1972]].
Fitxer:Coat of Arms of Gelendzhik (Krasnodar krai) (1998).png|Escut del [[1998]].
/gallery

== Demografia ==

{| align=center border=0 cellspacing=2 cellpadding=5 style=border:1px solid #AAAAAA;
|-bgcolor=#AAAAFF
|+ style=font-weight: bold; font-size: 1.1em; margin-bottom: 0.5em| '''Evolución demográfica'''
|-bgcolor=#eeeeff
! 1897 !! 1926 !! 1959 !! 1970 !! 1979 !! 1989 !! 2000 !! 2003 !! 2005 !! 2008 !! 2009 !! 2010 !! 2014
|- bgcolor=#f7f9ff
| align=center| 1 800
| align=center| 4 500
| align=center| 16 500
| align=center| 29 100
| align=center| 36 500
| align=center| 47 700
| align=center| 54 100
| align=center| 50 000
| align=center| 50 700
| align=center| 52 600
| align=center| 53 100
| align=center| 54 980
| align=center| 65 059
|}

== Educació ==

Quant a les institucions científiques, cal destacar-ne el Centre de Proves Climàtiques de Guelendjik (filial de l'Institut de Tot Rússia de Materials Aeronàutics), l'Institut per a l'Estudi dels Hidrocarburs i Geofísica Sevmorneftegueofízika-Iug, l'Associació Meridional d'Investigació i Producció d'Exploració Geològica Marítima i la Secció Meridional de l'Institut d'Oceanografia P.P. Xirxov de l'[[Acadèmia Russa de les Ciències]].

Respecte dels instituts d'ensenyament superior, la ciutat compta amb l'Institut d'Arts de Guelendjik, l'Institut de Gestió de Guelendjik, una filial de la Universitat Estatal del Kuban i una filial de l'Institut Estatal de Radiotecnologia V.D. Kalmikov de [[Taganrog]] de la [[Universitat Federal del Sud]]. 

== Economia i transport ==
[[Fitxer:GelendzhikMorvokzalRebuilt14Jan2006.jpg|thumb|Terminal marítima el [[2006]].]]
L'economia de Guelendjik està considerablement desenvolupada, segons les dades oficials, entre el [[1998]] i el [[2007]] els ingressos de tots els nivells de pressupostos han augmentat 26 cops. La principal activitat econòmica de la ciutat, pel seu pes específic en el pressupost, és el turisme balneari, després ve el comerç i la restauració, la ciència i la construcció. Els principals sanatoris de la ciutat són: Guelendjik, Golúbaia volnà, Drujba, Kràsnaia talka im. Lomónossov, Rus, Solnetxni béreg, Txernomorets, Pansionat Stróitel, Pansionat Privetli béreg i Pansionat Kavkaz. La indústria alimentària està representada per la vinicultura, entre d'altres activitats.

Des del 5 de juny del [[2010]] opera el reformat aeroport de Guelendjik, fins ara una estació aeronàutica temporal que serveix no menys de 5-10 avions en la temporada d'estiu (140 passatgers per hora), que fou finalitzat el [[2014]] (500 passatgers per hora, amb connexions internacionals). S'ha construït una pista de 3.100 m i un edifici aeroportuari.

Guelendjik no té servei ferroviari. No obstant això, hi ha un servei de minibusos que uneixen la ciutat amb [[Novorossiïsk]], terminal d'una branca del ferrocarril del Caucas Nord des d'on es pot accedir al servei a nivell regional i estatal. Hi ha un projecte sense terminis coneguts per a la construcció d'un ferrocarril entre Novorossiïsk i Guelendjik.

Immediatament al nord de la ciutat (als peus de la serralada de Markotkh) passa la carretera federal M4 Don Moscou-Novorossiïsk, que comparteix via en aquest tram amb la carretera federal M27 Novorossiïsk-Àdler. Quant al transport urbà, la ciutat té una dotzena de línies d'autobusos urbans i connexions amb totes les ciutats del districte urbà de Guelendjik.

La [[badia de Guelendjik]] serveix com a port de vaixells d'investigació científica, pesquers i de transport de passatgers (transbordadors a altres ciutats del litoral i embarcacions de turisme). 

== Ciutats agermanades ==

* {{bandera|Anglaterra}} [[Cramlington]], [[Anglaterra]]
* {{bandera|França}} [[Angulema]], [[França]]
* {{bandera|Alemanya}} [[Hildesheim]], [[Alemanya]]
* {{bandera|Àustria}} [[Baden bei Wien]], [[Àustria]]
* {{bandera|Grècia}} [[Kalifeia]], [[Grècia]]
* {{bandera|Bielorússia}} [[Vítsiebsk|Vítebsk]], [[Bielorússia]]

== Galeria d'imatges ==

gallery
Fitxer:GelendzhikWaterBirds15Jan2006.jpg|Aus aquàtiques a la [[badia de Guelendjik]].
Fitxer:Gelendzhik Bay.JPG|Vista de Guelendjik i de la badia.
Fitxer:Бульвар Лермонтова.jpg|Arc al bulevard Lérmontov.
Fitxer:Gelendzhik street.jpg|Carrer de Kírov.
Fitxer:Gelendzhik Administration IMG 8179 1725.jpg|Edifici de l'administració de la ciutat.
Fitxer:Пальмы в Геленжике.jpg|Palmeres a Guelendjik.
Fitxer:Gelendzhik. Cableway.jpg|[[Telecadira]] que puja a la [[serralada de Markotkh]].
Fitxer:GelendzhikVictoriousHeroes.jpg|Estàtua d'un portaestendard [[Unió Soviètica|soviètic]] sobre un alt pedestal amb la imatge de l'[[Orde de la Victòria]], una corona i un foc etern.
Fitxer:GelendzhikPushkin200thAnniversary.jpg|Monument en commemoració del bicentenari del naixement d'[[Aleksandr Puixkin]].
Fitxer:Памятник Героям Необъявленных Войн, город Геленджик.jpg|Monument als herois de les guerres no declarades.
Fitxer:Надпись Геленджик.jpg|Cartell amb la inscripció ''Guelendjik'' al vessant de la [[serralada de Markotkh]].
Fitxer:RussianKnights08Sep2006Gelendzhik.jpg|Demostració d'aviació en l'Exposició Internacional ''Godroaviasalon''.
Fitxer:GelendzhikTemple23July2006.jpg|Vista del temple de la Divina Ascensió el [[2006]].
/gallery

{{Plantilla:Ciutats del territori de Krasnodar}}

{{Commonscat}}
[[Categoria:Ciutats de Rússia]]</text>
      <sha1>kxvf95hwxv5uwsry4y75bqw8w3tlppt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>