<page>
    <title>Stalag</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1180055</id>
    <revision>
      <id>13868434</id>
      <parentid>13714752</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T15:07:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: iguals a els que  iguals als que</comment>
      <text>[[Fitxer:Sandbostel Stalag X B - Barakken.jpg|Barraques a l'Stalag X B a [[Sandbostel]]|thumb]]
[[Fitxer:Model Stalag Luft III.jpg|thumb|Model d'un departament de l'[[Stalag Luft III]]]]
[[Fitxer:Eingang StaLag IVB.JPG|thumb|Entrada de l'stalag IV B Mühlberg]]
[[Fitxer:Street StaLag IV B.JPG|thumb|Carrer principal a l'stalag IV B]]

'''Stalag''' és una paraula de l'argot [[nazisme|nazi]] per a designar un camp de base d'èquips de [[Presoner de guerra|presoners de guerra]], és un [[mot creuat]] derivat de ''Kriegsgefangenen-Mannschafts-Stammlager'' el que vol dir «camp de base de guarnició de presoners de guerra».ref''L'Avenç,'' Edicions 260-264, 2001, pàgina 74/ref En tal camp, els presoners van ser registrats i designats a camps segundaris de treball, a fàbriques —sovint de l'indústria militar— o a masies, per a reemplaçar la ma d'obra autòctona, mobilitzada per fer la guerra.ref name=moosburg1[http://www.moosburg.org/info/stalag/indeng.html «POW camp Stalag VII A: Brief history»], '' Moosburg Online''/ref

==Organització==
La comandància, fins al 1944 en mans de l'exèrcit alemany ([[Wehrmacht]]), era responsable de
*l'enregistraments i la comprovació dels presoners nouarrivats
* l'atenció i el control durant l'estada al camp
* l'organització dels èquips de treball (interns o externs al camp)
* el càlcul del sou dels presoners
* el respecte de la [[Convencions de Ginebra|Convenció de Ginebra]] del 1929 sobre la protecció de presoners de guerra
* la vigilància.{{sfn|Borgsen|p = 18}}

Ans al contrari dels [[camp de concentració|camps de concentració]] els presoners militars tenien certs drets i el tractament, almenys dels militars d'Europa occidental era més o menys correcte: segons la convenció, rebien un sou, atenció mèdica, una alimentació normal, podien portar el seu uniforme (tot i sense insignes de grau), tenien dret al correus, tenien inspeccions del comitè internacional de la [[Creu Roja]] etc. Els morts eren sebollits i no cremats. Conformement amb la teoria [[racisme|racista]] nazi, el tractament dels presoners de «races inferiors», com els russos, polonesos i eslaus era molt més dolent, i el nombre de morts molt superior.{{sfn|Borgsen|p = 92 ss}} Excepte contra els presoners de «raça inferior», la violència assassina era menys omnipresent que als camps de concentració, tot i que es van relatar casos freqüents de sancions cruels i d'execucions sumaris per a raons fútils.

Segons la convenció, els presoners havien de rebre alimentació i sou iguals als que rebien els militars alemanys del mateix grau, però aquesta condició no era gaire respectada. Així, eren pagats en ''Lagermark'' ([[Marc alemany|marc]] de camp), una moneda que només era valable dins del camp. A més, la possessió de moneda veritable era estrictament prohibida. Eren dues mesures per a evitar que presoners poguessin acumular un estalvi que pogués facilitar-les la vida en cas d'una escapada reeixida. També, la sobrepoblació va minvar les condicions d'[[higiene]] i malaties i epidèmies eren freqüents. També, des de l'any 1943 quan la situació econòmica del [[Tercer Reich]] va força empitjorar-se, les racions alimentàries van minvar i l'atenció mèdica quasi desaparèixer. Quan Alemanya va perdre molt territori al front oriental (a l'actual Polònia i [[Kaliningrad|Königsbergen]]) l'evacuació dels camps en aquesta zona va contribuir una vegada més la sobrepoblació dels camps més a l'oest, en una situació a la qual l'aprovisionament esdevingué cada dia més caòtic. Quan la pròpia població alemanya sofria fam, l'alimentació de presoners era lluny d'ésser una prioritat del règim nazi que perdia molta popularitat vers la fi del conflicte.{{sfn|Borgsen|''passim''}}

==Denominació dels camps ==
El 1939, Alemanya era dividida en 22 [[districte militar (Alemanya)|districtes militars]] (en alemany ''Wehrkreis),'' que tenien un número romà de I a XXI (el 22è tenia un nom [[Protectorat de Bohèmia i Moràvia|Bohèmia i Moràvia]]. En general, cada camp rebia el nom compost del mot «Stalag», la [[Numeració romana|xifra romana]] del districte militar i una lletra de A a F, segons el nombre de camps del districte, de vegades s'afegia el nom del poble on era establert. Així [[Stalag X B]] era el segon stalag del districte militar X (el nord de l'actual Baixa Saxònia i Hamburg), però hi ha excepcions a aquesta nomenclatura. Hi havia a l'apogeu del Tercer Reich un total d'uns 35 stalags. Un altre camp molt conegut era el [[Stalag Luft III]],  per a presoners de la força aérea. 

;Oflag, marlag
Segons la convenció els [[oficial]]s havien de ser allotjats en camps separats dels soldats i sotsoficials. Aquests camps, ''oflag'' a l'argot nazi, podien ser departaments separats dins del mateix stalag (el de Sandbostel es deixa «Oflag X A» o instal·lacions separades, com el famó castell de [[Colditz]] («Oflag IV-C») a [[Saxònia]].ref{{Ref-llibre |cognom= Reid |nom= Patrick Robert |autor= |enllaçautor=  |títol= Colditz. The Full Story  ''(Colditz: història completa)''  |llengua= anglès |editorial= Pan Books |lloc= Londres |data= 2002 |pàgines= 6ss.| |isbn= 978-3-926958-65-5|citació= |ref= }}/ref Una altra variació era el ''marlag'' per a camps de presoners de la marina.

==Stalag a l'art==
*L'actor [[William Holden]] (1918-1981) guanyà l’Oscar a la millor interpretació masculina per ''[[Stalag 17]]'' (1953), de la qual l'acció es situa a l'stalag XVII B a l'[[Àustria]] anexada.ref{{GEC|0032836|William Holden}}/ref
* {{Ref-llibre |cognom= Tardi |nom= René |autor= |enllaçautor=  |cognom2= Jiménez  |nom2= David (traductor) |autor2= |enllaçautor2= |títol=Jo, René Tardi, presoner de guerra de l'StalagII B'' |url = http://static0.grup62.cat/usuaris/libros_contenido/arxius/28/27720_1_Dossier_de_premsa.pdf|llengua= català  |edició=  |editorial= Grup 62 |lloc= Barcelona |data= 2010 (1991) |pàgines= 192|) |isbn= 978-84-15745-20-4|citació= |ref= }}

== Bibliografia ==
{{Commonscat}}
* {{Ref-llibre |cognom= Borgsen |nom= Werner |autor= |enllaçautor= |cognom2= Volland  |nom2= Klaus |autor2= |enllaçautor2= |títol=Stalag X B Sandbostel: Zur Geschite eines Kriegsgefangenen) und KZ-Auffanglagers in Nord Deutschland 1939-1945, mit 135 Abbildungen, Dokumenten, Zeichnungen und Karten.''  ''(Stalag X B [[Sandbostel]], contribució a la història d'un camp de presoners de guerra i camp de concentració d'accollida al nord d'Alemanya 1939-1945/ Amb 135 dibuixos, documents, imatges i cartes)''  |llengua= alemany |edició=4a ed.|editorial= Edition Temmen |lloc= Bremen |data= 2010 (1991) |pàgines= 308|) |isbn= 978-3-926958-65-5|citació= |ref= }}
* {{ref-publicació |cognom= Agulló |nom= Emili|enllaçautor= |article= Un soldat rellegit. Un col·leccionista guixolenc endreça i treu a la llum un feix de 762 cartes i fotografies d'un soldat francès captiu pels nazis a la Segona Guerra Mundial|url= http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/491566-un-soldat-rellegit.html?cca=1 |consulta= 11 maig 2014|publicació= [[El Punt Avui]] |data= {{data inici|2012|1|4}} |pàgina= 8 }}
==Referències==
{{referències|2}}

{{Nazisme}}

[[Categoria:Nazisme]]
[[Categoria:Presons]]</text>
      <sha1>s8hygeah4tq4x6v0pwcy7t566q8hny0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>