<page>
    <title>El arte de volar</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1180852</id>
    <revision>
      <id>13887243</id>
      <parentid>13610447</parentid>
      <timestamp>2014-07-24T18:37:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Guerra Civil Espanyola]]; Afegida [[Categoria:Obres sobre la Guerra Civil Espanyola]] usant HotCat</comment>
      <text>{{Infotaula Llibre
| nom = El arte de volar
| títol_orig = ''El arte de volar''
| traductor = 
| autor = [[Antonio Altarriba]] (guió) br/ Kim (dibuix)
| dibuixant =[[Joaquim Aubert Puigarnau|Kim]]
| artista_portada = Kim
| país = [[Espanya]]
| idioma = [[Castellà]]
| sèrie = ''Mercat''
| tema = Biografia d'Antonio Altarriba Lope br/ [[Guerra Civil espanyola]] br/ [[sexualitat]] br/ [[Memòria històrica]]
| gènere = [[Novel·la gràfica]] br/ [[còmics costumbristes]] br/  [[còmics biogràfics]]
| editorial = [[Edicions de Ponent]]
| data_pub = [[24 de novembre]] de [[2010]] (1ª ed)
| data_pub_català = 
| preu =22€
| format = 29,5 x 22,5 cm., bicolor ref name=tebeosfera1{{ref-web|url=http://www.tebeosfera.com/obras/numeros/mercat_de_ponent_1995_28.html|consulta=14 maig 2014|títol=El arte de volar|editor=tebeosfera}}/ref
| pàgines =208
| capítols =
| isbn = 978-84-96730-38-0
| precedit_per =
| seguit_per = 
}}

'''''El arte de volar''''' és una [[novel·la gràfica]] del [[guionista]] [[Antonio Altarriba]] i del [[dibuixant]] [[Joaquim Aubert Puigarnau|Kim]] editada per [[Edicions de Ponent]] que es va publicar per primera vegada el [[2009]] en la que narren la història de la vida del pare del primer, d'Antonio Altarriba Lope. Els temes generals de la novel·la són la [[Guerra Civil espanyola]], la integració en grups d'acció social, [[sindicalisme|sindical]] i política i la [[sexualitat]].ref name=didactica1{{ref-web|cognom=Altarriba|nom=Antonio|url=http://www.antonioaltarriba.com/el-arte-de-volar/unidad-didactica/|consulta=14 maig 2014|títol=Guía didáctica}}/ref 

El [[2009]] va guanyar el Premi Nacional de Còmic convocat pel [[Ministerio de Cultura]] d'[[Espanya]] i el Premi Nacional del Còmic de Catalunya. El [[2010]] va guanyar el premi a la Millor Obra espanyola al [[Saló del Còmic de Barcelona]].ref name=elpais1{{ref-notícia|cognom=Pons|nom=Álvaro|títol='El arte de volar' es una obra maestra|publicació=El País|url=http://cultura.elpais.com/cultura/2010/11/16/actualidad/1289862010_850215.html|consulta=14 maig 2014|data=16/11/2010}}/ref 
==Creació i trajectòria editorial==
El [[2001]] Antonio Altarriba va patir la mort del seu pare. En aquells moments, indignat perquè la Residència d'avis en la que estava el seu pare li va exigir el pagament de 34 € en concepte de deute pels quatre dies que anaven des de l'1 al 4 de maig, data del seu [[suïcidi]], va engegar un procés legal contra la Comunitat Autònoma de [[La Rioja]].ref name=grau{{ref-notícia|cognom=Grau|nom=Abel|títol='El arte de volar', crónica del choque de utopía y realidad en la España del siglo XX|publicació=el País|url=http://cultura.elpais.com/cultura/2010/11/16/actualidad/1289862004_850215.html|consulta=14 maig 2014|data=16/11/2010}}/ref 

El 2005, després d'haver refusat la idea d'escriure una [[novel·la]] sobre la qüestió,ref name=grau/ Altarriba va acceptar la proposta de [[Paco Camarasa]], editor d'[[Edicions de Ponent]] de reflectir aquests sentiment de [[dol]] i indignació en el guió d'un [[còmic]].ref name=cerezo{{ref-web|cognom=Cerezo|nom=Herme|url=http://elkioscodedolan.lacoctelera.net/post/2009/11/03/conversaciones-con-antonio-altarriba-y-kim-sobre-el-arte-de|consulta=14 maig 2014|títol=Conversación con Antonio Altarriba y Kim sobre 'El arte de volar': un tebeo magistral|editor=elkioscodedolan}}/ref Antonio Altarriba ho va elaborar en les 250 quartilles en les que el seu pare havia transcrit els seus records i el seu dia a dia per a pal·liar la [[depressió clínica|depressió]] dels seus últims anys. L'autor va fer l'oferta al dibuixant [[Joaquim Aubert Puigarnau|Kim]] perquè dibuixés la novel·la quan aquest estava presentant un llibre a [[Barcelona]]. Els dos autors s'havien conegut en un festival de còmic de [[Vitoria]].ref name=cerezo/

Kim va començar a dibuixar ''El arte de volar'' el [[2006]]ref name=prologo[[Antonio Martín Martínez|MARTÍN, Antonio]] en Prólogo a El arte de volar, Edicions de Ponent, 2009./ref alternant-ho amb el seu treball a [[El Jueves]].ref name=cerezo/ Per a documentar-se, Kim va recórrer a llibres de [[fotografia]] sobre l'època i es va comprar el seu primer ordenador per a consultar bases de de dades d'[[internet]].ref name=grau/ref name=gonzalez{{ref-notícia|cognom=González|nom=Lucía|títol=La desgarrada 'El arte de volar', premio Nacional del Cómic|publicació=el Mundo|url=http://www.elmundo.es/elmundo/2010/11/16/cultura/1289905941.html|consulta=14 maig 2014|data=16/11/2010}}/ref 

Tres anys després, el 14 de maig de [[2009]], Edicions de Ponent va llençar la seva primera edició en format de luxe en una tirada limitada de l'1 al 1000 al preu de 34€. El 30 de juny del mateix any se'n va fer una segona edició en format rústic amb solapes en B/N de 23.8x16.6 a un preu de 22€.

El [[2010]], després d'haver obtingut diversos dels premis més importants d'Espanya, fou adquirida per l'editorial francesa Denöel, que la va editar a [[França]] el [[2011]] amb una tirada de 7.000 exemplars.refALTED, Nacho (09/11/2010). ''[http://www.lacronicavirtual.com/index.php/cultura/5738-la-travesia-en-el-desierto-de-paco-camarasa La travesía en el desierto de Paco Camarasa]''. La crónica virtual./ref
==Argument==
El llibre comença amb el suïcidi d'Antonio Altarriba Lope el [[4 de maig]] de [[2001]] quan es va llençar des de la quarta planta de la residència geriàtrica de [[Lardero]] (La Rioja) en la que vivia. Després continua amb la narració de la seva vida, que s'estructura en quatre capítols:
===3ª Planta 1910 - 1930 ''El coche de madera'' ===
Antonio Altarriba Lope va néixer a [[Peñaflor de Gállego]], barri rural de la ciutat de [[Saragossa]] però ni la vida en el poble ni les labors del camp li interessaven. Als 15 anys s'escapà a Saragossa però va haver de tornar a Peñaflor al cap de tres mesos perquè no s'hi podia guanyar la vida. En el poble viu el seu primer amor amb una veïna i el seu cosí li ensenya els rudiments escolars de manera informal. Antonio, en aquesta època, somnia amb la idea de tenir un cotxe. Quan el seu amic Basilio mor en un accident de cotxe conduint un cotxe que havia robat, Antonio se'n torna a anar a Saragossa.
===2ª Planta 1931-1949 ''Las alpargatas de [[Buenaventura Durruti|Durruti]]'' ===
[[Fitxer:Singer sewing machine goto.jpg|thumb|200px|Màquina de cosir de la marca [[Singer Corporation|Singer]].]]
A Saragossa, Antonio es va allotjar a la pensió de Carlota, però no hi trobava treball, tot i que el [[14 d'abril]], el mateix dia en que es va proclamar la [[Segona República Espanyola|República]], havia aconseguit el permís de conduir. Després de fer el [[servei militar]], Antonio va trobar treball estable com a venedor de [[màquina de cosir|màquines de cosir]].

[[Fitxer:428px-Aragon 1936.PNG|thumb|375px|left|Mapa d'Aragó, 1936.]]

Descontent amb el triomf de l'aixecament militar a Saragossa al principi de la [[Guerra Civil Espanyola]], Antonio decidí desertar i se'n va a Peñaflor per a despedir-se. El [[29 de novembre]] se'n va al front de guerra, però es passa al bàndol republicà, a on s'integra en la ''Centuria Francia'' d'una [[milícies confederals|milícia confederal]] de la [[Confederació Nacional del Treball|CNT]] que estava composta per espanyols procedents de França. Antonio va participar en les batalles de [[Batalla de Belchite|Belchite]], de [[Batalla de Terol|Terol]] i de l'[[Batalla de l'Ebre|Ebre]] abans de fugir a refugiar-se a França. A aquí va ser reclòs en el [[camp de concentració]] de [[Sant Cebrià de Rosselló]] fins que va ser destinat, al cap de nou mesos, a treballs forçat com a [[llenyataire]] a [[Gujan e Mestràs]], a on va conèixer a l'intel·lectual Amadeo Martínez García, amb qui es va escapolir, primer a [[Bordeus]] i després a [[Marsella]], ciutat en la que van ser arrestats i conduïts al camp d'[[Agde]].

Al cap de pocs dies van traslladar a Antonio a una granja propera de [[Garait]], on és acollit de manera afectuosa pels seus propietaris, la família Boyer. A allà coneix per primera vegada la felicitat però la [[Gendarmeria Nacional Francesa]] rep l'ordre de detenir a tots els espanyols i és portat a la presó de [[Llemotges]] perquè el deportin a [[Alemanya]]. Però Antonio aconsegueix escapar-se i torna a la granja dels Boyer, a on s'uneix a la [[Resistència francesa]]. Es retroba amb el seu amic de les milícies Vicente, amb qui, quan s'acabà la [[Segona Guerra Mundial]], tornen a Marsella a on es dedicaren al [[mercat negre]] del [[carbó]].

Després de conèixer la mort de la seva mare, Antonio abandona aquest negoci i visita a [[Montpeller]] al seu amic combatent Mariano, que li diu que la CNT havia admès la seva derrota. Llavors, Antonio accepta una oferta laboral de la seva cosina i torna a Saragossa.

===1ª Planta 1949-1985 ''Galletas amargas'' ===
[[Fitxer:Pastis.jpg|thumb|Copa de pastís (licor)|pastís]]
A Saragosa torna a viure a la pensió de Carlota i es casa amb la seva filla. A allà, Antonio va treballar de xofer del seu sogre, Doroteo, un [[falangista]] que s'ha enriquit amb l'[[estraperlo]]. Quan té un fill, Antonio es compromet a garantir el seu futur i conspirà amb la seva cosina per a arruïnar a Doroteo, de qui rep part de la seva maquinària, en compensació. Gràcies a això pot muntar la seva pròpia empresa de galetes amb els seus socis, tot i que és traït per un d'ells i queden en bancarrota. Quan el seu fill se'n va de la seva llar, Antonio es separa de la seva dona.

===Sòl 1985-2001 ''La madriguera del topo'' ===
A la residència geriàtrica de [[Lardero]], Antonio fa noves amistats, però quan aquests moren, es comença a angoixar pensant que ha malgastat la seva vida. Després d'un intent fallit de suïcidi, és ingressat en un centre psiquiàtric, però ho torna a internar per segona vegada quan torna a la residència.

== Valoració ==
Segons el teòric del còmic [[Antonio Martín Martínez]], autor del pròleg de la primera edició de ''El arte de volar'', aquesta obra reflexa la maduresa del [[còmic espanyol]], ja que és la primera que '' se dirige deliberada y definitivamente, de forma exclusiva, a un público maduro mentalmente, a unos lectores que no leen por simple entretenimiento, con una historia que tiene la dimensión y la textura de una [[novel·la|novela]] ''. Tot i això, tenint en compte l'introspecció personal, es pot comparar amb obres de temàtica similar, tant nacionals (''Un largo silencio'' de [[Miguel Gallardo]]ref name=garcia{{ref-web|cognom=García|nom=Santiago|url=http://santiagogarciablog.blogspot.com.es/2009/10/el-vuelo-de-la-memoria.html|consulta=14 maig 2014|títol=El vuelo de la memoria|editor=sangiagogarciablogspot}}/ref ) com estrangeres (''[[Maus]]'' d'[[Art Spiegelman]], ''chichi no koyomi'' (l'Almanac del meu pare) de [[Jiro Taniguchi]] o ''[[Jimmy Corrigan – Der klügste Junge der Welt]]'' (Jimmy Corrigan - El noi més llest del món) de [[Chris Ware]]), tot i que proporciona, de totes maneres, ''  uno de los relatos históricos más lúcidos y enriquecedores que se ha visto en historieta ''.ref[[Álvaro Pons|PONS, Álvaro]] a ''[http://www.lacarceldepapel.com/2009/07/28/el-arte-de-volar/ El arte de volar]'', resenya publicada a [http://www.lacarceldepapel.com/ La Cárcel de Papel], 28 Juliol 2009./refrefPONS, Álvaro (16/11/2010). ''[http://www.elpais.com/articulo/cultura/arte/volar/obra/maestra/elpepucul/20101116elpepucul_10/Tes 'El arte de volar' es una obra maestra]'', El País./ref

D'[[Antonio Altarriba]], el guionista, es diu que {{cita|''hace la crónica de toda una generación a través de los sentimientos de un hombre corriente, su propio padre, que intenta una y otra vez dirigir su vida para acabar siempre arrastrado por las mareas de la Historia, víctima de la mentira y la traición donde naufraga su lucha por la [[libertad individual]] hasta acabar perdiendo la integridad''.ref name=prologo /}}

Finalment, Kim es reivindica en aquesta obra com ''  mucho más que el dibujante de la serie “Martínez el facha” de El Jueves '',ref name=cava[[Felipe Hernández Cava|HERNÁNDEZ CAVA, Felipe]] en El arte de volar, reseña para [[El Cultural]], 11/09/2009./ref demostrant la seva capacitat per a expressar, amb el seu estil híbrid de realisme i caricatura, {{cita|''desde los sentimientos trágicos hasta los risibles, desde la muerte hasta el orgasmo. Y, más difícil aún, la grisácea mediocridad de la vida cotidiana en una España que bostezaba mientras los poderosos se repartían sus despojos''.ref name=prologo /}}

== Premis ==
El arte de volar ha rebut els premis més importants del món del còmic espanyol:

*[[Premis Cálamo|Premi Cálamo]] 2009,refPONS, Álvaro en ''[http://www.lacarceldepapel.com/2010/01/19/el-arte-de-volar-premio-calamo-%E2%80%9Cextraordinario-2009%E2%80%9D El arte de volar, Premio Cálamo Extraordinario 2009]'' a La cárcel de papel, 19/01/2010,/ref
*[[Premi Nacional de Còmic]] de [[Catalunya]]refGONZÁLEZ, Lucia en ''[http://www.elmundo.es/elmundo/2010/04/09/cultura/1270815946.html El arte de volar', la memoria de la España triste hecha cómic]'' per a [[El Mundo (España)|El Mundo]], 9/04/2010./ref
*Els guardons a la millor obra, millor guió i millor dibuix d'autor espanyol a la 28ª edició del [[Saló del Còmic de Barcelona]].refABELLA, Anna en ''[http://www.elperiodico.com/default.asp?idpublicacio_PK=46idioma=CASidnoticia_PK=711697idseccio_PK=1013 El Salón del Cómic premia la historia de un republicano]'' para El Periódico, 8/5/2010./ref
*Premi al millor guió d'historieta realista en los ''XXXIII Premios del [[Diario de Avisos]]'' (2009).ref[[Manuel Darias|DARIAS, Manuel]] (13/06/2010). ''[http://www.diariodeavisos.com/2010/diariodeavisos/content/14984/ ''Diario de Avisos da a conocer los XXXIII Premios Historieta''], [[Diario de Avisos]]./ref
*Els Premis de la Crítica al millor guionista nacional i a la millor obra nacional, donats a conéixer a las [[Jornadas Internacionales del Cómic Villa de Avilés]].refPONS, ÁLVARO (19/09/2010). ''[http://www.lacarceldepapel.com/2010/09/19/premios-de-la-critica-3/ Premios de la Crítica], La cárcel de papel./ref
*[[Premi Nacional de Còmic (Espanya)|Premi Nacional del Còmic]] d' Espanya del 2010.ref name=gonzalez/

== Referències ==
{{referències|2}}
== Enllaços externs ==
*[http://www.guiadelcomic.es/kim/el-arte-de-volar.htm El arte de volar] per Jose A. Serrano per a ''La guía del cómic'', 04/2009;
*[http://www.tebeosfera.com/documentos/documentos/el_arte_de_volar_la_muerte_asumida.html El arte de volar. La muerte asumida] per [[Manuel Barrero]] per a [[Tebeosfera]] nº 4, 18/11/2009;
*[http://www.culturamas.es/2010/07/19/el-arte-de-volar-de-antonio-altarriba-y-kim/ “El arte de volar”, de Antonio Altarriba y Kim] per Roberto Bartual per a CLTR+, 19/07/2010.
* [http://vimeo.com/10038360 Vídeo promocional de ''El Arte de Volar''], realitzat per Gorka Aguado per als autors. Febrer 2009.
*[http://www.antonioaltarriba.com/el-arte-de-volar/unidad-didactica/ Unitat didàctica per ''El arte de volar'' fet pel mateix autor.]


{{ORDENA:El Arte De Volar}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Còmics en castellà]]
[[Categoria:Obres sobre la Guerra Civil Espanyola]]</text>
      <sha1>rswikuou781zgviyjx3olb3z84lx08o</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>