<page>
    <title>Blacksad</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1181882</id>
    <revision>
      <id>13433322</id>
      <parentid>13401857</parentid>
      <timestamp>2014-05-25T17:03:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: contè  conté</comment>
      <text>'''Blacksad''' és una sèrie de [[còmic]] de gènere negre creada i desenvolupada per [[Juan Díaz Canales]] com a guionista i [[Juanjo Guarnido]] com a dibuixant, protagonitzada per animals antropomòrfics. Inicialment s'han editat a França per [[Dargaud]] i [[Norma editorial]] els ha publicat posteriorment en castellà i català.ref{{ref-web|url=http://www.guiadelcomic.es/g/juanjo-guarnido.htm|consulta=19 maig 2014|títol=Guia del Cómic - Juanjo Guarnido}}/ref Se n'han publicat cinc volums.

Va obrir camí a altres obres de còmic de sèrie negra de la mateixa procedència, com ''Jazz Maynard'' (2007) de Raule i Roger Ibáñez i ''Ken Games'' (2009) de José Robledo i Marcial Toledano.ref name=rtveJIMÉNEZ, Jesús (25/11/2010). ''[http://www.rtve.es/noticias/20101125/robledo-toledano-ken-games-esta-dedicado-paul-newman/374169.shtml Robledo y Toledano: Ken Games está dedicado a Paul Newman]'', [[RTVE]]./ref 

== Argument ==
El context general de la sèrie se situa als [[Estats Units]] als anys 50, després de la [[Segona Guerra Mundial]] i a l'inici de la [[Guerra Freda]].ref{{ref-notícia|cognom=Fajardo|nom=José|títol='Blacksad': viñetas del mejor género negro|publicació=El Mundo|url=http://www.elmundo.es/cultura/2013/12/13/52a9fa5761fd3d0a128b457e.html|consulta=19 maig 2014|data=13-12-2013}}/ref

El primer número es titula ''Un lugar entre las sombras'' i es presenta al personatge [[John Blacksad]], un [[detectiu]] que desatén les ordres del comissari Smirnov i investiga la mort de la seva antiga nòvia Natalia Wilford, una cotitzada estrella de [[Hollywood]]. 

''Artic-Nation'' és el segon número publicat de la sèrie. Contracten Blacksad per esclarir el caso del segrest d'una nena en un barri amb marcades tensions racials entre blancs i negres. Es fa amic d'una [[periodista]] anomenada Weekly i les seves investigacions apunten cap a les elits blanques.

Al tercer volum, ''Alma roja'', la història està ambientada poc abans de la caça de bruixes del Macarthisme. Blacksad torna a la seva ciutat natal després de treballar com a guardaespatlles de Hewitt Mandeline, un ancià ric. A la seva darrera assignació ha d'assistir a una festa a la mansió d'un jove comunista, on coneix un físic i exiliat republicà espanyol que apareix assassinat l'endemà. El detectiu accedeix a investigar el crim.

''El infierno, el silencio'' és la quarta investigació de John Blacksad. En aquesta ocasió el contracta un productor de música jazz que pateix càncer, Fausto Lachapelle, per trobar un altre músic misteriosament desaparegut.

La darrera història de Díaz Canales i Guarnido és ''Amarillo'', a la què Blacksad vol tornar cap a casa, però sense voler-ho haurà de travessar els [[Estats Units]] per resoldre un altre assassinat. Aquesta obra conté referències a la [[generació beat]]. 

== Guardons ==

=== Blacksad 1 ===
*Premi Autor Revelació al [[Saló Internacional del Còmic de Barcelona]] [[2001]].
*Premi Millor Àlbum al Saló Internacional del Còmic de Barcelona 2001.
*Premi Interfestivals del Festival d'Audincourt.
*Premi Colombe del Festival de Lys Lezz Lannoy.
*Premi al Millor Àlbum al Festival d'Amiens.
*Premi Némo de Saló del Còmic de Maisons Laffitte.
*Premi de la Recontre del Festival de Roeux.
*Premi Diario de Avisos al Millor Dibuixant d'Historieta Realista.
=== Blacksad 2 ===
*Premi Coup-De-Coeur al Festival de Lys-Lez-Lannoy [[2003]].
*Premi Especial del Jurat al Festival Internacional de Còmics de Sierre (Suiza) 2003.
*Premi IVÀ al Millor Historietista Professional a la Mostra de Còmic de Cornellà 2003.
*Premi Harvey al Millor Àlbum [[2005]].
*Premi Millor Dibuix al [[Festival d'Angoulême]] 2005.
*Premi del Públic al Millor Àlbum al Festival d'Angoulême 2005.
=== Blacksad 3 ===
*Premi Millor Àlbum al [[Saló Internacional del Còmic de Barcelona]] [[2006]].
*Premi Millor Dibuix al Saló Internacional del Còmic de Barcelona 2006.
=== Blacksad 4 ===
*Premi Eisner a la millor obra estrangera
*Premi Eisner al millor artista multimèdia (per a [[Juanjo Guarnido]])
*Premi Harvey a la millor obra estrangera

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad: Un lugar entre las sombras 
|any= 2000
| editorial = Norma
| id = ISBN 84-8431-245-3
}}
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad: Cómo se hizo Blacksad
|any= 
| editorial = Norma
| id = ISBN 84-8431-617-3
}}
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad: Alma Roja
|any= 2005
| editorial = Norma
| id = ISBN 84-9814-422-1
}}
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad: Artic-Nation
|any= 2003
| editorial = Norma
| id = ISBN 84-8431-732-3
}}
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad: El infierno, el silencio
|any= 2010
| editorial = Norma
| id = ISBN 978-84-679-0301-0
}}
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad integral (edició en català)
|any= 2011
| editorial = Norma
| id = ISBN 978-84-679-0485-7
}}
* {{ref-llibre| autor = Juanjo Guarnido i Juan Díaz Canales 
|títol= Blacksad: Amarillo
|any= 2013
| editorial = Norma
| id = ISBN 978-84-679-1425-2
}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.blacksadmania.com Blacksadmania] (francès)

[[Categoria:Còmics]]</text>
      <sha1>030uj8za15jmmkydg48h271nmefqrru</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>