<page>
    <title>Exèrcit Popular d'Alliberament Grec</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1181898</id>
    <revision>
      <id>13840562</id>
      <parentid>13714042</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T05:06:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'organització
| name = Exèrcit Popular d'Alliberament Grecbr /{{mida|1=Ελληνικός Λαϊκός Απελευθερωτικός Στρατός}}
| bgcolor = 
| fgcolor = 
| image = ELAS monument Galatsi.jpg
| size = 200px
| caption = Monument de l'ELAS a [[Galatsi]].
| map = 
| msize = 200px
| mcaption = 
| abbreviation = ''ELAS''
| motto = 
| formation = [[1942]]
| extinction = [[1945]]
| type = Organització armada
| status = 
| purpose = 
| headquarters = 
| location = 
| region_served = 
| membership = 
| language = 
| leader_title = Líders
| leader_name = [[Aris Velouchiotis]] {{mida|1=(resp. popular)}}br /[[general major|gral. major]] [[Stefanos Sarafis]]br / {{mida|1=(resp. militar)}}br /[[comissari polític|com. pol.]] [[Andreas Tzimas]]br / {{mida|1=(resp. polític)}}
| main_organ = [[Front d'Alliberament Nacional (Grècia)|Front d'Alliberament Nacional]]
| parent_organization = 
| affiliations = 
| num_staff = 
| num_volunteers = 50.000-100.000 milicians
| budget = 
| website = 
| remarks = 
}}
L{{'}}'''Exèrcit Popular d'Alliberament Grec''' (en [[grec]]: ''Ελληνικός Λαϊκός Απελευθερωτικός Στρατός'', ''ΕΛΑΣ'', ''Ellinikós Laïkós Apeleftherotikós Stratós'', ''ΕLAS'') fou la branca militar de la principal organització de la resistència griega contra l'ocupació de les [[potències de l'Eix]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=65}} Depenia de la branca política de l'organització, el [[Front d'Alliberament Nacional (Grècia)|Front d'Alliberament Nacional]] (''EAM''). Tant l'organització política com la seva branca militar estaven controlades pel [[Partit Comunista de Grècia]] (''KKE'').{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=76}} Després de la retirada de les potències de l'Eix, l'any 1944, participà en la [[Guerra Civil Grega]], sent derrotada per les forces polítiques i militars de la dreta grega amb el suport britànic.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=65}}

== Creació ==
L'organització va ser formada per comunistes i esquerrans, als pocs mesos de la derrota militar del país i la seva posterior ocupació per [[Tercer Reich|Alemanya]], [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Itàlia]] i [[Regne de Bulgària|Bulgària]] després de l'[[operació Marita]] l'abril de 1941.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=65}} En estendre's principalment per les zones muntanyoses del país, se la coneixia també com la muntanya (en [[grec]]: του βουνού).{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=65}} El KKE va aprovar la seva formació vuit dies després de l'[[Operació Barbarroja|atac alemany a l'URSS]].{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=211}} L'EAM va ser fundat oficialment el [[27 de setembre]] de [[1941]] pel ple del comitè central del KKE.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=211}} Els dirigents republicans, desconfiant dels objectius dels comunistes, es van negar a participar, mentre que tres petites formacions d'esquerres sí van donar suport a la nova organització.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=211}} L'organització militar dependent, l'ELAS, es va fundar l'abril de 1942.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=211}} Aviat, l'EAM es va transformar en la principal organització de resistència.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=211}} Al començament, la seva principal dificultat va ser l'allistament d'oficials professionals.{{sfn|Woodhouse|Clogg|2002|p=24}}

La seva creació va ser possible gràcies al buit de poder polític creat primer pel [[Règim del 4 d'agost|règim dictatorial de Metaxàs]] que va posar en crisi als partits tradicionals i més tard per la derrota, l'exili del govern, i la manca d'un control efectiu del govern d'Atenes del camp.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=69}} Aquest buit el va omplir l'esquerra grega, per primera vegada políticament rellevant, que va mobilitzar a la pagesia lliure del tradicional control estatal.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=69}}

== Característiques ==
El moviment, deixant de banda la lluita de classes i posant l'accent en la lluita per l'alliberament de l'ocupació i en el proveïment dels llogarets,{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=77}} va dur a terme una política de [[front popular]].{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=76}} Aprofità l'experiència en la clandestinitat dels comunistes durant la dictadura del general [[Ioannis Metaxàs]] però es va haver de limitar a operar principalment a les zones de difícil accés per a les tropes ocupants.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=76}} Aquestes zones, les més castigades per la fam, van ser les més actives per l'ELAS, on va reclutar principalment a joves camperols.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=76}} L'enfonsament de l'anterior sistema clientelar que fomentava la passivitat política de la pagesia,{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=76}} les dificultats econòmiques degudes a l'ocupació i la mobilització de l'EAM, van afavorir la nova iniciativa dels camperols.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=76}} En la majoria del territori, l'EAM i l'ELAS es van limitar a organitzar els camperols per a la defensa.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=77}}

A més de la seva preocupació pel proveïment dels camperols i la seva lluita contra el [[mercat negre]], l'EAM/ELAS va afavorir l'organització d'entitats de govern local.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=77}}

Es considera que hi va haver diverses raons d'èxit i creixement per a la formació:{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=212}}

* El fracàs del rei i dels partits tradicionals en formar una resistència efectiva contra l'Eix. El seu derrotisme i preocupació per altres qüestions polítiques com la forma de l'Estat.
* El descrèdit del monarca i dels partits pel seu acompliment en el període d'entreguerres, especialment davant els problemes socials i econòmics. L'EAM/ELAS es va presentar com una alternativa més democràtica i més justa per a la posguerra.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=214}}
* L'experiència del KKE en el treball clandestí i la seva dedicació a les tasques de la resistència, davant la desorganització dels partits burgesos.
* La brutal repressió dels ocupants, que va alimentar, juntament amb la propaganda anticomunista, les files de l'EAM/ELAS.
* El paper restrictiu de les organitzacions rivals en la resistència, de caràcter purament local i militar, sense les organitzacions socials de l'EAM/ELAS. Aquelles, a diferència de l'EAM/ELAS, depenien del suport britànic per subsistir.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=216}}

== Estructura ==
L'ELAS estava controlada per l'EAM, que nomenava els membres del seu comitè central, tot i tenir autonomia en temes purament militars.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=216}} La formació va estar sempre sotmesa a l'organització política, a diferència de les altres organitzacions armades de la resistència grega.{{sfn|Stavrianos|1952|p=46}}

Cada unitat de l'ELAS comptava amb un comandant militar (en grec: ''kapetanios'') i un representant polític de l'EAM.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=216}} El comandant, habitualment un oficial professional, s'encarregava de les qüestions militars, mentre que el representant polític s'encarregava de la propaganda, moral de la unitat i de les relacions amb les autoritats i la població civil, a més d'assegurar el control polític dels militars.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=216}}{{sfn|Stavrianos|1952|p=46}} Generalment, els representants polítics i, cada vegada més, els militars, pertanyien al KKE.{{sfn|Higham|Veremis|1993|p=216}}

El quarter general de l'ELAS es va establir a la localitat tessàlia de [[Pertuli]] i la seva cúpula la van formar 3 membres: [[Aris Velouchiotis]] (reponsable popular), [[Stefanos Sarafis]] (responsable militar) i [[Andreas Tzimas]] (responsable polític).{{sfn|Woodhouse|Clogg|2002|p=39}}

== Membres destacats ==
[[Fitxer:Αντάρτες του ΕΑΜ-ΕΛΑΣ.jpg|thumb|dreta|220px|Guerilles de l'ELAS]]
[[Fitxer:Γυναίκες στρατιώτες του ΕΛΑΣ.jpg|thumb|dreta|220px|Guerrilleres de l'ELAS]]
La llista conté els membres de l'ELAS amb més renom, juntament amb el seu nom de guerra entre parèntesis: 

* [[Aris Velouchiotis]] («Athanasios Klaras»), capità general de l'ELAS
* coronel [[Stefanos Sarafis]], cap d'experts militars de l'ELAS
* [[Andreas Tzimas]] («Vasilis Samariniotis»), comissari polític en cap de l'ELAS
* [[Georgios Siantos]]
* general major [[Neokosmos Grigoriadis]] («Lambros»), president del comitè central de l'ELAS 
* tinent general [[Ptolemaios Sarigiannis]], cap de personal del comitè central de l'ELAS 
* coronel [[Evripidis Bakirtzis]], comandant del teatre macedoni de l'ELAS
* capità [[Theodoros Makridis]] («Ektoras»), un dels oficials del cap de personal de l'ELAS
* [[Markos Vafiadis]]
* [[Nikos Beloyannis]]
* [[Iannis Xenakis]]
* Leon Tzavelas
* Panos Tzavelas
* mossèn [[Dimitrios Holevas]] («Papa-Holevas» o «Papaflessas»)
* mossèn [[Germanos Dimakis]] («Papa-Anypomonos»)
* Fotis Mastrokostas («Thanos»)
* Nikos Kavretzos («Kostoulas Agrafiotis»)
* Dimitrios Dimitriou («Nikiforos»)
* Giorgos Houliaras («Periklis»)
* Pandelis Laskos («Pelopidas»)
* Ioannis Alexandrou («Diamantis»)
* Lambros Koumbouras («Achilleas»)
* Lefteris Tsiligiannis
* Sarantos Kapourelakos, servint directament sota el comandament de Velouchiotis.
* Spyros Bekios («Lambros»)
* Dimitrios Tassos («Boukouvalas»)
* Thomas Pallas («Kozakas»)
* Nikos Xinos («Smolikas»)
* Vangelis Papadakis («Tassos Lefterias»)
* Ioannis Aggeletos («Tzavelas»)
* Vasilis Priovolos («Ermis»)
* Gerasimos Avgeropoulos
* Andreas Zacharopoulos
* Ioannis Hatzipanagiotou («Thomas»)
* Christos Margaritis («Armatolos»)
* Georgios Zarogiannis («Kavallaris»)
* Vasilis Ganatsios («Cheimarros»)

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom= Higham |nom= Robin |cognom2= Veremis |nom= Thanos |títol= The Metaxas Dictatorship: Aspects of Greece: 1936-40 |llengua= anglès |any= 1993 |editorial= Elliniko Idryma Amyntikis Kai Exoterikis Politikis |isbn= 9789607061140}}
* {{ref-publicació|cognom= Stavrianos |nom= L. S. |títol= The Greek National Liberation Front (EAM): A Study in Resistance Organization and Administration |any= 1952 |publicació= The Journal of Modern History |llengua= anglès |volum= vol. 24 |exemplar= núm. 1 |url= http://www.clas.ufl.edu/users/ckostopo/PostWarGreece/2.%20January%2011%202011/THE%20GREEK%20NATIONAL%20LIBERATION%20FRONT%20(EAM).pdf}}
* {{ref-llibre |cognom= Woodhouse |nom= C. M. |cognom2= Clogg |nom2= Richard |títol= The Struggle for Greece, 1941-1949 |llengua= anglès |any= 2002 |editorial= Ivan R. Dee |isbn= 9781566634830}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Exercit Popular D'Alliberament Grec}}
[[Categoria:Organitzacions armades europees]]
[[Categoria:Organitzacions armades comunistes]]
[[Categoria:Entitats de Grècia]]
[[Categoria:Unitats militars de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Antifeixisme]]</text>
      <sha1>lcmmfvjrjx8xf6fux3dhnoa89pc5rdt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>