<page>
    <title>Cinema d'Islàndia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1183350</id>
    <revision>
      <id>13895596</id>
      <parentid>13870904</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T12:09:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>El '''Cinema d'Islàndia''' es refereix a la indústria del [[cinema]] d'[[Islàndia]]. Islàndia té una indústria fílmica notable. Hi ha molts [[directors de cinema]] que han arribat a ser coneguts a nivell internacional. La pel·lícula islandesa més famosa, i l'única que ha estat nominada als Premis [[Oscar]]s i als [[Premis del Cinema Europeu]] és ''Börn náttúrunnar'' (''Els infants de la natura'', 1991), dirigida per [[Friðrik Þór Friðriksson]] (Fridrik Thor Fridriksson). 
Aquesta pel·lícula va dur al cinema islandès a l'escena internacional en la que també han destacat pel·lícules com ''Nói albinói'' (''Nói, l'albí'', 2003) de [[Dagur Kári]].

Els premis nacionals del cinema islandès són els [[Premis Edda]].

== Història ==


Astrid Söderbergh considera que el [[1979]] fou el primer any que es pot considerar que hi va haver produccions cinematogràfiques pròpiament islandeses i que abans s'ha de parlar de la prehistòria del cinema islandès i només es pot parlar de [[cinema nòrdic]].ref name=soila1{{ref-llibre|cognom=Soila|nom=Tytti (i altres)|títol=Nordic national cinemas|pàgines=96-101|lloc=London|editorial=Routledge|any=1998|isbn=0-415-08194-7|coautors=Widding,, Astrid Söderbergh; Iversen, Gunnar|edició=1a ed.}}/ref El [[1903]], segons la mateixa autora, es va gravar el primer documental a Islàndia i el 1906 es va inaugurar a la capital la primera sala de cinema, el ''Reykjavik Cinema Theatre''. En aquesta època es van anar gravant petits documentals de manera gairebé ininterrompuda (excepte a la dècada de 1930), als que s'hi ha d'afegir pel·lícules estrangeres relacionades amb Islàndia com ''Berg-Ejvind och hans hustru'' (El fóra de la llei i la seva esposa, 1918), de [[Victor Sjöström]] i les  daneses ''Borgslægtens Historie'' (La història de la família Borg, 1920), ''Hadda Padda'' (1923-24) i ''Det Sovende Hus'' (La casa dorment, 1926), del director islandès Gudmundur Kamban. Un altre dels directors islandesos pioners fou Loftur Gudmundsson.ref name=soila1/ Al 1949, ja després que Islàndia aconseguí la independència de [[Dinamarca]] el [[1944]], Loftur Gudmundsson va fer la primera pel·lícula islandesa sonora, ''Milli fjalls og Gvendar'' (Entre la muntanya i la ribera, que ja estava feta sobretot en color. A la [[dècada de 1950]] el director [[Óskar Gíslason]] va produir films en 16 mil·límetres que es feien ressò del sentiment nacional i que eren mig ficció i mig documentals. En aquesta època, a més es van continuar fent co-produccions, que van ser el model preponderant d'aquesta primera època del cinema islandès.ref name=soila1/  El [[1966]] es va establir la primera companyia de televisió islandesa, la ''RUV'', que tot i fer algunes coses de producció pròpia amb directors locals, mostrava sobretot programes estrangers. Tot i això, aquesta va ser determinant per l'aprenentatge i el futur dels creadors locals. El [[1978]] ja es va crear una fundació estatal per a la promoció del cinema nacional, ''Film in Iceland''ref name=mongaard1{{ref-llibre|cognom=Monggaard|nom=Christian|títol=Fiebre helada : el nuevo cine nórdico|pàgines=53|lloc=Donostia-San Sebastián|editorial=Donostia Zinemaldia Festival de San Sebastian = Festival Internacional de Cine de San Sebastián|any=2007|isbn=978-84-88452-48-1}}/ref i que promourà la creació d'un cinema nacional.ref name=soila1/
=== Cinema modern islandès ===
Al [[1979]] es van produir les tres primeres pel·lícules islandeses com a tal: ''Land og Synir'' (la Terra i els sons), d'Águst Gudmundsson (que va arribar a ser vista per 100.000 espectadors en el cinema - un terç del país);ref name=mongaard2{{ref-llibre|cognom=Monggaard|nom=Christian|títol=Fiebre helada : el nuevo cine nórdico|pàgines=55|lloc=Donostia-San Sebastián|editorial=Donostia Zinemaldia Festival de San Sebastian = Festival Internacional de Cine de San Sebastián|any=2007|isbn=978-84-88452-48-1}}/ref ''Veidiferdin'' (el Cas); i ''Odal fedranna'' (l'estat del pare). Aquestes van ser vistes per entre 60.000 i 70.000 persones, el 35% de la població del país. El problema fou que les següents pel·lícules només van arribar a ser vistes per uns 7.000 espectadors.ref name=soila1/

Per tal de fer que les pel·lícules islandeses tinguessin menys riscos econòmics, les pel·lícules es feien amb el mínim diàleg possible o gravant-les també en anglès. En un país amb tant poca població, el cinema nacional, a més, va haver de lluitar contra els films importats dels [[Estats Units]] que van ser molt més nombrosos a partir de la [[Segona Guerra Mundial]]. Això va provocar que la majoria de les pel·lícules islandeses eren de l'estil i dels gèneres anglosaxons. La pel·lícula ''Skytturnar'' (Balenes blanques, 1987) de [[Fridrik Thór Fridriksson]] n'és una excepció i és considerada la primera pel·lícula de gènere negre islandesa.ref name=soila1/ Aquest director ha estat considerat el que ha fet que el cinema islandès s'internacionalitzés ja que va obtenir la primera nominació a  un premi [[Oscar]] del cinema islandès per la pel·lícula ''Börn náttúrunnarm'' (els nens de la naturalesa, 1991)ref name=mongaard3/

Tot i això, el cinema islandès va produir una sèrie de pel·lícules més pròpies inspirades en les [[sagues islandeses]] de l'edat medieval, per exemple ''Útlanginn'' (El víking fora de la llei, 1981), d' Ágúst Gudmundsson i la saga de Gísle Súrssons, entra d'altres. A més a més, també es van fer algunes pel·lícules sobre obres literàries islandeses com ''Atómstödin'' (Estació Atòmica, 1984), de Thorsteinn Jónsson i ''Kristnihald undir jökli'' (Sota la glacera, 1984).ref name=soila1/

El que fa propi el cinema islandès és el tractament de la seva història mítica i el marc dels seus paisatges en el que estan gravades les pel·lícules; el cinema islandès, segons Södebergh, és el que millor retrata la naturalesa i ho fa tant en els films que tracten sobre el misticisme i el simbolisme dels ecosistemes islandesos com en aquells que versen sobre el procés d'urbanització i el desenvolupament del món industrialitzat a Islàndia.ref name=soila1/

A més a més, també cal destacar en el cinema islandès la bona qualitat de les pel·lícules infantils i juvenils com ''Jón Oddur og Jón Bjarni'' (els bessons, 1981) i ''Punktur, punktur, komma, strik'' (punt, punt, coma, guió, 1981), de Thráinn Bertelson i els films amb estil documental de Thórsteinn Jönsson.ref name=soila1/

L'estil del cinema islandès, doncs és molt plural i divers, però en aquest s'hi pot trobar una temàtica homogènia, ja que la majoria de les pel·lícules d'Islàndia segueixen la tradició dels literats narradors d'històries.ref name=soila1/

El 2003 el Fons per al Cinema Islandès governamental es va convertir en el ''Centre Islandès del Cinema'', que ha estat el principal responsable del finançament del cinema islandès, tot i que també s'ha buscat la col·laboració de la televisió nacional.ref name=mongaard3{{ref-llibre|cognom=Monggaard|nom=Christian|títol=Fiebre helada : el nuevo cine nórdico|pàgines=56|lloc=Donostia-San Sebastián|editorial=Donostia Zinemaldia Festival de San Sebastian = Festival Internacional de Cine de San Sebastián|any=2007|isbn=978-84-88452-48-1}}/ref

== Indústria del Cinema ==
El 2010 Islàndia tenia 38 pantalles de cinema., que representa 13.4 pantalles per cada 100.000 habitants.ref name=screens_uis{{ref-web|títol=Table 8: Cinema Infrastructure - Capacity|url=http://stats.uis.unesco.org/unesco/TableViewer/tableView.aspx?ReportId=5542|editor=UNESCO Institute for Statistics|consulta= 5 novembre 2013}}/ref

Els principals distribuïdors de cinema a Islàndia són Samfilm (38%), Sena (32%) i Myndform (29%).ref name=distributors_uis{{ref-web|títol=Table 6: Share of Top 3 distributors (Excel)|url=http://stats.uis.unesco.org/unesco/ReportFolders/reportFolders.aspx|editor=UNESCO Institute for Statistics|consulta= 5 novembre 2013}}/ref 

L'any 2011 es van produir 9 pel·lícules de ficció, 1 d'animació i tres documentals.ref name=production_uis{{ref-web|títol=Table 1: Feature Film Production - Genre/Method of Shooting|url=http://stats.uis.unesco.org/unesco/TableViewer/tableView.aspx?ReportId=5545|editor=UNESCO Institute for Statistics|consulta= 5 novembre 2013}}/ref Aquest mateix any hi va haver 1.514.000 espectadors en les sales de cinema islandeses que van donar una recaptació de 1.49 bilions de [[corona islandesa|corones islandeses]].ref name=cine_aussie{{ref-web|títol=Cinema - Admissions per capita|url=http://www.screenaustralia.gov.au/research/statistics/acompadmitper.aspx|editor=Screen Australia|consulta= 9 novembre 2013}}/ref

== Pel·lícules ==
*''101 Reykjavík''
*''Astrópía''
*''Beowulf  Grendel''
*''Boðberi''
*''Börn''
*''Brennu-Njálssaga''
*''Children of Nature'' (''Börn náttúrunnar'')
*''Cold Fever''
*''Eleven Men Out''
*''Englar alheimsins''
*''Falcons''
*''Fíaskó''
*''Foreldrar''
*''Hafið''
*''Hrafninn flýgur''
*''Íslenski draumurinn''
*''The Juniper Tree''
*''Knight of the Living Dead''
*''A Little Trip to Heaven''
*''Maður eins og ég''
*''Með allt á hreinu''
*''Mýrin'' (''Jar City'')
*''Nói Albínói''
*''Nýtt Líf''
*''Reykjavík-Rotterdam''
*''Rokk í Reykjavík''
*''Screaming Masterpiece''
*''The Seagull's Laughter (''Mávahlátur'')''
*''Skytturnar''
*''Sódóma Reykjavík''
*''Voksne Mennesker''
*''White Night Wedding'' (''Brúðguminn'')
*''Wrath of Gods''
*''Heiðin'' (''Petita montanya''),Einar Thor
* ''66°23 North West (The Day of the Avalanche)'', un documental gravat a [[Flateyri]]

== Actors ==
*[[Ágústa Eva Erlendsdóttir]]
*[[Baltasar Kormákur]]
*[[Berglind Icey]]
*[[Björk|Björk Guðmundsdóttir]] (Björk)
*[[Eyþór Guðjónsson]]
*[[Gunnar Hansen]]
*[[Bjarni Gautur]]
*[[Þröstur Leó Gunnarsson]]
*[[Hilmir Snær Guðnason]]
*[[Tómas Lemarquis]]
*[[María Ellingsen]]
*[[Peter Ronson]]
*[[Stefán Karl Stefánsson]]

== Directors ==
[[Image:Baltasar Kormakur.jpg|thumb|right|200px|director de cinema islandès [[Baltasar Kormákur]]]]
*[[Baltasar Kormákur]]
*[[Dagur Kári]]
*[[Robert Ingi Douglas]]
*[[Friðrik Þór Friðriksson]]
*[[Einar Thor]] 
*[[Hrafn Gunnlaugsson]]
*[[Jon Gustafsson]]
*[[Olaf de Fleur]]
*[[Óskar Jónasson]]
*[[Ragnar Bragason]]

== Referències ==
{{referències}}
== Enllaços externs ==



{{ORDENA:Cinema D'Islandia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cultura d'Islàndia]]
[[Categoria:Cinema per origen|Islàndia]]</text>
      <sha1>caxz51rtky1qchoo03z4z7w1j2fqbf5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>