<page>
    <title>Ksenija Atanasijević</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1184974</id>
    <revision>
      <id>14046936</id>
      <parentid>14045796</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T20:11:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: seus col · legues homes  seus col·legues homes</comment>
      <text>'''Ksenija Atanasijević''' (1894 - 1981) va ser la primera filòsofa sèrbia femenina important reconeguda, i una de les primeres dones professores de la Universitat de Belgrad, on es va graduar. Ella va escriure sobre Giordano Bruno, l'antiga filosofia grega i la història de la filosofia de Sèrbia, i traduït algunes de les obres filosòfiques més importants en la llengua sèrbia, inclosos els materials d'Aristòtil i Plató. Ella també va ser una escriptora feminista primerenca sèrbia i filòsof.

== Biografia ==
Ksenija Atanasijević va néixer el 5 de febrer de 1894 a Belgrad, la més jove de sis fills del doctor Svetozar Atanasijević i Jelena Atanasijević,, qui va morir en donar el seu naixement. El seu pare era un metge molt respectat i director de l'Hospital Estatal de Belgrad. La família de la seva mare estava relacionada amb l'advocat de Belgrad famós escriptor i polític Acim cúmico. Dotze anys més tard, el seu pare va morir. La madrastra de Ksenija, Sofija Kondić, que va ensenyar a la universitat de la Dona (Visa Zenska škola) a Belgrad, es va convertir en la seva tutora. Kondić estava ben qualificada per continuar l'educació dels Ksenija. Des de que Kondić Ksenija va rebre les seves primeres lliçons de filosofia: ella va aprendre ràpidament i amb entusiasme, i tan aviat com una altra tragèdia esdevenir-hi. El germà gran de Ksenija va morir a la Primera Guerra Mundial. Els millors amics de Ksenija mentre creixia eren poeta Rastko Petrović i la seva germana, la pintora Nadezda Petrović.

=== Beca ===
Mentre Ksenija assistia al Liceu, ella també va ser influenciada per Res Stoiljković, el seu professor de filosofia. Stoiljković va suggerir que Ksenija havia d'assumir la filosofia amb el seu antic professor a Belgrad, Branislav Petronijevic, i així, en la tardor de 1918, Ksenija Atanasijevic es va convertir en deixeble de Petronijevic a la Universitat de Belgrad. Autoritari i exigent, Petronijevic era exactament el que necessitava Ksenija en aquest punt. Un professor brillant i un dels més famosos filòsofs del seu dia a Sèrbia i en altres llocs, era molt exigent.

L'objectiu d'Petronijevic era desafiar els seus alumnes a ser capaç de mantenir una discussió filosòfica amb el seu tutor. Ksenija va ser un dels estudiants més brillants mai per assistir a la universitat i no va passar molt temps abans que ella va atreure l'atenció dels més distingits intel·lectuals de Belgrad. Es va graduar al juliol 1920 amb les més altes qualificacions en la seva classe de graduació, l'obtenció d'un diploma universitari en la filosofia i els clàssics pura i aplicada. Un excel·lent estudiant, va decidir seguir una carrera acadèmica en filosofia i poc després de la seva graduació, va començar a treballar en una tesi doctoral sobre De Triplici mínim de Giordano Bruno. Ella va anar a Ginebra i a París a buscar treballs filosòfics rars i discutir la seva tesi amb especialistes en la matèria, i el 20 de gener de 1922, va defensar el seu doctorat amb honors a Belgrad davant un parell d'acadèmics, entre ells rector Jovan Cvijić, Mihailo Petrović, Milutin Milankovic, Veselin Čajkanović i Branislav Petronijevic, el seu mentor. Després de la seva tesi va ser defensada amb èxit, es va convertir en la primera dona a ocupar un doctorat en Filosofia a Sèrbia. Tenia llavors 28 anys.

=== Reconeixement ===
El 1924, es va convertir en la primera professora universitària femenina per ser nomenada a la Facultat de Lletres, Departament de Filosofia de la Universitat de Belgrad, on va ensenyar els clàssics, la filosofia medieval i moderna i l'estètica des de fa dotze anys. Durant la seva carrera de mestra, ella era una feminista compromesa tant en la teoria i la pràctica. Ella era membre de la Lliga de Dones sèrbies pro Pau i Llibertat, Moviment de l'Aliança de Dones, i editora de la primera revista feminista al país El Moviment de Dones (Zenski Pokret), publicada des de 1920 fins 1938.

El 1936, va ser remogut del seu lloc a la universitat per càrrecs inventats de plagi ja que alguns dels seus col·legues homes que van treballar al costat d'ella es van sentir amenaçat per les seves habilitats excepcionals. Va ser el resultat d'una reacció a les idees liberals que defensava i promovia i especialment a la seva decisió de no formar part d'una camarilla ideològica acadèmica totalment dominada pels homes. El seu sentit de l'autonomia intel · lectual significava que no només estava disposdat a acceptar les ideologies conservadores que estructuren l'ensenyament i l'escriptura, ella també era capaç de criticar el treball dels seus companys. En el moment de l'Encyclopædia Britannica va citar el seu estudi, la doctrina de Bruno Metafísica i geomètric, escrit en francès a París el 1924 com una obra autoritzada sobre un aspecte important i sovint descuidat de la filosofia de Bruno. La seva consegüent acomiadament va provocar una protesta considerablement a Belgrad entre els intel · lectuals. En una reunió pública en què moltes persones es van pronunciar a favor d'ella, els oradors més destacats van ser el professor de dret Zivojin M. Perić i poeta Sima Pandurović.

=== 1936-1946 ===
Pandurović, que estava al costat d'ella durant tota la prova, va ser citat en un article de premsa dient: Ella ha estat acusat en el ple del Consell Universitari de plagi per un membre de la facultat que no té la més remota idea de la filosofia i que té inexplicablement pres sobre si mateix per defensar que la disciplina d'un veritable pensador .

Malgrat el suport Atanasijević rebut, però, el seu lloc a la universitat mai va ser restaurat a ella, i ella va passar la resta de la seva vida laboral-fins a 1941-com a inspector per al Ministeri d'Educació. La Segona Guerra Mundial va portar problemes i disturbis, fins i tot per al apolítica Ksenija Atanasijević. Després d'escriure articles contra l'antisemitisme i el nacionalsocialisme, va ser arrestada per la Gestapo el 1942. Després, quan va acabar la guerra, Atansijević va ser detingut novament, però aquesta vegada pels comunistes de Tito per càrrecs de crims de guerra, com les atribuïdes a Veselin Čajkanović i altres per a l'ensenyament durant l'ocupació nazi. Un cop alliberat, es va retirar el 1946 després d'un breu període com un empleat de la Biblioteca Nacional de Sèrbia.

== Llegat ==
Ksenija Atansijević va deixar un important volum de treball, que inclou més de 400 textos, entre ells llibres i assaigs en la filosofia, la psicologia, la història i la literatura. El seu interès per la filosofia era àmpli i eclèctic, que abasta l'ètica, la metafísica, la lògica, l'estètica i la història de la filosofia. Ella és millor coneguda per les seves originals interpretacions de l'obra de Giordano Bruno i del seu filosofia del sentit 'desenvolupada a Filozofski (fragments filosòfics, 1928-1929), considerat per molts com la seva obra més important i significativa. Ella va morir a Belgrad el 1981.

{{ORDENA:Atanasijevic, Ksenija}}
[[Categoria:Filòsofs europeus]]</text>
      <sha1>7zdk98ocd42b04kaakctkwxi15vuh6j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>