<page>
    <title>Vilém Flusser</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1185930</id>
    <revision>
      <id>13977831</id>
      <parentid>13976596</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T18:02:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu enllaç igual al text enllaçat</comment>
      <text>'''Vilém Flusser''' ([[12 de maig]] de [[1920]], [[Praga]] - [[27 de novembre]] de [[1991]], ''ibíd.'') fou un escriptor [[jueu]].

== Biografia ==
Flusser durant la seva vida va viure amb els seus pares Melitta i Gustav i la seva germana Ludovika Flusser, en la ciutat de [[Dejvice]], Praga. La seva mare era cantant i el seu pare va estudiar matemàtiques i física a mes era representant al Parlament del Partit social democràtic. El seu pare va ser assassinat en el camp de concentració de Buchenwald,en el 1940, i la resta de la família Flusser van caure presoners i portats al [[camp de concentració d'Auschwitz]] i posteriorment a [[Theresienstadt]], lloc on es van ser assassinats pels nazis en 1942.

En [[1938]] va començar a estudiar [[filosofia]]. Després de l'ocupació de [[Praga]] pels [[Nazis]] el [[1939]], Flusser va emigrar a [[Londres]], juntament amb la seva futura esposa Edith Barth i el seu pare. Allà va continuar els seus estudis a la [[London School of Economics]]. Llavors el [[1941]], va deixar Anglaterra per anar a [[Brasil]]. Quan va arribar a [[Rio de Janeiro]] es va assabentar de la mort del seu pare Gustav Flusser. Flusser es va casar amb Edith Barth, amb qui va tindre una filla, Dinah i en l'any 1943 un segon fill, Miguel Gustavo. 

Al Brasil, es va establir a São Paolo i treballà per 10 anys com a gerent en una empresa familiar, indústries ràdio-electròniques Brasil Stabivolt, fins al 1961. Durant aquest temps no deixà de banda la filosofia, feia estudis informals sobre ciència i filosofia i va enriquirse així per fer les seves obres. Portaba una vida dividida entre la seva obra i el creixent interès filosòfic. El seus primers escrits van ser publicats per al suplement literari do Estado de São Paulo el [[1961]]. En [[1945]] després del final de la [[Segona Guerra Mundial]], és quan Flusser s'assabentà de la mort de la seva família.

Anys més tard el [[1962]] va ser nomenat membre de l'Institut Brasiler de Filosofia i el 1963 va fer la seva primera publicació: Língua e Realidade [llengua i realitat], una conferència sobre les teories de la comunicació de la Universitat de [[São Paulo]] i una sèrie de conferències sobre «Filosofia da Lingua[Filosofia del llenguatge]. El [[1964]] fou nomenat Professor de teories de la comunicació de la Facultat de comunicació i Humanitats AA Penteado Foundation (FAAP), São Paulo. Flusser té aquesta posició fins a 1970 quan va ser nomenat membre del Consell Assessor de la Biennal de São Paulo. Sis anys més tard el [[1970]] va escriure el manuscrit Auf Der Suche Nach Einem Neuen Menschen [a la recerca de un nou ésser humà]. Només dos anys més tard al diari Folha de Sao Paulo crea una columna Posto Zero [punt Zero] per Flusser.Després de l'ocupació militar, va esdevenir cada vegada més difícil Flusser publicar els seus articles al Brasil.

El [[1971]] va deixar Brasil i viatja per Europa amb la seva muller Edith. Dóna moltes conferències, començant a [[Merano]], [[Itàlia]]. El [[1973]] Flusser va començar a escriure la seva autobiografia filosòfica ''Zeugenschaft Aus Der Bodenlosigkeit'' [testimoni de la sense fons / baseless] que posteriorment s'anomena com ''Bodenlos''. Flusser publica el seu primer llibre en [[França]], es lliura en un manuscrit en anglès. També va publicar els seus primers articles en diaris i revistes francès i participa en nombrosos congressos. El [[1977]] Flusser resumeix la seva conceptes de comunicació filosofia, primer en anglès i alemany, a continuació, en francès, en el llibre manuscrit mutacions de les relacions humanes, publicats com a ''Kommunikologie''. El [[1980]] va celebrar una conferència anomenada La Société Postindustrielle [societat postindustrial], a l'Oficina Regional de la cultura a [[Marsella]]. També aquest any, Flusser escriu el manuscrit ''Nachgeschichte'' [poshistoria] en alemany i portuguès. Un any més tard la Flusser mogui Robion en-Provence. Escriu l'assaig Eine Für Philosophie Der Fotografie [cap a una filosofia de Fotografia]. També comença les versions en anglès i francès.

==Cap a una filosofia de la fotografia==
El [[1983]] publica Für eine Philosophie der Fotografie. Aquest llibre ha tingut un gran èxit i s'ha publicat en 14 llengües diferents. És un assaig en el qual l'autor pren com a objecte de reflexió fotografia com un acte transcendental i seu resultat com a [[Imatge (arts visuals)|imatge]] informativa. Destacant un model paradigmàtic de la tecnologia en relació amb la producció i difusió d'informació ple de sentit. La investigació es basa en la idea que la humanitat viscut dos moments fonamentals des dels seus inicis. La primera, relacionada amb la invenció de la escriptura lineal i la segona vinculat a l'aparició de imatges tècniques. Aquestes són el seu tema filosòfic, les imatges creades per les màquines i mediatitzats per l'home. Per aprofundir en aquest paradigma comunicatives, comença descrivint-nos a la imatge, i això afirma que són superfícies significatives, en la majoria de casos vol dir alguna cosa fora i tenen la finalitat que alguna cosa es converteixi en imaginable per a nosaltres, resums, reduint les seves quatre dimensions espacials i temporals a les dues dimensions d'un avió. D'altra banda, capacitat intel·ligent del fotògraf per beure fora i traduir-lo a donar sentit, s'anomena imaginació. El problema de la qüestió rau en el fet d'un home que ja no va trobar el seu camí en el món, producció d'imatges d'aquesta gira, però un ésser humà que és el món en imatges, crear el que ell anomena una al·lucinació. Tenint en compte els aspectes esmentats, per l'autor el fotògraf ha de ser clara que es determina per les possibilitats tecnològiques de l'aparell (Flusser utilitza la metàfora de la caixa negra) i està fent una retallada del món exterior, creació de conceptes que tenen un impacte en les ments dels destinataris. Al mateix temps, la imatge ha de contribuir a crítica per a entendre aquests aspectes, així que vostè no ho confonguis amb el món real per processar-los i pitjor, que semblen haver estat impresos per si mateixos sobre una superfície, com un acte natural. Vilém Flusser pensament es torna més densa quan apressa per a pensar com viure aquests dispositius en fricciona constantment amb la quotidianitat, a cada casa, a cada municipi i en totes les ciutats. Tecnologia assegura que la màquina sigui cada cop més automàtic, més petit i més barat, jugant un viciós en el camí a la il. lusió que ens fa fora del món real. Conclusió al final en un home que no gaudeixen d'un instant sense capturar-lo fotogràficament, ja no es pot veure el món si no és a través de les imatges. En èpoques anteriors, les paraules s'explica a les imatges, avui el paradigma és exactament el contrari, imatges explicar el món. Aquest és el desafiament del fotògraf, com oposar-se el flux d'imatges redundants que s'allunyen l'home d'entesa, aconseguir imatges veritablement informatius, és a dir, que introdueixen alguna novetat no inicialment previst en el seu programa de ciència i tecnologia. Per tant, al final de la prova no es posa dur tesi existencial, però contribueixen a la discussió i pensant en la nostra realitat i la relació que té amb la tecnologia creativa dels sentits que passa a través de les nostres vides plenament. El [[1991]], és professor visitant de la conca del Ruhr-Universität Bochum, Alemanya, amb seminaris sobre la comunicació humana, les estructures de comunicació i la comunicació com a crítica cultural. Aquell mateix any, el [[27 de novembre]], Flusser mor en un accident de cotxe, a la frontera d'[[Alemanya]] amb [[Prússia]], lloc on va néixer i volia tornar.

==Obres principals==
* Llengua i realitat. São Paulo, 1963. São Paulo: Annablume, 2007, 3 ª ed.
* La història del diable (São Paulo, 1965)
* Religiositat: Literatura i el Sentit de la Realitat (São Paulo, 1967)
* Codifie Le Monde (París, 1972)
* Natural: La Ment (São Paulo, 1979)
* Història Post (São Paulo, 1982)
* La filosofia de la caixa de negra: Proves per al futur de la filosofia de la fotografia (São Paulo, 1983)
* Technischen Ins Universum der Bilder (Göttingen, 1985)
* Moren Schrift - Barret Schreiben Zukunft? (Göttingen, 1987)
* Vampir infernalis (Göttingen, 1987) Angenommen - Eine Szenenfolge (Göttingen, 1989)
* Gesten - Versuch Einer Fenomenologia (Düsseldorf / Bensheim, 1991)
* Bodenlos: Una Autobiografia Filosòfica. (São Paulo: Annablume, 2007)

== Bibliografia ==
* Filosofia del Disseny : La forma de les coses - Vilém Flusser - Traducció Pablo Marinas - Ed. Sintesis

==Enllaços externs==
* [http://www.flusserstudies.net/ E-Journal Flusserstudies]
* [http://publicaciones.ffyh.unc.edu.ar/index.php/filolat/article/viewFile/277/410 Ferrer, S.R. Llengua migració i l'home nou: En alguns punts de l'obra de Vilem Flusser]
* [http://www.flusserstudies.net/pag/08/seligmann-flusser-benjamin.pdf Marcio Seligmann-Silva|SELIGMANN-SILVA, M. De Flusser a Benjamin - Fer càrrec-auràtiques imatges com a tècnic: Flusserstudies 08, 2009.]
* Flusser, Vilém. Cap a una filosofia de la fotografia. Mèxic: Trillas: SIGMA, 1990 (reimp, 1998)
* [http://dnssearch2.ono.es/main?InterceptSource=0ClientLocation=esParticipantID=ilwrmed7v5nxz8evy5wteldnllmtoi4vFailureMode=1SearchQuery=FailedURI=http%3A%2F%2Fwww.niej.org.br%2Frevista%2FRosenfeld%2520Flusser%2520Seligmann%2520FINAL.pdfAddInType=4Version=2.1.8-1.90baseReferer=Implementation=0 Marcio Seligmann-Silva|SELIGMANN-SILVA, M.Filosofia de Para uma exili: A. Rosenfeld i V. Flusser com vantagens não és ter uma pàtria a: Revista eletrônica fer NIEJ/UFRJ. Jo n º any 3, 2010, vol. 3, pàgines: 20-41.]
* [http://flusser-archive.org/ Flusser arxiu]

{{orfe|data=agost de 2014}}
{{Autoritat}}


{{ORDENA:Vilem Flusser}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Persones de Praga]]
[[Categoria:Jueus]]
[[Categoria:Filòsofs europeus]]</text>
      <sha1>5hbbgybkq0nqq7796jwoapxwp8pez3s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>