<page>
    <title>The Musketeers</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1186151</id>
    <revision>
      <id>14025160</id>
      <parentid>14018174</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T16:07:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula sèrie de televisió 
| bgcolour        = 
| gènere          =Drama 
| durada          =54 - 60 minuts 
| creador         =Adrian Hodges 
| productor       =Colin Wratten 
| actors          =Tom Burkebr /
Howard Charlesbr /
Santiago Cabrerabr /
Peter Capaldibr /
Alexandra Dowlingbr /
Ryan Gagebr /
Tamla Karibr /
Maimie McCoybr /
Luke Pasqualinobr /
Hugo Speer 
| país            =Regne Unit 
| llengua         =Anglès 
| canal_original  =BBC One HDbr /
BBC Onebr /
BBC America (EUA) 
| inici           =19 de gener de 2014 
| final           =30 de març de 2014 
| num_temporades  =1 
| num_episodis    =10 
}}
'''''The Musketeers''''' ref{{Ref-web|url = http://www.bbc.co.uk/mediacentre/latestnews/2012/new-drama.html|títol = Ben Stephenson orders over 20 hours of new drama from BBC Drama Production|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = 3 maig 2012}}/ref és una sèrie dramàtica-històrica inspirada en els personatges de la novel·la d'Alexandre Dumas [[Els tres mosqueters|Els Tres Mosqueters]], amb un enfocament contemporani de la història clàssica. El show és una co-producció de [[BBC]] America i [[BBC]] Worldwide. Tot i que estava planejat que l'emissió comencés al 2013,ref name=:1 / nbsp;el primer episodi es va emetre a [[BBC One]] el 19 de Gener de 2014 ref{{Ref-web|url = http://www.bbc.co.uk/programmes/p00sxqkd|títol = Friends and Enemies. BBC.|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = }}/ref seguit per deu capítols de la sèrie emesos entre gener i març de 2014.

És protagonitzada per [[Luke Pasqualino]], [[Tom Burke]], [[Santiago Cabrera]], [[Howard Charles]] i [[Peter Capaldi]].ref{{Ref-web|url = http://greenlight.broadcastnow.co.uk/greenlights/4751|títol = The Musketeers. Broadcast Greenlight.|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = }}/ref

La sèrie, majoritàriament filmada a [[Praga]], és produïda per [[Jessica Pope]] i [[Adrian Hodges]]. [[Toby Haynes]], [[Saul Metzstein]], [[Richard Clark]], [[Andy Hay]] i [[Farren Blackburn]] dirigeixen alguns episodis. La música és a càrrec de [[Murray Gold]].

El 9 de febrer de 2014 es va anunciar la realització d'una segona temporada que es va començar a gravar l'abril de 2014 i s'estrenarà el 2015. Aquesta tindrà un total de 10 episodis.ref name=todosobreseriestv{{Ref-web|url = http://www.todosobreseriestv.com/bbc/1742-la-bbc-renueva-a-the-musketeers-para-una-segunda-temporada|títol = La BBC renueva The Musketeers para una segunda temporada|consulta = 9 juny 2014 |llengua = castellà|data = }}/ref Un dels directors de la nova temporada és [[John Strickland]].ref{{Ref-web|url = http://www.cultbox.co.uk/news/headlines/the-musketeers-will-return-for-series-2|títol = Series 2. Cultbox|consulta = 9 juny 2014 |llengua = anglès |data = 9 febrer 2014}}/ref

El 31 de març de 2014 es va posar a la venda la primera temporada de la sèrie en [[DVD]] i [[Blu-ray]] al [[Regne Unit]].ref{{Ref-web |url = http://www.amazon.co.uk/The-Musketeers-DVD-Luke-Pasqualino/dp/B00HSKI8GS/ref=sr_1_1?ie=UTF8qid=1396283411sr=8-1keywords=the+musketeers|títol = DVD de The Musketeers a Amazon|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = }}/ref

== Sinopsi ==
Paris, 1630. [[D'Artagnan]], [[Athos]], [[Aramis]] i [[Porthos]] són un grup de [[Mosqueters de la Guàrdia|mosqueters]] comandats pel capità Treville que lluiten per protegir [[França]] i el Rei [[Lluís XIII de França|Lluís XIII]]. Al llarg de la sèrie veurem alternadament alguns fets rellevants de la seva vida a [[París]] i altres de la seva feina al servei del Rei.

== Producció ==
Des de 2007 a la [[BBC]] estaven pensant en realitzar una sèrie basada en [[Els tres mosqueters]]. L'havien concebut com un show nocturn per emetre els dissabtes a la nit, entre les temporades de [[Doctor Who]],ref{{Ref-web|url = http://www.theguardian.com/media/2007/sep/11/bbc.television|títol = BBC lines up swashbuckling shows de Holmwood, Leigh. The Guardian.|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = 11 setembre 2007}}/ref però l'actual producció de la sèrie va esser anunciada el 2012 a càrrec d'[[Adrian Hodges]].ref{{Ref-web|url = http://www.thestage.co.uk/news/2012/05/modern-take-on-the-three-musketeers-comes-to-bbc1/|títol = Modern take on The Three Musketeers comes to BBC1|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = 3 maig 2012}}/ref

Es van considerar diverses localitzacions, com [[Dublín]], però finalment es va decidir gravar a la [[República Txeca]] que va esser poc destruïda durant la [[Segona Guerra Mundial]] i molts edificis històrics estan intactes. A més, es van poder llogar moltes cases privades.

La major part de localitzacions són a [[Doksany]], a 30 quilòmetres al nord-oest de [[Praga]]. Allà es van construir diversos carrers, el quarter dels [[Mosqueters de la Guàrdia|mosqueters]] i una plaça. A més, es van construir tavernes, habitacions i un mortuori dintre d'un convent en desús.ref name=:1{{Ref-web|url = http://www.thelocationguide.com/blog/2014/01/ng-television-bbc-films-new-period-adventure-the-musketeers-on-location-in-czech-republic/|títol = BBC films new period adventure The Musketeers on location in Czech Republic|consulta = 9 juny 2014|llengua = anglès |data = 22 gener 2014}}/ref

== Personatges ==
[[File:Santiago Cabrera by Gage Skidmore.jpg|thumb|Santiago Cabrera per Gage Skidmore|187x187px]]
[[File:Peter Capaldi 2009 (cropped).jpg|thumb|Peter Capaldi el 2009|193x193px]]
; Personatges principals :
* [[Luke Pasqualino]] és [[D'Artagnan]], el protagonista de la història, que passa de ser un grager a formar part dels mosqueters. Enamorat de [[Constance Bonacieux|Constance]].
* [[Tom Burke]] és [[Athos]], un mosqueter de familia noble casat amb Milady de Winter però separats per antigues disputes.
* [[Santiago Cabrera]] és [[Aramis]], un mosqueter enamoradís i afable que forma part del grup dels tres mosqueters que fan amistat amb D'Artagnan, juntament amb Athos i Porthos.
* [[Howard Charles]] és [[Porthos]], el tercer mosqueter, que va créixer robant als carrers de Paris però va decidir sortir de la mala vida i formar part de la guàrdia del rei.
* [[Peter Capaldi]] és el [[Cardenal Richelieu|Cardenal Armand Richelieu]], el vilà de la primera temporada i mà dreta del rei.
* [[Alexandra Dowling]] és la Reina Anne, dona del rei.
* [[Ryan Gage]] és el [[Lluís XIII de França|Rei Lluís XIII de França]], defensat pels mosqueters.
* [[Tamla Kari]] és Constance Bonacieux, casada amb Monsieur Bonacieux i enamorada de [[D'Artagnan]].
* [[Maimie McCoy]] és Milady de Winter, casada amb Athos i vilana de la història, que confabula en contra dels mosqueters amb [[Armand Jean du Plessis de Richelieu]].
* [[Hugo Speer]] és el Capità Treville dels mosqueters. Un home que no dubta en defensar l'honor de la seva guàrdia.
* [[Marc Warren]] és Rochefort, el vilà de la segona temporada.

; Personatges recurrents :
* [[Bohdan “Bo” Poraj]] és Monsieur Bonacieux, marit de Constance.
* [[Charlotte Hope]] és Charlotte Mellendorf, filla d'un banquer que li busca un bon matrimoni.
* [[JJ Feild]] és Marsac, antic mosqueter i amic del passat d'Aramis.

== Primera temporada ==
Emesa originalment del 19 de gener de 2014 al 30 de març de 2014. Consta de 10 episodis.

; Llista d'episodis :
{| class=wikitable
|-
! Núm. episodi !! Títol !! Direcció !! Guió !! Emissió original !! Descripció de l'episodi
|-
| 1 || Friends and Enemies || Toby Haynes || Adrian Hodges || 19 gener 2014 || D'Artagnan i el seu pare, que viuen a una granja a Gascunya són atacats a una posada camí a Paris, convocats pel Rei Lluís XIII. Alexandre, el pare, mor a mans de qui diu ser Athos, dels mosqueters. D'Artagnan busca venjar-se i es dirigeix a la ciutat per matar l'assassí del seu pare. Mentrestant, el tres mosqueters, Athos, Porthos i Aramis, busquen un mosqueter que ha desaparegut juntament amb cartes molt importants.
Així, els mosqueters han de lluitar per protegir França i les forces vilanes que volen destruir el país.
|-
| 2 || Sleight of Hand || Toby Haynes || Adrian Hodges || 26 gener 2014 || Vadim, un criminal, amenaça la corona. Els mosqueters fan que D'Artagnan sigui empresonat per treure-li informació i poder-lo aturar, però Vadim aprofita la visita de la reina Anne per escapar i propiciar un motí.
|-
| 3 || Commodities || Saul Metzstein || Susie Conklin || 2 febrer 2014 || Envien els tres mosqueters a Le Havre per arrestar al mercader Emile Bonnaire i portar-lo davant del rei per haver romput un tractat sobre el comerç entre Espanya i França. El camí cap a la ciutat és ple de perills i Porthos resulta malferit.
|-
| 4 || The Good Soldier || Richard Clark || Adrian Hodges || 9 febrer 2014 || Marsac, un amic del passat d'Aramis que havia estat mosqueter torna a Paris per matar el Duc de Savoia, responsable de la mort de 20 mosqueters, però el capturen i acaba demanant-los ajuda per descobrir la veritat rere la implicació de Treville en la massacre.
|-
| 5 || The Homecoming || Saul Metzstein || James Dormer || 23 febrer 2014 || Porthos creu que ha matat un home quan desperta d'una borratxera al costat d'un cos inert. És empresonat, jutjat i sentenciat a mort per assassinat però uns lladres el rescaten. Finalment proven la seva innocència i queda lliure de tots els càrrecs.nbsp;
|-
| 6 || The Exiles || Andy Hay || Ben Harris || 2 març 2014 || Marie de' Medici, la mare del rei, és amenaçada per un assassí i torna a Paris buscant protecció. A més, homes armats segresten un nen i els mosqueters han de trobar-lo i descobrir el perquè d'aquest delicte.
|-
| 7 || A Rebellious Woman || Richard Clark || James Payne || 9 març 2014 || La carrossa reial passa pels carrers del poble i una noia s'hi apropa per donar un missatge a la reina de part de la Comtessa Ninon De Larroque, però és assassinada. Ninon defensa el dret de les dones a rebre una educació i la igualtat entre els dos sexes, i això fa que sigui presa per bruixa i arrestada. La condemnen a morir cremada a una foguera però els mosqueters la poden salvar.
|-
| 8 || The Challenge || Farren Blackburn || Susie Conklin || 16 març 2014 || Labarge, un presoner que els mosqueters escolten, mata al capità de la Guàrdia Vermella, fet que provoca un duel entre ambdós exèrcits convocat pel rei. El capità Treville és qui lluitarà en nom dels mosqueters però quan el feren cedeix el seu lloc a D'Artagnan, qui pot lluitar contra Labarge, nomenat guàrdia vermella per Richelieu.
|-
| 9 || Knight Takes Queen || Andy Hay || Peter McKenna || 23 març 2014 || Sembla que la reina no pot tenir fills i això preocupa al rei que creu que Charlotte Mellendorf seria una bona candidata per ser la mare del futur hereu. Així, Richelieu comanda alguns mercenaris d'amagat perquè matin la reina Anne, però els mosqueters la salven i la tornen a Paris.
|-
| 10 || Musketeers Don't Die Easily || Farren Blackburn || Adrian Hodges || 30 març 2014 || Athos està borratxo i segresta la seva dona, Milady. El fet que D'Artagnan hagués tingut una relació amorosa amb aquesta crea un conflicte entre els amics, però tot resulta un complot per acabar amb Milady.
|}

== Segona temporada ==
La segona temporada s'està gravant des d'abril de 2014 i s'estrenarà el 2015. nbsp;Segons [[Charlotte Moore]], de la [[BBC]], “'''The Musketeers''' ha portat un aire nou i fresc a la cadena. Estic desitjant veure què passarà a la següent temporada”.

La nova temporada no compta amb la presència de [[Peter Capaldi]], atès que li han donat el paper del [[Dotzè Doctor]] a [[Doctor Who]]. [[Marc Warren]] serà Rochefort, el nou vilà, en substitució de Capaldi.

Encara no es coneix quines seran les trames dels nous episodis o la data d'estrena.ref name=todosobreseriestv /

== Crítiques ==
Al principi la sèrie va rebre opinions mixtes dels crítics però s'han anat tornant més positives amb el pas dels capítols. El públic també ha donat suport a la proposta i així s'ha aconseguit la llum verda per a la producció d'una segona temporada.

== Difusió internacional ==
La primera temporada de '''The Musketeers''' s'emet a [[Noruega]] des del 2 de març de 2014 per [[NRK]] i a [[Grècia]] des del 12 de març de 2014 per OTE Cinema 1 HD. Als [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] s'estrenarà diumenge 22 de juny de 2014 per la [[BBC]] America.ref{{Ref-web|url = http://www.bbcamerica.com/musketeers/|títol = The Musketeers. BBC Amèrica|consulta = 6 juny 2014|llengua = anglès |data = }}/ref

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
* {{imdbtitle|2733252}}

{{orfe|data=juny de 2014}}

[[Categoria:Sèries de televisió britàniques]]</text>
      <sha1>kotm0mflectrtdkzbol2cef7a90qp6l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>