<page>
    <title>Boa Sr</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1187167</id>
    <revision>
      <id>13598059</id>
      <parentid>13596730</parentid>
      <timestamp>2014-06-15T00:14:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot posa data a plantilles de manteniment</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom          = Boa Sr
| imatge       =   
| peu          = 
| data_naix    = circa [[1925]]
| lloc_naix    = [[Andaman]], {{IND}}
| data_mort    = [[26 de gener]] de [[2010]]
| lloc_mort    = [[Port Blair]], [[Illes Andaman i Nicobar]] 
| altres_noms  = 
| conegut_per  = 
| coneguda_per =  Última parlant de la [[llengua Aka-bo]]
| ocupació     =  
}}
'''Boa Sr.''' (''[[circa]]'' 1925 – 26 de gener de 2010refhttp://www.andamanese.net/BoaSr_Obituary.html/ref) fou una anciana [[gran andamanesos|gran andamanesa]] ([[Índia]]). Va ser l'última persona supervivent que recordava el [[llengua Aka-bo|Bo]], una llengua de la família [[llengües gran andamaneses|Gran Andamanesa]].

==Biografia==
Va néixer cap el 1925.ref{{cite news |author=[[Alastair Lawson]]  |coauthors= |title=Last speaker of ancient language of Bo dies in India |url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/south_asia/8498534.stm |quote=The last speaker of an ancient language in India's Andaman Islands has died at the age of about 85, a leading linguist has told the BBC. |work=[[BBC]] |date=February 4, 2010 |accessdate=2010-08-12 }}/ref

Boa Sr. va sobreviure a l'[[epidèmia]] portada pels anglesos a les illes d'Andaman i [[Nicobar]], que va devastar la gran població andamanesa, i la [[invasió i ocupació de les illes Andaman durant la Segona Guerra Mundial|invasió]] [[Japó|japonesa]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref{{cite web|url=http://www.andamanese.net/BoaSr_Obituary.html |title=Bo Sr.'s obituary |publisher=Andamanese.net |date= |accessdate=2010-05-14}}/ref La mare de Boa Sr., que va morir aproximadament quaranta anys abans que ella, va ser l'única parlant via de Bo durant molt temps. Altres membres de la comunitat lingüística gran andamanesa tenien dificultats per entendre les cançons i les narracions que ella coneixia en Bo.ref name=andamanese1{{cite web|url=http://www.andamanese.net/generalia.htm |title=People of Great Andamanese |publisher=Andamanese.net |date=2009-02-22 |accessdate=2010-05-14}} {{enllaç no actiu|data=October 2010|bot=H3llBot|data=juny de 2014}}/ref També parlava el [[dialecte]] andamanès de l'[[hindi]], així com el [[gran andamanès]], una barreja de les deu llengües indígenes d'Andaman.

Boa Sr. treballà amb [[Anvita Abbi]], un professor de [[lingüística]] a la [[Universitat Jawaharlal Nehru]] a [[Delhi]], des de 2005. Abbi estudià i gravà la llengua i cançons de Boa.ref name=andamanese1/

Boa Sr. va sobreviure al [[tsunami de l'Oceà Índic de 2004]] enfilant-set a un arbre. Més tard va explicar la seva fugida del [[tsunami]] dient: Tots estàvem allà quan arribà el [[terratrèmol]]. L'ancià ens va dir que la [[Terra]] se separaria, no fugiu ni us mogueu.ref name=telegraph{{cite news|first=|last=|title=Lives Remembered |url=http://www.telegraph.co.uk/news/obituaries/7207731/Lives-Remembered.html|work=[[The Daily Telegraph]]|publisher=|date=2010-02-10 |accessdate=2010-02-22}}/ref

El seu marit, Nao Jer, va morir alguns anys abans que ella i la parella no tenia fills. Ella patia d'alguna pèrdua de visió durant la seva vida posterior, però es considera que tenia un bon estat de salut fins poc abans de morir el 2010.ref name=telegraph/

Boa Sr. va morir a l'hospital de [[Port Blair]] el 26 de gener de 2010.ref name=telegraph/ Boa Sr., que tenia aproximadament 85 anys, era el membre viu més antic dels Grans tribus Andaman en aquell moment.ref name=telegraph2{{cite news|first=|last=|title=Language lost as last member of Andaman tribe dies  |url= http://www.telegraph.co.uk/news/worldnews/asia/india/7161422/Language-lost-as-last-member-of-Andaman-tribe-dies.html|work=[[The Daily Telegraph]]|publisher=|date=2010-02-05 |accessdate=2010-02-22}}/ref A la seva mort Boa Sr. només en hi havia 52ref name=telegraph/ gran andamamesos supervivents al món, cap dels quals parlava res de Bo. Llur població s'ha reduït en gran mesura de l'estimació de 5.000 gran andamanesos que vivien a les illes d'Andaman en el moment de l'arribada dels britànics en 1858.ref name=telegraph/

[[Stephen Corry]], director de l'[[ONG]] amb base al [[Regne Unit]] [[Survival International]], va emetre un comunicat dient: Amb la mort de Boa Sr i l'extinció de la llengua Bo, una part única de la societat humana és ara només un record. La pèrdua de Boa és un recordatori ombrívol que no hem de permetre que això passi a les altres tribus de les Illes Andaman.ref name=guardian{{cite news|first=Jonathan|last=Watt|title=Ancient tribal language becomes extinct as last speaker dies |url=http://www.guardian.co.uk/world/2010/feb/04/ancient-language-extinct-speaker-dies|work=[[The Guardian]]|date=2010-02-04 |accessdate=2010-02-22}}/ref El lingüista Narayan Choudhary també va explicar el que la pèrdua de Boa Sr significa tant en termes acadèmics com personals: La seva pèrdua no és només la pèrdua de la gran comunitat andamanesa, és una pèrdua de diverses disciplines d'estudis en el seu conjunt, incloent [[antropologia]], [[lingüística]], [[història]], [[psicologia]] i [[biologia]]. Per a mi, Boa Sr personifica una totalitat de la humanitat en tots els seus matisos i amb una riquesa que no es troba en cap altre lloc.

== Referències ==
{{referències}}
== Vegeu també ==
* [[Llista dels darrers parlants coneguts de llengües]]
[[Categoria:Indis]]
[[Categoria:Darrers parlants coneguts de llengües]]</text>
      <sha1>m5y7xt83qf64uw5ymlmxsoksjdp0t14</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>