<page>
    <title>Soviet Militar Revolucionari</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1188373</id>
    <revision>
      <id>13623270</id>
      <parentid>13622711</parentid>
      <timestamp>2014-06-21T16:50:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <text>[[Fitxer:Miembros Revvoensoviet URSS 1927.jpg|320px|thumb|Membres del '''Revvoensoviet''' (Soviet Militar Revolucionari) de l'[[URSS]] (d'esq. a dreta.). Asseguts: [[:Iona Iakir|I. Iakir]], [[:Aleksandr Iegórov|A. Iegórov]], [[Serguei Kàmenev|S. Kàmenev]], [[:Kliment Voroixílov|K. Voroixílov]], [[Semion Budionni|S. Budionni]], [[Mikhaïl Levandovski|M. Levandovski]]. Dempeus: [[Konstantín Avkséntievski|K. Avkséntievski]], [[:Borís Xàpoixnikov|B. Xàpoixnikov]], [[:Ivan Belov|I. Belov]], [[:Ieronim Uborévitx|I. Uborévitx]]. Desembre del 1927.]]
'''Soviet Militar Revolucionari''' o '''Revvoensoviet''' o '''RVS''' ({{lang-ru|'''Революционный Военный Совет'''}} o '''Реввоенсовет''' o '''РВС'''), també traduït com a ''Consell Militar Revolucionari'', va ser la suprema autoritat militar a la Rússia soviètica entre [[1918]] i [[1934]]. Es va instituir per decret del [[Comitè Executiu Central de Totes les Rússies|Comitè Executiu Central Panrús]] (VTsIK) el [[2 de setembre]] de [[1918]] (conegut com a Decret sobre la Declaració de la República Soviètica al Camp Militar ).

No s'ha de confondre amb el '''[[Comitè Militar Revolucionari de Petrograd|Comitè Revolucionari Militar (CRM)]]''' o '''Voenrevkom''' o '''VRK''' ([[rus]]: ''Военно-революционный комитет'' o'' Bоенревком'' o ''ВРК''), creat pel [[Soviet de Petrograd]] el [[29 d'octubre]] del [[1917]] de [[1917]], que va dirigir la [[Revolució d'octubre]] i que va proclamar l'enderrocament del [[Govern Provisional Rus]]. Va ser dissolt el [[5 de desembre]] del mateix any.

== Antecedents == 
Fins a aquell moment hi havia dues autoritats militars, dissoltes el [[30 de setembre]] de [[1918]]: 
* El Soviet Suprem Militar ({{lang-ru|Высший военный совет}}) 
* El Departament Operatiu del Comissari del Poble per a Assumptes Militars ({{lang-ru|Оперативный отдел Народного комиссариата по военным делам}}).

== Historia ==
[[File:Leo Trotzki 1918.jpg|thumb|right|150px|[[Lev Trotski]] va ser el primer President del Soviet Militar Revolucionari. [[1919]]]] 

El Soviet Militar, antecessor del'' Revvoensoviet'', s'estableix el [[13 de juny]] de [[1918]], a fi i efecte de dirigir l'oposició a l'aixecament de les [[Legió Txecoslovaca a Rússia|tropes txeques a Sibèria]] que, ees Endavant, és dirà Front Oriental de la [[Guerra Civil Russa]]. La seva tacas inicial va ser la formació de tropes i la seva direcció.

== Organització ==
Es crea el'' Revvoensoviet'' de la República per decret del [[Comitè Executiu Central de Totes les Rússies|VTsIK]] el [[2 de setembre]] de [[1918]],i es posen tots els fronts i organitzacions militars sota el comandament únic del ''Revvoensoviet''. Aquest absorbeix les funcions del Soviet Suprem Militar i del Departament Operatiu del Comissari del Poble per a Assumptes Militars. Temporalment assumeix les del Comissariat Militar per a assumptes marítims dissolt el [[23 de desembre]] de [[1918]], però restablert al juny de [[1919]].

El ''Revvoensoviet'' estigué constituït per almenys 3 membres, un president i dos membres polític-militars, sent d'ells:

* El president del ''Revvoensoviet''.
* Glavkom ([[rus]]: Главком) - Comandant en Cap com a comandament militar suprem únic, encarregat del comandament estratègic i operativa militar, únicament subordinat al president del Revvoensoviet.

El president del Revvoensoviet era el [[Comissari del poble]] per a l'Exèrcit i l'Armada, nomenat pel VTsIK. Els membres del Revvoensoviet eren triats pel VTsIK, i ratificats pel [[Consell de Comissaris del Poble]] o Sovnarkom.

En el ple del Comitè Central del Partit de maig de [[1919]], s'introdueixen en la composició del Revvoensoviet representants dels fronts, exèrcits i organitzacions locals del partit.

Després de dirigir la formació d'unitats militars, el Revvoensoviet va jugar un important paper en la creació de l'[[Exèrcit Roig]] com a exèrcit regular, així com l'administració de tropa en els diferents fronts.

El primer president del Revvoensoviet va ser [[Lev Trotski]], i el primer Glavkom (Comandant en Cap) va ser [[Ioakim Vatsetis]] dels Fusellers Letons Rojos, que fou substituït al juliol de [[1919]] per [[Serguei Kàmenev]] ([[1919]] - [[1924]]).

== Superior jeràrquic ==
Després de la creació del Revvoensoviet, el [[30 de novembre]] de [[1918]] s'estableix el [[Soviet de Treball i Defensa]] encapçalat per [[Lenin]], i constituït per les següents persones:
 
* President del Soviet de Treball i Defensa, lloc ocupat per Lenin
* El president del Revvoensoviet, ja inicialment ocupat per [[Trotski]].
* El representant del [[Comitè Executiu Central de Totes les Rússies|VTsIK]], ja inicialment ocupat per [[Stalin]]
* Alguns Narkom (Narodni Komissar - [[Comissari del poble]])

La seva funció era la de mobilització de recursos del país en suport de la defensa.

== Missions ==
D'acord amb les directives del Comitè Central del Partit Comunista, s'encarregava de:
* Formació de les Forces Armades Soviètiques
* Desenvolupament dels plans de defensa de la República, i la seva presentació al Comitè Central.
* Direcció de les forces militars
* Organització d'aprovisionaments i subministraments
* Formació dels diferents nivells de l'administració militar
* Formació i instrucció militar
* Formació d'estats majors

El ''Revvoensoviet'' tenia completa independència en la resolució de necessitats estratègiques immediates.

== Altres organismes militars ==
Per al compliment de les seves missions, tenia subordinats una sèrie d'organismes, entre d'altres:

* L'[[Estat Major de Camp del Revvoensoviet]] fins al [[1921]] proporcionava a les activitats del Revvoensoviet el suport logístic per a les activitats militars. A partir d'aquell any és incorporat a l'[[Estat major]] de l'[[Exèrcit Roig]] .
* Buró Panrús de Comissaris Militars (després anomenat Departament Polític i Administració Política del Revvoensoviet.
* Administració del Revvoensoviet
* Inspecció Militar Suprema
* Administració Central de Subministraments
* Divisió marítima
* Tribunal Militar Revolucionari
* Soviet Legislatiu Militar

== Membres del Revvoensoviet ==
=== Presidents ===
* [[Lev Trotski]] (Л. Д. Троцкий) de setembre [[1918]] - gener [[1925]]
* [[Mikhaïl Frunze]] (М. В. Фрунзе) de gener a octubre de [[1925]]
* [[Kliment Voroixílov]] (К. Е. Ворошилов) de novembre de [[1925]] a juny de [[1934]]

=== Vicepresidents ===
* [[Efraïm Sklianski|E.M. Sklianski]] (Э. М. Склянский) (1918-24), 
* [[Mikhaïl Frunze|M.V. Frunze]] (М. В. Фрунзе) (1924-25), 
* [[Ióssif Únxlikht|I.S. Únshlikht]] (И. С. Уншлихт) (1925-30),
* [[Mikhaïl Laixkévitx|M.M. Laixévitx]] (М. М. Лашевич) (1925-27), 
* [[Serguei Kàmenev|S.S. Kàmenev]] (С. С. Каменев) (1927-34), 
* [[Ian Gamàrnik|I.B. Gamárnik]] (Я. Б. Гамарник) (1930-34), 
* [[Ieronim Uborévitx|I.P. Uborévitx]] (И. П. Уборевич) (1930-31), 
* [[Mikhaïl Tukhatxevski|M.N. Tukhatxevski]] (М. Н. Тухачевский) (1931-34);

=== Comandant en Cap de les Forces Armades de la República === 
* [[Jukums Vācietis|Ioakim Ioakímovitx Vatsetis]] (6 de setembre de 1918 a 8 de juliol de 1919) 
* [[Serguei Kàmenev]] (8 juliol 1919 a 28 d'abril de 1924)

=== Altres membres === 
La pertinença al ''Revvoensoviet'' va ser inconstant, a excepció del president, vicepresident i Glavkom, i va oscil·lar entre 2 a 13 persones. Al llarg del funcionament del ''Revvoensoviet'' va tenir 52 membres, entre els quals es trobaven: [[Vladímir Antónov-Ovséienko]] (В. А. Антонов-Овсеенко), [[Andrei Búbnov|A.S. Búbnov]], (А. С. Бубнов), [[Semion Budionni|S.M. Budionni]] (С. М. Будённый), S.I. Gússev (С. И. Гусев), K. J. Danixevski (К. Х. Данишевский), [[Aleksandr Iegórov|A.I. Iegórov]] (А. И. Егоров), K.S. Iereméiev (К. С. Еремеев), P.A. Kobozev (П. А. Кобозев), D.I. Kurski (Д. И. Курский), A.F. Miasnikov (А. Ф. Мясников), K.A. Mekhonoixin (К. А. Мехоношин), V. I. Nevski (В. И. Невский), [[Sergó Ordjonikidze|G.K. Ordjonikidze]] (Г. К. Орджоникидзе), N.I. Podvoiski (Н. И. Подвойский), [[Stalin|I.V. Stalin]] (И. В. Сталин), [[Robert Eideman|R.P. Eideman]] (Р. П. Эйдеман), K.K. Iureniov (К. К. Юренёв), [[Iona Iakir]] (И. Э. Якир) i vint persones més.

== Època posterior a la Guerra Civil Russa ==
El [[28 d'agost]] de [[1923]] canvia el nom de Revvoensoviet de la República, pel de Revvoensoviet de l'URSS.

Va ser abolit el [[20 de juny]] de [[1934]], i fou substituït al novembre de [[1934]] pel Narkomat ([[Comissari del Poble|Comissariat del Poble]]) de la Defensa (Наркомат обороны, Narkomat Oboroni), que es constituí com un òrgan consultiu de 80 membres. Es dissoleren al mateix temps tots els soviets Militars dels Districtes ([[Ókrug]]s), Exèrcits, Flotes i Fronts. Al maig de [[1937]] van ser restablerts tots ells.

Al març de [[1938]] es constitueix la Prefectura del Soviet Militar de l'Exèrcit Roig, i a l'abril de [[1938]] es crea la Prefectura del Soviet Militar de la Flota de Guerra. Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]] s'estableixen Soviets Militars en cadascun dels fronts de guerra, es declara la llei marcial i es transfereixen als Soviets tots els poders de l'estat.

Al gener de [[1947]] es van transformar en òrgans consultius dels comandaments de les unitats, exèrcits, districtes militars i flotes.

El [[1950]] el Soviet Militar es converteix en un òrgan col·legiat, i en [[1958]] està compost per un president, que normalment coincidia amb el cap de l'administració política de l'administració territorial, el secretari del Comitè Central del Partit Comunista de la república o territori, el vicepresident, el cap d'estat major, etc.

== Referències ==
* [http://www.lib.ru/GOLIKOW/rvs.txt «R. V. S.», Arkadi Gaidar] {{ru}}
* [http://www.oval.ru/enc/60112.html Consell Militar Revolucionari de la República] a www.oval.ru {{ru}}
* [http://guides.rusarchives.ru/browse/guidebook.html?bid=120sid=24048 Secretaries del Consell Militar Revolucionari de l'URSS] a l'Arxiu Estatal Central de l'Exèrcit Soviètic. {{ru}}
* РВС Республики. Сборник под ред. (Soviet Militar Revolucionari de la República Edició de col·leccionista. A.Nenarokova -. M. Politizdat, 1991. ISBN 5-250-00803-8. 464 pàg. Tirada: 150000 exemplars. {{ru}}

[[Categoria:Seguretat i defensa a Rússia]]</text>
      <sha1>bcykk99wuesc0c35xmb9i3kgtlxmn03</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>