<page>
    <title>Teoria arqueològica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1188656</id>
    <revision>
      <id>13948525</id>
      <parentid>13866420</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T09:47:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: dona nom a  dóna nom a</comment>
      <text>[[Fitxer:Excavacione en San Chuis (A.jpg|thumb|350px|centerExcavació arqueològica.]]
'''Teoria arqueològica''' es refereix als diferents marcs intel· ectuals a través del qual els [[arqueologia|arqueòlegs]] interpreten les dades arqueològiques. És una branca de la [[filosofia de l'arqueologia]]. No hi ha una teoria singular de l'arqueologia, però molts arqueòlegs creuen que la informació ha de ser interpretada de diferents maneres. Al llarg de la història de la disciplina han sorgit diverses tendències de suport a certes teories arqueològiques i en alguns casos han desaparegut. Les diferents teories arqueològiques difereixen sobre  els objectius de la disciplina i com poden aconseguir-se.ref[[#Tri07|Trigger 2007]]. p. 1./ref

Algunes teories arqueològiques, com [[nova arqueologia|arqueologia processual]], defensen que els arqueòlegs són capaços de desenvolupar de manera exacta informació [[objectivitat|objectiva]] sobre les societats del passat mitjançant l'aplicació del [[mètode científic]] a les seves investigacions, mentre que d'altres, com [[arqueologia postprocesual]] ho qüestiona, i afirmen que totes les dades arqueològiques estan contaminades per la interpretació humana i els factor social, i qualsevol interpretació que es faci sobre les societats del passat és [[Subjectivitat|subjectiva]].refTrigger 2007: 01./ref

Altres teories arqueològiques, com l'[[arqueologia marxista]], en lloc d'interpretar l'evidència arqueològica dins d'un marc de com el seu autor creu que la societat funciona i evoluciona. Els arqueòlegs marxistes en general creuen que la bipolaritat que existeix entre el debat processual i post-processual és una oposició inherent a la producció de coneixement i està d'acord amb una comprensió dialèctica del món. Molts arqueòlegs marxistes creuen que és aquest polarisme dins de la disciplina antropològica (i totes les disciplines acadèmiques) el que alimenta les preguntes que fa avençar la teoria i el coneixement arqueològic.refMcGuire 1992/refrefMcGuire 2008/ref

== Naixement de l'arqueologia ==
El naixement de la [[arqueologia]] és anterior al de la disciplina prehistòrica, quan els primers exploradors del passat es van consagrar a l'estudi dels grans monuments de l'[[Antiguitat clàssica]], l'[[antic Egipte]] i el [[Pròxim Orient]], o, si no disposaven de vestigis espectaculars, es van dedicar al col·leccionisme d'antiguitats. Ambdues tendències van contribuir al naixement de l'arqueologia precientífica, al desenvolupament del mètode d'excavació i reconstrucció, al coneixement de la [[estratigrafia]] i a la creació de sistemes de classificació de [[artefacte arqueològic|artefactes]]. Per no parlar de la creació d'un corpus gràfic tan valuós com els de [[David Roberts]] i [[Frederick Catherwood]], o de la creació dels primers fons museístics. Des de la idea de l'[[antiquari]] i de l'[[historiador]] de les grans civilitzacions antigues, fins a l'actualitat hi ha hagut una important evolució.

== Del mite al ''logos'' en arqueologia ==
La veritat és que durant tota la seva existència, l'ésser humà ha estat conscient que tenia un origen, que havia nascut en algun moment del passat: tots els pobles, primitius o no, tenen tradicions sobre la seva pròpia [[Creacionisme|creació]]. Curiosament, alguns, com els [[Grècia clàssica|grecs]] o els [[hebreus]], veuen en aquesta a l'ésser humà com una degeneració d'un model superior, una entitat divina de la qual l'home seria una pobra imitació decadent o impura. En el cas dels hebreus, existeix una promesa de redempció messiànica, idea que ha passat a la tradició cristiana.

Un exemple oposat ho proposen filòsofs també clàssics que consideren ''a l'home la mesura de totes les coses'' ([[Protàgores]]), el canvi de mentalitat és propi de la [[Període hel·lenístic#El savi i la ciència|filosofia hel·lenística]]. [[Diodor Sícul]], admetent a l'ésser humà com un [[animal]] més, adverteix que, a causa del [[estímul]] de la [[necessitat]], la [[societat]] i el [[llenguatge]], s'alça sobre la resta fins a convertir-se en el ''rei de la creació'', en resum, com l'últim graó del progrés biològic. La mateixa idea és descrita amb una admirable perspicàcia pel poeta romà [[Lucreci]]: {{Cita|«Al principi, els homes vivien com els animals, sense l'arada i sense eines de ferro per a treballar els camps, plantar o talar arbres. Aquests primers homes menjaven només el que el sol i la pluja proporcionaven: mancaven de robes i no construïen habitades permanents, sinó que vivien en coves i en barraques de branques i fullaraca».|''De Rerum Natura''}}

La idea de l'Home com a centre de l'univers es va transmetre, després de molt temps, als [[Humanisme|filòsofs humanistes]]:
{{Cita|«Tu (que ets per naturalesa un esperit lúcid, bo, immortal, capaç de l'eterna estabilitat, de l'eterna veritat i del bé immens) recorda que, quan abastes la divinitat, veuràs, des del cim, que tu mateix estàs en totes les coses».|[[Marsilio Ficino]]}}
[[Fitxer:Afrikanska kulturföremål 3, Nordisk familjebok.png|thumb|left|350px|centerObjectes procedents d'Àfrica.]]
L'humanisme coincideix amb les [[Era dels Descobriments|exploracions portugueses i espanyoles]], la [[colonització europea d'Amèrica]] i la [[Repartiment d'Àfrica|instal·lació de factories portugueses a Àfrica]], que van tenir una conseqüència secundària. [[Ciriaco Pizzecolli]] també conegut com Ciriaco d'Ancona ( [[Ancona]] c.1391 – [[Cremona]] c. 1455), fou un viatger i col·leccionista d'antiguitats italià. Va ser dels primers humanistes del Renaixement que va estudiar personalment les restes físiques del món antic, i per tal motiu és recordat com el pare de l'arqueologia. Uns altres [[Exploració|explorador]]s van portar objectes dels pobles que estaven coneixent, i certs estudiosos de seguida s'adonaren que altres objectes, molt semblants, podien trobar-se entre les ruïnes antigues de la pròpia [[Europa]] (eines tallades en pedra, armes de coure, joies...). Les cultures recentment descobertes eren considerades primitives, eren menyspreades, però alguns europeus, amb gran amplitud de mires, es van adonar que a Europa, forçosament, va haver-hi una fase pretèrita en la qual la cultura també era primitiva (entre ells, [[Ulisse Aldrovandi]] ([[1522]]-[[1605]]), de la [[universitat de Bolonya]], que suposava que aquests objectes van ser usats abans que l'home descobrís el ferro; la seva ment era massa oberta per a l'època ja que va ser acusat d'[[heretgia]]).

El Renaixement també és l'inici de l'activitat arqueològica pròpiament aquesta, encara que amb un objectiu exclusivament enfocat a la inspiració artística: [[Filippo Brunelleschi]], el famós arquitecte, va ser un dels primers a excavar ruïnes romanes, [[Miquel Àngel]], si no va participar, almenys va assistir a les excavacions de les [[Termes de Caracalla]], quedant-se atònit davant el conjunt escultòric de [[Laocoont]], que va aparèixer entre els seus enderrocs. En [[1550]], l'arquitecte [[Domenico Fontana]], quan seguia el tradicional costum d'estudiar velles ruïnes romanes, va descobrir [[Pompeia]], no obstant això no va prosseguir els seus treballs i la ciutat va tornar a caure en l'oblit fins al [[segle XVIII]].ref group=notesEncara que no s'ha pogut demostrar, la llegenda diu que Fontana va descobrir frescs eròtics i, per temor a la Inquisició o per les seves pròpies conviccions, va decidir tornar a enterrar l'excavat i anar-se'n a un altre lloc./ref

Pompeia és, intrínsecament, un capítol aparti en la història de les excavacions, però per si mateixos, els treballs empresos allí en els [[segle XVII|segles XVII]] i [[segle XIX|XIX]] no suposen cap avanç ni en el mètode ni en el concepte de l'arqueologia, per això deixarem als seus excavadors per a un altre article (que estigui més relacionat amb l'[[Antiguitat clàssica|cultura clàssica]] i la [[història de l'art]]), inclòs el mitificat [[Johann Joachim Winckelmann|Winckelmann]].

En efecte, els treballs d'arqueologia clàssica no aportaven res de nou perquè es limitaven a desenterrar grans monuments, però no plantejaven cap problema nou sobre la veritable prehistòria humana. És més, s'adaptaven perfectament a les idees religioses sobre la història de l'home, i més en el cas del cristianisme, ja que proporcionaven un context a la vida de [[Jesucrist]] i les seves [[apòstols|deixebles]]. D'altra banda, aquest tipus d'activitats es va estendre fora d'Europa, despullant les àrees colonitzades dels seus tresors més rics: obeliscs, ceràmiques, frescs, sarcòfags, escultures, fins i tot edificis sencers, van ser usurpats als seus veritables amos per enriquir els fons de grans museus com el [[Louvre]], el [[Museu Britànic|British]], el [[Museu de Pèrgam|Pergamon]] de [[Berlín]] o el [[Museu Metropolità d'Art|Metropolitan]] de [[Nova York]].

=== L'antiguitat de l'ésser humà ===
Hom pot atribuir la ruptura amb les idees religioses sobre la creació de l'ésser humà a excepcionals figures del [[segle XIX]]. Per exemple, [[Charles Lyell]], que havia publicat en [[1833]], els seus ''Principles of Geology'', explicant amb bastant precisió el procés d'[[erosió]] i [[sedimentació]] d'[[estrat]]s i calculant l'edat de la [[Terra]] molt per sobre de les idees imperants en la data, a saber, la [[Calendari d'Ussher-Lightfoot|cronologia bíblica calculada per Ussher]] i la [[Catastrofisme|teoria catastrofista]] que reinterpretava el [[Diluvi Universal]].ref group=notesEn [[1650]], [[James Ussher]], arquebisbe de [[Comtat d'Armagh|Armagh]] ([[Irlanda del Nord]]) va escriure que la Terra havia estat creada per Déu l'any [[mil·lenni V aC|4004 a.C.]]/ref dos segles més tard, el vicerector de la [[universitat de Cambridge]], [[John Lightfoot]] especificava que això va tenir lloc el [[23 d'octubre]]. El mateix any de la publicació del geòleg britànic, el [[belga]] [[Philippe-Charles Schmerling|Schmerling]] havia excavat la [[cova d'Engis]], a la regió de [[Lieja]], demostrant que en el mateix estrat geològic hi havia restes de [[rinoceront]]s, [[mamut]]s i uns altres [[fòssil]]s ([[Engis 2|alguns humans]], però en molt mal estat) juntament amb útils de [[sílex]]. La revelació va ser tan increïble que ni tan sols Lyell li va donar crèdit.
[[Fitxer:Neanderthaler Fund.png|thumb|centerLa primera reconstrucció de l'Home de Neandertal en 1888.]]
Quatre anys després, el francès [[Boucher de Perthes]] havia trobat destrals de [[pedernal]] en les terrasses del [[riu Somme]], a més de 20 metres de profunditat i en associació amb fòssils d'[[elefant]] i altres animals extingits. Va publicar les seves troballes en diversos llibres, un dels quals va tenir certa repercussió en [[Londres]]. Diversos afeccionats es van traslladar a [[Abbeville]] per visitar la zona i van col·laborar en les excavacions de l'investigador francès; assabentat dels detalls, Lyell claudicà i va arribar a la conclusió que la seva antiguitat era com a mínim de cent mil anys.

Això esdevenia en [[1848]], el mateix any en què es descobria el primer crani de [[Neandertal]] a Forbes Quarry [[Gibraltar]], no obstant això, aquest fet va ser silenciat. [[Charles Darwin|Darwin]] ja havia desenvolupat la seva [[Evolució biològica|Teoria sobre l'evolució]], que no es va atrevir a publicar fins a [[1859]] en el llibre ''[[L'origen de les espècies]]''. En aquells dies un altre crani oposat a la [[vall Neander]], a la localitat de [[Feldhofer]], [[Alemanya]], havia sortit a la llum, i aquesta vegada sí se li va donar publicitat, però es va suposar que era una persona amb greus malformacions. En [[1866]] noves restes van ser trobats en la cova Trou de la Paulette ([[Dinant]], [[Bèlgica]]), i s'assemblaven molt a les troballes d'[[Engis]], Gibraltar i Düsseldorf. Quan, al poc temps, en [[1871]], Darwin va publicar ''[[L'origen de l'home]]'', on defensava el nostre desenvolupament biològic des d'un animal similar al [[mico]], ja s'havia arribat a la convicció de l'existència d'una espècie extingida d'humà primitiu, l'[[Home de Neandertal]], anomenat així en honor a la vall del riu proper a Düsseldorf on es van trobar les restes més conegudes. La teoria es va corroborar en [[1891]], quan [[Eugène Dubois]] divulgava l'existència, a l'illa de [[Java (illa)|Java]], d'ossos d'una espècie més primitiva encara. En considerar-lo meitat home, meitat mico, el seu descobridor el va batejar com a ''[[Homo erectus|Pithecanthropus erectus]]'' (‘Home-mico que camina alçat’) i, encara que ara se sap que era completament humà, durant molt temps va ser equiparat a la baula entre la nostra espècie i els [[Hominoidea|primats superiors]].
[[Fitxer:Huxley - Mans Place in Nature.jpg|thumb|350px|left|centerComparativa de l'anatomia dels primats superiors.]]
En aquesta fase, doncs, es produeix un important ruptura que marcarà l'esdevenir de la ciència prehistòrica: es reconeix l'enorme antiguitat de l'espècie humana (els [[historiografia|historiògrafs]] solen escollir l'any [[1859]] com a punt d'inflexió), la qual cosa planteja no pocs dilemes. El més important, potser, és el paper que va cobrant la ciència enfront de la religió. Perquè la lluita de Lyell, Darwin, Schmerling, Boucher de Perthes i altres, és una lluita entre les creences religioses que ells mateixos tenien i les evidències científiques que ells mateixos comprovaven. Aquesta rivalitat entre [[ciència]] i [[religió]] no ha de minimitzar-se, doncs es va estendre a tota la societat conreada de l'època. No es tractava ja d'un problema d'interpretació històrica del passat, era molt més: en molts casos va ser utilitzada amb la finalitat de demostrar l'imparable progrés de la veritat científica. Era, en resum, una lluita [[maniqueisme|maniquea]] entre dues suposades veritats absolutes, la religiosa i la científica.ref name=richard{{citar publicació| autor = Richard, Nathalie| títol = Nouvelle s perspectives de l'Histoire de la Préhistoire| any = [[1993]]| publicació = Bulletin de la Société Préhistorique Française| volum = Tome 90| número = Numéro 1| id = ISSN 0249-7638}} (pàgina 11)/ref
El descobriment del ''«Home Sol»'' per Eugène Dubois no va ser un fet aïllat en la història de la [[paleoantropologia]], sinó que està contextualitzat en una sèrie de troballes que, potser en el seu moment no van tenir prou significació, però que, amb el temps, han anat encastellant-se per la seva transcendència. La següent línia del temps, que va des de la recuperació dels ossos del [[vall Neander]], en [[1856]], fins a [[1930]] pot donar idea del que estem dient, a destacar, la troballa, en [[1924]] del primer [[australopithecus]] per [[Raymond Dart]], el [[Nen de Taung]] (a [[Sud-àfrica]]), un [[Hominoïdeu|homínid prehumà]] d'extraordinària antiguitat, que, com el cas de l'Home del Neandertal, no va ser assimilat per la comunitat científica fins a algun temps després.ref{{citar llibre| autor = Lumley, Henri| títol = Origen y evolución del Hombre| any = 1984| editorial = Ministerio de Cultura| id = Depósito Legal M-35.674-1984}}/ref

centerdiv style=float:center; margin: 3mm; padding: 1mm; width: 605px; border: 1px solid;
center'''''Cronologia de les troballess d'homínids entre 1855 i 1930'''''/center
timeline
ImageSize  = width:600 height:140
PlotArea   = width:550 height:50 left:9 bottom:65
DateFormat = yyyy
Period     = from:1855 till:1930
TimeAxis   = orientation:horizontal
AlignBars  = early
ScaleMajor = unit:year increment:5 start:1855
Colors =
  id:canvas         value:rgb(1,1,0.85)
  id:Au         value:red legend:Australopitecs
  id:Ar         value:teal legend:Pre-neanderthals
  id:Ne         value:purple legend:Neandertals
  id:Mo         value:darkblue legend:Humans_moderns
Legend = orientation:horizontal position:bottom
BackgroundColors = canvas:canvas
PlotData=
  bar:a    width:20 color:canvas width:20 align:center fontsize:S
 at: 1864 textcolor:Ne text: Crani_de_Neanderthal
 at: 1887 textcolor:Ne text: Mandíbula_de_Banyoles
 at: 1907 textcolor:Ar text: Mandíbula_de_Mauer
 at: 1923 text: Crani_de_Broken-Hill
  bar:b   width:20 color:canvas width:20 align:center fontsize:S
 at: 1856 mark:(line, black)
 at: 1866 textcolor:Ne text: Trou_de_la_Paulette
 at: 1888 textcolor:Mo text: Crani_de_Chancelade
 at: 1914 textcolor:Ar text: Mandíbula_d'Eheringsdorf
 at: 1929 text: Monte_Carmelo
  bar:c   width:20 color:canvas width:20 align:center fontsize:S
 at: 1856 mark:(line, black)
 at: 1872 textcolor:Mo text: Crani_de_Grimaldi
 at: 1891 textcolor:Ar text: Crani_de_Solo
 at: 1909 textcolor:Mo text: Cráni_de_Combe-Capelle
 at: 1924 textcolor:Au text: Nen de_Taung
  bar:d   width:10 color:canvas width:20 align:center fontsize:S
 at: 1856 mark:(line, black)
 at: 1868 textcolor:Mo text: Crani_de_Cromanyó
 at: 1886 textcolor:Ne text: Crani_de_Spy
 at: 1908 textcolor:Ne text: Tomba_de_la_Chapelle-aux-Saints
 at: 1929 textcolor:Ar text: Crani_de_Pequín
/timeline 
/div/center

=== Cultures i tipus (neix l'Evolucionisme) ===
{{AP|Evolucionisme (arqueologia)}}
Durant molt temps, l'arqueologia va avançar només per addicció o per les millores en les tècniques del [[treball de camp]] o de [[laboratori]], però sense plantejaments científics honests. D'aquí va sorgir el vell adagi: «Els arqueòlegs de camp excaven a les escombraries, els arqueòlegs de laboratori escriuen escombraries» ([[Paul Bahn]]). Efectivament, els especialistes en arqueologia i prehistòria es confonien perquè cap de les dues disciplines havia estat definida, excepte en els aspectes pràctics. No hi havia un quadre filosòfic clar, s'excavava, sovint, com un altre mitjà de [[mentalitat colonial|explotació colonial]], o s'anteposava el prestigi personal de l'arqueòleg a la protecció del jaciment, es buscaven [[tresor]]s i es menyspreava el quotidià.
[[Fitxer:Stenåldersföremål 2, Nordisk familjebok.jpg|thumb|350px|centerPrimeres eines conegudes a Europa.]]
Això sí, a través de la detallada definició dels [[artefacte arqueològic|artefactes arqueològics]] van néixer els tipus arqueològics; per mitjà de les seves similituds i diferències, l'arqueologia tradicional va aprendre a crear els primers [[Model científic|models abstractes]], els tipus i les cultures. Els ''tipus'', a través de les seves relacions, de la seva idiosincràcia, de la seva absència o presència, del seu estil..., servien per establir grups humans, és a dir, ''cultures''. Es va anar molt més allà, prenent un préstec de la [[paleontologia]], es va desenvolupar el concepte de ''«fòssil-guia»'', un tipus d'artefacte arqueològic que distingiria la idiosincràcia d'una cultura enfront d'unes altres, de manera que la seva presència permet distingir-les fàcilment. Les cultures es vinculaven a un temps i a un lloc, eren manifestacions equivalents als tipus, però aplicables a pobles amb trets peculiars, diferenciables que, generalment s'equiparaven a [[ètnia|+etnie]]s. D'aquesta manera la cultura arqueològica va esdevenir a ser el mateix que la cultura material. No obstant això s'entenien els canvis d'una manera simplista, un ''[[determinisme]] [[lineal]] [[teleologia|teleològic]]'': les lleis humanes conduïen indefectiblement al [[progrés]]. I el paradigma del progrés era [[Europa]]. D'una manera o un altre, els arqueòlegs havien trobat la justificació de l'origen de la seva cultura, de la seva suposada superioritat sobre la resta del món, especialment, la [[burgesia]] que, paradoxalment, recorria a les tradicions del passat per explicar el seu ascens social i per justificar les seves activitats com un benefici per a la humanitat. És el que es va anomenar ''«teoria genealògica»''.ref name=richard{{citar publicació| autor = Richard, Nathalie| títol = Nouvelle s perspectives de l'Histoire de la Préhistoire| any= [[1993]]
| publicació = Bulletin de la Société Préhistorique Française| volum = Tome 90| número = Numéro 1| id = ISSN 0249-7638}} (pàgina 11)/ref Van ser pioners en aquest terreny els danesos Thomsen i [[Jens Jacob Asmussen Worsaae|Worsaae]], creadors de la idea de les [[tres edats]] de la [[Prehistòria]] ([[edat de Pedra]], [[edat de Bronze]] i [[edat de Ferro]]), completada per [[John Lubbock|Lubbock]] ([[Paleolític]] i [[Neolític]]). Tot això ocorria a mitjan [[segle XIX]] (l'època de les grans [[revolucions burgeses]]); al mateix temps que Darwin, Lyell, Perthes i els descobridors de l'[[home de Neandertal]] lliuraven les seves respectives batalles. Sens dubte van ser unes dècades prodigioses, no tant per a l'avanç científic, quant per al canvi de mentalitat cap a la Prehistòria; però també tristos, perquè es va demostrar que la ciència no era iniqua i que podia ser manipulada amb finalitats espúries.

Poc després, l'anglès [[Pitt Rivers]] va desenvolupar la idea que tot el material arqueològic podia ordenar-se segons les seqüències tipològiques. Afortunadament Pitt Rivers es va acurar en la seva tasca, incloent en les seves tipologies, no només objectes rars o valuosos, sinó també exemplars ordinaris i quotidians. Altres assoliments d'aquest insigne investigador de [[túmul]]s i [[poblat]]s [[Regne Unit|britànic]]s és que les seves excavacions eren exemplars: portava un diari, realitzava plànols i perfils, dibuixos detallats i reconstruccions. Pot dir-se que Pitt Rivers va transformar l'ofici d'antiquario en el d'arqueòleg i influiria decisivament en el desenvolupament d'un mètode científic d'excavació.

=== Ex Oriente lux (neix el Difusionisme) ===
{{AP|Difusionisme (arqueologia)}}
[[Fitxer:Palazzo Minosse7.jpg|thumb|left|300px|center[[Palau de Cnossos]], a Creta, excavat i reconstruït per Arthur Evans a partir de l'any 1900.]]
L'arqueologia tradicional va néixer en el marc d'una [[Colonialisme|Europa colonialista]], la qual cosa va condicionar la seva forma d'interpretar els aspectes culturals. Els europeus de seguida van assignar a certs punts geogràfics el paper de ''nuclis culturals difusors'' dels quals partien totes les grans innovacions. És el que es diu [[Difusionisme (arqueologia)|difusionisme]].ref group=notes En el fons, els europeus es reservaven aquest paper en els moments que vivien, es veien com els difusors del [[progrés]] enfront de la resta del món menys desenvolupat. Aquesta extrapolació va tenir una intensa influència en els punts de vista arqueològics; però també va arribar a ser una obsessió malaltissa per a molts investigadors./ref El difusionisme es va aplicar sobretot a moments posteriors al [[Neolític]], aquest i altres innovacions posteriors es van propagar pel món des d'allí (l'[[agricultura]], la [[ramaderia]], l'[[escriptura]], la [[roda]], l'[[estat]], etcètera), incloent els [[megàlit]]s, que serien pobres imitacions de les [[Piràmide (construcció)|piràmides]] egípcies. El difusionisme va arribar a extrems propis de les [[ciències ocultes]], o de les [[pseudociència]], a les quals han alimentat durant dècades.

La fascinació per Orient, esperonada pels descobriments de [[Heinrich Schliemann|Schliemann]] a [[Troia]] ([[1870]]) i a [[Micenes]] (1876), fa que l'arqueologia occidental tingui una ''cambra de segle admirable'' en terres de [[Orient Mitjà]]: l'any [[1900]] sir [[Arthur Evans]] començava a excavar a [[Cnosos]], desvetllant la [[civilització minoica]]; en [[1903]], en un treball ímprobe de seriació, [[Flinders Petrie]] ordenava cronològicament milers de tombes egípcies de [[Naqada]], Hu i [[Abidos]], obtenint la primera seqüència de faraons de les dues primeres dinasties de l'[[antic Egipte]].refEncara que el treball va ser exemplar, basat en la tipologia ceràmica, Petrie es va excedir a datar la primera dinastia (entorn dels [[mil·lenni VI aC|5510 aC.]]):{{citar publicació| autor = [[Fernando Quesada Sanz|Quesada Sanz, Fernando]]| títol = Flinders Petrie y el nacimiento de la arqueología del Antiguo Egipto| any = 1988| publicació = Revista de arqueología| volum = Año XIX| número = Nº 209| id = ISSN 0212-0062}} (pàgines 32-33)/ref

En [[1904]], simultàniament, [[Ernesto Schiaparelli]] descobria la tomba de [[Nefertari]] i Pumpelly i Shmidt descobrien els ''[[cultura dels kurgans|kurgans]]'' [[escita|escite]]s de les [[estepa|Estepe]]s del [[Turkestan]] a [[Annau]]; en [[1906]] Winckler excavava [[Hattusas]], la capital dels [[Hitites]]; [[Angkor]], l'antiga capital de l'[[Imperi Khmer]], comença a ser estudiada per arqueòlegs francesos en [[1907]]; en [[1918]] Thomson i Hall excavaven [[Eridu]]; en [[1921]] Anderson havia descobert [[Cultura de Yangshao|Yangshao Tsum]], al mateix temps que Sahni treballava a [[Harappa]] i Banerji en [[Mohenjo-Daro]] que, amb la contribució de Marshall en [[1923]], adquirien carta d'identitat com a bressol de la [[civilització de l'Indus]]. Aquest mateix any el ''Illustrated London News'' anunciava que [[Lord Carnarvon]] i [[Howard Carter]] havien entrat en la tomba intacta del faraó [[Tutankamon]]. Fins a aquest mateix any, en què concloïa el [[Història d'Egipte#Sota protectorat britànic|protectorat britànic sobre Egipte]], la meitat de l'excavat s'ho quedava l'estat egipci i l'altra meitat els arqueòlegs, no obstant això, no va ocórrer més i les peces de la fastuosa tomba van quedar al seu país d'origen. En fi, aquest període es tanca amb [[Leonard Woolley]] excavant les [[Tombes reials d'Ur]] en [[1926]].
[[Fitxer:Standard of Ur - War.jpg|thumb|500px|center|center''L'estendard d'[[Ur]]'': la ''«Cara de la Guerra»''. Descobert per Leonard Woolley en els [[anys 1920|anys 20]], es troba actualment al [[Museu Britànic]] de [[Londres]].]]
No és d'estranyar aquesta desmesurada obsessió dels arqueòlegs pel difusionisme. No obstant això, el difusionisme sembla una mera anècdota a causa de la falta de base [[epistemologia|epistemològica]] de l'arqueologia tradicional. Els grans descobriments se succeïen, però no existia cap intenció, ni desig per desenvolupar un corpus científic que sustentés tots aquests avanços. Fins i tot quan aquesta mentalitat va canviar, l'investigador es limitava a acumular dades (això sí, contemplant tots els detalls), a classificar-los, a ordenar-los cronològicament i a desenvolupar especulacions històriques fos del marc científic, sense formular hipòtesi (per descomptat sense contrastar-les), sense generar conceptes clars, sense generalitzar, sense buscar lleis científiques. Era comú que prevalgués l'estrellat d'alguns investigadors, o d'alguns jaciments, en detriment de la humilitat davant la incapacitat científica o de la salvaguarda del [[patrimoni]]. Però va suposar, almenys, l'intent de crear un segon paradigma en aquesta disciplina, el [[Difusionisme (arqueologia)|difusionisme arqueològic]].

==== Difusionisme contra evolucionisme ====
[[Fitxer:CopanNSouthCatherwood.jpg|thumb|centerEstela de Copán, per Frederick Catherwood.]]
Mentre els descobriments a [[Orient]] semblaven indicar que tota [[civilització]] tenia un origen comú, a mitjan [[segle XIX]] certs arqueòlegs estatunidencs van començar a contradir amb fets aquestes idees. Per exemple [[Benjamin Norman]], seguit per [[John Lloyd Stephens]] i [[Frederick Catherwood]], van donar a conèixer les ruïnes de [[Chichén Itzá]] en [[1839]] i d'altres ciutats del [[Yucatán]] en [[1840]]. Des de llavors va començar un [[Espoli arqueològic i artístic|espoli]] vergonyós la culminació del qual seria l'adquisició dels terrenys (per 75 [[Dòlar dels Estats Units|dòlars]]) per part d'[[Edward Herbert Thompson]] en [[1901]], el qual es va dedicar a saquejar el seu patrimoni fins que el govern mexicà va poder evitar-ho, atorgant en [[1924]] l'excavació de la ciutat arqueològica a la direcció de [[Sylvanus Morley]] de la [[Universitat de Harvard]]. Poc després, en [[1939]], es fundava l'[[Institut Nacional d'Antropologia i Història]] (INAH), amb l'objecte de preservar i promoure el patrimoni històric i paleontològic de [[Mèxic]].

Les exploracions es van estendre cap als [[Serralada dels Andes|Andes]], gràcies en gran part a la labor del [[Perú|peruà]] [[Julio César Tello]] que, a principis del [[segle XX]], va donar a conèixer, entre unes altres, la [[cultura Paracas]] i la cultura [[Chavín]] i va reivindicar l'envergadura cultural per les [[Èpoques preincaiques|cultures andines]] equivalent a les [[mesoamèrica]]nes. Encara que destaqui, pel seu caràcter més novel·lístic que científic, és ressenyable el descobriment de [[Machu Picchu]] per [[Hiram Bingham]] en [[1911]].

Des que [[John Lloyd Stephens]] va donar a conèixer els seus descobriments en el [[Yucatán]] l'any [[1841]] (''Incidents in Central America, Chiapas and Yucatan''), fins que Julio César Tello va difondre les primeres dades sobre el [[jaciment arqueològic de Chavín]] en [[1919]], van tenir lloc altres troballes rellevants: com els de [[Cyrus Thomas]] als Monticles de la vall del [[Riu Ohio|Ohio]] en [[1887]]. En [[1908]] va ser descobert l'anomenat Pou de les Ossades per [[George McJunkin]], a [[Folsom (Nou Mèxic)]]. [[Teoberto Maler]] divulgava les seves troballes sobre [[Yaxchilán]] en [[1903]] i, més tard, altres restes de la cultura [[Civilització maia|maia]]. En [[1906]] el jaciment [[anasazi]] de [[Mesa Verde]] va ser declarat [[parc nacional]] dels [[Estats Units]] i a l'any següent tot el [[gran Chaco|Chaco]] de [[Nou Mèxic]] es va convertir en [[monument]] nacional. En [[1916]], [[Sylvanus Morley]] va descobrir el primer [[calendari maia]] a [[Uaxactún]] ([[Guatemala]]). Llavors, es va plantejar el problema de l'origen d'una sèrie de civilitzacions, com les americanes, que van néixer sense relació amb les de la resta del món, aïllades i que, malgrat això, van aconseguir nivells culturals equivalents. La conseqüència més immediata va ser que les teories de l'[[evolucionisme autòcton]] van marcar una mica el difusionisme. Però, mentre que per a uns, aquest difusionisme era pur i mer determinisme quasi biològic, uns altres simplement veien un paral·lelisme no determinista, encara que sí, en part causalista multilinial, ramificat, arborescent i compatible amb la idea dels préstecs culturals.

Amb el temps, certes zones del continent americà es van demostrar especialment actives, especialment creatives, per la qual cosa el difusionisme va acabar calant també, encara que per poc temps, a Amèrica, de la mà de [[Clark Wissler]] (1870-1947). No obstant això, el difusionisme americà és molt més moderat que el del [[Vell Continent]].

== L'arqueologia cultural historicista ==
Al mateix temps que en l'Extrem Orient es donava aquesta orgia arqueològica i a [[Amèrica]] s'adonaven del seu potencial, a [[Europa occidental]] es donaven passos decisius per al desenvolupament de l'arqueologia prehistòrica. A [[França]] es va lliurar la batalla de l'[[estratigrafia]] per determinar la seqüència del [[Paleolític]]. Poc abans de morir, en [[1898]], [[Gabriel de Mortillet]] havia establert la successió cultural en les següents fases: [[acheulià]], [[musterià]], [[solutrià]] i [[magdalenià]]. Sobre aquesta base, excavant innombrables coves, [[Henri Breuil]] va refondre progressivament el quadre general del Paleolític, donant-ho per bo en [[1932]]: a les cultures assenyalades per Mortillet va afegir un [[abbevil·lià]], previ a l'acheulià; també va establir uns nivells anteriors al solutrià, que va denominar [[aurinyacià]]. Poc després [[Denis Peyrony]], rival de Breuil, va enriquir la seqüència amb el [[châtelperronià]] i el [[gravetià]] (tots dos sorgits de la divisió del [[Perigordià]]). Prèviament, els geòlegs Bruckner i Penk, estudiant els dipòsits del [[Danubi]], van establir en [[1903]] l'existència de [[Glaciació|quatre glaciacions quaternàries]] que van batejar amb noms d'afluents d'aquest gran riu: [[Glaciació de Günz|Gunz]], [[glaciació de Mindel|Mindel]], [[glaciació de Riss|Riss]] i [[Glaciació de Würm|Würm]] (Breuil es va apressar a correlacionar les cultures amb les quatre glaciacions).ref group=notesEncara que actualment el model de les quatre glaciacions ha estat àmpliament superat per les modernes tècniques científiques, increïblement aquestes segueixen sent preses com a referència en estudis actuals: [[Episodis geoclimàtics del Quaternari]]/ref
center
gallery
Imatge:France - Ariège - Grotte du Mas d'azil.JPG|centerCova de [[Lo Mas d'Asilh]], epònim de l'[[azilià]].
Imatge:La Ferrassie.JPG|center[[La Ferrassie]] dóna nom a una facies Musteriana.
Imatge:Le Moustier sup.jpg|centerCova de [[Lo Mostièr]], epònim del [[Musterià]].
Imatge:La Micoque.JPG|center[[La Micòca]], que dóna nom al [[Micoquià]].
/gallery
/center
Totes aquestes aportacions sorgeixen d'una metodologia merament estratigràfica, però de vegades els mancava [[deontologia]]. Molts jaciments van ser literalment buidats en una boja carrera per ser el primer a establir la seqüència. Breuil i Peyrony són l'exemple més dramàtic del sacrifici de tones d'estrats llançats a les graveres, sense un moment de respir per meditar. Era com un xoc de trens en el qual va semblar vèncer Breuil, doncs les seves teories van prevaler, però, en realitat, tots sortim perdent, doncs la quantitat d'informació que es va perdre mai podria ser substituïda.{{Cita|«Això explica per què el que se sap dels més grans jaciments paleolítics cap en algunes curtes pàgines, excepció feta del sílex. Fins i tot per al sílex pot discutir-se fins a l'infinit sobre les veritables divisions dels períodes, com si [[Carlemany]], [[Jules Ferry]] i [[Ciceró]] fossin objecte de discussions quant al seu ordre cronològic»|André Leroi Gourhan, op. cit. pàgina 151}}

Recentment, un arqueòleg danès va definir aquesta ànsia per excavar ''per veure què passa'' com una malaltia que atacava a certs científics, la va anomenar ''«la ràbia de l'arqueòleg»''.ref{{citar llibre| autor = Fernández Martínez, Víctor M.
| títol = Teoría y método de la Arqueología| any = Segona reimpressió de 1991| editorial = Editorial Síntesis| id = ISBN 84-7738-076-7}} (pàgina 62)/ref{{Cita|«Els símptomes Del qual consisteixen en una inevitable tendència a ''destruir'' la major extensió possible del jaciment que s'excava, per obtenir el màxim d'informació i en el sagrat nom de la ciència arqueològica»|pàgina 62}}

Aquesta era la trista realitat que va envoltar als avui famosos [[arqueòleg]]s [[França|francesos]] de principis del [[segle XX]]. Per a ells, la Prehistòria no arribava més enllà de ser una mescla de [[paleontologia]] i [[història]] de les cultures. Cert que es va crear un cos enorme i coherent de coneixements, però la Prehistòria tenia una exigències molt superiors. Per això, pel cap alt que es va arribar va ser a una successió lineal de cultures, unes després d'unes altres, dividint-se com a branques d'un arbre, caminant indefectiblement cap al progrés. La descripció i la recerca de similituds entre grups tipològics és molt important per a l'Arqueologia cultural, d'aquí l'interès en la [[taxonomia]]. La veritat és que la major part de les innovacions tècniques de l'arqueologia (sobretot la prehistòrica) procedeixen de l'escola historicista. No sols parlem de la recopilació d'un impressionant registre, també dels procediments de treball. Però aquest paradigma tradicional renunciava, generalment, a la [[inferència]] i a la generalització, per la qual cosa els seus assoliments són, gairebé tots, descriptius, això és, de molt ''baix nivell epistemològic''; com a molt s'aconsegueix un nivell epistemològic mitjà, però mai el més elevat.refFernández Martínez, op. cit., pàgina 228/ref El resultat és una sèrie de conclusions estructurades de manera similar a la dels historiadors: són [[empirisme|empíriques]], narratives i ideográfiques, és a dir, sense possibilitat de verificació científica.

Però en [[1925]] esdevingué un fet tan crucial com qualsevol descobriment arqueològic, l'australià [[Vere Gordon Childe]] editava ''«Dawn of the european civilization»'', que, en paraules de Glyn Daniel és ''«no sols un llibre d'una incomparable erudició arqueològica, sinó també un nou punt d'arrencada per a l'arqueologia prehistòrica»''.ref{{citar llibre| autor = Daniel, Glyn| títol = El concepto de Prehistoria| any = 1973| editorial = Editorial Labor| id = ISBN 84-335-5704-1}} (página 76)/ref Hi desenvolupa les seves teories sobre l'impacte [[protoindoeuropeus|Indoeuropeu]] en l'origen de la civilització occidental. Malgrat les seves tendències [[marxisme|marxistes]], el tema va resultar molt delicat, si es té en compte la seva coincidència amb l'ascens del [[feixisme]]. En qualsevol cas, Childe va realitzar una anàlisi multidisciplinària de gabinet (de fet no era especialment destacable com a arqueòleg de camp) del problema indoeuropeu, analitzant la [[lingüística]], els moviments migratoris, les invasions, etc. Va repetir les seves estratègies multidisciplinàries sobre el [[Neolític]], més desenvolupades en el camp teòric que en el pràctic, sent el creador de l'expressió [[Revolució neolítica]], com a contraposició a la [[Revolució industrial]]. Childe mai va renegar del difusionisme, però sense arribar a conclusions llunàtiques com les quals hem exemplificat, és el que s'ha cridat ''«difusionisme modificat»''. De fet, en explicar els canvis en les societats antigues, Childe assumia la influència d'altres cultures. Els grans canvis, tals com la Revolució Neolítica, els va atribuir a algun focus d'irradiació.
centerdiv style=float:center; margin: 3mm; padding: 1mm; width: 650px; border: 1px solid;
center
gallery
Imatge:IE5500BP.png|centerProtoindoeuropeus en elbr /[[mil·lenni IV aC]]
Imatge:IE4500BP.png|centerIndoeuropeus en elbr /[[Mil·lenni III aC]]
Imatge:IE3500BP.png|centerIndoeuropeus en elbr /[[Mil·lenni II aC]]
Imatge:IE2500BP.png|centerIndoeuropeus en elbr /[[Mil·lenni I aC]]
/gallery{{mida|85%|[[Protoindoeuropeus|Expansió indoeuropea]] estudiada per Gordon Childe:br /Observeu com ''les cultures no formen una unitat'' ni en la seva ''evolució'' ni en la seva ''difusió''}}/center/div
/center
A partir d'ara ja no es parlaria d'una simple successió de cultures: ''el model va canviar'', les branques de l'arbre no creixien independents, es barrejaven unes amb unes altres, s'entrellaçaven, es retorçaven i anaven cap enrere de vegades. Es va produir la renovació teòrica del que s'ha donat a cridar ''Arqueologia Cultural Historicista'': els arqueòlegs van comprendre que les cultures s'influïen mútuament, però també que competien i se solapaven; i que certs “estils” en els tipus d'artefactes eren una demostració d'enllaços soci-culturals, [[Migració humana|migracions]], [[invasió|invasions]] o processos de [[difusió cultural]]. Com diria Matthew Johnson, ja no sols es tractava de ''crear una successió de cultures col·locades unes sobre unes altres, substituint-se sense relació aparent'' entre elles, com en una torre o, millor, com en l'horari d'una agenda; a partir d'ara també ''calia dibuixar mapes plens de taques amb fletxes'' que anaven d'aquí cap enllà.ref{{citar llibre| autor = Johnson, Matthew| títol = Teoría arqueológica| any = 2000| editorial = Editorial Ariel, Barcelona| id = ISBN 84-344-6623-6}} (pàgina 35)/ref Encara que Johnson no porta el símil fins a les seves últimes conseqüències, els arqueòlegs semblarien caps d'estació organitzant horaris i itineraris, però no de trens, sinó de cultures prehistòriques; ignorant per complet als passatgers, als individus.

=== Arqueologia tecnològica ===
Mancant avanços epistemològics, l'arqueologia tradicional renunciava a indagar aspectes psicològics i socials de les cultures que estudiava, reconeixent que de fer-ho s'incorreria en una especulació vana. Però després de la [[Segona Guerra Mundial]] van poder afavorir-se i reforçar el seu treball amb l'ajuda de nombrosos avanços tècnics susceptibles de ser aplicats en Arqueologia: la [[sedimentologia]] desenvolupada per Wadell des de [[1932]]; també era coneguda des dels [[anys 1930|anys 30]], la datació per [[dendrocronologia]] desenvolupada per [[Andrew Ellicott Douglass]] i la [[palinologia]], introduïda en les excavacions pels anglesos Hyde i Williams en [[1944]]. La prospecció aèria es desenvolupa en els [[anys 1950|50]] gràcies a la labor del francès [[Roger Agache]] i l'anglès [[Osbert G. S. Crawford]]. La datació per [[Carboni-14|sup14sup/C]] va ser desenvolupada per [[William Libby]] entre [[1945]] i [[1949]]; el refinament del sistema d'excavació quadricular per coordenades cartesianes i seguint els estrats naturals, per part de [[Mortimer Wheeler]] en [[1954]],ref''El perfeccionament dels sistemes d'excavació arqueològica ha tingut lloc lluny de la Zona Mediterrània i Orient Mitjà, on era costum ''«proporcionar monuments i inscripcions sense refinaments inútils''. Són paraules de {{citar llibre| autor = André Leroi-Gourhan| capítol = Problemas metodológicos, las excavaciones y las doctrinas de investigción
| títol = La Prehistoria| any = Quinta edición de 1980| editorial = Editorial Labor, Barcelona| id = ISBN 84-335-9309-9}} (pàgina 150). En canvi, els investigadors [[Estats Units|nord-americans]], o del nord de l'[[Europa occidental|Europa atlàntica]] (on els grans vestigis monumentals són més aviat rars), es van esforçar per trobar el mitjà d'extreure dels seus senzills jaciments tota la informació possible; entre ells va destacar, com acabem d'esmentar, Mortime Wheeler, que amb el seu bagatge britànic, va aplicar les idees del seu mestre Pitt Rivers, però depurant-les extremadament en les ruïnes de la ciutat [[pakistan]]esa de [[Harappa]] {{citar publicació| autor = Laet, Sigfried J. de| títol = La Arqueología y la Prehistoria| any = [[1981]]| publicació = Corrientes de investigación en las Ciencias Sociales| volum = Volumen II| número = páginas 233-292| id = Tecnos, [[Unesco]]}} (pàgina 243 )/refles aportacions en la cronologia del Quaternari (''geomorfologia quaternarista''), el descobriment de la cronologia [[isostàsia|isostàtica]] per a les platges fòssils; els descobriments [[Paleoantropologia|paleoantropológics]] de [[Louis Leakey]] des de finals dels 50; el desenvolupament de la tipologia lítica per [[François Bordes]], la introducció de càlculs matemàtics senzills.ref group=notes El veritable desenvolupament dels càlculs matemàtics va començar en els 60 però d'una manera molt restringida (en aparèixer la [[Segona generació de computadores|segona i tercera generació d'ordinadors]] o computadores), fou en els [[anys 1970|anys 70]] amb l'aparició dels primers [[Ordinador personal|ordinadors personals]] quan s'utilitzaren els càlculs més complexos aplicats a les dades arqueològiques (convé, en aquest sentit revisar la bibliografia especialitzada, per exemple: {{citar llibre
| autor = Shennan, Stephen
| títol = Arqueología cuantitativa
| any = 1992
| editorial = Editorial Crítica Arqueológica
| id = ISBN 84-7423-529-4
}}), al que es van afegir capacitats gràfiques, el procés de textos i, especialment, la utilització de [[base de dades|bases de dades]]../ref L'aplicació dels estudis de [[microfauna]] per Xevtxenko i el primer estudi integral del medi ambiental a Star Carr (Anglaterra) per l'arqueòleg [[Grahame Clark]], ambdós en els anys 50... En general l'[[arqueologia prehistòrica]] va desenvolupar una sèrie de procediments pràctics recolzats en els descobriments d'altres ciències més avançades, gairebé totes procedents del camp de les [[ciències naturals]] o, fins i tot, de l'[[enginyeria]].
{{Cita|«En la segona meitat del segle XX, es pot veure una regressió molt clara de les excavacions salvatges empreses sense finalitats precises, simplement perquè es troba apassionant (és el terme que sempre s'usa referent a això!) desenterrar tal o qual vestigi del passat»|Laet, op. cit. página 244}}
No obstant això, encara avui es veuen exemples de l'intent de buidatge total de jaciments pel mer fet de prestigiar determinada regió, universitat o equip investigador. Encara cal recordar que l'arqueòleg, el prehistoriador, no és un excavador, és un investigador que el seu objectiu primordial és la protecció d'un patrimoni arqueològic que no li pertany. L'excavació ha de ser l'últim recurs, el principal, però no el primer:
{{Cita|«El que suposa un veritable crim per a la ciència és l'explotació desconsiderada de jaciments no amenaçats, com són les coves, i l'absència d'una protecció absoluta sobre tot el que reposa a la terra»|André Leroi-Gourhan, op. cit. pàgina 149}}

== Les tendències actuals ==
Actualment l{{'}}''historicisme cultural'' sobreviu en moltes zones del [[món|globus]], si bé matisat i influït per la renovació constant de la teoria arqueològica. Avui dia, aquest paradigma ja s'atreveix a realitzar inferències sobre estructures econòmiques en els períodes més antics de la Prehistòria i, a mesura que aquesta avança, ja s'inclouen també deduccions socials i, fins i tot, espirituals, encara que, en aquest àmbit, com diria Gabriel Camps, ''«campa l'especulació»''.ref{{citar llibre| autor = Camps, Gabriel| títol = Manuel de recherche préhistorique| any = 1981| editorial = Doin Éditeurs, París| id = ISBN 2-7040-0318-1}}/ref L'èmfasi principal dels moderns seguidors d'aquest paradigma és l'establiment d'una [[cronologia]] precisa, concentrar-se en la minuciositat del [[treball de camp]] (l'excavació, la tipologia, la tecnologia, ''les dades empíriques'' amb una impressionant gamma de ciències auxiliars). Igualment en l'àmbit de l'[[antropologia física]], se centren en descripcions precises de cada mesura o cada coeficient ossi, fugint de les generalitzacions, la qual cosa condueix a la multiplicació de les subespècies humanes perfectament situades cronològica i culturalment, però malament relacionades genèticament.

A partir dels [[anys 1960|anys 60]], el panorama va començar a canviar, apareixent més enfocaments científics, molts dels quals tenien pretensions nomotètiques que, mal o ben enfocades, van beneficiar i van enriquir les perspectives epistemològiques de l'Arqueologia i la Prehistòria. La prova radica que ja hi ha, per fi, manuals [[Universitat|universitari]]s que no es limiten a explicar la mecànica del treball arqueològic, o la simple successió de cultures, atrevint-se a ''enfrontar-se als problemes d'interpretació teòrica'' dels resultats. El desenvolupament de la teoria arqueològica ha implicat la impossibilitat d'abastar totes les tendències, sent unes clarament majoritàries (''«archaeological mainstreams»'') i unes altres molt localitzades (''«archaeological minorities»''), la qual cosa no els lleva valor epistemològic, però sí dificulta el seu accés.

==== La renovació de l'Historicismo: el Paradigma de Bordes ====
{{AP|François Bordes}}

==== La Nova Arqueologia anglosaxona ====
{{AP|Nova arqueologia}}

L{{'}}''arqueologia processual'', també anomenada ''Analítica'' o [[Nova arqueologia]] neix en l'àmbit anglosaxó en els [[anys 1960|anys 60]], encara que té precedents. El seu màxim exponent és l'[[estatunidenc]] [[Lewis Binford]]ref{{citar llibre| autor = Binford, Lewis| títol = En busca del pasado| any =[[1988]]| editorial = Editorial Crítica ([[Barcelona]])| id = ISBN 84-7423-342-9}}/ref seguit dels [[Regne Unit|britànic]]s [[David L. Clarke]]ref{{citar llibre| autor = David L. Clarke
| títol = Arqueología Analítica| any = 1968-1984, edició pòstuma revisada per Bob Chapman| editorial = Ediciones Bellaterra, S.A. (Barcelona)| id = ISBN 84-7290-040-1}}/ref i, ja en les últimes dècades del [[segle XX]], [[Colin Renfrew]];ref{{citar llibre| autor = Renfrew, Colin y Bahn, Paul G.| títol = Arqueología: teorías, metódos y práctica| any =[[1993]] | editorial = Editorial Akal ([[Madrid]])| id = ISBN 84-460-0234-5}}/ref la seva extensió és àmplia: Estats Units, Regne Unit, Austràlia, Holanda, països escandinaus... L{{'}}''arqueologia processual'' es manifesta obertament en contra de l{{'}}''historicisme arqueològic'' per la seva falta d'inquietud científica i per la manca d'un enfocament o [[paradigma]] explícit. De fet, l'arqueologia processual defensa l'aplicació del [[Mètode científic]], de vegades d'una manera molt rígida, propi de les [[Ciències naturals]] i per l'enorme influència de l'[[Etnologia|antropologia social]] i dels plantejaments de la [[filosofia analítica]], tant anglosaxona com de l'[[Cercle de Viena|Escola de Viena]].
[[Fitxer:Inupiat Family from Noatak, Alaska, 1929, Edward S. Curtis (restored).jpg|thumb|300px|centerEls [[esquimal]]s foren un dels pobles presos per Lewis Binford per a establir comparacions amb el [[musterià]] [[europeu]] mitjançant la ''traduïbilitat''.]]
D'altra banda, la ''nova arqueologia'' defineix els grups humans com a [[Sistema social|sistemes culturals]] complets i oberts, subjectes als [[estímul]]s del [[medi ambient]]. La cultura d'aquests grups té una sèrie d'elements [[immaterial]]s i uns altres [[material]]és; aquests últims són els que es conserven en els [[jaciment (arqueologia)|jaciments]]. Nodrint-se de les teories [[Antropologia social|antropològiques socials]], els ''processualistes'' divideixen cada sistema cultural en ''subsistemes'' (el nombre dels quals i concepció depèn de l'investigador) que abasten aspectes: econòmics, tecnològics, psicològics, espirituals i organitzatius. Tots ells s'interrelacionen amb l'entorn, adaptant-se per assegurar la subsistència del grup.

Atès que en els jaciments només conservem restes de la ''cultura material'', aquesta ha de ser estudiada com un reflex subsidiari de tot el sistema cultural. Per tant, l'enfocament de la seva anàlisi ha d'anar dirigit a assignar un paper a cada resta arqueològica, perquè representi cadascun dels subsistemes (''traduïbilitat''). D'aquesta manera, seria possible reconstruir els subsistemes desapareguts a partir de les petjades que deixen en la cultura material. Per a això, és a dir, per recuperar els aspectes immaterials, cal emprar la [[inferència]] antropològica. El dolent és que aquest tipus de procediment [[Raonament inductiu|inductiu]] és eficaç mentre que les restes són més complets, estan millor contextualitzats i, especialment, si són més recents. Quan el context és relativament complet, és factible inferir aspectes econòmics, socials, espirituals i, fins i tot, ideològics...

A [[Amèrica]] i [[Austràlia]], a més de molts països del [[Tercer Món]], s'ha mantingut una continuïtat cultural entre els primitius actuals, o [[indígena|indígenes]], i els seus avantpassats prehistòrics. Això facilita la inferència i l'extrapolació etnològica. En canvi, en [[Europa]] hi ha un profund [[Geologia|hiat]] (període sense sedimentació), sobretot, respecte a l'[[Edat de Pedra]]. Malgrat això l'arqueologia processual ja ha calat en el [[Paleolític]] del [[Vell Món]]ref{{citar llibre| autor = Gamble, clive| títol = El poblamiento paleolítico en Europa| any = [[1990]]| editorial = Editorial Crítica ([[Barcelona]])| id = ISBN 84-7423-445-X}}/ref al mateix temps que ha fracassat en la seva aplicació a jaciments complexos que abasten períodes històrics (clàssics, medievals, etc. ). Però on les induccions analítiques han avançat ostensiblement és en la recerca dels períodes de la [[Prehistòria]] posteriors a la [[edat de Pedra]] (no és el mateix aplicar el procediment a una [[fletxa]] [[hopi]] que a una [[fulla de llorer]] [[solutrià]]; però si parlem de la [[revolució neolítica]], o del [[megalitisme|fenomen megalític]], la cosa canvia).

Després de la inferència, és necessària la verificació. Aquí és on més crítiques ha rebut la ''nova arqueologia''; doncs, encara que es postula com a seguidora de les [[ciències dures]], els seus procediments de [[Verificacionisme|contrastació d'hipòtesis]] són bastant febles. Realment es basen en l'anomenada ''«Teoria de Nivell Mitjà»'' desenvolupada per Binford i que, simplificant molt, es pot explicar com una [[Extrapolació (matemàtica)|extrapolació]] de les dades [[etnografia|etnogràfiques]] a les [[arqueologia|arqueològiques]]. Després de dècades d'[[Assaig i error|assajos]], la realitat ha proporcionat alguns encerts, però s'ha demostrat que el procediment de Binford arriba a ser massa reduccionista en la majoria dels casos.

==== L'Arqueologia estructuralista: el Paradigma de Leroi-Gourhan ====
{{AP|André Leroi-Gourhan}}

==== L'Arqueologia marxista moderna ====
El [[marxisme]], des dels seus inicis, neix molt lligat a la creació d'una teoria d'alt nivell que expliqui l'evolució històrica. No és estrany, doncs, que hagi estat aplicat a la Prehistòria.ref{{citar llibre| autor = Fernández Martínez, Víctor M.| títol = Teoría y Método de la Arqueología| any = 1991| editorial = Editorial Síntesis, Madrid| id = ISBN 84-7738-076-7}} (pàgines 247-260)/ref Els treballs de [[Karl Marx|Marx]] amb prou feines feien referència als períodes primitius, tant per l'època en la qual els va escriure (a mitjan [[segle XIX]] amb prou feines se sabia gens de les etapes preliteràries de la humanitat), com el lloc en el qual es va inspirar, el que millor coneixia, l'[[Europa]] de la [[Revolució industrial]]. No obstant això [[Friedrich Engels]] va fer un intent d'apropar-se al món primitiu en el seu llibre ''«L'Origen de la família, la propietat privada i l'estat»'' ([[1884]]). El seu acostament va ser merament especulatiu i amb escàs fonament. El seu interès és més testimonial que científic.

Sol dir-se que [[Vere Gordon Childe|Gordon Childe]] és un dels primers arqueòlegs marxistes, però el seu marxisme és més ideològic i personal que epistemològic. En realitat la ''Arqueologia Marxista'' va començar a desenvolupar-se amb fonament després de la [[Segona Guerra Mundial]], tant en [[Estat socialista|països comunistes]] com [[capitalisme|capitalistes]]. especialment en [[França]]. Figures com a W. Raczkowski a [[Polònia]]; el [[República Txeca|txec]] Robert Malina (establert als Estats Units), els [[Rússia|russos]] Sergei A. Semenov o Lee S. Kleijn i el [[Xina|xinès]] Jia Lampo. D'origen occidental, [[Maurice Godelier]], [[Marshall Sahlins]] (en la seva primera etapa) o [[Jonathan Friedman]], són alguns dels seus principals representants.

[[Fitxer:Gudea of Lagash Girsu.jpg|130px|thumb|left|[[Estàtua sentada del príncep Gudea]], [[patesi]] de la ciutat-estat [[sumèria]] de [[Lagaix]].]]

                                            [[Agricultura]]   +  [[Ramaderia]]
 N        L                                \___________   ___________/
 A        '                                            \ /
 I                                                      |
 X                                  Propietat Col·lectiva—Excedents de producció
 E        A                         \__________________   _______________________/
 M        U                                            \ /
 E        T                                             |
 N        O                             Necessitat d'un control de l'excedent 
 T        R                                       NEIX L'AUTORITAT
          I                                             |
          T                              Sorgiment de [[conflicte]]s interns
          A                                 /                           \
 D        T                                /                             \
 E                                    L'[[autoritat]] es          La classe dominant 
                                     fa hereditària                s'uneix
                                     \________________   ____________________/
                                                      \ /
                                                       |
  Mode de Producció                            COMUNITAT DOMINADA
 Asiàtic (a partir de                                 |
      Godelier)                                  Classe explotada

Llurs  principis fonamentals es basen, lògicament, en l'aplicació del [[Materialisme històric]]: Les [[Grup social|formacions socials]] humanes tenen un ordre regit per les ''relacions de producció''. Aquestes, en el seu conjunt, formen l'anomenada ''Infraestructura'' de la [[societat]]. Doncs bé, la infraestructura estableix la [[consciència]] de l'ésser humà, la seva [[psicologia]], la seva [[jerarquia|organització jeràrquica]], [[dret|jurídica]] i [[política]], és a dir, la seva ''Superestructura'' (i no a l'inrevés, com sostenien altres quadres teòrics sobre les societats humanes).

La poderosa influència de la ''Infraestructura'' sobre la ''Superestructura'' és fonamental, però no necessàriament determinista o mecanicista (tal concepte depèn de les diferents tendències dins del marxisme). D'altra banda, dins de la ''Infraestructura'', les ''[[relacions de producció]]'' són el més important, ja que, en el seu si, es desenvolupa la [[dialèctica]], el conflicte intern que, comptat i debatut, ''és el motor de la Història''.

És a dir, els desequilibris, les asimetries, les crisis dins de les ''relacions socials de producció'' són les causes que provoquen els canvis, les innovacions, les regressions, la qual cosa sol denominar-se [[progrés]]. En una [[Societat capitalista|societat contemporània capitalista]], la [[lluita de classes]] és el fenomen dialèctic que estimula els canvis històrics. Però en la ''Prehistòria'', els causants van ser uns altres.

Tècnicament, per al paradigma marxista, durant la [[Prehistòria]] hi ha dos grans episodis: el primer seria l'anomenat [[Comunisme primitiu]], el segon és el [[Despotisme hidràulic|Manera de Producció Asiàtic]] (tots dos separats pel que Gordon Childe va denominar [[Revolució neolítica]]). Per als arqueòlegs marxistes ha estat factible establir les causes de la dialèctica interna dins de les relacions de producció de la ''Manera de Producció Asiàtica'', ja que aquest posseeix indicadors tals com la [[autoritat]], la [[riquesa]], la [[guerra]], la [[esclavitud]] i, comptat i debatut, l'[[Explotació social|explotació]] d'uns per altres.ref{{citar llibre| autor = Godelier, Maurice| títol = Esquemas de evolución de las sociedades| any = 1991| editorial = Editor Miguel Castellote, Madrid| id = ISBN 84-7259-006-2}}/ref

El problema més gran al que s'han enfrontat ha estat trobar el motor del canvi en el ''Comunisme Primitiu'', doncs aquest, generalment ha estat vist com un sistema relativament estable i coherent. No obstant això, en les últimes dècades, nombrosos investigadors han aconseguit desbaratar la imatge idíl·lica que les societats primitives són harmòniques; al contrari, s'està veient que ''totes tenen contradiccions'' degudes a factors que fins ara havien estat difícils de percebre: la [[jerarquia|jerarquització]] per [[sexe]] i [[Creixement humà|edat]], la [[dualisme|dualitat]] [[societat caçadora-recol·lectora|caça-recol·lecció]] (ja que la caça sol ser més prestigiada, però la recol·lecció és més constant i eficaç, amb el que realment s'estava plantejant ja, des del Paleolític una [[teoria del valor treball]]), els problemes d'[[integració social]], la pròpia [[evolució biològica]] i la poderosa influència de l'[[medi ambient|ajustament ambiental]] que, al cap i a l'últim, es converteix en el [[mitjà de producció]] per excel·lència.ref{{citar llibre| autor = Scarduelli, Pietro| títol = Introducción a la Antropología Cultural| any =[[1977]]| editorial = Editorial Villalar ([[Madrid]])| id = ISBN 84-7427-021-9}} (Pàgines 81)/ref
br /
br /
{{AP|Marxisme}}
{{AP|Materialisme històric}}
{{AP|Conflicte social}}
==== L'Arqueologia postprocessual ====
{{AP|Arqueologia postprocessual}}

En els [[anys 1980|anys 80]], un nou moviment va sorgir en l'arqueologia anglosaxona. Els seus protagonistes van ser [[Michael Shanks (arqueòleg)|Michael Shanks]], [[Christopher Tilley]], [[Daniel Miller (antropòleg)|Daniel Miller]] i, sobretot [[Ian Hodder]]. A causa que qüestionaven el ''processualisme'' o ''[[Nova arqueologia]]'' i al fet que es basaven en pressupostos [[postmodernisme|postmoderns]], van rebre l'etiqueta de ''Arqueologia postprocessual''. A diferència del ''processualisme'', reneguen de la capacitat d'aconseguir [[Veritat|veritats absolutes]] per mitjà del [[Mètode científic]], assegurant que cada investigador duu a terme el seu treball, no només des d'un [[paradigma]], sinó també fortament influït per les seves circumstàncies personals i la seva experiència vital i laboral. Per tant, neguen a l'Arqueologia la capacitat de seguir el camí de les [[ciències dures]].
[[Fitxer:KunaWomanWithMolas.jpg|thumb|left|300px|centerUna dona [[Kuna (ètnia)|kuna]] junt als seus brodats típics o [[Mola (art)|moles]]: un objecte el paper del qual, en la actualitat, ja és difícilment interpretable: social, artístic, econòmic?.]]
Efectivament, si considerem que ''en l'arqueologia de camp cada fenomen és singular''', per més que comparteixi amb altres certs trets comuns i, sobretot, si acceptem que ''cada [[jaciment arqueològic|jaciment]] és únic'', el seu estudi, la seva excavació mai pot ser equiparada a un [[experiment en laboratori|experiment de laboratori]], doncs és un procés destructiu i ''irrepetible''. L'arqueologia es converteix, llavors, en un procediment [[relativisme|relatiu]] el mètode del qual no només consisteix a analitzar les restes procedents d'una excavació, sinó també les [[actitud]]s i [[Certesa i opinió (filosofia)|opinions]] que suscita. Aquest enfocament és radicalment oposat al ''processualisme'', ja que reconeix que cada membre de l'equip pot, deu, brindar la seva diferent interpretació dels fets, construint el passat intersubjetivament.

Quin benefici pot reportar això? En primer lloc, l'enriquiment del debat teòric, que s'estava esclerotitzant novament; en segon lloc, deixar pas a interpretacions alternatives que fins al present havien estat marginades per la jerarquia científica oficial impregnada de [[masclisme]], [[academicisme]], [[racisme]], [[europeocentrisme]] o [[neocolonialisme]];... poden ser posats en dubte i discutits sense que hi hagi asimetries institucionals. Els postprocessualistes ataquen al Mètode científic com un enfocament dictatorial impost per [[Occident]] i que, de vegades, anteposa el progrés a la [[deontologia]]. La ''protecció del patrimoni cultural i arqueològic'' d'un poble, d'una regió, es converteix en un més de les seves finalitats. ''Els postprocesualistas defensen que la [[moral]] ha de controlar a la ciència'', fins i tot, que ha de servir-se d'ella per aconseguir els seus objectius de [[justícia]] i [[Igualtat davant la llei|igualtat]].

Al marge del punt de vista ètic o crític, defensen la validesa de les ''ciències toves'', com la Història, i fins i tot neguen la suposada superioritat de les ciències mal anomenades exactes. Curiosament, els estudis postprocessualistes no manquen de mèrit científic. Paradoxalment, suggereixen que el [[Protocol de recerca|protocol]] ha de seguir-se el més fidelment possible: els procediments científics han de ser respectats perquè l'experiència indica que el mètode permet avançar (no sempre en la direcció adequada). Encara que això no fa que s'elimini el ''[[relativisme]]'': no accepten el [[falsacionisme]] [[Karl Popper|popperià]], es pot contrastar una hipòtesi favorablement moltes vegades, i, per descomptat, no n'hi ha prou amb una negativa per refutar-la. Això no vol dir que tot valgui.

A causa del relativisme i a la crítica de les jerarquies, el postprocessualisme és, sovint, una etiqueta que es col·loca a tot arqueòleg que es rebel·la contra el sistema. La qual cosa és un error, doncs hi ha molts que segueixen paradigmes [[marxisme|marxistes]], [[feminisme|feministes]]s, en [[Indigenisme|favor dels drets dels indígenes]]... A més, la llibertat interpretativa ha conduït a multitud d'escoles locals, dins d'aquest paradigma, si bé, gairebé totes elles comparteixen un nou acostament a l'historicisme cultural (cautelós, això sí), gràcies a que aquest disposa d'eines de treball de camp, per a períodes remots, més potents que el ''processualisme'', més enfocat aquest a la interpretació teòrica i a l'etnologia, i no a la [[història]].

== Notes ==
{{reflist|group=notes}}
== Referències ==
{{referències}}

{{ORDENA:Teoria Arqueologica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Arqueologia]]</text>
      <sha1>1j48ws2oq5zvrgznutlsrpim1q0av18</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>