<page>
    <title>Torre de la marina de Laboe</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1189293</id>
    <revision>
      <id>13986281</id>
      <parentid>13868776</parentid>
      <timestamp>2014-08-30T09:45:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Flamenc</username>
        <id>7573</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{Edifici 
| nom                  = Torre de la marina de Laboebr''Marine-Ehrenmal Laboe''
| imatge               = Marine - Ehrenmal Laboe.jpg
| mida_imatge          = 
| peu                  = La torre vista des de la cort d'honor
| tipus_edifici        = Monument commemoratiu
| arquitectes          = 
| arquitecte           = Gustav August Munzer
| començament          = {{data inici|1928|8|8}}
| acabament            = {{data inici|1936|5|30}}
| cronologia           = 
| localització         = [[Laboe]] ([[Slesvig-Holstein]])
| coordenades          =
| estil                = [[Expressionisme]]
| materials_utilitzats = [[Formigó armat]], [[maó (construcció)|maons]]
| sistema_constructiu  =
| premis               =
| alçat                = 68,2br85m sobre el [[nivell mitjà del mar]]
| inclinació           = 
| imatge_a             = 
| mida_imatge_a        = 
| peu_a                = 
| planta               = 
| imatge_p             = Marinehrenmal-laboe-schnittzeichnungen-turm.gif
| mida_imatge_p        = 
| peu_p                = secció de la torre
}}
La '''Torre de la marina de Laboe,''' en alemany '''''Marine-Ehrenmal Laboe''''' és un [[Memorial de guerra|monument commemoratiu]] a l'entrada le braç de mar [[Kieler Förde]] a [[Laboe]] ([[Slesvig-Holstein]], [[Alemanya]]) construït de 1928 a 1936 a l'inici per a honrar els 34.836 soldats de la [[Kriegsmarine|Marina de Guerra]] caiguts a la [[Primera Guerra Mundial]].

Era una iniciativa de l'Associació dels Mariners d'Alemanya ''(Deutscher Marinebund)'' i va construir-se principalment amb donacions. Entre l'inici de l'obra i l'inauguració es van passar uns anys i la [[Machtergreifung]] dels [[Nazisme|Nazis]]. Els nazis van profitar l'inauguració del monument per a glorificar la seva ideologia militarista, tot i que el [[Führer]] [[Adolf Hitler]] no va voler fer un discurs a la [[cerimònia]] d'inauguració, per què no li agradava l'estil [[expressionisme|expressionista]] que considerava com a [[kitsch]].refFont: taula d'informació a la sale d'exposició del monument/ref Va construir-se damunt un búnquer que protegia l'entrada del Kieler Förde, el braç del [[Mar Bàltic]] que dona l'accés al port de [[Kiel]]. 

Després de la [[Segona Guerra Mundial]] el monument va escaure a les forces d'ocupació [[Regne Unit|britàniques]] que en un primer moment van pensar a fer-lo saltar. Aquesta decisió va ser anul·lat quan va palesar que el monument era anterior a la presa de poder dels nazis. El 1954, els britànics van tornar el monument a l'Associació dels Mariners d'Alemanya que va transformar-lo en memorial dedicat als mariners civils i militars de les nacions, caiguts a les dues guerres mundials.ref{{Ref-llibre |cognom= Hartwig |nom= Dieter |autor= |enllaçautor= |cognom2= |nom2= |autor2= |enllaçautor2= |cognom3= |nom3= |autor3= |enllaçautor3= |cognom4= |nom4= |autor4= |enllaçautor4= |cognom5= |nom5= |autor5= |enllaçautor5= |capítol= Das Marine-Ehrenmal in Laboe. Kontinuität und Wandel einer nationalen Gedenkstätte (El monument de la marina a Laboe: continuïtat i canvi d'un monument nacional) |urlcapítol= |editor= |títol= Nordlichter: Geschichtsbewußtsein und Geschichtsmythen nördlich der Elbe. Beiträge zur Geschichtskultur |llengua= alemany |volum= vol. 27 |edició= |editorial= Böhlau |lloc= Colònia 2004 |isbn= -412-10303-9. }}/ref

El 1954 el monument va ser dedicat a: «A la memòria de tots els navegants alemanys d'ambdues guerres mundials i als morts al bàndol dels nostres adversaris».refText original en alemany: ''Dem Gedenken aller toten deutschen Seefahrer beider Weltkriege und unserer toten Gegner''/ref La dedicació va canviar-se el 1996, quan el monument va ser rebatejat com a memorial de tots els morts al mar: «A la memòria de tots els morts al mar de totes les nacions. Exhortació per a una navegació lliure pacífica a tots els mars».refText original en alemany: ''Gedenkstätte für die auf See Gebliebenen aller Nationen. Mahnmal für eine friedliche Seefahrt auf freien Meeren''/ref

==Arquitectura==
El monument comprèn la torre, la cort d'honor rodona, la [[cripta]] sota la cort i un espai museal. És una construcció de formigó, cobert de maons decoratius.
== Bibliografia ==
{{Commonscat}}
* {{Ref-llibre |cognom= Prange |nom= Thorsten |autor= |enllaçautor= |cognom2= |nom2= |autor2= |enllaçautor2= |cognom3= |nom3= |autor3= |enllaçautor3= |cognom4= |nom4= |autor4= |enllaçautor4= |cognom5= |nom5= |autor5= |enllaçautor5= |capítol= |urlcapítol= |editor= |títol=  Das Marine-Ehrenmal in Laboe – Geschichte eines deutschen Nationalsymbols (El monument de la marina a Laboe: història d'un monument nacional |llengua= alemany |volum= |edició= |editorial= Brune |lloc= Wilhelmshaven |data= 1996 |pàgines= |col·lecció= |isbn= 3-930510-63-4 }}
==Referències==
{{Referències|2}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Torre De La Marina}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cementiris i monuments militars]]
[[Categoria:Slesvig-Holstein]]</text>
      <sha1>s5b9qy3sjnbal26hy2pf3jq1yyqi51z</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>