<page>
    <title>Exèrcit insurgent ucraïnès</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1189184</id>
    <revision>
      <id>14037636</id>
      <parentid>13972558</parentid>
      <timestamp>2014-09-12T17:16:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot normalitza plantilla o tags de referències</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar 
| nom_de_la_unitat_militar = Exèrcit insurgent ucraïnèsbr/Українська Повстанська Армія
| imatge                   = [[Image:OUN-r Flag 1941.svg|center|200px]]
| peu_de_foto              = Bandera de batalla de l'UPA
| data de Lleva            = 14 d'd'octubre del 1942
| dissolució               = 1949 (activitat localitzada entre 1949-1956)
| pais                     = {{UKR}} 
| branca                   =
| arma                     = 
| tipus                    = 
| estructura               = 
| mapa                     = 
| mida                     = 20,000–200,000 (estimació)
| comandant_actual         = 
| comandant                = 
| coronel                  = 
| oficials_destacats       = [[Vassil Ivakhiv]]br /[[Dmitro Kliatxkivski]]br /[[Roman Xukhèvitx]]br /[[Vassil Kuk]]
| cavallers                = 
| almogàvers_destacats     = 
| batalles                 = [[Segona Guerra Mundial]] (1942-1945)br/[[Guerra de guerrilles]] (1945-1956)
| patró                    = 
| divisa                   = 
| lema                     = 
| condecoracions           = 
}}
L{{'}}'''Exèrcit insurgent ucraïnès''' ({{lang-uk|Українська Повстанська Армія, УПА}}, ''Ukrayins’ka Povstans’ka Armiya'', '''UPA''') fou un exèrcit [[nacionalisme ucraïnès|nacionalista ucraïnès]] [[paramilitar]] i després [[partisà]] que va dur a terme diverses accions de [[guerrilla]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] contra l'[[Alemanya nazi]], la [[Unió Soviètica]], [[Txecoslovàquia]], i també contra l'[[Estat Polonès Clandestí]] i la [[República Popular de Polònia|Polònia comunista]]. El grup també participà en la [[neteja ètnica]] i la matança de polonesos de moltes ciutats i pobles de l'oest d'Ucraïna.ref[http://books.google.com.qa/books?id=YIRSwRDVqu4Cprintsec=frontcoverdq=The+Soviet+Counterinsurgency+in+the+Western+Borderlandshl=ensa=Xei=e8GcU4qHD8TA7AbbzIC4Bgredir_esc=y#v=onepageq=The%20Soviet%20Counterinsurgency%20in%20the%20Western%20Borderlandsf=false The Soviet Counterinsurgency in the Western Borderlands, per Alexander Statiev, 2010, Cambridge University Press, pp. 85-88]/refref[Genocide and Rescue in Wolyn: Recollections of the Ukrainian Nationalist Ethnic Cleansing Campaign Against the Poles During World War II, per Tadeusz Piotrowski]/refEl grup era la branca militar de l'[[Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos]] -  facció [[Stepan Bandera|Bandera]] o OUN-B), i es formà originalment a [[Volínia]] a la primavera i l'estiu de 1943, tot i que la seva data oficial de la creació és el 14 d'octubre de 1942,ref{{ref-web|url=http://www.kyivpost.com/news/ukraine/detail/114845/ |títol=Demotix: 69th anniversary of the Ukrainian Insurgent Army |editor=Kyivpost.com |data= |consulta=2013-10-15}}/refdia en que se celebra la [[Intercessió de la Mare de Déu]].

L'objectiu immediat declarat de l'OUN era el re-establiment d'un [[estat nació]] independent i unit al territori ètnicament ucraïnès. La violència va ser acceptada com una eina política contra els enemics forans i interns de la de la seva causa, que havia de ser aconseguida mitjançant una revolució nacional dirigida per una dictadura que expulsaria les forces d'ocupació i establiria un govern que representés totes les regions i grups socials.ref name=IEUMyroslav Yurkevich, Canadian Institute of Ukrainian Studies, [http://www.encyclopediaofukraine.com/display.asp?AddButton=pages\O\R\OrganizationofUkrainianNationalists.htm  Organization of Ukrainian Nationalists (Orhanizatsiia ukrainskykh natsionalistiv)] ''Aquest article va aparèixer originalment A l'Enciclopèdia d'Ucraïna, vol. 3 (1993).''/ref L'organització va començar com un grup de resistència i es va convertir en una [[guerra de guerrilles|guerrilla]].ref''Українська Повстанська Армія — Історія нескорених'', Lviv, 2007 p.28 {{uk}}/ref

Durant la seva existència, l'Exèrcit Insurgent Ucraïnès va lluitar contra els polonesos i soviètics com els seus principals oponents, tot i que l'organització també va lluitar contra els alemanys a partir de febrer de 1943 Des de finals de la primavera de 1944, l'UPA i l'[[Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos]] (OUN-B) - fent front a l'avenç soviètic- també van cooperar temporalment amb les forces alemanyes contra els soviètics i polonesos, amb l'esperança de crear un estat independent d'Ucraïna.refInstitut d'Història d'Ucraïna, Acadèmia de kes Ciències d'Ucraïna, ''Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos i l'Exèrcit Insurgent Ucraïnès'' capítol 4 pàgs 193-199 Capítol 5/ref 
L'exèrcit també va tenir un paper substancial en la [[Massacre de polonesos a Volínia|neteja ètnica de la població polonesa]] de [[Volínia]] i [[Galítsia]],ref name=DAVIESNorman Davies. (1996). ''Europe: a History''. Oxford: [[Oxford University Press]]/refrefAleksander V. Prusin. ''Ethnic Cleansing: Poles from Western Ukraine''. A: Matthew J. Gibney, Randall Hansen. Immigration and asylum: from 1900 to the present. Vol. 1. ABC-CLIO. 2005. pàgs. 204-205./refrefTimothy Snyder. ''The reconstruction of nations: Poland, Ukraine, Lithuania, Belarus, 1569-1999''. Yale University Press. 2003. pp. 169-170, 176/refrefJohn Paul Himka. [http://www.viaevrasia.com/documents/celebration_jph_march28.pdf''Interventions: Challenging the Myths of Twentieth-Century Ukrainian History'']. Universitat d'Alberta. 2011. p.4./refrefGrzegorz Rossoliński Liebe. ''The Ukrainian National Revolution of 1941. Discourse and Practice of a Fascist Movement''. Kritika: Explorations in Russian and Eurasian History. Vol. 12/No. 1 (hivern del 2011). p. 83./ref així com la posterior defensa de la població d'Ucraïna a Polònia des de les accions similars, i la prevenció de la [[expulsió dels ucraïnesos de Polònia a la Unió Soviètica|deportació dels ucraïnesos]] al sud-est de Polònia.refTimothy Snyder. ''The reconstruction of nations: Poland, Ukraine, Lithuania, Belarus, 1569-1999''. Yale University Press. 2003. p. 192./ref

Després del final de [[Segona Guerra Mundial]], l'exèrcit comunista polonès - [[Exèrcit Popular de Polònia]] - va lluitar-extensament contra l'UPA. L'UPA es va mantenir actiu i va lluitar contra la [[República Popular de Polònia]] fins al 1947, i contra la [[Unió Soviètica]] fins al 1949. La lluita fou particularment dura als [[Carpats]], la totalitat de Galítsia i a Volínia - en l'actual [[Ucraïna Occidental]]. A finals de la [[dècada del 1940]], la taxa de mortalitat dels soldats soviètics que lluitaven contra els insurgents ucraïnesos a l'oest d'Ucraïna fou més alta que la taxa de mortalitat de les tropes soviètiques durant la [[Guerra afganosoviètica|ocupació soviètica de l'Afganistan]].refhttp://blogs.voanews.com/russia-watch/2014/01/29/dont-underestimate-ukraine//refrefhttp://www.politico.com/magazine/story/2014/05/ukraine-young-partisans-106411.html#.U2sXmOZdVqv/refEntre els moviments de resistència anti-nazi, fou únic, ja que no tenia cap suport extern significatiu. El seu creixement i la força eren un reflex de la popularitat que gaudia entre la població d'Ucraïna occidental.ref name=Subtelny474Subtelny, p. 474 {{ref-llibre|títol= Ukraine: A History
|cognom= Subtelny
|nom= Orest
|enllaçautor= Orest Subtelny
|any= 1988
|editorial= University of Toronto Press
|lloc= Toronto
|isbn= 0-8020-8390-0
|pàgina= 800
}}/refref[http://www.wumag.kiev.ua/index2.php?param=pgs20071/80 Interview with historian Viktor Korol] El mateix fet que a diferència de pràcticament tots els altres moviments de resistència als països ocupats durant la Segona Guerra Mundial per l'Alemanya nazi, el moviment de resistència d'Ucraïna no estava rebent cap ajuda externa, i el fet que pogués seguir lluitant primer contra els alemanys i després contra els soviètics feia palès que l'UPA tenia un suport molt important de la població ucraïnesa local./refFora dUcraïna occidental, el suport no va ser significatiU, i la majoria de la població de l'Ucraïna (oriental) soviètica, influenciada per la propaganda estalinista considerava, i de vegades encara veia, l'OUN / UPA sobretot com a col·laboracionistes dels alemanys.refInstitut d'Història d'Ucraïna, Acadèmia de les Ciències d'Ucraïna, [http://history.org.ua/oun_upa/upa/13.pdf ''Organization of Ukrainian Nationalists and the Ukrainian Insurgent Army'', capítol 4], pàg. 180/refref name=kpsvobodabandera{{ref-notícia|cognom=Miller|nom=Christopher|títol=Svoboda’s rise inspires some, frightens many others|url=http://www.kyivpost.com/content/politics/svobodas-rise-inspires-some-frightens-many-others-335107.html|consulta=5 de febrer del 2014|obra=Kyiv Post|data=17 de gener del 2014}}/ref

L'UPA va funcionar fins a 1953, quan les seves accions es van aturar, tot i que van subsistir alguns focus de resistència durant els [[dècada del 1950|anys 1950]] i [[Dècada del 1960|1960]]. De 1943-1950 el comandant en cap de l'UPA fou el general [[Roman Xukhèvitx]], i de 1950 a 1954 ho fou [[Vassil Kuk]]

== La lluita contra l'Alemanya nazi ==
L'UPA es va formar a finals de 1942 per tres raons: per servir com una base per al futur exèrcit ucraïnès, per defensar els vilatans ucraïnesos indefensos contra la repressió alemanya i per evitar que els partisans comunistes soviètics, que havien començat a establir-se al nord-oest d'Ucraïna, es convertissin en ''protectors de facto del poble ucraïnès.'' Després de la seva creació, l'exèrcit es va estendre contínuament tant en grandària com en la seva esfera d'influència. En un moment donat, les seves accions abastaven gran part de l'oest d'Ucraïna, i va ser capaç d'enviar petits grups de ''saquejadors'' a l'est d'Ucraïna.

Una estimació alemanya indicà que l'UPA tenia un màxim de 100.000 soldats (altres estimacions donen xifres que van de 20.000 a 200.000 homes). Els seus homes van atacar centenars d'estacions de policia i combois militars alemanys. A finals de 1943 i principis de 1944, l'UPA controlava la major part del territori de [[Volínia]], fora de les grans ciutats, i va ser capaç d'organitzar els serveis bàsics per als habitants del poble, com ara escoles, hospitals i la impressió de diaris. A la [[Província de Jitòmir|regió de Jitòmir]], alliberada dels nazis per l'[[Exèrcit Roig]] al novembre de 1943 - gener 1944 (un fort grup de partisans soviètics  es va instal·lar allà al febrer i març de 1943), el general-''komissar'' alemany Leyser - estimà que els combatents de l'UPA controlaven més del 80% dels boscos i el 60% de les terres agrícoles.

Al juny de 1943, les tropes alemanyes de les SS i les forces de policia, sota el comandament del general [[Erich von dem Bach-Zelewski|von dem Bach Zalewski]], considerat un expert en la lluita contra la guerrilla, va tractar de destruir l'UPA del Nord a la regió de Volínia en l'operació « BB » (Bandenbekämpfung) BB (literalment, control de volum. Aquest general havia estat triat especialment per [[Heinrich Himmler|Himmler]] per destruir l'UPA durant aquesta operació. Durant l'operació de BB [[Erich von dem Bach-Zelewski|Bach - Zalewski]] tenia sota les seves ordres 10 batallons motoritzats de tropes de les SS, 10.000 homes de les forces de policia alemanya, dos regiments dels exèrcits polonès i hongarès, i tres batallons de cosacs reclutats d'entre els presoners de guerra soviètics. A l'agost, l'operació va resultar un fracàs militar. Durant aquesta campanya, el 19 i 20 d'agost, les unitats militars de l'UPA va capturar el centre de [[Kamin Kaixirski]], tot superant diversos batallons alemanys i confiscant grans quantitats d'armes i municions. El general [[Erich von dem Bach-Zelewski|Bach-Zalewski]] va ser rellevat del seu comandament i reemplaçat pel general Prutzmann. 

Si bé és cert que, en última instància, les forces alemanyes no van aconseguir destruir l'UPA i restablir el control dels camps de [[Volínia]], sí van aconseguir, almenys, reduir significativament les accions anti-alemanyes de l'UPA. 

A la zona dels [[Carpats]] es van produir alguns dels combats més intensos entre l'UPA i les forces alemanyes a finals de 1943 i principis de 1944, quan la UPA tractava de de mantenir d'alguna manera el control de diversos passos a les muntanyes. Al novembre de 1943, els batallons Bosc Negre i Makivka de l'UPA van derrotar 12 batallons alemanys recolzats per la força aèria alemanya en una batalla pel control del territori en poder de l'UPA.

El maig del 1944 l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos|OUN]] envià una instrucció per « fer un un canvi radical, i passar de lluitar contra els alemanys a lluitar de totes totes contra la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] ».ref{{ref-web |url= http://warhistory.ukrlife.org/5_6_02_3.htm |títol= УКРАЇНСЬКА ПОВСТАНСЬКА АРМІЯ ТА ЗБРОЙНІ ФОРМУВАННЯ ОУН У ДРУГІЙ СВІТОВІЙ ВІЙНИ (Les milícies de l'Exèrcit insurgent ucraïnès i l'OUN en la Segona Guerra Mundial) |consulta=27 juny 2014 |obra= Revista d'Història Militar |editor= |data= 5-6-2002 |llengua= ucraïnès }}/ref

Al maig i juliol de 1944, dues temptatives, per part dels alemanys, de captura dels ports de muntanya dels [[Carpats]] van ser rebutjades. El 26 juliol de 1944, prop del poble de Nedilna l'UPA va derrotar una altra divisió alemanya, i va capturar la totalitat de la seva columna de subministrament, molts oficials i soldats.

En un informe de les autoritats nord-americanes el 1948, un comitè d'antics comandants alemanys del Front Oriental va declarar que el moviment nacionalista ucraïnès va formar el moviment de resistència més fort actiu a l'est, amb l'excepció de la Rússia comunista.

== La lluita contra la Unió Soviètica ==
La lluita de l'UPA contra les forces soviètiques va començar quan es va enfrontar als [[partisans soviètics]], a finals de 1942 i principis de 1943refop. cit. A. Fedorov (1966)./refA principis de 1943, el cap dels partisans comunistes, [[Sídir Kovpak]], es va establir a Ucraïna. Durant l'estiu de 1943, gràcies a les armes lliurades en aeròdroms secrets, va llançar un atac de diversos milers d'homes (només un terç dels quals eren ucraïnesos) als [[Carpats]]. Però els atacs de les forces terrestres i aèries alemanyes obligaren Kopvak a dividir les seves forces en unitats més petites; En la seva majoria foren destruïdes per l'UPA als [[Carpats]]. El [[1944]], l'agent d'intel·ligència soviètic [[Nikolai Ivànovitx Kuznetsov|Nikolai Kuznetsov]] va ser capturat i executat per l'UPA, després d'entrar, sense saber-ho, al seu campament amb uniforme de la [[Wehrmacht]].

La lluita entre l'UPA i les [[Exèrcit Roig|forces militars soviètiques]] realment va començar quan les unitats de l'Exèrcit Roig, que avançava a l'oest d'Ucraïna, van entrar al territori controlat per la resistència. L'UPA va tractar d'evitar enfrontaments directes amb les unitats regulars de l'exèrcit soviètic, perquè en bona part estaven formades per ucraïnesos, considerats com a potencials reclutes per a l'UPA. En lloc d'això, es va centrar en atacs contra unitats de l'[[NKVD]] i contra funcionaris soviètics de tots els nivells, des l'oficial d'alt rang de l'[[NKVD]] i l'Exèrcit Roig al mestre i al simple empleat de correus, considerats com a agents del poder soviètic a Ucraïna. L'UPA també va interrompre els esforços per col·lectivitzar les terres de conreu. Al març de 1944, els insurgents de l'UPA feriren de mort [[Nikolai Vatutin]], comandant de la [[Batalla de Kursk]], que havia participat en l'alliberament de Kíev. Diverses setmanes més tard, un batalló de l'[[NKVD]] va ser derrotat per l'UPA prop [[Rivne]]. Era el preludi de la lluita a gran escala, que va tenir lloc durant l'[[estiu]] de  [[1944]] i enfrontà 30.000 soldats soviètics amb l'UPA a [[Volínia]]. Va acabar en grans pèrdues en ambdós bàndols. Al final de l'[[estiu]] de [[1945]],  molts dels grans batallons de l'UPA continuaven controlant i administrant vastes regions a l'oest d'Ucraïna.

Al novembre de 1944, [[Nikita Khrusxov|Krusxov]] va llançar el primer de molts grans atacs soviètics contra l'UPA en tot l'oest d'Ucraïna amb la participació d'almenys vint divisions de combat de l'[[NKVD]], amb el suport d'unitats d'artilleria i blindats. Bloquejaren les carreteres i pobles i cremaren alguns dels boscos dels voltants. La investigació en els arxius de l'NKVD a Ucraïna, disponible des de la [[dècada del 1990]] mostra que les unitats de [[NKVD]] van ser disfressades de soldats de l'UPA i cometeren atrocitats per desmoralitzar la població civil. Les regions controlades per l'UPA foren despoblades. despoblar. S'estima que entre 182.543 a 500.000 ucraïnesos van ser deportats al [[Gulag]] entre 1944 i 1952. Tot i que els soviètics no van poder destruir l'UPA, aquest va patir grans pèrdues i es va veure obligat a dividir-se en petites unitats compostes per 100 homes (''[[sòtnia|sòtnies]]''). Molts dels seus membres es van desmobilitzar i van tornar a casa seva. Per aquesta raó, el 1946, la UPA es va reduir a un grup de 5 a 10.000 combatents i les activitats importants de l'UPA es desenvoluparen des de llavors prop de la frontera polonès-soviètica. El 1947, hauria assassinat el el viceministre comunista polonès de defensa, general [[Karol Świerczewski]].

Durant l'última fase de la seva lluita, l'UPA va rebre ajuda de la [[Agència Central d'Intel·ligència|CIA]] i de la intel·ligència britànica i francesa, tot i que l'operació va ser destapada pel doble agent [[Kim Philby]].ref{{ref-web|url=http://history.org.ua/oun_upa/upa/23.pdf|títol=Organization of Ukrainian Nationalists and the Ukrainian Insurgent Army|editor= Institut d'Història d'Ucraïna, Acadèmia de les Ciència d'Ucraïna|consulta=26 de maig del 2013|urlarxiu=//web.archive.org/web/20080411143934/http://history.org.ua/oun_upa/upa/23.pdf|dataarxiu=2008-04-11}}{{uk}}/refNo va ser fins 1947-1948 que la resistència de l'UPA es va trencar prou per permetre l'aplicació de la [[Col·lectivització a la Unió Soviètica|col·lectivització soviètica]] a gran escala a l'oest d'Ucraïna. Les incursions esporàdiques de l'UPA va continuar fins a mitjans dels [[dècada del 1950|anys 1950]], després de la mort del general [[Roman Xukhèvitx]], que fou mort en una emboscada prop de [[Lviv]] el març del 1950.

== La propaganda soviètica == 
El Govern soviètic va acusar l'UPA de ser una organització terrorista i criminal. El president dels Veterans de la Segona Guerra Mundial de tota Ucraïna, [[Íhor Iukhnovski]], va declarar el novembre del [[2007]] que les acusacions de crims contra l'UPA són mites de la propaganda soviètica.ref name=propaganda [http://www.korrespondent.net/main/215105President de veterans de la SGM: els suposats crims de l'UPA són un mite soviètic] {{ru}} /ref.

El [[Servei de Seguretat d'Ucraïna]] (SBU) té documents que demostren que aquesta propaganda es basava en operacions de la [[NKVD]] (organització predecessora del [[KGB]]) per desacreditar l'UPA.ref name=SBU [http://www.korrespondent.net/main/217970 El SBU explicarà la veritat sobre l'UPA] {{ru}}/refPer exemple, destacaments de l'NKVD es vestien com a membres de l'UPA per assassinar civils, fets usats immediatament per la propaganda soviètica contra l'UPA. Per aquesta causa, el Tribunal Suprem d'Ucraïna va reobrir el [[29 de novembre]] de [[2007]] la investigació contra els membres de la [[NKVD]] acusats de cometre crims contra civils, per tal de desacreditar l'UPAref name=SBU2 [http://www.korrespondent.net/main/218613/ El Tribunal Suprem d'Ucraïna reobre expedient criminal contra membres de l'NKVD] {{ru}}/ref

El 30 de novembre de 2007 l'SBU va publicar documents d'arxiu sobre els suposats crims que cometia l'NKVD en nom de l'UPA. Es van formar grups especials per a la lluita contra el UPA, que en les seves accions es nomenaven a si mateixos com a membres de l'UPA. L'[[1 de juliol]] de [[1945]] aquests grups ja havien assassinat 1.950 persones i arrestat 1.142.ref name=SBU3 [http://www.unian.net/rus/news/news-224379.htmlEl Servei de Seguretat d'Ucraïna publica documents sobre els crims de l'NKVD comesos en nom de l'UPA] {{ru}} /ref

== Després de la independència d'Ucraïna == 
Després de la independència d'Ucraïna a [[1991]], el nou poder va rehabilitar la UPA, en considerar-lo un combatent legítim. Els intents d'aconseguir per a ells el mateix tractament quant a pensions que els veterans de guerra de l'[[Exèrcit Roig]] troben per ara la resistència de certs sectors de la població russa al país. Va fracassar un intent de dur a terme una desfilada conjunta entre nacionalistes i comunistes a [[Kíev]] al maig de [[2005]] per commemorar els 60 anys del final de la [[Segona Guerra Mundial]]. 

El paper històric de l'UPA segueix sent un tema controvertit per a la societat ucraïnesa, encara que s'obre pas el reconeixement al seu paper en la independència nacional. El [[2006]] l'administració de la ciutat de [[Lviv]] va anunciar el trasllat de les tombes de [[Stepan Bandera]], [[Andrí Mèlnik]], [[Ievhèn Konovàlets]] i altres líders de la [[Organització dels Nacionalistes Ucraïnesos|OUN]] i l'UPA a una nova àrea del Cementiri de Litxakivski, dedicada especialment als herois de la lluita per la independència. El [[13 d'octubre]] de [[2007]] es va inaugurar a [[Lviv]] un nou monument de bronze a [[Stepan Bandera]]. 

El [[12 d'octubre]] de [[2007]] el cap de l'UPA, [[Roman Xukhèvitx]], va rebre pòstumament el títol d'[[Heroi d'Ucraïna]] pel president [[Víktor Iúsxenko]], i el [[14 d'octubre]] del mateix any [[Ucraïna]] va celebrar el 65 aniversari de l'UPA com a festa nacional.

== Bibliografia ==
{{Commonscat}}
* [[Arkadi Jukovski]], ''Histoire de l'Ukraine'', Dauphin, 1993
*{{Ouvrage|langue= anglès |prénom1=|nom1=|lien auteur1=|auteur= Subtelny, Orest |titre= Ukraine, A History |sous-titre=|lien titre=|numéro d'édition= 3 |lien éditeur=|éditeur= University of Toronto Press |lieu= Toronto |année= 2000 |tome=|volume=|pages totales=|format= butxaca |isbn= 978-0-8020-8390-6 |lccn= 2001268184 |passage=|lire en ligne=|consulté le=|langue originale= alemany }}
* Wolodymyr Kosyk, ''L'Allemagne  nationale socialiste et l'Ukraine'', Publication de l'Est Européens, 1986
* Grzegorz Motyka Tak było w Bieszczadach Instytut Studiów Politycznych PAN i IPN w Lublinie
* Grzegorz Motyka, Walki polsko-ukraińskie 1943-1948 Instytut Studiów Politycznych PAN i IPN w Lublinie
* {{ouvrage |langue= fr |prénom1= Aleksei |nom1= Fedorov |traducteur= Victoria Achères |illustrateur= Henri Jacquinet (mapes) |photographe= Antonio Parras (Agence Novosty) |titre=Partisans d’Ukraine |sous-titre= [[leur aventure|2. opérations contre la Wehrmacht]] |lien titre=|titre original= L’OBKOM clandestin au travail |numéro d'édition= |collection= [[J’ai lu]] [[leur aventure]] |série= |numéro dans collection= [[leur aventure|A126/127]] |lien éditeur= |éditeur= Editions J’ai lu |lieu= Paris |année= 1966 |année première édition= 1951 |pages totales= 384 |format= butxaca }} Aquest volum traça el camí a través d'Ucraïna, d'un grup de guerrillers comandats per A.F. Fedorov ([[Heroi de la Unió Soviètica]]) a la regió entre [[Txerníhiv]] i [[Hómiel]] al nord d'[[Ucraïna]] entre 1941 i 1942, l'autor relata la seva incursió a [[Ocupació de Bielorússia per l'Alemanya nazi|Bielorússia]].

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{Segona Guerra Mundial}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Exercit Insurgent Ucraines}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història d'Ucraïna]]
[[Categoria:Forces armades]]
[[Categoria:Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>3znqwsh08p9c5yoiimjjvxdm0qv8sen</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>