<page>
    <title>Algèria francesa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1189432</id>
    <revision>
      <id>13972489</id>
      <parentid>13972324</parentid>
      <timestamp>2014-08-25T23:56:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot insereix {{ORDENA:Algeria Francesa}}</comment>
      <text>{{ortografia|data=agost de 2014}}
[[Fitxer:Dépatements of Algeria.svg|thumb|Mapa dels departaments algerians de la [[Quarta República Francesa]].]]
L''''Algèria francesa''' és el nom que rep el període històric durant el qual [[Algèria]] va estar sota domini colonial francès, entre [[1830]] i [[1962]], essent la [[Colònia (divisió administrativa)|colònia]] que més temps va romandre en mans franceses. Algèria estava assimilada a tres [[Departaments de França|departaments francesos]] i formava part íntegra de la [[metròpoli]]. Com a tal va ser la destinació de centenars de milers d'immigrants francesos, espanyols, italians, alemanys i anglesos, els quals primer van ser coneguts com a colons i posteriorment com a ''[[pieds-noirs]]'', durant la dècada de 1950. Amb tot, els algerians nadius sempre van representar la immensa majoria de la població del territori al llarg de tota la seua història. Gradualment la insatisfacció entre els musulmans amb motiu de la seua opressió política i econòmica va provocar nombroses reclamacions de major autonomia política, que desembocaren en una reclamació d'independència. Les tensions entre la població d'origen i els colons van trobar el seu punt culminant el 1954, any en què va començar la [[Guerra d'Independència d'Algèria]]. La guerra va acabar el 1962, quan Algèria va obtenir la independència gràcies als [[Acords d'Evian]].

== Conquesta francesa ==
[[Fitxer:Algérie fr.jpg|thumb|esquerra|Mapa de l'Algèria francesa el 1877.]]
[[Fitxer:Algiers CNE-v1-p58-J.jpg|thumb|300px|Vista del port d'[[Alger]] (1921).]]
[[Napoleó III]] concedí la nacionalitat francesa als indígenes el [[14 de juliol]] de [[1865]], cosa que provocà l'empipament dels colons francesos. El [[24 d'octubre]] de [[1870]] un decret dóna la ciutadania francesa als prop de 37.000 [[jueus]] que vivien a Algèria i els retira l'estatut civil particular del que disposaven per la seua religió. El decret els obligava a complir amb el servei militar com a qualsevol altre francès, però establia un període de servei militar més llarg per als indígenes, i amb una retribució menor. L'autor de l'anomenat Decret Crémieux fou [[Isaac Adolphe Crémieux]], ministre de Justícia, que va ser maçó i primer president de l'[[Aliança Israelita Universal]].

Els grups de pressió colonialistes no van cessar de demanar l'abrogació del Decret Crémieux, fins que [[Philippe Pétain|Pétain]] promulgà la llei sobre l'estatut dels jueus el 1940, que els retirava el dret a la nacionalitat francesa. Els colons es declaraven indignats de la desigualtat creada entre jueus i àrabs. Però el Decret Crémieux serà invocat després de la [[Primera Guerra Mundial]] pels patriotes algerians, com l'emir [[Khaled El-Hassani Ben El-Hachemi]] (nét de l'emir [[Abd El-Kader]]), [[Messali Hadj]], [[Ferhat Abbas]] i [[Ben Badis]], per a reclamar la igualtat política.

La discriminació culmina amb la publicació, el [[28 de juny]] de [[1881]], del ''Codi de l'Indígena'', que distingia els [[ciutadania|ciutadans]] [[francesos]] (amb orígens europeus) dels subjectes francesos (els [[indígena|indígenes]]). Aquests últims estaven privats de la majoria dels seus drets polítics.

França porta nombrosos colons per a explotar els recursos de la seua colònia, amb la finalitat de llançar la màquina econòmica de l'[[Segon Imperi Francès|Imperi Francès]] i d'enviar lluny de la metròpoli els elements socials potencialment perillosos per a l'ordre social. A més, com a conseqüència de la [[Guerra Franco-prussiana|derrota davant Prússia]] es produeix l'arribada massiva d'alsacians i lorenesos que perden les seues terres integrades en el territori prussiano-alemany. Els indígenes de cultura musulmana, o procedents d'ella, vivien sota el règim de l'indigenat encara que podien, en teoria, accedir a la ciutadania francesa renunciant a les seues tradicions. Però no obstant això, el procés jurídic que havien de seguir per a accedir a aquesta ciutadania era més complicat que per a un estranger.

Sovint repartits per les zones més pobres, són nombrosos  aquells que es converteixen en treballadors de grans explotacions agrícoles creades pels colons en les zones guanyades a les maresmes en la regió de [[Bône]], [[Alger]] o en [[Orà]]. Al marge de la societat, tenien rares vegades accés a l'educació. La seua cultura i la seua llengua estant prohibides, en [[1929]] tan sols el 6% dels xiquets indígenes anaven a escola primària.

Els colons van poder dominar així la societat algeriana i imposar el [[francès]], que es va convertir en la llengua exclusiva de l'administració, l'educació i els cartells. Segons el geògraf [[Yves Lacoste]],{{CN|data=juliol de 2014}} « a Algèria es van oblidar curosament no solament els principis de laïcitat de la Tercera República, sinó sobretot les lleis sobre educació primària obligatòria que, en el propi interès de la colonització, haurien estat més útils per a intentar d'afrancesar la població « indígena ». L'aplicació d'aquestes lleis va xocar no solament amb la negativa dels musulmans, sinó amb la dels ''[[pieds-noirs]].'' Els ciutadans francesos establits a Algèria van insistir fins a la [[Guerra d'Independència d'Algèria|Guerra d'Independència]] en la seua oposició a l'establiment d'escoles per a àrabs. La finalitat de tal obstrucció, i que la premsa proclamava sense rubor, era que els musulmans no aprengueren francès perquè no foren capaços de llegir llibres que els donaren idees subversives, i que no foren capaços d'optar a llocs que els francesos es reservaven per a si mateixos.

=== Població abans de l'inici de la guerra ===
Les estadístiques publicades en 1849 per l'enginyer geògraf Víctor Levasseur estimen que la població total és de 5 milions d'habitants. No obstant això, el cens molt incomplet d'aquella època censa 117.366 colons europeus i 2.598.517 indígenes. En 1959, els ''pieds-noirs'' comptaven 1.025.000 persones, i representaven 10,4 % de la població total d'Algèria.{{CN|data=juliol de 2014}}

[[Fitxer:Non musulmans en Algérie-1954-par départements.png|esquerra|800px|thumb|Població no musulmana en 1954, just abans de l'inici de la guerra, per Departaments''':br /br /'''Blanc''': 0 a 2% -- Departaments d'Oasis, Saoura, Batna i Tizi-Ouzoubr/'''Blau clar''': de 2 a 5% -- Departaments de Sétif, Medea i Orleansvillebr /'''Blau''': de 2 a 5% -- Departaments de Constantine, Mostaganem, Tiaret, Saïda i Tlemcenbr /'''Blau fosc''': de 10 a 30% -- Departament de Bône/br /'''Negre''': + de 30% -- Departaments d'Alger i Oren]]

== Camí de la Guerra d'independència ==
En [[1930]], el govern colonial celebra amb fastuositat el Centenari de la « Algèria Francesa». Però la diferència entre el nivell de vida de la majoria dels colons, superior al nivell de vida de la metròpoli, i el nivell de vida dels algerians d'origen, sovint per sota del nivell de la pobresa i quasi desproveïts de garanties socials i jurídiques, es fa cada vegada més palesa segons avança el segle XX.

El [[8 de maig]] de [[1945]] es produeixen manifestacions dels algerians en diverses ciutats de l'est del país: [[Setif]], en [[Cabília]] i en [[Constantina (Algèria)|Constantina]], que recordaven les seues reivindicacions nacionalistes al costat de la victòria en la [[Segona Guerra Mundial]]. En Setif, després d'enfrontar-se amb la policia, els nacionalistes es tornen contra els «francesos»: moren 27 europeus (103 moriran els dies següents). La repressió de l'Exèrcit Francès és d'una brutalitat extrema, ordenada pel [[General De Gaulle]] i executada pel General [[Raymond Duval|Duval]] mitjançant la intervenció de la marina i l'aviació. Execucions sumàries, massacres de civils, bombardeig de mechtas, tortures a civils… durant dos mesos l'est d'Algèria es dessagna. Oficialment moren 1.500 algerians, però l'historiador [[Benjamin Stora]] calcula unes xifres de 20.000 a 30.000 morts. {{CN|data=juliol de 2014}}

==Enllaços externs==
{{commonscat|Algeria under French rule}}
* http://www.humaniteinenglish.com/spip.php?article259  
* http://lcweb2.loc.gov/frd/cs/dztoc.html
* http://www.iue.it/PUB/HEC03-03.pdf
* http://www.ldh-toulon.net/article.php3?id_article=508#table 
* http://www.ina.fr/recherche/recherche?vue=VideostartVideo=0triVideo=date-diffdirVideo=asc 1940~1962

{{coord|36|47|N|03|04|E|type:country|display=title}}


{{ORDENA:Algeria Francesa}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Colonització|Algeria]]
[[Categoria:Història d'Algèria]]
[[Categoria:Història de França]]</text>
      <sha1>cv0o5kebmoctdc68hy07ggey146lecj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>