<page>
    <title>Annexió</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1190505</id>
    <revision>
      <id>13730511</id>
      <parentid>13730062</parentid>
      <timestamp>2014-07-03T01:31:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fins el</comment>
      <text>[[Fitxer:Raising of American flag at Iolani Palace (detailed).jpg|thumb|200px|Cerimònia d'annexió de [[Hawaii]] als [[Estats Units d'Amèrica]] el 1898.]]
[[Fitxer:1908-10-07 - Moritz Schiller's Delicatessen.jpg|thumb|200px|Ciutadans de Sarajevo llegint el ban que proclama l'annexió de [[Bòsnia i Hercegovina]] a l'[[Imperi Austrohongarès]] el 1908.]]
Una '''annexió''' (del [[llatí]] ''ad'', a, i ''nexus'', unió) és l'adquisició forçosa d'una part o de la totalitat del territori d'un estat per part d'un altre [[estat]].ref{{Cite encyclopedia |first=Rainer |last=Hofmann |date=febrer 2013 |title=Annexation |encyclopedia=''Max Planck Encyclopedia of Public International Law'' |publisher=''Oxford University Press''}} {{en}}/ref Generalment, se sol considerar que el territori '''annexat''' és el més petit, perifèric i feble de les dues entitats que s'agrupen. També sòl implicar alguna mesura coercitiva per part de l'entitat més forta sobre la més feble. Per aquest motiu, solen emprar-se diversos eufemismes en els discursos que defensen l'annexió, de l'estil d'unió política, unificació o reunificació, segons els casos, mentre es sòl disfressar d'irredentisme el que molt sovint només és expansionisme o [[imperialisme]]. L'annexió difereix d'una cessió mitjançant venda, intercanvi o donació de territoris, perquè aquesta es produeix en el marc d'un [[tractat de pau]], i de l'[[agregació]], més pròpia de les unitats administratives internes de l'estat i, generalment, amb l'acord de les autoritats locals d'ambdues entitats. L'annexió és un acte unilateral d'un estat que després obté el reconeixement internacional que el legitima.ref{{cite web|title=Annexation|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/26334/annexation|work=Encyclopædia Britannica|publisher=Encyclopædia Britannica Online|accessdate=20/3/2014}} {{en}}/ref
 
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la pràctica generalitzada de l'annexió va sotmetre poblacions senceres al [[Ocupació militar|control de les autoritats militars]], privant-les de les garanties que hauria de proporcionar el [[dret internacional]] vulnerat. La quarta [[Convencions de Ginebra|Convenció de Ginebra]] va reforçar enormement aquestes garanties, fent molt més difícil que un estat es pugui saltar el dret internacional quan practica una annexió.ref name=GCIVConvention (IV) relative to the Protection of Civilian Persons in Time of War. Geneva, 12 August 1949.[http://www.icrc.org/ihl.nsf/WebPrint/380-600054-COM?OpenDocument Commentary on Part III : Status and treatment of protected persons #Section III : Occupied territories Art. 47], Comitè Internacional de la Creu Roja {{en}}/ref

==Dret internacional després del 1948==
La quarta [[Convencions de Ginebra|Convenció de Ginebra]], del 1949, amplià les [[Convencions de La Haia]] del 1899 i del 1907 respecte de la qüestió de la protecció dels civils.ref{{cite web|title=Convenció (IV) relativa a la protecció de persones civils en temps de guerra. Ginebra, 12/8/1949. Comentari - Art. 47, part III: Estatus i tractament de les persones protegides, secció III: Territoris ocupats|url=http://www.icrc.org/applic/ihl/ihl.nsf/COM/380-600054?OpenDocument|work=ICRC|accessdate=20/3/2014|quote=era obvi que, de fet, sempre van estar subordinats a la voluntat de la força ocupant, cosa que era incompatible amb el concepte tradicional de l'ocupació (tal com es defineix a l'article 43 de les Regulacions de La Haia del 1907)}} {{en}}/ref Aquesta Convenció va reforçar els postulats de la [[Carta de les Nacions Unides]]:ref name= GCIV/ la Carta (26 de juny del 1945) va prohibir la guerra d'agressió (vegeu els articles 1.1, 2.3 i 2.4), i la Convenció, article 47, 1r paràgraf de la secció III (territoris ocupats), restringí els efectes de l'annexió sobre els drets de les persones que viuen als territoris ocupats:

{{cita|Les persones protegides que són en territori ocupat no seran privades, en cap cas ni de cap manera, dels beneficis de la present Convenció per cap canvi introduït, com a resultat de l'ocupació d'un territori, en les institucions o en el govern de l'esmentat territori, ni per qualsevol acord subscrit entre les autoritats dels territoris ocupats i la força ocupant, ni per qualsevol acte d'annexió per part d'aquesta de la totalitat o de part del territori ocupat.}}

L'[[Wikisource:Fourth Geneva Convention#Article 49|article 49]] prohibeix els trasllats massius de població cap enfora o cap endins del territori ocupat:refConvenció (IV) relativa a la protecció de persones civils en temps de guerra. Ginebra, 12/8/1949. [http://www.icrc.org/ihl.nsf/COM/380-600056?OpenDocument Comentari a la Part III: Estatus i tractament de les persones protegides, secció III: Territoris ocupats, art. 49] pel [[Comitè Internacional de la Creu Roja]] {{en}}/ref

{{cita|Els trasllats forçosos, individuals o massius, així com les deportacions de persones protegides des del territori ocupat cap al territori de la força ocupant o cap al de qualsevol altre país, ocupat o no, estan prohibits, sigui quin sigui el motiu. (...) La força ocupant no deportarà ni transferirà parts de la seva pròpia població civil cap al territori que ocupa.}}

El Protocol I (1977), que complementa les [[Convencions de Ginebra]] en relació a la protecció de les víctimes de conflictes armats internacionals, té articles addicionals sobre l'[[ocupació militar]], però molts països, incloent els [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]], no han volgut subscriure aquest protocol addicional.

==Exemples des del 1948==

===Índia Portuguesa===
El 1954, el poble de [[Dadra i Nagar Haveli]], un [[enclavament]] portuguès a l'[[Índia]], es van revelar contra el domini [[Portugal|portuguès]] amb l'ajut de voluntaris nacionalistes indis. Del 1954 al 1961, el territori fou independent ''de facto'', fins que el 1961 acordà integrar-se a l'[[Índia]].

Aquest mateix any 1961, l'[[Índia]] i [[Portugal]] van tenir un breu conflicte militar per la resta d'enclavaments portuguesos: [[Goa]] i [[Daman i Diu]]. L'exèrcit indi ocupà totalment els territoris en 36 hores, finalitzant d'aquesta manera 451 anys de domini colonial portuguès a l'Índia. Per als indis fou l'alliberament d'un territori nacional ocupat, mentre que els portuguesos ho van viure com una tragèdia nacional. Les [[Nacions Unides]] van condemnar l'annexió, tot i que amb el [[veto]] de la [[URSS]].ref{{Cite web|url=http://www.un.org/en/ga/search/view_doc.asp?symbol=S/5033 |title=El Consell de Seguretat de l'ONU S/5033 |publisher=www.un.org |date= |accessdate=28/3/2014}} {{en}}/ref Goa i Daman i Diu foren annexats a l'India.

===Sikkim===
El 1947, el poble de [[Sikkim]] va decidir en [[referèndum]] no incorporar-se a l'[[Índia]], acabada d'independitzar dels [[Índia Britànica|britànics]], i el primer ministre [[Jawaharlal Nehru]] li atorgà un estatut de protectorat. Sikkim quedà sota la [[sobirania]] de l'Índia, que en controlava els afers exteriors, la defensa, la diplomàcia i les comunicacions, però el regne de Sikkim gaudia d'autonomia. Es va establir un règim de [[monarquia constitucional]], però el rei era molt impopular i es van produir aldarulls en demanda de més [[democràcia]]. El 1973 es va sol·licitar la protecció de l'Índia, i el 1975 el primer ministre de Sikkim demanà al Parlament indi d'esdevenir un nou estat de la Unió. L'abril, l'exèrcit indi ocupà [[Gangtok]] i desarmà la guàrdia del palau. Un referèndum aprovà la unificació, i el 16 de maig del 1975, Sikkim esdevingué oficialment el 22è estat de la Unió Índia i la [[monarquia]] fou abolida.refDepartament d'Informació i Relacions Públiques, Govern de Sikkim. 29/9/2005. http://www.sikkimipr.org/GENERAL/HISTORY/history_of_sikkim.htm. Consultat: 12/10/2006. {{en}}/ref

===Ogaden===
El 1954, l'antic [[Ogaden]] britànic (una regió de [[Somàlia]]) fou annexat per [[Etiòpia]], que aleshores s'anomenava Abissínia. Els nacionalistes somalis han estat mantenint guerres d'alliberament des del 1954, i actualment sota el lideratge del [[Front Nacional d'Alliberament de l'Ogaden]].

===Nova Guinea Occidental===
[[Papua Occidental]] o Nova Guinea Occidental fou annexada per [[Indonèsia]] el 1969. El [[Moviment Papua Lliure]] (OPM), separatista, està menant un conflicte a petita escala, tot i que sagnant, contra l'exèrcit indonesi des d'aleshores.ref[http://www.usyd.edu.au/news/84.html?newsstoryid=651 Un informe que denuncia el genocidi secret a Indonèsia – Universitat de Sydney] {{en}}/ref

===Timor Oriental===
[[Indonèsia]] ocupà militarment l'ex-colònia portuguesa de [[Timor Oriental]] el 1975, i tot seguit se l'annexà amb el nom de ''Timor Timur'', la vint-i-setena província del país. Però aquesta situació no fou mai reconeguda per les [[Nacions Unides]], i el poble de Timor Oriental resistí l'exèrcit indonesi d'ocupació en una llarga campanya de [[guerrilles]]. Finalment, l'ONU aconseguí un acord entre ambdues parts per fer un [[referèndum]] el 1999, amb el resultat del rebuig d'una autonomia dins d'Indonèsia. [[Timor Oriental]] (en [[portuguès]]: ''Timor Leste'') aconseguí la independència el 2002.

===Sahara Occidental===
El 1975, i després dels [[Acords de Madrid]] entre el [[Marroc]], [[Mauritània]] i [[Espanya]], aquest país es retirà del [[Sahara Occidental]] i en cedí l'administració als altres dos, que s'annexaren la part del territori que els havia correspost. Però un grup [[independentista]], el [[Front Polisario]], inicià una [[guerra de guerrilles]] contra els dos nous ocupants. El 1979, després d'un [[cop d'estat]] militar, Mauritània també abandonà la seva part del territori, que passà sota el control marroquí. Les [[Nacions Unides]] engegaren un procés de pau el 1991 entre les dues parts, però ha quedat completament aturat, de manera que des de mitjan 2012, la mateixa ONU negocia directament amb el Polisario i amb el Marroc per trobar una solució al conflicte armat.

===Cisjordània===
La part de l'antic [[Mandat Britànic de Palestina]] que fou ocupada per l'exèrcit de [[Jordània]] durant la [[guerra araboisraeliana de 1948]], que els israelians anomenen Judea i Samària, fou annexada per [[Jordània]] el 1950, a petició d'una delegació [[Palestins|palestina]].ref name=jordan_annexation[http://www.jcpa.org.il/art/knesset6.htm] {{en}}/ref Ha estat qüestionada, tanmateix, la representativitat d'aquesta delegació, i la [[Lliga Àrab]] va preferir sempre considerar que [[Jordània]] tan sols feia el paper de protector del territori palestí.ref name=Jordan_trustee[http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Peace/legsess.html Lliga Àrab, sessió: 12-II Data: maig del 1950] {{en}}/ref L'annexió fou reconeguda tan sols pel [[Regne Unit]] i [[Pakistan]], i els britànics no van acabar de reconèixer la [[sobirania]] jordana sobre el territori.ref{{cite book | title=Jerusalem: a city and its future | publisher=Syracuse University Press | author=Marshall J. Berger, Ora Ahimeir | year=2002 | location=http://books.google.com.au/books?id=FGOY5oDGGLUCpg=PA145 | pages=145 | isbn=978-0-8156-2912-2}} {{en}}/ref Aquest fet no fou condemnat per la [[ONU]], i el territori va romandre sota l'administració jordana fins al 1967, quan fou ocupat, però no annexat, per [[Israel]]. Jordània no va cessar oficialment en la seva pretensió fins al 1988.ref{{cite book |title=A Historical Atlas of Jordan |publisher=The Rosen Publishing Group |first=Amy |last=Romano |year=2003 |page=[http://books.google.com.au/books?id=lGEkKBs9UT4Cpg=PA51 51] |isbn=978-0-8239-3980-0}} {{en}}/ref Israel encara no ha fet el pas d'annexar-se aquest territori, però sí que ha anat establint un complex entramat jurídic per sustentar la seva [[ocupació militar]], i per aplicar-hi parcialment la legislació israeliana, però només als [[Colonització jueva de Palestina|assentaments jueus]].

===Jerusalem Est===
Durant la [[Guerra dels Sis Dies]] del 1967, [[Israel]] conquerí a [[Jordània]] [[Jerusalem Est]], que era part de [[Cisjordània]]. El 27 de juny del 1967, Israel aplicà unilateralment les seves legislació i jurisdicció a Jerusalem Est i part de la seva àrea metropolitana, incorporant uns 70 km² de territori al municipi de Jerusalem. Tot i que Israel es va afanyar a dir a les [[Nacions Unides]] que aquestes mesures eren més aviat una reordenació administrativa i municipal que no una annexió, diverses sentències del Tribunal Suprem d'Israel indicaren que Jerusalem Est havia esdevingut part d'Israel. El 1980, Israel aprovà una llei per la qual es declarava Jerusalem la completa i unida capital d'Israel, cosa que significa l'annexió definitiva de la part oriental de la ciutat.refSela, Avraham, Jerusalem, ''The Continuum Political Encyclopedia of the Middle East'', Ed. Avraham Sela, Nova York: Continuum, 2002, pàg. 391-498. {{en}}/refrefFrank, Mitch, ''Understanding the Holy Land: Answering Questions about the Israeli-Palestinian Conflict'', Nova York, Viking, 2005, pàg. 74. {{en}}/refref[http://domino.un.org/unispal.nsf/1ce874ab1832a53e852570bb006dfaf6/07306ec80797cb170525654d00729005 A/35/508-S/14207, 8/10/1980], UNISPAL - Sistema d'Informació de Nacions Unides sobre la qüestió palestina, 8/10/1980. 8/6/2008 {{en}}/ref L'annexió fou declarada nul·la per les resolucions 252, 267, 271, 298, 465, 476ref name=UNSC_res_476[http://domino.un.org/UNISPAL.NSF/b86613e7d92097880525672e007227a7/6de6da8a650b4c3b852560df00663826?OpenDocument Resolucions relatives a la Resolució 476 (252, 267, 271, 298 i 465) del Consell de Seguretat de l'ONU] {{en}}/ref i 478 del Consell de Seguretat de l'ONU.ref name=UNSC_res_478[http://unispal.un.org/UNISPAL.NSF/0/DDE590C6FF232007852560DF0065FDDB Resolució 478 del Consell de Seguretat de l'ONU] {{en}}/ref

Des d'aleshores, s'han edificat diversos barris jueus a Jerusalem Est, i molts jueus israelians s'han instal·lat als barris àrabs, alguns retornats de l'expulsió soferta l'any 1948.

Cap país, llevat de [[Costa Rica]], va reconèixer l'annexió ni van voler traslladar les seves ambaixades a la nova capital.ref{{cite journal|first=Ian S. |last=Lustick |title=Has Israel Annexed East Jerusalem?| journal=Middle East Policy Council Journal|volume=5 |date=16/1/1997|number=1|doi=10.1111/j.1475-4967.1997.tb00247.x}} {{en}}/ref
Un cas especial és el dels [[Estats Units d'Amèrica]], que van aprovar una llei que reconeix la capitalitat i la unicitat de la ciutat de Jerusalem, i ordena traslladar-hi l'[[ambaixada]] americana, però que ha estat ignorada pels presidents [[Bill Clinton|Clinton]], [[George W. Bush|Bush]] i [[Barack Obama|Obama]] per motius de seguretat nacional.

===Alts del Golan===
Israel conquerí dos terços dels [[Alts del Golan]] a [[Síria]] durant la [[Guerra dels Sis Dies]] del 1967, i tot seguit es van construir diversos assentaments jueus a la zona. El 1981, Israel aprovà una llei que estenia la llei, la jurisdicció i l'administració israelianes a aquest territori, incloses les [[Granges de Shebaa]], disputades per Síria i el [[Líban]]. Aquesta declaració fou declarada nul·la per la resolució 497 del [[Consell de Seguretat de l'ONU]]. L'únic país que ha reconegut aquesta annexió foren els [[Estats Federats de Micronèsia]].

La gran majoria dels [[drusos]] de [[Majdal Shams]], la població siriana més gran del Golan, s'han aferrat a la seva ciutadania siriana. Quan Israel s'annexà els Alts del Golan el 1981, el 95% de la població siriana rebutjà la ciutadania israeliana, i encara es mantenen ferms, malgrat la situació creada per la [[Guerra civil siriana]].ref{{cite web|title=Syria: 'We still feel Syrian,' say Druze of Golan Heights|url=http://www.ansamed.info/ansamed/en/news/sections/generalnews/2012/11/28/Syria-still-feel-Syrian-say-Druze-Golan-Heights_7869606.html}} {{en}}/ref

El 29 de novembre del 2012, l'[[Assemblea General de Nacions Unides]] insistí que estava profundament preocupada pel fet que Israel no s'hagi retirat del Golan sirià, que es troba sota ocupació des del 1967, en contra de les importants resolucions del Consell de Seguretat i de l'Assemblea General i s'accentúa la il·legalitat de la construcció d'assentaments israelians i d'altres activitats al Golan sirià, ocupat des del 1967.ref name=UN Doc A/67/L.24{{cite web|title=UN Doc A/67/L.24|url=http://www.un.org/ga/search/view_doc.asp?symbol=A/67/L.24}} {{en}}/ref La resolució s'aprovà per una majoria de 110 països a favor i només 6 en contra ([[Canadà]], [[Israel]], [[Illes Marshall]], [[Estats Federats de Micronèsia]], [[República de Palau]] i [[Estats Units]]), amb 59 abstencions, de demanar una retirada israeliana total dels Alts del Golan sirians.ref name=UN Doc A/67/L.24/

===Kuwait===
Després d'haver estat aliat d'[[Iraq]] durant la [[Guerra Iran–Iraq]] (principalment perquè Kuwait necessitava la protecció d'[[Iraq]] contra [[Iran]]), [[Kuwait]] fou [[Invasió de Kuwait|invadit]] i annexat per Iraq (sota [[Saddam Hussein]]) l'agost del 1990, amb la justificació que, de fet, el territori kuwaitià era una província iraquiana, i que aquesta annexió era una venjança per la guerra econòmica que practicava Kuwait perforant lateralment les reserves de [[petroli]] iraquianes. La [[monarquia]] fou abolida després de l'annexió.

Finalment, el president dels [[Estats Units d'Amèrica]] [[George H. W. Bush]] condemnà les accions iraquianes i es proposà treure les tropes iraquianes de l'[[emirat]]. Amb l'autorització del [[Consell de Seguretat de l'ONU]], una coalició de 34 països encapçalada pels Estats Units engegà la [[Guerra del Golf]] per reinstaurar l'Emir de Kuwait. Tant la invasió com l'annexió foren declarades il·legals, i Kuwait ha tornat a ser un país independent fins avui.

===Crimea===
El març del 2014, [[Rússia]] s'annexà la península de [[Crimea]], que s'acabava de separar d'[[Ucraïna]], tot conservant la seva organització territorial, consistent en dos [[Subjectes federals de Rússia|subjectes federals]]: la [[República de Crimea]] i la [[Ciutats federals de Rússia|ciutat federal]] de [[Sevastopol]].ref{{cite web|url=http://en.itar-tass.com/russia/724785|title=Putin signs laws on reunification of Republic of Crimea and Sevastopol with Russia|publisher=ITAR TASS|date=21/3/2014 |accessdate=21/3/2014}} {{en}}/ref

En el marc de la crisi ucraïnesa anomenada [[EuroMaidan]], diverses regions del sud-est del país, on la majoria de la població és [[Russòfon|russòfona]], pretengueren seguir els passos de Crimea, tot i que sense èxit.

==Annexions a nivell subnacional==
L'[[agregació]], o annexió d'un [[municipi]] per un altre, o d'altres nivells de divisions administratives, es produeix amb més o menys freqüència i normalitat a l'interior de molts països, on la legislació pròpia ho permet. Per exemple, als [[Estats Units d'Amèrica]], és normal que una ciutat o població incorporada, és a dir, un [[municipi]], expandeixi el seu terme per l'annexió d'una [[àrea no incorporada]] adjacent. En canvi, en aquell país no sòl passar que un municipi sigui annexat per un altre, com sí que s'esdevé a molts altres països. De vegades, fins i tot, els governs han promogut una [[reforma administrativa]] per tal de reduir significativament el nombre de municipis i agrupar-los per fer-los més grans i més operatius. A l'[[estat espanyol]], per exemple, una reforma del mapa municipal els anys 1970 va reduir significativament el nombre de municipis de les àrees menys poblades (per exemple, a les comarques [[Pirineus catalans|pirinenques]]); i a finals del segle XIX i principis del XX, la ciutat de [[Barcelona]] cresqué enormement per l'annexió dels [[antics municipis del pla de Barcelona]], fins a conformar el seu territori actual.

==Referències==
{{Reflist|2}}

==Llegir més==
{{Wiktionary}}
* Adam Roberts, ''[http://ccw.politics.ox.ac.uk/publications/roberts_militaryoccupation.pdf Ocupació militar transformativa: aplicació de les lleis de la guerra i drets humans]'', ''The American Journal of International Law'', 2006, vol. 100, pàg. 580–622 {{en}}

[[Categoria:Política]]</text>
      <sha1>5y73s39rvm2ncrozt9agey8vtdt7mm7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>