<page>
    <title>Ahmed Kathrada</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1190833</id>
    <revision>
      <id>13870910</id>
      <parentid>13828333</parentid>
      <timestamp>2014-07-20T08:15:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Després de que  Després que</comment>
      <text>{{Polític
| nom = Ahmed Mohamed Kathrada
| nationality = [[Sud-àfrica|sud-africà]]
| image = 
| width = 
| height =
| caption = 
| data de naixement = {{Data naixement i edat|1929|8|21}}
| lloc de naixement = [[Schweizer-Reneke]], [[Província de Transvaal|Transvaal]]
| data de defunció = 
| lloc de defunció = 
| office = Membre del Parlament
| term_start = 1994   
| term_end = 1999
| predecessor = 
| successor = 
| office2 = 
| term_start2 = 
| term_end2 = 
| predecessor2 = 
| successor2 = 
| constituency2 =
| office3 = 
| term_start3 = 
| term_end3 = 
| predecessor3 = 
| successor3 = 
| office4 = 
| term_start4 = 
| term_end4 = 
| predecessor4 = 
| successor4 = 
| constituency4 =
| partit = [[Congrés Nacional Africà]]
| professió = 
| relations = 
| civil partner = 
| website = 
| footnotes = 
}}

'''Ahmed Mohamed Kathrada''' ([[Schweizer-Reneke]], [[Província de Transvaal|Transvaal]], [[21 d'agost]] de [[1929]]),ref name=kathrada2004p373[[#kathrada2004|Kathrada 2004]], p. 373/ref de vegades també conegut pel seu sobrenom '''''Kathy''''', és un polític [[Sud-àfrica|sud-africà]]. Anteriorment havia estat un activista [[Apartheid|anti-apartheid]] i [[pres polític]].

Les activitats de Kathrada contra la política apartheid del govern amb el [[Congrés Nacional Africà]] el van portar a ser jutjat durant el [[Judici de Rivonia]] i condemnat a presó durant molts anys. Va complir pena a la presó de [[Robben Island]], primer, i a la de [[Presó de Pollsmoor|Pollsmoor]], després. Quan va ser alliberat, el [[1990]], va ser elegit com a membre del Parlament com a representant de l'ANC, el [[1994]].

==Biografia==
=== Joventut ===
Kathrada va néixer en el petit poble de [[Schweizer-Reneke]], a la part occidental del [[Província de Transvaal|Transvaal]].ref name=kathrada2004p373 / Era el quart de sis fills d'una família [[Gujarati]]; els seus pares, immigrants provinents de [[Surat]] ([[Índia]]), formaven part de la important comunitat índia musulmana de [[Sud-àfrica]].refhttp://www.h-net.org/reviews/showrev.php?id=34455/ref

A causa de les polítiques de l'època, no va poder ser admès ni a les escoles per europeus ni a les escoles per africans de la zona, motiu pel qual va haver de marxar a [[Johannesburg]] per poder estudiar. Un cop allí, es va veure influenciat pels líders del [[Congrés Indi del Transvaal]], com ara el Doctor [[Yusuf Dadoo]], IC Meer, Moulvi o [[Yusuf Cachalia]], així com [[JN Singh]].ref name=kathrada2004p373 / Per aquest motiu, es va convertir en un activista polític, i a la tendre edat de 12 anys es va unir a la [[Lliga Juvenil del Partit Comunista de Sud-àfrica]]. Va prendre part en diverses activitats, com ara l'entrega de pamflets i d'altres tasques voluntàries durant la campanya de resistència passiva contra la Llei Pegging de [[1941]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] es va involucrar en la campanya anti-guerra desenvolupada pel [[Front Unit dels No Europeus]].

El seu graduat el va obtenir al centre Johannesburg Indian High.

=== Activista polític ===

Amb 17 anys, Kathrada va deixar els estudis per treballar a jornada completa pel Consell de Resistència Passiva del Transvaal, que tenia com a objectiu lluitar contra la Llei de Tinença de la Terra per part dels Asiàtics i Representació dels Indis (Asiatic Land Tenure and Indian Representation Act, en anglès), més coneguda com a Llei Gueto (Ghetto Act), que limitava la representació política dels indis, a més a més de definir les àrees on aquests podien viure, comerciar o posseir terres.

Ahmed va ser un dels 2.000 voluntaris empresonats com a resultat de la campanya contra la Ghetto Act, passant un mes a la presó de [[Durban]].ref name=kathrada2004p373 / Aquesta va ser la seva primera sentència de presó per desobediència civil. Segons es va informar, Kathrada va mentir en la seva edat per no ser jutjat com un menor i poder anar a una presó per adults. Més tard va ser elegit com a secretari general del Congrés Juvenil Indi del Transvaal.

Mentre Kathrada estudiava a la [[Universitat de Witwatersrand]], va ser enviat com a delegat del Congrés Jove Indi al 3r [[Festival Mundial de la Joventut i els Estudiants]] de [[1951]] celebrat a [[Berlín]].ref name=kathrada2004p374[[#kathrada2004|Kathrada 2004]], p. 374/ref Va ser elegit com a líder de la delegació multiracial sud-africana. Posteriorment es va quedar a [[Europa]] per assistir també al Congrés de la [[Unió Internacional d'Estudiants]] celebrat a [[Varsòvia]], i finalment també va visitar [[Budapest]], on va treballar a la seu de la [[Federació Mundial de la Joventut Democràtica]] durant nou mesos.

Com a resultat de la cooperació entre els congressos Africà i Indi durant la dècada de 1950, Kathrada va entrar en estret contacte amb alguns dels líders del [[Congrés Nacional Africà]] com [[Nelson Mandela]] o [[Walter Sisulu]]; ell va ser un dels 156 acusats en el [[Judici per Traïció (1956)|Judici per Traïció]], que va durar entre [[1956]] i [[1961]]. En qualsevol cas, finalment tots els acusats van ser declarats no culpables.

Després que l'ANC i d'altres organitzacions anti-apartheid fossin prohibides el [[1960]], Kathrada va continuar amb les seves activitats polítiques tot i la pressió, en forma de detencions i arrestos domiciliaris, que protagonitzava l'estat contra ell. Per tal de tenir llibertat per seguir amb la lluita política, Kathrada va passar a la clandestinitat a principis del [[1963]].

=== Arrest i empresonament ===
L'[[11 de juliol]] de [[1963]], Ahmed Kathrada va ser arrestat a la base central a Sud-àfrica del grup ''[[Umkhonto We Sizwe]]'' (La llança de la nació), que era el braç militar de l'ANC, a [[Liliesleaf Farm]], [[Rivonia]], prop de [[Johannesburg]]. Tot i que Kathrada no era membre de l'''Umkhonto we Sizwe'', es va convertir en un dels acusats en el famós [[Judici de Rivonia]], que va començar l'octubre d'aquell any. Va ser acusat de sabotatge i intent de canviar el govern mitjançant activitats violentes.

El judici va acabar el juny de [[1964]]; Kathrada va ser sentenciat a cadena perpètua juntament amb [[Nelson Mandela]], [[Walter Sisulu]], [[Govan Mbeki]], [[Andrew Mlangeni]], [[Billy Nair]], [[Elias Motsoaledi]], [[Raymond Mhlaba]] i [[Denis Goldberg]].

Durant els següents 18 anys, Kathrada va restar confinat a la Presó de Màxima Seguretat de Robben Island juntament amb els seus companys jutjats durant el Judici de Rivonia. L'octubre de [[1982]] va ser traslladat, no obstant, a la [[Presó de Pollsmoor|Presó de Màxima Seguretat de Pollsmoor]], prop de [[Ciutat del Cap]], juntament amb Mandela, Sisulu, Mhlaba i Mlangeni, que hi havien estat enviats tres mesos abans.

Mentre complia la sentència a les dues presons, Kathrada es va graduar en Història, Criminologia i Bibliografia, a més a més de graduar-se en Història i Política Africana per la [[Universitat de Sud-àfrica]]. (Les autoritats penitenciàries van rebutjar permetre-li a ell i als altres presos cursar estudis de postgrau.)

El [[15 d'octubre]] de [[1989]] Ahmed Kathrada, juntament amb [[Jeff Masemola]], [[Raymond Mhlaba]], [[Billy Nair]], [[Wilton Mkwayi]], [[Andrew Mlangeni]], [[Elias Motsoaledi]], [[Oscar Mpetha]], i [[Walter Sisulu]], va ser alliberat a la [[Presó de Johannesburg]].ref[[#mandela1996|Mandela 1996]], p. 174/ref

=== Era post-apartheid ===
Després de la legalització de l'ANC el febrer del [[1990]], Kathrada va convertir-se en un dels líders conjuntament dels comitès de l'ANC i del [[Partit Comunista de Sud-àfrica]] (SACP). Va abandonar el SACP, tot i així, quan va ser elegit membre del Comitè Executiu Nacional de l'ANC el juliol de [[1991]]. Aquell mateix any va ser nomenat cap de relacions públiques de l'ANC i company del Cnetre Mayibuye de la [[Universitat del Cap Occidental]].

Kathrada va realitzar el [[Hajj]] a [[La Meca]] el [[1992]].

En les primeres eleccions democràtiques realitzades a Sud-àfrica, el [[1994]], Kathrada va ser elegit membre del parlament en representació de l'ANC; el setembre de [[1994]] va ser nomenat conseller polític del [[President de Sud-àfrica]], Nelson Mandela, en el recent creat càrrec de Conseller Parlamentari. El juny de [[1999]] va deixar tots els càrrecs polítics.

El [[1994]] i el [[1995]] Kathrada va ser elegit president del Consell de Robben Island, mantenint el càrrec quan aquest va canviar a Consell del Museu de Robben Island. El [[27 d'octubre]] de [[2013]], a l'illa, va llançar una campanya internacional per l'alliberament de [[Marwan Barghouthi]] i de tots els presos palestins.ref{{ref-notícia|autor= Ahmed Kathrada |data= 31 octubre 2013 |títol= Unconditional release of Marwan Barghouti is positive step forward |url= http://www.aljazeera.com/indepth/opinion/2013/10/unconditional-release-marwan-barghouti-positive-step-forward-2013103044350485456.html |editorial= [[Al Jazeera English|aljazeera.com]] |consulta=11 desembre 2013 }}/ref

La parella de Kathrada és [[Barbara Hogan]], Ministre d'Empreses Públiques.

==Honors i distincions==

A més a més de rebre la [[Medalla Isitwalandwe]] (la màxima distinció atorgada per l'ANC) quan encaa estava a la presó, Kathrada també ha estat guardonat amb quatre Doctorats Honoraris, inclosos els de la [[Universitat de Missouri]], de la [[Universitat Estatal de Michigan]], i de la [[Universitat de Kentucky]].ref{{ref-web|url=http://southafrica.as.uky.edu/Events/11-03-30/Convocation_of_Ahmed_Kathrada_and_Barbara_Hogan.aspx|títol=Convocation of Ahmed Kathrada and Barbara Hogan}}/ref

Kathrada va ser escollit com el 46è sud-africà més rellevant segons el públic del programa [[Top 100 Great South Africans]] del [[2004]].

Va rebre el premi [[Pravasi Bharatiya Samman]] atorgat pel govern de la Índia el [[2005]].

També va ser el convidat d'honor del Dia Internacional Nelson Mandela organitzat al Centre Internacional de la Índia, on va compartir les seves experiències i opinions amb els nens i nenes.

==Bibilografia==
*{{ref-llibre|cognom=Kathrada
|nom=Ahmed
|editor=Robert Vassen
|títol=Letters from Robben Island: A Selection of Ahmed Kathrada's Prison Correspondence
|url=http://msupress.msu.edu/bookTemplate.php?bookID=351
|any=1999
|editorial=Michigan State University Press
|lloc=
|isbn=978-0-87013-527-9}}
*{{ref-llibre|cognom=Kathrada
|nom=Ahmed
|editor=Marlene Burger
|títol=Ahmed Kathrada memoirs
|data=2004-08-06
|editorial=Zebra press
|lloc=Paarl, South Africa
|isbn=1-86872-918-4}}

== Referències ==
{{referències}}

==Enllaços externs==
* [http://africanactivist.msu.edu/image.php?objectid=216 '''African Activist Archive'''] Veure la campanya dels anys '70 de l'ANC Free South African Political Prisoners - Free Ahmed Kathrada - ANC
* [http://overcomingapartheid.msu.edu/people.php?id=171 '''South Africa: Overcoming Apartheid - Building Democracy'''] Llegir la carta biogràfica d'Ahmed Kathrada a [http://www.sahistory.org.za/pages/index/menu.htm '''South African History Online''']
* [http://overcomingapartheid.msu.edu/video.php?id=55 '''South Africa: Overcoming Apartheid - Building Democracy'''] Escoltar l'entrevista amb Ahmed Kathrada i les seves dues presentacions a la Universitat Estatal de Michigan del 2006.
{{Autoritat}}
[[Categoria:Membres del Congrés Nacional Africà]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla Isitwalandwe]]
[[Categoria:Acusats al Judici per Traïció (1956)]]
[[Categoria:Acusats al Judici de Rivonia]]</text>
      <sha1>b7qzgh3goght0nxemowjcum0x6fepoi</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>