<page>
    <title>Fortalesa d'Ehrenbreitstein</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1190977</id>
    <revision>
      <id>13928195</id>
      <parentid>13924041</parentid>
      <timestamp>2014-08-09T13:45:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Flamenc</username>
        <id>7573</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Història */</comment>
      <text>{{Edifici
|nom = Fortalesa d'Ehrenbreitsteinbr''Festung Ehrenbreitstein''
|imatge = FestungEhrenbreitstein.jpg
|mida_imatge = 
|peu = Vista aèrea
|tipus_edifici = [[Fortalesa]]
|arquitectes = Joan II de Pasqualini (segle XVI)brCarl Schnitzler (segle XVIII)
|començament = [[segle XI]]
|acabament = [[1828]]: fortalesa prussiana
|cronologia = Segle XI: [[burg]]brSegle XVI: castell i fortalesa en estil barrocbr[[1801]]: [[dinamita|dinamitada]] per les tropes francesesbr1817: inici de les obres de l'edifici actual
|localització =[[Coblença (Alemanya)|Coblença]]br{{coord|50|21|54|N|7|36|55|E|display=inline,title}}
|estil =
|materials_utilitzats = 
|sistema_constructiu = 
|alçat = 
|inclinació =
|imatge_a =
|mida_imatge_a = 
|peu_a =
|planta =
|imatge_p =
|mida_imatge_p =
|peu_p = 
}}
La '''Fortalesa d'Ehrenbreitstein''' en alemany '''''Festung Ehrenbreitstein'''''ref[http://www.diefestungehrenbreitstein.de// Web oficial de la Fortalesa d'Ehrenbreitstein] (en alemany), on hi ha informació detallada i activitats que es fan allí/ref és una [[fortalesa]] construïda sobre un turó de 118 metres que es troba a la confluència del [[Mosel·la]] amb el [[Rin]], al davant de [[Coblença (Alemanya)|Coblença]]. Era part d'un sistema militar de fortaleses de la ciutat de Coblença anomedada Festung Koblenz.ref[http://www.festung-koblenz.de/ Web oficial de la Festung Koblenz] (en alemany), on es detalla totes les fortificacions que formaven part del sistema defensiu de la ciutat de Coblença/ref Actualment alberga el Museu Regional de Coblença (Landesmuseum Koblenz),ref[http://www.landesmuseumkoblenz.de/ Web oficial del Landesmuseum Koblenz (Museu regional de Coblença)]  (en alemany)/ref un alberg juvenil i  l'Arxiu de l'Estat. El [[2002]] va obtenir la consideració de formar part del patrimoni internacional de l'[[Unesco]].

==Història==
Tot hi ha traces d'una ocupació del lloc estratègic de més de 4000 anys, el primer [[burg]] va ser construït voltant el [[segle XI]] damunt les restes d'un fort romà desaparegut. El nou burg es feia servir com a residència temporal dels barons de [[Trier]]. Amb el pas del temps la varen adaptant amb les últimes tendències de l'arquitectura defensiva per convertir-la en una fortalesa inexpugnable. Al [[1631]] l'arquebisbe-elector von Soetern la va lliurar als francesos, però va ser recuperada a l'any [[1637]] per les tropes imperials i va ser entregada al arquebisbe-elector de [[Colònia (Alemanya)|Colonia]], que la va restaurar al [[1672]]. La fortalesa va a tornar a caure a mans del francesos entre els anys [[1759]]-[[1762]] i [[1799]]-[[1801]] i la van destruir quan la van abandonar definitivament perquè no fos aprofitada pels seus enemics.

Entre el [[1817]] i [[1834]] es va treballar molt per fortificar Coblença (Festung Koblenz) fins al punt que en aquell temps es deia que Coblença era la ciutat més fortificada d'[[Europa]] després de [[Gibraltar]]. La fortalesa va ser reconstruida seguint els plànols anteriors, afegint millores en la seva reconstrucció. 

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] la fortalesa va ser utilitzada com a Quarter General de l'exèrcit alemany, i al finalitzar la guerra va mantenir aquesta funció però amb els exèrcits d'ocupació nord-americans i francesos per poder controlar la zona desmilitaritzada de [[Renània]], establert pel [[Tractat de Versalles]]. El 1919 es pensava enderrocar l'edifici, però el 1922 la Comissió Militar Interaliat sota la direcció el general americà [[Henry Tureman Allen ]] va abandonar aquesta idea, sota la influència del [[tinent coronel]] alemany, Eduard Hüger que va convèncer els aliats del valor cultural del conjunt. Primer va ser ocupat per l'exèrcit americà, i del 1923 al 1929 pels francesos.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] es va utilitzar per protegir els arxius i objectes d'interès cultural, i s'hi va instal·lar una bateria de [[defensa antiaèria]], i un [[búnquer]] com refugi de la població civil del poble d'Ehrenbreitstein durant els atacs aèris. Al finalitzar el conflicte va ocupat pels americans, i després va ser utilitzada per l'exèrcit francès fins a l'any 1950, quan la va entregar a l'[[Estat federat alemany]] de [[Renània-Palatinat]].ref{{Ref-llibre |cognom= Feinauer|nom= Oliver|enllaçautor= |coautors= Matthias Brand, Andrea Petry|títol= Festung Ehrenbreitstein|url= |editorial= Verlag Schnell und Steiner|lloc= Regensburg|data= 2011|isbn= 978-3-7954-2516-6}}/ref

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.loreley-info.com/spa/rhein-rin/castillos.php «Castillos, Fortalezas y Palacios en el Valle Superior del Rin»] {{es}} (Castells, palaus i fortaleses de la vall superior del Rin)] entre [[Coblença (Alemanya)|Coblença]], [[Bingen am Rhein|Bingen]] i [[Rüdesheim am Rhein|Rüdesheim]])

[[Categoria:Fortaleses|Ehrenbreitstein]]
[[Categoria:Renània-Palatinat]]
{{Enllaç AD|de}}</text>
      <sha1>krx8mkbmf8mm4e378a8ogoqrb1jn9m1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>