<page>
    <title>Batalló Nachtigall</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1192633</id>
    <revision>
      <id>13790165</id>
      <parentid>13790158</parentid>
      <timestamp>2014-07-11T19:08:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <text>El batalló '''Nachtigall''' (« Rossinyol », en català) també conegut com a '''Grup Ucraïnès de Batalló Nachtigall''' ({{lang-de|Bataillon Ukrainische Gruppe Nachtigall}}), conegut oficialment com a '''Grup Especial Nachtigall''',ref name=AbbottAbbot, Peter. ''Ukrainian Armies 1914-55'', p.47. Osprey Publishing, 2004. ISBN 1-84176-668-2/reffou una subunitat sota el comandament de la unitat especial d'operacions nazi [[Divisió Brandenburg|Lehrregiment Brandenburg z.b.V. 800]] de l'[[Abwehr]]. Junt amb el [[Batalló Roland]] fou una de les dues [[unitat militar|unitats militars]] formades el 25 de febrer del 1941 pel cap de l'[[Abwehr]] [[Wilhelm Canaris]], que va aprovar la creació de la  Legió Ucraïnesa sota comandament de l'[[Alemanya Nazi]]. Estava formada per voluntaris nacionalistes ucraïnesos,. Van operar a [[Ucraïna]] sota les ordres de l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos|OUN]] de [[Stepan Bandera]].ref name=autogenerated1940І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN) p.271-278/ref  

A Alemanya, el novembre de 1941 el personal ucraïnès de la legió es va reorganitzar en el [[Batalló Schutzmannschaft 201]]. Hi havia un total de 650 persones que serviren durant un any a Bielorússia abans que la unitat no fos dissolta.ref name=autogenerated1940І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN) pp 371-382/ref

Molts dels seus membres, especialment els oficials al comandament, van anar a parar a l'[[Exèrcit insurgent ucraïnès]] i 14 dels seus membres s'uniren a la [[14a Divisió Waffen SS de Granaders|SS-Freiwilligen-Schützen-Division «Galizien»]] en la primavera del 1943.refБоляновський А.В. Дивізія «Галичина»: історія  — Львів:, 2000./ref

== Formació i capacitació == 
Abans de l'[[Operació Barbarroja]], l'OUN de [[Stepan Bandera|Bandera]] va col·laborar amb l'Alemanya nazi i de fet va rebre la seva formació allà. D'acord amb l'[[Acadèmia nacional de les ciències d'Ucraïna]] i altres fonts, el líder de l'OUN-R, [[Stepan Bandera]], es va reunir amb els caps de la intel·ligència d'Alemanya, pel que fa a la formació dels batallons Nachtigall i [[Batalló Roland|Roland]] Batallons. El 25 de febrer de 1941 el cap de l'[[Abwehr]], [[Wilhelm Canaris]], va sancionar la creació de la Legió Ucraïnesa sota comandament alemany. La unitat hauria de tenir 800 efectius. [[Roman Xukhèvitx]] va esdevenir un comandant de la Legió per part de l'OUN-R. L'OUN esperava que la unitat es convertiria en el nucli d'un futur exèrcit ucraïnès. A la primavera de l'OUN va rebre 2,5 milions de marcs per a les activitats subversives contra l'URSS.ref name=autogenerated1940І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN) p.273-275/refref name=history.org.uaОрганізація українських націоналістів і Українська повстанська армія. Інститут історії НАН України.2004р Організація українських націоналістів і Українська повстанська армія, Раздел 1 http://www.history.org.ua/LiberUA/Book/Upa/1.pdf  стр. 17-30/ref A la primavera de 1941 la legió es va reorganitzar en dues unitats. Una de les unitats és la que es va conèixer com a Batalló Nachtigall Batalló, una segona va esdevenir el [[Batalló Roland]]. 

L'entrenament del Batalló Nachtigall va tenir lloc a [[Świętoszów|Neuhammer]], prop de [[Legnica]]. A la part ucraïnesa, el comandant era [[Roman Xukhèvitx]] i a la part alemanya, [[Theodor Oberländer]]. (Oberländer després es convertiria en [[Ministeri Federal per a les Persones Desplaçades,  Refugiats i Víctimes de la Guerra|Ministre Federal per a les Persones Desplaçades, Refugiats i Víctimes de la Guerra]] a la [[Alemanya Occidental|República Federal d'Alemanya]].) L'ex-Oberleutnant dels Brandenburger, Dr [[:de:Hans-Albrecht Herzner]] fou nomenat comandant militar del Batalló. 

La unitat Nachtigall va ser equipada amb l'uniforme estàndard de la Wehrmacht. Abans d'entrar a Lviv, van col·locar cintes blaves i grogues a les seves espatlles.ref name=autogenerated1940І.К. Патриляк. Військова діяльність ОУН(Б) у 1940—1942 роках. — Університет імені Шевченко \Ін-т історії України НАН України Київ, 2004 (No ISBN)/ref

== Guerra amb la Unió Soviètica == 
Quatre dies abans de l'atac a la Unió Soviètica, el batalló es va traslladar a la frontera. En la nit del 23 a 24 juny de 1941, el batalló va creuar la frontera prop de [[Przemyśl]] durant el viatge en direcció a Lviv. 

===Lviv===
Com a part del primera Batalló Brandenburg, els primers soldats del batalló Nachtigall van entrar a Lviv el 29 de juny.refДружини українських націоналістів у 1941nbsp;— 1942 роках.nbsp;— Без місця видання, 1953.nbsp;— С. 6, 109nbsp;— 110. (Equips de nacionalistes ucraïnesos el 1941-42 - 1953, 109/refEn arribar a la presó, es van trobar que tots els detinguts havien estat assassinats per l'[[NKVD]], entre ells el germà de Xukhèvitx.  

El batalló es va apoderar de diversos objectius estratègics, el més important dels quals va ser l'estació de ràdio al turó del [[Vissoski Zamok]] (literalment Castell alt) al centre de Lviv. Des de l'estació de ràdio, es va proclamar la Llei de la Independència d'Ucraïna.ref name=autogenerated1940/ 

Els militars del Nachtigall van participar i organitzar la [[Declaració de la Independència d'Ucraïna de 1941|declaració d'independència.]] Proclamada per [[Iaroslav Stetskò]] el 30 de juny. El capellà del batalló [[Ivan Hrinokh]] va fer un discurs un cop acabada la declaració. L'administració alemanya però no va recolzar aquestes activitats, però no va actuar amb duresa contra els organitzadors fins a mitjans de setembre de 1941.refОУН в 1941 році: документи: В 2-х ч Ін-т історії України НАН України К. 2006 ISBN 966-02-2535-0/ref 

La primera [[Companyia militar|companyia]] del batalló Nachtigall va deixar Lviv amb la [[Divisió Brandenburg]] el 7 de juliol, en direcció a [[Zòlotxiv]]. La resta de la unitat es va unir més tard, durant la seva marxa cap a l'est, cap a [[Zòlotxiv]], [[Ternòpil]] i [[Vínnitsia]].ref name=autogenerated1940/La unitat va participar en l'acció contra la [[Línia Stalin]], on alguns dels seus membres van ser premiats pels alemanys. 

Només durant la marxa en tres llogarets de la regió de [[Vínnitsia]] tots els jueus que es van trobar van ser afusellats.ref... скрепив нашу ненависть нашу до жидів, що в двох селах ми постріляли всіх стрічних  жидів.  Під час нашого перемаршу перед одним селом... ми постріляли всіх стрічних там жидів  from Nachtigal third company activity report  Центральний державний архів вищих органів влади та управління України (ЦДАВО). — Ф. 3833. — Оп. 1. — Спр. 157-  Л.7/ref

La negativa alemanya a acceptar la proclamació de la independència d'Ucraïna a Lviv va portar a un canvi en la direcció del batalló Nachtigall. Com a resultat, el batalló va ser cridat a Cracòvia i desarmat el 15 d'agost. Més tard es va transformar juntament amb el Batalló Roland en el [[201è Batalló Schutzmannschaft]].refДружини українських націоналістів у 1941nbsp;— 1942 роках.nbsp;— Без місця видання, 1953.nbsp;— С. 110 nbsp;— 110. (Equips de nacionalistes ucraïnesos el 1941-42 - 1953, 110 По нараді з командиром Р.Шухевич вислав письмо до Команди що наша частина не є здібна дальше воювати. Цілий легіон було стягнено з фронту та відправлено назад до Нойгаммеру/refrefIvan Kazymyrovych Patryliak, Viis’kova diial’nist’ OUN(b) u 1940-1942 rokakh (Kyiv: NAN Ukraїny, 2004) p 361-362/ref

== Avaluació == 
L'historiador rus Serguei Txuiev afirma que tot i la dissolució, l'OUN aconseguí els seus objectius finals - 600 membres de la seva organització havien rebut entrenament militar i tenien experiència en combat i aquests homes van prendre posicions com a instructors i comandants en l'estructura del recentment format [[Exèrcit insurgent ucraïnès]].ref name=Chuyev{{ru}} Txuiev, Serguei Ukraïnski Leguion  - Moscou, 2006 pp. 179-184/ref

S.Bandera va escriure: La fi de l'[[Organització dels nacionalistes ucraïnesos|OUN]] va ser així:. Les columnes revolucionàries estaven al comandament de Roman Xukhèvitx amb un petit grup d'oficials que no només havia rebut una formació militar, sinó que havia arribat a una clara comprensió de les tàctiques militars El més important, que van portar amb ells fou la comprensió de l'organització, les estratègies i tàctiques de lluita partisana, i el mètode alemany de tractar amb grups partisans. Aquest coneixement va ser molt útil en la formació i les activitats de l'[[Exèrcit insurgent ucraïnès]] i en els seus futurs conflictes.ref name=Chuyev/

Durant la seva curta història, el batalló Nachtigall tingué 39 baixes i 40 soldats ferits.ref name=Chuyev/

==Controvèrsia==
[[File:Oberlander1.jpg|150px|right|thumb|Document del [[KGB]] sobre l'acció contra [[Theodor Oberländer]] i el Nachtigall ucraïnès (1959).ref'''С целью компрометации Оберлендера и украинских националистов, собранные УКГБ материалы''' широко использовались в местной и центральной прессе, кинохронике,а также на пресс-конференции в Москве. Кроме этого, были выявлены и '''соответственно подготовлены свидетели, выступавшие по данному делу на пресс-конференции в Москве и на суде в Берлине'''.С учетом достигнутых положительных результатов в проведении специальных мероприятий по Оберлендеру, прошу Вас наградитъ нагрудным знаком «Почетный сотрудник Госбезопасности». Объявить благодарность и наградить ценным подарком.[http://memorial.kiev.ua/images/stories/2008/02/nachtigal/007.jpg].((Servei de Seguretat d'Ucraïna, Arxius de l'Estat, fons 1, descripció 4 el 1964, número de sèrie 3, volum 5, pàg. 195. Desclassificat 24/376 datat 05.02.2008. - signatura original del document). Traducció: «'''Per tal de comprometre Oberländer i els nacionalistes ucraïnesos es van reunir materials del KGB''' i s'utilitzaren àmpliament en la premsa local i nacional, els noticiaris, i en una conferència de premsa a Moscou. A més, s'han identificat '''testimonis degudament capacitats que van parlar sobre el cas en una conferència de premsa a Moscou i en el judici a Berlín'''. Donats els resultats positius assolits en esdeveniments especials sobre Oberlander, puc fer-te atorgament d'una insígnia com a membre honorari del KGB. Per declarar gratitud i recompensar un valuós regal»/ref]]
[[File:Shukhevych stamp 2007.jpg|thumb|200px| Un segell de correus d'Ucraïna (2007) en honor al comandant ucraïnès del batalló Nachtigall - [[Roman Xukhèvitx]] en el 100 aniversari del seu naixement]]
Hi ha hagut acusacions que han situat el Batalló a [[Lviv]] al juliol de 1941 i han afirmat que la unitat va participar en el [[pogrom]] que hi va tenir lloc. Si bé és cert que alguns membres de la unitat van participar de fet en el pogrom, la unitat en el seu conjunt no va participar en l'esdeveniment. L'origen de les acusacions contra el Nachtigall rau en un intent soviètic per desacreditar al govern d'[[Konrad Adenauer|Adenauer]] a Alemanya el 1959. Els registres històrics han exonerat el Batalló Nachtigall de la participació en el pogrom.refhttp://www.kyivpost.com/news/opinion/op_ed/detail/28686//ref

'''L'opinió mundial:''' Una comissió internacional es va establir a [[La Haia]], als [[Països Baixos]] l'any 1959 per dur a terme investigacions independents. Els seus membres eren quatre ex activistes anti-Hitler, l'advocat noruec Hans Cappelen, l'exministre de Relacions Exteriors de Dinamarca i president del parlament danès Ole Bjørn Kraft, la socialista holandesa Karel van Staal, el jurista belga Flor Peeters, i un jurista suís i membre del parlament Kurt Scoch. Després del seu interrogatori de diversos testimonis d'Ucraïna, entre novembre de 1959 i març de 1960, la comissió va arribar a la següent conclusió: 

Després de quatre mesos d'investigacions i l'avaluació de 232 declaracions de testimonis de tots els cercles implicats, es pot establir que les acusacions contra el batalló Nachtigall i contra el llavors tinent i actualment Ministre Federal Oberländer no tenen cap fonament de fet.ref[http://www.alfreddezayas.com/Chapbooks/Lembergmassacre.shtml Alfred M. de Zayas, The Wehrmacht War Crimes Bureau, 1939-1945, University of Nebraska Press, Lincoln and London, 1979, pp. 214-227]/ref

'''Bàndol ucraïnès''' estableix que cap de les denúncies han estat provades pels documents, i que la principal prioritat del Batalló va ser assegurar l'estació de ràdio, els diaris i la proclamació de la independència d'Ucraïna.ref[http://www.dt.ua/1000/1030/34310/ {{uk}} La història que no sabem o no volem saber - Dzerkalo Tijdnia]/ref

'''Investigació canadenca:''' La participació dels membres del batalló Nachtigall en els crims de guerra encara no ha estat establerta. La Comissió Canadenca dels criminals de guerra a Canadà ([[Comissió Deschênes]]) que va examinar les denúncies dels criminals de guerra que resideixen al Canadà, no ha nomenat cap dels membres del batalló Nachtigall. A més, es va arribar a la conclusió, que les unitats que col·laboraren amb els nazis no han de ser acusats formalment com a grup i que la mera pertinença a aquestes unitats no era suficients per justificar l'enjudiciament.refWasyl Veryha. Along the Roads of World War II. [http://www.galiciadivision.com/lib/veryha-eng/d02.html War Criminals in Canada? (Comissió d'Investigació sobre informes de criminals de guerra)]/ref

'''El [[Centre Simon Wiesenthal]]''' sosté que entre el 30 de juny i 3 de juliol de 1941, en ​​els dies que el batalló estava a Lviv els soldats del Nachtigall juntament amb l'exèrcit alemany i els ucraïnesos locals van participar en l'assassinat dels [[jueu]]s de la ciutat. El pretext per al [[pogrom]] va ser un rumor que els jueus eren els responsables de l'execució de presoners [[Unió Soviètica|soviètics]] abans de la retirada soviètica de 1941 a Lviv. L'[[Enciclopèdia de l'Holocaust]] afirma que uns 4.000 jueus van ser segrestats i assassinats en aquest moment.ref name=EHGutman, Israel. [http://motlc.learningcenter.wiesenthal.org/text/x16/xm1688.html Nachtigall Battalion]. ''Encyclopedia of the Holocaust''. Macmillan Publishing Company: Nova York, 1990./refAfirma, a més, que la unitat va ser retirada de Lviv el 7 de juliol i s'envià al [[Front Oriental (Segona Guerra Mundial)|Front Oriental]].

'''El bàndol polonès''' sosté que els membres del batalló Nachtigall dirigits pels nazis també van participar en les massacres dels professors polonesos, entre ells l'exprimer ministre polonès [[Kazimierz Bartel]], [[Tadeusz Boy-Zelenski]] i altres, a Lwów el 1941. Vegeu [[Massacre de professors a Lviv]]. 

Les activitats del Batalló Nachtigall segueixen sent controvertides. Un estudi de la massacre a Lviv basada en documents de l'època la va fer Alfred de Zayas en el seu llibre ''The Wehrmacht War Crimes Bureau, 1939-1945''  University of Nebraska Press, Rockport, Maine, edició del 2000.ref name=LvivMassacre[http://www.alfreddezayas.com/Chapbooks/Lembergmassacre.shtml  The Lviv Massacre]/ref

== Oficials i soldats famosos == 
{{Div col|3}}
* [[Bassil Brilevski]]   
* [[Bassil Vassiliaixko]]  
* [[Petrò Hudzovati]]   
* [[Ionian Kovalski]] 
* [[Mikola Levitski]]   
* [[Linda Ostap]] 
* [[Petrò Melnik]]   
* [[Mikhaïlo Moskaliuk]]  
* [[Volodímir Pavlik]]  
* [[Matvi Semak]]  
* [[Vassil Sidor]]  
* [[Fedik Bogdan]]  
* [[Víktor Khàrkiv]]    
* [[Roman Xukhèvitx]]
{{div col end}}

== Referències ==
{{Referències}}

== Fonts ==
*{{ru}} Txuiev, Serguei: Ukraïnski Leguion  - Moscou, 2006
*{{en}} [http://www.infoukes.com/upa/related/military.html Ucraïnesos a l'exèrcit durant la Segona Guerra Mundial]

[[Categoria:Història d'Ucraïna]]
[[Categoria:Unitats militars alemanyes de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>8ljfuknzeoh53d298xecyx05aib58bt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>