<page>
    <title>14a Divisió Waffen SS de Granaders</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1192545</id>
    <revision>
      <id>13842129</id>
      <parentid>13773771</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T08:43:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= '''14a Divisió Waffen SS de Granaders'''
|imatge=[[Fitxer:14divss.gif|65px]] [[Fitxer:Dyvizia Galychyna.svg|43px]]
|peu_de_foto=insígnia de la 15a Divisió Waffen-SS de Granaders
|periode = Segona Guerra Mundial
|data de Lleva= [[28 d'abril]] de [[1943]]
|dissolució= [[15 d'abril]] de [[1945]]
|pais=[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|enllaç=|Bandera]] [[Tercer Reich]]
|branca= [[Waffen-SS]] 
|arma= Granaders 
|tipus= 
|mida=[[divisió militar|Divisió]] 
|estructura=
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Walter Schimana]]br /[[Fritz Freitag]]br /[[Sylvester Stadler]]br/[[Pavlò Xandruk]]
|batalles= [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
}}
La '''14a Divisió Waffen SS de Granaders''' (en [[alemany]], '''14. Waffen Grenadier Division der SS (galizische Nr.1)'''), va ser una divisió de les SS que es basava en l'allistament massiu de voluntaris [[ucraïnesos]] a partir del començament de la guerra al [[Front Oriental (Segona Guerra Mundial)|Front Oriental]], per lluitar contra la [[Unió Soviètica]].

== Historial ==
[[Fitxer:1943sanok kosciuszki ukr ss.jpg|thumb|right|210px|Desfilada dels voluntaris de la Divisió, cap al maig de [[1943]].]] 
Després de l'[[Operació Barbarroja]] les tropes de la [[Wehrmacht]] alemanya van entrar a [[Ucraïna]] i van trobar-hi un conjunt de grups ultranacionalistes que es trobaven disposats a donar suport a l'[[Alemanya nazi]] per deslliurar-se del govern [[Unió Soviètica|soviètic]] liderat per [[Stalin]]; aquests nacionalistes ucraïnesos es van convertir en aliats dels alemanys i font de reclutes per suplir baixes a la [[Wehrmacht]] malgrat la forta resistència de [[Hitler]] al reclutament de soldats eslaus a les files del [[Tercer Reich]]

Els seus assessors militars de la [[Wehrmacht]] es van mostrar més pragmàtics davant l'elevada proporció de baixes entre les forces alemanyes. [[Heinrich Himmler]], cap màxim de les [[Schutzstaffel|SS]] va aprovar la creació d'una unitat militar autònoma de les [[Waffen SS]] formada per ucraïnesos, tant pels que havien viscut sota el règim de l'URSS stalinista o sota la [[Segona República de Polònia]]. Es va crear així la '''14a Divisió SS de voluntaris Galítsia''' ('''''14. SS-Freiwilligen Division Galizien''''') a l'abril de [[1943]], coneguda informalment com a '''Divisió Galizien''', mentre la major part dels seus reclutes inicials venien de la regió polonesa de [[Galítsia]], habitada per una important minoria ucraïnesa i que comprenia l'important centre urbà ucraïnès de [[Lviv]].

La Divisió ''Galizien'' va gaudir del dret a disposar de capellans de la [[Església Ortodoxa Ucraïnesa (Patriarcat de Kýiv)]] i de capellans [[Església grecocatòlica ucraïnesa|catòlics de ritu ucraïnès]], i s'entrenava a la localitat polonesa de [[Sanok]]. No obstant això, no seria fins a principis de juny de 1944 quan va entrar en combat en el Front Oriental, i fins llavors estigué en fase d'entrenament. La Divisió Galizien va quedar conformada inicialment per prop de 11 000 homes, majoritàriament ucraïnesos, amb oficials alemanys en els principals llocs de comandament. 

A mitjan [[1944]], la ''Divisió Galizien'' es va trobar combatent a la zona de [[Brodi]] i [[Tarnów]] (Ucraïna Occidental), durant l'[[Ofensiva Lviv-Sandomierz]], en la qual pateix terribles baixes, tot i que comptava amb les mateixes classes d'armes i serveis que qualsevol unitat de les [[Waffen SS]]. Els contraatacs soviètics durant aquesta batalla causen serioses pèrdues d'homes i material a la Divisió Galizien, que combat envoltada i en inferioritat numèrica. 

A causa de l'alt índex de baixes, la divisió es recompon amb nous reclutes i a principis d'octubre de 1944 és enviada a [[Eslovàquia]] per combatre la revolta de [[partisà|partisans]] antinazis ocorreguda a finals de setembre; després d'esclafar aquesta insurrecció, la ''Divisió Galizien'' va ser enviada a la zona limítrof del nord d'[[Eslovènia]], també per combatre els [[Partisans (Iugoslàvia)|partisans iugoslaus]]. 

En fer-se evident la derrota alemanya a l'abril de 1945, la Divisió Galizien és replegada a la regió austríaca al voltant de [[Graz]]. En aquells dies la Divisió Galizien s'havia recompost en l'anomenat [[Exèrcit Nacional d'Ucraïna]], i es rendí a les tropes britàniques a [[Àustria]] al maig de 1945.

== Després de la guerra ==
Els reclutes de la ''Divisió Galizien'', acompanyats per gran quantitat de refugiats ucraïnesos, van ser internats pels britànics a [[Itàlia]], i després concentrats al voltant de [[Rimini]]. Donat que moltíssims d'aquests soldats havien estat anteriorment ciutadans de la [[Segona República de Polònia]], el general [[Władysław Anders]], cap de les tropes del [[govern polonès a l'exili]] va accedir a integrar-los sota la seva jurisdicció a finals de [[1945]] per evitar així que fossin immediatament deportats a l'[[URSS]] com si fossin antics ciutadans soviètics. 

Gairebé la totalitat de supervivents de la ''Divisió Galizien'' i els seus refugiats acompanyants van quedar exclosos de l'ordre de deportació a l'URSS. La majoria d'aquests veterans s'instal·laren al [[Canadà]] i als [[Estats Units]] a partir de [[1946]].

== Fonts ==
* Michael O. Logusz, ''Galicia Division: The Waffen-SS 14th Grenadier Division 1943-1945'', Schiffer Publishing, 558 p., 1997,  ISBN 0-7643-0081-4.
* {{Ouvrage|langue= francès|prénom1=|nom1=|lien auteur1=|auteur= Kosyk, Wolodymyr |titre= L'Allemagne  nationale socialiste et l'Ukraine |sous-titre=|lien titre=|numéro d'édition=|lien éditeur=|éditeur= Publication de l'Est Européens |lieu= Paris |année= 1986 |tome=|volume=|pages totales=|isbn= 978-2-902892-02-0 |lccn= 87169897 |passage=|lire en ligne=|consulté le=}}
* {{Ouvrage|langue= anglès |prénom1=|nom1=|lien auteur1=|auteur= Melnyk, Michal James |titre= To Battle, The History and Formation of the 14th Waffen SS Grenadier Division |sous-titre=|lien titre=|numéro d'édition=|lien éditeur=|éditeur= Helion and Co |lieu= Solihull |année= 2002 |tome=|volume=|pages totales=|format= butxaca |isbn= 978-1-874622-19-2 |oclc= 47937955 |passage=|lire en ligne=|consulté le=}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|14th Waffen Grenadier Division of the SS (1st Ukrainian)}}

{{Divisions SS}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Divisions SS]]</text>
      <sha1>qp9je5v6lqk20682msqvs30opz9p98c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>