<page>
    <title>Dansa del gall dindi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1193802</id>
    <revision>
      <id>13861780</id>
      <parentid>13861067</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T23:12:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Walden69</username>
        <id>1809</id>
      </contributor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>La '''dansa del gall dindi''' ([[caddo]]: '''Núh Kaʔáwshan'''refEdmonds, Randlett. ''Nusht'uhti?ti? Hasinay: Caddo Phrasebook.'' Richardson, TX: Various Indian Peoples Publishing, 2003: 19. ISBN 1-884655-00-9./ref) és una de les danses tradicionals més importants entre els pobles [[caddos]].ref name=caddo[http://www.caddonation-nsn.gov/history/culture.html Caddo Heritage  Culture.] ''Caddo Nation''. 2007 (retrieved 27 Dec 2010)/ref Les dones dansen mentre que els homes toquen els tambors i canten descrivint esdeveniments en la història dels caddo. 

[[Fitxer:Caddo turkey dance00.jpg|thumb|380px|Dansa del gall dindi, Complex Tribal, [[Binger]], [[Oklahoma]], 2000]]
La dansa té lloc per la tarda i acaba a la sortida del sol, quan els galls dindi retornen a llur galliner.ref name=caddo/refCarter 359/ref Els caddos fundaven tradicionalment llurs llogarets i campaments prop de dormidors de gall dindis, ja que els galls dindi feien de sentinelles, fent sorolls quan la gent s'acostava.

== Història ==
Les danses de gall dindi són antigues, i hi ha diverses històries sobre el seu origen. Una explicació és que un home caddo, caçant al bosc, els va escoltar cantar. El cant sorgia d'un grapat de femelles de gall dindi ballant en cercle al voltant d'un gall dindi mascle. El caçador va observar acuradament i va memoritzar el ball per compartir amb la seva tribu.ref name=today[http://www.texasbeyondhistory.net/tejas/voices/today.html Caddo Nation Today.] ''Texas Beyond History.'' (retrieved 27 Dec 2010)/ref

Els missioners espanyols del segle XVIII van descriure dones [[Hasinai]] ballant la dansa quan els guerrers tornaven a la seva vila.ref name=today/ En el segle XXI les dones caddo encara bavallen amb un bastó cerimonial presentat a la tribu pels espanyols abans de 1809.ref name=today/ El caddo han mantingut de forma contínua la dansa del gall dindi, però ha gaudit d'un renaixement després de la [[Segona Guerra Mundial]].refCarter 46/ref

== Dansa ==
En un dia de danses caddo, la dansa del gall dindi és la primera que s'executa. La dansa té diverses fases. En el passat, les dones ballaven al voltant d'un pal.ref name=geneParsons, Elsie Clews. [http://www.accessgenealogy.com/native/caddo/page35.htm Notes on the Caddo. ''Memories of the American Anthropological Association.'' 1921] on ''Access Genealogy.'' (retrieved 27 Dec 2010)/ref Durant la tercera fase les dones s'agrupen entorn dels homes que toquen el tambor al centre de la zona de ball. Durant la fase final, les ballarines poden escollir parelles de ball masculines. La dansa es conclou amb l'himne de la bandera i la baixada de la bandera dels Estats Units en honor dels veterans caddo.ref name=today/ Els moviments de les dones poden haver estat inspirats pels moviments del gall dindi.refCarter 41/ref

Avui les danses del gall dindi es duen a terme en els terrenys de dansa del Complex Tribal de la Nació Caddo a [[Binger]], [[Oklahoma]]. La Societat Hasinay i el Club Cultural Caddo realitzen danses del gall dindi.ref name=caddo/

==Abillaments==
Les dones caddo es posen per ballar vestits fets a mà, mantes brodades, comptes, i [[dush-toh]]s, que és una placa adornada amb llautó o miralls i cintes fluint.ref name=gene/ Els vestits arriben fins als turmells amb cintes cosides al voltant de la faldilla. El color de les bruses coincideix amb el de les faldilles i tenen jous esclatats. Per sobre de les seves faldilles, les dones porten davantals llargs.refCarter 358/ref

==Cançons==
Actualment en cara es canten 52 cançons caddo de dansa del gall dindi. Relaten esdeveniments històrics caddo en els nombrosos dialectes que componen la llengua [[caddo]].refCross, Phil. [http://caddolegacy.com/CaddoSongsandDances.aspx Caddo Songs and Dances.] ''Caddo Legacy for Caddo People.'' (retrieved 27 Dec 2010)/ref Moltes narren gestes militars però comencen amb història oral de la creació del poble caddo. Una cançó parla de la creació nocturna del [[llac Caddo]].ref name=today/ Com va escriure Cecile Elkins Carter, Les danses celebren la supervivència caddo.refCarter 355/ref

==Notes==
{{referències|2}}

==Referències==
*Carter, Cecile Elkins. [http://books.google.com/books?id=eYtJfJ9yDEQCpg=PA41dq=Caddo+%22Turkey+Dance%22hl=enei=zoQZTefPJ9fhnQeQyJmLDgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageq=Caddo%20%22Turkey%20Dance%22f=false ''Caddo Indians: Where We Came From.''] Norman: University of Oklahoma Press, 2001. ISBN 978-0-8061-3318-8.

==Enllaços externs==
*[http://www.caddopottery.com/dances.8.0.php Cançons de la dansa del gall dindi] descarregables a CaddoPottery.com


{{Confederació caddo}}
[[Categoria:Danses tradicionals]]
[[Categoria:Caddos]]</text>
      <sha1>43h26lkkr4qcwfrwknt5rew2ckqgq6u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>