<page>
    <title>Richard Glücks</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1193044</id>
    <revision>
      <id>13816701</id>
      <parentid>13808999</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T00:04:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Audio|Richard Glücks.ogg|'''Richard Glücks'''}} ([[Odenkirchen]], actualment part de [[Mönchengladbach]], [[Alemanya]]; [[22 d'abril]] de [[1889]] - [[Flensburg]], [[Alemanya]]; [[10 de maig]] de [[1945]]) va ser un [[general]] [[Alemanya|alemany]] pertanyent a les [[Schutzstaffel|SS]] [[nazis]]. Va tenir una participació important en l'[[Holocaust]] jueu de la [[Segona Guerra Mundial]]. 

Glücks va viure a l'[[Argentina]] pocs anys abans de la [[Primera Guerra Mundial]]. En iniciar-se aquesta torna a [[Alemanya]] en un vaixell de bandera belga travessant punts de control britànics i s'incorpora a l'exèrcit on va obtenir la Creu de Ferro de Primera i Segona Classe i la Creu de Mèrit de Primera i Segona classe amb espases. Va estar destacat com a Oficial dd'[[artilleria]] durant tota la guerra. En finalitzar aquesta, va ser oficial en una comissió d'Enllaç per l'Armistici. S'incorpora a un [[Cos franc]] (Freikorps), organització paramilitar per lluitar contra els comunistes a Alemanya. Treballava com a oficinista quan [[Adolf Hitler]] pren el poder el [[1933]]. 

Va ingressar a les [[Schutzstaffel|SS]] amb el número de fitxa 58.706 i al [[Partit Nazi]] amb el número 214.855.

== Participació en l'Holocaust == 
Cap de la Secció Amtsgruppe D a l'Oficina Central d'Administració i Economia ([[Wirtschafts-Verwaltungshauptamt]]) o WVHA (per les seves sigles en alemany) de les [[Schutzstaffel|SS]]; comandant dels [[camps de concentració]] després de la mort de [[Theodor Eicke]]; va rebre el grau d'[[Schutzstaffel|SS]] [[Gruppenführer]] (General de Divisió) i el de Tinent General de les [[Waffen SS]], el [[9 de novembre]] de [[1943]].

== Promocions assolides a les SS == 
* SS-Anwärter: 1932.11.16; (Candidat) 
* SS-Mann: 1933.03.25; (Soldat) 
* SS-Scharführer.: 1933.06.10; 
* SS-Otruf.: 1933.07.26; 
* SS-[[Untersturmführer]].: 1933.10.25 (amb antiguitat del 1933.11.09); sotstinent 
* SS-[[Obersturmführer]].: 1934.07.02 (amb antiguitat del 1934.01.30); tinent 
* SS-[[Hauptsturmführer]].: 1934.02.28 (amb antigeudad del 1934.03.15); capità 
* SS-[[Sturmbannführer]].: 1934.05.28 (amb antigeudad del 1934.12.05); major 
* SS-[[Obersturmbannführer]].: 1934.11.14 (amb antiguitat del 1934.11.09); tinent Coronel
* SS-Stubaf.d.SS-Totenkopf-Verbände: 1936.01.04; 
* SS-Ostubaf.d.SS-Totenkopf-Verbände: 1936.04.01; 
* SS-[[Standartenführer]].: 1936.09.13; coronel 
* SS-[[Oberführer]].: 1937.12.09; general 
* SS-[[Brigadeführer]]. U.GenMaj.d.WSS: 1941.04.20; General de Brigada 
* SS-[[Gruppenführer]]. U.GenLtn.d.WSS: 1943.11.09; General de Divisió

== La fi == 
El [[16 d'abril]] de [[1945]], les oficines de la [[SS-Wirtschafts-Verwaltungshauptamt|WVHS]] a Oranienburg resultaren destruïdes per un bombardeig aliat. La seu va ser transferida llavors a la ciutat de Born a la Costa Bàltica, aquest mateix dia Glücks i la seva dona van viatjar amb un cotxe conduït per un xofer cap al [[camp de concentració de Ravensbrück]]. El [[26 d'abril]] s'instal·len a Born, però el [[30 d'abril]] davant l'avanç de l'[[Exèrcit Roig]], es muden cap a Warnemünde. 

El 2 de maig, un comboi d'oficials de la WVHA es mobilitza cap a Flensburg comandats per Glücks. Aquella mateixa nit arriben a Friedrichshöh; Glücks i la seva dona pernocten a la residència de la Sra Stöhr, al número 25, de la Friedrichshöh. El [[3 de maig]] de 1945, alguns membres del grup es van mobilitzar cap a l'Escola de Marina de Guerra a Mürwik; Glücks i la seva dona no són esmentats en aquest grup, raó per la qual cosa es desconeix el seu parador exacte fins a la data, però es coneix que es va reunir amb [[Heinrich Himmler]] durant aquests dies. 

El [[10 de maig]] de 1945, es va presentar agonitzant a l'hospital de Mürwik usant el nom de Sonnemann. Es va expedir un certificat de mort a Glücks on es dóna com a motiu de defunció el de suïcidi per càpsula de [[Cianur de potassi|cianur]] (Vergiftung durch Cyankali) a les 3:00 pm, signat pel Dr Lorentzen, Oficial Superior de la Marina, que dóna com a lloc de la mort l'Hospital de la Marina Mürwik II. Les pertinences de Glücks van ser retirades de l'hospital per l'[[Schutzstaffel|SS]] [[Sturmbannführer]] Ecklemann, que el va descriure com un Cap financer de la WVHA i va ser detingut als pocs dies i enviat al [[camp de concentració de Neuengamme]], per part de la [[Office of Strategic Services|intel·ligència nord-americana]].

== Glücks en la ficció == 
Sempre es va especular amb el destí de Richard Glücks després de la guerra. En la novel·la fictícia [[The Odessa File]] de [[Frederick Forsyth]], s'identifica Glücks vivint a Argentina en la dècada dels seixanta amb el nom de Ricardo Suertes (Glück en alemany vol dir sort).

== Fonts ==
* Andreas Schulz / Günter Wegmann: Die Generale der Waffen-SS und der Polizei, Band 1
* [http://forum.axishistory.com  Fòrum sobre la Segona Guerra Mundial]
{{Autoritat}}
[[Categoria:Membres de les SS]]
[[Categoria:Perpetradors de l'Holocaust]]</text>
      <sha1>f9qomy9f29jljrlhp05gc72kx21c35y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>