<page>
    <title>Eduard Roschmann</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1193079</id>
    <revision>
      <id>13820217</id>
      <parentid>13819921</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T08:33:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:The Holocaust in Latvia]]</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
| name                 = Eduard Roschmann
| image                = [[Fitxer:Edward Roschmann.jpg|200px]]
| caption              = 
| born                 = {{Data naixement|1908|11|25}}
| died                 = {{Data defunció i edat|1977|8|8|1908|11|25}}
| placeofbirth         = [[Graz]], {{bandera|Imperi austrohongarès}} [[Àustria-Hongria]]
| placeofdeath         = [[Asunción]], {{PAR}}
| placeofburial        = 
| placeofburial_label  = 
| nickname             = Frederico/Federico Wagnerbr/Frederico/Federico Wegenerbr/''El carnisser de Riga''
| allegiance           = {{bandera|Alemanya nazi}} [[Alemanya nazi]]
| branch               = [[Fitxer:Flag Schutzstaffel.svg|20px]] [[Schutzstaffel]]
| serviceyears         = [[1938]] - [[1944]]
| rank                 = [[Hauptsturmführer]]
| unit                 = [[Sicherheitsdienst]]
| commands             = 
| battles              = [[Segona Guerra Mundial]]
| awards               = 
| relations            = 
| laterwork            = 
}}
'''Eduard Roschmann''' ([[Graz]], [[1908]] - [[Asunción]], [[1977]]) va ser capità de l'organització [[nazi]] [[Schutzstaffel]] ('' SS''),ref name = ezergaEzergailis, pp. 152-382 /ref i comandant del [[gueto de Riga]] a [[1943]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser responsable de nombrosos assassinats i altres atrocitats. Algunes fonts l'assenyalen també com a comandant del [[Kaiserwald|camp de concentració de Kaiserwald]], als afores de [[Riga]], i és assenyalat com a responsable de la mort de 40 000 jueus al país bàltic.ref name = abece/

Després de la guerra, va aconseguir fugir a [[Sud-amèrica]], on es va ocultar sota els noms falsos de Federico Wagner i Federico Wegener. Està considerat un dels màxims responsables de l'[[Holocaust a Letònia]]. Com a resultat de la seva aparició en la novel ·'' [[The Odessa File]]'' de [[Frederick Forsyth]] i la seva posterior adaptació al cinema amb la pel·lícula ''[[Odessa (pel·lícula)|Odessa]]'', Roschmann va arribar a ser mundialment conegut com el Carnisser de Riga.refSchneider, ''Exile and Destruction'', p. 78/refref name = abece/

== Començaments ==
Nascut a la ciutat de [[Graz]], llavors a l'[[Imperi austrohongarès]], Roschmann era fill del gerent d'una fàbrica de cerveses.ref name = angri Angrick i Klein, pàg. 479./ref Entre [[1927]] i [[1934]], va pertànyer al partit [[feixista]] austríac [[Front Patriòtic (Àustria)|Front Patriòtic]], i després de l'[[Anschluss|annexió de Àustria]] a l'[[Alemanya nazi]] el [[1938]], va ingressar al [[partit nazi]], i l'any següent en les [[Schutzstaffel|SS]], on va ascendir fins a esdevenir ''[[Hauptsturmführer]]'' (capità).ref name = angri/

== Letònia == 
Des de gener de [[1941]] Roschmann va treballar a l'[[RSHA|Oficina Central de Seguretat del Reich]], pertanyent al [[Sicherheitsdienst]] (Servei de Seguretat o SD). Després de l'[[ocupació de Letònia per l'Alemanya nazi]], va ser destinat a [[Riga]] com a comandant de la SD, cos que va assumir l'[[Holocaust a Letònia|extermini dels jueus]] al país, i que va establir a la capital el [[gueto de Riga]]. Al gener de [[1943]], Roschmann es va convertir en comandant del gueto.ref Name = ezerga/ Als afores de la ciutat es va establir el [[camp de concentració]] de [[Kaiserwald]], on al març de [[1944]] es trobaven internats 12.000 presoners, gairebé tots ells [[jueus]]. Algunes fonts assenyalen també a Roschmann com a responsable del camp, encara que altres citen l{{'}}''[[Obersturmführer]]'' (tinent) [[Albert Sauer]].refKaufmann, p. 113. /ref

Durant l'ocupació de [[Letònia]], es va produir l'extermini sistemàtic dels jueus al país, i Roschmann és considerat un dels màxims responsables del pla.ref Angrick i Klein, pp. 389-90./refExisteixen, a més, testimonis que va assassinar en persona molts interns del gueto durant les seves nombroses inspeccions en aquest.refKaufmann, p. 155/ref

== Fugida == 
Amb l'aproximació del [[Front Oriental (Segona Guerra Mundial)|front soviètic]], els alemanys van començar la seva retirada de Letònia. A l'octubre de [[1944]], els oficials de les SS van fugir per mar a [[Dantzig]]. D'aquí, Roschmann es va traslladar a [[Àustria]], per ocultar-se a la seva ciutat natal de [[Graz]]. Va ser detingut com a [[presoner de guerra]] i posat en llibertat el [[1947]]. No obstant, va ser reconegut per ex interns del campament, i arrestat per la Policia Militar britànica, però va aconseguir escapar durant el seu trasllat a la presó militar de [[Dachau]]. Va aconseguir arribar a [[Itàlia]], on el [[1948]], amb l'ajuda del bisbe [[Alois Hudal]] i les ''[[Ratlines]]'' va obtenir un passaport de la [[Creu Roja]] amb el nom fals de Federico Wegener, que li va permetre fugir de [[Gènova]] a l'[[Argentina]]. 

Allà, sota la seva nova identitat, va muntar un negoci d'importació i exportació de fusta, es va casar i va obtenir el [[1968]] la nacionalitat argentina.ref name = rathkoRathkolb, Oliver, ed., ''Revisiting the National Socialist legacy: Coming to terms with forced labor, expropriation, compensation, and restitution''. New Brunswick, N.J. : Transaction Publishers, 2004 ISBN 0-7658-0596-0, pp. 232-264/ref

== Càrrecs criminals == 
El [[1960]], el tribunal penal de Graz va emetre una ordre d'arrest contra Roschmann pels càrrecs d'assassinat i violacions greus dels drets humans, en relació amb l'homicidi d'almenys 3.000 jueus entre 1938 i 1945, la supervisió de treballs forçats a [[Auschwitz]], i l'assassinat d'almenys 800 nens menors de 10 anys d'edat.ref name = rathko/No obstant això, l'[[ordenament jurídic]] austríac de postguerra va ser ineficaç per garantir el retorn, per tal de ser jutjats, dels austríacs que havien fugit d'[[Europa]], i no es va prendre cap mesura contra Roschmann sobre la base d'aquesta acusació.ref name = rathko/El 1963, el tribunal de districte d'[[Hamburg]], [[Alemanya Occidental]], va emetre una ordre d'arrest contra Roschmann. Això a la llarga resultaria una amenaça més seriosa per a Roschmann.ref name = rathko/

== Nova fugida i mort == 
Com a resultat de l'ordre del tribunal d'Hamburg, a l'octubre de [[1976]] l'ambaixada d'Alemanya Occidental a l'Argentina va cursar una petició d'[[extradició]] de Roschmann a Alemanya per fer front als càrrecs d'assassinat múltiple de jueus durant la Segona guerra Mundial. El 5 de juliol de [[1977]], la presidència argentina va emetre un comunicat considerant la sol·licitud, tot i que no existia un [[tractat d'extradició]] amb Alemanya Occidental, i que Roschamnn encara no havia estat detingut. 

Davant el perill de ser capturat, Eduard Roschmann fugir al [[Paraguai]], on va morir un mes després, el 8 d'agost, en un hospital d'[[Asunción]].ref name = rathko/ [[Interpol]], amb l'ajuda del ''[[Caçanazis|caçador de nazis]]'' [[Simon Wiesenthal]], que va aportar informació fonamental sobre l'aparença física del pròfug, va confirmar que efectivament el cos del mort pertanyia a Eduard Roschmann, que havia ingressat amb la falsa identitat de Federico Wegener.ref name = abeceABC Digital «[http://archivo.abc.com.py/2005-09-21/articulos/205757/wiesenthal-confirmo-presencia-del-carnicero-de-riga-en-paraguay Wiesenthal confirmó presencia del Carnicero de Riga en Paraguay]» Consultat el 29 d'octubre de 2012/ref

== Vegeu també ==
*[[Ratlines]]
*[[Martin Bormann]]
*[[Heinrich Müller]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat}}
* Angrick, Angrej y Klein, Peter, ''The Final Solution in Riga: Exploitation and Annihilation, 1941-1944'', Berghahn Books, 2009 ISBN 978-1-84545-608-5
* Ezergailis, Andrew, ''The Holocaust in Latvia 1941-1944. The Missing Center''. Institut Històric de Letònia (en associació amb el United States Holocaust Memorial Museum). Riga 1996. ISBN 9984-9054-3-8
* Schneider, Gertrude, Exile and destruction : the fate of Austrian Jews, 1938-1945, Westport, Conn. : Praeger, 1995 ISBN 0-275-95139-1
{{Autoritat}}
[[Categoria:Membres de les SS]]
[[Categoria:Perpetradors de l'Holocaust]]</text>
      <sha1>7lqzncj0s9qneplta57kxb22ii33qlk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>