<page>
    <title>César Montaña</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1195795</id>
    <revision>
      <id>14046858</id>
      <parentid>14045599</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T20:08:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Exposicions col•lectives i  Exposicions col·lectives i</comment>
      <text>'''César Rolando Gerardo María de Covadonga Montaña García Álvarez de Ron Rodés''' és un escultor [[Espanya | espanyol]], nascut a [[Vegadeo]], [[Principat d'Astúries]], el [[3 d’octubre]] de 1928, i va morir a [[Madrid]] el [[8 de febrer]] del [[2000]].ref name=oncehttp://www.once.es/new/sala-de-prensa/notas-de-prensa/las-esculturas-de-cesar-montana-en-el-museo/refref name=esculturahttp://www.esculturaurbana.com/paginas/monc.htm/refref name=vivirhttp://www.vivirasturias.com/asturias/vegadeo/monta%C3%B1a,-cesar/es/ref

Va ser el tercer de nou germans. El seu pare, César Muntanya i Álvarez de Ron, era enginyer industrial (qui  tenia un negoci familiar de curtits), però tenia una forta inclinació cap a la poesia, arribant a realitzar obres poètiques. També pot considerar dibuixant i matemàtic, la qual cosa li va permetre poder inculcar als seus fills l'amor per la lectura i el dibuix. La seva mare, Juana García Rodés, mexicana, nascuda en una família d'indians, va rebre profunda formació cultural i un gran amor a la música, que va transmetre als seus fills, que van tenir una àmplia i oberta visió de la vida.ref name=vivir/ 

Va estudiar batxillerat a Vegadeo per passar més tard, a [[1948]] a Madrid, on va estudiar [[escultura]] a la [[Reial Acadèmia de Belles Arts de San Fernando | Escola de Belles Arts de San Fernando]].ref name=once/ref name=escultura/ Mentre estudia a la capital d'Espanya, la fàbrica de curtits fa fallida, i la família es trasllada a [[1950]] a [[Barcelona]], el que el porta a decidir quedar-se a Madrid, perquè espera tenir millors oportunitats artístiques.ref name=vivir/ Rep una beca de la Diputació d'Oviedo i realitza alguns retrats d'encàrrec, la qual cosa li permet independitzar-se econòmicament de la seva família. Dels cinc anys d'estudis a San Fernando, en els tres primers va obtenir el Premi d'Estat.ref name=vivir/ 

És en aquesta època quan coneix a [[Eduardo Capa]], que en aquell moment era professor a l'Escola. Neix una amistat i una llarga relació amb el que serà un dels principals fonedors d'Espanya.ref name=vivir/ 

Aquest escultor va estar molt preocupat per tenir una visió directa de com es trobava l'art en els països del seu entorn, la qual cosa el va portar a realitzar diversos viatges, destacant els realitzats a [[1953]], que van coincidir amb la finalització dels seus estudis, i el van portar a [[París]] i en [[1955]] a [[Roma]], on va obtenir una beca per a la [[Acadèmia d'Espanya a Roma]], que li va permetre participar i guanyar en el Gran Premi de Roma en Escultura.ref name=escultura/ref name=once/

L'any [[1957]] es casa per poders amb Elena Lehmann Chirino, que exercia com a professora de ballet, la qual va passar a ser protagonista de la seva obra en reiterades ocasions.ref name=vivir/ 

En l’any [[1958]], neix Elena, la seva filla.ref name=vivir/
 
Durant els anys que va residir a [[Itàlia]] aprofita per realitzar una sèrie de viatges que marcaran la seva trajectòria artística i personal. Va recórrer Itàlia, va viatjar a [[Grècia]] (visitant la [[Acròpoli]] i els grans santuaris). Va dur a terme un tercer viatge pels llocs on la [[Segona Guerra Mundial]] havia deixat la seva pitjor empremta: [[França]], [[Bèlgica]], [[Països Baixos]], [[Alemanya]] i [[Àustria]]; prenent consciència de la destrucció que la guerra havia ocasionat a Europa.ref name=vivir/ 

Va tornar per instal·lar definitivament a [[Espanya]] a [[1960]], compaginant la tasca escultòrica amb la docència. En aquest mateix any neix la seva filla Anna, mentre que el seu fill Cèsar ho farà a [[1964]].ref name=vivir/ Després de la seva jubilació a [[1994]], es dedica de ple a l'escultura ia la investigació, treballant materials humils, com el bambú o la cera, destacant la seva sèrie d'obres formades per varetes que l'emmarquen l'espai interior i alhora s'obren a l'espai circumdant.ref name=escultura/ref name=vivir/ 

== Activitat artística == 
=== Exposicions individuals === 

* 1960 

Galeria Schneider, Roma.ref name=escultura/ref name=once/ 
* 1962 

Galeria Nebli, Madrid.ref name=escultura/ref name=vivir/ 

Galeria Schneider, Roma.ref name=escultura/ref name=once/ref name=vivir/ 

* 1963 

Galeria Obra Cultural, Oviedo.ref name=escultura/ref name=vivir/ 
* 1965 

Galeria Altamira, Gijón.ref name=escultura/ 
* 1968 

Galeria Juan Martín, Mèxic.ref name=escultura/ref name=once/ref name=vivir/ 

*1973 

Museu d'Art Contemporani, Madrid.ref name=escultura/ref name=vivir/ 

Claustre de la Universitat d'Oviedo, Oviedo.ref name=escultura/ 
* 1974 

Galeria Ponce, Madrid.ref name=escultura/ 

*1976 

Caixa d'Estalvis de Osca, Osca.ref name=escultura/ 
* 1981 

Sala Nicanor Piñole, Gijón.ref name=escultura/ 

Museu de Belles arts d'Astúries, Oviedo.ref name=escultura/ 
* 1990 

Exposició homenatge (itinerant per Luarca, Oviedo, Gijón, Avilés, Mieres i La Felguera).ref name=escultura/ 

Museu Juan Barjola, Gijón.ref name=escultura/ref name=once/ 

*2007 
P
òstuma. César Montaña. Energia i sensibilitat en l'espai, Sala d'exposicions del Banco Herrero, Oviedo.ref name=escultura/ref name=once/ 


=== Exposicions col·lectives i Premis === 

* 1954 

Exposició d'Art Universitari, Universitat d'Oviedo, Oviedo.ref name=escultura/ref name=once/ 

* 1955 

Homenatge a Evaristo Valle, Claustre de Sant Vicent, Oviedo.ref name=escultura/ 

Homenatge a Lara, Cercle de Belles Arts, Madrid.ref name=escultura/ 

Exposició dels pensionats de Roma, Reial Acadèmia de Belles Arts, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1958 

Palau d'Exposicions, Roma.ref name=escultura/ 

Mostra Degli Artisti Vincitori del Premi, Roma.ref name=escultura/ 

Museu d'Art Modern, Milà.ref name=escultura/ 

Exposició Nacional de Belles Arts, Palau de Montjuïc, Barcelona.ref name=escultura/ 

Christmas exhibition, O'Hara Gallery, Londres.ref name=escultura/ 
* 1960 

Exposició dels pensionats a Roma, Acadèmia Espanyola de Belles Arts, Roma.ref name=escultura/ref name=once/ 

Exposició dels pensionat de l'Acadèmia d'Espanya a Roma. Pintors i escultors, Reial Col•legi d'Espanya, Bolonya, Itàlia.ref 
name=escultura/ 

Exposició de les obres dels pensionats espanyols a Roma. Promoció 1955-1960. Bronze, Institut de Cultura Hispànica, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1962 

Rep el Premi Nacional d'Escultura amb l'obra Composició.refr name=vivir/ 

* 1963 

Exposició d'escultura a l'aire lliure, Fundació Rodríguez Acosta, Granada.ref name=escultura/ref name=vivir/ 

Art Espanyol a Mèxic.ref name=escultura/ 
* 1964 

Cinquena Biennal d'Alexandria, Egipte.ref name=escultura/ 

Participació espanyola a la Biennal d'Alexandria, Acadèmia de Belles Arts de Roma, Roma.ref name=escultura/ref name=once/ 

Sis escultors, Sales de la Direcció General de Belles Arts, Madrid.ref name=escultura/ 

Escultura espanyola contemporània, Fira Mundial, Nova York, EUA .ref name=escultura/ 

Christmas exhibition, O'Hara Gallery, Londres.ref name=escultura/ 
* 1965 

Sis escultors, Galeria Llibres, Saragossa.ref name=escultura/ 
* 1966 

Sis escultors, Galeria Kreisler, Madrid.ref name=escultura/ 

Escultura a l'aire lliure, Casa Americana, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1967 

Sis escultors espanyols, Galeria NI, La Haia, Països Baixos.ref name=escultura/ 

Exposició antològica d'artistes, Fundació Rodríguez Acosta, Granada.ref name=escultura/ 

Christmas exhibition, O'Hara Gallery, Londres.ref name=escultura/ 
* 1968 

Set escultors, Galeria Theo, Madrid.ref name=escultura/ 

Exposició antològica del Museu d'Art Contemporani de Madrid, Col • legi d'Arquitectes de Catalunya, Barcelona.ref name=escultura/ref name=once/ 

* 1969 

Quatre escultors espanyols, Galeria Kunstnerforbundet, Oslo, Noruega.ref name=escultura/ 

X Biennale de Middelheim, Anvers, Bèlgica.ref name=escultura/ 

II Biennal Internacional de l'Esport en les Belles Arts, Palau de Velázquez, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1970 

III Exposició Internacional del petit bronze. Escultors europeus, Museu d'Art Contemporani, Madrid.ref name=escultura/ref name=once/ 

Museu d'Art Contemporani, Madrid (Fundació Rodríguez Acosta).ref name=escultura/ref name=once/ 

II Exposició Nacional d'Escultura en metall, València.ref name=escultura/ 
* 1971 

III Exposició espanyola d'art en metall, València.ref name=escultura/ 
* 1974 

Escultura a l'aire lliure, Nou Club de Golf, Madrid.ref name=escultura/ 

Galeria Ponce, Madrid.ref name=escultura/ 

Galeria Saskia Sothebys, Madrid.ref name=escultura/ 

Mestres asturians, Galeria De Luis, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1975 

Escultura petit forma i obra gràfica, Galeria Ponce, Madrid.ref name=escultura/ 

Petites escultures de grans escultors, Banc de Granada, Granada.ref name=escultura/ 

Escultors espanyols, Galeria Ruiz Castell, Madrid.ref name=escultura/ 

75 anys d'escultura, Galeria Biosca, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1976 

Galeria Ponce, Madrid.ref name=escultura/ 

Galeria Tantra, Gijón.ref name=escultura/ 

Sis escultors espanyols, Palau d'Exposicions i Congressos, Torremolinos, Màlaga.ref name=escultura/ 

* 1978 

Pintors i escultors en homenatge a Ramón Faraldo, Club Urbis, Madrid.ref name=escultura/ 

Exposició antològica de l'Acadèmia Espanyola de Belles Arts a Roma 1873-1979, Palau Velázquez, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1980 

Centenari Cercle de Belles Arts, Cercle de Belles Arts, Madrid.ref name=escultura/ 

Exposició Premi Càceres d'Escultura, Diputació Provincial de Càceres.ref name=escultura/ 
* 1981 

Panorama 81 de l'Art Asturià, Cercle de Belles Arts, Madrid.ref name=escultura/ 

Exposició-homenatge escultura espanyola contemporània en homenatge a Henry Moore, Facultat de Belles Arts; Madrid.ref name=escultura/ 
* 1982 

Premi Càceres d'escultura, Diputació Provincial de Càceres.ref name=escultura/ 

Gravadors francesos i espanyols, Museu Espanyol d'Art Contemporani, Madrid.ref name=escultura/ 

Mostra de pintors i escultors asturians, Museu Jovellanos, Gijón.ref name=escultura/ 
* 1983 

Exposició d'escultura contemporània, Fundació Bartolomé March, La Llotja, Palma.ref name=escultura/ 

El flamenc en l'art actual. VIII Exposició monogràfica, Diputació de Cadis.ref name=escultura/ 
* 1984 

Homenatge a les Arts Plàstiques, Posada del Podro, Còrdova.ref name=escultura/ 

La dona en l'art, Museu Espanyol d'Art Contemporani, Madrid.ref name=escultura/ref name=once/ 

* 1985 

Cinc escultors, Caixa d'Estalvis de Salamanca, Palència.ref name=escultura/ 
* 1986 

Escultura dels 80, V Biennal Nacional del Museu de Belles Arts d'Astúries, Oviedo.ref name=escultura/ref name=once/ 

* 1987 

Exposició homenatge a Rafael Rubio, Escola d'Arts Aplicades, Madrid.ref name=escultura/ 
* 1989 

25 artistes amb Creu Roja, Granada.ref name=escultura/ 
* 1990 

Art dels 60, Sala d'exposicions de la Comunitat de Madrid.ref name=escultura/ 
* 2001 

Pòstuma. Occident pròxim, itinerant per Oviedo, Avilés, Mieres i La Caritat.ref name=escultura/ref name=once/ 

* 2002 

Pòstuma. Confluències 2002, Edifici Històric de la Universitat d'Oviedo, Oviedo.ref name=escultura/ref name=once/ 

* 2007 

Pòstuma. César Montaña. Energia i sensibilitat en l'espai, Sala d'Exposicions del Banco Herrero, Oviedo.ref name=escultura/ref name=once/ 


=== Obres Públiques === 

Monumento a los reyes pirenaicos, 1976, Parc de Joan XXIII, Osca.ref name=escultura/ 

[[Llama Olímpica (escultura)|Llama Olímpica]], 1977, enfront del Palau dels Esports, Oviedo.ref name=escultura/ 

Venus Algálica, 1979/1983, Parc del Medal, Vegadeo, Astúries.ref name=escultura/ 

Monumento a Pepín Fernández, s / f, Plaça del Carme, Madrid.ref name=escultura/

=== Escultures en altres llocs públics === 

Herrero, 1973, jardins de l'Escola de Formació, Ciutat.ref name=escultura/ 

=== Obres en Museus i altres institucions === 

César Muntanya té obres al Museu d'Art Contemporani de Madrid, a la Unió Panamericana de Washington o l'Acadèmia de Belles Arts de Roma. A més té obres al Museu Tiflològic de l'ONCE relacionades amb la música, art que va tenir un gran significat en la vida de César Muntanya, ja que la va considerar font d'inspiració.ref name=once/ 

Podem destacar de totes maneres la seva obra: 

Ícaro, 1970, bronze, estand Caixa d'Estalvis d'Astúries en la Fira Internacional de Mostres de Gijón.ref name=escultura/ 

== Bibliografia == 

*VILA Pastur, J., Homenaje a César Montaña. XXI Certamen Nacional de Pintura de Luarca. Editat pel Principat d'Astúries. Astúries, 1990. 
*RODERO CARRASCO, Miracles, César Montaña. Catàleg de l'Exposició celebrada al Museu Barjola de Gijón. Astúries 1990. 
*Ferreria Freije, José A., Vegadeo, un siglo de memória fotográfica, Editat per l'Ajuntament de Vegadeo. Lugo, 1993. 
*RODERO CARRASCO, Miracles, César Montaña. Edicions Nobel i Conselleria d'Educació i Cultura, Astúries 2002. 
*RODERO CARRASCO, Miracles, MARÍN MEDINA, Josep i GIRONÉS, Jesús, César Montaña. Energía y sensibilidad en el espacio. Catàleg de l'Exposició celebrada en la Sala d'Exposicions del Banco Herrero en Oviedo. Asturias 2007.

== Referències == 
{{Referències|2}}

{{orfe|data=agost de 2014}}

{{ORDENA:Montana, Cesar}}
[[Categoria:Escultors asturians]]</text>
      <sha1>0z9w3dlr1rkiy2dw8gdkh6yudnowfr0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>