<page>
    <title>Sanacja</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1195560</id>
    <revision>
      <id>13898419</id>
      <parentid>13896911</parentid>
      <timestamp>2014-07-28T12:05:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>'''Sanacja''' (en català sanació, pronunciat sanàtsia) fou un moviment polític de coalició a la [[Segona República Polonesa]] a partir de l'any [[1926]], basat en les polítiques de [[Józef Piłsudski]] amb la finalitat de sustentar la sanació moral de [[Polònia]] després del [[Cop d'estat de maig de 1926|Cop de Maig de 1926]] que va transformar Piłsudski en un virtual [[dictador]]. 

== Conformació ==
[[Fitxer:Pilsudski portrait.jpg|[[Józef Piłsudski]], el manteniment del control polític del qual va ser l'objectiu de la formació del moviment ''Sanacja''.|thumb|right]] 
La ''Sanacja'' estava formada principalment per ex oficials de l'exèrcit polonès que veien amb forta desaprovació la corrupció política i les lluites electorals que van marcar els primers anys de la [[Segona República de Polònia]],ref name=rothschild58/independent des de novembre de [[1918]]. Aquests oficials rebutjaven les pugnes polítiques que van esclatar poc després del triomf polonès a la [[Guerra polonesosoviètica]] i censuraven les maniobres dels partits polítics que eren vistes com a mostres d'interès particular o grupal en lloc de privilegiar l'interès públic. 

Aquest conjunt d'oficials agrupaven idees de dreta, centre i esquerra, però tots eren partidaris d'eliminar el liberalisme polític que era considerat com a font d'inestabilitat per a la Polònia recentment reestructurada. Una altra finalitat essencial d'aquest grup de militars era eliminar la [[corrupció política]]ref name=rothschild58/ i controlar la [[inflació]] de postguerra, per assegurar a la població polonesa un adequat nivell de vida; amb el pas dels anys, les idees d'aquest grup van esdevenir cada cop més conservadores. 

Les tres idees teòriques del moviment consistien en:ref name=rothschild58/
* La separació de l'exèrcit del control polític, com Piłsudski havia defensat abans del cop militar. 
* La regeneració política i administrativa de la nació, donant pas a una gestió tecnocràtica i suposadament apolítica. 
* L'abandonament dels enfrontaments de classe o polítics en bé del país, expressat en vagues termes de millora del benestar general. 

A la pràctica, el moviment no va tenir un programa clar i aplicable.ref name=rothschild59[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 59/ref Els partidaris del mariscal agrupats en el moviment no tenien idees compartides que poguessin servir de fonaments a aquest.ref name=rothschild59/ La vaguetat de les seves propostes era la manera de mantenir la cohesió del grup, a més de permetre la inclusió de nous membres dels antics partits.ref name=rothschild59/

== Actuació política ==
[[Fitxer:Kazimierz Bartel 1929.jpg|[[Kazimierz Bartel]], matemàtic i primer ministre la major part de finals de la dècada de 1920, símbol del caire tecnocràtic del nou règim. | thumb]] 
Després del [[cop d'estat de maig de 1926]] que va fer caure el govern parlamentari d'[[Stanisław Wojciechowski]], el mariscal Pilsudski va ser convertit en cap de govern i es va instal·lar formalment el moviment ''Sanacja''. El mariscal [[Józef Piłsudski]] era conegut pel seu rebuig als partits polítics,ref name=rothschild59/als quals acusava de promoure interessos particulars en detriment de l'interès de l'Estat, i per tant va desaprovar tota idea de relacionar la ''Sanacja'' amb un [[partit polític]] o de crear una organització amb aquestes característiques. Com a màxim, el [[1928]], aquells que recolzaven el règim, tant civils com militars, van crear el [[Bloc no Partidista de Col·laboració amb el Govern]] (en [[polonès]] Bezpartyjny Blok Współpracy z Rządem), una coalició de grups diversos que actuava com un partit polític en la pràctica, tot i que negava ser-ho formalment.ref name=rothschild59/

Piłsudski es va negar a ocupar el càrrec de [[cap d'Estat]] de [[Polònia]] a [[1926]], i restà com a cap de govern fins al juny de [[1927]] i després com a Inspector general de les forces armades ,ref name=rothschild56[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 56/refperò el seu carisma i popularitat entre els soldats i civils el convertien en un líder polític de gran poder, que podia imposar les seves idees a la formació dels successius governs. Així, Piłsudski va deixar la responsabilitat de cap de govern a successius líders civils que compartien les seves idees mentre aconseguia que l'Assemblea Nacional o [[Sejm]] designés [[President de Polònia]] a un dels seus partidaris, l'acadèmic [[Ignacy Mościcki]], que va ocupar aquest càrrec fins al [[1939]] seguint fidelment les polítiques de Piłsudski.

Oficialment el mariscal Piłsudski no va exercir funcions governatives però sí va mantenir una enorme influència sobre la política interior polonesa, i es convertí en governant efectiu del país de la mateixa manera que un [[dictador]] carismàtic; de fet, tots els caps de govern de Polònia designats entre [[1926]] i [[1935]] van haver de ser tàcitament aprovats per ell abans de començar les seves funcions.
[[Fitxer:Ribbentrop Beck 1939.jpg|[[Józef Beck]],dreta, ministre d'Exteriors polonès durant la dècada de 1930 i un dels més destacats coronels, amb el ministre alemany d'Exteriors, [[Joachim von Ribbentrop]], el 1939.|thumb|left]] 
El règim de Piłsudski combinava elements de [[dictadura]] i de [[democràcia]], ja que si bé va mantenir l'estabilitat interna de Polònia i va consolidar favorablement la seva [[economia]], el govern va rebutjar tot intent de restablir el [[liberalisme]] polític, insistint en preservar un control autocràtic sobre les decisions polítiques d'importància. De fet, tot i que les reformes econòmiques van permetre un creixement del país, el règim ''Sanacja'' no va tolerar l'enfortiment dels opositors i va perseguir els [[comunisme|comunistes]]  [[socialisme|socialistes]] polonesos. Les crítiques als actes govern eren permeses en la pràctica, mentre aquestes crítiques no impliquessin demanar un canvi de règim, i de fet es perseguia tenaçment a tota agrupació que intentés tan sols desafiar el [[monopoli]] del poder exercit per Piłsudski i els seus partidaris.

El règim del mariscal es va dividir en dos períodes: des del cop d'Estat fins a començaments dels anys trenta, amb l'arribada de la [[Gran Depressió]] i l'agudització de les tensions socials, i el període posterior, fins a la mort de Piłsudski i l'herència del poder pels seus partidaris.ref name=rothschild58[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 58/ref Mentre el primer va ser més conciliatori amb l'oposició i caracteritzat per ministres tecnòcrates (simbolitzats pel primer ministre de l'època, el matemàtic [[Kazimierz Bartel]]) i amb els partidaris militars de Piłsudski en llocs secundaris de control, el segon va ser més autocràtic i antiparlamentari, amb els coronels al capdavant dels ministeris.ref name=rothschild58/ En ambdues fases, però, es va observar la preferència per un enfocament estatalista i tecnocràtic de la política nacional, fent èmfasi en la manca de maduresa de la societat polonesa per regir un sistema parlamentari, i la necessitat de dirigir la política mitjançant experts, teòricament preocupats únicament per l'interès comú.ref name=rothschild60[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 60/ref

Quan l'abril de [[1935]] va caure greument malalt el [[Józef Piłsudski|mariscal Piłsudski]] els seus partidaris van adoptar una nova constitució (l'anomenada ''Constitució d'Abril'') que mantenia el règim ''Sanacja'' d'acord amb la centralització del poder en un president fort. La mort de Piłsudski al maig de [[1935]] no va comportar la fi de la ''Sanacja'', sinó la seva divisió en diverses tendències, dirigides per [[Walery Sławek]], el president [[Ignacy Mościcki]], i el general [[Edward Rydz-Śmigły]] (que va impulsar el [[Camp d'Unitat Nacional]]).ref name=rothschild71[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 71/ref A la llarga, les tendències dretanes de Rydz-Śmigłi predominaren aviat sobre el centrisme moderat del president Mościcki, mentre que l'esquerranisme de Sławek va perdre suports i va passar al camp opositor.

== Fites i deficiències ==
El moviment, allunyat de la societat i contrari a la participació de la població per preferència de Piłsudski,ref name=rothschild61[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 61/refva tractar de dur a terme una modernització dirigida del país, amb resultats mixtos. Entre els èxits del règim es poden assenyalar: 
* Els ajustos constitucionals que van reforçar el poder del govern.ref Name=rothschild61/ 
* El reforçament de la moral de l'exèrcit. 
* La professionalització de l'administració de l'Estat. 
* La unificació política del país i les seves diferents regions. 
* L'equilibri dels pressupostos. 
* L'augment del prestigi internacional del país. 

D'altra banda, el règim va ser incapaç de resoldre els problemes socials que acuitaven a Polònia, que no van rebre cap atenció pel mariscal o els seus successors.ref name=rothschild61/ Per decisió del propi Piłsudski, el règim tampoc no va tractar de captar el suport popular. Ans al contrari, preferí un dirigisme des del poder.ref name=rothschild61/

El règim, al final del període militarista, nacionalista i autoritari,ref name=rothschild72[[#Bibliografía|Rothschild (1990)]], p. 72/refno s'havia convertit, però, en totalitari.ref name=rothschild72/ Tot i la discriminació de les minories o l'assetjament de l'oposició, aquesta era activa tant en política com en la vida pública en general; el poder judicial no depenia del règim i l'administració era generalment competent.ref name=rothschild72/ No va aconseguir, però, solucionar els greus problemes estructurals del país, com la superpoblació i pobresa del camp, la permanent inestabilitat política o les relacions amb els països veïns, majoritàriament hostils.ref name=rothschild72/

== Segona Guerra Mundial i postguerra == 
Després de la [[Invasió de Polònia de 1939 | invasió alemanya de 1939]] els líders de la ''Sanacja'' van haver d'exiliar-se i van participar activament en el [[Govern polonès a l'exili]], tot que les seves tendències conservadores i autocràtiques eren vistes per recel pels seus aliats. Dins de Polònia els caps supervivents de la ''Sanacja'' van destacar també en la resistència polonesa i en la lluita contra els nazis en el marc de l{{'}}''Estat Secret Polonès'' i l'[[Armia Krajowa]].

Després de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]] al [[1945]], la gran majoria de líders i simpatitzants de la ''Sanacja'' hagueren de romandre a l'exili o fugir de [[Polònia]], atès que el nou règim [[comunista]], per pressió de l'[[URSS]], recelava del seu [[nacionalisme]] de tendència [[dreta política|dretana]] i conservadora, i ben aviat els va perseguir severament acusant-los d'enemics de l'estat.

== Personalitats destacades ==
{{col-begin}}{{col-break}}
* [[Józef Beck]]
* [[Tadeusz Hołówko]]
* [[Janusz Jędrzejewicz]]
* [[Wacław Jędrzejewicz]]
* [[Adam Koc]]
* [[Leon Kozłowski]]
* [[:pl:Ignacy Matuszewski|Ignacy Matuszewski]]
{{col-break}}
* [[:pl:Bogusław Miedziński|Bogusław Miedziński]]
* [[Bronisław Pieracki]]
* [[Aleksander Prystor]]
* [[:pl:Adam Skwarczyński|Adam Skwarczyński]]
* [[Walery Sławek]]
* [[Kazimierz Świtalski]]
{{col-end}}

== Actualitat ==
La [[Confederació per una Polònia Independent]], fundada el 1979, és el principal partit sanacionista a l'actual Polònia.

== Notes i referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
*{{Ref-llibre |cognom=  Latawski|nom= Paul |enllaçautor= |coautors= |títol= The Reconstruction of Poland, 1914-23 |url= |editorial= Palgrave Macmillan |lloc= |data= 1992 |isbn= 9780312065362 }}
*{{Ref-llibre |cognom= Prażmowska |nom= Anita J. |enllaçautor=  |coautors= |títol= Britain, Poland and the Eastern Front, 1939|url= http://books.google.com/books?id=HVNzUthwDf0Clpg=PP1ots=OZqija8YB3dq=britain%20poland%20eastern%20frontpg=PP1#v=onepageq=f=false |editorial= Cambridge University Press |lloc= |data= 1987|isbn= 9780521529389}}
*{{Ref-llibre |cognom= Rothschild |nom= Joseph |enllaçautor= |coautors= |títol= East Central Europe Between the Two World Wars |url= http://books.google.com/books?id=ytc-muwFT_IClpg=PA398ots=c_zKaJ3R_idq=East%20Central%20Europe%20Between%20the%20Two%20World%20Warspg=PA398#v=onepageq=f=false |editorial= University of Washington Press |lloc= |data= 1990|isbn= 9780295953571}}


[[Categoria:Partits polítics de Polònia]]
[[Categoria:Història de Polònia]]</text>
      <sha1>iepyxv9e1ahu6h4a420o8jh67ktlg4d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>