<page>
    <title>Aeroport Internacional Houari Boumedienne</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1195217</id>
    <revision>
      <id>13925769</id>
      <parentid>13889897</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T21:36:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Algiers Houari Boumediene Airport]] i posa {{cal coor}}</comment>
      <text>
L'Aeroport '''Internacional Houari Boumedienne'''  és un [[aeroport]] civil situat a 17 km al sud-est d'Argel, la capital d'Algèria. El seu nom procedeix d'Houari Boumedienne. Sota control francès, Dar El Beïda, la zona on se situa l'aeroport, era coneguda com ''Maison Blanche'' i, en la majoria de llibres sobre la Guerra d'Independència d'Algèria se'l coneix com a aeroport Maison Blanche.
== Propietat ==
La Company Management Services and Infrastructure Aéroportuaires (SGSIA), més comunament coneguda com a Aeroport d'Argel, és una companyia pública. Va ser fundada l'1 de novembre de 2006 per dirigir i gestionar l'Aeroport d'Argel Houari Boumediene. La SGSIA posseeix 1.200 empleats. 
== Terminals ==
La Terminal Internacional (Terminal 1) posseeix una capacitat de sis milions de passatgers a l'any. Va ser inaugurada el 5 de juliol de 2006 pel president Abdelaziz Bouteflika. El tràfic internacional és de 2,5 milions de passatgers a l'any. 

La Terminal Domèstica (Terminal 2) renovada el 2007, té una capacitat de 2,5 milions de passatgers anuals. El tràfic domèstic és d'1,5 milions de passatgers a l'any. La Terminal 2 està equipada amb vint mostradors de facturació, una cafeteria i una sala d'oració. La terminal també té una farmàcia, una perfumeria, una perruquería, rellotgeries, guarda-equipatges, una botiga de joguines i un estanc/ quiosc. Hi ha nou-centes places d'aparcament, una parada de taxis, una sala d'embarcament de 5.000 m², amb set portes d'embarcament, zona de lliurament d'equipatges, i sales per a passatgers de primera classe.ref{{ref-web|url=http://www.elmoudjahid.com/stories.php?story=07/11/03/9418793
|títol=ELMOUDJAHID.com - Quotidien national d'information !--Generado por Muro Bot. Puedes ayudar a rellenar esta plantilla--
|añoacceso=2009
|autor=
|enllaçautor=
|llengua=
}}/ref
== Aerolínies i destinacions ==
Les següents aerolínies tenen vols regulars a l'aeroport Houari Boumedienne al febrer de 2013:
{| class=wikitable sortable id=cx212 style=font-size: 95% width=align= data-source=212 data-cx-weight=1696 contenteditable=true
|- bgcolor=lightgrey id=214
! id=215 width=20% | Aerolínies !! class=unsortable id=217 width=70%, | Destinacions !! id=219 width=10% |Terminal/Hall
|- id=221
| id=222 |Aigle Azur|| id=225 |Basilea/Mulhouse, Lille, Lió, Marsella, París-Orly, Toulouse || align=center id=227 | 1-1

|- id=229
| id=230 |Air Algérie|| id=233 |Abidjan, Alacant, Amman-Queen Alia, Bamako, Barcelona, Beijing-Capital, Beirut, Bordeus, Brussel·les, El Caire, Casablanca, Dakar, Damasc, Dubai, Frankfurt, Ginebra, Istanbul-Atatürk, Jeddah, Lille, Londres-Heathrow, Lió, Madrid, Marsella, Metz/Nancy, Milà-Malpensa, Montréal-Trudeau, Moscou-Sheremetyevo, Niamey, Niça, Nouakchott, Uagadugú, Palma de Mallorca, París-Xerris de Gaulle, París-Orly, Roma-Fiumicino, Estrasburg, Toulouse, Trípoli, Tunísia, saragossa|| align=center id=235 | 1-2

|- id=237
| id=238 |Air Algérie|| id=240 |Adrar, Annaba, Batna, Bechar, Bejaia, Biskra, Bordj Mokhtar, Constantina, Djanet, Djelfa, El Goleja, L'Oued, Ghardaia, Hassi Messaoud, Hassi R'Mel, Illizi, In Amenes, In Salah, Jijel, Laghouat, Mastegués, Orà, Ouargla, Setif, Tamanrasset, Tebessa, Tiaret, Timimoun, Tindouf, Tlemcen, Touggourt || align=center id=242 | 2

|- id=244
| id=245 |Air Berlin|| id=248 |Colònia/Bonn || align=center id=250 | 1-1

|- id=252
| id=253 |[[Air France]]|| id=256 |Marsella, París-Charles de Gaulle || align=center id=258 | 1-1

|- id=260
| id=261 |Air Méditerranée|| id=264 |Montpeller || align=center id=266 | 1-1

|- id=268
| id=269 |[[Air Nostrum]]|| id=272 |València || align=center id=274 | 1-1 (comença el 8 de setembre de 2012)

|- id=276
| id=277 |Alitalia|| id=280 |Roma-Fiumicino || align=center id=282 | 1-1

|- id=284
| id=285 |[[British Airways]]|| id=288 |Londres-Heathrow || align=center id=290 | 1-1

|- id=292
| id=293 |EgyptAir|| id=296 |Cairo || align=center id=298 | 1-1

|- id=300
| id=301 |[[Emirates]]|| id=304 |Dubai || align=center id=306 | 1-1 (comença l'1 de març de 2013)

|- id=308
| id=309 |[[Iberia LAE|Iberia]]|| id=312 |Madrid|| align=center id=314 | 1-1

|- id=316
| id=317 |Jetairfly|| id=320 |Brussel·les-Sud Charleroi || align=center id=322 | 1-1

|- id=324
| id=325 |Libyan Airlines|| id=328 |Trípoli || align=center id=330 | 1-1

|- id=332
| id=333 |[[Lufthansa]]|| id=336 |Fráncfort || align=center id=338 | 1-1

|- id=340
| id=341 |Qatar Airways|| id=344 |Doha || align=center id=346 | 1-1

|- id=348
| id=349 |[[Royal Air Maroc]]|| id=352 |Casablanca, Oujda || align=center id=354 | 1-1

|- id=356
| id=357 |Saudi Arabian Airlines|| id=360 |Jeddah || align=center id=362 | 1-1 

|- id=364
| id=365 |[[Swiss International Airlines|Swiss International Air Lines]]|| id=368 |Zuric || align=center id=370 | 1-1

|- id=372
| id=373 |Syrian Air|| id=376 |Damasc || align=center id=378 | 1-1

|- id=380
| id=381 |[[TAP Portugal]] operat per Portugália|| id=385 |Lisboarefterminal también tiene una farmacia, una perfumería, una peluquería, r/ref || align=center id=387 | 1-1

|- id=389
| id=390 |Tassili Airlines|| id=393 |Constantina, Ghardaia, Orà || align=center id=395 | 2

|- id=397
| id=398 |Tunisair|| id=401 |Tunísia || align=center id=403 | 1-1

|- id=405
| id=406 |Turkish Airlines|| id=409 |Istanbul-Atatürk || align=center id=411 | 1-1

|- id=413
| id=414 |[[Vueling Airlines|Vueling]]|| id=417 |Barcelona|| align=center id=419 |1-1
|}
== Segona Guerra Mundial ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], l'aeroport va ser utilitzat per la unitat de transport aeri de la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica|USAF]] com a base de càrrega, trànsit d'avions i personal. Funcionava com a parada tècnica en la ruta a l'Aeroport de Tafarquay, prop d'Orà [[Orà|nowiki/]] o a l'Aeroport [[Aeroport Internacional de Tunis|de Tunísia]], [[Tunísia]] en la ruta de transport del nord d'Àfrica [[El Caire]]-[[Dakar]]. També efectuava vols de passatgers i càrrega a [[Marsella]], Milà, Nàpols i [[Palerm|Palermo]], [[Sicília|Sicilia]].ref[//en.wikipedia.org/wiki/File:Atcroutes-1sep1945.jpg]/ref 
== Incidents ==
* El [[28 d'agost]] de [[1992]], una bomba en l'aeroport va matar a nou persones i va ferir a altres 128. Diverses persones van ser arrestades per la seva implicació amb l'atemptat, incloent a Hossein Abderrahim, un membre del grup polític islamista FIS. Va ser executat en 1993.

* El [[24 de desembre]] de [[1994]] el Vol 8969 d'Air France amb un [[Airbus A300]], en rumb a [[París]], va ser segrestat per quatre terroristes islàmics abans de desenganxar; tres passatgers van morir abans de sortir. A [[Marsella]] un equip d'operacions especials de la Gendarmería Francesa van prendre l'avió i van matar als quatre segrestadors, encara que 25 passatgers van resultar ferits.
== Galeria ==
gallery
File:Nouveau aeroport alger tarmac.png|Aeroport Houari Boumedienne
File:Nouveau aeroport alger 2.png|Nova terminal
File:Nouveau aeroport alger 3.png|Zona de facturació
File:Nouveau aeroport alger 1.png|Entrada a la terminal
/gallery
== Referències ==
{{Referències}}
== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://web.archive.org/web/http://www.aeroportalger.dz/ Pàgina web d'Aeroport d'Alger]

{{cal coor|type=airport}}
[[Categoria:Aeroports]]
[[Categoria:Algèria]]</text>
      <sha1>ped9zgsdctknhg74vm6x42uwmgcz2av</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>