<page>
    <title>Wolverine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>119583</id>
    <revision>
      <id>13867449</id>
      <parentid>13430217</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T11:05:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{| class=wikitable align=right width=30% cellspacing=0 style=margin-left:10px; 
! style=background: cornflowerblue; color:#000000 colspan=2 | font size=3Fitxa de superheroi/font 
|-
!Aspecte
|[[Fitxer:Marvelwolverine.jpg|200px|center|thumb|Wolverine en la portada de ''[[The New Avengers]]'' #5 (Març de 2005).
Dibuix de [[David Finch]].]]
|-
! Publicat per 
| [[Marvel Comics]]
|- 
! Primera aparició 
| Incredible Hulk #180 (Octubre, 1974)
|- 
! Creat per 
| [[Len Wein]]br / [[John Romita Sr.]]br / [[Herb Trimpe]]br /[[Stan Lee]]
|- 
! style=background: lightskyblue; color:#000000 colspan=2 |DESCRIPCIÓ 
|- 
! Nom naixement 
| James Howlett
|- 
! Lloc naixement 
| Alberta, Canadà
|- 
! Parents coneguts 
| 
*John (pare, mort)
*Elizabeth (mare, morta)
*Daniel (mort)*
*avi innominat (mort)
*Escurçó II (exesposa)
*Amiko (filla adoptiva)
*Erista (fill), X-23 (clon)
|- 
! Ofici
|Aventurer professional. Exagent secret, exsoldat, ex operatiu de la CIA, exbarman a Madripur
|-
! Nom incògnit 
| Wolverine
|- 
! Altres pseudònims 
| Logan, Llobató, Emilio Garra, Arma-X (X-Weapon), Parche (Patch), Mort (Death), Mutat 9601, Jim Logan, Arma Deu, Experiment X, Arma Chi, Canadà, Agent Deu
|- 
! Estat civil
| Divorciat
|- 
! Alçada 
| 1,60m 
|- 
! Pes corporal 
| 88nbsp;kg 
|- 
! Color dels ulls 
| Marrons
|- 
! Color dels cabells
| Negre
|- 
! style=background: lightskyblue; color:#000000 colspan=2 |EN EL COMBAT
|- 
! Aliances o afiliacions 
| Membre de la [[Patrulla-X]]
|- 
!Base d'Operacions
|Mansió X
|-
! Velles aliances o afiliacions 
| Exmembre d'Alpha Flight, els Genets d'Apocalipsi, els Nous 4 Fantàstics, els Defensors Secrets, el Clan Yashida, Departament H, Departament K, Arma-X, Exèrcit Canadenc.
|- 
! Col·laboradors 
|[[Patrulla-X]], Nous Venjadors, [[Nick Fury]]
|- 
! Enemics 
|Dents de Sabre, Vermell Omega, Samurai de Plata
|- 
! Equipament
| Wolverine posseeix un parell de jocs de 3 grapes retràctils de 30nbsp;cm de llarg cada una, allotjades als seus avantbraços i que fa sorgir entre els seus artells mitjançant ordres mentals. Aquestes grapes poden sorgir d'una en una o les tres alhora segons Logan ho desitgi.
Té implantat als seus ossos grans quantitats d'adamantium, un metall de duresa extraordinària. Gràcies a això el seu esquelet és pràcticament indestructible i les seves grapes són capaces de tallar pràcticament qualsevol substància coneguda, depenent de la seva espessor i la força que ell hi pugui exercir. A causa del seu factor curatiu, la presència de l'adamantium al seu cos no interfereix amb les funcions normals dels ossos per generar corpuscles sanguinis.
|- 
!| Poders destacats
|Wolverine té una força superior a la d'un humà del seu pes i complexió el límit de la qual no ha estat mesurat amb exactitud.
Logan té sentits augmentats més enllà dels límits humans. ||
|-
!Font documental
|* {{Ref-llibre | cognom=DeFlaco | nom=Tom | coautors=Brevoort, Tom; Teitelbaum, Michael; Darling, Andrew; Wallace, Daniel; Sanderson, Peter; Kindersley, Dorling; López, José Luis | títol=La Enciclopedia MARVEL, la guía definitiva de los personajes del universo marvel| data=2007 }}
|}

'''Wolverine''', o '''Logan''', és un [[superheroi]] de [[Marvel Comics]], membre dels [[X-Men]] i d[[els Venjadors]] (un altre grup de superherois de Marvel). Va aparèixer per primera vegada en l'última pàgina de The Incredible Hulk #180 (Oct. 1974), tot i que la seua introducció formal va ser en el nombre següent per descuit del guionista (#181, Nov. 1974). En la dècada dels 80 i 90, Wolverine va arribar a convertir-se en un dels personatges que més venien de Marvel. Wolverine és també significatiu per ser l'únic còmic de superherois amb un impacte real i adult per a les següents dècades, i va garantir la seua popularitat fins i tot fora dels cercles de lectura de còmics. La subcultura de Wolverine és pràcticament equivalent a la de [[Spiderman]] o a personatges molt més reputats com [[Superman]], [[Batman]] i [[Wonder Woman]]; quelcom que no es pot dir de molts altres superherois creats per Marvel. Una altra dada és que ell és canadenc amb arrels indonèsies.

==Els seus Poders==
Wolverine, és un mutant amb poders regeneratius que li permeten curar les seves ferides a una velocitat molt superior a la humana i sobreviure a ferides d'extrema gravetat. Certa vegada va sobreviure a un empalament d'espasa que li va travessar el tronc encara que va tardar un mes a recuperar-se i es pensa que fins i tot podria regenerar un membre perdut. Com a resultat del seu factor de curació accelerat el seu envelliment es veu considerablement atenuat i les seves qualitats físiques són la d'un home de mitjana edat en plena forma malgrat comptar amb més de 100 anys. A més li és pràcticament impossible emborratxar-se i les seves defenses neutralitzen tot tipus de verins i drogues que puguin entrar al seu organisme.

Logan té sentits augmentats més enllà dels límits humans. La seva vista li permet localitzar objectes en una distància superior a la dels humans normals. El seu sentit de l'olfacte és també superhumà i li permet reconèixer una persona per l'olor encara que aquesta es trobi amagada. Sol utilitzar aquestes habilitats per rastrejar als seus objectius amb un alt grau de precisió.

Com a [[mutant]], Wolverine es regenera, posseeix sentits i reflexos molt aguditzats com els d'un llop (a causa del llarg període de temps que va viure amb ells, i tres llargues urpes retràctils allotjades a cada avantbraç. Les urpes i el seu esquelet estan recoberts completament per un aliatge de metall molt resistent conegut com a [[adamantium]] (el metall més resistent de l'Univers Marvel). És un incomparable mestre de combat que no dubta a usar la seua força letal.

==El seu perfil==
Entre les dades més curioses de la seua existència podem trobar que té més de 100 anys a causa del seu factor regeneratiu, que es va manifestar junt amb les seues urpes en el ja clàssic tom 1 de la sèrie ''Origen'', on l'impacte de descobrir que havien assassinat el seu pare el va portar a presentar la primera manifestació de les seues habilitats mutants. Açò el va portar a exiliar-se juntament amb Rose, el seu primer gran amor (i desil·lusió), a les pedreres del nord del Canadà on també va trobar el seu primer gran enemic el Cuiner, a qui li va donar la seua primera pallissa en el torneig del poble (Origen 3). Va ser allí que a causa de les decepcions provocades pel seu gran amor (a la qual assassina per accident), es refugia als boscs del Canadà i seguint a una camada de llops, aprèn a caçar i a sobreviure com un salvatge, aguditzant al màxim els seus sentits. Després d'açò vam poder veure al mutant canadenc on el necessitaren: en la Segona Guerra Mundial va lluitar al costat del Capità Amèrica, (també el vam veure en aquesta guerra lluitant al costat de Zealot en el clàssic [[''crossover'']] WildCats Xmen. Tots aquests esdeveniments van forjar la personalitat del personatge i li van proporcionar matisos taciturns i solitaris, i al mateix temps unint-lo amb vincles de lleialtat als seus amics (tot i que pocs descobreixen que aquest grunyidor té el seu costat tendre i sentimental).

Wolverine s'ha forjat en la batalla amb coneixements samurais. Al [[Japó]] va conrear la seua ment i el seu cos esmolant-los fins al límit humà. Allí va conèixer l'únic amor que li ha correspost: Mariko Yashida, a la qual va perdre també en mans dels ''Ninja'' de The Hand, en la batalla que van tenir al costat de The Silver Samuray i Deathstrike; quan Mariko cau enverinada li suplica a Logan que, si l'estima de veritat, la mate utilitzant les seues urpes, L'entrenament al Japó, juntament amb les seues habilitats d'espia, soldat, lluitador, boxejador i guerriller, l'han convertit en un dels homes més perillosos de l'Univers Marvel, com s'esmenta repetidament en alguns dels exemplars d'aquesta signatura.

La seua forma de ser solitària i retreta, afegida a la seua clàssica actitud sobrada i de pocs amics, fan que Logan tinga més enemics que tot el grup de [[X-Men]] junt. Ja coneixem els seus inenarrables combats contra Sabertooth (el seu enemic més recurrent i amb qui Logan adora enfrontar-se); no obstant això un enemic no molt conegut però de gran rellevància (com veurem més endavant) és el mutant conegut com a Ciber. Aquest mutant amb implantes dèrmics d'[[adamantium]] als braços, és l'únic ser sobre l'Univers a qui Wolverine té una por oculta. Tant és així que en diverses ocasions ha preferit fugir que tenir una confrontació directa. Tot i que en els còmics no s'ha explorat profundament la relació d'aquests dos, queda clar que Logan té una profunda por a aquest mutant mercenari que va morir a les mans del fill de Cable. En el futur, Logan necessitarà el seu adamantium (perdut en la sèrie ''Fatal Atratcions'' a les mans de Magneto), i per a aconseguir-ho Ciber serà brutalment degollado, en un acte excessiu. Això va produir una repugnància tan gran en Wolverine, que va rebutjar el metall ofert que tant anhelava.
Són en aquestes ocasions en què Logan ha hagut de decidir què és el correcte, i deixar de banda la seua bestialitat animal, en què més ha hagut de fer ús de les seues habilitats mentals que demostren que la força d'aquest mutant es troba en la seua força de voluntat i en la del seu cor (i també un poc en la seua testarrudesa), més que en el seu poder físic o mutant.

Una de les faccions més interessants del personatge és la seua constant i impossible tasca per recuperar la seua memòria, sense mai arribar a aconseguir-ho. Açò és pel fet que el seu poder curatiu mutant sana també els records dolorosos, fent que en cada oportunitat en què li succeïsca quelcom traumàtic el seu cervell ho oculte per a evitar el dolor.

==Història en el còmic==
Wolverine va ser creat per LenWein, Herb Trimpe i John Romita Sr. El personatge va ser desenvolupat més complexament per l'escriptor Chris Claremont i l'artista John Byrne en ''The Uncanny X-Men''. Claremont, amb el coescriptor i artista Kevin Smith, van establir importants matisos en unes sèries limitades de Wolverine que van donar lloc a l'eslògan Sóc el millor en el que faig, però el que faig no és molt agradable.

Wolverine es va unir als [[X-Men]] el [[1975]], i va liderar un nou grup de mutants introduït en ''Giant-Size X-Men'' #1. També es va publicar en una sèrie en solitari des de [[1988]], i ha estat el personatge central en diverses de les sèries d'animació i de les pel·lícules dels [[X-Men]].

El [[2006]], Wolverine és un membre actiu dels tres equips dels [[X-Men]], és membre dels Venjadors, i es desviu per tots ells amb gran devoció, només comparable al seu amor per Jean Grey. A més de continuar amb les seues sèries, fa freqüents aparicions com a invitat en altres còmics de Marvel. Aquest hàbit de fer la sensació d'estar en totes parts i en cap alhora, s'ha notat tant en els còmics que ha creat com a irònica excusa la seua característica frase jo només passava per aquí.

== Versions alternatives ==
=== Era d' Apocalipsi ===
En l'Era d'Apocalipsi, Wolverine pren el nom d'Arma X, i és part dels X-Men. En aquesta realitat, [[Magneto]] mai el despulla de l'adamantium del seu esquelet. El està casat amb Jean Grey i va perdre una mà en un combat contra el seu arxienemic, [[Cíclop (còmic)|Cíclop]], que en aquest món, és lleial a Apocalipsis.ref''Weapon-X'' vol. 1 # 1-4 /ref

=== Terra X ===
Aquesta línia ens presenta un Wolverine obès, i amb un matrimoni molt disfuncional amb Jean Grey.

=== Dinastia de M ===

Wolverine durant la Dinastia de M va aparèixer com un dels líders de [[SHIELD]] i va tenir un romanç amb Mística.

=== Ultimate Wolverine ===
En aquesta línia temporal, Wolverine conserva moltes característiques i dades de la continuïtat original i a més es revela que el seu veritable poder no és el de la curació, sinó el de sobreviure. Això es dóna a conèixer quan es veu només el seu cap viu sobre una taula en un laboratori.

=== Marvel Zombies ===
En Marvel Zombies, es veu a Wolverine com un depredador famolenc de carn, amb el seu super olfacte rastreja a Magneto i es baralla amb Leonidas per menjar-se a Galactus  després de menjar-se diversos mons és assassinat per un Wolverine d'una altra dimensió en la qual van ser enviats.

A causa de la seva zombificació, Wolverine ja no regenera la seva carn, i és per això que va ser fàcilment assassinat pel seu contrapart normal.

=== Amalgam Comics ===
Wolverine es fusiona amb [[Batman]] de [[DC Comics]] per conformar a [[Dark Claw]].

=== Age of Ultron ===
Wolverine va ser el major causant de la distorsió de les dimensions en matar a Henry Pym perquè així no pugui crear a Ultron.

== Aparicions en altres medis ==
=== Televisió ===
* Wolverine va aparèixer en un capítol de Spiderman and His Amazing Friends, amb la veu de [[Neil Ross]].
* Wolverine va ser un dels protagonistes de la sèrie de Pryde Of The X-Men.
* Wolverine va ser un dels protagonistes principals de la sèrie animada X-Men dels anys 90. Amb la veu de [[Cathal J. Dodd]].
* Wolverine apareix en un paper estel·lar en [[X-Men: Evolution]], amb la veu de [[Scott McNeil]].
* Wolverine funge com a líder dels X-Men en la sèrie animada Wolverine i els X-Men, amb la veu de Steven Blum.
* Apareix en els episodis 49 i 52 dels [[The Avengers: Earth's Mightiest Heroes]] juntament amb altres superherois.
* Apareix en un capítol d'[[Ultimate Spiderman]].

=== Cinema ===
[[Fitxer:Wolverine-movie-premiere-jackman.JPG|thumb|El rol de Wolverine ha sigut el un dels èxits més reconeguts com a actor de Hugh Jackman.]]
Wolverine ha estat interpretat per l'actor australià [[Hugh Jackman]] en el seu pas pel cinema. Encara que ja aparegués en les tres entregues de la saga cinematogràfica dels X-Men ([[X-Men (pel·lícula)|X-Men]], [[X2]] i [[X-Men:The Last Stand]]), l'abril de 2009 Wolverine va protagonitzar la seva pròpia pel·lícula, [[X-Men Origins: Wolverine]], en la qual s'explica el seu origen, com va aconseguir el seu esquelet d'adamantium i la seva relació amb altres mutants abans de ser un X-Men, per la qual cosa apareixeran altres mutants famosos com: [[Deadpool]], [[Gambito]], [[Charles Xavier]], [[Sabretooth]], [[Cíclop]] i [[Emma Frost]], entre d'altres, a més d'altres personatges reconeixibles pels aficionats als còmics del personatge.

[[Wolverine Immortal]], és la seqüela, així com assegurar la productora [[20th Century Fox]]. La història d'aquesta segona part es desenvolupa a partir de l'escena que apareix al final dels crèdits del primer lliurament, que mostra un Logan confús i aferrat a recordar seu passat en un bar del [[Japó]].

[[Seed Productions]] i els estudis Fox van desenvolupar una trama dins del món dels [[samurai]]s i les localitzacions són al [[Japó]]. Aquesta seqüela està centrada en la relació entre Wolverine i Mariko, la filla del cap del crim organitzat japonès. A més a més adapta la història que es desenvolupava a la minisèrie dels anys 80 amb guió de [[Chris Claremont]] i dibuixada per [[Frank Miller]] amb Jackman com a productor.

A la preqüela de la saga de X-Men: primera generació es narra la història Charles Xavier i Magneto en la seva joventut, Wolverine (Hugh Jackman) apareix en una breu escena.

{| class=wikitable style=text-align:center
!
! align=center  | [[X-Men (pel·lícula)|X-Men]] ([[2000]])ref{{ref-web|url = http://web.archive.org/web/http://movies.yahoo.com/movie/1800353817/cast| títol= X-Men cast|consulta= 16 de setembre|añoacceso = 2008|editor= [[Yahoo!]]}}/ref
! align=center | [[X-Men 2]] ([[2003]])ref{{ref-web|url = http://web.archive.org/web/http://movies.yahoo.com/movie/1807432594/cast| títol= X2 cast|consulta= 16 de setembre|añoacceso = 2008|editor=[[Yahoo!]]}}/ref
! align=center  | [[X-Men: The Last Stand]] ([[2006]])ref{{ref-web|url = http://web.archive.org/web/http://movies.yahoo.com/movie/1808490830/cast| títol= X-Men: The Last Stand cast|consulta= 16 de setembre|añoacceso = 2008|editor= [[Yahoo!]]}}/ref
! align=center  | [[X-Men Origins: Wolverine]] ([[2009]])ref{{ref-web|url = http://web.archive.org/web/http://movies.yahoo.com/movie/1808665084/cast| títol= X-Men Origins: Wolverine cast|consulta= 31 d'agost|añoacceso = 2009|editor= [[Yahoo!]]}}/ref
! align=center  | [[X-Men: primera generación]] ([[2011]])ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt1270798/fullcredits#cast| títol= X-Men: First Class cast|consulta= 13 de juny|añoacceso = 2011|editor= [[IMDb]]}}/ref
! align=center  | [[The Wolverine]] ([[2013]])ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt430132/fullcredits#cast| títol= The Wolverine cast|consulta= 30 de gener|añoacceso = 2013|editor= [[IMDb]]}}/ref
! align=center  | [[X-Men: Days of Future Past]] ([[2014]])ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt430132/fullcredits#cast| títol= X-Men: Days of Future Past cast|consulta= 30 de gener|añoacceso = 2013|editor= [[IMDb]]}}/ref
|-
! James Logan Howlett / Wolverine
| colspan=3 | [[Hugh Jackman]] 
| [[Hugh Jackman]] br / [[Troye Sivan]] (jove)
| [[Hugh Jackman]] (cameo)
| colspan=2 | [[Hugh Jackman]] 
|-
|}

=== Videojocs ===
Wolverine ha aparegut, principalment, en els següents videojocs:

* ''[[Wolverine: Adamantium Rage]]''.
* ''[[X-Men: Mutant Apocalypse]]''.
* ''[[X-Men: Children of the Atom]]''.''
* ''[[Marvel Super Heroes]]''.
* ''[[X-Men vs. Street Fighter]]''.
* ''[[Marvel Super Heroes vs. Street Fighter]]''.
* ''[[Marvel vs Capcom: Clash of Super Heroes|Marvel vs capcom]]''.
* ''[[Marvel vs Capcom 2: New Age of Heroes]]''.
* ''[[Marvel vs. Capcom 3: Fate of Two Worlds]]''.
* ''[[Ultimate Marvel vs Capcom 3]]''.
* ''Marvel vs Capcom Origins''
* ''[[X-Men: Mutant Academy]]''.
* ''[[X-Men: Mutant Academy]] 2''.
* ''[[Marvel Nemesis: Rise of the Imperfects]]''.
* ''[[X-Men Legends]]''.
* ''[[X-Men Legends]] II: Rise of Apocalypse''.
* ''[[X-Men: Next Dimension]]''.
* ''[[X-Men 2: Wolverine's revenge]]''.
* ''[[Marvel: Ultimate Alliance]]''.
* ''[[Marvel: Ultimate Alliance 2]]''.
* ''[[Spiderman: Web of Shadows]]''.
* ''[[Ultimate Spider-Man (videojoc)|Ultimate Spiderman]].
* ''X-Men Origins: Wolverine''.
* '' X-men 2:Wolverine's Revenge ''
* ''[[Tony Hawk's Pro Skater 3]]'' (Apareix com Skater desbloqueixable juntament amb [[Darth Maul]])

== Referències ==
{{amaga ref}}

[[Categoria:Superherois de Marvel]]</text>
      <sha1>p3jsnj794dfmamp7sfw6egx5q6vfq65</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>