<page>
    <title>Moviment antitabac al Tercer Reich</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1196401</id>
    <revision>
      <id>13966261</id>
      <parentid>13965044</parentid>
      <timestamp>2014-08-23T17:40:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Barcelona</username>
        <id>653</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{MI|data=agost de 2014}}
[[Fitxer:Antitabac Tercer Reich.jpeg|300px|thumb|Un anunci antitabac titulat El fumador en cadena, que es llegeix: Ell no el devora [al cigarret], és [el cigarret] qui el devora a ell]]
Després que els doctors alemanys fossin els primers en relacionar el [[càncer de pulmó]] amb el [[tabac]],ref{{Ref-web |cognom=Roffo|nom=A. H. |data=8 gener 1940|editor =  J. F. Lehmanns Verlag | lloc=Berlín|llengua=alemany|consulta=1 d'agost de 2014 |url=http://www.scielosp.org/pdf/bwho/v84n6/v84n6a21.pdf |títol=Krebserzeugende Tabakwirkung [Efectes cancerígens del tabac] }}/ref al [[Tercer Reich]] s'inicià un fort '''moviment antitabac'''ref name=PHCM252{{Harvnb|Young|2005|p=252}}/ref i es liderà la primera [[campanya antitabac]] de la història moderna.ref name=STR15{{Harvnb|Szollosi-Janze|2001|p=15}}/ref Els moviments antitabac cresqueren a moltes nacions des del principi del segle XX,ref name=SMMUESHP{{ref-publicació|url=http://smm.sagepub.com/cgi/content/abstract/7/2/87|títol=Uncovering the effects of smoking: historical perspective|autor =  Richard Doll | consulta= |publicació=Statistical Methods in Medical Research|volum=7 |exemplar=2 |pàgines=87–117 |data= juny 1998 |pmid=9654637|citació=A principis del segle es van formar societats per descoratjar la pràctica de fumar a molts països, però van tenir poc èxit excepte a Alemanya, on reberen el suport oficial del govern després que els nazis prenguessin el poder. La reacció contra l'Alemanya nazi la ideologia antisemita de la qual n'alienava els altres països europeus així com la major part de la resta del món destorbaren els esforços de fora d'Alemanya.|doi=10.1191/096228098668199908}}/refref{{ref-web|cognom=Borio |nom=Gene |títol=Tobacco Timeline: The Twentieth Century 1900-1949--The Rise of the Cigarette |editor=Tobacco.org |any=1993–2003 |url=http://www.tobacco.org/resources/history/Tobacco_History20-1.html |consulta= |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20081017110647/http://www.tobacco.org/resources/history/Tobacco_History20-1.html |dataarxiu= 17 octubre 2008 !--DASHBot-- | deadurl= no}}/ref però tengueren poc èxit, excepte a Alemanya, on la campanya va rebre el suport del govern després de l'ascens dels [[Nazi]]s al poder.ref name=SMMUESHP/ Aquest seria el moviment en contra del tabac més poderós del món dels anys 30 i de principis dels 40.ref name=BMJATCNLKAPHG{{ref-publicació |url=http://www.bmj.com/cgi/content/full/313/7070/1450|títol=The anti-tobacco campaign of the Nazis: a little known aspect of public health in Germany, 1933-45|autor = Robert N. Proctor, Pennsylvania State University|consulta= |publicació =  British Medical Journal | volum=313 |exemplar=7070 |pàgines=1450–3 |data= desembre 1996 |pmid=8973234 |pmc=2352989 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080519225031/http://www.bmj.com/cgi/content/full/313/7070/1450|dataarxiu= 19 maig 2008 !--DASHBot--| deadurl= no | doi=10.1136/bmj.313.7070.1450}}/ref Els líders nacionalsocialistes condemnaren el consum de tabacref name=WMT375{{Harvnb|Bynum|Hardy|Jacyna|Lawrence|2006|p=375}}/ref i molts d'ells el criticaren públicament.ref name=BMJATCNLKAPHG/ Sota el govern nazi, prosperà la investigació sobre el tabac i els seus efectes a la salut,ref name=ADLNMPHP{{ref-publicació|cognom=Proctor|nom=Robert N. |títol=Nazi Medicine and Public Health Policy|publicació=Dimensions|editorial =  Anti-Defamation League | any=1996 |url=http://www.adl.org/Braun/dim_14_1_nazi_med.asp |consulta= |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080531052102/http://www.adl.org/Braun/dim_14_1_nazi_med.asp|dataarxiu= 31 maig 2008 !--DASHBot--| deadurl= no}}/ref que seria la més important del seu tipus en aquells temps.ref name=HRCPL1373-74{{Harvnb|Clark|Briggs|Cooke|2005|pp=1373–74}}/ref A més de la investigació efectuada, l'aversió personal d'[[Adolf Hitler]] vers el tabac,ref name=NWC219{{Harvnb|Proctor|1999|p=219}}/ref les polítiques reproductives dels nazis i l'associació del tabac amb l'[[antisemitisme]] i el [[racisme]]ref name=BMJGDS{{ref-publicació |url=http://www.bmj.com/cgi/content/full/329/7480/1424|títol=Lifestyle, health, and health promotion in Nazi Germany |autor=George Davey Smith |consulta= |publicació=British Medical Journal|volum=329 |exemplar=7480 |pàgines=1424–5 |data= desembre 2004 |pmid=15604167 |pmc=535959 |doi=10.1136/bmj.329.7480.1424 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080724053122/http://www.bmj.com/cgi/content/full/329/7480/1424 |dataarxiu= 24 juliol 2008 !--DASHBot--| deadurl= no}}/ref foren altres factors darrere de la campanya contra el tabac. 

La campanya antitabac dels nazis consistí en prohibir fumar als tramvies, busos i trens urbans,ref name=BMJATCNLKAPHG/ promoure l'educació saludable,ref name=SGHS328{{Harvnb|Gilman|Zhou|2004|p=328}}/ref limitar les racions de cigarrets a la [[Wehrmacht]], organitzar lectures mèdiques pels soldats i incrementar els impostos sobre el tabac.ref name=BMJATCNLKAPHG/ Els nacionalsocialistes també imposaren restriccions als anuncis de tabac i a fumar a espais públics, i regularen els restaurants i les cafeteries.ref name=BMJATCNLKAPHG/ El moviment antitabac no va tenir gaire efecte en els primers anys del [[règim nazi]] i l'ús del tabac incrementà entre el 1933 i el 1939,ref name=NWC228{{Harvnb|Proctor|1999|p=228}}/ref tot i que disminuí entre els militars entre el 1939 i el 1945.ref name=HRCPL1374{{Harvnb|Clark|Briggs|Cooke|2005|Ref=CITEREFClarkBriggsCooke2005|p=1374}}/ref Ni tan sols a finals del segle XX, el moviment antitabac a l'Alemanya de la postguerra havia assolit tanta influència com el dels temps del nacionalsocialisme.ref name=NWC228/

== Antecedents ==
El sentiment antitabac ja existia a [[Alemanya]] a principis del segle XX. Ja el 1904 els crítics del tabac organitzaren el primer grup antitabac del país, ''Deutscher Tabakgegnerverein zum Schutze der Nichtraucher'' (Associació Alemanya d'Opositors del Tabac per la Protecció dels No-fumadors), que existiria només un breu període de temps. La pròxima organització antitabac, ''Bund Deutscher Tabakgegner'' (Federació d'Opositors del Tabac Alemanys), fou establerta el 1910 a [[Trautenau]] ([[Bohèmia]]). El 1912 s'establiren altres organitzacions antitabac a les ciutats de [[Hannover]] i [[Dresden]]. El 1920, es formà la ''Bund Deutscher Tabakgegner in der Tschechoslowakei'' (Federació d'Opositors del Tabac Alemanys a Txecoslovàquia) a [[Praga]], després que [[Txecoslovàquia]] es separàs d'[[Àustria]] al final de la [[Primera Guerra Mundial]]. També s'establí una ''Bund Deutscher Tabakgegner in Deutschösterreich'' (Federació d'Opositors del Tabac Alemanys a l'[[Àustria alemanya]]), el 1920 a [[Graz]].ref{{ref-publicació |cognom=Proctor |nom=Robert |títol=The Nazi War on Tobacco: Ideology, Evidence, and Possible Cancer Consequences|publicació =  Bulletin of the History of Medicine |volum=71 |exemplar=3 |pàgines=435–88 |any=1997 |pmid=9302840 |url=http://environmentaloncology.org/files/file/secrethistorysupport/Chapt%203%20References/REF%207%20proctor.pdf |format={{PDF}}|consulta= |citació=La primera organització antitabac alemanya va ser establerta el 1904 (la Deutscher Tabakgegnerverein zum Schutze für Nichtraucher de breu durada); la succeí una Bund Deutscher Tabakgegner basada al poble de Trautenau, a Bohemia (1910), i associacions similars a Hanover i Dresden (ambdues fundades el 1912). Quan Txecoslovàquia es va separar d'Àustria després de la Primera Guerra Mundial, un Bund Deutscher Tabakgegner in der Tschechoslowakei s'establí a Praga (1920); aquell mateix any a Graz es fundà un Bund Deutscher Tabakgegner in Deutschösterreich |doi=10.1353/bhm.1997.0139}}/ref

Tots aquests grups editaven publicacions que propugnaven no fumar. La primera publicació en [[alemany]] d'aquestes característiques va ser ''Der Tabakgegner'' (L'Opositor del Tabac), publicada per l'organització bohèmia entre els anys 1912 i 1932. ''Deutscher Tabakgegner'' (Opositor del Tabac Alemany) es va publicar a Dresden des del 1919 al 1935 i fou la segona publicació en tractar la temàtica en qüestió.ref name=NWC177{{Harvnb|Proctor|1999|p=177}}/ref Les organitzacions antitabac també estaven en contra del consum d'[[alcohol]].ref name=NWC178{{Harvnb|Proctor|1999|p=178}}/ref

== Causes ==

=== Investigació ===
Les investigacions i estudis sobre els efectes del tabac a la salut de la població eren més avançades a Alemanya que a cap altra nació quan els nazis ascendiren al poder,ref name=BMJATCNLKAPHG / per la qual cosa serien uns bons fonaments per la campanya antitabac. La relació entre el [[càncer de pulmó]] i el tabac es va demostrar per primera vegada a l'Alemanya nazi,ref name=NWC173 /ref name=OANFRIPH{{citar ref|url=http://ije.oxfordjournals.org/cgi/content/full/34/3/537|títol=Odol, Autobahne and a non-smoking Führer: Reflections on the innocence of public health|autor=Johan P. Mackenbach |consulta= |publicació=International Journal of Epidemiology|volum=34 |exemplar=3 |pàgines=537–9 |data= juny 2005|pmid=15746205|doi=10.1093/ije/dyi039 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080709021124/http://ije.oxfordjournals.org/cgi/content/full/34/3/537|dataarxiu= 9 juliol 2008 !--DASHBot--| deadurl= no}}/refref name=SUF155{{Harvnb|Schaler|2004|p=155}}/ref contràriament a la creença popular que situa aquest descobriment als anys 50 i a càrrec de científics britànics i americans.ref name=NWC173 / També, el terme [[fumador passiu]] (''Passivrauchen'') es va encunyar a l'Alemanya nazi.ref name=STR15 / Els projectes d'investigació subvencionats pels nazis revelaren múltiples efectes desastrosos del tabac sobre la salut.ref name=INJPR98{{Harvnb|Coombs|Holladay|2006|p=98}}/ref L'Alemanya nazi defensava la [[Epidemiologia|investigació epidemiològica]] sobre els efectes maliciosos de l'ús del tabac.ref name=PHCM252 / Hitler personalment donà suport financer al ''Wissenschaftliches Institut zur Erforschung der Tabakgefahren'' (Institut per la Investigació dels Perills del Tabac) a la [[Universitat de Jena]], amb Karl Astel al capdavant.ref name=HRCPL1374 /ref name=NWC207{{Harvnb|Proctor|1999|Ref=CITEREFProctor1999|p=207}}/ref Establert el 1941, va ser l'institut antitabac més destacat del Tercer Reich.ref name=NWC207 /

Franz H. Müller, el 1939, i E. Schairer, el 1943, empraren en un principi els mètodes epidemiològics de cas-control per estudiar el càncer de pulmó entre els fumadors.ref name=HRCPL1374 / El 1939, Müller publicà un estudi reportat a una publicació reputada sobre el càncer, que aclamava que la prevalença de càncer de pulmó era més alta entre els fumadors.ref name=PHCM252 / Müller, descrit com el pare oblidat de l'epidemiologia experimental,ref name=NWC191{{Harvnb|Proctor|1999|p=191}}/ref era membre del [[Cos Automobilista Nacionalsocialista]] (NSKK) i del [[Partit Nazi]] (NSDAP). La dissertació mèdica de Müller, publicada el 1939, va ser el primer estudi epidemiològic controlat de la relació entre el tabac i el càncer de pulmó. Apart de mencionar la incidència creixent del càncer de pulmó i moltes de les causes darrere d'això, com la pols, el fum d'escapament dels cotxes, la [[tuberculosi]], els rajos X i els contaminants emesos per les fàbriques, el document de Müller apuntava que la significació del fum del tabac ha passat més i més al segon pla.ref name=NWC194{{Harvnb|Proctor|1999|p=194}}/ref

Els metges del Tercer Reich eren conscients que fumar pot causar [[Malaltia cardiovascular|malalties cardíaques]], considerades les més serioses de totes les que poden originar del tabac. L'ús de nicotina de vegades es considerà responsable d'incrementar els casos d'[[Infart miocardíac|infarts miocardíacs]] arreu del país. Als darrers anys de la Segona Guerra Mundial, els investigadors consideraren la nicotina com un dels factors darrere dels infarts coronaris que sofrien una quantitat significativa de personal militar al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]. Un patòleg del [[Heer]] examinà vint-i-dos soldats joves que havien mort d'infart miocardíac al front i documentà el 1944 que tots eren fumadors entusiastes. Al report hi citava l'opinió del patòleg Franz Buchner, que declarava els cigarrets com un verí coronari de primera categoria.ref name=NWC187 /
=== La postura de Hitler vers el tabac ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-S33882, Adolf Hitler retouched.jpg|thumb|170px|Hitler encoratjà als seus associats pròxims a deixar de fumar.]]
El Canceller alemany [[Adolf Hitler]] odiava el consum de tabac; aquesta aversió personal seva fou un dels múltiples catalitzadors darrere de la campanya antitabac.ref name=NWC219 / fumava molt de jove (entre 25 i 40 cigarrets diaris), però abandonà l'hàbit concloent que era una pèrdua de doblers.ref name=NWC219/ Els anys següents, Hitler va veure fumar com una cosa decadentref name=HRCPL1374/ i la ira de l'[[Amerindis dels Estats Units|home vermell]] contra l'home blanc, venjança per haver-los donat [[Beguda destil·lada|licor blanc]],ref name=NWC219/ lamentant que tants d'homes excel·lents s'han perdut per culpa de l'enverinament del tabac.ref name=NWC173{{Harvnb|Proctor|1999|p=173}}/ref No li agradava gens que [[Eva Braun]] i [[Martin Bormann]] fumassin i es queixava del fumar continu de [[Hermann Göring]] a llocs públics. A més, es va enfadar molt quan es va comissionar una estàtua de Göring fumant un cigar.ref name=NWC219/

Hitler desaprovava la llibertat de fumar del personal militar; el 2 de març de 1942, durant la [[Segona Guerra Mundial]], digué que va ser un error, traçable al lideratge de l'armada del moment, al començament de la guerra. També va dir que era incorrecte dir que un soldat no pot viure sense fumar. Va prometre que, acabada la guerra, acabaria amb l'ús del tabac a les forces armades. Hitler encoratjà als seus amics propers a no fumar i premià aquells que ho deixaren. Sovint es considera que Hitler va ser el primer líder nacional en advocar en contra del tabac; tanmateix [[Jaume I d'Anglaterra i VI d'Escòcia|Jaume I i VI]], rei d'Anglaterra i d'Escòcia, ja era obertament antitabac 330 anys abans.ref name=BDDENI119{{Harvnb|Tillman|2004|p=119}}/ref

=== Polítiques reproductives ===
Les polítiques de reproducció dels nazis foren una raó significativa rere la campanya antitabac.ref name=BMJGDS/ Les dones que fumaven es consideraven vulnerables a l'[[Envelliment biològic|envelliment]] prematur i a la pèrdua d'[[atractiu físic]]; en conseqüència, no estaven vistes com a bones mares i esposes d'una família alemanya. Werner Huttig de la ''Rassenpolitisches Amt'' (Oficina de Polítiques Racials) del [[Partit Nazi]] va dir que la [[llet materna]] d'una mare fumadora contenia [[nicotina]],ref name=NWC187{{Harvnb|Proctor|1999|p=187}}/ref afirmació que la investigació moderna ha confirmat.ref{{citar ref |títol=Nicotine in breast milk influences heart rate variability in the infant |autor=Anders Dahlström, Christina Ebersjö, Bo Lundell |url=http://www3.interscience.wiley.com/journal/120122530/abstract |consulta= |publicació=Acta Pædiatrica |volum=97 |exemplar=8 |pàgines=1075–1079 |data= agost 2008 |pmid=18498428 | doi=10.1111/j.1651-2227.2008.00785.x }}/refref{{citar ref|url= |títol=Liquid chromatography/electrospray ionization tandem mass spectrometry assay for determination of nicotine and metabolites, caffeine and arecoline in breast milk |autor= M Pellegrini, E Marchei, S Rossi, F Vagnarelli, A Durgbanshi, O García-Algar, O Vall, S Pichini|consulta= |publicació =  Rapid Communications in Mass Spectrometry |volum=21 |exemplar=16 |pàgines=2693–2703 |any=2007 | pmid=17640086 | doi=10.1002/rcm.3137 }}/refref{{citar ref |url=http://pediatrics.aappublications.org/cgi/content/abstract/120/3/497 |títol=Breastfeeding and Smoking: Short-term Effects on Infant Feeding and Sleep |autor=Julie A. Mennella, Lauren M. Yourshaw, and Lindsay K. Morgan|consulta= |publicació=Pediatrics |volum=120 |exemplar=3 |pàgines=497–502 |data= setembre 2007 |pmid=17766521 |pmc= 2277470|doi=10.1542/peds.2007-0488 }}/refref{{citar ref |url=http://www.nature.com/clpt/journal/v74/n6/abs/clpt2003517a.html |títol=Use of nicotine patches in breast-feeding mothers: transfer of nicotine and cotinine into human milk |autor=Kenneth F. Ilett, Thomas W. Hale, Madhu Page-Sharp, Judith H. Kristensen, Rolland Kohan, L.Peter Hackett |consulta= |publicació=Clinical Pharmacology  Therapeutics |volum=74 |exemplar=6 |pàgines=516–524 |data= desembre 2003 |pmid=14663454 | doi= 10.1016/j.clpt.2003.08.003}}/ref Martin Staemmler, un físic prominent durant el Tercer Reich, opinava que les dones prenyades que fumaven resultaven en un major nombre de [[Mort fetal|morts fetals]] i [[Avortament espontani|avortaments espontanis]]. La [[higienista racial]] Agnes Bluhm, una dona molt coneguda a l'època, expressava el mateix al seu llibre de 1936. Els líders nazis estaven preocupats per aquest fet perquè volien que les dones alemanyes fossin tan reproductives com fos possible. Un article d'una publicació de [[ginecologia]] de 1943 exposava que les dones que fumaven tres o més cigarrets diaris eren més propenses a no tenir descendència que les dones no-fumadores.ref name=NWC189{{Harvnb|Proctor|1999|p=189}}/ref

=== Associació amb l'antisemitisme i el racisme ===
A més de les seves preocupacions per la salut pública, els nazis estaven fortament influenciats per la ideologia;ref name=INJPR98 / específicament, el moviment estava influït pels conceptes d'[[higiene racial]] i puresa corporal.ref name=NWC174{{Harvnb|Proctor|1999|p=174}}/ref Els líders nazis creien que no estava bé que la [[raça superior]] fumésref name=INJPR98 / i que el consum de tabac suposava una degeneració racial.ref name=NWC220{{Harvnb|Proctor|1999|p=220}}/ref Els nazis veien el tabac com a verí genètic.ref name=NWC174 / Els higienistes racials s'oposaven a l'ús del tabac, tement que corrompés el germoplasma alemany.ref name=NWC179{{Harvnb|Proctor|1999|p=179}}/ref Els activistes antitabac nazis sovint provaren de mostrar el tabac com un vici dels [[Raça negra|negres]] degenerats.ref name=NWC174 /

Els nazis aclamaren que els [[jueu]]s eren els responsables d'introduir el tabac i els seus efectes perjudicials. L'[[Església Adventista del Setè Dia]] alemanya va anunciar que fumar era un vici insà escampat pels jueus.ref name=NWC179 / El 1941 [[Johann von Leers]], editor del ''Nordische Welt'' (Món Nòrdic), va proclamar a la cerimònia d'obertura del ''Wissenschaftliches Institut zur Erforschung der Tabakgefahren'' que el capitalisme jueu era el responsable del propag de l'ús de tabac arreu d'Europa. Va dir que la primera tabaquera en sòl alemany la van dur els jueus i que controlaven la indústria del tabac a [[Amsterdam]], el punt principal d'entrada de plantes del gènere ''[[Nicotiana]]'' a Europa.ref name=NWC208{{Harvnb|Proctor|1999|p=208}}/ref

== Campanya ==

=== Mesures ===
[[Fitxer:Reine Luft.jpg|thumb|''Reine Luft'', la publicació antitabac més destacada del moviment, emprava acudits i tires còmiques per fer propaganda contra el tabac. Aquesta portada en concret, per exemple, suggereix que el tabac és promogut pel diable.]]

Els nazis empraven bastantes tàctiques de relacions públiques per convèncer la població general d'Alemanya de no fumar. Algunes revistes sanitàries populars, com ''Gesundes Volk'' (Gent Saludable),ref name=INJPR98/ ''Volksgesundheit'' (Salut de la Gent) i ''Gesundes Leben'' (Vida Saludable)ref name=SHNG{{citar ref|títol=Smoking and health promotion in Nazi Germany|autor=George Davey Smith, Sabine A Strobele, Matthias Egger|consulta= |publicació=Journal of Epidemiology and Community Health|volum=48 |exemplar=3 |pàgines=220–3 |data= juny 1994 |pmid=8051518|doi=10.1136/jech.48.3.220|pmc=1059950}}/ref publicaren advertències sobre les conseqüències que fumar podia tenir a la salutref name=INJPR98/ref name=SHNG/ i pòsters mostrant els efectes perjudicials del tabac. S'enviaren missatges antitabac a la gent als seus llocs de treball,ref name=INJPR98/ sovint amb l'ajuda de les [[Joventuts Hitlerianes]] (HJ) i les [[Bund Deutscher Mädel]] (BDM).ref name=BMJGDS/ref name=INJPR98/ref name=SHNG/ La campanya antitabac duta a terme pels nazis també incloïa educació sanitària:ref name=SGHS328/ref name=OANFRIPH/ref name=MHSDPHB13{{Harvnb|Berridge|2007|p=13}}/ref el juny de 1939 es formà un Departament contra els Perills de l'Alcohol i el Tabac i el ''Reichsstelle für Rauschgiftbekämpfung'' (Departament pel Conflicte contra les Drogues Tòxiques) també ajudà a la campanya. Es publicaren nombrosos articles que advocaven en contra de fumar, a les revistes ''Die Genussgifte'' (Els Estimulants Recreacionals), ''Auf der Wacht'' (A la Guàrdia) i ''Reine Luft'' (Aire Net).ref name=NWC199{{Harvnb|Proctor|1999|p=199}}/ref De tots aquests, ''Reine Luft'' era la principal publicació del moviment antitabac.ref name=BMJATCNLKAPHG/ref name=SSFTENQRP{{citar ref|url=http://ije.oxfordjournals.org/cgi/content/full/30/1/31|títol=Commentary: Schairer and Schöniger's forgotten tobacco epidemiology and the Nazi quest for racial purity|autor=Robert N. Proctor|consulta= |publicació=International Journal of Epidemiology |volum=30 |pàgines=31–34 |data= febrer 2001|doi=10.1093/ije/30.1.31|pmid=11171846|exemplar=1}}/ref L'Institut per la Investigació dels Perills del Tabac de Karl Astel a la Universitat de Jena adquirí i distribuí centenars de reimpressions de ''Reine Luft''.ref name=SSFTENQRP/

Havent reconegut els efectes perjudicials de fumar sobre la salut, es promulgaren múltiples articles de la legislació antitabac.ref name=BMJSD{{citar ref|url=http://www.bmj.com/cgi/content/full/310/6976/396?ijkey=dded75b860ab74f5194afe48718a4f2e5fe51cb0keytype2=tf_ipsecsha|títol=Smoking and death. Public health measures were taken more than 40 years ago|autor=George Davey Smith, Sabine Strobele and Matthias Egger|consulta= |publicació=British Medical Journal|pmid=7866221|volum=310 |exemplar=6976 |pàgina=396 |data= febrer 1995|pmc=2548770 }}/ref A finals dels anys 30 els nazis implementaren cada vegada més lleis en contra del tabac. El 1938, tant la [[Luftwaffe]] com la [[Reichspost]] prohibiren el tabac. També es prohibí fumar no només a les institucions de salut, sinó també a bastantes oficines públiques i cases de repòs.ref name=BMJATCNLKAPHG/ Les comares tenien prohibit fumar mentre servien. El 1939, el partit nazi prohibí fumar a tots els seus locals oficials i [[Heinrich Himmler]], el llavors cap de [[Schutzstaffel]] (SS), restringí als policies i oficials de SS que fumassin quan eren al servei.ref name=NWC203{{Harvnb|Proctor|1999|p=203}}/ref També s'il·legalitzà fumar a les escoles.ref name=INJPR98/

El 1941 es prohibí el consum de tabac a tramvies a seixanta ciutats germanes.ref name=NWC203/ També es prohibí fumar als [[Refugi antiaeri|refugis antiaeris]], tot i que alguns refugis tenien habitacions separades per fumar.ref name=BMJATCNLKAPHG/ Es procurava sobretot prevenir que les dones fumessin. El President de l'Associació Mèdica d'Alemanya anuncià que les dones alemanyes no fumen.ref name=PCMCCEA169{{Harvnb|Daunton|Hilton|2001|p=169}}/ref Les dones prenyades, aquelles per sota dels 25 anys i aquelles per sobre dels 55 no rebien cartilles de racionament de tabac durant la Segona Guerra Mundial. Existien restriccions a l'hora de vendre tabac a les dones, imposades a la indústria d'hospitalitat i de venda al detall d'aliments.ref name=NWC203/ Hi havia també pel·lícules antitabac dirigides a les dones que es mostraven públicament i els diaris publicaven editorials discutint el fet de fumar i els seus efectes. Es prenien mesures estrictes en aquest aspecte; per exemple, la [[Organització Nacionalsocialista de Cèl·lules de les Fàbriques]] (NSBO) anuncià que expel·liria les seves membres que fumassin públicament.ref name=NCFWTR108{{Harvnb|Guenther|2004|p=108}}/ref La pròxima passa de la campanya antitabac fou prohibir-lo als menors de 18 anys, duta a terme el juliol de 1943.ref name=BMJGDS/ref name=SHNG/ref name=NWC203/ El pròxim any, es va il·legalitzar fumar als busos i als trens ciutadansref name=HRCPL1374/ per iniciativa personal de Hitler, que temia que les dones que els empressin fossin fumadors passives.ref name=BMJATCNLKAPHG/

A més, s'imposaren restriccions als anuncis de tabac i de productes relacionats,ref name=GB206{{Harvnb|Uekoetter|2006|p=206}}/ref promulgades el 7 de desembre de 1941 i signades per Heinrich Hunke, el President del Consell de Publicitat. Es prohibiren completament aquells anuncis que mostraven el tabac com una cosa inofensiva o una expressió de la masculinitat. També foren prohibits els activistes que ridiculitzaven el moviment antitabac,ref name=NWC204{{Harvnb|Proctor|1999|p=204}}/ref així com els pòsters que l'anunciaven a les vies del tren, les regions rurals, els estadis i les pistes de carreres. Es prohibí també anunciar-lo a través de megàfons o per correu.ref name=NWC206{{Harvnb|Proctor|1999|p=206}}/ref

També es restringí el tabac al Wehrmacht. Les racions de cigarrets als militars estaven limitades a sis unitats diàries per soldat. De vegades se'ls venien cigarrets extra, sobretot quan no hi havia avanç militar ni retirades al camp de batalla, però estaven restringits a 50 unitats mensuals per cap.ref name=BMJATCNLKAPHG/ Els soldats adolescents que servien a la [[12a Divisió SS Panzer Hitlerjugend]] rebien llepolies en lloc de tabac.ref{{Harvnb|Meyer|2005|p=13}}/ref No es permetia tampoc l'ús de tabac al personal auxiliar femení de la Wehrmacht. Les lectures mèdiques estaven gestionades per persuadir els militars a deixar de fumar. El 3 de novembre de 1941 es promulgà una ordenança que pujava les taxes sobre el tabac aproximadament entre un 80% i un 95% del seu preu de venda. Seria l'augment més car dels impostos sobre el tabac fins més de 25 anys després de la caiguda del règim nazi.ref name=BMJATCNLKAPHG/

=== Efectivitat ===
En un principi, la campanya antitabac es considerà un fracàs; entre els anys 1933 i 1937, hi hagué un increment ràpid en el consum de tabac a Alemanya.ref name=NWC228/ El percentatge de fumadors a la nació creixia fins i tot més ràpid que a la [[França]] veïna, on el moviment antitabac era insignificant i molt menys influent. Entre 1932 i 1939, el consum de cigarrets per capita a Alemanya cresqué de 570 a 900 per any, mentre que a França de 570 a 630.ref name=BMJATCNLKAPHG/ref name=LEE{{Harvnb|Lee|1975}}/ref

Les companyies manufactureres de cigarrets a Alemanya intentaren debilitar la campanya diverses vegades. Publicaren noves publicacions i provaren de mostrar el moviment antitabac com una cosa fanàtica i no-científica.ref name=BMJATCNLKAPHG/ La [[indústria tabaquera]] també va provar de contrarestar la campanya del govern per prevenir que les dones fumassin i utilitzà models fumant per als seus anuncis.ref name=PCMCCEA169/ Malgrat les regulacions governamentals, moltes dones d'Alemanya fumaven regularment, incloent les esposes de molts oficials nazis d'alt grau. De fet, [[Magda Goebbels]] fumava fins i tot quan el va entrevistar un periodista. Algunes publicacions prominents com ''Beyers Mode für Alle'' (Moda Beyers per Tothom) ensenyaven imatges de dones fumant. També, la cançó popular ''[[Lili Marleen]]'' tenia la cantant [[Lale Andersen]] amb un cigarret a la portada.ref name=NCFWTR108/

{| class=wikitable style=text-align:center; margin-right:30px; margin-left:30px align=right
|+'''{{nowrap|Consum de cigarrets per capita}}br /anualment a Alemanya i als Estats Units'''ref name=NWC228/
|-
| rowspan=2 |
| colspan=4 | '''Any'''
|-
| '''1930'''
| '''1935'''
| '''1940'''
| '''1944'''
|-
|'''Alemanya'''||490||510||1.022||743
|-
|'''Estats Units'''||1.485||1.564||1.976||3.039
|}

Els nazis implementaren més polítiques antitabac a final dels 30 i als primers anys de la Segona Guerra Mundial l'ús del tabac ja havia declinat. Com a resultat de les mesures antitabac aplicades al Wehrmacht,ref name=BMJATCNLKAPHG/ el consum total de tabac dels soldats decresqué entre el 1939 i el 1945.ref name=HRCPL1374/ Segons una enquesta del 1944, el nombre de fumadors cresqué al Wehrmacht, però el consum del tabac per militar va caure un 23,4% comparat amb els anys anteriors a la Guerra. El nombre de persones que fumaven 30 cigarrets o més a diari baixà d'un 4,4% fins a un 0,3%.ref name=BMJATCNLKAPHG/

Les polítiques antitabac dels nazis no estaven sense contradiccions. Per exemple, les polítiques de la ''Volksgesundheit'' (Salut de la Gent) i el ''Gesundheitspflicht'' (Deure de ser Saludable) avançaven en paral·lel, amb la distribució activa de cigarrets per aquells que els nazis veien com a grups mereixedors (com ara els soldats del front o els membres de les Joventuts Hitlerianes). D'altra banda, als grups estigmatitzats no mereixedors (jueus, presoners de guerra) se'ls negava l'accés al tabac.ref{{citar ref|títol=Tobacco policies in Nazi Germany: not as simple as it seems|autor=Bachinger E, McKee M, Gilmore A|publicació=Public Health |volum=122 |exemplar=5|pàgines=497–505|data=  maig 2008|pmid=18222506 |doi=10.1016/j.puhe.2007.08.005|pmc=2441844}}/ref Al camp de concentració de [[Theresienstadt]], fins i tot podien arribar a matar els presoners amb medicines o tabac.{{CN|data=agost de 2014}}

== Després de la Segona Guerra Mundial ==
Després del col·lapse de l'Alemanya nazi acabada la Segona Guerra Mundial, les manufactureres de cigarrets estatunidenques prest entraren al mercat negre alemany. El [[contraban]] il·legal de tabac era prevalentref name=NWC245{{Harvnb|Proctor|1999|p=245}}/ref i la campanya antitabac començada pels nazis va desaparèixer després de la caiguda del Tercer Reich.ref name=ADLNMPHP/ El 1949, prop de 400 milions de cigarrets manufacturats als Estats Units entraven a Alemanya de forma il·legal cada mes. El 1954, devers dos mil milions de cigarrets suïssos entraren de contraban a Alemanya i Itàlia. Com a part del [[Pla Marshall]], els Estats Units enviaren a Alemanya tabac lliure de cost; la quantitat de tabac enviada a Alemanya era de 24.000 tones el 1948 i de fins a 69.000 tones el 1949. El [[govern federal dels Estats Units]] gastà 70 milions de dòlars en el programa, que proveïa d'ingressos a les empreses manufactureres de tabac del país.ref name=NWC245/ El consum anual de cigarrets per capita de l'Alemanya de la postguerra augmentà de 460 el 1950 a 1.523 el 1963. Al final del segle XX, la campanya antitabac a Alemanya va ser incapaç d'assolir un clímax com el que assolí la dels nazis els anys 1939–41 i la investigació sobre els efectes del tabac a la salut estava muda, segons la descriu [[Robert N. Proctor]].ref name=NWC228/

== Referències ==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
{{refbegin}}
* {{Ref-llibre | cognom = Berridge | nom = Virginia| any = 2007 | títol = Marketing Health: Smoking and the Discourse of Public Health in Britain, 1945-2000 | editorial = [[Oxford University Press]] |isbn=0-19-926030-3}}
* {{Ref-llibre |cognom = Bynum | nom = William F. | cognom2 = Hardy | nom2 = Anne | cognom3 = Jacyna | nom3 = Stephen | cognom4 = Lawrence | nom4 = Christopher | cognom5 = Tansey | nom5 = E. M. | any = 2006 | títol = The Western Medical Tradition | editorial = [[Cambridge University Press]] | isbn = 0-521-47524-4}}
* {{ref-llibre|cognom= Clark |nom= George Norman |cognom2= Briggs |nom2= Asa |cognom3= Cooke |nom3= A. M. |any= 2005 |títol= A History of the Royal College of Physicians of London |editorial= Oxford University Press | isbn = 0-19-925334-X}}
* {{ref-llibre|cognom= Coombs |nom= W. Timothy |cognom2= Holladay |nom2= Sherry J. |any= 2006 |títol= It's Not Just PR: Public Relations in Society |editorial=  Blackwell Publishing | isbn = 1-4051-4405-X}}
* {{ref-llibre|cognom= Daunton |nom= Martin|cognom2= Hilton |nom2= Matthew |any= 2001 |títol= The Politics of Consumption: Material Culture and Citizenship in Europe and America |editorial=  Berg Publishers | isbn = 1-85973-471-5}}
* {{ref-llibre|cognom= Gilman |nom= Sander L. |cognom2= Zhou |nom2= Xun |any= 2004 |títol= Smoke: A Global History of Smoking |editorial= Reaktion Books | isbn = 1-86189-200-4}}
* {{ref-llibre|cognom= Guenther |nom= Irene |any= 2004 |títol= Nazi Chic?: Fashioning Women in the Third Reich |editorial= Berg Publishers | isbn = 1-85973-400-6}}
* {{ref-llibre|cognom= Lee |nom= P. N. |any= 1975 |títol= Tobacco Consumption in Various Countries |edició=4a ed.|editorial= London: Tobacco Research Council  }}
* {{ref-llibre|cognom= Meyer |nom= Hubert |any= 2005 |títol= The 12th SS: The History of the Hitler Youth Panzer Division |editorial= Stackpole Books |isbn=978-0-8117-3198-0}}
* {{ref-llibre|cognom= Proctor |nom= Robert |any= 1999 |títol= The Nazi War on Cancer |editorial= Princeton University Press | isbn = 0-691-07051-2}}
* {{ref-llibre|cognom= Rodriguez Araujo |nom= Octavio |any= 2009 |títol= Tabaco, mentiras y exageraciones |editorial= [[Orfila]] | isbn = 978-607-7521-03-7}}
* {{ref-llibre|cognom= Schaler |nom= Jeffrey A. |any= 2004 |títol= Szasz Under Fire: A Psychiatric Abolitionist Faces His Critics |editorial=  Open Court Publishing | isbn = 0-8126-9568-2}}
* {{ref-llibre|cognom= Szollosi-Janze |nom= Margit |any= 2001 |títol= Science in the Third Reich |editorial= Berg Publishers | isbn = 1-85973-421-9}}
* {{ref-llibre|cognom= Tillman |nom= Barrett |any= 2004 |títol= Brassey's D-Day Encyclopedia: The Normandy Invasion A-Z |editorial= Potomac Books Inc. | isbn = 1-57488-760-2}}
* {{ref-llibre|cognom= Uekoetter |nom= Frank |any= 2006 |títol= The Green and the Brown: A History of Conservation in Nazi Germany |editorial= Cambridge University Press | isbn = 0-521-84819-9}}
* {{ref-llibre|cognom= Young |nom= T. Kue |any= 2005 |títol= Population Health: Concepts and Methods |editorial= Oxford University Press | isbn = 0-19-515854-7}}
{{refend}}

== Lectures addicionals ==
* {{ref-publicació|cognom=Bachinger|nom=E|títol= Tobacco policies in Austria during the Third Reich|publicació=The International Journal of Tuberculosis and Lung Disease|volum=11 |exemplar=9 |pàgines=1033–7 |data= setembre 2007 |pmid=17705984 |url=http://www.ingentaconnect.com/content/iuatld/ijtld/2007/00000011/00000009/art00018|cognom2=McKee | nom2=M}}
* {{ref-publicació|nom=Alexander|cognom=Brooks|títol=Guest Column: Forward to the Past|publicació =  The Daily Californian | data= 19 gener 1996}}
* {{ref-publicació|cognom=Doll|nom=Richard|any=2001|títol=Commentary: Lung cancer and tobacco consumption|publicació=International Journal of Epidemiology|volum=30|exemplar=1|pàgines=30–31|url=http://ije.oxfordjournals.org/cgi/content/full/30/1/30|doi=10.1093/ije/30.1.30}}
* {{ref-publicació|cognom=Haustein|nom=Knut-Olaf|títol=Fritz Lickint (1898-1960) – Ein Leben als Aufklärer über die Gefahren des Tabaks|publicació =''Suchtmedizin in Forschung und Praxis''|any=2004|url=http://www.ecomed-medizin.de/sj/sfp/Pdf/aId/6824 |llengua=alemany |format={{PDF}}}}
* {{ref-publicació|cognom=Proctor|nom=Robert N|títol=Why did the Nazis have the world's most aggressive anti-cancer campaign? |publicació=Endeavour |volum=23 |exemplar=2 |pàgines=76–9 |any=1999 |pmid=10451929 |url=http://www.sciencedirect.com/science?_ob=ArticleURL_udi=B6V81-3YSXF26-11_user=10_coverDate=12%2F31%2F1999_rdoc=7_fmt=high_orig=browse_srch=doc-info(%23toc%235857%231999%23999769997%23172839%23FLP%23display%23Volume)_cdi=5857_sort=d_docanchor=_ct=23_acct=C000050221_version=1_urlVersion=0_userid=10md5=4c0b7b77a2d9673c63735a1dace923e3|doi=10.1016/S0160-9327(99)01209-0}}
* {{ref-llibre|cognom= Proctor |nom= Robert |any= 1988 |títol= Racial Hygiene: Medicine Under the Nazis |editorial=  Harvard University Press | isbn = 0-674-74578-7}}
* {{ref-llibre|cognom= R. Nicosia |nom= Francis |cognom2= Huener |nom2= Jonathan |any= 2002 |títol= Medicine and Medical Ethics in Nazi Germany |editorial= Berghahn Books | isbn = 1-57181-386-1}}

[[Categoria:Alemanya nazi]]
[[Categoria:Tabac]]

{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>oyuwkbf37ljdcdryalenq3nu8ejqaut</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>