<page>
    <title>Museu Poldi Pezzoli</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1196281</id>
    <revision>
      <id>14021559</id>
      <parentid>13918313</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T20:54:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot endreça categories</comment>
      <text>{{coord|45|28|7.24|N|9|11|28.94|E|region:IT|display=title}}
{{Museu
 |nom = Museu Poldi Pezzoli
 |nom_nadiu = 
 |imatge = DSC02794 - Milano - Via Manzoni - Foto Giovanni Dall'Orto - 20-Jan-2007.jpg
 |imatge_mida = 250
 |imatge_peu = Entrada al museu
 |fundat = [[1881]]
 |dissolt =
 |localització = [[Milà]] 
 |àmbit = Pinacoteca
 |visitants = 
 |superfície = 
 |director = 
 |conservador = 
 |registre = 
 |xarxa = 
 |transport_public = 
 |web = [http://www.museopoldipezzoli.it/ Web oficial]
}}
El '''Museu Poldi Pezzoli''' és un [[museu]] d'origen privat que es troba en el centre de [[Milà]], a quatre passes del [[La Scala|Teatre La Scala]], a Via Manzoni 12. 

El museu exposa obres de [[Sandro Botticelli]], [[Antonio Pollaiolo]], [[Giovanni Bellini]], [[Michelangelo Buonarroti]], [[Filippo Lippi]], [[Andrea Mantegna]] i [[Giovanni Battista Tiepolo]], entre d'altres.

== Història ==
Va néixer com a col·lecció privada de Gian Giacomo Poldi Pezzoli i dels seus predecessors, en particular de la mare: Rosa Trivulzio. 
[[Fitxer:Milano - Vetrata ottocentesca del Museo Poldi Pezzoli - Dante Alighieri - Foto Giovanni Dall'Orto - 14-sept-2003.jpg|thumb|left|200px| Pintura de [[Dante]] al Museu Poldi Pezzoli]]

Rosa, filla del príncep Gian Giacomo Trivulzio, provenia d'una noble família de literats en estret contacte amb les millors ments del [[neoclassicisme]] milanès i amb poetes com a [[Vincenzo Monti]] i [[Giuseppe Parini]]. A la mort del marit es va ocupar ella de l'educació del fill, nascut el 1822, el qual va créixer enmig dels literats i de l'[[art]] de la seva època, mentre que la mare anava engrandint la ja àmplia col·lecció familiar. 

Heretat el palau i el patrimoni en arribar a la majoria d'edat el 1846, Gian Giacomo dóna suport a la revolució de 1848 apassionadament. La repressió austríaca ho va induir a viatjar per tota Europa permetent-li entrar en contacte amb altres col·leccionistes i visitar nombroses mostres, entre les que van estar les primeres [[exposició Universal|exposicions universals]].

Ja l'any 1846 Gian Giacomo havia iniciat els treballs necessaris per comptar amb un habitatge propi, diferent de la de la seva mare, que de conformitat amb l'eclecticisme de l'època va decorar amb obres de diversos estils, des d'el [[trecento]] fins al [[barroc]]. Va ser un lloc apreciat i visitat pel públic i els artistes de l'època. 

Les sales contenien una sèrie d'obres d'art antigues, exposant-se quadres una mica com en una moderna [[galeria d'art]], més que una veritable casa reservada a la dimensió privada i personal. A més a més de [[pintura]], va col·leccionar objectes d'art provinents de tota Europa, com [[armeria]], [[ceràmica]], [[orfebreria]] i d'altres [[arts aplicades]].

Gian Giacomo Poldi Pezzoli va morir el [[1879]], a l'edat de 57 anys, havent llegat en el testament la casa i les obres d'art en ella contingudes a la [[Pinacoteca de Brera|Acadèmia de Brera]]. L'administració i la direcció es van confiar a Giuseppe Bertini, pintor, col·leccionista i vell amic, i Director de l'Acadèmia de Brera. Aquest va inaugurar el nou museu oficialment l'any [[1881]]. 

Ja en el moment de projectar-se l'apartament privat de Gian Giacomo, les sales es van pensar per inspirar-se cadascuna en un estil diferent i per allotjar obres d'art del mateix període. Aquesta disposició era tan inusual per a l'època que es va convertir en punt de referència per a les més grans col·leccions privades que es formaven o ampliaven en aquella època. Es van inspirar en el Museu Poldi Pezzoli les cases-museu de la nord-americana [[Museu Isabella Stewart Gardner|Isabella Stewart Gardner]] en [[Boston]] o dels francesos [[Museu Jacquemart-André|Nelly Jacquemart e Edouard André]]. 

=== Darrers temps ===
El museu va patir danys irreparables durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Les obres es van preservar perquè van ser posades fora de perill abans dels bombardejos, però vidrieres, estucs i talles es van perdre per sempre. La posterior restauració va refer  en la major mesura possible aquella antiga esplendor. Es va reobrir el [[1951]]. 

A la segona meitat del segle XX, el museu, que consta de dues plantes, ha rebut nombroses donacions, representatives d'arts diverses: des del brodat a la rellotgeria i a la pintura. 

== Col·lecció ==
[[Fitxer:Piero Pollaiuolo 001.jpg|thumb|250px|''Retrat femení'' de [[Pollaioulo]].]]
Entre les obres més destacades de la col·lecció pictòrica del museu hi són: 
* [[Sandro Botticelli]] 
** ''Mare de Déu del llibre'' ([[1480]] - [[1481]]) 
** ''Pietat'' ([[1495]]) 
* [[Fra Filippo Lippi]]: ''Pietat]'' ([[1437]] - [[1439]]) 
* [[Giovanni Antonio Boltraffio]]: ''Mare de Déu amb l'Infant''. 
* [[Piero della Francesca]]: ''San Nicolás de Tolentino'' 
* [[Antonio Pollaiuolo]]: ''Retrat femení'' 
* [[Rafael Sanzio]]: ''Crucifix'' 
* [[José de Ribera]]: ''Retrat d'un jove missioner jesuïta'' ([[1638]]) 
* [[Canaletto]]: ''Capriccio con rovine'' 
* [[Francesco Guardi]]: ''Góndoles en la llacuna'' 
* [[Lorenzo Lotto]]: 
** ''Mare de Déu amb sants'' 
** ''Santa Caterina d'Alexandria'' 
* [[Andrea Mantegna]]: ''Mare de Déu amb l'Infant'' 

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Museo Poldi Pezzoli (Milan)}}
* [http://www.museopoldipezzoli.it Museu Poldi Pezzoli] - Web oficial {{it}}

{{ORDENA:Pol Pezzoli, Museu}}

[[Categoria:Edificis de Milà]]
[[Categoria:Museus d'art a Itàlia]]</text>
      <sha1>de3xwkfpg5v98o1r93yy03vresfio2a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>