<page>
    <title>Volodímir-Volinski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1197531</id>
    <revision>
      <id>14059348</id>
      <parentid>13925473</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T20:33:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: en sí no  en si no</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Volodímir-Volinski|
| topònim = Volodímir-Volinski
| oficial = Володимир-Волинський
| escut = Vo vol s.png
| bandera = Vo vol h.png
| localització = {{Location map
|Ucraïna
|float = none
|label = Volodímir-Volinski
|caption = 
|lat_deg = 50
|lat_min = 50
|lat_sec = 53
|lat_dir =N
|lon_deg = 24
|lon_min = 19
|lon_sec = 20
|lon_dir =E
|position= center
|width = 300
}}
| subtítol = 
| fotografia = Wlodzimierz Wolynski. Kosciol Rozeslania.jpg
| fotografia_descripció = Catedral de la Nativitat de Volodímir-Volinski
| fotografia_mida = 300px
| país = 
| admin_tipus1 = [[Estat]]
| admin1 = {{UKR}}
| admin_tipus2 = [[Óblast]]
| admin2 = [[Província de Volínia|Volínia]]
| admin_tipus3 = [[Raion]]
| admin3 = Volodímir-Volinski
| admin_tipus4 = 
| admin4 = 
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 38894
| any_cens = 2013ref{{ref-web |url= http://www.lutsk.ukrstat.gov.ua/ |títol= Web de l'Institut d'estadística d'Ucraïna. Departament d'Estadística de la Regió de Volínia |consulta=30 juliol 2014 |obra= |editor= Institut d'estadística d'Ucraïna |data= |llengua= ucraïnès }}/ref
| superfície = 16,05
| altitud = 197
| codi_postal = 44.700-44.709
| coordenades = {{coord|50|50|13|N|24|19|20|E| display=inline,title}}
| distància1 = 465
| dist_ref1 = [[Kíev]]
| distància2 = 77
| dist_ref2 = [[Lutsk]]
| distància3 = 
| dist_ref3 = 
| nuclis = 
| concepte_llengua = [[Predomini lingüístic]]
| llengua = [[ucraïnès]]
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = Petrò Sahaniuk
| opció_nom1 = Fundació
| opció1 = Segle X
| opció_nom2 = Primer esment 
| opció2 = 998
| opció_nom3 = [[Dret de Magdeburg]] 
| opció3 = 1324
| web = [http://www.volodymyrrada.gov.ua/ Ajuntament]
}}
'''Volodímir-Volinski''' ({{lang-uk|Володимир-Волинський}}, [[polonès]] '''Włodzimierz Wołyński''', {{lang-ru|Влади́мир-Волы́нский}} ''Vladímir-Volinski'', [[llatí]] '''Lodomeria''') és una ciutat d'importància regional situada a l'[[óblast de Volínia]], al nord-oest d'[[Ucraïna]]. És el centre administratiu del [[raion de Volodímir-Volinski]] i centre també de la pròpia óblast. La ciutat és el centre històric de la regió de [[Volínia]] i la capital històrica del [[Principat de Galítsia-Volínia]]. 

El nom medieval en llatí de la ciutat va esdevenir l'homònim del [[Regne de Galítsia i Lodomèria]] a l'[[Imperi Austrohongarès]], del qual la ciutat en si no en formava part. A 5 quilòmetres al sud de Volodímir es troba [[Zimne]], on s'ubica el més antic [[Monestir de Zimne|monestir ortodox]] de Volínia.

== Història ==
[[File:WladimirWolynsk Uspenski Cathedral.jpeg|thumb|250px|Catedral de l'Assumpció: construïda per [[Mstislav II de Kíev|Mstislav Iziaslàvitx]] en 1160, esfondrada el 1829, restaurada el 1896-1900]] 

La ciutat és un dels pobles més antics de [[Rutènia]]. Va prendre el seu nom en honor al rei [[Vladímir I de Kíev|VolodímIr el Gran]] (nascut a ''Budiatitxi'', ucr. [[:uk:Будятичі#.D0.9F.D0.B5.D1.80.D1.81.D0.BE.D0.BD.D0.B0.D0.BB.D1.96.D1.97|Будятичі]], prop de l'actual Volodímir-Volinski), el qual va fundar una fortalesa a les terres preses a la [[tribus poloneses|tribu polonesa]] dels [[lendians]] al voltant del 981.refHenryk Paszkiewicz. ''The making of the Russian nation.'' Greenwood Press. 1977. Cracow 1996, p.77-79./ref A 988 la ciutat va esdevenir la capital del Principat de Vladímir i una seu d'un bisbat ortodox tal com s'esmenta a la [[Crònica de Nèstor]]. 

En 1160 es va acabar la construcció del ''Sobor de la Dormició de la Santíssima Mare de Déu''.refСобор Успiння Пресвятої Богоматерi (ucr.). volodymyrrada.gov.ua. [consultat el 12-11-2011]/refAl segle XIII la ciutat es va convertir en part de [[Principat de Galítsia-Volínia|Galítsia-Volínia]] com una de les ciutats comercials més importants de la regió. Des de la conquesta de [[Batu Khan]] en 1240, la ciutat va ser subordinada a l'[[Imperi Mongol]] juntament amb altres principats rutens. Al segle XIV, el metropolità [[Teognost de Kíev|Teognost de tota la Rus']] va residir a la ciutat durant diversos anys abans de traslladar-se a Moscou.refMeyendorff, John. ''Byzantium and the Rise of Russia'', p.84./ref

En 1349 el rei [[Casimir III de Polònia|Casimir el Gran]] va prendre la ciutat, i, posteriorment, va romandre al [[Regne de Polònia]]. En 1370 va ser presa pel [[Gran Ducat de Lituània]] i no va ser fins a la [[Unió de Lublin]] de 1569 que va tornar a la [[Corona de Polònia]]. Mentrestant se li van atorgar a la ciutat els [[drets de Magdeburg]] en 1431.

El 17 juliol de 1792 va tenir lloc una batalla (la [[batalla de Włodzimierz]]) a l'entorn de la localitat: una força polonesa numèricament inferior encapçalada per [[Tadeusz Kościuszko]] va derrotar l'exèrcit rus. La ciutat seguí sent una part de Polònia fins a la [[Repartiment de Polònia|partició]] de 1793, quan l'[[Imperi rus]] la va annexionar. Volodímir-Volinski es va mantenir dins de [[Imperi Rus]] fins al 1917.

Als segles XVIII i XIX la ciutat va començar a créixer ràpidament, sobretot gràcies a un gran nombre de jueus que s'establiren allà. A la segona meitat del segle XIX aquests constituïen la majoria dels habitants locals. Segons el [[Diccionari Geogràfic del Regne de Polònia]]ref name=Słownik{{pl}} {{ref-enciclopèdia|autor= Diversos autors |editor=Filip Sulimierski, Bronisław Chlebowski, Władysław Walewski |enciclopèdia=[[Diccionari Geogràfic del Regne de Polònia]] |títol=Włodzimierz |url=http://dir.icm.edu.pl/pl/Slownik_geograficzny/Tom_XIV/169 |edició= |any=1880 |editorial=Wiek |volum=XIV |lloc=Warsaw |id= |pàgines=169–170 }}/ref
a finals del segle XIX la ciutat tenia 8.336 habitants, 6.122 d'ells jueus. 

Al començament de la [[Primera Guerra Mundial]],  Volodímir-Volinski va ser l'escenari de diversos combats. El 3 agost del 1914 les tropes austrohongareses intentaren capturar la ciutat, però van sofrir grans pèrdues a mans del regiment rus de Borodinò, i es van veure obligats a retirar-se. Quan es van evacuar les oficines del govern de la ciutat van ser evacuats també ho fou la seva població.

El 1915, Vladimir-Volyn va ser ocupada per les tropes austro-hongareses. La ciutat albergà les unitats dels [[Fusellers ucraïnesos de la Sitx]] ({{lang-uk|Українських Січових Стрільців}}).

Immediatament després de la Primera Guerra Mundial l'àrea va esdevenir una zona en disputa entre Polònia, la [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia|Rússia bolxevic]] i la [[República Popular d'Ucraïna]]. Sota els termes del Tractat de [[Pau de Riga]] de 1921, Volodímir-Volinski es va convertir en part de Polònia, i va ser un dels centres de districte del [[Voivodat de Volínia (1921-1939)|Voivodat de Volínia]]. 

En el [[període d'entreguerres]] Volodímir-Volinski va romandre com una petita ciutat de províncies, sense indústria. La seva població, la majoria de la qual eren [[polonesos]] i [[jueus]], majoritàriament es dedicava al petit comerç. 

Arran del [[pacte Mólotov-Ribbentrop]] la ciutat va ser presa per les forces soviètiques el 19 de setembre de 1939, i en 1940-1941, l'[[NKVD]] soviètic hi organitzà assassinats en massa d'oficials de policia polonesos, que havien estat capturats durant i després de la [[Campanya de Polònia|invasió de Polònia]]. Les primeres fosses comunes es van trobar el 1997, i després se'n van trobar més el 2013. Els arqueòlegs polonesos de [[Toruń]], que duien a terme la tasca, colze a colze amb experts ucraïnesos, van trobar botons de policia polonesos i uniformes. D'altra banda, algunes de les víctimes eren de l'exèrcit polonès, i entre els assassinats hi havia ucraïnesos locals i jueus. Totes les 700 víctimes del terror soviètic van ser enterrades en un cementiri de Volodímir, al novembre de 2013.ref[http://wiadomosci.wp.pl/kat,1342,title,Kolejna-zbiorowa-mogila-odnaleziona-we-Wlodzimierzu-Wolynskim,wid,16089760,wiadomosc.html Kolejna zbiorowa mogiła odnaleziona we Włodzimierzu Wołyńskim, PAP, 2013-10-20]/ref

El 23 de juny de 1941, la ciutat va ser capturada per Alemanya. Durant la Segona Guerra Mundial hi va haver un [[camp de concentració nazi]] prop de la ciutat. En el transcurs de la Segona Guerra Mundial va ser reconquerida finalment per l'[[Exèrcit Roig]] el 20 de juliol de 1944 i annexada a la [[RSS d'Ucraïna]], Durant la [[Guerra Freda]] hi havia una base aèria al nord-est de la ciutat, en concret a [[Jovtnevi]]. 

Ucraïna va obtenir la seva independència nacional el 1991, la qual cosa ha contribuït a un major desenvolupament de la cultura nacional, la recuperació de les tradicions ucraïneses i tresors culturals. No obstant això, la profunda crisi econòmica de mitjan de la [[dècada del 1990]] va tenir un impacte negatiu en el seu desenvolupament.

== Esglésies a Volodímir-Volinski ==
L'antic lloc de culte a la ciutat era l'anomenat ''Khram'' ({{lang-uk|храм}} que vol dir [[temple]]) de Volodímir, erigit a diversos quilòmetres del centre de la ciutat moderna i esmentat per primer cop en una ''litopis'' {{lang-uk|Літопис}} [[crònica]]) de 1044. L'església més antiga existent és la Catedral de l'Assumpció construïda per Mstislav Iziaslàvitx en 1160. A finals del segle XVIII va caure en desús i finalment es va esfondrar el 1829, però va ser restaurada entre 1896 i 1900. La tercera de les esglésies ortodoxes antigues és una catedral [[Església ortodoxa|ortodoxa]] de [[Basili de Cesarea|Basili el Gran]], que va ser construïda probablement en els segles XVI o XV, tot i que les llegendes locals atribueixen la seva construcció a [[Vladímir I de Kíev|Volodímir el Gran]] que havia de construir-la poc temps després del 992.

[[File:Wlodzimierz kircha.jpg|thumb|left|200px|Església grecocatòlica (abans luterana)]] 

El 1497 el duc [[Alexandre Jagelló]] va erigir una església catòlica de la Santíssima Trinitat i un monestir [[Orde dels Predicadors|dominic]]. En 1554 una altra església catòlica de fusta va ser fundada per la princesa [[Anna Zbaraska]], que va ser substituïda més tard per una nova Església catòlica romana dels Sants Joaquim i Anna en 1836. El 1755 l'[[Starosta|starost]] d'[[Slónim]] [[Ignacy Sadowski]] hi va erigir una una església [[Companyia de Jesús|jesuïta]]  i el 1780 una [[Església grecocatòlica ucraïnesa|Església grecocatòlica]] de Sant Josafat es va afegir a la llista. Després que l'[[Imperi rus]] s'apoderés de la ciutat com a conseqüència de les [[particions de Polònia]], tots dos últims santuaris van ser confiscats i donats a les autoritats de l'Església Ortodoxa, que els convertí en un monestir ortodox i un església, respectivament, mentre que el convent dels dominics va ser convertit en un edifici administratiu.

== Museu ==
També existeix un [[Museu d'història de Volodímir-Volinski]], un monument arquitectònic del segle XIX.

[[File:Volodymyr-Volynskyi (Wlodzimierz-Wolynsky) Great Synagogue.jpg|thumb|right|Gran Sinagoga, destruïda pel govern soviètic després de la Segona Guerra Mundial]]

== Ciutats agermanades ==
Volodímir-Volinski està [[agermanament|agermanada]] amb:

*{{flagicon|POL}} [[Kętrzyn]], Polònia
*{{flagicon|POL}} [[Hrubieszów]], Polònia

== Personalitats conegudes ==
* [[Josafat Kuncewič]] - [[Eparquia|arqueparca]] ([[arquebisbe]]), de l'[[Església grecocatòlica ucraïnesa]], [[màrtir]] i [[sant]] de l'[[Església Catòlica]], 
* Amtiloqui (Amtylochiusz) - bisbe i [[sant]] de l'[[Església Ortodoxa]], 
* [[Ipatii Potii]] - bisbe, escriptor i humanista, cofundador i defensor de la [[Unió de Brest]], 
* Wacław Hipsz - [[protonotari apostòlic]] de [[Església Catòlica]], prefecte de l'Educació Secundària a Volodímir-Volinski fins al 1939, 
* [[Juliusz Bardach]] - historiador del dret, professor de la [[Universitat de Varsòvia]], 
* Teresa Lewtak-Stattler - activista social i membre meritòria de l'[[Armia Krajowa]], a la [[Segona Guerra Mundial]] va participar en operacions especials contra oficials alemanys [[nazi]]s d'alt rang a la Polònia ocupada i va participar en l'ajuda humanitària clandestina als jueus del [[Gueto de Varsòvia]]; personera [[stalag]], consellera de la capital Varsòvia, 
* Józef Han - president de la societat dels veterans de la [[27a Divisió d'Infanteria de l'Exèrcit Nacional (Polònia)]] de [[Hrubieszów]], 
* Jerzy Strojnowski - psiquiatre, filòsof i escriptor, professor i co-fundador de l'Institut de Psicologia de la [[Universitat Catòlica de Lublin Joan Pau II]] 
* [[Jerzy Antczak]] - director de cinema, 
* Jan Tadeusz Stanislawski - escriptor, humorista i actor. 
* [[Ahatànhel Krimski]] - orientalista i poliglota.

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat}}
* «Volodímir jueva: La història i la tragèdia de la comunitat jueva de Volodímir-Volinski» per Volodímir Muztxenko., Lutsk, 2011. 256 p. (en ucraïnès) Володимир Музиченко. “Володимир єврейський. Історія і трагедія єврейської громади м. Володимира-Волинського” ISBN 978-966-361-664-3.

[[Categoria:Ciutats d'Ucraïna]]</text>
      <sha1>936hvu99xsk3hax5grweaus2dvshbju</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>