<page>
    <title>Església grecocatòlica ucraïnesa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1197946</id>
    <revision>
      <id>13972550</id>
      <parentid>13929775</parentid>
      <timestamp>2014-08-26T00:03:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot insereix {{ORDENA:Esglesia Grecocatolica Ucrainesa}}</comment>
      <text>[[Fitxer:St Josaphat Saint of Ruthenia.jpg|thumb|[[Josafat Kuncewič|Sant Josafat]]]]
L{{'}}'''Església grecocatòlica ucraïnesa''' ({{lang-uk|Українська греко-католицька церква}} [[Transcripció lingüística|transcrit]] ''Ukraïnska hreko-katolitska tserkva'') és la més nombrosa de les [[Esglésies Catòliques Orientals]] autònomes en plena comunió, [[sui iuris]], amb la [[Santa Seu]] de la [[Església catòlica]]. Es va separar de l'obediència romana en [[1054]], després del [[Gran Cisma d'Orient]], però va ser readmesa en [[1596]]. El primat d'aquesta Església, en unió amb el [[Papa]], recau en l'anomenat '' Arquebisbe Major de Kíev-Hàlitx i tota Rússia'', tot i que la jerarquia ucraïnesa ha demanat que sigui elevat a [[patriarca]].

Aquesta Església es troba geogràficament molt dispersa, i té 40 [[eparquia|eparquies]] en una dotzena de països de quatre continents, inclosos tres metropolitans més a [[Polònia]], [[Estats Units]] i [[Canadà]]. 

Les seves llengües litúrgiques habituals són l'anomenat ''[[antic eslau eclesiàstic]]'' i l'[[ucraïnès]].

== Historia ==
=== Origen i cisma ===
[[Fitxer:Nagrobek grekokatolicki królik wołoski.jpg|thumb|left|Tomba al cementiri greco-catòlic ucraïnès de [[Królik Wołoski]], [[Polònia]].]] 
Els ucraïnesos van rebre la fe [[cristiana]] per mitjà de missioners [[Bizanci|bizantins]] i les seves esglésies. Conseqüentment, van estar originalment connectats al [[Patriarcat de Constantinoble]]. En [[988]], el [[Gran Príncep de la Rus de Kíev|príncep]] de [[Rus de Kíev|Kíev]], [[Vladímir I de Kíev|Volodímir Sviatoslàvitx]], [[Baptisme de Kíev|proclamà la religió cristiana com a religió oficial]] a totes les terres del territori ucraïnès. Aquest mateix any, pràcticament tot el poble va ser batejat a la vora del riu [[Dnièper]] segons el [[ritu bizantí]]. 

Sota el regnat de [[Iaroslav el Savi]], successor de Vladímir, l'Església de Kíev va continuar la seva expansió: es van construir monestirs, esglésies, escoles, biblioteques, es van traduir llibres del grec, etc. Iroslav també va ordenar que es construís la gran [[Catedral de Santa Sofia de Kíev|Catedral de Santa Sofia]] l'any [[1037]], que es va convertir en el símbol del cristianisme ucraïnès. 

Iaroslav va morir en [[1054]], quan es va produir el [[Gran Cisma d'Orient|cisma]] entre les Esglésies d'Occident i Orient. Si bé els bizantins van trencar la seva comunió eclesial amb la Seu de Roma, els cristians de Kíev van romandre en unió amb ella.

=== Declivi === 
Després de la mort de Iaroslav va començar una època dificultosa per a l'Església de [[Kíev]]. Durant diversos anys la ciutat va sofrir invasions [[Invasió mongola de Rússia|mongoles]] i [[Islam|musulmanes]] que van provocar la caiguda de l'Estat de Kíev. 

Després de la decadència de Kíev, part de l'Església ortodoxa es va traslladar cap a l'oest, en direcció als territoris del regne de [[Galítsia]] i [[Volínia]], per la qual cosa quedaren sota la protecció dels prínceps Volodimiko, Roman, Danilo, Lev, Iuri i altres. D'altra banda, després de la destrucció de Kíev pels mongols en el segle XIII, el Bisbe Metropolità de Kíev es va traslladar a [[Vladímir]] en 1299. En 1326, el Metropolità ja s'havia instal·lat a [[Moscou]], i en 1328 va canviar el títol de Metropolità de Kíev pel de Metropolità de Moscou. 

Al [[segle XV]] el [[Principat de Galítsia-Volínia|Regne de Galítsia]] va passar a estar sota el domini dels [[Regne de Polònia|polonesos]] i [[Gran Ducat de Lituània|lituans]]. 

En [[1439]], el metropolita [[Isidor de Kíev]] va assistir al [[Concili de Florència]] i va acordar una acta d'unió entre [[catòlic]]s i [[Església Ortodoxa|ortodoxos]]. Per contra, els [[Patriarcat de Moscou|moscovites]] es van negar a unir-se amb Roma. Defensaven que [[Moscou]] fos una altra Roma i que l'[[Església ortodoxa russa]] fos la mare de totes les Esglésies orientals. Les primeres víctimes d'aquest pla de russificació, creat per [[Moscou]], van ser els ucraïnesos i els bielorussos, que van ser incorporats al Patriarcat ortodox de Moscou mitjançant la persecució, l'exili, la deportació, la fam i el [[genocidi]]. {{cal citació|data=agost de 2014}}.

La dissolució de l'Església grecocatòlica als territoris governats per l'[[Imperi Rus]] es va donar per acabada el [[1875]] amb l'abolició de l'[[eparquia de Kholm]].ref[http://www.stnicholaschurch.ca/content_pages/osbm/art_osbm.timeline.005.htm St. Nicholas Church]/ref

=== Retorn a l'obediència romana ===
[[Fitxer:SoborSwJuraLwow2.jpg|thumb|[[Catedral de Sant Jordi (Lviv)|Catedral de Sant Jordi]], [[Lviv]].]] 
Durant el [[segle XVI]] els bisbes ucraïnesos van decidir buscar un suport oficial i la protecció de Roma. Donat que la infiltració de la propaganda rus-ortodoxa a Ucraïna, era cada vegada més gran, el treball del llatinisme polonès també era enorme i, d'altra banda, naixien noves sectes i el nombre de protestants augmentava. 

Aquest desig va ser aconseguit el [[1596]], quan amb el suport del [[Llista de reis de Polònia|rei de Polònia]], [[Segimon III Vasa]] tota la jerarquia eclesiàstica ucraïnesa va concloure la unió amb Roma i van proclamar al [[Unió de Brest|Sínode de Brest]] la comunió oficial entre Kíev i Roma. 

Al [[segle XVIII]], la major part dels territoris d'Ucraïna van caures sota el domini dels [[Imperi Rus|tsars de Moscou]], i aquests van iniciar una sistemàtica persecució al [[cristianisme]] ucraïnès catòlic. Només la part occidental d'Ucraïna, amb [[Lviv]] com a capital, que va romandre sota [[Àustria]] i després a [[Polònia]], va poder conservar la comunió eclesial amb Roma. Aquesta Església va prosperar sota el carismàtic lideratge del metropolita [[Andrei Xeptitski]], que va ser [[arquebisbe de Lviv]] des del [[1900]] al [[1944]]. 

A mesura que la Rússia ortodoxa expandia el seu control sobre Ucraïna, la unió va ser gradualment suprimida. El [[1839]], el tsar [[Nicolau I de Rússia]] va abolir la unió en tot el territori rus. D'aquesta manera, cap a finals del [[segle XIX]] els grecocatòlics gairebé havien desaparegut.

=== Segle XX ===
{{VT|Religió a la Unió Soviètica}}
[[Fitxer:SoborSwJuraLwow1.jpg|thumb|230px|Interior de la Catedral de Sant Jordi a [[Lviv]].]] 
En començar la [[Segona Guerra Mundial]] la major part de [[Galítsia]] va ser annexada a la [[Unió Soviètica]]. La nova administració comunista va actuar decisivament per exterminar l'Església grecocatòlica d'Ucraïna: a l'abril de [[1945]] tots els seus bisbes van ser arrestats i sentenciats a treballs forçats. El metropolità [[Iòssif Slipí]], cap de l'Església, va ser enviat a presó a [[Sibèria]]. No va ser posat en llibertat fins al  [[1963]], per tal de ser enviat a l'exili a Roma. En aquest mateix any li va ser donat el títol d{{'}}''Arquebisbe Major dels Ucraïnesos de Lviv'', i el [[1965]] va ser ordenat cardenal. Va morir el [[1984]]. 

El [[1989]], ja a les [[caiguda del comunisme|acaballes del comunisme]], als greco-catòlics ucraïnesos se'ls va concedir el dret de registrar-se davant el [[Govern d'Ucraïna|Govern]]. Amb el suport de les autoritats locals, els ucraïnesos catòlics gradualment van prendre possessió de les seves antigues parròquies. Tot això va ser el preludi d'un fort ressorgiment del catolicisme a la regió. 

El [[1991]] el cardenal [[Miroslav Ivan Lubatxivski]], cap exiliat de l'Església ucraïnesa, va ser habilitat a sortir de Roma i prendre residència a Lviv. A [[1992]], els bisbes grecocatòlics ucraïnesos de tot el món van ser convocats per a un sínode a la mateixa ciutat per primera vegada en diverses dècades, i aquest mateix any les restes del cardenal Iòssif Slipí van ser traslladades des de Roma a Lviv, on van ser sepultades prop del metropolità Andrei Xeptitski. Al juliol del [[1993]] es van crear quatre diòcesis noves.

=== Actualitat === 
Després del restabliment d'aquesta Església a Ucraïna, el sínode de bisbes es reuneix regularment. El Primer [[Concili]] General dels Ucraïnesos grecocatòlics es va celebrar a Lviv a l'octubre de [[1996]]. A causa de la mala salut del cardenal Lubatxivski, [[monsenyor]] [[Lubomir Hússar]] va ser nomenat ''Administrador de l'Església ucraïnesa grecocatòlica ''. 

El [[14 de desembre]] de l'any [[2000]] va morir el cardenal Lubatxivski i va ser nomenat com el seu successor Lubomir Hússar, que posteriorment va ser nomenat cardenal. 

El juny del [[2001]], el [[Papa]] [[Joan Pau II]] va realitzar una [[visita pastoral]] a Ucraïna per invitació del president i els bisbes grecocatòlics i llatins. Els llocs principals de la visita van ser Kíev, la capital nacional, i Lviv. En la seva visita a Ucraïna, el [[Papa]] va celebrar la beatificació de 27 màrtirs i 3 serfs de [[Déu]] i va beneir de la nova Universitat Catòlica d'Ucraïna. 

Actualment, aquesta Església compta amb 3.240 comunitats parroquials, 78 monestirs, 755 escoles dominicals, 12 institucions educatives, 2721 esglésies (i s'estan construint 306 més), 16 bisbes, 1976 sacerdots, 590 monjos, 729 monges i 1.298 seminaristes.

== Jurisdiccions ==
[[Fitxer:St John the Baptist Ukrainian Catholic National Shrine.jpg|thumb|Església de [[Sant Joan Baptista]] d'[[Ottawa]], [[Canadà]], d'obediència greco-catòlica ucraïnesa.]] 
* Arqueparca Major de [[Kíev]] - [[Galítsia]] i Tota Rússia (a [[Ucraïna]]), de qui depenen els [[exarcat]]s arquebisbals de: 
** [[Exarcat Arquebisbal de Crimea|Crimea]] 
** [[Exarcat Arquebisbal de Donetsk|Donetsk]] 
** [[Exarcat Arquebisbal de Khàrkiv|Khàrkiv]] 
** [[Exarcat Arquebisbal de Odessa|Odessa]] 
** [[Exarcat Arquebisbal de Lutsk|Lutsk]] 

* '' Arqueparquies metropolitanes: '' 
** [[Kíev]] - Víxhorod (és també visitador apostòlic al [[Kazakhstan]] i l'[[Àsia central]]). Unida a la arqueparquia major de [[Kíev]] - Hàlitx. Té com a sufragànies a les eparquies
*** Arqueparquía de [[Lviv]] ([[Ucraïna]]) 
*** Butxatx (a [[Ucraïna]]) 
*** [[Ivano-Frankivsk]] (a [[Ucraïna]]) 
*** Kolomia - [[Txernivtsí]] (a [[Ucraïna]]) 
*** Sambir - Drohobitx (a [[Ucraïna]]) 
*** Sokal - Jovkva (a [[Ucraïna]]) 
*** Stril (a [[Ucraïna]]) 
*** [[Ternòpil]] - Zboriv (a [[Ucraïna]]) 
** [[Curitiba]] (a [[Brasil]]) que té com a sufragània l'eparquia de: 
*** Immaculada Concepció a Prudentòpolis (al [[Brasil]]) 
** [[Filadèlfia]] (als [[Estats Units]]) que té com a sufragànies a les eparquías de: 
*** Sant Josafat a Parma (en els [[Estats Units]]) 
*** Sant Nicolau a [[Chicago]] ([[Estats Units]]) 
*** Stamford ([[Estats Units]]) 
** Przemyśl - [[Varsòvia]] (a [[Polònia]]) que té com a sufragània l'eparquia de: 
*** [[Wrocław]] - [[Gdańsk]] (a [[Polònia]]) 
** [[Winnipeg]] (al [[Canadà]]) que té com a sufragànies les eparquies de: 
*** [[Edmonton]] (al [[Canadà]]) 
*** [[New Westminster|Nova Westminster]] (al [[Canadà]]) 
*** [[Saskatoon]] (al [[Canadà]]) 
*** [[Toronto]] (al [[Canadà]])

[[Fitxer:Wysowa church cm01.jpg|thumb|Església de fusta de [[Wysowa]] (Beskid Niski, [[Polònia]]). Anteriorment pertanyent a l'Església grecocatòlica ucraïnesa, actualment sota l'Església ortodoxa.]] 
* ''Eparquies:'' 
** [[Sant Pere]] i [[Pau de Tars|Sant Pau]] a [[Melbourne]] (a [[Austràlia]], [[Nova Zelanda]] i [[Oceania]]) sufragània de l'arquebisbat metropolità llatí de [[Melbourne]] 
** Santa Maria del Patrocini a [[Buenos Aires]] (a l'[[Argentina]]) sufragània de l'arquebisbat metropolità llatí de [[Buenos Aires]] 
** Sagrada Família a [[Londres]] ([[Gran Bretanya]]). 
** Sant Vladimir el Gran de [[París]] ([[França]]). 

* ''Exarcats apostòlics: '' 
** [[Alemanya]] i [[Escandinàvia]] (a [[Alemanya]], [[Finlàndia]], [[Suècia]] i [[Noruega]])

* ''Seus titulars: '' 
** Kàmianets 

* ''Ordes religiosos: '' 
**[[Orde Basilià de Sant Josafat]] 
**[[Monjos Estudites Ucraïnesos]] 

El 14 de gener de 2013 el papa va designar un visitador apostòlic per atendre els fidels ucraïnesos de l'Uruguai, Paraguai, Xile i Veneçuela.ref[http://www.vis.va/vissolr/index.php?vi=alldl=9c8cb8db-58c8-3266-873a-50f405decbd1dl_t=text/xmldl_a=yul=1ev=1 Vatican Information Service]/ref

== Primats== 
[[Fitxer:Ukrainian Catholic Cathedral.JPG|thumb|250px|Catedral de ritu grecocatòlic ucraïnès de la Immaculada Concepció, [[Filadèlfia]], [[Estats Units]].]] 

; Metropolitans de [[Kíev]] (1596-1838): 
* Mikhailo Rohoza (1596-1599) 
* Ipatii Potii (1600-1613) 
* Iòssif VeliamIn Rutski (1613-1637) 
* Rafakhil Korsak (1637-1640) 
* Antin Sielava (1641-1655) 
* Havrïil Kolenda (1666-1674) 
* KIprian Zotxovskikh (1674-1693) 
* Lev Szlubic-Zalenskikh (1694-1708) 
* Iurikh Vinnickikh (1708-1713) 
* Lev Luka Kiszka (1714-1729) 
* Atanasi Xepticki (1729-1746) 
* Florian Hrebnicki (1748-1762) 
* Feliks Filipp Volodkòvitx (1762-1778) 
* Ludovik Lev Xeptitski (1778-1779) 
* Iason Smogorkhevski (1780-1786) 
* Teodor Rostotski ([[1787]] - [[1805]]) 
* [[Irakli Lissovski]] ([[1808]] - [[1809]]) 
* [[Hrihori Kokhànovitx]] (1809 - [[1814]]) 
* [[Iosafat Bulhak]] ([[1818]] - [[1838]]) 
; Metropolitans de [[Lviv]] (1838-1984): 
* [[Mikhakhlo Levitski]] (1838 - [[1858]]) 
* [[Hrihori Iakhímovitx]] ([[1859]] - [[1866]]) 
* [[Spiridon Litvinòvitx]] (1866 - [[1869]]) 
* [[Iòssif Sembratòvitx]] ([[1870]] - [[1882]]) 
* [[Sivester Sembratòvitx]] (1882 - [[1898]]) 
* [[Iulian Sas-Kuilovski]] ([[1899]] - [[1900]]) 
* [[Andrei Xeptitski]] (1900 - [[1944]]) 
* [[Iòssif Slipí]] (1944 - [[1984]]) 

; Arquebisbes Majors de Lviv (1984-2005): 
* [[MIroslav Ivan Lubatxivski]] (1984 [[- 2000]]) 
* [[Lubomir Hussar]] (2000 - [[2005]]) 
; Arquebisbes Majors de Kíev-Galícia (2005-): 
* [[Lubomir Husar]] (2005 - [[2011]]) 
* [[Sviatoslav Xevtxuk]] (2011-)

== Referències ==
{{Referències}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom= Nadal
|nom= Juan 
|títol=  Las Iglesias apostólicas de Oriente
|any= 2000
| editorial = Madrid: Ciudad Nueva
| id = ISBN 978-84-89651-82-1
}}
* {{ref-llibre|cognom= Robertson
|nom= Ronald, CSP
|títol=  The Eastern Christian Churches: A Brief Survey
|any= 1999
| editorial = Rome:Pontifico Instituto Orientale
| id = ISBN 88-7210-321-5
}}
* {{ref-llibre|cognom= Wilson
|nom= Andrew
|títol=  The Ukrainians: Unexpected Nation
|any= 2002
| editorial = Yale University Press
| id = ISBN 0-300-09309-8
}}
* {{ref-llibre|cognom= Davis
|nom= Nathaniel 
|títol=  A Long Walk to Church: A Contemporary History of Russian Orthodoxy
|any= 2003
| editorial = Westview Press
| id = ISBN 0-8133-4067-5
}}
* {{ref-llibre|cognom= Magosci
|nom= P.
|títol=  Morality and Reality: the Life and Times of Andrei Sheptytsky
|any= 1989
| editorial = Edmonton, Alberta: Canadian Institute of Ukrainian Studies, University of Alberta
| id = 
}}
* {{ref-llibre|cognom= Pius XII
|nom= 
|títol=  Orientales Omnes Ecclesias, Carta encíclica en la reunió de l'Església Ruteriana amb Roma
|any= 1945
| editorial = 
| id = [http://www.newadvent.org/library/docs_pi12oo.htm Catholic Library]
}}

== Enllaços externs ==
{{commons|Ukrainian Greek Catholic Church}}
* [http://www.ugcc.org.ua/eng Web oficial]
* [http://www.ugcc.org.ua/Gallery/Gallery.Entrance.html Galeria d'icones ucraÏneses]
* [http://www.stjosephucc.org/ Església de Sant Josep (en anglès)]
* [http://www.patriyarkhat.org.ua/ukr/ Magazine del Patriarcat (en ucraïnès)]


{{ORDENA:Esglesia Grecocatolica Ucrainesa}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Esglésies Catòliques Orientals]]
[[Categoria:Entitats d'Ucraïna]]</text>
      <sha1>77xfu6cy72vhewqs6f2oxclwjg7z3y8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>