<page>
    <title>Escala d'analgèsia de l'OMS</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1199542</id>
    <revision>
      <id>14013475</id>
      <parentid>14013360</parentid>
      <timestamp>2014-09-06T00:01:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot posa data a plantilles de manteniment</comment>
      <text>[[File:Escala analgésica OMS.JPG|thumb|290x290px|Escala analgèsia de la OMS amb els tres esglaons corresponents]]
L''''escala d'analgèsia de la OMS, '''també coneguda amb el nom d''''escala del dolor de l'OMS '''o''' escala terapèutica del dolor de l'OMS''', va ser proposada l'any 1984 a [[Ginebra]] i va ser publicada l'any 1986 per l'[[Organització Mundial de la Salut]] (OMS). Aquesta escala té la finalitat de determinar un mètode o protocol pel tractament i control del [[dolor]] en pacients amb [[càncer]]. Aquesta escala és diferent de les escales que s'utilitzen per valorar de forma objectiva el grau de dolor d'una persona. Per exemple, l'escala visual analògica (EVA). Aquesta escala també s'aplica a persones amb malalties reumatològiques.ref{{Ref-web|url = http://zl.elsevier.es/es/revista/seminarios-fundacion-espanola-reumatologia-274/validez-escalera-analgesica-oms-reumatologia-13091571-revisiones-2006|títol = Validez de la escalera analgésica de la OMS en reumatología|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Elsevier|data = 2006|cognom = Atxotegi Saenz de Buruaga| nom = Joana|mes = juliol|any = }}/ref

En els pacients amb [[càncer]], i en aquells que assoleixen un estat terminal, el dolor sol ser un dels símptomes refractaris. Apareix en un 30-40% dels casos recentment diagnosticats, entre un 25-65% en pacients amb estadis avançats i, de forma general, un 75% dels pacients requeriran tractament per control de dolor.ref{{Ref-web|url = http://www.incan.org.mx/revistaincan/elementos/documentosPortada/1172291012.pdf|títol = Manejo integral del dolor|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Clinica del Dolor y Cuidados Paliativos. Instituto Nacional de Cancerología|data = 2006|pàgina = 273-281|nom = Ricardo|cognom = Plancarte Sánchez |nom2 = Jorge|cognom2 = Guajardo Rosas|nom3 = Rocío|cognom3 = Guillen Nuñez}}/ref És un dels símptomes més difícils de controlar pels facultatius. Aquest mètode permet controlar el dolor en aproximadament 90% de casos amb pacients amb càncer i un 75% en pacients terminals.ref{{Ref-web|url = http://ocw.uib.es/ocw/infermeria/farmacologia/m4-tema1b|títol = La Escalera Analgésica de la Organización Mundial de la Salud|consulta = 13/08/2014| llengua = castellà|editor = UIB|data = }}/ref

== Història ==
[[File:World Health Organisation building south face 2.jpg|thumb|Seu de l'OMS a Ginebra]]
L'OMS publica en 1986 a Ginebra el document anomenat ''Cancer Pain Relief ''recollir l'any 1998 a la revista ''Anesthesia  Analgesia. '' La segona edició d'aquesta escala d'analgèsia de l'OMS es va presentar l'any 1996.ref{{Ref-web|url = http://apps.who.int/bookorders/anglais/detart1.jsp?sesslan=1codlan=1codcol=15codcch=2247|títol = Cancer Pain Relief with a Guide to Opioid Availability|consulta = 14/08/2014| llengua = anglès|editor = WHO|data = 2014}}/ref

En un primer moment l'escala d'analgèsia dels tres esglaons va ser creada per fer-ne difusió i aplicar-se en països del tercer món. Els habitants dels països del tercer món viuen en condicions mínimes, tenen pocs recursos humans i materials i no tenen facilitats per realitzar caràcter de caràcter curatiu o preventiu. Aquest va ser el motiu pel qual es va crear aquest mètode amb la finalitat de pal·liar el dolor en persones amb càncer terminal.ref name=:0{{Ref-web|url = http://www.cuidadospaliativos.org/archives/Evaluacion%20de%20la%20escalera.pdf |títol = Evaluación de la escalera analgésica de la OMS en su 20º aniversario|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Cncer pain|data = 2006|lloc = Madison, Wisconsin, EE.UU}}/ref

Amb el pas del temps els professionals sanitaris han anat aplicant aquest mètode i, els seus resultats han estat positius. Aquest mètode s'ha estès a països desenvolupats, subdesenvolupats o en procés de creixement, Avui en dia, és considerat un principi general pel tractament de diversos tipus de dolor, sempre amb més èmfasi en el tractament del dolor d'etiologia cancerígena.ref{{Ref-web|url = http://scielo.isciii.es/pdf/dolor/v15n1/editorial.pdf|títol = ¿Se sostiene la Escalera Analgésica de la OMS?|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Scielo|data = 2008|pàgina = 1-4|Revista = Rev. Soc. Esp. Dolor}}/ref

L'any 2006 es va celebrar el vintè aniversari de l'Escala d'analgèsia de l'OMS.ref name=:0 / Tot i així, durant aquests vint anys aquest mètode ha estat qüestionat diverses vegades per la seva simplicitat. 

En l'actualitat s'ha proposat un quart esglaó de l'escala d'analgèsia de l'OMS. En molts casos, el tercer esglaó és suficient per controlar el dolor dels pacients amb [[càncer]] però, en altres casos no s'aconsegueix un bon control del dolor amb els fàrmacs del tercer esglaó. En aquest quart esglaó es proposen realitzar bloquejos de nervis, administració de fàrmacs per via espinal, tècniques d'estimulació elèctrica i [[neurocirurgia]].ref name=:2{{Ref-publicació|cognom = Rafael Miguel,|nom = MD|article = Interventional Treatment of Cancer Pain: The Fourth Step in the World Health Organization Analgesic Ladder?| url = file:///C:/Users/Laura/Downloads/article5.pdf|data = 2000|pàgines = 1-8|mes = març- abril| llengua = anglès}}/ref 

==Esglaons de l'scala d'analgèsia de l'OMS==
L'escala d'analgèsia de l'OMS està constituïda per tres esglaons. Cada un d'ells està indicat per una tipologia de dolor.ref{{Ref-web|url = http://www.who.int/cancer/palliative/painladder/en/|títol = WHO's cancer pain ladder for adults|consulta = 14/08/2014| llengua = anglès|editor = World Health Organization|data = }}/ref
* Primer esglaó: Dolor lleu. Valor Escala visual analògica (EVA) d'entre 1 i 3
* Segon esglaó: Dolor moderat. Valor Escala visual analògica (EVA) d'entre 4 i 7
* Tercer esglaó: Dolor sever. Valor Escala visual analògica (EVA) d'entre 7 i 10ref{{Ref-publicació|cognom = Puebla Díaz|nom = F.|article = Tipos de dolor y escala terapéutica de la O.M.S. Dolor iatrogénico|publicació = Oncología|url = http://www.sld.cu/galerias/pdf/sitios/anestesiologia/tipos_de_dolor.pdf|data = 2005|pàgines = 139-143}}/ref
* Quart esglaó: Dolor molt sever. Valor Escala visual analògica (EVA) superior a 10ref name=:2 /

=== Primer esglaó ===
En el primer esglaó de l'escala terapèutica del dolor hi han els fàrmacs no opioides combinats amb fàrmacs coadjuvants. Aquests fàrmacs s'administren quan el dolor, valorar prèviament mitjançant l'escala EVA, és d'entre 1 i 3. Antigament, el fàrmac més conegut i utilitzat d'aquest grup era l'[[àcid acetilsalicílic]] que ha estat desplaçat pel [[paracetamol]]. Els fàrmacs que formen part d'aquest grup són: 
* [[Analgèsic]]s antiinflamatoris no esteroides (AINE): [[Aspirina]], [[ibuprofen]], diclofenaco, [[ketorolaco]].
* Altres: [[Paracetamol]], [[metamizol]]( Nolotil™), etc.
Els fàrmacs del primer esglaó tenen l'anomenat sostre terapèutic és a dir, arriba un moment en el qual per més dosi de fàrmac que s'administri no s'incrementa l'analgèsia. 

==== Aspirina ====
[[File:Regular strength enteric coated aspirin tablets.jpg|thumb|Comprimits d'aspirina disponibles comercialment]]
Antigament, l'aspirina era el fàrmac representant del primer esglaó de l'escala d'analgèsia. Tot i així, amb el temps el fàrmac més representatiu ha estat el paracetamol. L'[[àcid acetilsalicílic]] és el principi actiu de l'aspirina i el seu mecanisme d'acció consisteix en la inhibició de la síntesi de les [[prostaglandines]]. Generalment, aquest fàrmac està indicat en dolor lleu i d'etiologia òssia. La seva vida mitjana és d'entre 3 i 6 hores. 

Com tots els fàrmacs, l'aspirina, té tota una sèrie d'efectes secundaris freqüents que s'han de conèixer: Trastorns gastrointestinals, [[Hipoprotombinèmia]], Trastorns respiratoris, [[Urticària]], etc. També hi ha tota una sèrie d'efectes secundaris que no són tan freqüents però s'han observat entre 1 i 100 de cada 1.000 persones. Aquests són: [[Anèmia]], [[trastorn hepàtic|trastorns hepàtics]], canvis en el patró urinari, [[dolor abdominal]], etc.

La dosi màxima de fàrmac que es pot administrar és de  500 - 1000 [[mg]] cada 4 hores.ref{{Ref-web|url = http://www.vademecum.es/medicamento-aspirina_prospecto_2011|títol = Aspirina|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Vademecum|data = }}/ref

==== Paracetamol ====
[[File:Paracétamol.JPG|thumb|Paracetamol en forma de comprimits ]]
El[[ paracetamol]] o acetaminofén és un [[analgèsic]] molt utilitzat en l'actualitat. Posseeix propietats analgèsiques i antipirètiques semblants a les de l'aspirina però no té activitat antiinflamatòria, ni exerceix cap efecte antiplaquetari. El seu mecanisme d'acció és desconegut però es té coneixement que actua a nivell central. El [[paracetamol]] és un fàrmac que està indicat en el tractament del dolor lleuger/moderat o febre. Alguns dels casos en els quals es podria administrar el [[paracetamol]] són: [[cefalees]], miàlgies, dolor d'[[espatlla]], dolor dental, [[dismenorrea]], molèsties associades als [[refredat]]s o [[grip]], etc.ref{{Ref-web|url = http://www.arthritis.org/espanol/tratamientos/medicamentos/medicamentos-por-enfermedad/medicamentos-acetaminofeno/|títol = Acetaminofeno (Paracetamol)|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Arthritis foundation|data = }}/refref{{Ref-web|url = http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/meds/a681004.html|títol = Acetaminophen|consulta = 15/08/2014| llengua = anglès|editor = MedlinePlus|data = 2014}}/ref

Com tot fàrmac té una sèrie d'efectes secundaris. Aquests són: [[hepatotoxicitat]], [[hipotensió arterial]], [[erupcions cutànies]], etc.

Les dosis recomanades per l'administració de paracetamol són:
* Adults i infants  12 anys: 325-650 mg per via oral o rectal cada 4-6 hores. Alternativament, 1.000 mg, 2-4 vegades al dia. No han de sobrepassar-se dosi de més d'1 g de cop o més de 4 g al dia.
* Infants  12 anys: 10-15 mg/kg per via oral o rectal cada 4-6 hores.
* No administrar més de cinc dosi en 24 hores.
* Nadons: 10-15 mg/kg per quilo per via oral cada 6-8 horesref{{Ref-web|url = http://www.vademecum.es/principios-activos-paracetamol-n02be01|títol = Paracetamol|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Vademecum|data = }}/ref
La dosi màxima de [[paracetamol]] és de 1.000 [[mil·ligram]]s cada 4 hores.

=== Segon esglaó ===
En el segon esglaó de l'escala terapèutica del dolor s'hi troben els fàrmacs opioides dèbils més els AINE i fàrmacs coadjuvants. Aquests fàrmacs s'administren quan el dolor, valorat mitjançant l'escala EVA és d'entre 4 i 7. El fàrmac representant d'aquest grup és el tramadol.ref name=:1{{Ref-web|url = http://www.secpal.com/guiacp/index.php?acc=siete|títol = Tratamiento del dolor|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = SECPAL|data = }}/ref
* Opioides dèbils: [[Tramadol]], [[codeïna]], [[hidrocodona]] (o dihidrocodeinona, ''vicodina''), dihidrocodeïna (''dicodin''), [[oxicodona]] a dosis baixes, propofixeno, etc.

==== Tramadol ====
[[File:50 mg Tramadol HCl tablets (generic Ultram) marketed by Amneal Pharmaceuticals (rotated).jpg|thumb|Comprimits de Tramadol ]]
El '''tramadol''' és un [[analgèsic]] de tipus opioide que alleuja el dolor actuant sobre cèl·lules nervioses específiques de la medul·la espinal i del cervell. El seu mecanisme d'acció consisteix en la inhibició de la recaptació neuronal de [[noradrenalina]] i la intensificació de l'alliberació de [[serotonina]].ref{{Ref-web|url = http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/spanish/druginfo/meds/a695011-es.html|títol = Tramadol|consulta = 15/08/2014| llengua = castellà|editor = MedlinePlus|data = 2014}}/ref

Aquest fàrmac inicia el seu efecte quan s'ha absorbit un 30% d'aquest aproximadament. La potència del tramadol és 1/10 - 1/6 respecte de la [[morfina]].

Com tot fàrmac, el [[tramadol]], té tota una sèrie d'efectes secundaris que s'han de tenir en compte. Hi ha els efectes secundaris freqüents com per exemple, [[mareig]], [[nàusees]], [[diaforesi]], [[astènia]], [[cefalees]], etc. També, hi ha aquells que no són tan freqüents com: [[taquicàrdia]]/[[bradicàrdia]], [[hipotensió]] postural, etc.

Abans de pautar o administrar el tramadol s'ha de tenir en compte les contraindicacions per evitar complicacions. Aquestes són: [[hipersensibilitat]] al tramadol, pacients amb [[epilèpsia]] no controlada, pacients menors de 12 anys, etc.ref{{Ref-web|url = http://www.vademecum.es/principios-activos-tramadol-n02ax02|títol = Tramadol|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Vademecum|data = }}/refref name=:1 /

==== Codeïna ====
La '''codeïna''' (metilmorfina) és un alcaloide present de forma natural a l'[[opi]]. Es pot presentar bé en forma de cristalls inodors i incolors, o bé com una pols cristal·lina blanca. L'origen del seu nom és la paraula d'arrel grega que significa cap d'adormidera. La codeïna és un calmant semblant a la [[morfina]], però molt menys potent i amb petits efectes sedants.ref{{Ref-web|url = http://www.cun.es/enfermedades-tratamientos/medicamentos/codeina|títol = Codeína|consulta = 16/08/2014| llengua = castellà|editor = Clínica Universidad de Navarra|data = }}/ref

Els efectes secundaris de la codeïna són: [[nàusees]], [[vòmits]], [[mareig]], [[restrenyiment]], etc. Lles contraindicacions de la codeïna són: [[Hipersensibilitat]], [[asma]], [[MPOC]], [[embaràs]], [[lactància]], etc.ref{{Ref-web|url = http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/meds/a682065.html|títol = Codeine|consulta = 15/08/2014| llengua = anglès|editor = MedlinePlus|data = 15/10/2013}}/ref

La dosi màxima de fàrmac que es pot administrar és de 60 mg cada 4 hores.ref{{Ref-web|url = http://www.vademecum.es/principios-activos-codeina-r05da04|títol = Codeína|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Vademecum|data = }}/refref name=:1 /
=== Tercer esglaó ===
En el darrer esglaó de l'escala terapèutica del dolor trobem els [[opioides]] que es combinen amb els [[no opioides]] i fàrmacs coadjuvants. Aquests no es poden combinar amb els opioides dèbils. Aquests s'administren quan el [[dolor]], mitjançant l'escala EVA, és superior a 7. El fàrmac representant és la [[morfina]] i els seus derivats.Tots els opiacis majors es dispensen amb recepta oficial d’estupefaent. Hi ha una excepció, la buprenorfina.ref name=:1 /ref name=:3 /
* Opioides forts: [[Morfina]], [[hidromorfona]], metadona, [[fentanil]], diamorfina, [[oxicodona]] d'alliberació retardada,etc.

==== Morfina ====
[[Fitxer:Morphine vial.JPG|thumb|Vial de morfina, 5mg/ml]]
La '''morfina''' és una droga opiàcia analgèsica molt potent, i és el principal component actiu en l'[[opi]]. L'efecte principal de la [[morfina]] es deu a la seva interacció amb els receptors opioides del sistema nerviós central i d'altres estructures anatòmiques, com la [[bufeta urinària]] i [[aparell digestiu]]. La morfina actua principalment com un agonista dels receptors μ; aquesta actua inhibint l'alliberació de [[Neurotransmissors transportadors|neurotransmissors transportadors]] d'estímuls dolorosos. Així doncs, l'acció característica de la morfina és l'analgèsia, és a dir, alleujament del dolor sense [[pèrdua de consciència]]. La [[morfina]] és metabolitza principalment en el [[fetge ]]nowiki/i en menor quantitat en el [[cervell]] i els [[ronyons]].ref{{Ref-web|url = http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/meds/a601161.html|títol = Morphine|consulta = 15/08/2014| llengua = anglès|editor = MedlinePlus|data = 2014}}/refref{{Ref-web|url = http://www.nlm.nih.gov/medlineplus/druginfo/meds/a682133.html|títol = Morphine Oral|consulta = 15/08/2014| llengua = anglès|editor = MedlinePlus|data = 2014}}/ref

Avui en dia, la [[morfina]] és considerada el fàrmac d'elecció en el tractament del [[dolor]] oncològic.ref{{Ref-web|url = http://www.ics.gencat.cat/3clics/main.php?page=ArticlePageid=748|títol = La morfina oral continua essent el tractament d'elecció en el dolor oncològic|consulta = 15/08/2014| llengua = català |editor = Atenció primària basada en l'evidència|data = 24/7/2014}}/ref

[[File:Morphine Monojet.jpg|thumb|Vial de morfina que s'utilitzava a la Segona Guerra Mundial]]

Els efectes secundaris de la morfina són: [[confusió mental]], alteracions del pensament, [[insomni]], [[cefalees]], [[somnolència]], [[mareig]], [[depressió respiratòria]], [[retenció urinària]], [[xerostomia]], [[astènia]] etc.ref{{Ref-web|url = http://www.farmaciasahumada.cl/fasaonline/fasa/MFT/PRODUCTO/P3133.HTM|títol = MORFINA CLORHIDRATO|consulta = 16/08/2014| llengua = castellà|editor = Farmacias Ahumada|data = }}/ref

En alguns casos la [[morfina]] no pot ser utilitzada, aquestes contraindicacions són: [[hipersensibilitat]] a la [[morfina]], depressió respiratòria severa, pressió intracraneal elevada, insuficiència respiratòria, [[cianosi]], etc.ref{{Ref-web|url = http://www.vademecum.es/principios-activos-morfina-n02aa01|títol = Morfina|consulta = 14/08/2014| llengua = castellà|editor = Vademecum|data = }}/refref name=:1 /

=== Quart esglaó ===
El quart esglaó de l'escala d'analgèsia de l'OMS constitueix el darrer esglaó. En aquest esglaó hi formen part els mecanismes i accions invasives per aconseguir controlar el [[dolor]]. Està indicat quan el valor de l'EVA és superior a 10. 

==== Analgèsia per via espinal: epidural o intradural ====
La seva finalitat és alterar la percepció del dolor. Els fàrmacs opioides que es poden administrar per aquesta via són: morfina, fentanil, metadona i petidina. Hi ha altres fàrmacs que també poden ser administrats per via espinal com: haloperidol, [[midazolam]], baclofe, etc. S'administren per via espinal a través d'una bomba d'infusió o d'un catèter espinal el qual pot es pot mantenir més temps per controlar el [[dolor]].ref{{Ref-publicació|cognom = Parramon Vila|nom = Fina|article = ANALGÈSIA POSTOPERATÒRIA|publicació = |url = http://www.scartd.org/arxius/parramon.pdf| pàgines = 18}}/ref

==== Bloquejos anestèsics radiculars ====
Tècnica que té com a finalitat bloquejar els [[nervis]] a curt o llarg termini per disminuir el [[dolor]]. Consisteix a administrar substàncies anestèsiques directament als nervis.

==== Tècniques d'estimulació elèctrica ====
Tècnica poc utilitzada per la seva complexitat i elevat cost.

==== Neurocirurgia ====
Algunes tècniques de [[neurocirurgia]] són: cordotomia percutània, [[rizotomia]] i mielotomia comisural.ref name=:2 /

== Fàrmacs coadjuvants ==
Els fàrmacs coadjuvants són medicaments que per si sols no tenen un efecte [[analgèsic]] però combinats amb altres fàrmacs amb acció analgèsica poden ajudar aconseguir un bon control del [[dolor]]. A l'escala d'analgèsia de l'OMS s'utilitzen els fàrmacs coadjuvants en tots els seus esglaons. Aquests permeten prevenir o ajudar a controlar aquells símptomes concomitants que incrementen el malestar i la sensació dolorosa de la persona. Els símptomes concomitants són aquells que són difícils de controlar.ref name=:3{{Ref-publicació|cognom = Álvarez Erviti|nom = Beatriz|article = Butlletí d'informació farmacoterapèutica|publicació = |url = http://www20.gencat.cat/docs/salut/Minisite/catsalut/CatSalut_territori/girona/Medicaments_i_farmacia/Hemeroteca/documents/bif_47.pdf|data = Juny 2008|pàgines = 9|nom2 = Dolors|cognom2 = Malla Canet}}/refref{{Ref-web|url = http://www.stoppain.org/pain_medicine/content/medication/adjuvants.asp|títol = Adjuvant Medications|consulta = 15/08/2014| llengua = anglès|editor = Department of Pain Medicine  Palliative care|data = 2011}}/ref

Els grups de fàrmacs coadjuvants més utilitzats són: [[Antidepressius]], [[antiepilèptic]]s, [[ansiolític]]s, [[esteroide]]s, [[corticoides]], [[relaxant muscular|relaxants musculars]], etc.ref{{Ref-web|url = http://chealth.canoe.ca/channel_section_details.asp?text_id=6312channel_id=42relation_id=107811|títol = Pain Management|consulta = 15/08/2014| llengua = anglès|editor = chealth|data = 2014}}/ref

== Conceptes essencials de l'OMS per la teràpia farmacològica ==
L'OMS juntament amb la seva proposta i, finalment adaptació de l'escala d'analgèsia a l'entorn hospitalari, va donar a conèixer 5 conceptes essencials alhora de dur a terme la teràpia farmacològica pel control del dolor. Aquests són: Per [[via oral]], Per horari, simultàniament amb l'escala, de manera individual i amb atenció detallada.

==== Per via oral ====
La via oral serà la via d'elecció per l'administració de fàrmacs. Aquesta via és més fàcil, senzilla, còmode i evita molts efectes secundaris. La seva eficàcia ha estat provada. Les altres vies són la segona opció d'administració quan la via oral no sigui possible. Per exemple, problemes de [[deglució]]. La segona via d'administració d'elecció en pacients oncològics és la via subcutània.ref{{Ref-llibre|cognom = Romero Ruiz|nom = Adolfo|títol = Repercusiones físicas del cáncer. Control de síntomas y tratamiento de soporte.|url = |edició =4a ed.| llengua = castellà|data = |editorial = Colección Líneas de Especialización en Enfermería|lloc = Madrid|pàgines = 464|isbn = 9788492834228}}/ref

==== Per horari ====
Els fàrmacs s'han d'administrar respectant les hores que han de passar entre si. La medicació ha d'estar pautada de forma meticulosa. S'administren en intervals determinats i sempre intentant evitar que els efectes analgèsics de les dosis anteriors hagin desaparegut. 

==== Simultàniament amb l'escala ====
Posteriorment a la valoració del dolor s'hauran de seguir els passos indicats a l'escala d'analgèsia de l'OMS. El dolor es valora amb l'EVA i altres factors( expressió facial, exteriorització del dolor, etc). Tot seguit, s'iniciarà el tractament amb els fàrmacs del primer, segon o tercer esglaó segons es precisi. No sempre s'han de seguir els esglaons en ordre. Si la persona té un dolor sever i no pot ser controlat amb fàrmacs del primer esglaó podem passar al tercer directament. L'objectiu és el control del [[dolor]]. Els fàrmacs sempre requereixen prescripció mèdica.

==== De manera individual ====
Cada tractament és individual. Els fàrmacs no actuen igual per totes les persones. Per aquest motiu, el tractament ha de ser individualitzat. Primerament, es realitzà una valoració de la persona, de forma holística. Tot seguit, s'iniciarà la pauta analgèsica i s'anirà observant i valorant els efectes que té sobre l'individu. Si es precisa es duran a terme canvis per atenuar i controlar el [[dolor]].

==== Amb atenció detallada ====
Alhora d'administrar els fàrmacs opioides s'ha d'anar en compte, ja que està contraindicat combinar fàrmacs del segon i tercer esglaó, és a dir, un fàrmac [[opioide dèbil]] i un de fort. Els fàrmacs del primer esglaó es poden combinar tant amb els del segon com amb els del tercer esglaó.

El control del [[dolor]] no és un objectiu terapèutic fàcil d'aconseguir. Hi ha molts factors que influeixen i desencadenen la sensació de dolor. Un dels problemes que sorgeixen en les unitats de cures pal·liatives són les crisis de dolor, conegudes com a crisis episòdiques o passatgeres. La seva aparició sobtada obliga administrar altres fàrmacs analgèsics per pal·liar el dolor.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://societatcatalanadedolor.sedolor.es/ Societat Catalana del Dolor]
* [http://www.oncolliga.cat/ Fundació Oncolliga]
* [https://www.aecc.es/Paginas/PaginaPrincipal.aspx AECC]
* [http://portal.sedolor.es/ Sociedad Española del Dolor]
* [http://www.britishpainsociety.org/ The British Pain Society]
* [http://www.americanpainsociety.org/ American Cancer Society]
* [http://www.cancer.org/ American Cancer Society]

{{orfe|data=setembre de 2014}}

[[Categoria:Tractaments contra el càncer]]
[[Categoria:Organització Mundial de la Salut]]</text>
      <sha1>s6aeccv5b851b09e7x6eqmqe0ge33kn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>