<page>
    <title>Douglas A-26 Invader</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1201447</id>
    <revision>
      <id>14018766</id>
      <parentid>13974770</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T16:27:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Fitxa d'aeronau
 |nom = Douglas A-26 Invader
 |tipus = [[Bombarder]]
 |fabricant = [[Douglas Aircraft Company]]
 |imatge = Fitxer:B-26.jpg
 |peu de foto = 
 |dissenyador = 
 |primer vol = 10 de Juliol de 1942ref name=boeing[http://www.boeing.com/boeing/history/mdc/invader.page Boeing.com]/ref
 |introduït = Maig de 1944
 |retirat = 
 |estat = 
 |usuari = {{bandera|Estats Units}} Força Aèria dels EUA
 |altres usuaris = {{bandera|Xile}} Força Aèria Xilena br/ {{bandera|França}} Força Aèria Francesa br/ {{bandera|Portugal}} Força Aèria Portuguesa br/ {{bandera|Cuba}} Força Aèria Cubana br/ {{bandera|Brasil}} Força Aèria Brasilera br/ {{bandera|Regne Unit}} Força Aèria Britànica br/ {{bandera|Colòmbia}} Força Aèria Colombiana br/ {{bandera|Aràbia Saudita}} Força Aèria Saudita br/ {{bandera|República Dominicana}} Força Aèria Dominicana br/ {{bandera|Turquia}} Força Aèria Turca br/ {{bandera|Perú}} Força Aèria Peruana br/ {{bandera|Indonèsia}} Força Aèria Indonèsia br/ {{bandera|El Salvador}} Força Aèria Salvadorenya br/ {{bandera|Guatemala}} Força Aèria de Guatemala br/ {{bandera|Nicaragua}} Força Aèria de Nicaragua br/
 |producció = [[Estats Units d'Amèrica]]
 |unitats construïdes = 2,503ref name=boeing/
}}
El ''Douglas A-26 Invader'' va ser un [[bombarder]] lleuger i avió d'atac bimotor fabricat per la companyia nord-americana [[Douglas Aircraft Company]]. Els ''Invaders'' van entrar en acció a la [[Segona Guerra Mundial]] i en alguns conflictes de la [[Guerra Freda]].

== Disseny i desenvolupament == 
El ''Douglas A-26 Invader'' va tenir un [[disseny]] inusual per un [[bombarder]] d'atac en aquest període, perquè va ser dissenyat com un avió d'atac per a un sol pilot. El tradicional seient del copilot no portava controls de vol, en el seu lloc, un membre de la tripulació que servia de navegador i bombarder s'asseia en aquesta posició. Un artiller operava remotament les torretes dorsal o ventral. En el model «C», el navegador carregava l'armament de [[proa]]. 

El prototip ''Douglas XA-26'' va volar per primera vegada el 10 de juliol de 1942 amb el famós pilot de proves Benny Howard en els controls. Els vols de prova van revelar un excel·lent disseny, maniobrabilitat i maneig, però hi va haver problemes de refredament del [[motor]] que va conduir a canvis en la cobertura d'aquest i a l'eliminació del pas variable de les aspes tant com a la modificació del [[tren d'aterratge]] davanter després de repetits col·lapses. 

Els prototipus inicials duien una cabina «plana», que va ser canviada per una cabina amb forma de bombolla amb força visibilidad. El ''Douglas A-26 Invader'' va ser originalment construït en dues versions: l'A-26B amb proa sòlida, amb 8 metralladores, mentre que el ''A-26C'' tenia una proa de [[vidre]], que portava instal·lada una mira ''Norden'', i que va ser usada per a dur a terme bombardejos de precisió a mitjana alçada. Alguns avions anaven equipats amb [[Metralladora|metralladores]] addicionals.

== Variants == 
[[Fitxer:B-26-korea.gif|dreta|thumb|320px|Douglas A-26, Corea, Febrer de 1951.]]
=== Douglas A-26B. === 
La major part de la producció dels ''A-26 Invader'' van ser els primers ''A-26B'' i ''A-26C''.

=== XA-26 === 
Va servir com a prototip, inicialment va volar amb armament fals.

=== XA-26A === 
Va servir com a prototip de caça nocturn amb una tripulació de 2 pilots i 1 operador de radar / artiller.

=== XA-26B === 
Va ser el prototip de la variant d'atac, amb una tripulació de tres: pilot, recarregador d'armes / navegador (davant de la cabina) i artiller a la part posterior.

=== A-26B === 
[[Bombarder]] d'Atac. Total produït: 1,150 aparells van ser construïts a [[Long Beach]], [[Califòrnia]], i 205 addicionals van ser construïts a [[Tulsa]], [[Oklahoma]].

=== A-26C === 
[[Bombarder]] d'atac amb la part frontal transparent a la qual s'allotjava el navegador / bombarder, la tripulació incloïa el pilot i co-pilot (controls duals) i un enginyer de vol / artiller en un seient darrere de la cabina del pilot. 
L'armament incloïa dues [[Metralladora|metralladores]] del calibre ''0.50'' al fuselatge. Un total de 1,091 aparells van ser construïts.

=== XA-26D === 
Prototip per al bombarder d'atac ''A-26D'' amb metralladores del calibre ''0.50'' col·locades a la [[proa]], la producció va ser cancel·lada després del final de la [[Segona Guerra Mundial]].

=== XA-26E === 
Prototip per al bombarder d'atac ''A-26E'', un contracte de 2,150 unitats va ser cancel·lat després del final de la [[Segona Guerra Mundial]].

=== XA-26F === 
Prototip d'un ''A-26F'' d'alta velocitat motoritzat amb dos [[Motor|motors]] ''R-2800-83''. amb una [[hèlix]] de quatre aspes, amb un turbo jet ''General Electric J31'' instal·lat a la part posterior del fuselatge. El prototip va aconseguir la velocitat màxima de 435 MPH però les sèries van ser cancel·lades jà que el rendiment no va ser suficient.

=== A-26Z === 
Designació no oficial per a la producció postbèl·lica. Tindria una versió més poderosa del [[motor]] radial ''Pratt  Whitney R-2800 Double Wasp'', i una cabina del pilot amb forma de bombolla, amb instruments millorats i tancs de combustible extra. D' haver estat produïda, aquesta versió hauria estat anomenada ''A-26Z''. Tantmateix, a l'octubre de 1945, la ''USAAF'' va concloure que jà hi havia suficients ''A-26'' per dur a terme les missions de la postguerra.

=== JD-1 === 
Versió de la [[Armada|Marina]] dels [[Estats Units d'Amèrica]] amb aparells dissenyats durant la [[Segona Guerra Mundial]], i la postguerra.ref name=napoleon[http://napoleon130.tripod.com napoleon130.tripod.com]/ref

=== RB-26C === 
Variant sense armes per [[fotografia]] i [[Reconeixement militar|reconeixement]] convertit des del ''B-26C'', tenia càmeres i flash per fer fotografies nocturnes.ref name=napoleon/

=== YB-26K === 
Prototip de Mark Engineering per a un bombarder renovat; les modificacions inclouen ales reconstruïdes, reforçades, Deriva allargada, motors R-2800-103 nous amb aspes reversibles i variables, controls duals, tancs de vora alar, aviónica mes nova i més punts reforçats per portar [[Arma|armament]]. Durant les operacions a [[Vietnam]], el maig de 1966, els B-26 van ser redesignats com A-26, perquè [[Tailàndia]] no podia permetre que els [[bombarder|bombarders]] operessin des dels seus [[Aeroport|aeroports]].ref[http://www.airliners.net/search/photo.search?regsearch=64-17676distinct_entry=true airliners.net]/ref

=== RB-26L === 
Dos RB-26Cs van ser modificats per a dur a terme missions de [[Reconeixement militar|reconeixement]] [[Fotografia|fotogràfic]] nocturn.

== Operadors == 
[[Fitxer:DouglasB26c_Invader.jpg|thumb|dreta|320px|Vista frontal d'un A-26]]
{{BRA}}br/ 
{{XIL}}br/
{{COL}}br/ 
{{CUB}}br/
{{DOM}}br/ 
{{ESA}}br/
{{FRA}}br/
{{GUA}}br/ 
{{INA}}br/
{{NIC}}br/ 
{{PER}}br/
{{POR}}br/
{{KSA}}br/ 
{{TUR}}br/
{{UK}}br/ 
{{USA}}br/

== Història operacional == 

=== Segona Guerra Mundial ===
La companyia [[Douglas Aircraft Company]] va començar a distribuir unitats del model ''A-26B'' el maig de 1944. Aquests aparells van entrar en combat a [[Nova Guinea]] a la primavera de 1944. Els ''A-26'' van arribar a [[Europa]] el juny de 1944 i van ser assignats a la Novena Força Aèria, entrant en acció el 17 de setembre de 1944.ref name=napoleon/

=== Guerra Freda === 
El Comando Estratègic Aeri de la [[Forces aèries|Força Aèria]] dels [[Estats Units d'Amèrica]] va tenir al B-26 (RB-26) en servei des de 1949 fins 1950. La [[Armada|Marina]] dels Estats Units també va fer servir un reduït nombre d'aquests avions en tasques de remolc de blancs i diferents usos utilitaris.

=== Guerra de Corea === 
Els ''Invaders'' van dur a terme la primera missió de bombardeig durant la [[Guerra de Corea]] el 29 de juny de 1950 quan van bombardejar un [[aeròdrom]] prop de [[Pyongyang]]. 

Els ''A-26'' van ser acreditats amb la destrucció de 38,500 vehicles, 406 [[locomotora|locomotores]], 3,700 [[vagó|vagons]], i 7 [[Avió|avions]] enemics a terra.
 
El 14 de setembre de 1951, el [[Capità]] John S. Walmsley Jr. va atacar un [[tren]] de subministraments sent impactat pel foc anti-aèri des de terra. Se li va concedir pòstumament la [[Medalla]] d'[[Honor]]. Els A-26 van dur a terme l'última missió de bombardeig a [[Corea]], 24 minuts després que es signés l'alto el foc, el 27 de juny de 1953.

=== Guerra d'Indoxina === 
Al novembre de 1950, tripulacions franceses van començar a entrenar-se amb els ''Invaders'' pertanyents a la ''USAF'' estacionats a [[França]], els grups de bombardeig de l'[[Exèrcit]] de l'aire francès, van fer servir els ''B-26'' a la [[Guerra d'Indoxina]].
 
La primera sortida de combat va ser l'1 de febrer, 1951. L'1 d'octubre de 1951, els ''Invaders'' francesos havien llançat 1,767 tones de bombes i 218 contenidors de [[Napalm]]. Un dels problemes dels ''B-26B'' era que consumien molta munició.
 
La Base aèria de ''Cat Bi'', era la seu dels ''Douglas B-26 Invader'' que operaven sobre Dien Bé Phu al març i abril de 1954 durant la [[Batalla de Dien Bien Phu]], es van perdre 7 ''Invaders'' en acció.
 
En aquest període l'ús massiu de B-26 nord-americans basats a les [[Filipines]] contra l'artilleria pesada del Viet Minh va ser planejada pel Comando Conjunt francès i nord-americà com l'[[Operació Còndor]] però va ser eventualment cancel·lada per ambdós governs.
 
Durant aquesta guerra, un total de 113 B-26Bs, B-26Cs, i RB-26Cs es van lliurar a les forces franceses a Indo-Xina, els que van equipar a tres grups ''Groupe de Bombardement 1/19 Gascogne'', ''Grup de Bombardement 1/25 Tunisie'' i el ''Grup de Bombardement 1/91 Bourgogne'', més un grup de reconeixement ''Escadrille de Reconnaissance Photographique ERP 2/19  Armagnac''. 

Les unitats B-26 van volar 33,000 h a 15,000 missions, alliberant 18,500 tones d'armament. Després d'abandonar [[Indoxina]], les unitats franceses de B-26 van ser desmantellades i els avions van ser retornats als EUA.

=== Guerra d'Algèria === 
El primer ''Invader'' que va arribar a [[Orà]], a [[Algèria]] ho va fer a l'agost de 1956, es van formar dos esquadrons de [[bombarder|bombardeig]], el ''Groupe de Bombardement 1/91 Gascogne'' i el ''GB 2/91 Guyenne'' que van ser armats a Orà. La tasca d'entrenar a les tripulacions dels ''Invaders'' va recaure en el ''Centre d'Instruction au Bombardement 328'', que estava a [[Bordeus]]. Un esquadró de [[reconeixement militar]] de RB-26 ''Escadron de Reconnaissance Photographique 1/32 Armagnac'' va ser format a [[Cognac]]. Els esquadrons van ser operacionals el 1957 Durant el primer any de combat a Algèria, els ''Invaders'' van ser usats com a [[bombarder]] a nivell, en picat, i [[Avió d'atac a terra]]. El bombarder era guiat fins al blanc per un controlador que marcava l'objectiu amb [[fòsfor blanc]]. Els A-26 [[França|francesos]] de vegades operaven en patrulles sobre zones de «foc lliure», les quals eren evacuades.

=== Dictadura cubana de Batista === 
L'any 1957 la [[Forces aèries|Força Aèria]] de l'[[Exèrcit]] de [[Cuba]] rep el primer grup d'avions ''B-26 Invader'', arribant a un total de 17.

=== Invasió de Bahía de Cochinos === 
L'any 1961, els ''A-26 Invader'' proveïts per la [[Agència Central d'Intel·ligència]] a través de la companyia ''Intermountain Airlines'' van ser usats per exiliats cubans anti-castristes a la fallida [[Invasió de Bahía de Cochinos]].

=== Guerra d'Angola === 
Pilots [[mercenari|mercenaris]] de la [[Agència Central d'Intel·ligència|CIA]], que eren els mateixos exiliats cubans preparats per a la [[Invasió de Bahía de Cochinos]], van volar contra els rebels a la [[República Democràtica del Congo]] recolzats pels cubans, xinesos [[Comunisme|comunistes]] i els [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|soviètics]]. La Força Aèria de [[Portugal]] va adquirir ''A-26 Invaders'' per fer-los servir en combat contra [[Angola]].

=== Guerra del Vietnam === 
Durant la fase primerenca de la [[Guerra del Vietnam]], la companyia On Mark Engineering Company de Van Nuys, [[Califòrnia]] va ser seleccionada per la [[Forces aèries|Força Aèria]] per fer un millorament extens i intens dels ''A-26 Invaders'' per lluitar contra l'[[Guerrilla|insurgència]]. Els bombarders del ''1st Air Commado Group'' es van equipar amb nous [[Motor|motors]], ales [[Disseny|re-dissenyades]] i tancs de combustible extra. Al maig de 1966, el B-26K va ser redesignat A-26A i fou destinat a [[Tailàndia]] per entorpir les comunicacions del [[Front Nacional d'Alliberament del Vietnam|Vietcong]] a la [[Ruta Ho Chi Minh]].ref[http://www2.hurlburt.af.mil/library/factsheets/factsheet.asp?id=3422 hurlburt.af.mil]/ref

=== Forces aèries llatinoamericanes === 
En el marc de la [[Guerra Freda]], Estats Units va proporcionar avions ''A-26 Invader'' a les Forces Militars d'[[Amèrica Llatina]], per lluitar contra l'[[Guerrilla|insurgència]].
 
Els ''A-26 Invader'' foren utilitzats per la Força Aèria Colombiana, la Força Aèria de Xile, la Força Aèria Salvadoreña, La [[República Dominicana]], [[Nicaragua]] i el [[Perú]].

=== Xile === 
La Força Aèria de [[Xile]], va rebre dels [[Estats Units d'Amèrica]], mitjançant el Pacte d'Assistència i Defensa Mútua, una partida important d'avions ''Douglas A-26 Invader''. 

Eren de fet ''B-26C'' de [[proa]] transparent. A Xile van rebre la denominació ''B-26''. A partir de 1954 es va procedir a reemplaçar els obsolets ''B-25'' amb els ''B-26'', els que van entrar en servei amb el ''Grup d'aviació 8'' a la base aèria de Cerro Moreno, [[Antofagasta]]. Es van rebre en total 38 ''B-26'', que van patir una alta taxa d'accidents. 

El Grup 8 va fer diverses sortides de combat durant el Cop Militar del 11 setembre 1973 contra el president [[Salvador Allende]], però no hi ha evidència de que fessin servir el seu [[Arma|armament]]. Els últims ''B-26'' Operacionals de la Força Aèria Xilena van ser retirats el 1979. Tantmateix, molts ''B-26 Invader'' son exhibits a Xile a la porta de les Bases Aèries i al [[Museu]] Nacional d'Aeronàutica.

== Especificacions == 

=== Característiques generals === 
Tripulació: 3 br/
Longitud: 15,2 m (50 ft) br/ 
Envergadura: 20,6 m (67,5 ft) br/
Alçada: 5,6 m (18,3 ft) br/
Superfície alar: 50 m2 (538,2 ft2) br/ 
Pes buit: 10.365 kg br/
Pes carregat: 12.519 kg br/
Pes màxim a l'enlairament: 15.900 kg br/ 
[[Motor|Planta motriu]]: 2 × motors radials dobles Pratt  Whitney R-2800-27.ref name=power[http://www.hill.af.mil/library/factsheets/factsheet.asp?id=5657 Hill.af.mil]/ref br/
Potència: 1 491 kW (2 000 HP; 2028 CV) cadascun.ref name=power/ br/
[[Hèlix]]: 1 × tripala de velocitat constant per motor. br/

=== Rendiment === 
Velocitat màxima operativa: 570 km/h br/
Abast en combat: 2.300km (1,242 nmi) br/ 
Sostre de servei: 6.706m (22,000 ft) br/
Règim d'ascens: 6,4 m/s br/
Càrrega alar: 286,22 kg/m² br/
Potència / pes: 0,181 kW/kg br/

=== Armament === 
[[Metralladora|Metralladores]]: 13 × de 12,7 mm

== Vegeu també ==
*[[B-29 Superfortress]]
*[[Boeing B-17 Flying Fortress]]
*[[Lockheed P-38 Lightning]]

== Bibliografia ==
*Baugher, Joe.Douglas A-26/B-26 Invader. Access date: 27 December 2006. {{en}}
*Mesko, Jim. A-26 Invader in action. Carrollton, Texas: Squadron/Signal Publications, 1980. ISBN 0-89747-093-1. {{en}}
*Winchester, Jim. Douglas A-26 Invader. Aircraft of World War II. London: Grange Books, 2004. ISBN 1-84013-639-1. {{en}}
*Dan Hagedorn and Leif Hellstrom, Foreign Invaders: The Douglas Invader in Foreign Military And US Clandestine Service, Midland Publishing, 1994. {{en}}
*Invader Units over Korea, Warren Thompson, Osprey Publishing, 2000, ISBN 1-84176-080-3. {{en}}
*Douglas A-26 Invader, WARBIRD TECH Vol. 22, Frederick A. Johnsen, speciality press, 1999, ISBN 1-58007-016-7 {{en}}
*Invader in action, Jim Mesko; squadron/signal publications, 1993, ISBN 0-89747-296-9 {{en}}

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.airliners.net Airliners.net] {{en}}

[[Categoria:Bombarders]]
[[Categoria:Avions de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>mw65s17ef9u5apjhipqccy2uyhz6mva</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>