<page>
    <title>Tennessee Valley Authority</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1206794</id>
    <revision>
      <id>14024594</id>
      <parentid>14024541</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T13:30:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{Infobox company
|  company_name    = Tennessee Valley Authority
|  company_logo    = [[Image:US-TennesseeValleyAuthority-Logo.svg|140px|TVA logo]]br /Logo of the TVAbr /[[File:Flag of the Tennessee Valley Authority.png|border|140px|TVA flag]]br /Flag of the TVA
|  image           = Image:TVA-towers-tennessee-river-tn1.jpg
|  image_caption   = Torres TVA, al centre de Knoxville
|  company_type    = Corporació (''Government-owned independent corporation'')
|  company_slogan  =
|  foundation      = 18 de maig de 1933
|  founder         =
|  location        = [[Knoxville, Tennessee]], [[Estats Units|U.S.]]
|  key_people      = [[William D. Johnson (CEO)|Bill Johnson]], CEO
|  industry        = [[Electricitat]]
|  revenue         = $11.26 billion [[United States dollar|USD]] (FY 2009 ending September 30, 2009)
| operating_income = $1.97 billion [[United States dollar|USD]] (FY 2009)
| net_income       = $726 million [[United States dollar|USD]] (FY 2009)
|  homepage        = [http://www.tva.gov/ tva.gov]}}

La '''Tennessee Valley Authority''' ('''TVA'''), en [[català]]: L'Autoritat de la Vall (del riu) Tennessee, és una [[corporació]] de propietat federal en els [[Estats Units]] va ser creada pel [[Congrés dels Estats Units]] el mes de maig de 1933 per tal de proporcionar navegació, el control de les inundacions, generació d'electricitat, fabricació de fertilitzants i desenvolupament econòmic a la [[Vall del Tennessee]], que era una regió particularment afectada per la [[Gran Depressió]] econòmica. Aquesta empresa va ser el resultat dels esforços del senador [[George W. Norris]] de Nebraska. 


Té la seu central a [[Knoxville]], [[Tennessee]]


El servei de la TVA cobreix una zona que va des de la major part de l'estat de [[Tennessee]], parts del d' [[Alabama]], [[Mississippi]] i de [[Kentucky]], i petits trossos de l'[[Geòrgia (Estats Units)|estat de Geòrgia]], [[Carolina del Nord ]] i [[Virgínia]]. Va ser la primera gran agència de planificació regional dels Estats Units del govern federal i continua sent la més gran. Sota la direcció de [[David Lilienthal]] (Mr. TVA), la TVA va esdevenir un model per als països en desenvolupament sobre els esforços governamentals per cercar la modernització de societats agràries  .ref name = EkbladhDavid Ekbladh, ''Mr. TVA'': Grass-Roots Development, David Lilienthal, and the Rise and Fall of the Tennessee Valley Authority as a Symbol for U.S. Overseas Development, 1933–1973 ''Diplomatic History'' Summer 2002 Vol. 26 Issue 3 pp. 335–374
/ref

[[Image:Wilson Dam.jpg|thumb|L'[[embassament Wilson]], acabat l'any 1924, va ser la primera presa sota l'autoritat de la TVA, creada després,l'any 1933.]]
Als Estats Units hi havia (i encara hi ha) una controèrsia sobre si l'estat federal ha de ser propietari o no de les plantes de generació d'enegia, que alguns consideraven que això era [[socialisme]], fins i tot l'any 1964 el polític conservador [[Barry Goldwater]] va proposar vendre la TVA.refRick Perlstein, ''Before the Storm: Barry Goldwater and the Unmaking of the American Consensus'' (2001) p. 226/ref

Va ser necessari que el Tribunal Suprem dels Estats Units ([[The Supreme Court of the United States]]) declarés  que les actuacions legals de la TVA eren constitucionals.ref{{cite court |litigants=Ashwander v. Tennessee Valley Authority |vol=297 |reporter=U.S. |opinion=288 |year=1936 |url=http://caselaw.lp.findlaw.com/scripts/getcase.pl?navby=casecourt=usvol=297page=288}}/ref L'argument del Tribunal Suprem era que la generació d'electricitat era un [[subproducte]] (''by-product'') de la navegacó i delcontrol de les inundacions i per tant es podia considerar constitucional.


===Dècada de 1940===
[[Image:Douglas Dam Construction.jpg|thumb|Construcció de la presa Douglas (''Douglas Dam'') a principi de 1942.]]

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], els Estats Units necessitaven grans quantitats d'[[alumini]] per a fer avions fins i tot el vicepresident [[Harry Truman]] havia dit que no l'importava d'on sortís l'alumini (I want aluminum. I don't care if I get it from [[Alcoa]] or [[Al Capone]].). Les plantes de fabricació d'alumini necessiten grans quantitats d'energia elèctrica i la TVA  va engegar amb un màxim l'any 1942, un gran programa per a generar electricitat.

També es feia servir energia elèctrica en grans quantitat per l'[[enriquiment de l'urani]] a [[Oak Ridge]], Tennessee per a fer la bomba atòmica.

===Dècada de 1950===
Al final de la guerra, la TVA havia acabat 1.050 km de canals de navegació  era el principal subministrador d'energia elèctrica del país. 
===Dècada de 1960s===
La TVA va construir centrals nuclears però a la dècada de 190 la TVA va cancelar la construcció de 12 centrals nuclears.ref name=waldnyt/

==Referències==
{{referències|2}} American Passages: a History of the United States

==Bibliography==
* Richard A. Colignon. ''Power Plays: Critical Events in the Institutionalism of the Tennessee Valley Authority'' (1997)
* Creese, Walter L.  ''TVA's Public Planning: The Vision, the Reality.'' U. of Tennessee Press, 1990. stresses utopian goals
* Erwin C. Hargrove and Paul H. Conkin, eds. ''TVA Fifty Years of Grass-Roots Bureaucracy'' (1963)
* Erwin E. Hargrove, ''Prisoner of Myth: The Leadership of the Tennessee Valley Authority, 1933–1990 (1994)
* Preston J. Hubbard, ''Origins of the TVA: The Muscle Shoals Controversy, 1920–1932'' Vanderbilt University Press, 1961
* David Lilienthal. ''TVA: Democracy on the March'' (1944) promoted TVA for cheap power, grassroots regional democracy, environmental conservation, and the peaceful use of energy. Called it model for rest of USA and Europe.
* Michael J. McDonald and John Muldowny. ''TVA and the Dispossessed: The Resettlement of Population in the Norris Dam'' (1982), highly critical of TVA
* Thomas K McCraw. ''TVA and the power fight, 1933–1939 (1971)
* [http://www.questia.com/PM.qst?a=od=96870430 Arthur E. Morgan. ''The Making of the TVA'' (1974)] by its first chairman
* Steven M. Neuse. TVA at Age Fifty- Reflections and Retrospect ''Public Administration Review'', Vol. 43, No. 6 (Nov. – Dec., 1983), pp.nbsp;491–499 [http://links.jstor.org/sici?sici=0033-3352%28198311%2F12%2943%3A6%3C491%3ATAAFRA%3E2.0.CO%3B2-J online at JSTOR]
* Kull, Donald. 1949. Decentralized Budget Administration in the Tennessee Valley Authority '[[Public Administration Review]]'' Vol. 9, No. 1, pp. 30–35.
* Steve M. Neuse. ''David E. Lilienthal: The Journey of an American Liberal'' (1996).
* [http://mises.org/Books/tvaidea.pdf Russell, Dean. ''The TVA Idea'', The Foundation for Economic Education, Irving-On-Hudson, New York, 1949.]
* [http://www.questia.com/PM.qst?a=od=72373841 Philip Selznick. ''TVA and the Grass Roots: A Study in the Sociology of Formal Organization '' (1949)]
* Edward Shapiro. The Southern Agrarians and the Tennessee Valley Authority, ''American Quarterly,'' Vol. 22, No. 4. (Winter, 1970), pp.nbsp;791–806. [http://links.jstor.org/sici?sici=0003-0678%28197024%2922%3A4%3C791%3ATSAATT%3E2.0.CO%3B2-R online at JSTOR] shows that these conservatives supported TVA as a counterpoint to northern big business

==Enllaços externs==
{{Commons}}

* [http://www.tva.gov/index.htm TVA home page]
* [https://www.federalregister.gov/agencies/tennessee-valley-authority Tennessee Valley Authority] in the [[Federal Register]]
* {{cite wikisource|title=Procedure for Making, Indexing and Filing Computations|author=Tennessee Valley Authority|date= març 1950}}
* [http://diglib.lib.utk.edu/wpa WPA Photographs of TVA Archaeological Projects]
* {{YouTube|eoge1KmeMy8|The New Deal and TVA}}
* [http://eisenhower.archives.gov/Research/Finding_Aids/J.html Papers of Arnold R. Jones (Member of the Board of Directors, Tennessee Valley Authority), Dwight D. Eisenhower Presidential Library]
* [http://www.tva.gov/abouttva/history.htm THVA] history
* {{Internet Archive short film|id=gov.fdr.353.3.3|name=Valley of the Tennessee (1944)}}



[[Categoria:Empreses públiques]]
[[Categoria:Estats Units]]</text>
      <sha1>h2mxrdtlam2rs1ouz7t49grdzei3o3k</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>