<page>
    <title>Oye-Plage</title>
    <ns>0</ns>
    <id>120629</id>
    <revision>
      <id>13425543</id>
      <parentid>13246977</parentid>
      <timestamp>2014-05-24T19:41:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: uns quans quilòmetres  uns quants quilòmetres</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi de França|d'|Oye-Plage|
|escut=
|fotografia = 
|fotografia_descripció =
| latitud = 50.9786111111
| longitud = 2.045
| cantó = [[Cantó d'Audruicq]]
| codi_insee = 62645
|codi_postal = 62215
|superfície = 33,86
|altitud = 4
|web = 
}}!--Fi de la taula--
'''Oye-Plage''' (coneguda com a ''Ooie'' en neerlandès i com a ''Villa-Oya'' durant l'ocupació espanyola) és un [[municipi]] [[França|francès]], situat al departament de [[Pas de Calais]] i a la regió de [[Nord – Pas de Calais]]. L'any [[1999]] tenia 5.882 habitants. És el municipi més extens de tot el departament.

==Situació==
Oye-Plage es troba a l'extrem nord-oriental del [[Pas de Calais]], cosa que en fa una localitat fronterera amb el [[département|departament]] veí de [[Nord (departament)|Nord]]. Es troba en una vasta plana, entre les ciutats de [[Calais]] i [[Gravelines]].

Oye-Plage gaudeix d'una posició privilegiada. A més de trobar-se molt a prop de [[Bèlgica]], els [[Països Baixos]] i el [[Regne Unit]], està molt ben comunicada gràcies a les importants autopistes A16, A25 i A26, pròximes a la ciutat.

==Administració==
Oye-Plage forma part del [[cantó d'Audruicq]], que al seu torn forma part del [[districte de Saint-Omer]]. L'alcalde de la ciutat és Jean-Louis Richebé ([[2001]]-[[2008]]).

==Història==
Oye-Plage apareix per primera vegada a la història amb l'arribada dels [[normandia|normands]] l'any [[879]], que s'hi establiren per preparar llur invasió de [[Morinie]]. En aquell temps, Oye-Plage era una illa que quedava separada de la terra ferma quan pujava la marea.

Amb l'arribada dels temps [[feudalisme|feudals]], Oye-Plage va pertànyer al [[comte de Boulogne]] fins al [[1259]] i al [[comte d'Artois]] fins al [[1346]]. Des d'aleshores fins al [[1558]], va esdevenir una possessió anglesa, i a partir d'aleshores va tornar a domini francès. La torre de l'església actual, restaurada el [[1953]], és un dels vestigis de l'ocupació anglesa.

El [[6 de juliol]] de [[1439]] va tenir lloc a l'antic [[castell]] de Oye-Plage una conferència entre [[anglaterra|anglesos]] i [[França|francesos]] amb l'objectiu de trobar un final a la [[Guerra dels Cent Anys]]. Aquesta reunió no tingué èxit i el conflicte s'allargà fins al [[1453]].

==Llocs i monuments==
*''La Tour Penchée'' (''La Torre Inclinada''): Es tracta d'una [[blockhaus]] construïda amb forma de campanar, bastida pels alemanys durant la [[Segona Guerra Mundial]] amb l'objectiu d'enganyar els aviadors anglesos que venien a bombardejar les línies alemanyes; aquest fals campanar podia confondre's amb el de la ciutat, uns quants quilòmetres més al sud. Després de la fi de la guerra, es va intentar enderrocar aquest edifici per mitjà d'explosius, però no es va aconseguir fer-ho. Després d'aquestes tentatives, la torre va quedar inclinada en un angle d'uns 20º, cosa que li dóna el seu nom.
*La reserva [[ornitologia|ornitològica]]: Una gran part de les dunes de la platja és una zona protegida. La reserva pot ser visitada amb o sense guia.
*La platja, que mesura uns 9 quilòmetres de longitud.

==Esports==
La ciutat compta amb equips de fins a catorze esports diferents, amb l'associació [[atletisme|atlètica]] de '''Oye-Plage j'y cours''' i l'associació de [[gimnàstica]] '''GRS Oye-Plage''' com a representants més importants de l'esport de Oye-Plage. L'esdeveniment esportiu més important és una cursa a peu organitzada cada any al mes de març.

==Agermanaments==
Oye-Plage està agermanada amb el poble [[anglaterra|anglès]] de [[Capel le Ferne]], al [[Comtat (divisió administrativa)|comtat]] de [[Kent]], des de l'any [[1992]]. Actualment s'està treballant en un segon agermanament amb una ciutat espanyola.

== Referències ==
{{referències}}

== Vegeu també ==
*[[Llista de municipis del Pas de Calais]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Oye-Plage}}

* [http://mairie.oyeplage.free.fr/ Lloc web oficial de l'ajuntament] {{fr}}
*[http://www.recensement.insee.fr/RP99/rp99/co_navigation.co_page?nivgeo=Ccodgeo=62645theme=ALLtypeprod=ALLlang=FRquelcas=LISTE Oye-Plage al lloc web de l'INSEE] {{fr}}
*[http://www.lion1906.com/Pages/ResultatProximiteCoord.php?RadLat1=0.889744612030519RadLong1=0.0356919832052041 Poblacions més properes a Oye-Plage] {{fr}}
* [http://www.lion1906.com/Pages/ResultatLocalisation.php?InseeVille=620645 Situació de Oye-Plage a França] {{fr}}
{{Municipis Pas de Calais}}  
[[Categoria:Municipis del cantó d'Audruicq]]</text>
      <sha1>g425y42x972zjfjrcnm87e0ixh97f68</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>