<page>
    <title>Aleksandr Barànov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1208226</id>
    <revision>
      <id>14038667</id>
      <parentid>14038149</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T03:28:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: gracies a  gràcies a</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom             = {{PAGENAME}}
| imatge          = Baranov_Alexandr.jpg
| mida_imatge     = 250px
| peu             = Retrat d'Aleksandr Baranov
| nom_naix        = 
| data_naix       = {{Data naixement|1746|2|14}} 
| lloc_naix       = 
| data_mort       = {{Data defunció i edat|1819|4|28|1746|2|14}}
| lloc_mort       = en un vaixell prop de [[Java]]
| causa_mort      = 
| lloc_enterrat   = alta mar
| nacionalitat    = {{Bandera|Rússia}} [[Imperi Rus]]
| altres_noms     = 
| conegut_per     = 
| ocupació        = Comerciant i governador de l'Amèrica russa
| pares           = Andrew I. Baranov i Anna Baranova
}}
'''Aleksandr Andréievitx Barànov''' (a vegades transcrit com a ''Aleksander'' o ''Alexander'' i també ''Barànof'') (en [[rus]] Алекса́ндр Андре́евич Бара́нов) ([[Kargopol]], [[governatura d'Olonetsk]], [[Imperi Rus]], 14 de febrer de 1746 - prop de l'illa de [[Java]], 28 d'abril de 1819) va ser un comerciant [[Imperi Rus|rus]], administrador en cap de la [[Companyia Russo-Americana]] i primer governador de l'[[Amèrica russa]], des del 1792 fins l'11 de gener de 1818. Explorà la costa del [[Pacífic]] de l'actual [[Alaska]] i establí relacions comercials amb [[Califòrnia]], [[Hawaii]] i la [[Xina]].
 
== Biografia ==
Aleksandr Barànov fugí de casa amb tan sols quinze anys. Es convertí en un reputat comerciant a [[Irkutsk]], Sibèria. Fou atret a l'[[Amèrica russa]] pel creixent comerç de pells amb aquella regió i establí i administrà diversos assentaments comercials a l'[[illa Kodiak]]. El 1790 passà a administrar l'assentament de la [[badia Three Saints]], a Kodiak, mentre el seu fundador i titular, [[Grigori Xèlikhov]], tornava a Rússia per intentar aconseguir una carta de monopoli de la caça pesca.
 
Barànov traslladà el 1792 la colònia a Sankt Pável (Санкт Павел), a l'actual vila de [[Kodiak]] que passà a ser el centre rus de [[comerç de pells]] a la zona. El 1799 la [[Companyia Russo-Americana]] va llogar els drets de caça a Barànov. Preveient l'arribada d'exploradors i caçadors europeus va fundar un nou assentament comercial a l'illa que ara duu el [[illa de Baranof|seu nom]] (abans illa de Sitka), en territori dels [[tlingit]], amb qui havia firmat alguns acords comercials. Barànov va traslladar uns 100 [[mugic]]s i entre 600 i 1000 [[aleutians|aleutes]] fins a la badia Katlianski, en un indret de l'actual Old Sitka, i va construir l'assentament. Barànov va tornar a Kodiak el 1800 i deixà l'assentament a càrrec de 25 russos i 55 aleutes. Tot i que en un primer moment les relacions amb els [[tlingit]] foren bones, amb el temps hi hagueren tensions i el 1802 un atac dels tlingit destruí l'assentament i provocà la mort de la major part dels russos. 
 
El 1804 tornà a Sitka amb un nombrós contingent de russos i aleutes i el recolzament del ''Neva'', un vaixell de l'Armada russa. Plegats van llençar un atac que va obligar a fugir als tlingit, en el que es coneix com a [[batalla de Sitka]]. El resultat va ser la creació d'un nou assentament permanent en forma de fort, Novoarkhànguelsk, en referència a [[Arkhànguelsk]], i que amb els anys passaria a ser l'actual [[Sitka]].ref [http://dictionnaire.sensagent.com/Sitka%20(Alaska)/fr-sv/ ductionnaire.sensagent.com] /ref
Entre el 1799 i el 1818 Barànov, gràcies a la intervenció de [[Nikolai Rezànov]], passà a ser l'administrador en cap de la [[Companyia Russo-Americana]], administrant tots els interessos de la companyia a l'[[Amèrica russa]], inclosos els de les [[illes Kurils]] i [[illes Aleutianes| Aleutianes]]. L'activitat a la regió va créixer amb l'auge del comerç de pells de [[llúdriga marina|llúdrigues marines]] i [[foca|foques]]. Barànov va convèncer els caçadors natius per a què ampliessin el seu territori de caça fins a les costes de Califòrnia. ]].refKhlebnikov, Kirill T.; ''BARANOV Chief Manager of the Russian Colonies in America'' (English translation of 1837 Russian original), Kingston, Ontario, The Limestone Press, 1973, p. 60/ref Barànov també recolzà donar més oportunitats educatives als [[natius d'Alaska]] i sota el seu liderat es crearen escoles i les comunitats frontereres quedaren menys aïllades.refIbid, p. 112/ref Durant el govern de Barànov missioners ortodoxos russos operaren a l'Amèrica russa.
 
Barànov fou breuement substituït com administrador en cap i governador el gener de 1818, pel tinent-capità de l'armada [[Leontii Hagemeister]], en mig de rumors que, secretament, havia desviat diners als bancs estatunidencs a nom seu. Una auditoria posterior feta per Kirill Khlebnikov va desmentir els rumors. L'octubre de 1818 Hagemeister designà el gendre de Barànov, el tinent Semion Ianovsky per ocupar el seu lloc com a director en cap i governador. Dos mesos després Barànov i Hagemeister abandonaren Alaska en vaixell per dirigir-se a Rússia, via el [[cap de Bona Esperança]]. En una escala, el març de 1819, a [[Jakarta|Batavia]], a l'illa de [[Java]], aleshores part de les [[Índies Orientals Neerlandeses]] (actual [[Indonèsia]]), Barànov emmalaltí per morir poc després, durant el viatge. El seu cos fou llençat al mar.
 
L'[[illa de Baranof]], a l'[[arxipèlag d'Alexander]], Alaska, fou nomenada en honor seu. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] el vaixell ''SS Alexander Baranof'' fou nomenat en honor seu.

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
{{commonscat|Alexandr Baranov}}

* Chevigny, Hector; ''Lord of Alaska - Baranov and the Russian adventure'', Portland, Oregon, Binfords  Mort, 1951, LIBRIS-id 2331138
* Khlebnikov, Kirill T.; ''BARANOV Chief Manager of the Russian Colonies in America'' (English translation of 1837 Russian original), Kingston, Ontario, The Limestone Press, 1973, ISBN 0-919642-50-0
* Engstrom, Elton  Engstromn, Allan,; ''Alexander Baranov - a Pacific Empire'', Juneau, Alaska, Elton Engstrom  Allan Engstrom, 2004, ISBN 0-9645701-3-0
* Wilson, James Grant; Fiske, John, eds. (1900). [https://en.wikisource.org/wiki/Appletons%27_Cyclop%C3%A6dia_of_American_Biography/Baranoff,_Alexander_Andrevitch Baranoff, Alexander Andrevitch]. Appletons' Cyclopædia of American Biography. Nova York: D. Appleton

{{ORDENA:Baranov}}
[[Categoria:Exploradors russos]]
[[Categoria:Exploradors de l'Àrtic]]</text>
      <sha1>r5052rau1p4vlwb3utmdlvhuq45irqn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>