<page>
    <title>Medicina espacial</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1209743</id>
    <revision>
      <id>14058402</id>
      <parentid>14055642</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T17:05:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>[[Image:NASA Medical Monitoring 2.jpg|thumb|right|L'astronauta de la NASA Dan Burbank (al fons), i el cosmonauta rus  Anton Shkaplerov, participant en la recerca de la medicina espacial (''Crew Health Care System (CHeCS''))ref name=ISS Medical 2013{{ref-web| url=http://www.nasa.gov/mission_pages/station/research/experiments/1025.html |títol=International Space Station Medical Monitoring (ISS Medical Monitoring) |data=12.03.13 |consulta= 13 gener 2014}}/ref)]]
La '''medicina espacial''' és la pràctica de la [[medicina]] sobre els [[astronautes]] en l'[[espai exterior]] mentre que la [[higiene astronàutica]] és l'aplicació de la ciència i la tecnologia per prevenir o controlar l'exposició als perills que poden causar una mala salut de l'astronauta.  Ambdues ciències treballen conjuntament per assegurar que els astronautes treballin en un ambient segur. El principal objectiu és descobrir com de bé i per quanta durada les persones poden sobreviure a condicions extremes en l'espai, i com de depressa ells poden adaptar-se a l'ambient de la Terra a la seva tornada.  Les conseqüències mèdiques com la ceguesa i l'[[osteoporosi]] s'han associat als vols espacials humans.ref name=NYT-20140127{{ref-notícia|cognom=Chang |nom=Kenneth |títol=Beings Not Made for Space |url=http://www.nytimes.com/2014/01/28/science/bodies-not-made-for-space.html |data= 27 gener 2014 |obra=[[New York Times]] |consulta= 27 gener 2014 }}/refref name=Wired-20120723{{ref-web|cognom=Mann |nom=Adam |títol=Blindness, Bone Loss, and Space Farts: Astronaut Medical Oddities |url=http://www.wired.com/wiredscience/2012/07/medicine-psychology-space/ |data= 23 juliol 2012 |editor=[[Wired (magazine)|Wired]] |consulta= 23 juliol 2012 }}/ref

==Història==
[[Hubertus Strughold]] (1898–1987), un antic metge i fisiòleg [[nazi]] va ser portat als Estats Units després de la Segona Guerra Mundial com a part de l'[[Operation Paperclip]].ref{{ref-notícia|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/magazine/4443934.stm |títol=Project Paperclip: Dark side of the Moon |data= 21 novembre 2005 |autor=Andrew Walker |editorial=BBC News |consulta=2012-04-25 }}/ref Ell va encunyar el terme  ''medicina espacial'' ( space medicine) l'any 1948 i va ser el primer i únic professor de Medicina Espacial a l' [[School of Aviation Medicine]] (SAM) a [[Randolph Air Force Base]], [[Texas]]. L'''aeromedical library at Brooks'' AFB va rebre el seu nom l'any 1977, però més tard va canviar de nom quan quan els judicis del tribunal Nuremberg van enllaçar Strughold amb experiments mèdics cruels al camp de concentració de Dachau.ref{{ref-notícia| agency=Associated Press |enllaçautor=Associated Press |data=2006-05-19 | url=http://msnbc.msn.com/id/12869190/ |títol=Former Nazi removed from Space Hall of Fame |editorial=MSNBC |consulta=2006-05-19}}/ref

==Efectes dels viatges espacials==
*Ritme cardíac
*Malaltia de la descompressió
*Diagnòstic usant ultrasons a l'espai
*Medicines en l'espai (tractament mèdic a l'espai)
*Funcionament alentit del sistema immune
*Efectes de la fatiga
*Funcionament humà
*Pèrdua de l'equilibri
*Pèrdua de la densitat òssia
*Pèrdua de la massa muscular
*Pèrdua de la visió ocular
*Pèrdua d'habilitats mentals i risc de malaltia d'Alzheimer
*Interfície humà-màquina
*Intolerància ortostàtica
*Factors psicològics
*Efectes de la radiació
*Seguretat/habitabilitat
*Trastorns de la son
*Desorientació espacial

==Referències==
references /
*Altitude Decompression Sickness Susceptibility, MacPherson, G; Aviation, Space, and Environmental Medicine, Volume 78, Number 6, June 2007, pp.nbsp;630–631(2)
*Decision Analysis in Aerospace Medicine: Costs and Benefits of a Hyperbaric Facility in Space, John-Baptiste, A; Cook, T; Straus, S; Naglie, G; et al. Aviation, Space, and Environmental Medicine, Volume 77, Number 4, April 2006, pp.nbsp;434–443(10)
*Incidence of Adverse Reactions from 23,000 Exposures to Simulated Terrestrial Altitudes up to 8900 m, DeGroot, D; Devine JA; Fulco CS; Aviation, Space, and Environmental Medicine, Volume 74, Number 9, September 2003, pp.nbsp;994–997(4)

==Enllaços externs==
*[http://iss.sfo.jaxa.jp/med/index_e.html Description of space medicine]
*[http://history.nasa.gov/series95.html NASA History Series Publications] (many of which are online)
*[http://www.temec.com/portal/node/99 Sleep in Space, Digital Sleep Recorder used by NASA in STS-90 and STS-95 missions]
*[http://www.nasa.gov/mission_pages/station/research/news/IVGEN.html A Solution for Medical Needs and Cramped Quarters in Space - NASA]



[[Categoria:Medicina]]
[[Categoria:Astronàutica]]</text>
      <sha1>sf54kxnefye9cnq4434ep5gzocer9h0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>