<page>
    <title>Abadia de Mariastern</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1210123</id>
    <revision>
      <id>14062990</id>
      <parentid>14062797</parentid>
      <timestamp>2014-09-22T07:28:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Durant el següents  Durant els següents</comment>
      <text>{{infotaula patrimoni cultural
| nom = Opatija Marija Zvijezda
| imatge = Mariastern monastery.jpg
| mapa_lloc = Croàcia
| mapa_peu = Localització a Sèrbia
| lat_dec = 44.806667
| long_dec = 17.224722
| coord_par = region:ES-CT_type:landmark
| lloc = {{bandera|Sèrbia}} [[Banja Luka]], [[República Sèrbia]]
| construït = 
| arquitectura = 
| designació1 =
| designació1_id = 
| designació1_data = 
}}

nowikiL'/nowiki'''Abadia de Mariastern''' (''Opatija Marija Zvijezda, ''en [[Croat (llengua)|croat]]) és una [[abadia]] dels [[Orde Cistercenc_de_l'Estricta_Observança|trapencs]] ''(Orde Cistercenc de l'Estricta Observança)''''' '''situada a [[Banja Luka]] ''([[República de Sèrbia]])''nowiki. Consisteix en l'/nowiki''Església de l'[[Assumpció de_Maria|Assumpció de la Santíssima Mare de Déu]]'' i en el [[monestir]] dels [[monjo|monjos]] trapencs. És l'únic monestir trapenc del sud-est d'[[Europa]]. A principis del segle XX, amb 219 monjos, l'abadia va ser la major de l'abadia dels trapencs en el món.

== Història ==
=== Establiment ===
[[File:Trappist Chapel Banja Luka.jpg|thumbnail|La primera capella dels trapencs a Delibašino Selo, 1869|left|400px]]
nowikiL'edifici del complex de l'/nowiki''Abadia Mariastern'' a ''Banja Luka'' s'associa amb l'arribada del trapenc [[Franz Pfanner]] a [[Bòsnia]]. Després de 23 mesos d'intents fallits per establir un monestir trapenc a [[Hongria]], [[Croàcia]] i a la [[Baixa Estíria]], es va assabentar que en l'[[Imperi Otomà]] es va aprovar una llei que permetia als cristians a comprar terres. ''Pfanner'' va arribar a ''Banja Luka'', on al [[10 de juny]] de [[1869]] va comprar 40 [[Hectàrea|Ha]] de terra a [[Delibašino Selo]], prop de ''Banja Luka'', per la suma de 1.400 ducats. El [[21 de juny]] de [[1869]], els trapencs van arribar a la parcel·la de terra que havien comprat a ''Delibašino Selo''nowiki. Aquesta és considerada com la data oficial en què es va fundar l'/nowiki''Abadia Mariastern''.ref name=BG{{ref-llibre|cognom=Gavranović |nom=Berislav |any=1964 |títol=The Trappists’ Arrival in Delibašino selo near Banja Luke and their activities}}/refref name=AC{{ref-llibre|cognom=Ćosić |nom=Anto |any=1994 |títol=125th Anniversary of the Mariastern Trappist Abbey in Banja Luka}}/ref

Els trapencs es van construir una [[cabana]] de fusta com a allotjament temporal. Hi vivien nou germans trapencs i van van anomenar aquesta construcció « el bressol ». A l'interior del cobert hi havia dos barrils de fusta on els trapencs desaven els seus llibres, el [[breviari]], tinta i paper. Van romandre en aquesta barraca fins al [[7 de juliol]] de [[1869]].

El 27 de juny de 1869, ''Pfanner'' va triar el lloc per a la construcció del monestir a la vora del riu [[Riu Vrbas|Vrbas]], per tal de poder utilitzar la seva [[energia hidràulica]], però durant la construcció d'un monestir temporal, ''Pfanner'' es va enfrontar a una sèrie de problemes en relació amb el registre de la terra que havia comprat. ''Pfanner'' li fica en nom de ''Mariastern'' al monestir temporal com a gratitud a l'antic convent [[Orde del_Cister|cistercenc]] de Mariastern de [[Neukirch/Lausitz|Lausitz]], que  li va donar un regal de 2.000 florins per a la compra de la terra.ref name=BG/ Els trapencs van viure al monestir temporal del [[7 de setembre]] de [[1869]] fins al [[24 de desembre]] de [[1870]]. Al [[7 de març]] de [[1870]], la [[Santa Seu]] va confirmar el nou establiment i el ''vicari apostòlic ''refVicari apostòlic: ''És qui té una dignitat eclesiàstica que estableix i fixa la Santa Seu per al govern administratiu, l'evangelització i altres funcions religioses als territoris on no està encara instaurada la jerarquia eclesiàstica ordinària. De vegades s'entén per tal dignitat a tots els Bisbes, que exerceixen la seva funció en nom del Papa. La seva tasca primordial és fer present la funció apostòlica de la fe catòlica''./ref [[Paskal Vujicic]] van donar el seu consentiment. Després de traslladar-se al monestir temporal, els trapencs van començar a erigir altres edificis. Immediatament després, els trapencs van començar a preparar el lloc per a la construcció d'un monestir més gran d'acord amb els plans elaborats pel mateix ''Pfanner''. A finals del [[1869]], abans de [[Nadal]], ''Pfanner ''va viatjar a [[Roma]] per a obtenir el permís per a construir un nou monestir. Dos dies després, un [http://www.diccionari.cat/lexicx.jsp?GECART=0117708 rescripte] va arribar de Roma per l'establiment d'un monestir, amb una clàusula per a construir un [[orfenat]] tan aviat com sigui possible. L'orfenat va ser inaugurat a l' [[1 de  març|1 de març]] de [[1878]].

=== Evolució del monestir ===

A la [[primavera]] del [[1870]] es va iniciar el treball de la construcció del monestir. Al [[9 de setembre]] del [[1870]] i pel Nadal d'aquest any l'ala oest va ser construida davant del riu Vrbas.ref name=AC/ Tot i que les obres encara no estaven acabades, els trapencs es van traslladar al nou monestir a la vigília de Nadal, al [[24 de desembre]] de [[1870]]. 

Al [[1872]]nowiki, l'/nowiki''Abat General de l'Ordre ''va nomenar prior del ''monestir de Mariastern ''a ''Pfanner.''

La construcció de l'església del monestir es va iniciar al [[1872]]. A finals d'any, el sostre es va aixecar i l'església va ser acabada al [[1873]]. Durant els següents dos anys, els monjos van comprar els terrenys que envoltaven la seva propietat, i la finca va creuar gradualment el riu Vrbas i es va estendre a la seva riba esquerra. Fins al [[1873]], el ''monestir de Mariastern'' va ser un [[Priorat (religió)|priorat]] i aquest any es va convertir en part de l'abadia francesa de [[Notre-Dame du Port-du-Salut]]. 

=== Establiment i desenvolupament de l'Abadia ===

En els primers anys del govern  de l'[[Imperi Austrohongarès]] a [[Bòsnia i Hercegovina]], el monestir va exercir un paper important en l'instalació d' estrangers a l'àrea al voltant del monestir, amb el pare ''Franz Pfanner'' com la persona principal de la campanya a favor de la colonització alemanya a la vall del riu Vrbas. Després de la partida de ''Pfanner'' a [[Mariannhill]], [[Sud-àfrica]] al [[25 d'agost]] de [[1883]]nowiki, l'/nowiki''Abat General de l'Ordre'' va nomenar a ''Bonaventure Bayer'' prior del monestir. Una vegada que va assumir aquestes funcions, el monestir va començar a millorar gradualment. El nombre de germans al monestir va augmentar a 90 i l'economia del monestir va prosperar. El Vicari General i abat de l'[[Abadia de Sept-Fons]], [[França]], va visitar el monestir al maig de [[1885]] i va quedar molt satisfet amb l'estat de coses que va trobar al monestir i de les seves operacions comercials. La seva recomanació va ser que el ''monestir de Mariastern''nowiki fos designat com una abadia i va obtenir el suport dels membres de l'ordre. L'/nowiki''Abat General de l'Ordre'' va donar trasllat d'aquesta proposta a Roma. Per rescripte de la ''Congregació dels Bisbes i Monjos'' del [[4 de desembre]] de [[1885]], el monestir va ser elevat a la categoria d'abadia i ''Buenaventura'', prior del monestir en aquell moment, va ser nomenat com el primer abad al [[27 de gener]] de [[1886]].

Al [[1878]] es va construir un hospital a 50 metres al nord de l'abadia i va ser inaugurat el [[2 de febrer]] de [[1879]], quan es va admetre els seus primers pacients. Un nou orfenat va ser construït al [[1879]] i es va obrir una escola a l'[[1 de setembre]] de [[1880]]. El nombre de persones al monestir va començar a augmentar i es va necessitar més espai. Un nou edifici de l'abadia va ser erigit al [[1889]] amb una església però sense [[campanar]]. El campanar va ser construït al [[1896]] i es va afegir nova ala de l'abadia al [[1897]], amb l'ajuda de donacions procedents d'[[Alemanya]], [[Àustria]], [[Hongria]], els [[Països Baixos]] i [[Suïssa]]. 

Al [[1893]], ''Dominique Assfalg'', va ser nomenat com el nou abat de ''Mariastern''. Va continuar treballant en l'increment dels béns immobles pertanyents a l'abadia mitjançant l'intercanvi i amb la compra de ''béns arrels''.refBéns arrels: ''Béns que consisteixen en terres i possessions, dits també béns immobles oseents''./ref Després de llargues negociacions amb el Govern, l'abat ''Assfalg'' va signar un contracte per construir un pont sobre el riu Vrbas en els termes dels quals ambdues parts van tenir una participació equitativa en els costos de construcció i el manteniment del pont. Al [[28 de març]] de [[1904]] es va iniciar la construcció del pont de ferro i va ser obert al públic al [[12 de novembre]] de [[1904]], i el [[27 de novembre]] de [[1904]] el bisbe ''Marijan Markovic'' va consagrar el pont. El pont va ser destruït durant la [[Segona Guerra Mundial]] i reconstruït més tard. Al [[1897]] es va començar a construir una [[Indústria tèxtil|fàbrica tèxtil]] i al [[1898]] va començar a funcionar junt amb una fàbrica de [[cervesa]]. Al [[1895]] es va comprar una [[màquina de vapor]] de 50 [[Cavall de_vapor|CV]] per impulsar aquestes noves instal·lacions però aquesta potència era insuficient per a la cerveseria, fàbrica tèxtil i el molí. Al [[1899]] es va construir una turbina de 60 CV al riu Vrbas i també un dic de fusta a través del Vrbas per proporcionar la caiguda d'aigua necessària per operar la turbina. Al [[27 de març]] de [[1899]], l'abadia va poder fabricar electricitat amb aquella turbina, i després de [[1902]] algunes cases prop de l'abadia, així com la mateixa Banja Luka, van adquirir electricitat d'aquella turbina. Més tard, a petició dels habitants de Banja Luka, la central va ser ampliada amb una turbina de 300 CV, i al [[1910]] es va modernitzar la fàbrica i va poder augmenta la seva capacitat de producció.

Al [[1891]] l'abadia va adquirir una [[Impremta|premsa d'imprenta]], que va ser la primera imprenta de ''Banja Luka'' i va ser utilitzada fins al finals del [[1946]], quan les autoritats [[Comunisme|comunistes]] van prohibir la seva activitat per les restriccions de la [[llibertat de premsa]].

Al [[7 de juny]] de [[1924]], els monjos es van traslladar al nou monestir. L'edifici havia estat originalment concebut com un orfenat i va ser ampliat al [[1914]]. Del [[1914]] fins al [[1918]] l'edifici va albergar als ferits de la [[Primera Guerra Mundial]] i més tard als [[Veterà|veterans de guerra]] amb discapacitat.  

Després de [[1924]], com a resultat de la ferotge competència que va seguir a la Primera Guerra Mundial, la planta d'energia, la fàbrica tèxtil i la cerveseria eren lliurades a una societat per accions. El molí va ser arrendat i la planta de fabricació de formatge continuar sent dirigides per trapencs. L'abadia va acumular molts deutes i per tant es va veure obligat a tancar l'orfenat. Tots els seus deutes van ser pagats durant el període de [[1942]] amb els diners obtinguts de la venda de la fusta dels boscos de l'Abadia.

=== Decadència de l'Abadia ===

Després de la Segona Guerra Mundial, l'abat ''Diamant''nowiki i la majoria dels trapencs van abandonar l'/nowiki''abadia de Mariastern''. El govern va expropiar gairebé tots els béns de l'abadia, i per tant, va ser privada de tots els seus edificis, les seves instal·lacions i la totalitat del seu inventari agrícola i industrial ubicat al terreny expropiat. El [[Tribunal Suprem]] en [[Sarajevo]] va confirmar aquesta decisió el [[31 de juliol]] de [[1946]]. 

Algunes de les instal·lacions comercials de l'antic complex de l'abadia van ser reconstruïts, ampliats i convertits a les necessitats de la fàbrica de cervesa. Altres edificis de l'antic complex de l'abadia, l'antiga església, el monestir i alguns establiments comercials, van ser demolits i van eregir nous edificis en el lloc.

nowikiLa major part del nou monestir va ser reconstruït per a les necessitats d'un centre de rehabilitació, mentre que l'església, diverses habitacions a la planta superior en la part de l'ala dreta de l'edifici del monestir i el cementiri del monestir, va romandre en la possessió del monestir. La gran església del monestir de l'/nowiki''Església de l'Assumpció de la Santíssima Mare de Déu'' s'usa com a església parroquial des del bisbe ''Alfred Pichler'', que va establir nova parròquia a Banja Luka el [[13 de maig]] de [[1973]].

=== El present ===
Actualment dos monjos trapencs viuen al ''monestir de Mariastern'': el pare ''Zvonko Topić'' i el pare ''Tomislav Topić''. Viuen a la parròquia i produeixen ''formatge trapenc ''refFormatge trapenc: ''És un formatge de llet de vaca, semi-dur, suau, cremós i amb gust de mantega, que es talla fàcilment i té bones propietats de fusió, similar al formatge Edam. El formatge trapenc o trapista és un dels formatges més populars d'Hongria i se'l coneix com formatge Getsemaní als Estats Units, Pere Joseph a Bèlgica, Oka al Canadà francès, i Riddler a Noruega''
/ref. L'actual superior del monestir és ''Francois de Place'', delegat apostòlic de la ''Congregació per als Instituts de Vida Consagrada i les Societats de Vida Apostòlica'' per al ''Monestir de Mariastern''. 

== Superiors de l'abadia ==
*Franz Pfanner, prior (1872-1883)
*Bonaventure I Bayer, prior (1883-1886); abat (1886-1893)
*Dominique Assfag, abat (1894-1920)
*Bonaventure II Diamant, abat (1920-1957)
**Fulgencije Oraić, prior (1944-1946)
**Flavijan Grbac, superior (1946-1957)
*Tiburcije Penca, superior (1957-1964)
*Fulgencij Oraić, superior (1964); abat (1964-1977)
*Anto Artner, superior (1977-1991)
*Nivard Volkrer, superior (1991-2002)
*Phillippe Vanneste, superior (2002-2003)
*Francois de Place, superior (2003)

== Nombre de monjos a través de la història ==
timeline
Colors=
  id:lightgrey value:gray(0.9)
  id:darkgrey  value:gray(0.8)
ImageSize  = width:1150 height:500
PlotArea   = left:100 right:100 top:10 bottom:50
AlignBars  = justify
DateFormat = x.y
Period     = from:0 till:220
TimeAxis   = orientation:vertical
AlignBars  = justify
ScaleMajor = gridcolor:darkgrey increment:10 start:0
ScaleMinor = gridcolor:lightgrey increment:20 start:0
PlotData=
  color:claret width:40   mark:(line,white) align:center
  bar:1869 from:start till:9 text:9
  bar:1872 from:start till:12 text:12
  bar:1873 from:start till:16 text:16
  bar:1875 from:start till:30 text:30
  bar:1877 from:start till:34 text:34
  bar:1878 from:start till:61 text:61
  bar:1879 from:start till:76 text:76
  bar:1888 from:start till:110 text:110
  bar:1900 from:start till:180 text:180
  bar:1910 from:start till:219 text:219
  bar:1920 from:start till:152 text:152
  bar:1934 from:start till:150 text:150
  bar:1940 from:start till:128 text:128
  bar:1945 from:start till:51 text:51
  bar:1963 from:start till:20 text:20
  bar:1993 from:start till:10 text:10
  bar:2004 from:start till:5 text:5
  bar:2013 from:start till:2 text:2
/timeline

== Referències ==
{{referències}}

[[Categoria:Monestirs europeus]]
[[Categoria:Bòsnia_i_Hercegovina]]</text>
      <sha1>9ihpsuuij4vpqt23yr60gjffhpu7g1y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>