<page>
    <title>Roman Polanski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>122278</id>
    <revision>
      <id>13663730</id>
      <parentid>13615866</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T00:00:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Director de cinema
| nom = Roman Polanski
| imatge = Roman Polanski Cannes 2013.jpg
| nom imatge = Roman Polanski al Festival de Canes del 2013
| nom de naixença = Roman Rajmund Thierry Polański
| data de naixença = {{Data naixement i edat|1933|08|18}}
| indret de naixença = [[París]] ([[França]])
| data de defunció = 
| lloc de defunció =
| nacionalitat = {{FRA}}br /{{POL}}
| cònjuge = [[Barbara Lass]] (1959-1962)br /[[Sharon Tate]] (1968-1969)br /[[Emmanuelle Seigner]] (1989-)
| millors pel·lícules = 1962 ''[[Nóż w wodzie]]''br /1965 ''[[Repulsió]]''br /1966 ''[[Cul de sac (pel·lícula)|Cul de sac]]''br /1967 ''[[Dance of the Vampires]]''br /1968 ''[[La llavor del diable]]''br /1971 ''[[Macbeth (pel·lícula de 1971)|Macbeth]]''br /1974 ''[[Chinatown (pel·lícula)|Chinatown]]''br /1976 ''[[Le Locataire]]''br /1979 ''[[Tess]]''br /1992 ''[[Bitter Moon]]''br /1994 ''[[La mort i la donzella]]''br /2002 ''[[El pianista (pel·lícula de 2002)|El pianista]]''br /2010 ''[[L'escriptor]]''br /2011 ''[[Un déu salvatge]]''br /2013 ''[[Venus in Fur]]''
| pàgina web =
| premis gaudí =
| premis oscar = '''[[Oscar al millor director|Millor director]]'''br /2003 - ''[[El pianista (pel·lícula de 2002)|El pianista]]''
| premis golden globe = '''[[Globus d'Or al millor director|Millor director]]'''br /1975 - ''[[Chinatown (pel·lícula)|Chinatown]]''
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta = '''[[BAFTA a la millor direcció|Millor director]]'''br /1975 - ''Chinatown''br /'''[[BAFTA a la millor pel·lícula|Millor pel·lícula]]'''br /2003 - ''El pianista''
| premis goya = '''[[Premi Goya a la millor pel·lícula europea|Millor pel·lícula europea]]'''br /2003 - ''El pianista''
| premis cesar = '''[[César al millor director|Millor directori]]'''br /1980 - ''[[Tess]]''br /2003 - ''El pianista''br /'''[[Cèsar a la millor pel·lícula|Millor pel·lícula]]'''br /1980 - ''Tess''br /2003 - ''El pianista''
| premis grammy =
| Mostra de Venècia = '''[[Lleó d'Or per la carrera]]'''br /1993 - Trajectòria cinematogràfica
| Festival de Berlin = '''[[Ós d'Or]]'''br /1966 - ''[[Cul-de-sac]]''br /'''[[Ós de Plata a la millor direcció|Millor director]]'''br /2010 - ''[[The Ghost Writer]]''
| Festival de Canes = '''[[Palma d'Or]]'''br /2002 - ''El pianista''
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0000591
}}
'''Roman Raymond Polanski''' ([[París]], [[8 d'agost]] de [[1933]]) és un [[director de cinema]] [[Polònia|polonès]] nascut a [[França]]. Durant tota la seva trajectòria ha estat guardonat amb nombrosos premis, entre els quals destaquen un [[Oscar al millor director|Oscar]] i un [[Globus d'Or al millor director]].

== Biografia ==
===Infantesa===
Polanski va néixer a París el 1933 en el si d'un matrimoni d'emigrants jueus polonesos. El seu pare Ryszard Polański, pintor d'escàs èxit, es va canviar el cognom el 1932 i va passar a anomenar-se Ryszard Liebling, de manera que el nom legal de Polanski va ser '''Rajmund Roman Thierry Liebling''', fins a la seva tornada a [[Cracòvia]] ([[Polònia]]), a primers de juliol de 1936, on va recuperar el seu cognom original polonès i va passar a dir-se '''Rajmund Roman Thierry Polański''', responent al sobrenom de Romek, diminutiu de Roman. La seva mare, de soltera anomenada Bula Katz, era d'origen rus i es va educar en la religió catòlica perquè la seva mare ho era, encara que el seu pare (avi patern de Polanski), de cognom Katz, era jueu [[asquenazita]]. Bula Katz era una dona sofisticada -va servir de model a [[Faye Dunaway]] a ''[[Chinatown (pel·lícula)|Chinatown]]''ref{{ref-llibre|cognom=Sandford|nom=Christopher| títol=Polanski|editorial=Random House|any=2012|isbn=9781446455562}}/ref - i estava divorciada quan es va casar amb Ryszard Liebling el 1932. Només van tenir un fill junts. Es van instal·lar al número 5 de la rue Saint-Hubert, a París, on va viure Polanski els tres primers anys. En l'arbre genealògic de Polanski, per tant, hi ha arrels jueves en un 75% (els seus avis paterns i el seu avi matern, Katz) i un 25% d'arrels russes catòliques (la seva àvia materna). Els pares de Polanski no practicaven la religió jueva i Roman Polanski no va rebre educació religiosa, ni jueva ni tampoc catòlica, ni a París ni després a Cracòvia.

Pels seus orígens jueus, va experimentar en carn pròpia els mals de la [[Segona Guerra Mundial]] ja que poc abans de començar el conflicte es va mudar amb els seus pares de París a Cracòvia (Polònia), creient que hi estarien més segurs. El fet d'instal·lar a Polònia es va convertir en la primera, de les moltes, desgràcies de la seva vida. Durant la guerra va perdre a la seva mare -catòlica, però classificada racialment com a jueva per part de pare- en el camp de concentració d'[[Auschwitz]], en algun moment de 1943, al costat d'altres familiars. El seu pare malgrat que va estar també reclòs dos anys al camp de concentració de [[Mauthausen-Gusen]] sobreviure, convertint-se en un dels pocs supervivents polonesos de l'[[Holocaust]]. Durant la guerra, Polanski va sobreviure al gueto de Cracòviaref name=Quintana{{ref-notícia|cognom=Quintana|nom=Àngel| títol=Polanski tanca el cercle de les seves obsessions|publicació=[[La Vanguardia]]|data=26 de desembre de 2002}}/ref i després, després de viure com un captaire al carrer, va aconseguir escapar dels nazis fent-se passar per fill catòlic en famílies d'acollida, primer els Wilk, a Cracòvia, després els Putek i els Buchala, al poble de [[Wysoka]], a partir de juliol de 1943 i fins a l'alliberament per l'Exèrcit Soviètic al gener de 1945, tal com va relatar el cineasta en les seves memòries.

===Els primers curtmetratges===
Després de la guerra, sent molt jove, ja va començar a interessar-se pel món del cinema i va començar la seva carrera com a actor teatral. Més tard va cursar estudis a l'Escola de Cinema de Łódź, on va conèixer el prestigiós director [[Andrzej Wajda]] qui l'animà a seguir la carrera cinematogràfica.

El seu primer [[curtmetratge]] el va realitzar amb només 21 anys. Es tractava de ''Rower'' (''La bicicleta'', 1955), en el qual ell també actua amb el paper principal. El van seguir ''Rozbijemy zabawę...'' (1957), ''Uśmiech zębiczny'' (1957), ''Dwaj ludzie z szafą'' (1958), ''Lampa'' (''El llum'', 1959) i ''Gdy spadają anioły'' (1959). Durant el rodatge d'aquesta pel·lícula el jove Polanski, de 26 anys, va començar un romanç amb l'actriu principal, Barbara Kwiatkowska-Lass, de 19 anys, amb qui es va casar en aquell mateix any i de la qual es va divorciar el 1962.

=== Els tres primers llargmetratges ===

Això li va servir per poder realitzar el seu primer llargmetratge a Polònia: ''[[Nóż w wodzie|El ganivet a l'aigua]]'' (rodada el 1961 però estrenada el 1962), amb el qual va aconseguir una nominació per als premis [[Oscar]], dins la categoria a la [[Oscar a la millor pel·lícula de parla no anglesa|millor pel·lícula estrangera]]. La cinta ja mostrava algunes de les característiques de les seves següents produccions, pel seu gust pels ambients claustrofòbics, en col·locar a només tres personatges (una parella i un desconegut) que naveguen en un petit vaixell. Poc després Polanski va realitzar els seus últims curtmetratges: ''Le Gros et le maigre'' (1961), que va rodar a França i amb el qual va aconseguir diversos premis, i ''Ssaki'' (1963).

Gràcies al reconeixement recollit amb ''El ganivet a l'aigua'', Polanski va rodar ''[[Repulsió]]'' (1965). Va escriure el guió juntament amb el seu amic Gérard Brach i va comptar amb una banda sonora del també íntim Krzysztof Komeda, que ja havia realitzat diverses composicions musicals per als curts de Roman. Aquesta pel·lícula va ser ja produïda per una companyia més o menys important i va significar la seva primera gran producció al Regne Unit, amb [[Catherine Deneuve]] com a estrella principal i amb un argument de thriller psicològic que li va valer diversos premis, inclòs l'[[Ós de Plata]] al [[festival de Berlín]] d'aquest any.

El 1966 va filmar ''[[Cul de sac (pel·lícula)|Cul de sac]]'', de nou al Regne Unit, amb [[Donald Pleasence]] com a protagonista, en la que a part de l'ambient claustrofòbic tan característic de l'autor, deixa veure indicis d'un humor negre molt particular que acompanyarà algunes de les seves millors pel·lícules. ''Cul de sac'' va obtenir l'[[Ós d'Or]] al festival de Berlín, així com molts altres premis.

El director polonès va mostrar en aquests tres primers títols, amb distribució internacional, totes les claus del seu cinema. Els tres films desprenen un aire de llibertat i de desimboltura creativa alhora que comparteixen un domini magistral dels recursos narratius. En totes elles hi ha una posada en escena d'arrel clàssica, encara oberta als refrescants aires de la ''[[nouvelle vague]]'' i dels nous cinemes europeus emergents. Hi caben des dels primeríssims plànols -el rostre de Catherine Deneuve profusament explorat en ''Repulsió'', els innombrables plànols de detall- fins als plans generals d'impacte -el llac del ''El ganivet a l'aigua'', la platja de ''Cul de sac''-, passant pel freqüent ús de la càmera a l'espatlla, els grans angulars o els efectes de muntatge reforçats pel treball sonor, tot això sense menysprear l'ús canònic del plànol/contraplà. També s'hi observa la peculiar manera que té l'autor d'entendre el [[realisme]]. Enamorat de la ficció, a Polanski li agrada evidenciar en tota la seva dimensió el costat tragicòmic, fins i tot grotesc, de l'existència.ref name=Alberich{{ref-notícia|cognom=Alberich|nom=Enric| títol=Ecosistema Roman Polanski|publicació=[[La Vanguardia]]|data=16 d'agost de 2006}}/ref

===Relació amb Sharon Tate===
[[Fitxer:Sharon tate still.jpg|thumbnail|esquerra|Sharon Tate]]
El 1967 Polanski va fer el gran salt als [[Estats Units]] amb el rodatge de ''[[The Fearless Vampire Killers]]'', primer film que va rodar en color. Era una paròdia de les pel·lícules de [[vampirs]] de l'època, i li va permetre mostrar els seus dots interpretatius i el va consagrar al mercat nord-americà. La pel·lícula va ser destrossada a causa de l'excessiva censura de l'època i només va poder ser vista de manera íntegra temps després.

Abans i durant el rodatge va començar una relació amorosa amb l'actriu [[Sharon Tate]], de 23 anys (tot i que ella es trobava sortint llavors amb un prestigiós perruquer de Hollywood, Jay Sebring), amb qui es va casar al gener de 1968 a [[Londres]].

Polanski, de 35 anys, es trobava en la millor etapa de la seva vida, com va reconèixer ell mateix, i el 1968 va rodar als Estats Units una de les seves pel·lícules més emblemàtiques i polèmiques: ''[[La llavor del diable]]''. Interpretada per l'actriu [[Mia Farrow]], la cinta va obtenir nombrosos premis (entre ells diverses nominacions a l'[[Oscar]]), i va aconseguir èxit internacional i gran repercussió. El rodatge va tenir lloc, a part dels estudis [[Paramount]], en el llegendari edifici novaiorquès anomenat Dakota, aviat un edifici de mala sort per alguns dels seus inquilins: el compositor habitual de Polanski, [[Krzysztof Komeda]], va morir a l'any següent d'accident, i [[John Lennon]] va ser disparat mortalment per un psicòpata en les seves portes.ref{{ref-notícia| títol=Crítica del film ''La llavor del diable''|publicació=[[La Vanguardia]]|data=14 de novembre de 1994}}/ref 

La desgràcia va continuar i aquesta vegada molt de prop. Per aquell temps, Polanski s'havia mudat a una enorme mansió al 10050 de Celo Drive, a [[Los Angeles]] ([[Califòrnia]]), on va tenir lloc un dels esdeveniments que marcarien la seva vida, tant personal com cinematogràfica. La seva dona, l'actriu Sharon Tate, que es trobava embarassada de vuit mesos, va ser una de les víctimes de la massacre que la banda de [[Charles Manson]] va realitzar en aquesta casa. Els successos van tenir lloc mentre Polanski es trobava a Londres preparant un altre llargmetratge que mai va acabar. Els fets van passar la matinada del 9 d'agost i Polanski tenia al cap tornar el dia 12 a terres nord-americanes, després d'haver estat des del 20 de juliol a la capital britànica.

Després d'un període d'inactivitat va tornar al cinema el 1971 amb ''[[Macbeth (pel·lícula de 1971)|Macbeth]]'', en una personal adaptació de l'obra de [[Shakespeare]]. La pel·lícula va ser el primer fracàs comercial de Polanski, encara que a Anglaterra va funcionar bé. Destaca en la pel·lícula la matança realitzada pel protagonista sobre els escortes del rei que fa al·lusió als assassinats de la seva esposa i amics. El 1973 va viatjar a [[Itàlia]] per rodar ''[[Què?]]'', una comèdia absurda amb [[Sydney Rome]] i [[Marcello Mastroianni]] que conté algun dels moments més divertits de la seva filmografia. La pel·lícula va tornar a ser un fracàs als Estats Units, però a Europa va aconseguir un notable èxit, sobretot a [[França]], [[Itàlia]] i [[Alemanya]]. A Espanya va ser prohibida per la censura de l'època, a causa dels continus nus de Sydney Rome, i tan sols es va poder veure en sales d'art i assaig en versió original subtitulada.

===''Chinatown'', gran èxit comercial===

Ja establert, de moment, als Estats Units, Roman Polanski, estrena el 1974 un dels seus majors èxits de taquilla ''[[Chinatown (pel·lícula)|Chinatown]]'', una pel·lícula inspirada en els clàssics del [[cinema negre]], amb les aparicions estel·lars de [[Jack Nicholson]], [[Faye Dunaway]] i [[John Huston]]. Molt lluny dels seus primers treballs més intel·lectuals i enrevessats, amb un cinema més lineal, va ser un èxit mundial que aconseguiria 11 nominacions als Oscar, dels quals només n'obtindria un, així com altres nombrosos premis. En una festa a casa de Jack Nicholson, Polanski va ser acusat de mantenir relacions sexuals amb una noia de 13 anys, el director va escapar dels Estats Units i no hi ha pogut tornar ni tan sols per recollir l'[[Oscar]] per la pel·lícula ''El pianista'' (2002) que va ser recollit pel seu amic [[Harrison Ford]].

El 1975 va començar a preparar el rodatge de ''[[Pirates (pel·lícula)|Pirates]]'', de nou amb Jack Nicholson, invertint gran part dels seus propis diners en la preparació. Com que finalment cap gran productora cinematogràfica es va interessar pel projecte, Polanski es va veure obligat a abandonar-lo per més endavant, així que va viatjar a França, on, recolzat de nou per les multinacionals, començà el rodatge de ''[[Le Locataire]]'', un thriller psicològic amb un personatge que serveix per revelar un món obsessiu i fantàstic.ref name=Maso77{{ref-notícia|cognom=Masó|nom=Àngels| títol=Crítica del film ''Le locataire''|publicació=La Vanguardia|data=16 d'abril de 1977}}/ref Com que les autoritats franceses pretenien presentar el llargmetratge al [[festival de Canes]], Polanski es va veure obligat a realitzar el projecte a gran velocitat, de manera que van passar tan sols vuit mesos des que es va escriure el guió fins que es va estrenar la pel·lícula. A ''Le Locataire'' no li van mancar mitjans. El film es va servir d'un pressupost de dos milions i mig de dòlars i per a dur-la a terme es va construir un immoble de cinc pisos. A més del mateix Polanski són presents en el repartiment figures com [[Shelley Winters]], [[Isabelle Adjani]] i el veterà [[Melvin Douglas]].ref name=Maso77 /

''Le Locataire'' va fracassar al [[festival de Cannes]] i va rebre dolentíssimes crítiques. Va ser un gran fiasco comercial i, curiosament, avui dia s'ha convertit en el llargmetratge favorit de molts dels seus seguidors, ja que és un dels treballs més personals de Polanski i, alhora, més retorçat, barrejant de forma magistral terror amb humor negre.

===Acusació i exili a Europa ===

El 1977 Polanski, de nou als Estats Units, va ser acusat d'haver mantingut relacions sexuals amb una jove de tretze anys. El succés va ocórrer quan Polanski era l'encarregat de fer unes fotos a una jove per a la revista ''[[Vogue]]'' a casa de Jack Nicholson, que aleshores era parella d'[[Anjelica Huston]], en un jacuzzi amb alcohol i drogues. Després d'haver passat uns mesos a la presó a Chino (Los Angeles), preveient una condemna més gran, va abandonar el país mentre estava en llibertat sota fiança. Mai ha tornat a trepitjar el país.

El 1979, després d'un intens rodatge de més d'any i mig a França, Polanski va estrenar ''[[Tess]]'', basada en la novel·la d'època de [[Thomas Hardy]], amb [[Nastassja Kinski]] com a protagonista. Va dedicar el film a la seva dona morta [[Sharon Tate]] (amb un simple «To Sharon»), que havia donat la novel·la a Polanski juntament amb altres pertinences l'últim dia que es van veure abans que tornés l'actriu a Los Angeles. Podem fer una pel·lícula fascinant amb aquest llibre li va dir en aquell moment. Tess va ser un dels majors èxits de la seva carrera, aconseguint diversos [[Globus d'Or]] i estant nominada a 6 estatuetes als [[Oscar]], de les que aconseguiria tres.

Reconegut com un dels més grans directors de la història del cinema, Polanski es va prendre un descans com a director de cinema durant sis anys. En aquest temps escriu la seva autobiografia ''Roman per Polanski'' (1985), on deixa veure clarament que encara no ha superat la mort de la seva dona.

El 1986 va tornar amb ''[[Pirates (pel·lícula)|Pirates]]'', projecte que pretenia haver rodat deu anys enrere inspirant-se en les pel·lícules de pirates i que, sense Jack Nicholson com a protagonista, va ser, com van vaticinar les productores deu anys enrere, un fracàs comercial. 
=== Amb Emmanuelle Seigner ===
[[Fitxer:Roman Polanski Emmanuelle Seigner Césars 2011.jpg|thumbnail|Roman Polanski amb la seva esposa Emmanuelle Seigner als Césars del 2011]]

Dos anys més tard, amb 55 anys, va tornar al gènere de suspens amb una producció nord-americana rodada a França: ''[[Frenètic]]'', amb [[Harrison Ford]] i la que seria la futura esposa de Polanski el 1989, [[Emmanuelle Seigner]], de 22 anys. El film va funcionar molt bé comercialment i va permetre al director endinsar-se en temes encara més foscos de la relació de parella a ''[[Bitter Moon]]'', el seu següent treball, de nou amb Emmanuelle Seigner com a protagonista al costat de [[Hugh Grant]] i [[Peter Coyote]]. La cinta es va estrenar el 1992 i, sense arribar a ser considerada del millor de la filmografia de Polanski, supera els treballs del director en la dècada dels 80 i 90.

El 1993, amb gairebé 60 anys, neix la seva primera filla, Morgane, fruit del seu matrimoni amb Emmanuelle Seigner. El 1994 va estrenar ''[[La mort i la donzella]]'', basat en el llibre del mateix nom d'[[Ariel Dorfman]], amb [[Sigourney Weaver]] com a protagonista. La cinta va ser un èxit moderat tant comercial com de crítica. El 1998 neix el seu segon fill, Elvis.

Després d'abandonar un projecte cinematogràfic amb [[John Travolta]] el 1996 per desavinences amb l'actor, el 1999 Polanski va rodar ''[[La novena porta]]'', en la qual va adaptar de forma original la novel·la d'[[Arturo Pérez-Reverte]] ''[[El club Dumas]]'' i va atorgar el paper protagonista a [[Johnny Depp]]. El film, encara que va ser un èxit comercial, es va guanyar l'estatus d'una de les pitjors pel·lícules de Polanski per part de la crítica.

Va ser el 1997 quan Polanski es va introduir en el teatre musical amb la producció germano-austríac ''Tanz der Vampire'', basat en la pel·lícula de Polanski, amb llibret de Michael Kunze i musicada pel cèlebre [[Jim Steinman]]). Aquesta versió va ser protagonitzada pel desaparegut actor nord-americà [[Steve Barton]]. El musical va ser un èxit, aconseguint una gran temporada a [[Viena]] ([[Àustria]]) i després va ser muntada en algunes ciutats alemanyes com [[Stuttgart]], [[Hamburg]] i [[Berlín]]. També recentment s'ha estrenat la versió polonesa del musical, dirigida personalment per Polanski. El musical va comptar amb una versió nord-americana: ''Dance of the Vampires'', que malgrat tenir un gran pressupost no va aconseguir captar el sentiment original de la versió en alemany. El resultat va ser una comèdia ridícula, amb una traducció/adaptació a l'anglès bastant mediocre, que va ser un rotund fracàs, no arribant ni tan sols a les cent funcions.

Cal destacar també el seu paper com a actor en la pel·lícula ''[[Una simple formalitat]]'' de [[Giuseppe Tornatore]], en la qual interpreta un inspector de policia que intenta descobrir un cas amb [[Gérard Depardieu]] com a sospitós. La pel·lícula va ser rodada íntegrament en una lúgubre comissaria de policia.

===''El pianista''===
{{AP|El pianista (pel·lícula de 2002)}}
El 2002 va rebre la [[Palma d'Or]] de la 55a edició del [[festival de Canes]], màxim guardó del certamen, pel film ''El pianista'', adaptació de les memòries de [[Władysław Szpilman]], pianista jueu polonès que va sobreviure a les massacres nazis gràcies a l'ajuda d'un oficial alemany. A la 75a edició dels Oscar, ''El pianista'' va rebre tres guardons, millor actor ([[Adrien Brody]]), millor guió original ([[Ronald Harwood]]) i millor director per Polanski, que no va assistir a la cerimònia per ser pròfug de la justícia nord-americana.

Polanski va estrenar ''[[Oliver Twist (pel·lícula de 2005)|Oliver Twist]]'' el 2005, una pel·lícula amb la qual s'identificava. El 2007 es preparava per a un nou gir en la seva carrera, amb l'adaptació de la novel·la ''Pompeia'' de [[Robert Harris]]. Demores alienes a la seva voluntat el van obligar a renunciar al setembre de 2007 després de diversos anys dedicats al projecte.

Al febrer de 2009, Polanski va iniciar a Berlín el rodatge de ''[[L'escriptor]]'', que també inclou seqüències filmades al Studio Babelsberg, de [[Potsdam]] (Brandenburg), els mateixos estudis on filmar ''El pianista'', així com a l'illa de Sylt. Polanski va escriure també el guió, adaptat de la novel·la homònima de l'escriptor anglès Robert Harris, distribuïda amb el títol ''El poder a l'ombra''. Comptà amb la fotografia de l'operador polonès Pawel Edelman, el mateix de ''El pianista'' i ''Oliver Twist'', a més dels seus productors habituals: Robert Benmussa, Timothy Burrill i Alain Sarde. Els actors protagonistes són l'escocès [[Ewan McGregor]] i l'irlandès [[Pierce Brosnan]]. I com a secundaris els anglesos Olivia Williams, Kim Cattrall i Tom Wilkinson, així com els nord-americans Timothy Hutton i James Belushi, entre d'altres. La productora és Summit International. ''The Ghost'' es va estrenar a Alemanya el 18 de febrer de 2010. Segons el diari alemany Märkische Allgemeine, Polanski va parlar de la pel·lícula a la premsa al Filmmuseum Potsdam, el 19 de febrer de 2009.

Encara que [[Un déu salvatge]] està situada a [[Brooklyn]] ([[Nova York]]), el seu rodatge va tenir lloc a [[París]] a causa dels problemes legals de Polanski amb la justícia estatunidenca.ref{{ref-web|url=http://www.rtve.es/noticias/20110130/roman-polanski-inicia-paris-rodaje-nueva-pelicula-ambientada-nueva-york/399676.shtml |títol=Roman Polanski inicia en París el rodaje de 'Carnage', su nueva película |consulta=8/6/2014 |obra= |editor=RTVE |data=30/1/2011 |llengua=castellà }}/ref

== Estil ==
Polanki s'ha especialitzat en pel·lícules on s'ajunten els trets psicològics amb els continguts violents (''thrillers'' psicològics), per exemple la seva versió de ''Macbeth'' destaca per la seva exposició de la violència. Un tema recurrent és la relació entre la víctima i l'atacant. El seu humor sovint es recrea en paisatges d'un humor negre i recorre a la tècnica de la suspensió dramàtica de l'acció (''suspens'') com la del seu admirat [[Alfred Hitchcock]].

== Filmografia ==
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; text-align:center
|- bgcolor=#B0C4DE
! rowspan=2 width=33|Any
! rowspan=2|Títol
! colspan=2|Com
! rowspan=2|Notes
|- bgcolor=#B0C4DE
! width=60|[[Director de cinema|Director]]
! width=60|[[Actor]]
|-
| 1953 ||align=left| ''Trzy opowieści'' || || {{sí}} ||align=left| Segment Jacek
|-
| rowspan=3 | 1955 ||align=left| ''[[Zaczarowany rower]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Rower]]'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Pokolenie]]'' || || {{sí}} || 
|-
| 1956 ||align=left| ''Nikodem Dyzma'' || || {{sí}} || 
|-
| rowspan=5 | 1957 ||align=left| ''Wraki'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''Koniec nocy'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Uśmiech zębiczny]]'' || {{sí}} || || 
|-
| align=left| ''[[Rozbijemy zabawę...]]'' || {{sí}} || || 
|-
| align=left| ''[[Morderstwo]]'' || {{sí}} || || 
|-
| rowspan=2 | 1958 ||align=left| ''[[Dwaj ludzie z szafą]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''Zadzwońcie do mojej żony?'' || || {{sí}} || 
|-
| rowspan=2 | 1959 ||align=left| ''[[Gdy spadają anioły]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''Lotna'' || || {{sí}} || 
|-
| rowspan=3 | 1960 ||align=left| ''Zezowate szczęście'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''Do widzenia, do jutra'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''Niewinni czarodzieje'' || || {{sí}} || 
|-
| rowspan=3 | 1961 ||align=left| ''Ostrożnie, Yeti!'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Samson (pel·lícula)|Samson]]'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Le Gros et le maigre]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| rowspan=2 | 1962 ||align=left| ''[[Ssaki]]'' || {{sí}} || || 
|-
| align=left| ''[[Nóż w wodzie]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| 1964 ||align=left| ''[[Les Plus Belles Escroqueries du monde]]'' || {{sí}} || ||align=left| Segment ''La Rivière de Diamants''
|-
| 1965 ||align=left| ''[[Repulsió]]'' (''Repulsion'') || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| 1966 ||align=left| ''[[Cul de sac (pel·lícula)|Cul de sac]]'' (''Cul-de-Sac'') || {{sí}} || || 
|-
| 1967 ||align=left| ''[[The Fearless Vampire Killers]]'' (o ''[[Dance of the Vampires]]'') || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| 1968 ||align=left| ''[[La llavor del diable]]'' (''Rosemary's Baby'') || {{sí}} || || 
|-
| 1969 ||align=left| ''[[The Magic Christian]]'' || || {{sí}} || 
|-
| 1971 ||align=left| ''[[Macbeth (pel·lícula de 1971)|Macbeth]]'' || {{sí}} || || 
|-
| 1973 ||align=left| ''[[Què?]]'' (''Che?'') || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| 1974 ||align=left| ''[[Chinatown (pel·lícula)|Chinatown]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| rowspan=2 | 1976 ||align=left| ''[[Le Locataire]]'' || {{sí}} || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Blood for Dracula]]'' || || {{sí}} || 
|-
| 1979 ||align=left| ''[[Tess]]'' || {{sí}} || || 
|-
| 1982 ||align=left| ''Chassé-croisé'' || || {{sí}} || 
|-
| 1986 ||align=left| ''[[Pirates (pel·lícula)|Pirates]]'' || {{sí}} || || 
|-
| 1988 ||align=left| ''[[Frenètic]]'' (''Frantic'') || {{sí}} || || 
|-
| 1989 ||align=left| ''[[Tot esperant Godot (pel·lícula)|Tot esperant Godot]]'' (''En attendant Godot'') || || {{sí}} ||align=left| Televisió
|-
| rowspan=2 | 1992 ||align=left| ''[[Bitter Moon]]'' || {{sí}} || || 
|-
| align=left| ''Back in the USSR'' || || {{sí}} || 
|-
| rowspan=3 | 1994 ||align=left| ''[[La mort i la donzella]]'' (''Death and the Maiden'') || {{sí}} || || 
|-
| align=left| ''[[Una pura formalità]]'' || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Grosse Fatigue]]'' || || {{sí}} || 
|-
| 1999 ||align=left| ''[[La novena porta]]'' (''The Ninth Gate'') || {{sí}} || || 
|-
| 2000 ||align=left| ''Hommage à Alfred'' || || {{sí}} || 
|-
| rowspan=2 | 2002 ||align=left| ''[[El pianista (pel·lícula de 2002)|El pianista]]'' (''The Pianist'') || {{sí}} || || 
|-
| align=left| ''Zemsta'' || || {{sí}} || 
|-
| 2005 ||align=left| ''[[Oliver Twist (pel·lícula de 2005)|Oliver Twist]]'' || {{sí}} || || 
|-
| rowspan=3 | 2007 ||align=left| ''Chacun son cinéma, ou Ce petit coup au coeur quand la lumière s'éteint et que le film commence'' || {{sí}} || ||align=left| Segment Cinéma Erotique
|-
| align=left| ''[[Hora punta 3]]'' (''Rush Hour 3'') || || {{sí}} || 
|-
| align=left| ''[[Caos calmo]]'' || || {{sí}} || 
|-
| 2010 ||align=left| ''[[L'escriptor]]'' (''The Ghost Writer'') || {{sí}} || || 
|-
| 2011 ||align=left| ''[[Un déu salvatge]]'' (''Carnage'') || {{sí}} || || 
|-
| 2013 ||align=left| ''[[Venus in Fur]]'' || {{sí}} || || 
|}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* [[Diego Moldes|Moldes, Diego]] : ''Roman Polanski. La fantasía del atormentado'', Ediciones JC Clementine, Madrid, 2005. 464 pp. ISBN 84-89564-44-2.

== Enllaços externs ==
{{commonscat}}
* {{imdb name| id=0000591}}
* {{tcmdb name| id=153636}}
* {{amg artist| id=106743}}
* [http://www.roman-polanski.net Web sobre Roman Polanski], per l'escriptor Alexandre Tylski
* [http://www.thesmokinggun.com/archive/0720051polanski1.html Why Polanski Lives Over There]
* [http://www.guardian.co.uk/international/story/0,3604,1528830,00.html Biografia de Roman Polański] a [[The Guardian]]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Polanski, Roman}}
[[Categoria:Directors de cinema parisencs]]
[[Categoria:Directors de cinema polonesos]]
[[Categoria:Productors de cinema francesos]]
[[Categoria:Guionistes francesos]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Oscar al millor director]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Globus d'Or al millor director]]
[[Categoria:Actors polonesos]]</text>
      <sha1>cbij55hldcp2dnnyt0xwcx6rkt2nk44</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>