<page>
    <title>Motorola</title>
    <ns>0</ns>
    <id>125164</id>
    <revision>
      <id>14060959</id>
      <parentid>13806213</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T11:10:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Herodotptlomeu</username>
        <id>127024</id>
      </contributor>
      <comment>/* Vegeu també */ +</comment>
      <text>{{Infobox Company
| company_name = Motorola Inc.
| company_logo = 
| company_type = Pública
| company_slogan = HelloMoto
| foundation = [[1928]]
| location_city = Schaumburg, [[Illinois]]
| location_country = EUA
| industry = Semiconductors
| products = Semiconductors, Microprocesadors, Telèfons móbils
| num_employees = '''14,500''' ([[2006]])
| parent = [[Freescale Semiconductors]]
| homepage = [http://www.motorola.com www.motorola.com]
}} 

'''Motorola''' és una [[empresa]] [[Estats Units d'Amèrica | nord-americana]] especialitzada en l'[[electrònica]] i les [[telecomunicació | telecomunicacions]], establerta en [[Schaumburg]], [[Illinois]], un suburbi de [[Chicago]]. 
== Història == 
[[Fitxer: Furgoneta de Motorola.JPG|thumb|Furgoneta decorada amb el logotip de Motorola.]]
Fundada el [[1928]] a [[Chicago]], per [[Paul V. Galvin]] i el seu germà Joseph quan adquireixen el negoci de l'eliminador de bateries, per fallida de la Stewart Battery Co, i creen la Galvin Manufacturing Corporation amb només cinc empleats i un patrimoni de 565 [[dòlar nord-americà|dòlars]] en efectiu, 750 dòlars en eines i un disseny per al primer producte de la companyia: un eliminador de bateria.ref{{Ref-llibre |cognom=O'Regan |nom=Cornelius Gerard |títol=A Brief History of Computing |url=http://books.google.es/books?id=081H96F1enMCpg=PA219dq=Galvin+Manufacturing+Corporation+1928++battery+eliminatorhl=casa=Xei=ZCtZUt34J8ar7AbU0YDgBwved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepageq=Galvin%20Manufacturing%20Corporation%201928%20%20battery%20eliminatorf=false |llengua=anglès |editorial=Springer |data=2008 |pàgines=218 |isbn=1848000839}}/ref Aquest permet a les ràdios domèstiques de bateria operar amb el corrent elèctric ordinària de la llar. En fer-se obsolets els radis operades per bateries, passa el mateix amb l'eliminador. 

El nom Motorola va ser adoptat el 1947, però ha estat utilitzat com a marca comercial des que el [[1930]] desenvolupa la primera ràdio per a [[automòbil]]. El fundador la instala en el seu equip just a temps per participar en una convenció comercial de venedors d'automobils. Al no aconseguir un estand per mostrar-la, ho fa en un dels aparcaments. Inventa la paraula Motorola, unint el terme motor amb el sufix ona, per suggerir la idea de so en moviment. Incipients companyies van utilitzar el sufix -ona per comercialitzar els seus fonògrafs, ràdios i un altre equipament d'àudio en la dècada de 1920, la més famosa d'elles va ser Victrola, l'empresa [[Radio Corporation of America|RCA]] va llançar el seu Radiola, havia una altra companyia que va llançar una màquina tocadiscs al mercat anomenada Rock-Ola, i un editor de pel·lícules anomenat [[Moviola]]. 

Paul Galvin torna a [[1936]] d'un viatge per [[Europa]], convençut de la imminència d'un esclat bèl·lic. En [[1940]], un any després del començament de la [[Segona Guerra Mundial]] Motorola produeix la ràdio Handie-Talkie AM, el primer [[walkie-talkie]], que va començar a ser utilitzat per l'exèrcit dels Estats Units, arribant a manufacturar més de 100.000 unitats. Des de llavors una de les seves branques és l'electrònica de comunicacions lligades a la defensa. 

Al final dels [[anys 1960]] Motorola comença a treballar en el desenvolupament de la [[telefonia mòbil]] i en [[1983]] llança el [[Motorola DynaTAC]], primer telèfon mòbil del món.ref{{Ref-llibre |cognom=Naha |nom=Abhi |cognom=Whale |nom=Peter |títol=Essentials of Mobile Handset Design |url=http://books.google.es/books?id=s9gt46lujVcCpg=PA7dq=Motorola+DynaTAC+first+cell+1983hl=casa=Xei=XKlaUpewDfGg7Ab1uICIDgved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=Motorola%20DynaTAC%20first%20cell%201983f=false |llengua=anglès |editorial=Cambridge University Press |data=2012 |pàgines=7 |isbn=1107010047}}/ref Des de llavors, amb [[Nokia]] fou líder del mercat. L'abril de 2006, Motorola va vendre la seva línia de producció de productes per a l'automòbil a l'empresa [[Continental]],ref{{ref-notícia|títol=Continental pays $1bn for Motorola’s telematics biz|publicació=Economic Times|url=http://articles.economictimes.indiatimes.com/2006-04-04/news/27428492_1_telematics-motorola-seamless-mobility|consulta=19 juliol 2013|data=04/04/2006}}/ref per a potenciar el sector de la telefonia mòbil.

El 4 de gener del 2011, Motorola va dividir els seus negocis en dues empreses independents: [[Motorola Mobility]] i [[Motorola Solutions]].ref{{ref-notícia|títol=Motorola se divide en dos compañías|publicació=CNNExpansión|url=http://www.cnnexpansion.com/negocios/2011/01/04/motora-companias-bolsa-de-valores|consulta=19 juliol 2013|data=04/01/2011}}/ref La primera va continuar el negoci dels telèfons mòbils, els descodificadors i els mòdems. La segons es va enfocar en oferir solucions de telecomunicacions per a governs i empreses. 

El [[15 d'agost]] del [[2011]], [[Google]] va anunciar la compra de [[Motorola Mobility]] per 12.500 milions de dòlars.ref{{ref-notícia|cognom=Pozzi|nom=Sandro|títol=Google compra Motorola para parecerse a Apple|publicació=El País|url=http://economia.elpais.com/economia/2011/08/15/actualidad/1313393575_850215.html|consulta=19 juliol 2013|data=15/08/2012}}/ref Després d'un intens procés d'aprovacions antimonopòliques dels reguladors mundials, entre ells [[Estats Units]], [[Europa]]ref{{ref-notícia|cognom=Marroco|nom=Antonio|títol=Vía libre en Europa y América para que Google se haga con Motorola Mobility|publicació=ABC|url=http://www.abc.es/mobility/noticia/android/via-libre-en-europa-y-america-para-que-google-se-haga-con-motorola-mobility/|consulta=19 juliol 2013|data=14/02/2012}}/ref i [[Xina]],ref{{ref-notícia|títol=China conditionally approves Google-Motorola deal|publicació=China daily|url=http://usa.chinadaily.com.cn/2012-05/21/content_15340838.htm|consulta=19 juliol 2013|data=21/05/2012}}/ref el cercador va confirmar el tancament de l'operació el [[22 de maig]] del [[2012]]ref{{ref-notícia|títol=Google compra Motorola Mobility por 12.500 millones de dólares|publicació=La Vanguardia|url=http://www.lavanguardia.com/tecnologia/20120522/54297213901/google-compra-motorola-mobility-por-12-500-millones-de-dolares.html|consulta=19 juliol 2013|data=22/05/2012}}/ref tal com va anunciar el conseller delegat de [[Google]] [[Larry Page]] al bloc de l'empresa.ref{{ref-web|cognom=Page|nom=Larry|url=http://googleblog.blogspot.com.es/2012/05/weve-acquired-motorola-mobility.html|consulta=19 juliol 2013|títol=We’ve acquired Motorola Mobility|obra=Bloc oficial de Google|editor=Google}}/ref 

El 20 de desembre del 2012 [[Google]] ven la divisió de descodificadors de televisió a [[Arris]] per 2.350 milions de dòlars i el 15,7% de les accions d'Arris Group.ref{{ref-notícia|títol=Google vende parte de Motorola por 2.350 millones de dólares|url=http://tecnologia.elpais.com/tecnologia/2012/12/20/actualidad/1355990658_816095.html|consulta=19 juliol 2013|data=20/12/2012}}/ref

== Finances == 
El primer trimestre del 2009, va tenir una pèrdua de US $ 190 milions i va gastar US $ 1.300 milions de les seves reserves d'efectius ja que no va poder recaptar en els mercats de capital. 

== Productes == 

Els productes més coneguts de la companyia inclouen [[microprocessador]] és ([[Motorola 68000 | 68000]], [[Motorola 88000 | 88000]], [[PowerPC]]), [[cablemódem]] s, [[mòdem ]] s [[DSL]] tant amb fil com sense fil, [[telèfon mòbil | telèfons mòbils]] i sistemes de connexió a xarxes de telefonia mòbil i sense fils com [[Wimax]] i [[Wifi]]. Motorola és molt coneguda pels seus walkie talkies i també va participar en el llançament de la constel lació de [[Satèl.lit artificial | satèl.lits]] [[Iridium]]. 

El 2007 Motorola adquireix a Symbol Technologies, ampliant el seu portafoli de solucions, amb productes com a lectura de codi de barres (Escàners per punt de venda, i industrial) Còmput mòbil, RFID, Software i serveis 

A [[Amèrica del Nord]] té forta presència en el mercat de la [[televisió per cable]], on proveeix des d'elements actius de terreny (amplificadors, receptors òptics i altres), sistemes de [[capçalera]] si [[sistema d'accés condicional]] fins als [[setembre-top box | descodificadors digitals]] de les cases. 

== Curiositats == 
* A excepció del Timeport L7089, M702ig/is i el A925, cap Motorola presenta un dispositiu infraroig. 

* Motorola és l'única empresa que contra la tendència telefònica llança un nou telèfon mòbil que tan sols realitza trucades i missatges de text [[Motorola MOTOFONE F3 | MOTOFONE F3]], l'any 2007. 

* El [[Motorola RAZR V3]] és el segon telèfon més popular del planeta darrere del [[Nokia 1100]]. El RAZR V3 Va vendre més de 120 milions d'unitats, sent aquest, que va tenir una enorme varietat de versions. 

* A finals de 2008, Motorola va llançar un telèfon amb un disseny amb la particularitat d'una pantalla circular; El Motorola Aura, el seu valor és de US $ 2000. 

* El 2008 Motorola va llançar el ZINE ZN5 que té una càmera Kodak de 5.0 MP i va ser declarat el millor telèfon amb càmera fotogràfica. 
 
* A la pel·lícula''Una nit al museu 2'', Ben Stiller, el seu protagonista, enmig d'una persecució al museu entra a una fotografia que cobra vida, allí se li queda el seu mòbil [[MOTOQ]] i un home se l'emporta sense saber què és. Al final, en els crèdits, apareix el mateix home de la fotografia desarmant l'aparell per investigar i la seva mare el crida Joey Motorola. 

== Vegeu també == 
* [[:Categoria:Microprocessadors Motorola|Microprocessadors de Motorola]]
* [[Motorola Mobility]]
* [[Motorola MicroTAC]]
* [[Motorola (equip ciclista)]]

==Referències==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.motorola.com Pàgina principal de Motorola] 

{{Commonscat}}

[[Categoria:Motorola| ]]</text>
      <sha1>dv7drfzn1kmhlfwgl03thsuc9rz4hfo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>