<page>
    <title>Tanna (illa)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>126054</id>
    <revision>
      <id>13676334</id>
      <parentid>12753170</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T12:42:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{| border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 align=right width=300 style=margin: 0 0 1em 1em; background: #f9f9f9; border: 1px gray solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%; 
|+font size=+1'''Tanna'''/font
|- 
| style=background:#efefef; align=center colspan=2 | 
{| border=0 cellpadding=2 cellspacing=0 style=background:#efefef;
| align=center width=280px | [[Fitxer: Bandera Tanna Vanuatu.svg|150px|Bandera de Tanna]]
|}
|- 
| align=center colspan=2 | [[Fitxer:Tannamap.png|250px|Territori de Tanna]]
|- 
| '''[[Capital]]'''
| [[Isangel]]
|- 
| '''Extensió'''
| 550nbsp;km²
|-
| '''Població''' 
| 20.000
|-
| '''Estat''' 
| [[Fitxer:Flag of Vanuatu.svg|20px|Vanuatu]] [[Vanuatu]]
|-
| '''Regió''' 
| [[Tafea]]
|- 
| '''[[Llengua oficial]]'''
| [[Llengües Tanna]] 
|}
'''Tanna''' és una [[illa]] de [[Vanuatu]]. Té 40nbsp;km de llarg i 19nbsp;km d'ample, amb una extensió total de 550nbsp;km². El seu punt més alt és a 1nbsp;084nbsp;m ([[Mount Tukosmera]]). És l'illa més poblada a la província de [[Tafea]] amb 20,000, i una de les més poblades del país. [[Isangel]], la capital provincial, és a la costa oest, vroa a la ciutat més gran de l'illa, [[Lénakel]]. [[Mount Yasur]] és el [[volcà]] actiu més accessible al món, localitzat a la costa meridional.

==Cultura i economia==
Tanna és poblada gairebé totalment per [[melanesi]]s que encara mantenen el seu estil tradicional de vida. A algunes de les viles, conegudes com a [[kastom]], on les comoditats modernes hi són restringides, els habitants duen [[koteka]]s ([[Bislama]]: ''namba'') i faldilles d'herbes, i els nens no van a les escoles públiques. Segons l'antropòleg [[Joël Bonnemaison]], qui ha estudiat exclusivament els habitants de Tanna, llur resistència als canvis ve donada pel seu tradicional mode de veure la vida i com ells perceben, internalitzen i compten els conceptes duals d'espai i tempsref{{format ref}} http://www.findarticles.com/p/articles/mi_qa3654/is_199612/ai_n8744490/ref L'illa és centre del [[culte cargo]] [[Jon Frum]] i també del cult a [[Yaohnanen]] que adora al [[Príncep Felip, Duc d'Edimburg|Príncep Felip]], duc d'Edimburg.ref{{format ref}} http://www.southpacific.org/text/finding_vanuatu.html/ref

Es parlen cinc llengües a Tanna: [[Tanna septentrional]] al nord-eost, [[Lénakel]] al centre-oest vora Lénakel, [[Tanna sudoccidental]] al sud-oest, [[Whitesands]] al nord-est vora [[Whitesands]], i [[Kwamera]] al sud-est. Totes elles estan agrupades com a família de [[Llengües Tanna]], unsubgrup de les [[Llengües de Vanuatu Meridional]], de la branca de les [[Llengües Austronèsiques]]. Segons ''[[Ethnologue]]'', cadascuna té uns milers de parlants, i Lénakel, amb 6,500 parlants, és una de les llengües de Vanuatu amb més parlants. Molta gent de Tanna també parla [[bislama]], una de les tres llengües oficials de Vanuatu (en anglès i francès).

L'illa és una de les més fèrtils de Vanuatu i produeix [[kava]], [[cafè]], [[Cocoter|coco]], [[copra]], i altres fruites. Recentment, el [[turisme]] ha esdevingut més importants, gràcies al volcà i a la cultura tradicional. Per tal de preservar la cultura tradicional com a atracció, només s'hi permeten guies locals. Hi ha un aeroport a [[White Grass]] a la costa occidental.

==Història==
L'illa fou habitada per primer cop el 400 aC per melanèsics procedents de les illes dels voltants. Les llums brillants del Mount Yasur van atraure [[James Cook]], el primer [[Europa|europeu]] que arribà a l'illa l'agost de 1774, on hi fundà [[Port Resolution]], una vila a l'extrem orienta lde l'illa, que va rebre aquest nom pel vaixell [[HMS Resolution (Cook)|HMS ''Resolution'']]. Va donar a i’illa el nom de Tanna, probablement pel nom local per a la terra, ''muk-tana''. En el [[segle XIX]] hi arribaren comerciants i missioners (principalment [[Presbiterianisme|presbiterians]]), però el manteniment de les velles tradicions era més fort que a les altres illes; es convertiren molt pocs al cristianisme en comparació amb les altres illes de Vanuatu. L'illa esdevingué famosa a Europe associada [[canibalisme]] i risc per als missioners. No fou un dels principals centres durant la [[Segona Guerra Mundial]], però uns 1,000 nadius de Tanna foren reclutats per a treballar en la base militar [[Estats Units|nord-americana]] d'[[Éfaté]]. Aquesta exposició els va deixar com a herència els [[cultes cargo]]. Molts han desaparegut, però el de [[John Frum]] encara és fort a Tanna avui.

A començaments dels 1970 aparegué un moviment secessionista, de manera que el [[24 de març]] de [[1974]] es proclamà la Nació de Tanna. Mentre que els [[Regne Unit|britànics]] eren més oberts a concedir la independència a Vanuatu, els colonialistes [[França|francesos]] s'hi oposaven, de manera que fou suprimida per les autoritats del [[Condomini Anglo-Francès]] el [[29 de juny]] de [[1974]]. El 1980 es produí un altre intent de secessió amb la declaració de la Nació Tafea l’[[1 de gener]] de [[1980]], nom que prové de les inicials de les cinc illes que formaven part de la nació. Les tropes britàniques van intervenir el [[26 de maig]] de [[1980]] i l'illa esdevingué part del nou estat de Vanuatu el [[30 de juliol]] de [[1980]].

==Referències==
references /

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Tanna, Vanuatu}}

 
*[http://www.positiveearth.org/bungalows/TAFEA/tanna.htm Pàgina turística amb Mapa]
*[http://www.pacificislandtravel.com/vanuatu/about_destin/tanna.asp Pacific Island Travel, amb fotos i informació cultural]
*[http://coombs.anu.edu.au/SpecialProj/VAN/tanna.html Llengües de Tanna, inclòs mapa lingüístic]
*[http://www.worldisround.com/articles/280957/index.html Col•ecció de fotos de Tanna]

{{cal coor|type=isle}}
[[Categoria:Illes de l'oceà Pacífic]]
[[Categoria:Vanuatu]]</text>
      <sha1>rpx206fl1r7rpwapxetdsvo9qfpdndw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>