<page>
    <title>Viatxeslav Mólotov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>126350</id>
    <revision>
      <id>14059459</id>
      <parentid>13962620</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T20:37:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: en sí, van  en si, van</comment>
      <text>{{Infotaula President|name=Viatxeslav Mólotovbr /Вячесла́в Мо́лотов
|nationality= Russa/Soviètica
|image= Molotov.bra.jpg
|order= [[Fitxer:Coat of arms of the Soviet Union.svg|35px|Escut de la Unió Soviètica]]br /3r [[President del Consell de Ministres de l'URSS|President del Consell de Comisaris del Poble de l'URSS]] 
|term_start= [[19 de desembre]] de [[1930]]
|term_end= [[6 de maig]] de [[1941]]
|predecessor= [[Aleksei Ríkov]]
|successor= [[Ióssif Stalin]]
|order2= 3r [[Ministre d'Afers Exteriors de l'URSS]]
|term_start2= [[3 de maig]] de [[1939]]
|term_end2= [[1 de juny]] de [[1956]]
|predecessor2= [[Maxim Litvinov]]
|successor2= [[Dmitri Shepilov]]
|order3= 
|term_start3= 
|term_end3= 
|predecessor3= 
|successor3= 
|birth_date= [[9 de març]] de [[1890]]
|birth_place= {{bandera|Russia}} [[Kukarka]] ([[Imperi Rus]])
|dead=alive
|death_date= {{Data defuncio i edat|1986|11|8|1890|3|9}}
|death_place= {{bandera|URSS}} [[Moscou]] ([[RSFS de Rússia]])
|spouse=
|party= [[Partit Obrer Socialdemòcrata Rus|POSDR]] i [[Partit Comunista de la Unió Soviètica|PCUS]]
|vicepresident=
|profession= 
|religion=
|signature=
}}
'''Viatxeslav Mikhàilovitx Mólotov''', (en [[rus]] Вячесла́в Миха́йлович Мо́лотов), (9 de març de 1890 - 8 de novembre de 1986) va ser un [[política|polític]] i [[diplomàcia|diplomàtic]] [[Unió Soviètica|soviètic]], [[Vell Bolxevic]] i una figura capdavantera al [[Govern de la Unió Soviètica|govern soviètic]] des de la dècada de 1920, quan va ascendir al poder com a protegit de [[Ióssif Stalin]], fins al 1957, quan va ser expulsat del [[Presídium del Comitè Central del PCUS|Presídium del Comitè Central]] per [[Nikita Khrusxov]]. Serví com a [[President de la Unió Soviètica|President]] del [[Consell de Comissaris del Poble]] entre 1930 i 1941, i com a [[Ministre d'Afers Exteriors (Unió Soviètica)|Ministre d'Afers Exteriors]] entre 1939 i 1949 i de nou entre 1953 i 1956. A més, serví durant diversos anys com a Vicepresident Primer al govern de [[Ióssif Stalin]]. Es retirà el 1961 després de diversos anys de foscor.

Mólotov va ser el principal signatari soviètic del pacte de no-agressió amb l'[[Alemanya Nazi]], conegut com a [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]]refEsther Rodríguez, ''[http://books.google.cat/books?id=Md2VK1eD0MwCpg=PA36dq=segona+guerra+mundialhl=caei=N3r5S7iHMovW-QaGw7XcCAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CC0Q6AEwAQ#v=onepageq=segona%20guerra%20mundialf=false El Maquis]'', p.36/ref el 1939, després que el Regne Unit i França fracassaren en repetides ocasions per formar amb els soviètics una aliança anti-nazi; posteriorment participà en les negociacions de postguerra on va distingir-se per les seves habilitats diplomàtiques; i va ser un signatari de la resolució del Politburó autoritzant la [[massacre de Katyn]]. Després de la [[Gran Guerra Patriòtica]] Mólotov va continuar al seu càrrec fins al 1949 quan, després de perdre el favor de Stalin, va ser rellevat al ministeri d'exteriors per [[Andrei Vixinski]]. La relació de Mólotov amb Stalin es deteriorà encara més, amb Stalin lamentant-se dels errors de Mólotov en un discurs al [[XIX Congrés del PCUS|XIX Congrés del Partit]]. Malgrat tot això, després de la mort de Stalin el 1953 Mólotov s'oposà a la política de [[desestalinització]] de Khrusxov. Mólotov defensà les seves polítiques ii el llegat de Stalin fins a la seva mort el 1986, i criticà durament els successors de Stalin, especialment [[Nikita Khrusxov]].

== Joventut (1890-1930) ==
Mólotov va néixer com a '''Viatxeslav Mikhàilovitx Skriabin''' ([[rus]]: Вячеслав Михайлович Скря́бин), al poble de [[Kukarka]] (actualment Sovetsk, a la [[província de Kírov]]), fill d'un comptable. Contràriament al repetit error, no era parent del compositor [[Aleksandr Skriabin]].ref name=Montefiore02Montefiore, 2005. Pàgina 40/ref Va estudiar a un institut e [[Kazan]], afiliant-se a la facció [[bolxevisme|bolxevic]] del [[Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]] el 1906. Per a la seva tasca política va adoptar el [[pseudònim]] ''Mólotov'' (a partir del terme rus ''molot'', martell).refMontefiore, 2005. Pàgina 30/ref El seu altre malnom era cul de pedra, ocasionat per les moltes hores que passava assegut al despatx (en una ocasió avisà que faria una migdiada de 13 minuts i s'aixecà exactament 13 minuts després.)refMontefiore, 2005. Pàgina 34/ref Va ser detingut el 1909 i passà dos anys exiliat a [[Vólogda]]. El 1911 va ingressar al Politècnic de [[Sant Petersburg]], i s'uní a l'equip editorial de ''[[Pravda]]'', el diari bolxevic del que [[Ióssif Stalin]] era editor. El 1915 tornà a ser detingut i deportat a [[Irkutsk]], però el 1916 tornà a escapar i tornà a la capital.ref{{ref-llibre | autor = F. Burg, David | títol = The Great Depression | editorial = [[Infobase Publishing]] | any = 2005 | isbn = 0816057095 | pàgines = 378}}/ref

Mólotov va passar a ser un membre del comitè del Partit Bolxevic de [[Petrograd]] el 1916. en esclatar la [[Revolució de Febrer]] el 1917 va ser un dels pocs bolxevics a la capital. Sota la seva direcció ''Pravda'' va situar-se a l'esquerra per oposar-se al Govern Provisional format després de la Revolució. Quan Stalin tornà a la capital, giravoltà la línia de Mólotov;ref name=warheroes{{ref-web|autor= | trans_title = Mikhailovich Molotov, Vyacheslav |títol= Молотов, Вячеслав Михайлович |llengua= Russian |editor= warheroes.ru | url = http://www.warheroes.ru/hero/hero.asp?Hero_id=12478 |consulta= 17 gener 2010 |data= }}/ref però quan el líder del Partit, [[Vladímir Lenin]], arribà, anul·là Stalin. Malgrat això, Mólotov esdevingué un protegit i un partidari proper de Stalin, una aliança que li donaria la seva preeminència posterior.refMontefiore, 2005. Pàgina 36/ref Mólotov esdevingué un membre del [[Soviet de Petrograd|Comitè Militar Revolucionari]] que planejà la [[Revolució d'Octubre]], que portaria als bolxevics al poder.ref{{ref-llibre | autor = Molotov, Vyacheslav; Chuev, Felix; Resis, Albert | títol = Molotov remembers: inside Kremlin politics : conversations with Felix Chuev | editorial = I.R. Dee | any = 1993 | isbn = 1566630274 | pàgines = 94 }}/ref

El 1918, Mólotov va ser enviat a [[Ucraïna]] per participar en la [[Guerra Civil Russa|guerra civil]]. Car no era un militar, no participà en els combats. El 1920 esdevingué secretari del Comitè Central del Partit Bolxevic d'Ucraïna. Lenin el cridà a Moscou el 1921, fent-lo membre de ple dret del [[Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Comitè Central]] i [[Orgburo]], posant-lo al càrrec de la secretaria del partit. El 1921 va ser votat com un membre sense vot del [[Buró Polític del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Politburó]], i va ocupar el càrrec de Secretari Responsable. La seva secretaria va ser criticada tant per Lenin com per [[Leon Trotsky]], amb Lenin senyalant el seu burocratisme vergonyós i la seva estúpida conducta.ref name=Montefiore02/ Per consell de Mólotov i [[Nikolai Bukharin]] el Comitè Central decidí reduir les hores de treball de Lenin.refService, 2003. Pàgina151/ref El 1922 Stalin es convertí en el [[Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Secretari General]] del Partit Bolxevic amb Mólotov com a [[Vicesecretari del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Vicesecretari]] ''[[de facto]]''. Com a jove seguidor Mólotov admirà a Stalin, però era crític vers ell.refMontefiore, 2005. Pàgina 40–41/ref Sota el patronatge de Stalin, Mólotov esdevingué membre de ple dret del Politburó el 1926.!--ref name=Montefiore04/ no funciona--

Durant les lluites de poder que seguiren la mort de Lenin el 1924, Mólotov seguí com a un fidel seguidor de Stalin contra els seus diversos rivals: primer [[Leon Trotsky]], després [[Lev Kàmenev]] i [[Grigori Zinóviev]] i finalment [[Nikolai Bukharin]]. Mólotov esdevingué una figura capdavantera al ''centre estalinista'' del partit, que també incloïa a [[Kliment Voroixílov]] i a [[Grigori Ordjonikidze|Sergo Ordjonikidze]].refMontefiore, 2005. Pàgina 36–37/ref Trotsky i els seus seguidors van subestimar a Mólotov, igual que van fer molts altres. Trotsky l'anomenà la mediocritat personificada, mentre que Mólotov corregia de manera pedant als camarades que l'anomenaven cul de pedra dient que Lenin l'havia anomenat Cul de Ferro..ref name=Montefiore02/ Tot i això, aquesta aparent aparença insulsa amagava una ment aguda i un gran talent administratiu. Operà principalment darrere les escenes i cultivà la imatge d'un burócrata gris (per exemple, era l'únic líder bolxevic que sempre portava vestit i corbata) .ref{{ref-llibre | autor = Rywkin, Michael | títol = Soviet Society Today | editorial = [[M.E. Sharpe]] | any = 1989 | pàgines = 159–160 }}/ref El 1928 Mólotov substituí a [[Nikolai Uglanov]] com a Primer Secretari del Partit Comunista de Moscou, mantenint aquest càrrec fins al 15 d'agost de 1929.refService, 2003. Pàgina 176/ref En un llarg discurs al Comitè Central el 1929, Mólotov va dir als membres que el [[govern de la Unió Soviètica|govern soviètic]] iniciaria una campanya de col·lectivització compulsòria per solucionar el retard de l'[[agricultura soviètica]].refService, 2003. Pàgina 179/ref

== Presidència (1930-1941) ==
[[File:Great_Purge_Stalin_Voroshilov_Kaganovich_Zhdanov_Molotov.jpg|thumb|Una llista de la [[Gran Purga]] signada per Mólotov, Stalin, [[Kliment Voroixílov|Voroixilov]], [[Lazar Kagànovitx|Kagànovitx]] i [[Andrei Jdànov|Jdànov]].]]
Durant un plenari del Comitè Central del 19 de desembre de 1930, [[Aleksei Ríkov]], el [[Premier de la Unió Soviètica|President]] del [[Consell de Comissaris del Poble]] (equivalent a un [[cap de govern]] occidental) va ser succeït per Mólotov.refMontefiore, 2005. Pàgina 63–64/ref Des d'aquesta posició, Mólotov supervisà la [[Col·lectivització a la Unió Soviètica|col·lectivització de l'agricultura]]. Seguí la línia de Stalin usant una combinació de força i propaganda per esclafar la resistència camperola a la col·lectivització, incloent la deportació de milions de ''[[kulak]]s'' (camperols amb propietats) als [[camp de treball|camps de treballs]]. Una gran quantitat dels deportats van morir per l'exposure i el treball excessiu.refMontefiore, 2005. Pàgina 47/ref Signà la [[Llei de Spikelets]]ref name=Montefiore05Montefiore, 2005. Pàgina 94/ref i personalment presidí la Comissió Extraordinària pel Lliurament de Gra a Ucraïna,refMontefiore, 2005. Pàgina 46/ref que confiscà 4,2 milions de tones de gra dels camperols que provocà una gran fam (coneguda a Ucraïna com la [[Holodomor]]).ref name=Montefiore05/ Els historiadors contemporanis estimaren que van morir entre 7 i 11 milions de persones, tant per la fam com als camps de treball,ref name=Montefiore05/ en el transcurs de la col·lectivització de les granges. Mólotov també supervisà la implementació del [[Primer Pla Quinquenal (Unió Soviètica)|Primer]] [[Pla Quinquennal (URSS)|Pla Quinquenal]] per a la ràpida industrialització.refMontefiore, 2005. Pàgina 45 i 58/ref

[[Serguei Kírov]], cap de l'organització del Partit a [[Leningrad]], va ser assassinat el 1934;refMontefiore, 2005. Pàgina 148–149/ref en una mort que es pensà que havia estat ordenada per Stalin. La mort de Kírov disparà una segona crisi: la [[Gran Purga]].refBrown, 2009. Pàgina=71/ref El 1938, dels 28 [[Comissari del Poble|Comissaris del Poble]] del govern de Mólotov, 20 van ser executats obeint les ordres de Stalin i Mólotov.refMontefiore, 2005. Pàgina 244/ref Les purgues van ser realitzades pels successius caps de policia de Stalin,refMontefiore, 2005. Pàgina 222/ref [[Nikolai Iejov]] va ser el cap organitzador i [[Kliment Voroixílov]], [[Làzar Kaganòvitx]] i Mólotov van estar intrínsecament involucrats als processos.refMontefiore, 2005. Pàgina 240/ref Stalin sovint requerí a Mólotov i a altres membres del Politburó a signar les peticions de mort de preeminents víctimes de la purga, i Mólotov sempre va fer-ho sense cap mena de qüestió.refMontefiore, 2005. Pàgina 237/ref No hi ha cap prova que Mólotov intentés moderar el curs de les purgues o de salvar a ningú, com d'altres alts càrrecs soviètics sí que van fer. Durant la Gran Purga, aprovà personalment 372 llistes d'execució, més que no pas cap altre funcionari soviètic, inclòs Stalin. Se sap que Mólotov va ser un dels pocs amb qui Stalin discutí obertament les purgues.refMontefiore, 2005. Pàgina 225/ref Tot i que Stalin i Mólotov signaren un decret públic el 1938 que els desassociava de la Gran Purga llavors en marxa,refMontefiore, 2005. Pàgina 289/ref en privat, i fins i tot després de la mort de Stalin, Mólotov donà el seu suport a la Gran Purga i als assassinats comesos durant el seu govern.refMontefiore, 2005. Pàgina 260/ref
[[File:SupremeSoviet.gif|left|thumb|Mólotov al [[Soviet Suprem de la Unió Soviètica]] al 1939 amb Stalin i [[Georgi Malenkov]].]]
Malgrat el gran cost humà,refMontefiore, 2005. Pàgina 125/ref sota la presidència nominal de Mólotov la Unió Soviètica va fer grans strides en l'adopció i l'amplificació widespread de la tecnologia agrària i industrial. En un document escrit per Mólotov remarcà com la [[fam]] i el [[canibalisme]] eren seriosos problemes a la Unió Sovièica en una data com 1937. [[Andrei Vixinski]], [[Procurador General de la Unió Soviètica|Procurador General]], fins i tot va informar a Mólotov d'incidents en que mares menjaven els seus fills nounats.refMontefiore, 2005. Pàgina 236/ref L'ascens d'[[Adolf Hitler]] a [[Alemanya Nazi|Alemanya]] precipità el desenvolupament d'una indústria armamentística moderna a les ordres del [[govern soviètic]].ref{{ref-llibre | autor = Scott Dunn, Walter | títol = The Soviet economy and the Red Army, 1930-1945 | editorial = [[Greenwood Publishing Group]] | any = 1995 | isbn = 0275948935 | pàgines = 22 }}/ref Finalment, va ser aquesta indústria armamentística, juntament amb l'ajut del [[Acords del Préstec-Arrendament|Préstec-Arrendament]] nord-americà, el que va permetre aguantar-se la Unió Soviètica durant la [[Gran Guerra Patriòtica]].ref{{ref-llibre | autor = William Davies, Robert; Harrison, Mark; Wheatcroft, S.G. | títol = The Economic transformation of the Soviet Union, 1913-1945 | editorial = [[Cambridge University Press]] | any = 1994 | isbn = 052145770X | pàgines = 250–251 }}/ref Set against this, les purgues contra el lideratge de l'[[Exèrcit Roig]], en la que Mólotov participà, afeblí la capacitat de defensa de la Unió Soviètica i contribuí als desastres militars de 1941 i 1942, que van ser majorment causades al no estar a punt per la guerra.refBrown, 2009. Pàgina=65/ref Les purgues també comportaren el desmantel·lament de l'agricultura privada i la seva substitució per l'agricultura col·lectivitzada. Això deixà un llegat d'ineficàcia agrícola crònica i una producció menor que el règim soviètic mai no rectificà del tot.ref{{ref-web|autor= |títol= Stalin's legacy |editor= country-data.com | url = http://www.country-data.com/cgi-bin/query/r-12746.html |consulta= 17 gener 2011 }}/ref

El 1938 el periodista nord-americà John Gunther informà que Mólotov era [[vegetarianisme|vegetarià]] i [[abstemi]].refhttp://ww2db.com/person_bio.php?person_id=58 Al 1938 el periodista americà John Gunther va escriure: Ell [Mólotov] és... un home d'una intel·ligència de primera classe i de gran influència. Mólotov és vegetarià i abstemi/ref Pel seu costat, [[Milovan Djilas]] afirmà que ''beu més que Stalin''ref name=convers 59Djilas Milovan: ''Conversations with Stalin''. Translated by Michael B. Petrovich. Rupert Hart-Davis, Soho Square London 1962, pp. 59./ref i no notà el seu vegetarianisme malgrat participar en diversos banquets conjunts.

== Ministre d'Afers Exteriors (1939-1949) ==
[[Image:Molotov with Ribbentrop.jpg|200px|left|thumb|Mólotov es reuneix amb [[Joachim von Ribbentrop]] abans de signar el [[Pacte Mólotov-Ribbentrop|Pacte germano-soviètic de no agressió]].]]
El 1939, després dels [[Acords de Munic]] i la subseqüent invasió alemanya de [[Txecoslovàquia]] el 1938, Stalin pensà Gran Bretanya i França no serien aliats en qui confiar davant l'expansió alemanya, així que en canvi intentà conciliar-se amb l'[[Alemanya Nazi]].refBrown, 2009. Pàgina 90–91/ref Al maig de 1939, [[Maxim Litvinov]], el [[Ministre d'Afers Exteriors de l'URSS|Comissari del Poble d'Afers Exteriors]] va ser rellevat per Mólotov.refService, 2003. Pàgina 256/ref Pel seu costat, Stalin substituí a Mólotov com a Premier soviètic.ref name=BrownBrown, 2009. Pàgina=141/ref

En un inici, Hitler rebutjà les indirectes diplomàtiques que Stalin volia un tractat, però a inicis d'agost de 1939, Hitler autoritzà al Ministre d'Exteriors [[Joachim von Ribbentrop]] perquè comencés negociacions serioses. El 18 d'agost es va concloure un acord comercial, i el 22 d'agost Ribbentrop volà a [[Moscou]] per concloure un tractat formal de no agressió. Tot i que el tractat és conegut com el [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]], van ser Stalin i Hitler, i no Mólotov i von Ribbentrop, els qui decidiren el contingut del tractat. La part més important de l'acord va ser el protocol secret, que preveia la partició de [[Polònia]], [[Finlàndia]] i les [[Repúbliques Bàltiques]] entre l'Alemanya Nazi i la Unió Soviètica, així com per l'anexió soviètica de [[Bessaràbia]] (llavors part de [[Romania]] i actualment de [[Moldàvia]]).refService, 2003. Pàgina256/ref Aquest protocol donà llum verda a Hitler per a la seva [[Campanya de Polònia|invasió de Polònia]], que començà l'1 de setembre.refBrown, 2009. Pàgines 90–92/ref El 5 de març de 1940 [[Lavrenti Bèria]] donà a Mólotov, a més d'[[Anastàs Mikoian]], [[Kliment Voroixílov]] i Stalin una nota ordenant l'execució de 25.700 oficials polonesos i anti-soviètics, en el que ha passat a conèixer-se com la [[massacre de Katyn]].ref name=Brown/

Sota els termes del Pacte, Hitler havia, efectivament, rebut autorització per ocupar dos terços de la Polònia Occidental, així com [[Lituània]]. Mólotov també tenia les mans lliures en relació a Finlàndia. A la [[Guerra d'Hivern|Guerra Sovieticofinesa]] que seguí, una combinació d'una resistència ferotge per part dels finesos i el desgavell soviètic resultà en que Finlàndia va perdre part del seu territori, però no pas la seva independència.refService, 2003. Pàgina 256–257/ref El Pacte va ser posteriorment arranjat per posar Lituània dins de l'esfera d'influència soviètica a canvi d'una frontera més favorable a Polònia. Aquestes annexions van comportar grans patiments i pèrdues de vida als països ocupats i dividits entre els dos dictadors.refMontefiore, 2005. Pàgina 320, 322 and 342/ref

Al novembre de 1940 Stalin envià a Mólotov a [[Berlín]] perquè s'entrevistés amb von Ribbentrop i [[Adolf Hitler|Hitler]]. Al gener de 1941 el [[Secretari d'Estat d'Afers Exteriors i del Commonwealth|Secretari d'Exteriors]] britànic [[Anthony Eden]] visità [[Turquia]] intentant que els turcs entressin a la guerra al costat dels Aliats. Encara que el propòsit de la visita d'Eden era més anti-alemanya que anti-soviètica, Mólotov assumí una altra cosa, i en una sèrie de converses amb [[Augusto Rosso]], ambaixador italià, Mólotov afirmà que la Unió Soviètica ben aviat hauria de fer front a una invasió anglo-turca a [[Crimea]]. L'historiador britànic D.C. Watt argumenta que basant-se en les afirmacions de Mólotov a Rosso, sembla que a inicis de 1941 Stalin i Mólotov veien la Gran Bretanya com a la principal amenaça, per damunt d'Alemanya.ref{{ref-llibre | autor = Cameron Watt, Donald | títol = Russia War, Peace and Diplomacy | editorial = [[Weidenfeld  Nicolson]] | any = 2004 | isbn = 0415144353 | pàgines = 276–286 }}/ref

El Pacte Mólotov-Ribbentrop governà les relacions germano-soviètiques fins al juny de 1941 quan Hitler, després d'[[Campanya de França|ocupar França]] i neutralitzar la [[Gran Bretanya]], s'inclinà cap a l'est i [[Operació Barbarroja|atacà la Unió Soviètica]].refService, 2003. Pàgina 158–160/ref Mólotov va ser responsable d'anunciar al poble soviètic de l'atac. El seu discurs, emès per ràdio el 22 de juny, caracteritzà la Unió Soviètica en un paper semblant al que havia articulat [[Winston Churchill]] per a la Gran Bretanya en els seus discursos de l'inici de la guerra.refService, 2003. Pàgina261/ref El [[Comitè de Defensa de l'Estat]] va crear-se poc després del discurs de Mólotov; Stalin va ser elegit President i Mólotov va ser elegit vicepresident.refService, 2003. Pàgina262/ref

Després de la invasió Alemanya, Mólotov es dedicà a realitzar negociacions urgents amb el Regne Unit i, posteriorment, amb els [[Estats Units]] per a aliances de guerra. Va realitzar un vol secret a [[Glasgow]] on va ser rebut per Eden. Des d'allà viatjà en tren fins a [[Londres]] per discutir amb el [[govern del Regne Unit|govern britànic]] la possibilitat d'obrir un segon front contra Alemanya. Després de signar el [[Tractat Anglosoviètic de 1942]] el 26 de maig Mólotov viatjà cap a [[Washington DC]]. Allà Mólotov es trobà amb el [[President dels Estats Units|President]] [[Franklin D. Roosevelt|Roosevelt]], ratificant el [[Acords del Préstec-Arrendament|Tractat Préstec-Arrendament]] entre els Estats Units i la Unió Soviètica. Tant el [[govern del Regne Unit|govern britànic]] com l'[[govern dels Estats Units|americà]], tot i que vagament, prometeren obrir un segon front contra Alemanya. En el seu vol de retorn a la Unió Soviètica el seu avió va ser atacat per caces alemanys, i posteriorment per caces soviètics.refMontefiore, 2005. Pàgina 417–418/ref

[[Image:Bundesarchiv Bild 183-R67561, Potsdamer Konferenz, Konferenztisch.jpg|left|thumb|La [[Conferència de Potsdam]]: [[Clement Attlee]], [[Ernest Bevin]], Mólotov, [[Ióssif Stalin]], [[William Daniel Leahy]], [[James F. Byrnes]], [[Harry S. Truman]] i d'altres.]]
Quan Bèria parlà a Stalin sobre el [[Projecte Manhattan]] i la seva importància Stalin senyalà a Mólotov perquè fos responsable del [[Projecte soviètic de la bomba atòmica]]. Però, sota la presidència de Mólotov la bomba, i el projecte en si, van desenvolupar-se molt lentament i Mòlotov va ser substituït per Bèria el 1944 a consell d'[[Ígor Kurtxàtov]].refMontefiore, 2005. Pàgina 508/ref Quan [[Harry S. Truman]], el nou President americà, va dir a Stalin que els americans havien creat una bomba mai no vista fins llavors, Stalin explicà la conversa a Mólotov i li ordenà que accelerés el desenvolupament. Seguint les ordres de Stalin, el govern soviètic incrementà substancialment les inversions al projecte.refMontefiore, 2005. Pàgina 510/ref

En col·laboració amb [[Kliment Voroixílov]], Mólotov contribuí tant musicalment com líricament a la versió de 1944 de l'[[Himne de la Unió Soviètica|himne nacional soviètic]]. Mólotov demanà als escriptors que incloguessin un vers o dos sobre la [[pau]]. El paper de Mólotov i de Voroixilov en la composició del nou himne soviètic va ser, en paraules de l'historiador [[Simon Sebag-Montefiore]], fer de jutges de Stalin.refMontefiore, 2005. Pàgina 468/ref

Mólotov acompanyà Stalin a la [[Conferència de Teheran]] el 1943,refMontefiore, 2005. Pàgina 472/ref a la [[Conferència de Ialta]] de 1945refMontefiore, 2005. Pàgina 489/ref i, tot just després de la derrota d'Alemanya, a la [[Conferència de Potsdam]].refMontefiore, 2005. Pàgina 507/ref Representà la Unió Soviètica a la [[Conferència de San Francisco]], que creà les [[Nacions Unides]].refMontefiore, 2005. Pàgina 477/ref Fins i tot durant el període de l'aliança de guerra, Mólotov era conegut com un dur negociador i un decidit defensor dels interessos soviètics. Entre 1945 i 1947 Mólotov va participar en les quatre conferències de ministres d'exteriors de les potències guanyadores de la II Guerra Mundial. En general, va distingir-se per una actitud gens cooperativa vers les potències occidentals. Mólotov, director del govern soviètic, condemnà el [[Pla Marshall]] com a imperialista i afirmà que dividia Europa en dos blocs, un de capitalista i l'altre de comunista. En resposta, la Unió Soviètica, juntament amb altres països del [[Bloc Oriental]], inicià el que es coneix com el [[Pla Mólotov]]. El pla creà diverses relacions bilaterals entre els països de l'Europa Oriental i la Unió Soviètica; i posteriorment formarien l'embrió del [[Comecon|Consell per a l'Assistència Econòmica Mútua]].ref{{ref-llibre | autor = Roberts, Geoffrey | títol = The Soviet Union in world politics: coexistence, revolution, and cold war, 1945–1991 | editorial = [[Routledge]] | any = 1999 | isbn = 0415144353 | pàgines = 284–285 | enllaçautor = Geoffrey Roberts }}/ref

Durant el període de postguerra el poder de Mólotov començà a declinar. Un signe clar de la precària posició política que tenia va ser la seva incapacitat per evitar la detenció al desembre de 1948 per traïció de la seva esposa jueva, [[Polina Jemtxujina]], de qui Stalin desconfiava feia molt de temps.refBrown, 2009. Pàgina 199–201/ref Mólotov mai no deixà d'estimar la seva esposa, i es diu que ordenava cada nit a les seves minyones que fessin sopar per do per recordar-li que, segons les seves pròpies paraules, ella pateix a causa meva.ref name=Montefiore03Montefiore, 2005. Pàgina 604/ref La parella va ser reunida per Bèria després de la mort de Stalin.refMontefiore, 2005. Pàgina 666/ref El 1949, Mòlotov va ser substituït com a Ministre d'Exteriors per [[Andrei Vixinski]], tot i que va mantenir el seu càrrec com a Vicepresident Primer de la Unió Soviètica i membre del Politburó.ref name=Montefiore03/

== Carrera de postguerra (1949-1976) ==
Al [[XIX Congrés del PCUS]] del 1952, Mólotov va ser elegit pels relleus del Politburó, el [[Presídium]], però no se'l citava entre els membres del nou cos secret conegut com a [[Bureau del Presídium]]; indicant que havia perdut el favor de Stalin.ref name=Brown02Brown, 2009. Pàgina=231/ref Al XIX Congrés, Stalin afirmà que Mólotov i [[Anastàs Mikoian|Mikoian]] havien comès greus errors, incloent la publicació d'un discurs de guerra de [[Winston Churchill]] favorable als esforços de la Unió Soviètica durant la guerra.refMontefiore, 2005. Pàgina 640/ref Tant Mólotov com Mikoian van perdre el favor ràpidament, amb Stalin dient a Bèria, Khrusxov, Malenkov i [[Nikolai Bulganin|Bulganin]] que no volia veure més a cap dels dos. En el seu 73è aniversari, Stalin el tractà amb disgust.refMontefiore, 2005. Pàgina 645–647/ref Al [[Sobre el Culte a la Personalitat i les Seves Conseqüències|seu discurs]] al [[XX Congrés del PCUS|XX Congrés del Partit]] Khrusxov va dir als delegats que Stalin tenia plans per rematar Mólotov i Mikoian després del 19è Congrés.ref name=Timemag{{ref-web|autor= |títol= Russia: The Survivor |obra= [[Time (magazine)|Time]] | url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,809881-2,00.html |consulta= 19 gener 2010 |data= 16 setembre 1957 }}/ref
[[File:Bundesarchiv Bild 183-33241-0001, Moskau, Gala-Vorstellung für BRD-Regierungsdelegation.jpg|thumb|right|Mólotov (extrem esquerra) amb Khrusxov (segon per la dreta) i el Premier [[Nikolai Bulganin]] (a la dreta de Khrusxov) al 1955 en una recepció de gala a Moscou en ocasió de la visita del [[Canceller d'Alemanya|Canceller de l'Alemanya Occidental]] [[Konrad Adenauer]] (centre).]]

Després de la mort de Stalin va tenir lloc un realineament del lideratge soviètic, en el transcurs del qual la posició de Mólotov va quedar reforçada. [[Georgi Malenkov]], que succeí a Stalin com a Premier, tornà a nomenar a Mólotov com a Ministre d'Exteriors el 5 de març.refMontefiore, 2005. Pàgina 662/ref Tot i que Mólotov va ser vist com un possible successor de Stalin immediatament després de la seva mort, mai no perseguí esdevenir líder de la Unió Soviètica.refBrown, 2009. Pàgina=227/ref Immediatament després de la mort de Stalin Bèria, Malenkov i Mólotov formaren una [[Troika (triumvirat)|troika]],ref name=againtroika{{ref-llibre | autor = Marlowe, Lynn Elizabeth | títol = GED Social Studies: The Best Study Series for GED | editorial = Research and Education Association | any = 2005| lloc = | pàgines = 140 | url = http://books.google.com/books?id=NUHU3om46M4Cdq | isbn = 0738601276 }}/ref però aquesta va finiquitar-se quan Malenkov i Mólotov van decebre Bèria.ref{{ref-llibre | autor = Taubman, William | any = 2003 | títol = Khrushchev: The Man and His Era | editorial = [[W.W. Norton  Company]] | isbn = 0393324842 | pàgines = 258 | enllaçautor = William Taubman }}/ref Mólotov donà suport el relleu i la posterior execució de Bèria, seguint les ordres de Khrusxov.refBrown, 2009. Pàgina=666/ref El nou Secretari del Partit, Nikita Khrusxov, aviat emergí com el nou líder de la Unió Soviètica. Presidí una gradual liberalització domèstica i un desgel en política exterior, mostrada en la reconciliació del govern del mariscal [[Josip Broz Tito|Tito]] a [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], que Stalin havia expulsat del moviment comunista. Mólotov, un estalinista de la vella guàrdia, semblava cada cop més fora de lloc en aquest nou govern,refBrown, 2009. Pàgina 236–237/ref però representà la Unió Soviètica a la [[Conferència de Ginebra (1955)|Conferència de Ginebra]].ref{{ref-llibre | autor = Bischof, Günter; Dockrill, Saki | títol = Cold War respite: the Geneva Summit of 1955 | editorial = [[Louisiana State University Press]] | any = 2000 | isbn = 0807123706 | pàgines = 284–285 }}/ref

Els successos que comportarien la caiguda de Mólotov van començar al febrer de 1956 quan Khrusxov llançà una inesperada denúncia de Stalin al [[XX Congrés del PCUS]]. Khruusxov atacà Stalin, tant per les purgues de la dècada de 1930 i les derrotes dels primers anys de la Gran Guerra Patriòtica. Com que Mólotov era el màxim col·laborador de Stalin encara viu i havia jugat un paper capdavanter a les purgues, era obvi que l'examen del passat de Khrusxov probablement resultaria en la caiguda del poder de Mólotov. Conseqüentment, esdevingué el líder d'una vella guàrdia que intentà destronar a Khrusxov.ref name=Montefiore01Montefiore, 2005. Pàgina 666–667/ref

Al juny de 1956, Mólotov va ser rellevat com a Ministre d'Exteriors,refBrown, 2009. Pàgina=245/ref i al juny de 1957 se'l va expulsar del Politburó després d'un intent fracassat de rellevar a Khrusxov com a Primer Secretari. Tot i que la facció de Mólotov inicialment guanyà una votació al Presídium, 7-4 per retirar a Khrusxov, aquest es negà a dimitir a no ser que el plenari del Comitè Central ho decidís.ref name=Brown01Brown, 2009. Pàgina=252/ref Al plenari, que s'estengué entre el 22 i el 29 de juny, Mólotov i la seva facció van ser derrotat.ref name=Montefiore01/ Eventualment va ser enviat a [[República Popular de Mongòlia|Mongòlia]] com a ambaixador.ref name=Brown01/ El 1960 va ser nomenat representant soviètic a l'[[Agència Internacional de l'Energia Atòmica]], la qual cosa va ser vista com una [[rehabilitació (dret)|rehabilitació]] parcial.refMontefiore, 2005. Pàgina 668/ref Malgrat això, després del [[XXII Congrés del PCUS|XXII Congrés]] del 1961, durant el qual Khrusxov portà a terme la seva campanya de [[desestalinització]], incloent la retirada del cadàver de Stalin del [[Mausoleu de Lenin]], Mólotov (juntament amb [[Làzar Kaganóvitx]]) va ser retirat de tots els càrrecs i expulsat del Partit Comunista.ref name=Brown02/ El 1962, tots els documents i arxius governamentals de Mólotov van ser destruïts per les autoritats.refGoudoever, 1986. Pàgina 100/ref

Mentre que estava retirat, Mólotov no es penedí mai del seu paper durant el mandat de Stalin.ref name=MontefioreMontefiore, 2005. Pàgina 669/ref Va patir un atac de cor al gener de 1962. Després de la [[ruptura sinosoviètica]] va dir-se que estava d'acord amb les crítiques fetes per [[Mao Zedong]] sobre el suposat ''[[revisionisme marxista|revisionisme]]'' de les polítiques de Khrusxov. D'acord a [[Roy Medvedev]], la filla de Stalin, [[Svetlana Alliluieva|Svetlana]], recordà que Mólotov i la seva esposa li van dir: ''El teu pare era un geni. Ja no hi ha esperit revolucionari, només hi ha oportunisme.ref{{ref-llibre | autor = Nikolaevna Vasilʹeva, Larisa | títol = Kremlin wives | lloc = | editorial = [[Arcade Publishing]] | any = 1994 | pàgines = 159 }}/ref Xina és la nostra única esperança. Només ells han mantingut viu l'esperit revolucionari.''ref{{ref-llibre | autor = Medvedev, Roy | títol = All Stalin's Men | lloc = | editorial = [[Anchor Press]]/[[Doubleday (publisher)|Doubleday]] | any = 1984 | isbn = 0385183887 | pàgines = 109 | enllaçautor = Roy Medvedev }}/ref

== Rehabilitació, mort, creences i llegat ==
[[File:Novodevicij Cemetery Vyacheslav Molotov 02.JPG|thumb|Tomba de Mólotov al [[Cementiri de Novodévitxi]].]]
Els primers signes de [[Rehabilitació (dret)|rehabilitació]] van aparèixer durant el mandat de [[Leonid Bréjnev]], quan tornà a incloure-se'l a les enciclopèdies soviètiques. La seva connexió, suport i treball al [[Grup Anti-Partit]] va aparèixer a les edicions de 1973 i 1974, però tornà a desaparèixer durant la segona meitat de la dècada de 1970. El líder soviètic [[Konstantín Txernenko]] rehabilità Mólotov; el 1984 se'l va permetre ser membre del Partit ComunistarefGoudoever, 1986. Pàgina 108/ref El 1994 Felix Txuev publicà una sèrie d'entrevistes amb Mólotov sota el títol: ''Mólotov Recorda: Dins de la Política del Kremlin''. Mólotov va morir el 8 de novembre de 1986, sent enterrat al [[Cementiri de Novodévitxi]] de [[Moscou]].ref name=Montefiore/

Mólotov, igual que Stalin, era patològicament desconfiat cap als altres, i a causa d'això va desaparèixer molta informació crucial. Com Mólotov va dir ''Hom ha d'escoltar-los, però és necessari comprovar-ho. El funcionari d'intel·ligència pot portar-te a una posició molt perillosa... Hi ha molts provocadors aquí, allà i a tot arreu.''refZubok  Pleshakov, 1996. Pàgina 88/ref Com Stalin, mai no va reconèixer la [[Guerra Freda]] com un fet internacional. Va veure la Guerra Freda com, més o menys, el conflicte diari entre el [[comunisme]] i el [[capitalisme]]. Dividí els països capitalistes en dos grups: els imperialistes llestos i perillosos i els ximples.refZubok  Pleshakov, 1996. Pàgina 89/ref Mólotov també va ser un nacionalista rus, afirmant que els russos, a diferència dels hongaresos, els agradava fer les coses a gran escala.ref name=ZubokZubok  Pleshakov, 1996. Pàgina 90/ref Abans del seu retir, Mólotov proposà establir una confederació socialista amb la [[República Popular de Xina]]; Mólotov creia que els estats socialistes formaven part d'una entitat supranacional majorrefZubok  Pleshakov, 1996. Pàgina 90–91/ref Al retir, Mólotov criticà [[Nikita Khrusxov]] per ser un desviacionista d'ala dreta.ref name=Zubok/

El ''[[Còctel molotov]]'' és un terme encunyat pels finesos durant la [[Guerra d'Hivern]], com un nom genèric emprat per a diverses armes incendiàries improvisades.ref name=Montefiore06Montefiore, 2005. Pàgina 335/ref Durant la Guerra d'Hivern, la [[Força Aèria Roja]] va fer un gran ús de bombes incendiàries i de [[Bomba de dispersió|raïm]] contra tropes i fortificacions. Quan Mólotov afirmà per ràdio que no estaven bombardejant, sinó enviant menjar a la famosa població finesa, els finesos començaren a anomenar els bombardeigs aeris [[Paneres de Mòlotov]].ref{{ref-publicació
 | cognom= Langdon-Davies
 | nom= John
 | any= 1940
 | mes= June
 | article= The Lessons of Finland
 | publicació= [[Picture Post]]
 | enllaçautor= John Langdon-Davies }}/ref Aviat van respondre atacant els tancs soviètics amb els ''cocktails Mólotov'', que eren ''una copa per acompanyar el menjar''. Segons Montefiore el cocktail Mólotov era una part del [[culte a la personalitat]] de Mólotov que el disgustava molt.ref name=Montefiore06/

A finals de 1989, dos anys abans del col·lapse de la Unió Soviètica, el Congrés de Diputats del Poble de la Unió Soviètica i el govern de [[Mikhaïl Gorbatxov]] denuncià formalment el Pacte Mólotov-Ribbentrop, reconeixent que l'anexió violenta de les Repúbliques Bàltiques i la partició de Polònia havia estat il·legal.ref{{ref-llibre | autor = W. Borejsza, Jerzy; Ziemer, Klaus; Hułas, Magdalena | títol = Totalitarian and Authoritarian Regimes in Europe | editorial = [[Berg Publishers|Berghahn Books]] | any = 2006 | isbn = 35005463235 | pàgines = 521 }}/ref

[[Winston Churchill]], a les seves memòries de la guerra cita diverses trobades amb Mólotov. Reconeixent-lo com un ''home d'una habilitat destacada i crueltat de sang freda', concloent: ''En la conducció dels afers exteriors, [[Mazarin]], [[Talleyrand]], [[Metternich]], li haurien donat la benvinguda, si hi ha un altre món on vagin els bolxevics.''ref{{ref-llibre | autor = Churchill, Winston | títol = [[The Second World War (book)|The Gathering Storm]] | editorial = [[Houghton Mifflin Harcourt]] | volum = 1 | any = 1948 | isbn = 039541055X | pàgines = 368–369 | enllaçautor = Winston Churchill }}/ref

== Condecoracions ==
* [[Heroi del Treball Socialista]]
* [[Orde de Lenin]] (4)
* [[Orde de la Insígnia d'Honor]]
* [[Medalla de la defensa de Moscou]]
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
* [[Medalla per la Tasca Meritòria durant la Gran Guerra Patriòtica de 1941-1945]]
* [[Medalla del 800è Aniversari de Moscou]]

== Vegeu també ==
* [[Cocktail Molotov]]
* [[Línia Mólotov]]
* [[Pla Mólotov]]
* [[Relacions germanosoviètiques prèvies a 1941]]
* [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]]

==Referències==
;Notes
{{Referències|3}}
;Bibliografia
* {{ref-llibre | autor = Brown, Archie | títol = The Rise  Fall of Communism | lloc = | editorial = [[Bodley Head]] | any = 2009 | isbn = 978-1-845-95076-5 | ref = CITEREFBrown2009 | enllaçautor = Archie Brown}}
* {{ref-llibre | autor = van Goudoever, A.P. | títol = The limits of destalinization in the Soviet Union: political rehabilitations in the Soviet Union since Stalin | lloc = | editorial = [[Taylor  Francis]] | any = 1986 | isbn = 0709926294 | ref = CITEREFGoudoever1986}}
* {{ref-llibre | autor = Sebag-Montefiore, Simon | títol = Stalin: The Court of the Red Tsar | lloc = | editorial = [[Vintage Books]] | any = 2005 | isbn = 1400076781 | ref = CITEREFMontefiore2005 | enllaçautor = Simon Sebag-Montefiore}}
* {{ref-llibre | autor = Service, Robert | títol = History of Modern Russia: From Tsarism to the Twenty-first Century | lloc = | editorial = [[Penguin Books Ltd]] | any = 2003 | isbn = 0141037970 | ref = CITEREFService2003 | enllaçautor = Robert Service (historian)}}
* {{ref-llibre | autor = Martinovich Zubok, Vladislav; Pleshakov, Konstantin | títol = Inside the Kremlin's Cold War: from Stalin to Khrushchev | lloc = | editorial = [[Harvard University Press]] | any = 1996 | isbn = 0674455312 | ref = CITEREFZubokPleshakov1996}}

== Enllaços externs ==
{{wikiquote}}
{{Projectes germans|commons=Viatxeslav Mólotov}}
* [http://alsos.wlu.edu/qsearch.aspx?browse=people/Molotov,+Vyacheslav Annotated bibliography for Vyacheslav Molotov from the Alsos Digital Library for Nuclear Issues]
*[http://www.archive.org/details/TheMeaningOfTheSoviet-germanNon-aggressionPact ''The Meaning of the Soviet-German Non-Aggression Pact'' Molotov speech to the Supreme Soviet on 31 August 1939]
* [http://historicalresources.org/2008/08/26/molotov-reaction-to-german-invasion-of-1941/ Reaction to German Invasion of 22 June 1941]
* [http://www.youtube.com/watch?v=RjjWSNTDVWcfeature=player_embedded Song about the Winter War (Nyet Molotov)]{{fi}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[President del Consell de Ministres de l'URSS|President del Consell de Comissaris del Poble de la Unió Soviètica]] 
|abans= [[Aleksei Ríkov]] 
|després= [[Ióssif Stalin]] 
|anys= 1930 – 1941}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre d'Exteriors de Rússia|Ministre d'Exteriors de la Unió Soviètica]] 
|abans= [[Aleksei Ríkov]] 
|després= [[Andrei Vixinski]] 
|anys= 1939 – 1949}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre d'Exteriors de Rússia|Ministre d'Exteriors de la Unió Soviètica]] 
|abans= [[Andrei Vixinski]] 
|després= [[Dmitri Xepilov]] 
|anys= 1953 – 1956}}
{{Finalitza taula}}

{{ORDENA:Molotov, Viatxeslav}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Polítics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Polítics russos]]
[[Categoria:Polítics soviètics]]
[[Categoria:Comissaris del Poble i Ministres de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Membres del Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Perpetradors de la Gran Purga]]
[[Categoria:Vells Bolxevics]]
[[Categoria:Membres de l'Acadèmia Russa de les Ciències]]
[[Categoria:Relacions exteriors soviètiques]]
[[Categoria:Membres del Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]]
[[Categoria:Persones de la província de Kírov]]
[[Categoria:Ministres d'Afers Exteriors]]</text>
      <sha1>4xug37jd7ga3hxa6k6nq7n2wvblziq9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>