<page>
    <title>Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord</title>
    <ns>0</ns>
    <id>12843</id>
    <revision>
      <id>14046003</id>
      <parentid>14027665</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T14:09:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Independència</username>
        <id>1328</id>
      </contributor>
      <text>{{coord|50|52|34.16|N|4|25|19.24|E|type:landmark|display=title}}
{{Infotaula d'organització
| name = North Atlantic Treaty Organizationbr /Organisation du Traité de l'Atlantique Nord
| bgcolor = 
| fgcolor = 
| image = North Atlantic Treaty Organization (orthographic projection).svg
| image_border = 
| size = 200px
| alt = 
| caption = 
| map = NATO flag.svg
| msize = 200px
| malt = 
| mcaption = 
| abbreviation = OTAN / NATO
| motto = 
| formation = {{Data naixement i edat|1949|04|4|categoria=no}}
| extinction = 
| type = 
| status = 
| purpose = Aliança militar
| headquarters = [[Brussel·les]] ([[Bèlgica]])
| location = 
| region_served = 
| membership = 28 [[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord#Estats membres|estats membres]]
| language = [[Anglès]], [[francès]]
| leader_title = Secretari general
| leader_name = [[Anders Fogh Rasmussen]]
| main_organ = 
| parent_organization = 
| affiliations = 
| num_staff = 
| num_volunteers = 
| budget = 
| website = [http://www.nato.int/ nato.int] 
| remarks = 
}}
L{{'}}'''Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord''', '''OTAN''' (en [[anglès]], ''NATO'': ''North Atlantic Treaty Organisation'', i en [[francés]], ''OTAN'': ''Organisation du Traité de l'Atlantique Nord''), a vegades coneguda també com a l''''Aliança Atlàntica''', és una organització internacional establerta en [[1949]] amb l'objectiu de col·laborar en la [[defensa]] en els camps [[polític]], [[econòmic]] i [[militar]]. Va néixer arran d'un acord denominat Tractat de l'Atlàntic Nord que va ser signat a [[Washington DC]] el 4 d'abril de 1949. Els països signants van ser els del [[Tractat de Brussel·les (1948)|Tractat de Brussel·les]] ([[Bèlgica]], [[França]], [[Luxemburg]], [[Països Baixos]] i el [[Regne Unit]]), [[Estats Units]] i [[Canadà]], així com altres cinc països d'[[Europa Occidental]] convidats a participar ([[Dinamarca]], [[Itàlia]], [[Islàndia]], [[Noruega]] i [[Portugal]]).ref(en castellà) [http://documentos.fundacionfaes.info/document_file/filename/765/000239-00_-_OTAN_una_alianza_por_la_libertad.pdf OTAN: Una aliança per la llibertat], Fundación para el Análisis y los Estudios Sociales/ref Fou dissenyat per a ser una garantia de seguretat dels estats d'[[Europa Occidental]] davant la [[Unió Soviètica]] i els seus aliats. El [[Pacte de Varsòvia]] es va crear més tard, en [[1955]], per a contrarestar a l'OTAN després de l'admissió i el possible rearmament de la [[Alemanya Occidental|República Federal d'Alemanya]]. Com li era propi a la conjuntura de la [[guerra freda]], les forces de l'OTAN van actuar només com força dissuasiva. Després de la desintegració de la Unió Soviètica, l'OTAN ha reformulat els seus objectius i activitats, centrant-se en la seguretat de tot l'hemisferi nord. En aquest marc, es va desenvolupar l'única operació d'atac a un país de l'OTAN en tota la seva història: l'atac contra [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] del [[1999]]. L'atac estava destinat a aturar la neteja ètnica a [[Kosovo]] per part de [[Sèrbia]]. L'ús per part de forces de l'OTAN d'armament radiactiu de baixa intensitat (els projectils d'urani empobrit) fou polèmic. Des de llavors, l'OTAN ha participat en les invasions de l'[[Afganistan]] i l'[[Iraq]].

La seu de l'OTAN es troba en [[Brussel·les]] i la del seu comandament militar (SHAPE) a [[Mons]], [[Bèlgica]].

Mitjançant els mitjans logístics dels països aliats, l'OTAN cohesiona i organitza els països aliats en matèria política, econòmica i militar. El [[Secretari General de l'OTAN|Secretari General]] és [[Anders Fogh Rasmussen]], l'ex primer ministre de Dinamarca. Aquest va ser elegit el diumenge 4 d'abril del 2009 durant la cimera del 60 aniversari d'aquesta organització i va prendre possessió l'1 d'agost de 2009

== Història ==

=== Gènesi de l'OTAN ===

El [[1949]], en plena postguerra de la [[Segona Guerra Mundial]], a [[Occident]] es veia amb preocupació la política expansionista que estava seguint la [[Unió Soviètica]]. Era evident que l'[[ONU]] no podria ser capaç per si sola de mantenir la pau al món, ja que els nombrosos vetos soviètics ho impedien. La imposició de governs no democràtics i l'eliminació de molts dels [[drets humans]] a [[Europa Central]] i [[europa Oriental|Oriental]] per influència soviètica augmentaven la pressió a Europa Occidental. Entre el [[1947]] i el [[1949]], una sèrie d'esdeveniments, més dramàtics pel fet de la recent marxa de les tropes nord-americanes i canadenques que encara es trobaven a [[Europa]] des de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]], van marcar el punt més alt en la tensió que s'estava experimentant. Aquests successos foren amenaces a la sobirania de [[Noruega]], [[Grècia]], [[Turquia]] i [[Txecoslovàquia]], entre d'altres, sent el [[cop de Praga]] interpretat com un atac directe a la democràcia europea. A més a més, amb el [[Bloqueig de Berlín]], que va començar l'[[abril]] de [[1948]], la situació va empitjorar.

La necessitat d'una associació de països cada vegada era més manifesta, de manera que el [[març]] de [[1948]], [[França]], [[Bèlgica]], [[Països Baixos|Holanda]], [[Luxemburg]] i el [[Regne Unit]] van signar el Tractat de Brussel·les, pel qual creaven una aliança militar, l'Aliança Atlàntica.

Davant la creixent amenaça soviètica, es va decidir ampliar l'Aliança, per la qual cosa es van dur a terme negociacions entre els Estats Units, el Canadà i l'Aliança Atlàntica, a les quals es va decidir convidar el [[Canadà]], [[Dinamarca]], [[Islàndia]], [[Itàlia]] [[Noruega]] i [[Portugal]]. Les negociacions van girar al voltant de la creació d'una aliança militar que tingués una base en l'article 51 de la [[Carta de les Nacions Unides]], i van tenir com a resultat la signatura del Tractat de Washington, el [[4 d'abril]] de [[1949]], segons el qual s'establien les bases de la creació de l'Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord.

Una de les dificultats sorgides durant les negociacions van estar relacionades amb la integració dels [[EUA]] en l'Organització. Els països europeus, devastats després de la guerra, estaven interessats a aliar-se amb els Estats Units per així assegurar una defensa eficaç, però als Estats Units no es compartia aquesta voluntat. Tanmateix, el [[cop de Praga]], el [[12 de març]] de [[1948]] i el [[bloqueig de Berlín]] a [[1949]] van fer augmentar la reivindicació per part dels europeus, especialment de [[França]], de la creació d'una aliança militar amb els Estats Units: en secret, al [[Regne Unit]] es va signar un acord, anomenat [[Pentagon Papers]], pel qual s'establia un esbós de com havia de ser una aliança a l'[[Atlàntic Nord]].
	
L'últim element a tenir en compte en el procés de la integració dels Estats Units va passar per la necessitat de superar la dificultat que suposava la prohibició per part de la [[Constitució dels Estats Units]] d'aliar-se militarment en temps de pau. El [[Arthur Vandenberg|senador Vandenberg]] va promoure la votació de la [[Resolució 239]], que l'[[11 de juny]] de [[1948]] va donar llum verda a la unió dels Estats Units a l'Aliança. Sota petició del [[Senat dels Estats Units]] es va fer constar en el tractat de Constitució de l'aliança (article 5) que les mesures a prendre en cas d'agressió a algun país membre fossin resultat de la lliure elecció de cada país. El Senat volia mantenir així el poder d'elecció del [[Congrés dels EUA|Congrés]] en matèria militar.

Després de la Constitució de l'OTAN, nous països es van anar adherint a ella. El [[1952]] es van unir els dos primers, [[Grècia]] i [[Turquia]]. La [[República Federal d'Alemanya]] va accedir-hi el [[1955]] i el [[1982]] [[Espanya]] va signar també el Tractat, malgrat el rebuig social. La [[República Txeca]], [[Hongria]] i [[Polònia]] es van convertir en membres el [[1999]].

=== Inicis ===
Teòricament destinat a ser una garantia de seguretat dels estats d'[[Europa Occidental]] davant la [[Unió Soviètica]] i els seus aliats. El [[Pacte de Varsòvia]] es va crear més tard, el [[1955]], per contrarestar a l'OTAN després de l'admissió i el possible rearmament de la [[República Federal d'Alemanya]]. Com li era propi a la conjuntura de la guerra freda les forces de l'OTAN van actuar només com força dissuasiva.

La incorporació d'[[Alemanya Occidental]] a l'Organització el [[9 de maig]] de [[1955]] va ser descrita com un moment decisiu a la història del nostre continent pel [[Ministre d'Afers Exteriors]] de [[Noruega]] del moment, [[Halvard Lange]].ref BBC On This Day [http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/may/9/newsid_2519000 / 2519979.stm1955: West Germany accepted into Nato] bbc.co.uk /ref De fet, una de les conseqüències immediates va ser la creació del [[Pacte de Varsòvia]], signat el [[14 de maig]] de [[1955]] per la [[Unió Soviètica]] i els seus estats satèl·lits. Aquest pacte es considera la resposta formal a l'OTAN, posant de manifest els dos bàndols oposats de la [[Guerra Freda]].

L'any [[1954]], la Unió Soviètica va proposar la seva unió a l'OTAN, amb l'objectiu de mantenir la pau a [[Europa]],ref[http://www.cbc.ca / news / background / nat / Fast facts (Canadian Broadcasting Corporation)] /ref però els països aliats van rebutjar la proposta.

La unitat de l'OTAN ha estat posada en evidència ja des dels seus principis. En [[1958]], [[De Gaulle]] va protestar pel paper hegemònic que tenien els [[Estats Units]] en l'Organització, i per la qual cosa, a entesa del president, era una relació especial entre Estats Units i el [[Regne Unit]]. En un memoràndum enviat al president [[Eisenhower]] i el primer ministre [[Harold Macmillan|Macmillan]] el [[17 de setembre]] de [[1958]], argumentava a favor de la creació d'una direcció tripartida, que posés a [[França]] en igualtat de condicions que els Estats Units i el Regne Unit, advocant també per l'expansió de l'OTAN a les àrees geogràfiques d'interès per a França, com [[Algèria]], on França intentava eliminar les forces insurgents i necessitava l'ajuda de l'OTAN.

De Gaulle va considerar les respostes donades com insatisfactòries, de manera que va decidir construir una defensa independent per al seu país. L'[[11 de març]] de [[1959]], [[França]] va retirar la seva flota en el [[Mediterrani]] del comandament de l'OTAN; tres mesos després, en [[juny]] de [[1959]], De Gaulle va prohibir l'entrada d'[[armes nuclears]] estrangeres en territori francès. Això va provocar que els Estats Units van transferir 200 avions a França i tornés al control, entre [[1950]] i [[1967]], de les deu més grans bases aèries que havien operat a França. L'última base retornada va ser la de [[Toul-Rosieres]], base de la [[26a Ala de Reconeixement]], que va ser traslladada a la base aèria de [[Ramstein]], a [[Alemanya Occidental]].

Mentrestant, França havia iniciat independentment el seu propi programa nuclear, anomenat ''[[Force de frappé]]''. França va provar la seva primera arma nuclear, [[Gerboise Bleue]], el [[13 de febrer]] de [[1960]] a l'[[Algèria francesa]]

Encara que França va mostrar solidaritat respecte a la resta de l'OTAN durant la [[Crisi dels míssils de Cuba]] a [[1962]], De Gaulle va continuar amb el seu propòsit de constituir una defensa independent retirant de la comanda la flota francesa de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] i del [[Canal de la Mànega]]. En [[1966]], les [[Exèrcit de França|forces armades franceses]] van ser retirades del comandament integrat de l'OTAN, i es va ordenar que totes les tropes no franceses abandonessin el territori gal. Tot això també va provocar que el [[16 d'octubre]] de [[1967]] es traslladés la Caserna Suprema de l'Aliança a Europa (SHAPE) de [[París]] a [[Casteau]], al nord de [[Mons]], a [[Bèlgica]]. França va continuar essent membre de l'aliança, i va ajudar en la defensa d'Europa d'un [[Guerra Freda|possible atac soviètic]] amb les seves tropes estacionades a [[Alemanya Occidental]]. França va tornar a unir-se al [[Comitè Militar]] a [[1995]] i el seu president [[Nicolas Sarkozy]] ha anunciat la seva imminent reintegració al comandament integrat en coincidència amb la cimera del 60è aniversari de l'Aliança del 3 i 4 d'abril del 2008, que se celebrarà entre [[Estrasburg]] i Kelh, a la frontera franco-alemanya.

=== Desintegració de la Unió Soviètica ===

Després de la desintegració de la Unió Soviètica, l'OTAN ha reformulat els seus objectius i activitats fins a apropiar-se de la seguretat de tot l'hemisferi nord. En aquest marc, es va desenvolupar l'única operació d'atac per part de l'OTAN en tota la seva història, l'atac contra [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] a [[1999]]. Inicialment, l'atac estava destinat a aturar la neteja ètnica a [[Guerra de Kosovo|Kosovo]], on es va realitzar una gran quantitat de crims contra la població civil, a més de suposar el camp de proves de l'[[arma nuclear|armament nuclear de baixa intensitat]] (els [[projectils d'urani empobrit]]). 

El [[2004]] els antics estats satèl·lit de la [[Unió Soviètica]] [[Bulgària]], [[Eslovàquia]], [[Eslovènia]], [[Estònia]], [[Letònia]], [[Lituània]] i [[Romania]] s'uneixen a l'OTAN com a membres de ple dret.ref{{ref-web |url=Seven new members join NATO |títol=http://www.nato.int/docu/update/2004/03-march/e0329a.htm |consulta=6/11/2011 |obra= |editor= |data=29/3/2004 |llengua=anglès }}/ref

=== Després de l'11S ===

[[Fitxer:ISAF-Logo.svg|thumb|200px|Logo de la ISAF. Escrit en [[paixtu]]: کمک و همکاری (''Komak wa Hamkari''), que significa''Ajuda i Cooperació''.]]

Després de la [[Guerra de l'Afganistan (2001-actualitat)|invasió de l'Afganistan]] per part dels EUA, l'OTAN ha portat una missió encarregada per l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] anomenada [[ISAF|Força Internacional d'Assistència per la Seguretat]] (ISAF). A l'[[Iraq]], simplement s'ha limitat a entrenar a les forces de seguretat d'aquest país. Les negatives de nombrosos països europeus que l'OTAN actués en [[Iraq]], encapçalats per Alemanya, va dissuadir a aquest organisme d'involucrar-se directament en una guerra iniciada per EUA i el Regne Unit.

El setembre de 2006, l'OTAN va posar en marxa l'[[Operació Medusa]] en el sud de l'[[Afganistan]], amb l'objectiu d'acabar amb els reductes talibans a [[Panjwai]] i [[Zhari]], a [[Kandahar]], on els [[insurgent]]s posseïen una forta presència. Fins al 10 de setembre de 2007, s'estima que han mort uns 400 suposats [[talibà|talibans]], i 20 soldats estrangers a [[Kandahar]].

Per petició de l'OTAN al govern colombià l'any 2008, es va sol·licitar la presència de tropes de l'[[Exèrcit Nacional de Colòmbia|Exèrcit colombià]] i experts en anti-mines i anti-narcòtics per participar en aquesta tasca que es desenvolupa el la regió sota la jurisdicció de l'[[Forces Armades d'Espanya|Exèrcit d'Espanya]], a causa de la seva gran experiència en aquests temes, major a la de la resta de països que conformen l'OTAN. El 20 de febrer de 2009 va ser aprovada la participació de l'Exèrcit colombià a la ISAF sota bandera espanyola com ho afirma el comandant de les FF.MM. de [[Colòmbia]]; inicialment s'enviaran 150 homes experts en anti-mines, anti-narcòtics, i possiblement en operació de forces especials; encara no s'ha confirmat la data de l'enviament d'aquestes tropes. Colòmbia per qüestions de no pertànyer geogràficament a la regió de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic Nord]] i, alhora, ser un país sud-americà, seria l'únic a pertànyer a aquestes forces de suport i aliança militar en el món.

==Operacions militars==
===Guerra de Bòsnia===
{{main|Guerra de Bòsnia}}
La Guerra de Bòsnia comença el 1992 com a resultat de la dissolució de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]]. La intervenció de l'OTAN data del 12 d'abril de 1993 i s'encaminà a establir una [[zona d'exclusió aèria]] sota el mandat de l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] fins al desembre de 1995.

===Guerra de Kosovo===
{{main|Guerra de Kosovo}}
La intervenció a Kosovo consistí en una campanya de bombardejos aeris que comença el 24 de març de 1999 fins al final de la guerra l'11 de juny de 1999.

===Guerra de l'Afganistan===
{{main|Guerra de l'Afganistan|Força Internacional d'Assistència i de Seguretat}}
Els atacs de l'[[11-S]] provocaren que s'invoqués per primer cop l'article 5 de l'OTAN que estableix que un atac en qualsevol dels seus membres serà considerat un atac en tots ells. La invocació entrà en efecte el 4 d'octubre i provocà diverses operacions militars a gran escala en el context de la guerra.

===Guerra de Libia===
{{main|Revolució líbia de 2011}}
Igual que en casos anteriors durant la Guerra Civil a Líbia l'OTAN establí una [[zona d'exclusió aèria]] per protegir els civils dels atacs de [[Muammar Gaddafi]].

== El Tractat de Washington ==
En el tractat s'observa com es pretenia que [[Europa]] dugués a terme la seva pròpia defensa militar, ja que en l'article 3 es permet que Estats Units ajudi al desenvolupament militar d'Europa, a manera de [[Pla Marshall]] en l'àmbit militar.

== Estats membres ==
[[Fitxer:Map of NATO chronological.gif|thumb|400px|Expansió de l'OTAN]]
[[Fitxer:NATO_expansion.png|thumb|400px|Expansió de l'OTAN a Europa]]

Els membres i anys d'ingrés es llisten a continuació:
* {{ALB}} ([[2009]])
* {{ALE}} ([[1955]])
* {{BEL}} ([[1949]])
* {{BUL}} ([[2004]])
* {{CAN}} ([[1949]])
* {{CRO}} ([[2009]])
* {{TXE}} ([[1999]])
* {{DIN}} ([[1949]])
* {{SVK}} ([[2004]])
* {{ESL}} ([[2004]])
* {{ESP}} ([[1982]])
* {{EUA}} ([[1949]])
* {{EST}} ([[2004]])
* {{FRA}} ([[1949]])
* {{GRE}} ([[1952]])
* {{HUN}} ([[1999]])
* {{ISL}} ([[1949]])
* {{ITA}} ([[1949]])
* {{LAT}} ([[2004]])
* {{LIT}} ([[2004]])
* {{LUX}} ([[1949]])
* {{NOR}} ([[1949]])
* {{PBA}} ([[1949]])
* {{POL}} ([[1999]])
* {{POR}} ([[1949]])
* {{RUN}} ([[1949]])
* {{ROM}} ([[2004]])
* {{TUR}} ([[1952]])

Grècia i Turquia es van unir a l'organització al febrer de 1952. Alemanya es va unir com [[República Federal d'Alemanya]] en 1955 i l'Alemanya unificada de 1990 va estendre la seva membresía a les zones de l'extinta [[República Democràtica Alemanya]]. Espanya va ser admesa el 30 de maig de 1982 i els països que formaven part del Pacte de Varsòvia: Polònia, Hongria i la República Txeca van fer història en ingressar el 12 de març de 1999. França és encara un membre de l'OTAN però es va retirar del comando militar en 1966. Islàndia, l'únic membre de l'OTAN que no posseïx força militar pròpia, es va unir amb la condició que no es veuria forçada a participar en cap esdeveniment bèl·lic.

=== Futurs estats membres ===
L'article 10 del [[Tractat de l'Atlàntic Nord]] permet que nous estats formin part de l'OTAN:ref[http://www.nato.int/docu/other/sp/treaty-sp.htm ''Tractat de l'Atlàntic Nord'', Washington DC - 4 d'abril de 1949]. /ref

{{cita|Les parts poden, per acord unànime, convidar a entrar a qualsevol Estat europeu que estigui en condicions d'afavorir el desenvolupament dels principis del present Tractat i de contribuir a la seguretat de la zona de l'Atlàntic Nord. Qualsevol Estat que sigui així convidat pot ser Part del Tractat dipositant l'instrument d'adhesió corresponent davant el Govern dels Estats Units d'Amèrica. Aquest Govern informarà a cada una de les Parts d'haver efectuat el dipòsit d'aquest instrument d'adhesió.}}

Aquest article posa dues condicions a l'ingrés de nous estats:

* Només països d'[[Europa]] poden ser nous membres i

* És necessari l'acord unànime de la resta d'estats membres.

Aquest últim criteri implica que els estats membres poden posar una sèrie de condicions de cara a l'ingrés de nous països. Tanmateix, en la pràctica l'OTAN posa una sèrie de condicions comuns.

==== Debat sobre la incorporació ====

{{UCR}}
Aquesta república de l'Europa oriental va començar el seu procés d'adhesió el gener de 2008, al ser presentada a Brussel·les, la sol·licitud d'ingrés a l'aliança, que serà recolzada popularment a través d'un referèndum.

{{GEO}}
La república de Geòrgia va celebrar un referèndum el 5 de gener de 2008, en el qual va ser aprovat pel 72,5% de la seva població, la incorporació d'aquest país a l'aliança atlàntica.

{{Bandera|Macedònia}} [[Macedònia]]
L'únic obstacle que té aquest país per entrar a l'Aliança Atlàntica és superar els [[Disputa sobre el nom de Macedònia|problemes derivats del nom]] de la pròpia república, ja que Grècia reclama com a patrimoni hel·lènic aquest nom. Quan Macedònia arribi a un acord amb Grècia serà convidada formalment a pertànyer a l'OTAN.

{{bandera|Colòmbia}} [[Colòmbia]], per la seva situació geogràfica a l'[[Amèrica del Sud]] no pot ser membre actiu de l'organització, però participa com a membre observador, i fins i tot va autoritzar l'enviament de tropes a l'Afganistan al març de 2009 sota comandància de Forces Militars d'Espanya membre de la OTAN.

== Estructura i organització ==

=== Estructura política ===

==== Secretaris Generals de l'OTAN ====
{{AP|Secretari General de l'OTAN}}
El [[Secretari General de l'Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord]] és el president del [[Consell de l'Atlàntic Nord]], el més alt representant de la direcció política de l'OTAN.

Des de la creació de l'OTAN, els Secretaris Generals han estat:
{| class=wikitable
|+ '''Secretaris Generals'''ref name=secgen [http://www.nato.int/cv/secgen.htm NATO Who's who? - Secretaries General of NATO]/ref
|-
| 1
| [[General]] [[Hastings Lionel Ismay, 1st Baron Ismay|Lord Ismay]]
| {{GBR}}
| [[4 d'abril]] de [[1952]] – [[16 de maig]] de [[1957]]
|-
| 2
| [[Paul-Henri Spaak]]
| {{BEL}}
| [[16 de maig]] de [[1957]] – [[21 d'abril]] de [[1961]]
|-
| 3
| [[Dirk Stikker]]
| {{NLD}}
| [[21 d'abril]] de [[1961]] – [[1 d'agost]] de [[1964]]
|-
| 4
| [[Manlio Brosio]]
| {{ITA}}
| [[1 d'agost]] de [[1964]] – [[1 d'octubre]] de [[1971]]
|-
| 5
| [[Joseph Luns]]
| {{NLD}}
| [[1 d'octubre]] de [[1971]] – [[25 de juny]] de [[1984]]
|-
| 6
| [[Peter Carington, 6th Baron Carrington|Lord Carrington]]
| {{GBR}}
| [[25 de juny]] de [[1984]] – [[1 de juliol]] de [[1988]]
|-
| 7
| [[Manfred Wörner]]
| {{RFA}}
| [[1 de juliol]] de [[1988]] – [[13 d'agost]] de [[1994]]
|-
| 8
| [[Sergio Balanzino]] 
| {{ITA}}
| [[13 d'agost]] de [[1994]] – [[17 d'octubre]] de [[1994]]
|-
| 9
| [[Willy Claes]]
| {{BEL}}
| [[17 d'octubre]] de [[1994]] – [[20 d'octubre]] de [[1995]]
|-
| 10
| [[Sergio Balanzino]]
| {{ITA}}
| [[20 d'octubre]] de [[1995]] – [[5 de desembre]] de [[1995]]
|-
| 11
| [[Javier Solana]]
| {{ESP}}
| [[5 de desembre]] de [[1995]] – [[6 d'octubre]] de [[1999]]
|-
| 12
| [[George Robertson, Baron Robertson of Port Ellen|Lord Robertson of Port Ellen]]
| {{GBR}}
| [[14 d'octubre]] de [[1999]] – [[17 de desembre]] de [[2003]]
|-
| 13
| [[Alessandro Minuto-Rizzo]] 
| {{ITA}}
| [[17 de desembre]] de [[2003]] – [[1 de gener]] de [[2004]]
|-
| 14
| [[Jaap de Hoop Scheffer]]
| {{NLD}}
| [[1 de gener]] de [[2004]] – [[1 d'agost]] de [[2009]]
|-
| 15
| [[Anders Fogh Rasmussen]]
| {{DNK}}
| [[1 d'agost]] de [[2009]] – Octubre 2014
|-
| 16
| [[Jens Stoltenberg]]ref{{ref-notícia|cognom=Forès|nom=Laia|títol=Jens Stoltenberg serà el nou secretari general de l'OTAN|publicació=Diari Ara|consulta=7 abril 2014|data=29/3/2014}}/ref 
| {{DNK}}
| Octubre de 2014 – ???
|}

=== Estructura militar ===

==== Comitè Militar ====

L'estructura militar de l'OTAN és dirigida pel Comitè Militar, que al seu torn es troba sota l'autoritat del [[Consell de l'Atlàntic Nord]]. El Comitè s'encarrega d'assessorar a l'Aliança en matèria militar, podent reunir per això els [[Cap d'Estat Major|Caps d'Estat Major]], sent el més comú la reunió a nivell de Representants Militars.

{| class=wikitable
!width=25%|'''Estat'''
!width=25%|'''Rang''' 
!width=25%|'''Número'''
!width=25%|'''Presa de possessió'''
|-
| {{BEL}}|| [[General]] || [[August Van Daele]] || [[1 de gener]] de [[2003]]
|-
| {{CAN}}|| General || [[R.J. Hillier]] || [[4 de febrer]] de [[2005]]
|-
| {{DEN}}|| General || [[Hans Jesper Helsø]] || [[2002]]
|-
| {{USA}}|| [[Almirall]] || [[Mike Mullen]] || [[1 d'octubre]] de [[2007]]
|-
| {{FRA}} || General || [[Jean-Louis Georgelin]] || [[4 d'octubre]] de [[2006]]
|-
| {{ISL}} || [[Ministre de Afers Exteriors]] || [[Thórir Ibsen]] || 2007 
|-
| {{ITA}} || Almirall || [[Giampaolo di Paola]] || [[10 de març]] de [[2004]] 
|-
| {{LUX}} || [[Coronel]] || [[Nico Ries]] || [[26 de gener]] de [[2002]] 
|-
| {{NOR}} || General || [[Sverre Diesen]] || [[2005]] 
|-
| {{NLD}} || General || [[Dick L. Berlijn]] || [[24 de juny]] de [[2004]] 
|-
| {{POR}} || General || [[Luis Valença Pinto]] || [[5 de desembre]] de [[2006]] 
|-
| {{GBR}} || [[Tinent General]] || [[Sir Jock Stirrup]] || [[28 d'abril]] de [[2006]] 
|-
| {{GRE}} || General || [[Dimítrios Grapsas]] || 
|-
| {{TUR}} || General || [[Yaşar Büyükanit]] || [[30 d'agost]] de [[2006]] 
|-
| {{DEU}}|| General || [[Wolfgang Schneiderhan]] || [[1 de juliol]] de [[2002]] 
|-
| {{ESP}}|| [[General de l'Aire]] || [[José Julio Rodríguez Fernández]] || juny de 2008 
|-
| {{HUN}} || General || [[András Havril]] || 
|-
| {{POL}} || General || [[Franciszek Gągor]] || [[3 de maig]] de [[2006]] 
|-
| {{CZE}} || [[General de Divisió]] || [[Vlastimil Picek]] || [[1 de març]] de [[2007]] 
|-
| {{BUL}}|| General || [[Zlatan Kirilov Stoykov]] || 2006 
|-
| {{SVK}} || General || [[Ľubomír Bulík]] || [[21 de desembre]] de [[2004]] 
|-
| {{SLO}}|| General de Divisió || [[Albin Gutman]] || 2006 
|-
| {{EST}} || [[General de Brigada]] || [[Ants Laaneots]] || [[5 de desembre]] de 2006 
|-
| {{LAT}} || General || [[Juris Maklakovs]] || 
|-
| {{LTU}} || [[General de Brigada]] ||[[Valdas Tutkus]] || [[30 de juny]] de 2004 
|-
| {{ROU}} || [[Almirall]] || [[Gheorghe Marin]] || [[13 de setembre]] de [[2006]] 
|-
|}

El Comitè, complint el seu objectiu d'assessorar en matèria militar, dóna directrius als dos Comandaments Estratègics de l'organització: el ''' [[Comandant Suprem Aliat de Transformació]] ''' (SACT) i el ''' [[Comandant Suprem Aliat a Europa]] ''' (SACEUR).

==== Comandant Suprem Aliat de Transformació ====

===== SACLANT =====

===== SACT =====

==== Comandant Suprem Aliat a Europa ====

La funció del ''SACEUR'' és la de preservar la pau, la seguretat i la integritat territorial de tots els països que conformen l'OTAN. El SACEUR, en qualitat de Comandant Suprem, s'encarregarà de repel·lir, mitjançant les oportunes mesures militars, qualsevol atac que succeeixi o amb risc que succeeixi.

També s'encarrega de planificar les campanyes militars, incloent el reclutament de les forces militars necessàries per dur a terme les missions de l'OTAN, que inclouen la promoció d'estabilitat, ajuda en crisi i provisió d'una defensa efectiva allà on sigui necessari.
D'altra banda, s'encarrega de fer les pertinents recomanacions a les autoritats polítiques i militars respecte a qualsevol assumpte militar que es trobi dins de la seva responsabilitat. El SACEUR també té accés directe als [[Representant del Comitè Militar de l'OTAN|representants militars de cada país]], així com, si ho troba necessari, amb les autoritats pertinents, per facilitar el compliment de les missions.

En qualitat de [[President del Comitè Militar]], el SACEUR té un perfil públic molt important, sent el portaveu de la [[Caserna Suprema de l'Aliança a Europa]] (en anglès, ''Supreme Headquarters Allied Powers in Europe, SHAPE''). Mitjançant els seus actes públics i el personal del seu gabinet, manté contacte regularment amb la premsa i porta a terme viatges pels països pertanyents a l'OTAN, així com amb els que s'està portant a terme programes de diàleg, cooperació i associació.
El SACEUR també es responsabilitza de desenvolupar els contactes militars amb els països pertanyents al programa Associació per la Pau.

El SHAPE és el centre de comandament militar del SACEUR. Fins al 1967 estava situat a [[França]], a [[Rocquencourt]], en l'actual seu del ''[[Institut National de Recherche en Informatique et en Automatique]]'', prop de [[París]]. Com a conseqüència del recés de França de l'estructura militar de l'OTAN, l'SHAPE va ser traslladat a [[Bèlgica]], en el territori de les antigues comunes de [[Comuna de Casteau|Casteau]], [[Comuna de Maisières|Maisières]] i de [[Comuna de Masnuy-Saint-Jean|Masnuy-Saint-Jean]]. Després de la fusió de les comunes, tot el territori del SHAPE va passar a ser part de [[Mons]], a la [[província de Hainaut]], [[Bèlgica]].

[[Fitxer: Maisières JPG02a.jpg|thumb|center|600px|Banderes dels països de l'OTAN a l'entrada de la Caserna Suprema de l'Aliança a Europa.]]

{| class=wikitable
! !! Nom !! Inici !! Final
|-
|1. ||General de l'Exèrcit [[Dwight D. Eisenhower]] || [[2 d'abril]] de [[1951]] || [[30 de maig]] de [[1952]]
|-
|2. ||General [[Matthew Ridgway]] || [[30 de maig]] de [[1952]] || [[11 de juliol]] de [[1953]]
|-
|3. ||General [[Alfred Gruenther]] || [[11 de juliol]] de [[1953]] || [[20 de novembre]] de [[1956]]
|-
|4. ||General [[Lauris Norstad]] || [[20 de novembre]] de [[1956]] || [[1 de gener]] de [[1963]]
|-
|5. ||General [[Lyman Lemnitzer]] || [[1 de gener]] de [[1963]] || [[1 de juliol]] de [[1969]]
|-
|6. ||General [[Andrew Goodpaster]] || [[1 de juliol]] de [[1969]] || [[15 de desembre]] de [[1974]]
|-
|7. ||General [[Alexander Haig]] || [[15 de desembre]] de [[1974]] || [[1 de juliol]] de [[1979]]
|-
|8. ||General [[Bernard W. Rogers]] || [[1 de juliol]] de [[1979]] || [[26 de juny]] de [[1987]]
|-
|9. ||General [[John Galvin]] || [[26 de juny]] de [[1987]] || [[23 de juny]] de [[1992]]
|-
|10. ||General [[John Shalikashvili]] || [[23 de juny]] de [[1992]] || [[22 d'octubre]] de [[1993]]
|-
|11. ||General [[George Joulwan]] || [[22 d'octubre]] de [[1993]] || [[11 de juliol]] de [[1997]]
|-
|12. ||General [[Wesley Clark]] || [[11 de juliol]] de [[1997]] || [[3 de maig]] de [[2000]]
|-
|13. ||General [[Joseph Ralston]] || [[3 de maig]] de [[2000]] || [[17 de gener]] de [[2003]]
|-
|14. ||General [[James L. Jones]] || [[17 de gener]] de [[2003]] || [[7 de desembre]] de [[2006]]
|-
|15. ||General [[Bantz J. Craddock]] || [[7 de desembre]] de [[2006]] || Actualitat
|}

==== Comandaments regionals ====

La zona Atlàntica la componen cinc comandaments regionals: el de la zona occidental atlàntica (RC Weat), a [[Norfolk]], el de la zona oriental (RC East) a Northwood ([[Regne Unit]]), el de la sud-oriental (RC Southeast), a Oeiras ([[Lisboa]], [[Portugal]]); el Strike FLTLANT, situat a [[Norfolk]] ([[Estats Units]]), de forces navals, i el SUBACLANT, de forces submarines, amb base a [[Northwood (Regne Unit)|Northwood]]. La zona europea consta de dues comandaments regionals, un en el Nord (RC North), que controla el nord i centre d'Europa, i es troba ubicat a Brunssum ([[Països Baixos]]) i un altre al sud (RC SOUTH), que controla el sud, inclòs tot el Mediterrani, amb base a [[Nàpols]] ([[Itàlia]]).
La zona del comandament Regional del Nord té al seu torn cinc casernes sota la seva responsabilitat: tres de categoria subregional dividits per zones en nord ([[Stavanger]], [[Noruega]]), centre ([[Heidelberg]], [[Alemanya]]) i nord-oest (Karup, [[Dinamarca]]); i dos comandaments, un naval ([[Northwood (Regne Unit)|Northwood]], [[Regne Unit]]) i un altre aeri ([[Ramstein]], [[Alemanya]]).

La zona sud d'Europa, sota la direcció del Comandament regional del Sud, situat a [[Nàpols]] ([[Itàlia]]), té quatre casernes generals subregionals, també dividits per zones: sud-oest ([[Madrid]], Espanya), sud ([[Verona]], [[Itàlia]]), sud-centre (Larissa, [[Grècia]]) i sud-est ([[Esmirna]], [[Turquia]]). A més compta amb dos comandaments components, un de forces aèries i un altre naval, ambdós amb base a [[Nàpols]]. Els comandaments components s'encarreguen de la coordinació de les operacions aèries i navals amb els comandaments subregionals de la seva zona.

A més d'aquests dos comandaments aliats, existeix un Grup de Planificació Regional Canadà-EUA, la funció és la de coordinar les forces de defensa de l'OTAN, en ambdós països.

== Vegeu també ==
* [[Referèndum sobre la permanència d'Espanya a l'OTAN]]
* [[Organització del Tractat de Seguretat Col·lectiva]].
* [[Denominació OTAN]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs==
*[http://www.nato.int/ Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord] 

{{Projectes germans|commons=North Atlantic Treaty Organization}}

{{Guerra freda}}

{{1000 Societat}}

{{Enllaç AB|cs}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|bar}}
{{Enllaç AD|be-x-old}}
{{Enllaç AD|mk}}

{{ORDENA:Organitzacio Del Tractat De L'Atlantic Nord}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Acrònims d'entitats]]
[[Categoria:OTAN| *]]</text>
      <sha1>tvsd253bxb4luxnz81fbf54jutvs065</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>