<page>
    <title>Grenlàndia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1295</id>
    <revision>
      <id>13811048</id>
      <parentid>13520487</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T11:51:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Greenland]]</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 |preposicio_pais = de
 |gentilici=groenlandès, groenlandesabr /grenlandès, grenlandesa
 |nom_comu=Grenlàndia
 |nom_original=Grønlandbr /Kalaallit Nunaat
 |imatge_bandera=Flag of Greenland.svg
 |imatge_escut=Coat of arms Greenland.svg
 |lema_nacional=vil vi ændre vores jord (canviarem la nostra terra)
 |imatge_mapa=Greenland (orthographic projection).svg
 |idiomes_oficials=[[Grenlandès]]
 |capital=[[Nuuk]]
 |coordenades_capital={{coord|64|10|N|51|43|O|type:country|display=inline}}
 |major_ciutat=[[Nuuk]]
 |tipus_govern=[[Democràcia]] [[parlament|parlamentària]]
 |titols_liders = [[Monarca]] br / [[Primer Ministre de Grenlàndia|Primer Ministre]]
 |noms_liders= [[Margarida II de Dinamarca]]br /[[Aleqa Hammond]]
 |area=2.166.086
 |posicio_llista_area=13è
 |magnitud_area=1 E11
 |percentatge_aigua=81,1
 | codi_FIPS = GL
 |poblacio_censada=—
 |any_cens_poblacio=—
 |densitat_poblacio=0,026
 |posicio_llista_densitat=-
 |moneda=[[Corona danesa]]ref group=nbNo té nom oficial/ref
 |codi_moneda=DKK
 |tipus_sobirania=[[Autonomia jurídica]]
 |events_establir_sobirania=Autonomia br /de [[Dinamarca]]br /Extensió br /de les competències
 |dates_establiment_sobirania=[[1979]]br /[[21 de juny]] de [[2009]]
 |zona_horaria=
 |variacio_utc= -3
 |zona_horaria_DST= ''no varia''
 |variacio_utc_DST=
 |domini_TLD=gl
 |himne_nacional=-
 |codi_trucada=n/d
 |notes_al_peu=references group=nb/
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
[[Fitxer:Greenland 42.74746W 71.57394N.jpg|thumbnail|300px|Imatge aèria de Grenlàndia]]
'''Grenlàndia'''ref{{GEC|0031107}}/ref o '''Groenlàndia'''ref[http://dlc.iec.cat/results.asp?txtentrada=groenland%E8sSubmit2=Cerca+directa+al+diccionari Groenlandès], DIEC2/ref (''Kalaallit Nunaat'' en [[Kalaallisut|grenlandès]], ''Grønland'' en [[danès]]) és una illa situada entre l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic Nord]] i l'[[oceà Glacial Àrtic]] i que administrativament pertany al [[Regne de Dinamarca]]. Hi viuen unes 57.000 persones (50.000 són [[inuit]] i 7.000 són [[danesos]]).ref name=gencat{{ref-web|url=http://www20.gencat.cat/portal/site/governacio/menuitem.0bdfe017f64124de8e629e30b0c0e1a0/?vgnextoid=068acc72e7efe110VgnVCM1000008d0c1e0aRCRDvgnextchannel=068acc72e7efe110VgnVCM1000008d0c1e0aRCRDvgnextfmt=detallcontentid=3c96e6e7f2edd110VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD|consulta=22 de febrer de 2013|títol=Grenlàndia. Referèndum d'ampliació de l'autogovern|editor=[[Generalitat de Catalunya]]|data=27 de novembre de 2008}}/ref

Grenlàndia és l'[[illa]] més gran del món, amb una longitud màxima des del seu punt més [[septentrional]], el [[cap Morris Jesup]], fins al [[cap Farvel]], a l'extrem sud, d'uns 2.655 km. Encara que exactament és l'[[Illa Kaffeklubben]], situada un km al nord, el punt amb terra emergida més septentrional del món.

La distància màxima d'est a oest és d'uns 1.290 km. La longitud de la costa de Grenlàndia, molt accidentada per nombrosos [[fiord]]s, s'estima en uns 5.800 km. El seu punt més elevat es troba al [[Gunnbjörn Fjeld]], a les [[muntanyes Watkins]], amb 3.694 msnm.

La superfície total de Grenlàndia és d'uns 2.175.600 km², dels quals al voltant del 84%, és a dir, aproximadament 1.834.000 km², corresponen a la [[glacera continental grenlandesa]] o ''Inlandsis de Grenlàndia''. L'''Inlandsis'', com el seu nom en danès indica, forma [[la glacera continental grenlandesa]], una capa de gel que cobreix extenses superfícies de terra i que actualment només es poden trobar a Grenlàndia i a l'[[Antàrtida]].

L'any 2013 es va descobrir, mitjançant l'anàlisi d'ones de ràdio, que sota la capa de gel hi ha una gran canyó d'uns 750 km de llargada i fins a 800 metres de fondària (més gran que el [[Gran Canyó|Gran Canyó del Colorado]]) que va des del centre de l'illa fins al fiord PetermannrefNASA (2013, August 29).[NASA data reveals mega-canyon under Greenland ice sheet. ScienceDaily. Retrieved August 30, 2013, from http://www.sciencedaily.com­ /releases/2013/08/130829141632.htm Science daily 30/08/2013]/ref
La part de terra de Grenlàndia que no queda sepultada sota el [[gel]] es troba a la costa.

== Història ==
:''Article principal: [[Història de Grenlàndia]]
La història de Grenlàndia, és la història de la subsistència sota les extremes condicions de vida en el clima àrtic: una capa de gel cobreix el 84% de la superfície de l'illa, restringint l'activitat humana a les costes. '''Grenlàndia''' era desconeguda a [[Europa]] fins al [[segle X]], quan va ser descoberta per [[víking]]s d'origen [[Noruega|noruec]] que poc temps abans s'havien assentat a [[Islàndia]]. Abans d'aquest descobriment, Grenlàndia ja havia estat habitada per pobles àrtics, encara que durant l'arribada víking s'havia deshabitat. Els ancestres directes dels moderns [[inuit]] hi van arribar l'any 1200. Els inuit van ser l'únic poble que va habitar l'illa durant segles, però, basant-se en l'antiga colonització, [[Dinamarca]] va reclamar el territori i el va colonitzar a partir l'any 1775.ref name=gencat/ Va obtenir així diversos privilegis, tals com el monopoli comercial.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Grenlàndia es va separar de fet, tant socialment com econòmicament, de Dinamarca, acostant-se més als [[Estats Units]] i el [[Canadà]]. Després de la guerra, l'any 1953, Dinamarca va revisar la seva Constitució i va fer de Grenlàndia una província.ref name=gencat/ Encara que Grenlàndia segueix sent part del Regne de Dinamarca, és autònoma des de 1979, any en què es va redactar un estatut per Grenlàndia, en què s'atorgava a aquest territori un parlament i un govern propis, així com plenes competències en matèria de salut, educació o serveis socials.ref name=gencat/

L'illa és l'únic territori que, per referèndum, ha deixat la [[Unió Europea]], si bé posseïx l'estatus d'estat associat. L'any 1982 les exigències de la política pesquera de la [[Comunitat Econòmica Europea]] (CEE) van generar un conflicte d'interessos i Grenlàndia va convocar un referèndum en el qual un 53% dels grenlandesos va votar deixar de formar part de la CEE. Dinamarca no es va oposar als resultats electorals de la consulta popular i va donar llum verda a la sortida de Grenlàndia, però la normativa europea encara no preveia aquesta possibilitat i alguns estats membres de la UE no hi estaven d'acord. No va ser fins a l'any 1985 que Grenlàndia va assolir l'estatut d'Estat Associat de la Unió Europea del qual encara es beneficia.ref name=gencat/

== Transports ==
Existeixen transport aeri entre altres parts de Grenlàndia i entre altres nacions, sent l'[[aeroport de Kangerlussuaq]] a la costa oest del país el principal aeroport de Grenlàndia i el centre dels vols domèstics. Els vols internacionals connecten principalment amb [[Copenhaguen]].

També existeix transport marítim, però les llargues distàncies fan que hi haja molt poca freqüència de vaixells.

D'altra banda no hi ha carreteres entre les ciutats, ja que a causa dels [[fiord]]s seria necessari l'ús de transbordadors per a connectar la xarxa de carreteres.

== Municipis i assentaments ==
* [[Aasiaat]]
* [[Arsuk]]
* [[Tiniteqilaaq]]
* [[Tasiilaq]]
* [[Pituffik]]
* [[Oqaatsut]]
* [[Nuussuaq]]
* [[Naajaat]]
* [[Akunnaaq]]
* [[Ammassivik]]
* [[Atammik]]
* [[Eqalugaarsuit]]
* [[Itilleq]]
* [[Kangaamiut]]
* [[Kangerluk]]
* [[Kullorsuaq]]
* [[Kulusuk]]
* [[Kuummiut]]
* [[Ilimanaq]]
* [[Qassimiut]]
* [[Innaarsuit]]
* [[Isortoq]]
* [[Kapisillit]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commonscat=Greenland}}
* [http://www.travel-images.com/greenland.html Imatges de Grenlàndia]
* [http://uk.nanoq.gl/ Govern Autònom] - Pàgina Oficial
* [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/gl.html Grenlàndia] - CIA World Factbook
* [http://www.statgreen.gl/ Estadístiques de Grenlàndia]
* [http://www.norden.org/web/1-1-fakta/gr_kort.htm Mapa de Grenlàndia] 
* [http://www.mapsofworld.com/lat_long/greenland-lat-long.html Latitud i Longitud dels indrets més importants de Grenlàndia]

{{Consellnordic}}
{{Amèrica del Nord}}
{{coord|70|N|46|W|type:country(2166086)|display=title}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|la}}

[[Categoria:Grenlàndia| ]]</text>
      <sha1>rl25lnaof1xn1n9h28m2hlnyumpqvlq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>