<page>
    <title>The New Yorker</title>
    <ns>0</ns>
    <id>129576</id>
    <revision>
      <id>13428333</id>
      <parentid>11608365</parentid>
      <timestamp>2014-05-25T07:04:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Memoir'' de Isabel Russell  Memoir'' d'Isabel Russell</comment>
      <text>'''''The New Yorker''''' és una [[revista]] dels [[Estats Units]] que publica reportatges, crítiques, assaig, vinyetes, poesia i relats. Va començar com a semanari però actualment surt 47 vegades l'any amb cinc edicions quinzenals.

Tot i que els comentaris i l'agenda es concentren en la vida cultural de [[Nova York]], ''The New Yorker'' té una àmplia audiència fora d'aquesta ciutat. Gaudeix de prestigi gràcies als comentaris sobre [[cultura popular]]; l'atenció a la literatura de ficció moderna (amb ressenyes i relats); la rigorosa comprovació de les informacions publicades i l'acurada revisió de l'edició; el seu periodisme sobre política mundial i temes socials, i per les vinyetes que decoren cada número.

== Història ==
''The New Yorker'' va néixer un [[17 de febrer]] de [[1925]], amb l'edició del 21 del mateix mes. La van fundar [[Harold Ross]] i la seva dona, [[Jane Grant]], cronista de ''[[The New York Times|New York Times]]''. Ross volia crear una revista d'humor sofisticat. Un soci del matrimoni era l'empresari Raoul H. Fleischman, amb qui formaven la F-R Publishing Company. Sense perdre el toc d'humor, la revista es va establir com a tribuna per al periodisme i la literatura seriosos. Durant els anys que segueixen a la [[Segona Guerra Mundial]] la revista va incloure contes de molts grans autors del [[segle XX]], entre ells, [[Alice Munro]], [[Haruki Murakami]], [[Vladimir Nabokov]], [[Philip Roth]], [[J.D. Salinger]] i [[John Updike]].

A Ross el va succeir [[William Shawn]] (1951-1987). Després vindrien [[Robert Gottlieb]] (1987-1992) i [[Tina Brown]] (1992-1998). L'època Brown ve marcada per una modernització general de la publicació. El cap d'edició actual és [[David Remnick]]. Advance Publications va comprar la revista el 1985.

''The New Yorker'' es troba a Internet a [http://www.newyorker.com www.newyorker.com] i les històriques vinyetes es poden adquirir a [http://www.cartoonbank.com www.cartoonbank.com].

== Col·laboradors ==
Alguns dels col·laboradors més famosos d'aquesta revista són:
*[[Charles Addams]] - [[cartoon]]ist
*[[Woody Allen]] - [[humorista]]
*[[Hannah Arendt]] - politòleg, filòsof, periodista
*[[Margaret Atwood]] - escriptora
*[[Julian Barnes]] - corresponsal al [[Regne Unit]] i [[Europa]]
*[[Robert Benchley]] - humorista i crític teatral
*[[Elizabeth Bishop]] - poeta
*[[Sidney Blumenthal]] - articulista
*[[Andy Borowitz]] - humorista
*[[Truman Capote]] - escriptor
*[[Raymond Carver]] - escriptor
*[[John Cheever]] - escriptor
*[[Robert Crumb]] - ninotaire
*[[Roald Dahl]] - escriptor
*[[E. L. Doctorow]] - escriptor
*[[Charles G. Finney]] - escriptor i periodista
*[[Malcolm Gladwell]] - escriptor
*[[Jonathan Franzen]] - escriptor
*[[Seamus Heaney]] - poeta
*[[Edward P. Jones]] - escriptor
*[[Stephen King]] - escriptor
*[[Milan Kundera]] - escriptor
*[[Ursula K. Le Guin]] - escriptor
*[[Steve Martin]] - humorista
*[[Joseph Mitchell]] - escriptor
*[[Alice Munro]] - escriptor
*[[Haruki Murakami]] - escriptor
*[[Vladimir Nabokov]] - escriptor
*[[John O'Hara]] - escriptor
*[[Dorothy Parker]] - escriptor
*[[Philip Roth]] - escriptor
*[[Salman Rushdie]] - escriptor
*[[J.D. Salinger]] - escriptor
*[[Susan Sontag]] - escriptor i assagista
*[[Art Spiegelman]] - il·lustrador
*[[George Steiner]] - crític cultural
*[[Adrian Tomine]] - il·lustrador
*[[John Updike]] - escriptor

== Llibres sobre la revista (en anglès) ==
*''Ross and the New Yorker'' de Dale Kramer (1951)
*''The Years with Ross'' de James Thurber (1959)
*''Ross, the New Yorker and Me'' de Jane Grant (1968)
*''Here at the New Yorker'' de Brendan Gill (1975)
*''About the New Yorker and Me'' d'E.J. Kahn (1979)
*''Onward and Upward: A Biography of Katharine S. White'' de Linda H. Davis (1987)
*''At Seventy: More about the New Yorker and Me'' de E.J. Kahn (1988)
*''Katharine and E.B. White: An Affectionate Memoir'' d'Isabel Russell (1988)
*''The Last Days of The New Yorker'' de Gigi Mahon (1989)
*''Genius in Disguise: Harold Ross of the New Yorker'' de Thomas Kunkel (1997)
*''Remembering Mr. Shawn's New Yorker: The Invisible Art of Editing'' de Ved Mehta (1998)
*''Here But Not Here: My Life with William Shawn and the New Yorker'' de Lillian Ross (1998)
*''The World Through a Monocle: The New Yorker at Midcentury'' de Mary F. Corey (1999)
*''Some Times in America: and a life in a year at the New Yorker'' de Alexander Chancellor (1999)
*''Gone: The Last Days of the New Yorker,'' de Renata Adler (2000)
*''Letters from the Editor: The New Yorker's Harold Ross'' de Thomas Kunkel (2000; cartes de 1917 a 1951)
*''Defining New Yorker Humor'' de Judith Yaross Lee (2000)
*''NoBrow: The Culture of Marketing - the Marketing of Culture'' de John Seabrook (2000)
*''New Yorker Profiles 1925-1992: A Bibliography'' de Gail Shivel (2000)
*''About Town: The New Yorker and the World It Made'' de Ben Yagoda (2000)
*''A Life of Privilege, Mostly'' de Gardner Botsford (2003)
*''Christmas at The New Yorker: Stories, Poems, Humor, and Art'' (2003)
*''Maeve Brennan: Homesick at the New Yorker'' de Angela Bourke (2004)
*''Let Me Finish'' de Roger Angell (Harcourt, 2006)

== Enllaços externs ==
*{{en}} [http://www.newyorker.com/ ''The New Yorker'' Pàgina web]
*{{en}} [http://wiredforbooks.org/gigimahon/ 1989 Entrevista a la ràdio amb Gigi Mahon, l'autor de ''The Last Days of The New Yorker'']

[[Categoria:Revistes dels Estats Units en anglès]]</text>
      <sha1>jr6vzd1ktgquo6wavh4sbtty07ygrqj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>