<page>
    <title>Confederació Nacional del Treball</title>
    <ns>0</ns>
    <id>12960</id>
    <revision>
      <id>13935056</id>
      <parentid>13930935</parentid>
      <timestamp>2014-08-12T10:24:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>QuimGil</username>
        <id>132002</id>
      </contributor>
      <comment>Plantilla:Anarquisme al final. Part del redisseny de la plantilla. Vegeu [[Plantilla_Discussió:Anarquisme#Una_plantilla_més_discreta_i_utilitzable]]</comment>
      <text>{{fusió des de|data=abril de 2013|Boletín de Información CNT-AIT-FAI}}
{{Infotaula sindicat
 |name = Confederació Nacional del Treball
 |image = [[Fitxer:Logo CNT.jpg|250px|CNT]]
 |full_name = Confederació Nacional del Treball
 |native_name = Confederación Nacional del Trabajo
 |founded = [[30 d'octubre]] de [[1910]]
 |current = Activa
 |dissolved_date = 
 |merged_into = adherida a l'AIT
 |members = 
 |country = [[Espanya]]
 |head = Secretari General
 |affiliation = [[1918]] - 345.000br /
[[1919]] - 705.512br /
[[2010]] - sense dades
 |people = [[Miquel Abós Serena]], [[Federica Montseny]],ref name=dbd{{ref-publicació|títol=Federica Montseny Mañé|publicació=Diccionari Biogràfic de Dones|url=http://www.dbd.cat/index.php?option=com_biografiesview=biografiaid=181|consulta=2 setembre 2013}}/ref [[Cipriano Mera]], [[Buenaventura Durruti]], [[Joan García Oliver]], [[Salvador Seguí i Rubinat|Salvador Seguí]], [[Juan Gómez Casas]], [[Joan Peiró]], [[Ángel Pestaña]], [[Francisco Ascaso]], [[José Pellicer Gandia]], [[Valeri Mas i Casas]], [[Diego Abad de Santillán]], [[Andreu Nin]], [[Carles Fontseré]]...
 |office = Secretariado Permanente del Comité Nacionalbr /
actualment resideix a:br /
Dos de Mayo 12 Bis, entreplanta, oficina esquerra, Valladolid (itinerant)
 |website = [http://cnt.es CNT] [http://soliobrera.cnt.es/ Solidaridad Obrera]
 |footnotes = 
}}

La '''Confederació Nacional del Treball''', '''CNT''' (''Confederación Nacional del Trabajo'', en [[castellà]]), és una [[central sindical]] d'estructura [[confederal]] d'[[ideologia]] [[Anarcosindicalisme|anarcosindicalista]], fundada al Saló de les Belles Arts de [[Barcelona]] el [[30 d'octubre]] de [[1910]].ref name=centenari''Cent anys de CNT'', de Pau Lanao i Carme Vinyoles, a la [[revista]] ''[[Presència]]'' (pàgs. 6 a 13), número 2003, del 16 al 22 de juliol de 2010 {{ca}}/ref Va ser el major [[sindicat]] [[classe obrera|obrer]] a [[Espanya]] i actualment resta la principal [[organització]] [[anarquisme|anarquista]] del país, i l'única anarcosindicalista adherida a l'[[Associació Internacional de Treballadors]].
[[Fitxer:Bandera CNT FAI Tamarite anagrama.jpg|thumb|dreta|250px | [[Hèracles]] lluitant amb el [[Lleó de Nemea]], emblema de la CNT]]
L'[[historiador]] Xavier Diez afegeix que, abans de la [[democràcia]], també va ser un espai de sociabilitat que conferia la carta de [[ciutadania]] als [[treballador]]s menys qualificats, un mitjà de [[coneixement]], un espai [[cultural]] d'autoaprenentatge, una manera d'obtenir [[informació]] i [[Ensenyament|formació]], un lloc que organitzava [[lleure]] on cada militant n'era alhora espectador i protagonista, una [[escola]], una [[seguretat social]], un àmbit on es desenvoluparen amistats i enemistats que perduraren tota la vida. Segons ell, la CNT va intentar ser un lloc on confluís la [[ideologia]] [[anarquista]] amb els interessos de la gent que malvivia del seu [[treball (economia)|treball]], i el fet que provingués dels exclosos va fer que tingués mala premsa entre la [[burgesia]] noucentista i que els gestors del relat [[història|històric]], no només els guanyadors de [[1939]], sinó, i molt especialment, els qui es van afegir al seu carro a partir de [[1975]], l'oblidessin o esquerdessin amb [[arquetip]]s.ref name=centenari/

Des de [[2005]] la CNT ha ressuscitat, la majoria dels nous militants tenen entre 25 i 35 anys i estan decebuts pel [[sindicalisme]] d'[[Estat]], les eleccions sindicals i les darreres reformes laborals. Ells veuen la CNT com a alternativa al [[capitalisme]] actual i com a eina vàlida per aconseguir la transformació necessària de la [[societat]] en el context de la [[globalització]].ref name=centenari/

== Història ==
=== Orígens de la CNT ===
[[Fitxer:Francesc ferrer guardia detingut.jpg|esquerra|thumb|Francesc Ferrer i Guàrdia conduït per la Guàrdia Civil a Montjuïc en [[1909]] ]]
[[Fitxer:Solidaridad1907.gif|thumb|esquerra|Encapçalament del diari ''[[Solidaritat Obrera]]'']]

Els orígens de la Confederació Nacional del Treball, CNT, cal buscar-los en el desenvolupament del [[moviment obrer]] a [[Catalunya]] durant el [[segle XIX]]. A la primera meitat d'aquest segle comença a difondre's l'[[associacionisme]] obrer i es produeixen les primeres rebel·lions per mitjà de [[vaga|vagues]] i la destrucció de maquinària i fàbriques ([[ludisme]]), com va ser el cas de la [[fàbrica Bonaplata]] i el [[conflicte de les selfactines]], per a lluitar contra l'explotació obrera. Vers el [[1830]] es va crear l'[[Associació de Teixidors de Barcelona]], primera [[associació]] [[classe obrera|obrera]] organitzada a [[Espanya]]. El primer Congrés Obrer es va celebrar a [[Barcelona]] l'any [[1870]], i l'any següent ja es debatia al [[parlament]] espanyol ''La Internacional''. En [[1890]] els treballadors organitzen per primer cop a Espanya la Diada del [[Primer de Maig]].ref name=centenari/

El [[17 de febrer]] de [[1902]] es va convocar a Barcelona la primera vaga general revolucionària. Uns mesos abans havia començat a funcionar l'[[anarquista]] [[Escola Moderna]] de [[Francesc Ferrer i Guàrdia]]. El [[9 d'octubre]] de [[1907]] es va publicar el primer numero de ''[[Solidaritat Obrera]]'' (en [[castellà]], ''Solidaridad Obrera''). Els esdeveniments de l'any anterior a la fundació de la CNT van ser clau perquè els treballadors es reunissin. El [[25 de juliol]] de [[1909]] va haver una segona vaga general, aquest cop contra la [[guerra del Marroc]] [[guerra]] [[Colonialisme|colonial]] de [[Marroc]], que va iniciar la [[Setmana Tràgica]] a [[Barcelona]] i [[Catalunya]], i el [[30 d'octubre]] es comet un crim d'Estat amb l'[[afusellament]] a [[castell de Montjuïc|Montjuïc]] de Francesc Ferrer i Guàrdia.ref name=centenari/ Sembla que, segons algun autor, pot ser que el sindicalisme revolucionari de la CNT dels primers anys procedis de les tesis dels dos impulsors de solidaritat obrera (un [[sindicat]] d'àmbit [[Catalunya|català]] que va existir de [[1907]] a [[1911]] i que agrupava unitàriament tot el sector tèxtil de [[Catalunya]] actuant com una [[central sindical]]), [[Josep Prat (anarquista)|Josep Prat]] i [[Ricardo Mella]], procedents de l'[[anarcosindicalisme]] però que creien en els preceptes bàsics de lluita [[Sindicalisme revolucionari|sindicalista revolucionària]]. Semblantment, és possible que el pes que el [[socialisme]] [[socialisme liberal|liberal]] [[marxista]], encapçalat per [[Antoni Fabra i Ribas]], tingués alguna influència en el caràcter primigeni de la CNT.

El primer congrés fundacional de la CNT es va celebrar el [[30 d'octubre]] de [[1910]] a [[Barcelona]], quan delegats de 124 societats obreres (67 [[Catalunya|catalanes]], 25 [[Andalusia|andaluses]] i les altres de [[Galícia]], [[Astúries]] i el [[País Basc]]) es van reunir al Saló de les Belles Arts de Barcelona per a crear-la. Un any més tard, el [[8 de setembre]] de [[1911]], la CNT com a tal va organitzar el primer congrés com a tal.ref name=centenari/

=== Els primers anys (1910 - 1923) ===
[[Fitxer:Cnt 1910.jpg|thumb|Congrés fundacional de la CNT el [[1910]] ]]
[[Fitxer:Quemades, Seguí i Pestaña.jpg|thumb | [[Salvador Quemades]], [[Salvador Seguí i Rubinat|Salvador Seguí]] i [[Ángel Pestaña]] ]]
El [[1911]], la CNT va organitzar el seu primer congrés després de la fundació. Aquell any comptava amb 29.510 treballadors.ref name=centenari/ La posada en pràctica de les tesis sindicalistes revolucionàries no es féu esperar i el [[1916]] hi hagué la primera [[vaga]], que n'era l'instrument revolucionari per excel·lència, convocada per la CNT i la [[Unió General de Treballadors]] (UGT).

El [[12 d'agost]] de [[1917]] la CNT va convocar la seva primera [[vaga general]], conjuntament amb la [[UGT]].ref name=centenari/ Tot i que els objectius de la CNT i d'UGT respecte a la vaga general de [[1917]] podien ésser divergents, l'acció fou unitària. L'espurna nasqué d'una vaga de ferroviaris que s'estengué a la resta de sectors. Tot això s'acompanyà del moviment encapçalat per la [[Lliga Regionalista]] del [[Parlament]]. Fou l'expressió més viva del descontentament obrer per la pujada de [[preu]]s i la baixada del [[salari]] real. 

El [[1918]], la CNT comptava amb uns 345.000 afiliats.ref name=tortuga[http://www.nodo50.org/tortuga/CNT-1910-2010-Un-segle-d CNT 1910-2010: Un segle d'anarcosindicalisme] 1 de gener de [[2010]], {{ca}}/ref El [[21 de febrer]] de [[1919]] va convocar una vaga de llarga durada a [[vaga de La Canadenca|La Canadenca]] per a l'obtenció de la jornada laboral de vuit hores, que van aconseguir el [[16 de març]] d'aquell mateix any. També van aconseguir millores [[salari]]als generalitzades i la readmissió dels vaguistes acomiadats.ref name=centenari/ Al començament, el [[govern]] espanyol actuà de mediador entre la [[Patronal]] i la CNT, però la patronal no respectà l'acord i es reprengué la vaga. Aquest cop, l'Estat espanyol no féu de mediador sinó que s'alineà amb la Patronal, tot declarant l'Estat de Guerra a [[Barcelona]] i donant suport al [[tancament patronal]] empresarial.

El [[10 de desembre]] de [[1919]], amb 705.512ref name=centenari/ treballadors afiliats (dels quals uns 250.000ref name=tortuga/ a Barcelona), la CNT va inaugurar el seu II Congrés al Teatre de la Comèdia de [[Madrid]].ref name=centenari/ Des de [[1919]] fins al [[cop d'Estat]] del general [[Miguel Primo de Rivera]] el [[1923]] es lliurà una lluita acarnissada entre la Patronal i la CNT. Es van multiplicar les pràctiques [[terrorisme|terroristes]], procedents de la Patronal i dels anomenats [[Sindicat groc|sindicats grocs]], com per exemple el [[Sindicat Lliure]]. L'execució de dirigents [[sindicat|sindicalistes]] i [[classe obrera|obrers]] fou una pràctica habitual. Els [[empresari]]s contractaren [[pistolerisme|pistolers]] i generalitzaren les pràctiques de [[tancament patronal]]. 

El [[govern]] hi contribuí amb la [[Llei de Fugues]] de [[1921]], per la qual oficialment els cossos de seguretat de l'Estat podien disparar a [[mort|matar]] a tot detingut que provés d'evadir-se. A la pràctica, els cossos de seguretat muntaven falses fugides per a executar detinguts [[sindicalisme|sindicalistes]] i [[anarquisme|anarquistes]]. Per aquest motiu, els anarquistes catalans Mateu, Casellas i Nicolau van matar a [[Madrid]], el [[8 de març]] de [[1921]], al principal responable de la Llei de Fugues, el president del govern espanyol [[Eduardo Dato]]. Altres petits grups anarquistes van matar el [[governador civil]] de [[Província de Barcelona|Barcelona]]. L'any 1923 el govern espanyol respondria col·laborant a l'[[assassinat]] del dirigent de la CNT [[Salvador Seguí i Rubinat|Salvador Seguí]], àlies ''el Noi del Sucre'', i il·legalitzant el sindicat.


Així, el [[10 de març]] de [[1923]], els pistolers del [[Sindicat Lliure]], organitzat i finançat per la [[patronal]] catalana, maten en Salvador Seguí a Barcelona. Això va provocar una reunió d'urgència dels militants del petit grup ''[[Los Solidarios]]'', amb [[Durruti]], [[Francisco Ascaso]], [[Gregorio Jover Cortés|Jover]], [[Ricardo Sanz García|Sanz]], etc. que li van jurar venjança. El [[4 de juny]] del mateix any van executar el [[cardenal]] de [[Saragossa]], [[Juan Soldevila y Romero|Juan Soldevila]], que finançava el pistolerisme blanc.ref name=centenari/

En tot aquest context s'emmarca un cert gir teòric de la CNT, que evolucionà dels postulats sindicalistes revolucionaris vers postulats més [[anarcosindicalisme|anarcosindicalistes]]. L'entrada de Salvador Seguí o [[Joan Peiró]], dos líders destacats en els propers anys, causaren aquest gir. D'altra banda, cal no oblidar l'impacte i impuls que suposà la [[revolució russa d'octubre de 1917]]. La creació de la [[Internacional Sindical Roja]] ([[III Internacional]] sindicalista) a [[Moscou]] el [[1920]] per part del govern revolucionari [[bolxevisme|bolxevic]] de [[Lenin]] sacsejà el món sindical europeu. La CNT envià [[Ángel Pestaña]] com delegat a aquesta reunió fundacional i s'hi adherí provisionalment. A la fi, la CNT abandonà la [[Internacional Sindical Roja]] perquè no seguia la línia llibertària que la central sindical espanyola adoptava. La revolució russa no era una revolució llibertària, amb [[llibertat]], ans una revolució amb una [[Dictadura del Proletariat]], de la qual no en pot néixer la societat llibertària que els [[anarquisme|anarquistes]] i [[anarcosindicalisme|anarcosindicalistes]] perseguien com a objectiu. La CNT s'adherí, en conseqüència, a l'[[AIT]] refundada a [[Berlín]] el [[16 de juny]] de [[1922]]. Era la proposta [[anarcosindicalisme|anarcosindicalista]] d'internacional sindical d'entreguerres, contraposada a la [[Internacional Sindical Roja]] ([[bolxevisme|bolxevic]]-[[comunisme|comunista]]) i a la [[Federació Sindical Internacional]] ([[Socialisme reformista|socialista reformista]]).

La penetració de la CNT se centrà a dos àmbits: el de la [[indústria tèxtil]] i el dels [[jornaler]]s rurals. Doncs, les àrees en les quals la CNT era majoritària foren [[Catalunya]], el [[País Valencià]] i [[Andalusia]], que eren territoris que responien al perfil esmentat. Per contra, la CNT tingué poca influència a les zones on la preeminència era de la [[UGT]], com [[Euskadi]], [[Astúries]] i [[Madrid]]. Alguns àmbits de predomini cenetista inicial foren el dels ferroviaris, que s'emmarcaven dins els corrents sindicalistes revolucionaris.

=== Sota la dictadura de Primo de Rivera (1923 - 1931) ===
[[Fitxer:Bandera CNT-FAI.png|thumb|Bandera de la CNT i la FAI]]
El [[13 de setembre]] de [[1923]] comença la [[dictadura de Primo de Rivera]], que il·legalitza immediatament la CNT.ref name=centenari/ El règim intentà afavorir el [[Sindicat Lliure]]. També tolerà la [[UGT]], dirigida per [[Francisco Largo Caballero]], fomentant el [[paternalisme]] [[social]] per contrarestar els efectes de la prohibició dels [[sindicat]]s majoritaris i la pèrdua dels [[dret]]s [[social]]s. 

La clandestinitat a la qual es veié abocada la CNT provocà una radicalització de la [[ideologia]] dominant dins ella, i l'[[anarquisme]] començà a desplaçar lentament les posicions [[anarcosindicalisme|anarcosindicalistes]]. El [[26 de juliol]] de [[1927]] es va fundar clandestinament, a la platja valenciana d[[el Cabanyal]], la [[Federació Anarquista Ibèrica]], FAI, d'ideologia més radical.

=== Sota la II República espanyola (1931 - 1936) ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 102-11543, Madrid, Ausrufung der Zweiten Spanischen Republik.jpg|thumb|Celebrant la proclamació de la Segona República a Barcelona]]
[[Fitxer:01 eibar.jpg|thumb|Eleccions el [[5 de novembre]] de [[1933]], les [[dones]] voten per primer cop.]]

El [[14 d'abril]] de [[1931]] el [[monarquia|monarca]] [[Alfons XIII]] va fugir i es va proclamar la [[Segona República Espanyola]]. Aquesta comptava en un inici amb el suport per part de la CNT; suport que va anar disminuint entre [[1931]] i [[1933]] pels constants enfrontaments amb les autoritats republicanes en les successives [[vaga|vagues]] sectorials i generals. Per aquell temps, el nucli principal de la CNT estava a [[Catalunya]], però anava guanyant importància a altres regions, com ara l'[[Aragó]] (on era majoritari per davant d'UGT) o [[Andalusia]].

El [[9 de gener]] de [[1933]] un grup de camperols de la CNT va proclamar el [[comunisme llibertari]] als [[Fets de Casas Viejas]] (a [[Andalusia]]), i la [[Guàrdia d'Assalt]] va respondre matant vint-i-cinc persones, entre d'altres el dirigent ''Seisdedos'', cremat amb la seva [[família]].ref name=centenari/ Coneguts els fets, a la resta d'Espanya es va produir un gran escàndol [[parlament]]ari.

L'agost de [[1931]], les tensions entre la vessant moderada (''sindicalistes possibilistes'', defensors de les eleccions sindicals) i la vessant radical (formada pels ''[[FAI|faistes]]'', pels quals delegar el [[vot]] era contrari a l'[[acció directa]] i a la llibertat personal) van provocar que [[Ángel Pestaña Núñez|Ángel Pestaña]] i vint-i-nou companys publiquessin el [[Manifest dels Trenta]], on es podia llegir som revolucionaris, pero no cultivem el mite de la revolució, com a pas previ per a fundar el [[Partit Sindicalista]], l'any següent.ref name=centenari/

Entre el [[5 d'octubre|5]] i el [[19 d'octubre]] de [[1934]] hi va haver un aixecament obrer miner a Asturies contra l'entrada de la CEDA, una coalició dretana i autoritària, al govern de Madrid: la [[Revolució d'Astúries de 1934]]. La CNT hi va participar, integrada a la ''Unión de Hermanos Proletarios'' juntament amb la UGT i els partits d'esquerra revolucionària. L'aixecament fou reprimit pels generals [[Franco]], [[Manuel Goded Llopis|Goded]] i [[Eduardo López Ochoa|Lopez Ochoa]].ref name=centenari/ 

A les [[eleccions]] del [[16 de febrer]] de [[1936]] va guanyar rotundament l'esquerra, agrupada sota el [[Front Popular]], que tenia el suport electoral de la CNT. El [[26 de febrer]] es proclama la [[Llei d'Amnistia]]. De l'[[1 de maig|1]] al [[10 de maig]] de [[1936]] la CNT va celebrar el Congrés de Saragossa, on va aprovar el concepte confederal del comunisme llibertari, l'abolició de la propietat privada, de l'Estat i del principi d'autoritat, i com organitzar la revolució sobre una base estrictament equitativa.ref name=centenari/ 

El [[bienni negre]] va suposar una etapa de clandestinitat que va atacar profundament les bases de l'[[anarcosindicalisme]] a nivell de l'[[Estat espanyol]]. Es considera que hi va haver fins a 30.000 empresonats. L'exitosa vaga de [[transport]]s a [[Saragossa]], continuada en [[vaga general]], que va durar més de dues setmanes, es va convocar unitàriament amb la [[UGT]] el 1935. No obstant això, la col·laboració no va quallar en accions següents.

Les eleccions de [[1936]], després de l'ensorrada del govern de [[Alejandro Lerroux|Lerroux]], van col·locar en una complexa situació la CNT. Les opinions dintre de l'organització es repartien entre el tradicional [[abstencionisme]], el deixar via lliure als obrers per a votar, o directament a demanar el vot per al [[Front Popular]] (aliança d'esquerres), ja que aquest tenia entre les seves promeses electorals l'amnistia per als presos. Es considera que una part del creixement del Front Popular va sobrevenir precisament pel vot llibertari.

=== La Guerra Civil ===
[[Fitxer:Fascismo.jpg|thumb|Cartell de la [[CNT]] i la [[FAI]] contra el [[feixisme]] ]]
[[Fitxer:428px-Aragon 1936.PNG|thumb | [[Saragossa]], a la banda d'[[Aragó]] dominada pels militars feixistes, era el principal objectiu de les milícies catalanes i aragoneses de la CNT]]

[[Fitxer:Textil.jpg|thumb|Cartell de la col·lectivització de la indústria tèxtil, del [[13 de maig]] de [[1937]] ]]

El [[1936]] la CNT seria finalment legalitzada fins a la seva aixafada al final de la [[guerra civil espanyola]]. Durant la guerra va arribar a formar part del [[govern]] de la [[Segona República Espanyola]] i de la [[govern de la Generalitat de Catalunya|Generalitat]], amb diversos ministeris i alts càrrecs de l'Administració. La CNT i [[Mujeres Libres|Dones Lliures]] van transformar radicalment les estructures de la societat a àmplies zones geogràfiques mitjançant la [[revolució social espanyola de 1936|revolució espanyola]], que va incloure l'organització de [[Col·lectivisme#Economia|col·lectivitats]] agrícoles de set milions de pagesos, tres mil fàbriques i empreses autogestionades a les ciutats, la defensa i pràctica de les tesis [[anarcofeministes]], activitats [[cultura]]ls a l'abast de tothom i la unió de cent cinquanta mil milicians i milicianes contra el feixisme.ref[http://www.revolutionvideo.org/agoratv/secciones/memoria/vivir_lautopia1.html Vivir la utopía, parte I] Primera part del documental ''Vivir la utopia'', documental de 95 minuts dirigit Juan Gamero per a [[TVE 2]] i emés per primera vegada en [[1997]] a aquesta cadena de televisió pública: Video lliure a ''Ágora TV''. {{es}}/refref[http://www.revolutionvideo.org/agoratv/secciones/memoria/vivir_lautopia2.html Vivir la utopía, parte II] Segona part del documental ''Vivir la utopia'', documental de 95 minuts dirigit Juan Gamero per a [[TVE 2]] i emés per primera vegada en [[1997]] a aquesta cadena de televisió pública. Video lliure a ''Ágora TV''. {{es}}/ref

El [[cop d'estat del 18 de juliol]] del [[1936]], suportat per faccions [[feixisme|feixistes]], part de la dreta conservadora i de l'Església), contra la República; que s'havia iniciat el dia abans a [[Marroc]] i les [[illes Canàries]]. El cop va fracassar parcialment, i això va provocar la guerra civil. El [[19 de juliol]] la lluita de les forces de l'ordre, però sobretot dels treballadors i obrers organitzats, va derrotar els militars a [[Barcelona]], [[València]] i [[Madrid]]. A Barcelona hi va haver enfrontaments a la [[ronda de Sant Pau]], a l'encreuament de la Diagonal amb el Passeig de Gràcia, a la plaça Catalunya, al Paral·lel i a les Rambles. [[Francisco Ascaso]] va morir a la batalla de les Drassanes i es va iniciar la revolució social. El [[21 de juliol]] les [[milícies confederals]] de la CNT es van integrar al [[Comitè de Milícies Antifeixistes]] que havia proposat [[Lluís Companys]].ref name=centenari/ 

El [[24 de juliol]] de [[1936]] va sortir la primera columna de milicians de [[Barcelona]] per anar a ajudar [[Saragossa]], que havia caigut en mans del general [[Cabanellas]]. Els milicians, entre els quals es trobava [[Durruti]], anaven armats i estaven comandats per Pérez Farràs. L'[[11 d'agost]] es va iniciar el procés de [[Col·lectivisme#Economia|col·lectivització]] de la terra a alguns pobles d'[[Aragó]] ([[Bujaraloz]], [[Alcanyís]], [[Calanda]], [[Alcorissa]], [[Vall-de-roures]], [[Garrotxa]], [[Alcampel]], etc.). A les [[ciutat]]s, els treballadors van començar a autogestionar les [[fàbriques]] i [[taller]]s.ref name=centenari/

A pesar de la importància de la CNT a Aragó, la repressió aviat va anar acabant amb l'organització en les zones controlades pel bàndol [[feixista]]. Les [[milícia|milícies]] de la CNT que van ocupar el Sota [[Terol]] i [[Osca]] van establir Comitès de Defensa que substituïen als antics [[ajuntament]]s. En les zones amb major presència [[anarquista]] prèvia a la guerra va començar amb força el procés de col·lectivització de la terra. Aquestes primeres col·lectivitzacions eren [[voluntat|voluntàries]] i s'establien a partir de les terres [[Propietat privada|propietat]] dels membres i les requisades als fugits o desapareguts. Aquells que volguessin mantenir la propietat de la terra no podien contractar a terceres persones fora de la seva [[família]], i les terres que no llauressin passaven a control de la col·lectivitat.

No només es col·lectivitzaven les terres, sinó que es van emprendre tasques col·lectives com la [[residència d'ancians]] de [[la Garrotxa]] o la recuperació d'[[hospital]]s (com a [[Barbastre]] o [[Binèfar]], La Casa de Salut Durruti); així com la fundació d'[[escoles]], entre elles l'Escola de Militants Llibertaris. Aquestes obres serien destruïdes durant la [[guerra civil]] per les tropes feixistes.

Per a protegir les noves organitzacions rurals el comitè organitza un ple regional extraordinari de representants sindicals dels pobles liderats, protegit per [[Buenaventura Durruti]]. En contra de l'opinió del Comitè Nacional de la CNT, fonamentalment [[català]], es crea el [[Consell Regional de Defensa d'Aragó]].

El [[24 d'octubre]] la [[Generalitat de Catalunya]] va fer public el [[Decret de col·lectivitzacions|Drecret de Col·lectivitzacions]] i el [[26 de setembre]] alguns dirigents de la CNT van passar a formar part de les [[conselleria|conselleries]] del govern de la Generalitat de Catalunya, presidida per Lluís Companys (que era d'[[ERC]]). Per exemple, [[Joan Porqueras i Fàbrega]] va ssumir el Departament d'Economia, [[Josep Juan i Domènech]] el de Proveïments, i [[Antonio Garcia Birlan]], el Departament de Sanitat Pública i d'Assistència Social. El [[4 de novembre]], quan el [[socialista]] [[Largo Caballero]] va formar el govern a Madrid, hi van entrar també membres de la CNT, com per exemple [[Joan Garcia Oliver]] (ministre de Justicia), [[Federica Montseny]] (ministra de Sanitat),ref name=dbd/ [[Joan Peiró]] (ministre d'Industria), [[Juan López]] (ministre de Comerç), etc.ref name=centenari/

El [[20 de novembre]] de [[1936]] una bala d'origen incert va matar Durruti, quan es trobava amb la seva columna defensant Madrid. Durruti havia impulsat les col·lectivitzacions a Aragó i el dia [[22 de novembre]], al seu [[enterrament]] a Barcelona, més d'un milió de persones s'hi va acostar a dir-li l'últim adéu.ref name=centenari/

A mitjans febrer de [[1937]] es va celebrar un congrés a [[Casp]] amb el propòsit de crear una [[federació]] regional de col·lectivitats, al que assisteixen 500 delegats que representen a 80.000 col·lectivitats de l'Aragó [[anarquisme|llibertari.]]

En un ple de la CNT de març de [[1937]], el comitè nacional demanava un vot de censura per a la supressió del Consell Regional. L'amenaça de dimissió de tot el comitè regional aragonès ho va impedir. Els [[fets de Maig]] a [[Barcelona]] i la caiguda del govern de [[Largo Caballero]] seguida del govern de [[Negrín]] van precipitar l'ensulsiada de l'experiència llibertària.

Els [[fets de Maig]] van ocórrer del [[3 de maig|3]] al [[7 de maig]] de [[1937]], van consistir en uns enfrontaments a Barcelona entre les forces de l'ordre públic de la Generalitat de Catalunya contra milicians de la CNT i la [[FAI]], a causa d'una vaga general declarada per la CNT. La CNT va rebre el suport del [[Partit Obrer d'Unificació Marxista|Partit Obrer d'Unificació Marxista (POUM)]], mentre que del costat del govern es van posar el [[PSUC]] i la [[UGT]]. la lluita als carrers va ser molt intensa, sobretot els dies 4 i 5, a [[Ciutat Vella de Barcelona|Ciutat Vella]], [[Districte de Sant Andreu|Sant Andreu]], [[Poblenou]], [[Sants]] i [[Gràcia]]. Hi va haver un gran nombre d'atemptats i d'assassinats (van morir [[Antoni Sesé]], secretari de la [[UGT]]; [[Camilo Berneri]], [[anarquista]]; [[Alfred Martínez]], de les [[Joventuts Llibertàries]]; etc.) per ambdós bàndols.ref name=centenari/

Els Fets de Maig van tenir com a conseqüència la pèrdua d'atribucions de la Generalitat de Catalunya, la crisi del govern de Largo Caballero i el començament d'un augment de la influència del [[PCE]] i del [[PSUC]] (comunistes) a costa d'una devallada de la de la CNT i la [[FAI]] (anarquistes). D'altra banda, els [[comunisme|comunistes]] van acusar el POUM d'incitar els fets i de treballar pels [[feixisme|feixistes]]; i per això van detenir-ne els principals dirigents. Un dels detinguts, [[Andreu Nin]], va ser posteriorment assassinat pels serveis de contraespionatge [[soviètic]]s.ref name=centenari/

El [[15 de maig]] de [[1937]] va caure Largo Caballero i el [[18 de maig]] el president Azana va nomenar [[Juan Negrín]] nou cap de govern. Negrín era procomunista i pragmàtic, va decidir guanyar la guerra i aturar la revolució, movent les peces necessàries per treure el poder al [[Consell d'Aragó]] i frenar les col·lectivitats camperoles que havia creat Durruti.ref name=centenari/

A principis de juliol, les organitzacions aragoneses del Front Popular van donar públicament el Consell al seu president, Ascaso. Quatre setmanes després la 11ª Divisió d'[[Enrique Líster]] i va entrar a la regió. 

El [[10 d'agost]] de [[1937]] el govern de [[València]] dissolia el Consell Regional de Defensa d'Aragó. La Divisió de Lister es disposava a una ofensiva en el front d'Aragó, però també van ser utilitzades per a sotmetre a l'organització anarquista i desmuntar les estructures col·lectives creades en els dotze mesos anteriors. El [[25 de juliol]] de [[1938]] començaria la [[batalla de l'Ebre]].

El [[4 de febrer]] de [[1939]], [[Girona]] va caure en mans de les tropes de Franco, iniciant l'exili de nombrosos membres de la CNT, així com d'altres grups antifeixistes.ref name=centenari/

=== Sota la dictadura franquista ===
[[Fitxer:Plaque Confederación Nacional del Trabajo, 33 rue des Vignoles, Paris 20.jpg|thumb|Placa a [[París]] (carrer Vignoles, num. 33, 75020) en honor als exiliats a França de la CNT]]
[[Fitxer:Fomfr garrote.jpg|thumb|Molts confederats van morir afusellats o per garrot vil]]

L'[[1 d'abril|u d'abril]] de [[1939]] l'[[exèrcit]] del [[general]] [[Francisco Franco]] va guanyar la guerra. El [[1939]] amb la [[llei de responsabilitats polítiques]] s'il·legalitzava l'organització i s'expropiaven els seus béns; immobles, material, vehicles, comptes bancaris, empreses col·lectivitzades, documentació. Per aquell temps la CNT comptava amb un milió i mig d'afiliats i la infraestructura que la suportava era àmplia.

Des de començaments de l'any [[1939]], en pocs mesos, milers de confederals van ser tancats en [[Camp de concentració|camps de concentració]], a [[Espanya]] i [[camps de concentració francesos|a França]], i a fer [[treballs forçats]]. El [[19 de juliol]] del mateix any, l'ex secretari Mariano Vazquez, àlies ''Marianet'', va morir ofegat a les aigües del [[Marne]]. [[Federica Montseny]] i [[Joan Garcia Oliver]] van començar a intentar recuperar aleshores l'organització des de [[Tolosa de Llenguadoc]]. En agost, al [[camp de concentració]] d'[[Albatera]], es va crear el primer Comitè Nacional de la CNT de la postguerra. Fou dirigit per n'Esteve Pallarols, que es va escapar, va ser detingut en [[1940]] i va ser afusellat en [[1946]].ref name=centenari/

Al llarg de [[1942]] es van formar grups llibertaris als [[Pirineus]] i a [[tolosa de Llenguadoc|Tolosa]]. En [[1943]], quan molts confederats lluitaven contra els [[nazi]]s a la [[Segona Guerra Mundial]], es va fer el Ple de Muriac. En [[1944]] es va fer el Ple de Muret. Es va crear l'''[[Alianza Nacional de Fuerzas Democráticas]]'', ANFD, integrada per la CNT, [[UGT]], [[PSOE]] i [[republicà|republicans]]. Al maig de [[1945]] es va celebrar a [[París]] el primer congrés de federacions locals a l'exili, i en desembre d'aquest any el MLE-CNT a l'exili va expulsar el sector minoritari que era partidari de la col·laboració amb el govern republicà a l'exili.ref name=centenari/

[[Fitxer:CastellCampBota.jpg|thumb|left|Imatge antiga del [[castell del Camp de la Bota]] ]]
En febrer de [[1952]], un any després de la vaga de tramvies de març de [[1951]], cinc confederats van ser afusellats al [[Camp de la Bota]]. En [[1956]] es va crear l{{'}}''[[Alianza Sindical Obrera]]'', ASO, que va col·laborar a finals dels cinquanta amb les lluites de miners a [[Astúries]] i d'on sorgirien les [[Comissions Obreres]].ref name=centenari/

El [[5 de gener]] de [[1960]] va morir assassinat el llibertari Quico Sabater, que havia mantingut la lluita armada contra el [[franquisme]] amb Facerías, Pantxo Massana i Ramon Vila Capdevila, entre molts altres. En agost de [[1961]], al Congrés de [[Llemotges]], es va posar fi a l'escissió de [[1945]] i es va crear l'organització ''Defensa Interior''. El [[18 d'agost]] de [[1963]] van executar els confederats Delgado i Granados, acusats falsament de posar una [[Bomba (arma)|bomba]] a la Secció de Passaports de la ''Dirección General de Seguridad''. En [[1971]] es va crear a [[Catalunya]] el [[Moviment Ibèric d'Alliberament]], MIL. El militant llibertari Salvador Puig Antic, membre del MIL, va ser assassinat per [[garrot vil]] a la [[presó Model]] de [[Barcelona]] el [[3 de març]] de [[1974]].ref name=centenari/

=== A la transició ===
[[Fitxer:MITING_CNT_MONTJUÏC.jpg|thumb|250px|[[Frederica Montseny]] parla a l'històric míting de la CNT del 1977 a [[Montjuïc (Barcelona)|Montjuïc]].]]
El [[dictador]] [[Franco]] va morir [[malalt]], al [[palau del Pardo]] i amb gairebé 83 anys, el [[20 de novembre]] de [[1975]]. En [[1976]] la CNT es va refundar, amb un esperit unitari i d'esperança. El [[6 de maig]] de [[1977]] es va tornar a legalitzar la CNT, i en juliol d'aquell mateix any va celebrar un míting multitudinari amb més de 200.000 persones a les [[Font màgica de Montjuïc|Fonts de]] [[Montjuïc (Barcelona)|Montjuïc]] (a [[Barcelona]]) i va organitzar les ''Jornades Llibertàries''.ref name=centenari/ Aquestes jornades van tenir tant èxit que es van repetir a [[Palma de Mallorca]] en [[1978]].ref name=mallorca{{ref-publicació|cognom=Garcia |nom=Pere J. |article=La CNT mallorquina durant la Transició espanyola |url=https://elsoblidats.wordpress.com/2010/08/20/la-cnt-mallorquina-durant-la-transicio-espanyola/ |format= |llengua= |consulta= 3 novembre 2011 |publicació=Cultura Obrera |editorial= |lloc= |volum= |exemplar=n.33 |data=2010 |pàgines= |issn= |citació= |ref= }}/ref

Als primers anys de la transició, la CNT va gaudir d'un enorme impuls que la va portar a ser protagonista de moltes lluites socials (en favor dels [[dret]]s dels treballadors, demanant millores [[salari]]als, reducció d'hores i millora de condicions laborals, millores en els convenis, etc.) però amb un aire renovat respecte als anys de clandestinitat, ja no es feien només per mitjà de [[manifest]]s, [[míting]]s, [[vaga|vagues]] i [[premsa]] pròpia, sinó que es van adoptar també nous models reivindicatius de [[festa]] al carrer i d'acció directa lúdica i festiva. A més comptaven amb mitjans d'expressió propis, com per exemple ''Aire Lliure'', del sindicat d'ensenyança, i CNT-Telecomunicacions.ref name=mallorca/

La CNT es va esforçar molt especialment dels temes [[històric]]s candents (presos politics, [[atur]], etc.), de la forja del [[futur]] de la [[democràcia]] i, com a novetat, de l'[[ecologisme]] (només a [[Mallorca]], per exemple, la participació en l'ocupació de sa [[Dragonera]] en [[1977]], ocupació de l'autopista Inca-Palma en [[1978]], lluita contra les pedreres, contra la fàbrica de Portland de Lloseta, contra la [[dàrsena]] del Port de Palma, contra les nuclears, contra la urbanització de l'albufera i albufereta, etc.). Va lluitar contra els Pactes de la Moncloa que imposaven un model de representació i pactisme entre les [[elit]]s [[social]]s i [[polítiques]], ja que es considerava que acabarien per desmobilitzar el [[sindicalisme]] més militant. La CNT va reivindicar l'[[amnistia]] dels presos polítics i la dels presos comuns. I la devolució del patrimoni sindical per mitjà de l'ocupació dels locals de l'AISS el mes de novembre de [[1977]].ref name=mallorca/

A principis de [[1977]], una vaga del sector de la construcció va durar més de vint dies, molts d'ells implicant un 90% d'aquest sector. De [[1977]] fins a [[1980]], diferents vagues de benzineres van paralitzar Mallorcaref name=mallorca/ amb vagues de fam i conseqüències com acabaments de subministraments de benzina. En aquesta illa, la lluita que més repercussió va tenir va ser la vaga d'agost a novembre de [[1979]] a l'Hotel Lotus Playa, que va comportar encadenaments al tren de Sóller i a la delegació de l'empresa, treballadors en vaga de fam, ''segrest'' al seu despatx al delegat de treball, manifestacions i solidaritat de totes bandes d'Espanya.ref name=mallorca/ 

[[Fitxer:Es cgt.png|thumb|La [[CGT]] va néixer com a una escissió possibilista (partidària de les eleccions sindicals) de la CNT]]

En gener de [[1978]] es va provocar un [[incendi]] a una sala d'espectacles de [[Barcelona]] ([[Scala Barcelona]]); del anomenat ''[[Scala Barcelona#El Cas Scala|Cas Scala]]'' la policia nacional va acusar els militants de la CNT,ref{{Ref-llibre |cognom=Díaz Herrera |nom=José |cognom2=Durán |nom2=Isabel |títol=Los Secretos Del Poder |url=http://books.google.es/books?id=HRJpAAAAMAAJq=Joaqu%C3%ADn+Gamb%C3%ADn+infiltrado+scaladq=Joaqu%C3%ADn+Gamb%C3%ADn+infiltrado+scalahl=casa=Xei=HkWVU_u3Fqqj0QWsnYGgDAved=0CD0Q6AEwAw |llengua=castellà |editorial=Ediciones Temas de Hoy |data=1994 |pàgines=114 |isbn=8478804250}}/ref cosa que va suposar un cop mortal en temps d'incertesa per la confederació, i que a la pràctica va representar la fi del creixement de la CNT, que no es començaria a recuperar, amb una nova [[generació]] de militants, fins al [[segle XXI]]. Després dels tres anys de glòria, de [[1975]] a [[1978]], la CNT va quedar dividida pel ''cas Scala'' i pel dur enfrontament entre reformadors i radicals, sense poder superar ni els [[personalisme]]s ni les divergències sorgides entre els exiliats, amb el suport d'una part dels sindicats, i un grup de federacions locals: defensors dels antics principis confederals i de l'ajustament a la nova realitat respectivament. El desembre de [[1979]], la CNT va celebrar el seu cinquè congrés a [[Madrid]], que era el primer congrés que se celebrava a Espanya després de la dictadura de Franco, i va sortir-ne partida en dues meitats.ref name=centenari/ En aquest congrés, un sector format per 53 federacions, partidari de les eleccions sindicals, s'escindeix i una part continua com a CNT mentre que la branca escindida passa a anomenar-se [[CNT Congrés de València]] (en referència al Congrés alternatiu realitzat en aquesta ciutat) o CNT Renovada. En [[1989]], perdudes judicialment les sigles per una demanda al [[Tribunal Suprem d'Espanya]], la CNT Renovada es va reanomenar com a [[CGT]]: ''Confederació General del Treball''. Després alguna gent de la [[CGT]] de [[Madrid]] va marxar d'aquest sindicat per fundar, en [[1990]], [[Solidaritat Obrera]], SO. L'organització encara patiria altres moltes escssions al llarg dels propers trenta anys. 

Marcel Surinyac, secretari general de la CNT a Catalunya de 2007 a 2009, reconeix que després de [[1979]] la CNT va estar a punt de desaparéixer, ja que molta gent s'havia passat a l'actual [[CGT]] mentre que part dels que se sentien implicats amb les assemblees de treballadors i les seccions sindicals van marxar desil·lusionats. Genis Ferrero, antic secretari d'organització sindical de Barcelona, troba que el que es va viure a partir de l'any [[1979]] va ser una fractura generacional: a la CNT s'hi podien trobar militants de setanta i vuitanta anys, però van quedar molt pocs d'edats inferiors.ref name=centenari/

A partir de la seva legalització, s'inicià un moviment per a la reparació de les expropiacions del [[1939]], que es concretarà en la llei 4/1986 que obligava a la devolució dels béns confiscats i el dret a la cessió i ús d'immobles per part dels sindicats. Des de llavors, la CNT reclama la devolució de béns per part de l'Estat, amb accions com l'ocupació, a la fi de [[1990]], de les instal·lacions del Consell Econòmic i Social, CES, a [[Madrid]], que encara no s'ha resolt per via [[judici]]al i compta amb més de cent encausats.

El [[1996]] es va produir una escissió a la CNT a Catalunya, a causa de la des-federació de 14 sindicats. El grup escindit és conegut amb el nom de CNT Joaquín Costa a causa del fet que la seva actual seu és al carrer del mateix nom a Barcelona. Actualment resten almenys 3 sindicats actius d'aquesta escissió, CNT Barcelona (Joaquín Costa), Martorell i El Prat de Llobregat.

Als anys noranta i al canvi de segle, joves catalans van refundar sindicats locals arreu del país, com per exemple la CNT de la Garrotxa. L'any [[1998]], Marcel Surinyac i altres cinc companys d'entre 17 i 21 anys d'edat van decidir recuperar la [[confederació]]. Al començament tenien molt poca experiència, quedaven pocs sindicalistes prou grans per a explicar-los de primera mà la [[història]] i la forma d'actuació de la CNT, i les agrupacions sindicals eren més aviat semblants a centres socials. En aquests (nous) inicis, la CNT [[catalunya|catalana]] no funcionava encara tan bé com la CNT Centre (a [[Madrid]]), la CNT Sud ([[Andalusia]]) i la CNT Nord ([[País Basc]] i [[Navarra]]), que no havien sofert tantes escissions.ref name=centenari/

=== Al segle XXI ===
{{neutralitat|data=abril de 2013}}
[[Fitxer:Manifestacion-sgae 2008-11-15.jpg|thumb|Manifestació de la CNT, l'any [[2008]] ]]
[[Fitxer:CNT-1mayo2010.jpg|thumb|Manifestació de la CNT, l'any [[2010]] ]]
Després de tres dècades de sindicalisme d'estat i eleccions sindicals; en un context d'una visió renovada de la [[Transició democràtica espanyola|transició]], d'una crisi [[economia|econòmica]] i [[social]] provocada per banquers i accionistes, de [[programari lliure|programaris lliures]] i [[internet]], de cooperatives de consum responsable, de [[globalització]] i problemes de [[sostenibilitat]]; hi va haver joves que van pensar que el model defensat per la [[UGT]] i [[Comissions Obreres]], fins i tot amb governs d'esquerres, els havia portat a reformes laborals que anaven en contra dels drets dels treballadors. Davant d'això i buscant una alternativa, molts d'ells es van afiliar a la CNT, alguns amb idees anarquistes molt clares, altres per qüestions pràctiques o de necessitat. Duranta la segona meitat de la primera dècada del [[segle XXI]], la CNT ha ressuscitat.ref name=centenari/

La majoria dels nous militants tenen entre vint-i-cinc i trenta-cinc anys, i no tenen cap deute amb la transició espanyola, ni viuen de les rendes del [[1936]]. S'estimen més que el que es va fer fins al [[1939]] es quedi als llibres i treballar pel present i el futur, amb un [[sindicalisme]] que utilitza la [[solidaritat]], l'ajuda mútua i l'acció directa; amb uns principis pràcticament calcats, segons Surinyac, als de la CNT als començaments del [[segle XX]]. Es consideren l'alternativa al [[capitalisme]] i l'única eina vàlida per aconseguir la transformació revolucionària de la [[societat]] que requereix la crisi global actual.ref name=centenari/

La CNT federada actualment consta de dinou [[sindicat]]s, entre els quals es troba un antic sindicat escindit (CNT Hospitalet) que va acceptar la declaració per part dels sindicats federats de CNT [[Catalunya]] i [[Balears]] de declarar nul·la la desfederació ocurreguda el [[1996]].

L'any [[2010]] la CNT celebra el seu centenari i continua rebutjant les eleccions sindicals. I sembla que la seva aposta pel suport mutu i l'acció directa ha tornat a atreure uns treballadors que no renuncien al passat però que, en temps de [[globalització]], volen marcar nous camins en la lluita [[anarcosindicalista]].ref name=centenari/

== Símbols ==
[[Fitxer:Bandera CNT FAI Tamarite.jpg|thumb|Bandera amb emblema]]
La [[bandera]] de la CNT és la [[tradicional]] del [[anarcosindicalisme]] que uneix en diagonal, com a negació del [[nacionalisme]] i reafirmació de l'internacionalisme, el [[color]] [[vermell]] del [[moviment obrer]] i el [[negre]] del [[anarquisme]]. 

L'[[emblema]] de la CNT és [[Heracles]] lluitant contra el [[lleó de Nemea]].ref name=centenari/ Se sol representar quan li dóna [[mort]], estrangulant-lo, rodejat d'una corona de [[llorer]] i en els colors [[blanc]] sobre el negre de l'anarquisme o bé negre de l'anarquisme (o blanc i negre, els colors de la bandera, junt amb el vermell) sobre el vermell del [[marxisme]] i moviment obrer.

El [[lema]] de la CNT és si ningú no fa el treball per tu, ningú no decideix per tu.

L'[[himne]] de la CNT és la cèlebre [[cançó]] coneguda com ''[[A les barricades]]'', composta pel [[poeta]] [[Polònia|polonès]] Wacław Święcicki a [[1883]] amb el nom de ''Warschawjanka'' i amb lletra adaptada al [[idioma espanyol|castellà]] per Valeriano Orobón Fernández i al [[català]] per. Es va publicar al costat d'uns arranjaments [[Música|musicals]] per a cor mixt d'Àngel Miret a [[1933]].

== Ideologia ==

[[Fitxer:Bakuninfull.jpg|thumb | [[Mikhaïl Bakunin]] ]]

La [[ideologia]] de la CNT està inspirada en l'[[anarquisme]], entés com a una [[filosofia]] [[política]] segons la qual la [[societat]] és capaç d'organitzar-se sense un poder superior, sense coacció i sense [[violència]]. Cada individu és sobirà per a decidir sobre allo que li afecta, sense necessitar especialistes polítics que decideixin en nom dels altres. L'anarquisme vist per la CNT inclou [[llibertat]], ordre no imposat i absència de coacció, a més de conceptes com l'[[autogestió]], participació, [[descentralització]], etc.ref name=filosofiacnt[http://www.cnt.es/la-base-de-la-filosofia-de-la-cnt-el-anarquismo La base de la filosofia de la CNT: l'anarquisme] Pàgina web oficial de la CNT, 25 de desembre de [[2009]]. {{es}}/ref 

L'objectiu de la CNT és una transformació radical de la societat, que inclou canvis revolucionaris com la supressió del [[Treball (economia)|treball]] as[[salari]]at i l'abolició de les diferents classes socials, i per això l'anomena ''revolució social'' i es considera ''revolucionària''. El [[comunisme llibertari]] que defen és un sistema [[econòmic]] basat en la [[llibertat]] i la [[Igualtat social|igualtat]]. Per a aconseguir-ho, calen accions lliures, igualitàries i fraternals, no violentes. D'altra banda, això no vol dir romandre aturat front a la injustícia ni deixar-se agredir sense defensar-se, en especial si és per part d'organismes en situació de força, com l'[[Estat]] o l'[[empresa]]. La confrontació amb patrons i institucions fan que la CNT sigui [[sindicalisme|sindicalista]].ref name=filosofiacnt/

De la confluència del sindicalisme revolucionari i del anarquisme, amb la idea d'organització no [[jerarquia|jeràrquica]] ni [[autoritarisme|autoritària]], surgeix l'[[anarcosindicalisme]] de la CNT.ref name=filosofiacnt/ La CNT és un [[sindicat]] que adopta els principis clàssics del [[sindicalisme revolucionari]]: el principi d'[[autogestió]], el de [[federalisme]] i el de [[solidaritat]] i [[ajuda mútua]].ref name=principiscnt[http://www.cnt.es/los-principios-de-la-cnt Los principios de la CNT] Pàgina web oficial de la CNT, 25 de desembre de [[2009]]. {{es}}/ref

* '''Principi d'Autogestió''': Les persones directament afectades pels problemes són les que han de decidir com resoldre'ls. Això es fa en assemblees d'afiliats, a les quals tots els membres de la CNT que ho desitgin poden participar amb veu i vot.ref name=principiscnt/ Per això està en contra de les eleccions sindicals, per principi la CNT considera que només les assemblees de cada empresa han de decidir qui són els seus ''portaveus'' (no ''representants'') i no s'han de tenir convenis per sectors fets per gent que no hi treballa, sinó fets per treballadors i a cada empresa.ref name=mallorca/ Per garantir-ho, els afiliats de la CNT no poden cobrar cap [[salari]] de la confederació, que es nega a acceptar subvencions del [[govern]], ni poden pertànyer a cap [[partit polític]].
* '''Principi de Federalisme''': Cada sindicat de la CNT ha de tenir prou autonomia per a poder actuar dins del seu àmbit. La confederacio amb la resta de sindicats locals es fa per a actuar units front a problemes comuns i circunstàncies que els afectin a tots.ref name=principiscnt/
* '''Principi de Solidaritat i Ajuda Mútua''': Tots els sindicats de la CNT estableixen un pacte solidari amb la resta de la confederació, de manera que qualsevol agressió que pugui rebre una de les parts sigui resposta per la totalitat d'elles. De la mateixa manera, una agressió a un afiliat és respost per tots els altres.ref name=principiscnt/

Front al [[neoliberalisme]] [[globalització|globalitzador]], la CNT oposa l'[[internacionalisme]] [[proletariat|proletari]]; per això confedera els sindicats a nivell regional, nacional i internacional, dintre de l'[[Associació Internacional de Treballadors]], AIT, l'[[associació]] internacional del [[anarcosindicalisme]].ref[http://www.cnt.es/internacionalismo-proletario Internacionalisme proletari] Pàgina web oficial de la CNT, 25 de desembre de [[2009]]. {{es}}/ref

Per a la CNT, la millor manera d'actuar és el que anomena ''[[acció directa]]'', que consisteix a que la solució dels conflictes ha de ser decidida pels individus afectats sense intermediaris ni delegats. Es tracta de la base de l'[[anarcosindicalisme]] i implica aprendre a actuar i assumir [[responsabilitat]]s.ref[http://www.cnt.es/la-tactica-de-la-cnt-la-accion-directa L'acció directa] Pàgina web oficial de la CNT, 25 de desembre de [[2009]]. {{es}}/ref

== Funcionament de la CNT ==
[[File:Estructura CNT.png|thumb|300px|Organigrama de la CNT]]
=== Objectius ===
Desenvolupar en els treballadors l'esperit d'associació, practicar el suport mutu i la solidaritat entre els treballadors, representar, defensar i promocionar els interessos econòmics, socials, professionals i culturals dels afiliats, així com programar les accions necessàries per a aconseguir les millores socials i econòmiques, tant per als afiliats com per als treballadors en general.

L'òrgan de premsa oficial del sindicat és el butlletí mensual [[CNT (diari)|CNT]].

=== Espai cultural ===
[[Fitxer:36cine capitol.jpg|thumb|Entrada de cinema gestionat per la CNT]]

La CNT és hereva de la tradició antiautoritària fonamentada en la [[llibertat]] i la [[realització personal]]. Des dels seus inicis es va esforçar per crear una potent [[cultura]] que donés vies de redempció a una capa social que es veia obligada a viure en la marginalitat i també en fer que els treballadors poguessin crear un univers paral·lel que passava per la reivindicació de millores [[social]]s i la formació de grups de defensa, pels [[ateneu]]s llibertaris i les [[escoles]] [[racionalisme|racionalistes]] que ensenyaven a llegir, escriure i relacionar-se unes persones ques es formaven tant intel·lectualment com a través del teixit social i [[educació|educatiu]].ref name=centenari/

La CNT, com a part del seu interès en una transformació radical de la [[societat]], ha pretès que la [[cultura]] i el [[coneixement lliure|lliure coneixement]] fossin accessibles als treballadors, tasca que s'ha desenvolupat a través del suport als [[ateneu llibertari|ateneus llibertaris]]. Durant la guerra civil espanyola, la CNT va gestionar la sala ''[[El Molino]]'', que aleshores encara es deia, ''Petit Moulin Rouge'', amb salaris iguals per a tots els treballadors, tant cambrers com estrelles de cabaret.ref[http://elperiodico.cat/ca/noticias/cultura-i-espectacles/20101019/molino-gris/543280.shtml El Molino gris] ''[[El Periódico]]'', 19 d'octubre de [[2010]] {{ca}}/ref

L'[[Escola de Militants Llibertaris]] va ser una institució que mitjançant la [[pedagogia llibertària]] pretenia que els grups d'[[adolescent]]s puguin adquirir els [[coneixement]]s i la [[responsabilitat]] [[persona]]l imprescindible per servir-les a les col·lectivitats com animadors i comptables. En [[1936]] es va col·lectivitzar la [[indústria]] [[cinematogràfica]] de tal manera que es van produir [[curtmetratge]]s com, per exemple, ''[[A la bretxa]]'' ([[1937]]). La [[SIE Films|''SIE Films'']] va ser una productora de la CNT que entre el [[1936]] i el [[1937]] va realitzar a Barcelona més de seixanta pel·lícules documentals i de ficció, que recentment han penjat a la xarxa perquè estiguin lliurement a l'abast de qui les vulgui veure.

A través de la Fundació d'Estudis Libertaris Anselmo Lorenzo, la CNT gestiona el seu [[patrimoni]] cultural, edita [[llibre]]s i organitza xerrades i converses. També des d'algunes seccions de la CNT s'ha recolzat i promogut l'[[esperanto]].

=== Fundacions, federacions i entitats ===
[[Fitxer:Barcelonacntait (110).JPG|thumb|CNT a Barcelona, en una imatge actual]]
La CNT s'estructura tant geogràficament (federacions locals, federacions comarcals, regionals i internacionals integrant-se en l'[[Associació Internacional de Treballadors|AIT]]) com per rams d'indústria. D'aquesta forma alguns exemples de federacions de ram són:ref[http://www.cnt.es/node/2 Directori de sindicats, federacions i confederacions de la CNT] {{es}}/ref
* Correus Astúries
* Ensenyament d'Andalusia
* Ensenyament de Castella-Lleó
* Ensenyament Catalunya
* Estatal d'Ensenyament
* Federal de Correus i Telègrafs
* Sindicat Federal de Telefònica

A més, una de les prioritats de la CNT exposades en els acords del seu VIII Congrés a Granada són les de recuperar la memòria històrica de l'anarquisme espanyol. La principal via mitjançant la qual la CNT es proposa treballar aquest àrea és mitjançant el desenvolupament de projectes elaborats en la ''Fundación Anselmo Lorenzo'', el Centre d'estudis llibertaris Federica Montseny,ref[http://www.centrefedericamontseny.org/ Centre d'estudis llibertaris Federica Montseny] {{es}}/ref a [[Barcelona]], i el Centre d'Estudis Llibertaris Francesc Sàbat, a [[Terrassa]].

Quant a la formació, cal destacar l{{'}}''Instituto de Ciencias Económicas y de la Autogestión'', ICEA,ref[http://iceautogestion.org/index.php?lang=ca Instituto de Ciencias Económicas y de la Autogestión]/ref a Barcelona; on també hi ha assessories gratuites laboral, jurídica i socioeconòmica. Alguns ateneus actius són, per exemple, l'Ateneu Llibertari Estel Negre, a [[Palma de Mallorca]], i l'Ateneu Llibertari d'Igualada.ref[http://www.igualadallibertaria.tk/ Ateneu Llibertari d'Igualada]/ref

=== Altres organismes ===
==== Dones Lliures ====

El sindicat ''[[Mujeres Libres]]'' (en [[català]], ''Dones Lliures'') va ser una branca de la CNT formada només per [[dones]] durant la Guerra Civil Espanyola, que varen lluitar als fronts entre altres tasques. S'estima que aquest grup en octubre de [[1938]] tenia més de 20.000 integrants.ref''Mujeres Libres. Luchadoras libertarias'', pàg. 151, de Concepción Liaño Gil, Fundació Anselmo Lorenzo, [[Madrid]], [[1999]]. ISBN 84-86864-33-X {{es}}/ref

==== Fundació Anselmo Lorenzo ====
Una de les prioritats de la CNT exposades en els acords del VIII congrés a [[Granada (Andalusia)|Granada]] és les de recuperar la [[memòria històrica]] de l'[[anarquisme]] [[Espanya|espanyol]]. La principal forma de la CNT de treballar en aquest camp és el desenvolupament de projectes a través de la [[Fundació d'Estudis Llibertaris Anselmo Lorenzo]], també coneguda com a Fundació Anselmo Lorenzo o simplement la FAL. 

La FAL funciona de forma autònoma i el seu director és triat en un ple nacional de regions o congrés. Algunes de les seves activitats són: 
* Manteniment, catalogació i oferiment al públic dels fons històrics de la CNT i del món llibertari en general.
* Edició de llibres i materials en altres formats.
* Preparació d'esdeveniments culturals en congressos de la CNT o de la AIT, xerrades, col·loquis, conferències, videoforums, presentacions de llibres, etc.
* Edició d'un butlletí intern anomenat ''Bicel'' (Butlletí Intern de Centres d'Estudis Llibertaris)
* Coordinació amb altres projectes similars vinculats a la FAL.

== Mitjans d'expressió ==
[[Fitxer:344abr2008.png|thumb|Portada d'un ''Periòdic cnt'']]
La CNT compta amb un periòdic en [[castellà]] conegut com ''el cnt'' o ''[[Periòdic cnt]]'' que funciona de forma autònoma.ref[http://www.cnt.es/periodico Periodico cnt] {{es}}/ref Es tria la seva adreça i localitat de residència en un congrés o ple nacional. L'adreça s'ocupa de la distribució, impressió, venda, administració de les subscripcions i recepció d'articles per al periòdic. El director triat per al periòdic acudeix a les reunions del comitè nacional de la CNT amb veu però sense vot. El secrerari general de la CNT és la persona ocupada de redactar l'editorial del periòdic. El CNT té una periodicitat mensual, s'edita amb una llicència ''[[Creative Commons]]'' de caràcter ''[[copyleft]]'' i a més d'en paper es pot llegir en [[Internet]]. 

Els sindicats i organismes que formen part de la CNT poden tenir també els seus propis mitjans d'expressió: ''Solidaritat Obrera'' és el periòdic de la Confederació Regional de Treball de Catalunya i és l'òrgan d'expressió dels sindicats federats a l'[[anarcosindical]] més antic, datant la seva fundació de l'any [[1907]]. Altres mitjans són ''La tira de paper'', el butlletí de la Coordinadora Nacional d'Arts Gràfiques, Comunicació i Espectacles, ''Cenit'', el periòdic de la regional exterior o ''Bicel'', el butlletí editat per la Fundació Anselmo Lorenzo i el periòdic ''Extremadura lliure'', periòdic de la CNT regional Extremenya. 

=== El grillo libertario ===
''[[El grillo libertario]]'' és una distribuïdora [[anarquista]] de [[Cornellà de Llobregat]] adherida a la CNT-AIT. Va néixer a principis del [[2000]] a iniciativa de diverses persones afiliades al sindicat. El seu objectiu és difondre material alternatiu d'una manera anarquista; és a dir organitzant-se en [[assemblea]], practicant l'[[autogestió]] i l'[[acció directa]]. Entre el material distribuït s'hi troba [[música]], [[llibre]]s de diferent temàtica, [[roba]], polseres, gorres, etc. També editen grups de música i realitzen intercanvis amb col·lectius afins.ref[http://www.nodo50.org/elgrillolibertario El grillo libertario]/ref

== Relació amb la AIT ==

L'[[Associació Internacional de Treballadors]], o AIT, és una organització trasnacional a la qual acudeixen delegacions de les anarcosindicales dels diferents països. Les anarcosindicales nacionals són conegudes com a seccions de la AIT, podent existir únicament una en cada país. La CNT és la secció espanyola d'aquesta organització.ref name=centenari/

La AIT té un secretariat internacional elegit per les diferents seccions i es pot estructurar per continents a través del sistema de federacions d'indústria.

== Coincidències i diferències amb la CGT ==
Algunes persones poden tenir la tendència a creure que la [[Confederació General del Treball]], CGT, ha absorbit la CNT, o que ambdues són actualment el mateix. Però, a part de la seva relació històrica (la CGT va sorgir com una escissió possibilista de la CNT) i que ambdues es proclamen anarcosindicalistes, avui tenen poc a veure. D'entrada, només la CNT està adherida a l'[[Associació Internacional de Treballadors|AIT]]. La CNT s'oposa a les eleccions sindicals, a rebre subvencions i a tenir contractats; aposta per l'acció directa, mantenint una [[autonomia jurídica|autonomia]] total de l'[[Estat]]. La CGT, en canvi, participa en les eleccions sindicals, té contractats, rep subvencions estatals i té alliberats sindicals.ref name=centenari/

Per a la CNT, l'acció directa comporta, entre altres principis, la no participació en eleccions perquè per a ells l'acte de votar suposa delegar en altres la solució dels problemes, és a dir, que se substitueix l'acció directa per l'acció delegada. Pels militants de la CNT, ni la [[CGT]] ni [[Solidaritat Obrera]] pertanyen al camp [[anarquista|llibertari]], ja que, delegant l'acció en les eleccions sindicals i en les [[empreses]] respectivament, traslladen el parlamentarisme burgès, en paraules del secretari general de la CNT, Fidel Manrique, als centres de treball.ref name=centenari/

== Militants destacats de la CNT ==
Alguns militants destacats de la CNT són [[Miquel Abós Serena]], [[Federica Montseny]],ref name=dbd/ [[Cipriano Mera]], [[Buenaventura Durruti]], [[Joan García Oliver]], [[Salvador Seguí i Rubinat|Salvador Seguí]], [[Juan Gómez Casas]], [[Joan Peiró]], [[Ángel Pestaña]], [[Francisco Ascaso]], [[José Pellicer Gandia]], [[Valeri Mas i Casas]], etc.

== Influència de la CNT a la cultura ==
[[Fitxer:Land and freedom.jpg|thumb|Cartell de ''[[Land and Freedom]]'']]

L'anarquisme a Espanya, especialment a Catalunya i Aragó; i en particular la CNT, han estat i són protagonistes d'obres [[literatura|literàries]], [[cinema]]togràfiques, gràfiques de tota mena, [[cançó|cançons]], etc. al llarg dels segles [[segle XX|XX]] i [[segle XXI|XXI]]. 

L'escriptor [[George Orwell]], que va lluitar a la Guerra Civil Espanyola a les milícies del [[Partit Obrer d'Unificació Marxista|POUM]] va descriure en el seu llibre ''[[Homenatge a Catalunya]]'' els dies de la [[Barcelona]] bolcada amb la CNT i el [[anarquisme]].ref[http://bcncultura.wordpress.com/2009/09/11/homenatge-a-catalunya-de-george-orwell/ Homenatge a Catalunya, de George Orwell] BCN Cultura, 11 de setembre de [[2009]] {{ca}}/ref En el capítol novè de l'esmentat llibre comenta que D'acord amb les meves preferències purament personals, m'hauria agradat unir-me als anarquistes.

La [[pel·lícula]] ''[[Land and Freedom]]'' ([[1995]]) de [[Ken Loach]] descriu el dia a dia dels milicians llibertaris i els del POUM i les seves relacions amb la CNT i els [[comunisme|comunistes]] durant la Guerra Civil espanyola.ref[http://www.omnium.cat/ca/activitat/barcelona-cicle-de-cinema-social-terra-i-llibertat-de-ken-loach-486.html Terra i Llibertat (Land and Freedom)] Òmnium Cultural, 24 de maig de [[2006]] {{ca}}/ref La CNT s'ha vist reflectida en el [[cinema espanyol]] a través de la pel·lícula ''[[Llibertàries]]'' ([[1996]]) de [[Vicente Aranda]] en què es mostra a un grup de milicianes (vegeu ''[[Mujeres Libres]]'') al front de [[Aragó]] durant la Guerra Civil Espanyola.ref[http://www.liberation.fr/culture/0101188480-images-de-la-guerre-d-espagne-4-cinema-et-memoire-libertarias-rend-la-guerre-aux-femmes Cinéma et mémoire. Libertarias rend la guerre aux femmes] d'Ange-Dominique Bouzet, publicat a ''[[Libération]]'' el 22 d'agost de 1996 {{fr}}/ref També s'han rodat nombrosos documentals i entrevistes sobre la CNT i l'anarquisme a Espanya, com per exemple ''Viure la utopia'', cinta dirigida per Juan Gamero i emesa per primer cop a [[TVE]] en [[1997]].


El [[fotògraf]] [[Robert Capa]] va retratar la mort del [[milícies de la CNT|milicià]] [[Federico Borrell García]] durant la Guerra Civil Espanyola a la instantània titulada ''[[Mort d'un milicià]]'', fotografia que ha donat la volta al món i s'ha convertit en una imatge mítica que mostra la fatalitat de la [[guerra]]. 

Els aficionats a la [[filatèlia]] poden gaudir dels [[segell postal|segells]] amb motius de la CNT que es van emetre durant la [[Guerra Civil Espanyola]]. 

Hi ha una àmplia varietat de [[cartell]]s de la CNT de l'època de la guerra civil, entrades de [[cinema]] i altres objectes de [[col·lecció|col·leccionista]] relacionats amb les empreses que van ser col·lectivitzades durant la [[Guerra Civil|Revolució Espanyola de 1936]].

== Vegeu també ==
* [[Sindicat Mercantil de Barcelona de la CNT]]
* [[André Respaut]], anarquista francès que col·laborà activament amb la CNT durant la guerra, i amb els anarquistes exiliats després d'aquesta.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Jordi Sabater, ''Anarquisme i catalanisme. La CNT i el fet nacional català durant la Guerra civil''. {{ca}}
* Juan Pablo Calero Delso (coordinador), ''CNT 1910-2010. Cien imagenes para un centenario''. {{es}}
* Joan Zambrana, El anarquismo organizado en los origenes de la CNT - Tierra y Libertad 1910-1919 (http://www.cedall.org)

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Confederación Nacional del Trabajo}}
* [http://www.cnt.es CNT] {{es}}
* [http://www.cnt.es/crcatalunya_bal/ CNT de Catalunya i Balears] {{ca}}
* [http://www.cnt.es/Director/DirLev.htm CNT Llevant (Albacete i País Valencià)] {{es}}
* [http://www.cnt.es/soliobrera/ Periòdic ''Solidaridad Obrera''] {{es}}
* [http://www.nodo50.org/cntcatalunya/ CNT de Catalunya (desfederada)]
{{Autoritat}}
{{Anarquisme}}

[[Categoria:CNT| ]]</text>
      <sha1>aravxrz04w8y5vom1yxesc0zee4o6kr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>