<page>
    <title>Guerra</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1297</id>
    <revision>
      <id>13945863</id>
      <parentid>13892524</parentid>
      <timestamp>2014-08-17T07:39:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>[[Fitxer:Mons Lactarius.jpg|thumb|300px|''Die Gotenschlacht am Vesuv'', pintura d'[[Alexander Zick]] (1845–1907) que representa la batalla del Mont Lactarius (o del [[Vesuvi]]) que l'octubre del [[553]] va enfrontar els [[ostrogot]]s, dirigits per [[Teias]], a les forces de l'[[Imperi Bizantí]] comandades per [[Narsès]], amb el resultat de la desfeta dels primers després de 10 dies de combats.]]
La '''guerra''' és l'enfrontament entre [[país|països]] o entre altres organitzacions armades, amb l'ús de violència i d'armes. Encara que des de sempre hi ha hagut enfrontaments entre col·lectius humans, la guerra oficialment considerada com a tal, amb la participació d'exèrcits i amb objectius complexos del saqueig que motiva la incursió en concret, comença amb l'aparició dels primers imperis orientals, que ja utilitzen cavalleria i armament elaborat.

La guerra ha estat molts cops la causa de la mort de milers d'éssers humans, de l'aparició de moltes [[malalties]], d'epidèmies com la [[pesta]], de [[fam]] generalitzada i d'altres mals. Quan la guerra es fa en contra de les [[Legislació|lleis]] internacionals, hom parla de [[crim de guerra]]. D'altra banda, existeix la distinció entre conflictes armats i guerres. D'acord amb aquest punt de vista, un conflicte només seria una guerra si els bel·ligerants han fet una declaració formal de guerra. La guerra parteix de la visió més extrema que la finalitat justifica els mitjans.

Al llarg de la [[història]], hi ha hagut guerres pel control dels recursos [[natura]]ls, per raons [[religió|religioses]] o [[cultura]]ls, per mantenir o canviar equilibris de poder, per qüestions de [[Legislació|legalitat]], per tal de dirimir disputes [[economia|econòmiques]], [[territori]]als o altres causes. Normalment, les raons que porten a la guerra entre dos estats són complexes, però generalment té una influència important el factor econòmic.

Des del punt de vista militar, en la guerra l'objectiu és la victòria sobre l'enemic. Per això, cal establir una superioritat [[tecnologia|tecnològica]] ([[arma]]ment) i humana, que obligui al contrari a la rendició o a proposar un armistici. La pràctica totalitat de guerres causen un gran nombre de víctimes, no només entre els combatents, sinó també entre la població civil. A més, les guerres donen lloc també a greus violacions dels [[drets humans]]. Tot i que s'han establert convenis internacionals per limitar la mortaldat causada en les guerres, i garantir un tracte digne als presoners, en la pràctica, molt sovint aquestes convencions s'ignoren.

== Definicions i conceptes ==
[[Fitxer:Wesel 1945.jpg|thumb|right|La ciutat de [[Wesel]] a la [[regió del Ruhr]] (Alemanya), destruïda pels [[bombarder]]s aliats durant la [[Segona Guerra Mundial]]]]
L'Institut Internacional de Recerca de la Pau,ref[http://www.iigov.org/ss/article.drt?edi=209569art=209657 Institut Internacional d'Estocolm per a la Investigació sobre la Pau]/ref una institució ubicada a [[Suècia]], defineix la guerra com a tot aquell conflicte armat que compleix dos requisits:ref name=elpaisJavier Ayuso. Las guerras del fin de siglo, ''El País Semanal'', [[Grupo Prisa]], Madrid, 10 de febrer de 1991/ref
* Enfrontar almenys una força militar, ja sigui contra un altre exèrcit (o altres exèrcits) o contra una força insurgent.
* Haver mort mil o més persones.

Es pot parlar d'una guerra lícita des d'un punt de vista [[moral]]. En aquest cas cal distingir si la guerra en general pot ser lícita, i si es garanteixen les condicions requerides. Des d'un punt de vista filosòfic s'entén que la guerra no és necessàriament il·lícita. Existeix el dret d'autodefensa o de legítima defensa contra l'enemic exterior quan ataca injustament a un poble. Si es nega aquest dret de legítima defensa s'enforteix la posició de l'agressor i es posa en perill la pau dels pobles. Tanmateix perquè una guerra pugui tenir una licitud [[ètica]], hi ha una sèrie de condicionants. Que existeixi:
* Una injustícia real, veritable i de gravetat.
* Una inviabilitat de defensar per via pacífica.
* Una perspectiva i esperança d'èxit final.
* Que es pugui evitar un perjudici a tercers innocents.

La defensa del bé públic preval sobre qualsevol dret de l'agressor i fins i tot sobre els riscos que puguin tenir els propis súbdits agredits. Però es considera il·lícita la matança injusta.

Des d'aquest mateix punt de vista filosòfic es considera que el moviment a favor de la pau es fa creditor del més alt reconeixement. Aquest moviment és difusor d'un esperit pacifista, d'un enteniment i comprensió entre els pobles. El seu fi ètic i moral és aconseguir la pau i els acords sense vessament de sang.

== Història de la guerra ==
[[Fitxer:Schlacht am Weißen Berg C-K 063.jpg|thumb|right|[[Batalla de la Muntanya Blanca]], del 1620, als començaments de la [[guerra dels Trenta Anys]].]]
[[Fitxer:Napoleons retreat from moscow.jpg|thumb|right|Napoleó Bonaparte retirant-se de Moscou després de les conseqüències de la fracassada invasió de Rússia]]
[[Fitxer:Crossingtherhine.jpg|thumb|right|La 89ª Divisió d'Infanteria de l'exèrcit dels Estats Units travessa el Rin en bots d'assalt, el 1945.]]
Abans de l'arribada de les primeres [[civilitzacions]], és molt probable que la guerra consistia en actes o incursions a petita escala. La meitat de les persones trobades en un cementiri de Núbia que es remunta a uns 12.000 anys, havien mort per un acció violenta entre grups d'humans.ref name=KeeleyKeeley. ''War before civilization: The myth of the peaceful savage''/ref Amb el sorgiment dels primers estats, ara fa uns 5.000 anys,refDiamond, Jared, Guns, Germs and Steel/ref l'activitat militar s'ha anat estenent i desenvolupant a la major part del món. L'adveniment de la [[pólvora]] i l'acceleració dels [[tecnologia|avenços tecnològics]] van conduir al que ja es pot anomenar [[guerra moderna]].

Sobre el tipus de guerres que es produïren abans de l'existència de les civilitzacions, Lawrence H. Keeley opina que aproximadament el 90-95% de les societats conegudes al llarg de la història participaren, com a mínim de manera ocasional, en accions de guerra,refLawrence H. Keeley, és professor de la Universitat d'Illinois. Vegeu [http://brneurosci.org/reviews/war.html ''Review: War Before Civilization'']/ref i molts ho feien de manera constant.ref{{ref-notícia|url=http://www.atimes.com/atimes/Front_Page/HG04Aa02.html|títol=The fraud of primitive authenticity|cognom=Spengler|data=4 de juliol de 2006|obra=Asia Times Online|consulta=08-06-2009}}/ref A Europa occidental, des de finals del [[segle XVIII]], s'han produït més de 150 conflictes i prop de 600 batalles.ref name=WarStéphane Audoin-Rouzeau, Annette Becker [http://www.ralphmag.org/CG/world-war-one2.html World War One: A New Kind of War, Part II], a ''14-18 Understanding the Great War''/ref

Segons el ''Human Security Report'' de l'any 2005, s'ha documentat una disminució significativa en el nombre i la gravetat dels conflictes armats des de finals de la [[Guerra Freda]], a la [[dècada del 1990]]. No obstant això, les proves examinades en l'edició del 2008 del Centre per al Desenvolupament Internacional i la Gestió de Conflictes de la Pau i els Conflictes, indica que la disminució general dels conflictes s'havia estancat.refHewitt, Joseph, J. Wilkenfield and T. nevertheless the concept war is more than just a word but a signification to the meaning Death. Gurr ''[http://www.cidcm.umd.edu/pc/ Peace and Conflict 2008]'', Paradigm Publishers, 2007/ref

===Generacions===
Els tipus de guerra poden agrupar-se històricament per generacions, si bé pot donar-se el cas d'una guerra antiga en algun punt del planeta al mateix temps que una de moderna. 

Les guerres de primera generació es basaven en la lluita cos a cos, amb exèrcits estatals sovint professionals o amb reforços de lleva forçosa, on els combats causaven força baixes entre els combatents però estaven delimitats a un territori o front concret. Va iniciar-se amb els exèrcits regulats, que van substituir la guerra primitiva o d'atac en massarefLind, William S. (2004). Understanding Fourth Generation War/ref

La segona generació va sorgir quan les armes de projectil de tipus [[fusell]] feien ineficients les línies de soldats, exposats al foc ràpid de l'enemic, i aleshores van ser substituïdes per unitats independents, de maniobra àgil. La transició es va produir als voltants del segle XIX.

La tercera generació va suposar trencar el concepte de línia enemiga o de terreny que es va conquerint de mica en mica. La [[tàctica]] pot aconsellar infiltrar-se en zona hostil, atacs per la rereguarda, cedir posicions per aconseguir algun avantatge o usar l'artilleria massiva en un terreny.

La quarta generació de guerres implica la pèrdua del poder dels governs en el disseny de l'estratègia de combat, ja que no hi ha un protocol de declaració-batalles-tractat sinó un seguit d'enfrontaments violents que inclouen guerrilles, revoltes, atemptats terroristes i guerra no convencional, a part dels setges o combats a l'ús. S'inicia amb la guerra freda i continua vigent.

== Tractadistes ==
El general xinès [[Sunzi]] en la seva cèlebre obra ''[[L'art de la guerra]]'', afirmava que calia guanyar la guerra abans que fos declarada, abans que existís en si mateixa. En aquest aspecte, el cèlebre general exposaria en una simple frase la seva concepció de quin era el caràcter de la guerra: La guerra, és el [[dao]] de l'engany. D'aquesta manera, pretendria establir que l'estrateg virtuós havia de basar totes les seves decisions militars, buscant primerament distreure l'atenció de l'enemic en els elements més importants de la seva posició, i de no tenir-los, inventar el que fos necessari. El pensament de Sunzi, deixaria una profunda empremta en el pensament militar modern, no només en reconeguts pensadors, sinó també en grans estrategues com [[Napoleó Bonaparte]], que en la victoriosa [[batalla d'Austerlitz]] aplicà els preceptes de l'engany.

El concepte de [[guerra justa]] va ser presentat sistemàticament per [[Tomàs d'Aquino]] a l'obra ''[[Summa theologiae]]''. Per la seva part, [[Erasme de Rotterdam]], el reconegut humanista renaixentista, definia la guerra amb la frase Dulce bellum inexpertis est, que en la traducció al català seria: La guerra és dolça per als inexperts. També cal destacar l'historiador àrab [[Ibn Khaldun]], un avançat del seu temps en camps disciplinars com la historiografia i la [[sociologia]],ref{{ref-publicació|nom=Amber |cognom=Haque |any=2004 |article=Psychology from Islamic Perspective: Contributions of Early Muslim Scholars and Challenges to Contemporary Muslim Psychologists |publicació=Journal of Religion and Health|volum=43|exemplar=4|pàgines=357–377 [375]|doi=10.1007/s10943-004-4302-z}}/ref que per primera vegada va fer una aproximació a les causes materials de la guerra.

[[Karl von Clausewitz]], en la seva obra ''Vom Kriege'' (De la guerra), pensava que la guerra moderna és la continuació de la política però per altres mitjans i que la fi de la mateixa era desarmar l'enemic, no exterminar-lo; d'aquí va néixer el concepte de desarmament mutu, que impossibilita tota guerra i dóna pas a la [[política]]. La guerra seria doncs un acte polític, i aquesta manifestació posava en joc el que ell considerava l'únic element racional de la guerra.

== Efectes de la guerra ==

=== En els soldats ===

Amb base en xifres del cens de 1860, el 8% dels homes blancs entre 13 i 43 anys van morir durant la [[Guerra Civil dels Estats Units]], xifres que corresponen a un 6% del Nord i un 18% de població que pertanyien als estats del Sud.ref name=HarvardCraig{{ref-web|cognom=Lambert|nom=Craig|títol=The Deadliest War|editor=Harvard Magazine|data=maig-juny de 2001|url=http://www.harvardmagazine.com/on-line/050155.html|consulta=14-10-2007}}/ref Dels 60 milions de soldats europeus que es van mobilitzar a la [[Segona Guerra Mundial]], 8 milions van morir, 7 milions van quedar discapacitats de manera permanent, i 15 milions van resultar greument ferits.refKitchen, Martin (2000).''[http://www.jimmyatkinson.com/papers/versaillestreaty.html#endnotes The Treaty of Versailles and its Consequences]'', Nova York: Longman./ref

Durant la retirada de [[Napoleó]] de [[Moscou]] i [[Rússia]], van morir més soldats francesos a conseqüència del [[tifus]] que per l'acció dels russos.refJoseph M. Conlon. [http://entomology.montana.edu/historybug/TYPHUS-Conlon.pdf ''The Historical Impact of Epidemic Typhus''] {{pdf}}/ref Felix Markham opina que uns 450.000 van creuar el [[riu Neman]] el 25 de juny de 1812, dels quals menys de 40.000 van tornar a creuar-lo d'alguna manera, així com formant part d'un destacament militar recognoscible.refVegeu una exhaustiva còpia del document a [http://www.adept-plm.com/Newsletter/NapoleonsMarch.htm NapoleonsMarch], tot i que és qüestionat per Edward Tufte. Vegeu la seva obra, ''The Visual Display of Quantitative Information'', Londres: Graphics Press, 1992./ref Entre 1500 i 1914 van morir més soldats pel [[tifus]] que a conseqüència de totes les accions militars.ref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,794989,00.html War and Pestilence]. ''TIME''./ref A més, si no fos pels avenços de la medicina moderna, encara a les guerres hi hauria milers de morts més per malaltia i altres tipus d'infeccions que les conseqüències de la guerra provoca. Per exemple, durant la [[guerra dels Set Anys]], la [[Royal Navy]] informava que havia reclutat 184.899 mariners, dels quals 133.708 varen morir de malaltia o varen resultar 'desapareguts'.ref{{ref-llibre|cognom=Turberville|nom=A. S.|títol=Johnson's England: An Account of the Life  Manners of His Age|url=http://books.google.com/books?id=YQptCk58vM8C|any=2006|editorial=Hesperides Press|llengua=anglès|isbn=978-1-4067-2726-5}}/ref
S'estima que entre 1985 i 1994, cada any han mort 378.000 persones degut a la guerra.ref{{ref-publicació |autor=Obermeyer Z, Murray CJ, Gakidou E |article=Fifty years of violent war deaths from Vietnam to Bosnia: analysis of data from the world health survey programme |publicació=BMJ |volum=336 |exemplar=7659 |pàgines=1482–6 |any=2008 |mes=Juny |llengua=anglès |pmc=2440905 |doi=10.1136/bmj.a137 }}/ref

=== En la població civil ===
[[Fitxer:Goya-Guerra (32).jpg|thumb|right|Per què?!, de l'obra ''Els desastres de la guerra'' de [[Francisco Goya]], 1812-15.]]
[[Fitxer:Jacques callot miseres guerre.gif|right|thumb|''Les grans misèries de la guerra'' mostra la destrucció causada a la població civil durant la Guerra dels Trenta Anys]]
Moltes guerres han estat la causa de despoblaments significatius. Per exemple, a Europa, durant la [[Guerra dels Trenta Anys]], la població dels estats alemanys es va reduir en un 30%.ref[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#30YrW The Thirty Years War (1618–48)]. Alan McFarlane, ''The Savage Wars of Peace: England, Japan and the Malthusian Trap'' (2003)/refref[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/195896/history-of-Europe/58335/Demographics#ref=ref310375 History of Europe – Demographics]. ''Encyclopædia Britannica''./ref A Alemanya, els exèrcits de Suècia podrien haver destruït uns 2.000 castells, 18.000 pobles i 1.500 ciutats, un terç de totes les ciutats d'Alemanya.ref name=Population-HLS{{ref-web|url= http://www.historylearningsite.co.uk/population_thirty_years_war.htm|títol=Population|editor=History Learningsite|consulta=24-05-2008}}/ref 

Les estimacions sobre el total de baixes de la Segona Guerra Mundial varien, però la majoria indiquen una xifra orientativa d'unes 60 milions de persones que van morir a la guerra, entre els que es calcula que al voltant d'uns 20 milions eren soldats, i uns 40 milions civils.ref{{ref-web|títol=World War II Fatalities|url=http://www.secondworldwar.co.uk/casualty.html|consulta=20-04-2007}}/ref La [[Unió Soviètica]] va perdre al voltant de 27 milions de persones durant la guerra, fet que representa gairebé la meitat de les víctimes de la Segona Guerra Mundial.ref{{ref-notícia|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/4530565.stm|títol=Leaders mourn Soviet wartime dead}}/ref El major nombre de morts civils en una sola ciutat va ser d'1,2 milions de persones que moriren durant els 872 dies del [[setge de Leningrad]].

=== En l'economia ===

Una vegada que una guerra acaba, les nacions que perden sovint han de pagar reparacions de guerra a les nacions victorioses. En alguns casos, la terra passa sota poder de les nacions victorioses. Per exemple, el territori d'[[Alsàcia-Lorena]] ha estat objecte d'intercanvis entre França i Alemanya en tres ocasions diferents.

Generalment, la guerra està molt relacionada amb aspectes econòmics, i moltes guerres es basen, parcialment o completament, en raons econòmiques; un exemple clar va ser la Guerra Civil dels Estats Units. En alguns casos, la guerra ha estimulat l'economia d'un país; així, la Segona Guerra Mundial s'acredita sovint amb treure als Estats Units de la Gran Depressió. Però el fet més normal és que la guerra només serveix per danyar l'economia dels països involucrats; és el que succeí amb les guerres de [[Lluís XIV]], la [[guerra franco-prussiana]], i la [[Primera Guerra Mundial]], per posar alguns exemples. La participació de Rússia en la Primera Guerra Mundial va tenir un fort peatge per a l'economia russa, que gairebé es va desplomar i va contribuir en gran mesura a l'inici de la [[Revolució Russa]] de [[1917]].

Una de les il·lustracions més crues dels efectes de la guerra sobre les economies és la Segona Guerra Mundial. La [[Gran Depressió]] de la [[dècada del 1930]] va acabar quan les nacions van augmentar la producció de materials de guerra i van estimular l'arribada del conflicte militar.ref[http://memory.loc.gov/learn/features/timeline/depwwii/depwar.html Great Depression and World War II]. ''The Library of Congress''./ref El cost financer de la Segona Guerra Mundial s'estima al voltant d'un bilió de dòlars a tot el món,refMayer, E. (2000). [http://emayzine.com/lectures/WWII.html World War II], ''Emayzine.com'' (Victorville, California: Victor Valley College)/refrefColeman, P. (1999). [http://web.archive.org/20081211182510/members.aol.com/forcountry/ww2/wc1.htm Cost of the War,] ''World War II Resource Guide'' (Gardena, California: The American War Library)/ref i ha estat la guerra més costosa des del punt de vista econòmic, així com des de la perspectiva de vides humanes.

Els danys a la propietat produïts a la Unió Soviètica a causa de la invasió alemanya es va estimar en un valor de 679 milions de rubles. Els danys van consistir en una combinació de destrucció total o parcial de 1.710 ciutats i pobles, 70.000 aldees i caserius, 2.508 edificis de l'església, 31.850 establiments industrials, 40.000 quilòmetres de vies fèrries, 4.100 estacions de tren, 40.000 hospitals, 84.000 escoles i 43.000 biblioteques públiques.ref''[[The New York Times]]'', 9 de febrer de 1946, Volum 95, núm. 32.158./ref

== Dades sobre guerres ==
[[Fitxer:Omaha-beach-cemetery.jpg|thumb|right|Cementiri militar de la [[Segona Guerra Mundial]] prop de Colleville-sur-mer a [[Normandia]], [[França]]. Fins a l'actualitat, aquesta guerra ha estat la més sagnant de la història]]
Segons el [[Llibre Guinness de Rècords]] els següents conflictes estan cada un en un extrem:ref name=recordAAVV. ''[[Llibre Guinness de Rècords]]''. Ediciones MAEVA, Estella, 1987, ISBN 84-86478-04-9/ref
* La guerra més breu que es coneix és la que es va declarar entre la [[Gran Bretanya]] i [[Zanzíbar]] (posteriorment s'uniria amb [[República de Tanganyika|Tanganika]] per formar l'actual [[Tanzània]]), el [[27 d'agost]] de [[1896]], segons els registres; va durar només 38 minuts.
* La guerra més llarga hauria estat la [[guerra dels Cent Anys]] que va durar més d'un segle, en concret 115 anys. No obstant això, l'anomenada Guerra d'Arauco, una sèrie interrompuda de batalles, va durar uns 300nbsp;anys, amb llargs períodes de treva. Si es considera com una guerra contínua, la guerra de la Reconquesta a la [[península Ibèrica]] és, de bon tros, la més llarga de la història amb gairebé 800nbsp;anys, si no considerem els freqüents tractats de pau, aliances i batalles esporàdiques molt localitzades. Eren les típiques guerres de tipus feudal, que van ocasionar la proliferació de castells defensius, els quals li van donar el nom al regne de Castella, encara que també van proliferar a la resta de la península.
* La guerra més sagnant pel nombre de morts va ser, de bon tros, la [[Segona Guerra Mundial]] amb els seus més de 50 milions de morts per una o altra causa. Tanmateix, la [[guerra de la Triple Aliança]] ho seria en relació a l'aniquilació d'una població organitzada (la població paraguaiana), descendint els habitants de Paraguai d'1.400.000 a 220.000 persones; van quedar només uns 30.000 homes en edat reproductiva.
* Novament la Segona Guerra Mundial ostenta el rècord de ser la més costosa econòmicament.
* La guerra civil més sagnant, entesa com la que va produir major nombre de morts, es va produir a la Xina de la [[dinastia Qing]] i és coneguda com a Revolta de Taiping (o Gran Pau, traduït del xinès). Es va lliurar entre l'esmentada dinastia Qing i tropes del govern manxú també xinès des de 1851 a 1864 on els càlculs més ajustats indiquen que les morts van poder oscil·lar entre els 20 i els 30 milions de persones, inclosos 100.000 assassinats per les forces governamentals en el saqueig de Nanking, entre el 19 i el 21 de juliol de 1864.

=== Llista de les guerres més sagnants ===
Aquesta és una llista de les guerres que han generat més de 200.000 morts. Aquestes xifres inclouen les morts de civils a causa de malalties, la fam, les atrocitats, etc., així com les morts de soldats en batalla.
[[Fitxer:WW2Montage.PNG|thumb|right|Escenes de la Segona Guerra Mundial]]
[[Fitxer:Mōko Shūrai Ekotoba.jpg|thumb|right|El [[samurai]] Suenaga atacat per fletxes i explosius mongols. ''Moko Shurai Ekotoba'' (蒙古襲来絵詞), c. [[1293]].]]
[[Fitxer:Austerlitz-baron-Pascal.jpg|thumb|right|[[Batalla d'Austerlitz]] ([[1805]])]]
[[Fitxer:Schlacht am Weißen Berg C-K 063.jpg|thumb|right|[[Batalla de la Muntanya Blanca]] ([[1620]]) un esdeveniment de la [[guerra dels Trenta Anys]]]]
[[Fitxer:VietnamMural.jpg|thumb|right|Escenes de la [[guerra del Vietnam]]]]
[[Fitxer:Zuluattackgutt.jpg|thumb|right|[[Shaka]] expandí el territori [[zulú]] gràcies al seu poder militar]]
[[Fitxer:Shangtang.jpg|thumb|right|Enfrontament a [[Shangtang]] durant la [[Guerra Civil Xinesa]]]]
[[Fitxer:Chemical weapon1.jpg|thumb|right|Soldat iranià amb una màscara per protegir-se des atacs amb armes químiques, durant la [[guerra Iran-Iraq]]]]
* 60.000.000–72.000.000 - [[Segona Guerra Mundial]] (1939–1945).refWallinsky, David. ''David Wallechinsky's Twentieth Century: History With the Boring Parts Left Out'', Little Brown  Co., 1996, ISBN 0-316-92056-8, ISBN 978-0-316-92056-8 - cited by [http://users.erols.com/mwhite28/warstat1.htm#Second White]/refrefBrzezinski, Zbigniew. ''Out of Control: Global Turmoil on the Eve of the Twenty-first Century'', Prentice Hall  IBD, 1994, ASIN B000O8PVJI - citat per [http://users.erols.com/mwhite28/warstat1.htm#Second White]/ref
* 36.000.000 - [[Rebel·lió d'An Lushan]] (Xina, 755–763).
* 30.000.000 - 60.000.000 - [[Imperi mongol|Conquestes mongoles]] (segle XIII).refPing-ti Ho. An Estimate of the Total Population of Sung-Chin China, a ''Études Song'', Series 1, No 1, (1970) pp. 33-53./refref[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#Mongol Mongol Conquests]/refref[http://archive.is/20120630043258/findarticles.com/p/articles/mi_m1510/is_1987_Fall/ai_5151514/pg_2 The world's worst massacres Whole Earth Review]/refref[http://www.sfusd.k12.ca.us/schwww/sch618/Ibn_Battuta/Battuta's_Trip_Three.html Battuta's Travels: Part Three - Persia and Iraq]/ref
* 25.000.000 - [[Dinastia Qing]] derroca la [[Dinastia Ming]] (1616–1662).refMcFarlane, Alan. ''The Savage Wars of Peace: England, Japan and the Malthusian Trap'', Blackwell 2003, ISBN 0-631-18117-2,
ISBN 978-0-631-18117-0 - citat a [http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#Manchu17c White]/ref
* 20.000.000 - [[Primera Guerra Mundial]] (1914–1918).ref[http://www.firstworldwar.com/features/casualties.htm Military Casualties of World War One]/ref
* 20.000.000 - [[Rebel·lió dels Taiping]] (Xina, 1851–1864).ref[http://concise.britannica.com/ebc/article-9380148/Taiping Taiping Rebellion, a ''Britannica Concise'']/ref
* 20.000.000 - [[Segona Guerra Sinojaponesa]] (1937–1945).ref[http://www.bbc.co.uk/history/worldwars/wwtwo/nuclear_01.shtml ''Nuclear Power: The End of the War Against Japan'']/ref
* 10.000.000 - [[Període dels Regnes Combatents (Xina)|Període dels Regnes Combatents]] (Xina, 475 aC–221 aC).
* 7.000.000 - 20.000.000 Conquestes de [[Tamerlà]] (1360-1405).ref[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#Timur Timur Lenk (1369-1405)]/refrefWeb de Matthew's White (una recopilació d'estimacions dels especialistes) -[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#Asian Miscellaneous Oriental Atrocities]/ref
* 5.000.000 - 9.000.000 - [[Guerra Civil Russa]] (1917–1921).ref[http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/RUScivilwar.htm Russian Civil War]/ref
* 5.000.000 - Conquestes de [[Menelik II d'Etiòpia]] (1882- 1898).ref[http://archive.is/20120905040302/www.americanchronicle.com/articles/viewArticle.asp?articleID=38659 Oromo Identity]/refref[http://www.ifeas.uni-mainz.de/ethno/kulturanthro_afrika/glories.html ''Glories and Agonies of the Ethiopian past'']/ref
* 3.800.000 - 5.400.000 - [[Segona Guerra del Congo]] (1998–2007).ref[http://www.theirc.org/news/latest/inside-congo-an-unspeakable.html Inside Congo, An Unspeakable Toll]/refref[http://www.guardian.co.uk/congo/story/0,12292,932034,00.html Conflict in Congo has killed 4.7 m, charity says]/refref[http://www.time.com/time/world/article/0,8599,1713275,00.html Come Back, Colonialism, All is Forgiven]/ref
* 3.500.000 - 6.000.000 - [[Guerres napoleòniques]] (1804–1815).
* 3.000.000 - 11.500.000 - [[Guerra dels Trenta Anys]] (1618–1648).ref[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#30YrW The Thirty Years War (1618-48)]/ref
* 3.000.000 - 7.000.000 - [[La Rebel·lió dels Turbants Grocs]] (Xina, 184–205).
* 2.500.000 - 3.500.000 - [[Guerra de Corea]] (1950–1953) (vegeu [[Guerra Freda]]).ref[http://www.historylink.org/essays/output.cfm?file_id=3324 Cease-fire agreement marks the end of the Korean War on July 27, 1953.]/ref
* 2.300.000 - 3.800.000 - [[Guerra del Vietnam]] (1945–1975).
** 300.000 - 1.300.000 - [[Guerra d'Indoxina]] (1945–1954).
** 100.000 - 300.000 - Guerra Civil Vietnamita (1954–1960).
** 1.750.000–2.100.000 - Fase americana (1960–1973).
** 170.000 - Fase final (1973–1975).
** 175.000 - 1.150.000 - [[Guerra Civil de Laos]] (1962–1975).
* 2.000.000 - 4.000.000 - [[Guerres de religió a França]].ref[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#Huguenot Huguenot Religious Wars, Catholic vs. Huguenot (1562-1598)]/ref
* 2.000.000 - Conquestes de [[Shaka]] (1816-1828).ref[http://www.historynet.com/wars_conflicts/19_century/3032216.html?page=4c=y Shaka: Zulu Chieftain]/ref
* 2.000.000 - Invasions de l'Índia de [[Mahmud de Ghazni]] (1000-1027).refK.S. Lal. ''Growth of Muslim Population in Medieval India'', 1973./ref
* 300.000 - 3.000.000 [[Guerra d'Alliberament de Bangladesh]] (1971).ref name=MathewWhiteMatthew White. ''[http://users.erols.com/mwhite28/warstat2.htm#Bangladesh Death Tolls for the Major Wars and Atrocities of the Twentieth Century]''/ref
* 1.500.000- 2.000.000 - [[Guerra Civil Afganesa]] (1979-).
** 1.000.000 - 1.500.000 [[Guerra afgano-soviètica]] (1979–1989).
* 1.300.000 - 6.100.000 - [[Guerra Civil Xinesa]] (1928–1949).refAquestes xifres exclouen les víctimes de la Segona Guerra Mundial/ref
** 300.000 - 3.100.000 abans del 1937.
** 1.000.000 - 3.000.000 després de la Segona Guerra Mundial.
* 1.000.000- 2.000.000 - [[Revolució Mexicana]] (1910–1920).ref[http://www.hist.umn.edu/~rmccaa/missmill/ Missing Millions: The human cost of the Mexican Revolution, 1910-1921]/ref
* 1.000.000 - [[Guerra Iran-Iraq]] (1980–1988).ref[http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/middle_east/737483.stm Timeline: Iraq]/ref
* 1.000.000 - [[Invasions japoneses de Corea (1592 - 1598)|Invasions japoneses de Corea]] (1592-1598).refJones, Geo H., Vol. 23 No. 5, pp. 254/ref
* 1.000.000 - [[Segona guerra civil sudanesa]] (1983–2005).
* 1.000.000 - [[Guerra de Biafra]] (1967–1970).
* 618.000ref[http://www.harvardmagazine.com/on-line/050155.html The Deadliest War]/ref - 970.000 - [[Guerra Civil dels Estats Units]] (inclou 350.000 per malalties) (1861–1865).
* 900.000 - 1.000.000 - Guerra Civil Moçambiquenya (1976–1993).
* 868.000refClodfelter, citat a [http://users.erols.com/mwhite28/wars18c.htm#7YrW White]/ref - 1.400.000refUrlanis, citat a [http://users.erols.com/mwhite28/wars18c.htm#7YrW White]/ref - [[Guerra dels Set Anys]] (1756-1763)
* 800.000 - 1.000.000 - [[Guerra Civil Rwandesa]] (1990-1994)
* 800.000 - [[Primera Guerra del Congo]] (1991–1997).
* 600.000 - 1.300.000 - [[Primera guerra judeoromana]]
* 580.000 - [[Revolta de Bar Kokhebà]] (132–135CE)
* 570.000 - [[Guerra d'independència d'Eritrea]] (1961-1991)
* 550.000 - [[Guerra civil somali]] (1988- )
* 500.000 - 1.000.000 - [[Guerra Civil Espanyola]] (1936–1939)
* 500.000 - [[Guerra Civil Angolesa]] (1975–2002)
* 500.000 - [[Guerra Civil Ugandesa]] (1979–1986)
* 400.000 - 1.000.000 - [[Guerra de la Triple Aliança]] a [[Paraguai]] (1864–1870)
* 400.000 - [[Guerra de Successió Espanyola]] (1701-1714)
* 371.000 - [[Guerra de Continuació]] (1941-1944)
* 350.000 - [[Gran Guerra del Nord]] (1700-1721).ref[http://users.erols.com/mwhite28/wars18c.htm#North1700 Northern War (1700-21)]/ref
* 315.000 - 735.000 - [[Tres Regnes|Guerra dels Tres Regnes]] (1639-1651) Campanya anglesa ~40.000, Escocesos 73.000, irlandesos 200.000-620.000ref[http://www.bbc.co.uk/northernireland/ashorthistory/archive/intro99.shtml The curse of Cromwell]/ref
* 300.000 - [[Guerra Russo-circasiana]] (1763-1864).
* 300.000 - Primera [[Guerra Civil de Burundi]] (1972).
* 300.000 - [[Guerra del Darfur]] (2003-).
* 270.000 - 300.000 - [[Guerra de Crimea]] (1854–1856).
* 234.000 - [[Guerra filipino-estatunidenca]] (1898-1913).ref[http://www3.wooster.edu/History/jgates/book-ch3.html John M. Gates, “War-Related Deaths in the Philippines”, ''Pacific Historical Review'', v. 53, No. 3 (August, 1984), 367-378.]/ref
* 230.000 - 1.400.000 - [[Guerra Civil Etíop]] (1974–1991).
* 224.000 - [[Guerra dels Balcans]] (1912-1913).
* 220.000 - [[Guerra Civil de Libèria]] (1989 - ).
* 217.000 - 1.124.303 - [[Guerra contra el terrorisme]]
* 200.000 - 1.000.000 - [[Croada albigesa]] (1208-1259).ref[http://users.erols.com/mwhite28/warstat0.htm#Crusades Albigensian Crusade (1208-49)]/refref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,897752-2,00.html Massacre of the Pure], ''[[Time (revista)|Time]]'', 28 d'abril de 1961/ref
* 200.000–800.000 - Era dels [[Senyor de la guerra|Senyors de la guerra]] a [[Antiga Xina|Xina]] (1917–1928).
* 200.000 - [[Segona Guerra Púnica]] (218 aC - 204 aC).
* 200.000 - [[Guerra Civil de Sierra Leone]] (1991–2000).
* 200.000 - [[Guerra Civil Algeriana]] (1991- ).ref[http://www.theaustralian.news.com.au/story/0,25197,22911428-32682,00.html Attacks raise spectre of civil war]/refref[http://web.archive.org/web/20080124050032/http://www.iht.com/articles/2007/12/21/africa/algeria.php Journalists in Algeria are caught in middle]/ref
* 200.000 - [[Guerra civil a Guatemala]] (1960–1996).
* 148.000-1.000.000 - [[Guerra d'Hivern]] (1939).
* 103.359+ - 1.136.920+ - [[Invasió de l'Iraq de 2003]] (2003-actualitat).
* 100.000 - 1.000.000 - [[Guerra civil Inca]] (1531–1532).
* 120.000 - 384.000 [[Gran Guerra Turca]] (1683-1699).
* 117.000 - 500.000 - [[Revolta de la Vendée]] (1793-1796).
* 100.000 - 400.000 - Genocidi de Nova Guinea (1984 - ).
* 100.000–1.000.000 - [[Guerra d'Algèria]] (1954–1962).
* 180.000 - 300.000 - [[La Violencia]] (1948-1958).

== Vegeu també ==
* [[Història militar]]
* [[Conflicte armat]].
* [[Guerra terrestre]].
* [[La guerra a la literatura catalana]]

== Referències ==
{{referències|2}}

==Bibliografia==
*{{ref-llibre | autor=Fabio Maniscalco, | títol=World Heritage and War - monographic series Mediterraneum, vol. VI| editorial=Massa, Naples | any=2007 | llengua=anglès|isbn= }}

*{{ref-llibre|cognom=Kelly|nom=Raymond Case|títol=Warless societies and the origin of war|url=http://books.google.com/books?id=iUkW4I6gKSoC|consulta=5 de febrer de 2012|any=2000|editorial=University of Michigan Press|llengua=anglès|isbn=978-0-472-06738-1}}
*{{ref-llibre | autor=Livingstone Smith, David | títol=The Most Dangerous Animal: Human Nature and the Origins of War, | editorial=St. Martin's Press | any=2007 | llengua=anglès |isbn=}}
*{{ref-llibre | autor=Small, Melvin  Singer, David J.| títol=Resort to Arms: International and Civil Wars, | editorial=Sage Publications | any=1982 |llengua=anglès | isbn=}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= |Commonscat= War|Viccionari= |Viquidites= Guerra|Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.martinauer.net/KINDER/krieg La Guerra Extraña. Historias para una Cultura de Paz] a ''Martinauer.net'' (en alemany)
* [http://www.tendencias21.net/Un-modelo-matematico-anticipa-donde-surgira-la-violencia-multicultural_a1818.html?PHPSESSID=2a2175ff89749bd9e79fee6a073a2dab Un model matemàtic anticipa on sorgirà la violència multicultural] a ''tendencias21.net'' (en castellà)
* [http://mapsofwar.com/ Maps of War], periodisme sobre història bèl·lica. (en anglès)
* [http://www.adh-geneva.ch/RULAC Rule of Law in Armed Conflicts Project] (en anglès)

{{100+1000|Societat}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sh}}
{{ORDENA:Guerra}}
[[Categoria:Guerra| ]]</text>
      <sha1>q8j7hnw7t3c9kxmiapiw1a99ydevs7j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>