<page>
    <title>L'Alguer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>13007</id>
    <revision>
      <id>14042889</id>
      <parentid>13966140</parentid>
      <timestamp>2014-09-14T15:21:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MarisaLR</username>
        <id>4935</id>
      </contributor>
      <comment>/* Llocs i monuments d'interès */ enllaços interns</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |L'Alguer|de |Sardenya
|topònim = l'Alguer
|oficial = Alghero / l'Alguer
|escut = Escut de l'Alguer.svg
|bandera = Flag of Catalonia.svg
|localització = br /[[Fitxer:Mapa de localització de l'Alguer.svg|280px|Localització de l'Alguer respecte dels Països Catalans]]
|fotografia = Bastioni Alghero.jpg
|fotografia_descripció = Vista de les muralles de l'Alguer
|fotografia_mida = 250px
|subtítol = Municipi de [[Sardenya]]
|país = {{bandera|Sardenya}} [[Sardenya]]
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[República Italiana]] {{Bandera|Itàlia}}
|admin_tipus2 = [[Regió]]
|admin2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Italian_region_Sardinia.svg|20px|Bandera de Sardenya]] [[Sardenya]]
|admin_tipus3 = [[Províncies d'Itàlia|Província]]
|admin3 = [[Província de Sàsser|Sàsser]] 
|gentilicis = Alguerès, algueresa
|població = 43.831
|any_cens = 2009
|superfície = 224,43
|altitud = 7
|codi_postal= 07041
|coordenades = {{coord|40|33|N|08|19|E|region:IT_type:city(40391)|display=inline,title}}
|distància1 = 28
|dist_ref1 = [[Sàsser]]
|distància2 = 186
|dist_ref2 = [[Càller]]
|distància3 = 379
|dist_ref3 = [[Roma]]
|distància4 = 523
|dist_ref4 = [[Barcelona]]
|nuclis = 8
|concepte_llengua = [[Predomini lingüístic|Predom. ling.]]
|llengua = {{Bandera|Catalunya}} [[Català]]
|dirigent_tipus1 = [[alcalde|Síndic]]
|dirigent1 = Mario Bruno ([[Centre polític|Centre]])
|opció_nom1 = Festa major
|opció1 = [[Sant Miquel Arcàngel|Sant Miquel]] ([[29 de setembre]])
|web = [http://www.ciutatdelalguer.it www.ciutatdelalguer.it]
}}
'''L'Alguer''' (en [[italià]]: ''Alghero'', en [[Llengua sarda|sard]]: ''S'Alighèra'', en [[sasserès]]: ''L'Aliera'') és una [[ciutat]] tradicionalment de llengua [[català|catalana]] situada a [[Sardenya]] ([[Itàlia]]), al nord-oest de l'[[illa]], a la [[província de Sàsser]] a la regió de [[Nurra]]. Amb 43.831 d'habitants, representa un 0,03% dels habitants dels [[Països Catalans]]. Limita amb els municipis d'[[Olmedo (Sardenya)|Olmedo]], [[Putifigari]], [[Sàsser]], [[Uri (Sardenya)|Uri]] i [[Villanova Monteleone]].

El ''síndic'' és el cap de l'administració municipal, denominació comuna a l'estat italiàref{{GEC|0211001}}/ref on el síndic (en italià ''sindaco'') és l'alcalde, l'únic òrgan de govern situat a la part superior de l'ens local.

== Història ==
[[Fitxer:Alghero2004May.jpg|esquerra|thumb|250px|Muralla de l'Alguer]]
[[Fitxer:Municipio alghero bandiere.jpg|thumb|300px|Actualment la [[senyera quadribarrada]] oneja a l'ajuntament alguerès juntament amb la bandera [[Bandera d'Itàlia|italiana]] i l'[[Bandera de la Unió Europea|europea]]]]
L'àrea de l'Alguer va ser poblada temps prehistòrics ençà. L'anomenada [[cultura Ozieri|cultura d'Ozieri]] va estar present ací al quart mil·lenni aC quan la [[nurag|civilització nuràgica]] hi fou present des de 1500 aC, i també s'han trobat jaciments fenicis no molt lluny de la ciutat. 

La ciutat de l'Alguer va ser fundada pel 1102 per la família genovesa [[Doria]], com a port fortificat. Els Doria van manar durant segles, a banda d'un període sota el control de [[Pisa]] (1283-1284). Durant la [[guerra venecianogenovesa]] els genovesos [[Setge de l'Alguer|ocuparen l'Alguer]], d'on [[Setge de l'Alguer|foren foragitats]] per l'estol [[Catalunya|català]] el [[1354]] i a continuació la ciutat fou repoblada amb [[Catalunya|catalans]].ref{{ref-llibre | cognom=Hernández Cardona | nom= Francesc Xavier | capítol = Volum II: Temps de Conquesta | títol = Història militar de Catalunya | pàgines = p.150| edició =2a ed.| editorial = Rafael Dalmau Editor | isbn = 84-232-0655-6| data = 2004 | ref =}}/ref La ciutat va prosperar i va rebre el títol de ciutat reial.

Amb la [[Guerra de Successió espanyola]], el domini de la [[Corona d'Aragó]] va acabar el 1702 amb una gran decadència de la ciutat. L'any 1720 l'Alguer, com la resta de Sardenya, passa a ser controlada pel [[Piemont]], que obté l'illa mitjançant el tractat de Londres de 1718. Cap al 1750, es va excavar un gran canal per a millorar la defensa de la península. A finals del segle XVIII destacaren alguns cronistes en italià com [[Mateu Lluís]] i [[Joan Francesc Simon i Delitala]].

Ja a 1821, la fam va provocar una revolta de la població, la qual va ser reprimida sanguinàriament. Al final d'aquest segle l'Alguer va ser desmilitaritzat i, durant l'època [[feixisme|feixista]], part dels pantans dels voltants van ser reclamats i els suburbis de [[Fertília]] i Santa Maria de la Palma van ser poblats; tanmateix, la presència de la [[malària]] al camp va ser eliminada a la [[dècada del 1950]]. Durant la [[II Guerra Mundial]] (1943) l'Alguer va ser bombardejada i el seu centre històric va quedar força malmès. Després de la guerra, l'Alguer va esdevenir una popular ciutat turística.

Les relacions de l'Alguer amb els altres territoris de parla catalana es van reprendre a mitjans de segle XIX, quan [[Josep Frank]] es va escriure amb [[Manuel Milà i Fontanals]] durant el 1869-1870; el 1886 el va visitar l'aleshores cònsol a Càller, [[Eduard Toda i Güell]]. Però fins al 1902 no fou fundada la primera Agrupació Catalanista, de la qual alguns membres com [[Joan Palomba]] i [[Antoni Ciuffo]] assistiren el 1906, al [[Primer Congrés Internacional de la Llengua Catalana]]. L'Agrupació es transformà en el Centre Catalanista [[La Palmavera]], que aplegà els catalanistes algueresos, però fou clausurada després de la [[Primera Guerra Mundial]]. El 1922 l'[[Institut d'Estudis Catalans]] envià una nova missió a l'illa i des de l'esdeveniment del [[creuer del Retrobament]] (1960)ref{{ref-web |url=http://retrobamentalguer.cat/|títol=Lo viatge del retrobament|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20120308200951/http://www.retrobamentalguer.cat/|arxiudata=8 de març de 2012}}/ref les relacions entre catalanistes de Catalunya i l'Alguer ha estat més fluida.ref[http://www.comune.alghero.ss.it/alguer_turisme/ebook/historia_ciutat.pdf Història de l'Alguer en català, alguerès i italià] {{multilingüe}}/ref Des de l'any 2009 la [[Generalitat de Catalunya]]
disposa d'una delegació a la ciutat, l'Espai Llull.ref{{ref-web |url=http://www10.gencat.cat/sac/AppJava/organisme_fitxa.jsp?codi=17261|títol=Organismes. Generalitat de Catalunya!--Títol generat per bot--}}/ref

== Cultura i llengua ==
L'Alguer té una població de 43.831 habitants ([[2009]]). La població de la [[ciutat]] va ser substituïda per colons [[Catalunya|catalans]] de les comarques del [[Penedès]] i el [[Camp de Tarragona]] després d'un aixecament popular contra el rei [[Pere el Cerimoniós]]. A finals de [[1354]], la població queda molt reduïda per la fam, després de mig any de setge, i els resistents algueresos són expulsats o esclavitzats.

És per això que fins fa relativament poc la llengua majoritària de la ciutat era el [[català]], en la seua varietat [[alguerès|algueresa]]. Des de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]], però, la immigració de gent de parla [[Llengua sarda|sarda]], l'escola, la televisió i els diaris de parla italiana han fet que menys famílies l'hagin transmès als fills. El [[2004]] els usos lingüístics de la població de l'Alguer eren els següents:ref{{ref-web 
 | url = http://www6.gencat.net/llengcat/socio/docs/EULA2004.pdf
 | títol = Enquesta d'usos lingüístics a l'Alguer: Dades sintètiques
 | consulta = 8 gener 2009
 | format = PDF
 | obra = Llengua catalana: Dades estadístiques
 | editor = Generalitat de Catalunya
 | data =2004
}}/ref

{| border=0 style=border: 1px solid #999; background-color:#FFFFFF
|-align=center
!  
! bgcolor=#CCCCCC |Primera llengua
! bgcolor=#CCCCCC |Llengua habitual
|-align=center
| bgcolor=#CCCCCC |Italià || 59,2% || 83,0%
|-align=center
| bgcolor=#CCCCCC |Alguerès || 22,4% || 13,9%
|-align=center
| bgcolor=#CCCCCC |Sard || 12,3% || 2,8%
|}

Des de [[1997]] la llengua catalana compta amb reconeixement i legislació lingüística específica atorgada pel Consell Regional de Sardenya en la llei de [http://www.regione.sardegna.it/j/v/86?s=1v=9c=72file=1997026 ''Promozione e valorizzazione della cultura e della lingua della Sardegna'']. A més, diferents entitats, com ara [[Òmnium Cultural]], el [[Centre de Recursos Pedagògics Maria Montessori]] i l'[[Obra Cultural de l'Alguer]], promouen la [[llengua]] i [[cultura]] pròpies. Recentment, el municipi de l'Alguer ha organitzat cursos intensius als seus empleats. Gràcies a això, ara tots els ciutadans poden adreçar-se en alguerès a l'administració de la ciutat. També s'estan organitzant cursos de llengua per a nens i adults amb el suport de la [[Generalitat de Catalunya]].

El nucli antic de l'Alguer mostra molts trets urbanístics i arquitectònics comuns a les ciutats medievals d'altres zones dels [[Països Catalans]]. Les muralles i torres, allà on s'han conservat, són molt característiques de la [[ciutat]]. 

Els algueresos diuen a la seva ciutat «la Barceloneta» (pronunciat {{AFI|/baɫsaɾuˈneta/}}), a causa de la seva ascendència barcelonina i de la germanor amb aquesta ciutat. Entre [[Barcelona]] i l'Alguer s'organitzen viatges xàrter, generalment durant l'estiu. Des del 5 de febrer de 2004 existeix un servei de vols regulars entre [[Girona]] i l'Alguer.

Entre les seves tradicions vives destaca el [[Cant de la Sibil·la]], que segons la tradició es canta la nit de [[Nadal]] a l'Alguer, de la mateixa manera que a altres regions de [[cultura catalana]] com [[Mallorca]] o la ciutat [[País Valencià|valenciana]] de [[Xeraco]].ref[http://www.publivideo.it/alguer/sibilla.htm Informació sobre el Cant de la Sibil·la a l'Alguer i a Mallorca]/ref En els últims anys hi ha hagut un ressorgiment de la música cantada en la llengua local. Entre els més famosos protagonistes d'aquesta nova onada destaquen artistes com la cantant [[Franca Masu]].

La bandera de l'Alguer és la [[senyera quadribarrada]], formada per quatre [[Faixa (heràldica)|faixes]] vermelles en fons groc. En un document reial datat el 24 de juny de 1355 [[Pere el Cerimoniós]] va fixar que la meitat superior de l'escut de l'Alguer havia d'estar formada pel [[Senyera Reial]].ref{{ref-llibre|cognom=Guinart|nom=Miquel|títol=Memòries d'un militant catalanista|pàgines=p. 171|editorial=L'Abadia de Montserrat|any=1988|isbn=8472029131|enllaçautor=Miquel Guinart i Castellà}}/ref

== Demografia ==
timeline
Colors=
 id:lightgrey value:gray(0.9)
 id:darkgrey value:gray(0.7)
 id:sfondo value:rgb(1,1,1)
 id:barra value:rgb(0.6,0.7,0.8)

ImageSize = width:755 height:373
PlotArea = left:50 bottom:50 top:30 right:30
DateFormat = x.y
Period = from:0 till:45000
TimeAxis = orientation:vertical
AlignBars = justify
ScaleMajor = gridcolor:darkgrey increment:5000 start:0
ScaleMinor = gridcolor:lightgrey increment:1000 start:0
BackgroundColors = canvas:sfondo

BarData=
 bar:1861 text:1861
 bar:1871 text:1871
 bar:1881 text:1881
 bar:1901 text:1901
 bar:1911 text:1911
 bar:1921 text:1921
 bar:1931 text:1931
 bar:1936 text:1936
 bar:1951 text:1951
 bar:1961 text:1961
 bar:1971 text:1971
 bar:1981 text:1981
 bar:1991 text:1991
 bar:2001 text:2001
 bar:2006 text:2006
 bar:2010 text:2010

PlotData=
 color:barra width:40 align:left

 bar:1861 from:0 till: 8831
 bar:1871 from:0 till: 9988
 bar:1881 from:0 till: 9989
 bar:1901 from:0 till: 10741
 bar:1911 from:0 till: 11860
 bar:1921 from:0 till: 12555
 bar:1931 from:0 till: 13737
 bar:1936 from:0 till: 15998
 bar:1951 from:0 till: 21374
 bar:1961 from:0 till: 26688
 bar:1971 from:0 till: 32187
 bar:1981 from:0 till: 36508
 bar:1991 from:0 till: 39026
 bar:2001 from:0 till: 38404
 bar:2006 from:0 till: 42289
 bar:2010 from:0 till: 43831

PlotData=

 bar:1861 at: 8831 fontsize:S text: 8.831 shift:(-8,5)
 bar:1871 at: 9988 fontsize:S text: 9.988 shift:(-10,5)
 bar:1881 at: 9989 fontsize:S text: 9.989 shift:(-10,5)
 bar:1901 at: 10741 fontsize:S text: 10.741 shift:(-10,5)
 bar:1911 at: 11860 fontsize:S text: 11.860 shift:(-10,5)
 bar:1921 at: 12555 fontsize:S text: 12.555 shift:(-10,5)
 bar:1931 at: 13737 fontsize:S text: 13.737 shift:(-10,5)
 bar:1936 at: 15998 fontsize:S text: 15.998 shift:(-10,5)
 bar:1951 at: 21374 fontsize:S text: 21.374 shift:(-10,5)
 bar:1961 at: 26688 fontsize:S text: 26.688 shift:(-10,5)
 bar:1971 at: 32187 fontsize:S text: 32.187 shift:(-10,5)
 bar:1981 at: 36508 fontsize:S text: 36.508 shift:(-10,5)
 bar:1991 at: 39026 fontsize:S text: 39.026 shift:(-10,5)
 bar:2001 at: 38404 fontsize:S text: 38.404 shift:(-10,5)
 bar:2006 at: 42289 fontsize:S text: 42.289 shift:(-10,5)
 bar:2010 at: 43831 fontsize:S text: 43.831 shift:(-10,5)

TextData=
 fontsize:S pos:(20,20)
 text:fonts ISTAT - elaboració gràfica a mà de la Viquipèdia italiana

/timeline

=== Població estrangera ===
El [[31 de desembre]] de [[2008]] l'Alguer registrava una xifra de 914 de ciutadans estrangers,ref[http://demo.istat.it/str2008/ Ciutadans estrangers. Balanç demogràfic any 2008 i població resident a l'Alguer] [Consulta: 08-07-2008] {{it}}/ref el 2,08% del total de la població, les principals nacionalitats dels quals són:
{{columnes}}
* {{ROU}} 142
* {{BIH}} 82
* {{GER}} 64
* {{GBR}} 62
* {{CHN}} 46
* {{SEN}} 43
{{columna nova}}
* {{POL}} 41
* {{UKR}} 36
* {{FRA}} 31
* {{SCG}} 23
* {{HUN}} 23
{{final columnes}}

== Llocs i monuments d'interès ==
{{AP|Llista de monuments de l'Alguer}}
[[Fitxer:Quartieri Alghero.jpg|275px|thumb|right|El nucli urbà]]
* '''Palau Carcassona'''
* La '''[[Catedral de l'Alguer|Catedral de Santa Maria]]'''. Començada el 1570, va ser oberta el 1593 però va ser acabada i consagrada el 1730. L'església original té un estil [[gòtic català]], com es pot veure a les 5 capelles del presbiteri o la base del campanar. La nau principal i les dues laterals, però, són d'estil renacentista tardiu. Al [[segle XX]] es va afegir un nàrtex neoclàssic a la façana, canviant bruscament la seua aparença.
* '''L'Església de Sant Francesc''' (1360, reconstruïda a finals del [[segle XVI]]). Les parts originals gòtiques catalanes es poden veure a l'altar major, a les capelles del presbiteri i a la capella del Santíssim Sacrament. El campanar és de la primera meitat del [[segle XVI]].
* '''L'Església de Sant Miquel'''
* L'antiga església de la '''Mare de Déu del Rosari''', ara seu del Museu Diocesà d'Art Sacre. 
* La '''Torre del Portal''', construïda a expenses de la [[Jueus algueresos|comunitat jueva]] en 1360, i la '''Torre de l'Esperó Reial''' (segle XVI).
* '''Palau d'Albis''' (segle XVI), un exemple típic d'arquitectura catalanoaragonesa del segle XVI. Durant l'octubre de 1541 l'emperador [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]] hi va viure.ref[http://www.ciutatdelalguer.it/alguer_turisme/turisme.htm Alguer és turisme], al web de l'ajuntament de l'Alguer {{ca}}/ref

Cent [[nurag]]s es mantenen i es poden veure a les àrees veïnes de Santa Imbènia, [[Vilatge de Palmavera|Palmavera]] i [[Anghelu Ruju]] i també es poden veure [[Necròpoli de Santu Pedru]], Anghelu Ruju i Santa Imbènia (a més de troballes romanes).

{{Panoràmica|Panorama Alghero.jpg|1000px|Vista panoràmica del port i la ciutat de l'Alguer, amb el campanar de la [[Catedral de l'Alguer|Catedral de Santa Maria]] al fons a la dreta}}

== Barris ==

* '''Calabona''': El barri més al sud de la ciutat, principalment cases residencials.
* '''Caragol''': És un nucli habitat de construcció bastant recent, pròxima a la zona comercial de Galboneddu.
* '''Carmine''': A l'ingres de la ciutat proper a la Pedrera i com ell un barri popular.
* '''Carrabuffas''': Barri relativament recent, i encara en creixement.
* '''Cuguttu''': Zona situada entre l'Hospital Civil i el Llarg de l'Esperó, proper al Lido i a la Taulera.
* '''Cunetta''': Zona Residencial, situada al sud-est de la ciutat.
* '''L'Alguer vella''': El cor de la ciutat, la zona de la muralla amb les seves torres i esglésies. Zona comercial i residencial.
* '''Lido''': Proper al mar i amb majoria de segones residencies, es troba a la zona nord de la ciutat i és especialment concorregut durant el període d'estiueig..
* '''Maria Pia''': A la zona nord dividit en zona residencial i instal·lacions esportives.
* '''La Mercè-Mercede''':A la zona cèntrica, pren el seu nom de l'església dels Mercedaris, al costat dels jardins públics ''Tarragona''.
* '''Sant Miquel''': Zona propera a Calabona, que porta el nom del patró de la ciutat, zona encara en creixement.
* '''La Pedrera''': Barri popular de la ciutat, un dels més poblats, sorgeix al llarg de la Via Don Minzoni, seu de diferents activitats comercials i de l'estació de tren.
* '''Pivarada''': Barri situat als voltants del cementiri i l'antic depurador d'aigües.
* '''Sant Julià ''': Nucli habitat situat a la perifèria sud-est de la ciutat, proper a la localitat ''Carrabuffas''.
* '''Sant Agustí''': Pren el nom de l'homònima església; són presents edificis residencials privats, cases populars, activitats comercials...
* '''L'Escaleta''': Barri residencial de recent construcció a la sortida sud de la ciutat.
* '''Taulera''': Una altra zona de recent construcció, amb edificis populars i vil·les residencials.

== Personatges il·lustres ==
[[Fitxer:Unitat de la llengua Alghero.jpg|thumb|245px|right|Monument a la unitat de la [[llengua catalana]] a l'Alguer.]]
[[Fitxer:Detall monument Alguer.JPG|thumb|245px|Inscripció en català al peu del monument]]
* [[Franca Masu]]: cantant més representativa de la música contemporània de l'Alguer. Canta cançons dels autors més grans de l'Alguer, com el Rafel Caria, l'Antonel·lo Colledanchise i Pino Piras.
* [[Antoni Lofrasso]]: (1521-1595) poeta
* [[Giuseppe Manno]]: (1786-1868) president del senat del [[Regne de Sardenya]] i del [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Regne d'Itàlia]]
* [[Salvatore Burruni]]: (1933-2004) campió del món de [[boxa]]
* [[Antonello Cuccureddu]]: (1949) jugador de futbol de la [[Juventus Football Club|Juventus]]
* [[Pino Piras]]: (1941-1989) cantant 
* [[Franco Restaino]]: (1938) filòsof
* [[Gabriella Carlucci]]: (1959) presentadora de televisió italiana
* [[Tessa Gelisio]]: (1977) naturalista presentadora de televisió italiana 
* [[Àngel Ceràvola]]: cantant, ha col·laborat amb Franco Ceravola, Antonello Colledanchise, Pino Piras.
* [[Antonel·lo Colledanchise]]: cantant, guanyador de molts premis nacionals i internacionals de musica i poesia
* [[Pasqual Gal·lo]]: cantant
* [[Joan Palomba]]: mestre d'escola i estudiós de la llengua algueresa
* [[Antoni Ciuffo]]: poeta
* [[Antonio Marras]]: estilista
* [[Enzo Favata]]: músic de [[jazz]]
* [[Maria Aurora Salvagno]]: atleta (campiona universitària, convocada pels [[Jocs Olímpics de Pequín]])
* [[Rafael Caria]]: (1941-2008) poeta, lingüista, gran treballador en defensa de la llengua catalana de l'Alguer
* [[Pasqual Scanu]] (1908-1978): escriptor i pedagog alguerès, promotor de la cultura catalana a l'Alguer
* [[Pere Català i Roca]] (1923-2009): historiador i fotògraf català, va promoure [[Retrobament de l'Alguer|Lo Retrobament de l'Alguer]], d'on n'és ciutadà honorífic

== Vegeu també ==
* [[Alguerès]]
* [[Alguer TV]]
* [[Vi de l'Alguer]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons=Alghero - L'Alguer |Viccionari= |Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies=Categoria: L'Alguer |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.ciutatdelalguer.it Web oficial de l'Alguer] {{ca}} {{it}}
* [http://alguer.obracultural.cat/ L'Obra Cultural de l'Alguer] {{ca}}
* [http://download.alguer.it/20070227.pdf Alguer. Apunts per a un llibre blanc, Rafael Caria, IEC] {{ca}}
* [http://apuntsdelalguer.blogspot.com/ Apunts sobre l'Alguer] {{ca}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=jtC_VyrUXb4 Vídeo del català de l'alguer a la televisió italiana Rai 1] {{it}}
* [http://www.ciutatdelalguer.it/statuto.pdf Estatut Municipal de la Ciutat de l'Alguer]
=== Mitjans de comunicació locals ===
* [http://www.alguer.cat Portal d'actualitat a l'Alguer] {{ca}} {{it}}
* [http://www.publivideo.it/alguer/ Web del periòdic de cultura i informació l'Alguer] {{ca}}
* [http://www.vilaweb.cat/alguer Vilaweb l'Alguer] {{ca}}


{{Patrimoni de la Humanitat als Països Catalans}}
{{Patrimoni Cultural Immaterial de la Humanitat als Països Catalans}}
{{Municipis Sàsser}}
{{Subdivisions dels Països Catalans}}
{{Enllaç AD|he}}

[[Categoria:L'Alguer| ]]</text>
      <sha1>tfp196oaoi30ael3htce8e0hioktdaf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>