<page>
    <title>Adolf Galland</title>
    <ns>0</ns>
    <id>130117</id>
    <revision>
      <id>13664003</id>
      <parentid>13627116</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T00:13:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Adolf Galland'''
|lived= ([[19 de març]] de [[1912]] - [[6 de febrer]] de [[1996]])
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Bandera de l'Imperi Alemany]] [[Westerholt]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Remagen]]-[[Oberwinter]]
|image=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-2006-0123, Adolf Galland.jpg|250px|Adolf Galland]]
|caption= Adolf Galland com a ''Generalmajor'' i ''Inspekteur der Jagdflieger''
|nickname= Dolfo
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Bandera de l'Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]] br / [[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Alemanya|R.F.A.]]
|branch= [[Fitxer:Balkenkreuz.svg|23px|Exèrcit de terra alemany (1935-1945)]] [[Luftwaffe]]
|serviceyears= [[1933]] – [[1945]] 
|rank= [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Generalleutnant.svg|30px|Tinent general]] [[Tinent General]]
|commands= [[JG 26]], [[JV 44]]
|battles=[[Guerra Civil Espanyola]]br / [[Segona Guerra Mundial]]
* [[Batalla de França]]
* [[Batalla d'Anglaterra]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure, Espases i Brillants]] br / [[Creu Espanyola]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Adolf Dolfo Joseph Ferdinand Galland''' ([[19 de març]] de [[1912]] – [[9 de febrer]] de [[1996]]) fou un pilot de [[caça (avió)|caça]] de la [[Luftwaffe]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Ostentà el títol de comandant de l'aviació de caça alemanya ([[General der Jagdflieger]]) des de [[1941]] fins al [[1945]]. Galland s'uní a la Luftwaffe el 1933 i, malgrat a diverses lesions (incloent-hi un ull danyant) en dues caigudes, continuà la seva carrera militar.

El [[1937]] va ser un dels 20.000 alemanys que van formar part de la [[Legió Còndor]], donant-li una profitosa experiència de combat. Galland va ser transferit a una unitat de caces el 1940 i aconseguí la qualificació d'As durant la [[Batalla de França]]. Al novembre de 1941, amb una marca de 94 victòries aèries, Galland esdevingué ''General der Jagdflieger'' amb només 29 anys. 

Tot i el seu rang (i a la prohibició de fer-ho per part de [[Adolf Hitler|Hitler]], Galland continua provant diversos tipos d'avions, participant fins i tot en missions de combat quan podia. Al gener de [[1945]], Galland, juntament amb altres oficials de la Luftwaffe, va ser destinat a unitats operatives després de qüestionar la competència de Hermann Göring. Galland es rendí a les [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|forces americanes]] al maig de 1945. Reclamà un total de 104 victòries en 705 missions, sent condecorat amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants]], sent un dels 27 alemanys que van rebre la més alta condecoració de combat alemanya (i més concretament va ser el segon). Totes les seves victòries van ser contra els [[Aliats Occidentals]].
== Biografia ==
Nascut a [[Westerholt]], ([[Westfàlia]]), Galland era el segon de 4 fills d'un terratinent. Dos dels seus germans també van arribar a ser nomenats Asos de l'Aviació: Paul Galland aconseguí 17 victòries i va ser abatut i mort per un de la [[Royal Air Force|RAF]] el [[31 d'octubre]] de [[1942]], i [[Wilhelm-Ferdinand Galland]], amb 54 victòries, va ser abatut del [[17 d'agost]] de [[1943]].

De ben jove mostrà interès en l'aviació, volant en planadors construïts a casa (en aquells temps eren l'únic tipus d'aeronau permès a Alemanya sota els termes del [[Tractat de Versalles]]). Galland es graduà al ''Gymnasium Hindenburg'' a [[Buer]] el 1932, i en tenia uns 20 quan va ser acceptat a l'escola d'aviació de la línia aèria nacional alemanya, la [[Lufthansa]].

Galland va ser destinat a la nova (i tècnicament il·legal) Força Aèria Alemanya, la [[Luftwaffe]] el [[1933]]. Durant el seu entrenament, Galland s'estavellà amb el seu avió, estant en coma durant 3 dies, amb el crani fracturat, el nas trencat i un ull danyat. Un any després s'estavellà de nou, aquest cop amb un [[Arado Ar 68]], tornant a ser hospitalitzat i agreujant-se la lesió de l'ull. Se li permeté continuar a la Luftwaffe després de superar un examen visual (que havia memoritzat), i completà el seu entrenament a Itàlia el 1935, sent destinat al [[Jagdgeschwader 2|Jagdgeschwader 2 ''Richthofen'']], llavors amb seu a l'aeroport de [[Döberitz]], prop de [[Berlín]].

=== La Legió Còndor i la Guerra Civil Espanyola ===
Durant la [[Guerra Civil Espanyola]], Galland va ser nomenat ''[[Staffelkapitän]]'' d'un esquadró de la [[Legió Còndor]], el 3. Staffel J/88, amb seu al [[Ferrol]], des de mitjans de 1937.

Participà en missions d'atac a terra amb [[Heinkel He 51|Heinkels He 51]]. A Espanya, Galland mostrà el seu estil, volant mentre fumava un cigar, en un avió decorat amb un dibuix d'en [[Mickey Mouse]]. Participà en unes 300 missions, desenvolupant bombardeigs amb gasolina i petroli, suggerint l'aquarterament de les tropes en trens per tal de fer més fàcil la recol·locació i va ser condecorat amb la [[Creu Espanyola|Creu Espanyola d'Or i Diamants]] després de la victòria dels militars insurrectes.

=== Segona Guerra Mundial ===
==== Servei al Front: 1939-1941 ====
Tot just abans de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], Galland va ser promogut a ''[[Hauptmann]]'', participant en unes 50 missions d'atac terrestre durant la [[Campanya de Polònia]]. Volà amb el 4.(S)/[[LG 2]], equipat amb [[Henschel Hs 123]], un [[Stuka]] biplà, des de l'[[1 de setembre]]. Volà una mitjana d 4 sortides diàries a Polònia, rebent la [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 2a Classe]]; això no obstant, ell volia unir-se al cos de caces.

Després de la Campanya Polonesa declarà que patia reumatisme i, per motius mèdics, va ser retirat del seu destí com a pilot de suport terrestre. Va ser destinat a la unitat de caces ''[[Jagdgeschwader 27]]'' al febrer de 1940, només com a ajudant, i sense poder volar. Tanmateix, se les arreglà per poder sortir a volar en missions de combat. El [[12 de maig]] de [[1940]], prop de [[Lieja]], aconseguí les seves primeres 3 victòries aèries, (3 [[Hawker Hurricane]]s de la [[Royal Air Force|RAF]]. El seu company era [[Gustav Rödel]]. Al final de la [[Batalla de França]], Galland havia aconseguit 14 victòries. L'[[1 d'agost]] de [[1940]] esdevingué el tercer pilot de caça en rebre la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] (el primer havia estat [[Werner Mölders]]).

Des de juny de [[1940]], Galland volà com a ''[[Gruppenkommandeur]]'' del III./[[JG 26]], participant en la [[Batalla d'Anglaterra]] amb [[Messerschmitt Bf 109]] Emils, amb bases al [[Pas de Calais]]. Al juliol va ser promogut a [[Major (ranc)|Major]]. A mitjans d'agost, el comandant de la Luftwaffe, [[Reichsmarschall]] [[Hermann Göring]], disgustat amb l'actuació de l'arma de caces, reemplaçà a diversos dels seus comandants de pre-guerra amb les noves onades de joves pilots amb alts resultats. Així, el [[22 d'agost]], Galland substituí al Major [[Gotthard Handrick]] i esdevingué ''[[Geschwaderkommodore]]'' del JG 26. Un mes després, el [[25 de setembre]], Galland afegiria les Fulles de Roure a la seva Creu de Cavaller després d'aconseguir 40 victòries (era el tercer membre de la Wehrmacht en aconseguir les Fulles de Roure, després del [[Generaloberst]] [[Eduard Dietl]] i de [[Werner Mölders|Mölders]]).

Durant la Batalla d'Anglaterra, en una trobada amb Göring sobre les tàctiques de la Luftwaffe, el Reichsmarschall preguntà als pilots què els calia per guanyar la batalla. Mölders afirmà que voldria que els Bf 109 estiguessin dotats d'uns motors més potents. Galland replicà que ''voldria uns quants Spitfires al seu esquadró''. Göring va abandonar irat la reunió. 

També es discutí amb Göring sobre la qüestió de matar als pilots enemics mentre que es llençaven en paracaigudes:

{{cita|Göring volia saber si mai havíem pensat sobre el tema. Jawohl'', Herr Reichsmarschall!'' Em va mirar fixament als ulls i em va dir, ''Què en pensa d'una ordre per disparar als pilots que salten?'' ''Ho veuria com un assassinat, Herr Reichsmarschall'', li vaig respondre, ''i faré tot el que estigui a les meves mans per desobeir una ordre així''. ''Això és el que esperava de vostè, Galland''.}}

A finals de 1940, Galland ja tenia 58 victòries. Va ser promogut a [[Oberstleutnant]], i continuà al front del JG 26 durant 1941 contra els atacs de la RAF al nord d'Europa. A inicis de 1941, la majoria de les unitats de caces de la Luftwaffe van ser enviades al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] o al [[Teatre d'Operacions de la Mediterrània]], deixant només al JG 26 i al [[Jagdgeschwader 2|Jagdgeschwader 2 ''Richthofen'']] com a úniques forces de caces d'únic motor ''Geschwader'' a França.

En aquells moments, el JG 26 estava començant a ser reequipat amb el nou Bf 109 F, normalment equipat amb un canó de 15mm (i posteriorment amb un de 20mm), i dues metralladores MG 17. Galland creia que el model no estava prou ben armat i provà una sèrie de 109 especials: un amb un únic armament d'un canó MG151/20 i dues metralladores MG 131 de 13mm, i un altre amb canons MG-FF de 20mm muntats a les ales.

Durant els dos anys següents, aquests dos ''Geschwader'' van ser els principals adversaris de la RAF en les seves ofensives durant el dia sobre l'Europa ocupada. L'ús sensat dels seus recursos i una tàctica astuta va permetre a Galland mantenir les seves pèrdues i causar el màxim de danys als caces de la RAF durant 1941. Això va ser més evident amb l'arribada del potent [[Focke-Wulf Fw 190]]A a les unitats a les darreries de 1941, que ja deixava totalment desfasat al [[Supermarine Spitfire|Spitfire Mark Vb]] en servei a la RAF.

Al matí del [[21 de juny]] de [[1941]], Galland va ser abatut per un [[Supermarine Spitfire|Spitfire]] de l'[[Esquadró 303 de la RAF]], fent un aterratge d'emergència. Al vespre, va ser abatut de nou per un Spitfire de l'Esquadró 145, patint danys lleugers. Aquell mateix mes va afegir les espases a la seva Creu de Cavaller, sent el primer alemany a rebre-les.

El [[2 de juliol]] de [[1941]], Galland comandà el JG 26 en combat contra una formació de Blenheims. Un Spitfire de l'escorta (probablement del 308è Esquadró) va aconseguir tocar a Galland amb un canó de 20mm, salvant-se només pel blindatge muntat al caça uns dies abans. Tot just aterrar, Galland va ser hospitalitzat per segon cop en pocs dies. Experiències com aquesta van fer que Galland respectés cada vegada més als seus oponents.

==== L'Alt Comandament ====
Al novembre de 1941, després d'aconseguir la seva 94a victòria aèria oficial, va ser escollit per Göring per comandar els caces alemanys com a ''General der Jagdflieger'', substituint a l'as (i amic de Galland) [[Oberst]] [[Werner Mölders]], que havia mort uns dies abans en un accident d'aviació (tot just quan succeïa en el càrrec a una altra llegenda de l'aviació alemanya, [[Ernst Udet]], i, ironies del destí, s'estavellà quan es dirigia cap al funeral d'Udet). Galland no sentí cap mena d'entusiasme per aquesta promoció, car es veia com un líder de combat i no esperava veure's lligat a un escriptori. Al novembre de 1942, al ser promocionat a [[Major General|''Generalmajor'']] el convertí en el general més jove d'Alemanya. Ara, Galland era el responsable de la decisió de les tàctiques i de la doctrina operativa de l'estratègia de caces de la Luftwaffe. Una de les seves primeres tasques va ser organitzar el [[Xoc del Canal]] dels creuers [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']], [[Creuer Gneisenau|''Gneisenau'']] i [[Creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']].

El [[23 de maig]] de [[1943]], Galland volà en un prototipus del [[Messerschmitt Me 262]], el primer caça a reacció. Després del vol, va descriure l'experiència:

{{Cita|Per primera vegada vaig volar amb propulsió a reacció! Cap vibració del motor. Cap moviment de torsió ni cap so dels embats del propulsor del motor. Acompanyat per un so de xiulet, el meu jet travessava l'aire. Després, quan em van preguntar com m'havia sentit, vaig dir: Era com si els àngels m'empenyessin}}

Immediatament va escaure's un seguidor entusiasta d'aquests avions, adonant-se del seu potencial com a caça en lloc de com a Blitzbomber. Tanmateix, donada la decisió de Hitler, el Me 262 no es va desenvolupar prou de pressa com a caça. Galland esperava que amb ell es podria compensar la superioritat numèrica aliada:

{{Cita|Durant els darrers 4 mesos (gener – abril de 1944) hem perdut 1.000 pilots dels caces diürns... som numèricament inferiors i sempre ho serem... Crec que podem tenir una gran oportunitat amb petits nombres d'avions tecnològicament superiors com el [[Messerschmitt Me 262|Me 262]] i el [[Messerschmitt Me 163|Me 163]]... Crec que en aquest moment és millor tenir un Me 262 en acció que no pas 5 Bf 109.}}

Durant 1943, Galland es trobà cada vegada més involucrat en l'organització de la defensa aèria del Reich contra l'[[Bombardeig estratègic durant la Segona Guerra Mundial|ofensiva de bombardeigs]] diürns de la [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units|USAAF]]. Com a ''General der Jagdflieger'' tenia a la seva disposició un petit destacament de [[Fw190]] operatius. Galland volia intentar desenvolupar versions molt més armades del Fw 190, i afegir-ne un a cadascun dels 9 ''Geschwader'' que defensaven el Reich. Per tal de conèixer de primera mà les condicions operatives sota les quals volaven els seus pilots, Galland participà en una dotzena de missions entre 1942-44, i probablement aconseguí dues victòries més sobre els [[B-17 Flying Fortress|B-17 ''Flying Fortress'']] a inicis de 1944. Almenys en una ocasió, volant amb [[Hannes Trautloft]], amb prou feines va evitar ser abatut pels escoltes de la USAAF.

A mitjans de 1944, les pèrdues catastròfiques de tripulacions de la Luftwaffe van fer que Galland es tornés molt curós per mantenir una reserva de 1.000 pilots i avions per tal de llançar un atac decisiu contra els bombarders aliats. Tanmateix, aquesta batalla mai no tingué lloc, mentre que les reserves s'anaves esquarterant en la fracassada [[Operació Bodenplatte]]. 

==== Conflicte amb la comandància de la Luftwaffe ====
Sempre obert i amb crítiques cap als seus superiors, a mesura que la guerra progressava, Galland aviat es trobà distanciat de la jerarquia nazi, que ja no tolerava les seves opinions políticament incorrectes. Si bé era un patriota, cada cop més se sentí contra ells en veure que la guerra que havien començat es girava en contra d'Alemanya. Al gener de 1945, va ser finalment rellevat del seu comandament i posat sota arrest domiciliari seguint la ''[[Revolta dels Pilots de Caça]]''. Juntament amb un grup dels líders de la Luftwaffe més condecorats (i lleials a Galland), com [[Johannes Steinhoff]] o [[Günther Lützow]], es va enfrontar a Göring amb una llista de reclamacions per a la supervivència del seu servei, així com amb la seva consternació cap al Reichsmarschall sobre la seva manca de comprensió i de voluntat de fer costat als seus pilots contra les acusacions de covardia i traïció. [[Heinrich Himmler|Himmler]] va voler presentar càrrecs contra Galland per traïció, i les [[Schutzstaffel|SS]] i la [[Gestapo]] van començar a investigar qui estava associat amb ell.

L'[[Oberkommando der Luftwaffe]] nomenà al políticament més correcte [[Gordon Gollob]] per succeir-lo com a ''General der Jagdflieger''. Segons els contemporanis, Gollob i Galland sentien una total antipatia mútua.

==== Retorn al servei al front amb JV 44 ====
Galland va retornar als deures a la línia de front en desgràcia, i va ser inicialment destinat a comandar un ''Staffel'' de JG 54, en aquells moment darrere les línies soviètiques dins de la [[Grup d'Exèrcits Curlàndia|Bossa de Curlàndia]]. Mai no assumí el comandament, però al març de 1945 hagué de formar el [[JV 44]] (''Jagdverband''). Se li permeté reunir un nombre d'experts formidable per a la unitat, incloent-hi pilots altament condecorats com [[Johannes Steinhoff]], [[Heinrich Bär]] i [[Gerhard Barkhorn]]. Aconseguint 7 noves victòries sobre la USAAF, Galland comandà el JV 44 fins a la seva darrera missió el [[26 d'abril]] de [[1945]], quan va ser ferit lluitant amb un [[P-47 Thunderbolt]] i es ferí el genoll quan aterrà el seu [[Me 262]]. 

El comandament va ser transferit a Bär, però Galland estava preocupat pels seus homes i intentà negociar una rendició per separat dels pilots del JV 44 a les forces aliades a inicis de maig.

Galland aconseguí 104 victòries, incloent-n'hi 7 amb el Me 262. Les seves victòries inclouen 55 [[Supermarine Spitfire|Spitfires]], 30 [[Hawker Hurricane|Hurricanes]], i 5 naus de l'[[Armee de L'air]] francesa. Les seves 7 victòries amb el Me 262 va ser contra avions americans, dos d'ells bombarders pesats. 

A la dècada dels 70, un estudiant comparà les memòries de Galland (''El Primer i el Darrer'') i els registres de l'[[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units|USAAF]]. Descobrí que el pilot que havia abatut a Galland el [[26 d'abril]] de [[1945]] era James Finnegan, un pilot de P-47 del 50è Grup de Caces del 9è Exèrcit Aeri. Ambdós homes es van conèixer el 1979.

=== Postguerra ===
Galland va ser capturat pels [[Exèrcit dels Estats Units|americans]] el [[14 de maig]] de [[1945]], restant com a presoner de guerra fins al 1947. La seva primera tasca després de la captivitat va ser aprendre sobre les tàctiques de la [[Royal Air Force|RAF]]. Entre 1948 i 1955, juntament amb altres experts de la Luftwaffe, exercí com a consultor de la [[Força Aèria Argentina|Força Aèria]] de l'[[Argentina]] de [[Juan Domingo Perón]]. Després de l'intent d'establir una indústria aeronàutica pròpia a l'Argentina, Galland tornà a Alemanya i tingué una carrera d'èxit al capdavant de la seva pròpia companyia d'aviació i consultoria. Durant els anys de postguerra, Galland va obtenir el respecte i l'amistat de diversos dels seus antics adversaris a l'aire, com [[Robert Stanford Tuck]], [[Johnnie Johnson (pilot)|Johnnie Johnson]] i [[Douglas Bader]].

La seva autobiografia, ''Die Ersten und die Letzten'' (''El Primer i el Darrer''), va ser publicada el 1954. El 1969 serví com a consultor tècnic per a la pel·lícula [[La Batalla d'Anglaterra (pel·lícula)|La Batalla d'Anglaterra]]. 

El 1954 es casà amb Sylvinia von Dönhoff; i el 1984 amb Heidi Horn, amb qui estaria fins a la mort.

== Condecoracions ==
: [[fitxer:DEU EK Ritter oak-sword-diam BAR.svg|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants]] 
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross.png|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] Creu de Cavaller (96è) ([[29 de juliol]] de [[1940]]) 
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves.svg|50px|Fulles de Roure]] Fulles de Roure (3r, després de [[Werner Mölders]]) ([[24 de setembre]] de [[1940]]) 
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves and Swords.svg|50px|Espases]] Espases (1r) ([[21 de juny]] de [[1941]]) 
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves,Swords and Diamonds.svg|50px|Diamants]] Diamants (2n) ([[28 de gener]] de [[1942]]) 
: [[Fitxer:DEU EK 1 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro 1939 de 1a Classe]] [[Creu de Ferro]] [[Creu de Ferro|Creu de Ferro 1939 de 1a Classe]] 
: [[Fitxer:DEU EK 2 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro 1939 de 2a Classe]] [[Creu de Ferro|Creu de Ferro 1939 de 2a Classe]]
: [[Fitxer:DEU Spanienkreuz 2 swords BAR.svg|50px|Creu Espanyola]] [[Creu Espanyola]] d'Or i Brillants 
: [[Fitxer:DEU WH-Dienstauszeichnung (LW) 4Jahre BAR.svg|50px|Medalla dels 4 anys de Servei a la Wehrmacht]] [[Medalles del Llarg Servei (Alemanya)|Medalla dels 4 anys de Servei a la Wehrmacht]] 
: [[Insígnia Combinada de Pilot-Observador|Insígnia combinada de Pilot/Observador de la Luftwaffe d'Or i Diamants]] 
: Insígnia de Pilot de Caces d'or amb placa de 400 missions 
: [[Fitxer:DEU Wound Badge 1939 Black BAR.png|50px|Insígnia de Ferit]] [[Insígnia de Ferit]] de 3a classe 
: [[Butlletí de la Wehrmacht|7 mencions al Butlletí de la Wehrmacht]]: [[16 d'agost|16/08]]/[[1940]]; [[25 de setembre|25/09]]/[[1940]]; [[2 de novembre|02/11]]/[[1940]]; [[18 d'abril|18/04]]/[[1941]]; [[22 de juny|22/06]]/[[1941]]; [[30 d'octubre|30/10]]/[[1941]]; [[15 de gener|15/01]]/[[1942]] 
: As de l'aviació (104 victòries) 
: [[Fitxer:ESP Medalla Militar pasador.svg|50px|Medalla Militar]] [[Medalla Militar (Espanya)|Medalla Militar]] ([[Espanya]]) 
: [[Fitxer:ESP Campaign Medal 1936-1939 (combat) BAR.svg|50px|Medalla de Campanya 1936-39]] [[Medalla de Campanya 1936-39]] ([[Espanya]]) 

== Dates de promoció ==
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Unteroffizier.svg|50px|Fahnenjunker-Unteroffizier]] Fahnenjunker-Unteroffizier (01 de maig de 1934)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Faehnrich.svg|50px|Fähnrich]] Fähnrich (01 de setembre de 1934)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Leutnant.svg|50px|Leutnant]] [[Alferes|Leutnant]] (01 de gener de 1935)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Oberleutnant.svg|50px|Oberleutnant]] [[Tinent|Oberleutnant]] (01 d'agost de 1937)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Hauptmann.svg|50px|Hauptmann]] [[capità|Hauptmann]] (01 d'octubre de 1939)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Major.svg|50px|Major]] [[Major (grau militar)|Major]] (19 de juliol de 1940)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Oberstleutnant.svg|50px|Oberstleutnant]] [[Tinent coronel|Oberstleutnant]] (01 de novembre de 1940)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Oberst.svg|50px|Oberst]] [[Coronel|Oberst]] (04 de desembre de 1941)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Generalmajor.svg|50px|Generalmajor]] [[Generalmajor]] (01 de novembre de 1942)
: [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Generalleutnant.svg|50px|Generalleutnant]] [[Tinent general|Generalleutnant]] (01 de novembre de 1944)
 
{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[Jagdgeschwader 26]] ''Schlageter''
|abans= Major [[Gotthard Handrick]]
|després= Major [[Gerhard Schöpfel]]
|anys=[[22 d'agost]] de [[1940]] – [[5 de desembre]] de [[1941]]}}
{{Filera de successions|títol= ''[[General der Jagdflieger]]''
|abans= Oberst [[Werner Mölders]]
|després= Oberst [[Gordon Gollob]]
|anys= [[5 de desembre]] de [[1941]]– [[31 de gener]] de [[1945]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del ''[[Jagdfliegerführer Sizilien]]''
|abans= Generalleutnant [[Theo Osterkamp]]
|després= Oberstleutnant [[Carl Vieck]]
|anys= [[15 de juny]] [[1943]] – [[31 de juliol]] de [[1943]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[Jagdverband 44]]
|abans= ---
|després= Oberst [[Heinrich Bär]]
|anys= [[1 de febrer]] de [[1945]] – [[26 d'abril]] de [[1945]]}}
{{Finalitza taula}}

{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants}}
{{Màxims Asos Alemanys de l'Aviació de la II Guerra Mundial}}
{{Insígnia combinada de Pilot–Observador en Or i Diamants}}
{{Commonscat|Adolf Galland}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

{{ORDENA:Galland}}
[[Categoria:Asos de l'aviació alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Generals i Caps de la Luftwaffe]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants]]
[[Categoria:Membres de la Legió Còndor]]
[[Categoria:Receptors de la Insígnia combinada de Pilot–Observador en Or i Diamants]]</text>
      <sha1>4s8uill5kbqlzgb5yz62lm31hzly9l0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>