<page>
    <title>Spitsbergen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>132066</id>
    <revision>
      <id>13515952</id>
      <parentid>13168996</parentid>
      <timestamp>2014-06-03T14:45:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fins el</comment>
      <text>{{vegeu lliure|Aquest article tracta de l'illa de '''Spitsbergen'''. Pel que fa a l'arxipèlag sencer, vegeu '''[[Svalbard]]'''}}
{{Illa
| nom = Spitsbergen
| mapa = [[Fitxer:Spitsbergen.png|250px|Mapa de situació de Spitsbergen dins les illes Svalbard]]brSituació de Spitsbergen dins les illes Svalbard
| imatge = 
| país = {{NOR}}
| entitat_territorial = 
| arxipèlag = [[Svalbard]]
| lloc = Oceà
| lloc_opc = [[oceà Àrtic]]
| coordenades = {{coor dms|78|45|N|16|00|E|source:enwiki_type:isle_region:NO_scale:5000000|display=inline,title}}
| superfície = 37.673 km²
| llargada_màxima = 280 km
| amplada_màxima = 225 km
| altitud_màxima = 1.713 m (Newtontoppen)
| perímetre = 3.919 km
| origen = 
| població = 2.800 hab. (2004)
| gentilici = 
| capital = [[Longyearbyen]]
| altres = 
| altres_opc = 
}}
'''Spitsbergen''' (anteriorment coneguda com a ''Vestspitsbergen'' o ''Spitsbergen Occidental'') és l'illa més gran de l'[[arxipèlag]] [[noruega|noruec]] de [[Svalbard]], a l'[[oceà Àrtic]]. Té una superfície de 37.673 km² i fa 280 km de llargada i entre 40 i 225 km d'ample. La població és de 2.800 habitants (2004), més de la meitat dels quals resideixen a la vila de [[Longyearbyen]], capital de l'arxipèlag. Culmina al Newtontoppen, de 1.713 m d'altitud.
[[File:Muntanya punxaguda a Spitsbergen.JPG|thumb|esquerra|''Spitzberg'' significa en neerlandès ''muntanya punxaguda'' com ho és aquesta que es pot veure  des de [[Longyearbyen]]]] 
Amb el nom noruec de Spitsbergen (de vegades també escrit ''Spitzbergen'' o ''Spitzberg'', segons el nom original [[neerlandès]]) s'ha conegut tradicionalment l'arxipèlag sencer, i avui dia encara s'utilitza habitualment aquesta denominació per a les illes Svalbard. 

Tot i dependre de Noruega, l'arxipèlag es regeix pel [[Tractat de Svalbard]], signat el [[1920]] per 30 estats, que dóna certs drets d'accés a altres estats. Les mines de carbó explotades per interessos russos, per exemple, a [[Barentsburg]] (el segon nucli de població de l'illa) són conseqüència d'aquest tractat. 

A partir del 2008 hi funciona un banc de llavors amb mostres de tot el món [[La volta amb llavors a Svalbard]]

El parc nacional del Nord-oest de Spitsbergen conté dues de les fonts d'[[aigües termals]] més al nord del planeta, situades a 80° de latitud nord.

==Història==
[[Fitxer:Walvisvangst bij de kust van Spitsbergen - Dutch whalers near Spitsbergen (Abraham Storck, 1690).jpg|esquerra|thumb|Baleners neerlandesos prop de Spitsbergen, per [[Abraham Storck]], (1690).]]
El nom de Spitsbergen significa muntanyes punxegudes i li fou donat originàriament per l'explorador [[Països Baixos|neerlandès]] [[Willem Barentsz]], que va descobrir l'illa en la seva recerca del [[Pas del Nord-est]] cap a la [[Xina]] el 1596. L'arxipèlag sembla que ja el coneixien els caçadors russos [[pomor]]s des dels segles [[segle XIV|XIV]] o [[segle XV|XV]], per bé que no se'n té cap prova sòlida anterior al [[segle XVII]]. Es pensaven que allò que havien descobert era part de [[Grenlàndia]] i ho van anomenar Grumant (Грумант). També pot ser que descobrissin l'arxipèlag [[víking]]s procedents de Noruega el 1194. El nom de [[Svalbard]] s'esmenta per primer cop a les [[Saga (literatura)|sagues]] [[islàndia|islandeses]] dels segles [[segle X|X]] i [[segle XI|XI]], encara que possiblement es refereixin a l'illa de [[Jan Mayen]], o fins i tot a Grenlàndia.

Spitsbergen és una de les tres illes habitades de l'arxipèlag, i d'acord amb el [[Tractat de Svalbard]], els ciutadans de qualsevol dels països firmants podien instal·lar-se a l'arxipèlag. Actualment sols Noruega i Rússia exerceixen aquest dret. L'assentament més gran de l'illa és la ciutat de [[Longyearbyen]], mentre el segon és la mina de carbó de [[Barentsburg]]. 

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'illa va ser ocupada per les tropes aliades el 1941 per prevenir la seva ocupació per part de l'[[Alemanya nazi]]. Noruega havia caigut sota el control nazi el 1940. La majoria dels habitants de l'illa eren russos, i la [[Unió Soviètica]] tenia un [[Pacte Mólotov-Ribbentrop|pacte de no agressió]] amb Alemanya que va estar vigent fins al 22 de juny de 1941. El Regne Unit i Canadà van enviar forces militars a l'illa per destruir instal·lacions, mines de carbó, principalment soviètiques, i evitar que els alemanys l'ocupessin.ref[http://www.lonesentry.com/manuals/commandos/spitsbergen.html? Spitsbergen Operation], Lone Sentry website/ref

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Spitsbergen}}

[[Categoria:Arxipèlag Svalbard]]</text>
      <sha1>blpe6lapiwkqqdvtb7bdqft196kvid2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>