<page>
    <title>Montserrat Caballé i Folch</title>
    <ns>0</ns>
    <id>13326</id>
    <revision>
      <id>13952890</id>
      <parentid>13949794</parentid>
      <timestamp>2014-08-19T18:02:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Infotaula artista 
| nom = Montserrat Caballé i Folch
| sexe = dona
| imatge = Montserrat Caballé.jpg
| mida_imatge = !-- Completeu-ho només si la imatge és inferior a 220px --
| peu = Montserrat Caballé en plena representació
| nom_naixement = María de Montserrat Viviana Concepción Caballé i Folc
| nacionalitat = {{CAT}}
| data_naixement = {{Data naixement i edat|1933|04|12}}
| lloc_naixement = [[Barri de Gràcia]], [[Barcelona]]
| data_defuncio = !-- {{Data defunció i edat|YYYY|MM|DD|YYYY|MM|DD}} --
| lloc_defuncio = 
| esposa = !-- indicar el marit si es tracta d'una dona --
| art = [[cantant]] ([[soprano]])
| moviment = 
| educacio = 
| obresdestacades = 
| patrons = 
| influenciatper = 
| influi = 
| premis = 
| elegit =
| signatura = 
| lloc web =
| imatgeobra = 
| peuobra = 
}}

'''Montserrat Caballé i Folch''' ([[Barcelona]], [[12 d'abril]] de [[1933]]ref name=GEC{{GEC|0013034}}/refrefMagazine dominical de la Vanguardia, 8 de juliol de 2012, pàgina 27, Cumplí 79 años en abril/refref[http://ca.wikipedia.org/wiki/Fitxer:Caballe_home.jpg Placa a la casa natal]/ref o [[1938]])refMontserrat ha acceptat que es va posar cinc anys més per poder entrar al [[Conservatori del Liceu]] segons està documentat al llibre de Roger Alier/ref és una [[soprano]] i cantant d'[[òpera]] [[Catalunya|catalana]]. És una de les més grans sopranos d'òpera de la segona meitat del segle XX. Té molta anomenada per la seva tècnica i les seves interpretacions dels grans papers del [[bel canto]] de [[Gioacchino Rossini|Rossini]], [[Vincenzo Bellini|Bellini]] i [[Gaetano Donizetti|Donizetti]]. Té la seva residència fiscal a [[Andorra]].ref{{ref-publicació|article=PP y CiU ultiman un nuevo régimen fiscal para artistas y deportistas en el extranjero |url=http://www.elpais.com/articulo/economia/ESPANA/CATALUNA/CONVERGENCIA_I_UNIO_/CIU/PRESIDENCIA_DEL_GOBIERNO_1996-2000/PP/CiU/ultiman/nuevo/regimen/fiscal/artistas/deportistas/extranjero/elpepieco/19980616elpepieco_5/Tes |consulta= 16 agost 2011|publicació=El País |data=16/06/98}}/ref

== Biografia ==
=== Els anys del Conservatori ===
[[Fitxer:Caballe home.jpg|thumb|L'edifici on va néixer. Malgrat que la placa indica que va néixer el 1933, posteriorment Montserrat ha acceptat que es va posar cinc anys més per poder entrar al [[Conservatori del Liceu]]ref name=Alier{{ref-llibre|cognom= Alier|nom=Roger |enllaçautor=Roger Alier |títol=Montserrat Caballé |editorial= Robinbook|lloc= Barcelona|data=2008 |isbn=978-84-936014-7-8 }}/ref]]
Va néixer al carrer d'Igualada del [[barri de Gràcia]] de Barcelona el [[12 d'abril]] de [[1938]]. Els seus pares, Carles Caballé i Anna Folch, procedents de famílies de classe mitjana que els avatars de la [[guerra civil espanyola]] havien deixat molt empobrides.ref name=Alier / Montserrat va entrar al [[Conservatori Superior de Música del Liceu]] de Barcelona per estudiar [[solfeig]], [[piano]] i [[cant]]. Pere Vallribera, que més tard esdevindria director del Conservatori, li va semblar que hi havia motius suficients en el seu interès i en la qualitat de la seva veu per tal de fomentar la seva educació amb una beca.ref name=Pullen{{ref-llibre|cognom=Pullen |nom=Robert| cognom2=Jay-Taylor|nom2 = Stephen |títol=Montserrat Caballé. Casta diva |editorial=Plaza  Janés |lloc=Barcelona |data=1995 |isbn= 84-01-37546-0}}/ref

La salut del seu pare era delicada i es traslladen a viure un temps a [[la Floresta]]. Durant aquest període la Montserrat ha d'abandonar les classes i s'ha de fer càrrec del seu germà Carles. El 1945 retornen a un pis modest de [[les Corts]]. Però malgrat les penúries, a final de setembre del 1949, Caballé va començar els seus estudis preliminars de veu. Una nova malaltia del seu pare, va fer decidir que Montserrat, a banda dels estudis, es posaria a treballar en una fàbrica durant el dia i aniria a classe al Liceu al vespre. Montserrat va haver de deixar els estudis per fer més hores i poder pagar una intervenció quirúrgica del seu pare.ref name=Pullen /

Fou en aquella època, fruit d'una desesperació extrema, que es decidiren a demanar ajuda a [[Joan Antoni Bertrand]], hereu d'una família industrial tèxtil, mecenes i un dels propietaris del Liceu. Bertrand va organitzar una audició en què Montserrat, que ja tenia disset anys, va ser convidada a cantar davant mitja dotzena de persones, entre les quals hi havia Josep Antoni i la seva germana Mercè. La resta, seleccionades pels Bertrand entre el seu amplíssim cercle d'amistats melòmanes, incloïa [[Max Lorenz]] (el famós heldentenor [[wagnerià]] que cantava sovint al Liceu), [[Julius Katchen]] (el reconegut pianista estatunidenc, que actuava sovint al [[Palau de la Música]] de Barcelona i que, en aquestes ocasions era, invariablement, hoste dels Bertrand) i [[Alícia de Larrocha]].ref name=Pullen /

El resultat immediat del patrocini dels Bertrand li va permetre de tornar al Conservatori del Liceu, a temps de començar l'any acadèmic 1950-1951, i als seus estudis de cant. Fou justament allà on va conèixer les tres persones que van influir de manera més profunda en la seva formació musical:
[[Eugenia Kemmeny]], [[Conxita Badia]] i [[Napoleone Annovazzi]].ref name=Pullen / Amb un entusiasme renovat, va fer grans progressos en poc temps, esforçant-se a passar dos cursos
cada any. Entre les seves condeixebles d'aquests anys d'estudi hi havia la també soprano [[Mirna Lacambra]], amb la qual va construir una sòlida amistat que va persistir.ref name=Alier /

Eugenia Kemmeny era una soprano que havia abordat en altres temps papers [[wagnerians]] i que ara, refugiada a Barcelona després de la [[Segona Guerra Mundial]], es dedicava a la formació de joves cantants i de la tècnica del cant al conservatori del Liceu amb uns mètodes sorprenents amb gimnàstica inclosa. Conxita Badia, reconeguda [[lieder]]ista a qui Caballé sempre ha considerat la seva mare musical,ref name=Pullen / va donar experts consells sobre cant molt importants a la jove Montserrat. Napoleone Annovazzi, responsable musical del Liceu durant els anys 1942-1953, a part d'harmonia, contrapunt i orquestració,ref name=Pullen / la va orientar pel que fa al repertori més adient.ref name=Alier /

Dos esdeveniments artístic foren importants per al desenvolupament futur de Caballé. Un va ser l'any 1952 quan Kemmeny la va convidar al concert que donà [[Kirsten Flagstad]] al Liceu.ref[http://archivowagner.info/2703.html Entrevista a Montserrat Caballé per Xavier Nicolás]/ref L'altre va ser el debut, el novembre del 1953, de [[Renata Tebaldi]] al Liceu. Només en tres anys, Montserrat va poder escoltar la diva italiana en diversos dels seus papers principals, inclosos Violetta, Tosca i Mimì.ref name=Pullen / Tebaldi, amb la qual coincidiria sovint més tard, en aquells anys es va convertir en un ídol dels espectadors del Liceu.ref name=Alier /

Amb 21 anys afrontava l'examen de final de curs que havia estat establert per ''Dove sono i bei mornenti'', de l'acte II de ''[[Le nozze di Figaro]]''; ''Ah, non credea mirarti'' de l'acte II de ''[[La sonnambula]]''; i ''Und ob die Wolke'' de l'acte I de ''[[Der Freischütz]]''.ref name=Pullen / Però pels nervis acumulats, Montserrat no s'acabava de trobar bé i mentre anava cantant aquesta darrera peça va sentir que li venia un [[desmai (pèrdua de consciència)|desmai]] i en fer la penúltima nota de l'ària va perdre el coneixement. Tot i que el doctor que hi era present ho va certificar, un membre del jurat es va entossudir a no admetre que la falla havia estat per raons de salut i no se li va concedir la medalla d'or de l'entitat. El conservatori va guardar la medalla d'or durant molts anys sense donar-l'hi, tot i que l'havia merescut plenament. Aquest resultat òbviament injust es va esmenar finalment, i després d'un primer intent de l'any 1962 que Montserrat rebutjà,ref name=Pullen / el dia 7 de gener de 1987, en el concert organitzat amb motiu del 25è aniversari del debut al Liceu de la cantant.ref name=Alier /

=== Inici de la carrera ===
La primera actuació després de la seva titulació va ser també el primer debut operístic, amb el paper de Serpina a l'òpera de [[Giovanni Battista Pergolesi]] ''[[La serva padrona]]'', al [[Teatre Principal de València]], el 27 de juny de 1955, amb l'aleshores anomenada Companyia d'Òpera de Cambra de Barcelona dirigida pel mestre [[Napoleone Annovazzi]].ref name=Alier / Un dies més tard va interpretar el mateix paper a [[Reus]] o a [[Figueres (Alt Empordà)|Figueres]].ref name=Pullen / Pocs dies després, el 10 de juliol de 1955, va tenir lloc el debut de Montserrat a Barcelona, a la Sala Vila Arrufat de [[Josep Bartomeu i Granell|Can Bartomeu]], a [[Pedralbes]], segurament recomanada per Conxita Badia.ref name=Alier /

==== Basilea ====
[[Fitxer:Basel Theater Foyer.jpg|thumb|Foyer de l'actual Teatre de [[Basilea]]]]
Després de diverses proves infructuoses a [[Nàpols]] i [[Roma]] amb l'ajuda del baríton català [[Raimon Torres]], finalment aconsegueix un contracte al [[Maggio Musicale Fiorentino]] que finalment no es va dur a terme.ref name=Alier / L'any [[1956]] el director del Teatre Municipal de [[Basilea]] (Stadttheater Basel), [[Hermann Wedekind]], li va donar l'oportunitat de fer diverses substitucions de papers petits. La direcció del teatre encara no comptava amb ella com a substituta d'un paper important fins que la sort li va ser favorable. Un any després, la soprano que havia de cantar Mimì a ''[[La bohème]]'' de [[Puccini]] aquella temporada va cancel·lar la seva actuació. La substituta oficial estava malalta i la segona no era a la ciutat. Aleshores Montserrat tenia una veu de lírica pura d'una enorme bellesa i sembla que va la direcció del teatre va quedar contenta perquè li van encarregar altres papers com el de Nedda, de ''[[Pagliacci]]'', per exemple) que se li adeien menys però que també va resoldre bé.ref name=Alier / Després va cantar un impressionant repertori de papers a ''[[Tosca (òpera)|Tosca]]'' de [[Giacomo Puccini]], ''[[Aïda]]'' de [[Giuseppe Verdi]], ''[[Arabella]]'' i ''[[Salomé (òpera)|Salomé]]'', ambdues últimes de [[Richard Strauss]]. 

Reconeguda com una dels cantants permanents de l'Òpera de Basilea, ara Montserrat Caballé podia acceptar contractes ocasionals amb altres teatres. Així, va ser convidada a cantar el paper de Marta a ''[[Tiefland]]'' d'[[Eugen d'Albert]] a l'[[Òpera de Bielefeld]], i sobretot, el 28 de febrer de 1959 va debutar a l'[[Òpera de Viena]] com Donna Elvira en una funció del ''[[Don Giovanni]]''. Va agradar molt la seva interpretació i va ser recompensada amb la possibilitat d'interpretar el 10 de maig ''[[Salomé (Strauss)|Salomé]]''.ref name=Alier /

==== Bremen ====
La temporada de [[1960]] i [[1961]] va ser contractada per l'[[Òpera de Bremen]], on es va especialitzar en papers de bel canto. El [[1962]] va tornar a Barcelona i va debutar al [[Liceu]] el [[7 de gener]] d'aquell any amb ''Arabella''. 

El [[1964]] es casà amb el [[tenor]] [[Bernabé Martí]], unió de la qual nasqué, [[Montserrat Martí i Caballé]], també cantant i que ocasionalment canten juntes.

=== Èxit internacional ===

El primer èxit internacional de Caballé fou l'any [[1965]] quan va substituir la indisposada [[Marilyn Horne]] en la representació de ''[[Lucrezia Borgia]]'' al [[Carnegie Hall]] de [[Nova York]]. La seva representació causà sensació i la féu famosa al món de l'òpera, arribant a dir el ''[[New York Times]]'' que la seva veu era la unió de [[Maria Callas]] i [[Renata Tebaldi]]. El mateix any debutà al [[Glyndebourne Festival]] i al [[Metropolitan Opera]] com a Marguerite en el ''[[Faust (òpera)|Faust]]'' de [[Charles Gounod|Gounod]]. El 1972 debutà a [[La Scala]] amb ''[[Norma (òpera)|Norma]]'' de [[Vincenzo Bellini|Bellini]] i també representà la Violetta de ''[[La Traviata]]'' a la [[Royal Opera House]]-Convent Garden de [[Londres]].

Montserrat Caballé ha cantat més de vuitanta papers operístics, des de l'[[òpera barroca]] fins a [[Giuseppe Verdi|Verdi]], [[Richard Wagner|Wagner]] i [[Giacomo Puccini|Puccini]], incloent obres de [[Richard Strauss]]. També ha cantat cançons populars espanyoles. La seva veu és notable per la seva puresa, pel seu control precís i per la seva potència. És menys admirada pels seus instints dramàtics i per la seva destresa interpretativa que per la seva tècnica superba, matisació vocal i els seus exquisits ''[[pianissimo]]s''.

Caballé també ha fet incursions en la [[música pop]], així el duet de Caballé amb el cantant de [[rock]] [[Freddie Mercury]], ''Barcelona'', esdevingué l'himne oficiós dels [[Jocs Olímpics de Barcelona 1992]]. 

Des que es retirà de l'escenari, Caballé s'ha dedicat a diverses activitats benèfiques. És [[Ambaixadora de Bona Voluntat de la UNESCO|Ambaixadora de Bona Voluntat]] per la [[UNESCO]] i ha creat una fundació pels nens necessitats a Barcelona. El juliol de 2008 donà suport al ''[[Manifiesto por la lengua común]]'' reivindicant el paper preponderant pel castellà en tot el territori espanyol.ref{{ref-publicació|article=Montserrat Caballé, nova icona de l'espanyolisme |url=http://www.avui.cat/noticia/article/3-politica/17-politica/218731--montserrat-caballe-nova-icona-de-lespanyolisme-.html |consulta= 12 març 2011|publicació=Avui |data=07/07/08}}/ref

El 2010 va participar, junt amb la seva filla [[Montserrat Martí i Caballé|Montserrat Martí]], en el disc de ''[[Marató de TV3|La Marató]]'' de [[TV3]] amb una versió en català de You'll be in my heart de [[Phil Collins]] titulada Seràs en el Meu Cor.ref[http://www.tv3.cat/marato/disc El disc de la Marató de TV3 - Televisió de Catalunya]/ref

== Premis i distincions ==
Entre els molts premis musicals rebuts cal destacar la [[Medalla d'Or del Gran Teatre del Liceu]] en 1996, el ''[[Premi Grammy]]'' a la millor interpretació vocal solista de [[música clàssica]] rebut el [[1968]] per la seva interpretació en l'àlbum ''Rossini: Rarities''. El [[1982]] fou guardonada amb la [[Medalla d'Or de la Generalitat de Catalunya]] i el [[1991]] amb el [[Premi Príncep d'Astúries de les Arts]] juntament amb [[Victòria dels Àngels]], [[Teresa Berganza]], [[Josep Carreras i Coll|Josep Carreras]], [[Pilar Lorengar]], [[Alfredo Kraus]] i [[Plácido Domingo]].

L'any [[2003]] fou guardonada amb el [[Premi Nacional de Música]], que concedeix la [[Generalitat de Catalunya]], ''pel seu retorn al Gran Teatre del Liceu amb l'òpera'' Enric VIII'', de Camille Saint-Säens''.

El juliol de 2008 fou investida doctora honoris causa per la [[Universitat Internacional Menéndez Pelayo]], alhora que es definia com a ''espanyola'' i ''bilingüe''.ref{{ref-publicació|article=Montserrat Caballé: 'Soy española de pura cepa, pese a quien pese' |url=http://www.elmundo.es/elmundo/2008/07/06/cultura/1215356583.html |consulta= 16 agost 2011|publicació=El Mundo |data=06/07/08}}/ref

El 4 de desembre de 2009 va ser distingida amb la Gran Creu de Cavaller de l'[[Orde al Mèrit de la República Italiana]] (''Cavaliere di Gran Croce OMRI'') pel president de l'estat.ref[http://www.quirinale.it/elementi/Continua.aspx?tipo=5key=10328 Acte de lliurament de la ''Gran Croce'']/ref El 8 de febrer de [[2011]] va ser investida [[doctora honoris causa]] per la [[Universitat de Barcelona]].ref{{ref-web|url= http://www.avui.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/367655-montserrat-caballe-investida-doctora-honoris-causa.html|títol= Montserrat Caballé, investida doctora ‘honoris causa' |consulta= 9 de febrer de 2011|obra= |editor= [[Avui]]|data= 8 de febrer de 2011|llengua= }}/refref{{ref-web|url= http://www.elperiodico.cat/ca/noticias/gent-i-tv/20110208/montserrat-caballe-rep-doctorat-honoris-causa-per-universitat-barcelona/697706.shtml|títol= Montserrat Caballé rep el doctorat 'honoris causa' per la Universitat de Barcelona|consulta= 9 de febrer de 2011|obra= |editor= [[El Periódico de Catalunya]]|data= 8 de febrer de 2011|llengua= }}/ref El 18 de novembre 2013 va rebre la [[Medalla de les Arts]] de la [[Comunitat de Madrid]].ref{{ref-web|url= http://www.europapress.cat/cultura/noticia-comunitat-madrid-lliura-medalla-arts-montserrat-caballe-20131118092310.html |títol= La Comunitat de Madrid lliura la Medalla de las Arts a Montserrat Caballé |editor= EuropaPress.cat |data= 18 de novembre 2013 |consulta= 19/11/2013}}/ref

== Referències ==
{{Commonscat|Montserrat Caballé}}

{{Referències|2}}	

{{Medalles d'Or de la Generalitat de Catalunya}}
{{Premis Príncep d'Astúries de les Arts}}
{{Premis Nacionals de Música}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Caballe, Montserrat}}

[[Categoria:Músics barcelonins contemporanis]]
[[Categoria:Sopranos barcelonines]]
[[Categoria:Alumnes del Conservatori del Liceu]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Grammy]]
[[Categoria:Medalles d'Or de la Generalitat de Catalunya]]
[[Categoria:Premis Príncep d'Astúries de les Arts]]
[[Categoria:Premis Nacionals de Música]]
[[Categoria:Comanadors de l'Orde del Mèrit de la República Federal d'Alemanya]]</text>
      <sha1>jipmz0dr232ko4i2qyu0n9y7zjfixtv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>