<page>
    <title>Konrad Lorenz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>133686</id>
    <revision>
      <id>13675666</id>
      <parentid>12435813</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T12:13:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Lorenz and Tinbergen1.jpg|thumb|[[Nikolaas Tinbergen]] (esquerra) i Konrad Lorenz l'any [[1978]].]]
{{Nobel|Medicina|1973}}
'''Konrad Zacharias Lorenz''' ([[Viena]], [[Imperi austrohongarès]] [[1903]] - [[Altenberg (Sankt Andrä-Wördern)|Altenberg]], [[Àustria]] [[1989]]) fou un [[etòleg]] i professor universitari austríac guardonat amb el [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia]] l'any [[1973]].

== Biografia ==
Va néixer el [[7 de novembre]] de [[1903]] a la ciutat de [[Viena]], en aquells moments situada a l'[[Imperi austrohongarès]] però que avui dia és la capital d'[[Àustria]]. AL finalitzar l'escola secundària estava tan interessat en l'[[Teoria de l'evolució|evolució]] que va voler estudiar [[zoologia]] i [[paleontologia]]. Obeint al seu pare, però, va estudiar dos cursos de [[medicina]] a la [[Universitat de Columbia]] de [[Nova York]], i acabà la carrera a la [[Universitat de Viena]], on es graduà el [[1928]] i es doctorà en [[zoologia]] l'any [[1933]].

Entre [[1940]] i [[1942]] fou professor a la [[Universitat de Königsberg]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va esdevindre metge de l'exèrcit, treballant en la secció de [[neurologia]] i [[psiquiatria]] de l'hospital de [[Posen]]. Considerat un dels pares de l'[[etologia]], el [[1961]] fou nomenat director de l'[[Institut Max Planck|Institut Max Planck d'etologia]] de [[Seewiesen]] ([[Baviera]]), càrrec que exercí fins al [[1973]]. Va morir el [[27 de febrer]] de [[1989]] a la ciutat d'[[Altenberg (Sankt Andrä-Wördern)|Altenberg]], població situada prop de [[Viena]].

== Recerca científica ==
El [[1939]] va fundar amb [[Nikolaas Tinbergen]] l'escola etològica del comportament animal, que va mantenir fortes discrepàncies amb l'escola nord-americana de psicòlegs experimentals. Els nord-americans estudiaven els animals en el laboratori i els europeus preferien observar-los en el seu hàbitat natural. A l'estudiar les pautes d'aprenentatge dels pollets d'[[oques]] i [[ànec]]s va descobrir una etapa crítica en la qual aprenen a reconèixer i a seguir als pares, fins i tot si aquests són adoptius, sempre que en ells estiguessin presents els [[estímul]]s [[oïda|auditius]] o [[vista|visuals]], l'empremta que provoca la reacció dels joves. Aquesta etapa Lorenz l'anomenà ''imprinting''.

Va rebre el [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia]] l'any [[1973]], compartit amb [[Nikolaas Tinbergen]] i [[Karl von Frisch]], ''pels seus descobriments referents a l'organització dels patrons individuals i socials del comportament''. La concessió d'aquest guardó va causar certa sorpresa en el món científic, els arguments del tribunal suec del Premi Nobel fou que els seus treballs contribuïen a comprendre millor alguns aspectes de la [[psiquiatria]]. 

Influit pel [[psicòleg]] [[Karl Bühler]], va intentar aplicar mètodes comparatius a l'estudi del comportament animal. Va cridar l'atenció el fet que els seus resultats van contradir, amb gran violència, les opinions portades a terme per l'[[escola vitalista]] o instintivista de [[William McDougall]] i les de l'[[escola mecanicista]] de Watson. Gran part de la seva vida no va estar interessat en la conducta humana i menys en la cultura humana. Probablement la seva professió de metge va despertar el coneixement dels perills que amenacen a la humanitat civilitzada. Posteriorment es va involucrar amb el perill de la destrucció del [[medi ambient]] per l'home i del cercle viciós devastador de competència comercial i creixement barat. Pel que fa a la cultura com un sistema vivent i considerant les seves pertorbacions en la llum de malalties el van dur a l'opinió que l'amenaça principal a l'existència de la humanitat queda pot anomenar-se neurosi de masses. 

== Obra publicada ==
* [[1952]]: ''King Solomon's Ring''
* [[1954]]: ''Man Meets Dog''
* [[1965]]: ''Evolution and Modification of Behavior''
* [[1966]]: ''On Aggression''
* [[1970]]: ''Studies in Animal and Human Behavior, Volume I''
* [[1971]]: ''Studies in Animal and Human Behavior, Volume II''
* [[1973]]: ''Behind the Mirror''
* [[1974]]: ''Civilized Man's Eight Deadly Sins''
* [[1979]]: ''The Year of the Greyleg Goose''
* [[1982]]: ''The Foundations of Ethology''
* [[1995]]: ''The Natural Science of the Human Species: An Introduction to Comparative Behavioral Research - The Russian Manuscript (1944-1948)''

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Konrad Lorenz}}

* {{en}} [http://nobelprize.org/nobel_prizes/medicine/laureates/1973/index.html Pàgina de l'Institut Nobel, Premi Nobel de Medicina 1973]

{{ORDENA:Lorenz, Konrad}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Científics austríacs]]
[[Categoria:Etòlegs]]
[[Categoria:Premis Nobel de Medicina o Fisiologia]]</text>
      <sha1>rhrhzp7th8qeaoxh13zh8usoc0wdhaf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>