<page>
    <title>Bessaràbia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>133926</id>
    <revision>
      <id>14007599</id>
      <parentid>13840743</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T11:58:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: evaquar</comment>
      <text>{{coord|46|50|N|29|00|E||display=title}}
[[Fitxer:Bessarabia.png|thumb|300px|Mapa de Bessaràbia el 1927, de Charles Upson Clark]]
[[Fitxer:Coat of arms of Bessarabia.png|thumb|150px|Escut de Bessaràbia]]
'''Bessaràbia''' (en [[romanès]] ''Basarabia''; en [[ucraïnès]] Бесарабія, ''Bessaràbia''; en [[rus]] Бессарабия, ''Bessaràbia''; en [[búlgar]] Бесарабия, ''Bessaràbia''; en [[turc]] ''Besarabya'') és la denominació històrica per a una entitat geogràfica de l'[[Europa Oriental]] fronterera amb el riu [[Dnièster]] a l'est i el [[Prut]] a l'oest. Aquest fou el nom amb què l'[[imperi Rus]] designà la part oriental del principat de [[Moldàvia]] cedida per l'[[imperi Otomà]] a Rússia en acabar la guerra russoturca de [[1806]]-[[1812]]. La resta de Moldàvia es va unir a [[Valàquia]] el [[1859]] per a formar el [[Romania|Regne de Romania]]. El [[1918]], Bessaràbia declarà la seva independència de Rússia i, en acabar la [[Primera Guerra Mundial]], es va unir a Romania. L'[[URSS]] s'annexà la Bessaràbia romanesa al començament de la [[Segona Guerra Mundial]] (vegeu [[Pacte Molotov-Ribbentrop]]) i, en acabar la guerra, la reorganitzà com a [[República Socialista Soviètica de Moldàvia]], tot afegint-hi la [[República Socialista Soviètica Autònoma de Moldàvia]] i transferint-ne parts meridionals i septentrionals a la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna]]. El [[1991]] l'RSS de Moldàvia declarà la seva independència de l'URSS i esdevingué la [[República de Moldàvia]].


== Geografia ==
En el sistema administratiu de l'Imperi Rus, Bessaràbia era una regió d'[[Europa Oriental]] composta per l'actual [[República de Moldàvia]] i alguns districtes d'[[Ucraïna]]. Està limitada pel riu [[Dnièster]] al nord i est, el [[Prut]] a l'oest i el baix [[Danubi]] i el [[Mar Negre]] al sud. Té aproximadament 45,600 km². L'àrea és composta principalment de turons baixos i d'[[estepa (geografia)|estepes]], molt fèrtil per a l'agricultura, i que disposa tant de jaciment de lignit com de pedra de construcció. La gent viu en l'àrea on creix [[bleda-rave]], [[gira-sol]]s, [[blat]], [[moresc]], [[tabac]], [[Raïm (fruit)|raïm]] i [[fruita]]. També hi ha [[ovelles]] i [[ramat]]. La principal indústria és la de transformació de productes agrícoles.
[[Fitxer:Bessarabia-sce.png|thumb|170px|Bessarabia a l'actual Europa Sudoriental]]
Les principals ciutats de la regió són [[Chişinău]] ([[rus]] Kishinev), capital de la república de Moldàvia, [[Izmail]], [[Bílhorod-Dnistrovskyi]] (històricament Cetatea Albă i Akkerman). Altres ciutats importants han estat [[Hotin]], [[Lipcani]], [[Briceni]], [[Soroca]], [[Bălţi]], [[Orhei]], [[Ungheni]], [[Tighina]] (Bender), [[Cahul]], [[Reni]] i [[Kilia, Ucraïna|Kilia]] (Chilia).


== Història ==
El nom Bessaràbia (''Basarabia'' en [[romanès]]) prové de la família [[Valàquia|valaca]] [[dinastia Basarab|Basarab]], qui va governar la part meridional de la regió. El nom s'aplicà originàriament a la zona meridional, que correspon a l'actual [[Budjak]]. Els turcs foren els primers en anomenar la zona [[Bessaràbia otomana|Besarabya]], quan aconseguiren el control de la zona el 1484.

Del [[segle XV]] al [[segle XIX]], la regió fou parcialment dominada per [[Moldàvia]], l'[[imperi Otomà]] (només el [[Budjak]]), [[Rússia]], [[Romania]], l'[[URSS]], [[Ucraïna]] i novament [[Moldàvia]].

=== Temps antics ===
El territori de Bessaràbia fou habitat des de ben antic. Els [[pobles indoeuropeus|indoeuropeus]] hi arribaren el 2000 aC. Els habitants originaris eren els [[cimmeris]], i més tard els [[escites]]. Més tard s'hi assentaren les tribus [[Regió de Tràcia|tràcies]] [[daci]]s, [[getes]] i [[Thyrsagetae]]. En el segle VII aC els colons grecs s'establiren a la regió, principalment a la costa del Mar Negre, i comerciaren amb els locals. Els celtes s'assentaren a les parts meridionals, destacant la vila d'[[Aliobrix]].

El primer estat que va incloure la totalitat de Bessaràbia fou el regne daci de [[Burebista]], contemporani de [[Juli Cèsar]], en el segle I aC. Després de la seva mort, l'estat fou dividit en regnes petits i només unificat pel regne daci de [[Decèbal]] en el segle I. Tot i que el regne fou derrotat per l'[[imperi romà]] en el 106, Bessaràbia mani no formà part de l'imperi i els dacis lliures resistiren els conqueridors romans. Els romans construïren muralles defensives al sud de Bessaràbia per a defensar l'[[Escítia Menor]] de les invasions bàrbares.

L'[[imperi romà]] romanitzà parts de la [[Dàcia]] (via colonització i influència cultural), i algunes tribus locals adoptaren els costums romans i el [[llatí]]. Segons la teoria de la continuïtat daco-romanesa, la cultura romana i la llengua romanç es van estendre arreu de l'àrea cultural dels antics dacis, inclosa Bessaràbia. Alguns historiadors ho neguen.

El [[270]], les autoritats romanes començaren a retirar llurs forces de la Dàcia, a causa de les invasions de [[got (poble germànic)|gots]] i carps. Els gots eren una tribu germànica que va ocupar la part meridional de Bessaràbia ([[Budjak]]), a causa de la seva posició geogràfica i a les seves característiques, una estepa atractiva per a tribus nòmades. Des del [[segle V]] fou travessada pels [[huns]], [[avars]], i [[búlgars]]. La influència de l'imperi romà occidental no va desaparèixer totalment fins al [[567]].

=== L'Edat de les migracions ===
Del segle III al segle XI la regió fou invadida sovint per gots, huns àvars, eslaus, magiars, [[petxeneg]]s, [[cumans]] i [[mongol]]s. El territori de Bessaràbia formà part de regnes efímers que eren desfets quan arribaven algres emigrants. Aquests segles es caracteritzaren per un fort estat d'inseguretat i moviments de masses.

El 561, els àvars ocuparen Bessaràbia i executgaren el dirigent local [[Mesamer]]. Aleshores, el 582, els búlgars Onogur, que havien estat desplaçats de [[Moèsia]] pels [[khàzars]] s'assentaren al sud de Bessaràbia i nord de [[Dobrudja]] i ocuparen la futura [[Bulgària]]. En el segle VI els [[pobles eslaus|eslaus]] també s'establiren a la regió.

Amb la creació de l'[[imperi Khàzar]] a l'est, ls invacions van disminuir i es crearen estats més estables. Entre els segles IX i XIII, Bessaràbia formà part dels voivodats [[Bolohoveni]] (nord) i [[Brodnici]] (sud), els primers principats [[valac]]s de l'època. Un grup, que s'aixoplugà a lesmuntanyes en l'època de les invasions [[mongol]]es, va crear l'anomenada ''república de Tigheci'', situada vora la moderna [[Cahul]].

Les últimes invasions a gran escala foren les dels [[mongol]]s i [[tàtars]] de 1241, 1290 i 1343; un petit grup es va assentar vora l'actual [[Orhei]] fins que en foren expulsats el 1390.

[[Fitxer:Tara Rumaneasca map.png|thumb|250px|Domini valac del sud de Bessaràbia. (1390)]]
[[Fitxer:Rom1793-1812.png|thumb|250px|Bessaràbia en el principat de Moldàvia.]]

=== Principat de Moldàvia ===
Després de la derrota dels montols el [[1343]], la regió fou inclosa en el principat de [[Moldàvia]], que va establir el [[1392]] el seu control sobre les fortaleses de [[Izmail|Cetatea Albă]] i Chilia, al marge septentrional del [[Dnièster]].

A finals del [[segle XIV]], la part meridional de la regió formaria part del regne de [[Valàquia]], governada aleshores per la dinastia Basarab, originària del país. En el [[segle XV]], tota la regió formarà part del principat de Moldàvia. [[Esteve III de Moldàvia|Ştefan cel Mare]] (Esteve el Gran) hi governà entre [[1457]] i [[1504]], un llarg període de 50 anys en què guanyà 32 batalles defensant el país contra els otomans i contra els tàtars, de les quals només en va perdre dues. Durant aquest pèriode, després de cada victòria, construïa un monestir o església vora el camp de batalla per a honrar el cristianisme. Moltes d'aquestes esglésies, així com antigues fortaleses, eran a Bessaràbia.
[[Fitxer:Belgorod ua.jpg|thumb|left|300px|[[Cetatea Albă]] fou el principal castell construït per Moldàvia a Bessaràbia]]
El [[1484]] els turcs invadiren i capturaren [[Kilia, Ucraïna|Chilia]] i [[Cetatea Albă]] (Akkerman en turc), i s'annexaren la part costanera meridional de Bessaràbia, que fou dividieda en dos sandjaks (districtes) de l'[[imperi Otomà]]. El [[1538]] els otomans s'annexaren més territori del sud de Bessaràbia fins a [[Tighina]]. mentre que la part central i septentrional formava part del principat de Moldàvia, vassall dels otomans.

Entre [[1711]] i [[1812]], l'[[imperi Rus]] va ocupar la regió cinc cops durant les guerres que van mantenir l'[[imperi Otomà]], l'[[imperi Rus]] i [[Àustria]]. Entre [[1820]] i [[1846]], les tribus [[gagaús (poble)|gagaús]] emigraren cap a l'Imperi Rus a través del [[Danubi]], després de viure anys d'opressió sota el jou otomà, i s'assentaren al sud de Bessaràbia. ALgunes tribus turcòfones de l'Horda Nogai també habitaven la regió de [[Budjak]] (al sud de '''Bessaràbia''' del segles [[segle XVI|XVI]] al [[segle XVIII|XVIII]], però foren totalment expulsats el [[1812]].

=== Annexió per l'Imperi Rus ===
Pel [[tractat de Bucarest (1812)|Tractat de Bucarest]] de [[28 de maig]] del [[1812]], pel qual va acabar la [[Guerra Russo Turca de 1806-1812]], l'[[imperi Otomà]] va cedir la part oriental del principat de Moldàvia a l'Imperi Rus. Aquesta regió serà anomenada ''Bessaràbia''. Abans d'aquest any, el nom només fou usat per a la part meridional, que va estar sota domini directe dels otomans des del [[1484]].
[[Fitxer:Bessarabia Province 1856b.jpg|thumbnail|Una postal de Bessaràbia a partir de 1856.]]
El [[1814]] s'hi van establir els primers colons alemanys al sud del territori, i els [[búlgars de Bessaràbia]] també s'hi assentaren, fundant ciutats com [[Bolhrad]].

Administrativament, Bessaràbia esdevingué un [[óblast]] de l'Imperi Rus de manera efectiva des del 1818 i un ''[[guberniya]]'' des del [[1873]].

Pel [[Tractat d'Adrianòpolis (1829)|Tractat d'Adrianòpolis]] que finalitzà la [[Guerra Russo-Turca de 1828-1829]] tot el [[delta fluvial|delta]] del [[Danubi]] fou afegit a l'Oblast de Bessaràbia.

A la fi de la [[Guerra de Crimea]], el [[1856]], pel [[Tractat de París (1856)|Tractat de París]], dos districtes del sud de Bessaràbia foren retornats a [[Moldàvia]], i l'Imperi Rus va perdre l'accés al [[Danubi]]. Cap el [[1859]], Moldàvia i [[Valàquia]] s'uniren en un sol estat, que va prendre el nom de [[Regne de Romania]] el [[1866]], inclosa la part meridional de Bessaràbia.

La Guerra d'Independència Romanesa va esclatar el [[1877]]-[[1878]], i comptaren amb l'Imperi Rus com a aliat. Encara que l'aliança entre Romania i l'Imperi Rus especificava que Rússia respectaria la integritat territorial de Romania i no en reclamaria cap part a la fi de la guerra, pel [[Tractat de Berlín, 1878|Tractat de Berlín]], la part meridional de Bessaràbia fou novament annexada per Rússia.

Incitat per les autoritats, el [[6 d'abril]] de [[1903]] esclatà el [[progrom de Kishinev]]. Fou la primera acció d'[[antisemitisme]] dirigida per les autoritats en el [[segle XX]]; van morir 47 o 49 [[jueu]]s, 92 foren ferits greument i 700 cases foren destruïdes.

Després de la [[Revolució russa de 1905|revolució russa]], es desenvolupà a Bessaràbia un moviment nacionalista romanès. En el caos provocat per la revolució d'octubre de [[1917]], s'hi va constituir un Consell Nacional ([[Sfatul Ţării]]), amb 120 membres elegits per Bessaràbia i 10 elegits per [[Transnístria]] (el marge esquerre del riu Dnièster, habitat per moldaus/romanesos).

El [[14 de gener]] de [[1918]], durant els desordres provocats per la retirada del front romanès de dues divisions russes, Chişinău fou saquejada. El Comité ''[[Rumcherod]]'' ([[Comité Executiu Central]] del [[Soviet]] de Treballadors, Soldats i Mariners Diputats del Front Romanès, [[Flota del Mar Negre]] i la regió d'[[Odessa]]) es proclamà autoritat suprema a Bessaràbia. El Sfatul Ţării no fou capaç de reclutar cap unitat armada, i per això reclamà el suport del govern romanès. El [[16 de gener]] una divisió romanesa ocupà Chişinău, i l'endemà [[Tighina]] als marges del riu Dnister. Al tercer dia els soviètics foren expulsats de Bessaràbia.

Deu dies després, el [[24 de gener]] de [[1918]], Sfatul Ţării declarà la independència de Bessaràbia com a [[República Democràtica Moldava]].

[[Fitxer:Unification of Romania  Bessarabia.jpg|thumb|left|Declaració d'unificació de Romania i Bessaràbia]]

El [[9 d'abril]] de [[1918]], el Sfatul Ţării votà a favor de la unificació amb Romania per 86 vots a favor, 3 en contra i 36 abstencions. La unió fou confirmada pels Aliats de Romania pel [[Tractat de París (1920)]].

=== Part de Romania ===
{{principal|Gran Romania}}
[[Fitxer:Romania_MASSR_1920.png|thumb|250px|Bessaràbia com a part de la Gran Romania entre 1920 i 1940]]

Alhora, el [[5 de maig]] de 1919 es va organitzar a l'exili d'[[Odessa]] un Govern Provisional de Treballadors i Pagesos de Bessaràbia, in exile at [[Odessa]], dominat pels [[bolxevic]]s.

L'[[11 de maig]] de [[1919]], es proclamà la [[República Socialista Soviètica de Bessaràba]] autònoma de la [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia]], però fou abolida per forces militars de [[Polònia]] i [[França]] el setembre de [[1919]] (veure [[Guerra Soviètico-Polonesa]]). Després de la victòria dels [[bolxevic]]s a la [[Guerra Civil Russa]], el [[1922]] fou creada la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna]], i el [[1924]], una llenca de terra ucraïnesta del marge esquerre del [[Dnièster]] fou declarada [[República Socialista Soviètica Autònoma de Moldàvia]].

Per la [[Conferència de Pau de París de 1919]], la unió amb Romania fou reconeguda oficialment per França, el Regne Unit i altres països europeus. La Rússia Soviètica no va acceptar la unió.

=== Segona Guerra Mundial ===
El [[23 d'agost]] del [[1939]] es va signar el [[Pacte Molotov-Ribbentrop]], i en el seu article 4 de l'annex secret, Bessaràbia restava dins la zona d'influència soviètica.

El 26 de juny de 1940, en aplicació del Pacte, l'URSS envià un ultimàtum al govern de Romania perquè evacués en quatre dies Bessaràbia i el nord de Bucovina. Les dues províncies tenien una àrea de 51,000 km² i 3.750.000 habitants, majoritàriament romanesos. Dos dies més tard, l'administració romanesa es retirà dels territoris, i durant la retirada (entre el [[28 de juny]] i el [[3 de juliol]]) es dedicaren a atacar als comunistes locals, majoritàriament [[jueu]]s i ucraïnesos.ref{{ref-llibre | cognom = Goma | nom = Paul | títol = Săptămâna Roşie | data = 2006 | pàgines = 23 | url = http://paulgoma.free.fr/dl_links/publicistica/saptamana_rosie.php}}/refref{{ref-llibre | cognom = Nagy-Talavera | nom = Nicolas M. | títol = Green Shirts and Others: a History of Fascism in Hungary and Romania | data = 1970 | pàgines = 305}}/ref L'exèrcit romanès fou atacat per l'[[Exèrcit Roig]], que va entrar a Bessaràbia quan l'administració romanesa es va retirar. L'exèrcit romanès va patir la mort o desaparició de 356 oficials i 42.876 soldats.ref{{ref-llibre | autor= [[Paul Goma]] | títol = Săptămâna Roşie | data = 2006 | pàgines = 206 | url = http://paulgoma.free.fr/dl_links/publicistica/saptamana_rosie.php}}/ref Un cop les tropes soviètiques entraren a Bessaràbia, aquesta fou incorporada a l'URSS, repartida entre la [[República Socialista Soviètica de Moldàvia]] i la [[República Socialista Soviètica d'Ucraïna]]. Alhora, molts habitants foren executats o deportats a [[Sibèria]] i [[Kazakhstan]].

El 2 d'agost del 1940 es va establir a [[República Socialista Soviètica de Moldàvia]] amb parts de l'antiga [[República Socialista Soviètica Autònoma de Moldàvia]] i la Bessaràbia no incorporada a Ucraïna. Als alemanys de Bessaràbia, seguint l'establit en el Pacte Molotov-Ribbentrop, se'ls oferí reassentar-se a Alemanya. Tement l'opressió soviètica, gairebé tots elsl (uns 93.000) acceptaren. Lamajoria d'ellsm entre ells els pares de l'actual [[president d'Alemanya]] [[Horst Köhler]] foren reassentats en terres annexades de [[Polònia]]. Aquells que decidiren no marxar-se, foren assassinats mentre eren deportats cap a l'oest per l'Exèrcit Roig. 

El [[22 de juny]] del [[1941]], els tropes de l'[[Potències de l'Eix|Eix]] invadiren la [[Unió Soviètica]] ([[Operació Barbarossa]]) ajudats per tropes romaneses. Durant la retirada els soviètics utilitzaren la tàctica de terra cremada i s'endugueren per ferrocarril tot allò que pogueren. A finals de juliol la regió es trobava sota control romanès.

Quan encara les operacions militars no havien acabat, les tropes romaneses iniciaren progroms contra la població jueva, matant-ne milers, acusant-los d'haver col·laborat amb els soviètics, a qui havien rebut com a alliberadors a causa de la política [[antisemitisme|antisemita]] de [[Adolf Hitler|Hitler]]. Alhora, els tristament cèlebres [[Einsatzgruppen]] [[Schutzstaffel|SS]] van cometre atrocitats i assassinats de jueus sota el pretextge d'espionatge, sabotatge o comunisme. La política de [[solució final]] de la [[qüestió jueva]] era vista pel ''conducator'' romanès [[Ion Antonescu]] més com a una expulsió que no pas com l'extermini. la població jueva (uns 200.000 efectius) fou inicialment enviada a ghettos, i el 1942 a camps d'extermini de la zona ocupada de [[Transnístria]], parcialment controlada per les SS. Després de tres anys de pau relativa, el front soviètic va tornar a fronteres del [[Dnièster]] el 1944. El [[20 d'agost]] del [[1944]], uns 900.000 soldats de l'[[Exèrcit Roig]] començaren l'ofensiva Iassy-Kishinev. Els soviètica ocuparen Bessaràbia en una perllognada ofensiva de cinc dies. En petites batalles a [[Chişinău]] i [[Sarata]] el 6è Exèrcit Alemany, novament reformat després de la [[batalla de Stalingrad]] amb uns 650,000, fou obligat a retirar-se. Alhora, veient la derrota alemanya, [[Romania]] trencà la seva aliança militar amb Hitler. El 23 d'agost del 1944 el mariscal [[Ion Antonescu]] fou deposat i el rei [[Miquel I de Romania]] recuperà el poder.

=== Part de la Unió Soviètica ===
La Unió Soviètica es va reannexar la regió el 1944 i les tropes soviètiques ocuparen Romania fins al 1958 tot imposant un règim comunista, obedient a [[Moscou]], a Bucarest el [[1947]]. El règim comunista romanès no va incloure doncs l'afer de Bessaràbia i [[Bucovina]] (també ocupada per l'URSS) en llurs relacions amb la Unió Soviètica.

Entre 1969 i 1971, un grup de joves intel·lectuals de [[Chişinău]] va crear un Front Nacional Patriòtic clandestí, amb un total de 100 membres, que reclamaven l'establiment d'una República Democràtica de Moldàvia, que s'escindís de l'URSS i s'unís a Romania.

Pel desembre de 1971, segons una nota informativa per a [[Ion Stănescu]], president del consell de seguretat de l'Estat de la República Socialista de Romania, a [[Iuri Andrópov]], cap del [[KGB]], tres dels líders del Front Nacional Patriòtic, [[Alexandru Usatiuc-Bulgar]], [[Gheorghe Ghimpu]] i [[Valeriu Graur]], així com una quarta persona, [[Alexandru Soltoianu]], líder d'un moviment clandestí similar al nord de [[Bucovina]], foren arrestats i sentenciats a llargues condemnes de presó.

=== Independència de Moldàvia ===
Amb l'afebliment de la Unió Soviètica, el febrer del 1988 es convocaren les primeres manifestacions massives a [[Chişinău]]. D'antuvi, reclamaren a la perestroika el retorn de l'autogovern i l'estatut d'oficialitat del [[moldau]] ([[romanès]]) en comptes del rus.

El 31 d'agost del 1989 unes 600.000 persones es manifestaren novament a [[Chişinău]] durant quatre dies. El moldau esdevingué idioma oficial de la [[República Socialista Soviètica de Moldàvia]], tot i que la mesura no es farà efectiva d'antuvi. 

El 1990 se celebraren les primers eleccions lliures per al Parlament, amb l'oposició del [[Frontul Popular]], qui tot i així va guanyar. Així es formarà govern presideit per un dels seus líders, [[Mircea Druc]]. Així l'RSS de Moldàvia esdevindrà RSS de Moldova i més tard [[República de Moldàvia]]. La república de Moldàvia esdevindrà independent el 1991. Les seves fronteres, establides el [[2 d'agost]] del [[1940]], no han canviat.


== Població ==
La població abans de la [[Segona Guerra Mundial]] era formada per moldavians ([[romanesos]]), [[ucraïnesos]], [[búlgars]], [[Alemanys ètnics|alemanys]], [[gagaús (poble)|gagaüsos]], [[Rutènia|rutens]] i [[jueu]]s. Vora dos terços de la població són moldavians/romanesos.

* [[1889]]: 1,628,867.
* [[1897]]: 1,936,392.
* [[1970]]: 69% de la població de Bessarabia eren romanesos i d'ells el 98% declararen tenir com a llengua materna el [[moldau]] ([[romanès]]).
* [[1989]]: Hi havia 88,419 [[búlgars de Bessaràbia]] segons dades de la República de Moldova 
* [[1992]]: 4,305 immigrants a Israel des de Moldova constituïen el 7.1 % dels immigrants a Israel de l'antiga URSS aquest any.
* [[2004]]: Hi havia 65,072 [[búlgars de Bessaràbia]] i segons el cens no inclou els de [[Transnístria]].

Cens rus de 1817, (total 482,000 habitants)
* 83,848 Famílies romaneses (86%)
* 6,000 Famílies rutenes (6,5%)
* 3,826 Famílies jueves (1,5%)
* 1,200 Famílies [[Lipovan]] (1,5%)
* 640 Famílies gregues (0,7%)
* 530 Famílies armènies (0,6%)
* 241 famílies búlgares (0,25%)
* 241 Famílies gagaús (0,25%)

Cens rus de 1856, (total 990,000 habitants)
* 736,000 Romanesos (74%)
* 119,000 Ucraïnesos (12%)
* 79,000 Jueus (8%)
* 47,000 Búlgars i gagaús (5%)
* 24,000 Alemanys (2.4%)
* 11,000 [[Gitano]]s (1.1%)
* 6,000 Russos (0.6%)

Cens rus de 1897, (total 1,935,412 habitants)
* 1,092,000 Romanesos (56%)
* 373,000 Russos i ucraïnesos (18.9%)
* 229,000 Jueus (11.7%)
* 259,000 Altres (13.4%) - Alemanys, búlgars, gagaús, etc.

Cens romanès de 1930, (total 2,800,000 habitants)
* 57% Romanesos
* 12% Russos
* 11% Ucraïnesos
* 7% Jueus
* 6% Búlgars
* 3% Alemanys
* 1% Altres (Gagaús, roma, grecs, armenis)


== Vegeu també ==
* [[Província de Txernivtsí]]
* [[Província d'Odessa]]
* [[República de Moldàvia]]
* [[Història de Moldàvia]]
* [[Budjak]]


== Referències ==
div class=references-small
references/
/div


== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://depts.washington.edu/cartah/text_archive/clark/meta_pag.shtml Charles Upson Clark (1927): ''Bessarabia: Russia and Roumania on the Black Sea'' (versió electrònica)] {{en}}
* [http://www.grhs.org/rig/bess/ Alemanys de Bessaràbia] {{en}}
* [http://hist.academic.claremontmckenna.edu/jpetropoulos/ironguard/mapintro.gif Mapa dels camps de concentració, guetos i llocs de massacres a Romania-Bessaràbia (1941-1942)] {{en}}
* [http://www.rtrfoundation.org/webart/JewsBessarabia.pdf Els jueus a Bessàrabia durant la Segona Guerra Mundial (mapa)] {{en}}
* [http://www.rtrfoundation.org/webart/massacresbessarabia.pdf Massacres, deportacions i marxes de la mort a Bessaràbia, des de juliol de 1941 (mapa)] {{en}}
* [http://www.scholtoi.de/ Scholtoi, una vila del nord de Bessaràbia] {{de}} {{en}}
* {{de}} [http://www.hannowka.de/ Hannowka, una vila alemanya a Bessaràbia (1896-1940)] {{de}}
* [http://files.osa.ceu.hu/holdings/300/8/3/text/53-2-20.shtml George Ciorănescu (Ràdio Europa Lliure, 23 de juliol de 1980): ''40è aniversari de l'annexió de Bessaràbia i de la Bucovina Septentrional''] {{en}}
* [http://files.osa.ceu.hu/holdings/300/8/3/text/53-3-12.shtml George Ciorănescu (Ràdio Europa Lliure, 2 de desembre de 1981): ''El problema de Bessaràbia i de la Bucovina Septentrional durant la Segona Guerra Mundial''] {{en}} 


{{Romaniaregions}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|de}}

{{ORDENA:Bessarabia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Geografia històrica d'Europa]]
[[Categoria:Moldàvia]]</text>
      <sha1>kyi41mumaq6d5vokhprsfulitxtffrt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>