<page>
    <title>Dobrudja</title>
    <ns>0</ns>
    <id>134191</id>
    <revision>
      <id>13862231</id>
      <parentid>13747424</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T07:11:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: En el segles  En els segles</comment>
      <text>La '''Dobrudja''' (en [[romanès]] ''Dobrogea''; en [[búlgar]] Добруджа, ''Dobrudja''; en [[turc]] ''Dobruca''; en [[Grec modern|grec]] Δοβρουτσά, ''Dovroutsà'') és una regió europea repartida entre [[Bulgària]] i [[Romania]], situada entre el baix [[Danubi]] i el [[mar Negre]], que inclou el [[Delta del Danubi]], la costa de Romania i la part més septentrional de la costa búlgara del mar Negre.
[[Fitxer:Dobrogea-cadrilater.png|frame|Mapa de Romania amb la [[Dobrudja Septentrional]] en taronja, i de Bulgària amb la [[Dobrudja Meridional]] en groc]]
El territori de Dobrudja comprèn la [[Dobrudja Septentrional]], que forma part de Romania, i la [[Dobrudja Meridional]], que pertany a Bulgària. 

* El territori de la regió romanesa, la '''Dobrudja Septentrional''' (en romanès ''Dobrogea''), es troba actualment repartit entre els comtats de [[Comtat de Constanţa|Constanţa]] i [[Comtat de Tulcea|Tulcea]], amb una superfície total de 15.500 km² i una població un xic inferior al milió d'habitants. Les principals ciutats són [[Constanţa]], [[Tulcea]], [[Medgidia]] i [[Mangalia]]. La Dobrudja és representada per uns [[dofins]] a l'[[escut de Romania]].

* La regió búlgara, la '''Dobrudja Meridional''' (en búlgar Добруджа, ''Dobrudja''), que és dividida entre les províncies de [[Província de Dòbritx|Dòbritx]] i [[Província de Silistra|Silistra]], té una superfície total de 7.565 km² i una població de 350.000 habitants.

== Geografia ==
Amb excepció del [[delta del Danubi]], situada a la cantonada nord-est, Dobruja és muntanyenca, amb una alçària mitjana de 200-300 metres. El punt més alt és el pic Ţuţuiatu a les [[Muntanyes Măcin]], que arriba als 467 m. La plana de [[Dobrogea]] cobreix la major part de la Dobrudja romanesa, mentre que a la part búlgara hi ha la plana de [[Ludogorie]]. El [[llac Siutghiol]] és el més important de Dobrogea.

== Etimologia ==
L'origen del nom de Dobrudja pot deure's al nom turc del governant del segle XIV, el [[Dèspota (títol nobiliari)|dèspota]] Dobrotici/Dobrotitsa (''دوبرجه''). Era comú per als turcs donar als països el nom dels seus primers governants (per exemple, d'antuvi Moldàvia era coneguda com a ''Bogdan Iflak'' pels turcs, degut a [[Bogdan I de Moldàvia|Bogdan I]]).

[[Gheorghe Brătianu]] dóna una etimologia alternativa, segons la qual, el nom és una derivació eslava de la paraula turca ''Bordjan'' o ''Brudjars'' que es refereix als turcs proto-[[búlgars]], terme usat també pels escriptors àrabs.

Inicialment, el nom feia referència només a les estepes de la regió meridional, entre [[Hârşova]] i el [[llac Razim]] al nord i [[Silistra]]-[[Balchik]] al sud, però més tard el terme es va estendre a la part nord i al [[Delta del Danubi]].refRobert Stănciugel i Liliana Monica Bălaşa, ''Dobrogea în Secolele VII-XIX. Evoluţie istorică'', Bucharest, 2005; pg. 68-70/ref

== Història ==
=== Preshistòria ===
El territori de la Dobrudja ja fou habitat en el [[Paleolític mitjà]] i el [[Paleolític Superior]], com mostren les troballes de [[Babadag]], [[Slava Rusă]] i [[Enisala]]. Durant el [[neolític]] formà part de la [[cultura de Hamangia]] (nom d'una vila costanera de la Dobrudja), de la [[Cultura boian]] i de la [[cultura Karanovo]]. A finals del Vè mil·lenni abans de Crist, sota la influència de tribus de l'[[Egeu]], també s'hi instal·là la [[cultura Gumelniţa]]. Durant l'[[Eneolític]] les poblacions migraren del nord al [[Mar Negre]] procedents de la cultura [[Kurgan]], i es formà la cultura mixta [[Cernavodă I]]. Sota la influència de la cultura Kurgan II, es formà la cultura Cernavodă II, barreja de les cultures Cernavodă I i [[cultura Ezero|Ezero]], que evolucionaria a Cernavodă III. La regió mantenia contactes amb el món mediterrani des del segle XIV aC, com hi prova una espasa [[Micenes|micènica]] descoberta a [[Medgidia]].

=== Història antiga ===
Durant l'[[Edat de ferro]], en els segles VIII-VI aC, els geto-dacis es diferenciaren dels altres pobles [[tracis]]. En la segona meitat del segle VIII aC, apareixen les primers senyals de relacions comercials entre la població indígena i els grecs al golf de Sinoe (ara un llac). Cap al 657-656 aC, colons grecs de [[Milet]] fundaren la primera colònia a la regió ([[Hístria]]). En els segles VII-VI aC es fundaren més colònies gregues a la costa de Dobrudja ([[Cal·latis]], [[Tomis]], [[Mesembria]], [[Dionisòpolis]], Partenòpolis, Afrodisias, Eumenia etc.). En els egle V aC aquestes colònies formaven part de la [[Lliga de Delos]], passant de l'[[oligarquia]] a la [[democràcia]].refAristòtil, ''Política'' ([http://etext.library.adelaide.edu.au/a/aristotle/a8po/book5.html V,6])/ref També, en el segle CI aC, els primers grups d'[[escites]] penetraren a la regió. Dues tribus [[getes]], les ''crobyzi'' i els ''terizi'', foren mencionades per [[Hecateu de Milet]] (540-470 aC) com que vivien a la regió. 

[[Fitxer:Scythia Minor map.jpg|right|thumb|350px|Antigues colònies a Dobrudja (línia costanera actual)]]
Cap al 514-512 aC el rei [[Darios I el Gran]] de [[Pèrsia]] va subjugar els getes que vivien a la regió druant la seva expedició contra els escites que vivien al nord del Danubi.refHerodot, ''Històries'' ([http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0126layout=query=chapter%3D%23657loc=4.92.1 IV,93])/ref Pel 430 aC, el [[regne dels odrisis]] sota [[Sitalces de Tràcia]] es va estendre cap a les boques del Danubi.refTucídides, ''Guerres del Peloponès'' ([http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0200layout=query=chapter%3D%23243loc=2.98.1 II,97,1])/ref El 429 aC els getes de la regió participaren en la campanya dels odrisis a [[Regne de Macedònia|Macedònia]], i sota el rei d'[[Odrísia]] [[Seuthes I]] uns 2.000 soldats getes lluitaren contra els soldats d'[[Atenes]] a Quersonès, al sud de [[Crimea]].refXenofont, ''Anàbasi''/ref En el segle IV aC, els escites dominaren la Dobrudja. El 341-339 aC, un dels seus reis, [[Atheas]], lluità contra [[Hístria]], que rebia suport d'un ''Hístrianorum rex'' (potser un governant geta local).

El 339 aC el rei [[Atheas]] fou derrotat pel rei [[Filip II de Macedònia]], qui va estendre el seu reialme sobre la Dobrudja.refJustí, ''Epítome de la Històrica Filípica de Pompeu Trogus'' ([http://www.thelatinlibrary.com/justin/9.html IX,2])/ref El 313 aC i novament el 310-309 aC les colònies gregues liderades per [[Cal·latis]], amb suport d'[[Antígon el Borni]], es revoltaren contra el govern macedoni. Les revoltes foren aixafades per [[Lisímac de Tràcia|Lisímac]], el [[diàdoc]] de Tràcia, qui també inicià una expedició militar contra els [[Dromichaetes]], els governants getes del nord del Danubi, el 300 aC. En el segle III aC, les colònies de la costa de Dobrudjan pagaven tribut als [[basileus]] Zalmodegikos i [[Moskon]], qui dominaven probablement el nord de Dobrudja. En el mateix segle, els [[celtes]] s'assentaren al nord de la regió. El 260 aC, [[Bizanci]] va perdre la guerra amb [[Cal·latis]] i Hístria pel control de [[Tomis]]. A finals del segle III aC i començament del segle II aC, els [[bastarnae]] s'assentaren a l'àrea del delta del Danubi. Pel 200 aC, el rei dels tracis [[Zoltes]] invadí la regió moltes vegades, però fou derrotat per [[Rhemaxos]], qui esdevingué protector de les colònies gregues.

Pel voltant del 100 aC el rei [[Mitridates VI Eupator]] va estendre la seva autoritat sobre les ciutats gregues a Dobrudja. Tanmateix, el 72-71 aC, durant la [[Tercera Guerra Mitridàtica]], aquestes ciutats foren ocupades pel procònsol romà a [[Província romana de Macedònia|Macedònia]], [[Marc Licini Lucul·le (cònsol 73 aC)|Marc Licini Lucul·le]]. Es va signar un ''foedus'' enre les colònies gregues i l'[[imperi Romà]], però el 62-61 aC les colònies es revoltaren. [[Gai Antoni Hybrida]] va intervenir, però fou derrotat pels [[getes]] i [[bastarnes]] vora [[Hístria]]. Cap al 55 aC el [[daci]]s comandats pel rei [[Burebista]] conqueriren la Dobrudja i totes les colònies gregues de la costa, però el seu regnat acabà el 44 aC.

=== Domini romà ===
El 28-29 aC [[Rholes]], un governant geta del sud de Dobrudja, va donar suport el procònsol de Macedònia, [[Marc Licini Cras]], en la seva campanya contra els [[bastarnes]]. Per això, Rholes fou declarat ''Socius et amicus Populi Romani'' per Octavi, i ajudà Cras en la conquesta dels estats de [[Dapyx]] (en Dobrudja central) i [[Zyraxes]] (al nord). Dobrudja esdevingué part del regne clientelar dels odrisis, mentre que les ciutats gregues de la costa es mantenien sota el govern directe del governador de Macedònia. Entre el 12 i el 15 un exèrcit dels [[getes]] va conquerir les ciutats d'[[Aegyssus]] i [[Troesmis]], però foren derrotades pel rei dels odrisis [[Rhoemetalces]] amb ajut de l'exèrcit romà.

[[Fitxer:TropeumTraiani 11.jpg|thumb|200px|left|El monument [[Tropaeum Traiani]] a [[Adamclisi]] commemora la victòria romana sobre els dacis]]
El 15 fou creada la província romana de [[Mèsia]], però la Dobrudja, sota el nom de ''Ripa Thracie'', va romandre part del regne dels Odrisis, mentre que les ciutats gregues formaven part d'una ''Praefectura orae maritimae''. El 46 [[Tràcia]] esdevingué província romana i els territoris de l'actual Dobrudja foren absorbits dins de Moèsia. Els geto-dacis invadiren la regió moltes vegades en el segle I, especialment entre el 62 i el 70. En el mateix període la base de la flota romana del Danubi (''classis Flavia Moesica'') fou traslladada a [[Noviodunum (Mèsia)|Noviodunum]]. La ''praefectura'' fou annexada a [[Mèsia]] el 86. En el mateix any [[Domicià]] va dividir Mèsia, i Dobrudja fou inclosa en la part oriental, la ''Moesia Inferior''.

Durant l'hivern del 101-102, el rei dels [[dacis]], [[Decèbal]], dirigí una coalició de dacis, [[carps]] i burs i atacà la [[Mèsia Inferior]]. L'exèrcit infavor fou derrotat per les legions romanes de l'emperador [[Trajà]] al riu Iantra (més tard s'hi fundaren [[Nikopolis|Nicòpolis]] i [[Istrum]] per a commemorar la victòria) i més tard a la moderna vila d'Adamclisi, al sud de Dobrudja. Aquesta victòria fou commemorada amb un monument, construït el 109, i s'hi fundà la ciutat de [[Tropaeum]]. Després del 105, la Legió XI Clàudia i la Legió V Macedònica foren enviades a Dobrudja, a [[Durostorum]] i [[Troesmis]] respectivament.

Cap al [[108]] l'emperador [[Adrià]] va intervenir a la regió per a sufocar la revolta dels [[sàrmates]]. El 170 [[Costoboci]] invadí Dobrudja i atacà Libida, Ulmetum i Tropaeum. La província, en general, es va mantenir estable i pròspera fins a la crisi del segle III, quan s'afebliren les defenses i atacaren nombroses tribus bàrbares. El 248 una coalició de gots, carps, taifils, [[bastarnes]] i [[vàndals]] [[hasdings]], dirigits per [[Argaithus]] i [[Gunderic]], va devastar la Dobrudja. Durant el govern de [[Deci (emperador romà)|Deci]] la província va patir els atacs dels gots sota el rei [[Cniva]]. Els atacs [[bàrbar]]s continuaren el [[258]], 263 i 267. El 269 una flota aliada de [[gots]], [[hèruls]], [[bastarnes]] i [[sàrmates]] atacà les ciutats de la costa i devastà [[Tomis]]. El 272 l'emperador [[Lluci Domici Aurelià]] derrotà els [[carps]] del nord del Danubi i assentà una part d'ells vora [[Carsium]]. Aquest emperador posà fi a la crisi de l'Imperi Romà ordenant la reconstrucció de la província.

Durant el regnat de [[Dioclecià]] la Dobrudja formà part de la província d'[[Regio d'Escítia|Escítia]], dins la [[Diòcesi de Tràcia]]. La capital era [[Tomis]]. Dioclecià també va traslladar la [[Legió II Herculia]] a [[Troesmis]] i la [[Legió I Iovia]] a [[Noviodunum (Mèsia)|Noviodunum]]. El 331-332 [[Constantí I de l'Imperi Romà|Constantí I el Gran]] derrotà els gots que atacaren la província. Dobrudja fou devastada novament pels ostrogots el 384-386. Sota els emperadors [[Licini I]], [[Julià l'Apòstata]] i [[Valent]] les ciutats de la regió foren reconstruïdes.

=== Bizanci i el domini búlgar ===
Després de la divisió de l'Imperi Romà la Dobrudja fou atribuïda a l'Imperi romà d'Orient. El 513-520 la regió fou sacsejada per una revolta contra [[Anastasi I]]. El seu líder, [[Vitalià]], natural de Zaldapa, a la [[Dobrudja Meridional]], derrotà el general bizantí [[Hipati (general)|Hipati]] vora Kaliakra. Durant el regnat de [[Justí I]], els antes i els [[pobles eslaus|eslaus]] invadiren la regió, però foren derrotats per [[Germà (nebot de Justinià)|Germà Justí]]. El 529 una nova invasió d'antes i búlgars fou rebutjada pel comandant [[gèpid]] [[Mundus]]. Els kutrigurs i [[avars]] invadiren la regió moltes vegades, fins que el 561-562 els avars dirigits per [[Bayan]] s'assentaren al sud del Danubi com a ''foederati''. Durant el govern de [[Flavi Tiberi Maurici]], els eslaus devastaren Dobrudja i destruïren les ciutats de [[Dorostolon]], [[Zaldapa]] i [[Tropaeum]], El 591/593 el general bizantí [[Prisc (general)|Prisc]] intentà aturar les invasions atacant i derrotant els eslaus d'[[Ardagast]] al nord de la província. El [[602]], durant un motí de l'exèrcit bizantí als Balcans, una gran massa d'eslaus va creuar el Danubi i se n'assentà al sud. La Dobrudja va romandre sota un lleu control bizantí, i fou reorganitzada sota el regnat de [[Constantí IV]] de Bizanci com a ''Thema Scythia''.

El [[681]] la Dobrudja formaria part del [[Primer Imperi Búlgar]]. Poc després, els búlgars fundarien vora la frontera meridional de la regió la ciutat de [[Pliska]], que n'esdevindrà la primera capitalrefPetar Mutafchiev, ''Добруджа. Сборник от Студии'', Sofia, 1999/ref i serà el centre polític de l'estat búlgar fins al [[893]]. Tanmateix, durant els tres segles següents de dominació búlgara, els bizantins encara controlaren el [[Mar Negre]] i les boques del Danubi, i durant alguns períodes curts de temps, algunes ciutats.refTeòfanes, ''Cronografia'' I, Bonn, 1839 /ref A començaments del segle VIII, [[Justinià II]] visità la Dobrudja i demanà ajut militar al khan [[Tervel]] de Bulgària. El 895 les tribus [[magiars]] de [[Budjac]] invadiren la Dobrudja i el nord-est de [[Bulgària]]. Una vella inscripció eslàvica, trobada vora Mircea-Vodă, menciona el [[zhupan]] Dimitri (Дѣимитрѣ жѹпанѣ), un noble feudal de la regió meridional el 943. 

A petició de [[Nicèfor II|Nicèfor II Focas]], [[Sviatoslav I de Kíev]] va ocupar la Dobrudja el [[968]]. També va moure la capital del [[Rus de Kíev]] a [[Pereiaslavets]], al nord de la regió. Tanmateix, els bizantins sota [[Joan I Tzimisces]] la van reconquerir el [[971]] i la van incloure en la thema ''Μεσοποταμια της Δυσεον'' (Mesopotàmia de l'Oest). El 986 la part meridional de la Dobrudja fou inclosa en l'[[Bulgària|estat búlgar]] de [[Samuil]], mentre que la part septentrional fou reorganitzada pels bizantins en una ''klimata'' autònoma. El 1000 [[Basili II|Basili II Bulgarotòctonos]] la reconquerí, organitzà la regió com a [[Strategia]] de [[Silistra|Dorostolon]] i, després del 1020, com a ''Thema Paristrion'' (Paradunavon). Per tal de prevenir atacs organitzats des del nord, els bizantins hi construïren tres [[Muralles de Trajà|muralles]] des del Mar Negre fins al Danubi, en els segles X-XI.

=== Darreres migracions ===
A començaments del segle X, els bizantins acceptaren l'assentament de petits grups de [[petxeneg]]s a la Dobrudja. En primavera de 1036, una invasió de petxenegs va devastar bona part de la regió, tot destruint les fortificacions de Capidava i Dervent i cremant l'assentament de Dinogeţia. El [[1046]] els bizantins acceptaren l'assentament dels petxenegs comandats per Kegen com a ''foederati'' a Paristrion. Es va establir alguna forma de fominació fins al [[1059]], quan [[Isaac I Comnè]] reconquerí la Dobrudja. El 1064, la regió fou devastada per una invasió d'uzes. El 1072-1074, sota [[Nestor]], el neu estratega de Paristrion, procedent de Distra, hi trobà Tatrys com a governant en rebel·lió. El 1091 tres governants autònoms, potser petxenegs, foren esmenats per l'[[Alexiada]]: Tatos (''Τατοῦ'') o Chalis (''χαλῆ''), a l'àrea de [[Silistra|Dristra]] (probablement el mateix de Tatrys), i Sesthlav (''Σεσθλάβου'') i Satza (''Σατζά'') l'àrea de [[Vicina]].refAnna Comnena, ''Alexiada'' ([http://www.fordham.edu/halsall/basis/AnnaComnena-Alexiad06.html VI,14])/ref

Els [[cumà|cumans]] arribaren a la Dobrudja el [[1094]] i mantaingueren un rol important fins a l'arribada de l'[[imperi Otomà]]. El 1241 els primers grups [[tàtars]] comandats per Kadan, invadiren la Dobrudja i hi van romandre vora un segle. El 1263-1264 l'emperador bizantí [[Miquel VIII Paleòleg]] donà permís al soldà [[Izz al-Din Kaykaus II]] per assentar-se a l'àrea amb un grup de turcs seljúcides d'Anatòlia. Un missioner místic turc, [[Sari Saltuk]], en fou el seu líder espiritual; la seva tomba a Babadag encara és un lloc de peregrinació per a musulmans. Molts dels turcs tornaren a [[Anatòlia]] el [[1307]], mentre que els que s'hi quedaren es cristianitzaren i adoptaren el nom [[gagaús]]. En la segona part del segle XIII, els mongols del Khanat de l'[[Horda d'Or]] van estendre el seu domini a la Dobrudja. L'èlit mongol aviat fou turquitzada i islamitzada. Dobrudja també formà part del [[Segon Imperi Búlgar]] sota els regnats d'[[Ivan Asen II]] i [[Teodor Svetoslav]]. En el 1320 aparegueren documents en els que apareixia sota el nom de [[Principat de Karvuna]].

=== Dobrudja independent. La guerra contra els Otomans ===
El [[1325]], el Patriarca Ecumènic nomenà un tal Metodi metropolità de Varna i Carbona. Un temps després apareix un governant local a Dobrudja Meridional, Balik/Balica. El 1345 va donar suport [[Joan V Paleòleg]] quan disputava el tron amb [[Joan VI Cantacuzè]], tot enviant un exèrcit comandat pel seu fill [[Dobrotitsa]]/Dobrotici i el seu germà Teodor, per a ajudar la mare de Joan Paleòleg, Anna de Savoia. Pel seu valor, Dobrotitsa/Dobrotici va rebre el títol d'estratega i es casà amb la filla del [[megadux]] Apokaukos. Després de la reconciliació dels dos pretendents, esclatà una disputa territorial entre l'est de la Dobrudja i l'Imperi bizantí pel port de Midia. El 1347, a petició de [[Joan V Paleòleg]], l'emir [[Bahud-din Umur]], bei d'[[Aydin]], envià una expedició naval contra Balik/Balica, i destruí els ports de la Dobrudja. Balik/Balica i Teodor moriren en la guerra i [[Dobrotitsa]]/Dobrotici esdevingué el nou governant.

[[Fitxer:DobrXIV.png|thumb|Principat de Dobrotici/Dobrotitsa durant el 1370]]
Entre 1352 i 1359, amb la caiguda del [[khanat de l'Horda Dourada]] a la [[Dobrudja Septentrional]], aparegué un nou estat sota el príncep [[tàtar]] Demetri, qui es proclamà protector de les boques del Danubi.

El 1357 Dobrotitsa/Dobrotici és esmentat com a ''[[dèspota]]'' governant un gran territori, que incloïa les fortaleses de [[Varna]], Kosak (vora Obzor) i Emona. El mateix any, amb l'ajut de [[Joan V Paleòleg]], va prendre Anhialos i Mesembria a [[Ivan Alexandre de Bulgària|Ivan Alexandre]], tsar de [[Tarnovo]]. El [[1366]], [[Joan V Paleòleg]] visità [[Roma]] i [[Buda (ciutat)|Buda]], intentant obtenir el suport per una campanya a la Dobrudja, però en el camí de tornada fou capturat per Dobrotitsa/Dobrotici ai empresonat a Varna. Per a alliberar l'emperador bizantí [[Amadeu VI de Savoia]] inicià una [[croada]], patrocinada per [[Venècia]] i [[Gènova]].

Després que els croats conquerissin algunes fortificacions dela DObrudja, Dobrotici/Dobrotitsa va alliberar Joan i va negociar la pau casant la seva filla amb Miquel, fill de Joan Paleòleg. El 1368, després de la mort de Demetri, fou reconegut com a governant de [[Pangàlia]] i altres ciutats del marge dret del Danubi. El 1369, amb [[Vladislau I de Valàquia]], Dobrotici/Dobrotitsa ajudà al príncep [[Stratsimir]] a obtenir el tro de [[Vidin]]. 

Entre [[1370]] i 1375 s'alià amb [[Venècia]] contra [[Gènova]] en la disputa del poder al [[Mar Negre]]. El [[1376]] intentà imposar el seu gendre Miquel com a [[Imperi de Trebisonda|emperador de Trebisonda]], però no se'n sortí. També va donar suport [[Joan V Paleòleg]] contra el seu fill [[Andrònic IV Paleòleg]]. El 1379 una flota de Dobrudja participà en el bloqueig de [[Constantinobla]] contra la flota genovesa.

El [[1386]] va morir Dobrotici/Dobrotitsa i fou succeït per [[Ivanko]]/Ioankos, qui el mateix any acceptà una pau amb [[Murad I]] i el 1387 signà un tractat comercial amb [[Gènova]]. Ivanko fou assassinat el 1388 durant una expedició del gran visir [[Çandarli Ali Paixà]] contra [[Tarnovo]] i Distra. L'expedició va posar la majoria de les fortificacions de Dobrudja sota domini turc.

El 1388/1389 la Dobrudja (''Terrae Dobrodicii'', com apareix en un document del 1390) i Silistra (''Dârstor/Distra'') passaren a mans del rei de Valàquia, [[Mircea cel Bătrân]], qui derrotà el Gran Visir.

El soldà [[Bayezid I]] va conquerir la part meridional del territori el [[1393]], i l'any següent atacà Mircea, però fou derrotat. Endemés, la primavera del 1395 Mircea va reconquerir els darrers territoris perduts a Dobrudja amb suport d'[[Hongria]]. La tercera ocupació otomana de Dobrudja es produí del [[1397]] al [[1404]], tot i que el 1401 l'exèrcit otomà fou severament derrotat per Mircea a Dobrudja.

La derrota de Bayezid per [[Tamerlà]] a Ankara el 1402 va obrir un període d'anarquia dins l'[[imperi Otomà]] i Mircea ho aprofità per a iniciar una campanya antiotomana. El [[1403]] va ocupar el port genovès de [[Kilia]] i el [[delta del Danubi]], de manera que el [[1404]] va imposar la seva autoritat a la Dobrudja. També va participar en les disputes al tron de l'imperi otomà, de manera que va dominar durant alguns anys no sols la Dobrudja, sinó també bona part del sud dels Balcans.

Després de la mort de Mircea el 1418, el seu fill [[Miquel I de Valàquia]] va lluitar contra els otomans, i va morir en combat el 1420. Aquell anu, el soldà [[Mehmet I]] va dirigir personalment la conquesta definitiva de la Dobrudja pels turcs. [[Valàquia]] es quedà només amb les boques del Danubi, i no per gaire temps.

=== Domini Otomà ===
Ocupada pels turcs el 1420, la regió va romandre sota control otomà fins a finals del segle XIX. Inicialment, fou organitzada com a una ''udj'' (província fronterera) inclosa en el [[sanjak]] de Silistra, part del Vilaiet de [[Rumèlia]]. Més tard, sota [[Murad II]] o [[Solimà I]], el sanjak de Silistra i territoris veïns foren constituïts en un vilaiet separat. El [[1555]] es produí una revolta contra l'administració otomana dirigida per un tal Mustafà que sacsejà tota la regió, però que fou sufocada pel beilerbei de Rumèlia. Del [[1603]] al [[1612]], la regió va patir les incursions [[cosac|cosaques]], qui van cremar Isaccea i saquejaren [[Constanţa]]. L'[[imperi Rus]] va ocupar Dobrudja molts vegades durant les successives guerres russoturques — el [[Guerra russoturca (1768-1774)|1771–1774]], [[Guerra russoturca (1787-1792)|1790–1791]], [[Guerra russoturca (1806-1812)|1809–1810]], [[Guerra russoturca (1828-1829)|1829]] i [[Guerra de Crimea|1853]]. La invasió més violenta fou la de 1829, que va despoblar moltes viles i ciutats. El [[Tractat d'Adrianòpolis (1829)]] va cedir el delta del Danubi a l'[[Imperi Rus]]. Tanmateix, els tussos foren obligats a cedir-lo als otomans després de la [[Guerra de Crimea]] de [[1856]]. El [[1864]] Dobrudja fou inclosa en el vilaiet de Tuna.

Durant el domini otomà, grups de turcs, àrabs i tàtars es van establir a la regió, sobretot entre 1512 i 1514. Durant el regnat de [[Pere I de Rússia]] i [[Caterina II de Rússia]], molt lipovans es van establir la delta del Danubi. Després de la destrucció del [[Sich de Zaporozhe]] el [[1775]], molts cosacs ucraïnesos foren assentats per les autoritats turques al nord del llac Razim, però abandonaren la Dobrudja el [[1828]]. En la segona part del segle XIX, també s'hi assentaren [[Rutènia|rutens]] de l'[[imperi Austríac]]. Després de la [[Guerra de Crimea]], molts tàtars foren obligats a marxar de [[Crimea]] i s'establiren a la Dobrudja, a les valls de Carasu i Babadag. El [[1864]] també s'assentaren a la regió boscosa de Babadag [[circassians]] expulsats del [[Caucas]] pels [[russos]]. Els [[alemanys de Bessaràbia]] també fundaren colònies a la Dobrudja entre [[1840]] i [[1892]].

Segons l'historiador búlgar Liubomir Miletich, la majoria des búlgars que vivien a la Dobrudja el 1900 eren descendents dels colons establerts en el segle XIX.refLiubomir Miletich, ''Старото българско население в северо-източна България''. Sofia, 1902/refrefLiubomir Miletich, ''Südslavische Dialektstudien: das Ostbulgarische''. Wien, 1903/ref

=== Època contemporània ===
[[Fitxer:Dobethn1903.png|300px|thumb|Nationalitats a Dobrudja Septentrional a començaments del segle XX]]
Després de la guerra de [[1878]], Rússia va rebre la [[Dobrudja Septentrional]], però obligà a [[Romania]] a bescanviar-la per la [[Bessaràbia]] meridional, de manera que Rússia es garantia l'accés al [[delta del Danubi]]. La recentment establida [[Bulgària]] va rebre una petita part de la [[Dobrudja Meridional]]. A la [[Dobrudja Septentrional]], els romans eren majoria, però la població incloïa un enclavament búlgar al nord-oest (vora Babadag), tan important com la comunitat musulmana (composta de turcs i tàtars). A proposta de la diplomàcia francesa, el [[Tractat de Berlín, 1878|Tractat de Berlín]] va reservar una llenca de terra al voltant del port de [[Mangàlia]] (la zona taronja del mapa) a Romania, des de la qual enllaçava amb una àrea compacta ètnicament de romanesos a la cantonada sud-est. Aquesta zona era bàsicament els voltants del port de Mangàlia al voltant de la ciutat de SIlistra (ciutat retinguda per [[Bulgària]] i amb majoria de població búlgara). Conseqüentment, [[Romania]] intentà ocupar la ciutat de [[Silistra]]. Una nova comissió internacional el 1879 permeté Romania ocupar una fortificació al voltant de la ciutat, ''Arab Tabia'', però no la pròpia ciutat. A començament de la [[Guerra Russo-Turca de 1877-1878]], la majoria de la població de la Dobrudja erne turcs i tàtars, però durant i després de la guerra bona part de la població musulmana va emigrar a [[Turquia]] i a Bulgària. Després del [[1878]], el govern romanès encoratjà l'establiment de romanesos a la [[Dobrudja Septentrional]], i fins i tot va permetre el retorn de població musulmana que havia fugit per la guerra. Cap al 1880, italians procedents del [[Friül]] i del [[Vènet]] s'assentaren a [[Greci]], [[Cataloi]] i [[Măcin]] a [[Dobrudja Septentrional]]. la majoria d'ells traballaren en les mines de granit de les Muntanyes Măcin, mentre d'altres esdevingueren grangers.ref''România Liberă'', 150 de ani de istorie comuna. Italienii din Dobrogea -mica Italie a unor mesteri mari, [[21 de gener]] [[2005]]./ref

[[Fitxer:Histdob.png|320px|left|thumb|Dobruja després de 1878]]
El maig del [[1913]], en la Conferència de [[Sant Petersburg]], les [[Potències Centrals]] atribuïren [[Silistra]] i l'àrea de tres kilòmetres als voltants a [[Romania]]. L'agost del 1913, després de la [[Segona Guerra Balcànica]], [[Bulgària]] va cedir la [[Dobrudja Meridional]] (Cadrilater) a [[Romania]] pel [[Tractat de Bucarest de 1913]]. Quan [[Romania]] va entrar en la [[Primera Guerra Mundial]] com a aliada de França i Rússia, les [[Potències Centrals]] ocuparen la Dobrudja i entregaren la [[Dobrudja Meridional]] a [[Bulgària]], així com a una petita part de la Dobrudja Septentrional pel [[Tractat de Bucarest de 1918]], però la situació canvià al cap de poc, quan els [[Aliats de la Primera Guerra Mundial]] s'imposaren finalment retornaren la Dobrudja a Romania pel [[Tractat de Neully]] del 1919. Entre 1926 i 1938 uns 30.000 [[aromanesos]] de [[Bulgària]], Macedònia i Grècia foren assentats a la [[Dobrudja Meridional]].

Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], a instància de les [[Potències de l'Eix]], Bulgària va recuperar la [[Dobrudja Meridional]] pel [[Tractat de Craiova]] de setembre 1940, malgrat la insistència dels negociadors romanesos de què [[Balcic]] i altres ciutats romanguessin en mans romaneses, ja que el territori ja fou habitat per búlgars des del segle VII. Com a part del tractat, els habitants romanesos (colons i refugiats aromanesos i romanesos que vivien al territori) foren obligats a abandonar-la en un intercanvi de població amb búlgars de la Dobrudja Septentrional. Les fronteres de 1940 foren ratificades pel [[Tractat de París del 1947]] i és la que es manté avui dia.

== Història demogràfica ==
=== Dobrudja Septentrional ===
{| class=wikitable
! Etnicitat
! 1880
! 1899 
! 1913
! 1930sup1/sup
! 1956
! 1966
! 1977
! 1992
! 2002
|-
| Total
| 139,671
| 258,242
| 380,430
| 437,131
| 593,659
| 702,461
| 863,348
| 1,019,766
| 971,643
|-
| Romanesos
| 43,671 (31%)
| 118,919 (46%)
| 216,425 (56.8%)
| 282,844 (64.7%)
| 514,331 (86.6%)
| 622,996 (88.7%)
| 784,934 (90.9%)
| 926,608 (90.8%)
| 883,620 (90.9%)
|-
| Búlgars
| 24,915 (17%)
| 38,439 (14%)
| 51,149 (13.4%)
| 42,070 (9.6%)
| 749 (0.13%)
| 524 (0.07%)
| 415 (0.05%)
| 311 (0.03%)
| 135 (0.01%)
|-
| Turcs
| 18,624 (13%)
| 12,146 (4%)
| 20,092 (5.3%)
| 21,748 (5%)
| 11,994 (2%)
| 16,209 (2.3%)
| 21,666 (2.5%)
| 27,685 (2.7%)
| 27,589 (2.8%)
|-
| Tàtars
| 29,476 (21%)
| 28,670 (11%)
| 21,350 (5.6%)
| 15,546 (3.6%)
| 20,239 (3.4%)
| 21,939 (3.1%)
| 22,875 (2.65%)
| 24,185 (2.4%)
| 23,409 (2.4%)
|-
| Lipovans 
| 8,250 (6%)
| 12,801 (5%)
| rowspan=2 | 35,859 (9.4%)
| 26,210 (6%)sup2/sup
| 29,944 (5%)
| 30,509 (4.35%)
| 24,098 (2.8%)
| 26,154 (2.6%)
| 21,623 (2.2%)
|-
| Rutens br /(Ucraïnesos des de 1956)
| 455 (0.3%)
| 13,680 (5%)
| 33 (0.01%)
| 7,025 (1.18%)
| 5,154 (0.73%)
| 2,639 (0.3%)
| 4,101 (0.4%)
| 1,465 (0.1%)
|-
| [[Alemanys de Dobrudja]]
| 2,461 (1.7%)
| 8,566 (3%)
| 7,697 (2%)
| 12,023 (2.75%)
| 735 (0.12%)
| 599 (0.09%)
| 648 (0.08%)
| 677 (0.07%)
| 398 (0.04%)
|-
| Grecs
| 4,015 (2.8%)
| 8,445 (3%)
| 9,999 (2.6%)
| 7,743 (1.8%)
| 1,399 (0.24%)
| 908 (0.13%)
| 635 (0.07%)
| 1,230 (0.12%)
| 2,270 (0.23%)
|-
| Gitanos
| 702 (0.5%)
| 2,252 (0.87%)
| 3,263 (0.9%)
| n/a
| 1,176 (0.2%)
| 378 (0.05%)
| 2,565 (0.3%)
| 5,983 (0.59%)
| 8,295 (0.85%)

|}

=== Dobrudja Meridional ===
{| class=wikitable
! Etnicitat
! 1910
! 1930sup1/sup
|-
| Total
| 282,007
| 378,344
|-
| Búlgars
| 134,355 (47.6%)
| 143,209 (37.9%)
|-
| Romanesos
| 6,348 (2.3%)
| 77,728 (20.5%)
|-
| Turcs
| 106,568 (37.8%)
| 129,025 (34.1%)
|-
| Tàtars
| 11,718 (4.2%)
| 6,546 (1.7%)
|-
| Gitanos
| 12,192 (4.3%)
| n/a (0.8%)
|}

:sup1/supSegons la divisió administrativa romanesa de 1926–1940 
:sup2/supNomés russos. (Russos i Lipovans comptats separadament)

== Àrea, població i ciutats ==

La Dobrudja sencera té 23,100 km² i una població de 1.3 milions, dels quals dos terços de la superfície i vora tres quarts de la població pertanyen a la part romanesa. 

{|class=wikitable
! rowspan=2 colspan=1 width=60 | Etnicitat
! colspan=2 | Dobrudja
! colspan=2 | [[Dobrudja Septentrional]]
! colspan=2 | [[Dobrudja Meridional]]
|-
! Nombre
! Percentatge
! Nombre
! Percentatge
! Nombre
! Percentatge
|-
| align=left | Total
| align=right | 1,328,860
| align=right | 100.00%
| align=right | 971,643
| align=right | 100.00%
| align=right | 357,217
| align=right | 100.00%
|-
| align=left | Romanesos
| align=right | 884,745
| align=right | 66.58%
| align=right | 883,620
| align=right | 90.94%
| align=right | 591sup1/sup
| align=right | 0.17%sup1/sup
|-
| align=left | Búlgars
| align=right | 248,517
| align=right | 18.70%
| align=right | 135
| align=right | 0.01%
| align=right | 248,382
| align=right | 69.53%
|-
| align=left | Turcs
| align=right | 104,572
| align=right | 7.87%
| align=right | 27,580
| align=right | 2.84%
| align=right | 76,992
| align=right | 21.55%
|-
| align=left | Tàtars
| align=right | 23,409
| align=right | 1.76%
| align=right | 23,409
| align=right | 2.41%
| align=right | 4,515
| align=right | 1.26%
|-
| align=left | Roma
| align=right | 33,422
| align=right | 2.52%
| align=right | 8,295
| align=right | 0.85%
| align=right | 25,127
| align=right | 7.03%
|-
| align=left | Russos
| align=right | 22,495
| align=right | 1.69%
| align=right | 21,623
| align=right | 2.23%
| align=right | 872
| align=right | 0.24%
|-
| align=left | Ucraïnesos
| align=right | 1,571
| align=right | 0.12%
| align=right | 1,465
| align=right | 0.15%
| align=right | 106
| align=right | 0.03%
|-
| align=left | Grecs
| align=right | 2,326
| align=right | 0.18%
| align=right | 2,270
| align=right | 0.23%
| align=right | 56
| align=right | 0.02%
|}
:sup1/sup Inclosos els comptats com a [[valac]]s en el cens búlgar de 2001

Les principals ciutats són [[Constanţa]], [[Tulcea]], [[Medgidia]] i [[Mangalia]] a Romania, i [[Dòbritx]] i [[Silistra]] a Bulgària.

== Notes ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* Ion Barnea, Ştefan Ştefănescu, ''Din Istoria Dobrogei, Vol III. Bizantini, romani şi bulgari la Dunărea de Jos'', Editura Academiei Republicii Socialiste România, Bucureşti, 1971
* Grégoire Danesco (Grigore Dănescu), ''Dobrogea (La Dobroudja). Étude de Géographie physique et ethnographique'', Imprimerie de l'Indépendance Roumaine, Bucarest, 1903
* Keith Hitchins, ''A History of Romania 1866–1947'', Humanitas, Bucarest, 2004
* Vasile Mărculeţ, [http://www.unibuc.ro/eBooks/istorie/ideologie/6.htm ''Asupra organizării teritoriilor bizantine de la Dunărea de Jos în secolele X-XII: thema Mesopotamia Apusului, strategatul Dristrei, thema Paristrion – Paradunavon'']
* Adrian Rădulescu, Ion Bitoleanu, ''Istoria românilor dintre Dunăre şi Mare: Dobrogea'', Editura Ştiinţifică şi Enciclopedică, Bucureşti, 1979
* Josef Sallanz (Hrsg.), ''Die Dobrudscha. Ethnische Minderheiten, Kulturlandschaft, Transformation; Ergebnisse eines Geländekurses des Instituts für Geographie der Universität Potsdam im Südosten Rumäniens'', (= Praxis Kultur- und Sozialgeographie; 35). 2., durchges. Auflage, Universitätsverlag Potsdam, 2005
* Josef Sallanz, ''Bedeutungswandel von Ethnizität unter dem Einfluss von Globalisierung. Die rumänische Dobrudscha als Beispiel''. (= Potsdamer Geographische Forschungen; 26), Universitätsverlag Potsdam, 2007
* [[Estrabó]], ''Geografia'' ([http://www.perseus.tufts.edu/cgi-bin/ptext?doc=Perseus%3Atext%3A1999.01.0239layout=loc=7.3.1 VII,3])
* [[Dió Casi]], ''Història''
* [http://encyclopedia.jrank.org/DIO_DRO/DOBRUDJA_Bulgarian_Dobritch_Rum.html Encyclopaedia Britannica]

{{Romaniaregions}}

{{Commonscat|Dobruja}}

[[Categoria:Geografia històrica d'Europa]]
[[Categoria:Geografia de Romania]]
[[Categoria:Geografia de Bulgària]]</text>
      <sha1>hih9vmu4333q50391u8mpzk02r1buyy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>