<page>
    <title>Història d'Egipte</title>
    <ns>0</ns>
    <id>136001</id>
    <revision>
      <id>13937357</id>
      <parentid>13934883</parentid>
      <timestamp>2014-08-13T09:09:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>La '''història d'Egipte''' narra els esdeveniments que han tingut lloc a [[Egipte]] des dels primers habitants fins a l'actualitat.

Els primers pobladors d'[[Egipte]] van arribar a les riberes del riu [[Nil]], un conglomerat de [[aiguamoll]]s i focus de [[paludisme]], escapant de la desertització del [[Sàhara]]. Les primeres comunitats van fer habitable el país, i es van estructurar en regions anomenades [[nomós]]. Passat el temps i després d'èpoques d'acords i disputes els nomós es van agrupar en dues proto-nacions, l'[[Alt Egipte]] i el [[Baix Egipte]], per a quedar finalment unificats per [[Narmer]] cap a l'any [[3100 aC]], considerat pels antics egipcis el primer [[faraó]].

== Prehistòria ==
[[Fitxer:Nile River and delta from orbit.jpg|thumbnail|300px|dreta| [[Delta del Nil]], on es desenvoluparà la cultura del [[Antic Egipte]]]]
Després de la progressiva retirada de les [[glaciació|glaciacions]], es van incrementar els pasturatges i les diverses poblacions indígenes van anar concentrant-se després del procés de [[desertització]] del [[Sàhara]]. Existien diverses cultures indígenes identificables pels seus diferents utensilis, objectes ceràmics i ritus funeraris. 

El període [[neolític]] que comença a [[Palestina]] cap al 9000 aC, arribarà a Egipte sobre l'any 5000 aC. Les crescudes del riu Nil com a conseqüència de les pluges en les seves fonts i les torrenteres d'argila procedents d'[[Etiòpia]] van donar lloc a riques i fèrtils terres de [[llim]]. Es pensa que cap al 4000 - 3500 aC va existir una unificació del territori a través de les prèvies comunitats locals, els [[nomós]]: el [[Baix Egipte]], les principals ciutats del qual eren [[Buto]] i [[Sais]] i l'[[Alt Egipte]] amb la capital a [[Nekhen|Hieracòmpolis]], adoptant com a la principal divinitat a [[Horus]]. 

Conquistat el [[delta del Nil]], cap al 3000 aC, [[Narmer]], procedent de [[Tinis (Egipte)|Tinis]], serà considerat pels épigonos de [[Manethó]] el fundador de la primera dinastia [[faraó|faraònica]].

== Història Antiga: l'Imperi faraònic ==
:{{Principal|Antic Egipte|Història de l'antic Egipte}}
Fins a la tercera dinastia, amb [[Djoser]], no trobem un domini de l'art i l'arquitectura monumental en pedra, en el denominat [[Imperi Antic]]. D'aquesta data són les tres colossals piràmides de [[Seneferu]], la [[Gran Piràmide de Gizeh]] atribuïda a Kheops ([[Khufu|Jufu]]) per [[Herodot]], amb la inestimable ''ajuda'' de la seva filla, així com la [[Piràmide de Quefrén|Quefrén]] ([[Piràmide de Jafra|Jafra]]) i [[Piràmide de Micerí|Micerí]] ([[Menkaura]]) en la [[Dinastia IV|quarta dinastia]]. La capital s'estableix a [[Memfis]] i el període de major esplendor econòmic es va desenvolupar a partir del [[2400 aC]] amb la [[Dinastia V|cinquena dinastia]]. El comerç és fonamental: el blat es canvia per fusta de [[banús]], [[or]] i [[espècies]]. L'[[artesania]] va gaudir d'un gran auge. 

=== Extensió de l'Imperi ===
Posteriorment es viu un període de descentralització, en el qual s'arriben a formar petites dinasties territorials fins a l'aparició dels prínceps de [[Luxor|Tebes]] que tornen a unificar el país i creen l'anomenat [[Imperi Mitjà d'Egipte|Imperi Mitjà]] que durarà fins al [[1700 aC]]. En aquest moment el país s'estén des de les primeres cascades del Nil ([[Regne de Cuix]]) fins al [[mar Mediterrani]], amb una gran influència en tot l'orient i nord d'[[Àfrica]].

[[Fitxer:PyramidDatePalms.jpg|thumbnail|esquerra|260px|[[Gran Piràmide de Giza]] en una [[targeta postal]] del [[segle XIX]].]]

Augmenta la producció agrícola i cap al [[1990 aC]], sota el faraó [[Amenemhat I]] s'arriba al màxim desenvolupament territorial i econòmic. En el [[1830 aC]] es restableix el primer pla de regadius en el [[Baix Egipte]] que garantirà en el futur reserves d'aigua que permetin els cultius en l'estació seca.
 
Al final d'aquesta etapa es produeix la penetració dels [[Hikses]] des de [[Palestina]] que s'instal·len al delta i s'apoderen del govern amb les seves pròpies dinasties, encara que [[Kus]] i [[Tebes (Egipte)|Tebes]] romanen independents, no van ser expulsats fins al [[1550 aC]] per [[Ahmose]], amb qui comença l'[[imperi Nou d'Egipte|Imperi Nou]]. Amb el faraó [[Amenhotep I]], cap al [[1500 aC]], l'imperi recobra la seva importància, tot i els greus costos que havia suposat l'enfrontament amb les tribus palestines. És el moment en el qual es produeix una extensió de l'imperi, on gran part de Cuix queda sota el poder [[autocràcia|autocràtic]] del faraó, així com bona part de [[Síria]] i la ribera occidental de l'[[Eufrates]] pel nord. No obstant això la força dels [[poble hitita|hitites]] farà perdre bona part dels dominis del nord i mantindrà en escac a l'imperi, igual que els libis amenaçaven per l'est i el sud. Amb [[Ramsès II]] es produeix l'última època de poder absolut dels faraons. Després li succeïx un període caracteritzat per la gran influència i poder dels summes sacerdots d'[[Ammon]], fins a tal punt que al voltant del [[1000 aC]] dues dinasties es reparteixen el control de l'imperi, amb la presència de Tebes dels sacerdots d'[[Ammon]] com a hereus i governadors independents, amb el suport ocasional dels libis.

El procés de descentralització és imparable, arribant-se a comptabilitzar fins a vint regnes diferents, governats pels nomarques, absolutament independents a les portes del 800 aC. Els enfrontaments entre els mateixos eren constants fins que en el 715 aC, [[Shabaka]], procedent de [[Kus]], va tornar a unificar sota el seu comandament bona part dels [[nomós]] i va reincorporar a Cuix que duia 500 anys d'independència.

=== Període tardà ===
Això no va acabar amb els processos desestabilitzadors procedents dels [[assíria|assiris]] en el Nord i els etíops en el Sud. L'avanç de l'[[imperi Persa]] cap al 520 aC de la mà del rei [[Cambises II de Pèrsia|Cambises II]] va acabar d'ajudar a declinar definitivament l'imperi faraònic i la dependència d'Egipte per vegada primera de reis estrangers. Però seria [[Alexandre Magne]] qui, en el 332 aC acabaria per conquistar el país.

{{Vegeu també |Llista de faraons}}

==Dominació grega ==
Egipte va caure sota la influència de la [[Període hel·lenístic|cultura grega]] amb la mera presència durant menys d'un any d'[[Alexandre Magne]] que va modificar completament l'organització persa i es va fer nomenar com a [[faraó]]. Mort Alexandre, el general [[Regne de Macedònia|macedoni]] [[Ptolemeu I Soter]] es proclama rei el [[306 aC]] d'acord amb el repartiment realitzat pels propis generals alexandrins.
[[Fitxer:PhareAlexandrie.jpg|thumbnail|dreta|300px| El [[Far d'Alexandria]] en dos monedes encunyades durant l'època d'[[Antoní Pius]] o [[Còmmode]]]]

Ptolomeu i els seus hereus instauren un model semblant al faraònic, la [[dinastia Ptolemaica]], amb clara divisió en [[Casta (sociologia) |castes]] que es distribuïxen els treballs en funció del seu origen: grecs, jueus, etc., prohibint els [[matrimoni]]s mixts. El regne segueix dividit en [[Nomós]] i s'exercirà una veritable [[autocràcia]] amb un ferri control sobre totes les matèries, especialment la producció agrícola i amb sistemes d'arrendaments per a l'explotació doncs la terra era del faraó. Es va establir el contingent d'exportacions necessàries per any i es va centralitzar l'activitat creditícia en una sola entitat financera propietat de la corona. En el terreny militar s'enfrontaran amb l'expansió a Síria, però la creació de [[Alexandria]] convertirà a Egipte en un país amb clars interessos en el [[Mediterrani]]. Així es conquista [[Xipre]] i altres illes gregues, establint ports en la riba nord del mar.

No obstant això, la manera d'explotació territorial i personal no farà estendre entre els milions d'egipcis que poblen el país un sentiment de pertinença al món hel·lenístic. Les revoltes seran constants i els enfrontaments evidencien una manifesta ruptura entre els dirigents i la ciutat d'Alexandria d'una banda (que alberga només a un 4% del total de la població del país), i la resta per una altra. La figura de [[Cleòpatra VII]], enfrontada dinàsticament a [[Ptolomeu VIII]] Evergetes II, a pesar del literari i romàntic de la seva història personal amb els generals [[imperi romà|romans]], no fa sinó accentuar la decadència de la dinastia que és derrotada decisivament a la [[batalla d'Actium]] l'any [[31]]. 

== La dominació romana ==
:''Vegeu l'article principal [[Egipte (província romana)]]
Després de la mort de [[Cleòpatra VII|Cleòpatra]], Egipte va esdevenir part de l'[[imperi romà]] com la província Aegyptus, governada per un [[prefecte]] anomenat per l'[[Emperador romà|emperador]] entre els [[Magister equitum]] i no entre els [[Senat romà|senadors]], per prevenir les interferències del [[Senat romà|Senat]]. El principal interès dels romans en Egipte fou la tramesa de [[cereal]] a la ciutat de [[Roma]]. Per aconseguir-ho, l'Administració romana no va canviar el sistema [[Ptolemeus|Ptolemeu]] de govern, encara que els romans van reemplaçar els [[Grècia hel·lenística|Grecs]] en els llocs principals, però en la resta de llocs van continuar i el grec era l'idioma de l'administració a excepció dels llocs més importants. A diferència dels grecs, els romans no es van establir en grans quantitats. La cultura, educació i vida cívica van mantenir-se gregues durant la dominació romana. Els romans, com els Ptolemeus, respectaven i protegien la [[Mitologia egípcia|religió]] i costums egípcies, tot i que el [[Mitologia romana|culte estatal]] i a l'emperador es va anar introduint gradualment.

El [[prefecte]] es converteix en la màxima autoritat, depenent només del [[Emperador]]. Les castes establertes per la dinastia Ptolemaica es mantenen i encara es reforcen, amb la divisió del treball que preval a grecs i jueus i, ara, els ciutadans romans. Els tributs en espècie, sobretot el [[blat]], seran font important per a Roma. El cristianisme ortodox copte és, d'acord amb la tradició, la forma original i autòctona del cristianisme que l'[[Marc (evangelista)|apòstol Marc]] va establir a [[Egipte]] el primer o tercer any del regnat de l'emperador [[Claudi]] (41/42 o 43/44).ref{{ref-llibre|cognom=Meinardus |nom=Otto Friedrich August |títol=Two thousand years of Coptic Christianity |url=http://books.google.cat/books?id=e8CINdFfTTYCpg=PA28dq=Mark+the+Evangelisthl=caei=uuebTePyIsnA8QPgupnkBgsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDUQ6AEwAg#v=onepageq=Mark%20the%20Evangelistf=false |llengua=anglès |editorial=American Univ in Cairo Press |data=2002 |pàgines=p.28 |isbn=9774247574 }}/ref La [[cristianisme|cristianització]] de la metròpoli s'estendrà en la seva conquesta d'Egipte i el nou territori de l'Imperi veurà ascendir el [[clergat]] cristià -especialment al ''Patriarca d'Alexandria''- als llocs més alts dintre de la nova societat. 

L'[[Imperi Bizantí]] instal·lat a [[Constantinoble]] serà el successor de Roma a partir del [[395]]. La creació de [[latifundisme|latifundis]] com a conseqüència de la crisi productora del [[segle III]] s'accentua en aquest període amb grans concentracions de terres a les quals no és aliena l'[[Església catòlica]]. Bizanci mantenia una forta presència militar amb la flota a Alexandria, però això no va ser obstacle perquè en el [[618]] l'[[Pèrsia|imperi persa]] fes una incursió en territori egipci fins que definitivament el [[omeia|Califat omeia]] conquistés el [[639]] el país.:)

== Els àrabs i la introducció de l'Islam ==
{{Main|Conquesta àrab d'Egipte}}
La penetració [[sarraí|àrab]] a Egipte es va produir en el [[639]], expulsant els bizantins. És el moment que d'una petita fortificació militar naixerà [[el Caire]] (''al-Kahira'', la Victoriosa) i que ja el [[969]] serà reconeguda com una de les ciutats més importants del món.

L'arribada dels àrabs va suposar canvis en el sistema [[impost|impositiu]], gravant-se millor les rendes i les activitats comercials; en l'administració i el govern molt més sanejats i en l'[[agricultura]] on s'incorporen noves tècniques de [[regadiu]] que van multiplicar per dos el terreny cultivable. Alexandria manté la seva importància estratègica i comercial i El Caire creix espectacularment. No obstant això, bona part dels beneficis derivats de la bona gestió acaben en mans dels [[sultà|sultans]] a [[Bagdad]] o [[Damasc]].

Durant els primers 300 anys d'incursió de l'[[Islam]], es va mantenir un equilibri amb les religions ja presents al territori: el [[cristianisme]], el [[judaisme]] i la [[Església Catòlica Copta|copta]]. Però la nova religió islàmica va anar guanyant adeptes entre els egipcis fins a convertir-se clarament en la religió oficial, impregnant la manera de vida de tota la societat i quedant la resta en minoria.

[[Fitxer:1099jerusalem.jpg|thumbnail|esquerra| Caiguda de [[Jerusalem]] durant la [[Croada|primera Croada]] el [[1099]]
]]

Cap a l'any [[1010]], El Caire havia superat Bagdad en importància, i l'imperi musulmà s'estengué des de Síria i la península aràbiga fins a l'actual [[Espanya]] i [[Portugal]]. Egipte controlava la porta cap al [[comerç]] d'[[Àsia]] i els [[port]]s orientals del Mediterrani, no només Alexandria, sinó també els siris. Des d'aquí mantenia el comerç amb la zona occidental de [[Barcelona]] i [[València]] fins al [[segle XVI]]. Aquest paper protagonista el va reforçar quan van fer acte de presència les dinasties [[Califat fatimita|fatimí]] que provenien del [[Magrib]] i els [[mameluc]]s. La seva posició estratègica va fer necessari que s'enfrontessin amb els [[Croades|croats cristians]] i l'[[imperi Mongol]].

[[Fitxer:Saladin2.jpg|thumbnail|dreta|Representació artística de Saladí.]]

En els moments finals del [[califat fatimita]] el país estava en crisi, amenaçat pels croats, que havien ocupat [[Ascaló]] i amenaçaven la frontera aliats amb els [[Imperi Bizantí|bizantins]], així com en guerra civil pels diversos aspirants al càrrec de [[visir]].

Un d'ells va acudir a la cort de Damasc a demanar ajuda a [[Nur al-Din Mahmud|Nur al-Din]]. Aquest va enviar un exèrcit al comandament de [[Shirkuh]], que en el [[1169]] controlava el país, actuant en part com a primer ministre del [[califa]] fatimita d'Egipte i en part com a governador i representant del sultà siri. Aquest mateix any moria el general, sent substituït en el seu lloc pel seu nebot, [[Saladí]].

Saladí va reformar l'administració del país, abolint impostos i reduint el desmesurat funcionariat, a més va reorganitzar l'exèrcit que havia estat compost fins llavors per mercenaris del Magrib que van ser substituïts per tropes [[kurd]]es i [[turcman]]es, i va imposar la seva autoritat sobre el país. La malaltia d'[[Al-Àdid (fatimita)|Al-Àdid]], l'últim califa [[fatimita]], va impedir que aquest seguís controlant les mesquites egípcies, en les quals es va començar a orar pel califa abbassí. La seva mort el [[1171]] va suposar la reintegració definitiva del culte a Egipte al corrent sunní, majoritària a l'[[islam]], durant l'ocupació i comandament de Saladí.

Va ampliar també les fronteres, conquistant la costa de Líbia, el nord de Sudan i [[Iemen]] amb l'excusa de restaurar l'ortodòxia religiosa (aquests territoris estaven fora del lideratge espiritual del [[Califat abbàssida]], sent per a la seva doctrina [[heretge]]s), i va prendre els ports i les posicions croades en el [[Mar Roig]], assegurant la seva posició contra els estats cristians. 

Després de la mort d'al-Adid era en teoria un [[vassall]] de [[Nur al-Din Mahmud|Nur al-Din]] però en la pràctica era el governador [[de facto]] d'Egipte: reconeixia l'autoritat del sultà de Síria, però gaudia de total independència en el seu govern d'Egipte, a causa de la llunyania entre Damasc i El Caire, separades per estats governats pels croats europeus. 

Amb la instal·lació dels mamelucs al [[El Caire|Caire]], començà una altra etapa en la història d'Egipte. No van perseguir les esglésies coptes ni a les comunitats [[judaisme|jueves]], encara que van ser guardians de l'[[islam]] en el conjunt social. El final de la dinastia va arribar amb la derrota l'any [[1517]] davant [[Selim I]], sultà de l'[[imperi otomà]], però ja amb anterioritat havien perdut del control del tràfic comercial amb [[Àsia]] com a conseqüència de les noves rutes establertes per [[Portugal]] i [[Espanya]] després del descobriment del pas de [[Cap de Bona Esperança]] i el [[Amèrica|Nou Món]], i això havia provocat una paulatina decadència d'Egipte. Així, durant l'any [[1517]], les [[imperi Otomà|forces otomanes]] són imparables i conquisten el país.

== Dominació de l'Imperi Otomà ==
[[Fitxer:Cairo map1736 Pocoke.jpg|thumbnail|250px|dreta| Mapa del [[El Caire|Caire]] segons els dibuix del [[1736]]]]

En el [[1516]], el sultà [[Selim I]] va derrotar els mamelucs a [[Alep]] i al Caire el [[1517]]. Egipte serà governada en aquest temps pels ''bajás'' i els ''beyes''. L'autoritat de l'imperi Otomà era escassa, i els bajás prenien moltes vegades les seves decisions al marge dels desitjos de [[Constantinoble]], que es conformava a rebre el [[tribut]] en forma de diners (600.000 piastres anuals) i els contingents de tropes que se sol·licitaven. A canvi tot just exigia que les fronteres fossin protegides de qualsevol incursió. La incúria turca va conduir a la decadència de l'economia, perdent-se el comerç de les especies.

Tal era la situació que [[Alí Bey al-Kabir]], [[paixà]] en el [[segle XVIII]], es va independitzar dels otomans sense que aquests poguessin fer res per a evitar-lo. Això no va millorar en absolut la situació econòmica. El govern abans i després de Bey va ser [[Despotisme|despòtic]] i va deixar decaure el [[comerç]] i la irrigació dels camps fins a extrems molt greus per al futur dels habitants. 

No és d'estranyar que en aquesta situació, [[França]] i [[Gran Bretanya]] haguessin posat els seus ulls en un territori dèbilment defensat, pobre però fonamental en la ruta a l'Orient. Els britànics van aconseguir concessions per a fer escala al territori durant el seu camí cap a l'[[Índia]], després de l'obertura del [[Mar Roig]] en el 1775. El [[1798]], [[Napoleó Bonaparte]] [[Primera Coalició|conquista Egipte]] davant la submissió del paixà i els [[bei]]s, o l'acceptació otomana.

''Vegeu també'': [[Imperi Otomà]]

== Egipte colonial ==
[[Fitxer:Jean-Léon Gérôme 002.jpg|thumbnail|180px|dreta| Imatge de [[Napoleó Bonaparte]] al [[El Caire|Caire]] (oli sobre fusta de [[Jean-Léon Gérôme]] del [[1863]]).]]
Després de l'ocupació [[França|francesa]] d'Egipte l'any [[1798]] per [[Napoleó]] es reconeix per l'[[imperi otomà]] en la persona de [[Mehmet Alí]] com la dinastia hereva del tron del país el [[1805]]. Aquest, donat suport per França, va introduir nous cultius en els quals estaven més interessats els ocupants que el propi país com van ser el [[cotó]] i la [[canya de sucre]]. 

Es van millorar les infraestructures hidràuliques, clarament abandonades des del [[segle XVI]] i es va realitzar una nova distribució de la terra que va assegurar el monarca i els seus descendents una part important de sòl fèrtil a la vora del Nil.

L'exemple de [[Guerra d'independència de Grècia|Grècia]], que es va independitzar durant l'any [[1830]], va convidar als egipcis a intentar independitzar-se. Aquests, dirigits per [[Mehmet Alí]], es van rebel·lar contra l'Imperi Otomà. Això va dur a [[Guerra Egipciootomana (1831-1833)|una guerra]] en la qual Rússia també va intervenir. L'any [[1833]] pel [[Tractat d'Unkiar Skalessi]], Egipte i Síria s'independitzen de l'Imperi Otomà. En el 1839 el soldà otomà [[Abdülmecit]] va intentar reconquistar Egipte. No obstant això, aquesta vegada Anglaterra, Rússia, Àustria i Prússia s'alien amb l'Imperi Otomà i contra Egipte, i van assolir derrotar a Mehmet Alí. 

El [[soldà]] va atorgar a França l'explotació del [[Canal de Suez]] les obres de la qual es van iniciar el 1859 i que va ser obert deu anys més tard a través d'una Companyia sobre la qual aviat el [[Regne Unit]] es va fer amb la majoria de l'accionariat el [[1874]] garantint la ruta comercial britànica de la més important de les seves possessions: l'[[Índia]]. 

El [[Khedivat d'Egipte]] fou la forma de govern entre 1867 i 1914. La decadència de la influència francesa va ser compensada amb la britànica. Gran Bretanya va arribar a controlar la meitat del [[Producte Interior Brut]], el [[govern]], l'exèrcit i l'administració ''de facto'', encara que nominalment la monarquia egípcia mantenia l'autoritat del país.

El [[1876]] Egipte es va declarar en suspensió de pagaments, l'any següent va haver un control dual anglo–francès d'Egipte i el [[1879]] es va produir una intervenció conjunta franco–britànica. Durant 1.881 va haver un aixecament nacionalista a Egipte, dirigit pel coronel [[Arabi]]. El 1882, durant la [[Guerra angloegípcia]] els anglesos bombardegen [[Alexandria]] i derroten els Egipcis a la [[batalla de Tel el-Kebir]]. Egipte passa a ser un protectorat anglès aquest mateix any. 

Al final de la [[Primera Guerra Mundial]], el [[nacionalisme]] emergent des de principis del [[segle XX]] va obtenir el reconeixement de la independència, si bé els britànics es van reservar el control de la [[política internacional]], la defensa i bases militars, fins que l'any [[1936]] amb la signatura del [[Tractat anglo-egipci de 1936|tractat anglo-egipci]] només s'encarregaren del control del Canal de Suez.

Vegeu també: [[Imperi Britànic]]

== Egipte independent ==
{{AP|Soldanat d'Egipte}}
En el 1919 el partit nacionalista [[Wafd]] intenta la independència d'Egipte, sense èxit. [[Egipte]] va adquirir estatus independent l'any [[1922]], nomenant-se rei a [[Fuad I d'Egipte|Fuad I]], fins a aquest moment [[sultà]], com a resultat del desmembrament de l'[[imperi Otomà]], encara que la presència militar i el control de les comunicacions per part de [[Gran Bretanya]] va durar fins a la invasió d'[[Etiòpia]] pels [[italians]]. El tractat que va concedir a Egipte la total independència es va signar el [[26 d'agost]] de [[1936]] i els britànics es van reservar el control del [[canal de Suez]]. 

En realitat, el distanciament d'Egipte pel que fa als otomans havia començat quan les potències d'[[Occident]] van aprofitar el debilitament de l'Imperi Otomà per a intentar l'ocupació del territori, i obrir-se d'aquesta manera una ruta més curta cap a l'[[Índia]], que la utilitzada fins al moment al voltant d'[[Àfrica]]. 

=== La monarquia ===
{{AP|Regne d'Egipte}}
A l'independitzar-se, Egipte es va transformar en una monarquia obertament prooccidental i es va aprovar, la [[constitució]] de [[1923]], encara que durant el govern de Fuad va haver de ser suspesa per a controlar l'incipient [[nacionalisme]]. La constitució de 1923 declara a Egipte com un estat sobirà, lliure, independent i monàrquic. El [[poder legislatiu|legislatiu]] recau en un Congrés dels Diputats i en un [[Senat]] i l'[[poder executiu|executiu]] en deu ministres nomenats pel rei. 

Zagul, del Wafd, és elegit primer ministre a les eleccions de 1923. Des d'un primer moment va haver controvèrsies entre Faud i el Wafd (el partit nacionalista) de manera que el primer aprova una nova constitució més monàrquica. El Wafd boicotejà les eleccions de 1931, que les va guanyar el Partit Liberal Constitucional (favorable a Faud), que va governar fins al 1935, aplicant un règim d'excepció. En el 1936 es va reiplantar la constitució de 1923. Durant l'any 1936 es va signar [[Tractat anglo-egipci de 1936|un nou acord]] entre Egipte i Anglaterraref{{Ref-llibre |cognom=Ismael |nom=Tareq Youssief |cognom2=Ismael |nom2=Jacqueline Sidonia |títol=Politics and Government in the Middle East and North Africa |url=http://books.google.es/books?id=jXKTSQrTLO8Cpg=PA323dq=1936+egypt+treatyhl=casa=Xei=SF-uUc2ZOoyf7Abg6YC4CAved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepageq=1936%20egypt%20treatyf=false |llengua=anglès |editorial=University Press of Florida |data=1991 |pàgines=323 |isbn=0813010438}}/ref que no aportava res de nou al ja existent sobre les relacions entre aquests dos països.

[[Farouk I d'Egipte|Farouk I]] (1936 – [[1952]]) va realitzar la mateixa política antiparlamentària que el seu pare. Va destituir el govern del Wafd, va dissoldre el Parlament i va convocar eleccions les quals va guanyar el Partit Liberal Constitucional (pro monàrquic).

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], el seu territori va servir com a camp de batalla, amb Egipte donant suport els anglesos en contra de l'[[Afrika Korps]] encara que molts dels seus habitants eren considerats germanòfils i hi va haver dubtes sobre el paper jugat pel seu rei, [[Farouk I d'Egipte|Farouk I]]. El final del conflicte, Egipte va reclamar insistentment l'abandonament de Suez pels britànics i la devolució de [[Sudan]]. La fracassada guerra contra [[Israel]] entre [[1948]] i [[1949]] va accentuar el descontentament de la població amb els seus governants.

=== La república sota Nasser i el conflicte amb Israel ===

El [[26 de juliol]] de [[1952]], una revolta armada dirigida pel general [[Muhammad Naguib]], en la qual [[Gamal Abdel Nasser]] es va situar en un segon pla, va enderrocar la [[monarquia]] i va instal·lar la [[república]] el [[18 de juny]] de [[1953]], abolint els [[partit polític|partits polítics]]. Aquest any es va redactar una constitució provisional amb vigència de 3 anys. Va ser nomenat president Naguib, el novembre de [[1954]] el propi Nasser el va enderrocar nomenant-se [[Cap d'Estat]]. En el mateix any 1954 [[Sudan]] va aconseguir la independència i es va signar el tractat amb Gran Bretanya per a l'evacuació del Canal. Va rebre suport inicialment dels [[Estats Units]] i del [[Regne Unit]], però Nasser es va guanyar la seva creixent hostilitat a causa del seu suport a la [[descolonització]], manifestat en la [[Conferència de Bandung]]. A causa d'aquest progressiu distanciament amb les democràcies occidentals, Nasser es va bolcar cap a la [[Unió Soviètica]], que el proveïa de material militar. 

Egipte va decidir construir la [[Presa d'Asuan]] i per a això demanà un préstec al [[Banc Mundial]]. Estats Units i el Regne Unit s'hi oposaren, sota l'excusa de les relacions d'Egipte amb els països comunistes. Nasser va nacionalitzar l'any 1956 el [[Canal de Suez]] com una mesura de pressió perquè li donessin el préstec. La mesura va despertar enèrgiques protestes del [[Regne Unit]] i [[França]], a causa del fet que ambdós països eren accionistes majoritaris del Canal. Regne Unit, França i Israel atacaren Egipte a l'octubre i novembre de 1.956 però USA i URSS ordenen l'alt el foc. El retard a concretar una invasió armada a Egipte va fer que Nasser demostrés els seus dots com administrador d'aquesta nova font de recursos pel seu país, guanyant-se així la simpatia mundial. Quan ambdues nacions europees van iniciar la invasió el [[31 d'octubre]], amb el suport d'[[Israel]] que va atacar dos dies abans, fins i tot l'[[ONU]] va manar els agressors a retirar-se sota l'amenaça d'intervenció de l'[[URSS]]. 

Per a França i el Regne Unit la guerra del 56 va ser un fracàs, ambdós països van descobrir que l'era dels imperis colonials ja havia acabat davant la nova realitat de la Guerra Freda entre USA i URSS; per a Egipte una victòria doncs es quedà amb el canal; per a Israel l'adquisició del Sinaí i de la franja de Gaza, dels que es va retirar el març del [[1957]]; per als Estats Units, una oportunitat de ficar el nas a l'Orient Mitjà; l'URSS apareix com la defensora de les nacions agredides pel neocolonialisme occidental. 

Entre [[1958]] i [[1961]] Egipte va formar part, juntament amb [[Síria]], de la [[República Àrab Unida]], de la qual Nasser era president. Igualment va formar una aliança amb [[Iemen]] en el mateix període que es va denominar ''Estats Àrabs Units''. Durant el [[1964]] es va promulgar una nova constitució que va convertir el país en una [[república presidencialista]] de [[Unipartidisme|partit únic]], la ''Unió Socialista Àrab'' d'orientació [[comunista]]. 

L'any [[1967]], Egipte va mobilitzar tropes a la [[península del Sinaí]], i va ordenar a l'[[ONU]] la retirada de la [[FENU|Força d'Emergència]], estacionada en la zona des de la guerra del 1956. Poc temps després, Egipte va tancar l'estret de Tirán (a l'entrada del [[golf d'Àqaba]]) a tota la navegació israeliana i a tots els vaixells que es dirigirien a [[Eilat]]. Aquest bloqueig va privar a [[Israel]] de la seva única ruta de subministrament amb [[Àsia]] i va detenir el flux de [[petroli]] del seu principal proveïdor, [[Iran]]. Aquests elements, sumats a accions similars per part de [[Síria]] i moviments de tropes [[Jordània|jordanes]], que mantenien un acord de defensa recíproca amb Egipte, van motivar la decisió israeliana a llançar una ofensiva militar sobre la península del Sinaí, durant la qual les seves tropes van arribar el Canal. L'ofensiva va ser part de la [[Guerra dels Sis Dies]]. Encara que la guerra va cessar en menys d'una setmana, els israelians es van negar a retirar-se del Canal fins al [[1975]], el que va motivar el seu bloqueig i Egipte va perdre la Península del Sinaí. Encara que Nasser va tractar de dimitir en un primer moment, va obtenir a l'Assemblea Nacional totals [[poder legislatiu|poders legislatius i executius]]. Va eliminar els elements hostils de l'exèrcit i va reforçar els acords militars i polítics amb l'URSS en dos tractats, el de [[1967]] i el de [[1969]]. A més, el 90% de l'activitat econòmica va quedar en mans de l'Estat.

===Egipte post-Nasser===
[[Fitxer:Begin, Carter and Sadat at Camp David 1978.jpg|thumbnail|300px|D'esquerra a dreta, [[Menachem Begin]], [[Jimmy Carter]] i [[Anwar el-Sadat]] a [[Camp David]] ]]
El [[1970]], el president [[Gamal Abdel Nasser|Nasser]] va morir inesperadament, víctima d'un [[infart|atac al cor]]. El poder va ser assumit per [[Anwar el-Sadat]] qui fins llavors era el vicepresident, i que va iniciar una política de conciliació cap a Israel. En el [[1971]] es va aprovar una nova Constitució i es va canviar el nom del país a la seva actual denominació com República Àrab d'Egipte. A partir de [[1973]] s'allunya de l'[[URSS]] i s'acosta a [[USA]]. El partit Unió Socialista Àrab es converteix en socialdemòcrata. 

Sadat va iniciar reformes econòmiques que van liberalitzar una part important de les indústries. La situació va ser estable fins que a la [[guerra del Yom Kippur]] l'ofensiva contra Israel va tornar a fracassar i el [[1974]] es van succeir greus altercats amb estudiants i treballadors. La comparança popular amb Nasser afeblia al nou líder que no tenia el carisma del seu predecessor i al que s'acusava dels mals del país.

Després d'anys de negociacions ja amb l'aproximació a les tesis dels [[Estats Units]] i la [[Comunitat Europea]], el 1996 [[Menahem Begin]] van signar els [[Acords de pau de Camp David]], sota els auspicis del President dels Estats Units [[Jimmy Carter]],ref[http://www.mfa.gov.il/MFA/Peace%20Process/Guide%20to%20the%20Peace%20Process/Camp%20David%20Accords Camp David Accords - Israeli Ministry of Foreign Affairs]/ref el que va obrir l'esperança d'una pau duradora a [[Orient Mitjà]]. Això li va valer a Sadat i Menachem Begin el [[Premi Nobel de la Pau]]. No obstant això les altres nacions àrabs i el poble d'Egipte es van sentir traïts amb aquests acords. Grups ultranacionalistes opositors a la política conciliadora de Sadat van portar a terme un atemptat en la seva contra, i el van assassinar al costat d'altres membres del règim durant una desfilada militar el [[1981]].ref{{Ref-llibre |cognom=Abū ʻAmr |nom=Ziyād |títol=Islamic fundamentalism in the West Bank and Gaza: Muslim Brotherhood and Islamic Jihad |url=http://books.google.cat/books?id=jrTG5sdLHD8Cpg=PA148dq=Islamic+Jihad+Anwar+el-Sadathl=caei=kayYTpvGMYGu8gP0lYC6BQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDsQ6AEwAg#v=onepageqf=false |llengua=anglès |editorial=Indiana University Press |data=1994 |pàgines=p.148 |isbn=0253208661 }}/ref

Egipte va passar a mans de [[Hosni Mubarak]] com a President, i la primera decisió que va prendre va ser aprovar la llei d'Emergència el 1981. Sobre política exterior d'una banda buscaba dur-se bé amb els altres Estats musulmans i exercir una certa influència en la [[Lliga Àrab]]. Per altra banda el seu antecessor va reconèixer l'Estat d'Israel. Però Mubarak de seguida va descobrir que no li convenia dur-se malament ni amb Israel ni amb USA, car Egipte era un país endeutat amb una balança de pagaments negativa i cada any rebia una substanciosa quantitat de diners per part d'USA suposadament en concepte d'ajuda humanitària però que en realitat no és més que un suborn estratègic geopolític per a evitar que Egipte envaeixi Israel. Finalment el principal soci comercial d'Egipte és la [[CEE]], que ha acabat per desbancar USA en aquest terreny. El [[1982]] es recuperà el Sinaí.

L'any 1985, l'[[Achille Lauro]], un vaixell en el qual havia passatgers israelites fou segrestat per palestins pertanyents a l'[[Organització per a l'Alliberament de Palestina]] i Egipte va intervenir en el conflicte i va assolir que els segrestadors fossin enviats a [[Tunis]] per a ser jutjats. No obstant això els Estats Units sense preguntar a ningú, van decidir dur-los a una base aèria a [[Itàlia]]. 

Amb la llei electoral de 1983 hi ha partits legals, il·legals però permesos a la pràctica i partits il·legals. Entre els primers estan el partit oficial del règim (el PND), el Partit Socialista del Treball i el Partit Liberal. Entre els il·legals però tolerats estan els [[Germans Musulmans]], de gran implantació en la societat i entre els partits il·legals hi ha diversos partits integristes islàmics de caràcter minoritari. En qualsevol cas el frau electoral és massiu i generalitzat. 

Egipte vivia a principis de la [[dècada de 1980]] dels ingressos del petroli, de l'incipient turisme, del peatge del [[Canal de Suez]] i de les divises que portaven els emigrants egipcis que treballaven en altres països. En el 1985 i 1986 el preu del petroli es va enfonsar, el turisme va caure per la inestabilitat social, les divises que portaven els emigrants egipcis caigueren, ja que molts d'ells vénen d'[[Iraq]] i d'[[Iran]] a causa de la guerra que mantenen aquests dos països i els ingressos del [[Canal de Suez]] s'estanquen. Per tant, la balança exterior es deteriora i augmenta el deute exterior a l'instant de col·locar a Egipte al caient de la suspensió de pagaments, que si no es produí fou per l'ajuda dels Estats Units. A més la tornada dels emigrants el 1986 augmenta l'atur. En els anys posteriors de 1986 Egipte no té altre remei que realitzar llargues i tortuoses negociacions sobre el pagament del seu deute extern amb els creditors, especialment amb el [[Club de París]]. Davant d'aquesta situació sorgeixen vagues a Kubra al Kema i a Mahalla al Kubra que van ser convenientment reprimides. El 1986 hi va haver una revolta de policies al [[El Caire|Caire]] que va acabar amb 100 morts i importants danys materials. Però això no va ser el més greu. La política exterior, la inexistència de democràcia i la crisi econòmica és el brou de cultiu de l'[[integrisme islàmic]], el qual al principi s'acarnissa amb la ciutat d'[[Asyut]] i pren com a objectius les esglésies coptes i els videoclubs. 

A la fi de 1986 es va reformar la llei electoral, a causa de les denúncies d'inconstitucionalitat de la mateixa. Ara els candidats independents havien d'aconseguir el 18 % dels vots per a tenir un escó per circumscripció, i els partits havien d'aconseguir el 8 % dels vots. Al febrer de 1987 Mubarak va convocar un referèndum de tràmit per a dissoldre l'assemblea (el sí va aconseguir el 88,9 % dels vots) i a l'abril es van celebrar eleccions presidencials on el partit de Mubarak (el PND) va aconseguir el 75 % dels escons i una coalició entre el Partit Socialista del Treball, el Partit Liberal i els [[Germans Musulmans]] va aconseguir la resta. En 1987 el primer ministre fou Alef Sidqi. 

En el 1990 el [[FMI]] decideix aplicar les seves miraculoses polítiques d'ajustament estructural sobre Egipte com condició per a prestar més diners. Aquestes polítiques van anar de dos tipus: 

* Reduir el dèficit públic, que en el 1990 era del 50 %. Això es faria reduint les subvencions a l'electricitat, la gasolina i els bitllets de ferrocarril; retallant la inversió pública del 12,4 % del PIB durant el 1990 al 8 % del PIB entre el 1993 – 94; reduint els salaris reals, els quals van baixar un 24 % entre 1988 i 1993; liberalitzant el comerç exterior i baixant els aranzels. En el 1994 el dèficit públic ja era de solament el 4 % i en el 1996 del 2,6 %. 

* Privatització de les empreses públiques després d'acomiadar i jubilar els treballadors sobrants de les mateixes. Aquestes es van realitzar amb lentitud: el 1993 es van privatitzar únicament les embotelladores de Coca–Cola i Pepsi i el 1994 es van privatitzar altres 3 ems van accelerar. 

Aquestes polítiques van reduir el dèficit pressupostari i la inflació i la producció agrícola va pujar però el creixement del [[PIB]] entre 1991 i 1994 va ser raquític, inferior al creixement de la població, el que va implicar un empobriment real de la població. A més els salaris reals es van reduir bastant més que el PIB el que implicà una pitjor distribució de la riquesa a favor de les rendes del capital.

En el 1990 el govern va fer una contrarreforma agrària que va prevaler als propietaris sobre els arrendataris de terres, expropiant a aquests les terres, a vegades sense indemnitzacions.

L'aplicació de les [[polítiques d'ajustament estructural]] i la contrarreforma agrària va exacerbar encara més la ja alta conflictivitat social que alimenta el terrorisme islàmic. Per aquests anys els [[ulemes]] clamen contra el laïcisme. Des de 1991 se succeïxen els atemptats que els integristes islàmics realitzen contra dirigents polítics (atemptat frustrat contra Mubarak en el 1995), inversors estrangers, policies i, més tard, turistes. Aquests atemptats deixaren un saldo de diversos centenars de morts anuals. El govern reacciona en el 1992 declarant la guerra contra el terrorisme islàmic, ocupant militarment [[Asyut]] i creant els tribunals militars, els quals poden aplicar penes de mort.

Mubarak estableix de nou relacions diplomàtiques amb els països àrabs i reingresa en la [[OPEP]], però la [[Guerra de l'Iraq]] tornarà a allunyar a Egipte -pel seu suport a la coalició liderada per Estats Units- de bona part dels seus veïns, i a la denúncia de la seva política per l'[[Organització per a l'Alliberament de Palestina]].

En aquest context intern i extern en el 1993 Mubarak és reelegit per l'Assemblea del Poble amb 441 vots d'un total de 454. poc després guanya un referèndum presidencial amb el 96,28 % dels vots.ref{{ref-web|url=http://hemeroteca.abc.es/nav/Navigate.exe/hemeroteca/madrid/abc/1993/10/06/041.html |títol=El presidente egipcio logra el 96 por ciento de los votos |consulta=27/1/2013 |obra= |editor=ABC |data=06/10/1993 |llengua=castellà }}/ref

A partir de 1994 i fins a almenys 1997 el pols que el govern manté amb els islamistes registra novetats. D'una banda, els terroristes passen a operar també a [[Minya]] i entre els seus actes ara també atraquen bancs. Per un altre, el govern deté injustament, a membres dels Germans Musulmans acusats de terrorisme. També col·loca als sindicats professionals, en els quals abunden els afiliats als Germans Musulmans, sota control judicial. El govern passa a fer detencions preventives de sospitosos de terrorisme. Les presons s'omplen: en el 1996 es parlava de 16.700 islamistes a la presó per les lleis d'emergència. Immediatament abans de les eleccions presidencials de 1995, legislatives de 1996 i locals de 1997, les tres de resultat totalment predictible, s'exclou i deté a molts candidats dels Germans Musulmans. 

En el 1996 Mubarak canvia a Alef Sidqi per [[Kamal al Ganduri]] en el lloc de primer ministre. 

Al juny de 1996 s'aprova una llei que autoritza als inversors estrangers a convertir-se en majoritaris en les joint ventures bancàries. Es treuen lleis que permet els estrangers invertir en el negoci immobiliari i en les autopistes. A l'octubre de 1997 es va treure una llei de liberalització de terres agrícoles que va provocar protestes dels camperols. 

1997: Acord amb el Club de París. 

Després de l'atemptat de Luxor de [[17 de novembre]] de [[1997]], la política penitenciària egípcia canvia amb una extensió de les execucions que fa intervenir a la comunitat internacional i [[Amnistia Internacional|AI]] sense èxit. 

A l'atemptat de Luxor, es va unir l'efecte dels [[Atacs terroristes de l'11 de setembre de 2001]] als Estats Units, el que va dur a una crisi en els ingressos per turisme especialment greu.

===Revolta popular del 2011===
{{Obsolet|data=desembre de 2012|no sembla recollir l'estat actual de govern d'Egipte}}
La [[Protestes d'Egipte de 2011|Revolta popular del 2011]] va ser un seguit de manifestacions al carrer, protestes i actes de [[desobediència civil]] que van començar el [[25 de gener]] del [[2011]] i que es van difondre per tot el país. Les manifestacions i els disturbis van ser duts a terme per diversos grups socials i s'inspiraren principalment en la [[Protestes de Tunísia de 2010–2011|Revolució del Gessamí]] de [[Tunísia]]. Les manifestacions i revoltes van ser espontànies i una resposta aa l'excés de brutalitat policíaca, a les lleis d'emergència de l'estat, a les altes taxes d'atur, al desig d'augmentar el [[salari mínim]], a la manca d'habitatges i aliments, la inflació, la corrupció, la mancada de llibertat d'opinió i les pobres condicions de vida.ref name=causes{{ref-web|cognom=Zayan |nom=Jailan |url=http://www.google.com/hostednews/afp/article/ALeqM5hP30nA0bbEaHZKjlpUKhdHxoN8Cg?docId=CNG.95111380dfbe35f8a08d6124c5e915e8.71 |títol=Egypt braces for nationwide protests |editor=[[Agence France-Presse]] |data=25 de gener 2011 |consulta= 25-1-2011| llengua=anglès|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20110304210618/http://www.google.com/hostednews/afp/article/ALeqM5hP30nA0bbEaHZKjlpUKhdHxoN8Cg?docId=CNG.95111380dfbe35f8a08d6124c5e915e8.71|arxiudata=2011-03-04}}/ref L'objectiu dels protestants és la dimissió del president [[Hosni Mubarak]], el qual porta en el poder més de 30 anys.ref name=objectiu{{ref-web|url=http://www.ara.cat/mon/Manifestacions-Egipte-demanant-Hosni-Mubarak_0_416958784.html |títol=Manifestacions massives a Egipte demanant que Hosni Mubàrak se'n vagi |consulta=28-1-2011 |editor=[[Diari Ara]] |data= 28 de gener de 2011}}/ref Les manifestacions a la cèntrica plaça Tahrir del Caire van conduir finalment a la dimissió innegociable de Mubaraq que fou detingut i condemnat a cadena perpètua.ref{{ref-web|url=http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/3-politica/17-politica/546425-condemnen-mubarak-a-cadena-perpetua.html |títol=Condemnen Mubarak a cadena perpètua |consulta=2/6/2012 |obra= |editor=El Punt Avui |data=2/6/2012 |llengua= }}/ref

== Vegeu també ==
* [[Antic Egipte]]
* [[Història de l'antic Egipte]] (3000 aC - 332 aC)
* [[Egipte (mitologia)]]
* [[Egipte Predinàstic]]
* [[Egipte Ptolemaic]]
* [[Egipte (província romana)]]
* [[Egipte (província del Califat)]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Chrétien, Maxime. ''Historia del Egipto Moderno''. Editorial Vergara. Barcelona, 1958.
* diversos autors. El Estado del Mundo. Editorial Akal. Ediciones utilizadas: 1987, 1988, 1995, 1996, 1997, 1998, 1999.
* [http://www.transoxiana.org/0104/sasanians_esp.html Compareti - Sasanidas en Africa - Transoxiana 4]
* [http://www.transoxiana.org/0107/castillos-antiguo_egipto.html Castells - Els orígens d'Egipte- Transoxiana 7]
* [http://www.transoxiana.org/0107/campagno-estado_egipto.html Campagno - Sorgiment de l'Estat a Egipte - Transoxiana 7]
* [http://www.transoxiana.org/0109/bakos-egipto_brasil.html Bakos - Egiptologia i egiptomania a Brasil - Transoxiana 9]
* [http://www.transoxiana.org/0105/etica.html Cersosimo - Ètica o Moral en el Antic Egipte - Transoxiana 10]
*Padró Parcerisa, Josep, ''Historia del Egipto Faraónico'',Alianza Editorial, Madrid, 2008 (octava edición.
*Padró Parcerisa, Josep, ''Historia del Egipto Faraónico'', RBA, Barcelona, 2009 segunda edición), colección: Obras indispensables del siglo XX.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|History of Egypt}}

* [http://www.egiptomania.com/historia/ Portal d'Història Antiga d'Egipte] {{es}}
* [http://www.institutoestudiosantiguoegipto.com/ Institut d'Estudis del Antic Egipte] {{es}}
* [http://touregypt.net/ehistory.htm Història d'Egipte] {{en}}
* [http://www.website1.com/odyssey/week6/fyi.html Història Moderna d'Egipte] {{en}}
* [http://www.gutenberg.org/etext/17321 Història d'Egipte en el ''Projecte Gutenberg''] {{en}}


{{ORDENA:Historia D'Egipte}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història d'Egipte| ]]</text>
      <sha1>nmh9r7pytmirf7bna0yj3csm3m00k3u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>