<page>
    <title>Història de la Terra</title>
    <ns>0</ns>
    <id>136867</id>
    <revision>
      <id>13945552</id>
      <parentid>13940946</parentid>
      <timestamp>2014-08-17T01:31:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>[[Fitxer:The Earth seen from Apollo 17.jpg|thumb|200px|centerLa Terra des de l'Apollo 17 ([[1972]])]]
{{TOCright}}
La '''història de la Terra''' cobreix els aproximadament 4.600 milions d'anys que van des de la formació de la [[Terra]] a partir de la [[nebulosa presolar]] fins al present. Aquest article presenta un vista general que resumeix les teories científiques més acceptades. Per la dificultat de plasmar períodes de temps molt grans, es farà servir una analogia amb un dia terrestre, començant fa exactament 4.567 milions d'anys, amb la formació de la [[Terra]], i acabant ara. Cada segon d'aquest període representa uns 53.000 anys. El [[Big Bang]] i l'origen de l'[[univers]], que es calcula que tingueren lloc fa aproximadament 13.700 milions d'anys, passarien quasi dos anys abans que comencés a funcionar aquest rellotge imaginari.

== Origen ==
[[Fitxer:Protoplanetary disk.jpg|left|200px|thumb|Formació d'un disc protoplanetari al voltant d'un [[estel]] (dibuix artístic)]]
{{principal|Formació i evolució del sistema solar}}
La Terra es formà com a part del naixement del [[sistema solar]]; el que més tard esdevindria el sistema solar existia inicialment com un gran núvol de pols, roques i gasos en rotació. Estava compost d'[[hidrogen]] i [[heli]] produïts al [[Big Bang]], així com d'[[element químic|elements químics]] expulsats per les explosions de les [[supernova|supernoves]]. Aleshores, fa uns 4.600 milions d'anys, es pensa que una estrella propera esdevingué una supernova. L'explosió envià una ona expansiva a través de la [[nebulosa presolar]], causant-ne la implosió. A mesura que el núvol continuava rotant, la gravetat i la inèrcia l'aplanaren en un [[disc protoplanetari]], orientat perpendicularment respecte al seu eix de rotació. La majoria de la massa es concentrà al centre i començà a escalfar-se. La implosió d'aquesta matèria donà [[energia cinètica|calor cinètica]]; com que no es podia escapar, el centre del núvol s'escalfà, permetent la [[fusió nuclear|fusió]] d'[[hidrogen]] en [[heli]]. El resultat fou un [[estel T Tauri]], el [[Sol]] primitiu. Mentrestant, a mesura que la gravetat feia que la matèria es condensés al voltant de les partícules de pols, la resta del disc es començà a separar en anells. Els fragments més petits col·lidien i es tornaven fragments més grans, que esdevenien protoplanetes.ref{{ref-web| url = http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/text/text_plan_1.html| títol = Solar System Modeling| consulta = 27-03-2006| cognom = Chaisson| nom = Eric J.| obra = [http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/splash.html Cosmic Evolution]| editor = Tufts University| any = 2005
}}/ref Entre ells hi hagué una acumulació de matèria a uns 150 milions de quilòmetres del centre: la Terra. A mesura que el Sol es condensava i s'escalfava, començà a produir-se la [[fusió nuclear]], i el [[vent solar]] que en resultà s'endugué la majoria del material del disc que no s'havia condensat en cossos més grans.

== La Lluna ==
[[Fitxer:Big Slash.gif|200px|right|thumb|Animació (no a escala) de la formació de [[Theia (planeta)|Theia]] al [[punt lagrangià|punt Lsub5/sub]] de la Terra i la posterior col·lisió amb la Terra, formant la Lluna]]
{{principal|Lluna}}
{{principal|Hipòtesi del gran impacte}}
L'origen de la [[Lluna]] roman incert, tot i que els indicis apunten cap a la teoria de l'impacte gegant. És possible que la Terra no hagués estat l'únic planeta que es formà a 150 milions de quilòmetres del Sol. Es pensa que un altre cos es formà a 150 milions de quilòmetres tant del Sol com de la Terra, al seu quart o cinquè [[punt lagrangià]]. Aquest planeta, anomenat [[Teia (protoplaneta)|Teia]], hauria estat més petit que la Terra actual, amb una mida i una massa semblants a la de [[planeta Mart|Mart]]. La seva òrbita podria haver estat estable al principi, però es desestabilitzà a mesura que la Terra incrementava la seva massa amb l'acumulació de més i més material. Theia es gronxà endavant i endarrere fins que, fa aproximadament 4.533 milions d'anysref{{ref-publicació| nom = Carsten | cognom = Münker | coautors = Jörg A. Pfänder, Stefan Weyer, Anette Büchl, Thorsten Kleine, Klaus Mezger | data = 4 de juliol 2003 | article = Evolution of Planetary Cores and the Earth-Moon System from Nb/Ta Systematics | publicació = [[Science]] | volum = 301 | exemplar = 5629 | pàgines = 84–87 | doi = 10.1126/science.1084662 | url = http://sciencemag.org/cgi/content/abstract/301/5629/84}}/ref (a les 12:10 al nostre rellotge), col·lidí amb la Terra obliquament. La baixa velocitat i l'angle d'impacte no arribaren a destruir la Terra, però una part important de la seva escorça fou expulsada. Els elements més pesants de Theia s'enfonsaren al nucli terrestre, mentre que el material restant i el material expulsat es condensaren en un únic cos en un parell de setmanes. Sota la influència de la seva pròpia gravetat, aquest cos esdevingué més esfèric: era la Lluna.ref{{ref-web| url = http://solarsystem.nasa.gov/scitech/display.cfm?ST_ID=446| títol = Origin of the Earth and Moon| consulta = 27-03-2006| cognom = Taylor| nom = G. Jeffrey| editor = [[NASA]]| any = [[26 d'abril]], [[2004]]
}}/ref

També es creu que aquest impacte canvià l'eix de la Terra, produint l'[[obliqüitat]] de 23,5° que causa les estacions de la Terra (un model ideal i simple dels orígens dels planetes tindria un eix de 0° sense estacions). També podria haver accelerat la rotació de la Terra i iniciat la seva [[tectònica de plaques]].

== L'eó Hadeà ==
{{principal|Hadeà}}
[[Fitxer:Volcano q.jpg|thumb|200px|Les erupcions volcàniques foren segurament comunes a la Terra primitiva]]
La Terra primitiva, a principis de l'eó [[Hadeà]], era molt diferent del món actual. No hi havia [[oceans]] i l'[[atmosfera terrestre|atmosfera]] no tenia [[oxigen]]. Rebia l'impacte de planetoides i altres residus de la formació del sistema solar. Aquest bombardeig, juntament amb la calor alliberada pels processos radioactius, la calor residual, i la calor creada per la pressió de la contracció, feia que el planeta es trobés completament fos. Els elements més pesants s'enfonsaren al centre mentre que els més lleugers pujaren a la superfície, creant les diverses capes de la Terra. L'atmosfera primitiva hauria inclòs el material proper de la nebulosa solar, especialment gasos lleugers com ara l'[[hidrogen]] o l'[[heli]], però finalment hauria estat eliminada pel [[vent solar]] i la mateixa calor terrestre.

Això canvià quan la Terra tenia un radi d'un 40% de l'actual, i l'atracció gravitatòria permeté la retenció d'una atmosfera amb [[aigua]]. Les temperatures s'enfonsaren i l'escorça del planeta s'acumulà sobre una superfície sòlida, amb zones foses per grans impactes. Els impactes a gran escala haurien causat una fusió regional i una diferenciació parcial, portant alguns dels elements més lleugers a la superfície o a l'atmosfera.ref name=Alfven1976{{ref-llibre | cognom = Alfvén | nom = Hannes | coautors = Gustaf Arrhenius | títol = Evolution of the Solar System | any = 1976 | editorial = National Aeronautics and Space Administration | lloc = Washington, D.C. | capítol = Origin of the Earth's Ocean and Atmosphere |url=http://history.nasa.gov/SP-345/sp345.htm |consulta=22-08-2006}}/ref

La superfície es refredà ràpidament, formant l'[[escorça terrestre]] en 150 milions d'anys (a les 12:45 al nostre rellotge).ref name=zircon{{ref-publicació
 | cognom = Wilde | nom = Simon A. | coautors = John W. Valley; William H. Peck; Colin M. Graham | data = 11 de gener 2001 | article = Evidence from detrital zircons for the existence of continental crust and oceans on the Earth 4.4 Gyr ago | publicació = [[Nature]] | volum = 409 | pàgines = 175-178| url = http://www.geology.wisc.edu/zircon/Wilde_et_al.PDF |format=PDF}}/refref name=Early Earth with Crust{{ref-publicació | article = Early Earth Likely Had Continents And Was Habitable | data = 17-11-2005 | url = http://www.colorado.edu/news/releases/2005/11/17/early-earth-likely-had-continents-and-was-habitable-says-new-study |publicació=University of Colorado Boulder. News Releases }}/ref Entre fa 4.000 i 3.800 milions d'anys la Terra sofrí un [[Gran bombardeig tardà|període de bombardeig meteòric]].ref name=space.com-bombardment{{ref-web| cognom = Britt | nom = Robert Roy | data = 24-07-2002
| url = http://www.space.com/scienceastronomy/planetearth/earth_bombarded_020724.html| títol = Evidence for Ancient Bombardment of Earth | editor = Space.com | consulta = 2006-04-15|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20021004221058/http://www.space.com/scienceastronomy/planetearth/earth_bombarded_020724.html|arxiudata=2002-10-04}}/ref El vapor d'aigua s'escapava de l'escorça mentre que els [[volcà|volcans]] alliberaven més gasos, formant la segona [[atmosfera terrestre]]. Els impactes [[meteorit|meteòrics]], provinents sobretot del cinturó d'asteroides, aportaren més aigua. El planeta es refredà i es formaren els primers núvols. La pluja originà els oceans fa 3.800 milions d'anys (al voltant de les 4:00 al nostre rellotge), i probablement encara abans; hi ha indicis recents que indiquen que els oceans es podrien haver començat a formar fa 4.200 milions d'anys (a les 1:50 al nostre rellotge).ref name=Cavosie_etal_2005{{ref-publicació
 | cognom = Cavosie | nom = A. J. | coautors = J. W. Valley, S. A., Wilde, and E.I.M.F. | data = 15 de juliol 2005 | article = Magmatic δsup18/supO in 4400-3900 Ma detrital zircons: A record of the alteration and recycling of crust in the Early Archean | publicació = Earth and Planetary Science Letters | volum = 235 | exemplar = 3-4 | pàgines = 663-681 | doi = 10.1016/j.epsl.2005.04.028 | url = http://www.sciencedirect.com/science?_ob=ArticleURL_udi=B6V61-4GDKB05-3_coverDate=07%2F15%2F2005_alid=382434001_rdoc=1_fmt=_orig=search_qd=1_cdi=5801_sort=dview=c_acct=C000050221_version=1_urlVersion=0_userid=10md5=be47e49c535d059be188b66c6e596dd5}}/refref name=Executive Summary: University of California, Los Angeles{{ref-publicació | cognom = Young | nom = Edward | data = 4 de juliol 2005 | article = Executive Summary 2005 | url = http://nai.arc.nasa.gov/team/index.cfm?page=execsummteamid=26any=7}}/ref

La nova atmosfera contenia probablement [[amoníac]], [[metà]], [[vapor d'aigua]], [[diòxid de carboni]] i [[nitrogen]], això com petites quantitats d'altres gasos. L'oxigen quedà atrapat amb hidrogen o en minerals a la superfície. L'[[volcà|activitat volcànica]] era intensa i, sense una [[capa d'ozó]] que l'aturés, la [[radiació ultraviolada]] inundava la superfície.

== Els inicis de la vida ==
[[Fitxer:Dna-split.png|thumb|150px|El replicador de totes les formes de vida conegudes és l'[[àcid desoxiribonucleic]]. L'ADN és molt més complex que el replicador original i els seus sistemes de replicació són altament elaborats]]
{{principal|Origen de la vida}}
Tot i que se n'han establert els principis generals, no es coneixen detalls sobre l'origen de la vida. Una de les teories proposades és que la vida, o almenys alguns components orgànics, podria haver arribat a la Terra de l'espai, com postula la teoria de la [[panspèrmia]], mentre que d'altres argumenten que és més probable un origen terrestre. De tota manera, els mecanismes causants de l'aparició de la vida serien similarsref name=Scientific-American-panspermia{{ref-publicació
 | cognom = Warmflash | nom = David | coautors = Benjamin Weiss | any = 2005 | mes = novembre | article = Did Life Come From Another World? | publicació = [[Scientific American]] | pàgines = 64–71 | url = http://www.sciam.com/article.cfm?articleID=00073A97-5745-1359-94FF83414B7F0000pageNumber=1catID=2}}/ref 
Si la vida hagués començat a la Terra, la data en què començà és força especulativa; potser fa uns quatre mil milions d'anys.ref{{ref-web| url = http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/text/text_chem_2.html| títol = Chemical Evolution| consulta = 27-03-2006| cognom = Chaisson| nom = Eric J.| obra = [http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/splash.html Cosmic Evolution]| editor = Tufts University| any = 2005
}}/ref D'alguna manera, en el marc de la química energètica de la Terra primitiva, una molècula (o potser alguna altra cosa) aconseguí l'habilitat de fer còpies de si mateixa - el replicador. No es coneix la naturalesa d'aquesta molècula, ja que la seva funció fou presa fa molt de temps pel replicador actual, l'[[ADN]]. Quan feia còpies de si mateix, el replicador no era sempre perfecte; algunes còpies tenien un error. Si aquest canvi eliminava la capacitat de fer còpies de la molècula, ja no hi hauria més còpies, i la línia s'extingiria. D'una altra banda, algun canvi rar faria que la molècula es repliqués més ràpidament o millor; aquestes línies esdevindrien més nombroses i prosperarien. A mesura que les matèries primeres (el menjar) s'exhaurien, les molècules que podien explotar diferents materials, o potser aturar el progrés d'altres molècules i robar-los els recursos, haurien esdevingut més nombroses.ref name=Dawkins-Ancestors-563{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 563–578 | capítol = Canterbury}}/ref

S'han proposat diferents models per explicar com es podria haver desenvolupat aquest replicador. S'han proposat diferents tipus de replicador, incloent-hi substàncies químiques orgàniques com ara proteïnes modernes, àcids nucleics, [[fosfolípid]]s, [[cristall]]sref name=Dawkins-Watchmaker-150{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol = The Blind Watchmaker | anyarxiu = 1986 | any = 1996 | editorial = W. W. Norton  Company | lloc = Nova York | isbn = 0-393-31570-3 | pàgines = 150–157 | capítol = Origins and miracles}}/ref o fins i tot sistemes quàntics.ref name=Davies{{ref-publicació | cognom = Davies | nom = Paul | enllaçautor = Paul Davies | data = 6 d'octubre 2005 | article = A quantum recipe for life | publicació = [[Nature]] | volum = 437 | exemplar = 7060 | pàgines = 819 | url = http://www.nature.com/nature/journal/v437/n7060/full/437819a.html | format=requereix subscripció}}/ref Actualment no hi ha cap mètode per determinar quin d'aquests models, s'ajusta a l'[[origen de la vida]] a la Terra, si és que algun ho fa. Una de les teories més antigues, i que ha estat treballada detalladament, pot servir com a exemple de com podria haver passat això. L'alta energia dels volcans, els [[llampec]]s i els [[rajos ultraviolats]] podrien haver causat reaccions químiques que haurien produït partícules més complexes a partir de composts simples com ara el [[metà]] i l'[[amoníac]].ref name=Fortey-38{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 38 | capítol = Dust to Life
}}/ref Entre elles hi havia molts dels composts químics [[química orgànica|orgànics]] relativament simples que són les peces bàsiques de la vida. A mesura que augmentava la quantitat d'aquesta sopa orgànica, les diferents molècules començaren a reaccionar entre elles. A vegades es creaven molècules més complexes - potser l'[[argila]] serví de base per reunir i concentrar material orgànic.ref name=Fortey-39{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 39 | capítol = Dust to Life
}}/ref

=== El replicador ===
La presència de certes molècules podria [[catalitzador|accelerar]] les reaccions químiques. Tot això continuà durant molt de temps, i les reaccions tenien lloc d'una forma més o menys aleatòria, fins que per casualitat aparegué una nova molècula: el [[replicador]]. Aquesta molècula tenia l'estranya propietat de causar reaccions químiques que en produïen una còpia, i aquí començà l'[[evolució]]. Altres teories proposen un replicador diferent. En qualsevol cas, en un cert punt el paper del replicador fou pres per l'ADN; totes les formes de vida conegudes (exceptuant alguns [[virus]] i els [[prió|prions]]) utilitzen l'ADN com a replicador, d'una manera gairebé idèntica (''vegeu [[codi genètic]]'').

== La primera cèl·lula ==
[[Fitxer:CellMembraneDrawing.jpg|thumb|200px|Tall de secció d'una membrana cel·lular. Aquesta membrana cel·lular moderna és molt més sofisticada que la simple doble capa de fosfolípids original (les petites esferes blaves amb dues cues). Les proteïnes i els [[carbohidrat]]s tenen diferents funcions en la regulació del pas de material a través de la membrana i en la interacció amb l'ambient]]

La vida moderna guarda el seu material replicador ben emmagatzemat dins la [[membrana cel·lular]]. És més fàcil entendre l'origen de la membrana cel·lular que el del replicador, ja que les molècules de [[fosfolípid]]s que componen la membrana cel·lular formen sovint una bicapa de forma espontània quan se les posa dins l'aigua. En certes condicions poden formar-se moltes d'aquestes esferes.ref name=Fortey-40{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 40 | capítol = Dust to Life
}}/ref No se sap si aquest procés aparegué abans o després de l'origen del replicador, o potser '''fou''' el replicador. La teoria més acceptada és que el replicador, que en aquell moment possiblement era l'[[àcid ribonucleic]] (hipòtesi del món d'ARN), juntament amb el seu aparell replicador i possiblement altres molècules, ja havia aparegut. 

Les protocèl·lules inicials podrien haver esclatat quan creixien massa; els seus continguts podrien haver recolonitzat altres bombolles. Les [[proteïnes]] que estabilitzaven la membrana o que tenien un paper en la divisió ordenada de les cèl·lules haurien impulsat la proliferació d'aquests llinatges de cèl·lules. L'ARN és un bon candidat pel replicador inicial perquè pot emmagatzemar informació genètica i catalitzar reaccions. En algun moment, l'[[ADN]] prengué aquest paper, i les proteïnes conegudes com a [[enzims]] passaren a ocupar-se de la catàlisi, deixant que l'ARN transferís informació i controlés el procés. Hi ha la creença, cada cop més estesa, que aquestes cèl·lules primitives podrien haver evolucionat prop de [[guèiser]]s submarins coneguts com a ''black smokers''.ref name=Fortey-42{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 42–44 | capítol = Dust to Life
}}/refref name=Dawkins-Ancestors-580{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins
 | nom = Richard
 | enllaçautor = Richard Dawkins
 | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life
 | any = 2004
 | editorial = Houghton Mifflin Company
 | lloc = Boston
 | isbn = 0-618-00583-8
 | pàgines = 580
 | capítol = Canterbury
}}/ref

Nogensmenys, es creu que d'aquesta varietat de cèl·lules, o protocèl·lules, només en sobrevisqué un tipus. Els indicis suggereixen que l'[[últim avantpassat comú universal]] visqué a principis de l'eó [[Arqueà]], fa uns 3.500 milions d'anys (a les 5:30 al nostre rellotge imaginari) o encara abansref name=Penny-LUCA{{ref-publicació
 | cognom = Penny
 | nom = David
 | coautors = Anthony Poole
 | any = 1999
 | mes = desembre
 | article = The nature of the last universal common ancestor
 | publicació = Current Opinions in Genetics and Development
 | volum = 9
 | exemplar = 6
 | pàgines = 672–677
 | pmid = 1060760
 | url = http://awcmee.massey.ac.nz/people/dpenny/pdf/Penny_Poole_1999.pdf |format=pdf
}}/refsup,/sup.ref name=Munster{{ref-web| any = 2003
 | url = http://www.uni-muenster.de/GeoPalaeontologie/Palaeo/Palbot/seite1.html
 | títol = Earliest Life
 | editor = University of Münster
 | consulta = 28-03-2006
}}/ref Aquesta cèl·lula UACU és l'avantpassada de totes les cèl·lules i per tant de tota la vida a la Terra. Probablement es tractava d'un [[procariota]], amb membrana cel·lular i probablement amb [[ribosomes]], però sense [[nucli cel·lular|nucli]] ni [[orgànuls]] dins la membrana, com serien els [[mitocondris]] o els [[cloroplast]]s. Com totes les cèl·lules modernes, feia servir l'ADN com a codi genètic, l'ARN per la transmissió d'informació i la síntesi de proteïnes, i [[enzims]] per catalitzar les reaccions. Alguns científics creuen que l'últim avantpassat comú universal no era un únic organisme sinó una població d'organismes que s'intercanviaven gens en una [[transferència horitzontal de gens]].ref name=Penny-LUCA /

== Fotosíntesi i oxigen ==
[[Fitxer:Crepuscular1.jpg|thumb|200px|L'aprofitament de l'[[energia solar]] comportà diversos canvis capitals en la vida a la Terra.]]
És probable que les cèl·lules inicials fossin totes [[heteròtrof]]es, utilitzant les molècules orgàniques properes (fins i tot les d'altres cèl·lules) com a matèria primera i font d'energia.ref name=Dawkins-Ancestors-564{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life
 | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8
 | pàgines = 564–566 | capítol = Canterbury
}}/ref A mesura que les fonts alimentàries s'exhauriren, algunes cèl·lules desenvoluparen una nova estratègia. En lloc d'explotar les fonts minvants de molècules orgàniques en estat lliure, aquestes cèl·lules adoptaren la [[llum solar]] com a font d'energia. Hi ha diverses estimacions, però fa 3.000 milions d'anys (a les 8:00 al nostre rellotge),ref name=De-Marais-photosynthesis{{ref-publicació
 | cognom = De Marais | nom = David J. | data = 8 de setembre 2000
 | article = Evolution: When Did Photosynthesis Emerge on Earth?
 | publicació = [[Science]] | volum = 289 | exemplar = 5485
 | pàgines = 1703–1705 | pmid = 11001737 | url = http://edmall.gsfc.nasa.gov/aacps/news/Photosynthesis.html
}}/ref probablement ja havia aparegut quelcom de semblant a la [[fotosíntesi]] moderna. Això féu que l'energia solar pogués ser aprofitada no només pels [[autòtrof]]s sinó també pels heteròtrofs que els consumien. La fotosíntesi utilitzava els abundants [[diòxid de carboni]] i [[aigua]] com a matèries primeres i, amb l'energia de la llum solar, produïa molècules orgàniques riques en energia ([[carbohidrat]]s).

A més, la fotosíntesi deixava anar [[oxigen]] com a residu. Al principi s'unia amb [[pedra calcària]], [[ferro]] i altres minerals. Hi ha proves substancials d'aquest fet en les capes riques en òxids de ferro que corresponen a aquest període de temps. Els oceans s'haurien tornat de color verd a mesura que l'oxigen reaccionava amb els minerals. Quan les reaccions arribaren a la seva fi, l'oxigen començà finalment a acumular-se a l'atmosfera. Malgrat que cada cèl·lula produïa una quantitat ínfima d'oxigen, la combinació del metabolisme de moltes cèl·lules durant un vast període de temps transformà l'[[atmosfera terrestre]] en el que és actualment.ref name=Fortey-50{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 50–51 | capítol = Dust to Life
}}/ref

Aquesta és, doncs, la tercera atmosfera de la Terra. Una part de l'oxigen fou estimulat per la radiació ultraviolada del Sol i es convertí en [[ozó]], que s'acumulà en [[capa d'ozó|una capa]] a la part alta de l'atmosfera. La capa d'ozó absorbia, i encara absorbeix, una part significativa dels rajos ultraviolats que abans travessaven l'atmosfera. Això permeté a les cèl·lules colonitzar la superfície de l'oceà i, més endavant, la terra ferma:ref name=cosmic-evolution-bio1{{ref-web| cognom = Chaisson | nom = Eric J. | any = 2005
 | url = http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/text/text_bio_1.html
 | títol = Early Cells
 | obra = [http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/splash.html Cosmic Evolution]
 | editor = Tufts University | consulta = 29-03-2006
}}/ref sense la capa d'ozó, el bombardeig continu de rajos ultraviolats hauria causat un nivell insostenible de [[mutacions]] en les cèl·lules que hi estiguessin exposades. A part de subministrar grans quantitats d'energia a les formes de vida i aturar la radiació ultraviolada, els efectes de la fotosíntesi tingueren una tercera influència que canvià el món. L'oxigen era tòxic; és probable que gran part de la vida a la Terra s'extingís a mesura que el nivell d'aquest gas creixia (la [[catàstrofe de l'oxigen]]). Els organismes resistents sobrevisqueren i prosperaren, i alguns d'ells desenvoluparen la capacitat d'usar l'oxigen per millorar el seu metabolisme i extreure més energia dels mateixos aliments.

== L'endosimbiosi i els tres dominis de la vida ==
{{principal|Teoria endosimbiòtica}}
[[Fitxer:Endosymbiosis.PNG|thumb|200px|Alguns dels camins que podrien haver conduït a organismes [[endosimbiosi|endosimbiòtics]].]]

La [[taxonomia]] moderna classifica la vida en [[classificació filogenètica|tres dominis]]. El temps de l'origen d'aquests dominis és objecte d'especulació. Probablement, els [[eubacteris]] foren els primers a separar-se de les altres formes de vida (anomenades ''[[Neomura]]''), però aquesta suposició és controvertida. Poc després, fa uns 2.000 milions d'anys,ref name=SciAm-eukaryote{{ref-publicació
 | cognom = Woese | nom = Carl | enllaçautor = Carl Woese
 | coautors = J. Peter Gogarten | data = 21 d'octubre 1999
 | article = When did eukaryotic cells evolve? What do we know about how they evolved from earlier life-forms? | publicació = [[Scientific American]]
 | url = http://www.sciam.com/askexpert_question.cfm?articleID=000C32DD-60E1-1C72-9EB7809EC588F2D7pageNumber=1catID=3
}}/ref els ''Neomura'' es dividiren en ''[[Archaea]]'' i ''[[Eukarya]]''. Les cèl·lules eucariotes són més grans i complexos que les procariotes (''Bacteria'' i ''Archaea''), i el coneixement que es té de l'origen d'aquesta complexitat és recent. En aquest temps, una [[protomitocondri|cèl·lula bacterial]], propera a la ''[[Rickettsia]]'' actual,ref name=Andersson{{ref-publicació
 | cognom = Andersson | nom = Siv G. E.
 | coautors = Alireza Zomorodipour, Jan O. Andersson, Thomas Sicheritz-Pontén, U. Cecilia M. Alsmark, Raf M. Podowski, A. Kristina Näslund, Ann-Sofie Eriksson, Herbert H. Winkler,  Charles G. Kurland
 | data = 12 de novembre 1998 | article = The genome sequence of ''Rickettsia prowazekii'' and the origin of mitochondria
 | publicació = [[Nature]] | volum = 396 | exemplar = 6707 | pàgines = 133–140 | pmid = 9823893 |doi=10.1038/24094
 | url = http://www.nature.com/cgi-taf/DynaPage.taf?file=/nature/journal/v396/n6707/full/396133a0_fs.html
}}/ref s'introduí en una cèl·lula procariota més gran. És possible que la cèl·lula gran intentés digerir la petita però no ho aconseguí, potser a causa de l'aparició de les defenses contra els predadors, o potser la cèl·lula petita intentà parasitar la gran; fos com fos, sobrevisqué a l'interior de la gran.

La cèl·lula petita, utilitzant oxigen, fou capaç de metabolitzar els residus de la cèl·lula gran i extreure'n més energia, de la qual una part tornava a l'hostatjador. La cèl·lula petita es replicà dins la gran, i aviat es desenvolupà una relació [[simbiosi|simbiòtica]] estable. Amb el temps, l'hostatjador adquirí alguns gens de les cèl·lules més petites, i els dos tipus d'organisme es tornaren interdependents: la cèl·lula gran no podia sobreviure sense l'energia produïda per les petites, i aquestes no podien sobreviure sense la matèria primera que els subministrava la cèl·lula gran. Aquesta [[simbiosi]] entre la cèl·lula gran i les cèl·lules petites del seu interior es desenvolupà fins al punt que es considera que es convertiren en un únic [[organisme]], amb les cèl·lules petites classificades com a [[orgànuls]] amb el nom de [[mitocondris]]. 

Passà quelcom de semblant amb els [[cianobacteri]]s [[fotosíntesi|fotosintètics]]ref name=Bergland{{ref-publicació
 | cognom = Berglsand | nom = Kristin J. | coautors = Robert Haselkorn | any = 1991 | mes = juny | article = Evolutionary Relationships among the Eubacteria, Cyanobacteria, and Chloroplasts: Evidence from the ''rpoC1'' Gene of ''Anabaena'' sp. Strain PCC 7120 | publicació = Journal of Bacteriology | volum = 173 | exemplar = 11 | pàgines = 3446–3455 | pmid = 1904436 | url = http://www.pubmedcentral.nih.gov/picrender.fcgi?artid=207958blobtype=pdf |format=PDF
}}/ref que s'introduïren dins cèl·lules [[heteròtrof]]es més grans, convertint-se en [[cloroplast]]sref name=Dawkins-Ancestors-536{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins
 | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004
 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8
 | pàgines = 536–539 | capítol = The Great Historic Rendezvous
}}/refsup,/sup.ref name=Fortey-60{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 60–61 | capítol = Dust to Life
}}/ref Probablement com a resultat d'aquests canvis, un llinatge de cèl·lules amb capacitat de fotosíntesi se separà dels altres eucariotes fa un xic més de 1.000 milions d'anys. Segurament hi hagué diverses instàncies d'aquest fenomen, com es veu a la imatge de la dreta. A part de la teoria endosimbiòtica de l'origen cel·lular dels mitocondris i cloroplasts, àmpliament acceptada, s'ha suggerit que les cèl·lules portaren als [[peroxisoma|peroxisomes]], les [[espiroqueta|espiroquetes]] als [[cili]]s i [[flagel]]s, i que un [[virus ADN]] podria haver donat peu al [[nucli cel·lular]]ref name=takemura{{ref-publicació | cognom = Takemura | nom = Masaharu | any = 2001 | mes = Maig | article = Poxviruses and the origin of the eukaryotic nucleus | publicació = Journal of Molecular Evolution | volum = 52 | exemplar = 5 | pàgines = 419–425 | pmid = 11443345}}/refref name=bell{{ref-publicació
 | cognom = Bell | nom = Philip J | any = 2001 | mes = setembre
 | article = Viral eukaryogenesis: was the ancestor of the nucleus a complex DNA virus?
 | publicació = Journal of Molecular Evolution | volum = 53 | exemplar = 3 | pàgines = 251–256 | pmid = 11523012 
}}/ref tot i que cap d'aquestes teories no s'ha guanyat molta acceptació.ref name=peroxisome{{ref-publicació
 | cognom = Gabaldón | nom = Toni | coautors = Berend Snel, Frank van Zimmeren, Wieger Hemrika, Henk Tabak i Martijn A. Huynen
 | data = 23 de març 2006 | article = Origin and evolution of the peroxisomal proteome. | publicació = Biology Direct | volum = 1
 | exemplar = 1 | pàgines = 8 | pmid = 16556314 
 | url = http://www.biology-direct.com/content/pdf/1745-6150-1-8.pdf |format=PDF
}}/ref Durant aquest període, es creu que existí el [[supercontinent]] [[Colúmbia (supercontinent)|Colúmbia]], probablement entre fa 1.800 i 1.500 milions d'anys; és el supercontinent més antic.ref name=bbc-columbia{{ref-web| cognom = Whitehouse | nom = David | any = 2002 | url = http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/1892869.stm 
 | títol = Ancient supercontinent proposed | editor = [[BBC]] | consulta = 16-04-2006
}}/ref

== Els organismes pluricel·lulars ==
[[Fitxer:Alga volvox.png|thumb|200px|Es creu que ''[[Volvox]]'' és similar a les primeres plantes pluricel·lulars.]]
Els [[arqueobacteris]], els [[eubacteris]] i els [[eucariotes]] continuaren diversificant-se i tornant-se més sofisticats i més ben adaptats al seu medi ambient. Cada domini es dividí repetidament en múltiples llinatges, tot i que no se sap gaire sobre la història dels arqueobacteris i bacteris. Fa uns 1.100 milions d'anys, el [[supercontinent]] de [[Rodínia]] s'estava formant.ref name=hanson-rodinia{{ref-publicació
 | cognom = Hanson | nom = Richard E.
 | coautors = James L. Crowley, Samuel A. Bowring, Jahandar Ramezani, Wulf A. Gose, ''et al''.
 | data = 21 de maig 2004 | article = Coeval Large-Scale Magmatism in the Kalahari and Laurentian Cratons During Rodinia Assembly
 | publicació = [[Science]] | volum = 304 | exemplar = 5674 | pàgines = 1126–1129 | doi = 10.1126/science.1096329
 | url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/abstract/304/5674/1126
}}/ref Els llinatges de [[plantes]], [[animals]] i [[fongs]] ja s'havien separat, tot i que encara existien com a cèl·lules solitàries. Algunes d'elles vivien en colònies, i gradualment començà a aparèixer la [[divisió de funcions]]; per exemple, les cèl·lules de la perifèria podrien haver començat a assumir papers diferents dels de les de l'interior. 

Fa uns 1.100 milions d'anysref name=cosmic-evolution-bio2{{ref-web| cognom = Chaisson | nom = Eric J. | any = 2005
 | url = http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/text/text_bio_2.html
 | títol = Ancient Fossils
 | obra = [http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/splash.html Cosmic Evolution]
 | editor = Tufts University | consulta = 31-03-2006
}}/ref aparegueren les primeres plantes [[pluricel·lular]]s, probablement [[cloròfit]]s,ref name=bhattacharya{{ref-publicació
 | cognom = Bhattacharya | nom = Debashish | coautors = Linda Medlin | any = 1998
 | article = Algal Phylogeny and the Origin of Land Plants | publicació = Plant Physiology | volum = 116 | pàgines = 9–15
 | url = http://www.iib.unsam.edu.ar/IIB-INTECH/html/docencia/BioVegetal/Evolucion03.pdf |format=PDF
}}/ref tot i que la línia que separa una colònia amb cèl·lules especialitzades dels organismes pluricel·lulars no és sempre clara. És probable que fa uns 900 milions d'anys,ref name=Dawkins-Ancestors-488{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins
 | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004
 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8
 | pàgines = 488 | capítol = Choanoflagellates
}}/ref la veritable pluricel·lularitat s'hagués desenvolupat també en els animals. Se suposa que al principi era semblant a la de les [[esponges]] actuals, en què totes les cèl·lules són [[totipotència|totipotents]] i un organisme danyat es pot regenerar.ref name=Dawkins-Ancestors-483{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins
 | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004
 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8
 | pàgines = 483–487 | capítol = Sponges
}}/ref A mesura que la divisió de funcions es feia més completa en tots els llinatges d'organismes pluricel·lulars, les cèl·lules esdevingueren més especialitzades i més dependents l'una de l'altra; les cèl·lules aïllades morien. 

Molts científics creuen que fa uns 770 milions d'anys començà una [[edat glacial]] tan severa que es glaçà la superfície de tots els oceans ([[Terra bola de neu]]). Finalment, després de 20 milions d'anys, sorgí prou [[diòxid de carboni]] de les erupcions volcàniques com per causar un efecte hivernacle que provocà una elevació de les temperatures globals.ref name=hoffman-science,{{ref-publicació
 | cognom = Hoffman | nom = Paul F. | coautors = Alan J. Kaufman, Galen P. Halverson,  Daniel P. Schrag | data = 28-08-1998
 | article = A Neoproterozoic Snowball Earth | publicació = [[Science]] | volum = 281 | exemplar = 5381 | pàgines = 1342–1346
 | doi = 10.1126/science.281.5381.1342 | url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/abstract/281/5381/1342?ijkey=ceb9fa6933b922f34f231d8ee123250301a2b541keytype2=tf_ipsecsha
 | consulta = 16-04-2006
}}/ref Al mateix període, fa uns 750 milions d'anysref name=torsvik{{ref-publicació
 | cognom = Torsvik | nom = Trond H. | data = 30 de maig 2003 | article = The Rodinia Jigsaw Puzzle
 | publicació = [[Science]] | volum = 300 | exemplar = 5624 | pàgines = 1379–1381 | doi = 10.1126/science.1083469
 | url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/full/300/5624/1379?ijkey=fYKdIXStamWxUkeytype=refsiteid=sci
 }}/ref [[Rodínia]] començà a fragmentar-se.

== La colonització de la terra ==
[[Fitxer:PIA02405.jpg|thumb|200px|Durant la major part de la història de la Terra no hi hagué organismes pluricel·lulars a la terra ferma. Algunes parts de la superfície podrien haver-se assemblat a aquesta vista del [[planeta Mart]].]]
L'acumulació d'oxigen a l'atmosfera terrestre portà a la formació d'[[ozó]], que formà una [[capa d'ozó|capa]] que bloqueja la majoria dels [[rajos ultraviolats]] que arriben del [[Sol]]. Per això, els organismes unicel·lulars que arribaren a la terra tenien més possibilitats de sobreviure, i els procariotes començaren a multiplicar-se i a adaptar-se per la supervivència fora de l'aigua. És probable que els procariotes ja haguessin colonitzat la terra fa 2.600 milions d'anys,ref name=pisani{{ref-publicació
 | cognom = Pisani | nom = Davide | coautors = Laura L. Poling, Maureen Lyons-Weiler,  S. Blair Hedges | data = 19 de gener, 2004
 | article = The colonization of land by animals: molecular phylogeny and divergence times among arthropods | publicació = BMC Biology
 | volum = 2 | exemplar = 1 | doi = 10.1186/1741-7007-2-1 | url = http://www.pubmedcentral.nih.gov/articlerender.fcgi?artid=333434#B17
}}/ref abans fins i tot de l'origen dels eucariotes. Durant molt de temps, la terra restà deserta i sense organismes pluricel·lulars. El supercontinent [[Pannotia]] es formà fa 600 milions d'anys i es fragmentà només 50 milions d'anys més tard.ref name=liebermean{{ref-publicació
 | cognom = Lieberman | nom = Bruce S. | any = 2003 | article = Taking the Pulse of the Cambrian Radiation
 | publicació = Integrative and Comparative Biology | volum = 43 | exemplar = 1 | pàgines = 229–237 | doi = 10.1093/icb/43.1.229
 | url = http://icb.oxfordjournals.org/cgi/content/full/43/1/229
}}/ref Els [[peixos]], els [[vertebrats]] més antics, evolucionaren als oceans fa uns 530 milions d'anys.ref name=Dawkins-Ancestors-354{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins
 | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004
 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8
 | pàgines = 354 | capítol = Lampreys and Hagfish
}}/ref Una gran [[extinció en massa]] tingué lloc cap a la fi del període [[Cambrià]],ref name=bbc-cambrian{{ref-web| url = http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/cambrian.htm | títol = The Mass Extinctions: The Late Cambrian Extinction
 | editor = [[BBC]] | consulta = 09-04-2006
|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20000407093743/http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/cambrian.htm|arxiudata=2000-04-07}}/ref que acabà fa 488 milions d'anys.ref name=landing{{ref-publicació
 | cognom = Landing | nom = E. | coautors = S. A. Bowring, K. L. Davidek, R. A. Fortey,  W. A. P. Wimbledon
 | any = 2000 | article = Cambrian–Ordovician boundary age and duration of the lowest Ordovician Tremadoc Series based on U–Pb zircon dates from Avalonian Wales
 | publicació = Geological Magazine | volum = 137 | exemplar = 5 | pàgines = 485–494 | doi = 10.1017/S0016756800004507
 | url = http://journals.cambridge.org/action/displayAbstract?fromPage=onlineaid=60617 
}}/ref

Fa uns quants centenars de milions d'anys, començaren a créixer plantes (probablement similars a les [[algues]]) i fongs a les aigües somes, i més tard fora de l'aigua.ref name=Fortey-138{{ref-llibre 
 | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey
 | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth
 | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre
 | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 138–140 | capítol = Landwards
}}/ref Els fòssils més antics de plantes i fongs terrestres daten de fa 480-460 milions d'anys, tot i que anàlisis moleculars suggereixen que els fongs podrien haver arribat a la terra fa uns 1.000 milions d'anys i les plantes fa uns 700 milions d'anys.ref name=heckman{{ref-publicació | cognom = Heckman | nom = D. S. | coautors = D. M. Geiser, B. R. Eidell, R. L. Stauffer, N. L. Kardos,  S. B. Hedges| data= 10 d'agost de 2001 | article = Molecular evidence for the early colonization of land by fungi and plants. | publicació = [[Science]] | volum = 10 | exemplar = 293 | pàgines = 1129–1133 | pmid = 11498589 |doi=10.1126/science.1061457 | url = http://www.ncbi.nlm.nih.gov/entrez/query.fcgi?cmd=Retrievedb=PubMeddopt=Abstractlist_uids=11498589
}}/ref Al principi romangueren propers a la riba, però una sèrie de mutacions i variacions els permeté avançar en la colonització d'aquest nou medi. No es coneix el moment en què els animals abandonaren l'oceà per primer cop: la prova clara més antiga és l'existència d'[[artròpodes]] a la terra fa uns 450 milions d'anys,ref name=johnson{{ref-publicació| cognom = Johnson | nom = E. W. | coautors = D. E. G. Briggs, R. J. Suthren, J. L. Wright,  S. P. Tunnicliff | any = 1994 | mes = maig | article = Non-marine arthropod traces from the subaereal Ordivician Borrowdale volcanic group, English Lake District | publicació = Geological Magazine | volum = 131 | exemplar = 3 | pàgines = 395–406 | url = http://geolmag.geoscienceworld.org/cgi/content/abstract/131/3/395
}}/ref que possiblement prosperaven i s'adaptaven millor gràcies a l'enorme quantitat d'aliments que els proporcionaven les plantes terrestres. També hi ha indicis no confirmats que els artròpodes podrien haver arribat a la terra fa 530 milions d'anys.ref name=macnaughton{{ref-publicació
 | cognom = MacNaughton | nom = Robert B. | coautors = Jennifer M. Cole, Robert W. Dalrymple, Simon J. Braddy, Derek E. G. Briggs,  Terrence D. Lukie
 | any = 2002 | article = First steps on land: Arthropod trackways in Cambrian-Ordovician eolian sandstone, southeastern Ontario, Canada | publicació = Geology | volum = 30 | exemplar = 5 | pàgines = 391–394 | doi = 10.1130/0091-7613(2002)0300391:FSOLAT2.0.CO;2 | url = http://www.gsajournals.org/gsaonline/?request=get-abstractissn=0091-7613volume=30page=391
}}/ref 

A finals del període [[Ordovicià]], fa 440 milions d'anys, tingueren lloc més [[extincions en massa]], potser a causa d'una nova [[edat glacial]].ref name=bbc-ordovician{{ref-web| url = http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/ordovician.htm| títol = The Mass Extinctions: The Late Ordovician Extinction| editor = [[BBC]] | consulta = 22-05-2006 |arxiuurl=http://web.archive.org/web/19991011121121/http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/ordovician.htm|arxiudata=1999-10-11}}/ref Més endavant, ara fa uns 380-375 milions d'anys, els primers [[tetràpodes]] evolucionaren dels peixos.ref name=clack-sa{{ref-publicació
 | cognom = Clack | nom = Jennifer A. | any = 2005 | mes = desembre | article = Getting a Leg Up on Land | publicació = [[Scientific American]]
 | url = http://www.sciam.com/article.cfm?articleID=000DC8B8-EA15-137C-AA1583414B7F0000sc=I100322
}}/ref Es creu que possiblement les aletes es transformaren per convertir-se en membres que permeteren als primers tetràpodes recolzar-se per treure els seus caps fora de l'aigua i respirar [[aire]]. Això els permetria sobreviure en aigües pobres en oxigen o perseguir preses petites a les aigües somes. El següent pas evolutiu permeté que poguessin sortir a terra ferma durant períodes curts. Finalment, alguns d'ells s'adaptaren tan bé a la vida terrestre que començaren a passar la seva vida adulta a la terra, tot i que havien de néixer en el medi aquàtic i en aquest medi hi seguien realitzant la posta dels ous. Així aparegueren els [[amfibis]]. Fa uns 365 milions d'anys tingué lloc un altre [[Extinció en massa|període d'extincions]], causat possiblement per un refredament global.ref name=bbc-devonian{{ref-web| url = http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/devonian.htm | títol = The Mass Extinctions: The Late Devonian Extinction | editor = [[BBC]] | consulta = 04-04-2006 |arxiuurl=http://web.archive.org/web/19991009225255/http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/devonian.htm|arxiudata=1999-10-09}}/ref Les plantes desenvoluparen [[llavor]]s, cosa que accelerà dràsticament la seva expansió a la terra durant aquest període.ref name=willis{{ref-llibre | cognom = Willis | nom = K. J. | coautors = J. C. McElwain | títol = The Evolution of Plants | any = 2002| editorial = Oxford University Press | lloc = Oxford | isbn = 0-19-850065-3 | pàgines = 93
}}/refsup,/supref name=waikato{{ref-web| url = http://sci.waikato.ac.nz/evolution/plantEvolution.shtml | títol = Plant Evolution | editor = University of Waikato | consulta = 07-04-2006
}}/ref
[[Fitxer:Pangaea.png|thumb|200px|[[Pangea]], el supercontinent més recent, existí entre fa 300 i 180 milions d'anys. El mapa mostra el perfil dels continents actuals i altres masses terrestres.]]
Uns vint milions d'anys més tard, fa 340 milions d'anys,ref name=Dawkins-Ancestors-293{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 293–296 | capítol = Amphibians
}}/ref l'aparició de l'ou [[amniòtic]] permeté la posta d'ous a la terra ferma, cosa que suposà un gran avantatge pels embrions dels [[tetràpodes]]. Això donà com a resultat la separació entre [[amniotes]] i [[amfibis]]. Uns trenta milions d'anys després,ref name=Dawkins-Ancestors-254{{ref-llibre 
 | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins
 | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004
 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8| pàgines = 254–256 | capítol = Sauropsids
}}/ref els [[sinàpsid]]s (incloent-hi els [[mamífers]]) se separaren dels [[sauròpsid]]s (incloent-hi els [[ocells]] i els [[rèptils]] no aviaris i no mamífers). Per suposat, continuaren evolucionant altres grups d'organismes i apareixent nous llinatges, però els detalls no són gaire coneguts. Fa 300 milions d'anys es formà el supercontinent més recent, [[Pangea]]. 

L'extinció en massa més gran de la història de la Terra, l'[[extinció permiana]], tingué lloc fa 250 milions d'anys, al límit dels períodes [[Permià]] i [[Triàsic]]; el 95% de la vida a la Terra s'extingí,ref name=bbc-permian-triassic{{ref-web| any = 2002 | url = http://www.bbc.co.uk/science/horizon/2002/dayearthdied.shtml | títol = The Day the Earth Nearly Died | obra = Horizon| editor = [[BBC]] | consulta = 09-04-2006}}/ref possiblement a causa de les [[trappes siberianes]], un esdeveniment de gran activitat [[volcànica]]. El descobriment d'un cràter amagat sota la Capa de Glaç de l'Antàrtida Oriental ha suggerit una nova teoria que un meteorit causà l'extinció i inicià la fragmentació de [[Gondwana]], creant la falla tectònica que impulsà [[Austràlia]] cap al nord.ref name=bbc-antarctic-crater{{citar ref| data= 3 de juny de 2006
 | url = http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/5045024.stm | títol = Big crater seen beneath ice sheet | editor = BBC News | consulta = 15-11-2006
}}/ref Tanmateix, la vida resistí, i fa uns 230 milions d'anys,ref name=bbc-new blood{{citar ref| capítol = New Blood | títol = [[Walking with Dinosaurs]] |data= 1999 | editor = [[BBC]] |url= http://www.bbc.co.uk/sn/prehistoric_life/dinosaurs/chronology/220mya1.shtml}}/ref els [[dinosaures]] es diferenciaren dels seus avantpassats rèptils. Una extinció a finals del Triàsic no afectà gaire els dinosaures i fa uns 200 milions d'anysref name=bbc-triassic{{ref-web| url = http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/triassic.htm | títol = The Mass Extinctions: The Late Triassic Extinction| editor = [[BBC]] | consulta = 09-04-2006|arxiuurl=http://web.archive.org/web/19991014000024/http://www.bbc.co.uk/education/darwin/exfiles/triassic.htm|arxiudata=1999-10-14}}/ref ja es trobaven en una posició dominant entre els vertebrats. Malgrat que alguns llinatges de mamífers es començaren a separar durant aquest període, els mamífers d'aquella època eren amb tota probabilitat petits animals similars a les [[musaranya|musaranyes]].ref name=Dawkins-Ancestors-169{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins| títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004| editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8| pàgines = 169 | capítol = The Great Cretaceous Catastrophe}}/ref 

Fa 180 milions d'anys, Pangea es fragmentà en [[Lauràsia]] i [[Gondwana]]. La frontera entre dinosaures aviaris i no aviaris no està clara, però l'''[[Archaeopteryx]]'', considerat tradicionalment un dels primers [[ocells]], aparegué fa uns 150 milions d'anys.ref name=archaeopteryx{{ref-web| any = 1996 | url = http://www.ucmp.berkeley.edu/diapsids/birds/archaeopteryx.html | títol = ''Archaeopteryx'': An Early Bird | editor = University of California, Berkeley. Museum of Paleontology| consulta = 09-04-2006}}/ref Els indicis més antics de [[angiospermes|plantes amb flor]] corresponen al període [[Cretaci]], uns vint milions d'anys després, és a dir, fa uns 132 milions d'anys.ref name=tol-angiosperms{{ref-web| cognom = Soltis | nom = Pam | coautors = Doug Soltis,  Christine Edwards | any = 2005 | url = http://tolweb.org/tree?group=Angiospermscontgroup=Spermatopsid | títol = Angiosperms | obra = [http://tolweb.org The Tree of Life Project] | consulta = 09-04-2006}}/ref La competència de les aus conduí molts gèneres de [[pterosaure]] a l'extinció, i els dinosaures ja estaven en declivi per diversos motiusref name=bbc-death-dynasty{{citar ref | capítol = Death of a Dynasty| títol = [[Walking with Dinosaurs]] | data= 1999 | editor= [[BBC]]| url=[http://www.bbc.co.uk/sn/prehistoric_life/dinosaurs/chronology/65mya1.shtml description]}}/ref quan, fa 65 milions d'anys, un [[meteorit]] d'uns 10 quilòmetres de diàmetre impactà amb la Terra just davant de la [[península del Yucatán]], expulsant enormes quantitats de pols i vapor a l'aire, que blocaren la llum solar, evitant la [[fotosíntesi]]. La gran majoria d'animals de grans dimensions, incloent-hi els dinosaures no aviaris, [[extinció del Cretaci-Terciari|s'extingiren]],ref name=cosmic-evolution-bio4{{ref-web| cognom = Chaisson | nom = Eric J. | any = 2005 | url = http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/text/text_bio_4.html
| títol = Recent Fossils| obra = [http://www.tufts.edu/as/wright_center/cosmic_evolution/docs/splash.html Cosmic Evolution] | editor = Tufts University | consulta = 09-04-2006
}}/ref marcant la fi del Cretaci i de l'era [[Mesozoic]]a. 

A partir d'aleshores, durant el [[Paleocè]], els mamífers no trigaren a diversificar-se, créixer i esdevenir els vertebrats dominants. L'últim avantpassat comú de tots els [[primats]] degué viure uns dos milions d'anys més tard, fa uns 63 milions d'anys.ref name=Dawkins-Ancestors-160{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 160 | capítol = Lemurs, Bushbabies and their Kin}}/ref Cap a finals de l'[[Eocè]], fa 40 milions d'anys, alguns mamífers terrestres ja havien tornat als oceans i evolucionat en els avantpassats dels [[dofins]] i de les [[balenes]].ref name=bbc-whale-killer{{ref-publicació | capítol = Whale Killer | títol = [[Walking with Beasts]] | data= 2001 | editor= [[BBC]]}}/ref

== Éssers humans ==

{{principal|Evolució dels humans}}
Un petit primat africà que visqué fa uns sis milions d'anys fou l'últim avantpassat comú dels [[homo sapiens|humans actuals]] i els seus parents més propers, els [[bonobo]]s i [[ximpanzé]]s.ref name=Dawkins-Ancestors-100{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 100–101 | capítol = Chimpanzees}}/ref Només dues de les branques d'aquest arbre evolutiu no s'han extingit. Poc després de la separació, i per raons que encara són debatudes, els primats d'una de les branques desenvoluparen l'habilitat de [[bipedisme|caminar dempeus]].ref name=Dawkins-Ancestors-95{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 95–99 | capítol = Ape-Men}}/ref La mida del [[cervell]] augmentà ràpidament, i fa uns 2 milions d'anys ja havien aparegut els primers animals classificats en el gènere ''[[Homo (gènere)|Homo]]''.ref name=Fortey-300{{ref-llibre | cognom = Fortey | nom = Richard | enllaçautor = Richard Fortey | títol = Life: A Natural History of the First Four Billion Years of Life on Earth | anyarxiu = 1997 | any = 1999 | mes = setembre | editorial = Vintage Books | lloc = Nova York | isbn = 0-375-70261-X | pàgines = 38 | capítol = Humanity}}/ref Evidentment, la línia que separa diferents espècies o fins i tot gèneres és bastant arbitrària, car els organismes canvien contínuament amb cada generació. 

Durant el mateix període, l'altra branca es dividí en els avantpassats del [[ximpanzé]] comú i els avantpassats del [[bonobo]], mentre que l'evolució continuava simultàniament en totes les formes de vida.ref name=Dawkins-Ancestors-100 / És probable que els primers a manipular el [[foc]] fossin els ''[[Homo erectus]]'' (o ''[[Homo ergaster]]''), fa almenys 790.000 anys,ref name=goren-inbar{{ref-publicació
 | cognom = Goren-Inbar | nom = Naama | coautors = Nira Alperson, Mordechai E. Kislev, Orit Simchoni, Yoel Melamed, Adi Ben-Nun,  Ella Werker | data = 30-04-2004 | article = Evidence of Hominin Control of Fire at Gesher Benot Ya`aqov, Israel | publicació = [[Science]] | volum = 304 | exemplar = 5671 | pàgines = 725–727 | doi = 10.1126/science.1095443 | url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/abstract/304/5671/725 | consulta = 11-04-2006}}/ref però podria ser que es remuntés a fa 1,5 milions d'anys.ref name=Dawkins-Ancestors-67{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 67 | capítol = Ergasts}}/ref És més difícil establir l'[[origen del llenguatge]]; no està clar si ''Homo erectus'' podria parlar o si ''Homo sapiens'' fou el primer a aconseguir-ho.ref name=Dawkins-Ancestors-67-71{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol =The Ancestor's Tale: A Pilgrimage to the Dawn of Life | any = 2004 | editorial = Houghton Mifflin Company | lloc = Boston | isbn = 0-618-00583-8 | pàgines = 67–71 | capítol = Ergasts}}/ref 

A mesura que la mida del cervell creixia, les cries naixien més aviat, abans que els seus caps fossin massa grans per passar per la [[pelvis]]. Per tant, mostraven més [[neuroplasticitat]] i posseïen una capacitat especial d'aprendre, però eren dependents dels pares durant més temps. Les habilitats socials es tornaren més complexes, el llenguatge més avançat i les eines més elaborades. Això portà a encara més cooperació i a un major desenvolupament cerebral.ref name=McNeill-7{{ref-llibre | cognom = McNeill | nom = Willam H. | enllaçautor = William McNeill | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició =4a ed.| any = 1999 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-511615-1 | pàgines = 7 | capítol = In The Beginning }}/ref 

Es creu que els humans anatòmicament moderns, ''[[Homo sapiens]]'', s'originaren fa uns 200.000 anys a [[Àfrica]]; els fòssils més antics daten de fa aproximadament 160.000 anys.ref name=gibbons{{ref-publicació | cognom = Gibbons | nom = Ann | data = 13-06-2003 | article = Oldest Members of ''Homo sapiens'' Discovered in Africa | publicació = [[Science]] | volum = 300 | exemplar = 5626 | pàgines = 1641 | doi = 10.1126/science.300.5626.1641 | url =http://www.sciencemag.org/cgi/content/summary/300/5626/1641
 | consulta = 11-04-2006}}/ref Els primers humans que presenten proves d'espiritualitat són els [[neandertal]]s, sovint classificats com a una espècie diferent que s'extingí; enterraven els morts, generalment amb menjar o eines.ref name=hopfe{{ref-llibre | cognom = Hopfe | nom = Lewis M. | títol = Religions of the World | anyarxiu = 1976 | edició =4a ed.| isbn = 0-02-356930-1 | any = 1987 | editorial = MacMillan Publishing Company | lloc = Nova York | pàgines = 17 | capítol = Characteristics of Basic Religions}}/ref Nogensmenys, no aparegueren proves de cultes més sofisticats fins fa uns 32.000 anys,ref{{ref-web| url = http://www.metmuseum.org/toah/hd/chav/hd_chav.htm| títol = Chauvet Cave| consulta = 11-04-2006| editor = Metropolitan Museum of Art
}}/ref amb les [[pintures rupestres]] dels [[cromanyons]], que probablement tenien un significat màgic o religiós.ref name=hopfe-19{{ref-llibre | cognom = Hopfe | nom = Lewis M. | títol = Religions of the World | anyarxiu = 1976 | edició =4a ed.| isbn = 0-02-356930-1 | any = 1987 | editorial = MacMillan Publishing Company | lloc = Nova York | pàgines = 17–19 | capítol = Characteristics of Basic Religions}}/ref Els cromanyons també deixaren figures de pedra com ara la [[Venus de Willendorf]], probablement una estàtua amb un significat religiós.ref name=hopfe-19 / Fa 11.000 anys, ''Homo sapiens'' ja havia arribat a l'extrem meridional d'[[Amèrica del Sud]], l'últim dels continents no habitats, amb l'excepció de l'[[Antàrtida]].ref name=oxford-atlas{{ref-llibre | editor = Patrick K. O’Brien, ed. | títol = Atlas of World History | anyarxiu = 2002 | edició = concise edition | any = 2003 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-521921-X | pàgines = 16 | capítol = The Human Revolution
}}/ref L'ús d'eines i el llenguatge continuaren perfeccionant-se, i les relacions interpersonals esdevingueren més complexes.

== La civilització ==
{{principal|Història universal}}
[[Fitxer:Da_Vinci_Vitruve_Luc_Viatour.jpg|thumb|200px|L'[[Home de Vitruvi]] de [[Leonardo da Vinci]] és una mostra dels avenços en l'art i la ciència que tingueren lloc durant el [[Renaixement]].]]
Durant més del noranta per cent de la seva història, lnowiki'/nowiki''Homo sapiens'' visqué en petits grups de caçadors-recol·lectors [[nòmada|nòmades]].ref name=McNeill-hunter-gatherer{{ref-llibre
 | cognom = McNeill | nom = Willam H. | enllaçautor = William McNeill | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició =4a ed.| any = 1999 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-511615-1 | pàgines = 8 | capítol = In The Beginning}}/ref A mesura que el llenguatge esdevenia més complex, la capacitat de recordar i transmetre informació donà un nou tipus de replicador: el [[mem]].ref name=dawkins-sg{{ref-llibre | cognom = Dawkins | nom = Richard | enllaçautor = Richard Dawkins | títol = The Selfish Gene | anyarxiu = 1976 | edició =2a ed.| any = 1989 | editorial = Oxford University Press | lloc = Oxford | isbn = 0-19-286092-5 | pàgines = 189–201 | capítol = Memes: the new replicators}}/ref Les idees podien intercanviar-se ràpidament i ser transmeses a les generacions següents. L'[[evolució cultural]] sobrepassà ràpidament l'[[evolució biològica]] i comença la [[història]] com a tal. Entre fa 10.500 i 9.000 anys, els humans que vivien a la [[Creixent Fèrtil]], a [[Antiga Mesopotàmia|Mesopotàmia]], començaren el conreu sistemàtic de plantes i animals: l'[[agricultura]].ref name=Tudge{{ref-llibre| cognom = Tudge | nom = Colin | enllaçautor = Colin Tudge | títol = Neanderthals, Bandits and Farmers: How Agriculture Really Began | any = 1998 | editorial = Weidenfeld  Nicolson | lloc = London | isbn = 0-297-84258-7}}/ref

L'habilitat de conrear es transmeté a les regions veïnes, i també es desenvolupà independentment arreu del món, fins que la majoria dnowiki'/nowiki''Homo sapiens'' vivien de forma sedentària en assentaments permanents. Tanmateix, no totes les societats abandonaren el nomadisme, especialment les que vivien en zones pobres en [[domesticació|plantes domesticables]], com [[Austràlia]].ref name=diamond{{ref-llibre | cognom = Diamond | nom = Jared | enllaçautor = Jared Diamond | títol = [[Guns, Germs, and Steel]] | dataarxiu = 01-12-1999 | editorial = W. W. Norton  Company | isbn = 0-393-31755-2}}/ref Tanmateix, entre les civilitzacions que sí que adoptaren l'agricultura, la seguretat relativa i l'augment de la productivitat que oferia permeteren un creixement de la població. L'agricultura tingué un impacte profund; els humans començaren a afectar el medi ambient com mai ho havien fet. Els excedents alimentaris permeteren l'establiment d'una classe clerical o governant, i més tard un repartiment de funcions. Això portà a la primera [[civilització]] de la Terra, a [[Sumer]], entre el [[mil·lenni IV aC]] i el [[mil·lenni III aC|III aC]].ref name=McNeill-Sumer{{ref-llibre | cognom = McNeill | nom = Willam H. | enllaçautor = William McNeill | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició =4a ed.| any = 1999 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-511615-1 | pàgines = 15 | capítol = In The Beginning}}/ref Aviat en sorgiren més a l'[[antic Egipte]] i la [[civilització de la vall de l'Indus|vall de l'Indus]].

A partir del [[3000 aC]], l'[[hinduisme]], una de les religions més antigues que encara es practiquen avui, comença à prendre forma.ref{{ref-web| url = http://www.bbc.co.uk/religion/religions/hinduism/history/| títol = History of Hinduism| consulta = 27-03-2006| editor = [[BBC]]
|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20060209090442/http://www.bbc.co.uk/religion/religions/hinduism/history/|arxiudata=2006-02-09}}/ref Aviat n'aparegueren altres. La invenció de l'[[escriptura]] permeté l'aparició de societats complexes: els registres i les [[biblioteques]] servien com a magatzem de coneixements i incrementà la transmissió cultural d'informació. Els humans ja no havien de passar tot el temps treballant per sobreviure - la curiositat i l'educació foren el motor de la recerca de coneixements i saviesa. Aparegueren diverses disciplines, incloent-hi la [[ciència]] (en estat primitiu). Nasqueren noves civilitzacions que comerciaven les unes amb les altres i que [[guerra|guerrejaven]] pel control de territoris i recursos: es formaren els primers [[imperi]]s. Al voltant del 500 aC hi havia imperis a l'[[Orient Mitjà]], [[Iran]], l'[[Índia]], la [[Xina]] i [[Grècia]], en un estat més o menys igualat; a vegades s'expandia un imperi, i més tard declinava o perdia terreny.ref name=McNeill-3{{ref-llibre | cognom = McNeill | nom = Willam H. | enllaçautor = William McNeill | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició =4a ed.| any = 1999 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-511615-1 | pàgines = 3–6 | capítol = Emergence and Definition of the Major Old World Civilizations to 500 B.C. (introduction)}}/ref

Al [[segle XIV]] començà el [[Renaixement]] a [[Itàlia]], amb canvis profunds en religió, art i ciència.ref name=McNeill-317{{ref-llibre| cognom = McNeill | nom = Willam H. | enllaçautor = William McNeill | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició =4a ed.| any = 1999 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-511615-1 | pàgines = 317–319 | capítol = Europe’s Self-Transformation: 1500–1648}}/ref A partir del [[1500]], les civilitzacions europees iniciaren uns canvis que menarien a la [[revolució científica]] i a la [[revolució industrial|industrial]]: [[Europa]] començà a exercir un [[hegemonia|domini]] polític i cultural sobre les societats humanes d'arreu del planeta.ref name=McNeill-295{{ref-llibre| cognom = McNeill | nom = Willam H. | enllaçautor = William McNeill | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició =4a ed.| any = 1999 | editorial = Oxford University Press | lloc = Nova York | isbn = 0-19-511615-1 | pàgines = 295–299 | capítol = The Dominance of the West (introduction)}}/ref 
[[Fitxer:Astronaut-EVA.jpg|thumb|200px|4.600 milions d'anys després, una de les formes de vida de la Terra sobrepassà la [[biosfera]] i per primer cop la Terra fou vista des de l'espai.]]
Ja en el [[segle XX]], nacions d'arreu del món s'enfrontaren en les guerres mundials entre [[1914]] i [[1918]] i entre [[1939]] i [[1945]]. Després de la [[Primera Guerra Mundial]], es formà la [[Societat de Nacions]], el primer pas cap a un govern mundial; després de la [[Segona Guerra Mundial]] fou substituïda per les [[Nacions Unides]]. El [[1992]], diversos estats europeus s'uniren en la [[Unió Europea]]. A mesura que milloraven els transports i les comunicacions, l'economia i els assumptes polítics dels països d'arreu del món s'han anat entrelligant. Aquesta [[globalització]] és causa de discòrdia, tot i que també ha augmentat la col·laboració entre països.

== Esdeveniments recents ==

Els canvis han continuat a un ritme ràpid des dels [[Dècada de 1940|anys 40]] fins avui en dia. Els avenços tecnològics inclouen les [[arma nuclear|armes nuclears]], els [[ordinador]]s, l'[[enginyeria genètica]] i la [[nanotecnologia]]. La [[globalització]] econòmica, impulsada pels avenços en les comunicacions i el transport, ha canviat la vida quotidiana de moltes parts del món. Realitats culturals i institucionals com la [[democràcia]], el [[capitalisme]] i l'[[ecologisme]] han incrementat la seva influència. Problemes com les [[malalties]], la [[guerra]], l'[[escalfament global]] i la [[pobresa]] continuen presents.

El [[1957]], la [[Unió Soviètica]] llança l'[[Spútnik 1]], el primer satèl·lit artificial i, poc després, [[Iuri Gagarin]] esdevingué el primer home a l'espai. L'any 1969 [[Neil Armstrong]] és el primer ésser humà a trepitjar la [[Lluna]]. Cinc agències espacials, que representen més de quinze països diferents,ref{{ref-web| url = http://www.esa.int/esaHS/partstates.html| títol = Human Spaceflight and Exploration — European Participating States| consulta = 27-03-2006| editor = [[ESA]]| any = 2006
}}/ref han treballat ensems per construir l'[[Estació Espacial Internacional]]. A bord de l'estació, hi ha hagut humans a l'espai ininterrompudament des del [[2000]].ref{{ref-web| url = http://www.nasa.gov/mission_pages/station/expeditions/expedition13/exp13_overview.html| títol = Expedition 13: Science, Assembly Prep on Tap for Crew| consulta = 27-03-2006| editor = [[NASA]]| any = [[11 de gener]], [[2006]]
}}/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Vegeu també ==
{{Commonscat}}
* [[Taula dels temps geològics]]
* [[Història del món]]
* [[Història de la Terra en 24 hores]]
* [[Futur de la Terra]]

{{Natura}}
{{100+AdQ}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{ORDENA:Historia De La Terra}}

[[Categoria:Articles de qualitat d'història]]
[[Categoria:Terra]]
[[Categoria:Història|Terra]]
[[Categoria:Geocronologia]]

{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|nl}}
{{Enllaç AD|vi}}</text>
      <sha1>agl4dh3x0xd5zws4x7or734a056qp0j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>