<page>
    <title>La Gioconda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>138285</id>
    <revision>
      <id>13978435</id>
      <parentid>13965025</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T18:36:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu puntuació penjada després de referències</comment>
      <text>{{vegeu3|el quadre de Da Vinci| l'òpera de Ponchielli|La Gioconda (Ponchielli)}}
{{Infotaula de pintura| mida imatge = 300px| image_file=Mona Lisa, by Leonardo da Vinci, from C2RMF retouched.jpg
| títol=La Gioconda
| artista=Leonardo da Vinci
| any=aprox. [[1503]]-[[1506]] / [[1507]]
| tècnica=[[Pintura a l'oli]]
| alçada=77 
| amplada=53
| ciutat=París
| museu=Museu del Louvre}}
'''''La Gioconda''''' o '''''Mona Lisa''''' és una pintura de [[Leonardo da Vinci]], el retrat més famós de la història i, potser, el quadre més famós de la pintura occidental.ref name=Magariños, María Laura{{ref-web|autor=Magariños, M. Laura|títol=''La Gioconda'' de Leonardo da Vinci|url=http://www.minutouno.com/1/hoy/article/LA-GIOCONDA-DE-LEONARDO-DA-VINCI%5Eid_10172.htm
|any=2007|consulta=10-12-2008}}/refref name=de todos e de todo un pouco{{ref-web|autor=De todos e de todo un pouco|títol=La Gioconda|url=http://detodosedetodounpouco.blogspot.com/2007/04/la-gioconda.html
|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref És un retrat de mig cos on apareix una dona que mira directament l'espectador amb una expressió que sovint ha estat descrita com a enigmàtica. Fou pintat entre [[1503]] i [[1519]], és un oli sobre taula d'[[àlber]] de 77 × 53 cmref name=Fotomusica.com{{ref-web|títol= La Gioconda o Mona Lisa|autor=Fotomusica.com|url=http://www.fotomusica.net/ignacio/gioconda/comentagioconda.htm|any=2007 |consulta=10-12-2008}}/ref retocat diverses vegades per l'autor.ref[[Jordi Mata_i_Viadiu|MATA, Jordi]]. «L'entrevista impossible a Leonardo da Vinci». ''Sàpiens'' [Barcelona], núm. 83 (setembre 2009), p. 14. ISSN 1695-2014/ref La tècnica usada va ser l'[[esfumat]] (''sfumato''), procediment molt característic de Leonardo. El quadre és propietat del [[França|govern francès]] i està exposat al [[Museu del Louvre]] de [[París]] amb el títol ''Portrait de [[Lisa Gherardini]], épouse de Francesco del Giocondo '' (''Retrat de Lisa Gherardini, esposa de Francesco del Giocondo'').ref name=Louvre.fr{{ref-web|consulta=27-04-2008|url=http://www.louvre.fr/llv/oeuvres/detail_notice.jsp?CONTENT%3C%3Ecnt_id=10134198673226503CURRENT_LLV_NOTICE%3C%3Ecnt_id=10134198673226503amp;amp;amp;amp;amp;amp;amp;amp;amp;amp;amp;amp;FOLDER%3C%3Efolder_id=9852723696500816bmUID=1155229237450bmLocale=en|títol=Portrait of Lisa Gherardini, wife of Francesco del Giocondo |editor=[[Louvre]]}}/ref Protegit per múltiples sistemes de seguretat i ambientat perquè es preservi de manera òptima,ref name=Widerko, Kasia{{ref-web|autor=Widerko, Kasia|títol= La Gioconda té una nova llar|url=http://www.esmas.com/noticierostelevisa/investigaciones/443173.html|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref està sotmès a un procés de revisió constant per verificar-ne i prevenir-ne el deteriorament. 

La fama d'aquesta pintura no s'explica únicament per la tècnica emprada o per la seva bellesa, sinó pels misteris que l'envolten, com ara l'enigmàtica expressió del rostre, que ha generat molts comentaris i controvèrsiesref name=paris1{{ref-web|consulta=2008-04-27|url=http://www.ibiblio.org/wm/paint/auth/vinci/joconde/|títol=Image La Joconde|editor=[[ibiblio]]}}/refref name=ns1{{ref-web|consulta=2008-04-27|url=http://www.newscientist.com/article.ns?id=dn6056|títol=Noisy secret of Mona Lisa's |editor=[[New Scientist]]|data=23-06-2004|autor=Cohen, Philip}}/ref que s'han intentat respondre amb diverses investigacions. Per exemple, alguns estudis històrics han permès determinar que la model del quadre podria ser una veïna de Leonardo, que es podrien conèixer els seus descendents i que la model podria haver estat embarassada.ref name=Ros, Eliane/ Malgrat totes les suposicions, les respostes en ferm als diversos interrogants són clarament insuficients, i això genera una curiositat més gran entre els admiradors del quadre.

A més, a la llegenda que envolta ''La Gioconda'' cal afegir-hi el robatori del [[1911]], les múltiples reproduccions que se n'han fet,ref name=mundoanuncio.com {{ref-web|autor=Mundoanuncia.com|títol= Venc còpia de La Gioconda |url=http://www.mundoanuncio.com/anuncio/vendo_copia_de_la_gioconda_1150980621.html|any=2007 |consulta=10-12-2008}}/ref els enigmes sobre la identitat de la model o el secret del seu somriure,ref name=Ros, Eliane{{ref-web|autor=Ros, Eliane|títol= El somriure de La Gioconda és el d'una mare que acaba de donar a llum|url=http://www.elperiodicoextremadura.com/noticias/noticia.asp?pkid=261910|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref les múltiples obres d'art que s'hi han inspirat i la quantitat de paròdies que ha inspirat; tot plegat ha contribuït a convertir ''La Gioconda'' en el quadre més famós del món, que cada any visiten milions de persones.ref name=Bioportal{{ref-web|autor=Bioportal|títol= La història d'un somriure|url=http://bioportal1.tripod.com/mona_lisa.htm|any=2007|consulta=10-12-2008|urlarxiu=http://web.archive.org/20040212025335/bioportal1.tripod.com/mona_lisa.htm|dataarxiu=2004-02-12|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20040212025335/http://bioportal1.tripod.com/mona_lisa.htm|arxiudata=2004-02-12}}/ref

== Títol de l'obra ==
El nom de Mona Lisa apareix per primer cop en la biografia de Leonardo da Vinci de [[Giorgio Vasari]], publicada trenta-un anys després de la mort de Leonardo. Allí s'identifica la dona del retrat amb [[Lisa Gherardini]], la tercera esposa del benestant mercader [[Florència|florentí]] Francesco del Giocondo.refW. Pater (1978), pàg. 8/ref ''Mona'' era una contracció comuna de la paraula italiana ''madonna'' (dama). En [[italià]] modern, ''madonna'' se sol abreujar ''monna'', de manera que el títol de l'obra també es pot trobar escrit com a ''Monna Lisa''.

L'altre títol amb què es coneix l'obra, ''La Gioconda'', és un joc de paraules amb la forma femenina de Giocondo, que en italià significa «alegria plàcida» (''jocunda'', en català), cosa que crea un doble sentit amb el nom del suposat marit de la dama i l'expressió del rostre que caracteritza el retrat.

Tant ''La Gioconda'' com ''Mona Lisa'' són denominacions que van quedar establertes com a títols de l'obra al [[segle XIX]]. Anteriorment, el quadre havia rebut diversos noms descriptius, com ara ''Certa senyora florentina'' o ''La cortesana amb vel''.

== Autor ==
{{Article principal|Leonardo da Vinci}}
[[Fitxer:Possible Self-Portrait of Leonardo da Vinci.jpg|thumb|left|[[Leonardo da Vinci]].]]
[[Leonardo da Vinci]] va néixer a la masia d'Anchiano, al municipi de [[Vinci]], a [[Itàlia]]. Fruit de la relació il·legítima del notari Ser Piero i la seva serventa, Catarina Vacca,ref name=Fotomusica.com/ als catorze anys va entrar a treballar al prestigiós taller del pintor florentí [[Andrea del Verrocchio]], on va estudiar al costat de [[Sandro Botticelli]] i [[Perugino]].refW. Pater (1978), pàg. 3/ref Al llarg de la seva vida va desenvolupar l'estudi de les [[matemàtica|matemàtiques]], la [[geometria]], la [[perspectiva]] i totes les ciències de l'observació del medi natural,ref name=Romano, Eileen/ que a la seva època es consideraven indispensables. Com a educació complementària, també va estudiar [[arquitectura]] i [[enginyeria]].ref name=Calvimontes, Carlos{{ref-web|autor=Calvimontes, Carlos|títol= Leonardo da Vinci y la cuadratura humana|url=http://webs.adam.es/rllorens/picuad/leonardo.htm
|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Leonardo va ser el màxim exponent de l'humanista [[renaixement|renaixentista]], i va destacar amb brillantor en múltiples disciplines.ref name=artehistoria.com{{ref-web|autor=Artehistoria|títol=Leonardo di ser Piero da Vinci|url=http://www.artehistoria.jcyl.es/genios/pintores/2516.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Va servir persones tan diferents i influents com [[Lorenzo de Mèdici]], el [[Lluís Maria Sforza|duc de Sforza]], els sobirans de [[Màntua]] i el rei [[Francesc I de França]].ref name=Romano, Eileen{{ref-llibre|cognom=Romano, Eileen|títol =Leonardo, ''Los grandes genios del arte''|any= 2005|editorial= Unidad Editorial|isbn=84-89780-69-2}}/ref
 
Entre les seves obres més destacades cal citar la ''Mare de Déu de les Roques'', ''La batalla d'Anghiari'', ''[[El Sant Sopar (Leonardo da Vinci)|El Sant Sopar]]'' i ''La Gioconda''.ref name=Romano, Eileen/

== Història ==
[[Fitxer:FrancisIFrance.jpg|thumb|El rei [[Francesc I de França]], un dels posseïdors del quadre.]]

De ''La Gioconda'' s'ha dit que és el retrat més famós de la pintura occidental.ref name=Magariños, María Laura{{ref-web|autor=Magariños, M. Laura|títol='La Gioconda' de Leonardo da Vinci|url=http://www.minutouno.com/1/hoy/article/LA-GIOCONDA-DE-LEONARDO-DA-VINCI%5Eid_10172.htm
|any=2007|consulta=10-12-2008}}/refref name=de todos e de todo un pouco{{ref-web|autor=De todos e de todo un pouco|títol=La Gioconda|url=http://detodosedetodounpouco.blogspot.com/2007/04/la-gioconda.html
|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref La seva fama és deguda, probablement, a les múltiples referències literàries que s'hi han fet, a les diverses interpretacions sobre la protagonista i a l'escandalós robatori del [[21 d'agost]] de [[1911]].

És, a més a més, l'última gran obra de Leonardo, si es té en compte que va continuar retocant-la fins als seus darrers anys.ref name=Cox,Simon{{ref-web|autor=Cox, Simon|títol=Diccionario del Código da Vinci|url=http://www.codigodavinci.eltuto.info/diccionario/Jimenez,%20Iker%20-%20Diccionario%20Del%20Codigo%20Davinci%20100.pdf|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Quan Leonardo se'n va anar a [[Roma]] a instàncies del nou [[Papa]], la seva vida es va fer monòtona i gens productiva.ref name=Mercadolibre{{ref-web|autor=Mercadolibre|títol=Leonardo da Vinci-Gioconda, 1503-6 (Mona Lisa)|url=http://articulo.mercadolibre.com.ar/MLA-26476577-_JM|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Leonardo va morir sense encàrrecs importants, sota la protecció de [[Lleó X]], [[Giovanni di Lorenzo de Mèdici|Giovanni de Mèdici]], fill del gran [[Lorenzo de Mèdici]].ref name=Vega Irriarte, Macarena{{ref-web|autor=M. Vega Iriarte|títol=La Gioconda de Leonardo da Vinci|url=http://www.cayomecenas.com/mecenas2018.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref
[[Fitxer:ARC194219.png|thumb|left|''La Gioconda'', exposada a [[Washington DC|Washington]] el [[1963]] amb els Kennedy, [[Lyndon B. Johnson]], [[André Malraux]] —ministre francès de Cultura— i la seva esposa.]]
Després d'acabar el quadre, Leonardo va portar la seva obra a [[Roma]] i després a [[França]], on es va conservar fins a la seva mort.ref name=arteespana.com{{ref-web|autor=Arteespaña.com|títol=Leonardo da Vinci, Biografía y Obra|url=http://www.arteespana.com/leonardodavinci.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Se sap que va passar a mans del rei francès [[Francesc I de França|Francesc I]], que l'hauria comprada per un valor de 4.000 escuts d'or,ref name=Colección Maestros de la Pintura {{ref-llibre|cognom=Colección Maestros de la Pintura|títol=La obra completa de Leonardo|any=1993|editorial=Barcelona, Ed. Planeta|isbn=}}/ref encara que no està clar si va ser el [[1517]], abans de la mort de l'artista, o després de la seva defunció, el [[1519]].ref name=García Torres, Milko{{ref-web|autor=M. García Torres|títol=Leonardo da Vinci (1452-1519)|url=http://www.imageandart.com/tutoriales/biografias/da_vinci/index.html|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref 

A la mort del rei, l'obra va ser traslladada a [[Fontainebleau]], després a [[París]] i més tard al [[Palau de Versalles]]. Està comprovat que el retrat es va conservar a les col·leccions reials franceses i que amb la [[Revolució Francesa]] va arribar al [[Museu del Louvre]]; Napoleó la va retirar d'allà per col·locar-la a la seva cambra personal, i més endavant la va tenir emmagatzemada al [[Palau des Tuileries]].ref name=Valdés, Ignacio{{ref-web|autor=I. Valdés|títol=El Misterio dela Gioconda ¿realidad o fantasía|url=http://www.iiee.cl/gioconda.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref 

Finalment, va tornar al museu,ref name=Bioportal/ on ha estat fins avui. Fins a l'any [[2005]] va estar col·locada en un lloc destacat de la Sala Rosa, i aquest any va ser traslladada al Saló dels Estats. És pertinent dir que la majoria de dades sobre el quadre es tenen gràcies al treball biogràfic del pintor contemporani [[Giorgio Vasari]].ref name=Grupoelron{{ref-web|autor=Grupoelron|títol=Da Vinci y La Gioconda|url=http://www.grupoelron.org/historia/davinciylagioconda.htm
|any=2007|consulta=10-12-2008}}/refref name=Lacascara.tv{{ref-web|autor=Lacascara.tv|títol=Posibles secretos de La Gioconda o Mona Lisa salen a la luz|url=http://lacascara.tv/detalleevento.0.html?tx_ttnews%5Btt_news%5D=6955tx_ttnews%5BbackPID%5D=tx_ednewscomments_pi1%5Bpointer%5D=4cHash=c984c0eec3|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref

El gener de [[1963]], el ministre de Cultura francès, [[André Malraux]], va enviar ''La Gioconda'' als [[Estats Units]], on va ser rebuda pel president [[John Fitzgerald Kennedy|John Kennedy]]. Va ser exposada a la [[National Gallery of Art]] de [[Washington DC|Washington]] i, a continuació, al [[Metropolitan Museum of Art]] de [[Nova York]]; en total la van admirar 1,7 milions de visitants. L'obra va fer dos viatges més l'any [[1974]] per ser exposada a [[Rússia]] i el [[Japó]].

== Tècnica ==
[[Fitxer:Mona-lisa-through-glass.jpg|thumb||180px|Pintura que s'exhibeix darrere el vidre antibales al [[Museu del Louvre|Louvre]].]]
Leonardo va dibuixar un esbós del quadre i després va aplicar l'[[pintura a l'oli|oli]] diluït en [[oli essencial]]. Aquesta tècnica es coneix amb el nom de ''[[sfumato]]'',ref name=El País.com{{ref-web|autor=El País.com|títol=La Gioconda era vecina de Leonardo|url=http://www.elpais.com/articulo/gente/Gioconda/era/vecina/Leonardo/elpepugen/20070423elpepuage_11/Tes|any=2007|consulta=10-12-2008}}/refref name=Muntz, Eugenio {{ref-llibre|cognom=Muntz, Eugenio|títol=Leonardo da Vinci|any=2005|editorial=Madrid, Ed. Círculo Latino|isbn=8496129624}}/ref i consisteix a prescindir dels resseguiments nets i precisos del [[Quattrocento]] per embolcallar-ho tot en una espècie de boira imprecisa que «esfuma» els perfils, crea la impressió d'estar totalment immersos dins l'atmosfera de l'obra i fa que sembli que la figura té tres dimensions.ref name=El Breico{{ref-web|autor=El Breico|títol=Descubren la casa donde nació Mona Lisa|url=http://www.carlosbrea.com/blog/index.php/2007/04/23/descubren-la-casa-donde-nacio-mona-lisa-en-1479/|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref 

El quadre se sosté damunt una taula de fusta d'[[àlber]] extremament fràgil, que està recoberta per diverses capes de [[guix]].ref name=Chacón Soto, Raúl{{ref-web|autor=Chacón Soto, Raúl|títol=La Mona Lisa cumple 500 años|url=http://www.eluniversal.com/estampas/anteriores/150603/encuentros.shtml/|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Actualment, es conserva en una urna de [[vidre]] de quaranta centímetres de gruix a prova de bales,ref name=Entelchile/ref name=Fotomusica.com/ i rep un tractament especial per evitar els reflexos de la llum.ref name=Entelchile {{ref-web|autor=Entel Chile.net|títol=Mona Lisa fue vecina de Leonardo da Vinci|url=http://www.entelchile.net/familia/cultura/mona_lisa/mona3.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref

La cambra que acull el quadre està dissenyada per mantenir una temperatura constant de vint graus i un 50 per cent d'humitat relativa; d'aquesta manera es garanteixen unes condicions òptimes per al manteniment de la pintura.ref name=Entelchile/ref name=E-Global.es{{ref-web|autor=E.Global.es|títol=El Museu del Louvre de París y la Mona Lisa de Leonardo|url=http://www.elmundo.es/suplementos/magazine/2007/381/1168445100.html|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref

A la meitat superior del retrat hi ha una esquerda de dotze centímetres, probablement a causa de l'eliminació del bastiment original, encara que un estudi amb infrarojos ha revelat que l'esquerda pot ser tan antiga com el llenç mateix.ref name=Amón, Rubén{{ref-web|autor=Amón, Rubén|títol=La verdad de La Gioconda|url=http://e-global.es/viaje-turismo-online/2007/05/09/el-museo-del-louvre-de-paris-y-la-mona-lisa-de-leonardo-da-vinci/|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref Aquesta esquerda es va reparar fa temps; es calcula que devia ser en algun moment entre la meitat del [[segle XVIII]] i començaments del [[Segle XIX|XIX]].ref name=Entel Chile.net{{ref-web|autor=Entel Chile.net|títol=Mona Lisa fue vecina de Leonardo da Vinci|url=http://www.entelchile.net/familia/cultura/mona_lisa/mona3.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref El [[2004]], per descartar qualsevol perill, es va crear un equip de restauradors francesos que s'encarreguen de vigilar permanentment l'estat de la pintura per tal de prevenir qualsevol tipus d'alteració.ref name=BBC Mundo.com{{ref-web|autor=BBC Mundo.com|títol=La Mona Lisa también envejece|url=http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/misc/newsid_3660000/3660829.stm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref El seguiment de l'estat del quadre ha determinat que es manté estable i no ha empitjorat amb el temps.ref name=Entel Chile.net/

=== Descripció de l'obra ===
La dama està asseguda en una butaca, recolzant els braços sobre els braços del seient. És en una galeria,ref name= MMCirlot, Lourdes (dir.) ''Museo del Louvre II'', Col. «Museos del Mundo», volum 4, Espasa, 2007. ISBN 978-84-674-3807-9, pág. 91/ref i a la vora esquerra del quadre es veu la base d'una de les columnetes. El traç amb què estan pintades les mans i els ulls permet apreciar un exemple característic de la tècnica de l'esfumat. També es pot destacar el joc que hi ha entre la llum i l'ombra, un recurs utilitzat per aconseguir més sensació de volum.ref name=Turotti, Felice{{ref-llibre|autor=Turotti, Felice|títol=Leonardo da Vinci e la sua scuola|any=1857|editorial=Ed. Adamat|isbn=0543972259}}/refref name=Vega Irriarte, Macarena/ 
[[Fitxer:Mona Lisa detail background left.jpg|thumb|left|Detall del costat esquerre del paisatge.]][[Fitxer:Mona Lisa detail background right.jpg|thumb|Detall del costat dret del paisatge.]]

La galeria dóna a un paisatge inspirat en les vistes de què Leonardo va poder gaudir als [[Alps]] durant el seu viatge a [[Milà]],ref name=Castaños Alés, Enrique/ un paisatge d'atmosfera humida i aquosa que envolta la dama. S'ha intentat localitzar la zona, que podria ser un racó de l'[[Arno]] o alguna part del [[llac de Como]],ref name=Castaños Alés, Enrique{{ref-web|autor=Castaño Alés, Enrique|títol=Ecos de la dama submarina del Louvre en el arte|url=http://www.enriquecastanos.com/gioconda.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref però no hi ha cap conclusió definitiva. Moltes vegades s'ha mirat de connectar el paisatge de cada costat de la dama, però la discordança entre les dues imatges no permet que es pugui dissenyar un model continuat.ref name=Pedretti, CarloPedretti, Carlo (1998). ''Leonardo: il ritratto'', Roma, Ed. Giunti, ISBN 88-09-76275-4/ref Cal tenir en compte que el costat esquerre sembla estar més alt que el dret, fet que entra en contradicció amb les lleis de la [[física]], ja que l'aigua no es pot quedar estàtica en un desnivell del terreny.ref name=Palamitonews{{ref-web|autor=Palamitonews|títol='La Gioconda' de Leonardo da Vinci: figura y fondo
|url=http://www.palamitonews.com/esp_3/gioconda.htm|any=2007|consulta=10-12-2008}}/ref L'historiador de l'art [[Ernst Gombrich]] opina el següent:ref name=Pedretti, Carlo/{{cita| En conseqüència, quan centrem la mirada en el costat esquerre del quadre, la dona sembla més alta o més recta que si prenem com a centre el costat dret. I el seu rostre, així mateix, sembla modificar-se amb aquest canvi de posició, perquè també en aquest cas les dues parts no es corresponen amb exactitud. | [[Ernst Gombrich|E. H. Gombrich]]}}

D'altra banda, enmig del paisatge apareix un [[pont]], un element característic de la civilització que podria estar assenyalant la importància de l'[[enginyeria]] i l'[[arquitectura]].ref Name= MM/
[[Fitxer:Mona Lisa detail eyes.jpg|thumb|Detall de la mirada de la model.]]
La model no té [[Cella (anatomia)|celles]] ni [[pestanya|pestanyes]], possiblement a causa d'una restauració massa agressiva feta en segles passats, que hauria esborrat les veladures o lleus traços amb què es van pintar. [[Giorgio Vasari|Vasari]], en efecte, parla clarament de les celles: «En les celles s'apreciava la manera en què els pèls sorgeixen de la carn, més o menys abundants i, girats segons els porus de la carn, no podien ser més reals».ref name= GVGiorgio Vasari, ''Las vidas de los más excelentes arquitectos, pintores y escultores italianos desde Cimabue a nuestros tiempos (Antología)''. Estudi, selecció i traducció de María Teresa Méndez Baiges y Juan María Montijano García, Editorial Tecnos (Grupo Anaya, SA), 2006, ISBN 84-309-4118-5/ref Segons altres experts, Leonardo mai no li va pintar celles ni pestanyes, per deixar l'expressió de la dama més ambigua, o perquè realment mai no va arribar a acabar l'obra.

La Gioconda dirigeix la mirada lleugerament a l'esquerra i mostra un somriure francament enigmàtic.ref name=Entelchile{{ref-web|autor=Entelchile|títol=Muy bien cuidada|any=2007|url=http://www.entelchile.net/familia/cultura/mona_lisa/mona4.htm|consulta=11-12-2008}}/ref Conte Vasari: {{cita|Mentre la retratava, tenia gent cantant o tocant, i bufons que la feien estar alegre, per defugir aquella malenconia que s'acostuma a donar en la pintura de retrats.ref name= GV/}} 
Tanmateix, no hi ha cap prova d'aquesta afirmació.

Al cap, la dama hi porta una [[Mantellina (roba)|mantellina]], signe de [[castedat]] i un atribut freqüent en els retrats d'esposes.ref name= MM/ El braç esquerre descansa sobre la butaca i la mà dreta està damunt d'aquest braç. Aquesta actitud transmet serenitat i la idea que domina els seus sentiments.ref name= MM/

La tècnica de Leonardo da Vinci s'aprecia amb més facilitat gràcies a la «immersió», a la integració de la model en l'atmosfera i el paisatge que l'envolten, potenciada per l'avanç a la «perspectiva atmosfèrica» del fons, que seria un assoliment propi del [[barroc]].ref name=Carrasco de Jaime, Daniel{{ref-web|autor=Carrasco de Jaime, Daniel|títol=Leonardo da Vinci|any=2007|url=http://perso.wanadoo.es/alonsocano1601/cano3/leonardo%20da%20vinci.htm|consulta=11-12-2008}}/ref També hi ajuda el fet que els colors tendeixen al to blavós i la transparència, recurs que augmenta la sensació de profunditat.ref name=Prieto, Ana{{ref-web|autor=Prieto, Ana|títol=Cómo se analiza una pintura|any=2007|url=http://www.altillo.com/articulos/pintura.asp|consulta=11-12-2008}}/ref

La conservació de l'obra és mitjanament bona. Acusa una fissura relativament important a la vora superior, que baixa en vertical sobre el cap del personatge, i amb el pas del temps les capes de vernís s'han esgrogueït, però es diu que els responsables del [[Louvre]] es resisteixen a abordar una restauració a fons per por d'alterar l'aspecte de l'obra. Mitjançant un programa informàtic s'ha recreat l'aspecte que hauria de tenir l'obra si se n'eliminessin les capes de brutícia. Entre el 2011 i el 2012, la restauració de la còpia conservada al Museu del Prado, pintada simultàniament al taller del mestre, ajudarà a imaginar l'aspecte que en origen va poder tenir l'obra del Louvre.

== Enigmes ==
Durant segles aquesta obra de Leonardo ha generat una sèrie de preguntes que no han trobat les respostes adequades, qüestions que han apassionat molts autors i investigadors. Malgrat la gran quantitat de problemes, les solucions no solen ser del tot convincents i, per tant, mantenen el debat obert. Especialment durant els [[segle XIX|segles XIX]] i [[segle XX|XX]], les teories sobre l'origen de la dama, l'expressió del seu rostre, la inspiració de l'autor i tantes altres; totes han pres un gran protagonisme que ha obligat a fer una profunda anàlisi històrica i científica del retrat.

=== El somriure ===
Al segle XVI Leonardo da Vinci va pintar ''La Gioconda'' de manera que el somriure no s'apreciï en mirar-la directament i només aparegui quan la vista es fixa en altres parts del quadre.ref name=El Mundo.es/ El joc d'ombres potencia la sensació de desconcert que crea el somriure, i no se sap si el personatge sembla somriure o si és un somriure ple d'amargor.ref name= MM/
[[Fitxer:Mona Lisa detail mouth.jpg|thumb|left|300px|Detall del somriure de La Gioconda]]
Margaret Livingstone, experta en percepció visual, va revelar al Congrés Europeu de Percepció Visual que es va celebrar a [[La Corunya]] que l'enigmàtic somriure és «una il·lusió que apareix i desapareix per la peculiar manera en què l'ull humà processa les imatges».ref name=El Mundo.es{{ref-web|autor=El Mundo.es|títol=¿Es la misteriosa sonrisa de la Mona Lisa una ilusión óptica?|any=2007|url=http://www.elmundo.es/elmundo/2005/08/25/cultura/1124995526.html|consulta=11-12-2008}}/refref name=Suárez, José María{{ref-web|autor=Suárez, José María|títol=¿Qué se esconde tras la sonrisa de la Mona Lisa?|any=2007|url=http://www.infomed.es/colpont/revista11/historico.pdf|consulta=11-12-2008}}/ref
Livingstone assenyala, a més, que els artistes fa molt més temps que estudien la percepció visual humana que els mateixos metges especialistes en la matèria.ref name=El Mundo.es/

L'[[ull]] humà té una [[visió fotòpica]], [[Fòvea òptica|fòvea o directa]], i una altra d'[[visió escotòpica|escotòpica]] o perifèrica. La primera serveix quan es tracta de percebre detalls, però no per distingir ombres, que és l'especialitat de la segona.ref name=Emol{{ref-web|autor=Emol|títol=La sonrisa de 'La Gioconda' es una ilusión óptica, fruto de la visión periférica|any=2007|url=http://www.emol.com/noticias/cultura_espectaculos/detalle/detallenoticias.asp?idnoticia=193324|consulta=11-12-2008}}/ref Leonardo va pintar el somriure de la Mona Lisa fent servir unes ombres que es veuen millor amb la visió perifèrica.ref name=El Mundo.es/ Per il·lustrar aquest efecte, es pot concentrar la mirada en una única lletra sobre una pàgina impresa i comprovar que difícil que és reconèixer la resta de lletres.ref name=Avedaño, Bárbara{{ref-web|autor=Avedaño, Bárbara|títol=¿Fin de un enigma?|any=2007|url=http://www.bohemia.cu/2006/12/21/cultura/mona-lisa.html|consulta=11-12-2008}}/ref

D'altra banda, per aclarir alguns enigmes es va utilitzar un [[programari]] especialitzat en el «mesurament d'emocions», que es va aplicar a la pintura per obtenir dades rellevants sobre l'expressió de la model.ref name=Welborn, AmyWelborn, Amy (2004) ''Descodificando a Da Vinci: los hechos reales ocultos en «El Código Da Vinci»'', Madrid, Ed. Palabra, ISBN 84-8239-872-5/ref
La conclusió del programa és que la Mona Lisa té un grau de felicitat del 83 per cent, un grau de disgust del 9 per cent i un 6 per cent de temor; el 2 per cent restant correspondria al sentiment d'estar enfadada.ref name=Rodríguez, V.{{ref-web|autor=Rodríguez, V.|títol=Una computadora descifra la sonrisa de La Mona Lisa|any=2007|url=http://www.20minutos.es/noticia/74242/0/descifran/sonrisa/monalisa/|consulta=11-12-2008}}/ref
El programa treballa tenint en compte trets com la curvatura dels [[llavi]]s i les arrugues prop dels ulls. Després de fer les mesures, les compara amb una base de dades d'expressions facials femenines que conté una expressió mitjana.ref name=Rodríguez, V./ Així, mitjançant aquest nou programa, es podria analitzar l'estat d'ànim d'una persona a través d'una fotografia seva o d'un quadre.

=== Suposat embaràs i condició física ===
[[Fitxer:Leonardo da Vinci 044.jpg|thumb|250px|Les mans de la Gioconda sobre el ventre fan suposar que estava [[embaràs|embarassada]].]]
Les mans sobre el ventre han fet pensar a diversos investigadors que la model estava [[embaràs|embarassada]] en el moment de posar.ref name=Periódico El País{{ref-web|autor=Periódico El País|títol=La Mona Lisa, ¿embarazada?|any=2007|url=http://www.elpais.com/articulo/cultura/Mona/Lisa/embarazada/elpporcul/20060927elpepucul_3/Tes|consulta=11-12-2008}}/ref Per aclarir aquesta teoria, un grup d'investigadors van recórrer a un [[escàner]] de [[infraroig|raigs infraroigs]] en tres dimensions, i els resultats els va publicar el [[26 de setembre]] de [[2006]] el Consell d'Investigacions del [[Canadà]].ref name=Entel Chile.net/ref name=Blais, François{{ref-web|autor=Blais, François|títol=Examen tridimensionnel de La Joconde|any=|url=http://iit-iti.nrc-cnrc.gc.ca/projects-projets/monalisa-lajoconde_f.html|consulta=11-12-2008}}/ref

L'ús d'aquesta tècnica, amb una resolució deu vegades més fina que el cabell humà, va permetre que els investigadors copsessin detalls fins ara desconeguts, com la mantellina de gasa fina i transparent que du enganxada al coll de la brusa, una peça de roba que acostumaven a portar les dones embarassades.ref name=Entel Chile.net/ref name=laflecha.net{{ref-web|autor=Laflecha.net|títol=¿Estaba embarazada Mona Lisa cuando posó para da Vinci?
|any=2007|url=http://www.laflecha.net/canales/curiosidades/__estaba-embarazada-mona-lisa-cuando-poso-para-da-vinci_/|consulta=11-12-2008}}/ref
 
D'altra banda, l'estudi va revelar el pes (63 quilos) i l'estatura (1,68 m) de la model,ref name=Amón, Rubén/ i també que portava un monyo cobert per un bonet, que el quadre va ser col·locat al bany del rei Francesc I i que no apareix cap missatge secret en cap de les capes de la pintura, com s'explicava a la [[novel·la]] ''[[El codi Da Vinci]]''.

Els resultats de l'estudi van ser avalats pel Consell Nacional d'Investigacions del Canadà, principal institució oficial de recerca del país. Les troballes es van presentar a [[Ottawa]] durant un acte acadèmic el [[2004]].ref name=Periódico El País/

A més, el doctor Julio Cruz Hermida, de la [[Universitat Complutense de Madrid]], afirma que la model tenia [[bruxisme]] (carrisqueig de les dents), [[alopècia]] (caiguda del cabell) i un principi de [[malaltia de Parkinson]].ref name=Bioportal/

=== Identitat de la model ===
{{AP|Lisa Gherardini}}
Hi ha diverses hipòtesis sobre la identitat de la model. El pintor i biògraf [[Giorgio Vasari]] va escriure el [[1550]]:{{cita|Va fer per Francesco del Giocondo el retrat de la seva dona, Mona Lisa, i, malgrat dedicar-hi els esforços de quatre anys, el va deixar inacabat. Aquesta obra la té avui el rei Francesc de França a Fontainebleau.ref name= GV/|[[Giorgio Vasari]]}}

El [[1625]], [[Cassiano dal Pozzo]] va veure l'obra a Fontainebleau i en va escriure:{{cita|Un retrat de mida natural, en taula de fusta, emmarcat en noguera tallada; és mitja figura i retrata una tal Gioconda.}} 

Gràcies a aquests testimonis s'ha identificat la model amb Lisa Gherardini, esposa de l'acabalat comerciant Francesco del Giocondo. 
[[Fitxer:Isabella di Aragona as Mona Lisa.jpg|thumb|225px|Retrat de qui se suposa que és [[Isabel de Nàpols]], elaborat per [[Rafael Sanzio]]. Galeria Doria, [[Roma]].]]

Tanmateix, el [[1517]], abans de l'escrit de Vasari, Antonio de Beatis va visitar Leonardo al castell de Cloux i va esmentar tres quadres seus, un d'ells d'una dama [[Florència|florentina]] pintada del natural a petició de [[Julià II de Mèdici]]. 

Encara que Antonio de Beatis podria haver vist una taula diferent, aquest testimoni sembla discrepar amb els de Vasari i Cassiano dal Pozzo, i en conseqüència alguns han suposat que la model era, de fet, una amiga o amant de Julià II de Mèdici.ref name=Colección Maestros de la Pintura /
Altres teories poc difoses afirmen que podria tractar-se d'[[Isabel de Nàpols]], a qui Leonardo va dibuixar amb llapis per després fer un [[pintura a l'oli|oli]]. També podria tractar-se de Constanza d'Avalos, duquessa de Francaville, esmentada en un poema de l'època que diu que Leonardo la va pintar «sota la formosa mantellina negra».ref name=Bioportal/

S'han arribat a fer altres propostes, com ara que la model podria ser una amant de Leonardo, o bé un adolescent vestit de dona,ref name=Bioportal/ o fins i tot un [[autoretrat]] de l'autor en versió femenina,ref name=Código da Vinci.ar{{ref-web|autor=Código da Vinci.ar|títol=La Gioconda en el Código da Vinci
|any=|url=http://www.codigo-da-vinci.com.ar/gioconda-mona-lisa-codigo-da-vinci.html|consulta=11-12-2008}}/ref
o també, una simple dona imaginària.ref name=Elías, José{{ref-web|autor=Elías, José|títol=Identidad de la Mona Lisa por fin revelada
|any=|url=http://eliax.com/index.php?/archives/2910-Identidad-de-la-Mosa-Lisa-por-fin-revelada.html|consulta=11-12-2008}}/refref name=Ordóñez, Patricia{{ref-web|autor=Ordónez, Patricia|títol=La Mona Lisa
|any=|url=http://www.portaleureka.com/content/view/311/47/lang,es/|consulta=11-12-2008}}/ref 
[[Fitxer:DaVinci MonaLisa1b.jpg|thumb|250px|left|Comparació feta amb la composició de l'[[autoretrat]] de [[Leonardo da Vinci]] i la pintura de Mona Lisa.]]
Respecte a aquest punt, [[Sigmund Freud]] va suggerir que la pintura reflectia una «preocupant masculinitat».ref name=La voz de Asturias{{ref-web|autor=La voz de Asturias|títol=Sor Mona Lisa
|any=|url=http://www.lavozdeasturias.es/noticias/noticia.asp?pkid=318660|consulta=11-12-2008}}/ref
Per sadollar la curiositat històrica sobre la veracitat de les teories manifestades, el [[1987]] es van fer els primers estudis superposant un autoretrat de [[Leonardo da Vinci|Leonardo]] a la pintura de la Mona Lisa; el resultat va mostrar una gran similitud en les dimensions i els trets físics.ref name=Unión-Web{{ref-web|autor=Unión-Web|títol=El secreto de Mona Lisa|any=2008|url=http://www.unionweb.com/leonardo/|consulta=11-12-2008}}/refref name=Bioportal/ Els detractors d'aquesta investigació al·leguen que els traços són similars perquè l'autor és el mateix, i que és per això que neix la confusió. Lillian Swartz i Gerald Holzman, els directors de la prova, asseguren que l'autor es va autoretratar donant-se aparença de dona.ref name=Unión-Web/

Hi ha estudiosos que creuen que el tema de la pintura és la mare de Leonardo Caterina en un record llunyà.ref[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/388735/Mona-Lisa Roni Kempler: Who is the Mona Lisa ? Comment, Encyclopadia Britannica ]/ref

L'any [[2005]], Armin Schlechter, de la biblioteca de la Universitat de [[Heidelberg]], va descobrir una nota d'[[Agostino Vespucci]] al marge d'un llibre de la col·lecció de la biblioteca que confirmava amb certesa la creença tradicional que la model del retrat era Lisa Gherardini.ref{{ref-web 
| url = http://www.ub.uni-heidelberg.de/Englisch/news/monalisa.html| títol = Mona Lisa – Heidelberger Fund klärt Identität| consulta = 11-12-2008| editor = University Library Heidelberg| any = 2008
}}/ref En aquesta acotació, l'oficial Vespucci, que era un amic proper a [[Leonardo da Vinci]], diu: «Leonardo està treballant en tres obres pictòriques, inclòs el retrat de Lisa Gherardini».ref{{ref-web 
| url = http://dsc.discovery.com/news/2008/01/16/mona-lisa-identity.html| títol = Mona Lisa's Identity Confirmed by Document| consulta = 11-12-2008| autor = Lorenzi, Rossella| editor = University Library Heidelberg| any = 2008
}}/ref Aquesta petita anotació data de l'octubre de [[1503]], i és, aproximadament, quaranta-set anys anterior a les referències que hi fa [[Giorgio Vasari]]. El llibre on es va fer el comentari sobre la ''Mona Lisa'' era de [[Ciceró|Marc Tul·li Ciceró]], i aquesta edició va ser publicada el [[1477]].ref{{ref-web 
| url = http://www.ub.uni-heidelberg.de/Englisch/news/monalisa.html| títol = Mona Lisa – Heidelberger find clarifies identity| consulta = 11-12-2008| editor = University Library Heidelberg| any = 2008
}}/ref
[[Fitxer:Mona Lisa margin scribble.jpg|thumb|250px|La nota d'Agostino Vespucci, amic de [[Leonardo da Vinci]], descoberta a la Universitat de [[Heidelberg]].]]

L'historiador Giuseppe Pallanti, al seu llibre ''La història de la Mona Lisa'', tracta el tema després de vint-i-cinc anys de recerca.ref name=Entel Chile.net/

Als arxius d'impostos de [[1480]] es pot verificar la identitat, parador i lloc de naixement de la model.ref name=Elías, José/ Lisa Gherardini va néixer el [[15 de juny]] de [[1479]] i va morir el [[15 de juliol]] de [[1542]], als 63 anys, al convent de Santa Úrsula de [[Florència]].ref name=20 Minutos{{ref-web|autor=20 minutos|títol=Descubren la casa donde nació la Mona Lisa en 1479
|any=|url=http://www.20minutos.es/noticia/226382/0/mona/lisa/casa/0|consulta=11-12-2008}}/refref name=El Universal{{ref-web|autor=El Universal|títol=Hallan la Tumba de la Monalisa
|any=|url=http://www.eluniversal.com.mx/cultura/51237.html
|consulta=11-12-2008}}/ref
Segons l'historiador Pallanti, quatre anys després de quedar vídua Gherardini va ingressar al convent, on ja era monja la seva filla Marietta.ref name=La voz de Asturias/

Basant-se en aquestes dades, l'investigador [[Genealogia|genealogista]] italià Domenico Savini assegura que hi ha descendents de Gherardini; es tractaria de Natalia i Irina Strozzi, filles del príncep Girolamo de [[Toscana]]. En el supòsit que la model de Leonardo fos la dona que va morir al convent, el metge forense Maurizio Seracini s'ha ofert per trobar el cadàver i fer-ne una anàlisi d'[[ADN]] per establir el parentiu dels Strozzi amb Gherardini.ref name=Fraser, Christian{{ref-web|autor=Fraser, Christian|títol=¿Descendientes de la Mona Lisa?|any=|url=http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/misc/newsid_6550000/6550931.stm|consulta=11-12-2008}}/ref

A més dels elements esmentats, documents oficials del cens de l'època confirmen que el pare de Leonardo da Vinci vivia exactament davant de la família de Gherardini.ref name=20 Minutos/ L'historiador suposa, sense altres proves, que el retrat va ser un regal de Giocondo a la seva esposa amb motiu del seu segon embaràs, als vint-i-quatre anys.ref name=El País.com/ S'ha de tenir en compte que hi ha diversos detractors de les teories exposades per Pallanti. Malgrat això, les seves explicacions són àmpliament acceptades.ref name=Elías, José/

Després de l'aparició d'[[El codi Da Vinci]], algú ha abraçat la teoria minoritària sobre la relació entre [[Maria Magdalena]] i la pintura,ref name=Welborn, Amy/ assegurant que es tracta de la dona dels temps de [[Jesús de Natzaret]] embarassada.ref name=Ordóñez, Patricia/ref name=Brown, Dan{{ref-llibre|cognom=Brown, Dan|títol=El Código da Vinci|any=2005|editorial=Madrid, Ed. Umbriel|isbn=8495618605}}/ref

Tanta ha estat l'obsessió per aclarir la identitat de la Mona Lisa que el doctor Matsumi Suzuki, investigador [[Japó|japonès]], va reconstruir el [[crani]] de la Gioconda amb una anàlisi òssia, i amb aquest càlcul va generar la possible veu de la model.ref name=Criterios.com{{ref-web|autor=Criterios.com|títol=Recrean la posible voz de la Mona Lisa|any=|url=http://www.criterios.com/modules.php?name=Noticiasfile=articlesid=10251|consulta=11-12-2008}}/ref

L'investigador assegura que la reproducció de la veu és fiable en un noranta per cent. També ha fet la mateixa simulació per l'autor de l'obra, tot i que en aquest cas en desconfia una mica perquè la barba reflectida als [[autoretrat]]s amaga alguns detalls importants.ref name=montevideo.com{{ref-web|autor=Montevideo.com|títol=Otra que el Código Da Vinci|any=2007|url=http://www.montevideo.com.uy/noticia_34252_1.html|consulta=11-12-2008}}/ref

== El robatori ==
[[Fitxer:Louvre, vu de la Seine.jpg|thumbnail|left|300px|El [[Museu del Louvre]], d'on es va robar el quadre i on s'ha exhibit fins avui.]]
Al principi del segle XX, un comerciant [[Argentina|argentí]] anomenat Eduardo Valfiemo va convèncer Vincenzo Perugia, exempleat italià del Museu del Louvre, perquè robés el quadre, i posteriorment el va vendre per una xifra milionària.ref name=Caparrós, Martín{{ref-llibre|cognom=Caparrós, Martín|títol=Valfierno|any=2004|editorial=Buenos Aires, Ed. LSF|isbn=987438624 X}}/ref

El [[21 d'agost]] de [[1911]] a les set del matí, Perugia va arribar al [[Museu del Louvre]] vestit amb una gavardina blanca com les que feia servir el personal del museu, va despenjar el quadre i tot seguit, a l'escala Visconti, va retirar la taula del seu marc, que va abandonar. A continuació va sortir del museu amb el quadre amagat sota la roba i el va desar en una maleta.ref name=McLeave, Hugh{{ref-llibre|cognom=Mcleave, Hugh|títol=Robos en los museos|any=1984|editorial=Buenos Aires, Emecé Editores|isbn=9500403676}}/refref name=Reit, Seymour{{ref-llibre|cognom=Reit, Seymour|títol=The Day They Stole the Mona Lisa|any=1981|editorial=Ontario, Ed. Summit Book|isbn=0671250566}}/ref Quan el pintor [[Louis Béroud]] va entrar a la sala per mirar el quadre, es va adonar que no hi era i va avisar els vigilants. El museu va tancar durant una setmana per dur a terme la investigació.ref name=montevideo.com/

Valfiemo va fer negocis amb cinc col·leccionistes dels [[Estats Units]] i un de [[brasil]]er,ref name=causapopular.com{{ref-web|autor=Causapopular.com|títol=¡Qué infierno|any=2007|url=http://www.causapopular.com.ar/article208.html
|consulta=11-12-2008}}/ref i els va vendre falsificacions fetes pel pintor [[Yves Chaudron]],ref name=Sopa de Ganso{{ref-web|autor=Sopa de Ganso|títol=El robo de La Gioconda|any=2007|url=http://afsopadeganso.blogspot.com/2005/04/el-robo-de-la-gioconda.html|consulta=11-12-2008}}/ref cadascuna per tres-cents mil [[dòlar]]s.ref name=Bioportal/ref name=Febbro, Eduardo{{ref-web|autor=Febbro, Eduardo|títol=EXPOLIO al Patrimonio Cultural|any=2007|url=http://imaginario.org.ar/expolio/docs/expo-01.htm|consulta=11-12-2008}}/ref

Uns anys abans, al museu ja s'havien robat altres peces d'art, i això va fer suposar a la policia que tots dos esdeveniments estaven relacionats.ref name=Sopa de Ganso/ Aquesta suposició es va mantenir fins al [[6 de setembre]] de [[1911]] quan, de manera errònia, es va capturar l'escriptor [[Guillaume Apollinaire]], que més endavant va ser declarat innocent. L'acusació es basava en unes declaracions d'Apollinaire en què havia proposat cremar el museu adduint que en aquest lloc «s'empresonava l'art».ref name=montevideo.com/ Més endavant es va detenir el pintor [[Pablo Picasso]], en aquest cas, perquè tenia antecedents d'haver comprat objectes d'art robats,ref name=yourbrushwiththelaw{{ref-web|autor=Yourbrushwiththelaw|títol=La Jaconde c'est parti!|any=2000|url=http://www.yourbrushwiththelaw.com/csac/mona_lisa.htm|consulta=12-12-2008}}/ref tot i que també se'l va declarar innocent.ref name=montevideo.com/ 

Mentre les investigacions per aclarir el robatori anaven avançant, van detenir l'aventurer [[Bèlgica|belga]] Honoré-Joseph Géry Pieret, que va confessar ser l'autor del robatori de [[1906]], però va declarar que no tenia res a veure amb l'acció contra ''La Gioconda''.ref name=Sopa de Ganso/ [[Fitxer:Mona Lisa stolen-1911.jpg|thumb|La paret del [[Museu del Louvre]] on hi havia la ''Mona Lisa'' després del robatori.]] Malgrat la desaparició, continuava l'afluència de visitants al museu —amb menys intensitat—, ara per observar el buit existent a la paret on abans hi havia el quadre.ref name=Sánchez, Carlos{{ref-web|autor=Sánchez, Carlos|títol=¿Segolene o ‘Sarko’? El robo de 'La Gioconda' como metáfora de la política francesa
|any=2007|url=http://www.elconfidencial.com/cache/2007/04/23/11_segolene_sarko_gioconda_metafora_politica_francesa.html|consulta=12-12-2008}}/ref

La pintura va ser recuperada dos anys i cent onze dies després del robatori, i Vincenzo Perugia va ser detingut.ref name=Marani, Pietro{{ref-llibre||cognom=Marani, Pietro|títol=Leonardo da Vinci. La Gioconda|any=2003|editorial=Ed. Giunti|lloc=Roma|isbn=978-8809031678}}/ref El detingut havia intentat vendre el quadre original al director de la [[Galleria degli Uffizi]], Alfredo Geri, que va assistir a la cita amb Perugia acompanyat per la policia.ref name=Sopa de Ganso/ Perugia va al·legar que havia perpetrat el robatori per tornar l'obra a la seva veritable pàtria,ref name=Álvarez, Tomás{{ref-web|autor=Álvarez, Tomás|títol=Quinientos años de La Gioconda
|any=2007|url=http://www.guiarte.com/paris/noticias/quinientos-anos-de--la-gioconda.html|consulta=12-12-2008}}/ref i que ell només era víctima d'un estafador; el jurat el va sentenciar a uns quants anys de presó.ref name=Palacios, Daniel{{ref-web|autor=Palacios, Daniel|títol=El argentino que robó el cuadro más famoso de Da Vinci
|any=2007|url=http://www.rafaela.com/portal/modules.php?name=Newsfile=articlesid=5845|consulta=12-12-2008}}/ref Abans de tornar al museu, la pintura es va exhibir a [[Florència]], [[Roma]] i [[Milà]].ref name=Diversica{{ref-web|autor=Diversica|títol=La sonrisa de la Mona Lisa
|any=2007|url=http://www.diversica.com/cultura/archivos/2006/01/la-misteriosa-sonrisa-de-la-mona-lisa.php|consulta=12-12-2008}}/ref

El [[1931]], Valfiemo va explicar la seva història a un periodista dels [[Estats Units]], i va revelar la identitat dels estafats amb les falsificacions.ref name=Palacios, Daniel/

Després del robatori, alguns pintors afirmen que es pot dubtar de l'originalitat del quadre que s'exposa al museu, ja que fàcilment podria ser una còpia.ref name=E.P. La Nación{{ref-web|autor=E.P. La Nación|títol=El renacer del David y Mona Lisa|any=2007|url=http://www.lanacion.cl/p4_lanacion/antialone.html?page=http://www.lanacion.cl/p4_lanacion/site/artic/20040911/pags/20040911194320.html|consulta=12-12-2008}}/ref Durant la [[Segona Guerra Mundial]], el quadre va ser custodiat al castell d'Amboise i posteriorment a l'abadia de Loc-Dieu.

== Influència i aspectes culturals ==
[[Fitxer:Gioconda (copia del Museo del Prado restaurada).jpg|thumb|[[La Gioconda (còpia al Museu del Prado)|La còpia de La Gioconda]] que es troba al [[Museu del Prado]], pot ajudar a imaginar l'aspecte original de l'obra de Leonardo.]]
[[Fitxer:Monna Vanna.jpg|thumb|''Monna Vanna'', obra de [[Salai]], alumne de [[Leonardo da Vinci]].]]
[[Fitxer:MonaLisaGraffiti.JPG|thumb|Mona Lisa, [[graffiti]] a [[Porto]], [[Portugal]].]]
Gràcies a la seva fama, la ''Mona Lisa'' s'ha convertit en un [[símbol]] i una icona cultural. Se n'han fet moltíssimes reproduccions, i s'ha utilitzat en [[publicitat]] i per incorporar-la a objectes de la vida quotidiana. Se'n poden destacar:

'''Reproduccions'''
{{AP|La Gioconda (còpia al Museu del Prado)}}
*La còpia de millor qualitat del quadre és la que es troba al [[Museu del Prado]] de [[Madrid]], i que hauria estat realitzada en paral·lel a l'original.ref[http://cultura.elpais.com/cultura/2012/02/19/actualidad/1329682980_425598.html Historia de las dos 'Giocondas']/refref name=latercera{{ref-web 
|url=http://www.latercera.com/noticia/cultura/2012/02/1453-428110-9-descubren-obra-gemela-de-la-mona-lisa-en-museo-del-prado.shtml
|títol=Descubren obra gemela de la Mona Lisa en Museo del Prado |autor=La Tercera y Agencias
|editor=La Tercera |data=1 de febrer de 2012 |consulta=29 de març de 2012|llengua=castellà}}/refref name=elmercurio{{ref-web 
|url=http://www.emol.com/noticias/magazine/2012/02/01/524319/descubren-que-fiel-copia-de-la-mona-lisa-fue-pintada-al-mismo-tiempo-que-la-original.html
|títol=Descubren que fiel copia de la Mona Lisa fue pintada al mismo tiempo que la original |autor=EFE|editor=El Mercurio |data=1 de febrer de 2012 |consulta=29 de març de 2012|llengua=castellà}}/ref Quasi idèntica pel que fa a mides (76,3 x 57 cm la del Prado, 77 x 53 cm l'original), es creia que el suport de la primera era una taula de [[roure]]; tanmateix, en una recent recerca s'ha determinat que de fet es tracta de [[noguera]]. La diferència més notòria entre totes dues, el fons, es va revelar com una repintada després d'una restauració, que va revelar també la seva gran qualitat. Alguns investigadors havien proposat com a possibles autors l'[[Alemanya|alemany]] [[Hans Holbein el Jove]] o l'[[Espanya|espanyol]] [[Hernando Yáñez de la Almedina]],ref name=Guía del Prado{{ref-llibre|cognom=Luna, Juan J.|títol=Guía del Prado|any=2001|editorial= Editorial Alfiz|lloc=Madrid|isbn=84-85818-43-1}}/ref i fins i tot el mateix Leonardo,ref name=El Museo del Prado{{ref-llibre| cognom = Campoy |nom=Antonio Manuel| títol = El Museo del Prado| any = 1970| pàgines = 399| editorial = Giner |lloc=Madrid | id = COAM A-423 00027836|llengua=castellà}}/ref després de la restauració realitzada el 2011, l'autoria es divideix entre dos dels alumnes més pròxims al mestre: Andrea Salai i Francesco Melzi.ref name=elmercurio/ref name=latercera/
* Alguns autors afirmen que el mateix Leonardo en va fer una reproducció anomenada ''Isleworth Mona Lisa'', però la seva autenticitat és qüestionada.ref name=associatedcontent.com{{ref-web |autor=Associatedcontent.com|títol=The Real Mona Lisa: It May Not Be Hanging in the Louvre|url=http://www.associatedcontent.com/article/29546/the_real_mona_lisa_it_may_not_be_hanging.html|consutla=29 de març de 2012|llengua=anglès|arxiuurl=https://archive.is/iljYc|arxiudata=2013-03-06}}/ref Aquesta pintura és propietat de Hugh Blake, que l'exhibeix de manera privada a [[Londres]].
* La reproducció lliure de [[Rafael Sanzio]], que s'exhibeix al mateix [[museu del Louvre]], com l'obra de Leonardo.ref name=Castaños Alés, Enrique/
* Una còpia anònima que es conserva al [[Parlament italià]].ref name=Castaños Alés, Enrique/
* Una còpia a la col·lecció Luchner, a [[Innsbruck]], que s'ha suposat que podria ser obra de [[Salai]].ref name=Colección Maestros de la Pintura /

'''Paròdies'''
* El [[1919]], el pintor [[dadaisme|dadaista]] [[Marcel Duchamp]] va fer una paròdia pintant la Mona Lisa amb bigoti i pera, i la inscripció ''[[L.H.O.O.Q.]]''.ref name=Komadina Parenteau, Carol{{ref-web|autor=Komadina Parenteau, Carol|títol=El secreto encanto de la Mona Lisa|any=|url=http://www.geocities.com/novembrino2002/a040519_01_01.htm|consulta=12-12-2008|urlarxiu=http://web.archive.org/20051215155603/www.geocities.com/novembrino2002/a040519_01_01.htm|dataarxiu=2005-12-15|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20051215155603/http://www.geocities.com/novembrino2002/a040519_01_01.htm|arxiudata=2005-12-15}}/ref 
* El [[1954]] [[Salvador Dalí]], el famós pintor [[surrealisme|surrealista]], va pintar el seu [[autoretrat]] com a ''Dalí Mona Lisa''.refNéret, Guillis, ''Salvador Dalí'': volum II, Benedikt Taschen, ISBN 3-8228-9554-7 pàg.465/ref
* El [[1963]], [[Andy Warhol]] va llançar una sèrie de [[serigrafia|serigrafies]] de colors de la ''Mona Lisa'', afermant la seva condició d'icona al costat de [[Marilyn Monroe]] o [[Elvis Presley]].ref[http://www.studiolo.org/Mona/MONA13.htm Serigrafia d'Andy Warhol.]/ref 
* El pintor [[Colòmbia|colombià]] [[Fernando Botero]] en va fer dues pintures: una el [[1959]], ''Mona Lisa als dotze anys'', i una altra el [[1978]], ''Mona Lisa''.refM. López Blazquez (1996). ''Botero'', Edicions Polígrafa, ISBN 84-8223-176-6 pàg.7-8 /ref
* [[Jim Henson]] va muntar sobre el quadre la cara de la porqueta Piggy.ref name=studiolo.org{{ref-web|autor=Studio.org|títol=Mona Lisa Images for a Modern World - 7
|any=|url=http://www.studiolo.org/Mona/MONASV07.htm
|consulta=12-12-2008}}/ref 
* La revista ''The New Yorker'' va fer un muntatge del rostre de [[Monica Lewinsky]] damunt el quadre de Leonardo.ref name=Bioportal/
* [[Samuel Clemens]], a [[Oregon]], va fer una reproducció de la ''Mona Lisa'' a base de pigments foscos sobre una gran lona.ref name=seattlepi.com{{ref-web|autor=Seattlepi.com|títol=Mona Lisa smile to an Oregon hillside
|any=|url=http://seattlepi.nwsource.com/local/281739_monalisa18.html|consulta=12-12-2008}}/ref

'''Música i cinema'''
* ''Mona Lisa'' ([[1950]]) és una [[balada]] de [[Nat King Cole]] i un homenatge al quadre. Durant vuit setmanes va ser el single més venut, amb tres milions de còpies, i va aconseguir un [[Oscar]] a la millor cançó d'una banda sonora. Altres cançons sobre el quadre són ''Mona Lisas and Mad Hatters'', d'[[Elton John]] (''Honky Chateau'', [[1972]]); ''Mona Lisa'', de [[Willie Nelson]] (''Somewhere Over the Rainbow'', [[1981]]); ''Mona Lisa'', de [[Slick Rick]] (''The Great Adventures of Slick Rick'', [[1988]]), o ''La Mona Lisa'' dels [[Counting Crows]] (inèdit, [[1992]]). 
* ''La Gioconda'' ([[1953]]) és una pel·lícula de [[Roberto Rossellini]].ref[http://www.nationmaster.com/encyclopedia/La-Gioconda-(film) ''La Gioconda'' de Rossellini]/ref 
* ''[[Ever After]]'' (1998) és una pel·lícula d'[[Andy Tennant]] inspirada en el conte de la Ventafocs i ambientada al segle XVI. Un dels personatges és Leonardo ([[Patrick Godfrey]]), que viatja a la cort de Francesc I portant el retrat de la ''Mona Lisa''. 
* ''El somriure de Mona Lisa'' (2003) és una pel·lícula de [[Mike Newell]] que explora l'ideal femení.ref[http://www.imdb.com/title/tt0304415/ Sobre la pel·lícula ''El somriure de Mona Lisa''.]/ref 
* Aquesta pintura va tenir un paper central en el llibre [[El codi Da Vinci]], de [[Dan Brown]] ([[2003]]), que va ser un ''best-seller''.ref[http://www.e-barcelona.org/index.php?name=Newsfile=articlesid=4105 ''El codi Da Vinci'', un best seller en català.]/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
{{refbegin}}
* {{ref-llibre
| autor = Antoccia, Luca
| títol = Leonardo. Arte e scienza
| any = 2000
| editorial = Giunti
| lloc = Roma
| llengua = italià
| isbn = 88-09-01510-X
}}
* {{ref-llibre
| autor = Brion, Marcel 
| títol = Leonard de Vinci
| any = 2002
| editorial = Ed. B
| editorial = Mèxic
| isbn = 84-666-0970-9 
}}
* {{ref-llibre 
| autor = Brown, Dan
| títol = El codi Da Vinci
| any = 2003
| editorial = Empúries
| isbn = 84-9787-003-4
}}
* {{ref-llibre
| autor = Caparrós, Martín
| títol = Valfierno
| any = 2004
| editorial = Ed. LSF
| lloc = Buenos Aires
| isbn = 987-43-8624-X 
}}
* {{ref-llibre
| autor = Marani, Pietro
| títol = Leonardo da Vinci. La Gioconda
| any = 2003
| editorial = Giunti
| lloc = Roma
| llengua = italià
| isbn = 88-09-03167-9
}}
* {{ref-llibre
| autor = Muntz, Eugenio
| títol = Leonard da Vinci
| any = 2005
| editorial = Círculo Latino
| lloc = Madrid
| isbn = 84-96129-62-4 
}}
* {{ref-llibre
|autor= Pater, Walter
|títol=Leonardo da Vinci
|any= 1978
|editorial= Nauta
|lloc=Barcelona
|isbn= 84-226-0954-1 
}}
* {{ref-llibre
| autor = Pedretti, Carlo
| títol = Leonardo: il ritratto
| any = 1998
| editorial = Giunti
| lloc = Roma
| llengua = italià
| isbn = 88-09-76275-4
}}
* {{ref-llibre
| autor = Reit, Seymour
| títol = The Day They Stole the Mona Lisa
| any = 1981
| editorial = Summit Books
| lloc = Ontario
| isbn = 0-671-25056-6 
}}
* {{ref-llibre
| autor = Romano, Eileen
| títol = Leonardo, Los grandes genios del arte
| any = 2005
| editorial = Unidad Editorial
| isbn = 84-89780-69-2 
}}
* {{ref-llibre
| autor = Turotti, Felice
| títol = Leonardo da Vinci e la sua scuola
| any = 1857
| editorial = Adamant
| lloc = Boston
| llengua = italià
| isbn = 0-543-97225-9
}}
* {{ref-llibre
| autor = Welborn, Amy
| títol = Descodificando a da Vinci: los hechos reales ocultos en «El código Da Vinci»
| any= 2004
| editorial = Palabra
| lloc = Madrid
| isbn = 84-8239-872-5 
}}
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Mona Lisa}}
* [http://www.louvre.fr/llv/oeuvres/detail_notice.jsp?CONTENT%3C%3Ecnt_id=10134198673226503CURRENT_LLV_NOTICE%3C%3Ecnt_id=10134198673226503FOLDER%3C%3Efolder_id=9852723696500816fromDept=falsebaseIndex=38 Article sobre «Portrait de Lisa Gherardini, épouse de Francesco del Giocondo»], a la pàgina web del Museu del Louvre {{fr}}
* [http://www.elrelojdesol.com/interactive-paintings/mona-lisa.html ''La Gioconda'' (Versió ampliable)]

{{Leonardo}}
{{Article de qualitat}}

{{ORDENA:Mona Lisa}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|es}}

[[Categoria:Quadres al Museu del Louvre]]
[[Categoria:Quadres de Leonardo da Vinci]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'art]]</text>
      <sha1>loe7zbu7bz1i8sv6sygxyc3jth65d43</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>