<page>
    <title>Plata</title>
    <ns>0</ns>
    <id>14047</id>
    <revision>
      <id>13893051</id>
      <parentid>13875696</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T22:05:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- han sigut + han estat)</comment>
      <text>{{Plata (element)}}
La '''plata''' o '''argent''' (del [[llatí]] ''argentum'') és un [[element químic]] de [[nombre atòmic]] 47 situat en el grup 11 de la [[taula periòdica dels elements]] i de símbol és '''Ag'''. És un [[metall de transició]] blanc i brillant. Presenta les majors conductivitats [[conductivitat tèrmica|tèrmica]] i [[conductivitat elèctrica|elèctrica]] de tots els metalls. Ocorre formant part de distints minerals (generalment en forma de sulfur) o com a argent natiu o lliure. Té múltiples aplicacions: s'empra en l'encuny de [[moneda|monedes]], [[joieria]], com a [[catalitzador]], etc., i -en forma de determinades [[Sal (química)|sals]]- en [[fotografia]].

== Etimologia ==
El mot argent prové del [[llatí]] ''argentum'', amb el mateix significat. Per la seva banda, el terme llatí deriva de l'[[ètim]] [[grec antic]] ἀργήεντος - ''argēentos'', [[Genitiu|gen]]. d'ἀργήεις - ''argēeis'', blanc, lluent). D'altra banda, plata és una evolució de la paraula llatina ''platta'', significava originàriament pla i posteriorment [[làmina]] metàl·lica. A la [[península Ibèrica]] el terme es va especialitzar per a passar a referir-se al metall i a més del [[mot]] [[català]] origina també el [[portuguès]] ''prata'' i el [[castellà]] ''plata''. En el català modern -segurament a causa de la pressió del castellà- la forma més emprada és plata, tot i que en el català antic predominava clarament la forma argent, com ho prova el fet que al [[Camp de Tarragona]] hi hagi un poble anomenat [[l'Argentera]] -al costat de la muntanya d'[[Escornalbou]], on hi havia mines d'argent i altres metalls, com [[bari (element)|bari]] (explotat fins als [[dècada de 1970]])- i un altre al [[Maresme]], anomenat [[Argentona]], que l'ofici de qui treballa l'argent s'anomena [[argenter]] (mot que és també un [[cognom]]) i que a la [[Barcelona]] vella hi hagi el carrer de l'Argenteria (en canvi l'[[Orquestra Plateria]] és moderna).

== Propietats fisicoquímiques==
L'argent és un [[metall]] molt [[dúctil]] i [[mal·leable]], una miqueta més dur que l'[[or]], que presenta una lluïssor blanca metàl·lica. Presenta la més alta [[conductivitat elèctrica]] de tots els metalls, fins i tot superior a la del coure, tot que el seu major cost ha impedit que el substitueixi en aplicacions elèctriques; tanmateix, se'n van fer servir 13.540 tones en la fabricació dels [[electroimant]]s utilitzats per [[enriquiment de l'urani|enriquir urani]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] (principalment a causa de l'escassetat de [[coure]] durant el conflicte).ref{{ref-llibre|autor = Nichols, Kenneth D.|títol = The Road to Trinity| pàgines = 42|any =1987|lloc = Morrow (Nova York) |isbn = 068806910X|editorial = Morrow}}/refref{{ref-web|consulta= 06 juny 2009 |url = http://www.tnengineering.net/AICHE/eastman-oakridge-young.htm|títol= Eastman at Oak Ridge - Dr. Howard Young|llengua= anglès}}/ref Una altra excepció notable són els [[cable d'àudio alt de gamma|cables d'àudio alts de gamma]].ref{{ref-publicació|article = Not invented here? Check your history|cognom = Oman|nom = H.|publicació = Aerospace and Electronic Systems Magazine|any = 1992|volum = 7|exemplar = 1|pàgines = 51–53|doi = 10.1109/62.127132|llengua = anglès}}/ref
Entre els metalls, és la plata pura la que té la [[conductivitat tèrmica]] més elevadaref{{ref-web|url=http://www.webelements.com/silver/ |títol=WebElements Periodic Table of the Elements; Silver|editor=Webelements.com|consulta=05 abril 2009|llengua= anglès}}/ref (el no-metall [[diamant]] i el [[superfluid]] [[Heli#Heli II|heli II]] la tenen més alta) i una de les [[reflectivitat]]s òptiques més altesref name=edwards{{ref-publicació|autor = Edwards, H.W.; Petersen, R.P.|any = 1936|article = Reflectivity of evaporated silver films|publicació = Phys. Rev.|volum = 9|pàgina=871|llengua = anglès}}/ref 
(l'[[alumini]] supera lleugerament la plata en parts de l'[[espectre visible]], i la plata no és un bon reflector de la llum [[ultraviolada]]). La plata també té la [[resistència de contacte]] més baixa de qualsevol metall. Els [[halur de plata|halurs de plata]] són [[fotosensibilitat|fotosensibles]] i destaquen per la seva capacitat d'enregistrar una [[imatge latent]] que més tard pot ser [[revelat fotogràfic|revelada]] químicament. La plata és estable en l'aire i l'aigua quan són purs, però es [[desllustrat|desllustra]] quan se l'exposa a aire o aigua que contenen [[ozó]] o [[sulfur d'hidrogen]], formant una capa negre de [[sulfur de plata]] que es pot netejar amb [[àcid hidroclòric]] diluït.ref name=CRC{{ref-llibre| autor = C. R. Hammond |títol = The Elements, in Handbook of Chemistry and Physics 81th edition| editorial =CRC press| any = 2000| isbn = 0849304814|llengua = anglès}}/ref L'[[estat d'oxidació]] més habitual de la plata és +1 (per exemple, en el [[nitrat de plata]]: AgNOsub3/sub); a més, es coneixen compostos +2 (per exemple, el [[fluorur de plata (II)]]: AgFsub2/sub) i compostos +3 (per exemple, tetrafluoroargentat de potassi: K[AgFsub4/sub]).

=== Isòtops ===
La plata present a la natura, es compon de dos isòtops estables, Ag-107 i Ag-109, dels quals l'Ag-107 és el més abundant (51.839% d'[[abundància natural]]). Vint-i-vuit [[radioisòtop]]s han estat caracteritzats, els més estables dels quals són Ag-105, amb un [[període de semidesintegració]] (tsub1/2/sub) de 21.29 dies, Ag-111 amb tsub1/2/sub de 7.45 dies i Ag-112 amb tsub1/2/sub de 3.13 hores.

Tots els isòtops [[radioactivitat|radioactius]] restants tenen vides mitjanes menors d'una hora i la majoria tenen vides mitjanes de menys de 3 minuts. Aquest element, té també nombrosos [[meta estat]]s, el més estable dels quals és Ag-128m (tsub*/sub de 418 anys), Ag-110m (tsub*/sub 249.79 dies) i Ag-107m (tsub*/sub 8.28 dies).

Els isòtops de la plata, varien entre un [[pes atòmic]] de 93.943 u (Ag-94) a 123.929 u (Ag-124). El [[mode de decaïment]] principal dels isòtops anteriors al més estable (Ag-107) és la [[captura electrònica]], convertint-se principalment en [[Pal·ladi (element)|pal·ladi]] (element 46). Els isòtops més grans, se solen desintegrar per [[desintegració beta]] convertint-se en isòtops de [[cadmi]] (element 48).

== Abundància i obtenció ==
[[Fitxer:SilverOreUSGOV.jpg|thumb|Mena de plata]]
La plata es troba en forma nativa, combinada amb [[sofre]], [[arsènic]], [[antimoni]], o [[clor]]. I en diverses menes com per exemple [[argentita]] (Agsub2/sub[[Sofre|S]]) i [[clorur de plata]] (Ag[[Clor|Cl]]). Les principals fonts de plata, són les menes de [[coure]], coure-[[níquel]], [[or]], [[plom]] i plom-[[zinc]] obtingudes al [[Canadà]], [[Mèxic]], [[Perú]] i els [[Estats Units]]. Com que la major part dels jaciments de plata, són al continent [[Amèrica|americà]], la plata era molt més valuosa abans del descobriment d'aquesta. Anteriorment a la colonització d'Amèrica, la plata tenia entre una sisena part i una setena part del valor de l'or. Actualment la plata és comparativament molt més barata, costant aproximadament una seixantena part del valor de l'or. Altres minerals de plata són; [[discrasita]] (Agsub3/subSb), etc...

El metall de plata es dissol fàcilment en [[àcid nítric]] (HNOsub3/sub) per generar [[nitrat de plata]] (AgNOsub3/sub), un sòlid cristal·lí transparent que és fotosensible i fàcil de dissoldre en aigua. El nitrat de plata es fa servir com a punt inicial per la síntesi de molts altres compostos de plata, com a [[antisèptic]] i com a tinció groga en [[vitrall]]s. El metall de plata no reacciona amb l'[[àcid sulfúric]], que es fa servir en l'orfebreria per netejar i eliminar les [[taca de foc|taques]] d'[[òxid de coure]] dels objectes fets de plata després de la [[soldadura de plata|soldadura]] o la [[recuita (metal·lúrgia)|recuita]] de plata. Tanmateix, la plata reacciona fàcilment amb el [[sofre]] o el [[sulfur d'hidrogen]] (Hsub2/subS) per generar [[sulfur de plata]], un compost de color fosc, familiar per ser el desllustrat que apareix a les [[moneda de plata|monedes]] i altres objectes de plata. El sulfur de plata també forma [[barba (cristal·lografia)|barbes de plata]] quan s'utilitzen [[connector elèctric|connectors elèctrics]] de plata en una atmosfera rica en [[sulfur d'hidrogen]].

La plata, també és obtinguda durant el refinat [[electròlisis|electrolític]] del coure. La plata de grau comercial, conté com a mínim un 99,9% de plata. Es pot obtenir plata amb pureses superiors al 99,999%. S'anomena [[plata de llei]] quan té una quantitat mínima regulada legalment, expressada en mil·lèsimes.

=== Producció minera ===
La producció mundial de plata durant el 2011 va assolir un total de 23,800 [[Tona mètrica|tones mètriques]] de plata. Els principals països productors de plata són [[Mèxic]] i el [[Perú]] que representen per si sols 1/3 de la producció mundial de plata.ref name=United States Geological Survey (USGS){{ref-web|url = http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/silver/mcs-2012-silve.pdf
|títol= La producció de plata al món el 2011
|autor = United States Geological Survey (USGS)
|último = 
|primero = 
|data= gener de 2012
|obra = Mineral Commodity Summaries 2012
}}/ref 

{| align=center
|
{| class=wikitable border=1
|- bgcolor=#EAEAEA
! Posició 
! Estat
! Producció el 2011 br /(mineral)br /(en toneladas/año)
|-
| align=center | 1 || [[Mèxic]] ||align=right| 4.500
|-
| align=center | 2 || [[Perú]] ||align=right| 4.000
|-
| align=center | 3 || [[Xina]] ||align=right| 4.000
|-
| align=center | 4 || [[Austràlia]] ||align=right| 1.900
|-
| align=center | 5 || [[Xile]] ||align=right| 1.400
|-
| align=center | 6 || [[Rússia]] ||align=right| 1.400
|-
| align=center | 7 || [[Bolívia]] ||align=right| 1.350
|-
| align=center | 8 || [[Polònia]] ||align=right| 1.200
|-
| align=center | 9 || [[Estats Units]] ||align=right| 1.160
|-
| align=center | 10 || [[Canadà]] ||align=right| 700
|}
|-
| align=center style=font-size:8pt; | Font: [http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/silver/mcs-2012-silve.pdf United States Geological Survey (USGS) - 2011]
|}

=== Reserves ===
D'acord a informació lliurada en l'informe anual del United States Geological Survey (USGS), les estimacions assenyalen que les reserves conegudes de plata el 2011 a nivell mundial arribarien 530,000 [[Tona mètrica|tones mètriques]] de plata fina. I segons les estimacions d'USGS, al [[Perú]] existirien l'ordre de 120,000 tones mètriques econòmicament explotables, equivalents al 23% del total de reserves mundials del mineral, seguit de [[Polònia]] amb 85,000 tones mètriques econòmicament explotables, equivalents al 16% del total de reserves mundials del mineral.ref name=United States Geological Survey (USGS){{ref-web|url = http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/silver/mcs-2012-silve.pdf
|títol= Reserves mundials de plata el 2011
|autor = United States Geological Survey (USGS)
|último = 
|primero = 
|data= gener de 2012
|obra = Mineral Commodity Summaries 2012
}}/ref 

{| align=center
|
{| class=wikitable border=1
|- bgcolor=#EAEAEA
! Posició 
! Estat
! Reserves mundials de plata el 2011 br /(en tones/any)
! Percentatge del total (aprox.)
|-
| align=center | 1 || [[Perú]] ||align=center| 120,000 ||align=center| 23 %
|-
| align=center | 2 || [[Polònia]] ||align=center| 85,000 ||align=center| 16 %
|-
| align=center | 3 || [[Xile]] ||align=center| 70,000 ||align=center| 13 %
|-
| align=center | 4 || [[Austràlia]] ||align=center| 69,000 ||align=center| 13 %
|-
| align=center | 5 || [[Xina]] ||align=center| 43,000 ||align=center| 8 %
|-
| align=center | 6 || [[Mèxic]] ||align=center| 37,000 ||align=center| 7 %
|-
| align=center | 7 || [[Estats Units]] ||align=center| 25,000 ||align=center| 5 %
|-
| align=center | 8 || [[Bolívia]] ||align=center| 22,000 ||align=center| 4 %
|-
| align=center | 9 || [[Canadà]] ||align=center| 7,000 ||align=center| 1 %
|-
|}
|-
| align=center style=font-size:8pt; | Font: [http://minerals.usgs.gov/minerals/pubs/commodity/silver/mcs-2012-silve.pdf United States Geological Survey (USGS) - 2011]
|}

== Aliatges ==
L'[[aliatge]] d'argent i [[coure]] (a vegades argent amb [[Estany (element)|estany]], [[zinc]] o altres metalls no preciosos) s'anomena [[billó]]. S'havia emprat en l'encuny de [[moneda]]. L'aliatge d'argent i [[or]] s'anomena [[electre]].

La plata s'alia fàcilment amb gairebé tots els metalls, excepte amb el [[níquel]], que ho fa amb dificultat, i amb el [[ferro]] i el [[cobalt]] amb els quals no s'alia. Fins i tot a temperatura ordinària forma [[amalgama (química)|amalgames]] amb [[Mercuri (element)|mercuri]].

El metall d'aliatge per excel·lència és el [[coure]] que endureix la plata fins a continguts del 5% (que es coneix com a [[plata de llei]]), encara que s'han utilitzat plates amb continguts més grans de coure. Les addicions de coure no alteren el color de la plata fins i tot fins a continguts del 50%, encara que en aquest cas el color es conserva en una capa superficial que en desgastar-se mostrarà un aliatge de color vermellós, més acusat com més gran sigui la quantitat de coure. També s'han usat aliatges amb [[cadmi]] en joieria, ja que aquest element li confereix a l'aliatge una ductilitat i mal·leabilitat adequats per al treball del metall.

Entre els compostos d'importància industrial destaquen:
# El [[Fulminat de plata|fulminat]] és un potent [[explosiu]].
# El [[nitrat de plata|nitrat]] i els [[halur]]s ([[bromur de plata|bromur]], [[clorur de plata|clorur]] i [[iodur de plata|iodur]]) reaccionen a la llum i s'usen en [[emulsió|emulsions]] fotogràfiques.
# El iodur s'ha utilitzat en proves realitzades amb el propòsit de provocar la pluja artificialment.
# L'[[Òxid de plata (I)|òxid]] s'utilitza com a elèctrode positiu (ànode) a [[pila botó|piles botó]].

== Història ==
[[Fitxer:AV_Denar_Geta.JPG|thumb|esquerra|[[Denari]] de plata]]
[[Fitxer:Silver-symbol.png|thumb|La [[lluna]] fou el símbol usat pels alquimistes per la plata]]
La plata es coneix des de temps remots. És mencionada en el llibre del [[Gènesi]],ref{{Ref-llibre |títol=Gènesi |capítol=23:15-16}}/ref i acumulacions de residus trobats en forns a l'[[Àsia Menor]] i en illes del [[Mar Egeu]], indiquen que la plata era separada del [[plom]] al [[Mil·lenni IV aC]].

La plata, ha estat usada des de fa milers d'anys com a [[ornament]] i per a fabricar [[estri]]s. Va ser considerada durant molt temps el segon [[metall preciós]], només per darrere de l'[[or]]. En l'antiguitat existien diversos sistemes monetaris, i [[Alexandre el Gran]] va unificar el [[sistema monetari]] basat en la plata com a [[moneda]] forta seguint els ensenyaments d'[[Aristòtil]].ref name=Lewis{{Ref-llibre |cognom=Lewis |nom=Nathan |títol=Gold: The Once and Future Money |url=http://books.google.es/books?id=2rGbPjEZpBUCpg=PT25dq=silver+standard+ancienthl=casa=Xei=sWWNUYyeMMWihgeFuYBwved=0CEkQ6AEwBQ |llengua=anglès |editorial=John Wiley  Sons |data=2012 |pàgines= |isbn=1118428684}}/ref A la seva mort el sistema es va trencar, i [[Antiga Roma|els romans]] amb el temps van establir un basat en el [[bronze]] que va incloure plata posteriorment.ref name=Lewis/ Amb la caiguda de la [[República romana]] el sistema es va deteriorar fins que [[Juli Cèsar]] va establir un sistema basat en l'or i la plata. Progressivament la quantitat de plata de les monedes es va anar rebaixant del 100% fins al 4% durant el regnat de [[Gal·liè]],ref name=Lewis/ i després de la [[caiguda de l'Imperi Romà]] les monedes com a base d'intercanvi comercial van desaparèixer de bona part d'[[Europa]].ref name=Lewis/

Associada amb la [[lluna]], així com amb el [[mar]] i diverses [[deu|deesses]] lunars, el metall era anomenat pels [[alquimista|alquimistes]] ''luna'', i un dels símbols usats per a representar el metall, era una [[fase lunar|lluna creixent]], amb la part oberta cap a l'esquerra. 

El metall [[mercuri (element)|mercuri]], es pensava que era un tipus de plata, tot i que els dos elements són químicament diferents. Els nom ''hydrargyrum'' (plata d'aigua) i el nom en [[anglès]] ''quicksilver'' en són dos exemples.

Les colònies [[Europa|europees]] al [[Nou món]], varen fer grans extraccions d'aquest metall a [[Zacatecas]], [[Mèxic]] i al [[Potosí]], generant una gran riquesa al continent europeu. 

El [[Riu de la Plata]], deu el seu nom a aquest metall, i la paraula “plata” és usada a [[Amèrica Llatina]] per referir-se als [[diner]]s.

== Aplicacions ==
Els usos principals de la plata, són com a metall preciós, i les seves sals [[halur|halogenes]], especialment el [[nitrat de plata]] (AgNOsub3/sub). La plata és també àmpliament usada en [[fotografia]], la seva aplicació d'un sol ús més freqüent.

Altres usos de la plata són els següents;
* Productes elèctrics i electrònics, que necessiten la gran conductivitat elèctrica, fins i tot quan estan oxidats superficialment. Per exemple els [[circuit imprès|circuits impresos]] estan fets usant pintures de plata, i els teclats dels ordinadors usen contactes elèctrics de plata.
* Miralls que requereixen una gran reflectivitat per a la [[llum visible]], són realitzats en plata. Els miralls comuns són realitzats d'[[alumini]].
* La plata s'ha utilitzat per a [[encunyar]] [[moneda]] des del [[Segle VII aC]], pels [[Regne de Lídia|lidis]] en la forma d'[[electre]]. Més tard, la plata pura fou refinada i acunyada.
* La plata és usada per la seva bellesa en la fabricació de joieria i plateria, la qual és tradicionalment realitzada usant un aliatge de plata amb una riquesa del 92,5%.
* La mal·leabilitat, no toxicitat i bellesa de la plata, la fa útil en aliatges per a pròtesis dentals.
* Les propietats catalítiques de la plata, la fan ideal per a la utilització com a [[catalitzador]] en reaccions d'oxidació. Per exemple, la producció de [[formaldehid]] utilitzant [[metanol]] i aire utilitza pantalles de plata o [[cristallita]] contenint almenys un 99,95% en pes de plata.
* És usada per a fer materials per a soldadura, [[contacte elèctric|contactes elèctrics]], i [[Bateria elèctrica|bateries]] d'alta capacitat; de plata-[[zinc]] i de plata-[[cadmi]].
* El [[sulfur de plata]], és format quan els contactes elèctrics de plata s'exposen a una atmosfera rica en [[sulfur d'hidrogen]].
* El [[fulminat de plata]] és un poderós [[explosiu]]
* El [[clorur de plata]] (AgCl), es pot fer transparent, i s'utilitza com a [[ciment]] per al vidre.
* El [[iodur de plata]], s'ha utilitzat per a intentar crear [[núvol]]s per a produir pluja.
* En les [[llegenda|llegendes]], la plata és tradicionalment perjudicial per a criatures [[sobrenatural]]s, com els [[home llop|homes llops]] i els [[vampir]]s. S' utilitza la plata per a realitzar [[bala|bales]] per a [[arma de foc|armes de foc]] per a matar aquestes criatures.
* L'[[òxid de plata]] s'utilitza com a [[elèctrode]] positiu en les [[Bateria elèctrica|piles]] per a [[rellotge]]s.
* El nitrat de plata (en dissolució) i la crema de [[sulfadiazina de plata]] (Crema SSD) fou utilitzat com a tractament antibiòtic/antibacterià per a cremades greus fins a finals de la dècada de 1990.

=== Metall preciós ===
[[Fitxer:Athena-Schale Hildesheimer Silberfund.jpg|thumb|La deessa [[Minerva]] representada en un plat d'argent [[República Romana|romà]] del [[segle I aC]].]]
L'ús més conegut de la plata és com a [[metall preciós]]. El contrast entre l'aparença del seu color blanc i gran lluentor i les qualitats òptiques de la majoria d'altres medis fa que sigui molt útil per les arts visuals. Se l'ha utilitzat des de fa molt de temps per donar un gran valor monetari als objects (com ara [[moneda|monedes]] de plata) o per fer que simbolitzin un rang social o polític elevat (com per exemple [[medalla|medalles]] de plata).

==== Moneda ====
{{principal|Moneda de plata}}
La plata, en forma d'[[electre]] (un aliatge de plata i [[or]]) era utilitzada per encunyar monedes als voltants del 700 aC pels [[lidis]]. Més endavant, la plata va ser refinada i encunyada en la seva forma pura. Moltes nacions utilitzaven la plata com a unitat bàsica de valor monetari. Al món d'avui en dia, el [[lingot]] de plata té el [[ISO 4217|codi de moneda ISO]] XAG. El nom de la moneda del [[Regne Unit]], [[lliura esterlina|lliura]], reflecteix el fet que originalment representava el valor d'una [[unça]] de plata de llei (plata esterlina). Al segle XIX, molts països, incloent-hi els [[Estats Units]] i el [[Regne Unit]], feren el canvi de l'estàndard de plata a l'[[estàndard d'or]] pel valor monetari, i al segle XX canviaren a la [[moneda fiduciària]] amb la fallida del [[Acords de Bretton Woods|sistema de Bretton Woods]].ref{{Ref-llibre |cognom=Sutton |nom=Michael |títol=France and the Construction of Europe, 1944-2007 |url=http://books.google.es/books?id=oW1Xbq13GMQCpg=PA217dq=bretton+woods+1971hl=casa=Xei=x8CKUduTAuqO7AaZzYGgAQved=0CEMQ6AEwBA#v=onepageq=bretton%20woods%201971f=false |llengua=anglès |editorial=Berghahn Books |data=2007 |pàgines=217 |isbn=184545393X}}/ref

==== Joieria i argenteria ====
Les joies i l'argenteria estan fetes tradicionalment de [[plata de llei]] (plata estàndard), un aliatge d'un 92,5% de plata amb un 7,5% de [[coure]]. Als Estats Units només es pot vendre com a plata un aliatge que tingui com a mínim un 92,5% de plata fina. La plata de llei és més dura que la plata pura, i té un punt de fusió més baix (893nbsp;°C) que la plata pura o el coure pur.ref name=CRC/ La [[plata Britànnia]] és un estàndard alternatiu de qualitat de [[contrast (joiera)|contrast]] que conté un 95,8% de plata, i sovint es fa servir per produir coberts de plata i plats llavorats. Amb l'addició de [[germani]] es forma, l'aliatge modificat patentat anomenat [[plata de llei Argentium]], que té propietats millorades com per exemple la resistència a les [[taca de foc|taques de foc]].

=== Reactors nuclears ===
Com que la plata absorbeix [[neutrons]] lliures amb facilitat, se l'utilitza habitualment per manufacturar [[barra de control|barres de control]] que regulen la [[reacció nuclear en cadena|reacció de fusió en cadena]] en [[reactor d'aigua a pressió|reactors nuclears d'aigua a pressió]], generalment en forma d'un [[aliatge]] que conté un 80% de plata, un 15% d'[[indi (element)|indi]] i un 5% de [[cadmi]].

=== Medicina ===
Els ions i els compostos de plata tenen un efecte tòxic sobre alguns [[bacteris]], [[virus]], [[algues]] i [[fongs]], propietat típica dels [[metall pesant|metalls pesants]] com el [[plom]] o el [[mercuri (element)|mercuri]], però sense l'alta toxicitat pels [[humans]] que normalment està associada amb aquests altres metalls. Els seus efectes germicides maten molts [[microbis]] ''[[in vitro]]'', però les proves i l'estandardització dels productes de plata resulten difícils.ref{{ref-publicació |autor=Chopra I. |article=The increasing use of silver-based products as antimicrobial agents: a useful development or a cause for concern? |publicació=The Journal of antimicrobial chemotherapy |volum=59 |exemplar=4 |pàgines=587–90 |any=2007|pmid=17307768 |doi=10.1093/jac/dkm006|llengua = anglès}}/ref

[[Hipòcrates]], el pare de la medicina,ref[http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/18392218 Useful known and unknown views of the father of modern medicine, Hippocrates and his teacher Democritus.], U.S. National Library of Medicine (en anglès)/refref[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761576397/Hippocrates.html Hippocrates], Microsoft Encarta Online Encyclopedia 2006. Microsoft Corporation. (en anglès)/refref{{citar ref|cognom= Strong|nom= W.F.|cognom2= Cook|nom2= John A.|títol= Reviving the Dead Greek Guys|publicació= Global Media Journal, Indian Edition|data= Juliol del 2007|id = ISSN: 1550-7521|url = http://www.manipal.edu/gmj/issues/jul07/strong.php|llengua= anglès}}/ref escrigué que la plata tenia propietats beneficioses curatives i contra les malalties, i els [[fenicis]] solien emmagatzemar l'aigua, el [[vi]] i el [[vinagre]] en ampolles de plata per evitar que es fessin malbé. A principis del segle XIX, la gent posava monedes de plata a les ampolles de [[llet]] per perllongar-ne la frescor.ref{{ref-web|url=http://www.saltlakemetals.com/Silver_Antibacterial.htm|títol=Antibacterial effects of silver|llengua=anglès}}/ref Els seus efectes germicides n'incrementaren el valor en els utensilis i la joieria. El mecanisme exacte de l'efecte germicida de la plata encara no està ben comprès, tot i que existeixen teories que intenten explicar-lo. Una d'elles és la teoria de l'[[efecte oligodinàmic]], que explica l'efecte de la plata sobre els microorganismes però que no explicaria l'efecte sobre els virus.

Es feien servir compostos de plata per evitar [[infeccions]] a la [[Segona Guerra Mundial]] abans del descobriment dels [[antibiòtics]]. Les dissolucions de [[nitrat de plata]] eren un tractament estàndard, però foren substituïdes per les cremes de [[sulfadiazina de plata]],ref{{ref-publicació |autor=Chang TW, Weinstein L |article=Prevention of herpes keratoconjunctivitis in rabbits by silver sulfadiazine |publicació=Antimicrob. Agents Chemother. |volum=8 |exemplar=6 |pàgines=677–8 |any=1975|pmid=1211919 |pmc=429446|llengua=anglès}}/ref que fou generalment el tractament estàndard pel tractament antibacterià i antibiòtics de cremades greus fins a finals del segle XX.ref{{ref-publicació |autor=Atiyeh BS, Costagliola M, Hayek SN, Dibo SA |article=Effect of silver on burn wound infection control and healing: review of the literature |publicació=Burns : journal of the International Society for Burn Injuries |volum=33 |exemplar=2 |pàgines=139–48 |any=2007|pmid=17137719 |doi=10.1016/j.burns.2006.06.010|llengua=anglès}}/ref Avui en dia, es fan servir altres opcions, com per exemple els apòsits amb revestiment de plata (apòsits de plata activada), juntament amb la crema de sulfadiazina de plata. Tanmateix, els estudis sobre l'eficacitat d'aquests apòsits tractats amb plata han donat resultats variats, i tot i que els resultats són prometedors, estan espatllats per la mala qualitat de les proves utilitzades per avaluar aquests productes.ref name=systematic1973{{ref-publicació |autor=Lo SF, Hayter M, Chang CJ, Hu WY, Lee LL |article=A systematic review of silver-releasing dressings in the management of infected chronic wounds |publicació=Journal of clinical nursing |volum=17 |exemplar=15 |pàgines=1973–85 |any=2008|pmid=18705778 |doi=10.1111/j.1365-2702.2007.02264.x|llengua = anglès}}/ref Una [[revisió sistemàtica]] duta a terme per la [[Cochrane Collaboration]] no trobà proves suficients per recomanar l'ús d'apòsits tractats amb plata per tractar ferides infectades.ref name=systematic1973/

Des de fa molt de temps s'ha sabut que l'acció antibacteriana de la plata és millorada per la presència d'un [[camp elèctric]]. L'aplicació d'uns quants volts d'electricitat per elèctrodes de plata millora significativament la velocitat a la qual moren els bacteris de la dissolució. Es descobrí recentment que l'acció antibacteriana dels elèctrodes de plata millora molt si els elèctrodes estan coberts de nanobarres de plata.ref{{ref-publicació|autor = O. Akhavan and E. Ghaderi|article =Enhancement of antibacterial properties of Ag nanorods by electric field| publicació = Sci. Technol. Adv. Mater.|volum = 10|any =2009| pàgina = 015003|url =http://www.iop.org/EJ/article/1468-6996/10/1/015003/stam9_1_015003.pdf|format=pdf de descàrrega gratuïta| llengua = anglès|doi = 10.1088/1468-6996/10/1/015003}}/ref

==== Medicaments ====
Avui en dia es venen diversos tipus de compostos de plata, o dispositius per fer dissolucions o [[col·loide]]s que continguin plata, com a remeis per una gran varietat de malalties. Tot i que la majoria de preparacions de [[plata col·loïdal]] són innòqües, algunes persones que feien servir aquestes dissolucions casolanes en excés han acabat desenvolupant [[argíria]] després de mesos o anys.ref{{ref-publicació |autor=Fung MC, Bowen DL |article=Silver products for medical indications: risk-benefit assessment |publicació=Journal of toxicology. Clinical toxicology |volum=34 |exemplar=1 |pàgines=119–26 |any=1996 |pmid=8632503 |doi=10.3109/15563659609020246|llengua=anglès}}/ref Dosis elevades de plata col·loïdal poden resultar en [[coma (medicina)|coma]], [[edema|edema pleural]] i [[hemòlisi]].ref{{ref-publicació |autor=Wadhera A, Fung M |article=Systemic argyria associated with ingestion of colloidal silver |publicació=Dermatology online journal |volum=11 |exemplar=1 |pàgina=12 |any=2005 |pmid=15748553 |url=http://dermatology.cdlib.org/111/case_reports/argyria/wadhera.html |llengua=anglès}}/ref

La plata té un és estès en gels tòpics i és impregnada en benes a causa de la seva activitat antimicrobiana d'espectre ampli. Les propietats antimicrobianes de la plata són degudes a les propietats químiques de la seva forma ionitzada, Agsup+/sup. Aquest ió forma forts enllaços moleculars amb altres substàncies que els bacteris utilitzen per [[respiració|respirar]], com ara molècules que contenen [[sofre]], [[nitrogen]] i [[oxigen]].ref{{ref-publicació |autor=Slawson RM, Van Dyke MI, Lee H, Trevors JT |article=Germanium and silver resistance, accumulation, and toxicity in microorganisms |publicació=Plasmid|volum=27 |exemplar=1 |pàgines=72–9 |any=1992|pmid=1741462|doi= 10.1016/0147-619X(92)90008-X|llengua=anglès}}/ref Quan l'ió Agsup+/sup forma un complex amb aquestes molècules, esdevenen inservibles pels bacteris, deprivant-los de compostos necessaris i finalment causant-ne la mort.

== Precaucions i efectes nocius ==
La plata, no desenvolupa cap paper conegut en l'organisme humà, i els possibles efectes beneficiaris d'aquesta són tema de discussió entre els científics. La plata metàl·lica no és tòxica, però moltes de [[:Categoria:Compostos de plata|les seves sals]] ho són, i algunes d'elles poden ser [[carcinogen|carcinògenes]]. La plata i els compostos que contenen plata (com ara la [[plata col·loïdal]]) poden ser absorbits pel [[sistema circulatori]] i quedar-se dipositats en diversos teixits del cos, produint una malaltia anomenada [[argíria]] que resulta en una pigmentació blava-grisosa de la [[pell]], els [[ulls]] i les [[membrana mucosa|membranes mucoses]]. Tot i que aquest trastorn no té cap altre efecte nociu sobre la salut de l'individu, és molt antiestètic i habitualment és permanent. L'argíria és rara, i les formes lleus es poden confondre amb [[cianosi]].ref name=CRC/

== Vegeu també ==
* [[Dijous d'Argent]].
* [[Argenteus]]
* [[Regla de plata]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Silver|Commonscat= |Viccionari= Plata|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://images.google.es/images?hl=calr=lang_caum=1sa=1q=%22silver+ore%22btnG=Cerca+imatgesaq=foq=start=0 Imatges de minerals de plata]
* [http://www.webelements.com/webelements/elements/text/Ag/index.html WebElements.com – Plata] (en anglès)
* [http://periodic.lanl.gov/elements/47.html Plata] al web del Laboratori Nacional de Los Alamos (en anglès)
* [http://www.gabrielbernat.es/colonia/mineria/html/obtencion.html Mètodes per obtenir plata a la Sud-amèrica de l'època colonial] (en castellà)


{{taula periòdica compacta}}

{{1000 Ciència}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|el}}
{{ORDENA:Plata}}
[[Categoria:Plata| ]]
[[Categoria:Elements natius]]</text>
      <sha1>f5ofqu52mmw9kna7man0crfb0qvsbch</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>