<page>
    <title>Ramon Vila Capdevila</title>
    <ns>0</ns>
    <id>140953</id>
    <revision>
      <id>13958693</id>
      <parentid>13834577</parentid>
      <timestamp>2014-08-21T21:30:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>QuimGil</username>
        <id>132002</id>
      </contributor>
      <comment>/* Enllaços externs */ Plantilla:Anarquisme</comment>
      <text>{{vegeu lliure|'''Caracremada''' redirigeix aquí; per a la pel·lícula sobre el maquis, vegeu l'article '''[[Caracremada (pel·lícula)]]'''.}}
'''Ramon Vila Capdevila''' ([[Peguera (Fígols)|Peguera]], [[Fígols]], [[Berguedà]], [[1 d'abril]] de [[1908]] - [[Castellnou de Bages]], [[7 d'agost]] de [[1963]]) conegut també amb els sobrenoms de '''Caracremada''', '''Passos llargs''' i '''Capità Raymond''',ref(Pons Prades,2002: 290)/ref va ser un [[anarcosindicalisme|anarcosindicalista]] de la [[Confederació Nacional del Treball|CNT]] durant la [[Segona República Espanyola]], col·laborador de la [[resistència francesa]] durant la [[segona guerra mundial]] i el darrer [[maquis]] català que lluità contra el [[franquisme]]. Va demostrar un gran valor, atreviment i coneixement del medi geogràfic que li van permetre una llarga vida de clandestinitat i sabotatge al règim franquista.

== Biografia ==
Nascut en el si d'una família humil, fill de Ramon Vila Llaugí i Carme Capdevila Solé,ref name=anarco[http://anarcoefemerides.balearweb.net/page/8 Anarcoefemerides: Ramon Vila Capdevila]/ref va ser víctima de l'explotació infantil a les fàbriques de la conca del [[Llobregat]]. De petit va patir cremades a la cara i la mà i va perdre la germana en un incendi a casa seva.ref name=quefemSuplement QueFem, 15/10/2010. Pàgina 26./ref Als 12 anys va perdre la mare a causa d'un llamp. Algunes fonts indiquen que aquest mateix llamp fou la causa de la seva cara cremada.ref name=festafestacatalunya.cat, [http://www.festacatalunya.cat/articles-mostra-2818-cat-museu_dels_maquis_a_castellnou_de_bages.htm MUSEU DELS MAQUIS A CASTELLNOU DE BAGES]/ref 

Va treballar a la indústria tèxtil a [[la Pobla de Lillet]] on va cometre els seus primers sabotatges entre 1929 i 1930 en una fàbrica que havia acomiadat treballadors, i anà a la presó.ref name=anarco/ Posteriorment treballà a les mines de [[Fígols]] i participà en les lluites obreres del Berguedà. Va participar en la [[Revolta de l'Alt Llobregat]] de 1932 i fou empresonat sis mesos. Aquell mateix any va intervenir en la vaga de tramvies a Barcelona i tornà a ser empresonat. Fou alliberat el [[19 de juliol]] de [[1936]], en començar la [[guerra civil espanyola]]. Durant la guerra s'allistà a la Columna de Ferro de València i lluità al [[Batalla de Terol|front de Terol]] passant després a la Brigada Columna Terra i Llibertat amb la que va lluitar a Madrid, el [[front d'Aragó]] i el [[front del Segre]].ref(Pons Prades,2002: 192-193)/ref S'exilià a França el 1939, on fou internat al camp de concentració de [[Saint-Cyprien]] i al [[camp d'Argelers]], d’on va fugir.ref name=festa/

En plena [[Segona Guerra Mundial]], l'any 1943, fou detingut pels [[nazi]]s a [[Perpinyà]]. L'any següent s'escapà i s'incorporà a la [[resistència francesa]] de [[Llemotges]] i al [[maquis]] de [[Rochechouart (Alta Viena)]], on se'l conegué com a '''Capità Raymond''', realitzant múltiples sabotatges. Les autoritats franceses li concediren la [[Legió d'Honor]], que ell va rebutjar.ref name=festa/ 

Tornà a Catalunya, per lluitar contra el [[franquisme]]. Va fer de guia de la [[CNT]], amb el nom de Ramon Llaugí, travessant molts cops els Pirineus, transportant armes o activistes. Va fer sabotatges contra torres d'alta tensió per lluitar contra el règim franquista. El maig de 1947 va dirigir un grup de 50 guerrillers que havien d'atemptar contra [[Franco]], que feia una visita a les mines de Sallent, però van fer marxa enrere a causa d'un accident. L'any 1951 la CNT va decretar la retirada dels seus homes però Ramon Vila continuà la seva lluita en solitari als boscos de l'interior de Catalunya. 

El [[7 d'agost]] de [[1963]], a les 12:30 de la nit, va caure mort per les bales de la [[Guàrdia Civil]] en una emboscada prop de la masia de la Creu del Perelló, entre els termes de [[Castellnou de Bages]] i [[Balsareny]]. No va tenir ni temps de disparar. Fou enterrat a l'exterior del cementiri de Castellnou de Bages, sense creu ni referència, oblidat entre les fulles.ref name=festa/

== Després de la seva mort ==
L'any [[2010]] es va estrenar una [[Caracremada (pel·lícula)|pel·lícula sobre la seva vida]], dirigida per Lluís Galter i interpretada per [[Lluís Soler]].ref[http://avui.elpunt.cat/noticia/article/5-cultura/19-cultura/69399-el-maqui-caracremada-al-cinema.html ''El maqui Caracremada, al cinema'', article al diari Avui.]/refref[http://www.lavanguardia.es/cultura/noticias/20100905/53995084543/el-catalan-lluis-galter-presenta-su-opera-prima-caracremada.html ''El catalán Lluís Galter presenta su ópera prima, 'Caracremada''', article a LaVanguardia] {{es}}/ref 

El Museu dels Maquis, a [[Castellnou de Bages]], conserva les botes de muntanya que portava quan va morirref name=quefem/ i disposa de plafons explicatius de la seva vida i de la història dels maquis en aquest territori. El museu està situat al costat de l'església de Sant Andreu, prop de l'Ajuntament i del cementiri on hi ha les seves restes.

== Bibliografia ==
* Clara i Resplandis, Josep (2002). ''Ramon Vila, Caracremada. El darrer maqui català'' (1ª edició). Barcelona: Rafael Dalmau, Editor. ISBN 8423206424.
*[[Eduard Pons Prades|Pons Prades, Eduard]] (2002), ''Los senderos de la libertad'', Barcelona: Flor del viento ediciones. ISBN 84 89644 74 8
== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
*{{GEC|0282561|Ramon Vila i Capdevila}}
{{Autoritat}}
{{Anarquisme}}
{{ORDENA:Vila Capdevila, Ramon}}

[[Categoria:Guerrillers catalans]]
[[Categoria:Militars catalans del sud contemporanis]]
[[Categoria:Militants catalans de la CNT]]
[[Categoria:Antifranquistes catalans]]
[[Categoria:Berguedans del Berguedà]]
[[Categoria:Castellnou de Bages]]
[[Categoria:Guerrillers maquis]]
[[Categoria:Fígols]]</text>
      <sha1>jikbm7umf69tp2kazd6f37thfr8s006</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>