<page>
    <title>Francis Crick</title>
    <ns>0</ns>
    <id>14238</id>
    <revision>
      <id>13677210</id>
      <parentid>13615188</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T13:18:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula científic 
| nom                 = Francis Crick
| taula_amplada       = 
| imatge              = Francis Crick.png
| imatge_amplada      = 
| llegenda            = Francis Crick
| data_naixement      = {{Data naixement|1916|6|8}}
| lloc_naixement      = [[Northampton]]
| data_mort           = {{Data defunció i edat|2004|7|28|1916|6|8}}
| lloc_mort           = 
| residencia          = 
| ciutadania          = 
| nacionalitat        = {{USA}}
| etnicitat           = 
| camp                = [[Biologia]]
| institucions_treb   = 
| alma_mater          = 
| assessor_doctor     = 
| estudiants_doctor   = 
| estudiants_notables = 
| conegut_per         = Descobriment de l'estructura helicoïdalbr/ de la [[molècula]] de l'[[ADN]]
| autor_abrev_bot     = 
| autor_abrev_zoo     = 
| influencia          = 
| influenciat_per     = 
| premis              = [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia]] (1962)
| religio             = 
| signatura           = 
| notes_peu           = 
}}
{{Nobel|Medicina|any=1962}}
'''Francis Harry Compton Crick''' ([[Northampton]], [[Regne Unit]], [[1916]] - [[San Diego]], [[EUA]], [[2004]]) fou un [[biologia|biòleg]] i professor universitari britànic guardonat amb el [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia]] l'any [[1962]].

==Biografia==
Va néixer el [[8 de juny]] de [[1916]] a la ciutat de [[Northampton]], població situada al comtat de [[Northamptonshire]]. Va estudiar [[física]] a la [[Universitat College de Londres]], on s'especialitzà en ciències l'any [[1937]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va treballar en mines submarines magnètiques i acústiques, per encàrrec de la Marina Britànica. Acabada la guerra va començar a estudiar [[biologia]] i [[química]]. Durant tres dècades va completar la seva formació, investigar i ensenyar a la [[Universitat de Cambridge]].

L'any [[1976]] acceptà un lloc de professor a la [[Universitat de San Diego]], i s'instal·la a [[La Jolla]] ([[Califòrnia]]). Va morir el [[28 de juliol]] de [[2004]] a l'Hospital de la Universitat de San Diego a conseqüència d'un [[càncer]] de [[còlon]]. 

==Recerca científica==

L'any [[1951]] va començar a treballar al costat del nord-americà [[James D. Watson]] al [[Laboratori Cavendish]] de la [[Universitat de Cambridge]] a Anglaterra i consagrà tot el seu temps a la desencriptació de l'estructura de la [[molècula]] de l'[[àcid desoxiribonucleic]] o [[ADN]], ja identificada pels biòlegs com clau per a l'inici de la comprensió de la [[genètica]]. 

Basant-se en anàlisis cristal·logràfiques de [[raigs X]] realitzades per [[Rosalind Franklin]] sobre les competències específiques en genètica, les anàlisis biològiques de Crick i cristal·logràfics de Watson els va permetre proposar una estructura helicoïdal per a l'ADN. Aquesta proposta fou publicada el [[25 d'abril]] de [[1953]] a la revista ''[[Nature]]''. L'estructura de la molècula en doble hèlix va permetre entendre els secrets de la vida: tota la vida a la [[Terra]] existeix únicament gràcies a l'ADN, des del [[procariota|bacteri]] més petit fins a l'[[home]]. Aquest descobriment li va valer el [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia]] l'any [[1962]] al costat de [[James D. Watson]] i al britànic d'origen neozelandès [[Maurice Wilkins]], els treballs del qual van servir de base. 
[[Fitxer:ADN animation (no animated).png|thumb|left|estructura helicoïdal de l'ADN]]

La manca de [[microscopi]]s prou potents va probocar la inútil recerca d'un bon nombre d'equips científics en intentar llegir l'estructura de la molècula de l'ADN. Crick i Watson van descobrir que fent cristal·litzar la molècula i sotmetent-la a una [[difracció de raigs X]] era possible reconstruir la forma de la molècula i entendre el seu funcionament. Cada part de la molècula duu quatre bases químiques enfrontades dues a dues: l'[[adenina]] amb la [[timina]] i la [[citosina]] amb la [[guanina]]. Aquestes quatre bases químiques abreujades com A, T, C i G, constituïxen l'alfabet pel qual s'escriuen els [[gen]]s al llarg de les cadenes d'ADN. Així mateix cada part d'ADN és un doble mirall del que té davant, el que explica per quin motiu l'ADN pot copiar-se i reproduir-se. El desxiframent total d'aquesta molècula no finalitzarà fins a l'any [[1966]].

L'any [[1973]] va entrar a treballar a l'[[Institut Salk]] de la [[Universitat de San Diego]] per a dur a terme investigacions sobre neurociència. Va dedicar els seus esforços a la comprensió del [[cervell]], i va proporcionar a la comunitat científica nombroses idees i hipòtesis, i la demostració experimental de la transmissió d'imatges fixes a 50 [[Hertz|Hz]] per la [[retina]] al cervell, el que és una aportació fonamental per al futur de les teories de la percepció visual. 

Crick va fer d'altres aportacions importants en el camp de la [[biologia molecular]], per exemple en el mecanisme de la síntesi de [[proteïnes]] i el [[codi genètic]]. Més endavant va passar a treballar en [[neurociència]], en particular sobre els mecanismes que produeixen la [[consciència (psicologia)|consciència]].

==Crick i el LSD== 
A pesar de la seva imatge pública, Crick fou un devot d'[[Aldous Huxley]] i membre fundador d'un grup anomenat ''Soma'' que en aquells anys advocava per la legalització del [[cànnabis]], i fou un dels principals impulsors de la reforma de les lleis antidroga per part de les autoritats britàniques.

Aquest grup tingué relació amb el major laboratori clandestí de [[LSD]] a [[Europa]], el qual va funcionar des de [[1973]] fins al seu desmantellament l'any [[1977]]. Així mateix Crick va conèixer [[Dick Kemp]], un famós i brillant bioquímic que purificà la producció de LSD durant la [[dècada del 1970]] i que fou perseguit per distribuir gratuïtament aquesta [[droga]]. 

==Reconeixements==
En honor seu s'anomenà l'[[asteroide]] [[(12845) Crick]] descobert el [[3 de maig]] de [[1997]] per l'[[astrònom]] belga [[Eric Walter Elst]].

==Enllaços externs==
{{Commonscat|Francis Crick}}
* [http://nobelprize.org/nobel_prizes/medicine/laureates/1962/index.html Pàgina de l'Institut Nobel, Premi Nobel de Medicina 1962] {{en}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Crick, Francis Harry Compton}}

[[Categoria:Persones de Northamptonshire]]
[[Categoria:Biofísics]]
[[Categoria:Bioquímics anglesos]]
[[Categoria:Alumnes de la Universitat College de Londres]]
[[Categoria:Alumnes de la Universitat de Cambridge]]
[[Categoria:Professors de la Universitat de Cambridge]]
[[Categoria:Professors als Estats Units]]
[[Categoria:Premis Nobel de Medicina o Fisiologia]]
[[Categoria:Premiats amb les medalles Copley]]</text>
      <sha1>bvhhvjpwhca0v74ob6jbz1u0zrd28o8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>