<page>
    <title>Victòria Adelaida de Schleswig-Holstein-Sondenburg-Glücksburg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>143206</id>
    <revision>
      <id>12435818</id>
      <parentid>11901398</parentid>
      <timestamp>2013-11-29T11:04:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA (bot)</username>
        <id>18201</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- fins el  + fins al )</comment>
      <text>'''Victòria Adelaida de Schleswig-Holstein-Sondenburg-Glücksburg, duquessa de [[Saxònia-Coburg Gotha]]''' ([[Grünholz]] [[1885]] - [[Coburg]] [[1970]]). Princesa de l'antiga casa principesa alemanya [[Schleswig-Holstein]] de la branca dels Glücksburg amb el tractament d'altesa que per matrimoni esdevingué l'última duquessa consort del ducat de [[Saxònia-Coburg Gotha]]. 

== Orígens familiars ==
Nascuda a Grünholz el dia [[31 de desembre]] de [[1885]], al castell de Glücksburg al ducat de [[Ducat de Holstein|Holstein]] a la frontera germanodanesa, era filla del duc [[Frederic Ferran de Schleswig-Holstein-Sondenburg-Glücksburg]] i de la princesa [[Carolina Matilde de Schleswig-Holstein-Sondenburg-Augustenburg]]. Victòria Adelaida era néta per via paterna del duc [[Frederic de Schleswig-Holstein-Sondenburg-Glücksburg]] i de la princesa [[Adelaida de Schaumburg-Lippe]]; mentre que per via materna ho era del duc [[Frederic de Schleswig-Holstein-Sondenburg-Augustenburg]] i de la princesa [[Adelaida de Hohenlohe-Langenburg]].

== Matrimoni i descendència ==
El dia [[11 d'octubre]] de [[1905]] contragué matrimoni amb el príncep [[Carles Eduard del Regne Unit]] a [[Coburg]]. Carles Eduard era fill del príncep [[Leopold del Regne Unit]] i de la princesa [[Helena de Waldeck-Pyrmont]]. Carles Eduard era duc de [[Saxònia-Coburg Gotha]] essent l'hereu del seu oncle, el príncep [[Alfred del Regne Unit (duc de Saxònia-Coburg Gotha)|Alfred del Regne Unit]]. La parella, establerta a [[Coburg]], tingué cinc fills:

* SAR el príncep Joan Leopold de Saxònia-Coburg Gotha, nascut a [[Castell de Calenberg]] el [[1906]] i mort a Grein ([[Àustria]]) [[1972]]. Es casà a [[Dresden]] el [[1932]] amb la baronessa Feodora von der Horst, per casar-s'hi renuncià als seus drets sobre el petit ducat, de qui es divorcià el [[1962]]. Es casà en segones núpcies amb Maria Theresia Reindl el [[1963]] a Bad Reichenhall.

* SAR la princesa [[Sibil·la de Saxònia-Coburg Gotha]], nascuda al [[Castell de Freidenstein]] el [[1907]] i morta a [[Estocolm]] el [[1972]]. Es casà a [[Coburg]] el [[1932]] amb el príncep [[Gustau Adolf de Suècia]].

* SAR el príncep [[Humbert de Saxònia-Coburg Gotha]], nascut al [[Castell de Reinhardsbrunn]] el [[1909]] i mort a Romania en el marc de la [[Segona Guerra Mundial]] el [[1943]].

* SAR la princesa [[Carolina Matilde de Saxònia-Coburg Gotha]], nada al [[Castell de Callenberg]] el [[1912]] i morta a [[Erlangen]] el [[1983]]. Es casà el [[1931]] a [[Coburg]] amb el comte [[Frederic Volgang de Castell-Rüdenhausen]] de qui es divorcià el [[1938]]. En segones núpcies es casà a [[Berlín]] el [[1938]] amb Max Schnirring. En terceres núpcies es casà amb Karl Otto André a [[Coburg]] el [[1948]] i de qui es divorcià un any després.

* SAR el príncep [[Frederic Josué de Saxònia-Coburg Gotha]], nat al [[Castell de Callenberg]] el [[1918]] i mort a Grein ([[Àustria]]) el [[1998]]. Es casà a [[Kassel]] el [[1942]] amb la comtessa [[Victòria de Solm-Baruth]]. En segones núpcies a [[San Francisco]] el [[1948]] amb Denyse Henriette de Muralt de qui es divorcià el [[1964]]. En terceres núpcies es casà a [[Hamburg (estat)|Hamburg]] el [[1964]] amb Katrin Bremme.

== Duquesa de Saxònia-Coburg Gotha ==
Al llarg de la [[Primera Guerra Mundial]], els ducs de Saxònia-Coburg Gotha romangueren fidels al kàiser i a [[Alemanya]] i en conseqüència l'any [[1917]] perderen tots els seus títols anglesos entre els quals es podia comptabilitzar el ducat d'Albany i el títol de prínceps dels Regne Unit amb grau d'altesa reial, a més a més la família ducal abandonà [[Alemanya]] i s'instal·là a [[Àustria]].

Malgrat tot, aviat retornaren a [[Coburg]] on s'instal·laren. Amb la proclamació de la República de [[Weimar]], els ducs de Saxònia-Coburg Gotha esdevingueren ciutadans no públics, però, a canvi van rebre importantíssimes compensacions i se'ls permeté mantindre nombroses propietats entre els quals destacaven nombrosos castells i finques forestals. Gràcies a aquestes compensacions, els Saxònia-Coburg Gotha mantingueren un estatus important i una certa influència política.

Tant Victòria Adelaida com el seu espòs col·laboraren activament amb el règim [[nacionalsocialisme|nacionalsocialista]] d'[[Adolf Hitler]]. Carles Eduard s'involucrà intensament amb el moviment nacionalsocialista des de la Creu Roja alemanya fins al [[Front Harzburg]]. Per la qual cosa perduda la guerra per [[Alemanya]] foren sotmesos a un tribunal de [[desnazificació]] que posà sota segrest una gran part de la seves propietats. Algunes de les seves finques més importants van ser confiscades per la República Federal d'Alemanya. L'any [[1945]], l'[[Exèrcit Roig]] va confiscar totes les propietats de la zona de [[Gotha]]. 

A més a més, Carles Eduard fou acusat per les tropes d'alliberament estatunidenques de col·laboració amb el nacionalsocialisme. Va ser condemnat a quatre anys d'internament en un camp de desnazificació i l'expropiació de gran part de les propietats a [[Coburg]]. Carles Eduard començà a desenvolupar un càncer de pell que sumat a la pobresa material féu que Victòria Adelaida i el seu espòs visquessin moments. Expulsats del [[Castell del Veste]] hagueren d'instal·lar-se a una caseta del jardí de la propietat. Les dificultat de salut del duc Carles Eduard i l'escassesa d'aliments van fer que havien, com quasi tots els alemanys de l'època, viure del racionament de les autoritats. La parella ducal es traslladà a [[Àustria]] on van viure fins al [[1954]] quan el duc va morir del càncer en un estat de misèria econòmica. Posteriorment la duquessa viuda es traslladà de nou a [[Coburg]] on morí el dia [[8 d'octubre]] de l'any [[1970]]. Un dels seus descendents és el rei [[Carles XVI Gustau de Suècia]].

{{Commonscat|Princess Victoria Adelaide of Schleswig-Holstein}}

{{ORDENA:Victoria Adelaida De Schleswig-Holstein-Sondenburg-Glucksburg}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Ducs]]
[[Categoria:Prínceps del Regne Unit]]</text>
      <sha1>2f2flgkwj1p7qfupqblpuuj35umo04t</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>