<page>
    <title>François de Cuvilliés</title>
    <ns>0</ns>
    <id>143554</id>
    <revision>
      <id>13816354</id>
      <parentid>13577970</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T23:12:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:BRüHLschloss5.jpg|275px|thumb|Falkenlust, dins del conjunt de palaus de ''[[Augustusburg i Falkenlust]]'' a Brühl.]]
[[Fitxer:Nymphenburg Amalienburg-1.jpg|thumb|275px|[[Amalienburg]] al parc de [[Nymphenburg|Palau Nymphenburg]]]]
'''François de Cuvilliés''' ([[Soignies]], [[Hainaut]], [[23 d'octubre]] de [[1695]] - [[Munic]], [[14 d'abril]] [[1768]]). D'origen francès,refActualment Soignies és a la zona francòfona de Bèlgica/ref va ser un arquitecte i dissenyador decoratiu [[Baviera|bavarès]] cabdal per introduir l'estil [[rococó]] a la cort dels [[Wittelsbach]] a [[Munic]] i, en general, a tota l'[[Europa central]].

Cuvilliés va estar protegit per [[Maximilià II Manuel de Baviera|Maximilià Manuel, Elector de Baviera]], que detectà l'aptitud del jove, el va fer rebre ensenyament de matemàtiques, avalà la seva futura educació amb [[Joseph Effner]] i l'envià a París, 1720-24, on va aprendre al taller de Jean-François Blondel,refBlondel era l'oncle de [[Jacques-François Blondel]], el gran professor arquitectònic dels neoclassics i enemic del rococó, del qual parla Freek H. Schmidt a Extreure la ignorància i reanimar el '' Bon Goût'': Arquitectes estrangers a ''l'École des Arts de Jacques-François Blondel. Diari de la Societat d'Historiadors Arquitectònics 61.1 (Març de 2002), pàg. 4-29./ref 

Al seu retorn a Munic va ser nomenat arquitecte de cort, al començament, conjuntament amb Effner.

A la mort de l'Elector el 1726, per un temps Cuvilliés treballà a [[Brühl]] per al germà del nou Elector, [[Clemens August de Baviera]]. Proporcionà dissenys per a la capella a Brühl, (1730-1740) i el pavelló de cacera de [[Augustusburg i Falkenlust|Falkenlust]] (1729-1740) però com els interessos de Carles Albert canviaren cap a Munic, també ell tornà a Munic. Allà la seva fama va ser reconeguda per la decoració rococó del ''Reichen Zimmer'' dins del palau ''Munich Residenz'', que s'havia fet malbé per un foc, el [[14 de desembre]] de [[1729]]. A Cuvilliés se li encarregà dissenyar la decoració d'un interior nou, per a ser realitzat per Joachim Dietrich tallista de la cort,refActualment és el ''Porzellankabinett''./ref i decorat amb quatre consoles [[rococó]] daurades amb potes de rodes i dragons.refAfra Schick, François Cuvilliés i Joachim Dietrich: El mobiliari del tresor en el Munich Residenz, ''The Burlington Magazine'', 138. Núm. 1119 (Juny de 1996) pàg. 393-395./ref 

La seva obra mestra és el [[Amalienburg]], un pavelló de cacera ubicat al parc de [[Nymphenburg]], construït 1734-1739, amb decoracions naturalista rococos platejades i daurades inspirades en els colors de les terres. 

Una obra posterior és el ''Residenztheater'', o [[Teatre de Cuvilliés]] (1751-1755) dissenyat i construït per a [[Maximilià III Josep de Baviera]] per Cuvilliés. Tot i que el teatre va ser bombardejat durant la [[Segona Guerra Mundial]], les peces gravades i daurades s'havien desmantellat i emmagatzemat per seguretat. Després de la guerra, el ''Residenztheatre'' es reconstruí meticulosament durant els anys 1950. 

Va escriure uns quants tractats sobre temes artístics i decoratius, que eren editats pel seu fill, François de Cuvilliés el Jove, que succeí al seu pare a la cort de [[Munic]]. Des de 1738 va emprendre un seguit de col·leccions sobre gravats de panels de paret, cornises, mobiliari i peces de ferro treballat, que es publicaven a Munic i es distribuïen a París i per tot arreu,ref1738, 1745, 1756./ref assegurant, sens dubte, la difusió del Rococó per tota Europa.

== Obres destacables ==
* Palaus [[Augustusburg i Falkenlust]] a [[Brühl]], declarat [[Llista del Patrimoni de la Humanitat a Europa|Patrimoni de la Humanitat]] (1728-1740) 
* Palau Piosaque de Non (1729; destruït) 
* Palau Wilhelmsthal (1744) en [[Kassel]] 
* Reformes del ''Munich Residenz'' (1730-1737), incloent-hi construcció del [[Teatre de Cuvilliés]] (1750-1753) 
* [[Palais Holnstein]] a Munic (1733-1737) 
* [[Amalienburg]] al parc de [[Nymphenburg|Palau Nymphenburg]] (1734-1739) 
* Façana del [[Theatiner]] (1768)
== Notes ==
references / 
== Referències ==
{{Commonscat|François de Cuvilliés d. Ä.}}

* {{en}} [http://www.getty.edu/art/gettyguide/artMakerDetails?maker=993page=1 (Museu Getty) François de Cuvilliés]: el Museu Getty té un parell de còmodes blanques i daurats amb decoració gravada, atribuïda a Cuvilliés.
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Francois De Cuvillies}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Arquitectes francesos|Cuvilliés, François de]]
[[Categoria:Arquitectes del Barroc|Cuvilliés, François de]]
[[Categoria:Rococó|Cuvilliés, François de]]</text>
      <sha1>p33v3oyxgxlydk0tre2nswxospdyf4w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>