<page>
    <title>Sopot</title>
    <ns>0</ns>
    <id>145174</id>
    <revision>
      <id>13768946</id>
      <parentid>13568044</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T05:33:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Sopot, Poland]]</comment>
      <text>{{millorar traducció|data=febrer de 2013|Entre d'altres coses pitjors, hi manquen molts accents}}
{{cal geo}}
'''Sopot''' és una ciutat de [[Polònia]] localitzada a la costa sud del [[Mar Bàltic]], pertanyent a l'àrea metropolitana anomenada ''Trojmiasto'' (Triciutat), amb ciutats com [[Gdańsk]] i [[Gdynia]]. Sopot es troba a la regió de [[Pomerània de l'Est]] al nord-oest de Polònia, i és alhora una capital del [[powiat]] al [[voivodat]] de Pomerània. La ciutat és coneguda com un important centre de salut i turisme, i es caracteritza per tenir el moll de fusta més llarg d'[[Europa]] (anomenat [[Molo]], amb una longitud total de 515,5 m), des d'on es té una vista panoràmica de la Badia de Gdańsk. Sopot també és famosa pel [[Festival Internacional de la Cançó de Sopot]] que, després del [[Festival d'Eurovisió]], és el segon esdeveniment en importància entre els del seu tipus a Europa.

== El nom ==

El nom de Sopot ve de l'antiga paraula en llengua [[eslava]] que podria traduir-se com primavera. Inicialment es va conèixer com Sopoth ([[1283]]) i Sopot ([[1291]]).

== Història ==

[[Fitxer:Sopot - kosciol Sw. Jerzego.jpg|thumb|right|250px|Església de Sant Jordi]]
Sopot va ser fundada com un assentament eslau (Pomerània) el [[Segle VII]]. Als seus inicis, feia de punt d'enllaç fluvial riu amunt amb [[Vístula]]i amb ciutats a l'altre costat del [[Mar Bàltic]]. Amb el temps, la importància de l'assentament va anar decreixent, de tal manera que en el [[Segle X]] s'havia transformat en un petit poble de pescadors. Un segle després, la zona es va tornar a poblar i dos petits assentaments es van fundar en les àrees que avui ocupa Sopot: [[Stawowie]] i [[Gręzowo]], dependents d'una abadia d'[[Orde del Cister]] a Oliwa. Una altra de les poblacions que constituïxen el que avui és la ciutat de Sopot, [[Świemirowo]], apareix esmentada per primera vegada el [[1212]] en un document de [[Mściwój I]], duc de Gdańsk, qui l'atorgava a un [[monestir]] Norbertano de la propera [[Żukowo]].
La població de Sopot va ser esmentada per primera vegada el [[1283]], com a assentament de pescadors depenent dels cistercencs. Cap al [[1316]], l'abadia va adquirir tots els assentaments de la zona i per tant va passar a administrar tota l'àrea d'influència. Després del tractat de pau de [[Toruń]] de [[1466]], la zona va ser incorporada a Polònia.
El balneari de Gdańsk s'ha mantingut en activitat des del [[segle XVI]], on la majoria de la famílies nobles de Gdańsk hi havien construït les seves residències i palaus. Durant les negociacions del tractat de pau de [[Oliwa]], el mateix rei de Polònia [[Jan Kazimierz]] hi va viure, mentre que el negociador [[suec]] [[Magnus de la Gardie]] es va allotjar en una residència que va passar a denominar-se Residència sueca des de llavors. El [[1733]], durant la [[Guerra de la Successió Polonesa]], les tropes russes van assetjar la veïna ciutat de Gdańsk, i un any després van destruir i van incendiar la ciutat de Sopot, deixant-la en ruïnes. Després de la guerra, Sopot va ser deshabitada i les seves residències abandonades fins a mitjans del [[segle XVIII]]. Entre [[1757]] i [[1758]] la major part de les residències destruïdes van ser comprades per una família pomeraniana de [[Przebendowski]]. El general Józef Przebendowski va adquirir 9 palaus amb els seus corresponents jardins, i el 1786 la seva vídua Bernardyna Przebendowska nee Kleist va comprar els dos restants. El [[1772]], després de la Primera secessió de Polònia, Sopot va ser annexada pel regne de [[Prússia]]. Després de les noves lleis dictades per [[Frederic el Gran|Frederic II el Gran]], les propietats de l'església van ser confiscades per l'estat. La població va ser llavors reconstruïda, i el [[1806]] el lloc va ser venut a Carl Christoph Wegner, un mercader de Gdańsk.

El [[1819]], Wegner va inaugurar el primer centre d'aigües termals de Sopot, i va intentar publicitar-lo entre els habitants de [[Danzig]], encara que va ser un fracàs comercial. No obstant això, el [[1823]] un ex mèdic de l'exèrcit francès, de nom [[Jean Georg Haffner]], va finançar un nou complex termal, que es va fer bastant conegut. En els anys que van seguir, Haffner va construir diversos banys similars a l'anterior. El [[1824]] un sanatori va ser obert al públic, i es van construir a més un moll de 63 m i un parc. Després de la defunció de [[Haffner]] el [[1830]], la seva obra va ser continuada pel seu fillastre [[Ernst Adolf Böttcher]]. Aquest últim va continuar desenvolupant la zona, i cap a el [[1842]] es van inaugurar un nou teatre i un nou sanatori. En aquests llavors, el nombre de turistes que visitava Sopot va créixer fins a arribar a prop dels 1.200. Cap al [[1870]], es construeix connexió ferroviària Gdańsk - Kołobrzeg, que posteriorment s'estendria fins a [[Berlín]]. El [[1873]], Sopot es va transformar en un centre administratiu dintre de l'organització territorial d'Alemanya. Temps després, altres assentaments de la zona van anar incorporant-se a la comuna, la qual cosa va permetre que el nombre d'habitants arribés als 2.800 en l'any [[1874]].

A principis del [[segle XX]], Sopot era el lloc de descans favorit del [[Kaiser]] Guillem II d'Alemanya. La ciutat era un centre de salut important pels habitants de la propera Danzig, així com per a l'aristocràcia de Berlín, [[Varsòvia]] i [[Koenigsberg]]. Després de la [[Primera Guerra Mundial]], es va fundar un casino en el Grand Hotel, que esdevingué la principal font d'ingressos per a les arques de la Ciutat Lliure.

El [[1877]], el govern de [[Gemeinde]] va adquirir l'assentament als descendents del Dr. Haffner i es va bolcar en el seu desenvolupament. Un segon sanatori va ser construït el [[1881]], i el moll es va veure estès en 85 m. Dos anys després, es van construir pistes de tennis i un hipòdrom on la gent podia fer les seves apostes. En aquells moments les dues esglésies més importants eren la Protestant, inaugurada el 17 de setembre de [[1901]] i la Catòlica, el 21 de desembre d'aquest mateix any.

El 8 d'octubre de 1901, l'emperador [[Guillem II]] va atorgar a Sopot [[drets de ciutat]]. Gràcies a aquests privilegis, la ciutat va adquirir un ritme de creixement encara major al que tenia.

El [[1904]], un nou sanatori balneari va ser obert al públic. Tres anys després, es van inaugurar nous banys termals al sud dels existents, aquesta vegada d'estil [[víking]]. El [[1909]], es va procedir a l'obertura d'un teatre als boscos als afores de la ciutat, on fins a l'actualitat anualment s'hi fa el [[Festival Internacional de la Cançó de Sopot]]. Cap a [[1912]], un tercer complex de banys, sanatoris, hotels i restaurants va ser inaugurat, atraient encara més turistes cap a la regió. Després de la [[Primera Guerra Mundial]], Sopot tenia 17.400 habitants permanents i rebia més de 20.000 turistes a l'any.

Després de la signatura del [[Tractat de Versalles]], Sopot va passar a formar part de la Ciutat lliure de Gdańsk. Gràcies a la proximitat de la frontera amb Polònia, l'economia de l'assentament es va recuperar ràpidament de la guerra. El recentment inaugurat casino era la principal font d'ingressos del petit estat. El [[1927]], les autoritats van construir el Kasino-Hotel, que avui dia és una de les principals atraccions. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] va canviar de nom per passar a dir-se Grand Hotel, que actualment segueix sent un dels hotels més luxosos de Pomerania.

El [[1922]] a l'Òpera [[Lesna]] va començar a fer-se un festival en honor a [[Richard Wagner]]. Aquest esdeveniment va arribar tal nivell de qualitat, que Sopot va ser dita per alguns la [[Bayreuth]] del nord.

El [[1928]] el moll va ser estès fins a la seva longitud actual de 512 m. Es va transformar llavors en el moll de fusta més llarg d'Europa, i en un dels més llargs del món. A principis dels anys 30 la ciutat va arribar el seu màxim de recepció de turistes estrangers: més de 30.000 arribaven al lloc cada any, sense contar als habitants de Danzig que passaven les seves vacances allí. No obstant això, la tensió en la frontera polonesa en la dècada dels 20 i la creixent popularitat dels moviments [[nazis]] van començar a espantar als visitants. El [[1938]], els alemanys locals van incendiar una [[sinagoga]]. L'1 de setembre de [[1939]] va començar la Segona Guerra Mundial. L'endemà, la Ciutat lliure de Danzig va ser ocupada per [[Alemanya]], i la major part dels polonesos i jueus locals van ser arrestats i expulsats. Durant el conflicte bèl·lic, Sopot va deixar de ser una referència turística. El [[1942]] es va realitzar l'últim festival en honor a Wagner.

El 23 de març de 1945 la ciutat va caure en mans de l'[[Exèrcit Vermell]]. Durant les batalles que es van dur a terme i en els dies subsegüents, prop del 10% de les edificacions van ser destruïdes. Els soldats de l'Exèrcit Vermell van incendiar la major part de les cases properes al moll, i van destruir el complex sanatori més antic del lloc. Seguint els dictàmens de la [[Conferència de Potsdam]], Sopot va passar a formar part de Polònia. Les autoritats de la Voivodia de Pomerania van tenir seu en aquesta ciutat fins a finals de [[1946]]. Els habitants alemanys que quedaven a la ciutat després de la guerra van ser evacuats per les autoritats alemanyes, la ciutat es va començar a poblar amb colons polonesos que provenien d'àrees que havien estat annexades per la [[Unió Soviètica]]. Amb la fi de la guerra, Sopot va començar a recuperar-se ràpidament. Va ser inaugurada una línia de [[tramvia]] que connectava la ciutat amb Gdańsk, així com sengles escoles de música, de comerç marítim, una biblioteca i una galeria d'art. Des de l'any [[1948]] el Festival d'Art es porta a terme anualment. El [[1952]], el tramvia va ser reemplaçant per una línia ferroviària suburbana que connectava Sopot, Gdańsk i Gdynia. Si bé l'any [[1954]] l'escola d'arts plàstiques es va mudar a Gdańsk, Sopot es va mantenir com centre cultural de referència. El [[1956]] es va portar a terme el primer festival de [[jazz]], estil musical que fins llavors havia estat prohibit per les autoritats comunistes. El 1961, es va realitzar la primer edició del Festival Internacional de la Cançó, i dos anys després el carrer principal de la ciutat va ser convertida en una pels vianants.

[[Fitxer:Pl sop molo 2004.jpg|300px|thumb|right|Port de Sopot. És el moll de fusta més llarg d'Europa, amb una extensió total de 650 m (450 dels quals estan sobre l'aigua )]]
El [[1972]], un nou complex de banys, sanatoris i hotels va ser obert al públic, al com es va addicionar altre més en [[1975]]. Cap a [[1977]], la població de Sopot va arribar els 54.500 habitants, la xifra més alta de la història de la ciutat fins a aquest moment. En [[1979]] es declarà a la ciutat com monument arquitectònic, i el centre històric de la ciutat va ser protegit per l'Estat. La Llei Marcial de Polònia i la subseqüent depressió econòmica van acabar amb l'adveniment de la democràcia l'any [[1989]]. El [[1995]] els banys i sanatoris del sud de la ciutat van ser ampliats, i Sopot va tornar a tenir el status oficial de spa l'any [[1999]].

En el [[2001]], la ciutat va commemorar el cent aniversari dels drets de ciutat.

== Alcaldes ==
* 1902-1905 [[Volkmar Wurmb]]
* 1905-1908 [[Johannes Kollath]]
* 1908 Baró [[Von Gagern]]
* 1908-1919 [[Max Woldmann]]
* 1919-1930 [[Erich Laue]]
* 1930-1934 [[Hermann Lewerenz]]
* 1934-1936 Fliessbach
* 1936-1941 [[Erich Temp]]
* 1942 [[Gerchard Koß]]
* 1942 Schröder
* 1942-1945 ?
* 1945 [[Henryk Michniewicz]]
* 1945 [[Tadeusz Soboń]]
* 1946 [[Antoni Turek]]
* 1946-1948 [[Leonard Wierzbicki]]
* 1948 [[Srebrnik]]
* 1948 [[Bolesław Śliwiński]]
* 1948-1949 [[Jan Kapusta]]
* 1949-1950 [[Piotr Nowak]]
* 1950-1952 [[Alfred Müller]]
* 1952-1954 [[Hieronim Kozieł]]
* 1954-1958 [[Roman Kosznik]]
* 1958-1965 [[Stanisław Podraszko]]
* 1965-1969 [[Zenon Bancer]] 
* 1969-1978 [[Bolesław Robakowski]]
* 1978-1981 [[Lech Świątkowski]]
* 1981-1984 [[Cezary Dąbrowski]]
* 1984-1990 [[Andrzej Plona]]
* 1990-1992 [[Henryk Ledóchowski]]
* 1992-1998 [[Jan Kozłowski]]
* 1998-actualitat [[Jacek Karnowski]]

== Personalitats destacades ==
[[Fitxer:Sopot 05.jpg|thumb|right|275px|Carrer del centre de la ciutat]]
La següent és una llista de personalitats que van néixer o viuen a Sopot.

* [[Kiejstut Bereznicki|Kiejstut Bereźnicki]], pintor
* [[Janusz Christa]], historiador
* [[Maciej Dejczer]], director de cine
* [[Jerzy Doerffer]], navilier e enginyer
* [[Klaus Kinski]], actor
* [[Leszek Mozdzer|Leszek Możdżer]], músic de [[jazz]] i compositor
* [[Joseph McNaull]], [[bàsquet|jugador de bàsquet]]
* [[Grzegorz Skawinski|Grzegorz Skawiński]], music

Entre els visitants del spa de la ciutat es conta moltes personalitats notables. Alguns dels quals es van albergar en el Grand Hotel van anar:
* [[Charles Aznavour]], cantant francès
* [[Joséphine Baker]], cantant americana
* [[Fidel Castro]], president de Cuba
* [[Marlene Dietrich]], actriu i cantant alemanya
* [[Hermann Goering]], polític alemany, comandant de Luftwaffe
* [[Reza Shah Pahlavi]], shah d'[[Iran]] 
* [[Omar Sharif]], actor egipci
* [[Charles de Gaulle]], general i president de [[França]]
* [[Adolf Hitler]], canceller d'[[Alemanya]]
* [[Ignacy Moscicki|Ignacy Mościcki]], president de [[Polònia]]

== Agermanaments ==
* {{Bandera|Germany}} [[Frankenthal]], [[Alemanya]]
* {{Bandera|Germany}} [[Ratzeburg]], Alemanya
* {{Bandera|Russia}} [[Peterhof]], [[Rússia]]
* {{Bandera|Sweden}} [[Karlshamn]], [[Suècia]]
* {{bandera|Regne Unit}} [[Southend on Sea]], [[Regne Unit]] 
* {{Bandera|Denmark}} [[Næstved]], [[Dinamarca]]
* {{Bandera|Israel}} [[Ashkelon]], [[Israel]]
* {{Bandera|Poland}} [[Zakopane]], [[Polònia]]

== Enllaços externs ==

* [http://esopot.info Sopot]
{{Projectes germans|commons=Sopot}}

{{coord|54|27|N|18|34|E|region:PL_source:enwiki_type:city|display=title}}
[[Categoria:Ciutats del voivodat de Pomerània]]</text>
      <sha1>hoyasdz53eo6byjx8ho8xc1nns0qvmf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>