<page>
    <title>Hongria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1471</id>
    <revision>
      <id>13927744</id>
      <parentid>13913311</parentid>
      <timestamp>2014-08-09T11:15:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: ja referencia a  ja referència a</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = d'
 | gentilici = Hongarès, hongaresa
 | nom_original = ''Magyarország''
 | nom_comu = Hongria 
 | imatge_bandera = Flag of Hungary.svg
 | imatge_escut = Coat of Arms of Hungary.svg
 | imatge_mapa = EU-Hungary.svg
 | lema_nacional = cap 
 | himne_nacional = Himnusz ([[Isten áldd meg a magyart]]) 
 | idiomes_oficials = [[Hongarès]] 
 | capital = [[Budapest]] 
 | coordenades_capital = {{coord|47|26|N|19|15|E|type:country(93030)|display=inline,title}} 
 | major_ciutat = [[Budapest]] 
 | tipus_govern = [[República]] democràtica
 | titols_liders = [[President d'Hongria|President]]br /br /[[Primer ministre d'Hongria|Primer ministre]]
 | noms_liders = [[János Áder]] br / br /[[Viktor Orbán]] 
 | posicio_llista_area = 109è 
 | magnitud_area = 1_E10 
 | area = 93,030 
 | percentatge_aigua = 0.74% 
 | codi_FIPS = HU
 | poblacio_censada = 10,198,315 
 | any_cens_poblacio = 2001 
 | densitat_poblacio = 108 
 | posicio_llista_densitat = 94è 
 | tipus_sobirania = Fundació 
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = Desembre any [[1000]] 
 | moneda = [[Fòrint]] 
 | codi_moneda = HUF 
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]] 
 | variacio_utc = +1 
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]] 
 | variacio_utc_DST = +2 
 | domini_TLD = hu 
 | codi_trucada = 36 
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
'''Hongria''' ([[hongarès]] '''Magyarország''' [[Alfabet Fonètic Internacional|IPA]] [ˈmɒɟɒɾoɾsaːg]) és una república de l'[[Europa Central]], basada en l'històric [[Regne d'Hongria]]. Limita al nord amb [[Eslovàquia]] i [[Ucraïna]], a l'est i al sud-est amb [[Romania]], al sud amb [[Sèrbia]] i [[Croàcia]], i a l'oest amb [[Eslovènia]] i [[Àustria]].

== Història ==
{{AP|Història d'Hongria|Regne d'Hongria}}
L'arribada de les tribus [[magiar]]s sota el comandament del cabdill [[Árpád]] des de les planes de l'Euràsia central (entre els [[Urals]] i el [[Volga]]) l'any [[896]] marca l'inici del primitiu estat hongarès. Pels volts de l'any [[1000]] el rei [[Sant Esteve d'Hongria|Esteve]] es converteix al [[cristianisme]]. Durant l'[[edat mitjana]] el [[Regne d'Hongria]] s'estendrà al vessant sud dels [[Càrpats]], a la plana del [[Danubi]], englobant el que avui són [[Eslovàquia]], [[Transilvània]], [[Vojvodina]] i [[Eslavònia]].

El terme Regne d'Hongria s'usa per a referir-se a l'anteriorment citada duradora configuració multiètnica de territoris amb l'objecte de marcar una clara distinció amb el modern Estat d''''Hongria''', que és significativament més petit i més homogeni ètnicament. Abans i durant el [[segle XIX]], el terme ''hongarès'' feia ja referència a qualsevol habitant d'aquest [[Estat]], independentment de la seva etnicitat.

Els termes en llatí ''natio Hungarica'' i ''Hungarus'' es referien a tots els nobles del regne. La consciència de ''Hungarus'' (lleialtat i patriotisme per sobre dels orígens ètnics) es va donar entre qualsevol habitant d'aquest Estat, encara que d'acord amb el Tripartitum d'Esteve Werbőczy, ''Natio Hungarica'' o ''Hungarus'' van ser només els nobles privilegiats, subjectes de la [[Corona de Sant Esteve|Santa Corona]] independentment del seu origen ètnic.

Els [[magiars]] tendeixen a emfatitzar la continuïtat de l'Estat hongarès i consideren el '''Regne d'Hongria''' com una fase del seu desenvolupament històric. La idea de continuïtat es reflecteix en els símbols nacionals i en les vacances, així com en la commemoració oficial del mil·lenni d'història l'any 2000. D'acord amb el seu punt de vista, el Regne d'Hongria va ser en principi un país del poble [[magiar]], encara que sense negar la presència i importància d'altres nacionalitats i molt menys a discriminar-les de cap manera.

El Regne d'Hongria va ser juntament amb el [[Regne d'Anglaterra]], el [[Regne de França]], el [[Regne de Polònia]], el [[Sacre Imperi Romà Germànic]] i el [[Regne d'Espanya]] una de les potències europees durant la [[Baixa Edat Mitjana]] i part de l'[[època moderna]], molts d'ells ja havent desaparegut en l'actualitat com a règims monàrquics.

=== Edat Mitjana ===
El Regne d'Hongria fou fundat el 1000 pel rei [[Esteve I d'Hongria|Sant Esteve]], i tindrà 57 reis al llarg de més d'un mil·lenni d'existència, va resistir els atacs de tribus bàrbares d'Orient, com els cumans i petxenegs, sent expulsats pels reis Salomó d'Hongria, Géza I d'Hongria i Sant Ladislau I d'Hongria. Després de la mort del rei croat el 1091, Sant Ladislau s'annexionarà els territoris del Regne de Croàcia a Hongria, dissolent dins de les fronteres hongareses. 

El regne hongarès s'enfrontarà a l'[[Imperi bizantí]] en diverses oportunitats, mantenint guerres com la del rei Géza II d'Hongria entre 1148 i 1155, on després l'emperador Manuel I Comnè aconseguirà estendre la seva influència sota el regnat de Béla III d''''Hongria''', fill de Géza II. Posteriorment la debilitació bizantina davant dels turcs generarà pèrdua d'interès a Hongria i haurà de concentrar en la seva pròpia defensa contra els exèrcits otomans. 

Entre el 1217 i el 1221 va participar en la Cinquena Croada sota el rei Andreu II d'Hongria, i el 1241 va patir la invasió dels mongols de Batu Khan, que van arrasar el territori hongarès. Això forçarà al rei Béla IV a reconstruir l'Estat i a crear una línia de defensa de més de 100 castells al llarg del regne. 

El 1301 va morir Andreu III d'Hongria, l'últim membre de la Casa d'Àrpad. Després d'un període caòtic de transició, el 1307 va pujar al poder Carles I Robert d'Hongria de la Casa d'Anjou-Sicília, besnét per línia materna d'Esteve V d'Hongria. El nou monarca va restablir el debilitat poder reial i vèncer als cabdills nobles que cada vegada tenien més poder sobre '''Hongria'''. Després de la seva llarg regnat va ser succeït a la seva mort pel seu fill gran Lluís I el 1342. En heretar el tron del seu oncle el rei polonès, al final del seu regnat Lluís I es va convertir també en rei de [[Polònia]]. 

Des del regnat de Lluís I el Gran els hongaresos van lluitar contra els turcs otomans que realitzaven incursions invasives a Europa. Posteriorment, el rei Segimon d'Hongria va arribar a ser sobirà de [[Polònia]], [[Bohèmia]] i del [[Sacre Imperi Romà Germànic]], sent la figura més important a [[Europa]] del seu temps, enfrontant-se novament als turcs.

=== Renaixement ===
[[Fitxer:Istvan-ChroniconPictum.jpg|thumb|left| Esteve I d'Hongria]]
Sota el regnat de [[Mateu Corví]] (1458-1490), Hongria va ser el primer regne a [[Europa]] a adoptar el [[Renaixement]] després d'[[Itàlia]], rebent un impuls cultural i tecnològic superior al de qualsevol altra nació europea en el seu temps. Però al voltant del 1526, després de la derrota a la [[batalla de Mohács]], juntament amb la mort del rei Lluís II d'Hongria, el regne va caure en l'oblit i l'ocupació turca otomana va generar una constant situació de guerres i defenses de ciutats i fortaleses en el país fins al 1541 que va caure la capital del regne, Buda. 

El regne hongarès es va dividir en tres parts: una controlada pels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]] i el [[Sacre Imperi Romà Germànic]], una altra com el viladat de Buda, dominada pels turcs i una tercera independent, però vassalla dels otomans, coneguda com el Principat de Transilvània. Aquesta situació continuarà fins al 1686, quan els exèrcits cristians aliats dels europeus van alliberar al regne de l'ocupació turca i aviat ho van reunificar sota la figura de l'emperador germànic com el seu rei.

=== Principat de Transilvània ===
Després de la derrota soferta a Mohács el 1526, el comte Joan Szapolyai, voivodat de [[Transilvània]], va ser coronat com a rei hongarès, i al mateix temps el noble Ferran I d'Habsburg, germà de l'emperador germànic, també es va fer coronar monarca d''''Hongria'''. Els dos monarques van actuar com anti-reis per un temps fins a la mort de Szapolyai, quan Ferran va prendre el poder i a partir d'aquell moment només la Casa d'[[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]] ostentaria la corona del regne. 

La regió de [[Transilvània]] es va convertir amb el fill de Szapolyai, Joan Segismón Szapolyai, al Principat Independent de Transilvània, i a partir d'aquest seguirà irradiant la cultura hongaresa enmig del caos polític-administratiu. Alguns Prínceps de Transilvània van dur a terme guerres independentistes contra els [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]], amb l'objectiu de reunificar el '''Regne Hongria''' sota una figura hongaresa, però com a vassalls del sultà turc. Les guerres dels Prínceps Esteve Bocskai i Gabriel Bethlen van resultar en un fracàs i el regne va continuar pràcticament dividit fins al 1686, quan els exèrcits germànics de l'emperador Leopold I d'Habsburg van irrompre a Hongria i van expulsar als turcs otomans. El Principat de Transilvània va ser dissolt tal com havia estat creat dins del regne hongarès, i la figura del Príncep va desaparèixer. 

Abans d'aquest procés, els dos últims Prínceps de [[Transilvània]], Emeric Thököly i Francesc II Rákóczi, van fer guerres independentistes per obtenir la independència del poder dels Habsburg, però totes fracassar com les dels seus predecessors. 

=== Hongria reunificada ===
El regne va ser reunificat sota la figura del monarca germànic i aviat li va seguir un procés de reoccidentalització i germanització per l'emperador germànic i rei hongarès. Els seus descendents, la reina Maria Teresa I d'Àustria i el seu fill Josep II d'Habsburg, van intensificar aquest procés, mantenint molt a prop d'ells el regne i en moltes ocasions marginats als aristòcrates hongaresos. Després de la dissolució del [[Sacre Imperi Romà Germànic]] per [[Napoleó Bonaparte]] iniciat el segle XIX, va sorgir l'Imperi Austríac amb l'emperador Francesc I d'Àustria, que era al mateix temps també rei d''''Hongria''' i de [[Bohèmia]]. 

=== Edat Moderna ===
{{AP|Imperi austrohongarès}}
La desfeta hongaresa a la [[Batalla de Mohacs (1526)|batalla de Mohács]] davant les tropes otomanes ([[1526]]) comportarà la pràctica desaparició del [[Regne d'Hongria]], del que sols restarà una estreta franja de territori a la part occidental d'aquest i amb capital a [[Bratislava|Pózsony]] ([[Bratislava|Pressburg]], actualment [[Bratislava]]). Unit dinàsticament a les possessions dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]] per aclamació de la noblesa que havia aconseguit escapolir-se dels turcs, no serà fins a finals del [[segle XVII]] i principis del [[segle XVIII|XVIII]] que es produeixi la reconquesta del territori perdut. Tanmateix el país serà reduït administrativament a província austríaca i l'alemany declarat llengua oficial (1780).

=== Edat Contemporània ===
[[Fitxer:Ethnographic map of hungary 1910 by teleki carte rouge.jpg|thumb|Mapa etnogràfic d'Hongria a l'any 1910]]
El 1848 es va dur a terme una protesta que va culminar en una revolució hongaresa contra la monarquia austríaca. Aquesta va fallar igual que les anteriors guerres d'independència, però lentament va obrir pas per a la formació de l'[[Imperi austrohongarès]], declarat el 1867, sent Francesc Josep I el seu emperador. 

La [[revolució de 1848]] provocarà la revolta d'Hongria i la seva proclamació d'independència sota el govern de [[Lajos Kossuth]]. Els Habsburg [[Rendició de Világos|sufocaran la revolta]] l'any següent amb l'ajut de la [[Rússia]] de [[Nicolau I de Rússia]], s'inicià llavors un període de repressió política que sols s'atenuarà a partir de [[1860]].

Després de la derrota austríaca a la [[batalla de Sadowa]] ([[1866]]) el govern imperial acordarà amb les personalitats hongareses més influents la restauració de les institucions pròpies, l'acord serà materialitzat el [[1867]]: la monarquia serà dual en la mateixa persona, alhora emperador d'[[Àustria]] i rei d'Hongria. Fins al final de la [[Primera Guerra Mundial]], el Govern estarà en mans de la poderosa aristocràcia terratinent, que endegarà una campanya de magiarització de les minories ètniques, mentre una floreixent burgesia impulsa la industrialització del país. La nova capital, [[Budapest]], formada per la unió de les ciutats de Buda, Obuda i Pest, septuplicarà la seva població en cinquanta anys i assolirà un ambient absolutament cosmopolita. 

A causa de la derrota a la [[Gran Guerra]] esclatà a [[Budapest]] el novembre de [[1918]] una revolta que durà a la proclamació de la República, presidida pel comte [[Mihály Károlyi]]. El març de [[1919]] els [[comunisme|comunistes]] dirigits per [[Béla Kun]] assumiran el poder de la [[República Soviètica Hongaresa]] fins a ser derrotats per les forces contrarevolucionàries ajudades per l'exèrcit romanès durant la [[guerra hungaroromanesa]].ref{{ref-llibre |cognom=Tucker |nom=Spencer|títol=World War I |url=http://books.google.es/books?id=2YqjfHLyyj8Cpg=PA563dq=1919+budapest+august+romanianhl=casa=Xei=ZRa3T4VtkLaEB7aDodsIved=0CDsQ6AEwAQ#v=onepageq=1919%20budapest%20august%20romanianf=false |editorial=ABC Clio |data=2005 |pàgines=Volum 1 (A-D) p.563 |isbn=1851094202 }}/ref

Pel [[Tractat del Trianon]] ([[1920]]) se sancionà el país amb la pèrdua de dues terceres parts del seu territori, atorgant-se a [[Romania]], [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens|Iugoslàvia]] i [[Txecoslovàquia]], deixant així a molts hongaresos com a minories als Estats recentment formats. L'almirall [[Miklós Horthy]] intenta reinstaurar la monarquia en la persona del derrocat [[Carles I d'Àustria]] i IV d'Hongria, però acaba traint-lo i autoproclamant-se regent -sense rei- (1920-1944). 

L'afebliment econòmic a Hongria després de la primera guerra mundial va ser canalitzada i corregida pel regent Nicolau Horthy, que va conduir al Regne en la [[Segona Guerra Mundial]] al costat de les potències de l'Eix. Tot i que no era de postura pro-nazi, Horthy es va veure forçat a pactar la seva participació en la guerra i posteriorment a acceptar l'ocupació alemanya. El [[1944]] negocià unilateralment la pau amb els aliats i aleshores fou ocupada per les tropes [[Alemanya|alemanyes]]. Horthy va ser detingut i traslladat a [[Baviera]], i al seu lloc fou ocupat per [[Ferenc Szálasi]], dirigent del Partit de la [[Creu Fletxada]], declaradament pro-[[nazi]]. El país patí en pocs mesos la massiva deportació i extermini de més de mig milió de jueus. 


Un cop alliberat el país per les tropes russes, hi haurà un breu període democràtic, però el [[1947]] s'instaurarà a Hongria un règim comunista sota el Partit dels Treballadors Hongaresos. El país ingressarà al [[COMECON]] (1949) i al [[Pacte de Varsòvia]] (1955). Afavorida pels nous vents després de la mort de [[Stalin]], el 1956 hi hagué una revolta popular encapçalada pel primer ministre reformista [[Imre Nagy]], que fou cruentament sufocada per l'exèrcit soviètic. Nagy fou deportat a [[Romania]] i afusellat dos anys després, mentre el país era sotmès al govern titella de [[János Kádár]] que romangué al poder fins a la seva dimissió el 1988. Tanmateix aquest havia impulsat progressivament l'economia de mercat i el multipartidisme, de manera que Hongria seria el país més desenvolupat de l'Europa de l'Est.

Amb el col·lapse de la [[Unió Soviètica]] el [[1991]], Hongria recuperà la democràcia per simple reconversió dels dirigents comunistes. El [[1999]] ingressà a l'[[OTAN]], i el [[2004]] a la [[Unió Europea]]. Tanmateix, l'economia tothora fortament estatal i la magnitud del deute extern han causat que el país no hagi estat admès a l'[[Eurozona]].

El [[4 d'agost]] de [[2010]] es va produir un [[Accident mediambiental d'Ajka|accident mediambiental]] a la localitat d'[[Ajka]].

El dia [[1 de gener]] de [[2012]] la '''República d'Hongria''' (''Magyar Köztársaság'') va canviar oficialment el seu nom a '''Hongria''' (''Magyarország''), un canvi emmarcat en el polèmic canvi que es va fer a la constitució del país durant l'any 2011.ref name=vilawebcanviconstit{{ref-web | url = http://www.vilaweb.cat/noticia/3967059/20120102/hongria-canvia-nom-oficial.html | títol = Hongria canvia el nom oficial | editor = Vilaweb | data = 2 gener 2011 | consulta = 2 gener 2011}}/ref

== Subdivisions ==
Hongria és una [[república]]. El seu nom oficial és ''Magyarország''. El país està dividit en ''megye'' o províncies, ciutats autònomes i la capital.
[[Fitxer:Counties of Hungary 2006.png|thumb|350px|Organització territorial d'Hongria.]]
{| border=0
|- valign=top
|
* Capital:
** [[Budapest]]
* Províncies:
** [[Bács-Kiskun]]
** [[Baranya]]
** [[Békés]]
** [[Borsod-Abaúj-Zemplén]]
** [[Csongrád]]
** [[Fejér]]
** [[Gyõr-Moson-Sopron]]
** [[Hajdú-Bihar]]
** [[Heves]]
** [[Jász-Nagykun-Szolnok]]
** [[Komárom-Esztergom]]
** [[Nógrád]]
** [[Pest]]
** [[Somogy]]
** [[Szabolcs-Szatmár-Bereg]]
** [[Tolna]]
** [[Vas (Hongria)|Vas]]
** [[Veszprém (província)|Veszprém]]
** [[Zala]]
|
* Ciutats autònomes:
** [[Békéscsaba]]
** [[Debrecen]]
** [[Dunaújváros]]
** [[Eger]]
** [[Érd]]
** [[Gyõr]]
** [[Hódmezõvásárhely]]
** [[Kaposvár]]
** [[Kecskemét]]
** [[Miskolc]]
** [[Nagykanizsa]]
** [[Nyíregyháza]]
** [[Pécs]]
** [[Salgótarján]]
** [[Sopron]]
** [[Szeged]]
** [[Székesfehérvár]]
** [[Szekszárd]]
** [[Szolnok]]
** [[Szombathely]]
** [[Tatabánya]]
** [[Veszprém (ciutat)]]
** [[Zalaegerszeg]]
|}

{{Subdivisions d'Hongria}}

== Geografia ==
[[Fitxer:Hu-map.png|250px|thumb|Mapa d'Hongria (en [[anglès]])]]

=== Geografia física ===
Hongria es pot dividir en tres zones principals: el nord muntanyós (amb turons i muntanyes baixes prop de la frontera eslovena, la més elevada de les quals és el Kékes, amb 1.014 m), la gran plana a l'est del Danubi (l'[[Alföld]]) i la part occidental, també plana amb alguns turons, on destaca el llac [[Balaton]] i les muntanyes [[Bakony]].

Compta amb tres grans rius, el [[Danubi]] i els seus afluents [[Tisza]] i [[Dráva]], a més a més de llacs de diversa consideració, com el ja esmentat Balaton i el [[Fertő]] o Neusiedler, a la frontera amb Àustria.

La superfície és de 93.030 kmsup2/sup.

=== Geografia humana ===
A Hongria hi viuen poc més de deu milions d'habitants (10.006.835, estimació del 2005), amb un creixement anual negatiu (-0,29% el 2003). La majoria dels hongaresos pertanyen a l'ètnia [[magiar]] (89,9%) que parlen [[hongarès]], tot i que també hi ha una població important de [[gitano]]s i d'altres minories europees, com [[Romania|romanesos]], [[Alemanya|alemanys]], [[Sèrbia|serbis]] o [[Eslovàquia|eslovacs]]. La capital és [[Budapest]].

L'índex d'alfabetització és força alt (99,4% el 2003). Els hongaresos han desenvolupat una [[literatura hongaresa|literatura]] de bona qualitat a nivell mundial, amb autors reconeguts com a [[Imre Kertész]], [[Sándor Petőfi]] o [[Sándor Márai]].

La capital del país és [[Budapest]], i les ciutats principals són [[Debrecen]], [[Miskolc]], [[Szeged]], [[Pécs]] i [[Győr]].
gallery
File:Diosgyorvar.jpg|Diósgyőr
File:Tihanycivertanlegi2.jpg|[[Tihany]]

File:Okt 04.jpg|Transdanubia
File:HungarianGreyCattle3.jpg|[[Hortobágy]]
File:Hollókő_Ófalu_Fő_utca_(részlet)_002.jpg|[[Hollókő]]
File:Esztergom Basilica.jpg|[[Esztergom]]
File:Gyor24.jpg|[[Győr]]

File:Néptánccoport saját kép.jpg|Vestits tradicionals
File:Esterházy-kastély (4051. számú műemlék) 2.jpg|Esterháza
/gallery
====Ciutats====
{{AP|Llista de pobles i ciutats d'Hongria}}

== Economia ==
{{AP|Economia d'Hongria}}
[[Fitxer:Budapest from Gellert Hill.jpg|thumb|250px|[[Budapest]], ciutat més poblada del país.]]
Hongria continua demostrant ser una economia de creixement moderat-alt, com un dels membres més recents de la [[Unió Europea]] (des del [[2004]]). El sector privat és responsable de més d'un 80% del [[PIB]]. La inversió estrangera en companyies hongareses és bastant freqüent, amb inversions per un total de més de 23.000 milions de dòlars des del [[1989]]. La [[inflació]] i la [[desocupació]], ambdues polítiques prioritàries des del 2001, han disminuït substancialment, però, la taxa de [[suïcidi]]s roman bastant alta. Reformes econòmiques com la del sistema de salut, dels impostos i del finançament dels governs locals no han estat aconseguides pel present govern. La seva moneda és el [[Florí hongarès]] (en hongarès ''Forint'').

== Cultura ==
[[Fitxer:Plattensee in Ungarn S3000086.jpg | 300px | thumb | Capvespre al llac Balaton.]]
La cultura hongaresa ha tingut una evolució magistral a través dels segles, rebent influències turques, llatines, germàniques, entre moltes altres. Recentment s'ha esbrinat que el seu idioma existeix gairebé invariable des de fa diversos milers d'anys, en haver-se descobert un gravat en ''magyar nyelv'' (idioma hongarès antic).

Quant a l'[[arquitectura]], a Hongria es poden veure la més gran [[sinagoga]] d'Europa (la Sinagoga del Carrer Dohány), el bany medicinal europeu més gran (El bany medicinal Széchenyi), una de les més grans [[basíliques]] d'Europa (Esztergom basílica), així com la [[necròpolis]] [[cristiana]] més gran del món (a [[Pécs]]), a part dels que hi ha a [[Itàlia]]. Els estils arquitectònics més importants d'Hongria són l'[[arquitectura historicista]] i l'[[art Nouveau]], en l'últim va destacar l'arquitecte Odón Lechner.

== Esports ==
{{VT|Selecció de futbol d'Hongria}}
Hongria destaca en l'esport col·lectiu del [[waterpolo]], així com en el [[llançament de martell]]. També tenen molta tradició l'[[esgrima]] i la [[natació]], per la qual Hongria ha aconseguit molts èxits internacionals. Les seves figures màximes en l'esport de tots els temps han estat els futbolistes [[Ferenc Puskás]] i [[Ladislau Kubala]], que van realitzar unes reeixides carreres en el futbol espanyol. La millor participació d'Hongria als Jocs Olímpics va ser el [[1952]], quan [[Jocs Olímpics d'estiu de 1952|va obtenir el tercer lloc]] en el quadre de medalles.

== Referències ==
{{Referències}}

== Vegeu també ==
* [[Accident mediambiental d'Ajka]] (2010)
* [[Llista de peixos d'Hongria]]
* [[Llista de pobles i ciutats d'Hongria]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Hungary}}
	
{{wikimedia|commons=Magyarország|wikt=Hongria}}
* [http://mek.oszk.hu/02900/02937/ Guia de Budapest] {{ca}}
* [Http://www.parlament.hu/ Lloc web del Parlament d'Hongria] (en hongarès)
* [Http://www.parlament.hu/parl_en.htm Lloc web del Parlament d'Hongria] (en anglès)
* [Http://www.mfa.gov.hu/kulkepviselet/ES/es/ Ambaixada d'Hongria a Espanya]: Conté informació general sobre el país
* [Http://www.embajadadehungria.org/main_site/ Ambaixada d'Hongria a Mèxic]: Informació sobre Hongria
* [Http://www.magyarorszag.hu/ Portal del Govern d'Hongria] (en hongarès)
* [Http://www.keh.hu/ Lloc web del president d'Hongria] (en hongarès)
* [Http://www.meh.hu/ Lloc web del Primer Ministre d'Hongria] (en hongarès)
{{Patrimoni de la Humanitat a Hongria}}
{{Hongria}}
{{Europa}}
{{Estats de la UE}}
{{Nacionsugrofineses}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|eo}}

[[Categoria:Hongria| ]]</text>
      <sha1>jt7uvdxiacoso0ol2jiy5ng353y65st</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>