<page>
    <title>Mercury (automòbil)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>148305</id>
    <revision>
      <id>13615570</id>
      <parentid>13596373</parentid>
      <timestamp>2014-06-19T21:09:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: amb amb una estilitzada  amb una estilitzada</comment>
      <text>{{Infobox_Company
|nom = Mercury
|imatge = [[Fitxer:2006 Mercury Milan.jpg|250px|Un Mercury Milan]]
|tipus = [[Divisió (empresa)|Divisió]]
|Eslogan = New doors opened ([[Estats Units]])
Nuevas puertas se abren ([[Mèxic]])
|Fundada = 1939 
|Quarter_general = [[Dearborn, Michigan]], [[Estats Units]] 
|industria = [[Automòbil]]
|Producte = Automòbils de semi-luxe
|casa_matriu = [[Ford Motor Company]]
|adreca_web = [http://www.mercuryvehicles.com www.mercuryvehicles.com ]
}}
'''Mercury''' és una marca d'automòbils construïts als [[Estats Units]] per [[Ford Motor Company]] fundada l'any 1939, per competir en el mercat de cotxes de semi-luxe, com una marca que ocupa l'espai existent entre la popular [[Ford Motor Company]] i la luxosa [[Lincoln (automòbil)|Lincoln]]. Mercury vindria a correspondre's amb la [[Buick]] de [[General Motors]] o amb la [[Chrysler]]. 

El nom de Mercury es correspon a la divinitat romana [[Mercuri (mitologia)|Mercuri]], el missatger dels deus, que simbolitza [[formalitat]], eloqüència, velocitat i habilitat (dependability, eloquence, speed and skill).

Mercury va vendre's als mercats dels [[Estats Units]], [[Mèxic]], [[Puerto Rico]], [[Illes Virgin (EUA)]] i l'[[Orient Mitjà]]. El 1999 tots els models de Mercury passaren a vendre sota el nom de Ford a [[Mèxic]] i a [[Canadà]] (malgrat el [[Mercury Grand Marquis|Grand Marquis]] seguia venent-se amb la marca Mercury), però als anys 2000 Mercury va tornar-se a comercialitzar a [[Mèxic]].

== Història ==
[[Edsel Ford]] va veure una oportunitat d'or per crear una gamma de vehicles que podien omplir l'espai existent entre [[Ford Motor Company]] i [[Lincoln (automòbil)|Lincoln]]. La idea és crear vehicles grans, amb estil i moderns, però econòmics.

El dissenyador en cap [[Bob Gregorie]] va crear el disseny del primer Mercury, el [[Mercury Eight]], de 95 cv (10 cv més que el Ford V8). El 1939, el primer any de Mercury, va vendre's més de 17.000 vehicles.

El 1941 més de 98.000 Mercury van fabricar-se per complir la demanda, per un total de 155.000 vehicles venuts des de l'entrada al mercat del [[Mercury Eight]]. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] [[Ford Motor Company]] separa Mercury d'ella i l'agrupa amb [[Lincoln (automòbil)|Lincoln]].

=== Lincoln Mercury ===
[[Fitxer:Mercury Cougar.jpg|thumb|220px|Mercury Cougar del 1967]]
[[Fitxer:1st-Mercury-Sable.jpg|thumb|220px|Mercury Sable del 1989-1991]]
El 1951 els Mercury estrenen la primera transmissió automàtica, la Merc-O-Matic. La fama de Mercury de vehicles innovadors i de prestacions va consolidar-se. Per exemple, a la pel·lícula Rebel Without A Cause, [[James Dean]] conduïa un Mercury personalitzat del 1949.

Als anys 1960 va presentar-se el Comet i el Meteor; aquest primer va cobrir 100.000 milles amb una mitjana de velocitat de 105 mph a la ''Daytona International Speddway Durability Run'' del 1963. El 1967, es presenta el [[Mercury Cougar|Cougar]], i al mateix any, guanya el premi ''Car of the Year'' de la revista [[Motor Trend]].

Als anys 1970 la crisi de l'oli va afectar a Mercury, i aquesta va respondre amb una gamma de vehicles més eficients, com el [[Mercury Capri]] o el [[Mercury Bobcat|Bobcat]] i un nou Cougar XR-7. En total, 621.152 Mercurys venuts i una quota de mercat d'un 6,75%.

Als anys 1980 cal esmentar la introducció del [[Mercury Grand Marquis|Grand Marquis]] i, el 1986, el [[Mercury Sable]], amb un disseny aerodinàmic radical, que reduïa la resistència de l'aire i augmentava l'eficiència energètica; el Sable esdevindrà el major èxit de Mercury.

Als anys 1990 apareix el primer tot-terreny, la [[Mercury Mountaineer]] i el [[Mercury Cougar|Cougar]] rep un disseny nou, amb la línia new-edge.

=== Mercury del segle XXI ===

Després que el Cougar i el Sable desapareixen de la gamma, Mercury presenta el Mountaineer amb una un nou disseny que trenca amb els anteriors i ofereix una nova imatge corporativa. El Milan i el Montego constitueixen els nous models de Mercury, encara que el 2008, retorna el Sable, que substitueix al discret Montego. També pel 2008 apareix la Mariner Hybrid, la versió [[híbrida]] del tot-terreny lleuger de Mercury.

No s'ha de deixar de banda que el 2006 Mercury va estar sota mínims. De fet, la introducció del Milan, Montego i Mariner van ajudar a donar-li una espenta a Mercury, a part que en els concessionaris [[Lincoln (automòbil)|Lincoln]] també es venen els Mercury.

=== Logotip ===
[[Fitxer:Mercury Sable Grille.jpg|thumb|200px|right|El logotip waterfall al frontal d'un Mercury Sable]]
El primer logotip va ser el seu nom Mecury. Als models dels anys 1950 era una M amb barres horitzontals; en algunes publicitats apareixia com The Big M.

Durant els anys 1960 i fins a mitjans dels 1980 Mercury usa el Sign of the Cat (signe d'un gat) en el seu [[Mercury Cougar|Cougar]]. El Lynx i el Bobcat l'incloïen, així com alguns Marquis i [[Mercury Grand Marquis|Marquis]].

A mitjans dels 1980, el logotip es converteix amb una estilitzada lletra M, anomenada the Waterfall (la cascada) i per altres, la Winding Road. Aquest v ser usat en el [[Mercury Topaz]] del 1984 i el va seguir el [[Mercury Sable]]. Els motius d'usar aquest logotip, que avui dia segueix usant-se, és un misteri, encara que alguns justifiquen que aquest logotip representa una ala estilitzada, en elusió a la divinitat. Des del 1999, a més, acompanya el nom de Mercury en la part superior del logotip.

== Models fabricats per Mercury ==
* [[Mercury Bobcat]] (1975-1980)
* [[Mercury Brougham]] (1967-1968)
* [[Mercury Capri]] (1979-1986, 1991-1994)
* [[Mercury Colony Park]] (1957-1991)
* [[Mercury Comet]] (1960-1977)
* [[Mercury Commuter]]
* [[Mercury Custom]] (1956)
* [[Mercury Cyclone]] (1964-1972)
* [[Mercury Eight]]
* [[Mercury LN7]] (1982-1983)
* [[Mercury Lynx]] (1981-1987)
* [[Mercury M-Series]] (1946-1968, Canadà)
* [[Mercury Marquis]] (1967-1986)
* [[Mercury Medalist]]
* [[Mercury Meteor]] (1962-1963)
* [[Mercury Monarch]] (1975-1980)
* [[Mercury Montclair]] (1955-1960, 1964-1968)
* [[Mercury Montego]] (1968-1976, 2005-2007)
* [[Mercury Monterey (1950-1974)|Mercury Monterey]] (1950-1974)
* [[Mercury Mystique]] (1995-2000)
* [[Mercury Park Lane]] (1958-1960, 1964-1968)
* [[Mercury Park Lane Brougham]] (1967-1968)
* [[Mercury S-55]]
* [[Mercury Topaz]] (1984-1994)
* [[Mercury Tracer]] (1988-1999)
* [[Mercury Turnpike Cruiser]] (1957-1958)
* [[Mercury Voyager]]
* [[Mercury Zephyr]] (1978-1983)
* [[Mercury Marauder]] (1963½-1965, 1969-1970, 2003-2004)
* [[Mercury Cougar]] (1967-1997, 1999-2002)
* [[Mercury Villager]] (1993-2002)

'''Gamma actual'''

* [[Mercury Grand Marquis]] (1983-actualitat)
* [[Mercury Mariner]] (2005-actualitat)
* [[Mercury Mariner Hybrid]] (2006-actualitat)
* [[Mercury Milan]] (2006-actualitat)
* [[Mercury Montego]] (1968-1976, 2005-2007)
* [[Mercury Monterey]] (1950-1974, 2004-actualitat)
* [[Mercury Mountaineer]] (1997-actualitat)
* [[Mercury Sable]] (1986-2005, 2008-)

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Mercury vehicles}}
* [http://www.mercuryvehicles.com/ Pàgina web oficial] {{en}}
* [http://www.mercuryvehicles.com/extras/aboutmercury.asp Història de Mercury] {{en}}
* [http://www.lincoln.com.mx/mercury/ Pàgina web de Mercury Mèxic] {{es}}

[[Categoria:Mercury| ]]</text>
      <sha1>rh53ir5oyglcareh31cojk4d3k4asuk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>