<page>
    <title>Sierra de Teruel</title>
    <ns>0</ns>
    <id>149506</id>
    <revision>
      <id>13495089</id>
      <parentid>13422809</parentid>
      <timestamp>2014-05-29T11:58:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Charles De Gaulle  Charles de Gaulle</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original = L'Espoir, Sierra de Teruel
| títol = 
| index = 
| rati imdb = 
| imatge = Sierra de Terruel poster.jpg
| nom imatge = 
| idioma = [[Castellà]]
| direcció = André Malraux
| direcció2 = 
| direcció3 = 
| direcció4 = 
| ajudantdirecció = 
| producció = [[Edouard Corniglion-Molinier]]
| disseny producció = 
| productora = 
| guió = [[André Malraux]] BR \[[Max Aub]]|
| música = [[Darius Milhaud]]
| fotografia = [[Louis Page]] BR \[[André Thomas]]
| repartiment = [[Pedro Codina]] br / [[Miguel del Castillo]] br / [[Serafín Ferro]] br / [[José María Lado]] br / [[Andrés Mejuto]] br/ [[Julio Peña]] br / [[Nicolás Rodríguez]] br / [[Jorge Sempere]] br / [[José Sempere]] |
| so = 
| muntatge = [[Georges Grace]] BR \[[André Malraux]]
| direcció artística = 
| vestuari = 
| maquillatge = 
| efectes = 
| país = Espanya
| país2 = França
| país3 = 
| país4 = 
| estrena = 1945
| gènere = Bèl·lica
| duració = 68 min.
| distribució = 
| pressupost = 
| imdb = 0037680
}}'''Sierra de Teruel''' (també coneguda com a ''Espoir'') és una [[pel·lícula]] [[França|franco]][[Espanya|espanyola]] dirigida per l'[[escriptor]] francès [[André Malraux]] entre els anys [[1938]] i [[1939]]. El guió està basat en la [[novel·la]] del propi Malraux ''L'Espoir'' (L'esperança). Recrea un episodi de la [[Guerra Civil Espanyola]], en la qual l'escriptor va participar com a aviador al servei de l'Exèrcit republicà. 

La major part del rodatge es va fer a [[Catalunya]], a les localitats de [[Barcelona]], [[Tarragona]], [[Collbató]], entre d'altres. L'escriptor [[País Valencià|valencià]] [[Max Aub]] en fou ajudant de direcció i va ser l'encarregat de traduir el guió al [[castellà]].

El [[rodatge]] de la pel·lícula es va veure interromput per l'avanç de les tropes franquistes envers Catalunya. L'equip hagué d'eixir del país per la frontera de [[Portbou]] i acabar la pel·lícula a França.ref name=Sapiens{{Citar publicació | cognom= Bofarull| nom = Anna Maria | article = un rodatge en temps de guerra | publicació = [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 77| data = març 2009 | pàgines = p. 46-49 |issn = 1695-2014}}/ref 

== Història ==
[[André Malraux]] (París, 1901 – [[Cretéil]], 1976), figura admirada i influent de la intel·lectualitat francesa i declarat antifeixista –després de la [[Segona Guerra Mundial]], ministre de l'Interior i de Cultura dels governs de [[Charles de Gaulle]]– va combatre amb el bàndol republicà a l'inici de la [[Guerra Civil espanyola]]. Després de patir diverses ferides de guerra, va decidir canviar d'estratègia i emprendre una croada intel·lectual contra l'exèrcit nacional. Primer va viatjar a [[Nord-amèrica]] per difondre el pensament republicà i després va tornar a Espanya, decidit a dur a terme un ambiciós i molt compromès propòsit fílmic. Malraux volia adaptar la seva novel·la ''Espoir'' i retratar la campanya bèl·lica sobre la [[serra de Terol]]. El novell director, que va comptar amb la inefable ajuda de [[Max Aub]] en el guió i adaptació del seu propi original, volia rodar el film a França, però li va ser impossible per la manca de finançament. Així doncs, va traslladar l'equip a [[Barcelona]] i [[Montserrat]], on va rodar el film entre principi del 1938 i la caiguda de Barcelona, just un any després.ref name=gencat1307{{citar ref | títol =Espoir/Sierra de Teruel |editor =[[Generalitat de Catalunya]] |obra =Web |data =2012 |url =http://www20.gencat.cat//portal/site/culturacatalana/menuitem.be2bc4cc4c5aec88f94a9710b0c0e1a0/?vgnextoid=c6ba1277156d6210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=c6ba1277156d6210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detall2contentid=34d3968d72f48210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD |consulta = Juliol 2013 }}/ref

El film explica la peripècia d'un nodrit grup de combatents republicans, que tenen el ferm propòsit de frenar l'avanç de les tropes nacionals. Per fer-ho, planegen bombardejar un pont de la carretera de [[Saragossa]], prop del poble de [[Linás]]. Amb l'estreta col·laboració de pagesos de la zona, l'escamot de soldats intenta mantenir vives les forces i se sobreposa als continus bombardejos i a la dura i continuada oposició del poderós enemic.ref name=gencat1307/

El rodatge de ''nowiki'L'Espoir'/nowiki'' va ser tota una odissea, ja que l'equip havia de fer front a les inclemències pròpies de la guerra que retratava. Els bombardejos els deixaven sense llum i sense mitjans per protegir-se del foc enemic. La filmació de les escenes aèries topava amb la seriosa oposició dels avions nacionals, disposats a fer caure un avió que en lloc de metralladores duia una càmera de cinema. Malraux va comptar amb la col·laboració d'extres i figurants per fer de combatents i pagesos, la majoria dels quals eren camperols d[[el Prat de Llobregat]], localitat molt propera als exteriors que acollien el rodatge del film.ref name=gencat1307/

Vist avui dia, 'L'Espoir/Sierra de Teruel' és un valuosíssim document històric i fílmic en què Malraux –en l'única incursió que va fer en el cinema– mostra un extraordinari domini del llenguatge cinematogràfic, de l'el·lipsi i el simbolisme com a irrenunciables armes estètiques i una insòlita expressivitat lírica tant en el retrat dels personatges com en les escenes bèl·liques més exigents. Amb tot, i malgrat les evidents virtuts artístiques, el film de Malraux és un claríssim document propagandístic del bàndol republicà que contrasta amb els films d'ideologia contrària produïts per Cifesa i tan de moda els anys immediatament posteriors a la Guerra Civil com ara 'Escuadrilla' (1941), d'[[Antonio Román Navarro Fuillerat|Antonio Román]]; '¡Harka!' (1941), de [[Carlos Arévalo]], i 'A mí la legión' (1942), de [[Juan de Orduña]], gairebé sempre protagonitzats per l'actor Alfredo Mayo.ref name=gencat1307/

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/cine/12580521923472617210435/p0000001.htm Ferran Alberich, Sierra de Teruel, una coproducción circunstancial]
*[http://www.elpais.com/articulo/cine/Victor/Erice/rescata/olvido/Sierra/Teruel/Malraux/elpepuculcin/20050415elpepicin_7/Tes ElPaís.com: Víctor Erice rescata del olvido Sierra de Teruel]

{{ORDENA:Sierra De Teruel}}
[[Categoria:Pel·lícules rodades a Barcelona]]
[[Categoria:Pel·lícules de França de la dècada del 1930]]
[[Categoria:Pel·lícules d'Espanya del segle XX]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre la Guerra Civil Espanyola]]</text>
      <sha1>f1b5hmzfc9oullwncfzk2jy4jyeqrx4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>