<page>
    <title>Civilització</title>
    <ns>0</ns>
    <id>150969</id>
    <revision>
      <id>13729872</id>
      <parentid>13643510</parentid>
      <timestamp>2014-07-02T23:43:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Marcus Cyron</username>
        <id>5535</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>(Script) [[commons:COM:FR|File renamed]]: [[File:2004 02 29 Athènes.JPG]] → [[File:Acropolis Athens in 2004.jpg]] more exact name</comment>
      <text>[[Fitxer:Machu-Picchu.jpg|thumbnail|right|Les ruïnes de [[Machu Picchu]], de la [[civilització inca]]]]
[[Fitxer:Civilizations map.png|450px|right|thumb|El xoc de civilitzacions d'acord amb [[Xoc de civilitzacions|Huntington]] .]] 
El terme '''civilització''' té una gran varietat de significats relacionats amb la societat humana. En la majoria dels casos se'n fa ús per referir-se a les societats complexes o avançades: aquelles que practiquen l'[[agricultura]], tenen una [[divisió del treball]] significativa, i una [[densitat de població]] prou gran per formar [[ciutat]]s. Alternativament, ''civilització'' també pot usar-se per referir-se a la suma, extensió o avenç de la [[humanitat]] i dels assoliments dels humans en qualsevol ordre,ref[http://ec.grec.net/lexicx.jsp?GECART=0030160 Entrada de civilització] del Gran Diccionari de l'Enciclopèdia Catalana/ref o a la [[cultura]] d'una comunitat en particular. Finalment, en un sentit més ampli, la ''civilització'' es pot referir a la societat humana mundial. El terme ''civilització'' prové del [[llatí]] ''civis'', ciutadà o habitant d'un poble, i del seu adjectiu ''civilis''. En aquest sentit, civilitzat significava ésser un [[ciutadà]], una persona governada per les lleis del seu poble, ciutat o comunitat.

Els judicis formals i informals de com una societat és civilitzada, generalment es basen en els mètodes i l'abast de l'agricultura, el comerç a llarga distància, [[Divisió del treball|especialització ocupacional]], una classe governant especial, i l'[[urbanisme]]. A part d'aquests elements centrals, una civilització sovint està marcada per qualsevol combinació d'un nombre d'elements secundaris, incloent un desenvolupat sistema de [[transport]], [[escriptura]], [[estandardització]] de les [[mesura|mesures]], [[moneda]], sistemes [[llei|legals]] [[contracte|contractuals]] i basat en el [[Injúria|greuge]], [[història de l'art|art]] i [[arquitectura]] característic, [[matemàtiques]], coneixement [[ciència|científic]] ampli, [[metal·lúrgia]], estructures [[política|polítiques]], i una religió organitzada.

==Etimologia==
La paraula ''civilització'' ve del llatí ''civilis'', que significa ''civil'', relacionat amb el llatí ''civis'', que significa ''ciutadà'', i ''civitas'', que vol dir ''ciutat'' o ''estat-ciutat''.refLarry E. Sullivan (2009), [http://books.google.com/books?id=3041K2Zv76ACpg=PT73 ''The SAGE glossary of the social and behavioral sciences''], Editions SAGE, p. 73/ref

Al segle VI, l'Emperador [[bizanci]] [[Justinià I]] va supervisar la consolidació de les [[llei civil|lleis civils]] romanes. La col·lecció resultant s'anomena ''[[Corpus Juris Civilis]]''. Al segle XI, els professors de la [[Bolonya|Universitat de Bolonya]], la primera [[universitat]] de l'[[Europa Occidental]], va redescobrir el ''Corpus Juris Civilis'', i la seva influència va començar a fer-se sentir a tot Europa. En el 1388, la paraula ''civil'' aparegut en el significat català de o en relació amb els ciutadans.refCivil, ''Merriam-Webster'', 226./ref En el 1704, ''civilització'' es va utilitzar per referir-se a una llei que fa que un procés penal sigui un cas civil. ''Civilització'' no es va utilitzar en el seu sentit modern per significar en cas contrari de [[Bàrbar|barbarisme]]—en contrast amb ''civilitat'', és a dir, la cortesia o la virtut civil,—fins a la segona meitat del segle XVIII.

D'acord amb [[Emile Benveniste]] (1954),ref name=Benveniste[[Émile Benveniste]], ''Civilisation. Contribution à l'histoire du mot'' (Civilisation. Contribution to the history of the word), 1954, published in ''Problèmes de linguistique générale'', [[Editions Gallimard]], 1966, pp.336–345 (translated by Mary Elizabeth Meek as ''Problems in general linguistics'', 2 vols., 1971)/ref l'aparició més primerenca escrita en anglès de ''civilització'' en el seu sentit modern pot trobar-se en ''[[An Essay on the History of Civil Society]]'' d'[[Adam Ferguson]] (Edimburg, 1767 – p.nbsp;2): No només l'individu avança des de la infància a l'edat adulta, sinó que la pròpia espècie evoluciona de la mala educació a la civilització. !-- mantenir l'ortografia original si us plau --

Cal assenyalar que aquest ús incorpora el concepte de la superioritat i la maduresa de l'existència de civilitzat, en contrast amb rudesa, que s'utilitza per denotar la tosquedat, com en una falta de refinament o civilitat.

Abans de les investigacions de Benveniste, el ''[[New English Dictionary]]'' va citar la conversació de [[James Boswell]] amb [[Samuel Johnson]] sobre la inclusió de ''Civilització'' !-- keep original spelling please -- al diccionari de Johnson:
{{citació|El Dilluns, 23 de març (1772), el vaig trobar ocupat, preparant una quarta edició del seu Diccionari de paper... No va voler admetre ''civilització'', però sí ''civilitat''. Amb gran deferència cap a ell pensava que ''civilització'', de ''civilitzar'', millor en el sentit oposat a ''barbàrie'' que ''civilitat'', ja que és millor tenir una paraula diferent per a cada sentit, que d'una paraula amb dos sentits, on ''civilitat'' és, en la seva manera d'usar-ho.}}

Benveniste va demostrar que es podien trobar aparicions anteriors, el que explica la ràpida adopció de la definició de Johnson. En el 1775 el diccionari de Ast defineix ''civilització'' com l'estat de ser civilitzat; l'acte de la civilització,ref name=Benveniste/ i el terme va ser utilitzat sovint per [[Adam Smith]] en ''[[An Inquiry into the Nature and Causes of the Wealth of Nations]]'' (1776).ref name=Benveniste/ Al costat de Smith i Ferguson, John Millar també l'utilitza en el 1771 en les seves ''Observations concerning the distinction of ranks in society''.ref name=Benveniste/

La història de la paraula en anglès sembla estar relacionada amb el desenvolupament paral·lel en francès, que pot ser la font original. A mesura que la primera aparició de ''civilització'' en francès va ser trobat per Benveniste en ''L'Ami des hommes ou traité de la population'' de [[Honoré Gabriel Riqueti|Marquis de Mirabeau]] (escrit en 1756 però publicat en 1757), la consulta de Benveniste era si la paraula en anglès deriva del francès, o si ambdós van evolucionar de forma independent — una qüestió que requereix més investigació. Segons ell, la paraula ''civilització'' de fet, pot haver estat utilitzat per Ferguson com a molt d'hora en 1759.ref name=Benveniste/

A més, Benveniste assenyala que, en contrast amb ''civilitat'', un terme estàtic, ''civilització'' transmet una sensació de dinamisme. D'aquesta manera, escriu:
{{citació|No era només una visió històrica de la societat; també era una interpretació optimista i decididament no teològica de la seva evolució, que es va imposar, de vegades al insu dels que el van proclamar, i fins i tot si alguns d'ells, i en primer lloc Mirabeau, tenen en compte la religió com el primer factor de ''civilització''.ref name=Benveniste/refBenveniste (francès): ''Ce n'était pas seulement une vue historique de la société; c'était aussi une interprétation optimiste et résolument non théologique de son évolution qui s'affirmait, parfois à l'insu de ceux qui la proclamaient, et même si certains, et d'abord Mirabeau, comptaient encore la religion comme le premier facteur de la civilization.''/ref}}

A finals de la dècada de 1700 i començaments de 1800, durant la [[revolució francesa]], i en anglès, civilization es refereix en [[Nombre (gramàtica)|singular]], mai el plural, perquè es refereix al progrés de la humanitat en el seu conjunt. Aquest segueix sent el cas en francès.ref name=velkley/ Més recentment les civilitzacions s'utilitza de vegades com a sinònim per al terme més ampli de cultures tant en els cercles populars com acadèmics.refCivilization (1974), ''[[Encyclopædia Britannica]]'' 15th ed. Vol. II, Encyclopædia Britannica, Inc., 956. Retrieved 25 August 2007./ref No obstant això, els conceptes de civilització i cultura no sempre es consideren intercanviables. Per exemple, una petita tribu nòmada pot ser jutjat per no tenir una civilització, però sens dubte es considera que tenen una cultura (definida com les arts, costums, hàbits... creences, valors, comportaments i hàbits que constitueixen material de forma de vida d'un poble).

La civilització no sempre és vist com una millora. Una distinció d'importància històrica entre la cultura i la civilització ve dels escrits de [[Jean-Jacques Rousseau|Rousseau]], i en particular el seu treball en relació amb l'[[educació]], ''[[Emili, o De l'educació|Emili]]''. En aquesta perspectiva, civilització, és més [[racionalitat|racional]] i conduït socialment, no és plenament conforme amb la [[natura humana]], i la integritat humana només es pot aconseguir a través de la recuperació d'aproximació o d'una unitat natural prediscursiva o preracional original. (Vegeu [[noble salvatge]].) D'aquesta noció, un nou enfocament s'ha desenvolupat sobretot a Alemanya, primer amb [[Johann Gottfried Herder]], i posteriorment per filòsofs com [[Kierkegaard]] i [[Nietzsche]]. Aquesta veu cultures (plural) com a organismes naturals que no es defineixen per actes conscients, racionals i deliberatius sinó més aviat una mena de esperit popular pre-racional. La civilització, per contra, en relació amb el progrés material, encara que més racional i més reeixit, és vist com a no-natural, i condueix als vicis de la vida social com l'engany, la hipocresia, l'enveja i l'avarícia.ref name=velkley{{Citation|title=Being after Rousseau: Philosophy and Culture in Question| last=Velkley|first=Richard|year=2002|chapter=The Tension in the Beautiful: On Culture and Civilization in Rousseau and German Philosophy|pages=11–30|publisher=The University of Chicago Press}}/ref Durant la [[Segona Guerra Mundial]], [[Leo Strauss]], havent fugit d'Alemanya, va sostenir a Nova York que aquest enfocament de la civilització estava darrere del [[nazisme]] i el [[militarisme]] and [[nihilisme]] alemany.ref[http://www.archive.org/details/LeoStraussOnGermanNihilism1941 On German Nihilism] (1999, originally a 1941 lecture), ''Interpretation'' 26, no. 3 edited by David Janssens and Daniel Tanguay./ref També, anteriorment, el teòric socialista [[Charles Fourier]] va utilitzar la paraula civilització en un sentit negatiu i com a tal el menyspreu de Fourier per als pensadors respectables i ideologies de la seva edat era tan intens que sempre utilitza els termes filòsof i civilització en un sentit pejoratiu. En el seu lèxic, la civilització era una ordre depravada, un sinònim de perfídia i de restricció...Fins i tot en el seu més insignificant i més miop, no obstant això, l'atac de Fourier sobre la civilització havia qualitats que no es trobava en els escrits de qualsevol altre crític social del seu temps.refJohnathan Beecher. Charles Fourier: the visionary and his world. University of California Press. 1986. Pgs. 195-196/ref

En el seu llibre ''The Philosophy of Civilization'', [[Albert Schweitzer]] va esbossar la idea que hi ha dues opinions de la societat: una sobre la civilització purament [[materialisme|material]] i una altra sobre la civilització pot ser tant [[ètica]] com material. Va dir que l'actual crisi mundial va ser, a continuació, en 1923, a causa d'una humanitat que havia perdut la concepció ètica de la civilització. En aquest mateix treball, ell va definir la civilització dient que és la suma total de tots els progressos realitzats per l'home en totes les esferes d'acció i des de tots els punts de vista en la mesura que el progrés cap a l'ajuda espiritual de perfeccionar als individus com el progrés de tot el progrés.

== Característiques d'una civilització ==
[[Fitxer:Manhattan panorama under clouds.jpg|thumb|right|La formació de ciutats és la característica principal de les civilitzacions]] 
[[Fitxer:ac.parthenon5.jpg|thumb|right|El [[Partenó]] d'[[Atenes]], de l'[[Antiga Grècia]]]]
La civilització, com a societat complexa, posseeix característiques específiques que la distingeixen d'una societat o cultura simples. Històricament, les civilitzacions han compartit algunes o totes les característiques següents: 
* Tècniques agrícoles per al [[conreu]] intensiu, com per exemple l'ús de la mà d'obra, la rotació de conreus, i la irrigació. Això ha permès que els agricultors produeixin més [[aliments]] que no pas els necessaris per a llur subsistència immediata. 
* Divisió del treball; una porció significativa de la [[població]] que no dedica la major part del seu temps a la producció d'aliments ans es dediquen a la [[indústria]], la [[guerra]], la [[ciència]] o la [[religió]]; això és possible gràcies al superàvit alimentari;
* Una forma d'organització social, que pot ser un [[caciquisme]], en què un líder d'una família o clan noble governa el poble; o una societat-[[estat]] en què la classe governant se sustenta en una burocràcia o [[forma de govern]], i en què el poder es concentra a les ciutats;
* El control institucionalitzat dels aliments de la classe governant, un cos governamental o una burocràcia;
* L'establiment d'institucions socials complexes i formals, com per exemple una religió organitzada i l'educació, en posició a les tradicions més formals de les societats simples;
* El desenvolupament de les formes complexes de l'intercanvi [[economia|econòmic]], la qual cosa inclou l'expansió del [[comerç]] per mitjà del [[bescanvi]] o la creació de la [[moneda]] i dels [[mercat]]. 
* L'acumulació de possessions materials;
* El desenvolupament de les [[art]]s, sobretot de l'[[escriptura]]. 

En base a les definicions anteriors, les cultures de l'[[Antiga Grècia]], són civilitzacions mentre que moltes de les cultures dels [[amerindi nord-americà|amerindis nord-americans]] no ho són. No obstant això, aquesta distinció no sempre és prou clara. Al nord-oest dels [[Estats Units]], per exemple, l'abundor de peixos garantia el superàvit alimentari sense el desenvolupament de l'agricultura; els pobles es van assentar permanentment, i s'hi va formar una jerarquia social així com l'acumulació de [[riquesa]] i el desenvolupament de les arts. Per contra, la cultura [[Pueblo]] del sud-oest nord-americà va desenvolupar l'agricultura avançada, la irrigació i els assentaments permanents comunals, com el de [[Pueblo de Taos]]. No obstant això, la cultura Pueblo mai no va desenvolupar les institucions complexes que s'associen a les civilitzacions. 

Totes les civilitzacions, com a cultures sedentàries, s'enfronten al problema de l'esgotament dels recursos locals propers als primers assentaments. Les civilitzacions són inherentment expansives, i per a sobreviure, necessiten aconseguir els recursos essencials per a llur supervivència cada vegada més llunys de llur centre. així, els teòrics dels sistemes mundials, com Immanuel Wallerstein,refWallerstein, Immanuel, ''The Modern World-System, vol. I: Capitalist Agriculture and the Origins of the European World-Economy in the Sixteenth Century'' (Academic Press, 1974); ''The Modern World-System, vol. II: Mercantilism and the Consolidation of the European World-Economy, 1600-1750'' (Academic Press, 1980), and ''The Modern World-System, vol. III: The Second Great Expansion of the Capitalist World-Economy, 1730-1840s'', (Academic Press, 1989)./ref han proposat que les civilitzacions poden ser dividides geogràficament entre el centre o cor, la semi-perifèria o interior, i la perifèria, i en què el centre obté els recursos base de les altres dues àrees.

== Evolució de les civilitzacions ==
L'evolució de la majoria de les civilitzacions es pot esquematitzar:
* Totes les civilitzacions comencen amb l'establiment de sistemes de govern pel manteniment de les elits.
* Les civilitzacions reeixides floreixen i creixen de manera accelerada.
* Assoleixen un nivell màxim o límit que mantenen por un període de temps.
* La competència entre els estats en una civilització pot produir un intercanvi de poder o que un grup predomini sobre l'altre.
* El domini d'un grup sobre altres pot ser indirecte o es pot formalitzar en la creació d'imperis multiètnics.
* Amb el pas del temps les civilitzacions es col·lapsen o són reemplaçades per altres civilitzacions més grans o més dinàmiques.

Segons Nikolai Kardashev les civilitzacions futures es classificaran només pel potencial energètic que poden fer servir. Aquest astrofísic elaborà una escala que dividia les civilitzacions en tres graus (corresponen a estadis ficcionals en el grau de desenvolupament present): el primer grau pot aprofitar tota l'energia disponible en un planeta, que si bé es variable va quantificar en 10sup16/sup W; el segon grau podia usar l'energia d'una estrella, fins a arribar als 10sup26/sup W mentre que el tercer grau usa l'energia disponible en una galàxia (10sup36/sup W) o en unitats majors.

== Relacions entre civilitzacions ==
Si s'entén la civilització com a progrés general de la raça humana, no es pot parlar de relacions entre elles, només graus de desenvolupament. Sovint, però, una civilització s'assimila a una gran [[cultura]] (com per exemple l'occidental). En aquest sentit pot haver-hi relacions entre civilitzacions igual que entre els pobles o països.

[[Samuel Huntington]] defineix les diverses grans civilitzacions actuals: occidental, islàmica, xinesa, japonesa, hindú, ortodoxa, budista, africana i llatinoamericana,ref{{citar llibre| cognom = Huntington| nom= Samuel Phillips| enllaçautor= Samuel Huntington| títol = El xoc de civilitzacions i el nou ordre mundial| pàgines=|edició= 1a ed.| llengua=català| editorial= Proa| isbn= 84-8437-561-7| data= 2006| ref=}}/ref i predica un xoc de civilitzacions per al segle XXI, que suplantaria la guerra tradicional entre Estats. Diversos teòrics s'han oposat a aquesta visió apostant pel diàleg intercultural com a camí per evitar l'enderrocament del mode de vida actual.

Les civilitzacions en oposar-se a les altres ressalten uns trets determinats de la seva identitat. Usualment aquests trets han estat basats en la [[religió]] (països islàmics enfront els cristians, com a l'Edat Mitjana); ubicació geogràfica ([[Occident]] és diferent de les cultures orientals); ètnia (la civilització ameríndia, en bloc, diferent dels homes blancs a l'Edat moderna) o [[nació]] (en sentit ampli).

== Fi de la civilització ==
Històricament les civilitzacions s'han succeït, amb èpoques intermèdies d'involució (com els bàrbars), el [[col·lapse societal]] o fi d'una comunitat concreta o amb l'alternança de poder d'una cultura concreta amb una altra. Periòdicament, però, han sorgit prediccions sobre la fi no d'una civilització sinó de totes, sigui per l'extinció de la humanitat o per la seva tornada a un estat de semi-salvatgisme primitiu. Aquest prediccions s'emmarquen dins l'[[escatologia]] de les diferents religions o bé a la [[ciència-ficció]] contemporània. 

Igualment es contempla la fi de la civilització com un escenari de futur possible, causat per:ref Bostrom, Nick (March 2002). Existential Risks: Analyzing Human Extinction Scenarios and Related Hazards. Journal of Evolution and Technology 9./ref
* l'impacte d'un [[meteorit]] gegant
* la mort del sol
* la destrucció per part d'[[extraterrestre]]s hostils o robots intel·ligents
* un [[canvi climàtic]] massiu
* una [[pandèmia]] incontrolada
* una guerra nuclear
* un tsunami o un gran volcà
* esgotament de recursos alimentaris
* accidents científics, com amb l'[[LHC]]

== Grans civilitzacions desaparegudes==
La perspectiva històrica utilitzada per classificar, més que a un país, una civilització com a una unitat, és d'origen relativament recent. A partir de l'[[edat mitjana]] la major part dels historiadors van adoptar un punt de vista religiós o nacional. El punt de vista [[religió]]s va prevaler fins al [[segle XVIII]] entre els historiadors europeus, que consideraven la [[cristianisme|revelació cristiana]] com l'esdeveniment històric més important, prenent-lo com a referència per a la seva classificació. Els primers historiadors europeus no van estudiar altres cultures més que com a curiositats o com a àrees potencials d'activitat missionera.

El punt de vista [[nació|nacional]], a diferència del religiós, es va desenvolupar a principis del [[segle XVI]] a partir de la filosofia política del estadista i historiador italià [[Nicolau Maquiavel]], que sostenia que l'objecte adequat d'estudi històric era l'[[estat]]. Tanmateix, els múltiples historiadors que més tard van fer la crònica dels estats nació d'Europa i Amèrica només van estudiar les societats al marge de la cultura europea, per descriure la seva submissió a les potències europees, al seu entendre, més progressistes.

Es llisten a continuació les civilitzacions més rellevants al llarg de la [[història]], segons el continent majoritari d'implantació:
* Àfrica: egípcia, púnica, berber, àrab
* Amèrica: inuit, mesoamericana, ameríndia
* Àsia: mesopotàmica, llevantina, persa, xinesa, japonesa, sud-asiàtica
* Europa: grega, romana, germànica, bizantina
* Oceania: melanèsia, polinèsia

{| class=bellataula align=center width=90%
|+ big'''Civilitzacions desaparegudes'''/big
|-
|'''Civilització'''
|'''Estats'''/th
|-
| Sumèria- Caldea- Semita
|[[Sumer]], [[Babilònia]], [[Assíria]], [[Fenícia]], [[Regne d'Israel]].
|-
| Egípcia
| [[Antic Egipte]]
|-
| Vall de l'Indus
| [[Harappa]]
|-
| Minoica- Micènica- Hel·lènica
| [[Civilització minoica]] (Thera, Creta); [[Civilització micènica]] (Micenes, Tirint); [[Antiga Grècia]] (polis gregues), Imperi d'[[Alexandre el Gran]] i regnes hel·lenístics ([[Egipte ptolemaic]], [[Pèrgam]], [[Síria]], [[Regne de Macedònia]], etc.)
|-
| Carpato-danubiana
| [[Dàcia]], [[Tràcia]]
|-
| Hittita
| [[Hittites]]
|-
| Xina
| [[Imperi Xinés]], Successió de cicles dinàstics que finalitzà amb la [[dinastia Ming]] i la [[dinastia Qing]]), i des del segle XX, la [[República de la Xina]] i la [[República Popular de la Xina]]
|-
| Hindú
| [[Imperi Maurya]], [[Gupta]]
|-
| Austronèssia
| [[Txampa]]
|-
| Celta
| [[Europa]] danubiana, mediterrània, Anatòlia, Illes britàniques
|-
| Persa
| [[Imperi Persa]]
|-
| Romana
|[[Antiga Roma]], [[Imperi Romà]]
|-
| Cambodjana
| [[Imperi Jmer]]
|-
| [[Civilització àrab]]-[[Civilització islàmica]]
| [[Islam]], [[Califat omeia]], [[Califat abbàssida]], [[Al Andalus]], [[Imperi Otomà]]. En l'actualitat Món àrab, [[Turquia]], [[Iran]], [[Pakistan]], [[Indonèsia]], [[Àsia Central]]...
|-
| Meso-americana
| [[Olmeca]], [[Tolteca]], [[Asteca]], [[Antics maies]]
|-
| [[Civilització andina]]
| [[Imperi Inca]], [[cultura del Nazca]], [[wari]], [[tiahuanaco]], [[aimara]], [[chimú]], [[chavín]]
|-
| Japonesa
| [[Història del Japó]], [[Shogunat Tokugawa]] i [[Era Meiji]] (convergeix amb Occident)
|-
| Africana
| [[Imperi Kanem-Bornu]], [[Benín]], [[Ashanti]], [[Zulú]]
|-
| Mongol
| [[Imperi Mongol]]
|-
| Occidental ([[Edat mitjana]]), en formació des de l'[[Antiguitat]] per fusió d'elements grecorromans, germànics i judeocristians
| [[Imperi Bizantí]], [[pobles germànics]], [[Imperi Carolingi]], [[Papat]], monarquies feudals, [[monarquies autoritàries]]
|-
| Magiar (conflueix amb Occident)
| [[Magiars]]
|-
| Vikings (conflueix amb Occident)
| [[Víkings]]
|-
| Eslava (conflueix amb Occident)
| Pobles [[eslaus]], [[Imperi Búlgar]], [[Regne de Polònia]], [[República de les Dues Nacions]], [[història de Sèrbia]],
[[història de Rússia]], [[Imperi Rus]], [[URSS]], [[Federació russa]]
|-
| Occidental ([[Edat moderna]])
| [[Imperi Portuguès]], [[Imperi espanyol]], [[Imperi colonial francès]], [[Imperi Britànic]], [[monarquia absoluta]] 
|-
| Occidental ([[Edat contemporània]])
| [[Revolució Francesa]], [[unificació alemanya]], [[unificació italiana]]
|-
| Occidental (des de mitjans del segle XX)
|[[Estats Units]], [[Unió Europea]], [[globalització]] 
|}

==Història==
{{Gallery
|title= Exemples de civilitzacions
|width=170
|height=140
|lines=7
|align=center
|Fitxer:Kairouan Mosque Stitched Panorama.jpg|La Gran Mesquita de Kairuan (Kairuan, [[Tunísia]]), també anomenada [[Mesquita d'Uqba]], és la mesquita més antiga de l'Àfrica del Nord i un dels monuments més importants de la civilització islàmica.refHans Kung, [http://books.google.com/books?id=sm0BfUKwct0Cpg=PA248 ''Tracing the Way : Spiritual Dimensions of the World Religions''], Continuum International Publishing Group, 2006, p. 248/refref[http://www.muslimheritage.com/topics/default.cfm?TaxonomyTypeID=101TaxonomySubTypeID=19TaxonomyThirdLevelID=280ArticleID=1176 Kairouan Capital of Political Power and Learning in the Ifriqiya (Muslim Heritage)]/ref
|Fitxer:Mohenjodaro Sindh.jpeg|La ciutat de [[Mohenjo-daro]], construït al voltant de 2600 aC per la [[civilització de la vall de l'Indus]], que abasta [[Pakistan]], [[Índia]] i [[Afganistan]], és una de les primeres [[ciutat]]s del món.
|Fitxer:Acropolis Athens in 2004.jpg|L'[[Acròpoli d'Atenes|Acròpolis]], influint directament en l'arquitectura i l'enginyeria de les civilitzacions [[Occident|occidentals]], [[Cultura islàmica|islàmiques]], i [[oriental]]s ins al dia d'avui, 2.400 anys després de la construcció.
|File:Forum Romanum April 05.jpg|El [[Fòrum Romà]], el centre polític, econòmic, cultural i religiós de la civilització de l'[[Antiga Roma]], durant la [[República Romana|República]] i posteriorment l'[[Imperi Romà|Imperi]], encara són visibles les seves ruïnes avui en la Roma actual.
|File:Simatai Great Wall.JPG|La [[Gran Muralla Xinesa]]
}}

== Referències ==
{{referències|2}}
===Bibliografia===
* {{cite book|last= Ankerl |first= Guy |title= Global communication without universal civilization |origyear= 2000 |series= INU societal research |volume= Vol.1: Coexisting contemporary civilizations: Arabo-Muslim, Bharati, Chinese, and Western |publisher= INU Press |location= Geneva |isbn= 2-88155-004-5 |year= 2000 }}
* [http://www.clashofcivilisations.com/ Clash of Civilizations and information on other civilizations], Discussion and news surrounding the clash and concepts such as dialog, equality, acceptance etc. between civilizations.
* [http://www.bbc.co.uk/religion/interactive/civilisations/ BBC on civilization]
* Wiktionary: [[wikt:civilization|civilization]], [[wikt:civilize|civilize]]
* {{cite book | last = Brinton | first = Crane (et al.) | authorlink = Crane Brinton | year = 1984 | title = A History of Civilization: Prehistory to 1715 | edition = 6th | publisher = [[Prentice Hall]] | location = Englewood Cliffs, N.J. | isbn = 0-13-389866-0}}
* {{cite book | last = Casson | first = Lionel | year = 1994 | title = Ships and Seafaring in Ancient Times | publisher = British Museum Press | location = London | isbn = 0-7141-1735-8}}
* {{cite book | last = Chisholm | first = Jane | coauthors = and Anne Millard | year = 1991 | title = Early Civilization | others = illus. Ian Jackson | publisher = Usborne | location = London | isbn = 1-58086-022-2}}
* {{cite book | last = Collcutt | first = Martin | coauthors = [[Marius Jansen]], and Isao Kumakura | year = 1988 | title = Cultural Atlas of Japan | publisher = Facts on File | location = New York | isbn = 0-8160-1927-4}}
* {{cite book | last = Drews | first = Robert | year = 1993 | title = The End of the Bronze Age: Changes in Warfare and the Catastrophe ca. 1200 B.C. | publisher = Princeton University Press | location = Princeton | isbn = 0-691-04811-8}}
* {{cite book | last = Edey | first = Maitland A. | year = 1974 | title = The Sea Traders | publisher = [[Time-Life Books]] | location = New York | isbn = 0-7054-0060-3}}
* {{cite book | last = Fairservis | first = Walter A., Jr. | year = 1975 | title = The Threshold of Civilization: An Experiment in Prehistory | publisher = [[Charles Scribner's Sons|Scribner]] | location = New York | isbn = 0-684-12775-X}}
* {{cite book | last = Fernández-Armesto | first = Felipe | authorlink = Felipe Fernández-Armesto | year = 2000 | title = Civilizations | publisher = [[Macmillan Publishers|Macmillan]] | location = London | isbn = 0-333-90171-1}}
* {{cite book | last = Ferrill | first = Arther | year = 1985 | title = The Origins of War: From the Stone Age to Alexander the Great | publisher = [[Thames and Hudson]] | location = New York | isbn = 0-500-25093-6}}
* {{cite book | last = Fitzgerald | first = C. P. | year = 1969 | title = The Horizon History of China | publisher = American Heritage | location = New York | isbn = 0-8281-0005-5}}
* {{cite book | last = Fuller | first = J. F. C. | authorlink = J.F.C. Fuller | year = 1954–57 | title = A Military History of the Western World | others = 3 vols. | publisher = [[Funk  Wagnalls]] | location = New York}}
*# ''From the Earliest Times to the Battle of Lepanto.'' ISBN 0-306-80304-6 (1987 reprint).
*# ''From the Defeat of the Spanish Armada to the Battle of Waterloo.'' ISBN 0-306-80305-4 (1987 reprint).
*# ''From the American Civil War to the End of World War II.'' ISBN 0-306-80306-2 (1987 reprint).
* {{cite book | last = Gowlett | first = John | year = 1984 | title = Ascent to Civilization | publisher = Collins | location = London | isbn = 0-00-217090-6}}
* {{cite book | last = Hawkes | first = Jacquetta | authorlink = Jacquetta Hawkes | year = 1968 | title = Dawn of the Gods | publisher = [[Chatto  Windus]] | location = London | isbn = 0-7011-1332-4}}
* {{cite book | last = Hawkes | first = Jacquetta | coauthors = with David Trump | year = 1976 | title = The Atlas of Early Man | publisher = [[Dorling Kindersley]] | location = London | isbn = 0-312-09746-8 (1993 reprint)}}
* {{cite book | last = Hicks | first = Jim | year = 1974 | title = The Empire Builders | publisher = Time-Life Books | location = New York}}
* {{cite book | last = Hicks | first = Jim | year = 1975 | title = The Persians | publisher = Time-Life Books | location = New York}}
* {{cite book | last = Johnson | first = Paul | authorlink = Paul Johnson (writer) | year = 1987 | title = A History of the Jews | publisher = [[Weidenfeld and Nicolson]] | location = London | isbn = 0-297-79091-9}}
* {{cite book | last = Jensen | first = Derrick | authorlink = Derrick Jensen | year = 2006 | title = [[Endgame (Derrick Jensen books)|Endgame]] | publisher = [[Seven Stories Press]] | location = New York | isbn = 978-1-58322-730-5}}
* {{cite book | last = Keppie | first = Lawrence | year = 1984 | title = The Making of the Roman Army: From Republic to Empire | publisher = Barnes  Noble | location = Totowa, N.J. | isbn = 0-389-20447-1}}
* [[Korotàiev]], Andrei, ''World Religions and Social Evolution of the Old World Oikumene Civilizations: A Cross-Cultural Perspective''. Lewiston, NY: [[Edwin Mellen Press]], 2004. ISBN 0-7734-6310-0
* [[Nikolay Kradin|Kradin, Nikolay]]. Archaeological Criteria of Civilization. ''[[Social Evolution  History]]'', Vol. 5, No 1 (2006): 89–108. ISSN 1681-4363.
* {{cite book | last = Lansing | first = Elizabeth | year = 1971 | title = The Sumerians: Inventors and Builders | publisher = McGraw-Hill | location = New York | isbn = 0-07-036357-9}}
* {{cite book | last = Lee | first = Ki-Baik | year = 1984 | title = A New History of Korea | others = trans. Edward W. Wagner, with Edward J. Shultz | publisher = [[Harvard University Press]] | location = Cambridge | isbn = 0-674-61575-1}}
* {{cite book | last = McGaughey | first = William | year = 2000 | title = Five Epochs of Civilization | publisher = Thistlerose Publications | isbn = 0-9605630-3-2 |location=Minneapolis}}
* {{cite book | last = Nahm | first = Andrew C. | year = 1983 | title = A Panorama of 5000 Years: Korean History | publisher = Hollym International | location = Elizabeth, N.J. | isbn = 0-930878-23-X}}
* {{cite book | last = Oliphant | first = Margaret | year = 1992 | title = The Atlas of the Ancient World: Charting the Great Civilizations of the Past | publisher = Ebury | location = London | isbn = 0-09-177040-8}}
* {{cite book | last = Rogerson | first = John | year = 1985 | title = Atlas of the Bible | publisher = [[Infobase Publishing]] | location = New York | isbn = 0-8160-1206-7}}
* {{cite book | last = Sandall | first = Roger | authorlink = Roger Sandall | year = 2001 | title = The Culture Cult: Designer Tribalism and Other Essays | publisher = Westview | location = Boulder, Colo. | isbn = 0-8133-3863-8}}
* {{cite book | last = Sansom | first = George | year = 1958 | title = A History of Japan: To 1334 | publisher = Stanford University Press | location = Stanford | isbn = 0-8047-0523-2 (1996 reprint)}}
* {{cite book | last = Southworth | first = John Van Duyn | year = 1968 | title = The Ancient Fleets: The Story of Naval Warfare Under Oars, 2600 B.C.–1597 A.D. | publisher = [[Twayne]] | location = New York}}
* {{cite book | last = Thomas | first = Hugh | authorlink = Hugh Thomas (historian) | year = 1981 | title = An Unfinished History of the World | edition = rev. | publisher = Pan | location = London | isbn = 0-330-26458-3}}
* {{cite book | last = Yap | first = Yong | coauthors = and Arthur Cotterell | year = 1975 | title = The Early Civilization of China| publisher = Putnam | location = New York | isbn = 0-399-11595-1}}
* A. Nuri Yurdusev, International Relations and the Philosophy of History: A Civilizational Approach (Basingstoke: Palgrave Macmillan, 2003).
* {{cite book | last = Beck | first = Roger B. | coauthors = Linda Black, Larry S. Krieger, Phillip C. Naylor, Dahia Ibo Shabaka, | title = World History: Patterns of Interaction | publisher = McDougal Littell | year = 1999 | location = Evanston, IL | isbn = 0-395-87274-X }}

== Vegeu també ==
{{Portal|Civilitzacions Antigues}}
{{Portal|Història}}
*[[Història universal]]
*[[Anarcoprimitivisme]]
* [[Civilitzacions precolombines]]
* Saga de [[videojoc]]s ''[[Civilization]]''
*[[Bàrbar]]
*[[Població mundial]]
*[[Escala de Kardaixov]]
*[[Món islàmic]]
*[[Sedentarisme]]
*[[Cultura occidental]]

== Enllaços externs ==
{{commons|Category:Civilization}}
* José Álvarez Junco: [http://www.webislam.com/?idt=5112 ¿Qué es civilización?] a Webislam.(en castellà)

{{1000 Societat}}

{{ORDENA:Civilitzacio}}
[[Categoria:Història]]
[[Categoria:Història cultural]]</text>
      <sha1>fb6sd4m1wsjqssmca7b53ame1zm9uos</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>