<page>
    <title>Passiflora incarnata</title>
    <ns>0</ns>
    <id>151250</id>
    <revision>
      <id>13782572</id>
      <parentid>13712181</parentid>
      <timestamp>2014-07-11T02:14:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Bases de dades taxonòmiques}}</comment>
      <text>{{títol cursiva}}
{{Taxocaixa planta
| name = ''Passiflora incarnata'' 
| status = LC
| image = Gc2_passiflora_incarnata.jpg
| image_width = 240px
| image_caption = ''Passiflora incarnata'' 
| image2 = Passiflora incarnata flower.jpg 
| image2_width = 
| image2_caption = Detall de la flor
| divisio = [[Magnoliophyta]]
| classis = [[Magnoliopsida]]
| ordo = [[Malpighiales]]
| familia = [[Passifloraceae]]
| genus = [[Passiflora]]
| species = '''Passiflora incarnata'''
| binomial = ''Passiflora incarnata L.'' 
}}
'''''Passiflora incarnata''''' és una [[planta enfiladissa]] de la família de les [[passifloràcies]] descoberta al [[Perú]] l'any [[1569]].ref història{{Citar Berdonces}}/ref És originària dels [[Estats Units]] i [[Mèxic]] però actualment està molt estesa per l'Amèrica tropical i [[subtropical]], [[Brasil]], [[Perú]] i les [[Bahames]]. Malgrat que l'espècie oficinal no prové d'[[Europa]] és freqüent trobar-la en molts jardins anglesos o cultivar-la a qualsevol part de la [[conca mediterrània]].

==Etimologia== 
La denominació de ''Passiflora'' o ''passionera'' es va establir a principis del [[segle XVII]]. El papa regnant d'aleshores, [[Pau V]], va pensar que la planta era una revelació divina de la passió de Crist, ja que aquesta presenta un cèrcol de filaments florals de color porpra, roig o violeta que recorden la corona d'espines de Jesús. Els tres [[Estigma|estigmes]] centrals representaven els tres claus que va suportar Jesús durant la crucifixió; en les cinc [[anteres]] dels [[estam]]s estaven representades les cinc llagues o ferides; l'halo de filaments porpra representaven la corona d'espines; els cinc [[pètal]]s i cinc [[sèpal]]s simbolitzaven els deu [[apòstol]]s (sense [[Judes Iscariot|Judes]] ni [[sant Pere|Pere]]) i finalment els circells representaven els fuets amb els quals es va flagel·lar el cos de Jesús.ref història {{Citar Berdonces}}/ref
El terme ''incarnata'' fa referència al color d'aquests filaments. 

==Ecologia== 
[[Fitxer:Passiflora fruit 8043.jpg|esquerra|thumb|Aspecte general]]
[[Fitxer:Photos-photos 1088121309 BeelyBee.jpg|esquerra|thumb|Detall flor sent visitada per una abella]]
[[Fitxer:Passiflora incarnata fruit.jpg|esquerra|thumb|Detall d'un fruit]]
És una planta originària dels [[Estats Units]] i [[Mèxic]], però que actualment està molt estesa per l'Amèrica tropical i subtropical, [[Brasil]], [[Perú]] i les [[Bahames]]. Tanmateix, a [[Europa]], es pot trobar a qualsevol part de la conca mediterrània. Pel seu creixement li és favorable un clima càlid, així com terrenys humits. Floreix a la primavera. Un dels trets més característics d'aquesta espècie és la seva capacitat per suportar hiverns molt freds. 

==Morfologia==
És un [[macrofaneròfit]] en forma de planta enfiladissa arbustiva, llenyosa i [[perenne]] que pot arribar a mesurar deu metres d'alçada. La [[tija]], inicialment, és [[glabre]] però quan madura esdevé lleugerament [[pubescent]], i amb la presència de [[circell]]s que li permeten entortolligar-se a altres vegetals per enfilar-se. Està recoberta d'una [[Escorça (anatomia vegetal)|escorça]] que té un color que pot variar des del grisenc fins al verd grogós, amb taques porpres i amb estries longitudinals.

Les [[fulles]] són alternes, orbiculades a la base, peciolades, de color verd fosc a la cara superior i glauca al [[revers]]. Són palmatilobulades, amb 3 lòbuls ovals, aguts i amb els marges serrats. A la zona peciolar hi ha la presència de dues glàndules nectaríferes. 

Les [[flors]] de la passionera són [[hermafrodites]], aïllades i [[actinomorf]]es. Generalment són grans i llargament pedunculades o amb presència d'un petit tall que sosté una [[inflorescència]] simple o flor solitària anomenat [[peduncle]]. Poden arribar a mesurar 10nbsp;cm de diàmetre. Són [[aromàtic|aromàtiques]] i molt boniques. El [[Calze (botànica)|calze]] està constituït per 5 [[sèpal]]s rugosos, verds a la cara exterior i blancs a la part interior, units per la base en forma de copa, al qual s'incrusten 5 [[pètal]]s de color blanc o vermell pàl·lid que formen la [[corol·la]]. Presenta una corol·la secundària formada per una triple corona de filaments de color [[porpra]] a la cara externa i blanca a la interna disposats de manera radial. 

L'[[androceu]] està format per 5 [[estam]]s de grans [[anteres]] ataronjades que contenen els [[sacs pol·línics]]. Aquests estams, generalment, amb filaments lliures a la part superior i units per la base, formen una columna estaminal que està unida al gineceu. Aquesta estructura rep el nom d'[[andròfor]]. 

El [[gineceu]] és [[pluricarpel·lar]] [[sincàrpic]], format per tres [[fulla|fulles]] carpel·lars. Té placentació axial i està damunt d'un [[andròfor]] ben desenvolupat. L'[[ovari]] és super, ovoide i té un [[Estil (botànica)|estil]] amb tres [[estigma|estigmes]] lliures.

El [[fruit]] és conegut en algunes regions com granadilla o [[maracujà]]. És una [[baia]] uniloculada ovoide, de mida semblant a un ou de gallina, amb el [[pericarp]] o paret ovàrica carnosa, de color ataronjat per fora i amb un [[endocarp]] vermellós comestible. En el seu interior hi ha la presència d'un gran nombre de [[llavors]] d'aspecte gelatinós, oblongues i comprimides lateralment, molt aromatitzants i cobertes d'un mucílag que les fa comestibles. 

==Farmacologia==

===Part utilitzada (droga)===
La [[droga]] és l'òrgan de la planta utilitzat com a medicinal. En aquest cas s'utilitzen les parts aèries dessecades, fragmentades o tallades. És del tot correcte d'utilitzar també les [[flor]]s i els [[fruit]]s. Ocasionalment s'utilitza l'[[arrel (botànica)|arrel]].

=== Composició química===
* [[Flavonoide]]s (2,5%):Formen C- heteròsids de flavonols; tenen un doble enllaç en les posicions 2-3 i la unitat de sucre s'uneix per les posicions 6 o 8. Destaquen: vitexina (C- heteròsid amb [[glucosa]] unida a la posició 8 a l'apigenina), isovitexina, glucòsids de la luteolina (orientina, isoorientina i lucenina), saponarina, kampferol, queracetina, apigenina, crisina, neohesperidina, luteolina, schaftòsid i isoschaftòsid. La seva concentració en les fulles i flors oscil·la entre 1,5 i 2,1% depenent de l'època de recol·lecció.ref name=nom{{Citar fitofármacos}}/ref

Els quatre flavonoides d'acció sedant són el quercetol, kaempferol, apigenol i luteolol. [[Alcaloide indòlic|Alcaloides indòlics]] (0,03- 0,1%): Provenen de la beta - carbolina, biogenèticament formats per la condensació d'un aldehid o cetoàcid amb la triptamina, producte de descarcoxilació del [[triptòfan]]. Destaquen: harmano (0,011%), també anomenat incorrectament passiflorina i constituït per un nucli d'indol i piridina; harmina (0,015%), harmol, harmanol i harmalina.ref name=nom/ Són els responsables de l'estimulació dels sistema nerviós central degut a la inhibició de la [[monoaminooxidasa]] (MAO). 

Altres:
* [[Esterol]]s (10,1%): estigmasterol i sitoesterol.ref name=nom/
* [[Cumarina|Cumarines]]: escopoletina i umbeliferona (arrel). Responsables de l'acció relaxant del [[múscul]] llis i sedants.
* [[Glicòsid cianogenètic|Glicòsids cianogenètics]]: Compostos que en hidrolitzar-se produeixen àcid cianhídric. Destaca la [[passiflorina]].
* [[Maltol]]: derivat de la gamma-pirona.
* [[Àcid cafeic]]: Presenta acció [[antisèptic]]a.
* [[Àcid ferúlic]]: Posseeix activitat antiagregant plaquetària, [[antiespasmòdic]]a ,[[analgèsic]]a i [[antiinflamatori]]
Aquests dos últims també han demostrat tenir un efecte [[hepatoprotector]] i [[antihepatotòxic]].
* [[Taní|Tanins]]: Catecol, àcid gàl·lic, leucoantocianidines.
* [[Oli essencial|Olis essencials]] en petites proporcions com [[limonè]],alfa-beta [[pinè]], [[cumarè]] i altres [[terpé|terpens]].

===Accions farmacològiques ===
La principal activitat de la passionera està vinculada al seu efecte [[ansiolític]], [[sedant]], [[antiespasmòdic]] del tracte gastrointestinal i genitourinari, [[analgèsic]]a, [[hipnòtic]]a suau, [[hipotensiu]]s. És, per tant:
* Un bon [[ansiolític]] i [[hipnòtic]]. Redueix la tensió nerviosa acumulada durant el dia, afavoreix la distensió dels músculs i proporciona un son pràcticament igual al fisiològic. Tenen un clar efecte relaxant que fa disminuir la hiperactivitat i la irritabilitat nerviosa a través d'una acció depressora del [[sistema nerviós]], fent-la apte per a nens sobreexcitats.
* És també un [[analgèsic]] i [[antiespasmòdic]]. Pot ser utilitzat en aquells processos dolorosos causats per situacions de [[nerviosisme]] o hiperexcitabilitat nerviosa com poden ser els dolors [[menstruació|menstruals]], [[cardíac]]s o [[recte|rectals]]. Tanmateix, i degut a aquestes propietats, pot ser de gran utilitat després de realitzar pràctiques esportives per l'acció relaxant de les ''cumanines'' sobre el múscul esquelètic llis. També és de gran ajut pels dolors d'esquena, [[lumbàlgia|lumbàlgies]], [[ciàtica]] i [[migranya|migranyes]].
* Té efectes [[sedant]]s.
* Té efectes [[hipotensors]], ja que disminueix la [[pressió arterial]] degut a una [[vasodilatació]] dels vasos perifèrics, així com una disminució del ritme cardíac. Té activitat [[antimicrobiana]]. Extractes de les parts aèries han demostrat accions [[antimiòtic|antimicòtiques]]ref name=nom {{Citar fitofármacos}}/ref davant ''[[Aspargillus fumigatus]], [[Candida albicans]], [[Epidermophyton floccosum]], [[Microsporum canis]] i [[Microsporum cookei]]''; i també accions antibacterianes contra ''[[Streptomyces olivaceus]] ''i'' [[Streptococcus]]'' alfa-hemolític

===Usos medicinals provats===
Usos aprovats per la [[Comissió E]] del Ministeri de Salut alemany:ref name=fitofármacos{{Citar fitofármacos}}/ref
* Estats d'[[ansietat]]
* [[Insomni]] o [[nerviosisme]]
* [[Depressió clínica]]

Usos aprovats per el ''British Herbal Pharmacopeia'' i la ESCOP:ref name=nom/
* Trastorns del [[son]]
* [[Estrès]]
* [[Nerviosisme]] 
* [[Ansietat]]

===Ús etnomedicinal i popular===
* Les fulles i les flors són utilitzades per a fer infusions. Aquesta es pot barrejar amb altres plantes com [[melissa]], [[til·la]], [[kava]] o [[valeriana]] en cas d'[[insomni]], i amb ''[[Crataegus oxycantha]]'' quan apareixen [[palpitacions]] i [[taquicàrdia|taquicàrdies]].

* Algunes parts de la planta són utilitzades per les seves propietats [[diürètic|diürètiques]] (part aèria i fruits), com [[anticonceptiu]]s i reguladors del cicle menstrual (l'arrel), [[eupèptic|eupèptiques]](decoració dels fruits), [[antitussigen]] i [[antiasmàtic]] (part aèria)i per prevenir les infeccions urinàries i les malalties relacionades amb l'[[escorbut]] (els fruits).

Hi ha altres usos menys freqüents de determinades parts, per exemple la decoració de les llavors és usada com [[hipnòtic]] a Veneçuela, les flors contra còlics renals i hepàtics a la República Dominicana, i la decoració de les flors com [[abortiu]], [[antidiabètic]] i antiinflamatori a l'Amazones.

===Ús homeopàtic===
Aquesta planta presenta aplicacions en tractaments [[homeopatia|homeopàtics]]. És utilitzada per combatre l'insomni i el nerviosisme dels infants.

===Efectes adversos i/o tòxics===
No és una planta tòxica però la ingesta de dosis altes de passiflora poden potenciar els efectes de fàrmacs inhibidors de la [[monoaminooxidasa]] (MAO), un enzim que regula la degradació metabòlica de la [[serotonina]] i altres neurotransmissors pertanyents al grup de les catecolamines (dopamina, adrenalina i noradrenalina). La presència d'alcaloides indòlics pot potenciar l'efecte de [[barbitúric]]s, [[antihistamínic]]s, [[analgèsic]]s derivats de l'[[opi]] ([[morfina]]), [[antipsicòtic]]s. Degut als seus efectes sedants lleugers, podria potenciar la sedació produïda per fàrmacs sedants de sistema nerviós central, per això presenta certes interaccions medicamentoses. Està totalment contraindicat amb l'ús d'alcohol.

S'ignora si els components de la passiflora són excretats en dosis significatives per la llet materna i si això pot afectar al nen. Es recomana deixar de prendre-la durant els períodes anteriorment anomenats.

==Alimentació==
Els fruits crus o cuits són comestibles. A partir d'aquests s'elaboren xarops, melmelades i gelees. Molts països utilitzen el fruit, anomenat maracujà, com la base dels fruits tropicals. Al Perú aquest suc es ven barrejat amb vodka. Aquests mateixos fruits també poden ser usats com a farratges per les aus o els porc del corral.

==Història==
La passiflora ja era utilitzada en temps passats pels pobles [[indígena|indígenes]] americans ([[asteca|asteques]] i [[inca (ètnia)|inques]]) per les seves propietats relaxants. Va ser cultivada extensament en els seus dominis. 
Els indis americans utilitzaven l'arrel en forma de [[cataplasma]] per al tractament de cremades, ferides i inflamacions en general. Per altra banda, per a ells el fruit també tenia un gran valor econòmic, ja que era utilitzat com a moneda d'intercanvi amb altres pobles. 

També va ser important pels [[eclèctic]]s del segle IX,ref name=nom/ els quals la utilitzaven en casos d'insomni, nerviosisme, problemes menstruals, [[diarrea]], [[epilèpsia]] i [[tos ferina]]. També recomanaven el suc de la fulla, per via tòpica, en casos de cremades, ferides i odontàlgia.

El 1876 es van començar a realitzar els primers estudis en relació a la planta. Els hi va cridar l'atenció el seu potencial sedant i antiespasmòdic. A partir d'aquí va ser recomanat com a sedant no narcòtic i digestiu al ''New Orleans Medical Journal'' dels Estats Units.ref name=nom/

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] va ser utilitzat a Europa per pal·liar l'angoixa de la guerra. L'alcaloide [[harmina]], antigament conegut com a telepatina, (per la seva peculiar capacitat de produir en l'home un estat contemplatiu i de lleugera eufòria) va ser usat per la [[Gestapo]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] com a sèrum de la veritat.ref{{Ref-llibre |cognom=Polya |nom=Gideon |títol=Biochemical Targets of Plant Bioactive Compounds |url=http://books.google.es/books?id=Q20_AJ3wQOoCpg=PA492dq=Passiflora+incarnata+world+war+truthhl=casa=Xei=04bbUqCcNMTD0QWBo4GwCgved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=Passiflora%20incarnata%20world%20war%20truthf=false |llengua=anglès |editorial=CRC Press |data=2003 |pàgines=492 |isbn=0203013719}}/ref

==Estatus legal==
''Passiflora incarnata'' està registrada en les [[farmacopea|farmacopees]] d'Alemanya, Bèlgica, Egipte, Espanya, Estats Units, França i Suïssa entre d'altres. Als Estats Units ''Passiflora incarnata'' figura com a suplement diatètic.ref name=nom {{Citar fitofármacos}}/ref

==Referències==
{{Referències|2}}

== Bibliografia == 
* {{Citar fitofármacos}}
* Barnes Joanne, Anderson Linda A.,Phillipson J.David. ''Plantas Medicinales''. Ed. Pharma Editores, S.L 2005. ISBN 84-95993-03-1
* {{Citar Berdonces}}
* Cebrián, Jordi. ''Diccionario integral de plantas medicinales''. Ed.RBA Libros, S.L 2002. ISBN 84-7901-841-0
* {{Cita Catálogo CGCOF}} 
* {{Cita Fitoterapia}}

==Enllaços externs==
{{Projectes germans| Commons=Passiflora incarnata |Viquiespècies=Passiflora incarnata}}
* [http://www.ars-grin.gov/cgi-bin/npgs/html/taxon.pl?26977 ars-grin.gov]
* [http://www.nhm.ac.uk/research-curation/research/projects/homeopathy/database/index.jsp?row=img=5action=browsesearchterm=remedy=remcode=463#image nhm.ac.uk]
* http://www.botanical-online.com/medicinalspassiflora.htm
* http://www.passionflow.co.uk/
* http://bvs.sld.cu/revistas/pla/vol8_3_03/pla02303.htm
* http://www.floridata.com/ref/P/passiflo.cfm 
* http://www.missouriplants.com/Bluealt/Passiflora_incarnata_page.html 
* http://edis.ifas.ufl.edu/OUTLINE_FW030 
* http://plants.usda.gov/java/profile?symbol=PAIN6

{{Bases de dades taxonòmiques}}
{{Enllaç AB|de}}


[[Categoria:Plantes medicinals malpighials]]
[[Categoria:Passifloràcies]]</text>
      <sha1>tfijwph9h53sjxwtqj0kbhumxmyuoum</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>