<page>
    <title>Urani</title>
    <ns>0</ns>
    <id>15129</id>
    <revision>
      <id>14014129</id>
      <parentid>13910552</parentid>
      <timestamp>2014-09-06T09:47:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: sempre i quan existeixin  sempre que existeixin</comment>
      <text>{{polisèmia|urani (desambiguació)}}
{{Urani}}
L''''urani''' és un [[element químic]] [[metall|metàl·lic]] de [[símbol químic|símbol]] '''U''' i [[nombre atòmic]] 92. És de color blanc platejat i pertany a la sèrie dels [[actínids]] de la [[taula periòdica]]. Un [[àtom]] d'urani té 92 [[protó|protons]] i 92 [[electró|electrons]], dels quals 6 són [[electró de valència|electrons de valència]]. L'urani és feblement [[radioactivitat|radioactiu]] perquè tots els seus [[isòtop]]s són inestables. Els seus isòtops més comuns són l'[[urani-238]] (que té 146 [[neutró|neutrons]]) i l'[[urani-235]] (que té 143 neutrons). Té la segona [[massa atòmica]] més elevada dels [[element primordial|elements primordials]]; només és més lleuger que el [[plutoni]].ref{{ref-publicació |doi = 10.1038/234132a0| títol = Detection of Plutonium-244 in Nature | publicació = Nature | pàgines = 132–134 | any = 1971 | cognom = Hoffman | nom = D. C. | cognom2 = Lawrence | nom2 = F. O. | cognom3 = Mewherter | nom3 = J. L. | cognom4 = Rourke | nom4 = F. M. | volum = 234 | exemplar = 5325 |bibcode = 1971Natur.234..132H | llengua = anglès }}/ref La densitat de l'urani és aproximadament un 70% major que la del [[plom]], però no és tan dens com l'[[or]] o el [[tungstè]]. Ocorre de manera natural en concentracions baixes de poques [[part per milió|parts per milió]] al [[sòl]], en [[roca]] i en [[aigua]], i s'[[extracció de l'urani|extreu]] comercialment a partir de [[mineral]]s que contenen urani, com la [[uraninita]].

[[Urani natural|A la natura]], l'urani es troba en forma d'[[urani-238]] (99,2739–99,2752%), [[urani-235]] (0,7198–0,7202%), i una quantitat molt petita d'[[urani-234]] (0,0050–0,0059%).ref{{ref-web | títol = Uranium Isotopes|url = http://www.globalsecurity.org/wmd/intro/u-isotopes.htm | llengua = anglès }}/ref L'urani es desintegra lentament i emet una [[partícula alfa]]. La [[semivida]] de l'urani-238 és d'uns 4.470 milions d'anys i la de l'urani-235 d'uns 704 [[milió|milions]] d'anys,ref{{ref-web |url=http://ie.lbl.gov/toi/nucSearch.asp | títol = WWW Table of Radioactive Isotopes|obra=Lawrence Berkeley National Laboratory, Berkeley, Estats Units | llengua = anglès }}/ref la qual cosa fa que aquests isòtops siguin útils per datar l'[[edat de la Terra]].

Molts usos contemporanis de l'urani exploten les propietats úniques del seu [[nucli atòmic|nucli]]. L'urani-235 té la particularitat de ser l'únic isòtop [[físsil]] que ocorre de manera natural. L'urani-238 és fissionable per neutrons ràpids, i és [[material fèrtil|fèrtil]], la qual cosa significa que pot ser [[transmutació nuclear|transmutat]] a [[plutoni-239]] físsil en un [[reactor nuclear]]. Un altre isòtop físsil, l'[[urani-233]], pot ser produït a partir de [[tori]] natural i també és important en tecnologia nuclear. L'urani-238 té una baixa probabilitat d'entrar en [[fissió espontània]] o, fins i tot, en fissió induïda per neutrons ràpids, mentre que l'urani-235 i, en menor mesura, l'urani-233 tenen una secció eficaç de fissió molt més gran per neutrons lents. En una concentració suficient, aquests isòtops mantenen una [[reacció nuclear en cadena]] sostinguda que genera calor en reactors de centrals nuclears i produeix el material físsil per [[arma nuclear|armes nuclears]]. L'[[urani empobrit]] (sup238/supU) s'utilitza en [[penetrador d'energia cinètica|penetradors d'energia cinètica]] i [[blindatge|blindatge de vehicles]].ref name=BuildingBlocks479{{Harvnb|Emsley|2001|p=479}}/ref

L'urani s'utilitza com a colorant en [[vidre d'urani]], el qual té unes tonalitats que van del vermell i taronja al groc llimona, i antigament, en els principis de la [[fotografia]], també s'utilitzava per tintar i ombrejar. La descoberta de l'urani en la [[uraninita]] (1789) es reconeix a [[Martin Heinrich Klaproth]], qui anomenà el nou element en honor al planeta [[Urà (planeta)|Urà]]; posteriorment, [[Eugène-Melchior Péligot]] fou la primera persona a aïllar el metall, i les seves propietats radioactives foren descobertes l'any 1896 per [[Henri Becquerel]]. La recerca duta a terme per [[Enrico Fermi]] i altres científics a partir del 1934 facilità la utilització de l'urani com a combustible de la indústria de l'[[energia nuclear]] i també com de la ''[[Little Boy]]'', la [[Bombardejos atòmics de Hiroshima i Nagasaki|primera arma nuclear utilitzada en una guerra]]. La posterior [[cursa armamentista]] durant la [[Guerra Freda]] entre els [[Estats Units]] i la [[Unió Soviètica]] produí desenes de milers d'armes nuclears que utilitzaven l'urani metàl·lic i el [[plutoni-239]], derivat de l'urani. La seguretat d'aquestes armes i del seu material físsil després del [[Història de la Unió Soviètica (1985-1991)|trencament de l'URSS]] l'any 1991 encara és una preocupació per la seguretat i salut pública.ref{{ref-web |url=http://en.rian.ru/world/20100218/157925732.html |títol=U.S. to pump money into nuke stockpile, increase security|editor=RIA Novosti|data=18 febrer 2010 | llengua = anglès }}/ref

==Característiques==
Quan es [[refinació (metal·lúrgia)|refina]], l'urani és un [[metall]] de color blanc platejat, feblement radioactiu, que és més dur que [[Llista de dureses dels elements químics|la majoria d'elements]]. És [[mal·leabilitat|mal·leable]], [[ductilitat|dúctil]], lleugerament [[paramagnetisme|paramagnètic]], fortament [[electronegativitat|electropositiu]] i un pobre [[conductivitat elèctrica|conductor elèctric]].ref name=SciTechEncy/ref name=LANL{{ref-llibre |cognom=Hammond|nom= C. R. | títol = The Elements, in Handbook of Chemistry and Physics |edició=81a ed.| editorial = CRC press | any = 2000 |isbn = 0-8493-0481-4 |url=http://www-d0.fnal.gov/hardware/cal/lvps_info/engineering/elements.pdf | llengua = anglès }}/ref L'urani metàl·lic té una elevada [[densitat]]: és aproximadament un 70% més dens que el [[plom]], però lleugerament menys dens que l'[[or]].

[[Fitxer:Nuclear fission.svg|thumb|left|Fissió nuclear induïda per neutrons en la qual participa l'urani-235]]

L'urani metàl·lic reacciona amb gairebé tots els elements no metàl·lics i els seus [[compost químic|compostos]]; la seva reactivitat augmenta amb la temperatura.ref name=ColumbiaEncy{{ref-enciclopèdia | títol = uranium|enciclopèdia=Columbia Electronic Encyclopedia|url=http://www.answers.com/uranium| editorial = Columbia University Press| edició =6a ed.| llengua = anglès }}/ref Els àcids [[Àcid clorhídric|clorhídric]] i [[àcid nítric|nítric]] dissolen l'urani, però els àcids no oxidants diferents que el clorhídric ataquen l'element molt lentament.ref name=SciTechEncy/ L'urani dividit finament pot reaccionar amb aigua freda; en aire, l'urani metàl·lic es revesteix amb una capa fosca d'[[òxid d'urani]].ref name=LANL/ L'urani de [[mena|menes]] s'extreu químicament i es converteix en [[diòxid d'urani]] o altres formes químiques útils per la indústria.

L'urani-235 fou el primer isòtop que es descobrí que era [[físsil]]. Altres isòtops presents a la natura també són fissionables, però no físsils. Quan se'l bombardeja amb neutrons lents, l'isòtop urani-235 gairebé sempre es divideix en dos [[nucli atòmic|nuclis]] més petits i allibera [[energia d'enllaç]] nuclear i més neutrons. Si molts d'aquests neutrons són absorbits per altres nuclis d'urani-235 llavors té lloc una [[reacció nuclear en cadena]] que resulta en un alliberament de calor o bé (en circumstàncies especials) en una explosió. En un [[reactor nuclear]], aquesta reacció en cadena ocorre lentament i és controlada mitjançant un [[verí de neutrons]], el qual absorbeix alguns dels neutrons lliures. Aquests materials que absorbeixen neutrons solen formar part de les [[barres de control]] del reactor.

Es necessiten uns 7 kg d'urani-235 per construir una [[bomba atòmica]].ref name=EncyIntel{{ref-enciclopèdia|enciclopèdia=Encyclopedia of Espionage, Intelligence, and Security| editorial = The Gale Group, Inc.| títol = Uranium|url=http://www.answers.com/uranium | llengua = anglès }}/ref La primera bomba nuclear utilitzada en una guerra, la ''[[Little Boy]]'', era d'urani, mentre que el primer explosiu nuclear, ''[[The gadget]]'', i la bomba que destruí Nagasaki, ''[[Fat Man]]'', eren bombes de [[plutoni]].

L'urani metàl·lic té tres formes [[al·lotropia|al·lotròpiques]]:ref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/?id=KWGu-LYMYjMCpg=PA108 | pàgina = 108 | títol = Applications of Texture Analysis |cognom=Rollett|nom= A. D. | editorial = John Wiley and Sons | any = 2008 |isbn=0-470-40835-9 | llengua = anglès }}/ref
* α (estructura [[ortoròmbica]]): estable fins a 660 °C
* β (estructura [[tetragonal]]): estable de 660 °C a 760 °C
* γ (estructura [[cúbica centrada en la cara]]): 760 °C fins al punt de fusió; aquest és l'estat de l'urani en el que és més mal·leable i dúctil.

==Aplicacions==
===Àmbit militar===
L'aplicació principal de l'urani en el sector militar és en els penetradors d'alta densitat. Aquesta munició consisteix en [[urani empobrit]] (UE) aliat amb un 1-2% d'altres elements. En un impacte a alta velocitat, la densitat, la duresa i la [[piroforicitat]] del projectil permeten la destrucció d'objectius blindats. Els tancs i altres vehicles blindats també es protegeixen amb cobertes d'urani empobrit. L'ús de l'urani empobrit esdevingué polèmic políticament i ambiental després que la seva utilització en municions dels Estats Units, del Regne Unit i d'altres països durant les guerres del Pèrsic i dels Balcans plantegés qüestions sobre els compostos d'urani abandonats al sòl (vegeu ''[[Síndrome de la guerra del Golf]]'').ref name=EncyIntel/

[[Fitxer:30mm DU slug.jpg|thumb|left|L'[[urani empobrit]] és utilitzat per equipaments militars com a penetrador d'alta densitat.]]

Durant les darreries de la [[Segona Guerra Mundial]], la [[Guerra Freda]] i, encara que en menys mesura, durant les dècades posteriors, l'urani-235 fou utilitzat com el material físsil explosiu per produir [[arma nuclear|armes nuclears]]. Inicialment es construïren dos tipus principals de bombes de fissió: un mecanisme relativament simple que utilitza l'urani-235 i un de més complicat que utilitza el [[plutoni-239]], derivat de l'urani-238. Més tard es construí una bomba de fissió/fusió molt més complicada i, de llarg, molt més potent (una [[arma termonuclear]]); aquesta arma utilitza un mecanisme basat en el plutoni per aconseguir la [[fusió nuclear]] d'una barreja de [[triti]] i [[deuteri]]. Aquest tipus de bombes estan encapsulades en una caixa no físsil (no enriquida) d'urani, i obtenen més de la meitat de la seva potència a partir de la fissió d'aquest material per [[neutró ràpid|neutrons ràpids]] provinents del procés de fusió nuclear.ref{{ref-web |url=http://www.fas.org/nuke/intro/nuke/design.htm| títol = Nuclear Weapon Design|editor= Federation of American Scientists 
| any = 1998 | llengua = anglès }}/ref

===Àmbit civil===
[[Fitxer:Nuclear Power Plant 2.jpg|thumb|L'ús civil més visible de l'urani és com a font d'energia tèrmica de les [[central nuclear|centrals nuclears]].]]
L'ús principal de l'urani en el sector civil és com a combustible de les [[central nuclear|centrals nuclears]]. Un quilogram d'urani-235 teòricament pot produir uns [[Ordres de magnitud (energia)|20 terajoules]] d'energia (8{{e|13}} [[joule]]s) si s'assumeix una fissió completa; això equival a l'[[energia]] produïda per 1500 tones de [[carbó]].ref name=BuildingBlocks479/ Les centrals d'energia nuclear comercials utilitzen combustible que sol estar enriquit fins aproximadament un 3% d'urani-235.ref name=BuildingBlocks479/ Els dissenys [[reactor CANDU|CANDU]] i [[Magnox]] són els únics reactors comercials capaços d'utilitzar combustible d'urani no enriquit. El combustible utilitzat pels reactors de la [[marina dels Estats Units]] sol estar molt enriquit en urani-235 (els valors exactes són [[informació classificada]]). En un [[Reactor ràpid|reactor generador]] també es pot convertir l'urani-238 en plutoni mitjançant la següent reacció:ref name=LANL/ sup238/supU (n, gamma) → sup239/supU -(beta) → sup239/supNp -(beta) → sup239/supPu.

[[Fitxer:U glass with black light.jpg|thumb|left|Un vidre d'urani que brilla sota [[llum ultraviolada]].]]

L'urani empobrit és utilitzat com a material de protecció en alguns contenidors utilitzats per emmagatzemar i transportar materials radioactius. Encara que el mateix urani és radioactiu, la seva alta densitat el converteix en un material més efectiu que el [[plom]] per aturar la radiació de fonts intenses com el [[radi (element)|radi]].ref name=SciTechEncy/ Altres usos de l'urani empobrit són com a contrapès de superfícies de control d'aeronaus, com a llast per a [[reentrada atmosfèrica|vehicles de reentrada]] i com a material protector.ref name=LANL/ A causa de la seva elevada densitat, aquest material es troba en [[Sistema de navegació inercial|sistemes de navegació inercials]] i en [[compàs giroscòpic|compassos giroscòpics]].ref name=LANL/ Se sol preferir l'urani empobrit en comptes de metalls de densitat similar per la seva facilitat de mecanització i fosa, així com pel seu baix cost.ref name=BuildingBlocks480{{Harvnb|Emsley|2001|p=480 | llengua = anglès }}/ref El risc principal de l'exposició a l'urani empobrit és l'enverinament químic per [[òxid d'urani]] i no pas la radioactivitat (l'urani és tan sols un [[desintegració alfa|emissor alfa]] feble).

La descoberta i aïllament del [[radi (element)|radi]] en la mena d'urani ([[pechblenda]]) per part de [[Marie Curie]] comportà el desenvolupament de la mineria d'extracció del radi, el qual s'utilitzava per fer pintures que brillaven en la foscor.ref{{ref-publicació |url=http://www.newscientist.com/article/mg15520902.900-dial-r-for-radioactive.html |títol=Dial R for radioactive |data= 12 juliol 1997 |publicació=New Scientist | llengua = anglès }}/ref Aquest fet provocà que s'obtinguessin grans quantitats d'urani com a producte residual, ja que calen tres tones d'urani per extreure un gram de radi. Aquest producte residual fou derivat a la indústria del vidre, la qual cosa convertí els vidres d'urani en molt abundants i barats. Així doncs, els vidres d'urani conjuntament amb els esmalts ceràmics varen representar l'ús més important de l'urani.

[[Fitxer:Vacuum capacitor with uranium glass.jpg|thumb|Vidre d'urani utilitzat com a tancament d'un [[condensador de buit]]]]

L'urani també fou utilitzat en substàncies químiques per la [[fotografia]] (especialment el [[nitrat d'urani]] com a [[tòner]]),ref name=LANL/ en filaments de làmpades, per millorar l'aparença de [[pròtesi dental|pròtesis dentals]] i en les indústries del [[cuir]] i de la [[fusta]] per fer tincions i tintats. Les sals d'urani són [[mordent]]s de la [[seda]] i de la [[llana]]. L'[[acetat d'uranil]] i el [[formiat d'uranil]] s'utilitzen com a taques de gran densitat d'electrons per la [[Microscopi electrònic de transmissió|microscòpia electrònica de transmissió]], per augmentar el contrast d'espècimens biològics en seccions ultraprimes i en la [[tinció negativa]] de [[virus]], [[orgànul|orgànuls cel·lulars]] aïllats i [[macromolècula|macromolècules]].

La descoberta de la radioactivitat de l'urani anà acompanyada de l'estudi de possibles usos científics i pràctics de l'element. La llarga [[semivida]] de l'isòtop urani-238 (4,51{{e|9}} anys) el col·loca en una bona posició per ser utilitzat per estimar l'edat de les primeres [[roca ígnia|roques ígnies]] i per altres tipus de [[datació radiomètrica]], entre els quals la [[datació per urani-tori]], la [[datació per urani-plom]] i la [[datació per urani-urani]]. L'urani metàl·lic s'utilitza per objectius de [[raigs X]] en la creació de raigs X d'alta energia.ref name=LANL/

==Història==
===Fissió prehistòrica d'ocurrència natural===
{{AP|Reactor natural de fissió nuclear}}
El 1972, el físic francès [[Francis Perrin]] descobrí quinze reactors de fissió nuclear naturals antics i ja inactius en tres dipòsits de [[mena|menes]] separats a la mina d'[[Oklo]], al [[Gabon]], a l'oest de l'Àfrica, que es coneixen col·lectivament com a «Reactors fòssils d'Oklo». El dipòsit de menes té una antiguitat de 1.700 milions d'anys; en aquella època, l'urani-235 constituïa aproximadament el 3% del total d'urani terrestre.ref name=OCRWM{{ref-web | títol = Oklo: Natural Nuclear Reactors |obra=Office of Civilian Radioactive Waste Management |url=http://www.ocrwm.doe.gov/factsheets/doeymp0010.shtml | urlarxiu = http://web.archive.org/web/20040603085718/http://www.ocrwm.doe.gov/factsheets/doeymp0010.shtml | dataarxiu = 3 juny 2004 | llengua = anglès }}/ref Aquest percentatge és prou elevat per permetre l'ocurrència d'una reacció nuclear de fissió en cadena sostinguda, sempre que existeixin altres condicions necessàries. La capacitat dels sediments de l'entorn per contenir els [[residus nuclears|productes nuclears residuals]] ha estat citada pel govern federal dels Estats Units com una evidència que dóna suport a la tesi sobre la viabilitat d'emmagatzemar combustible nuclear usat a [[Yucca Mountain]].ref name=OCRWM/

===Ús anterior a la descoberta===
L'ús de l'urani en la seva forma natural d'[[òxid]] data com a mínim de l'any 79 aC, quan s'utilitzava per donar un color groguenc a vidres ceràmics.ref name=LANL/ L'any 1912, R. T. Gunther, de la [[Universitat d'Oxford]], trobà vidre groc amb un 1% d'òxid d'urani en una vil·la [[Imperi Romà|romana]] del cap [[Posillipo]], al [[golf de Nàpols]] (Itàlia).ref name=BuildingBlocks482{{Harvnb|Emsley|2001|p=482 | llengua = anglès }}/ref A partir de l'[[edat mitjana]] tardana s'extragué [[pechblenda]] de les mines de plata dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]] situades a [[Jáchymov|Joachimsthal]], [[Bohèmia]] (actual Jáchymov, República Txeca), la qual era utilitzada com un agent colorant en la indústria local de producció de [[vidre]].ref name=BuildingBlocks477/ Als inicis del segle XIX, aquestes mines eren les úniques fonts de menes d'urani conegudes del món.

===Descoberta===
[[Fitxer:Becquerel plate.jpg|thumb|[[Henri Becquerel|Antoine Henri Becquerel]] descobrí el fenomen de la [[radioactivitat]] exposant una [[placa fotogràfica]] a l'urani l'any 1896.]]
La [[descoberta dels elements químics|descoberta]] de l'urani es reconeix al químic alemany [[Martin Heinrich Klaproth]]. Mentre estava treballant al seu laboratori experimental de [[Berlín]] l'any 1789, Klaproth fou capaç de precipitar un compost groguenc (probablement [[diuranat de sodi]]) dissolent [[pechblenda]] en [[àcid nítric]] i neutralitzant la solució amb [[hidròxid de sodi]].ref name=BuildingBlocks477{{Harvnb|Emsley|2001|p=477 | llengua = anglès }}/ref Klaproth assumí que la substància groguenca era l'òxid d'un element no descobert, i l'escalfà amb [[carbó vegetal]] per obtenir una pólvora negra, la qual cregué que ja era el nou metall que pretenia descobrir (de fet, la pólvora era un òxid d'urani).ref name=BuildingBlocks477/ref{{ref-publicació | títol = Chemische Untersuchung des Uranits, einer neuentdeckten metallischen Substanz| autor = Klaproth, M. H.| publicació = Chemische Annalen| volum = 2| exemplar = | any = 1789| pàgines = 387–403| enllaçautor = Martin Heinrich Klaproth | llengua = anglès }}/ref Anomenà l'element acabat de descobrir en honor al planeta [[Urà (planeta)|Urà]] (anomenat al seu torn en honor al déu grec [[Urà (mitologia)|Urà]]), descobert vuit anys enrere per l'astrònom [[William Herschel]].ref{{ref-enciclopèdia| edició =4a ed.| títol = Uranium|enciclopèdia=The American Heritage Dictionary of the English Language| editorial = Houghton Mifflin Company|url=http://www.answers.com/uranium | llengua = anglès }}/ref

El 1841, [[Eugène-Melchior Péligot]], professor de Química analítica del [[Conservatoire National des Arts et Métiers]] (Conservatori Nacional d'Arts i Oficis) de [[París]], aïllà la primera mostra d'urani metàl·lic escalfant [[tetraclorur d'urani]] amb [[potassi]].ref name=BuildingBlocks477/ref{{ref-publicació | títol = Recherches Sur L'Uranium
| autor = Péligot, E.-M. | publicació = [[Annales de chimie et de physique]]| volum = 5 | exemplar = 5 | any = 1842| pàgines = 5–47 |url = http://gallica.bnf.fr/ark:/12148/bpt6k34746s/f4.table | llengua = anglès }}/ref Durant la major part del segle XIX, l'urani no fou pas vist com una substància especialment perillosa, la qual cosa menà al desenvolupament de diversos usos per l'element.

[[Henri Becquerel]] descobrí la [[radioactivitat]] mitjançant urani el 1896.ref name=ColumbiaEncy/ Becquerel féu la descoberta a París deixant una mostra d'una sal d'urani, Ksub2/subUOsub2/sub(SOSub4/sub)sub2/sub (sulfat de potassi i uranil), a sobre d'una [[placa fotogràfica]] sense exposar, i notà que la placa es tornà borrosa.ref name=BuildingBlocks478/ Becquerel determinà llavors que una forma de llum invisible o raigs emesos per l'urani havien causat l'exposició de la placa.

=== Recerca de la fissió ===
[[Fitxer:UraniumCubesLarge.jpg|thumb|Cubs i prismes d'urani produïts durant el Projecte Manhattan]]

El 1934, un equip liderat per [[Enrico Fermi]] observà que el bombardeig d'urani amb [[neutró|neutrons]] produeix una emissió de [[raigs beta]] ([[electró|electrons]] o [[positró|positrons]] dels elements produïts; vegeu ''[[Partícula beta]]'').ref name=EncyChem773/ Al principi, els productes de fissió es confongueren amb nous elements de nombres atòmics 93 i 94, els quals el rector de la Facultat de Roma, Orso Mario Corbino, batejà com [[ausoni (element)|ausoni]] i [[hesperi (element)|hesperi]], respectivament.ref{{ref-web 
|url = http://www.nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1938/fermi-lecture.pdf|format = PDF| cognom = Fermi | nom = Enrico| data =12 desembre 1938| títol = Artificial radioactivity produced by neutron bombardment: Nobel Lecture|editor= Royal Swedish Academy of Sciences | llengua = anglès }}/refref{{ref-publicació | autor = De Gregorio, A.| títol = A Historical Note About How the Property was Discovered that Hydrogenated Substances Increase the Radioactivity Induced by Neutrons| any = 2003| pàgines = 41–47| volum = 19| publicació = Nuovo Saggiatore |arxiv=physics/0309046|bibcode = 2003physics...9046D | llengua = anglès }}/refref{{ref-web | autor = Nigro, M |url = http://www.brera.unimi.it/SISFA/atti/2003/312-321NigroBari.pdf | títol = Hahn, Meitner e la teoria della fissione| any = 2004 | llengua = anglès }}/refref{{ref-web | autor = van der Krogt, Peter |url = http://elements.vanderkrogt.net/element.php?sym=Pu | títol = Elementymology  Elements Multidict | llengua = anglès }}/ref Els experiments que conduïren a la descoberta de la capacitat de l'urani per dividir-se en elements més lleugers (fissió) i alliberar [[energia d'enllaç]] foren duts a terme per [[Otto Hahn]] i [[Fritz Strassmann]]ref name=EncyChem773{{Harvnb|Seaborg|1968|p=773 | llengua = anglès }}/ref al laboratori de Hahn, situat a Berlín. [[Lise Meitner]] i el seu nebot, el físic [[Otto Robert Frisch]], publicaren l'explicació física el febrer de 1939 i anomenaren el procés com a «[[fissió nuclear]]».ref{{ref-publicació 
| títol = Disintegration of Uranium by Neutrons: a New Type of Nuclear Reaction| cognom=Meitner|nom=Lise|cognom2=Frisch|nom2=Otto | publicació = Nature| volum = 143| any = 1939| pàgines = 239–240| doi = 10.1038/224466a0| url = http://www.atomicarchive.com/Docs/Begin/Nature_Meitner.shtml |bibcode = 1969Natur.224..466M| exemplar = 5218 | llengua = anglès }}/ref Poc després, Fermi féu la hipòtesi que la fissió de l'urani podria alliberar prou neutrons per mantenir una reacció de fissió. La confirmació d'aquesta hipòtesi arribà l'any 1939, i treballs posteriors descobriren que s'alliberen una mitjana de 2,5 neutrons per cada fissió de l'isòtop rar urani-235.ref name=EncyChem773/ Més tard, investigacions trobaren que l'isòtop molt més comú urani-238 pot ser [[transmutació nuclear|transmutat]] en [[plutoni]] que, igual que l'urani-235, també és fissionable per neutrons tèrmics. Aquestes descobertes feren que molts països comencessin a treballar en el desenvolupament d'[[arma nuclear|armes nuclears]] i de l'[[energia nuclear]].

El 2 de desembre de 1942, com a part del [[Projecte Manhattan]], un altre equip liderat per Enrico Fermi fou capaç d'iniciar la primera [[reacció nuclear en cadena]] artificial automantinguda ([[Chicago Pile-1]]). Treballant en un laboratori sota les graderies de l'[[Stagg Field]] de la [[Universitat de Chicago]], l'equip creà les condicions necessàries per dur a terme tal reacció apilant 360 [[tona mètrica|tones]] de [[grafit]], 53 tones d'[[òxid d'urani]] i 5,5 tones d'urani metàl·lic, la majoria del qual fou aportat per la fàbrica de làmpades Westinghouse en un procés de producció improvisat.ref name=EncyChem773/ref{{ref-publicació | cognom = Walsh| nom = John| títol = A Manhattan Project Postscript | publicació = Science| data = 19 juny 1981| volum = 212| pàgines = 1369–1371|url=http://pbadupws.nrc.gov/docs/ML0533/ML053340429.pdf| consulta = 23 març 2013| editorial = AAAS|issn=0036-8075|bibcode = 1981Sci...212.1369W |doi = 10.1126/science.212.4501.1369 | llengua = anglès }}/ref

===Bombes===
[[Fitxer:Atomic cloud over Hiroshima.jpg|thumb|[[Núvol de bolet]] sobre [[Hiroshima]] després que hi caigués la bomba atòmica basada en urani anomenada ''[[Little Boy]]''.]]
Els Estats Units desenvoluparen dos tipus principals de [[bomba atòmica|bombes atòmiques]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]: una basada en urani (de nom en clau ''[[Little Boy]]''), el material físsil de la qual era [[urani enriquit|urani altament enriquit]], i una basada en plutoni (vegeu ''[[Trinity (assaig nuclear)|Trinity]]'' i ''[[Fat Man]]''), el plutoni de la qual era derivat de l'urani-238. La ''Little Boy'' esdevingué la primera [[arma nuclear]] utilitzada en una guerra quan fou detonada sobre la ciutat japonesa d'[[Hiroshima]] el 6 d'agost de 1945. L'explosió i l'ona calorífica, equivalents a 12.500 tones de [[trinitrotoluè|TNT]], destruïren prop de 50.000 edificis i mataren aproximadament 75.000 persones (vegeu ''[[Bombardejos atòmics d'Hiroshima i Nagasaki]]'').ref name=BuildingBlocks478/ Inicialment es cregué que l'urani era relativament rar, i que la [[proliferació nuclear]] es podria evitar simplement comprant tots els estocs coneguts d'urani, però durant la següent dècada se'n descobriren grans dipòsits en molts llocs arreu del món.ref{{ref-llibre|cognom=Helmreich|nom= J.E. |títol=Gathering Rare Ores: The Diplomacy of Uranium Acquisition, 1943–1954|editor=Princeton University Press|data=1986: |capítol= 10 |isbn= 0-7837-9349-9 | llengua = anglès }}/ref

===Reactors===
[[Fitxer:First four nuclear lit bulbs.jpeg|thumb|Quatre bombetes enceses amb electricitat generada mitjançant el primer reactor nuclear artificial capaç de produir electricitat, l'[[Experimental Breeder Reactor I|EBR-I]] (1951)]]
El [[reactor de grafit X-10]] (X-10 Graphite Reactor) del [[Laboratori Nacional d'Oak Ridge]] (ORNL) d'[[Oak Ridge (Tennessee)|Oak Ridge]] (Tennessee, Estats Units), originalment conegut com a Clinton Pile i X-10 Pile, fou el segon reactor nuclear artificial del món (després de la Chicago Pile d'Enrico Fermi) i fou el primer reactor dissenyat i construït per ser operat de manera contínua. El 20 de desembre de 1951, el [[reactor generador experimental I]] (Experimental Breeder Reactor I) de l'[[Argonne National Laboratory]], ubicat a l'Atomic Energy Commission's National Reactor Testing Station prop d'[[Arco (Idaho)|Arco]] (Idaho, Estats Units), esdevingué el primer reactor nuclear que creà energia.ref{{ref-web |url=http://www.ne.anl.gov/About/reactors/frt.shtml | títol = Reactors Designed by Argonne National Laboratory: Fast Reactor Technology |editor= U.S. Department of Energy, Argonne National Laboratory | any = 2012 | llengua = anglès }}/ref Inicialment, el reactor encengué quatre bombetes de 150 [[watt]]s, però les millores dutes a terme permeteren més endavant donar potència a tota la instal·lació; més tard, la població d'Arco es convertí en la primera del món que tota la seva [[electricitat]] provenia de l'energia nuclear, en aquest cas generada pel reactor [[BORAX-III]].ref name=argonne{{ref-web |url=http://www.ne.anl.gov/About/reactors/lwr3.shtml#fragment-5 | títol = Reactors Designed by Argonne National Laboratory: Light Water Reactor Technology Development |editor= Departament d'Energia dels Estats Units, Argonne National Laboratory | any = 2012 | llengua = anglès }}/ref La primera central nuclear comercial del món, la [[central nuclear d'Obninsk]], a la [[Unió Soviètica]], començà a generar energia amb el reactor AM-1 el 27 de juny de 1954. Altres centrals nuclears pioneres foren [[Sellafield|Calder Hall]] (Anglaterra), que començà a operar el 17 d'octubre de 1956,ref name=BBC{{ref-notícia | títol = 1956:Queen switches on nuclear power |obra=[[BBC news]] |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/october/17/newsid_3147000/3147145.stm | data = 17 octubre 1956 | llengua = anglès }}/ref i la [[Central nuclear de Shippingport|Shippingport]] (Pennsilvània, EUA), que començà a operar el 26 de maig de 1958. L'energia nuclear s'utilitzà per primer cop per propulsar un [[submarí]] (l'[[USS Nautilus (SSN-571)|USS ''Nautilus'']]) l'any 1954.ref name=EncyChem773/ref name=argonne /

===Contaminació i el llegat de la Guerra Freda===
[[Fitxer:Reserves nuclears EUA i URSS.png|thumb|Evolució de les reserves d'armes nuclears de la Unió Soviètica i dels Estats Units durant el període 1945-2005]]
Les [[prova nuclear|proves nuclears]] de la Unió Soviètica i dels Estats Units durant la dècada de 1950 i a principis de la dècada de 1960, juntament amb les de França durant els anys 1970 i 1980ref name=BuildingBlocks480/ deixaren una quantitat significativa de [[pluja radioactiva]] arreu del món.ref{{ref-publicació | autor = Warneke, T.; Croudace, I. W.; Warwick, P. E. i Taylor, R. N. | títol = A new ground-level fallout record of uranium and plutonium isotopes for northern temperate latitudes | publicació = Earth and Planetary Science Letters| any = 2002 | volum = 203 | exemplar = 3–4 | pàgines = 1047–1057 |doi = 10.1016/S0012-821X(02)00930-5 |bibcode=2002EPSL.203.1047W | llengua = anglès }}/ref També hi hagué pluja radioactiva i pol·lució causades per [[accident nuclear|accidents nuclears]].ref{{ref-llibre|cognom=Newtan|nom= Samuel Upton |data=2007 |títol= Nuclear War I and Other Major Nuclear Disasters of the 20th Century |editor=AuthorHouse |isbn=1425985122 | llengua = anglès }}/refref{{ref-notícia |url=http://www.time.com/time/photogallery/0,29307,1887705,00.html | títol = The Worst Nuclear Disasters | editorial = Time.com | data = 25 març 2009 | llengua = anglès }}/ref

Els miners d'urani presenten una freqüència més elevada de [[càncer]]. S'ha documentat i relacionat amb la seva professió, per exemple, un risc superior de [[càncer de pulmó]] entre els miners d'urani [[navajo]]s.ref{{ref-publicació | publicació = Journal of Occupational  Environmental Medicine | autor = Gilliland, Frank D. MD; Hunt, William C. MS; Pardilla, Marla MSW, MPH; Key, Charles R. MD, PhD | títol = Uranium Mining and Lung Cancer Among Navajo Men in New Mexico and Arizona, 1969 to 1993 |url=http://journals.lww.com/joem/pages/articleviewer.aspx?year=2000issue=03000article=00008type=abstract | data = Març 2000 | volum = 42 | exemplar = 3 | pàgines = 278–283 |pmid=10738707 |doi=10.1097/00043764-200003000-00008 | llengua = anglès }}/ref La [[Radiation Exposure Compensation Act]], una llei estatunidenca del 1990, determinà que la compensació econòmica pels miners d'urani que se'ls diagnostiqués càncer o altres complicacions respiratòries seria de 100.000 dòlars.ref name=ajph.org{{ref-publicació | títol = The History of Uranium Mining and the Navajo People |doi=10.2105/AJPH.92.9.1410 | editorial = Ajph.org |pmid=12197966 | any = 2002 | cognom = Brugge | nom = Doug | cognom2 = Goble | nom2 = Rob | publicació = American Journal of Public Health | volum = 92 | exemplar = 9 | pàgines = 1410–9 |pmc=3222290 | llengua = anglès }}/ref

Durant la [[Guerra Freda]] entre la Unió Soviètica i els Estats Units s'amassaren grans quantitats de reserves d'urani i es crearen desenes de milers d'armes nuclears fent servir urani enriquit i plutoni obtingut a partir de l'urani. A partir del desmembrament de la Unió Soviètica l'any 1991, s'estima que unes 540 tones d'armes d'urani altament enriquides (suficients per crear 40.000 caps nuclears) s'han emmagatzemat en instal·lacions mal vigilades de la [[Federació Russa]] i en molts altres antics estats de l'URSS.ref name=EncyIntel/ La policia de l'Àsia, d'Europa i de l'Amèrica del Sud interceptà [[espionatge nuclear|carregaments nuclears]] d'urani o de plutoni de [[contraban]] com a mínim en 16 ocasions durant el període 1993-2005, la majoria dels quals provenien de fonts exsoviètiques.ref name=EncyIntel/ De 1993 a 2005, el Programa de protecció, control i responsabilitat de material (Material Protection, Control, and Accounting Program) dels Estats Units, dut a terme pel [[govern federal dels Estats Units]], destinà aproximadament 550 milions de [[dòlar]]s per intentar salvaguardar les reserves d'urani i de plutoni de Rússia.ref name=EncyIntel/ El pressupost fou utilitzat per fer millores a les instal·lacions d'emmagatzematge i de recerca.ref name=thwarting{{ref-publicació | autor = Glaser, Alexander and von Hippel, Frank N. | títol = Thwarting Nuclear Terrorism| publicació = Scientific American | data = Febrer 2006| pàgines = 56–63|doi=10.1038/scientificamerican0206-56|url=http://www.scientificamerican.com/article.cfm?id=thwarting-nuclear-terrori| volum = 294| exemplar = 2|pmid=16478027 | llengua = anglès }}/ref

== Abundància natural ==
===Biòtic i abiòtic===
{{AP|Urani a l'ambient}}
[[Fitxer:Pichblende.jpg|thumb|L'uraninita, també coneguda com a [[pechblenda]], és la [[mena]] més comuna de la qual s'extreu urani.]]
L'urani és un element que [[abundància natural|abunda a la naturalesa]]: es pot trobar en baixos nivells en totes les roques, sòl i aigua. L'urani és el 51è element pel que fa a [[abundància dels elements a l'escorça terrestre|abundància]] a l'escorça terrestre. També és l'element de nombre atòmic més elevat que es pot trobar de manera natural en quantitats significatives a la Terra; gairebé sempre es troba combinat amb altres elements.ref name=LANL/ Juntament amb tots els elements que tenen una [[massa atòmica]] superior a la del [[ferro]], l'urani només es forma de manera natural en [[supernova|supernoves]].ref{{ref-web |url=http://herschel.jpl.nasa.gov/chemicalOrigins.shtml | títol = History/Origin of Chemicals |editor= NASA | llengua = anglès }}/ref Es creu que la desintegració d'urani, [[tori]] i [[potassi-40]] en el [[mantell terrestre]] és la font principal de calorref{{ref-publicació |url=http://www.newscientist.com/article/mg18725103.700 | títol = First measurements of Earth's core radioactivity | publicació = New Scientist | autor = Biever, Celeste | data = 27 juliol 2005 | llengua = anglès }}/refref{{ref-web |url=http://physicsworld.com/cws/article/news/17436 | títol = Potassium-40 heats up Earth's core |editor= physicsweb | data = 7 maig 2003 | llengua = anglès }}/ref que manté líquid el [[Estructura interna de la Terra|nucli extern]] i causa la [[convecció mantèl·lica]] la qual, al seu torn, és la causa de la [[tectònica de plaques]].

La concentració d'urani mitjana a l'[[escorça terrestre]] és (segons la referència) de 2 a 4 parts per milióref name=SciTechEncy{{ref-enciclopèdia| edició =5a ed.| títol = Uranium|enciclopèdia=The McGraw-Hill Science and Technology Encyclopedia| editorial = The McGraw-Hill Companies, Inc.|isbn=0-07-142957-3 | llengua = anglès }}/refref name=BuildingBlocks480/ o aproximadament 40 vegades més abundant que la [[plata]].ref name=ColumbiaEncy/ Es calcula que l'interval d'escorça terrestre que va de la superfície a 25 km de profunditat conté 10sup17/sup kg d'urani, mentre que els [[oceà|oceans]] en poden contenir 10sup13/sup kg.ref name=SciTechEncy/ La concentració d'urani en el [[sòl]] va des de 0,7 a 11 parts per milió (i fins a 15 parts per milió en [[terra agrícola|sòl agrícola]] a causa de l'ús de [[fertilitzant]]s amb fosfat), i la seva concentració en aigua marina és de 3 parts per mil milions.ref name=BuildingBlocks480/

L'urani és més abundant que l'[[antimoni]], l'[[estany (element)|estany]], el [[cadmi]], el [[mercuri (element)|mercuri]] o la [[plata]], i és més o menys tan abundant com l'[[arsènic]] o el [[molibdè]].ref name=LANL/ref name=BuildingBlocks480/ Es troba en centenars de minerals entre els quals la [[uraninita]] (la [[mena]] d'urani més comuna), la [[carnotita]], l'[[autunita]], l'[[uranofana]], la [[torbernita]] i la [[coffinita]].ref name=LANL/ Algunes substàncies contenen concentracions significatives d'urani, tals com els dipòsits de roques [[fosfat|fosfòriques]], així com minerals com la [[lignita]] i sorres de [[monazita]] en menes riques en uraniref name=LANL/ (s'obté comercialment a partir de fonts que tenen concentracions tan baixes com del 0,1% d'uraniref name=ColumbiaEncy/).

[[Fitxer:Citrobacter freundii.jpg|thumb|Els [[citrobacteri]]s poden tenir concentracions d'urani en els seus cossos 300 vegades més elevades que en l'ambient que els envolta.]]

S'ha demostrat que alguns [[bacteri]]s com [[Shewanella putrefaciens|''S. putrefaciens'']] i [[Geobacter metallireducens|''G. metallireducens'']] redueixen U(VI) a U(IV).ref{{ref-publicació |doi=10.1016/j.oregeorev.2004.10.003 | títol = Evidence of uranium biomineralization in sandstone-hosted roll-front uranium deposits, northwestern China | any = 2005 | cognom = Min | nom = M | cognom2 = Xu | nom2 = H | cognom3 = Chen | nom3 = J | cognom4 = Fayek | nom4 = M | publicació = Ore Geology Reviews | volum = 26 | pàgina = 198 | exemplar = 3–4 | llengua = anglès }}/ref Alguns organismes com el [[liquen]] ''[[Trapelia|Trapelia involuta]]'' o [[microorganisme]]s com els [[citrobacteris]] poden absorbir concentracions d'urani que són fins a 300 vegades superiors a les de l'ambient.ref{{Harvnb|Emsley|2001|pp=476 i 482}}/ref Els citrobacteris absorbeixen ions [[uranil]] quan se'ls dóna [[glicerol-3-fosfat]] (o altres fosfats orgànics similars). Un cop passat un dia, un gram de bacteris es pot incrustar amb nou grams de cristalls de fosfat d'uranil, la qual cosa crea la possibilitat que aquests organismes puguin ser usats en un futur en [[bioremediació]] per [[contaminació radioactiva|descontaminar]] aigua contaminada amb urani.ref name=BuildingBlocks477/ref{{ref-publicació 
| títol = Uranium bioaccumulation by a Citrobacter sp. as a result of enzymically mediated growth of polycrystalline {{quím|HUO|2|PO|4}}| autor = Macaskie, L. E.; Empson, R. M.; Cheetham, A. K.; Grey, C. P. i Skarnulis, A. J.| publicació = Science| volum = 257| exemplar = 5071| any = 1992| pàgines = 782–784| doi = 10.1126/science.1496397| pmid = 1496397 |bibcode = 1992Sci...257..782M | llengua = anglès }}/ref També s'ha descobert que el [[proteobacteri]] ''[[Geobacter]]'' bioremedia l'urani d'[[Mantell freàtic|aigües subterrànies]].ref name=AndersonVrionis2003{{ref-publicació | cognom = Anderson | nom = R. T. | cognom2 = Vrionis | nom2 = H. A. | cognom3 = Ortiz-Bernad | nom3 = I. | cognom4 = Resch | nom4 = C. T. | cognom5 = Long | nom5 = P. E. | cognom6 = Dayvault | nom6 = R. | cognom7 = Karp | nom7 = K. | cognom8 = Marutzky | nom8 = S. | cognom9 = Metzler | nom9 = D. R. |last10=Peacock |first10=A. |last11=White |first11=D. C. |last12=Lowe |first12=M. |last13=Lovley |first13=D. R. | títol = Stimulating the In Situ Activity of Geobacter Species To Remove Uranium from the Groundwater of a Uranium-Contaminated Aquifer | publicació = Applied and Environmental Microbiology | volum = 69 | exemplar = 10 | any = 2003 | pàgines = 5884–5891 |issn=0099-2240 |doi=10.1128/AEM.69.10.5884-5891.2003 |url=http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC201226/ | llengua = anglès }}/ref

A la naturalesa, l'urani (VI) forma complexos carbonats altament solubles en pH alcalí. Això n'augmenta la mobilitat i la presència al sòl i les aigües subterrànies provinents de residus nuclears, cosa que representa un perill per la salut. Tanmateix, resulta difícil precipitar urani en forma de fosfat en presència d'un excés de carbonat en pH alcalí. S'ha descobert que una soca de ''Sphingomonas'' sp. BSAR-1 expressa una [[fosfatasa alcalina]] (PhoK) de gran activitat, que ha estat utilitzada per bioprecipitar l'urani de solucions alcalines en forma d'espècies de fosfat d'uranil. Aquesta capacitat de precipitació s'ha potenciat mitjançant la sobreexpressió de PhoK en ''E. coli''.ref{{ref-publicació | autor = Nilgiriwala, K.S.; Alahari, A.; Rao, A. S. i Apte, S.K.| any = 2008| títol = Cloning and Overexpression of Alkaline Phosphatase PhoK from Sphingomonas sp. Strain BSAR-1 for Bioprecipitation of Uranium from Alkaline Solutions| publicació = Applied and Environmental Microbiology| volum = 74| exemplar = 17| pàgines = 5516–5523|doi=10.1128/AEM.00107-08|pmid=18641147|pmc=2546639 | llengua = anglès | llengua = anglès }}/ref

Les plantes absorbeixen una mica d'urani del sòl. Les concentracions de pes en sec d'urani a les plantes es troben en el rang de 5 a 60 parts per mil milions, i la cendra de fusta cremada pot tenir concentracions de fins a 4 parts per milió.ref name=BuildingBlocks477/ Quantificada en pes en sec, la concentració d'urani a les plantes [[aliment]]àries és més baixa, en general. La gent n'ingereix un o dos micrograms al dia amb el menjar.ref name=BuildingBlocks477/

=== Producció i explotació minera ===
{{AP|Mineria de l'urani}}
[[Fitxer:Producció-demanda d'urani.png|thumb|Producció mundial d'urani (mines) i demandaref name=WNA-WUM/]]
[[Fitxer:Yellowcake.jpg|thumb|El ''[[yellowcake]]'' és una barreja concentrada d'[[òxid d'urani|òxids d'urani]] que és refinada per extreure'n urani pur.]]

La producció mundial d'urani el 2010 fou de 53.663 [[Tona_(unitat)|tones]], de les quals 17.803 (el 33,2%) foren extretes de mines del [[Kazakhstan]]. Altres països importants pel que fa a la mineria de l'urani són el [[Canadà]] (9.783 t), [[Austràlia]] (5.900 t), [[Namíbia]] (4.496 t), el [[Níger]] (4.198 t) i [[Rússia]] (3.562 t).ref name=WNA-WUM{{ref-web |url=http://www.world-nuclear.org/info/inf23.html | títol = World Uranium Mining |editor= World Nuclear Association | llengua = anglès }}/ref

La [[mena]] d'urani s'extreu de les mines de diverses maneres: [[mina a cel obert|a cel obert]], [[mineria subterrània|en mines subterrànies]], per [[lixiviació in situ]] i per [[mineria de perforació]] (vegeu ''[[Mineria de l'urani]]'').ref name=BuildingBlocks479/ Un mineral d'urani pobre sol contenir entre un 0,01% i un 0,25% d'òxids d'urani.ref name=EncyChem774{{Harvnb|Seaborg|1968|p=774}}/ref Els minerals rics que es troben als dipòsits d'[[Athabasca Basin]] de la regió de [[Saskatchewan]], al Canadà, poden contenir fins a un 23% d'òxids d'urani de mitjana.ref{{ref-web |url=http://www.investcom.com/moneyshow/uranium_athabasca.htm | títol = Athabasca Basin, Saskatchewan | llengua = anglès }}/ref La mena d'urani es tritura, es converteix en una pols fina i, a continuació, es lixivia amb un [[àcid]] o un [[àlcali]]. El [[lixiviat]] resultant se sotmet llavors a una seqüència de precipitació, extracció de solvent i intercanvi de ions. La barreja resultant, anomenada ''[[yellowcake]]'' (concentrat d'urani en pols obtingut a partir de solucions lixiviades de mineral d'urani), conté com a mínim un 75% d'òxids d'urani Usub3/subOsub8/sub. En aquest punt, el ''yellowcake'' es [[calcinació|calcina]] per eliminar les impureses abans de la refinació i la conversió.ref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/?id=F7p7W1rykpwCpg=PA75 | pàgines = 74–75 | títol = Hydrometallurgy in extraction processes, Volume 1 | autor = Gupta, C. K. and Mukherjee, T. K. | editorial = CRC Press | any = 1990 |isbn=0-8493-6804-9 | llengua = anglès }}/ref

L'urani de qualitat comercial es pot produir mitjançant la [[redox|reducció]] d'[[halur]]s d'urani amb metalls [[Metall alcalí|alcalins]] o [[Metall alcalinoterri|alcalinoterris]], o bé mitjançant l'electròlisi de KUFsub5/sub o UFsub4/sub dissolts en una solució de [[clorur de calci]] ({{quím|CaCl|2}}) i [[clorur de sodi]] (NaCl) fosos.ref name=LANL/ L'urani molt pur es produeix mitjançant la [[descomposició tèrmica]] d'halurs d'urani en un filament calent.ref name=LANL/

==== Extracció d'urani per països ====
El que segueix és una llista de països segons l'extracció d'urani (en tones) en els anys 2005, 2009 i 2012.ref name=autogenerated1{{ref-web |títol=World Uranium Mining Production|editor=World Nuclear Association|url=http://www.world-nuclear.org/info/Nuclear-Fuel-Cycle/Mining-of-Uranium/World-Uranium-Mining-Production/#.UT95sjcWxaJ.|data=2013|llengua=anglès}}/ref

{| class=wikitable
 !Posició
 !País
 !2005
 !País
 !2009
 !País
 !2012
 |-
 |1
 |{{CAN}}
 |{{formatnum:11628}}
 |{{KAZ}}
 |{{formatnum:14020}}
 |{{KAZ}}
 |{{formatnum:19451}}
 |-
 |2
 |{{AUS}}
 |{{formatnum:9516}}
 |{{CAN}}
 |10.173
 |{{CAN}}
 |9.145
 |-
 |3
 |{{KAZ}}
 |{{formatnum:4020}}
 |{{AUS}}
 |{{formatnum:7982}}
 |{{AUS}}
 |{{formatnum:5983}}
 |-
 |4
 |{{RUS}}
 |{{formatnum:3570}}
 |{{NAM}}
 |{{formatnum:4626}}
 |{{NIG}}
 |{{formatnum:4351}}
 |-
 |5
 |{{NAM}}
 |{{formatnum:3147}}
 |{{RUS}}
 |{{formatnum:3564}}
 |{{NAM}}
 |{{formatnum:3258}}
 |-
 |6
 |{{NIG}}
 |3.093
 |{{NIG}}
 |{{formatnum:3234}}
 |{{UZB}}
 |{{formatnum:3000}}
 |-
 |7
 |{{UZB}}
 |2.300
 |{{UZB}}
 |{{formatnum:2429}}
 |{{RUS}}
 |{{formatnum:2993}}
 |-
 |8
 |{{USA}}
 |1.039
 |{{USA}}
 |1.453
 |{{USA}}
 |1.537
 |-
 |9
 |{{UKR}}
 |800
 |{{PRC}}
 |1.200
 |{{PRC}}
 |1.500
 |-
 |10
 |{{PRC}}
 |750
 |{{UKR}}
 |840
 |{{UKR}}
 |890
 |}

==== Producció d'urani per empreses ====
El que segueix és una llista d'empreses segons la producció d'urani (en tones) en els anys 2006, 2009 i 2011.ref name=autogenerated1 /

{| class=wikitable
 !Posició
 !País
 !Empresa
 !2006
 !País
 !Empresa
 !2009
 !País
 !Empresa
 !2011
 |-
 |1
 |{{CAN}}
 |[[Cameco]]
 |8.100
 |{{FRA}}
 |[[Areva]] 
 |8.600
 |{{KAZ}}
 |[[KazAtomProm]]
 |8.884
 |-
 |2
 |{{AUS}}br /{{UK}} 
 |[[Rio Tinto]]
 |7.000
 |{{CAN}}
 |[[Cameco]]
 |8.000
 |{{FRA}}
 |[[Areva]] 
 |8.790
 |-
 |3
 |{{FRA}}
 |[[Areva]]
 |5.000
 |{{AUS}}br /{{UK}} 
 |[[Rio Tinto]] 
 |7.900
 |{{CAN}}
 |[[Cameco]]
 |8.630
 |-
 |4
 |{{KAZ}}
 |[[KazAtomProm]] 
 |3.800
 |{{KAZ}}
 |[[KazAtomProm]]
 |7.500
 |{{RUS}}
 |[[ARMZ]] 
 |7.088
 |-
 |5
 |{{RUS}} 
 |[[ARMZ]] 
 |3.500
 |{{RUS}}
 |[[ARMZ]] 
 |4.600
 |{{AUS}}br /{{UK}} 
 |[[Rio Tinto]]
 |4.061
 |-
 |6
 |{{AUS}}br /{{UK}} 
 |[[BHP Billiton]] 
 |3.000
 |{{AUS}}br /{{UK}} 
 |[[BHP Billiton]] 
 |2.900
 |{{AUS}}br /{{UK}} 
 |[[BHP Billiton]]
 |3.353
 |-
 |7
 |{{UZB}}
 |[[Navoi]] 
 |2.100
 |{{UZB}}
 |[[Navoi]]
 |2.400
 |{{UZB}}
 |[[Navoi]]
 |3.000 
 |-
 |8
 |{{CAN}} 
 |[[Uranium One]] 
 |1.000
 |{{CAN}}br /{{RUS}}
 |[[Uranium One]]
 |1.400
 |{{AUS}}
 |[[Paladin Energy]]
 |2.282 
 |-
 |9
 |{{AUS}}
 |[[Heathgate]] 
 |800
 |{{AUS}}
 |[[Paladin Energy]]
 |1.200
 |{{NIG}}
 |[[SOPamin]]
 |n/d
 |-
 |10
 |{{CAN}}
 |[[Denison Mines]]
 |500
 |{{USA}}
 |[[General Atomics]]
 |600
 |{{PRC}}
 |[[CNNC]]
 |n/d
 |}

L'empresa canadenca [[Uranium One]] esdevingué empresa subsidiària de la russa [[ARMZ]] el 2010.

===Recursos i reserves===
[[Fitxer:Uranium production world.PNG|thumb|Les mines més grans d'urani del món l'any 2005]]
S'estima que existeixen 5,5 milions de tones d'urani en reserves de menes que són econòmicament viables a 59 dòlars per [[lliura (unitat)|lliura]] d'urani,ref name=autogenerated1{{ref-web |url=http://www.world-nuclear-news.org/ENF_Exploration_drives_uranium_resources_up_17_0206082.html | títol = Exploration drives uranium resources up 17% |editor= World-nuclear-news.org | llengua = anglès }}/ref mentre que 35 milions de tones estan classificades com a recursos minerals (prospectes raonables de cara a una futura extracció econòmica).ref name=IAEAResourcesDemand/ Els preus variaren de 10$/lliura el maig de 2003 fins a 138$/lliura el juliol de 2007, cosa que ha causat un gran increment en la despesa d'exploració:ref name=autogenerated1/ el 2006 es destinaren mundialment 200 milions de dòlars a aquest concepte, la qual cosa representà un 54% d'increment respecte de l'any anterior.ref name=IAEAResourcesDemand/ La tendència continuà l'any següent, en el qual la despesa en exploració es disparà fins als 774 milions de dòlars, un increment de més del 250% respecte al 2004.ref name=autogenerated1/

Austràlia posseeix el 31% de les reserves de menes d'urani mundials conegudesref{{ref-web |url=http://www.world-nuclear.org/info/inf75.html | títol = Supply of Uranium | llengua = anglès }}/ref així com el dipòsit més gran d'urani del món, ubicat a la mina d'[[Olympic Dam]], a [[Austràlia Meridional]].ref{{ref-web | títol = Uranium Mining and Processing in South Australia |url=http://web.archive.org/web/20120106005859/http://www.uraniumsa.org/processing/processing.htm |editor= South Australian Chamber of Mines and Energy | any = 2002 | llengua = anglès }}/ref Hi ha una important reserva d'urani a [[Bakouma]], una subprefectura de la prefectura de [[Mbomou]] a la [[República Centreafricana]].

Part del combustible nuclear prové de les armes nuclears que s'estan desmantellantref{{ref-web |url=http://www.world-nuclear.org/info/inf13.html | títol = Military Warheads as a Source of Nuclear Fuel |editor= World-nuclear.org | llengua = anglès }}/ref com, per exemple, del [[Megatons to Megawatts Program]].

S'estima que uns 4.600 milions de tones d'urani addicionals es troben a l'[[aigua de mar]]; científics japonesos demostraren durant la dècada de 1980 que l'extracció d'urani de l'aigua marina utilitzant [[intercanvi de ions|intercanviadors de ions]] és factible.ref name=UseaWater{{ref-web | títol = Uranium recovery from Seawater |url=http://www.jaea.go.jp/jaeri/english/ff/ff43/topics.html |editor= Japan Atomic Energy Research Institute | data = 23 agost 1999 | llengua = anglès }}/refref name=stanfordCohen{{ref-web | títol = How long will nuclear energy last? |url=http://www-formal.stanford.edu/jmc/progress/cohen.html | data = 12 febrer 1996 | llengua = anglès }}/ref S'han dut a terme experiments per extraure urani de l'aigua de mar,ref{{ref-publicació | doi = 10.1002/cjce.5450620416 | títol = Extraction of uranium from sea water using biological origin adsorbents | any = 1984 | cognom = Tsezos | nom = M. | cognom2 = Noh | nom2 = S. H. | publicació = The Canadian Journal of Chemical Engineering | volum = 62 | exemplar = 4| pàgines = 559–561 | llengua = anglès }}/ref però el retorn fou baix a causa de la presència de [[carbonat]]s en l'aigua. El 2012, investigadors de l'[[ORNL]] anunciaren el desenvolupament d'un nou material absorbent anomenat HiCap que és capaç d'eliminar amb èxit metalls tòxics de l'aigua.ref{{ref-web |url=http://www.ornl.gov/info/press_releases/get_press_release.cfm?ReleaseNumber=mr20120821-00 | títol = ORNL technology moves scientists closer to extracting uranium from seawater |editor= Laboratori Nacional d'Oak Ridge | data = 21 agost 2012 | llengua = anglès }}/refref{{ref-web |url=http://www.pnnl.gov/news/release.aspx?id=938 | títol = Pueling nuclear power with seawater |editor= PNNL | data = 21 agost 2012 | llengua = anglès }}/ref

===Subministrament===
[[Fitxer:MonthlyUraniumSpot.png|thumb|right|[[Preu al comptat]] mensual de l'urani en dòlars per [[lliura (unitat)|lliura]]. Es pot veure clarament la [[bombolla de l'urani de 2007]].ref name=uraniumingo{{ref-web | url=http://www.uranium.info/prices/monthly.html | arxiuurl=http://web.archive.org/web/20071212170510/http://www.uranium.info/prices/monthly.html |arxiudata=12 desembre 2007 |títol=NUEXCO Exchange Value (Monthly Uranium Spot) | llengua = anglès }}/ref]]
El 2005, disset països produïen òxids d'urani concentrats, dels quals el [[Canadà]] (27,9% de la producció mundial) i [[Austràlia]] (22,8%) n'eren els principals productors; el [[Kazakhstan]] (10,5%), [[Rússia]] (8,0%), [[Namíbia]] (7,5%), el [[Níger]] (7,4%), l'[[Uzbekistan]] (5,5%), els [[Estats Units]] (2,5%), [[Argentina]] (2,1%), [[Ucraïna]] (1,9%) i la [[República Popular de la Xina|Xina]] (1,7%) també en produïren quantitats significatives.ref{{ref-web |url=http://www.uxc.com/fuelcycle/uranium/production-uranium.html | títol = World Uranium Production |editor= UxC Consulting Company, LLC | llengua = anglès }}/ref L'urani disponible es creu que serà suficient com a mínim fins a l'any 2090, encara que el desenvolupament de la tecnologia del [[reactor ràpid]] podria fer canviar la previsió a una disponibilitat fins d'aquí a 2.500 anys.ref name=IAEAResourcesDemand{{ref-web | títol = Global Uranium Resources to Meet Projected Demand |url=http://www.iaea.org/newscenter/news/2006/uranium_resources.html |editor= International Atomic Energy Agency | any = 2006 | llengua = anglès }}/ref Alguns estudis indiquen, però, que la infrainversió de les darreries del segle XX pot causar problemes d'abastament durant el segle XXI.ref name=MITfuelSupply{{ref-web | títol = Lack of fuel may limit U.S. nuclear power expansion |url=http://web.mit.edu/newsoffice/2007/fuel-supply.html |editor= Massachusetts Institute of Technology | data = 21 març 2007 | llengua = anglès }}/ref Sembla que els dipòsits d'urani segueixen una [[distribució lognormal]]. La quantitat d'urani recuperable augmenta un 30.000% per cada reducció d'un 90% en la riquesa del mineral.ref{{ref-web | url = http://www.osti.gov/energycitations/product.biblio.jsp?osti_id=6665051| títol = World Uranium Resources| autor = Deffeyes, Kenneth S. i MacGregor, Ian D.|editor= Scientific American| data = Gener de 1980| pàgina = 66 | llengua = anglès }}/ref En altres paraules, hi ha disponible poc mineral ric i proporcionalment molt més mineral pobre.

== Compostos ==
===Òxids i estats d'oxidació===
====Òxids====
{{imatge doble|right|U3O8lattice.jpg|200|UO2lattice.jpg|125|L'[[octaòxid de triurani]] (a l'esquerra) i el [[diòxid d'urani]] (a la dreta) són els dos òxids més comuns de l'urani.}}

El ''[[yellowcake]]'' calcinat produït en la majoria de grans indústries conté una distribució d'espècies d'urani en diverses formes que van des de la menys oxidada a la més oxidada. Les partícules que tenen temps de residència baixos al calcinador són, en general, menys oxidades que les que tenen temps llargs de retenció o que les partícules recuperades a la torre de depuració. El contingut de l'urani se sol denotar per {{quím|U|3|O|8}}, fórmula que data de l'època del [[Projecte Manhattan]], quan el {{quím|U|3|O|8}} era utilitzat com un estàndard en química analítica.

Les [[fase (matèria)|relacions de fase]] en el sistema urani-oxigen són complexes. Els [[estat d'oxidació|estats d'oxidació]] més importants de l'urani són l'urani (IV) i l'urani (VI); els seus dos [[òxid]]s corresponents són, respectivament, el [[diòxid d'urani]] ({{quím|UO|2}}) i el [[triòxid d'urani]] ({{quím|UO|3}}).ref name=EncyChem779{{Harvnb|Seaborg|1968|p=779 | llengua = anglès }}/ref També existeixen altres [[òxid d'urani|òxids d'urani]] com el monòxid d'urani (UO), el pentòxid de diurani ({{quím|U|2|O|5}}) i el peròxid d'urani ({{quím|UO|4|·2H|2|O}}).

Les formes més comunes de l'òxid d'urani són l'[[octaòxid de triurani]] ({{quím|U|3|O|8}}) i el {{quím|UO|2}}.ref name=ANL-Chem{{ref-web |url=http://web.ead.anl.gov/uranium/guide/ucompound/forms/index.cfm | títol = Chemical Forms of Uranium |editor= Argonne National Laboratory | llengua = anglès }}/ref Ambdues formes són sòlids de baixa [[solubilitat]] en aigua i relativament estables en un ventall ampli de condicions ambientals. L'octaòxid de triurani és (segons les condicions) el compost d'urani més estable i la forma que es troba més sovint a la naturalesa. El diòxid d'urani és la forma de l'urani que més s'utilitza com a combustible de reactors nuclears.ref name=ANL-Chem/ A [[temperatura ambient]], el {{quím|UO|2}} es converteix de manera gradual a {{quím|U|3|O|8}}. A causa de la seva estabilitat, els òxids d'urani se solen considerar la forma química preferida per l'emmagatzematge i disponibilitat de l'element.ref name=ANL-Chem/

====Química aquosa====
[[Fitxer:U Oxstufen.jpg|thumb|Urani en els estats d'oxidació III, IV, V i VI]]
Les [[Sal (química)|sals]] de molts [[estat d'oxidació|estats d'oxidació]] de l'urani són [[solubilitat|solubles]] en aigua i poden ser estudiades en [[solució aquosa|solucions aquoses]]. Les formes iòniques més comunes són {{quím|U|3+}} (marró-vermella), {{quím|U|4+}} (verda), {{quím|UO|2|+}} (inestable) i {{quím|UO|2|2+}} (groga), pels estats d'oxidació +3, +4, +5 i +6, respectivament.ref name=EncyChem778{{Harvnb|Seaborg|1968|p=778 | llengua = anglès }}/ref Existeixen alguns compostos sòlids i semimetàl·lics tals com el UO i el US per l'estat d'oxidació formal U(II), però no es coneixen ions simples que existeixin en solució per aquest estat. Els ions del {{quím|U|3+}} alliberen [[hidrogen]] de l'[[aigua]] i, per tant, es consideren altament inestables. L'ió {{quím|UO|2|2+}} representa l'estat de l'urani (VI) i se sap que forma compostos com el [[carbonat d'uranil]], el [[clorur d'uranil]] i el [[sulfat d'uranil]]. El {{quím|UO|2|2+}} també forma [[complex (química)|complexos]] amb diversos agents [[compost orgànic|orgànics]] [[quelat]]s, dels quals el que es troba d'una manera més comuna és l'[[acetat d'uranil]].ref name=EncyChem778/

A diferència de les sals d'uranil de l'urani i de les formes d'[[ió poliatòmic]] catiòniques urani-òxid, els [[uranat]]s –les sals que contenen un anió poliatòmic urani-òxid– generalment no són solubles en aigua.

====Carbonats====
Les interaccions d'anions carbonat amb urani (VI) causen que el [[diagrama de Pourbaix]] canviï molt quan el medi canvia d'aigua a una solució amb contingut de carbonat. Mentre que la gran majoria de carbonats són insolubles en aigua, els carbonats d'urani solen ser-hi solubles: això passa perquè un catió de U(VI) és capaç d'enllaçar dos oxigens terminals i tres o més carbonats per formar complexos aniònics.

{|class=wikitable style=text-align:center; float:center
|+[[Diagrama de Pourbaix|Diagrames de Pourbaix]]ref name=medusa{{ref-llibre|cognom=Puigdomènech|nom= Ignasi |títol=Hydra/Medusa Chemical Equilibrium Database and Plotting Software|data=2004|editor= KTH Royal Institute of Technology |url=http://www.kemi.kth.se/medusa/ | llengua = anglès }}/ref
|width=50%|[[Fitxer:Uranium pourdaix diagram in water.png|center|230px|Urani en un medi aquós]]
|[[Fitxer:Uranium pourdiax diagram in carbonate media.png|center|230px|Urani en una solució carbonatada]]
|-
|Urani en un medi aquós no complexant (per exemple, [[àcid perclòric]]/[[hidròxid de sodi]])ref name=medusa/
|Urani en una solució carbonatada
|-
|[[Fitxer:Uranium fraction diagram with no carbonate.png|center|230px|Concentracions relatives de les diferents formes químiques de l'urani en un medi aquós no complexant ]]
|[[Fitxer:Uranium fraction diagram with carbonate present.png|center|230px|alt=A graph of potential vs. pH showing stability regions of various uranium compound|Concentracions relatives de les diferents formes químiques de l'urani en una solució aquosa carbonatada]]
|-
|Concentracions relatives de les diferents formes químiques de l'urani en un medi aquós no complexant (per exemple, [[àcid perclòric]]/[[hidròxid de sodi]])ref name=medusa/
|Concentracions relatives de les diferents formes químiques de l'urani en una solució aquosa carbonatadaref name=medusa/
|}

====Efectes del pH====
Els diagrames de fracció molar d'urani en presència de carbonats il·lustren el següent: quan el [[pH]] de la solució d'urani (VI) augmenta, l'urani es converteix en un òxid hidròxid d'urani hidratat i, en pH elevats, esdevé un complex d'hidròxid aniònic.

Quan s'hi afegeix un carbonat, l'urani es converteix en una sèrie de complexos de carbonats si s'incrementa el pH. Un efecte d'aquestes reaccions és l'augment de la solubilitat de l'urani en el rang de pH de 6 a 8, un fet que té una influència directa en l'estabilitat a llarg termini dels combustibles nuclears de diòxid d'urani consumits.

===Hidrurs, carburs i nitrurs ===
El metall d'urani escalfat fins a 250-300 °C reacciona amb l'[[hidrogen]] per formar [[hidrur d'urani]]; l'assoliment de temperatures més elevades fa que s'elimini l'hidrogen de manera reversible. Aquesta propietat converteix els hidrurs d'urani en materials inicials convenients per crear pols d'urani reactiu juntament amb diversos compostos de carburs, nitrurs i halurs d'urani.ref name=EncyChem782{{Harvnb|Seaborg|1968|p=782 | llengua = anglès }}/ref Existeixen dues modificacions cristal·lines de l'hidrur d'urani: la forma α, que s'obté a baixes temperatures, i la forma β, que es crea quan la temperatura de formació és superior als 250 °C.ref name=EncyChem782/

Els [[carbur d'urani|carburs d'urani]] i els [[nitrur d'urani|nitrurs d'urani]] són tots dos compostos [[semimetall|semimetàl·lics]] relativament [[inert]]s que són mínimament solubles en [[àcid]]s, reaccionen amb l'[[aigua]] i es poden encendre en [[aire]] per formar {{quím|U|3|O|8}}.ref name=EncyChem782/ Els carburs d'urani inclouen el monocarbur d'urani (UC), el dicarbur d'urani ({{quím|UC|2}}) i el tricarbur de diurani ({{quím|U|2|C|3}}). Tant el UC com el {{quím|UC|2}} són formats mitjançant l'addició de carboni a l'urani fos o bé exposant el metall a [[monòxid de carboni]] a altes temperatures. El {{quím|U|2|C|3}}, d'altra banda, és estable per sota dels 1.800 °C i es prepara sotmetent una barreja escalfada de UC i de {{quím|UC|2}} a [[tensió mecànica|tensions mecàniques]].ref name=EncyChem780{{Harvnb|Seaborg|1968|p=780 | llengua = anglès }}/ref Els nitrurs d'urani obtinguts mitjançant exposició directa del metall al [[nitrogen]] inclouen el mononitrur d'urani (UN), el dinitrur d'urani ({{quím|UN|2}}) i el trinitrur de duirani ({{quím|U|2|N|3}}).ref name=EncyChem780/

===Halurs===
[[Fitxer:Uranium hexafluoride crystals sealed in an ampoule.jpg|thumb|L'[[hexafluorur d'urani]] és la matèria primera utilitzada per separar l'[[urani-235]] de l'urani natural.]]
Tots els fluorurs d'urani són creats utilitzant el [[tetrafluorur d'urani]] ({{quím|UF|4}}); el propi {{quím|UF|4}} es prepara mitjançant la hidrofluorinació del diòxid d'urani.ref name=EncyChem782/ La reducció del {{quím|UF|4}} amb hidrogen a 1000 °C produeix trifluorur d'urani ({{quím|UF|3}}). Sota les condicions adients de temperatura i pressió, la reacció de {{quím|UF|4}} sòlid amb [[hexafluorur d'urani]] gasós ({{quím|UF|6}}) pot formar els fluorurs intermediaris {{quím|U|2|F|9}}, {{quím|U|4|F|17}} i {{quím|UF|5}}.ref name=EncyChem782/

A temperatura ambient, el {{quím|UF|6}} té una elevada [[pressió de vapor]], la qual cosa fa que sigui útil en el procés de [[difusió gasosa]] per separar el rar [[urani-235]] de l'isòtop més comú [[urani-238]]. Aquest compost es pot preparar a partir de diòxid d'urani (i també d'hidrur d'urani) mitjançant el procés descrit a continuació:ref name=EncyChem782/

:{{quím|UO|2}} + 4 HF → {{quím|UF|4}} + 2 {{quím|H|2|O}} (500 °C, [[endotèrmic]])
:{{quím|UF|4}} + {{quím|F|2}} → {{quím|UF|6}} (350 °C, endotèrmic)

El {{quím|UF|6}} resultant, un sòlid blanc, és altament [[reacció química|reactiu]] (per fluorinació), [[sublimació|sublima]] fàcilment (emetent un vapor que es comporta gairebé com un [[gas ideal]]) i és el compost més [[volatilitat|volàtil]] d'urani que es coneix.ref name=EncyChem782/

Un mètode de preparació del [[tetraclorur d'urani]] ({{quím|UCl|4}}) consisteix a combinar directament [[clor]] amb urani metàl·lic o bé amb hidrur d'urani. La reducció del {{quím|UCl|4}} amb hidrogen produeix triclorur d'urani ({{quím|UCl|3}}) mentre que els clorurs d'urani més alts es preparen per reacció amb clor addicional.ref name=EncyChem782/ Tots els clorurs d'urani reaccionen amb l'aigua i l'aire.

Els [[bromur]]s i [[iodur]]s d'urani es formen mitjançant la reacció directa de [[brom]] i [[iode]] amb urani, respectivament, o bé afegint {{quím|UH|3}} als àcids d'aquests elements.ref name=EncyChem782/ Alguns exemples coneguts són el {{quím|UBr|3}}, el {{quím|UBr|4}}, el {{quím|UI|3}} i el {{quím|UI|4}}. Els oxohalurs d'urani són solubles en aigua i inclouen els següents compostos: {{quím|UO|2|F|2}}, {{quím|UOCl|2}}, {{quím|UO|2|Cl|2}} i {{quím|UO|2|Br|2}}. L'estabilitat dels oxohalurs decreix amb l'augment del [[pes atòmic]] de l'halur.ref name=EncyChem782/

== Isòtops ==
=== Concentracions naturals ===
{{AP|Isòtops de l'urani}}
L'[[urani natural]] està format per tres [[isòtop]]s principals: l'[[urani-238]] (amb una [[abundància natural]] del 99,28%), l'[[urani-235]] (0,71%) i l'[[urani-234]] (0,0054%). Tots tres isòtops són [[radioactivitat|radioactius]] –emeten [[partícula alfa|partícules alfa]]–, i també tots tres tenen poques probabilitats de patir [[fissió espontània]] en comptes d'[[emissió alfa]].

L'urani-238 és l'isòtop més estable de l'urani: té una [[semivida]] d'uns 4,468{{e|9}} anys, la qual equival aproximadament a l'[[edat de la Terra]]. L'urani-235 té una semivida d'uns 7,13{{e|8}} anys, i l'urani-234 de 2,48{{e|5}} anys.ref name=EncyChem777{{Harvnb|Seaborg|1968|p=777 | llengua = anglès }}/ref Pel que respecta a l'urani natural, tan sols al voltant d'un 49% dels seus raigs alfa són emesos per cada àtom de sup238/supU; també al voltant d'un 49% pel sup234/supU (ja que aquest darrer es forma a partir del primer); i aproximadament un 2% són emesos pel sup235/supU. Quan la Terra era jove, probablement un cinquè del seu urani era urani-235 i el percentatge d'urani-234 era molt més baix que aquest.

Normalment l'urani-238 és un emissor α (ocasionalment pateix fissió espontània) i es desintegra mitjançant la [[cadena de desintegració|sèrie de l'urani de desintegració nuclear]], la qual té 18 membres que, al final, es desintegren en [[isòtops del plom|plom-206]] per mitjà de diferents camins de desintegració.ref name=ColumbiaEncy/ A més, l'urani-238 no és físsil, però és un isòtop fèrtil, perquè després de l'[[activació de neutrons]] pot produir [[plutoni-239]], un altre isòtop físsil. De fet, el nucli del sup238/supU pot absorbir un neutró per a produir un isòtop radioactiu [[urani-239]]. El sup239/supU es desintegra mitjançant [[emissió beta]] en [[neptuni-239]], també un emissor beta, que al seu torn es desintegra en pocs dies en [[plutoni-239]]. El sup239/supPu s'utilitzà com a material físsil en la primera [[bomba atòmica]] detonada durant l'[[Trinity (assaig nuclear)|assaig nuclear ''Trinity'']] el 15 de juliol de 1945 a [[Nou Mèxic]], als Estats Units.ref name=EncyChem773/

La [[cadena de desintegració|cadena de desintegració del sup235/supU]] té 15 membres dels quals tots acaben per desintegrar-se en plom-207.ref name=ColumbiaEncy/ Les taxes constants de desintegració d'aquesta cadena fa que la comparació de proporcions d'elements pare i fill sigui útil per la [[datació radiomètrica]]. A més a més, l'urani-235 és important tant pels [[reactor nuclear|reactors nuclears]] com per les [[arma nuclear|armes nuclears]], ja que es tracta de l'únic isòtop d'urani que existeix a la naturalesa en una quantitat significativa que és [[físsil]], la qual cosa significa que pot ser dividit en dos o tres fragments ([[productes de fissió]]) mitjançant neutrons tèrmics.ref name=ColumbiaEncy/

L'urani-234 és membre de la sèrie de l'urani, i es desintegra en plom-206 mitjançant una sèrie d'isòtops de semivida relativament curta. D'altra banda, l'urani-233 s'obté a partir del [[tori-232]] amb bombardeig de neutrons –normalment en un reactor nuclear– i, a més, és físsil.ref name=LANL/ La seva cadena de desintegració acaba amb el [[tal·li|tal·li-205]].

=== Enriquiment ===
{{AP|Urani enriquit}}
[[File:Gas centrifuge cascade.jpg|thumb|S'utilitzen cascades de [[centrifugadora de gas|centrifugadores de gas]] per enriquir l'urani amb l'objectiu de de concentrar els seus isòtops fissionables.]]

A la naturalesa, l'urani es troba en forma d'urani-238 (99,2742%) i d'urani-235 (0,7204%). La [[separació isotòpica]] concentra (enriqueix) l'urani-235 fissionable per armes nuclears i la majoria de [[central nuclear|centrals nuclears]], excepte per [[reactor de gas|reactors de gas]] i [[reactor d'aigua pesada pressuritzada|reactors d'aigua pesada pressuritzada]]. La majoria dels neutrons alliberats per un àtom d'urani-235 que fissiona han d'impactar altres àtoms d'urani-235 per tal de sostenir la [[reacció nuclear en cadena]]. La concentració i quantitat d'urani-235 necessàries per aconseguir-ho s'anomenen [[massa crítica]].

Per ser considerat com a enriquit, la fracció d'urani-235 ha d'estar entre el 3% i el 5%.ref{{ref-web |url=http://web.ead.anl.gov/uranium/guide/depletedu/enrich/index.cfm | títol = Uranium Enrichment |editor= Argonne National Laboratory | llengua = anglès }}/ref Aquest procés produeix grans quantitats d'urani empobrit d'urani-235 i enriquit (és a dir, amb una fracció incrementada) d'urani-238 anomenat [[urani empobrit]]. Per ser considerat com a empobrit, la concentració isotòpica d'urani-235 no ha de ser superior al 0,3%.ref name=paducah{{ref-notícia |url=http://www.wise-uranium.org/dhap991.html | títol = Depleted Uranium: a by-product of the Nuclear Chain | editorial = Laka Foundation |cognom=Diehl|nom= Peter | llengua = anglès }}/ref El preu de l'urani ha augmentat des del 2001, de manera que ara es valora la possibilitat d'enriquir els residus d'enriquiment que contenen més d'un 0,35% d'urani-235. Això ha fet pujar el preu de l'hexafluorur d'urani empobrit des de 5 $/kg el 2001 fins a 130 $/kg al juliol del 2007.ref name=paducah/

El procés de [[centrifugadora de gas|centrifugació de gas]], en el qual se separa l'[[hexafluorur d'urani]] ({{chem|UF|6}}) gràcies a la diferència de [[pes molecular]] entre el sup235/supUFsub6/sub i el sup238/supUFsub6/sub mitjançant centrifugadores d'alta velocitat, és el procés d'enriquiment més barat i més utilitzat.ref name=BuildingBlocks478{{Harvnb|Emsley|2001|p=478 | llengua = anglès }}/ref D'altra banda, el procés de [[difusió gasosa]] havia estat anteriorment el mètode principal d'enriquiment; de fet, fou utilitzat en el [[Projecte Manhattan]]. En aquest procés, l'hexafluorur d'urani és [[difusió|difós]] repetidament a través d'una membrana de plata-zinc, i els diferents isòtops de l'urani són separats gràcies als diferents coeficients de difusió (com que l'urani-238 és més pesat, la seva difusió és una mica més lenta que la de l'urani-235).ref name=BuildingBlocks478/ El mètode de [[separació isotòpica mitjançant làser molecular]] fa servir un raig làser d'energia precisa per trencar l'enllaç entre l'urani-235 i el fluor, la qual cosa deixa l'urani-238 enllaçat amb el fluor i permet la [[precipitació química]] del metall urani-235.ref name=BuildingBlocks479/ Un mètode alternatiu d'enriquiment amb làser es coneix com [[separació d'isòtops mitjançant làser de vapor atòmic]], i fa servir [[làser regulable|làsers regulables]] tals com els [[làser de colorant|làsers de colorant]].ref{{ref-llibre |editor=[[F. J. Duarte|Duarte, F. J.]] i Hillman, L. W. | títol = Dye Laser Principles | any = 1990 | pàgina = 413 |isbn = 0-12-222700-X |url=http://www.opticsjournal.com/dlp.htm | llengua = anglès }}/ref Un altre mètode utilitzat és la difusió tèrmica líquida.ref name=SciTechEncy/

== Exposició humana ==
Una persona pot estar exposada a l'urani (o als seus descendents radioactius com el [[radó]]) inhalant pols de l'aire o ingerint aigua o menjar contaminats. La quantitat d'urani en l'aire sol ser molt petita; tanmateix, les persones que treballen en [[fàbrica|fàbriques]] que processen [[fertilitzant]]s [[fosfat|fosfatats]], que viuen prop d'instal·lacions governamentals on es crearen o provaren [[arma nuclear|armes nuclears]], que viuen o treballen prop d'un camp de batalla modern on s'han utilitzat armes d'[[urani empobrit]], o que viuen o treballen prop d'una central energètica de [[carbó]], d'instal·lacions on s'extreu o es processa mena d'urani o d'instal·lacions on s'enriqueix urani, poden patir una exposició més intensa a l'urani.ref name=EPA-Rad{{ref-web |url=http://www.epa.gov/radiation/radionuclides/uranium.html | títol = Radiation Information for Uranium |editor= Agència de Protecció Ambiental dels Estats Units | llengua = anglès }}/refref name=ATSDR-ToxFAQ{{ref-web |url=http://www.atsdr.cdc.gov/tfacts150.html | títol = ToxFAQ for Uranium |editor= Agency for Toxic Substances and Disease Registry |data= setembre 1999 | llengua = anglès }}/ref Les cases o estructures que es troben a sobre de dipòsits d'urani (ja siguin dipòsits naturals o creats per l'home) poden tenir una incidència més alta d'exposició al gas [[radó]].

La majoria de l'urani ingerit s'excreta durant la [[digestió]]. Tan sols s'absorbeix un 0,5% d'urani quan s'ingereixen formes insolubles de l'element (tals com el seu [[òxid d'urani|òxid]]), mentre que l'absorció d'una substància més soluble com l'ió [[uranil]] pot arribar a ser del 5%.ref name=BuildingBlocks477/ Tot i això, els compostos solubles d'urani tendeixen a passar ràpidament a través del cos, mentre que els compostos insolubles d'urani –especialment quan s'inhalen en forma de pols cap als [[pulmons]]– representen un perill més elevat. Un cop a dins del [[flux sanguini]], l'urani absorbit tendeix a [[bioacumulació|bioacumular-se]] i a romandre durant molts anys en el [[teixit ossi]] a causa de l'afinitat de l'urani cap als [[fosfat]]s.ref name=BuildingBlocks477/ L'urani no és absorbit a través de la pell i les [[partícula alfa|partícules alfa]] alliberades per l'urani tampoc la poden penetrar.

L'urani dins del cos esdevé ions d'[[uranil]], els quals s'acumulen en teixits ossis, del fetge, dels ronyons i reproductius. L'urani es pot descontaminar de superfícies d'acerref name=Francis{{ref-publicació |pmid=16053105 | any = 2005 | cognom = Francis | nom = AJ | cognom2 = Dodge | nom2 = CJ | cognom3 = McDonald | nom3 = JA | cognom4 = Halada | nom4 = GP | títol = Decontamination of uranium-contaminated steel surfaces by hydroxycarboxylic acid with uranium recovery | volum = 39 | exemplar = 13 | pàgines = 5015–21 | publicació = Environmental Science  Technology |doi=10.1021/es048887c|bibcode = 2005EnST...39.5015F | llengua = anglès }}/ref i d'[[aqüífer]]s.ref name=Wu{{ref-publicació |pmid=16830572 | any = 2006 | cognom = Wu | nom = WM | cognom2 = Carley | nom2 = J | cognom3 = Gentry | nom3 = T | cognom4 = Ginder-Vogel | nom4 = MA | cognom5 = Fienen | nom5 = M | cognom6 = Mehlhorn | nom6 = T | cognom7 = Yan | nom7 = H | cognom8 = Caroll | nom8 = S | cognom9 = Pace | nom9 = MN |displayauthors=8| títol = Pilot-scale in situ bioremedation of uranium in a highly contaminated aquifer. 2. Reduction of u(VI) and geochemical control of u(VI) bioavailability | volum = 40 | exemplar = 12 | pàgines = 3986–95 | publicació = Environmental Science  Technology |doi=10.1021/es051960u|bibcode = 2006EnST...40.3986W | llengua = anglès }}/ref

===Efectes i precaucions===
El funcionament normal dels [[ronyó|ronyons]], [[cervell]], [[fetge]], [[cor]] i altres sistemes pot resultar afectat per l'exposició a l'urani perquè, a part de ser feblement radioactiu, es tracta d'un [[metall tòxic]].ref name=BuildingBlocks477/ref name=Craft04{{ref-publicació | títol = Depleted and natural uranium: chemistry and toxicological effects| autor = Craft, E. S.; Abu-Qare, A. W.; Flaherty, M. M.; Garofolo, M. C.; Rincavage, H. L. and Abou-Donia, M. B.| publicació = Journal of Toxicology and Environmental Health Part B: Critical Reviews| any = 2004| volum = 7| exemplar = 4| pmid = 15205046| pàgines = 297–317| doi = 10.1080/10937400490452714 | llengua = anglès }}/refref name=ATSDR{{ref-web | títol = Toxicological Profile for Uranium |url=http://www.atsdr.cdc.gov/toxprofiles/tp150-c2.pdf |editor= Agency for Toxic Substances and Disease Registry (ATSDR) | lloc = Atlanta (Geòrgia)| id=CAS# 7440-61-1 |data=setembre 1999 |format=PDF | llengua = anglès }}/ref L'urani també és tòxic per a la reproducció.ref name=Hindin2005{{ref-publicació |doi = 10.1186/1476-069X-4-17 | cognom = Hindin | nom = Rita| cognom2 = Brugge | any = 2005 | nom2 = D | cognom3 = Panikkar | nom3 = B | títol = Teratogenicity of depleted uranium aerosols: A review from an epidemiological perspective | publicació = Environ Health | volum = 4 | pàgina = 17 |pmid = 16124873|pmc = 1242351 | llengua = anglès }}/refref{{ref-publicació | autor = Arfsten, D.P.; K.R. Still; G.D. Ritchie| any = 2001| títol = A review of the effects of uranium and depleted uranium exposure on reproduction and fetal development| publicació = Toxicology and Industrial Health| volum = 17| pàgines = 180–91| doi = 10.1191/0748233701th111oa| exemplar = 5–10| pmid = 12539863 | llengua = anglès }}/ref Els efectes [[radiologia|radiològics]] generalment són locals a causa del fet que la radiació alfa, la forma primària de la desintegració del sup238/supU, té un abast molt curt i no és capaç de penetrar la pell. S'ha demostrat que els ions uranil ({{chem|UO|2|2+}}), provinents del [[triòxid d'urani]], del [[nitrat d'uranil]] o d'altres compostos d'urani hexavalents, causen defectes de naixement i danys al [[sistema immunitari]] en animals de laboratori.ref{{ref-publicació | cognom = Domingo | nom = JL | cognom2 = Paternain | nom2 = JL | cognom3 = Llobet | nom3 = JM | cognom4 = Corbella | nom4 = J | títol = The developmental toxicity of uranium in mice | publicació = Toxicology | volum = 55 | exemplar = 1–2 | pàgines = 143–52 | any = 1989 |pmid = 2711400 |doi = 10.1016/0300-483X(89)90181-9 | llengua = anglès }}/ref Encara que l'agència estatunidenca [[Centres per al Control i Prevenció de Malalties|CDC]] ha publicat un estudi segons el qual cap [[càncer]] humà s'ha determinat que sigui resultat d'una exposició a l'urani natural o empobrit,ref name=ATSDR-PHS{{ref-web |url=http://www.atsdr.cdc.gov/phs/phs.asp?id=438tid=77 | títol = Public Health Statement for Uranium |editor= Centres per al Control i Prevenció de Malalties | llengua = anglès }}/ref l'exposició a l'urani i els seus productes de desintegració (especialment el [[radó]]) són coneguts a bastament com a amenaces importants per la salut.ref name=BuildingBlocks480/ L'exposició a l'[[estronci-90]], al [[iode-131]] i a altres productes de fissió no està relacionada amb l'exposició a l'urani, però pot ser resultat de procediments mèdics o a l'exposició a combustible de reactor gastat o als residus d'armes nuclears.ref''Chart of the Nuclides'', Comissió d'Energia Atòmica dels Estats Units, 1968/ref Encara que la inhalació accidental d'altes concentracions d'[[hexafluorur d'urani]] ha causat morts humanes, aquestes morts foren associades amb la generació d'àcid fluorhídric altament tòxic i de [[fluorur d'uranil]] i no pas amb el propi urani.ref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/?id=qDf3AO8nILoCpg=PA1468 | pàgina = 1468 | títol = Medical Toxicology | autor = Dart, Richard C.| editorial = Lippincott Williams  Wilkins | any = 2004 |isbn=0-7817-2845-2 | llengua = anglès }}/ref El metall d'urani finament dividit presenta un perill ignífug perquè l'urani és [[piroforicitat|pirofòric]]; petits grans poden encendre's espontàniament en aire a temperatura ambient.ref name=LANL/

El metall d'urani se sol manejar amb [[guants]]; es tracta d'una protecció suficient.ref name=DOH.WA{{ref-web |editor= Washington State Department of Health, Office of Radiation Protection|url=http://www.doh.wa.gov/ehp/rp/factsheets/factsheets-htm/fs27uran.htm| títol = Radiation Fact Sheets #27, Uranium (U) | any = 2010 | llengua = anglès }}/ref El concentrat d'urani es maneja i s'emmagatzema de tal manera que cap persona el pugui inhalar o ingerir.ref name=DOH.WA/

{|class=wikitable
|-
|+ Recopilació de la ressenya de 2004 sobre la toxicitat de l'uraniref name=Craft04/
|-
!Sistema o òrgan corporal
!Estudis en humans
!Estudis en animals
!''In vitro''
|-
|[[Sistema urinari]]
|Nivells elevats d'excreció de proteïnes, [[catalasa]] urinària i [[diüresi]]
|Danys als túbuls contorts proximals, cèl·lules necròtiques despreses de l'epiteli tubular, canvis glomerulars ([[insuficiència renal]])
|No s'ha estudiat
|-
|[[Cervell]]/[[Sistema nerviós central|SNC]]
|Rendiment disminuït en tests neurocognitius
|Toxicitat colinèrgica aguda; acumulació (segons dosi) en el [[còrtex]], [[mesencèfal]] i [[vermis]], canvis electrofisiològics en l'[[hipocamp (anatomia)|hipocamp]]
|No s'ha estudiat
|-
|[[ADN]]
|Informes de [[càncer]]sref name=ajph.org/ref{{ref-publicació |doi=10.1289/ehp.01109305|pmc=1240251| títol = Lung Cancer in a Nonsmoking Underground Uranium Miner |pmid=11333194| autor = Mulloy KB, James DS, Mohs K, Kornfeld M| publicació = Environ Health Perspect| any = 2001 | volum = 109| exemplar = 3| pàgines = 305–309 | llengua = anglès }}/refref{{ref-publicació |doi=10.1056/NEJM198406073102301 | títol = Uranium mining and lung cancer in Navajo men| autor = Samet JM, Kutvirt DM, Waxweiler RJ, Key CR | publicació = N Engl J Med| any = 1984 | volum = 310| exemplar = 23| pàgines = 1481–1584|pmc=6717538 | llengua = anglès }}/refref{{ref-publicació |url=http://faculty.washington.edu/stevehar/Dawson.pdf| títol = Navajo Uranium Workers and the Effects of Occupational Illnesses: A Case Study| autor = Dawson, Susan E| any = 1992| publicació = Human Organization| volum = 51| exemplar = 4 | pàgines = 389–397 | llengua = anglès }}/refref{{ref-publicació | títol = Uranium Mining and Lung Cancer Among Navajo Men in New Mexico and Arizona, 1969 to 1993| autor = Gilliland FD, Hunt WC, Pardilla M, Key CR| publicació = J Occup Environ Med| any = 2000 | volum = 42| exemplar = 3| pàgines = 278–283|pmid=10738707|doi=10.1097/00043764-200003000-00008 | llengua = anglès }}/refref{{ref-publicació | autor = Gottlieb LS, Husen LA.|doi=10.1378/chest.81.4.449 | títol = Lung cancer among Navajo uranium miners | any = 1982| publicació = Chest| volum = 81| exemplar = 4| pàgines = 449–52|pmid=6279361 | llengua = anglès }}/ref
|Increment de la [[mutagènesi]] (en ratolins) i de la inducció de tumors
| Cèl·lules binucleades amb micronuclis, inhibició de la cinètica del cicle cel·lular i proliferació; inducció de cromàtides germanes, fenotip tumorigen
|-
|[[Sistema ossi]], [[sistema muscular]]
|No s'ha estudiat
|Inhibició de la formació òssia periodontal; curació de ferides alveolars
|No s'ha estudiat
|-
|[[Sistema reproductiu]]
|Els miners d'urani tenen més primogènits femenins
|Atròfia tubular focal des de moderada fins a severa; vacuolització de les [[cèl·lules de Leydig]]
|No s'ha estudiat
|-
|[[Pulmons]]/[[sistema respiratori]]
|No s'ha informat d'efectes adversos per la salut
|Congestió i hemorràgia nasal severa, lesions i fibrosi pulmonar, [[edema]] i inflamació, [[càncer de pulmó]]
|No s'ha estudiat
|-
|[[Sistema gastrointestinal]]
|Vòmits, [[diarrea]], [[albuminúria]]
|No s'ha estudiat
|No s'ha estudiat
|-
|[[Fetge]]
|No s'han vist efectes davant d'una dosi d'exposició
|Fetge gras, [[necrosi]] focal
|No s'ha estudiat
|-
|[[Pell]]
|No hi ha dades disponibles de l'informe d'exposició
|Hipertròfia de cèl·lules epidèrmiques vacuolades, dany a [[fol·licle pilós|fol·licles pilosos]] i [[glàndula sebàcia|glàndules sebàcies]]
|No s'ha estudiat
|-
|Teixits que envolten fragments d'urani empobrit incrustats
|Elevades concentracions d'urani en l'[[orina]]
|Elevades concentracions d'urani en l'orina, pertorbacions en proves neurofisiològiques i bioquímiques
|No s'ha estudiat
|-
|[[Sistema immunitari]]
|[[Fatiga crònica]], erupcions, infeccions d'oïda i oculars, pèrdua de cabell i de pes, tos. Pot ser a causa d'una exposició química combinada i no pas tan sols de l'urani empobrit
|No s'ha estudiat
|No s'ha estudiat
|-
|[[Ulls]]
|No s'ha estudiat
|[[Conjuntivitis]], inflamació, irritació, edema, ulceració del les bosses conjuntivals
|No s'ha estudiat
|-
|[[Sang]]
|No s'ha estudiat
|Decrement de l'[[hemograma]] i de la concentració d'[[hemoglobina]]
|No s'ha estudiat
|-
|[[Sistema cardiovascular]]
|[[Miocarditis]] resultant de la ingestió d'urani, que acabà 6 mesos després de la ingestió
|Sense efectes
|No s'ha estudiat
|}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre | any = 2001 | capítol = Uranium |url=http://books.google.com/?id=j-Xu07p3cKwCprintsec=frontcover | títol = Nature's Building Blocks: An A to Z Guide to the Elements | editorial = [[Oxford University Press]] | lloc = [[Oxford]] |isbn=0-19-850340-7 | enllaçautor = John Emsley | nom = John | cognom = Emsley | pàgines = 476–482| llengua=anglès | ref = harv}}
* {{ref-llibre | títol = The Encyclopedia of the Chemical Elements | capítol = Uranium | any = 1968 | enllaçautor = Glenn T. Seaborg | nom = Glenn T. | cognom = Seaborg | editorial = Reinhold Book Corporation | lloc = [[Skokie (Illinois)]] | pàgines = 773–786 |id=LCCCN 68-29938| llengua=anglès | ref = harv}}

== Vegeu també ==
* [[Diòxid d'urani]]
* [[Central nuclear]]

==Enllaços externs==
{{Commons category|Uranium}}
* [http://www.lbst.de/publications/studies__e/2006/EWG-paper_1-06_Uranium-Resources-Nuclear-Energy_03DEC2006.pdf Uranium Resources and Nuclear Energy] {{en}}
* [http://www.epa.gov/radiation/radionuclides/uranium.html U.S. EPA: Radiation Information for Uranium] {{en}}
* [http://world-nuclear.org/education/uran.htm What is Uranium?] de la World Nuclear Association {{en}}
* [http://www.eia.gov/nuclear/ Nuclear fuel data and analysis] de l'Energy Information Administration dels Estats Units {{en}}
* [http://www.uxc.com Preu de mercat actual de l'urani] {{en}}
* [http://www.wise-uranium.org/umaps.html World Uranium deposit maps] {{en}}
* [http://alsos.wlu.edu/qsearch.aspx?browse=science/Uranium Annotated bibliography for uranium from the Alsos Digital Library] {{en}}
* [http://toxnet.nlm.nih.gov/cgi-bin/sis/search/r?dbs+hsdb:@term+@na+@rel+uranium,+radioactive NLM Hazardous Substances Databank—Uranium, Radioactive] {{en}}
* [http://viewer.zmags.com/showmag.php?mid=pfgsh#/page34/ Mining Uranium at Namibia's Langer Heinrich Mine] {{en}}
* [http://www.atsdr.cdc.gov/csem/uranium/ ATSDR Case Studies in Environmental Medicine: Uranium Toxicity] [[Department of Health and Human Services]] dels Estats Units {{en}}


{{taula periòdica compacta}}

{{Enllaç AB|cs}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|vi}}
{{Article de qualitat}}
[[Categoria:Urani| ]]
[[Categoria:Articles de qualitat de química]]</text>
      <sha1>6hrjt98wtuoa3iqoab3o9l87nzifkgd</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>