<page>
    <title>Serguei Koroliov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>152958</id>
    <revision>
      <id>13887323</id>
      <parentid>13887320</parentid>
      <timestamp>2014-07-24T19:42:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>MALLUS</username>
        <id>64671</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Sergei Pàvlovitx Koroliovbr /''Сергей Павлович Королёв''br /Serhí Pàvlovitx Koroliovbr /''Сергій Павлович Корольов''
| imatge = Sergey Korolyov 140-190 for collage.jpg
| mida_imatge = 
| peu = Serguei Koroliov amb l'uniforme militar soviètic (1938)
| nom_naix = 
| data_naix = {{Data naixement |1907|1|12}}
| lloc_naix = [[Fitxer:Flag of Russia.svg |border|23px|Bandera de Rússia]] [[óblast de Jitòmir|Jitòmir]], [[Imperi Rus]] (actual [[Ucraïna]])
| data_mort = {{Data defunció i edat|1966|1|14|1907|1|12}} 
| lloc_mort = [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|23px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Moscou]] ([[Unió Soviètica]])
| causa_mort =[[Tumor]]
| lloc_enterrat = [[Necròpoli de la muralla del Kremlin|Kremlin de Moscou]]
| coordenades_lloc_enterrat = !-- {{coord|LAT|LONG|display=inline,title}} --
| residència =
| nacionalitat = [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|23px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica|Soviètic]]
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| educació =
| empleat = 
| ocupació = Enginyer i dissenyador de míssils i coets espacials soviètics br / [[Coronel]] de l'[[Exèrcit Roig]]
| títol = 
| salari = 
| valor_net = 
| alçada = 
| pes = 
| term = 
| predecessor = 
| successor = 
| partit = 
| boards = 
| religió = 
| muller = Ksènia Maksymiliànovytx Vintsentini (Ксенія Максиміліанович Вінцентіні)br /Nina Ivànivna Kotenkova (Ніна Іванівна Котенкова)refHarford, p. 25, 94./refref[http://gazeta.ua/post/145752/2 Сергій Корольов уперше поцілувався на даху (Serhíi Koroliov va fer le seu primer petó sobre una teulada)] article de Stanislav Tsalyk (Станіслав ЦАЛИК) a ''Газета по-українськи'' (''Diari en ucraïnès''), Núm. 285, del 12 de gener del 2007. Secció història./ref
| marit = 
| fills = Nataixa
| pares = 
| parent = 
| signatura = 
| lloc_web = 
| notes = 
}}
'''Serhí Pàvlovitx Koroliov''' o '''Serguei Pàvlovitx Koroliov''' (en [[ucraïnès]] ''Сергі́й Па́влович Корольо́в''; en [[rus]] ''Серге́й Па́влович Королёв'') ([[óblast de Jitòmir|Jitòmir]], [[Imperi Rus]], [[13 de gener]] de [[1907]] - [[Moscou]], [[URSS]], [[14 de gener]] de [[1966]]) enginyer [[Ucraïna|ucraïnès]] considerat el pare de l'[[astronàutica]] soviètica. És considerat com l'equivalent soviètic de [[Wernher von Braun]].

Va començar a treballar amb l'equip d'[[Andrei Túpolev]] dissenyant [[avions]] de combat, a partir de [[1940]]. Als anys de la [[Segona Guerra Mundial]] va treballar també al desenvolupament de l'anomenat llançacoets ''Katiuxka''.

Donat que tot el relacionat amb el programa espacial soviètic era considerat com secret, Koroliov era un personatge desconegut fins a la seva mort, malgrat haver estat la peça més important d'aquest programa.

Al seu taller es va dissenyar el coet [[R-7 (família de coets)|R-7]] d'ús militar, del qual es va fer una versió civil, el Semiorka, i va llançar el 4 d'octubre de [[1957]] el primer satèl·lit artificial, l'[[Spútnik]]-1 (el mot spútnik (en {{lang-ru|спутник}}) significa justament satèl·lit, però també es pot traduir com a company de viatge).

És també aquest [[coet]] el que va permetre a [[Iuri Gagarin]] convertir-se en la primera persona a arribar a l'espai a dins del [[programa Vostok]].

Poc temps després aquest coet va llançar les primeres naus [[Soiuz (nau espacial)|Soiuz]], molt semblants a les que encara asseguren el transport d'astronautes a l'[[Estació Espacial Internacional]] (ISS).

Koroliov va morir després d'una operació quirúrgica i les seves cendres es van escampar pels murs del [[Kremlin]]. El president [[Vladímir Putin]] li va retre homenatge el [[12 de gener]] de [[2007]], amb motiu del centenari del seu naixement.

== Míssils balístics ==
El [[1945]], Koroliov rep la Medalla del Honor, la seva primera condecoració, pel seu treball en el desenvolupament de motors coet per avions militars. El mateix any li concedeixen l'ascens a l'[[Exèrcit Roig]] amb el grau de [[coronel]]. Junt amb altres experts en coets viatja a [[Alemanya]] per aconseguir informació sobre el coet alemany [[V-2]]. Els soviètics consideren prioritari aconseguir la més gran quantitat de documentació del V-2, i per això estudien molts dels components recuperats per les seves tropes. L'any [[1946]] el govern soviètic decidí portar cap a [[Rússia]] 5.000 treballadors de les fàbriques alemanyes de coets.

[[Ióssif Stalin|Stalin]] va decidir que la fabricació d'un míssil era una prioritat nacional, assignant tot el material vingut d'Alemanya al nou institut d'investigació NII-88. El desenvolupament del míssil balístic el va deixar en mans d'un militar, [[Dimitri Ustinov]], amb Koroliov com a cap de dissenyadors.

Amb la documentació aconseguida i gràcies, en part, als components de les V-2, l'equip de Koroliov aconsegueix a l'octubre de [[1947]] produir una rèplica del V-2, anomenada R-1. En total es van llançar 11 R-1, aconseguint un comportament semblant al de les [[V-2]] alemanyes. Els experts alemanys van continuar dissenyant els coets russos fins a [[1952]].

El 1947 el NII-88, sota la direcció de Koroliov, construeix el coet R-2 que duplica el seu radi d'acció respecte del de la V-2 i augmenta també la seva càrrega útil. Més tard dissenyen el coet R-3, amb un radi d'acció de 3.000 kilòmetres, amb motors coet fabricats per [[Valentyn Petróvytx Hluixkó]] (Валенти́н Петро́вич Глушко́).

L'any [[1952]] es construeix el coet R-5 (anomenat SS-3 Shyster per l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]]) amb un modest radi d'acció de 1.200 km. Posteriorment, l'any [[1957]] es va desenvolupar el primer míssil intercontinental, el R-7 (anomenat SS-6 Sapwood per l'OTAN). Aquest coet de dues etapes podia carregar un màxim de 5'4 tones, suficient per portar una [[bomba nuclear]] a 7.000 kilòmetres de distància.

== Premis, honors, distincions ==
=== Premis i distincions ===
Entre les seves distincions, Koroilov va rebre en dues ocasions el títol d'[[Heroi del Treball Socialista]], el 1956 i el 1961. També va rebre el [[Premi Lenin]] el 1971ref name=nmspacemuseum.org[http://www.nmspacemuseum.org/halloffame/detail.php?id=15 International Space Hall of Fame :: New Mexico Museum of Space History :: Inductee Profile] nmspacemuseum.org/ref i va rebre l'[[orde de Lenin]] en 3 ocasions, el [[Premi Lenin]] (1957) i l'[[orde de la Insígnia d'Honor]]. El 1958 va entrar a formar part de l'Acadèmia de Ciències de l'URSS.

=== Carrers que duen el seu nom ===
A tota l'antiga Unió Soviètica hi ha carrers que duen el seu nom - gairebé a cada ciutat n'hi ha un. El [[1966]], per exemple, un carrer de [[Moscou]] va rebre el seu nom: ''Ulitsa Akademika Korolyova'' (''carrer de l'Acadèmic Koroilov'').

A Ucraïna mants carrers duen el nom del científic, entre elles, [[Kíev]] (la capital), [[Odessa]], [[Lviv]] i la seva ciutat natal de Jitòmir, on també està ubicat el museu de l'aeronàutica anomenat en honor seu i enfocat als seus descobriments.

=== ciutats amb el seu nom ===
També en honor seu, l'antiga ciutat de Kaliningrad, a la rodalia de Moscou, ara duu el nom de [[Koroliov]].

=== Segells commemoratius ===
Entre altres segells, el [[1969]] i el [[1986]] el servei postal de l'[[URSS]] edità un segell de 10 [[ruble|kopek]] en honor seu.ref[[:Image:Soviet Union-1969-Stamp-0.10. Sergei Korolev.jpg|Image of 1969, 10k stamp.]] [http://www.stamprussia.com/5713b.jpg Image of 1986, 10k stamp.]/ref

=== Cràters i asteroides ===
En honor seu s'ha batejat un cràter al costat fosc de la Lluna (el [[Korolev (cràter llunar)|Koroliov]], [[Cràter Korolev|un altre cràter]] a [[Mart (planeta)|Mart]] i un [[asteroid]] (el [[1855 Korolyov]]).

== Museus ==
A la seva Jitòmir natal, a l'[[óblast de Jitòmir]], es troba el museu sobre l'[[astronàutica]] fundat en honor seu el [[1970]] i que porta el seu nom: Museu Serhíi Pàvlovytx Koroliov de la Cosmonàutica (Музей космонавтики імені Сергія Павловича Корольова, ''Muzei kosmonavtyky imeni Serhíia Pàvlovytxa Kovoliova'').

== Referències ==
{{referències}}

{{Projectes germans|commons=Сергей Павлович Королёв}}
{{ORDENA:Koroliov, Serguei Pavlovitx}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|he}}

[[Categoria:Enginyers europeus]]
[[Categoria:Ucraïnesos]]
[[Categoria:Soviètics]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Membres de l'Acadèmia Russa de les Ciències]]</text>
      <sha1>2gly0ycl77dogyed9zw2q2xy4dv4sp8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>