<page>
    <title>Ximpanzé</title>
    <ns>0</ns>
    <id>15312</id>
    <revision>
      <id>13986665</id>
      <parentid>13896056</parentid>
      <timestamp>2014-08-30T12:24:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>79.152.78.106</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Anatomia i fisiologia */ contribució purament gramatical, que en alguns casos evita equívocs.
canviant de tema: endavant la magnífica feina que feu</comment>
      <text>{{millorar traducció|data=febrer de 2014}}
{{Taxocaixa mamífer
| name = Ximpanzésref name=MSW3{{MSW3 Groves|pages=182-183}}/ref
| image = South Djoum Chimp.jpg
| image_width =200px
| image_caption = [[Ximpanzé comú]]br /al [[Camerun]]
|
| phylum = [[Chordata]]
| classis = [[Mammalia]]
| ordo = [[Primat]]es
| familia = [[Hominidae]]
| subfamilia = [[Homininae]]
| tribus = [[Hominini]]
| subtribus = [[Panina]]
| genus = '''Pan'''
| genus_authority = [[Lorenz Oken|Oken]], [[1816]]
| type_species_authority = [[Johann Friedrich Blumenbach|Blumenbach]], 1775
| range_map = Mapa distribuicao pans.png
| range_map_width =250px
| range_map_caption = Distribució del gènere ''Pan''
| subdivision_ranks = [[Espècies]]
| subdivision = 
''[[Ximpanzé comú|Pan troglodytes]]''br/
''[[Bonobo|Pan paniscus]]''
}}

El '''ximpanzé''' és el nom comú per a les dues espècies existents de simi del gènere Pan. El [[Riu Congo]] delimita els [[hàbitat]]s naturals d'ambdues espècies:ref{{ref-web 
| url = http://animaldiversity.ummz.umich.edu/site/accounts/information/Pan_troglodytes.html| títol = ADW:Pan troglodytes:information| consulta =2007-08-11| obra = Animal Diversity Web (University of Michigan Museum of Zoology)
}}/ref

*[[Ximpanzé comú]], ''Pan troglodytes'': el ximpanzé més conegut, viu principalment a l'Àfrica Central i Occidental.
*[[Bonobo]], ''Pan paniscus'': també conegut com el Ximpanzé pigmeu, es troba als boscos de la [[República Democràtica del Congo]].

Els ximpanzés són membres de la família ''[[Homínid|Hominidae]]'', juntament amb [[Goril·la|goril·les]], [[Humà|humans]] i [[Orangutan|orangutans]]. Es pensa que els ximpanzés es van dividir de l'evolució humana fa aproximadament 6 milions d'anys i així les dues espècies de ximpanzés són els parents més propers dels humans, com a membres de la tribu Hominini (juntament amb espècies extingides de la subtribu [[Hominina]]). Els ximpanzés són els únics membres coneguts de la subtribu '''''Panina'''''. Les dues espècies de ''Pan'' es dividiren fa només al voltant d'un milió d'anys. Més d'un 99%ref name=periodico/ de les seqüències de l'ADN [[Humà|humà]] i ximpanzé són les mateixes.

==Història evolutiva==
===Relacions evolutives===
[[Fitxer:Hominoid taxonomy 7.svg|thumb|left|300px|Les relacions taxonòmiques dels Hominoidea]]
Es considera ara el gènere ''Pan'' com a part de la subfamília Homininae a la qual els humans també pertanyen. Els humans compartim un avantpassat comú amb els ximpanzés de fa sis milions d'anys .ref{{format ref}} http://news.mongabay.com/2005/0831a-nih.html Chimps and Humans Very Similar at the DNA Level/ref La recerca innovadora feta per [[Mary-Claire King]] el 1973 trobà [[Àcid desoxiribonucleic|ADN]] idèntic en un 99% entre els éssers humans i els ximpanzés,refMary-Claire King, ''Protein polymorphisms in chimpanzee and human evolution'', Doctoral dissertation, University of California, Berkeley (1973)./ref encara que la investigació des de llavors ha modificat aquella dada fins al 94%ref name=ns{{ref-web| url = http://www.sciam.com/article.cfm?chanID=sa003articleID=9D0DAC2B-E7F2-99DF-3AA795436FEF8039 |data= 2006-12-19 |títol= Humans and Chimps: Close But Not That Close |editor= Scientific American |consulta= 2006-12-20}}/ref de semblança, amb algunes diferències al [[DNA no codificant]]. S'ha proposat fins i tot que les dues espècies de ximpanzés s'agrupin en el gènere ''[[Homo]]'''. Un argument a favor d'això és que altres espècies s'han reclassificat per pertànyer al mateix gènere sobre una base de menor similitud genètica que la que hi ha entre humans i ximpanzés.

===Fòssils===
[[Fitxer:Bodybuilderchimp.jpg|thumb|left|Aquest ximpanzé no té pelatge, permetent els seus músculs ser fàcilment visibles]]

Els fòssils de ximpanzés no es van descriure fins al 2005. Les poblacions de ximpanzés existents a l'Àfrica Central i Occidental no se superposen amb els fòssils humans de l'Àfrica Oriental. Tanmateix, ara s'ha informat sobre fòssils de ximpanzés a [[Kenya]]. Això indicaria que tant els humans com els membres de la família dels ''Pan'' eren presents al Rift Valley de l'Àfrica Oriental durant el Mig [[Plistocè]].ref name=firstfossil{{ref-publicació | article = First fossil chimpanzee | cognom = McBrearty | nom = S. | coautors = N. G. Jablonski | publicació = [[Nature]] | data= 2005-09-01 | volum = 437 | pàgines = 105–108 | pmid = 16136135 | doi = 10.1038/nature04008}}/ref

==Anatomia i fisiologia==

El ximpanzé comú mascle té una alçada de fins a 1.7 m dret i pesa tant com 70 kg; la femella és una mica més petita. Els llargs braços del ximpanzé comú, quan són estesos, tenen la meitat d'amplada una altra vegada com l'alçada del cos i són més llargs que les seves cames. El bonobo és una mica més baix i més prim que el ximpanzé comú però té membres més llargs. Les dues espècies utilitzen els seus braços llargs i forts per pujar a arbres. Al terra, els ximpanzés normalment caminen de quatre grapes utilitzant els artells per a suport amb les mans tancades, una forma de locomoció anomenada caminar amb artells. Els peus del ximpanzé s'ajusten millor per caminar que els de l'orangutan perquè les soles del ximpanzé són més amples i els dits més curts. Tant el ximpanzé comú com bonobo poden caminar alçats a dues cames quan porten objectes amb les mans i braços. El pelatge és fosc; la cara, dits, les palmes de les mans i soles dels peus són sense pèl; i el ximpanzé no té cua. Un bony d'os per sobre dels ulls dóna al front un aspecte recedent i el nas és pla. Encara que les mandíbules sobresurten, els llavis sobresurten només quan un ximpanzé fa morros. El cervell d'un ximpanzé té al voltant de la meitat de la mida d'un cervell humà.refChimpanzee, Microsoft® Encarta® Online Encyclopedia 2008
http://encarta.msn.com © 1997-2008 Microsoft Corporation. All Rights Reserved.
/ref 

Els ximpanzés rarament viuen per sobre de l'edat de 40 en estat salvatge, però se sap que han arribat a l'edat de més de 60 en la captivitat. De [[Cheeta]], l'estrella de [[Tarzan]], ha estat dit que encara era viva el 2009 a l'edat de 79 anys,ref{{ref-web 
| url = http://www.latimes.com/features/printedition/magazine/la-tm-cheeta16apr22,0,3519768.story?page=1coll=la-home-magazine| títol = Cheeta speaks| consulta =2007-04-22| autor = Moehringer, J.R.| obra = [http://www.latimes.com Los Angeles Times]| data = [[2007-04-22]]
}}/ref que el faria el ximpanzé més vell al món. Tanmateix, aquesta declaració ha estat qüestionada per altres.ref{{ref-web 
| url = http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2008/11/25/AR2008112500939_pf.html| títol = Lie of the Jungle| consulta =2008-12-14| autor = Rosen, R.D.| obra = [http://www.washingtonpost.com Washington Post]| data = [[2008-12-07]]
}}/ref

==Comportament==
[[Fitxer:Bonobo 009.jpg|left|thumb|Bonobo]]

Les diferències anatòmiques entre el Ximpanzé Comú i el Bonobo són lleugeres, però en comportament sexual i social són marcades les diferències. El Ximpanzé Comú té un règim [[Omnivorisme|omnívor]], una cultura de [[Caça|cacera]] de tropa basada en mascles beta dirigits per un [[Mascle alfa|mascle alfa]] i relacions socials altament complexes.

El Bonobo, d'altra banda, té un règim principalment [[Frugivorisme|frugívor]] i un comportament [[Igualitarisme|igualitari]], [[No violència|no violent]], [[Matriarcat|matriarcal]] i sexualment receptiu.ref{{ref-web 
| url = http://www.bio.davidson.edu/people/vecase/Behavior/Spring2004/laird/Social%20Organization.htm| títol = Bonobo social spacing| consulta =2008-03-10| autor = Courtney Laird| obra = Davidson College
}}/ref La pell exposada de la cara, mans i peus varia de rosa a molt fosc en les dues espècies, però és generalment més clar en individus més joves, enfosquint-se mentre s'arriba a maduresa. El Bonobo té membres superiors proporcionadament més llargs i tendeix a caminar alçats més sovint que el Ximpanzé Comú. Una Universitat d'estudi de Centre Mèdic de Chicago ha trobat diferències genètiques significatives entre les poblacions de ximpanzés.ref{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |títol=Gene study shows three distinct groups of chimpanzees |data=2007-04-20 |editorial= | url =http://www.eurekalert.org/pub_releases/2007-04/uocm-gss042007.php |obra=EurekAlert |pàgines= |consulta= 2007-04-23 |llengua= }}/ref Grups diferents de ximpanzés també tenen comportament cultural diferent amb preferències pels tipus d'eines.ref {{ref-web|url=http://www.janegoodall.com/chimp_central/chimpanzees/behavior/default.asp |títol=Chimp Behavior |consulta=2007-08-11 |editor=Jane Goodall Institute}}/ref

El Ximpanzé Comú tendeix a mostrar nivells més alts d'agressió que el Bonobo.ref{{ref-llibre | urlcapítol = http://books.google.cat/books?id=lDP4TPccgC8Cpg=PA30dq=chimpanzee+bonobo+aggresionei=aJbQSJbULIH-sQPwlOHbAwsig=ACfU3U0LoKGF-b2Q8gMffVix_d1xsHxFDA#PPA31,M1 | títol = Our Inner Ape | capítol = Apes in the family | cognom = de Waal | nom = F | enllaçautor = Frans de Waal | isbn = 1594481962 | any = 2006 | editorial = Riverhead Books | lloc = Nova York}}/ref

===Intel·ligència===
[[Fitxer:1911 EB Chimpanzee Brain.png|thumb|Diagrama del cervell. Topography of the Main Groups of Foci in the Motor Field of Chimpanzee.]]

Els ximpanzés fan eines i les utilitzen per adquirir menjars i per a exhibicions socials; tenen estratègies de cacera sofisticades que exigeixen cooperació, influència i posició; són conscients dels estatus, manipuladors i capaços de decepció; poden aprendre a utilitzar símbols i entendre aspectes de llengua humana incloent-hi alguna sintaxi relacional, conceptes de nombre i seqüència numèrica;ref{{ref-web 
| url = http://www.indiana.edu/~origins/teach/A105/lectures/A105L12.html| títol = Chimpanzee intelligence| consulta =2008-03-24| editor = [[Indiana University]]| data = [[2000-02-23]]
}}/ref i són capaços planejar espontàniament un estat futur o event.ref{{ref-publicació|cognom=Osvath|nom=Mathias|data=2009-03-10|article=Spontaneous planning for future stone throwing by a male chimpanzee|publicació=Current Biology|editorial=Elsevier|volum=19|exemplar=5|pàgines=R190–R191}}/ref

====Ús d'eines====

Els ximpanzés moderns utilitzen eines i la investigació recent indica que l'ús d'eines de pedra de ximpanzés data a com a mínim de fa 4300 anys.ref{{ref-publicació | autor = Julio Mercader, Huw Barton, Jason Gillespie, Jack Harris, Steven Kuhn, Robert Tyler, Christophe Boesch | any = 2007 | article = 4300-year-old Chimpanzee Sites and the Origins of Percussive Stone Technology | publicació = PNAS | volum = Feb | pàgines = }}/ref Un estudi recent revela que l'ús de tals eines avançades com llances, les quals els [[Ximpanzé comú|Ximpanzés Comuns]] al [[Senegal]] afilaven amb les seves dents, sent utilitzades per travessar els [[Galago senegalensis]] fora de forats petits en arbres.ref{{ref-web 
| url = http://news.yahoo.com/s/nm/20070222/sc_nm/chimps_hunting_dc| títol = Hunting chimps may change view of human evolution| consulta =2007-02-22| autor = Fox, M.| data = [[2007-02-22]]
}}/refref{{ref-web 
| url = http://www.iastate.edu/~nscentral/news/2007/feb/chimpstools.shtml| títol = ISU anthropologist's study is first to report chimps hunting with tools| consulta =2007-08-11| editor = Iowa State University News Service| data = 2007-02-22
}}/ref Abans de la descoberta d'ús d'eines en ximpanzés, es creia que els humans eren l'única espècie que fan i utilitzen eines, però unes quantes altres espècies que utilitzen eines són ara conegudes.ref{{ref-web 
| url = http://www.livescience.com/animals/070212_chimp_tools.html| títol = Chimps Learned Tool Use Long Ago Without Human Help| consulta =2007-08-11| cognom = Whipps| nom = Heather| editor = LiveScience| data = 2007-02-12
}}/refref{{ref-web 
| url = http://janegoodall.net/chimp_central/chimpanzees/gombe/tool.asp| títol = Tool Use| consulta =2007-08-11| editor = Jane Goodall Institute
}}/ref

====Empatia====
[[Fitxer:chimpanzee mom and baby.jpg|left|thumb|Ximpanzé mare i bebé.]] 
Els estudis recents han mostrat que els ximpanzés s'involucren dins comportaments aparentment [[Altruisme|altruistes]].ref {{ref-web|url=http://www.sciencedaily.com/releases/2007/06/070625085134.htm |títol=Human-like Altruism Shown In Chimpanzees |consulta=2007-08-11 |data= 2007-06-25|obra=Science Daily }}/refref{{ref-publicació |cognom=Bradley |nom=Brenda |any=1999 |mes=June |article=Levels of Selection, Altruism, and Primate Behavior |publicació=The Quarterly Review of Biology |volum=74 |exemplar=2 |pàgines=171–194|consulta= 2007-08-11 |doi=10.1086/393070 }}/ref

L'evidència a favor d'espiritualitat de ximpanzés inclou mostres de dol, incipient [[Amor romàntic|amor romàntic]], [[Dansa de la pluja|dansa de pluja]], apreciació de bellesa natural com una posta de sol sobre un llac, curiositat i respecte cap a fauna (com la [[Pitó (serp)|pitó]], que no és ni una amenaça ni una font alimentària pels ximpanzés), empatia cap a unes altres espècies (com alimentar tortugues) i fins i tot [[Animisme|animisme]] o joc pretés en ximpanzés que bressen i que raspallen roques o pals.ref[http://www.originsnet.org/chimpspiritdatabase.pdf Appendices for chimpanzee spirituality by James Harrod]/ref Tanmateix, si aquests comportaments s'expliquen en referència a espiritualitat o no encara és discutit. 

Científics escocesos han descobert que la relació dels ximpanzés amb la [[mort]] no difereix molt de la [[percepció]] [[humana]]. En concret, en un estudi van estudiar el [[comportament]] dels primats davant la [[mort]] d'una femella de més de cinquanta anys denominada Pansy, que tenia una [[malaltia]] terminal. A l'entrar en coma, els científics van observar com els altres membres de la comunitat estaven més callats de l'habitual i es quedaven acariciant la femella moribunda durant les nits. Després de la seva mort, la seva filla s'estigué al costat del seu cos, malgrat que mai abans havia dormit al lloc on hi havia el cadàver. La resta del grup va evitar passar pel lloc on va morir. Un altre estudi, realitzat a Oxford, confirma l'existència de forts vincles entre les mares i les seves cries que persisteixen, fortament, fins i tot després de la mort dels fills.ref name=periodico[http://www.elperiodico.cat/default.asp?idpublicacio_PK=46idioma=CATidnoticia_PK=708507idseccio_PK=1477 Els ximpanzés tenen una relació amb la mort similar a la dels humans] ''[[El Periódico]]'', 27 abril [[2010]]/ref

====Comunicació====

Els ximpanzés es comuniquen d'una manera similar a comunicació no verbal humana, utilitzant vocalitzacions, gests de mà i expressions facials. Investigacions al cervell de ximpanzés han revelat que la comunicació del ximpanzé activa una àrea del cervell del ximpanzé que està en la mateixa posició que l'àrea de Broca, el centre del llenguatge al cervell humà.ref{{cite episode
 | title = Communication
 | episodelink = 
 | series = Evolve
 | serieslink = Evolve (TV series)
 | airdate = 2008-9-14
 | season = 1
 | number = 7}}/ref

====Llenguatge==== 
[[Fitxer:ChimpanzeeProfile.jpg|thumb|Perfil d'un Ximpanzé.]]
Els científics han estat fascinats molt de temps amb els estudis del llenguatge, considerant que és una habilitat cognitiva humana única. Per provar aquesta hipòtesi, els científics han intentat ensenyar llenguatge a unes quantes espècies de [[Homínid|grans simis]]. Un primer intent per Allen i Beatrice Gardner durant els anys 1960 va implicar passar 51 mesos ensenyant [[Llengua de signes americana|llengua de signes americana]] a un ximpanzé anomenat [[Washoe (ximpanzé)|Washoe]]. Washoe va aprendre 151 signes i espontàniament els ensenyava a uns altres ximpanzés.ref{{ref-publicació | autor = Gardner, R. A., Gardner, B. T. | any = 1969 | article = Teaching Sign Language to a Chimpanzee | publicació = Science | volum = 165 | pàgines = 664–672 | doi = 10.1126/science.165.3894.664 | pmid = 5793972}}/ref Durant un període més llarg de temps, Washoe va aprendre uns 800 signes.ref{{ref-llibre | autor = Allen, G. R., Gardner, B. T. | any = 1980 | capítol = Comparative psychology and language acquisition | editor = Thomas A. Sebok and Jean-Umiker-Sebok (eds.) | títol = Speaking of Apes: A Critical Anthology of Two-Way Communication with Man | lloc = Nova York | editorial = Plenum Press | pàgines = 287–329}}/ref Des d'aleshores, nombrosos altres estudis, incloent-hi un amb un ximpanzé anomenat [[Nim Chimpsky]], s'han dirigit amb diversos nivells d'èxit. Hi ha debats en curs entre alguns científics, notablement [[Noam Chomsky]] i [[David Premack]], sobre l'habilitat dels grans simis no humans per aprendre llenguatge. 

====Memòria====

Un estudi de 30 anys a l'Institut d'Investigació de Primats de la [[Universitat de Kyoto]] ha mostrat que els ximpanzés poden aprendre a reconèixer els números 1-9 i els seus valors. Els ximpanzés mostren una aptitud per memòria fotogràfica, demostrat en experiments en els quals els dígits barrejats 1-9 s'enfoquen a una pantalla d'ordinador durant menys d'un quart de segon, després del qual el ximpanzé, Ayumu, és capaç d'assenyalar correctament i ràpidament les posicions on apareixien en ordre ascendent. El mateix experiment era suspès pel campió de memòria mundial [[Ben Pridmore]] a la majoria dels intents.refThe study was presented in a [[five TV|five]] documentary called [http://demand.five.tv/Episode.aspx?episodeBaseName=C5133620006 The Memory Chimp], part of the channel's ''[[Extraordinary Animals]]'' series./ref

====Rialla als micos====

El [[Riure|riure]] podria no limitar-se o ser únic dels humans. Les diferències entre la rialla ximpanzé i humana poden ser el resultat d'adaptacions que han evolucionat per permetre parla humana. L'autoconsciència de la situació d'un com vista en la [[Prova del mirall|prova de miralls]], o l'habilitat per identificar-se amb el destret d'altres (vegi [[Neurona mirall|neurones mirall]]), són prerequisits per a riure, així els animals poden estar rient de la mateixa manera que els humans ho fan.

Els ximpanzés, els [[Goril·la|goril·les]] i els [[Orangutan|orangutans]] mostren vocalitzacions paregudes a la rialla en resposta a contacte físic, com lluitar, juguen a encalçar-se, o fent [[Pessigolles|pessigolles]]. Això es documenta en ximpanzés salvatges i captius. El riure de Ximpanzé comú no és immediatament reconeixedor per als humans com a tal, perquè es genera alternant inhalacions i exhalacions que sonen més com respirar i esbufegar. Hi ha exemples en què s'ha declarat que els primats no humans han expressat alegria. Un estudi analitzava i enregistrava sons fets per criatures humanes i Bonobos quan se'ls feien pessigolles. Trobà, que encara que el riure del Bonobo era amb una freqüència més alta, la rialla seguia un patró similar a les criatures humanes i incloïa expressions facials similars. Els humans i els ximpanzés comparteixen àrees per pessigollejar similars del cos, com les aixelles i panxa. La diversió de les pessigolles en ximpanzés no disminueix amb l'edat.ref name=Discover2003 {{ref-publicació |autor=Steven Johnson | data=Abril 2003|article=Emotions and the Brain |publicació=Discover Magazine|url=http://web.archive.org/web/20031211162003/http://www.discover.com/issues/apr-03/features/featlaugh/}}/ref

===Agressivitat===

Els ximpanzés són altament territorials i s'ha provat que es maten els uns als altres.ref[http://www.time.com/time/health/article/0,8599,1880229,00.html Why the Stamford Chimp Attacked]/ref El febrer de [[2009]], a causa d'un incident relativament rar en el qual un ximpanzé domèstic anomenat ''Travis'' havia atacat una dona a [[Stamford (Connecticut)]], el [[Congrés dels Estats Units]] va aprovar la prohibició de tenir primats com a animals de companyia als Estats Units.refUrban, Peter, STAFF WRITER, ''The Advocate''. 2009. [http://www.stamfordadvocate.com/ci_11778339 ''House approves primate pet ban'']/ref

==Interacció amb humans==
===Història===

Els africans han tingut contacte amb ximpanzés durant mil·lennis. Els ximpanzés s'han mantingut com [[Animal de companyia|animals de companyia]] durant segles en uns quants pobles africans, especialment al [[República Democràtica del Congo|Congo]]. El primer contacte enregistrat d'europeus amb ximpanzés tenia lloc a l'[[Angola]] actual durant els anys 1600. El diari de l'explorador portuguès [[Duarte Pacheco Pereira]] (1506), conservat a l'[[Arquivo Nacional da Torre do Tombo|Arxiu Nacional Portuguès (Torre do Tombo)]], és probablement el primer document europeu per admetre que els ximpanzés construïen les seves pròpies eines rudimentàries.

El primer ús del nom ximpanzé, tanmateix, no arribà fins al 1738. El nom s'obté d'un terme de llengua [[Tshiluba]], kivili-chimpenze, que és el nom local per a l'animal i es tradueix balderament com mockman, o possiblement només simi. Els biòlegs van aplicar ''Pan'' com el nom de gènere de l'animal. Els ximpanzés, així com uns altres simis també aparenten haver estat conegut per escriptors Occidentals en temps antics, però principalment com mites i llegendes de coneixement de la societat euroàrab, principalment a través de comptes fragmentats i incomplets d'aventurers europeus. Els simis són esmentats diversament per [[Aristòtil]], així com la [[Bíblia]], on els simis i [[Babuí|mandrils]] es descriuen com haver estat recollits per [[Rei Salomó|Solomon]] en [[Primer dels Reis|1 Reis]] 10:22. 

Quan els ximpanzés es portaven primer al continent Europeu, els científics Europeus anotaven la inexactitud d'algunes descripcions antigues, que sovint informaven que els ximpanzés tenien banyes i peülles. Els primers d'aquests primers ximpanzés transcontinentals venien des d'Angola, i eren presentats com a regal a Frederick Henry, príncep d'Orange el 1640, seguits per algun dels seus germans durant els anys següents. Els científics que examinaven aquests espècimens rars quedaven perplexos i descrivien aquests primers ximpanzés com a [[Pigmeu|Pigmeus]] i notaven les similituds clares dels animals amb humans. Les dues dècades següents van veure un cert nombre d'aquestes criatures importades a Europa, principalment adquirides per diversos jardins zoològics com diversió per a visitants. 
 
[[Fitxer:HugoRheinholdApeWithSkull.DarwinMonkey.2.jpg|thumb|left|100px|L'Affe mit Schädel (mico amb crani) de [[Hugo Rheinhold]] és un exemple de com eren vists els ximpanzés al final del segle 19.]]
[[Selecció natural|La teoria de Darwin de selecció biològica]] (publicada el 1859) esperonava interès científic en ximpanzés, com en molta de [[Biologia|ciència de vida]], que portaven finalment a estudis nombrosos dels animals salvatges i en captivitat. Els observadors de ximpanzés a l'època estaven principalment interessats en [[Comportament|comportament]] i com tenia a veure amb la dels humans. Això era menys estrictament i desinteressadament científic del que podria sonar, amb molta atenció centrada damunt si o no els animals tenien trets que es podrien considerar 'bons'; la intel·ligència de ximpanzés s'exagerava sovint significativament, com s'immortalitza en l'Affe mit Schädel (mico amb crani) de [[Hugo Rheinhold]] (vegi imatge, a l'esquerra), on un ximpanzé aparentment cult contempla un crani. Va arribar a haver-hi fins i tot un esquema redactat per domesticar ximpanzés per fer-los fer diverses tasques domèstiques. (p.ex. treball de fàbrica). Al final dels anys 1800 els ximpanzés romanien com un misteri per a humans, amb la informació científica molt poc objectiva disponible.

El segle XX veia una edat nova d'investigació científica en el comportament de ximpanzés. Abans de 1960, gairebé res no se sabia sobre comportament de ximpanzés en el seu hàbitat natural. El juliol d'aquell any, [[Jane Goodall]] començava al bosc Gombe de [[Tanzània]] per viure entre els ximpanzés, on principalment estudiava els membres de la [[Comunitat de ximpanzés Kasakela|comunitat de ximpanzés Kasakela]]. La seva descoberta que els ximpanzés feien i utilitzaven eines era innovadora, enfront com es considerava prèviament que els humans eren l'única espècie que podien fer això. Els primers estudis més progressius en ximpanzés eren encapçalats principalment per Wolfgang Köhler i Robert Yerkes, els dos eren psicòlegs cèlebres. Tant aquests homes com els seus col·legues establien que els estudis de laboratori de ximpanzés se centraven específicament a assabentar-se de les habilitats intel·lectuals de ximpanzés, especialment solució de problemes. Això típicament implicava proves bàsiques, pràctiques en ximpanzés de laboratori, que exigien una capacitat intel·lectual bastant alta (com resoldre el problema d'adquirir una [[Banana|banana]] fora d'abast). Notablement, Yerkes també feia observacions extenses de ximpanzés salvatges que complementava enormement la comprensió científica de ximpanzés i el seu comportament. Yerkes va estudiar ximpanzés fins a la [[Segona Guerra Mundial]], mentre Köhler acabava cinc anys d'estudi i publicava la seva famosa ''Mentalitat de Simis'' el 1925 (que és fortuïtament quan començava Yerkes les seves anàlisis), finalment concloent que els ximpanzés manifesten comportament intel·ligent de tipus general familiar en éssers humans... un tipus de comportament que compta com específicament humana (1925).ref name=goodall{{ref-llibre | cognom = Goodall | nom = Jane | enllaçautor = Jane Goodall | any = 1986 | títol = The Chimpanzees of Gombe: Patterns of Behavior | isbn = 0-674-11649-6 | editorial = Belknap Press of Harvard University Press | lloc = Cambridge, Mass.}}/ref

L'agost, de 2008, l'exemplar del ''Diari Americà de Primatologia'' comunica resultats d'un estudi d'un any de llargària de ximpanzés al Parc Nacional de Mahale Mountains de Tanzània que produïa evidència de la qual els ximpanzés s'estan tornant malalts de malalties víriques contagioses que han contret probablement d'humans. Les investigacions moleculars, microscòpiques i epidemiològiques demostraven que els ximpanzés que viuen al Parc Nacional de Mahale Mountains han estat patint d'una malaltia respiratòria que és probablement provocada per una variant d'un paramyxovirus humà.ref[http://newswise.com/articles/view/541407/ Newswise: Researchers Find Human Virus in Chimpanzees] Consultat el 5 juny 2008./ref

==Vegeu també==
*[[Jane Goodall]]
*[[Cheeta]]

==Referències==
{{Referències|2}}
{{Homínids}}
{{Commonscat|Pan}}

{{Bases de dades taxonòmiques}}

[[Categoria:Ximpanzés| ]]

[[ln:Mokómbósó]]
[[nn:Sjimpanse]]
[[th:ลิงชิมแปนซี]]</text>
      <sha1>4ctosueq55iy1nbrt50py2smuehy08c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>