<page>
    <title>Manfred von Richthofen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>153542</id>
    <revision>
      <id>14014845</id>
      <parentid>13923930</parentid>
      <timestamp>2014-09-06T12:38:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: VeureVegeu</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar asos aviació
 | name = Manfred von Richthofen
 | image = [[Fitxer:Manfred von Richthofen.jpeg|vora|280px| Von Richthofen vestint la ''[[Pour le Mérite]]'', Blue Max, la condecoració militar més important de [[Prússia]], en un retrat oficial de [[1917]].]]br /[[Fitxer:Manfred von Richthofen Signature.svg|Signatura de Manfred von Richthofen]]
 | caption = Von Richthofen vestint la ''[[Pour le Mérite]]'', Blue Max, la condecoració militar més important de [[Prússia]], en un retrat oficial de [[1917]].
 | born = {{data naixement|1892|5|2}}
 | died = {{data defunció i edat|1918|4|21|1892|5|2}}
 | victories = 80
 | placeofbirth = [[Breslau]], [[Silèsia]] llavors [[Alemanya]] ara [[Polònia]]
 | placeofdeath = Cresta de Morlancourt, prop de [[Vaux-sur-Somme]], [[França]]
 | placeofburial = [[Bertangles]], [[Amiens]]br /[[Fricourt]]br /[[Cementiri de Invalidenfriedhof]], [[Berlín]]br /[[Südfriedhof]], [[Wiesbaden]]
 | placeofburial_label =
 | nickname = '''el Baró Roig''' (''The Red Baron'')
 | allegiance = {{Bandera|Imperi_Alemany|20px}} [[Imperi Alemany]]
 | branch = ''[[Uhlans]] (Llancers)''br /''[[Luftstreitkräfte]]'' (predecessor de la [[Luftwaffe]])
 | serviceyears = [[1911]] - [[1918]]
 | rank = ''[[Rittmeister]]'' ([[Capità]])
 | unit = [[Jasta 11]] br / [[Jagdgeschwader 1]]
 | commands = [[Jasta 11]] (gener 1917)br /
[[Jagdgeschwader 1]] ([[24 de juny]] [[1917]] - [[21 d'abril]] [[1918]])
 | battles = * [[Front occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]] (Primera Guerra Mundial)br/ * [[Front oriental (Primera Guerra Mundial)|Front Oriental]] (Primera Guerra Mundial)
 | wars = [[Primera Guerra Mundial]]
 | awards = [[Pour le Mérite]] i altres 22 condecoracions
 | relations = [[Lothar von Richthofen]] (germà)
 | laterwork = 
}}
'''Manfred Albrecht ''Freiherr'' von Richthofen''' ([[Breslau]], [[Imperi Alemany]], [[2 de maig]] de [[1892]] - Cresta de Morlancourt, prop de [[Vaux-sur-Somme]], [[França]], [[21 d'abril]] de [[1918]]) fou un [[aviador de combat]] [[Alemanya|alemany]] de la [[Luftstreitkräfte]] (Exèrcit de l'aire de l'[[Imperi Alemany]]). És considerat l'[[as (aviació)|as d'asos]] de la [[Primera Guerra Mundial]], essent oficialment acreditat amb 80 victòries.

Heroi dels alemanys i respectat pels seus enemics durant la Primera Guerra Mundial, Manfred von Richthofen era membre d'una família [[aristocràcia|aristocràtica]] i per tant tenia molts [[Richthofen|familiars de renom]]. És internacionalment conegut com '''el Baró Roig''' (''The Red Baron'').

Quasi 100 anys després que fos abatut, encara avui no se sap exactament qui fou el causant de la seva mort. Diverses teories han aparegut i s'han descartat des de llavors, però encara segueix despertant l'interès de diversos investigadors que volen resoldre un dels fets més misteriosos de la Primera Guerra Mundial.

== Nom i sobrenoms ==

Freiherr (literalment Senyor Lliure) no és un nom de pila, sinó, un [[títol nobiliari]] i, per tant, hereditari. De fet, tots els membres masculins de la família el tenen, fins i tot amb els pares en vida. És més similar a Senyor (Lord dels [[Gran Bretanya|britànics]]) que a [[Baró]]. Tot i això, aquest, és l'origen del sobrenom més famós de von Richthofen, el Baró Roig. El vermell era el color del seu aparell i per tant no té implicacions polítiques. La traducció a l'alemany d'el Baró Roig és {{Audio|De-der_Rote_Baron.ogg|der Rote Baron}}. Actualment, von Richthofen és conegut amb aquest sobrenom fins i tot a [[Alemanya]], mentre que al seu temps era conegut pel de Der Rote Kampfflieger (en anglès The Red Battle Flyer o The Red Fighter Pilot). Aquest últim fou l'utilitzat com a títol de l'autobiografia de von Richthofen de 1917, ''Der Rote Kampfflieger''ref[http://www.domainregistry.de/der-rote-baron.html Manfred von Richthofen:Der Rote Baron.] ISBN 3837019306./ref (''El Pilot Roig'').

En temps de guerra, però, va rebre altres denominacions. Els francesos el coneixien més per Le Diable Rouge (Diable vermell en [[català]], Red Devil en [[anglès]]) o Le petit Rouge (El Petit Vermell en [[català]], Little Red en [[anglès]]). A [[Anglaterra]] també fou conegut per Red Knight (Cavaller Vermell en [[català]]).

== Primers passos ==
[[Fitxer:Wappen-Richthofen.jpg|thumb|esquerra|[[Blasó]] dels von Richthofen .]]
Manfred va néixer a Kleinburg, prop de [[Breslau]], [[Baixa Silèsia]] (ara part de la ciutat de [[Wrocław]], [[Polònia]]) al si d'una [[Richthofen|família aristocràtica]] de [[Prússia]]. Fill del [[Major (rang militar)|Major]] Albrecht Phillip Karl Julius ''Freiherr'' von Richthofen i Kunigunde von Schickfuss und Neudorff. Tenia una germana major, Ilse, i dos germans més petits, [[Lothar von Richthofen]] i [[Karl Bolko von Richthofen]].refBurrows, pàg.36/ref

A l'edat de 4 anys, la família es traslladà a Schweidnitz (ara [[Świdnica]], [[Polònia]]). Era un gran amant d'anar a cavall, caçar i la [[gimnàstica]] a l'escola. Era excel·lent en [[barres paral·leles]] i havia obtingut nombroses condecoracions a l'escola.refWright 1976, pàg. 31./ref Amb els seus germans, Lothar i Bolko, caçaven [[porc senglar|porcs senglars]], [[ant]]s, ocells i [[cérvol]]s.

Després de rebre educació tant a casa com a l'escola a Scweidnitz, començà amb l'entrenament militar a l'edat d'11 anys.ref Wright 1976, pàg. 30./ref Després de completar la preparació militar el 1911, entrà a una unitat de [[cavalleria]] d'[[Uhlans]], la ''Ulanen-Regiment Kaiser Alexander der III. von Russland (1. Westpreußisches) Nr. 1'' (Primer Regiment d'Uhlans 'Emperador Alexander III de Rússia (Primer Regiment de la Prússia Oest)' ), essent assignat al ''3. Eskadron'' (Tercer [[esquadró]]).refPreußen 1914, pàg. 400./ref

A l'inici de la [[Primera Guerra Mundial]], Manfred va servir com a [[cavalleria|cavaller]] oficial de reconeixement tant al [[Primera Guerra Mundial#Front occidental|front occidental]] com al [[Primera Guerra Mundial#Front oriental|front oriental]]). Les operacions tradicionals de cavalleria quedaren aviat obsoletes a causa de l'aparició de les [[metralladora|metralladores]] i el [[filferro d'arç]]. A causa d'això, els Uhlans van ser reconvertits en infanteria.ref[http://www.richthofen.com/arcdocs/richt_02.htm Autobiografia de von Richthofen: Primeres experiències en el camp de batalla] ''Richthofen.com''. 13 de juny 2009./ref Decebut per no poder participar més activament en el conflicte bèl·lic, von Richthofen s'enrolà al '''Die Fliegertruppen des deutschen Kaiserreiches''' (Branca de l'aire de l'[[Imperi Alemany]]), més endavant coneguda amb el nom de ''[[Luftstreitkräfte]]''. Un cop la sol·licitud fou acceptada, entrà al servei aeri a finals de maig de [[1915]].ref[http://www.richthofen.com/arcdocs/richt_03.htm Autobiografia de von Richthofen: Transferit a la Luftstreitkräfte.] ''Richthofen.com''. 13 de juny 2009./ref

== Carrera com a pilot ==
Del juny a l'agost de [[1915]], von Richthofen fou observador en missions de reconeixement al [[Primera Guerra Mundial#Front oriental|front oriental]] amb el ''Fliegerabteilung 69'' (Esquadró de vol núm. 69). Al ser transferit al front de [[Xampanya]], va aconseguir abatre un aparell [[Farman Aviation Works|Farman]] francès amb la metralladora del seu aparell (pensat per observació), tot i que no va ser acreditat amb la victòria, ja que l'aparell abatut va caure darrere les línies enemigues i per tant, no pogué ésser confirmat. 

L'octubre de 1915 començà el seu entrenament com a pilot de caça. El març de [[1916]] entra a la ''Kampfgeschwader 2'' (Esquadró de bombarders núm. 2) pilotant un [[Albatros C.III]]. El [[26 d'abril]] de [[1916]], mentre sobrevolava [[Verdun (Mosa) |Verdun]] pilotant un [[Fokker Eindecker]], va obrir foc sobre un [[Nieuport]] francès, fent-lo caure sobre [[Fort Douaumont]], tot i que en aquest cas tampoc va obtenir acreditació oficial. 

Després d'un període pilotant aparells biplaça al front oriental, va conèixer l'[[as (aviació)|as]] [[Oswald Boelcke]] l'agost de 1916. Boelcke, que estava de visita al front oriental cercant candidats potencials per a la seva unitat, recentment formada, va seleccionar a von Richthofen per entrar a la ''[[Jasta|Jagdstaffel]] 2'' (Esquadró de caces). Manfred obtingué la seva primera victòria reconeguda amb la [[Jasta 2]] sobre [[Cambrai]], [[França]], el [[17 de setembre]] de 1916.

[[Fitxer:RoteBaron.JPG|thumb|esquerra|Rèplica del triplà [[Fokker Dr.I]] vermell de Manfred von Richthofen.|230px]]
[[Fitxer:Lanoe Hawker.jpg|thumb|dreta|Major Lanoe Hawker VC|230px]]
Després de la seva primera victòria confirmada, von Richthofen encomanà una petita copa de plata amb la data i el tipus d'aparell enemic gravats a un joier de [[Berlín]]. Va seguir encomanant-les fins que en tenia 60, moment en què les restriccions de plata d'una [[Alemanya]] blocada van començar a fer-se notòries. 

En lloc d'utilitzar tàctiques arriscades i agressives com les que el seu germà [[Lothar von Richthofen|Lothar]] (40 victòries) utilitzava, Manfred complia un conjunt de màximes (conegudes com la [[Dicta Boelcke]]) per assegurar-se l'èxit tant de l'esquadró com dels seus pilots. No era un pilot espectacular ni que fes ús de massa acrobàcies, com per exemple el seu germà o el popular [[Werner Voss]]. A més de ser un bon tàctic en combat i líder d'esquadró, era un tirador superb, i en combat veia el seu aparell com una plataforma des de la qual utilitzar les seves armes. El seu moviment més típic era aparèixer, juntament amb el seu esquadró cobrint els flancs, des de més alçada en descens, de manera que el sol quedés exactament a la seva esquena, aprofitant-se de l'enlluernament causat per sorprendre l'enemic.

El [[23 de novembre]] de 1916, von Richthofen abaté el seu adversari de més renom, el [[Major (rang militar)|Major]] [[Gran Bretanya|britànic]] [[Lanoe Hawker]] ([[Creu Victòria]]), descrit pel mateix von Richthofen com el Boelcke britànic (en referència al fet que tant Boelcke com Hawker eren dels primers asos de la guerra). Aquesta victòria succeí amb von Richthofen pilotant un [[Albatros D.II]] i Hawker un [[Airco DH.2]]. Després d'aquest combat, va concloure que necessitava un caça més àgil, encara que signifiqués una pèrdua de [[velocitat punta]]. Per això, canvià a un [[Albatros D.III]] el gener de 1917, anotant dues victòries més abans de patir un trencament en part de l'ala inferior de l'aparell. A causa d'aquest fet, von Richthofen tornà a l'Albatros D.II durant 5 setmanes, temps durant el qual va aconseguir una victòria el [[9 de març]]. Finalment decidí canviar a un [[Halberstadt D.II]], ja que el seu D.III seguiria en reparació fins a final de mes.

Tornaria al seu Albatros D.III el [[2 d'abril]] de 1917, i amb ell aconseguiria 22 victòries més abans de passar-se a l'[[Albatros D.V]] a finals de juny. Retornant de la seva convalescència a l'octubre, von Richthofen pilotaria el famós [[triplà]] [[Fokker Dr.I]], un aparell distintiu amb què seria posteriorment associat, tot i que probablement no va fer ús d'aquest tipus d'aparell exclusivament fins que va ser redissenyat amb ales enfortides al novembre. Tot i la famosa associació de von Richthofen i el Fokker Dr. I, només 20 de les seves 80 victòries foren aconseguides amb aquest aparell. El seu Albatros D.III va ser el primer aparell pintat de vermell i amb el qual obtindria el seu renom i reputació. 

Manfred donà suport al desenvolupament del [[Fokker D.VII]] amb comentaris i diverses aportacions per a millorar les deficiències dels aparells alemanys del moment.ref name=bakerBaker 1991/ref Tot i això, mai no va tenir l'oportunitat de volar en un d'aquests en combat, ja que fou abatut dies abans que entrés en servei.

== Flying Circus ==
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-2004-0430-501, Jagdstaffel 11, Manfred v. Richthofen.jpg|thumb|left|230px|Manfred von Richthofen amb altres membres de la [[Jasta 11]].]]

El gener de [[1917]], després de la seva victòria número 16 confirmada, von Richthofen rebé la [[Pour le Mérite]] (The Blue Max), la condecoració de més valor a l'[[Alemanya]] d'aquells temps. En aquell mateix mes, es va fer càrrec de la ''[[Jasta 11]]'', esquadró que finalment inclouria part de l'elit dels pilots alemanys, la majoria aprenents seus. Gran part d'aquests esdevindrien més tard, líders dels seus propis esquadrons. [[Ernst Udet]] (més tard Coronel-General Udet) fou membre del grup de von Richthofen.

Com a ajuda pràctica per al fàcil reconeixement dels aparells de l'esquadró en mig dels combats, els aparells de la Jasta 11 van adoptar aviat colors vermells amb diversos trets distintius individuals. Alguns dels aparells de von Richthofen foren pintats íntegrament de vermell. Aquest fet provocà repercussió i serví de propaganda per als alemanys, fins i tot fent que entre les files aliades se l'anomenés ''Le Petit Rouge''.

[[Fitxer:Thomsen, von Richthofen and von Hoeppner.jpg|thumb|right|von Richthofen (centre) amb [[Hermann von der Lieth-Thomsen|Hermann Thomsen]] (Cap del servei de l'aire alemany, esquerra) i [[Ernst von Hoeppner]] (Comandant del servei de l'aire alemany, dreta) al quarter general a [[Bad Kreuznach]].|230px]]

Richthofen liderà la seva nova unitat amb un èxit sense precedents, especialment durant el que es coneix per [[Abril Sagnant]] de 1917. Només en aquell mes, va fer caure 22 aparells britànics, arribant oficialment a les 52 victòries. Al juny esdevindria comandant de la primera de les noves formacions ''Jagdgeschwader'' (grup d'esquadrons), liderant la ''[[Jagdgeschwader 1]]'', composta per les Jasta 4, 6, 10 i 11. Aquestes eren bastant mòbils i sovint combinaven tàctiques i estratègies gràcies a la facilitat de comunicació entre les diverses parts del front, gràcies a les noves tecnologies. D'aquesta manera, la JG1 esdevingué el The [[Jagdgeschwader 1 (Primera Guerra Mundial)|Flying Circus]] (circ volador), provinent el seu nom tant de la mobilitat de la unitat (allotjant als membres fins i tot en [[tenda de campanya|tendes de campanya]] i els aparells de colors. A finals d'abril, el Flying Circus també començà a ser conegut com el Richthofen Circus (circ de Richthofen).refSanders, Kevin A. [http://www.manions.com/archive/articles/richthofen_article.htm Rittmeister Manfred Albrecht Freiherr von Richthofen.] ''Manion's International Auction House''. 12 gener 2008./ref

Manfred fou un estrateg brillant, construint sobre les tàctiques de Boelcke. A diferència d'aquest, però, liderava amb exemple i força de voluntat en lloc de simple inspiració. Sovint descrit com distant, poc emocional i sense sentit de l'humor, tot i que alguns companys defensaven precisament el contrari.refBodenschatz 1998/ref

Tot i que estava actuant amb els deures d'un tinent coronel (en termes moderns de la [[Royal Air Force]], un comandant d'ala) romangué capità. En el sistema britànic el més normal era tenir el rang apropiat considerant els deures i el nivell de comandància encara que no hi hagués una promoció formal. En canvi, en l'exèrcit alemany, no era inusual en temps de guerra que un oficial disposés d'un rang inferior al del que els seus deures implicaven, essent els oficials alemanys promocionats seguint un protocol i no una promoció de camp de batalla. Per exemple, [[Erwin Rommel]] comandà un batalló d'infanteria essent capità el 1917 i 1918. Tampoc era costum que un fill tingues un rang més elevat que el seu pare, i el pare de von Richthofen era un [[Major (rang militar)|major]] de reserva.

[[Fitxer:DVa2.jpg|thumb|left|L'[[Albatros D.V]] de von Richthofen després del seu aterratge forçós prop de [[Wervicq]].|230px]]

=== Ferit en combat ===

El [[6 de juliol]], durant un combat contra una formació de biplaces [[Royal Aircraft Factory F.E.2|F.E.2d]] de l'[[Esquadró núm. 20]] de la [[Royal Flying Corps|RFC]], prop de [[Wervicq]], von Richthofen rebé una ferida greu al cap, recuperant la consciència amb temps suficient per executar un aterratge forçós, i essent més tard hospitalitzat i obligat a quedar-se a terra durant diverses setmanes. La victòria aèria fou acreditada al capità [[Donald Cunnell]] del núm. 20, qui seria mort pocs dies més tard.

Tot i que ''el Baró Roig'' retornà al servei actiu a l'octubre de 1917, es creu que la ferida hauria causat un mal crònic, ja que a partir de llavors sofrí marejos i mals de cap post-vol, així com un canvi en el seu temperament. Fins i tot existeix una teoria que vincula aquesta ferida amb la seva mort (explicat més avall).

[[Fitxer:Manfred von Richthofen.jpeg|upright|left|thumb|{{mida|1=Retrat en una [[postal Sanke]].}}|230px]]

=== Autor i heroi ===

Fou durant la seva convalescència que von Richthofen -probablement ajudat per un [[escriptor anònim]] d'alguna unitat de propaganda alemanya- que escrigué la seva autobiografia, ''Der Rote Kampfflieger''. Una traducció de J. Ellis Barker fou publicada el 1918 com ''The Red Battle Flyer''.ref name=Der rote Kampfflieger von Richthofen, Manfred et al. [http://books.google.cat/books?id=mxUZAAAAIAAJq=der+rote+kampffliegerdq=der+rote+kampffliegerpgis=1 Der rote Kampfflieger.] Deutscher Verlag (Ullstein), 1933./ref Tot i que von Richthofen morí abans que una versió revisada sortís a la llum, hi ha constància de la seva pròpia repúdia vers el que el llibre representava, afirmant que era massa insolent (o arrogant) i que ell ja no era aquest tipus de persona.ref name=WTJJohnson, Karl (Contributing Editor for WTJ). [http://www.richthofen.com/ 'The Red Fighter Pilot' de Manfred von Richthofen (edició online).] ''The War Times Journal''. 27 de maig 2007./ref 

El [[1918]], von Richthofen havia esdevingut una llegenda i això causà certa por sobre si la seva mort podia causar un cop per a la moral del poble [[Alemanya|alemany]]. Ell mateix rebutjà acceptar una feina de despatx després de la ferida soferta, declarant que els soldats alemanys no tenien elecció vers els seus deures i obligacions, i que, per això, ell continuaria volant i combatent. Certament, havia esdevingut part del culte d'adoració a la seva figura d'heroi, contínuament alimentada per la propaganda oficial. La propaganda alemanya creà falsos rumors, incloent-hi que els britànics havien creat esquadrons especials per la caça de von Richthofen, i que oferien grans recompenses i una [[Creu Victòria|Victoria Cross]] a aquell pilot aliat que fos capaç d'abatre'l. Parts de les seves cartes fan pensar que es creia, almenys, una part d'aquests rumors.

== Mort ==
[[Fitxer:Richthofen crashsite.ogg|thumb|Soldats australians examinant les restes del triplà de von Richthofen|230px]]
[[Fitxer:209 RAF emblem.gif|thumb|left|Insignia de l'esquadró 209 - l'àguila vermella caient simbolitza la caiguda del Baró Roig|230px]]
[[Fitxer:MvRichthofenWreckage_(2).jpg|thumb|Soldats australians amb el triplà de von Richthofen, ''425/17'', després que aquest fos desballestat presa dels caçadors de souvenirs|230px]]

Richthofen fou mort just cap a les 11 del matí del [[21 d'abril]] de 1918, mentre sobrevolava la Cresta de [[Morlancourt]], prop del [[riu Somme]]. {{Coord|49|56|0.60|N|2|32|43.71|E|}}

En el moment de la seva mort, el Baró havia estat perseguint a molt baixa altura un [[Sopwith Camel]] del pilot [[Canadà|canadenc]] novell, el tinent [[Wilfrid May|Wilfrid Wop May]] de l'[[Esquadró núm. 209 (RAF)]] de la [[Royal Air Force|RAF]]. Al mateix temps, el Baró estigué en el punt de mira durant un instant i atacat per un company d'escola (i comandant de l'esquadró aliat) de May, el [[capità]] canadenc [[Arthur Roy Brown]], qui hagué de fer una maniobra perillosa per intervenir descendint a gran velocitat mentre atacava i posteriorment, havent de reprendre el vol per evitar estavellar-se. Richthofen maniobrà per a esquivar aquest atac, i després prosseguí la seva persecució sobre May.

Fou probablement en aquest instant de la persecució a May quan von Richthofen fou ferit de mort per una sola bala del .303, la qual causa greus danys al seu cor i pulmons fent que la seva mort fos probablement ràpida.ref name=millerMiller, Dr. Geoffrey. [http://www.lib.byu.edu/~rdh/wwi/comment/richt.htm The Death of Manfred von Richthofen: Who fired the fatal shot?] ''Sabretache: Journal and Proceedings of the Military History Society of Australia'', vol. XXXIX, no. 2, 1998./ref En els últims segons de vida, von Richthofen aconseguí fer un, tot i que precipitat, aterratge controlat en un camp prop de la carretera entre Bray i Corbie, just al nord de [[Vaux-sur-Somme]], en un sector controlat per l'[[Australian Imperial Force|exèrcit australià]]. Un testimoni, l'artiller George Ridgway, afirmà que quan ell i altres soldats australians arribaren a l'aparell, von Richthofen encara era viu però que morí instants després.ref name=miller/ Un altre testimoni, el [[sergent (rang militar)|sergent]] Ted Smout de l'[[Royal Australian Army Medical Corps|Australian Medical Corps]], informà que l'última paraula de von Richthofen va ser ''kaputt''.ref[http://webcache.googleusercontent.com/search?q=cache:SzqjSgxjO6AJ:synonyme.woxikon.de/synonyme/gestorben.php+kaputt+ist+synonymer+tot+seincd=3hl=enct=clnkgl=usclient=firefox-a Synonym für gestorben - Synonyme #124; Antonyme (Gegenteile) - Fremdwörter von gestorben.] ''74.125.47.132'', 17 May 2009. Retrieved: 13 June 2009./refref[http://www.thefreedictionary.com/kaputt Definition]/refref[http://www.ego4u.com/en/dictionary Definition: Kaputt.] ''Ego4u.com'', German-English dictionary, 22 April 2009. Retrieved: 13 June 2009./refref name=unsolved''[[Unsolved History]]: Death of the Red Baron'', 2002, [[Discovery Channel]]/ref

El seu [[Fokker Dr.I]], ''425/17'' no va ser especialment afectat per l'aterratge i la unitat aliada de l'aire més propera, l'[[Esquadró núm. 3 (RAAF)]], de la força de l'aire [[Royal Australian Air Force|australiana]], es va fer càrrec de les restes del Baró.

El 2009, es trobà el [[certificat de defunció]] de von Richthofen als arxius d'[[Ostrów Wielkopolski]], [[Polònia]]. Richthofen havia estat curtament estacionat a Ostrów (pertanyent a Alemanya fins a la fi de la [[Primera Guerra Mundial]]) abans d'anar a la guerra. El document d'una sola pàgina, escrit a mà en un registre de defuncions de [[1918]], escriu incorrectament von Richthofen per Richthoven i es limita a declarar que fou mort el 21 d'abril de 1918, a causa de ferides de combat.ref[http://www.nydailynews.com/news/world/2009/12/07/2009-12-07_polish_historian_finds_death_certificate_of_world_war_i_flying_ace_red_baron.html Un historiador polonès troba el certificat de defunció de l'as de l'aviació de la Primera Guerra Mundial, ''el Baró Roig'' ] ''[[Daily News (Nova York)]]''. Retrieved: 8 de desembre 2009. /ref

=== Teories sobre la seva mort ===
[[Fitxer:24 MG Coy (AWM E01716).jpg|left|thumb|250px|Fotografia de grup dels oficials i suboficials de la [[24th Machine Gun Company (Austràlia)]] el març de 1918. El sergent [[Cedric Popkin]] és el segon per la dreta de la fila del mig.]]

[[Hipòtesi]]s contradictòries i compromeses continuen avui envoltant la identitat de la persona que disparà el tret que causà la mort a von Richthofen.

La [[Royal Air Force|RAF]] acredità a [[Arthur Roy Brown|Brown]] amb la victòria. Tot i això, von Richthofen morí poc després que una bala fatal el ferís, entrant-li per l'aixella dreta i tornant a sortir prop del mugró esquerre. Si aquesta hagués estat d'alguna de les metralladores de Brown, hauria estat impossible que von Richthofen hagués pogut continuar la seva persecució a May durant el temps que ho va seguir fent.ref name=miller/ El mateix Brown, mai va parlar sobre el que va passar aquell dia, dient que no té sentit que jo ho comenti, l'evidència ja hi és.

Els experts, però, estan generalment d'acord que von Richthofen fou mort per algú des de terra.ref name=miller /ref name=pbs[http://www.pbs.org/wgbh/nova/redbaron/ Who Killed the Red Baron? Explore Competing Theories.] ''Pbs.org'', (Public Broadcasting Service) NOVA, 2003. 13 juny 2009./ref La trajectòria marcada per la ferida del seu cos indicava que la bala havia seguit un camí ascendent, des del costat dret, i més important, que probablement havia estat rebuda poc temps després de l'atac de Brown.ref name=miller/

Moltes fonts, incloent-hi l'article de [[1998]] del Dr. Geoffrey Miller, un metge i historiador de medicina militar, i un documental del [[Public Broadcasting Service]] [[Estats Units|estatunidenc]] l'any [[2003]], han suggerit que el Sergent Cedric Popkin és probablement la persona que matà a von Richthofen.ref name=miller /ref name=pbs / Popkin era un [[artiller]] antiaeri de la 24th Machine Gun Company (Austràlia) i estava utilitzant una metralladora Vickers. Ell va disparar a von Richthofen en dues ocasions: primer quan el Baró es dirigia directament cap a la seva posició, i després, a llarga distància des de la dreta. Popkin estava situat a la posició correcta per haver executat el tir fatal quan von Richthofen féu la segona passada.ref name=miller /ref name=pbs /

El [[1935]], Popkin escrigué una carta, que incloïa un mapa dibuixat, a l'historiador oficial de guerra australià, explicant la seva creença que ell havia disparat el tret fatal - mentre von Richthofen es dirigia cap a ell. En aquest últim aspecte, Popkin anava errat, ja que la bala que causà la mort al Baró venia del seu costat dret (vegeu més amunt). 

El [[2002]] un documental produït per [[Discovery Channel]] suggerí que l'artiller W. J. Snowy Evans, de la 53rd Battery, 14th Field Artillery Brigade, [[Royal Australian Artillery]], era probablement qui havia matat a von Richthofen amb una metralladora Lewis.ref name=unsolved/ Tot i això, el Dr. Miller i el documental de la PBS rebutjaren aquesta teoria després de considerar l'angle amb què Evans hauria disparat a von Richthofen.ref name=miller /ref name=pbs /

Altres fonts han suggerit que l'artiller Robert Buie (també de la 53rd Battery) hauria pogut disparar el tret letal. Hi ha poc suport a aquesta teoria, però.ref name=miller /ref name=pbs / No obstant això, el març de [[2007]], la municipalitat de [[Hornsby Shire]], [[Sydney]], [[Austràlia]], va reconèixer Buie, exresident, com l'home que va abatre a von Richthofen. Van ubicar una placa commemorativa prop de l'antiga casa de Buie en els suburbis de [[Brooklyn, Nova Gales del Sud|Brooklyn]].refDay, Mark. Unsung núm. 1 with a bullet. ''The Australian'', 7 d'abril de 2007./ref Buie, que va morir el [[1964]], mai no ha estat reconegut oficialment en cap altre acte.

L'oficial comandant de l'[[Esquadró núm. 3 (AFC)|Esquadró núm. 3]] de l'exèrcit de l'aire australià ([[Australian Flying Corps]]), el [[Major (rang militar)|Major]] [[David Valentine Jardine Blake|David Blake]] suggerí inicialment que von Richthofen havia estat abatut pels membres d'un dels seus esquadrons de [[Royal Aircraft Factory R.E.8|R.E.8]] els quals havien combatut la unitat de von Richthofen aquella tarda. Tot i això, aquesta teoria va ser ràpidament rebutjada, i després de veure l'[[autòpsia]], el mateix Blake va donar suport a la teoria que algun artiller antiaeri havia estat el causant de la mort de von Richthofen.

=== Teories sobre l'últim combat ===
Richthofen era un pilot de caça altament experimentat i destre, i era totalment conscient del perill del foc antiaeri. A més, estava totalment d'acord amb les regles dels combats aeris del seu mentor [[Oswald Boelcke]], les quals estaven fortament en contra de prendre riscs absurds. Dit això, està universalment reconegut que el comportament de von Richthofen en el seu últim combat fou totalment inusual i contradictori en diversos aspectes.ref name=Franks and Bennett 1997Franks and Bennett 1997/ref A causa d'aquest fet, han aparegut diverses teories per explicar aquest comportament.

El [[1999]], un investigador en medicina alemany, el doctor [[Henning Allmers]], publicà un article en la revista mèdica britànica ''[[The Lancet]]'', suggerint que la ferida soferta al cap per von Richthofen sofrida el juliol de 1917 (vegeu més amunt) podria haver influït en la mort del Baró Roig. Aquesta teoria rebé suport el [[2004]] per un grup d'investigadors de la [[University of Texas]]. El comportament de von Richthofen després d'aquella ferida es va considerar normal en un pacient amb ferides al cervell, però aquesta ferida podria explicar la percepció d'absència de judici en les seves maniobres durant el seu últim combat: volava massa baix en territori enemic i tenia una fixació per a determinat objectiu (May).ref name=lancetAllmers, Dr. Henning. [http://www.anzacs.net/MvR-FittoFly.htm Manfred Freiherr von Richthofen's medical record — Was the Red Baron fit to fly?] ''The Lancet'', 354 (9177), 7 August 1999, pp. 502–504. Published online by ''anzacs.net''. Retrieved: 23 de setembre de 2007./ref 

També hi ha la possibilitat que von Richthofen patís estrès acumulatiu en combat (o fatiga de combat), que li fes oblidar-se de les seves habituals precaucions. Val a dir que un dels asos britànics amb més victòries, el [[Major (rang militar))|Major]] [[Edward Mannock|Edward Mick Mannock]] fou mort per artilleria antiaèria el [[26 de juliol]] de [[1918]] mentre creuava les línies a molt baixa alçada, quelcom que ell mateix sempre havia advertit no fer als seus pilots. Un dels asos francesos més populars, [[Georges Guynemer]], va desaparèixer l'[[11 de setembre]] de [[1917]], probablement mentre atacava a un biplaça sense adonar-se que diversos Fokker l'estaven escortant.ref[http://www.acepilots.com/wwi/fr_guynemer.html Georges Guynemer: Beloved French Ace, 53 victories.] ''acepilots.com''. Retrieved: 2 July 2009./refrefGuttman, Jon. [http://www.historynet.com/georges-guynemer-frances-world-war-i-ace-pilot.htm/7 Georges Guynemer: France’s World War I Ace Pilot.] ''historynet.com''.Retrieved: 2 July 2009. /ref

També se suggereix en un llibre del [[2007]] de Franks i Bennett,ref name=Franks and Bennett 1997/ que en el dia de la mort de von Richthofen, el vent predominant era d'unes 25mph (uns 40km per hora) en sentit oest en comptes de les habituals 25mph en sentit est. Això significa que von Richthofen, habitualment pilotant en sentit oest a una velocitat en l'aire de 100mph (uns 160km per hora), estaria volant sobre el terra a una velocitat de 125mph (uns 200km per hora) en lloc de les velocitats més normals prop de terra de 75mph (uns 120km per hora). Això significa un 67% més ràpid del normal i podria haver anat a parar sobre les línies enemigues quasi sense adonar-se'n, especialment mentre estava intentant arreglar una metralladora encallada i disparava petites ràfegues amb l'altra just abans de necessitar recarregar-la.

Una valoració d'aquests factors ha de tenir en compte les circumstàncies del moment. En el moment de la mort de von Richthofen, el front estava en plena ebullició, seguint amb l'èxit inicial de l'[[Ofensiva de primavera|ofensiva alemanya de la primavera del març-abril de 1918]]. Era probable que von Richthofen fos conscient que aquell combat era part de l'última possibilitat real d'Alemanya per a guanyar la guerra - enfront de la superioritat aèria aliada, l'exèrcit de l'aire alemany tenia greus dificultats per aconseguir informació en missions de reconeixement que resultaven vitals, i podien fer poc per evitar l'èxit de les missions de reconeixement dels esquadrons aliats que comptaven amb el suport dels exèrcits de terra.

=== Enterrament ===
[[Fitxer:Richthofen funeral.jpg|thumb|right|Els oficials de l'[[Esquadró núm. 3 (AFC)|Esquadró núm. 3]] foren els portadors del fèretre i els altres membres de l'esquadró actuaren com a guàrdies d'honor durant el funeral del Baró Roig el [[22 d'abril]] de 1918.|230px]]
[[Fitxer:Richthofen funeral.ogg|thumb|right|El funeral de Manfred von Richthofen.|230px]]

Comunament amb la majoria d'oficials de l'aire aliats, el Major Blake, qui fou responsable de les restes de von Richthofen, considerà al Baró Roig amb gran respecte, i va organitzar un [[funeral militar]] complet, que seria dut a terme pel personal de l'[[Esquadró núm. 3 (AFC)|Esquadró núm. 3]].

Richthofen fou enterrat en el cementiri del poble de [[Bertangles]], prop d'[[Amiens]], el [[22 d'abril]] de [[1918]]. Sis [[capità|capitans]] de l'aire (el mateix rang que ostentava von Richthofen) foren els portadors del fèretre, i la guàrdia d'honor formada per membres d'altres rangs de l'esquadró va executar la salutació militar. Els esquadrons aliats estacionats prop presentaren ofrenes florals, una de les quals duia escrit al nostre valent i digne enemic.

S'ha especulat que la [[formació missing man|formació ''missing man'']] pot provenir d'una exhibició aèria organitzada per a ell.ref[http://www.aiipowmia.com/histories/histformation.html ''Histories: The Missing Man Formation'' Retrieved 2010-03-11.]/ref Desafortunadament els relats de l'època no mencionen aquesta exhibició, i per tant aquest fet no ha pogut ésser verificat.refEls pilots de caça de la Primera Guerra Mundial rarament tornaven en formació de les missions (d'aquí la idea del missing man) - era molt més corrent tornar sol o en parelles després d'un combat - entre d'altres raons perquè l'absència de comunicació per ràdio feia poc pràctic reconfigurar la formació, ja que els aparells havien quedat dispersats./ref

A principis del [[1920]], les autoritats franceses crearen un [[cementiri alemany de Fricourt|cementiri militar]] a [[Fricourt]], en el qual un gran nombre d'alemanys morts durant la guerra foren reenterrats, d'entre els quals von Richthofen. El [[1925]], el germà més petit de Manfred von Richthofen, [[Karl Bolko von Richthofen|Bolko]], recuperà el cos de Fricourt i portà al Baró Roig de nou cap a [[Alemanya]]. La intenció de la família era que Manfred descansés al cementiri de [[Schweidnitz]], al costat de les tombes del seu pare i del seu germà [[Lothar von Richthofen|Lothar]], qui havia resultat mort en un accident durant la postguerra ([[1922]]).refAdministrator. [http://www.frontflieger.de/4lothar.html Biografia de Lothar Freiherr von Richthofen.] ''Frontflieger.de''. 13 de juny de 2009./ref El govern alemany sol·licità, però, que fos enterrat al [[Cementiri de Invalidenfriedhof]] a [[Berlín]], on molts herois militars alemanys i líders passats havien estat enterrats, i la família acceptà. Més tard l'[[Alemanya Nazi]] organitzà una ostentosa cerimònia de record sobre aquesta tomba, erigint una nova i gegantina làpida amb la paraula: Richthofen.refBurrows 1970, pàg. 196./ref Durant la [[Guerra Freda]], l'Invalidenfriedhof estava situat en el límit del [[mur de Berlín]] de la zona controlada pels [[Unió Soviètica|soviètics]], i la làpida quedà marcada per bales disparades a gent que intentava passar a l'oest. El [[1975]], les restes foren mogudes a la tomba familiar a [[Südfriedhof]], [[Wiesbaden]].

[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-2007-0330-500, Berlin, Grab Manfred v. Richthofen.jpg|thumb|left|Tomba de Berlín ([[1931]]).|230px]]

== Nombre de victòries ==
Des de la [[Primera Guerra Mundial]], diversos autors han qüestionat el fet que von Richthofen hagués aconseguit 80 victòries, insistint que el seu rècord fou exagerat amb finalitats propagandístiques. Alguns proposaven que s'havia atorgat victòries abatudes per membres del seu esquadró o ala.

Però en realitat, les victòries de von Richthofen estan més ben documentades que les de la majoria d'asos. Una llista completa dels aparells amb què el Baró Roig havia estat acreditat fou publicada el [[1958]]refRobinson 1958, pp. 150–155./ref amb detalls molt ben documentats dels esquadrons de la [[Royal Flying Corps]] (més tard [[Royal Air Force]]), amb números de sèrie dels aparells, i fins i tot les identitats dels aviadors morts o capturats. 73 de les 80 victòries llistades coincideixen amb dades documentades pels britànics. Un estudi dut a terme per l'historiador britànic Norman Franks i dos companys, publicat com ''Under the Guns of the Red Baron'' el [[1998]], arribà a la mateixa conclusió sobre el grau de precisió de les victòries reclamades per von Richthofen. També incloïa victòries sense confirmar que haurien pujat el nombre de victòries per sobre de les 100.ref name=Franks and Bailey 1992Franks and Bailey 1992/ref

Per a fer una comparació, l'as amb més victòries aliades, el francès [[René Fonck]], obtingué 75 victòries confirmadesrefOrdre de la IVe Armée, n°1599, 23 de genere de 1919/ref i 52 victòries no confirmades rere les línies enemigues.ref name=Franks and Bailey 1992/ Els dos asos amb més victòries de l'[[Imperi britànic]], el britànic [[Edward Mannock]] amb 73 victòries confirmades.refVictoria Cross Citation ''London Gazette'', 18 July 1919./refref[http://www.theaerodrome.com/aces/england/mannock.php Mannock.] ''The Aerodrome.com''. Retrieved: 13 April 2009./ref(essent un dels pilots victòries de les quals també han estat molt discutides) i el canadenc [[William Avery Bishop|Billy Bishop]] acreditat amb 72 victòries.refDistinguished Flying Cross Citation, ''London Gazette'', 3 August 1918./ref

També cal tenir en compte que mentre les primeres victòries de von Richthofen i la creació de la seva llegenda coincidiren amb el període de la superioritat aèria alemanya, molts dels seus èxits foren aconseguits en contra d'un enemic superior numèricament, que volava amb aparells superiors en tots els aspectes al de von Richthofen.refRobertson 2005, pp. 150–155./ref

== Víctimes ==
Cal tenir en compte que una victòria no implica la mort del pilot o la tripulació enemiga, fet que fa que alguns dels pilots que aparèixen en la llista, poguessin tornar a combatre.refUnder The Guns of The Red Baron - Norman Franks, Hal Giblin, Nigel McCrery - 2000 - Caxton Editions/refref{{format ref}} http://www.theaerodrome.com/aces/germany/richthofen2.php The Aerodrome/ref

{| class=wikitable style=text-align:center
! Victòria núm.
! Víctima/es
! Data
! Hora
! Esquadró
! Aparell
! Aparell oponent
! Lloc
|-
| 1
| Lionel Morris br/ Tom Rees 
| 17 Set 1916 	
| 1100
| [[Jasta 2]]
| [[Albatros D.II]]
| [[F.E.2b]](7018)
| Prop de [[Villers Plouich]]
|-
| 2
| Herbert Bellerby
| 23 Set 1916 	
| 1100
| Jasta 2
| Albatros D.II
| [[Martinsyde G.100]] (7481)
| [[Bapaume]]
|-
| 3
| Ernest Lansdalebr/ Albert Clarkson
| 30 Set 1916
| 1150
| Jasta 2
| Albatros D.II
| F.E.2b (6973)
| Prop de [[Lagnicourt]]
|-
| 4
| William Fenwick
| 07 Oct 1916
| 0910
| Jasta 2
| Albatros D.II
| [[B.E.12]] (6618)
| Prop de [[Equancourt]]
|-
| 5
| John Thompson
| 16 Oct 1916 	
| 0500 
| Jasta 2
| Albatros D.II
| B.E.12 (6580)
| Prop d'[[Ypres]]
|-
| 6
| Arthur Fisher
| 25 Oct 1916
| 0935
| Jasta 2
| Albatros D.II
| B.E.12 (6629)
| Prop de Bapaume
|-
| 7 
| Cuthbert Baldwinbr/ George Bentham
| 03 Nov 1916
| 1410
| Jasta 2
| Albatros D.II
| F.E.2b (7010)
| NE de [[Grevillers Wood]]
|-
| 8
| Ian Cameron
| 09 Nov 1916
| 1030
| Jasta 2
| Albatros D.II
| B.E.2c (2506)
| [[Beugny]]
|-
| 9
| Thomas Clarkebr/ James Lees
| 20 Nov 1916
| 0940
| Jasta 2
| Albatros D.II
| B.E.2c (2767)
| S de [[Grandcourt]]
|-
| 10
| Gilbert Hallbr/ George Doughty
| 20 Nov 1916 	
| 1615
| Jasta 2
| Albatros D.II
| F.E.2b (4848)
| Grandcourt
|-
| 11
| Lanoe Hawker
| 23 Nov 1916 	
| 1500
| Jasta 2
| Albatros D.II
| D.H.2 (5964)
| S de Bapaume 
|-
| 12
| Philip Hunt
| 11 Des 1916
| 1155
| Jasta 2
| Albatros D.II
| D.H.2 (5986)
| Prop d'[[Arràs]]
|- 
| 13
| Gerald Knight
| 20 Des 1916
| 1130
| Jasta 2
| Albatros D.II
| D.H.2 (7927) 	
| [[Menchy]]
|-
| 14
| Lionel D'Arcybr/ Reginald Whiteside
| 20 Des 1916
| 1345
| Jasta 2
| Albatros D.II
| F.E.2b (A5446)
| [[Moreuil]]
|-
| 15
| 
| 27 Des 1916
| 1625
| Jasta 2
| Albatros D.II
| D.H.2 (5985)
| S d'Arràs
|-
| 16
| Allan Todd
| 04 Gen 1917
| 1615
| Jasta 2
| Albatros D.II
| [[Sopwith Pup]] (N5193)
| Prop de [[Metz en Coûture]]
|-
| 17
| John Hay
| 23 Gen 1917
| 1610
| [[Jasta 11]]
| [[Albatros D.III]]
| F.E.8 (6388)
| SO de [[Lens]]
|-
| 18
| John MacLennanbr/ Oscar Greig
| 24 Gen 1917
| 1215
| Jasta 11
| Albatros D.III
| F.E.2b (6997)
| O de [[Vimy]]
|-
| 19
| Percival Murraybr/ Duncan McRae
| 01 Feb 1917
| 1600
| Jasta 11
| Albatros D.II
| B.E.2d (6742)
| 1km SO de [[Thelus]]
|-
| 20
| Cyril Bennettbr/ Herbert Croft
| 14 Feb 1917 	
| 1200
| Jasta 11
| Albatros D.II
| B.E.2d (6231)
| O de [[Loos]]
|-
| 21
| George Baileybr/ George Hampton
| 14 Feb 1917 	
| 1645
| Jasta 11
| Albatros D.II
| B.E.2c (2543)
| SO de [[Mazingarbe]]
|-
| 22
| James Crosbeebr/ John Prance
| 04 Mar 1917
| 1250
| Jasta 11
| Albatros D.II
| B.E.2d (5785)
| 1km N de Loos
|-
| 23
| Herbert Greenbr/ Alexander Reid
| 04 Mar 1917
| 1620
| Jasta 11
| Albatros D.II
| Sopwith 1½ Strutter (A1108)
| [[Acheville]]
|-
| 24
| Gerald Gosset-Bibbybr/ Geoffrey Brichta
| 06 Mar 1917 	
| 1700
| Jasta 11
| Albatros D.II
| B.E.2e (A2785)
| [[Souchez]]
|-
| 25
| Arthur Pearson
| 09 Mar 1917 	
| 1155
| Jasta 11
| Albatros D.III
| D.H.2 (A2571)
| Entre [[Roclincourt]] i [[Bailleul (Nord)|Bailleul]]
|-
| 26
| James Smythbr/ Edward Byrne
| 11 Mar 1917 	
| 1200
| Jasta 11
| [[Halberstadt D.II]]
| B.E.2d (6232)
| S de [[La Folie Wood]]
|-
| 27
| Arthur Boultbeebr/ Frederick King
| 17 Mar 1917 	
| 1130
| Jasta 11
| Halberstadt D.II
| F.E.2b (A5439)
| [[Oppy]]
|-
| 28
| George Wattbr/ Ernest Howlett
| 17 Mar 1917 	
| 1700
| Jasta 11
| Halberstadt D.II
| B.E.2g (2814)
| O de Vimy
|-
| 29
| Siney Quickebr/ William Lidsey
| 21 Mar 1917 	
| 1730
| Jasta 11
| Halberstadt D.II
| B.E.2e (A3154)
| Munt 123, N de Neuville
|-
| 30
| Richard Baker
| 24 Mar 1917 	
| 1155
| Jasta 11
| Halberstadt D.II
| [[SPAD VII]] (A6706)
| [[Givenchy]]
|-
| 31
| Guy Gilbert
| 25 Mar 1917 	
| 0820
| Jasta 11
| Halberstadt D.II
| Nieuport 17 (A6689)
| [[Tilloy]]
|-
| 32
| Patrick Powellbr/ Percy Bonner
| 02 Abr 1917 	
| 0835
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2d (5841)
| [[Farbus]]
|-
| 33
| Peter Warrenbr/ Reuel Dunn
| 02 Abr 1917 	
| 1115
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Sopwith 1½ Strutter (A2401)
| Givenchy
|-
| 34
| Donald McDonaldbr/ John O'Beirne
| 03 Abr 1917 	
| 1615
| Jasta 11
| Albatros D.III
| F.E.2d (A6382)
| Entre [[Lens]] i [[Lieven]]
|-
| 35
| Arthur Lechlerbr/ Herbert George
| 05 Abr 1917 	
| 1115
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Bristol F.2b (A3340)
| [[Lewarde]], S de [[Douai]]
|-
| 36
| Alfred Adamsbr/ Donald Stewart
| 05 Abr 1917 
| 1130
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Bristol F.2a (A3343)
| [[Cuincy]]
|-
| 37
| George Smart
| 07 Abr 1917
| 1745
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Nieuport 17 (A6645)
| [[Mercatel]]
|-
| 38
| Leonard Cantlebr/ John Heagerty
| 08 Abr 1917
| 1140
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Sopwith 1½ Strutter (A2406)
| Prop de Farbus
|-
| 39
| Keith MacKenziebr/ Guy Everingham
| 08 Abr 1917
| 1640
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2g (A2815)
| Vimy
|-
| 40
| Claude Derwinbr/ Pierson, H
| 11 Abr 1917 	
| 0925
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2d (2501)
| [[Willerval]]
|-
| 41
| James Stuartbr/ Maurice Wood
| 13 Abr 1917 	
| 0858
| Jasta 11
| Albatros D.III
| R.E.8 (A3190)
| Entre [[Vitry]] i [[Brebières]]
|-
| 42
| James Cunniffebr/ Batten, WJ
| 13 Abr 1917 	
| 1245
| Jasta 11
| Albatros D.III
| F.E.2b (A831)
| Entre [[Monchy]] i [[Feuchy]]
|-
| 43
| Allan Batesbr/ William Barnes
| 13 Abr 1917 	
| 1935
| Jasta 11
| Albatros D.III
| F.E.2b (4997)
| [[Noyelles-Godault]], prop de [[Henin Liétard]]
|-
| 44
| William Russell
| 14 Abr 1917
| 0915
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Nieuport 17 (A6796)
| 1km S de [[Bois Bernard]]
|-
| 45
| Alphonso Pascoebr/ Frederick Andrews
| 16 Abr 1917
| 1730
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2e (3156)
| Entre [[Bailleul (Nord)|Bailleul]] i [[Gavrelle]]
|-
| 46
| Waldemar Frabklinbr/ William Fletcher
| 22 Abr 1917
| 1710
| Jasta 11
| Albatros D.III
| F.E.2b (7020)
| Prop de Lagnicourt
|-
| 47
| Eric Welchbr/ Amos Tollervey
| 23 Abr 1917
| 1205
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2f (A3168)
| [[Mericourt]]
|-
| 48
| William Follitbr/ Frederick Kirkham
| 28 Abr 1917
| 0930
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2e (7221)
| E de [[Pelves]], SE cantonada del quadrant 6998
|-
| 49
| Richard Applin
| 29 Abr 1917
| 1205
| Jasta 11
| Albatros D.III
| SPAD VII (B1573)
| Prop de [[Lecluse]]
|-
| 50
| George Steadbr/ Alfred Beebee
| 29 Abr 1917
| 1655
| Jasta 11
| Albatros D.III
| F.E.2d (4898)
| SW d'[[Inchy]], Munt 90, prop de [[Pariville]]
|-
| 51
| David Daviesbr/ George Rathbone
| 29 Abr 1917
| 1925
| Jasta 11
| Albatros D.III
| B.E.2e (2738)
| Prop de [[Rouex]]
|-
| 52
| Edward Cuzner
| 29 Abr 1917
| 1940
| Jasta 11
| Albatros D.III
| Sopwith Triplane (N5463)
| Entre [[Billy-Montigny]] i [[Sallaumines]]
|-
| 53
| Ralph Ellisbr/ Harold Barlow
| 18 Jun 1917
| 1315
| [[JG I]]
| Albatros D.III
| R.E.8 (A4290)
| [[Hof Struywe]], Quadrant V.42
|-
| 54
| Robert Farquhar
| 23 Jun 1917
| 2130
| JG I
| [[Albatros D.V]]
| SPAD VII (B1530)
| N d'Ypres
|-
| 55
| Norman McNaughtonbr/ Angus Means
| 24 Jun 1917
| 0910
| JG I
| Albatros D.V
| D.H.4 (A7473)
| Entre [[Keibergmelen]] i [[Lichtensteinlager]]
|-
| 56
| Leslie Bowmanbr/ James Power-Clutterbuck
| 25 Jun 1917
| 1840
| JG I
| Albatros D.V
| R.E.8 (A3847)
| Prop de [[Le Bizet]]
|-
| 57
| Hubert Wheatleybr/ Frank Pascoe
| 02 Jul 1917
| 1020
| JG I
| Albatros D.V
| R.E.8 (A3538)
| [[Deulemont]]
|-
| 58
| William Williams
| 16 Ago 1917
| 0755
| JG I
| Albatros D.V
| Nieuport 23 (A6611)
| Prop de [[Polygoonbos]] ([[Flandes]])
|-
| 59
| Coningsby Williams
| 26 Ago 1917
| 0730
| JG I
| Albatros D.V
| SPAD VII (B3492)
| Entre [[Poelcapelle]] i [[Langemarck]]
|-
| 60
| John Madgebr/ Walter Kember
| 01 Set 1917
| 0750
| JG I
| [[Fokker F.I]]
| R.E.8 (B782)
| Prop de [[Zonnebeke]]
|-
| 61
| Algernon Bird
| 03 Set 1917
| 0735
| JG I
| Fokker F.I
| Sopwith Pup (B1795)
| S de [[Bousbecque]]
|-
| 62
| James Boddy
| 23 Set 1917
| 1400
| JG I
| Albatros D.V
| D.H.5 (A9299)
| SE cantonada de [[Bourlon Wood]]
|-
| 63
| Donald MacGregor
| 30 Set 1917
| 1430
| JG I
| Albatros D.V
| S.E.5a (B644)
| Prop de [[Moevres]]
|-
| 64
| Leonard Clutterbuckbr/ Henry Sparks
| 12 Mar 1918
| 1110-1115
| JG I
| [[Fokker DR.I]]
| Bristol F.2b (B1251)
| N de [[Nauroy]], Quadrant 2858
|-
| 65
| Elmer Heath
| 13 Mar 1918
| 1035
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (B2523)
| Entre [[Gonnelieu]] i [[Banteux]], Quadrant 1853
|-
| 66
| William Ivamy
| 18 Mar 1918
| 1115
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (B5243)
| carretera de [[Molain]] a [[Vaux-Andigny]]
|-
| 67
| John McCone
| 24 Mar 1918
| 1445
| JG I
| Fokker DR.I
| S.E.5a (C1054)
| [[Combles]]
|- 
| 68
| Donald Cameron
| 25 Mar 1918
| 1555
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (C1562)
| carretera de [[Bapaume]] a [[Albert]]
|-
| 69
| Allan Denovan
| 26 Mar 1918
| 1645
| JG I
| Fokker DR.I
| S.E.5a (B511)
| S de [[Contalmaison]]
|-
| 70
| Jack Readingbr/ Matthew Leggat
| 26 Mar 1918
| 1700
| JG I
| Fokker DR.I
| R.E.8 (B742)
| 2km NE d'[[Albert]]
|-
| 71
| Thomas Sharpe
| 27 Mar 1918
| 0900
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (C6733)
| [[Ancre]], 1km N d'[[Aveluy]], N d'Albert
|-
| 72
| Edward Smartbr/ Kenneth Barford
| 27 Mar 1918
| 1630
| JG I
| Fokker DR.I
| A.W.F.K.8 (B288)
| 2km O de [[Foucaucourt]]
|-
| 73
| George Harding
| 27 Mar 1918
| 1635
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Dolphin (C4016)
| 1km N de [[Chuignolles]], S de [[Bray-sur-Somme]]
|-
| 74
| Joseph Bertram Taylorbr/ Eric Betley
| 28 Mar 1918
| 1220
| JG I
| Fokker DR.I
| A.W.F.K.8 (C8444)
| Prop de Mericourt
|-
| 75
| Ernest Jonesbr/ Robert Newton
| 02 Abr 1918 	
| 1230
| JG I
| Fokker DR.I
| R.E.8 (A3868)
| Munt 104, NE de Moreuil
|-
| 76
| Sydney Smith
| 06 Abr 1918 	
| 1545
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (D6491
| NE de [[Villers-Bretonneux]], prop de la cantonada E de [[Bois de Hamel]]
|-
| 77
| Albert Gallie
| 07 Abr 1918 	
| 1130
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (D6550)
| Prop de [[Hangard]]
|-
| 78
| Ronald Adams
| 07 Abr 1918 	
| 1205
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (D6554)
| 500m E del Munt 104, N de Villers-Bretonneux
|-
| 79
| Richard Raymond-Barker
| 20 Abr 1918
| 1840
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (D6439)
| SO de Bois de Hamel
|-
| 80
| David Lewis
| 20 Abr 1918
| 1843
| JG I
| Fokker DR.I
| Sopwith Camel (B7393)
| NE de Villers-Bretonneux
|}

== Honors i tributs ==
[[Fitxer:Richthofen-pomnik3.JPG|thumb|right|Memorial en [[polonès]] a l'antiga casa de von Richthofen en la [[Świdnica]] d'avui en dia.|230px]]
;Condecoracions
* Ordre ''[[Pour le Mérite]]'' de [[Prússia]]: [[12 de gener]] de [[1917]] (en reconeixement a la seva victòria número 16).
* [[Roter-Adler-Orden]] de [[Prússia]] de tercera classe amb corona i espases: [[6 d'abril]] de [[1918]] (en reconeixement a la seva victòria número 70).
* [[Orde de la Casa de Hohenzollern|Creu de Cavaller de l'Orde de la Casa de Hohenzollern]] de [[Prússia]], creu del rei amb espases: [[11 de novembre]] de [[1916]].
* [[Creu de Ferro]] de [[Prússia]] de primera classe ([[1914]]).
* [[Creu de Ferro]] de [[Prússia]] de segona classe: [[12 de setembre]] de [[1914]].
* [[Ordre al mèrit militar (Bavària)]], quarta classe amb espases: [[29 d'abril]] de [[1917]].refO’Connor 1999, pp. 371–374 (errata and addenda). Durant molts anys, historiadors de la [[Primera Guerra Mundial]] cregueren que von Richthofen havia rebut la de tercera classe amb corona i espases abans de ser proposat per a l'[[Ordre Max Joseph]]. Tot i això, investigació recent ha demostrat que va rebre la classe usual en un oficial del seu rang: la quarta classe amb espases del [[Ordre al mèrit militar (Bavària)|Ordre al mèrit militar bavarès]]./ref 
* [[Orde Militar de Sant Enric (Saxònia)]], Creu del Cavaller: [[16 d'abril]] de 1917.
* [[Ordre al mèrit militar (Württemberg)]], Creu del Cavaller: [[13 d'abril]] de 1917.
* Ritterkreuz I. Klasse des Herzoglich Sachsen-Ernestinischen Hausordens de cavaller de primera classe amb espases (lliurat pel Duc de Saxe-Coburg i Gotha): [[9 de maig]] de 1917.
* Hesse General Honour Decoration, a la valentia.
* Lippisches Kriegsverdienstkreuz: [[13 d'octubre]] de 1917.
* Schaumburg-Lippe Cross for Faithful Service: [[10 d'octubre]] de 1917.
* [[Creu Hanseàtica]] de [[Bremen]]: [[25 de setembre]] de 1917.
* [[Creu hanseàtica]] de [[Lübeck]]: [[22 de setembre]] de 1917.
* [[Ordre de la Creu de Ferro]] d'[[Àustria]], de tercera classe amb decoració de guerra: [[8 d'agost]] de 1917.
* [[Creu al mèrit militar (Austrohongria)]], de tercera classe amb decoració de guerra.
* Ordre al Valor de [[Bulgària]], quarta classe (primer nivell): juny de 1917.
* Medalla Imtiaz [[Turquia|turca]] en Plata amb Sabres
* Medalla Liakat turca en Plata amb Sabres
* Medalla de guerra turca (Iron Crescent): [[4 de novembre]] de 1917.
* Placa de l'exèrcit alemany de l'aire.
* Placa d'observador de l'exèrcit alemany de l'aire.refSense evidència fotogràfica o documentada trobada per a demostrar que von Richthofen obtingué aquesta placa. Tot i això, completà satisfactòriament l'entrenament i serví durant quasi cinc mesos com a observador abans de començar l'entrenament com a pilot de caça./ref
* Placa de pilot de camp austríaca (disseny de Franz Joseph).

;Tributs
En diversos moments, diferents esquadrons (''[[Geschwader]]'' de l'alemany, groups dels països de la [[Commonwealth]], escadrons dels francesos o wings dels estatunidencs) de l'aviació militar alemanya han dut el nom del Baró:
* [[Jagdgeschwader 132|''Jagdgeschwader 132 Richthofen'']] ([[1 d'abril]] de [[1936]] - [[1 de novembre]] de [[1938]]) - unitat d'aviació de la ''[[Wehrmacht]]''.
* [[Jagdgeschwader 131|''Jagdgeschwader 131 Richthofen'']] ([[1 de novembre]] de [[1938]] - [[1 de maig]] de [[1939]]) - ''[[Luftwaffe]]''
* [[Jagdgeschwader 2|''Jagdgeschwader 2 Richthofen'']] ([[1 de maig]] de [[1939]] - [[7 de maig]] de [[1945]]) - ''Luftwaffe''
* [[Jagdgeschwader 71|''Jagdgeschwader 71 Richthofen'']] (des del [[6 de juny]] de [[1959]]) - la primera unitat de caces establerta des de la [[Segona Guerra Mundial]] per la ''[[Bundeswehr]]'' (força de defensa federal): el comandant fundador d'aquesta fou l'[[as d'asos|as]] amb més victòries de la història de l'aviació, [[Erich Hartmann]]. 

El [[1941]], un nou [[portaavions]] de la ''[[Kriegsmarine]]'' (exèrcit naval) també fou anomenat ''Richthofen''.

El [[motor]] del [[Fokker Dr.I]] de von Richthofen fou donat a l'[[Imperial War Museum]] de [[Londres]], on encara avui es mostra. La [[palanca de comandament]] de l'aparell de von Richthofen pot ser visitada al [[Australian War Memorial]], a [[Canberra]]. El [[Royal Canadian Military Institute]], a [[Toronto]], té dos parts de l'aparell: el seu seient i un panell lateral firmat pels pilots de l'esquadró d'[[Arthur Roy Brown]].

== Cultura popular ==
El grup de rock espanyol [[Barón Rojo]] es va posar aquest nom en homenatge a l'aviador. També li dedica en el seu primer disc, ''Larga vida al Rock  Roll'' (1981), un tema amb el mateix nom que en la tornada diu: Baró! Heroi de conte, amo dels núvols, senyor del vent. Baró! Viu el teu somni, trist i solitari solcant el cel. Baró! La teva trista missió no va apagar la teva glòria.

D'altra banda, el joc d'ordinador ''[[Empire Earth]]'' inclou en la seva campanya alemanya diversos escenaris protagonitzats pel Baró Roig, basats en situacions reals, incloent-ne un amb la seva mort a prop del riu Somme.

A la tira còmica ''[[Peanuts]]'', el personatge [[Snoopy]] en una de les seves moltes fantasies somia de ser un as aviador de la Primera Guerra Mundial i té el Baró Roig com el seu visceral enemic.

== Referències ==
{{referències|colwidth=30em}}

== Vegeu també ==
* [[Llista d'asos de l'aviació de la Primera Guerra Mundial]]

== Bibliografia ==
* Baker, David. ''Manfred von Richthofen: The Man and the Aircraft He Flew''. McGregor, Minnesota: Voyageur Press, 1991. ISBN 1-871547-06-7.
* [[Karl Bodenschatz|Bodenschatz, Karl]]. ''Hunting With Richthofen: Sixteen Months of Battle with J G Freiherr Von Richthofen núm. 1''. London: Grub Street, 1998. ISBN 1-898697-97-3.
* Burrows, William E. ''Richthofen: A True History of the Red Baron''. London: Rupert Hart-Davis, 1970. ISBN 0-15-177172-3.
* Franks, Norman L.R. and Frank W. Bailey. ''Over the Front: A Complete Record of Fighter Aces and Units of the United States and French Air Services, 1914-1918''. London: Grub Street, 1992. ISBN 978-0-948817-54-0.
* Franks, Norman, Hal Giblin and Nigel McCrery. ''Under the Guns of the Red Baron: Complete Record of Von Richthofen's Victories and Victims''. London: Grub Street, 1998. ISBN 1-84067-145-9.
* Kilduff, Peter.'' The Red Baron: Beyond the Legend''. London: Cassell, 1994. ISBN 0-304-35207-1.
* O’Connor, Neal W. ''The Aviation Awards of the Grand Duchies of Baden and Oldenburg (Foundation of Aviation World War I - Aviation Awards of Imperial Germany in World War I and the Men Who Earned Them – Volume VI.'' Stratford, Connecticut: Flying Machines Press, 1999. ISBN 0-7643-1626-5.
* Preußen, Kriegsministerium, Geheime Kriegs-Kanzlei. ''Rangliste der Königlich Preußischen Armee und des XIII.'' Berlin: Ernst Siegfried Mittler und Sohn, 1914.
* Robertson, Linda R. ''The Dream Of Civilized Warfare: World War I Flying Aces and the American Imagination''. Minneapolis, MN: University Of Minnesota Press, 2005. ISBN 978-0-8166-4271-7.
* Robinson, Bruce (ed.) ''von Richthofen and the Flying Circus''. Letchworth, UK: Harleyford, 1958.
* Von Richthofen, Manfred. ''The Red Baron''. Norderstedt, Germany: BOD, 2008 (reprint). ISBN 978-3-8370-9217-2.
* Von Richthofen, Manfred. ''Red Fighter Pilot: The Autobiography of the Red Baron''. St Petersburg, Florida: Red and Black Publishers, 2007 (reprint). ISBN 978-0-9791813-3-7.
* Wright, Nicolas. ''The Red Baron''. London: Sidgwick  Jackson, 1976. ISBN 0-283-98298-5.
br /
;En relació amb la seva mort
* Allmers, Dr. Henning. ''Manfred Freiherr von Richthofen's Medical Record: Was the Red Baron fit to fly?'' - ''Lancet'' 1999, 354: pp. 502–504. 
* Day, Mark. [http://www.theaustralian.news.com.au/story/0,25197,21514532-28737,00.html Unsung núm. 1 with a bullet - World War I ace Manfred von Richthofen seems to have met his match in an Australian gunner.''] [[The Australian]] '' News Corporation, 30 April 2007. Retrieved: 30 April 2007.
* Franks, Norman and Alan Bennett. ''The Red Baron's Last Flight''. London: Grub Street, 1997. ISBN 1-904943-33-0
* Miller, Geoffrey. [http://net.lib.byu.edu/~rdh7/wwi/comment/richt.htm The Death of Manfred von Richthofen: Who fired the fatal shot?] ''Sabretache: Journal and Proceedings of the Military History Society of Australia'', Vol. XXXIX, núm. 2.
* Titler, Dale. ''The Day the Red Baron Died''. New York: Ballantine Books, 1970. ISBN 0-345-24923-2.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Red Baron}}
* [http://www.theaerodrome.com/aces/germany/richthofen2.php The Aerodrome]
* [http://www.richthofen.pl/ Richthofen, Red Baron, Czerwony Baron]
* [http://www.pbs.org/wgbh/nova/redbaron/ ''NOVA'' Who Killed the Red Baron?]
* [http://www.jastaboelcke.de/aces/m_v_richthofen/coming_home01.htm Una traducció a l'anglès del viatge de Karl Bolko von Richthofen per a repatriar el cos de Manfred von Richthofen.]
* [http://redbaron-themovie.com/ Web oficial] de la pel·lícula ''The Red Baron (2007)''
* [http://www.jastaboelcke.de/aces/m_v_richthofen/mvr_aircraft02.htm Imatge d'una replica del Fokker DR.1 de von Richthofen.]
* [http://www.redbattleflyer.com Web dedicada a Der Rote Kampffleiger aka The Red Baron]
* [http://www.richthofen.com/index.htm Text complet de ''The Red Fighter Pilot'' de Manfred von Richthofen] al The War Times Journal en anglès
* [http://www.frontflieger.de/4-ric13.htm Anotacions dels combats de von Richthofen]

{{Article bo}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Richthofen, Manfred Von}}

[[Categoria:Articles bons d'història]]
[[Categoria:Asos de l'aviació alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Membres de l'orde de la Casa de Hohenzollern]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Receptors de la Pour le Mérite (classe militar)]]
[[Categoria:Traduccions que són articles bons]]</text>
      <sha1>2kwr0gyl8jp5g91my063ow71xuya9is</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>