<page>
    <title>Rudolf Rocker</title>
    <ns>0</ns>
    <id>155595</id>
    <revision>
      <id>13954093</id>
      <parentid>13935112</parentid>
      <timestamp>2014-08-20T09:02:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>QuimGil</username>
        <id>132002</id>
      </contributor>
      <comment>/* Enllaços externs */ Plantilla:Anarquisme</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Rudolf Rocker
| imatge = Rudolf Rocker.jpg
| peu = 
| data_naix = {{Data naixement|1873|3|25}} 
| lloc_naix = [[Magúncia]], Alemanya
| data_mort = {{Data defunció i edat|1958|9|19|1873|3|25}} 
| lloc_mort = [[Mohegan Colony]]
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| ocupació = 
}}
'''Rudolf Rocker''' ([[Magúncia]], Alemanya, [[25 de març]] de [[1873]] – [[Mohegan Colony]], [[19 de setembre]] de [[1958]]) fou un escriptor, historiador i activista [[anarcosindicalisme|anarcosindicalista]] [[Alemanya|alemany]]. Es declarava a ell mateix anarquista sense adjectius, Rocker creia que les [[escoles de pensament anarquista]] representen només diferents mètodes d'economia i que el primer objectiu per als anarquistes era assegurar la [[llibertat personal]] i social dels homes.ref{{Harvnb|Avrich|2006|p=7}}/ref

==Biografia==
Per la prematura mort dels seus pares es va criar en un orfenat [[catolicisme|catòlic]]. Membre en la seva joventut del ''Partit Social-Demòcrata'', el seu suport al grup ''Die Jungen'' (Els Joves) i posicions ideològiques cada cop més properes a l’[[anarquisme]] provocaren la seva expulsió l'any [[1890]]. A la presència a la [[Segona Internacional]] de [[Brussel·les]] l'any [[1891]] i a les contribucions en la premsa [[anarquista]] seguí la fugida d'Alemanya per la pressió policíaca l'any [[1892]]. Va viure un parell d'anys a París i finalment s'instal·là a la Gran Bretanya l'any [[1895]] on, tot i ser un [[gentil]], esdevingué la figura més respectada del [[moviment anarquista jueu]] en aquest país. 
L'any [[1914]] Rudolf Rocker s'oposà a tots dos bàndols de la [[Primera Guerra Mundial]] el que provocà el seu internament com a enemic estranger. L'any [[1918]] va ser deportat als Països Baixos des d'on tornà a Alemanya, on va ser membre actiu del ''Freie Vereinigung Deutscher Gewerkschaften'' ([[Associació Lliure de Sindicats d'Alemanya]]) i fundador del ''Freie Arbeiter-Union Deutschlands'' (Sindicat Lliure del Treballadors d'Alemanya) i editor del seu periòdic ''Der Syndikalist''. Usà la seva influència per oposar-se al suport [[anarquista]] a la revolució [[bolxevic]] després de l'any [[1917]], a la ''Plataforma Organitzacional'' l'any [[1927]], quan aquesta pretenia reformar el moviment [[anarquista]] en un partit polític, i liderà l'oposició [[comunisme llibertari|llibertaria]] al creixent moviment [[nazi]].

L'any [[1933]] Rocker deixà Alemanya de nou i es mudà als Estats Units on continuà treballant com a orador i escriptor acusant el [[feixisme]] i el [[comunisme]]. Un cop iniciada la [[Segona Guerra Mundial]] decidí fer costat als aliats. Rocker morí l'any [[1958]] a Mohegan, [[Maine (EUA)|Maine]] (EUA).

==Magúncia==
===Primers anys===
Rudolf Rocker era fill del litògraf Georg Philipp Rocker i la seva esposa Anna Margaretha (Naumann de soltera). Va ser el segon de tres fills i va néixer a [[Magúncia]], [[Estat Popular de Hesse]] (actualment [[Renània-Palatinat]]), [[Alemanya]] el 25 de març de 1873. Aquesta catòlica, però no particularment devota, família tenia una tradició democràtica i anti-prussiana que es remuntava a l'avi de Rocker, que va participar en la [[Revolució de 1848]]. El seu pare Georg Philipp va morir només quatre anys després del naixement de Rocker. Després d'això, la família només va aconseguir escapar de la pobresa, a través del suport massiu de la família de la seva mare.ref{{Harvnb|Krämer|2002|pp=315–316}}; {{Harvnb|Wienand|1981|p=17}}; {{Harvnb|Graur|1997|p=16, 22}}/ref L'oncle i padrí de Rocker Carl Rudolf Naumann, durant molt de temps membre del [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya|Partit Socialdemòcrata]] (SPD), es va convertir en un substitut dels seus pares morts i un model a seguir, que va dirigir el desenvolupament intel·lectual del jove. Rocker disgustat pels mètodes autoritaris del seu mestre d'escola deia que aquest home era un dèspota despietat. Va ser, per tant, un estudiant pobre. Quan tenia deu anys, la llar de Rocker es va tornar a reunir pel nou marit de la seva mare, Ludwig Baumgartner. però la seva mare va morir al febrer de 1877. Després que el seu padrastre es tornàs a casar-se poc després, Rocker va anar a parar a un orfenat.ref{{Harvnb|Wienand|1981|p=20, 28}}; {{Harvnb|Graur|1997|p=17}}/ref

Disgustat per l'obediència incondicional que exigia l'orfenat catòlic i atret per la perspectiva de l'aventura, Rocker va escapar de l'orfenat dues vegades. La primera vegada només es va passejar pel bosc prop de Magúncia amb ocasionals visites a la ciutat a buscar menjar i va ser recuperat tres nits més tard. La segona vegada, a l'edat de catorze anys i com a reacció a l'orfenat volia ser aprenent de [[llauner]],ref{{Harvnb|Graur|1997|pp=17–18}}/ref va treballar com a aprenent a [[Colònia-Düsseldorf Dampfschiffahrtsgesellschaft]]. Li agradava sortir de la seva ciutat natal i viatjar a llocs com a [[Rotterdam]]. Després del seu retorn, va començar un aprenentatge per esdevenir tipògraf com el seu oncle Carl.ref{{Harvnb|Krämer|2002|p=316}}; {{Harvnb|Wienand|p=30}}; {{Harvnb|Graur|1997|p=18}}/ref

===Activisme polític===
{{cita|Els drets polítics no s'originen en els parlaments, que són, més aviat, obligats pels parlaments de fora, i àdhuc la seva promulgació com a llei per un llarg temps no és garantia de la seva seguretat. Igualment els empresaris sempre tracten d'anul·lar totes les concessions que han fet als laboristes tan aviat com se'ls hi dona una oportunitat, tan aviat com s'observa qualsevol signe de debilitat en les organitzacions de treballadors, de manera que els governs també estan sempre disposats a restringir o derogar totalment els drets i llibertats que s'han aconseguit si s'imaginen que la gent no oposarà resistència. Fins i tot en aquells països on coses com la llibertat de premsa, el dret de reunió, el dret d'associació i encare que hagin existit per molt de temps, els governs estan constantment tractant de restringir els drets o reinterpretar-los amb subtileses jurídiques. Els drets polítics no existeixen perquè han estat legalment establerts en un tros de paper, sinó només quan s'han encarnat en un hàbit del poble, i quan qualsevol intent de posar-los en perill es trobarà amb la resistència violenta de la població. Quan aquest no és el cas, no hi ha ajuda de cap oposició parlamentària o qualsevol apel·lació platònica a la Constitució. 

Rudolf Rocker, ''Anarcho-Syndicalism: Theory  Practice'', 1947ref''Anarcho-Syndicalism: Theory  Practice: An Introduction to a Subject which the Spanish War has Brought into Prominence'', per Rudolf Rocker, Modern Publishers, 1947, p. 130/ref}}

[[Fitxer:Bakunin.png|thumb|left|Mikhail Bakunin]]
Carl tenia una col·lecció important que consistia en literatura socialista de tots els colors. Rocker estava particularment impressionat pels escrits de [[Constantin Franz]], [[federalisme|federalista]] i opositor a l'[[Imperi Alemany]] Centralitzat de [[Otto von Bismarck|Bismarck]], [[Eugen Dühring]], un socialista anti-[[marxisme|marxista]], les teories del qual tenien alguns aspectes anarquistes, novel·les com les de [[Víctor Hugo]] ''[[Els miserables|Les Misérables]]'' i d'[[Edward Bellamy]] ''[[Looking Backward]]'', així com la literatura socialista tradicional, com ara ''[[El Capital]]'' de [[Karl Marx]] i el escrits de [[Ferdinand Lasalle]] i [[August Bebel]].ref{{Harvnb|Krämer|2002|pp=316–317}}; {{Harvnb|Wienand|1981|pp=34–38}}; {{Harvnb|Graur|1997|pp=20–21}}/ref Encara que era poc probable que Rocker hagués entès totes les implicacions polítiques i filosòfiques del que llegia, es va convertir en un socialista i regularment discutia les seves idees amb els altres. El seu empresari es va convertir en la primera persona que ell va convertir al socialisme.ref{{Harvnb|Graur|1997|p=21}}/ref

Sota la influència del seu oncle, es va unir a l'SPD i es va convertir en activista en el sindicat de treballadors tipògrafs de Magúncia. Es va oferir com a voluntari a la campanya electoral de 1890, que va haver de ser organitzada en semi-clandestinitat a causa de la contínua repressió del govern, ajudant al candidat de l'SPD [[Franz Jöst]] a tornar a guanyar el càrrec al districte de Mainz-[[Oppenheim]] al ''[[Reichstag]]''. Com que es va protestar molt l'elecció, importants figures del SPD com [[August Bebel]], [[Wilhelm Liebknecht]], [[Georg von Vollmar]], i [[Paul Singer]] van visitar la ciutat per ajudar a Jöst i Rocker i van tenir l'oportunitat de veure'ls parlar.ref{{Harvnb|Krämer|2002|p=318}}; {{Harvnb|Graur|1997|p=22}}/ref

El 1890, hi va haver un gran debat a l'SPD sobre les tàctiques que s'havien de seguir de l'aixecament de les [[lleis anti-socialistes]]. Es va desenvolupar una oposició de l'ala radical coneguda com a ''[[Die Jungen]]'' (Els Joves). Mentre els líders del partit veien el parlament com un mitjà de canvi social, ''Die Jungen'' pensaven que podia ser el millor dels utilitzats per difondre el missatge socialista. No estaven disposats a esperar el col·lapse de la societat capitalista, com havia predit el [[marxisme]], sinó que volien iniciar una revolució tan aviat com fos possible. Malgrat aquesta ala era més forta a [[Berlín]], [[Magdeburg]] i [[Dresden]], també va tenir qualque seguidor a Magúncia, entre ells Rudolf Rocker. El maig de 1890, va començar un cercle de lectura, anomenat ''Freiheit'' (''Llibertat''), per estudiar els temes teòrics més intensament. Després que Rocker criticàs a Jöst i quan es va negar a retractar-se de les seves declaracions, va ser expulsat del partit. El mateix passaria amb la resta de ''Die Jungen'' a l'octubre de 1891. No obstant això, va mantenir la seva militància i àdhuc va guanyar influència en el moviment obrer socialista a Magúncia. Tot i que havia descobert ja les idees anarquistes, com a resultat dels seus contactes amb ''Die Jungen'' a Berlín, la seva conversió a l'[[anarquisme]] no es va produir fins al Congrés Socialista Internacional a [[Brussel·les]] l'agost de 1891. Estava decebut en gran mesura pels debats en el congrés, ja que, especialment els delegats alemanys, es van negar explícitament a denunciar el [[militarisme]]. Estava bastant impressionat pels socialista holandès i després anarquista [[Domela Nieuwenhuis]], que van atacar Liebknecht per la seva falta de militància. Rocker conegué a Karl Hofer, un alemany que operava en el contraban de literatura anarquista de [[Bèlgica]] a Alemanya. Höfer li va donar ''[[Déu i l'Estat]]'' de [[Bakunin]] i ''La Moral Anarquista'' de [[Kropotkin]] les dues obres anarquistes més influents, així com el diari ''Autonomie.''ref{{Harvnb|Krämer|2002|pp=318–321}}; {{Harvnb|Graur|1997|pp=22–34}}/ref

Rocker es va convèncer de que la font de les institucions polítiques és una creença irracional en una autoritat superior, com declara Bakunin a ''Déu i l'Estat''. No obstant això, Rocker estava contra el rebuig de [[Rússia]] cap a la propaganda teòrica i la seva afirmació de que només la revolució pot aconseguir un canvi. No obstant això, estava molt atret per l'estil de Bakunin, marcat pel [[pathos]], l'emoció i entusiasme, dissenyat per donar al lector una idea de la calor dels moments revolucionaris. Rocker àdhuc va tractar d'emular aquest estil en els seus discursos, però no resultà molt convincent. Els escrits [[comunisme llibertari|anarco-comunistes]] de Kropotkin, d'altra banda, estaven estructurats de manera lògica i contenien una descripció detallada de la futura societat anarquista. La premissa bàsica de treball de que un individu té dret a rebre els mitjans bàsics de vida de la comunitat independentment de la seva contribució personal, va impressionar a Rocker.ref{{Harvnb|Graur|1997|pp=34–36}}; {{Harvnb|Wienand|1981|pp=77–80, 95–96}}/ref

El 1891, tots els membres de ''Die Jungen'' van ser expulsats de l'SPD o el van deixar voluntàriament. Després van fundar la [[Unió de Socialistes Independents]] (VUS). Rocker es va convertir en membre del VUS i va fundar una secció local a Magúncia, que es dedicava sobretot a la difusió de la literatura anarquista de contraban procedent de Bèlgica o els Països Baixos a la ciutat. Era un orador habitual a les reunions sindicals. El 18 de desembre de 1892, va parlar en una reunió de treballadors desocupats. Impressionat pel discurs de Rocker, l'orador que va seguir a Rocker, que no era de Magúncia i per tant no sabia en quin punt la policia intervindria, aconsellà als desocupats a prendre dels rics, en comptes de passar fam. La reunió es va dissoldre llavors per la policia. L'orador va ser detingut, mentre que amb prou feines Rocker va poder escapar. Va decidir fugir d'Alemanya a [[París]], via [[Frankfurt del Main|Frankfurt]]. Havia, però, ja ha estat jugant amb la idea d'abandonar el país, per tal d'aprendre nous idiomes, conèixer a grups anarquistes a l'estranger, i, sobretot, per escapar del [[reclutament a Alemanya|reclutament]].ref{{Harvnb|Krämer|2002|pp=321–323}}; {{Harvnb|Graur|1997|pp=39–41}}; {{Harvnb|Wienand|1981|pp=110–112}}/ref

==Paris==
A París, es va posar per primera vegada en contacte amb l'[[anarquisme jueu]]. La primavera de 1893, va ser convidat a una reunió dels anarquistes jueus, a la qual va assistir i de la qual va quedar impressionat. Encara que no era jueu per naixement ni per creences, va acabar freqüentant les reunions del grup, a la llarga donant conferències ell mateix. Salomó Rappaport, més tard conegut com a [[S. Ansky]], va permetre a Rocker viure amb ell, ja que ambdós eren tipògrafs i podrien compartir les eines de Rappaport. Durant aquest període, Rocker també per primera vegada es posà en contacte amb la barreja de les idees [[anarquisme|anarquistes]] i [[sindicalisme|sindicalistes]] representada per la [[Confederació General del Treball]] (CGT), que li influïren a llarg termini. El 1895, com a resultat del sentiment anti-anarquista a França, Rocker va viatjar a Londres per visitar el consolat alemany i examinar la possibilitat del seu retorn a Alemanya, però se li va dir que seria empresonat al seu retorn.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=231–234}} and {{Harvnb|Rübner|2007}}/ref

==Londres==
===Primers anys de Rocker a Londres===
Rocker va decidir quedar-se a Londres. Va aconseguir un treball com a bibliotecari de la [[Unió Comunista de Treballadors per l'Educació]], on va conèixer [[Louise Michel]] i [[Errico Malatesta]], dos anarquistes influents. Inspirat a visitar el barri després de llegir sobre Darkest London en les obres de [[John Henry Mackay]], va quedar horroritzat per la pobresa que va veure en especial a l'[[East End]] jueu. Es va unir al grup anarquista jueu ''[[Arbeter Fraint]]'' i com que havia obtingut informació sobre els seus camarades francesos, ràpidament es va convertir en un conferenciant habitual a les seves reunions. Allà, va conèixer a la seva companya de per vida [[Milly Witkop]], una ucraïnesa d'origen Jueu que havia fugit a Londres el 1894. Al maig de 1897, havent perdut el seu treball i amb poques possibilitats de reinserció laboral, Rocker va ser persuadit per un amic per anar a Nova York. Witkop va acordar que acompanyar-lo i van arribar el dia 29. Però, no van ser admesos al país, perquè no estaven casats legalment. Es van negar a formalitzar la seva relació. Rocker va explicar que el seu lligam era un lliure acord entre la meva dona i jo. Es tracta d'un assumpte purament privat, que només es refereix a nosaltres mateixos, i no necessita la confirmació de la llei. Witkop va afegir: L'amor és sempre lliure. Quan l'amor deixa de ser lliure és la prostitució. L'assumpte va rebre cobertura de primera plana a la premsa nacional. El Comissionat General d'Immigració, l'expresident de [[Cavallers del Treball]] [[Terence V. Powderly]], va aconsellar a la parella casar-se per resoldre l'assumpte, però es van negar i van ser deportats de tornada a Anglaterra en el mateix vaixell en el que havien arribat.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=235–238}}/ref

Incapaç de trobar una feina al seu retorn, Rocker va decidir mudar-se a [[Liverpool]]. Un ex company de Whitechapel el va convèncer per convertir-se en l'editor d'un setmanari de recent fundació [[jiddisch]] anomenat ''[[Dos Fraye Vort]]'' (La Paraula Lliure), tot i que no parlava aquest idioma en aquell moment. Del diari només van aparèixer vuit edicions, però va portar al grup ''Arbeter Fraint'' a rellançar el seu periòdic amb el mateix nom i van convidar a Rocker a tornar a la capital on tendria el càrrec d'editor.ref{{Harvnb|Fishman|1974|p=239}}/ref

[[Fitxer:Arbeter Fraynd.jpg|thumb|left|Anunci d'una conferència de 1899 de [[Emma Goldman]] a ''[[Arbayter Fraynd]]'']]
Tot i que va rebre alguns fons de jueus de [[Nova York]], la supervivència financera de la revista era precària des del principi. No obstant això, molts de voluntaris ajudaren a la venda del diari a les cantonades i en els tallers. Durant aquest temps, Rocker estava especialment preocupat per la lluita contra la influència del [[marxisme]] i el [[materialisme històric]] en el moviment obrer jueu a Londres. En total, el Arbeter Fraint publicà vint-i-cinc assajos de Rocker sobre el tema, fent sempre un primer examen crític del marxisme en jiddish, d'acord amb [[William J. Fishman]]. L'estad de les finances sempre poc sòlides de ''Arbeter Fraint'' també va significar que Rocker poques vegades rebés el petit sou promès a quan es va fer càrrec de la revista i depenia econòmicament de Witkop. Malgrat els sacrificis de Rocker, però, el periòdic es va veure obligat a interrompre la publicació per falta de fons. Al novembre de 1899, la destacada anarquista [[Emma Goldman]] va visitar Londres i Rocker la va conèixer per primera vegada. Després de rebre notícies de la situació d'''Arbeter Fraint'' va dur a terme tres conferències per a recaptar fons, però això no va ser suficient.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=239–242}}/ref

[[Fitxer:Kropotkin Nadar.jpg|thumb|right|Piotr Kropotkin]]
No volent quedar-se sense mitjans de propaganda, Rocker va fundar el ''[[Germinal (revista)|Germinal]]'' el març de 1900. En comparació amb ''Arbeter Fraint'', era més teòric, aplicant el pensament anarquista a l'anàlisi de la literatura i de la filosofia. Representava una maduració del pensament de Rocker cap l'anarquisme de [[Kropotkin]] i sobreviuria fins a març de 1903. El 1902 va veure els jueus a Londres ser el blanc d'una onada de [[xenofòbia|sentiment xenòfob]], mentre que Rocker estava absent per un any a [[Leeds]]. Quan va tornar al setembre, va veure feliç com els anarquistes jueus havien mantingut viva l'organització ''Arbeter Fraint''. Una conferència de tots els anarquistes jueus de la ciutat el 26 de desembre decidí rellançar el periòdic ''Arbeter Fraint'' com a òrgan de tots els anarquistes jueus a Gran Bretanya i París i van nomenar Rocker com a editor. El primer número va aparèixer el 20 de març de 1903. Després del [[pogrom de Kishinev]] en l'[[Imperi Rus]], Rocker va encapçalar una manifestació en solidaritat amb les víctimes, la major reunió dels Jueus a Londres. Posteriorment va viatjar a Leeds, [[Glasgow]] i [[Edimburg]] per donar conferències sobre el tema.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=243, 247–248, 251–252}}/ref{{-}}

===Els anys daurats de l'anarquisme jueu===

[[Fitxer:Zsherminal.jpg|thumb|left|número de desembre de 1906 de ''Germinal'']]
Des de 1904, el moviment laborista jueu i anarquista a Londres va arribar als seus anys daurats, segons William J. Fishman. El 1905, es reprèn la publicació de ''Germinal'', que va aconseguir una tirada de 2.500 exemplars un any més tard, mentre que ''Arbeter Fraint'' va arribar a tenir una demanda de 5.000 exemplars. El 1906, el grup ''Arbeter Fraint'' finalment va arribar a una meta perseguida per molt de temps, la creació d'un club per als treballadors jueus i gentils. El Club Amic dels Treballadors (Workers' Friend Club) va ser fundat a una antiga església metodista al [[carrer Jubilee]]. Rocker, en aquell moment un orador molt eloqüent, va esdevenir un ponent habitual. Com a resultat de la popularitat de tots dos: el club i ''Germinal'' més enllà de l'escena anarquista, Rocker es va fer amic de molts prominents jueus no anarquistes a Londres, entre ells el filòsof sionista [[Ber Borochov]].ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=257, 261–262, 265, 286}}/ref

Des del 8 de juny de 1906, Rocker participà en una vaga de treballadors de la confecció. Els salaris i les condicions de treball a l'East End eren molt pitjors que a la resta de Londres i la confecció era la indústria més important. A Rocker se li va demanar pel principal sindicat de la vaga que formés part del comitè de vaga, juntament amb altres dos membres d'''Arbeter Fraint''. Fou un orador habitual a les reunions dels vaguistes. La vaga va fracassar, perquè els fons de vaga es van acabar. L'1 de juliol, tots els treballadors estaven treballant una altra vegada als seus tallers.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=280–284}}/ref

[[Fitxer:RudolfMilly.jpg|thumb|right|Rudolf Rocker (darrera fila, segon des de l'esquerra) amb diversos anarquistes de Londres, el seu braç sobre l'espatlla de [[Milly Witkop]]]]
Rocker representà la Federació Anarquista al [[Congrés Internacional d'Amsterdam]] el 1907. [[Errico Malatesta]] i [[Alexander Shapiro]], i ell es van convertir en els secretaris de la nova Internacional Anarquista, que només va durar fins a 1911. El 1907, va néixer el seu fill [[Fermin Rocker|Fermín]]. El 1909, durant la seva visita a França, Rocker va denunciar l'assassinat del pedagog anarquista [[Francesc Ferrer i Guàrdia|Francesc Ferrer]], la qual cosa el va portar a ser deportats de tornada a Anglaterra.ref{{Harvnb|Rübner|2007}}/ref

El 1912, Rocker va ser una vegada més una figura important en una vaga dels obrers dels tallers de confecció de Londres. A finals d'abril, 1500 sastres de la West End, que eren més altament qualificats i ben remunerats que els de l'East End, van començar una vaga. Al maig, el nombre total de vaguistes era d'entre 7.000 i 8.000. Atès que gran part del treball del West End estava sent realitzat a l'East End, els sastres del sindicat d'allí, sota la influència del grup ''Arbeter Fraint'', van decidir donar suport a la vaga. Rudolf Rocker, d'una banda va veure això com una oportunitat perquè els sastres d'East End per atacar el sistema d'explotació, però per l'altre tenia por d'una reacció anti-semita, si els treballadors jueus romanien inactius. Va fer una crida per anar a la [[vaga general]]. La seva crida no va ser seguida, ja que més del setanta per cent dels sastres de l'East End es dedica a peces fetes, treball que no estava vinculat amb la vaga dels treballadors del West End. No obstant això, 13.000 treballadors immigrants de la confecció del East End es van declarar en vaga després d'una assemblea el 8 de maig en la qual va parlar Rocker. Ni un sol dels treballadors van votar en contra d'una vaga. Rocker es va convertir en membre del comitè de vaga i president del Subcomitè de Finances. Va ser el responsable de recollir els diners i altres necessitats pels treballadors en vaga. Per altra banda va publicar l'''Arbeter Fraint'' diàriament per difondre notícies sobre la vaga. Va parlar a les assemblees dels treballadors i manifestacions. El 24 de maig es va dur a terme una reunió de masses per discutir la qüestió de si s'havia d'acceptar un compromís proposat pels empresaris, que no va donar lloc a un compromís d'afiliació al sindicat. Un discurs de Rocker va convèncer als treballadors de continuar amb la vaga. L'endemà, totes les demandes dels treballadors van ser satisfetes.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=295–299}} i {{Harvnb|Fishman|1966|pp=48–49}}/ref

===La Primera Guerra Mundial===
Rocker es va oposar a les dues parts combatents a la [[Primera Guerra Mundial]] per raons [[internacionalisme|internacionalistes]]. Encara que la majoria al Regne Unit i Europa continental s'esperava una guerra curta, Rocker va predir el 7 d'agost de 1914 un període d'assassinat en massa, com el món mai ha conegut abans i va atacar a la [[II Internacional]] per no oposar-se al conflicte. Rocker amb alguns altres membres d{{'}}''Arbeter Fraint'' va obrir un menjador de beneficència sense preus fixos per alleujar l'empobriment que es va produir amb la Gran Guerra. Hi va haver un debat entre Kropotkin, que va fer costat als [[Triple Entesa|aliats]] i Rocker a l{{'}}''Arbeter Fraint'' a l'octubre i novembre. Va anomenar a la guerra la contradicció de tot allò pel que havíem lluitat.ref{{Harvnb|Fishman|1974|pp=306–307}}/ref

Poc després de la publicació d'aquesta declaració, el 2 de desembre, Rocker va ser detingut i internat com a un enemic estranger. Aquest era resultat del [[sentiment anti-alemany]] al país.ref{{Harvnb|Fishman|1974|p=307}}/ref ''Arbeiter Fraynd'' va ser foragitat el 1915. El moviment anarquista jueu a Gran Bretanya mai es va recuperar d'aquests cops.ref{{Harvnb|Fishman|2004}}/ref

==Retorn a Alemanya==

===FVdG===

[[Fitxer:Domela nieuwenhuis.jpg|thumb|right|Domela Nieuwenhuis]]
El març de 1918, Rocker va ser portat als [[Països Baixos]] en virtut d'un acord d'intercanvi de presoners a través de la [[Creu Roja]]. A Holanda, es va quedar a la casa del líder socialista [[Domela Nieuwenhuis]]. Es va recuperar dels problemes de salut que va patir com a conseqüència del seu internament al Regne Unit i es va reunir amb la seva esposa Milly Witkop i el seu fill Fermín. Va tornar a Alemanya el novembre de 1918 per invitació de [[Fritz Kater]] a reunir-se amb ell a [[Berlín]] per tornar a construir l'[[Associació Lliure de Sindicats d'Alemanya]] (FVdG). L'FVdG era una federació de treballadors radicals sortida de l'SPD el 1908 i es va convertir cada vegada més en sindicalista i anarquista. Durant la Primera Guerra Mundial, no havia pogut continuar les seves activitats per por a la repressió del govern, però es va mantenir la seva existència com a una organització clandestina.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=77–78}}/ref

Rocker s'oposa a l'aliança de l'FVdG amb els comunistes durant i immediatament després de la [[Revolució de Novembre]], quan va rebutjar el marxisme, especialment el concepte de la [[dictadura del proletariat]]. Poc després d'arribar a Alemanya, però, una vegada més va caure greument malalt. Va començar a donar discursos públics al març de 1919, incloent un discurs a un congrés de treballadors de les fàbriques de municions a [[Erfurt]], on els va instar a deixar de produir material de guerra. Durant aquest període, l'FVdG va créixer ràpidament i la coalició amb els comunistes aviat va començar a enfonsar-se. Finalment tots els membres del sindicat que pertanyien al [[Partit Comunista d'Alemanya|Partit Comunista]] van ser expulsats. Del 27 de desembre fins al 30 de desembre de 1919, es va celebrar el XII Congrés nacional de l'FVdG a Berlín. L'organització va decidir esdevenir el [[Lliure Sindicat de Treballadors d'Alemanya]] (FAUD) sota una nova plataforma, que havia estat escrita per Rocker: ''Prinzipienerklärung des Syndikalismus'' (''Declaració de Principis sindicalistes''). Rebutjava els partits polítics i la dictadura del proletariat com a conceptes burgesos. El programa només reconegué simplement les organitzacions econòmiques descentralitzades. Encara que va advocar per la propietat pública de la terra, els mitjans de producció, matèries primeres, va rebutjar la nacionalització i la idea d'un estat comunista. Rocker va criticar el [[nacionalisme]] com a religió de l'Estat modern i es va oposar a la violència, en canvi va defensar l'[[acció directa]] i l'educació dels treballadors.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=80–81}}/ref

===Auge del sindicalisme===
A la mort de Gustav Landauer durant l'aixecament de la [[República Soviètica de Munic]], Rocker es va fer càrrec de la tasca d'edició de les publicacions alemanyes dels escrits de Kropotkin. El 1920, el [[Ministre de defensa]] socialdemòcrata [[Gustav Noske]], va començar la repressió de l'esquerra revolucionària, que va portar a la presó a Rocker i Fritz Kater. Durant la seva detenció, Rocker va convèncer de l'anarquisme per complet a Kater, que tenia encara alguns ideals socialdemòcrates.ref{{Harvnb|Vallance|1973|p=80}}/ref

En els anys següents, Rocker va esdevenir un dels escriptors més regulars a l'orgue de la FAUD ''[[Der Syndikalist]]''. El 1920, la FAUD va acollir una conferència sindical internacional, que en última instància va conduir a la fundació de l'[[Associació Internacional de Treballadors]] (''International Workers Association'' - IWA) el desembre de 1922. [[Augustin Souchy]], [[Alexander Schapiro]], i Rocker van convertir els secretaris de l'organització i Rocker va escriure la seva plataforma. El 1921, va escriure el fullet ''Der Bankrott des russischen Staatskommunismus'' (''La Fallida del Comunisme d'Estat a Rússia'') atacant a la Unió Soviètica. Va denunciar el que considerava una repressió massiva de les llibertats individuals i la repressió dels anarquistes a partir de la purga del 12 d'abril de 1918. Va recolzar en canvi als treballadors que van participar en la [[Rebel·lió de Kronstadt]] i el moviment camperol liderat per l'anarquista [[Nestor Makhno]], amb qui es va reunir a Berlín el 1923. El 1924, Rocker publicà una biografia de [[Johann Most]] titulada ''Das Leben Eines Rebelle'' (''La vida d'un rebel''). Hi ha moltes semblances entre les biografies dels dos homes. Va ser Rocker, qui va convèncer a l'historiador anarquista [[Max Nettlau]] de començar la publicació de la seva antologia ''Geschichte der Anarchie'' (''Història de l'Anarquia'') el 1925.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=81–85}} i {{Harvnb|Rübner|2007}}/ref

===Ocàs del sindicalisme===
A mitjans de la dècada de 1920, va començar l'ocàs del moviment sindicalista a Alemanya. La FAUD havia aconseguit el seu màxim d'afiliació al voltant de 150.000 membres el 1921, però després va començar a perdre membres, tant cap al partir Comunista com cap al [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya|Partit Socialdemòcrata]]. Rocker va atribuir aquesta pèrdua d'afiliació a la mentalitat dels treballadors alemanys, acostumats a la disciplina militar, acusant als comunistes d'utilitzar tàctiques similars als nazis per tal d'atraure als treballadors. Al principi només planejant un petit llibre sobre el nacionalisme, va començar a treballar sobre ''[[Nacionalisme i Cultura]]''), que seria publicat el 1937 i va esdevenir una de les obres més conegudes de Rocker, del voltant de 1925. El 1925 també va veure la visita de Rocker a Amèrica del Nord en una gira de 162 conferències. Va ser encoratjat pel moviment anarco-sindicalista que es trobà als EUA i Canadà.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=86–88}}/ref

Quan va tornar a Alemanya al maig de 1926, va esdevenir cada cop més preocupat per l'auge del nacionalisme i el feixisme. Li va escriure a Nettlau el 1927: Cada nacionalisme comença amb un [[Mazzini]], però en la seva ombra aguaita un [[Mussolini]]. El 1929, Rocker va ser cofundador de la ''Gilde freiheitlicher Bücherfreunde'' (Gremi de Bibliòfils Llibertari), una editorial que treballavà per publicar l'obra d'[[Alexander Berkman]], [[William Godwin]], [[Erich Mühsam]], i [[John Henry Mackay]]. En el mateix any va anar a fer una gira de conferències a Escandinàvia i va quedar impressionat pels anarcosindicalistes que hi havia allà. Quan va tornar, es preguntava si els alemanys eren àdhuc capaços de tenir un pensament anarquista. A les [[Eleccions a Alemanya de 1930|eleccions de 1930]], el [[Partit Nazi]] va rebre 18,3% dels vots, 6 milions en total. Rocker estava preocupat: ''Quan els nazis arribin al poder, seguirem tots el camí de [[Gustav Landauer|Landauer]] i [[Kurt Eisner|Eisner]](que van ser assassinats pels reaccionaris en el curs de la revolució de la República Soviètica de Munic).ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=82–83, 88–89}}/ref

[[Fitxer:Portrait Emma Goldman.jpg|thumb|right|[[Emma Goldman]]]]
El 1931, Rocker va assistir al Congrés de la AIT a Madrid i després a la inauguració del monument a Nieuwenhuis a Amsterdam. El 1933, els nazis van arribar al poder. Després de l'[[incendi del Reichstag]] el 27 de febrer, Rocker i Witkop decidiren sortir d'Alemanya. Quan sortien van rebre la notícia de l'arrest d'[[Erich Mühsam]]. Després de la seva mort el juliol de 1934, Rocker escriuria un pamflet anomenat ''Der Leidensweg Erich Mühsams'' (''La vida i el sofriment d'Erich Mühsam'') sobre el destí de l'anarquista. Rocker va arribar a Basilea, Suïssa el 8 de març amb l'últim tren que va creuar la frontera sense ser buscat. Dues setmanes més tard, Rocker i la seva esposa es va unir a Emma Goldman a [[Saint Tropez]], França. Allà va escriure ''Der Weg ins Dritte Reich'' (''El camí cap al Tercer Reich'') sobre els esdeveniments a Alemanya, que només es publicaria en castellà.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=90–91}}/ref

Al maig, Rocker i Witkop es van traslladar una altra vegada a Londres. Allà Rocker hi va ser ben rebut per molts dels anarquistes jueus que havien viscut i lluitat al seu costat durant molts d'anys. Va fer conferències per tota la ciutat. Al juliol, va assistir a una reunió extraordinària de l'AIT a París, que va decidir passar de contraban seu òrgan ''Die Internationale'' a l'Alemanya nazi.ref{{Harvnb|Vallance|1973|p=91}}/ref

==Estats Units==

===Primers anys===
El 27 d'agost, Rocker amb la seva dona va emigrar a Nova York. Allà es van reunir amb Fermín que s'havia quedat allà després d'acompanyar al seu pare en la seva gira de conferències de 1929 als EUA. La família de Rocker es va traslladar a viure amb una germana de Witkop a [[Towanda]], [[Pennsilvània]], on vivien moltes famílies amb punts de vista socialista llibertari o progressista. A l'octubre, Rocker va fer una gira a EUA i Canadà parlant sobre el racisme, el feixisme, la dictadura, el socialisme en anglès, jiddisch i alemany. Va trobar molts dels seus companys jueus de Londres, que havien emigrat a Amèrica, i es va convertir en un escriptor regular per ''[[Freie Arbeiter Stimme]]'', un diari anarquista jueu. Va tornar a Towanda a l'estiu de 1934, Rocker va començar a treballar en una autobiografia, però les notícies de la mort d'Erich Mühsam el va portar a aturar el seu treball. Estava treballant en ''Nacionalisme i Cultura'', quan la [[Guerra Civil espanyola]] que va esclatar el juliol de 1936 va infondre un gran optimisme a Rocker. Va publicar un fullet ''La veritat sobre Espanya'' i va contribuir a ''La Revolució Espanyola'', un diari quinzenal especial publicat pels anarquistes americans per informar sobre els esdeveniments a Espanya. El 1937, va escriure ''La Tragèdia d'Espanya'', que analitzava els fets amb més detall. Al setembre de 1937, Rocker i Witkop es va traslladar a la comuna llibertària [[Mohegan Colony]] a uns 80 km de la ciutat de Nova York.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=91–93}} i {{Harvnb|Reichert|1976|p=476, 483}}/ref

=== ''Nacionalisme i Cultura'' i ''Anarcosindicalisme'' ===

El 1937, ''Nacionalisme i Cultura'', en que havia començat a treballar al voltant de 1925, es va publicar finalment amb l'ajuda dels anarquistes de Chicago amb els que Rocker s'havia reunit el 1933. Una edició en castellà es va publicar en tres volums a [[Barcelona]], el bastió dels anarquistes espanyols. Aquesta seria la seva obra més coneguda.ref{{Harvnb|Rothfels|1951|p=839}}/ref En el llibre, Rocker traça els orígens de l'Estat en la religió afirmant que tota aquesta política és religió en última instància: tant esclavitzar al seu creador mateix, l'home, tots dos afirmen ser la font del progrés cultural. El seu objectiu és demostrar l'afirmació que la cultura i el poder són conceptes essencialment antagònics. Aplica aquest model a la història humana, l'anàlisi de l'[[Edat Mitjana]], la, el [[Renaixement]] la [[Il·lustració]], i la moderna societat capitalista i la història del moviment socialista. Conclou advocant per un nou socialisme humanista.

El 1938, Rocker publicà una història del pensament anarquista, on es va remuntar fins als temps antics, sota el nom de ''Anarcosindicalisme''. Una versió modificada de l'assaig que es publicaria en la col·lecció de la sèrie Biblioteca Filosòfica de ''European Ideologies'' sota el nom de ''Anarquisme i Anarcosindicalisme'' el 1949.ref{{Harvnb|Vallance|1973|p=93}}/ref

===La Segona Guerra Mundial, ''Pioners de la Llibertat Americana'', i últims anys===

El 1939, Rocker es va haver de sotmetre a una operació seriosa i es va veure obligat a renunciar a fer gires de conferències. No obstant això, en el mateix any, es va crear pels anarquistes a [[los Angeles]] el ''Comitè de Publicacions de Rocker'' per traduir i publicar escrits de Rocker. Molts dels seus amics van morir en aquesta època: Alexander Berkman el 1936, Emma Goldman el 1940, Max Nettlau el 1944, i molts més van ser empresonats durant el règim nazi als camps de concentració.ref name=Harvnb{{Harvnb|Rübner|2007}} i {{Harvnb|Reichert|1976|pp=483–484}}/ref

Encara que Rocker s'havia oposat al seu mestre Kropotkin pel seu suport als aliats durant la Primera Guerra Mundial, Rocker va sostenir que l'[[Aliats de la Segona Guerra Mundial|esforç dels aliats]] en la Segona Guerra Mundial va ser just, ja que en última instància va conduir a la preservació dels valors llibertaris. Tot i que veu tots els estats com un aparell coercitiu que ha de garantir l'explotació econòmica de les masses, va defensar les llibertats democràtiques, que ell considerava el resultat d'un desig de llibertat del públic il·lustrat. Aquesta posició va ser criticada per molts d'anarquistes americans, que no van recolzaven cap guerra.ref name=Harvnb/

Després de la Segona Guerra Mundial, va fer una crida a ''Fraye Aberter Shtime'' detallant la situació dels anarquistes alemanys i va instar els nord-americans per donar-los suport. Al febrer de 1946, l'enviament de paquets d'ajuda als anarquistes a Alemanya va esdevenir una operació a gran escala. El 1947, Rocker publicà ''Zur Betrachting der Lage in Deutschland'' (''Mirant un Retrat de la Situació a Alemanya'') sobre la impossibilitat d'un altre moviment anarquista a Alemanya. Es va convertir en el primer escrit anarquista posterior a la Segona Guerra Mundial distribuït a Alemanya. Rocker pensava que els joves alemanys eren totalment cínics o inclinats al feixisme, i s'hauria d'esperar una nova generació abans que l'anarquisme pogués florir una vegada més al país. No obstant això, es va fundar la Federació de Socialistes Llibertaris (FFS) el 1947 per antics membres del FAUD. Rocker va escriure en el seu òrgan, ''Die Freie Gesellschaft'', que va sobreviure fins a 1953.ref{{Harvnb|Vallance|1973|pp=94–95}}/ref El 1949, Rocker va publicar un altre treball ben conegut. A ''Pioners de la llibertat Americana'', (Pioneers of American Freedom) una sèrie d'assaigs, detalla la història del pensament anarquista i liberal als Estats Units, tractant de desacreditar la idea que el pensament radical era aliè a la història i la cultura nord-americana i havia estat importat pels immigrants.ref{{Harvnb|Dorfman|1950|p=363}}/ref En el seu vuitantè aniversari el 1953, es va celebrar un sopar a Londres en honor a Rocker. Es van llegir missatges de gratitud de la talla de [[Thomas Mann]], [[Albert Einstein]], [[Herbert Read]], i [[Bertrand Russell]].ref{{Harvnb|Reichert|1976|p=484}}/ref

==Obra==
* [[Nacionalisme i Cultura]]
* [[Anarcosindicalisme: Teoria i Pràctica]]
* [[Pioners de Llibertat Americana]]
* [[La Tragèdia d'Espanya]]
* [[Anarquisme i Anarcosindicalisme]]
* [[Els Anys de Londres]]

==Notes==
{{referències|4}}

==Bibliografia==
* {{ref-llibre |cognom=Avrich |nom=Paul |títol=Anarchist Voices |editorial=AK Press |lloc=Stirling |any=2006 |isbn=1904859275 |ref=harv }}
* {{ref-publicació |cognom=Dorfman |nom=Joseph |mes=August |any=1950 |article=Review: Pioneers of American Freedom: Origin of Liberal and Radical Thought in America by Rudolf Rocker |publicació=The Journal of Political Economy |volum=47 |exemplar=4 |pàgines=362–363 | editorial = University of Chicago Press |lloc=Chicago|issn = 0022-3808|oclc =1754747 |doi=10.1086/256970 |ref=harv }}
* {{ref-publicació |cognom=Fishman |nom=William J. |enllaçautor=William J. Fishman |mes=January |any=1966 |article=Rudolf Rocker: Anarchist missionary (1873–1958) |publicació=History Today |volum=16 |exemplar=1 |pàgines=75–95 |editorial=History Today Limited |lloc=Londres|issn = 0018-2753|oclc =1644842 |ref=harv }}
* {{ref-llibre |cognom=Fishman |nom=William J. |títol=Jewish Radicals: From Czarist Stetl to London Ghetto |any=1974 |editorial=Pantheon Books |lloc=Nova York |isbn=0-394-49764-3 |ref=harv }}
* {{ref-llibre|nom=William J. |cognom=Fishman |capítol=Rocker, Rudolf (1873–1958) |títol=Oxford Dictionary of National Biography |editorial=Oxford University Press |any=2004 |urlcapítol=http://www.oxforddnb.com/view/article/58606 |consulta=9 de setembre de 2007 |ref=harv }}
* {{ref-llibre |cognom=Graur |nom=Mina |títol=An Anarchist Rabbi: The Life and Teachings of Rudolf Rocker |any=1997 |editorial=St. Martin's Press |lloc=New York |isbn=0-312-17273-7 |ref=harv }}
* {{ref-publicació |cognom=Krämer |nom=Reinhard |any=2002 |article=Die Mainzer Jahre des Anarchisten Rudolf Rocker |publicació=Mainzer Zeitschrift |volum=96/97 |pàgines=315–323 |editorial=Verlag Philipp von Zabern |lloc=Mainz|issn = 0076-2792|oclc = 1413993 |llengua= alemany |ref=harv }}
* {{ref-llibre
 |cognom=Reichert
 |nom=William O.
 |títol=Partisans of Freedom: A Study in American Anarchism
 |any=1976
 |editorial=Bowling Green University Popular Press
 |lloc=Bowling Green, Ohio
 |isbn=0-87972-118-9 |ref=harv }}
* {{ref-publicació
 |cognom=Rothfels
 |nom=Hans
 |enllaçautor=Hans Rothfels
 |any=1951
 |mes=July
 |article=Review: ''Die Entscheidung des Abendlandes'' by Rudolf Rocker
 |publicació=American Historical Review
 |volum=56
 |exemplar=4
 |pàgines=839–841
 |editorial=American Historical Association
 |lloc=Washington
|issn = 0002-8762
|oclc = 1830326
 |doi=10.2307/1851988
 |url=http://jstor.org/stable/1851988
 |cognom2=Rocker
 |nom2=Rudolf
 |ref=harv }}
* {{ref-web|url=http://dadaweb.de/wiki/Rocker,_Rudolf
 |títol=Rocker, Rudolf
 |consulta=23 de novembre de 2007
 |cognom=Rübner
 |nom=Hartmut
 |any=2007
 |obra=Datenbank des deutschsprachigen Anarchismus
 |llengua=German
 |ref=harv }}
* {{ref-publicació
 |cognom=Vallance
 |nom=Margaret
 |mes=July
 |any=1973
 |article=Rudolf Rocker — a biographical sketch
 |publicació=Journal of Contemporary History
 |volum=8
 |exemplar=3
 |pàgines=75–95
 |editorial=Sage Publications
 |lloc=London/Beverly Hills
|issn = 0022-0094
|oclc =49976309
 |doi=10.1177/002200947300800304 |ref=harv }}
* {{ref-llibre
 |cognom=Wienand
 |nom=Peter
 |títol=Der geborene Rebell: Rudolf Rocker – Leben und Werk
 |any=1981
 |editorial=Karin Kramer Verlag
 |lloc=Berlin
 |llengua=german
 |isbn=3-87956-0
 |ref=harv }}

==Enllaços externs==
{{Projectes germans|commons=Rudolf Rocker}}
{{wikiquote}}
* [http://recollectionbooks.com/bleed/Encyclopedia/RockerRudolf.htm La pàgina de Rudolf Rocker a the Anarchist Encyclopedia]
* [http://libcom.org/library/rudolf-rocker Arxiu Rudolf Rocker a libcom.org]
* [http://www.iisg.nl/archives/en/files/r/10767673full.php Rudolf Rocker Papers] a l'[[International Institute of Social History]]
* [http://rocker.cc/rocker Pefil a the Rudolf Rocker Cultural Center]
* [http://www.katesharpleylibrary.net/q2bwh2 Rudolf Rocker Archive a the Kate Sharpley Library]
* [http://www.anarchosyndicalism.net/rocker/ Pàgina de Rudolf Rocker a Anarcho-Syndicalism 101]
* [http://www.anarchyisorder.org/ Textos de Rudolf Rocker a Anarchy is Order]
* [http://mises.org/daily/4732 A tribut a Rudolf Rocker per Jeff Riggenbach]

{{Rudolf Rocker}}
{{Anarquistes sense adjectius}}
{{Anarquisme}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Rocker, Rudolf}}
[[Categoria:Teòrics de l'anarquisme]]
[[Categoria:Anarquistes alemanys]]
[[Categoria:Historiadors alemanys]]
[[Categoria:Persones de Renània-Palatinat]]
[[Categoria:Anarcosindicalistes]]</text>
      <sha1>9thub6ht1gf5qmfqgfg6w23bc2jur6q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>