<page>
    <title>Solució final</title>
    <ns>0</ns>
    <id>155752</id>
    <revision>
      <id>14007980</id>
      <parentid>13951096</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T15:02:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 1941]] per que em  1941]] perquè em</comment>
      <text>La '''Solució Final''', també coneguda com a '''Solució Final al problema jueu''' (en [[alemany]] ''Endlösung der Judenfrage'') és el nom del pla de l’[[Alemanya nazi]] per executar el [[genocidi]] sistemàtic de la població [[jueva]] [[Europa|europea]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. La seva posada en pràctica, coneguda posteriorment com l’[[Holocaust]] o Shoah va suposar la [[deportació]] sistemàtica i el posterior extermini de tota persona classificada [[ètnia|ètnicament]] jueva, amb independència de la seva religió. El terme va ser encunyat per [[Adolf Eichmann]], un funcionari nazi que va supervisar en primera instància la campanya, a la que abans s'anomenava eufemísticament reinstal·lació.

== Desenvolupament ==
[[Fitxer:WW2 Holocaust Europe map-es.svg|250px|thumb|left|Mapa que mostra la ubicació de tots els [[camp d'extermini|camps d'extermini]], la majoria dels [[camp de concentració|camps de concentració]], camps de treball, presons, [[gueto]]s, les rutes principals de deportació i els llocs de massacres.]]
[[Heinrich Himmler]] va ser el principal arquitecte del pla que conduïa a exterminar a les tres quartes parts de tots els jueus [[Europa|europeus]]. El comandant de les [[Schutzstaffel|SS]], seguint instruccions d’[[Adolf Hitler]] i d'en [[Hermann Göring]], donà l'ordre a [[Reinhard Heydrich]] el [[31 de juliol]] de [[1941]] perquè em sigui lliurat, tan aviat com sigui possible, un pla general de les mesures administratives, materials i financeres necessàries per a portar a terme la solució final desitjada de la [[qüestió jueva]].

La [[Conferència de Wannsee]], encapçalada per [[Reinhard Heydrich]] i que es realitzà a Gross Wannsee ([[Berlín]]) el [[20 de gener]] de [[1942]], va ser la discussió d'un grup de funcionaris sobre la solució final de la qüestió jueva. La Reunió es destaca com la primer discussió de la solució final i també perquè un exemplar de les actes de la reunió van ser trobats intactes pels Aliats al final de la [[Segona Guerra Mundial]] i es van emprar durant els [[Judicis de Nuremberg]]. Posteriorment, [[Adolf Hitler|Hitler]] donà instruccions a [[Himmler]] perquè es divulgués la veritat sobre la sort dels jueus a les altes esferes nazis. El primer d'aquests discursos, on es reconeix la veritat real sobre l’[[Holocaust|Holocaust jueu]] és denominat el [[Discurs de Posen]]. Avui en dia es refereix als resultats de la solució final com l’[[Holocaust]].

Els [[gueto]]s jueus i els [[camp de concentració|camps de concentració]] serien els llocs on els nazis concentrarien les poblacions jueves. Posteriorment, a banda dels jueus, s'exterminarien presoners de guerra russos, eslaus, homosexuals i altres grups qualificats com a indessitjables racials.

== Controvèrsia ==

Alguns sectors minoritaris mantenen que la Solució Final no suposava l'extermini dels jueus, sinó que era un pla que pretenia deportar als jueus d’[[Alemanya]] i dels estats europeus que tenien problemes amb els jueus, i que a llarg termini suposava la creació d'un Estat Sionista a [[Madagascar]] (vegis [[El Pla Madagascar]]), un país molt poc poblat llavors. Les deportacions de jueus van ser freqüents fins al [[1939]] i el [[1941]] començaren les deportacions en massa. Després de la [[nit dels vidres trencats]], els nazis preferiren l'ús dels [[camp de concentració|camps de concentració]].

La idea que per als nazis la Solució Final no significava l'assassinat sistemàtic dels jueus, ans al contrari, el seu desplaçament cap a l'illa de [[Madagascar]] és possible observar-la en alguns documents com la carta del [[31 de juliol]] de [[1941]] on en [[Hermann Göring]] escrigué a [[Reinhard Heydrich]]:

{{cita|''Complementant la tasca que li va ser encomanada pel Decret del 24-1-1939, per arribar en la qüestió dels jueus a una solució el més favorable possible segons les circumstàncies actuals en forma d'emigració i evacuació, li encarrego per la present prendre totes les mesures preeliminars necessàries d'organització i d'índole material per a la solució integral del problema jueus dins de la zona de influència alemanya a Europa... Li encarrego, amés, presentar-me breument un projecte integral referent a dites mesures per donar compliment a la desitjada solució final del problema jueu.''|Citat segons Rau Hilberg a ''Die Vernichtung der europäischen Juden'' (L'aniquilació dels jueus europeus, Editorial Fischer, 1990, p.420}}

No obstant això, els que recolzen la versió oficial de l'extermini, afirmen que els termes evacuació, desplaçament, emigració, etc. eren mots per amagar la matança.

Per això i d'altres motius, els [[revisionisme històric|revisionistes històrics]] neguen l'existència de l’[[Holocaust]], afirmant fins i tot que es tracta d'un mitjà propagandístic del [[sionisme]] i de la conspiració jueva. Basant-se en suposades investigacions posteriors a la guerra, afirmen que la xifra de morts als [[camp de concentració|camps de concentració]] nazi no és tan elevada i que tot és un complot efectiu per evitar el resorgiment del moviment [[nacionalsocialista]] a Europa i al món sencer. Alguns països, com [[Àustria]] han decidit prohibir la divulgació d'aquests estudis i teories dins de les seves fronteres.

== Vegeu també ==
* [[Revisionisme de l'Holocaust]]
* [[La solució final]] – Conspiracy (2001) – Pel·lícula sobre la solució final.

{{Nazisme}}


{{Commonscat|The Holocaust}}

{{ORDENA:Solucio Final}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Holocaust]]
[[Categoria:Nazisme]]</text>
      <sha1>tfhqs96jtiztjarannqmig7ys8ytw19</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>