<page>
    <title>Cadillac (automòbil)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>157435</id>
    <revision>
      <id>14025652</id>
      <parentid>14016536</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T17:53:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>DragonflySixtyseven</username>
        <id>34722</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>(Script) [[commons:COM:FR|File renamed]]: [[File:Cailladc 8.25 HP Tonneau 1904 07-11-2010 14-52-04.JPG]] → [[File:Cadillac 8.25 HP Tonneau 1904 07-11-2010 14-52-04.jpg]] [[commons:COM:FR#reasons|File renaming criterion #5]]: Correct obvious errors in...</comment>
      <text>{{Infobox_Company
|nom = Cadillac
|imatge = [[Fitxer:Cadillac Escalade - Paris oct.2006.jpg|300px|Un Cadillac Escalade al saló de París el 2006]]
|tipus = [[Divisió (empresa)|Divisió]]
|Eslogan = Life, Liberty and The Pursuit
|Fundada = 1902
|Quarter_general = [[Detroit]], [[Michigan]], [[Estats Units]] 
|industria = [[Automòbils]]
|Producte = Automòbils de luxe
|casa_matriu = [[General Motors]]
|adreca_web = [http://www.cadillac.com www.cadillac.com ]
}}
'''Cadillac''' és una [[Fabricant d'automòbils|marca d'automòbils]] de luxe que actualment pertany a [[General Motors]] i que va fundar-se l'any 1902. Va rebre aquest nom en honor del fundador de [[Detroit]] [[Antoine de Lamothe-Cadillac]]. Es tracta de la marca domèstica de més prestigi dels [[Estats Units]].

Als [[Estats Units]], el nom de Cadillac era sinònim d'alta qualitat, i s'emprava en frases com el Cadillac dels rellotges referint-se a un [[Rolex]] o un [[Omega]]; fora de [[Nord-amèrica]], hom fa servir d'altres noms, com ara [[Rolls-Royce]].

Era una marca especialment coneguda per fabricar [[sedan (automòbil)|sedans]] de luxe per a un públic de certa edat, però darrerament la marca ha variat la seva estratègia, i ofereix una gamma de productes per al públic més jove. En l'actualitat, la gamma Cadillac inclou, a banda dels seus sedans, [[tot-terreny]]s tipus [[SUV]] com l'[[Cadillac Escalade|Escalade]] (la versió ute és la preferida sobretot pels ''rappers'').

El seu eslògan ''Life, Liberty and The Pursuit'' es refereix als drets inalienables que menciona la [[Declaració d'Independència dels Estats Units]].

== Història ==
=== Fundació ===


gallery
File:Cadillac 6.5 HP Tonneau 1903 07-11-2010 13-54-25.JPG| Cadillac 6 1/2HP [[Tonneau]] 1903
File:Cadillac 8.25 HP Surrey 1904 03-11-2013 09-13-28.jpg| Cadillac 8 1/4HP [[Surrey]] 1904
File:Cadillac 10HP Tonneau 1904 03-11-2013 08-32-24.jpg| Cadillac 10HP [[Tonneau]] 1904
File:Cadillac 6.5 HP Rear-entrance tonneau 1904 07-11-2010 14-09-28.JPG| Cadillac 6 1/2HP [[Rear-entrance]][[tonneau]] 1904
File:Cadillac 8.25 HP Detachable-top limousine 1904 07-11-2010 15-39-05.JPG| Cadillac 8 1/4HP [[Detachable-top]][[limousine]] 1904
File:Cadillac 8.25 HP Tonneau 1904 07-11-2010 14-17-57.JPG| Cadillac 8 1/4HP [[Tonneau]] 1904
File:Cadillac 8.25 HP Tonneau 1904 07-11-2010 14-52-04.jpg| Cadillac 8 1/4HP [[Tonneau]] 1904
File:Cadillac 8.25 HP Tonneau 1904 07-11-2010 14-59-51.JPG| Cadillac 8 1/2HP [[Tonneau]] 1904
File:Cadillac 10HP Tonneau 1904 07-11-2010 14-21-27.JPG|Cadillac 10HP [[Tonneau]] 1904 
File:Cadillac 9HP Limousine 07-11-2010 15-52-37.JPG| Cadillac 9HP [[Limousine]]
/gallery
Cadillac va formar-se de les restes de l'empresa de [[Henry Ford]], [[Henry Ford#Detroit Automobile Company and The Henry Ford Company|Detroit Automobile Company and The Henry Ford Company]] quan aquesta s'estava discutint la seva dissolució entre els seus socis. Quan se va intentar fer la liquidació dels actius empresarials, els avaladors financers [[William Murphy]] i [[Lemuel Bowen]] van cridar a l'enginyer [[Henry M. Leland]] perquè taxés el preu de la planta i l'equipament abans de vendre-ho. Però, aquest enginyer va persuadir als dos avaladors perquè continuessin el negoci de l'automoció usant motors d'un cilindre.

La nova filial de [[Henry Ford]] va fundar-se de nou el 22 d'agost del 1902 sota el nom de Cadillac, anomenant-se Cadillac Automobile Company.

Es va elegir el nom de Cadillac, que prové d'un explorador francès del S. XVII, [[Antoine Laumet de la Mothe Cadillac]], fundador de la ciutat de [[Detroit]], [[Michigan]] el 1701.ref{{ref-llibre|cognom=Dawson |nom= Joseph G. |títol=The Louisiana governors: from Iberville to Edwards |url=http://books.google.cat/books?id=Us6aJWqAdZ0Cpg=PA13dq=Antoine+Laumet+de+la+Mothe+Cadillachl=caei=KUFgTZW-FoqWOubgzcINsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CC0Q6AEwAQ#v=onepageq=Antoine%20Laumet%20de%20la%20Mothe%20Cadillacf=false |editorial=LSU Press |lloc= |data=1990 |isbn=0807115274 |pàgines=p.14}}/ref El titol noiliari de senyor de Cadillac no va existir mai.

=== Els primers Cadillac ===
El Cadillac Osceola va ser el primer [[concept car]] i el primer cotxe amb el sostre clos del mercat fabricat a [[Nord-amèrica]]; la seva fabricació va iniciar-se el 1905, i incorporava un motor moncilíndric.

Al 29 de juliol de 1909 [[General Motors]] adquireix Cadillac per 5.5 milions de dòlars. [[Henry M. Leland]] i el seu fill [[Wilfred]] van ser convidats a que seguissin treballant per Cadillac; ells acceptaran l'oferta, però el 1917 l'abandonen i passen a treballar a [[Lincoln (automòbil)|Lincoln]].

Lentament Cadillac va cobrant èxit, gràcies a models com el Model A i el 30. Quan va ser adquirida per [[General Motors]], Cadillac va esdevenir en la divisió de luxe d'aquesta, i d'aquí que ella encapçales una sèrie d'innovacions, com el primer a fabricar motors de 8 cilindres en V. La reputació de Cadillac seguirà augmentant amb la producció de motors de 12 i 16 cilindres en V.

=== Després de la Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Cadillac Eldorado SeVille 1958.JPG|270px|right|thumb|Cadillac Eldorado del 1958]]
Després de la [[Segona Guerra Mundial]], Cadillac va popularitzar-se més amb els seus dissenys, dirigits per [[Harley J. Earl]]. Un disseny d'aletes similars a les d'un peix a la part posterior del vehicle -disseny inspirat per l'avió Lockheed P38-, i l'ús del crom faran que Cadillac es converteixi en l'epítom del disseny dels cotxes post-Segona Guerra Mundial de [[nord-amèrica]]. Models com el Fleetwood [[Cadillac El Dorado|El Dorado]] o Coupe de Ville donaran a Cadillac aquest segell d'automòbils de luxe.

Als anys 60 s'estrena un nou disseny: llums posteriors verticals. Aquest element l'incorpora el Fleetwood Sixty Special, que incloïa elements de luxe que avui dia molts vehicles equipen, com un suport per reposar el peu o direcció amb braç telescòpic entre altres elements.

Cadillac va augmentar la mida dels seus vehicles, també dels motors. Per exemple, el [[Cadillac Eldorado]] equipava un motor 7.7 L [[V8]] de 375 cv l'any 1968 i el 1970 va introduir-se el 8.2 L [[V8]] de 400 cv.

=== Crisi del petroli i de Cadillac ===
Als anys 70 les coses canviaren força. La crisi del petroli va provocar canvis en el mercat, i aquests canvis Cadillac va sofrir-los de manera especialment notable, perquè tenia una gamma de vehicles de grans dimensions i amb grans motors que consumien força combustible. El conflicte àrab del petroli va obligar a que els fabricants (inclòs Cadillac) tinguessin de crear vehicles de menor consum i menors dimensions.

Cadillac va anar reduint sistemàticament el cubicatge dels seus motors i les mides dels seus vehicles, com el [[Cadillac DeVille|De Ville]] o el [[Cadillac Fleetwood|Fleetwood]] van reduir mides el 1979 i el 1985.

Dins d'aquestes crisis del petroli, Cadillac va oferir un motor [[Gasoli|dièsel]] [[V8]] d'[[Oldsmobile]] de 5.7 L per als cotxes tipus [[full size]] de Cadillac, com el [[Cadillac DeVille|De Ville]]. Però, problemes derivats a la baixa qualitat del [[gasoil]] ofert als [[Estats Units]], i la desinformació del servei post-venda sobre el manteniment d'aquest motor, van provocar que aquests motors tinguessin una fiabilitat molt baixa i Cadillac els suprimís en poc temps.

En un intent de captar el públic més jove, als anys '80, es presenta el [[Cadillac Cimarron]], un vehicle de tipus [[compact]] que compartia xassís amb el [[Chevrolet Cavalier]]. Malauradament, mai va arribar a tenir una bona acollida al públic, amb unes vendes baixes, a part de ser criticat perquè el veien massa semblant al model de [[Chevrolet]]. També va presentar una nova gamma de motors [[V8]], com el 6.0 L durant la mateixa dècada però, la majoria d'ells van sortir poc fiables i va provocar que molts compradors abandonessin Cadillac i s'inclinessin per altres opcions d'importació, com [[Acura]].

=== Reestructuració i actualitat ===
[[Fitxer:2nd-Cadillac-Escalade.jpg|270px|right|thumb|Cadillac Escalade del 2002-2006]]
L'any 1984 [[General Motors Corporation|GM]] dona una nova estructura a la seva divisió de [[Nord-amèrica]], on [[Buick]], [[Oldsmobile]] i Cadillac formen un grup i [[Chevrolet]], [[Pontiac (automòbil)|Pontiac]] i [[General Motors Corporation|GM]] una altra grup. Aquests grups tenen plena responsabilitat de les seves gammes, incloent fabricació, mecàniques i estratègia comercial.

Aquesta nova estructura va fer que a mitjans dels anys 80 Cadillac tractés de refer la seva imatge, amb la preocupació del creixement de les marques europees i japoneses. Algunes de les seves accions va ser, com la reducció de mida del [[Cadillac Seville|Seville]] per competir amb el [[BMW Sèrie 5]]. Però, potser la major fita va ser el [[Cadillac Allante]], un [[descapotable]] dissenyat per [[Pininfarina]]; el disseny d'aquest Cadillac influirà en la resta de gamma, especialment en el [[Cadillac Seville]].

Als anys '90 Cadillac ja no era aquell fabricant que tenia unes bones vendes. L'any 1996, amb la desaparició del Fletwood, Cadillac va oferir una gamma completament de vehicles de tracció davantera, excepte amb el Catera del 1997.

En resposta a la lenta dismonució de vendes, el fabricant va decidir revisar la gamma, inspirant-se amb la filosofia del Art  Science, que van ajudar a donar-li més vida a Cadillac. Línies més quadrades i fars davanters apilats seran les que inspiraran aquesta nova gamma de productes, amb el [[Cadillac Escalade|Escalade]] del 2000 i el [[Cadillac CTS]].

Aquest nou disseny, sumat amb millores en les prestacions del vehicle i en la qualitat global del producte, han donat aquesta espenta que ha fet que Cadillac recuperi part del seu estatus anterior.

L'any 2004 Cadillac torna a recuperar el lideratge en vehicles de luxe, superant al seu competidor [[Lexus]] l'any 2004 en els [[J.D. Power Initial Quality Ratings]].

== Contribucions de Cadillac a la indústria de l'automòbil ==
El 1907 [[Henry M. Leland]] estableix la Cadillac School of Applied Mechanics, la primera escola que ensenya a tècnics, fabricants d'eines i a dissenyadors de motors i l'any següent, Cadillac guanya el ''Dewar trophy'' de la ''Royal Automobile Club'' de [[Londres]].

El 1911 Charles F. Kettering va crear el motor d'arranc electrònic, que va ser instal·lat en un Cadillac al 27 de febrer del 1911. El 1912 Cadillac l'incorpora com a equipament estàndard, i aquest va ajudar a que guanyer el ''Dewar trophy'' de la ''Royal Automobile Club'' de [[Londres]] de 1912.

El 1914 Cadillac és el primer fabricant dels [[Estats Units]] en fabricar un motor de 8 cilindres en V, refrigerat amb aigua. Amb una cilindrada de 314 in3 (5.1 L 5145 cc) tenia una potència de 70 cv @ 2400 rpm i va ser el primer pas en motors d'alta compressió i velocitat per a automòbils. També va ser el primer a usar un sistema de control del sistema de refrigeració per termòstat. L'any següent s'instal·la en tots els models, amb l'emblema V8.

S'afegeix el 1915, per millorar la visibilitat per la nit, fars amb el sistema tilt-beam que se controlaven des del tauler de control.ref{{ref-web|url=http://media.gm.com/corpcom/history/gmdat10s.htm|títol=Important GM dates: 1910-1919|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20090312005844/http://media.gm.com/corpcom/history/gmdat10s.htm|arxiudata=12 de març de 2009}}/ref

El 1927 Cadillac fabrica el [[Cadillac LaSalle]], el primer cotxe dissenyat per un dissenyador (en concret, per [[Harley Earl]]) i no pas per enginyers.

El 1930 Cadillac és el primer a oferir un motor de 16 cilindres en V.

El 1948 Cadillac i [[Oldsmobile]] són els primers a oferir motors [[V8]] d'alta compressió.

El 1954 esdevé el primer fabricant de vehicles a oferir direcció assistida i neteja-vidres automàtics en equipament de sèrie.

Vehicles fabricats per Cadillac

== Models històrics ==
''Per veure l'àmplia gamma de vehicles històrics de Cadillac, visiteu:'' [http://en.wikipedia.org/wiki/Cadillac#Historical_and_Classic Gamma clàssica i històrica de Cadillac] (en anglès)

=== Models classificats per ordre alfabètic ===
* 1987-1993 [[Cadillac Allante]]
* 1985-1993 [[Cadillac Brougham]]
* 1965-1976 [[Cadillac Calais]]
* 1997-2001 [[Cadillac Catera]]
* 1982-1988 [[Cadillac Cimarron]]
* 1935-1983 [[Cadillac commercial chassis]]
* 1949-2005 [[Cadillac DeVille]]
* 1949-1993 [[Cadillac Coupe de Ville]]
* 1953-2003 [[Cadillac Eldorado]]
* 1956-1964 [[Cadillac Eldorado Biarritz]]
* 1957-1960 [[Cadillac Eldorado Brougham]]
* 1956-1960 [[Cadillac Eldorado Seville]]
* 1965-2003 [[Cadillac Fleetwood Eldorado]]
* 1927-1996 [[Cadillac Fleetwood]]
* 1975-2004 [[Cadillac Seville]]
* 1938-1993 [[Cadillac Sixty Special]]
* 1975-1976 [[Cadillac Castilian Station Wagon]]

=== Gamma actual ===
* 2006-actualitat [[Cadillac STS V-Series]]
* 2004-actualitat [[Cadillac CTS V-Series]]
* 2006-actualitat [[Cadillac BLS]]
* 2003-actualitat [[Cadillac CTS]]
* 2006-actualitat [[Cadillac DTS]]
* 1999-actualitat [[Cadillac Escalade]] (ESV/EXT)
* 2004-actualitat [[Cadillac SRX]]
* 2005-actualitat [[Cadillac STS]]
* 2004-actualitat [[Cadillac XLR]]

==Referències==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

* [http://www.cadillac.com/index.jsp?noredirect=true Pàgina web oficial] {{en}}
* [http://www.edmunds.com/cadillac/history.html Història de Cadillac a Edmunds.com] {{en}}
* [http://www.conceptcarz.com/view/makehistory/26,0/makeHistory.aspx Història de Cadillac a Conceptcarz.com] {{en}}


{{ORDENA:Cadillac Automobil}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Grup General Motors]]</text>
      <sha1>8lko6a2rv7r8tnbysa2x54t6uufcsfx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>