<page>
    <title>BMW</title>
    <ns>0</ns>
    <id>157976</id>
    <revision>
      <id>13864808</id>
      <parentid>13810926</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T23:51:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{Infobox company
|company_name = Bayerische Motoren Werke AG
|logotip = BMW.svg
| mida_imatge = 180
|company_type = [[Aktiengesellschaft]] ({{FWB|BMW}})
|foundation = 1916
|founder = [[Franz Josef Popp]]
|location_city = [[Munic]]
|location_country = [[Alemanya]]
|key_people = [[Norbert Reithofer]] {{mida|1=([[chief executive officer|CEO]])}}, Joachim Milberg {{mida|1=([[President|Chairman]] del [[supervisory board]])}}
|industry = [[Automoció]] 
|products = [[Automòbil]]s, [[motocicleta|motocicletes]], [[bicicleta|bicicletes]]
|revenue = [[Euro|€]]50,68K milions {{mida|1=(2009)}}ref name=AR2009{{cite web |url=http://www.bmwgroup.com/annualreport2009/_downloads/BMW_Group_2009.pdf|format=PDF|title=Annual Report 2009|accessdate=2010-03-23|publisher=BMW Group}}/ref
|operating_income = €289 milions {{mida|1=(2009)}}ref name=AR2009 /
|net_income = €204 milions {{mida|1=(2009)}}ref name=AR2009 /
|num_employees = 96.230 {{mida|1=(2009)}}ref name=AR2009 /
|subsid = [[Rolls-Royce|Rolls-Royce Motor Cars]]br /[[Husqvarna|Husqvarna Motorcycles]]
|divisions = 
|homepage = [http://www.bmw.com/ bmw.com]
|intl = Sí
}}
'''BMW''' ({{FWB|BMW}}) (de l'alemany ''Bayerische Motoren Werke'', fàbriques bavareses de motors) és un fabricant [[alemanya|alemany]] d'[[automòbil]]s i [[motocicleta|motocicletes]]. Té la seu principal a [[Munic]] i comercialitza els seus productes destacant la conducció esportiva. El lema de la companyia és ''Freude am Fahren'', és a dir, gaudir conduint, que s'ha traduït al català com a ''T'agrada conduir?''

== Història ==
[[Fitxer:BMW-Gebäude.jpg|thumb|left|Edifici de BMW a Munic]]
Després de la [[Primera Guerra Mundial]], a Alemanya li prohibiren fabricar motors d'aviació, per la qual cosa BMW va començar a produir frens per a ferrocarrils. El [[1923]] la companyia es va introduir en el sector de vehicles i inicià la fabricació de motocicletes, que ja llavors duien el clàssic motor de BMW de dos cilindres muntats horitzontalment en ambdós costats i refrigerat per aire ([[motor boxer]]). Pocs anys després BMW va obtenir una llicència per fabricar un automòbil petit, que va ser denominat 3/15. 

El [[1933]] l'empresa produïa ja vehicles dissenyats íntegrament pels seus propis tècnics, i introduí successivament diversos models, tant de quatre seients com esportius. Abans del començament de la [[Segona Guerra Mundial]] BMW fabricava el 327, automòbil ample i luxós, i el 328, un esportiu descapotable. Ambdós models equipaven un motor de dos litres i van ser molt avançats en la seva època. 
 
Durant la Segona Guerra Mundial, BMW va subministrar un nombre important de vehicles a l'exèrcit, sobretot motocicletes, i també motors d'aviació a les forces aèries. Cap a finals de la guerra, BMW va perdre les seves tres fàbriques situades a Alemanya oriental i les seves instal·lacions a Munic van quedar destruïdes per les bombes. Acabada la guerra, BMW va trigar uns anys a reconstruir la seva fàbrica de Munic. Durant tres anys no va poder fabricar, per mandat de les forces d'ocupació aliades, de manera que fins al [[1952]] no va tornar a produir cap automòbil. 

Amb anterioritat, l'empresa anglesa Bristol Aeroplane Company havia inspeccionat la fàbrica de BMW i s'havia endut els plànols dels models produïts abans de la guerra. Al cap d'un temps, la nova subsidiària de l'empresa anglesa, Bristol Cars, va iniciar la fabricació del seu model 400, que va resultar ser pràcticament idèntic al ''BMW 327'', incloent el famós frontal en forma de doble ronyó. 

[[Fitxer:BMW HP2 Sport - BMW Welt.jpg|thumb|right|BMW HP2 Sport del 2008]]
Amb l'inici de la producció, una vegada finalitzades les restriccions imposades, BMW va anar introduint a poc a poc models de nou disseny, centrats en les anomenades ''[[BMW Sèrie 3|Sèrie 3]]'', ''[[BMW /5|Sèrie 5]]'' i ''[[BMW Sèrie 7|Sèrie 7]]'' i el [[microcotxe]] [[Isetta]], destinat a una població que no podia permetre's un automòbil més gran. Tots ells són [[automòbil de turisme|turismes]], dels segments [[segment D|D]], [[segment I|I]] i [[segment F|F]], respectivament. També va introduir amb la denominació ''Z1'' un model esportiu amb carrosseries cupè i descapotable, que en l'actualitat ha evolucionat cap a tres models diferents, el ''Z3'', que va ser substituït posteriorment pel ''Z4'', i el ''Z8'', aquest últim de gran luxe. En l'àmbit dels automòbils, BMW ha desenvolupat també dos [[automòbil toterreny|toterrenys]], els ''X5'' i ''X3''. Amb els seus desenvolupaments i millores constants, BMW és un dels fabricants mundials d'automòbils pioners en l'aplicació de la més moderna tecnologia i electrònica als seus vehicles. 

BMW no ha abandonat la seva vocació per les motocicletes i fabrica actualment una gamma àmplia, que inclou motos de carretera d'alta i mitjana cilindrada, així com motos toterreny. En els últims anys ha presentat també un scooter totalment innovador, el ''C1'', que disposa d'una estructura sòlida per sobre del cap del conductor i d'un cinturó de seguretat, la qual cosa permet prescindir del casc. BMW també va guanyar diversos premis en els premis al motor de l'any, especialment va arrasar en els dos últims amb el V10 que actualment duen els '''M5''' i '''M6''', un 10 cilindres en V de 5 litres de cilindrada, '''507cv''' i '''520nm''' que els duu de 0-100km/h en tot just '''4,7 segons'''. 

L'any 2001 el grup BMW va iniciar la comercialització del [[Mini (BMW)|nou Mini]], amb un disseny ''retro'' inspirat en el [[Mini (automòbil)|Mini original]], llançat al mercat el 1959.

== Vegeu també ==
* [[BMW GS]].

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|BMW}}
* [http://www.bmw.com Lloc oficial de BMW Europa]
* [http://www.bmwclub.cat BMWCLUB.CAT - El Club dels entusiastes de BMW a Catalunya]
{{Empreses DAX}}
{{Principals fabricants de motocicletes alemanys}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AB|sv}}

{{cal coor}}
[[Categoria:Acrònims de marques comercials]]
[[Categoria:Acrònims de marques de motocicleta]]
[[Categoria:BMW| ]]</text>
      <sha1>syemmynx1bbimzxrb980ycalirdwaid</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>