<page>
    <title>Ocell</title>
    <ns>0</ns>
    <id>158</id>
    <revision>
      <id>13981174</id>
      <parentid>13981027</parentid>
      <timestamp>2014-08-28T15:33:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pere prlpz</username>
        <id>3631</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Revertides les edicions de [[Special:Contributions/SonyGupa|SonyGupa]] ([[User talk:SonyGupa|discussió]]) a l'última versió de [[User:EVA2.0 (bot)|EVA2.0 (bot)]]</comment>
      <text>{{redirecció|Au|Au (desambiguació)}}
{{redirecció|Moixó|Moixó (peix)}}
{{Taxocaixa ocell
| fossil_range = [[Juràssic superior]] – recent
| name = Ocells
| image = Lesser Black-backed Gull - Barcelona, Spain - Jan 2007.jpg
| image_width = 230px
| image_caption = [[Gavià argentat]]
|
| phylum = [[Chordata]]
| subphylum = [[Vertebrata]]
| unranked_classis = [[Amniota]]
| classis = '''Aus'''
| classis_authority = [[Carl von Linné|Linnaeus]], [[1758]]
| subdivision_ranks = [[Superordres]]
| subdivision = 
* ''[[Neognathae]]''
* ''[[Paleognathae]]''
}}
Els '''ocells''' o '''aucells''',ref[http://dlc.iec.cat/results.asp?txtEntrada=aucelloperEntrada=0 Entrada a DIEC.cat]/ref '''moixons'''refDits així especialment els de mida petita/ref o '''pardals'''refDits així al [[País Valencià]]/ref (o encara literàriament '''aus'''), són una [[classe (biologia)|classe]] de [[vertebrats]] [[bípede]]s, [[endoterm]]s (de [[sang calenta]]) que ponen [[ou (biologia)|ous]]. N'existeixen unes 10.000 espècies vivents, cosa que en fa el grup més divers de [[tetràpodes]]. Viuen en [[ecosistemes]] d'arreu del món de l'[[Àrtic]] a l'[[Antàrtic]]. La mida dels ocells varia des dels 5 cm del [[colibrí de Helen]] fins als 2,7 metres de l'[[estruç]]. El [[registre fòssil]] indica que els ocells [[evolució|evolucionaren]] a partir de [[dinosaures]] [[teròpodes]] durant el període [[Juràssic]], entre fa 150 i 200 milions d'anys, essent l'ocell més antic conegut l'[[arqueòpterix]], del [[Juràssic superior]] (155-100 [[Milió d'anys|Ma]]). La major part de [[paleontòleg]]s consideren els ocells com a l'únic [[clade]] de dinosaures que sobrevisqué a l'[[extinció del Cretaci-Terciari]] fa aproximadament 65,5 milions d'anys.

Els ocells moderns es [[morfologia (biologia)|caracteritzen]] per pondre ous i per tenir [[ploma|plomes]], un [[bec]] mancat de [[dent]]s, un [[ritme metabòlic]] elevat, un [[cor]] amb quatre cambres i un [[morfologia dels ocells|esquelet]]. Tots els ocells tenen potes anteriors modificades en forma d'ales i la major part poden [[vol dels ocells|volar]], amb algunes excepcions que inclouen els [[estrutioniformes]], els [[pingüins]] i algunes espècies [[endèmiques]] d'illes. Els ocells també tenen aparells [[aparell digestiu|digestiu]] i [[aparell respiratori|respiratori]] únics que estan altament adaptats pel vol. Alguns ocells, especialment els [[còrvid]]s i els [[lloro]]s, es troben entre les espècies animals més intel·ligents; algunes espècies aviàries han estat observades fabricant i utilitzant [[eina|eines]], i moltes espècies presenten una transmissió [[cultura]]l del coneixement a través de les generacions.

Moltes espècies emprenen llargues [[au migratòria|migracions]] anuals, i moltes fan moviments irregulars més curts. Els ocells són socials; es comuniquen utilitzant senyals visuals i a través de crides i [[cant de les aus|cants]]. Participen en comportaments socials com ara cria i caça corporatives, [[gregarisme]] i [[comportament d'assetjament|assetjament]] dels depredadors. La immensa majoria d'espècies d'ocells són [[monogàmia|monògames]], normalment per una temporada d'aparellament, a vegades durant anys, però rarament per tota la vida. Altres espècies tenen sistemes de cria [[poligínia|poliginis]] (moltes femelles) o, rarament, [[poliàndria|poliandris]] (molts mascles). Els ous solen ser postos en un niu i [[incubació|incubats]] pels pares. La major part dels ocells tenen un llarg període de cura per part, dels pares després de l'eclosió dels pollets.

Moltes espècies tenen una importància econòmica, principalment com a fonts d'aliment adquirides per caça o cria. Algunes espècies, particularment els [[passeri|ocells cantors]] i els [[lloro]]s, són populars com a animals de companyia. Altres usos inclouen la collita de [[guano]] (fems) per a utilitzar-lo com a [[fertilitzant]]. Els ocells apareixen en molts aspectes de la cultura humana, des de la religió fins a la música popular. Unes 120-130 espècies s'han [[extinció|extingit]] com a resultat de les activitats humanes des del segle XVII, i molts centenars abans d'això. Actualment, unes 1.200 espècies d'ocells estan amenaçades d'extinció per les activitats humanes, tot i que s'estan fent esforços per a [[conservació dels ocells|protegir-les]].

== Evolució i taxonomia ==
{{principal|Evolució dels ocells}}
[[Fitxer:SArchaeopteryxBerlin2.jpg|thumb|esquerra|L'[[arqueòpterix]], l'ocell més antic conegut.]]
La primera [[classificació científica|classificació biològica]] dels ocells fou desenvolupada per [[Francis Willughby]] i [[John Ray]] a la seva obra del 1676 ''Ornithologiae''.ref{{ref-llibre |cognom=del Hoyo |nom=Josep |coautors=Andy Elliott  Jordi Sargatal |títol=[[Handbook of the Birds of the World]], Volume 1: Ostrich to Ducks |any=1992 |editorial=[[Lynx Edicions]] |lloc=Barcelona |isbn=84-87334-10-5}}[http://www.hbw.com/lynx/ca/handbook-birds-world/acerca-de-handbook-birds-world Tots els ocells del món] /ref [[Carl von Linné]] modificà aquesta obra el 1758 per a dissenyar la classificació utilitzada actualment.ref{{ref-llibre |cognom=Linnaeus |nom=Carolus |enllaçautor=Carolus Linnaeus |títol=[[Systema Naturae|Systema naturae per regna tria naturae, secundum classes, ordines, genera, species, cum characteribus, differentiis, synonymis, locis. Tomus I. Editio decima, reformata]] |editorial=Holmiae. (Laurentii Salvii) |any=1758 |pàgines=824 }}/ref Els ocells són classificats com a la [[classe (biologia)|classe biològica]] ''Aves'' en la [[taxonomia linneana]]. La [[taxonomia filogenètica]] situa ''Aves'' dins el [[clade]] de [[dinosaures]] ''[[Theropoda]]''.ref name=Theropoda{{ref-publicació |cognom=Livezey |nom=Bradley C. |coautors=Richard L. Zusi |mes=Gener |any=2007 |títol=Higher-order phylogeny of modern birds (Theropoda, Aves: Neornithes) based on comparative anatomy. II. Analysis and discussion |publicació=[[Zoological Journal of the Linnean Society]] |volum=149 |exemplar=1 |pàgines=1–95 |doi=10.1111/j.1096-3642.2006.00293.x}}/ref ''Aves'' i un grup germà, el clade dels [[crocodili]]s, són els únics membres vivents del clade [[rèptil|reptilià]] dels [[arcosaure]]s. [[Filogenètica]]ment, ''Aves'' és definit habitualment com a tots els descendents de l'avantpassat comú més recent dels ocells moderns i ''[[Archaeopteryx lithographica]]''.ref{{ref-llibre |cognom=Padian|nom=Kevin|enllaçautor=Kevin Padian|coautors=L.M. Chiappe Chiappe LM |editor=[[Philip J. Currie]]  Kevin Padian (editors) |títol=Encyclopedia of Dinosaurs|any=1997|editorial=[[Academic Press]]|lloc=San Diego|pàgines=41–96|capítol=Bird Origins|isbn=0-12-226810-5}}/ref

L'arqueòpterix, de l'estatge [[Titonià]] del [[Juràssic superior]] (fa uns 150-145 milions d'anys), és l'ocell més antic conegut, segons aquesta definició. Altres, incloent-hi [[Jacques Gauthier]] i defensors del sistema de [[Phylocode]] han definit ''Aves'' de manera que només inclogui els grups moderns d'ocells, excloent-ne la major part dels grups coneguts únicament a partir de fòssils, i assignant-los, en canvi, al clade ''[[Avialae]]'',ref{{ref-llibre |cognom=Gauthier |nom=Jacques|editor=Kevin Padian |títol=The Origin of Birds and the Evolution of Flight|col·lecció= Memoirs of the California Academy of Science '''8'''|any=1986|pàgines=1–55|capítol=Saurischian Monophyly and the origin of birds|isbn=0-940228-14-9}}/ref en part per a evitar la incertesa sobre la classificació de l'arqueòpterix en relació amb animals tradicionalment considerats dinosaures teròpodes.

Tots els ocells moderns es troben dins la [[subclasse]] ''[[Neornithes]]'', que té dues subdivisions: els [[paleògnat]]s, que inclouen principalment ocells no voladors com els [[estruç]]os, i els molt diversos [[neògnat]]s, que inclouen la resta d'ocells.ref name=Theropoda/ Sovint s'assigna a aquestes dues subdivisions el [[rang taxonòmic|rang]] de [[superordre]],ref{{ref-web| url = http://people.eku.edu/ritchisong/birdbiogeography1.htm| consulta = 10-04-2008|títol = Bird Biogeography
}}/ref tot i que Livezey i Zusi els assignen el rang de cohort.ref name=Theropoda/ Segons el punt de vista [[taxonòmic]], el nombre d'espècies vivents d'ocells varia entre 9.800ref{{ref-llibre |títol=The Clements Checklist of Birds of the World |nom=James F. |cognom=Clements |edició=6a ed.|enllaçautor=James Clements |lloc=Ithaca |editorial=[[Cornell University Press]] |any=2007 |isbn=978-0-8014-4501-9
 }}/ref i 10.050.ref{{ref-llibre |cognom=Gill |nom=Frank |enllaçautor=Frank Gill (ornitòleg) |any=2006 |títol=Birds of the World: Recommended English Names |lloc=Princeton |editorial=[[Princeton University Press]] |isbn=978-0-691-12827-6}}/ref

=== Els dinosaures i l'origen dels ocells ===
{{principal|Origen dels ocells}}
[[Fitxer:Confuciusornis_sanctus_(2).jpg|thumb|''[[Confuciusornis]]'', un ocell del [[Cretaci]] de la [[República Popular de la Xina|Xina]] ]]
Les proves [[fòssils]] i intenses anàlisis biològiques han demostrat més enllà de qualsevol dubte raonable que els ocells són [[dinosaures]] [[teròpodes]].refVegeu per exemple Richard O. Prum Who's Your Daddy ''Science'' '''322''' 1799-1800, citant també R. O. Prum, Auk 119, 1 (2002)/ref Més específicament, són membres dels [[maniraptors]], un grup de teròpodes que també inclou els [[dromeosàurid]]s i els [[oviraptòrid]]s, entre d'altres.ref{{ref-llibre |cognom=Paul |nom=Gregory S. |enllaçautor=Gregory S. Paul |capítol=Looking for the True Bird Ancestor |any=2002 |títol=Dinosaurs of the Air: The Evolution and Loss of Flight in Dinosaurs and Birds |lloc=Baltimore|editorial=John Hopkins University Press |isbn=0-8018-6763-0|pàgines=171–224}}/ref A mesura que els científics descobreixen més teròpodes no aviaris estretament relacionats amb els ocells, la distinció prèviament clara entre ocells i no-ocells ha esdevingut borrosa. Descobriments recents a la província de [[Liaoning]] del nord-est de la [[República Popular de la Xina|Xina]], que demostren que molts [[dinosaure emplomallat|dinosaures teròpodes petits tenien plomes]], contribueixen a aquesta ambigüitat.ref{{ref-llibre |cognom=Norell |nom=Mark |coautors=Mick Ellison |any=2005 |títol=Unearthing the Dragon: The Great Feathered Dinosaur Discovery |lloc=Nova York |editorial=Pi Press |isbn=0-13-186266-9|pàgines=}}/ref

El consens en la [[paleontologia]] contemporània és que els ocells, ''[[Aves]]'', són els parents més propers dels [[dinonicosaure]]s!--No deinonicosaures*: en català el diftong grec ei es transcriu amb una sola i--, que inclouen els [[dromeosàurid]]s i els [[troodòntid]]s. En conjunt, formen un grup anomenat ''[[Paraves]]''. El [[dromeosàurid]] basal ''[[Microraptor]]'' té característiques que li podrien haver permès planar o volar. Els dinonicosaures més basals són molt petits. Aquestes proves suggereixen la possibilitat que l'avantpassat de tots els paraves podria haver sigut [[arborícola]], i/o podria haver sigut capaç de planar.ref name=AHTetal07{{ref-publicació |cognom=Turner |nom=Alan H. |coautors=Pol, Diego; Clarke, Julia A.; Erickson, Gregory M.; and Norell, Mark |any=2007 |títol=A basal dromaeosaurid and size evolution preceding avian flight |url=http://www.sciencemag.org/cgi/reprint/317/5843/1378.pdf |format=PDF |publicació=[[Science]]|volum=317 |pàgines=1378–1381 |doi=10.1126/science.1144066 |pmid=17823350 }}/refref name=xuetal2003{{ref-publicació|autor=Xing, X., Zhou, Z., Wang, X., Kuang, X., Zhang, F., and Du, X.|any=2003|títol=Four-winged dinosaurs from China|publicació=[[Nature]]|volum=421|exemplar=6921|pàgines=335–340|doi=10.1038/nature01342}}/ref

L'[[arqueòpterix]] és conegut com a un dels primers [[fòssil de transició|fòssils de transició]] descoberts i dóna suport a la teoria de l'[[evolució]] a finals del segle XIX. Té trets clarament reptilians: dents, dits amb urpes, i una llarga cua semblant a la de les sargantanes, però té unes ales ben conservades amb plomes de vol idèntiques a les dels ocells moderns. No se'l considera un avantpassat directe dels ocells moderns, però és el membre més antic i primitiu d'''Aves'' o ''[[Avialae]]'', i probablement està estretament relacionat amb l'avantpassat autèntic. Fins i tot s'ha suggerit que era un dinosaure que no estava pas més emparentat amb els ocells que amb la resta de dinosaures,ref name=Thulborn1984{{ref-publicació|autor=Thulborn, R.A.|any=1984|títol=The avian relationships of ''Archaeopteryx'', and the origin of birds|publicació=Zoological Journal of the Linnean Society|volum=82|pàgines=119–158|doi=10.1111/j.1096-3642.1984.tb00539.x}}/ref i que ''[[Avimimus]]'' és un avantpassat més versemblant de tots els ocells que l'arqueòpterix.ref name=Kurzanov1987{{ref-publicació|autor=Kurzanov, S.M.|any=1987|títol=Avimimidae and the problem of the origin of birds|publicació=Transactions of the joint Soviet - Mongolian Paleontological Expedition|volum=31|pàgines=31–94}}/ref

==== Teories alternatives i controvèrsies ====
Hi ha hagut moltes controvèrsies en l'estudi de l'origen dels ocells. Els primers desacords incloïen si els ocells havien evolucionat dels [[dinosaures]] o d'[[arcosaure]]s més primitius. Dins del bàndol prodinosaures, hi havia desacords sobre si els avantpassats més probables eren els [[ornitisqui]]s o els [[teròpodes]].ref name=Heilmann1927Heilmann, Gerhard. The origin of birds (1927) Dover Publications, Nova York./ref Tot i que els dinosaures ornitisquis (amb malucs d'ocell) comparteixen l'estructura pelviana dels ocells moderns, es creu que els ocells s'originaren a partir dels dinosaures [[saurisquis]] (amb malucs de llangardaix), i per tant desenvoluparen la seva estructura pelviana [[analogia (biologia)|independentment]].ref{{ref-publicació |cognom=Rasskin-Gutman |nom=Diego |coautors=Angela D. Buscalioni |mes=Març |any=2001 |títol=Theoretical morphology of the Archosaur (Reptilia: Diapsida) pelvic girdle |publicació=[[Paleobiology]] |volum=27 |exemplar=1 |pàgines=59–78|doi=10.1666/0094-8373(2001)0270059:TMOTAR2.0.CO;2}}/ref En realitat, una estructura pelviana avimorfa evolucionà una tercera vegada en el si d'un peculiar grup de teròpodes coneguts com a [[terizinosàurid]]s. Alguns científics suggereixen que els ocells no són dinosaures, sinó que evolucionaren d'[[arcosaure]]s primerencs com ara ''[[Longisquama]]''.ref{{ref-publicació |cognom=Feduccia |nom=Alan |coautors=Theagarten Lingham-Soliar, J. Richard Hinchliffe |mes=Novembre |any=2005|títol=Do feathered dinosaurs exist? Testing the hypothesis on neontological and paleontological evidence |publicació=Journal of Morphology |volum=266 |exemplar=2 |pàgines=125–66 |doi=10.1002/jmor.10382 |pmid=16217748}}/refrefAquesta teoria és disputada per la major part dels [[paleontòleg]]s {{ref-publicació |cognom=Prum |nom=Richard O. |mes=April |any=2003 |títol=Are Current Critiques Of The Theropod Origin Of Birds Science? Rebuttal To Feduccia 2002|publicació=[[The Auk]] |volum=120 |exemplar=2 |pàgines=550–61|url=http://links.jstor.org/sici?sici=0004-8038(200304)120:2%3C550:ACCOTT%3E2.0.CO;2-0 |doi=10.1642/0004-8038(2003)120[0550:ACCOTT]2.0.CO;2}}/ref

=== Evolució primerenca dels ocells ===
{{userboxtop| toptext= }}
{{clade|style=font-size:75%
|label1=''Aves'' 
|1={{clade
 |1=''[[Archaeopteryx]]''
 |label2= ''[[Pygostylia]]'' 
 |2={{clade
 |1=''[[Confuciusornithidae]]''
 |label2= ''[[Ornithothoraces]]'' 
 |2={{clade
 |1=''[[Enantiornithes]]''
 |label2= ''[[Ornithurae]]'' 
 |2={{clade
 |1=''[[Hesperornithiformes]]''
 |2=''[[Neornithes]]''
 }}
 }}
 }}
 }}
}}
center{{mida|1=Filogènia dels ocells basals, simplificada a partir de Chiappe, 2007ref name=chiappe2007{{ref-llibre |cognom=Chiappe |nom=Luis M. |any=2007 |títol=Glorified Dinosaurs: The Origin and Early Evolution of Birds |lloc=Sydney |editorial=University of New South Wales Press |isbn=978-0-86840-413-4}}/ref}}/center
{{userboxbottom}}

Els ocells es diversificaren en una gran varietat de formes durant el [[període Cretaci]].ref name=chiappe2007/ Molts grups conservaren [[simplesiomòrfia|característiques primitives]], com ara ales amb urpes i dents, tot i que aquestes últimes desaparegueren de manera independent en diversos grups d'ocells, incloent-hi els [[neornithes|ocells moderns]]. Mentre que les primeres formes, com ara l'arqueòpterix o ''[[Jeholornis]]'', conservaren la llarga cua òssia dels seus avantpassats,ref name=chiappe2007/ la cua dels ocells més avançats s'escurçà amb l'aparició de l'os [[pigostil (os)|pigostil]] dins del clade ''Pygostilia''.

El primer llinatge gran i divers d'ocells de cua curta en evolucionar foren els [[enantiornis]], o ocells inversos, anomenats així perquè la configuració dels seus ossos de l'espatlla era la inversa de la dels ocells actuals. Els enantiornis ocupaven una gran varietat de [[nínxols ecològics]], des de limícoles que vivien a la sorra i ocells piscívors fins a formes arborícoles o granívores.ref name=chiappe2007/ Alguns llinatges més avançats també s'especialitzaren a menjar peixos, com ara la subclasse físicament semblant a les [[gavina|gavines]] dels [[ictiornis]] (ocells del peix).ref{{ref-publicació |cognom=Clarke |nom=Julia A. |mes=September |any=2004 |títol=Morphology, Phylogenetic Taxonomy, and Systematics of ''Ichthyornis'' and ''Apatornis'' (Avialae: Ornithurae) |publicació=Bulletin of the American Museum of Natural History |volum=286 |pàgines=1–179 |url=http://digitallibrary.amnh.org/dspace/bitstream/2246/454/1/B286.pdf|format=PDF}}/ref Un ordre d'ocells marins del Mesozoic, els [[hesperornitiforme]]s, s'adaptaren tant a caçar peixos en ambients marins que perderen la capacitat de volar i esdevingueren principalment aquàtics. Malgrat les seves extremes especialitzacions, els hesperornitiformes representen alguns dels parents més propers dels ocells moderns.ref name=chiappe2007/

=== Radiació dels ocells moderns ===
{{principal|Taxonomia de Sibley-Ahlquist|Classificació dels dinosaures}}
Gràcies al descobriment de ''[[Vegavis]]'', actualment, se sap que la subclasse dels neornis (que conté tots els ocells moderns) ja havia evolucionat en alguns llinatges bàsics a la fi del Cretaciref{{ref-publicació |cognom=Clarke |nom=Julia A. |coautors=Claudia P. Tambussi, Jorge I. Noriega, Gregory M. Erickson and Richard A. Ketcham |mes=Gener |any=2005 |títol=Definitive fossil evidence for the extant avian radiation in the Cretaceous |publicació=[[Nature]] |volum=433 |pàgines=305–308 |doi=10.1038/nature03150 |pmid=15662422 |url=http://www.digimorph.org/specimens/Vegavis_iaai/nature03150.pdf|format=PDF}} [http://www.nature.com/nature/journal/v433/n7023/suppinfo/nature03150.html Informació de suport]/ref i està dividida en dos superordres, els [[paleògnats]] i els [[neògnats]]. Els paleògnats inclouen els [[tinamús]] de [[Sud-amèrica]] i [[Amèrica Central|Mesoamèrica]], així com els [[estrutioniformes]]. La divergència basal de la resta de neògnats fou la dels [[gal·loanseri]]s, el superordre que conté els [[anseriformes]] ([[ànecs]], [[oques]], [[cignes]] i [[anhímid|txajans]]) i els [[gal·liformes]] ([[faisans]], [[tetraònid|tetraonins]] i similars, juntament amb els [[megapòdid]]s i els [[guan]]s i similars). Les dates de les divergències són molt debatudes pels científics. Hi ha consens que els neornis evolucionaren el Cretaci, i que la separació entre els gal·loanseris i la resta de neògnats es produí abans de l'[[extinció K-T]], però hi ha opinions diferents sobre si la [[radiació evolutiva|radiació]] dels altres neògnats es produí abans o després de l'extinció de la resta de dinosaures.ref name=Ericson{{ref-publicació |cognom=Ericson |nom=Per G.P. |autor2=Cajsa L. Anderson |autor3=, Tom Britton |autor4=[''et al''] |article=Diversification of Neoaves: Integration of molecular sequence data and fossils |url=http://rsbl.royalsocietypublishing.org/content/2/4/543.full |llengua=anglès |publicació=[[Biology Letters|Biol. Lett.]] |volum=vol. 2 |exemplar=núm. 4 |data=22 Decembre 2006 |pàgines=pp. 543-547 |issn= |doi=10.1098/rsbl.2006.0523 |pmid=17148284 |ref= }}/ref Aquest desacord és causat en part per una divergència en les proves; la datació molecular suggereix una radiació al Cretaci, mentre que les proves [[fòssils]] recolzen una radiació al [[Terciari]].ref name=Ericson/ref{{ref-publicació |cognom=Brown |nom=Joseph W. |coautors=Robert B. Payne; David P. Mindell |data=22 juny 2007 |títol=Nuclear DNA does not reconcile 'rocks' and 'clocks' in Neoaves: a comment on Ericson [''et al''] |llengua=anglès |publicació=[[Biology Letters|Biol. lett.]] |volum= vol. 3 |exemplar=núm. 3 |pàgines=pp. 257–259 |doi=10.1098/rsbl.2006.0611 |pmid=17389215}}/ref

La classificació dels ocells és un tema polèmic. La ''Phylogeny and Classification of Birds'' (1990) de [[Charles Sibley|Sibley]] i [[Jon Ahlquist|Ahlquist]] és una obra de referència en la classificació dels ocells,ref{{ref-llibre |cognom=Sibley |nom=Charles |enllaçautor=Charles Sibley |coautors=[[Jon Edward Ahlquist]] |any=1990 |títol=Phylogeny and classification of birds |lloc=New Haven |editorial=Yale University Press |isbn=0-300-04085-7}}/ref tot i que sovint és debatuda. Gran part de les proves semblen suggerir que l'assignació d'ordres és correcta,ref{{ref-llibre |cognom=Mayr |nom=Ernst |enllaçautor=Ernst W. Mayr |coautors=Short, Lester L.|títol=Species Taxa of North American Birds: A Contribution to Comparative Systematics |col·lecció=Publications of the Nuttall Ornithological Club, no. 9 |any=1970 |editorial=Nuttall Ornithological Club|lloc=Cambridge, Mass. |oclc=517185}}/ref però els científics no es posen d'acord sobre les relacions entre els ordres mateixos; s'han utilitzat proves de l'anatomia dels ocells moderns, de fòssils i d'ADN, però no ha emergit cap consens clar. Més recentment, noves proves fòssils i moleculars estan oferint una visió cada vegada més clara de l'evolució dels ordres moderns d'ocells.

==== Classificació dels ordres moderns ====

{{userboxtop| toptext= }}
{{clade
|label1=''Neornithes''  
|1={{clade
 |label1=''[[Paleognathae]]'' 
 |1={{clade
 |1=''[[Struthioniformes]]''
 |2=''[[Tinamiformes]]''
 }}
 |label2= ''[[Neognathae]]'' 
 |2={{clade
 |1=Altres ocells
 |label1= 
 |label2=''[[Galloanserae]]'' 
 |2={{clade
 |1=[[Anseriformes]]
 |2=[[Galliformes]]
 }}
 }}
 }}
}}
center{{mida|1=Divergències basals dels ocells moderns.br /Basat en la [[taxonomia de Sibley-Ahlquist]]}}/center
{{userboxbottom}}
Tot seguit es pot observar una llista dels ordres taxonòmics de la subclasse dels neornis, o ocells moderns. Aquesta llista utilitza la classificació tradicional (l'anomenat ordre de [[James Clements|Clements]]), revisada per la classificació de Sibley-Monroe. 

'''Subclasse ''[[Neornithes]]'''''br /
''[[Paleognathae]]'':
* ''[[Struthioniformes]]''—[[estruços]], [[emús]], [[kiwi (ocell)|kiwis]] i similars
* ''[[Tinamiformes]]''—tinamús
''[[Neognathae]]'':
* [[Anseriformes]]—[[ànecs]], [[oques]], [[cignes]] i similars
* [[Galliformes]]—[[paons]], [[galls]], [[gall dindi|galls dindis]], [[faisans]] i similars
* ''[[Charadriiformes]]''—[[gavines]], [[turnícids]], [[corriol (ocell)|corriols]] i similars
* ''[[Gaviiformes]]''—calàbries
* ''[[Podicipediformes]]''—cabussets i cabussons
* ''[[Procellariiformes]]''—[[albatrossos]], [[petrells]] i similars
* ''[[Sphenisciformes]]''—pingüins
* ''[[Pelecaniformes]]''—[[Pelicà|pelicans]] i similars
* ''[[Phaethontiformes]]''—faetons
* ''[[Ciconiiformes]]''—[[cigonyes]] i similars
* ''[[Cathartiformes]]''—voltors del Nou Món
* ''[[Phoenicopteriformes]]''—flamencs
* ''[[Falconiformes]]''—[[falcons]], [[àguiles]], [[aligot (ocell)|aligots]] i similars
* ''[[Gruiformes]]''—[[gruid|grues]] i similars
* ''[[Pteroclidiformes]]''—gangues i xurres
* ''[[Columbiformes]]''—[[colom (ocell)|coloms]]
* ''[[Psittaciformes]]''—[[lloros]] i similars
* ''[[Cuculiformes]]''—[[cucúlid|cucuts]] i [[turac]]s
* ''[[Opisthocomiformes]]''—hoatzin
* ''[[Strigiformes]]''—mussols i òlibes
* ''[[Caprimulgiformes]]''—[[caprimúlgid|enganyapastors]] i similars
* ''[[Apodiformes]]''—[[apòdid|falciots]] i [[colibrís]]
* ''[[Coraciiformes]]''—[[alcedínid|alcions, blauets]] i similars
* ''[[Piciformes]]''—[[picot]]s i similars
* ''[[Trogoniformes]]''—trogons
* ''[[Coliiformes]]''—colis
* ''[[Passeriformes]]''—passerins

La classificació radicalment diferent de Sibley-Monroe ([[taxonomia de Sibley-Ahlquist]]), basada en dades moleculars, ha estat àmpliament adoptada en alguns aspectes, car les proves recents moleculars, fòssils i anatòmiques recolzen els [[gal·loanseri]]s, per exemple.ref name=Ericson/

== Distribució ==

[[Fitxer:House sparrow04.jpg|thumb|La distribució geogràfica del [[pardal]] ha crescut dràsticament gràcies a les activitats humanes. És el que es diu un [[hemeròfil]].ref{{ref-llibre|cognom=Newton |nom=Ian|any=2003 |títol=The Speciation and Biogeography of Birds |lloc=Amsterdam |editorial=Academic Press |isbn=0-12-517375-X|pàgines=463}}/ref]]
Els ocells viuen i crien a la majort part dels hàbitats terrestres i als set continents, arribant al seu extrem meridional a les colònies de cria del [[petrell de les neus]], fins a 440 km terra endins de l'[[Antàrtida]].ref{{ref-llibre |cognom=Brooke |nom=Michael |any=2004 |títol=Albatrosses And Petrels Across The World |lloc=Oxford |editorial=Oxford University Press|isbn=0-19-850125-0|pàgines=}}/ref La [[biodiversitat|diversitat]] més elevada d'ocells es dóna a les regions tropicals. Antigament, es creia que aquesta gran diversitat era el resultat d'una taxa d'[[especiació]] més elevada als tròpics, però estudis recents han trobat taxes d'especiació més elevades a les latituds altes, que són compensades per taxes d'[[extinció]] més elevades que les dels tròpics.ref{{ref-publicació |cognom=Weir |nom=Jason T. |coautors=Dolph Schluter |mes=Març |any=2007 |article=The Latitudinal Gradient in Recent Speciation and Extinction Rates of Birds and Mammals |publicació= [[Science]] |volum=315 |exemplar=5818 |pàgines=1574–76 |doi=10.1126/science.1135590 |pmid=17363673 |issn=0036-8075}}/ref Diverses famílies d'ocells s'han adaptat a la vida tant a sobre dels oceans com a dins seu, i algunes espècies d'[[au marina]] només venen a terra per criar,ref name = Burger{{ref-llibre |cognom=Schreiber |nom=Elizabeth Anne |coautors=Joanna Burger |any=2001 |títol=Biology of Marine Birds |lloc=Boca Raton |editorial=CRC Press |isbn=0-8493-9882-7|pàgines=}}/ref i s'ha observat [[pingüins]] capbussant-se fins a profunditats de 300 metres.ref{{ref-publicació |cognom=Sato |nom=Katsufumi |coautors=Y. Naito, A. Kato [''et al''] |data= 1 maig 2002 |títol=Buoyancy and maximal diving depth in penguins: do they control inhaling air volume? |llengua=anglès| publicació=Journal of Experimental Biology |volum=205 |exemplar=9 |pàgines=1189–1197 |url=http://jeb.biologists.org/cgi/content/full/205/9/1189  |issn=0022-0949}}/ref

Moltes espècies d'ocells han establert poblacions de cria en àrees en què han estat [[espècie introduïda|introduïdes]] pels humans. Algunes d'aquestes introduccions s'han fet expressament: el [[faisà comú]], per exemple, ha estat introduït arreu del món com a [[caça (aliment)|ocell de caça]].ref{{ref-llibre |cognom=Hill |nom=David |coautors=Peter Robertson |any=1988 |títol=The Pheasant: Ecology, Management, and Conservation |lloc=Oxford |editorial=BSP Professional |isbn=0-632-02011-3|pàgines=}}/ref D'altres han estat accidentals, com ara l'assentament de [[cotorreta de pit gris|cotorretes de pit gris]] salvatges a diverses ciutats nord-americanes després que s'escapessin de la captivitat.ref{{ref-web|cognom=Spreyer |nom=Mark F.|coautors=Enrique H. Bucher|any=1998|títol=Monk Parakeet (Myiopsitta monachus)|obra=The Birds of North America|editor=Cornell Lab of Ornithology|url=http://bna.birds.cornell.edu/bna/species/322 |doi=10.2173/bna.322}}/ref Algunes espècis, incloent-hi l'[[esplugabous]],ref{{ref-publicació |cognom=Arendt |nom=Wayne J. |any=1988 |article=Range Expansion of the Cattle Egret, (''Bubulcus ibis'') in the Greater Caribbean Basin |publicació=Colonial Waterbirds |volum=11 |exemplar=2 |pàgines=252–62 |doi=10.2307/1521007 |issn=07386028 |data =1 Gener 1988}}/ref el [[Milvago chimachima|caracarà de cap groc]]ref{{ref-llibre |cognom=Bierregaard |nom=R.O. |any=1994 |capítol=Yellow-headed Caracara |editor=Josep del Hoyo, Andrew Elliott  Jordi Sargatal (editors) |títol=[[Handbook of the Birds of the World]]. Volume 2; New World Vultures to Guineafowl |lloc=Barcelona |editorial=Lynx Edicions |isbn=978-84-87334-15-3|pàgines=}}/ref i la [[cacatua galah]],ref{{ref-llibre |cognom=Juniper |nom=Tony |coautors=Mike Parr |any=1998 |títol=Parrots: A Guide to the Parrots of the World |lloc=Londres |editorial=[[Helm Identification Guides|Christopher Helm]] |isbn=0-7136-6933-0|pàgines=}}/ref s'han [[expansió de la distribució dels ocells|estès naturalment]] molt més enllà de la seva distribució original, a mesura que les pràctiques agrícoles els creaven nous hàbitats apropiats.

{{clear}}

== Anatomia i fisiologia ==
{{principal|Anatomia dels ocells|Vista dels ocells}}
[[Fitxer:Birdmorphology.svg|thumb|300px|right|Anatomia externa d'un ocell: 1 Bec, 2 Cap, 3 Iris, 4 Pupil·la, 5 Mantell, 6 [[plomatge de cobertura|Plomes de cobertura petites]], 7 Escapulars, 8 Plomes de cobertura mitjanes, 9 Terciàries, 10 Gropa, 11 Primàries, 12 Baix-ventre, 13 Cuixa, 14 Articulació tibiotarsal, 15 Tars, 16 Peus, 17 Tíbia, 18 Ventre, 19 Flancs, 20 Pit, 21 Gorja, 22 Cresta]]
[[Fitxer:PigeonAnatomy.png|thumb|300px|Vísceres d'un colom: 1 Tràquea, 2 Tim, 3 Esòfag, 4 Pap, 5 Siringe, 6 Cor, 7 Fetge, 8 Pedrer, 9 Duodè, 10 Pàncrees, 11 Intestí prim, 12 Recte, 13 Cloaca, 14 Sacs aeris, 15 Caròtide esquerra, 16 Subclàvia esquerra, 17 Caròtide dreta, 18 Artèria braquial, 19 Subclàvia dreta, 20 Músculs de la siringe, 21 Tall de secció del pectoral major]]
En comparació amb els altres vertebrats, els ocells tenen un [[pla corporal]] que presenta moltes adaptacions inusuals, majoritàriament, per facilitar-los el [[vol dels ocells|vol]].

L'esquelet es compon d'ossos molt lleugers. Tenen unes grans cavitats plenes d'aire (anomenades cavitats pneumàtiques) que es connecten amb el [[sistema respiratori]].ref{{ref-web|cognom=Ehrlich |nom=Paul R. |coautors=David S. Dobkin, and Darryl Wheye |títol=Adaptations for Flight |url=http://www.stanford.edu/group/stanfordbirds/text/essays/Adaptations.html |any=1988 |obra=Birds of Stanford |editor=[[Universitat de Stanford]] |consulta=13-12-2007}} Basat en The Birder's Handbook (Paul Ehrlich, David Dobkin, and Darryl Wheye. 1988. Simon and Schuster, Nova York.)/ref Els ossos del crani estan fusionats i no presenten [[sutura cranial|sutures cranials]].ref name = Gill{{ref-llibre |cognom=Gill |nom=Frank |any=1995 |títol=Ornithology |editorial=WH Freeman and Co |lloc=Nova York |isbn=0-7167-2415-4 |pàgines=}}/ref Les [[òrbita (anatomia)|òrbites]] són grans i estan separades per un [[septe]] ossi. La [[columna vertebral]] té regions cervical, toràcica, lumbar i caudal, sent el nombre de vèrtebres cervicals (del coll) molt variables i el seu moviment especialment flexible, però el moviment està reduït a les vèrtebres toràciques anteriors i absent a les vèrtebres posteriors.ref{{ref-notícia|títol=The Avian Skeleton |url=http://www.paulnoll.com/Oregon/Birds/Avian-Skeleton.html |obra=paulnoll.com |consulta=13-12-2007}}/ref Les últimes estan fusionades amb la [[pelvis]] per formar el [[sinsacre]].ref name = Gill/ Les costelles estan aplanades i l'[[estèrnum]] està configurat perquè s'hi ancorin els músculs del vol, excepte en els ordres d'ocells no voladors. Les potes anteriors estan modificades en ales.ref{{ref-notícia|títol=Skeleton of a typical bird |url=http://fsc.fernbank.edu/Birding/skeleton.htm |data= |obra=Fernbank Science Center's Ornithology Web |consulta=13-12-2007}}/ref

Com els [[rèptils]], els ocells són principalment uricotèlics, és a dir, els seus [[ronyons]] extreuen residus nitrogenosos del flux sanguini i l'excreten en forma d'[[àcid úric]], en lloc d'[[urea]] o [[amoníac]], a l'intestí a través dels urèters. Els ocells no tenen bufeta urinària ni una obertura uretral exterior, de manera que l'àcid úric és excretat juntament amb els fems en forma de residu semisòlid.ref{{ref-web|cognom=Ehrlich |nom=Paul R. |coautors=David S. Dobkin, and Darryl Wheye |títol=Drinking |url=http://www.stanford.edu/group/stanfordbirds/text/essays/Drinking.html |any=1988 |obra=Birds of Stanford |editor=Standford University |consulta=13-12-2007}}/refref{{ref-publicació |cognom=Tsahar |nom=Ella|coautors=Carlos Martínez del Rio, Ido Izhaki and Zeev Arad |article=Can birds be ammonotelic? Nitrogen balance and excretion in two frugivores |publicació=Journal of Experimental Biology |volum=208 |exemplar=6 |pàgines=1025–34 |any=2005 |pmid=15767304 |doi=10.1242/jeb.01495 |mes=Març |issn=0022-0949 |url=http://jeb.biologists.org/cgi/pmidlookup?view=longpmid=15767304 |format=Free full text }}/ref Tanmateix, ocells com ara els colibrís poden ser facultativament amonotèlics, excretant gran part dels residus nitrogenosos en forma d'amoníac.ref{{ref-publicació |cognom=Preest |nom=Marion R. |coautors=Carol A. Beuchat |mes=Abril |any=1997 |article=Ammonia excretion by hummingbirds |publicació=Nature |volum=386 |pàgines=561–62 |doi=10.1038/386561a0}}/ref També excreten [[creatina]], en lloc de [[creatinina]], que és el que excreten els mamífers.ref name = Gill/ Aquest material, igual que el que treuen els intestins, emergeix de la [[cloaca]] de l'ocell.ref{{ref-publicació |cognom=Mora |nom=J. |coautors=J. Martuscelli, Juana Ortiz-Pineda, and G. Soberón |any=1965 |article=The Regulation of Urea-Biosynthesis Enzymes in Vertebrates |publicació=[[Biochemical Journal]] |volum=96 |pàgines=28–35 |pmid=14343146 |url=http://www.biochemj.org/bj/096/0028/0960028.pdf|format=PDF |mes=Juliol |issn=0264-6021}}/refref{{ref-publicació |cognom=Packard |nom=Gary C.|any=1966 |article=The Influence of Ambient Temperature and Aridity on Modes of Reproduction and Excretion of Amniote Vertebrates |publicació=[[The American Naturalist]] |volum=100 |exemplar=916 |pàgines=667–82 |url=http://links.jstor.org/sici?sici=0003-0147(196611/12)100:916%3C667:TIOATA%3E2.0.CO;2-T |doi=10.1086/282459 |pmid=282459 |mes=Gener |cognom=Merkin |nom=L |issn=0028-7628}}/ref La cloaca és una obertura amb múltiples funcions: s'hi expulsen residus, els ocells s'aparellen [[anatomia dels ocells#reproducció|unint les cloaques]] i les femelles la fan servir per pondre els ous. A més, moltes espècies d'ocells regurgiten [[egagròpila|egagròpiles]].ref{{ref-publicació |cognom=Balgooyen |nom=Thomas G. |any=1971 |article=Pellet Regurgitation by Captive Sparrow Hawks (''Falco sparverius'') |publicació=[[Condor (revista)|Condor]] |volum=73 |exemplar=3 |pàgines=382–85 |doi=10.2307/1365774 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v073n03/p0382-p0385.pdf|format=PDF |issn=00105422 |data=1 octubre 1971}}/ref L'[[aparell digestiu]] dels ocells és únic, amb un [[pap (anatomia dels ocells)|pap]] per l'emmagatzemament i un [[pedrer]] que conté pedres que l'ocell s'ha empassat, i que molen l'aliment per compensar la manca de dents.ref{{ref-publicació |cognom=Gionfriddo |nom=James P. |coautors=Louis B. Best |data=1 febrer 1995 |article=Grit Use by House Sparrows: Effects of Diet and Grit Size |publicació=Condor |volum=97 |exemplar=1 |pàgines=57–67 |doi=10.2307/1368983 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v097n01/p0057-p0067.pdf|format=PDF |issn=00105422 }}/ref La majort part dels ocells són altament adaptats a una digestió ràpida per ajudar-los en el vol.ref name = Attenborough{{ref-llibre |cognom=Attenborough |nom=David |enllaçautor=David Attenborough |any=1998 |títol=[[The Life of Birds]] |lloc=Princeton |editorial=Princeton University Press |isbn=0-691-01633-X|pàgines=}}/ref Alguns ocells migratoris s'han adaptat per utilitzar proteïna de moltes parts del seu cos, incloent-hi proteïna dels intestins, com a energia addicional durant la migració.ref name = Battley{{ref-publicació |cognom=Battley |nom=Phil F. |coautors=Theunis Piersma, Maurine W. Dietz ''et als.'' |mes=Gener |any=2000 |article=Empirical evidence for differential organ reductions during trans-oceanic bird flight |publicació=[[Proceedings of the Royal Society]] B |volum=267 |exemplar=1439 |pàgines=191–5 |doi=10.1098/rspb.2000.0986 |pmid=10687826 |issn=0962-8452}} (Erratum in ''Proceedings of the Royal Society B'' '''267'''(1461):2567.)/ref

Els ocells tenen un dels [[aparell respiratori|aparells respiratoris]] més complexos de tots els grups d'animals.ref name = Gill/ Durant la inhalació, un 75% de l'aire fresc passa de llarg dels pulmons i flueix directament dins un [[anatomia dels ocells#aparell respiratori|sac aeri]] que s'estén des dels pulmons i es connecta amb espais aeris dins els ossos i els omple d'aire. L'altre 25% de l'aire va directament als pulmons. Quan l'ocell exhala, l'aire utilitzat surt dels pulmons i l'aire fresc emmagatzemat dins el sac aeri posterior és simultàniament forçat cap als pulmons. Així doncs, els pulmons d'un ocell reben un subministrament constant d'aire fresc tant durant la inhalació com l'exhalació.ref{{ref-publicació |cognom=Maina |nom=John N. |mes=Novembre |any=2006 |article=Development, structure, and function of a novel respiratory organ, the lung-air sac system of birds: to go where no other vertebrate has gone |publicació=Biological Reviews |volum=81 |exemplar=4 |pàgines=545–79 |pmid=17038201 |doi=10.1017/S1464793106007111 |issn=1464-7931}}/ref La producció de sons es fa mitjançant la [[siringe]], una cambra muscular amb diverses membranes timpàniques que es troba a l'extrem inferior de la tràquea, d'on se separa.ref name = Suthers{{ref-llibre |cognom=Suthers |nom=Roderick A. |coautors=Sue Anne Zollinger |capítol=Producing song: the vocal apparatus |editor=H. Philip Zeigler  Peter Marler (editors) |any=2004 |títol=Behavioral Neurobiology of Birdsong |col·lecció=Annals of the New York Academy of Sciences '''1016''' |lloc=Nova York |editorial=New York Academy of Sciences |isbn=1-57331-473-0 |pàgines=109–129 |doi=10.1196/annals.1298.041}} PMID 15313772/ref El cor d'un ocell té quatre cambres, i l'arc aòrtic dret dóna origen a la [[circulació sistèmica]] (a diferència dels mamífers, en què està implicat l'arc esquerre).ref name = Gill/ La postcava rep sang de les extremitats a través del sistema portal renal. A diferència dels mamífers, els [[glòbuls vermells]] dels ocells tenen [[nucli cel·lular|nucli]].ref{{ref-publicació |cognom=Scott |nom=Robert B. |mes=Març |any=1966 |article=Comparative hematology: The phylogeny of the erythrocyte |publicació=Annals of Hematology |volum=12 |exemplar=6 |pàgines=340–51 |doi=10.1007/BF01632827 |pmid=5325853 |issn=0006-5242}}/ref

El [[sistema nerviós]] és gran en proporció a la mida de l'ocell.ref name = Gill/ La part més desenvolupada del cervell és la que controla les funcions relacionades amb el vol, mentre que el [[cerebel]] coordina el moviment i el [[telencèfal]] controla els patrons de comportament, la navegació, l'aparellament i la construcció de nius. La majoria d'ocells tenen un sentit de l'[[olfacte]] pobre; les excepcions més destacades inclouen els [[kiwi (ocell)|kiwis]],ref{{ref-publicació |cognom=Sales |nom=James |any=2005 |article=The endangered kiwi: a review |publicació=Folia Zoologica |volum=54 |exemplar=1–2 |pàgines=1–20 |url=http://www.ivb.cz/folia/54/1-2/01-20.pdf|format=PDF}}/ref els [[catàrtid|voltors del Nou Món]]ref name=Avian Sense of Smell{{ref-web|cognom=Ehrlich |nom=Paul R. |coautors=David S. Dobkin, and Darryl Wheye |títol=The Avian Sense of Smell |url=http://www.stanford.edu/group/stanfordbirds/text/essays/Avian_Sense.html |any=1988 |obra=Birds of Stanford |editor=Standford University |consulta=2007-12-13}}/ref i els [[procel·lariforme]]s.ref{{ref-publicació |cognom=Lequette |nom=Benoit |coautors=Christophe Verheyden, Pierre Jouventin |data= 1 agost 1989 |article=Olfaction in Subantarctic seabirds: Its phylogenetic and ecological significance |publicació=The Condor |volum=91 |exemplar=3 |pàgines=732–35 |doi=10.2307/1368131 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v091n03/p0732-p0735.pdf|format=PDF  |issn=00105422}}/ref El [[sistema visual]] aviari sol estar molt desenvolupat. Els ocells aquàtics tenen unes lents flexibles especials, que es poden adaptar per veure-hi tant a dins com a fora de l'aigua.ref name = Gill/ Algunes espècies també tenen una [[fòvea]] doble. Els ocells són [[tetracromàcia|tetracromats]], amb [[con (cèl·lula)|cons]] sensibles a l'[[ultraviolat]] als ulls, així com a cons sensibles al verd, el vermell i el blau.ref{{ref-publicació |cognom=Wilkie |nom=Susan E. |autor2=P. M. Vissers |autor3= D. Das | autor4=[''et al''] |any=1998 |títol=The molecular basis for UV vision in birds: spectral characteristics, cDNA sequence and retinal localization of the UV-sensitive visual pigment of the budgerigar (''Melopsittacus undulatus'') |publicació=[[Biochemical Journal]] |volum=vol. 330 |pàgines=pp. 541–47 |pmid=9461554 |mes=Feb |issn=0264-6021 |url=http://www.biochemj.org/bj/330/0541/bj3300541.htm }}/ref Això els permet percebre la llum ultraviolada, implicada en el festeig. Molts ocells tenen patrons de plomatge en ultraviolat que són invisibles per l'ull humà; alguns ocells en què els dos sexes semblen similars a l'ull nu es distingeixen per la presència de clapes reflectants de l'ultraviolat a les plomes. Els mascles de [[mallerenga blava]] tenen una clapa corona reflectant de l'ultraviolat que exhibeixen durant el festeig, utilitzant postures i alçant les plomes del clatell.ref{{ref-publicació |cognom=Andersson|nom=S.|coautors=J. Ornborg  M. Andersson |article=Ultraviolet sexual dimorphism and assortative mating in blue tits|publicació=Proceeding of the Royal Society B |any=1998 |volum=265 |exemplar=1395 |pàgines=445–50 |doi=10.1098/rspb.1998.0315}}/ref La llum ultraviolada també es fa servir per trobar aliment—se sap que els [[Xoriguer (ocell)|xoriguers]] busquen preses detectant les traces d'orina que deixen els [[rosegadors]] a terra, que reflecteixen la llum ultraviolada.ref{{ref-publicació |cognom=Viitala |nom=Jussi |coautors=Erkki Korplmäki, Pälvl Palokangas  Minna Koivula |any=1995 |publicació=Nature |volum=373 |exemplar=6513 |pàgines=425–27 |article=Attraction of kestrels to vole scent marks visible in ultraviolet light |doi=10.1038/373425a0}}/ref Les parpelles dels ocells no es fan servir per parpellejar, sinó que l'ull és lubricat per una [[membrana nictitant]], una tercera parpella que es mou horitzontalment.ref{{ref-publicació |cognom=Williams |nom=David L. |coautors=Edmund Flach |mes=Març |any=2003 |article=Symblepharon with aberrant protrusion of the nictitating membrane in the snowy owl (''Nyctea scandiaca'') |publicació=Veterinary Ophthalmology |volum=6 |exemplar=1 |pàgines=11–13 |doi=10.1046/j.1463-5224.2003.00250.x |pmid=12641836 |issn=1463-5216}}/ref La membrana nictitant també cobreix l'ull i funciona com una [[lent de contacte]] en molts ocells aquàtics.ref name = Gill/ La [[retina]] dels ocells té un sistema de subministrament de sang en forma de ventall anomenat [[pecten]].ref name = Gill/ La major part dels ocells no poden moure els ulls, tot i que hi ha excepcions, com ara el [[corb marí gros]].ref{{ref-publicació |cognom=White |nom=Craig R. |coautors=Norman Day, Patrick J. Butler, Graham R. Martin |mes=Juliol |any=2007 |article=Vision and Foraging in Cormorants: More like Herons than Hawks? |publicació=PLoS ONE |volum=2 |exemplar=7 |pàgines=e639 |doi=10.1371/journal.pone.0000639 |pmid=17653266 |url=http://dx.plos.org/10.1371/journal.pone.0000639 |format=Text complet lliure}}/ref Els ocells que tenen els ulls als costats del cap tenen un [[camp visual]] ampli, mentre que els ocells que els tenen al davant del cap, com ara els mussols, tenen [[visió binocular]] i poden estimar la profunditat de camp.ref{{ref-publicació |cognom=Martin |nom=Graham R. |coautors=Gadi Katzir |any=1999 |article=Visual fields in short-toed eagles, ''Circaetus gallicus'' (Accipitridae), and the function of binocularity in birds |publicació=Brain, Behaviour and Evolution |volum=53 |exemplar=2 |pàgines=55–66 |doi=10.1159/000006582 |pmid= 9933782 |issn=0006-8977}}/ref L'[[orella]] aviària manca de [[pavelló auricular]] extern, però està coberta de plomes, tot i que en alguns ocells, com ara els [[mussols]] ''[[Asio]]'', ''[[Bubo]]'' i ''[[Otus]]'', aquestes plomes formen flocs que semblen orelles. L'orella interna té una [[còclea]], però no és espiral, com en els mamífers.ref{{ref-publicació |cognom=Saito |nom=Nozomu |any=1978 |article=Physiology and anatomy of avian ear |publicació=The Journal of the Acoustical Society of America |volum=64 |exemplar=S1 |pàgines=S3 |doi=10.1121/1.2004193}}/ref

Algunes espècies són capaces d'utilitzar defenses químiques contra els depredadors; alguns [[procel·lariforme]]s poden expulsar un [[oli estomacal|oli]] desagradable contra un agressor,ref{{ref-publicació |cognom=Warham |nom=John |any=1977 |article=The Incidence, Function and ecological significance of petrel stomach oils |publicació=Proceedings of the New Zealand Ecological Society |volum=24 |pàgines=84–93 |url=http://www.newzealandecology.org/nzje/free_issues/ProNZES24_84.pdf |doi=10.2307/1365556|format=PDF |issn=00105422 |data=1 maig 1977 |exemplar=3}}/ref i algunes espècies de [[pitohuí|pitohuins]] de [[Nova Guinea]] tenen una potent [[neurotoxina]] a la pell i les plomes.ref{{ref-publicació |cognom=Dumbacher |nom=J.P. |autor2=B.M. Beehler |autor3=T. F. Spande |autor4=[''et al''] |mes=Octubre |any=1992 |títol=Homobatrachotoxin in the genus ''Pitohui'': chemical defense in birds? |publicació=Science |volum=vol. 258 |exemplar=núm. 5083 |pàgines=pp. 799–801 |doi=10.1126/science.1439786 |pmid=1439786 |issn=0036-8075}}/ref

=== Cromosomes ===
Els ocells tenen dos sexes: mascle i femella. El sexe dels ocells ve determinat pels [[sistema de determinació del sexe ZW|cromosomes sexuals Z i W]], en lloc dels cromosomes [[cromosoma X|X]] i [[cromosoma Y|Y]] presents en els mamífers. Els ocells mascles tenen dos cromosomes Z (ZZ), mentre que les femelles tenen un cromosoma W i un cromosoma Z (WZ).ref name = Gill/

A gairebé totes les espècies d'ocells, el sexe d'un individu queda determinat al moment de la fertilització. Tanmateix, un estudi recent ha demostrat l'existència de [[determinació del sexe dependent de la temperatura]] entre els [[talègol cap-roig|talègols cap-roig]]. En aquesta espècie, les temperatures elevades durant la incubació resulten en una [[ràtio sexual]] femella-mascle més elevada.ref{{ref-publicació | cognom=Göth|nom=Anne|article=Incubation temperatures and sex ratios in Australian brush-turkey (''Alectura lathami'') mounds|publicació=Austral Ecology|any=2007|volum=32|exemplar=4|pàgines=278–85|doi=10.1111/j.1442-9993.2007.01709.x}}/ref

=== Plomes, plomatge i escates ===
{{principal|Ploma|Ploma de vol}}
[[Fitxer:African Scops owl.jpg|thumb|El plomatge del mussol ''[[Otus senegalensis]]'' li permet fondre's amb el medi que l'envolta.]]
Les plomes són un tret característic dels ocells (tot i que també es donaven en [[dinosaure emplomallat|alguns dinosaures]] que, actualment, no són considerats aus autèntiques). Els permeten [[vol dels ocells|volar]], serveixen com una forma d'aïllament que contribueix a la [[termoregulació]], i els serveixen per exhibir-se, camuflar-se i fer-se senyals.ref name=Gill/ Hi ha diversos tipus de plomes, cadascun dels quals té les seves pròpies funcions. Les plomes són processos epidèrmics ancorats a la pell i només sorgeixen en parts específiques de la pell anomenades pteriles. El patró de distribució d'aquestes zones emplomallades (pterilosi) es fa servir en la taxonomia i la sistemàtica. La distribució i l'aparició de les plomes al cos, que s'anomena [[plomatge]], pot variar dins d'una mateixa espècie segons l'edat, l'[[estatus social]]ref{{ref-publicació |cognom=Belthoff |nom=James R. |data=1 d'agost del 1994|article=Plumage Variation, Plasma Steroids and Social Dominance in Male House Finches |publicació=The Condor |volum=96 |exemplar=3 |pàgines=614–25 |doi=10.2307/1369464 |issn=00105422 |coautors=Dufty, |autor3=Gauthreaux,}}/ref i el [[dimorfisme sexual|sexe]].ref{{ref-web|cognom=Guthrie|nom=R. Dale|títol=How We Use and Show Our Social Organs |obra=Body Hot Spots: The Anatomy of Human Social Organs and Behavior |url=http://employees.csbsju.edu/lmealey/hotspots/chapter03.htm |consulta=19-10-2007}}/ref

Els ocells [[muda|muden]] periòdicament el plomatge. El plomatge estàndard d'un ocell que l'ha mudat després de la cria és conegut com el plomatge no de cria o – segons la [[terminologia Humphrey-Parkes]] – plomatge bàsic; dins del sistema Humphrey-Parkes, els plomatges de cria i les variacions del plomatge bàsic són coneguts com a plomatges alternatius.ref{{ref-publicació |cognom=Humphrey |nom=Philip S. |data= 1 juny 1959|article=An approach to the study of molts and plumages |publicació=The Auk |volum=76 |pàgines=1–31 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Auk/v076n01/p0001-p0031.pdf |doi=10.2307/3677029|format=PDF |issn=09088857 |exemplar=2 |jstor=3677029}}/ref En la majoria d'espècies la muda és anual, tot i que algunes poden mudar les plomes dues vegades a l'any, i les grans aus rapaces poden mudar-les només una vegada en uns quants anys. Els patrons de muda varien d'una espècie a l'altra. En els passerins, les [[ploma de vol|plomes de vol]] són substituïdes d'una en una, començant per la ploma primària més interior. Una vegada ha estat reemplaçada la cinquena o sisena ploma primària, comencen a caure les plomes terciàries més exteriors. Després de la muda de les terciàries més interiors, comencen a caure les secundàries, començant per les més interiors i continuant cap a l'exterior (muda centrífuga). Les plomes encobertes primàries més grans es muden simultàniament amb les primàries amb què s'encavalquen.ref name=pettingill{{ref-llibre|autor=Pettingill Jr. OS|any=1970|títol=Ornithology in Laboratory and Field|isbn=0808716093|editorial=Burgess Publishing Co}}/ref Algunes espècies, com els [[ànecs]] i les [[oques]], perden totes les plomes de vol alhora, cosa que els deixa temporalment incapaços de volar.ref name=debeeretalde Beer SJ, Lockwood GM, Raijmakers JHFS, Raijmakers JMH, Scott WA, Oschadleus HD, Underhill LG (2001). [http://web.uct.ac.za/depts/stats/adu/ringmanual.htm Web.uct.ac.za] SAFRING Bird Ringing Manual./ref En general, les cues de la ploma són mudades i substituïdes començant pel parell més interior.ref name=pettingill/ Tanmateix, els [[fasiànids]] muden les plomes de la cua de forma centrípeta.ref{{ref-publicació |cognom=Gargallo|nom=Gabriel|data= 1 juny 1994|article=Flight Feather Moult in the Red-Necked Nightjar ''Caprimulgus ruficollis'' |url=http://jstor.org/stable/3677029 |publicació=Journal of Avian Biology |volum=25|exemplar=2|pàgines=119–24 |doi=10.2307/3677029 |issn=09088857 }}/ref La muda centrífuga és modificada en les plomes caudals dels [[pícid]]s i els [[cèrtid]]s, de manera que comença amb el segon parell de plomes més interior i acaba amb el parell central de plomes, de manera que conserven una cua funcional per grimpar.ref name=pettingill/ref{{ref-publicació |cognom=Mayr |nom=Ernst |any=1954|article=The tail molt of small owls |publicació=The Auk |volum=71 |exemplar=2 |pàgines=172–78 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Auk/v071n02/p0172-p0178.pdf|format=PDF}}/ref El patró general dels [[passerins]] és que les plomes primàries són remplaçades cap enfora, les secundàries cap endins i la cua des del centre cap enfora.ref{{ref-web|nom=Robert B|cognom=Payne|títol=Birds of the World, Biology 532|url=http://www.ummz.umich.edu/birds/resources/families_otw.html|editor=Bird Division, University of Michigan Museum of Zoology|consulta=20-10-2007}}/ref Abans de niar, les femelles de la major part de les espècies adquireixen una [[placa d'incubació]] amb la desaparició de plomes properes al ventre. Aquesta zona de pell està ben alimentada pels vasos sanguinis i ajuda la femella a covar els ous.ref{{ref-publicació |cognom=Turner |nom=J. Scott |any=1997 |article=On the thermal capacity of a bird's egg warmed by a brood patch |publicació=Physiological Zoology |volum=70 |exemplar=4 |pàgines=470–80 |doi=10.1086/515854 |pmid=9237308 |mes= Juliol|issn=0031-935X}}/ref
[[Fitxer:Red Lory (Eos bornea)-6.jpg|upright|right|thumb|Una [[Eos bornea|cotorra vermella]] empolainant-se.]]
Les plomes necessiten ser mantingudes, i els ocells les empolainen i netegen cada dia. Es passen una mitjana del 9% del dia fent això.ref{{ref-publicació |cognom=Walther |nom=Bruno A. |any=2005 |article=Elaborate ornaments are costly to maintain: evidence for high maintenance handicaps |publicació=Behavioural Ecology |volum=16 |exemplar=1 |pàgines=89–95 |doi=10.1093/beheco/arh135}}/ref Fan servir el bec per extreure'n partícules foranes i aplicar-hi secrecions [[cera|ceruminoses]] de la [[glàndula uropigial]]; aquestes secrecions mantenen la flexibilitat de les plomes i serveixen d'[[antimicrobià|agent antimicrobià]], inhibint el creixement de [[bacteris]] que descomponen les plomes.ref{{ref-publicació |cognom=Shawkey |nom=Matthew D. |any=2003 |article=Chemical warfare? Effects of uropygial oil on feather-degrading bacteria |publicació=[[Journal of Avian Biology]] |volum=34 |exemplar=4 |pàgines=345–49 |doi=10.1111/j.0908-8857.2003.03193.x |cognom2=Pillai |nom2=Shreekumar R. |cognom3=Hill |nom3=Geoffrey E.}}/ref Alguns ocells també fan servir secrecions d'[[àcid fòrmic]] de les formigues, que obtenen gràcies a un comportament conegut com a [[bany de formigues]], per eliminar paràsits de les plomes.ref{{ref-publicació |cognom=Ehrlich |nom=Paul R. |any=1986 |article=The Adaptive Significance of Anting |publicació=The Auk |volum=103 |exemplar=4 |pàgina=835 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Auk/v103n04/p0835-p0835.pdf|format=PDF}}/ref

Les [[anatomia dels ocells#escates|escates]] dels ocells estan formades per la mateixa ceratina que constitueix el bec, les urpes i els esperons. Es troben principalment als dits dels peus i els [[metatars]]os, però alguns ocells també en tenen més amunt del turmell. Les escates de la major part dels ocells no s'encavalquen significativament, deixant de banda els [[alcedínid]]s i [[pícid]]s. Es creu que les escates dels ocells són [[homologia (biologia)|homòlogues]] a les dels rèptils i mamífers.ref{{ref-llibre |cognom=Lucas |nom=Alfred M. |any=1972 |títol=Avian Anatomy – integument |lloc=East Lansing (Michigan, EUA) |editorial=USDA Avian Anatomy Project, Universitat Estatal de Michigan |pàgines=67, 344, 394–601}}/ref

=== Vol ===
{{principal|Vol dels ocells}}
[[Fitxer:Restless flycatcher04.jpg|left|thumb|[[Myiagra inquieta|Papamosques infatigable]] batent les ales cap avall.]]
La majoria dels ocells poden [[animals voladors i planadors|volar]], cosa que els distingeix de gairebé totes les altres classes de vertebrats. El vol és la principal forma de locomoció de la majoria d'espècies d'ocells, que l'utilitzen per criar, alimentar-se i per evitar i fugir dels depredadors. Els ocells tenen diverses adaptacions per voltar, com ara un esquelet molt lleuger; dos grans músculs de vol, el pectoral, que representa el 15% de la massa total de l'ocell, i el supracoracoide; a més de potes anteriors modificades ([[ala (anatomia)|ales]]) que serveixen de [[Perfil (fluids)|perfil aerodinàmic]].ref name = Gill/ La forma i la mida de les ales solen determinar el tipus de vol que té una espècie determinada; molts ocells combinen el vol impulsat per la batuda de les ales amb el vol tèrmic, menys exigent energèticament. Hi ha unes seixanta espècies vivents d'[[ocell no volador|ocells no voladors]], a més de moltes espècies extintes.ref{{ref-llibre |cognom=Roots |nom=Clive |any=2006 |títol=Flightless Birds |lloc=Westport |editorial=Greenwood Press |isbn=978-0-313-33545-7|pàgines=}}/ref Els ocells no voladors apareixen sovint a illes aïllades, probablement a causa de l'escassetat de recursos i l'absència de depredadors terrestres.ref{{ref-publicació |cognom=McNab |nom=Brian K. |mes=Octubre |any=1994 |article=Energy Conservation and the Evolution of Flightlessness in Birds |publicació=The American Naturalist |volum=144 |exemplar=4 |pàgines=628–42 |url=http://links.jstor.org/sici?sici=0003-0147(199410)144:4%3C628:ECATEO%3E2.0.CO;2-D |doi=10.1086/285697}}/ref Tot i que són incapaços de volar, els pingüins utilitzen músculs i moviments similars per volar dins l'aigua, igual que els [[àlcid]]s, les [[baldriga|baldrigues]] i els [[cínclid]]s.ref{{ref-publicació |cognom=Kovacs |nom=Christopher E. |mes=May |any=2000 |article=Anatomy and histochemistry of flight muscles in a wing-propelled diving bird, the Atlantic Puffin, ''Fratercula arctica'' |publicació=Journal of Morphology |volum=244 |exemplar=2 |pàgines=109–25|doi=10.1002/(SICI)1097-4687(200005)244:2109::AID-JMOR23.0.CO;2-0 |pmid=10761049 |cognom2=Meyers |nom2=RA }}/ref
{{clear}}

== Comportament ==
La major part d'ocells són [[animal diürn|animals diürns]], però alguns ocells, com la major part d'espècies de [[mussol]]s i [[caprimúlgid]]s, són [[animal nocturn|nocturns]] i [[Crepuscular (biologia)|crepusculars]], i molts [[ocell limícola|ocells limícoles]] de les costes s'alimenten quan arriba la marea apropiada, de dia o de nit.ref{{ref-publicació |cognom=Robert |nom=Michel |mes=Gener |any=1989 |article=Conditions and significance of night feeding in shorebirds and other water birds in a tropical lagoon |publicació=The Auk |volum=106 |exemplar=1 |pàgines=94–101 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Auk/v106n01/p0094-p0101.pdf|format=PDF}}/ref

=== Dieta i alimentació ===
[[Fitxer:Becs d'ocells.svg|thumb|upright|right|Becs adaptats per diferents tipus d'alimentació.]]
Les dietes dels ocells són variades i sovint inclouen [[nèctar]], fruita, plantes, llavors, [[carronya]] i diversos animals petits, incloent-hi com per exemple, altres ocells.ref name = Gill/ Com que manquen de dents, tenen un [[aparell digestiu]] adaptat per processar aliments no [[masticació|mastegats]] que s'empassen sencers.

Els ocells que posseeixen moltes estratègies per aconseguir menjar o que mengen una gran varietat d'aliments són anomenats generalistes, mentre que els que gasten temps i esforços per aconseguir aliments específics o tenen una sola estratègia alimentària són considerats especialistes.ref name = Gill/ Les estratègies alimentàries varien d'una espècie a l'altra. Molts ocells [[espigolada (ornitologia)|espigolen]] insectes, invertebrats, fruites o llavors. Altres cacen insectes que ataquen sobtadament des d'una branca. Les espècies que cacen [[insectes]] causants de [[plaga|plagues]] són considerades agents de control biològic beneficiosos, i els programes de [[control biològic de plagues]] en promou la presència.ref name=lwa001{{ref-web|url=http://lwa.gov.au/files/products/land-water-and-wool/pf061365/pf061365.pdf |títol=Birds on New England wool properties - A woolgrower guide |consulta=17-07-2010 |editor=Govern d'Austràlia - Land and Water Australia |obra=Land, Water  Wool Northern Tablelands Property Fact Sheet |autor=N Reid |format=PDF |any=2006}}/ref Els nectaròfags, com per exemple els [[colibrí]]s, els [[suimanga|suimangues]] i els [[lorí|lorins]], tenen una llengua raspallosa especialment adaptada, i sovint un bec que encaixa amb flors [[coevolució|coadaptades]].ref{{ref-publicació |cognom=Paton |nom=D. C. |data= 1 abril 1989|article=Bills and tongues of nectar-feeding birds: A review of morphology, function, and performance, with intercontinental comparisons |url=http://jstor.org/stable/1942194 |publicació=Australian Journal of Ecology |volum=14 |exemplar=4 |pàgines=473–506 |doi=10.2307/1942194 |issn=00129615 |nom2=. |cognom2=Baker }}/ref Els [[kiwi (ocell)|kiwis]] i [[au limícola|aus limícoles]] tenen un bec llarg que utilitzen per buscar invertebrats; les diferents mides de bec i els diversos mètodes d'alimentació de les aus limícoles resulten en una separació de [[nínxols ecològics]].ref name = Gill/ref{{ref-publicació |cognom=Baker |nom=Myron Charles |data=1 d'abril del 1973|article=Niche Relationships Among Six Species of Shorebirds on Their Wintering and Breeding Ranges |url=http://jstor.org/stable/1942194 |publicació=Ecological Monographs |volum=43 |exemplar=2 |pàgines=193–212 |doi=10.2307/1942194 |issn=00129615 |nom2=. |cognom2=Baker}}/ref Els [[gaviforme]]s, [[aití|aitins]], [[pingüins]] i [[àlcid]]s persegueixen les preses a sota l'aigua, utilitzant les ales o les potes per impulsar-se,ref name = Burger/ mentre que els depredadors aeris com ara els [[mascarell]]s, [[alcedínid]]s i [[estèrnid|xatracs]] es capbussen per atrapar les preses. Els [[flamenc (ocell)|flamencs]], tres espècies de [[prió (ocell)|prions]] i alguns ànecs [[alimentació per filtratge|s'alimenten per filtratge]].ref{{ref-publicació |cognom=Cherel |nom=Yves |any=2002 |article=Food and feeding ecology of the sympatric thin-billed ''Pachyptila belcheri'' and Antarctic ''P. desolata'' prions at Iles Kerguelen, Southern Indian Ocean |publicació=Marine Ecology Progress Series |volum=228 |pàgines=263–81 |doi=10.3354/meps228263 |cognom2=Bocher |nom2=P |cognom3=De Broyer |nom3=C |coautors=et al}}/refref{{ref-publicació |cognom=Jenkin |nom=Penelope M. |any=1957 |article=The Filter-Feeding and Food of Flamingoes (Phoenicopteri) |publicació=Philosophical Transactions of the Royal Society of London. Series B, Biological Sciences |volum=240 |exemplar=674 |pàgines=401–93 |url=http://links.jstor.org/sici?sici=0080-4622(19570509)240:674%3C401:TFAFOF%3E2.0.CO;2-E |doi=10.1098/rstb.1957.0004}}/ref Les [[oca|oques]] i els [[anatí|anatins]] són en gran part pasturadors.

Algunes espècies, com per exemple, les [[fregata|fregates]], les [[gavina|gavines]]ref{{ref-publicació |cognom=Miyazaki |nom=Masamine |data=1 de juliol del 1996|article=Vegetation cover, kleptoparasitism by diurnal gulls and timing of arrival of nocturnal Rhinoceros Auklets |publicació=The Auk |volum=113 |exemplar=3 |pàgines=698–702 |doi=10.2307/3677021 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Auk/v113n03/p0698-p0702.pdf|format=PDF |issn=09088857 |cognom2=Kuroki |cognom3=Niizuma |coautors=et al|nom2=M. |nom3=Y. |jstor=3677021}}/ref i [[estercoràrid]]s,ref{{ref-publicació |cognom=Bélisle |nom=Marc |data=1 d'agost del 1995|article=Predation and kleptoparasitism by migrating Parasitic Jaegers |publicació=The Condor |volum=97 |exemplar=3 |pàgines=771–781 |doi=10.2307/1369185 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v097n03/p0771-p0781.pdf|format=PDF |issn=00105422 |coautors=Giroux}}/ref practiquen el [[cleptoparasitisme]], és a dir, roben aliments d'altres ocells. Es creu que aquest cleptoparasitisme serveix per complementar l'aliment que obtenen caçant i que no és una part significativa de la dieta de cap espècie. Un estudi de robatoris als [[mascarell emmascarat|mascarells emmascarats]] per part de [[fregata gran|fregates grans]] estimà que les fregates no robaven més del 40% del seu aliment i que la mitjana era d'un 5%.ref{{ref-publicació |cognom=Vickery |nom=J. A. |data=1 maig del 1994|article=The Kleptoparasitic Interactions between Great Frigatebirds and Masked Boobies on Henderson Island, South Pacific |publicació=The Condor |volum=96 |exemplar=2 |pàgines=331–40 |doi=10.2307/1369318 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v096n02/p0331-p0340.pdf|format=PDF |issn=00105422 |nom2=. |cognom2=Brooke |jstor=1369318}}/ref Altres ocells són [[carronyaire]]s; alguns d'ells, com els [[voltor]]s, s'hi especialitzen, mentre que altres, com les gavines, els [[còrvid]]s o altres aus de presa, són oportunistes.ref{{ref-publicació |cognom=Hiraldo |nom=F.C. |any=1991 |article=Unspecialized exploitation of small carcasses by birds |publicació=Bird Studies |volum=38 |exemplar=3 |pàgines=200–07 |doi=10.1080/00063659109477089 |cognom2=Blanco |nom2=J. C. |cognom3=Bustamante |nom3=J.}}/ref

=== Aigua ===
Molts ocells necessiten aigua, tot i que el seu mode d'excreció i la manca de [[glàndula sudorípara|glàndules sudorípares]] en redueix la demanda fisiològica.ref{{ref-llibre|any=2005|url=http://irs.ub.rug.nl/ppn/287916626|isbn=90-367-2378-7|cognom=Engel|nom=Sophia Barbara|títol=Racing the wind: Water economy and energy expenditure in avian endurance flight|editorial=Universitat de Groningen}}/ref Alguns ocells del desert poden obtenir tota l'aigua que necessiten la humitat present a l'aliment. També poden tenir altres adaptacions com deixar que els pugi la temperatura corporal, evitant així la pèrdua d'humitat a causa de la refrigeració evaporativa o el panteix.ref{{ref-publicació|nom=B.I.|cognom=Tieleman|article=The role of hyperthermia in the water economy of desert birds|publicació= Physiol. Biochem. Zool.|volum=72|any=1999|pàgines=87–100|doi=10.1086/316640|pmid=9882607|mes= Gener|cognom=Tieleman|nom=BI|cognom2=Williams|nom2=JB|exemplar=1|issn=1522-2152}}/ref Les aus marines poden beure aigua de mar gràcies a les [[glàndula de sal|glàndules de sal]] que tenen al cap i que expulsen l'excés de sal pels narius.ref{{ref-publicació|article=The Salt-Secreting Gland of Marine Birds|cognom=Schmidt-Nielsen|nom=Knut|publicació=Circulation|data=1 de maig del 1960|volum=21|pàgines=955–967|url=http://circ.ahajournals.org/cgi/content/abstract/21/5/955|exemplar=5}}/ref

La major part dels ocells agafen aigua amb el bec i alcen el cap perquè s'escoli per la gola. Algunes espècies, particularment les que viuen en zones àrides, de les famílies dels [[colúmbid]]s, [[estríldid]]s, [[còlid]]s, [[turnícid]]s i [[otídid]]s són capaces de xuclar aigua sense haver d'alçar el cap.ref{{ref-publicació|nom=Sara L.|cognom=Hallager|article=Drinking methods in two species of bustards|publicació=Wilson Bull.|volum=106|exemplar=4|any=1994|pàgines=763–764|url=http://hdl.handle.net/10088/4338}}/ref Algunes aus del desert depenen de les fonts d'aigua; les [[pteroclidiforme|gangues]] són conegudes per reunir-se diàriament al voltant d'abeuradors. Les que tenen cries els porten aigua mullant-se les plomes ventrals.ref{{ref-publicació|article=Water Transport by Sandgrouse|nom=Gordon L.|url=http://jstor.org/stable/1309104|cognom= MacLean|publicació=BioScience|volum=33|exemplar= 6|data=1 de juny del 1983|pàgines=365–369|doi=10.2307/1309104|issn=00063568}}/ref

=== Migració ===
{{principal|Migració dels ocells}}
Moltes espècies d'ocells migren per aprofitar les diferències de temperatures [[estació de l'any|estacionals]] a escala global, dirigint-se a les fonts d'aliment més abundants i els millors hàbitats de cria. Aquestes migracions varien d'un grup a l'altre. Molts ocells terrestres, [[ocell limícola|ocells limícoles]] i [[anàtid]]s emprenen cada any migracions de llarga distància, que generalment comencen basant-se en la llargada del dia i les condicions meteorològiques. Aquests ocells migratoris passen la temporada d'aparellament a les regions [[clima temperat|temperades]] o [[àrtic|àrctiques]]/[[antàrtic|antàrctiques]] i la resta de temps a les regions [[tropicals]] o l'hemisferi oposat. Per preparar-se per migrar, els ocells augmenten significativament el seu greix corporal i les reserves de greix i redueixen la mida d'alguns òrgans.ref name = Battley/ref name = Klaassen{{ref-publicació | cognom=Klaassen |nom=Marc |data=01-01-1996|article=Metabolic constraints on long-distance migration in birds |publicació=Journal of Experimental Biology |volum=199 |exemplar=1 |pàgines=57–64 |pmid=9317335 |url=http://jeb.biologists.org/cgi/reprint/199/1/57 |issn=0022-0949}}/ref La migració requereix molta energia, en part a causa del fet que els ocells han de creuar oceans i deserts sense aturar-se per menjar. Els ocells terrestres tenen un abast d'aproximadament 2.500 km, els shorebirds poden volar fins a 4.000 km,ref name=autogenerated1{{ref-llibre|cognom=Gill |nom=Frank |any=1995 |títol=Ornithology |edició=2a ed.|lloc=Nova York |editorial=W.H. Freeman |isbn=0-7167-2415-4|pàgines=}}/ref mentre que el [[tètol cuabarrat]] és capaç de volar fins a 10.2000 km sense aturar-se.ref{{ref-notícia|títol=Long-distance Godwit sets new record |url=http://www.birdlife.org/news/news/2007/04/bar-tailed_godwit_journey.html |data=04-05-2007 |editorial=[[BirdLife International]] |consulta=13-12-2007}}/ref Els [[ocell marí|ocells marins]] també emprenen migracions llargues –la més llarga és la de la [[baldriga grisa]], que nia a [[Nova Zelanda]] i [[Xile]] i passa l'estiu boreal alimentant-se al nord del Pacífic, a prop del [[Japó]], [[Alaska]] i [[Califòrnia]], cobrint uns 64.000 km a l'any.ref{{ref-publicació | cognom=Shaffer |nom=Scott A. |any=2006 |article=Migratory shearwaters integrate oceanic resources across the Pacific Ocean in an endless summer |publicació=Proceedings of the National Academy of Sciences |volum=103 |exemplar=34 |pàgines=12799–802 |doi=10.1073/pnas.0603715103 |pmid= 16908846 |mes= Agost|issn=0027-8424 |url=http://www.pnas.org/cgi/pmidlookup?view=longpmid=16908846 |format=Text complet lliure |cognom2=Tremblay |nom2=Y |cognom3=Weimerskirch |nom3=H |coautors=et al|pmc=1568927}}/ref Altres ocells marins es dispersen després d'aparellar-se, cobrint grans distàncies sense cap ruta migratòria fixa. Els albatrossos que nien a l'[[oceà Antàrtic]] sovint emprenen viatges circumpolars entre una temporada d'aparellament i la següent.ref{{ref-publicació | cognom=Croxall |nom=John P. |any=2005 |article=Global Circumnavigations: Tracking year-round ranges of nonbreeding Albatrosses |publicació=Science |volum=307 |exemplar=5707 |pàgines=249–50 |doi=10.1126/science.1106042 |pmid=15653503 |mes= Gener|issn=0036-8075 |cognom2=Silk |nom2=JR |cognom3=Phillips |nom3=RA |coautors=et al}}/ref

[[Fitxer:Bar-tailed Godwit migration.jpg|thumb|Rutes d'un [[tètol cuabarrat]] seguit per satèl·lit en la seva migració cap al nord des de [[Nova Zelanda]]. Aquesta espècie protagonitza la migració més llarga sense aturar-se de totes les espècies conegudes, de fins a 10.200 km.]]
Algunes espècies d'ocells emprenen migracions més curtes, car només cobreixen la distància necessària per fugir del mal temps o trobar aliment. Les espècies irruptives com ara els [[fringíl·lid]]s boreals en són un exemple i sovint canvien de regió d'un any a l'altre. Aquest tipus de migració sol dependre de la disponibilitat d'aliment.ref{{ref-publicació | cognom=Wilson |nom=W. Herbert, Jr. |any=1999 |article=Bird feeding and irruptions of northern finches:are migrations short stopped? |publicació=North America Bird Bander |volum=24 |exemplar=4|pàgines=113–21 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/NABB/v024n04/p0113-p0121.pdf|format=PDF}}/ref Algunes espècies també cobreixen distàncies més curtes a part de l'àmbit de distribució, en què els individus de les latituds més altres viatgen a l'àmbit d'altres individus de la mateixa espècie. Altres ocells emprenen migracions parcials, en què només migra una part de la població (generalment les femelles i els mascles subdominants).ref{{ref-publicació | cognom=Nilsson |nom=Anna L. K. |any=2006 |article=Do partial and regular migrants differ in their responses to weather? |publicació=The Auk |volum=123 |exemplar=2 |pàgines=537–47 |url=http://findarticles.com/p/articles/mi_qa3793/is_200604/ai_n16410121|doi=10.1642/0004-8038(2006)123[537:DPARMD]2.0.CO;2 |cognom2=Alerstam |nom2=Thomas |cognom3=Nilsson |nom3=Jan-Åke}}/ref Les migracions parcials poden representar un percentatge elevat del comportament migratori dels ocells d'algunes regions; a Austràlia, un estudi trobà que el 44% dels ocells no passerins i el 32% dels passerins eren parcialment migratorisref{{ref-publicació | cognom=Chan |nom=Ken |any=2001 |article=Partial migration in Australian landbirds: a review |publicació=[[Emu (revistra)|Emu]] |volum=101 |exemplar=4 |pàgines=281–92 |doi=10.1071/MU00034}}/ref La migració altitudinal és una forma de migració de curta distància en què els ocells passen la temporada d'aparellament a una major altitud i després baixen a una menor elevació quan arriben les condicions subòptimes. Sovint depèn dels canvis de temperatura i se sol produir quan els territoris normals esdevenen inhòspits a causa de la manca d'aliment.ref{{ref-publicació | cognom=Rabenold |nom=Kerry N. |any=1985 |article=Variation in Altitudinal Migration, Winter Segregation, and Site Tenacity in two subspecies of Dark-eyed Juncos in the southern Appalachians |publicació=The Auk|volum=102 |exemplar=4 |pàgines=805–19 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Auk/v102n04/p0805-p0819.pdf|format=PDF}}/ref Algunes espècies poden ser nòmades, no tenen un territori fix i es desplacen segons el temps i la disponibilitat d'aliment. Els membres de la família dels [[psitàcid|lloros]] o bé no són ni migratoris ni sedentaris, sinó que se'ls considera dispersius, irruptius o nòmades, o bé emprenen migracions curtes i irregulars.ref{{ref-llibre|cognom=Collar |nom=Nigel J. |any=1997|capítol=Family Psittacidae (Parrots)|títol=[[Handbook of the Birds of the World]], Volume 4: Sandgrouse to Cuckoos |editor=Josep del Hoyo, Andrew Elliott i Jordi Sargatal (editors) |lloc=Barcelona |editorial=Lynx Edicions |isbn=84-87334-22-9|pàgines=}}/ref

La capacitat dels ocells de tornar a un punt precís després de cobrir grans distàncies es coneix des de fa temps; en un experiment de la dècada del 1950, una [[baldriga grisa]] alliberada a [[Boston]] tornà a la seva colònia de [[Skomer]] ([[Gal·les]]) en 13 dies, després de viatjar uns 5.150 km.ref{{ref-publicació | cognom=Matthews |nom=G. V. T. |data=01-09-1953|article=Navigation in the Manx Shearwater |publicació=Journal of Experimental Biology |volum=30 |exemplar=2 |pàgines=370–96 |url=http://jeb.biologists.org/cgi/reprint/30/3/370 }}/ref Els ocells utilitzen una sèrie de mètodes per guiar-se durant les migracions. Els migrants [[animal diürn|diürns]] utilitzen el [[Sol]] per navegar durant el dia, mentre que de nit s'utilitza una brúixola estel·lar. Els ocells que fan servir el sol compensen el canvi de posició de l'astre al llarg del dia mitjançant un [[cronobiologia|rellotge intern]].ref name = Gill/ L'orientació per mitjà de la brúixola estel·lar depèn de la posició de les [[constel·lacions]] que envolten l'[[Estel del Nord]].ref{{ref-publicació | cognom=Mouritsen |nom=Henrik |data=15-11-2001|article=Migrating songbirds tested in computer-controlled Emlen funnels use stellar cues for a time-independent compass |publicació=Journal of Experimental Biology |volum=204 |exemplar=8 |pàgines=3855–65 |pmid= 11807103 |url=http://jeb.biologists.org/cgi/content/full/204/22/3855 |issn=0022-0949 |coautors=L}}/ref Algunes espècies complementen aquests mitjans amb la capacitat de percebre el [[geomagnetisme]] terrestre mitjançant [[cèl·lula fotoreceptora|fotoreceptors]] especialitzats.ref{{ref-publicació | cognom=Deutschlander |nom=Mark E. |data=15-04-1999|article=The case for light-dependent magnetic orientation in animals |publicació=Journal of Experimental Biology |volum=202 |exemplar=8 |pàgines=891–908 |pmid= 10085262 |url=http://jeb.biologists.org/cgi/reprint/202/8/891 |issn=0022-0949 |coautors=P |autor3=B}}/ref

{{clear}}

=== Comunicació ===
{{principal|Vocalització dels ocells}}
[[Fitxer:Stavenn Eurypiga helias 00.jpg|thumb| right|L'exhibició alarmant del [[bitó del sol]] imita un predador gran.]]
Els ocells es [[comunicació dels animals|comuniquen]] principalment per mitjà de senyals visuals i auditius. Els senyals poden ser interespecífics (entre espècies diferents) i intraespecífics (al si d'una mateixa espècie).

A vegades, els ocells utilitzen el seu plomatge per valorar i demostrar dominància social,ref{{ref-publicació | cognom=Möller |nom=Anders Pape |any=1988 |article=Badge size in the house sparrow ''Passer domesticus''|publicació=[[Behavioral Ecology and Sociobiology]] |volum=22 |exemplar=5 |pàgines=373–78}}/ref per ensenyar la seva receptivitat a l'aparellament en les espècies amb selecció sexual o per exhibir-se amenaçadorament, com en el cas del [[bitó del sol]], que imita un predador gran per espantar [[falcó|falcons]] i protegir els pollets.ref{{ref-publicació | cognom=Thomas |nom=Betsy Trent |data=1 d'agost del 1990|article=Nesting Behavior of Sunbitterns (''Eurypyga helias'') in Venezuela |publicació=The Condor |volum=92 |exemplar=3 |pàgines=576–81 |doi=10.2307/1368675 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v092n03/p0576-p0581.pdf|format=PDF |issn=00105422 |coautors=Strahl}}/ref Les variacions en el plomatge també permeten identificar els ocells, especialment entre una espècie i l'altra. La comunicació visual dels ocells també pot incloure exhibicions ritualitzades, que s'han desenvolupat a partir d'accions no comunicatives com ara l'empolainament, els ajustaments de la posició de les plomes, el picoteig o altres comportaments. Aquestes exhibicions poden indicar agressivitat o submissió, a més de contribuir a la formació dels vincles de parella.ref name = Gill/ Les exhibicions més elaborades són les dels festejos, en què sovint es formen danses a partir de combinacions complexes de nombrosos possibles moviments;ref{{ref-publicació | cognom=Pickering |nom=S. P. C. |any=2001 |article=Courtship behaviour of the Wandering Albatross ''Diomedea exulans'' at Bird Island, South Georgia |publicació=Marine Ornithology |volum=29 |exemplar=1 |pàgines=29–37 |url=http://www.marineornithology.org/PDF/29_1/29_1_6.pdf|format=PDF}}/ref l'èxit reproductiu dels mascles pot dependre de la qualitat d'aquestes exhibicions.ref{{ref-publicació | cognom=Pruett-Jones |nom=S. G. |data=1 de maig del 1990|article=Sexual Selection Through Female Choice in Lawes' Parotia, A Lek-Mating Bird of Paradise |publicació=[[Evolution (revista)|Evolution]] |volum=44 |exemplar=3 |pàgines=486–501 |doi=10.2307/2409431 |issn=00143820 |coautors=Pruett-Jones}}/ref

[[Fitxer:Troglodytes aedon.ogg|thumb|right|La crida del [[cargolet comú americà]], un ocell cantaire comú a Nord-amèrica.]]
Les [[vocalització dels ocells|crides i cants dels ocells]], que són produïts a la [[siringe (biologia)|siringe]], són el principal mitjà de comunicació [[so]]nor dels ocells. Aquestes comunicacions poden ser molt complexes; algunes espècies són capaces d'utilitzar els dos costats de la siringe de manera independent, cosa que els permet emetre dos cants diferents alhora.ref name = Suthers/
Les crides tenen diverses funcions com ara atreure una parella,ref name = Gill/ avaluar una parella potencial,ref{{ref-publicació|doi=10.1080/08927014.1994.9522988 |cognom=Genevois |nom=F. |any=1994 |article=Male Blue Petrels reveal their body mass when calling |publicació=Ethology Ecology and Evolution |volum=6 |exemplar=3 |pàgines=377–83 |url=http://ejour-fup.unifi.it/index.php/eee/article/view/667/613}}/ref formar nous vincles, prendre i conservar territoris,ref name = Gill/ identificar altres individus (com quan els pares busquen els seus pollets a les colònies o quan una parella es reuneix al principi de la temporada d'aparellament)ref{{ref-publicació | cognom=Jouventin |nom=Pierre |mes= Juny|any=1999 |article=Finding a parent in a king penguin colony: the acoustic system of individual recognition |publicació=Animal Behaviour |volum=57 |exemplar=6 |pàgines=1175–83 |doi=10.1006/anbe.1999.1086 |pmid=10373249 |issn=0003-3472 |cognom2=Aubin |nom2=T |cognom3=Lengagne |nom3=T}}/ref i avisar altres ocells de la presència de possibles depredadors, a vegades amb informació específica sobre el tipus d'amenaça.ref{{ref-publicació | cognom=Templeton |nom=Christopher N. |any=2005 |article=Allometry of Alarm Calls: Black-Capped Chickadees Encode Information About Predator Size |publicació=Science |volum=308 |exemplar=5730 |pàgines=1934–37 |doi=10.1126/science.1108841 |pmid=15976305 |mes= Juny|issn=0036-8075 |cognom2=Greene |nom2=E |cognom3=Davis |nom3=K}}/ref Alguns ocells també utilitzen sons mecànics per comunicar-se auditivament. Els [[escolopàcid|becadells]] del gènere ''[[Coenocorypha]]'' de [[Nova Zelanda]] es fan passar aire per les plomes,ref name = Miskelly{{ref-publicació | cognom=Miskelly |nom=C. M. |mes=Juliol |any=1987 |article=The identity of the hakawai |publicació=Notornis |volum=vol. 34 |exemplar=núm. 2 |pàgines=pp. 95–116 |url=http://www.notornis.org.nz/free_issues/Notornis_34-1987/Notornis_34_2.pdf|format=PDF}}/ref els [[pícid]]s tamboregen per marcar territoriref name = Attenborough/ i les [[cacatua negra|cacatues negres]] fan servir eines per tamborejar.ref{{ref-publicació | cognom=Murphy |nom=Stephen |any=2003 |article=The breeding biology of palm cockatoos (''Probosciger aterrimus''): a case of a slow life history |publicació=[[Journal of Zoology]] |volum=261 |exemplar=4 |pàgines=327–39 |doi=10.1017/S0952836903004175 |cognom2=Legge |nom2=Sarah |cognom3=Heinsohn |nom3=Robert}}/ref

[[Fitxer:Red-billed quelea flocking at waterhole.jpg|thumb|left|right|Els [[quelea de bec vermell|quelees de bec vermell]], l'espècie d'ocell més nombrosa,ref name = flycatcher{{ref-llibre|cognom=Sekercioglu |nom=Cagan Hakki |any=2006 |capítol=Foreword |títol=[[Handbook of the Birds of the World]], Volume 11: Old World Flycatchers to Old World Warblers|editor=Josep del Hoyo, Andrew Elliott and David Christie (eds.) |lloc=Barcelona |editorial=Lynx Edicions |isbn=84-96553-06-X|pàgines=48}}/ref formen enormes bandades que a vegades poden comptar amb desenes de milers d'individus.]]

=== Bandades i altres associacions ===
Mentre que alguns ocells són territorials o viuen en petits grups familiars, altres ocells poden formar grans [[bandada|bandades]]. Els beneficis principals de reunir-se en bandades són la protecció que ofereix estar en un grup nombrós i l'eficàcia a l'hora de cercar aliment.ref name = Gill/ Defensar-se dels depredadors és especialment important als hàbitats tancats com ara els boscos, on la [[predació per emboscada]] és comuna i els grups poden detectar més fàcilment les amenaces. Això ha conduït a la formació de moltes [[bandada mixta d'alimentació|bandades mixtes d'alimentació]], compostes habitualment per uns pocs individus de cada espècie amb moltes espècies diferents. Aquestes bandades proporcionen la seguretat d'estar en un grup nombrós i redueixen la possible competència pels recursos.ref{{ref-publicació | cognom=Terborgh |nom=John |any=2005 |article=Mixed flocks and polyspecific associations: Costs and benefits of mixed groups to birds and monkeys |publicació=American Journal of Primatology |volum=21 |exemplar=2|pàgines=87–100 |doi=10.1002/ajp.1350210203}}/ref Els desavantatges de reunir-se en bandades inclouen la submissió d'ocells socialment subordinats per part d'ocells més dominants i una menor eficiència a l'hora de trobar aliment en algunes situacions.ref{{ref-publicació | cognom=Hutto |nom=Richard L. |data=01-01-1988|article=Foraging Behavior Patterns Suggest a Possible Cost Associated with Participation in Mixed-Species Bird Flocks |url=http://jstor.org/stable/3565809 |publicació=[[Oikos (revista)|Oikos]] |volum=51 |exemplar=1 |pàgines=79–83 |doi=10.2307/3565809 |issn=00301299 }}/ref

A vegades, els ocells també formen associacions amb espècies no aviàries. Les [[ocell marí|aus marines]] capbussadores s'associen amb [[dofins]] i [[tonyines]], que empenyen les moles de [[peixos]] cap a la superfície.ref name = AU{{ref-publicació | cognom=Au |nom=David W. K. |data=01-08-1986|article=Seabird interactions with Dolphins and Tuna in the Eastern Tropical Pacific |publicació=The Condor |volum=88 |exemplar=3 |pàgines=304–17 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v088n03/p0304-p0317.pdf |doi=10.2307/1368877|format=PDF |issn=00105422 |coautors=Pitman}}/ref Els [[calau]]s tenen una [[mutualisme (biologia)|relació mutualista]] amb les [[mangostes nanes africanes]], en què busquen aliment junts i s'avisen els uns als altres de la presència d'[[au de presa|aus de presa]] i altres depredadors.ref{{ref-publicació | cognom=Anne |nom=O. |mes=Juny |any=1983 |article=Dwarf mongoose and hornbill mutualism in the Taru desert, Kenya |publicació=Behavioral Ecology and Sociobiology |volum=12 |exemplar=3 |pàgines=181–90 |doi=10.1007/BF00290770 |cognom2=Rasa |nom2=E.}}/ref
{{-}}

=== Repòs ===
[[Fitxer:Caribbean Flamingo2 (Phoenicopterus ruber) (0424) - Relic38.jpg|thumb|Igual que aquest [[flamenc del Carib]], molts ocells giren el cap contra l'esquena quan dormen.]]
Els ocells complementen el seu ritme metabòlic elevat durant la part activa del dia descansant en altres moments. Els ocells dorments solen utilitzar un tipus de son conegut com a son vigilant, que alterna períodes de repòs amb ullades ràpides que els permeten detectar problemes i fugir ràpidament de possibles amenaces.ref{{ref-publicació | cognom=Gauthier-Clerc |nom=Michael |mes=May |any=2000 |article=Sleep-Vigilance Trade-off in Gadwall during the Winter Period |publicació=The Condor |volum=102 |exemplar=2 |pàgines=307–13 |url=http://elibrary.unm.edu/sora/Condor/files/issues/v102n02/p0307-p0313.pdf |doi=10.1650/0010-5422(2000)102[0307:SVTOIG]2.0.CO;2|format=PDF |cognom2=Tamisier |nom2=Alain |cognom3=Cézilly |nom3=Frank}}/ref Es creu que els [[apòdids]] poden dormir en ple vol i les observacions per radar suggereixen que s'orienten de cara al vent quan dormen mentre volen.ref{{ref-publicació|publicació=The Journal of Experimental Biology|volum=205|pàgines=905–910|data=01-04-2002|article=Harmonic oscillatory orientation relative to the wind in nocturnal roosting flights of the swift ''Apus apus''|nom=Johan|cognom=Bäckman|url=http://jeb.biologists.org/cgi/content/full/205/7/905|pmid=11916987|exemplar=7|issn=0022-0949|coautors=A}}/ref Alguns ocells també han demostrat ser capaços de caure en un [[son d'ones lentes]] alternant els [[hemisferi cerebral|hemisferis cerebrals]]. Els ocells tendeixen a utilitzar aquesta capacitat segons la seva posició en relació a l'exterior de la bandada. Això podria permetre que l'ull situat a l'altra banda de l'hemisferi dorment romangués a l'aguait de depredadors, observant la vora exterior de la bandada. Aquesta adaptació també es dóna en [[mamífer marí|mamífers marins]].ref{{ref-publicació | cognom=Milius |nom=S. |data=06-02-1999|article=Half-asleep birds choose which half dozes |publicació=Science News Online |volum=155 |exemplar= 6|pàgina=86 |url=http://findarticles.com/p/articles/mi_m1200/is_6_155/ai_53965042 |doi=10.2307/4011301 |issn=00368423 |jstor=4011301 }}/ref El repòs comunal és una pràctica estesa, car redueix la [[termoregulació|pèrdua de temperatura]] i els riscos de depredació.ref{{ref-publicació | cognom=Beauchamp |nom=Guy |any=1999 |article=The evolution of communal roosting in birds: origin and secondary losses |publicació=Behavioural Ecology |volum=10 |exemplar=6 |pàgines=675–87 |url=http://beheco.oxfordjournals.org/cgi/content/full/10/6/675 |doi=10.1093/beheco/10.6.675 }}/ref L'elecció del punt de repòs se sol fer segons la seva seguretat i la seva temperatura.ref{{ref-publicació | cognom=Buttemer |nom=William A.|any=1985 |article=Energy relations of winter roost-site utilization by American goldfinches (''Carduelis tristis'') |publicació=[[Oecologia]] |volum=68 |exemplar=1 |pàgines=126–32 |url=http://deepblue.lib.umich.edu/bitstream/2027.42/47760/1/442_2004_Article_BF00379484.pdf |doi=10.1007/BF00379484 |format=PDF}}/ref

Molts ocells dorments giren el cap contra l'esquena i amaguen el [[bec]] entre les plomes de l'esquena, mentre que alguns l'amaguen entre les plomes del pit. Molts ocells reposen sobre una sola cama, mentre que altres, especialment els que viuen en climes freds, amaguen les potes entre les plomes. Els [[passerins|ocells que dormen a les branques]] tenen un mecanisme que els bloca els tendons, permetent-los romandre agafats a la branca mentre dormen. Molts ocells que viuen a terra, com les [[guatlla|guatlles]] i els faisans, prefereixen dormir als arbres. Alguns lloros del gènere ''[[Loriculus]]'' dormen penjats cap per avall.ref{{ref-publicació | cognom=Buckley |nom=F. G. |data=01-01-1968|article=Upside-down Resting by Young Green-Rumped Parrotlets (''Forpus passerinus'') |publicació=The Condor |volum=70 |exemplar=1 |pàgina=89 |doi=10.2307/1366517 |issn=00105422 |coautors=Buckley}}/ref Alguns [[colibrí]]s entren en un estat de [[letargia]] nocturna que en redueix el ritme metabòlic.ref{{ref-publicació | cognom=Carpenter |nom=F. Lynn |any=1974 |article=Torpor in an Andean Hummingbird: Its Ecological Significance |publicació=Science |volum=183 |exemplar=4124 |pàgines=545–47 |doi=10.1126/science.183.4124.545 |pmid=17773043 |mes= Febrer|issn=0036-8075}}/ref Aquesta [[adaptació|adaptació fisiològica]] es dóna en gairebé un centenar d'espècies més, incloent-hi els [[egotèlid]]s, [[caprimúlgid]]s i els [[artamus|artamins]]. Una espècie, l'[[enganyapastors de Nuttall]], fins i tot entra en estat d'[[hibernació]].ref{{ref-publicació | cognom=McKechnie |nom=Andrew E. |any=2007 |article=Torpor in an African caprimulgid, the freckled nightjar ''Caprimulgus tristigma'' |publicació=Journal of Avian Biology |volum=38 |exemplar=3 |pàgines=261–66 |doi=10.1111/j.2007.0908-8857.04116.x |cognom2=Ashdown |nom2=Robert A. M. |cognom3=Christian |nom3=Murray B. |coautors=et al}}/ref Els ocells manquen de glàndules sudorípares, però es poden refrescar posant-se a l'ombra o dins l'aigua, pantejant, augmentant la seva àrea de superfície, agitant la gola o recorrent a comportaments especials com ara la [[urohidrosi]] per refrescar-se.

=== Reproducció ===
==== Sistemes socials ====
[[Fitxer:Raggiana Bird-of-Paradise wild 5.jpg|thumb|right|Com en altres espècies de la seva família, el mascle d'[[ocell del paradís de Raggi]] té un elaborat plomatge de cria que utilitza per impressionar les femelles.ref{{ref-publicació|doi=10.1071/MU9810193|cognom=Frith|nom=C.B|article=Displays of Count Raggi's Bird-of-Paradise ''Paradisaea raggiana'' and congeneric species|publicació=Emu|volum=81|exemplar = 4|pàgines=193–201| url=http://www.publish.csiro.au/paper/MU9810193.htm|any=1981}}/ref]]
El 95% d'espècies d'ocells són socialment monògames. Aquestes espècies s'aparellen almenys durant una temporada d'aparellament, o en alguns casos durant anys o fins a la mort d'un dels membres de la parella.ref{{ref-publicació | cognom=Freed|nom=Leonard A.|any=1987|article=The Long-Term Pair Bond of Tropical House Wrens: Advantage or Constraint?|publicació=[[The American Naturalist]]|volum=130|exemplar=4|pàgines=507–25|doi=10.1086/284728}}/ref La monogàmia fa possible que [[inversió parental|ambdós pares cuidin les cries]], cosa especialment important en les espècies en què les femelles necessiten l'ajut dels mascles per criar els pollets.ref{{ref-publicació | cognom=Gowaty|nom=Patricia A.|article=Male Parental Care and Apparent Monogamy among Eastern Bluebirds (''Sialia sialis'')|publicació=[[The American Naturalist]]|volum=121|exemplar=2|pàgines=149–60|any=1983|doi=10.1086/284047}}/ref Les infidelitats són habituals en moltes espècies socialment monògames.ref{{ref-publicació | cognom=Westneat|nom=David F.|any=2003|article=Extra-pair paternity in birds: Causes, correlates, and conflict|url=http://arjournals.annualreviews.org/doi/pdf/10.1146/annurev.ecolsys.34.011802.132439 |doi=10.1146/annurev.ecolsys.34.011802.132439|publicació=[[Annual Review of Ecology, Evolution, and Systematics]]|volum=34|pàgines=365–96|cognom2=Stewart|nom2=Ian R.K.}}/ref Aquests comportaments se sol produir entre mascles dominants i les femelles que s'aparellen amb mascles subordinats, però també pot ser el resultat d'una copulació forçada en els ànecs i altres [[anàtids]].ref{{ref-publicació | cognom=Gowaty|nom=Patricia A.|any=1998|url=http://findarticles.com/p/articles/mi_qa3746/is_199802/ai_n8791262|article=Ultimate causation of aggressive and forced copulation in birds: Female resistance, the CODE hypothesis, and social monogamy|publicació=[[American Zoologist]]|volum=38|exemplar=1|pàgines=207–25|doi=10.1093/icb/38.1.207|cognom2=Buschhaus|nom2=Nancy}}/ref En les femelles, els possibles beneficis de la infidelitat inclouen l'obtenció de millors gens per les cries i prevenció en cas que la parella sigui estèril.ref{{ref-publicació | cognom=Sheldon|nom=B|any=1994|article=Male Phenotype, Fertility, and the Pursuit of Extra-Pair Copulations by Female Birds|publicació=Proceedings: Biological Sciences|volum=257|exemplar=1348|pàgines=25–30|doi=10.1098/rspb.1994.0089}}/ref Els mascles de les espècies que practiquen la infidelitat custodien la seva parella amb zel per assegurar-se que són el pare de les cries que cuiden.ref{{ref-publicació | cognom=Wei|nom=G|any=2005|article=Copulations and mate guarding of the Chinese Egret |doi=10.1675/1524-4695(2005)28[527:CAMGOT]2.0.CO;2|publicació=Waterbirds|volum=28|exemplar=4|pàgines=527–30|cognom2=Zuo-Hua|nom2=Yin|cognom3=Fu-Min|nom3=Lei}}/ref

També es donen altres sistemes d'aparellament, incloent-hi la [[poligínia]], la [[poliàndria]], la [[poligàmia]], la [[poliginàndria]] i la [[promiscuïtat]].ref name = Gill/ Els sistemes d'aparellament polígams apareixen quan les femelles són capaces de cuidar les cries sense l'ajut dels mascles.ref name = Gill/ Algunes espècies poden canviar de sistema segons les circumstàncies.

L'aparellament sol implicar algun tipus d'[[exhibició (biologia)|exhibició]] de festeig, normalment per part del mascle.ref{{ref-llibre|cognom=Short|nom=Lester L.|any=1993|títol=Birds of the World and their Behavior|editorial=Henry Holt and Co|lloc=Nova York|isbn=0-8050-1952-9}}/ref La majoria d'exhibicions són més aviat senzilles i inclouen alguna mena de [[cant dels ocells|cant]]. Alguns, emperò, són bastant elaborats. Segons l'espècie, els ocells poden picar les ales o la cua, dansar, volar o fer ''[[lekking]]''. Habitualment són les femelles que escullen la seva parella,ref{{ref-llibre|cognom=Burton|nom=R|any=1985|títol=Bird Behavior|editorial=Alfred A. Knopf, Inc|isbn=0-394-53957-5}}/ref però en els [[escuraflascons]], que són poliandris, funciona a l'inrevés: els mascles poc cridaners trien les femelles amb colors llampants.ref{{ref-publicació | cognom=Schamel|nom=D|any=2004|article=Mate guarding, copulation strategies and paternity in the sex-role reversed, socially polyandrous red-necked phalarope ''Phalaropus lobatus''|publicació=Behaviour Ecology and Sociobiology|volum=57|exemplar=2|pàgines=110–18|url=http://www.springerlink.com/index/8BE48GKGYF2Q40LT.pdf|doi=10.1007/s00265-004-0825-2|format=PDF|cognom2=Tracy|nom2=Diane M.|cognom3=Lank|nom3=David B.|coautors=et al}}/ref Les ofrenes d'aliments, el becatge i l'al·loempolainament són pràctiques habituals entre les parelles, generalment després que els ocells s'hagin aparellat i hagin copulat.ref name = Attenborough/

==== Territori, nidificació i incubació ====
{{principal|Niu d'ocell}}
Durant la temporada d'aparellament, molts ocells defensen activament el seu territori contra altres individus de la mateixa espècie. La possessió d'un territori els garanteix una font d'aliment per les cries. Les espècies incapaces de defensar el territori on s'alimenten, com les [[aus marines]] i els [[apòdids]], solen reproduir-se en [[colònia d'ocells|colònies]] per protegir-se dels depredadors. Les espècies que crien en colònies protegeixen llocs privilegiats de nidificació, cosa que pot provocar una ferotge competència per conquerir-los.refKokko H, Harris. i Wanless S. (2004). Competition for breeding sites and site-dependent population regulation in a highly colonial seabird, the common guillemot ''Uria aalge''. ''Journal of Animal Ecology'' '''73''' (2): 367–76. {{DOI|10.1111/j.0021-8790.2004.00813.x}}/ref
[[Fitxer:Male Turdus merula feeding chicks.ogv|thumb|Merla alimentant les cries]]
[[Fitxer:Golden-backed Weaver.jpg|thumb|left|Els mascles de ''[[Ploceus jacksoni]]'' utilitzen herba per construir elaborats nius suspesos.]]
Els ocells solen pondre els ous en un [[niu d'ocell|niu]]. La major part de les espècies construeixen nius més o menys elaborats en forma de tassa, de cúpula, de plat, de depressió a terra, de monticle o de cau.ref name = HansellHansell M (2000). ''Bird Nests and Construction Behaviour''. University of Cambridge Press ISBN 0-521-46038-7/ref Tanmateix, alguns nius d'ocell són molt primitius; els nius d'[[albatros]] no són més que un forat a terra. La majoria d'ocells construeixen el niu a llocs protegits i amagats per evitar els depredadors, però els ocells grans o colonials (que es poden defensar millor) construeixen nius més oberts. Algunes espècies utilitzen matèria vegetal de plantes amb toxines antiparasitàries per construir el niu, car això facilita la supervivència dels pollets.refLafuma L, Lambrechts M i Raymond M (2001). Aromatic plants in bird nests as a protection against blood-sucking flying insects? ''Behavioural Processes'' '''56''' (2) 113–20. {{DOI|10.1016/S0376-6357(01)00191-7}}/ref Sovint utilitzen plomes per aïllar el niu.ref name = Hansell/ Algunes espècies no tenen niu: els [[somorgollaire]]s ponen els ous directament sobre les roques, mentre que els mascles de [[pingüí emperador]] protegeixen els ous entre el cos i els peus. La manca de niu és especialment prevalent entre les espècies que nien a terra, en què les cries són [[precocitat|precoces]].
[[Fitxer:Eastern Phoebe-nest-Brown-headed-Cowbird-egg.jpg|thumb|Aquest niu de ''[[Sayornis phoebe]]'' ha estat parasitat per una [[merla de cap bru]].]]
La incubació, que proporciona la temperatura més apropiada pel desenvolupament dels pollets, sol començar després de la posta de l'últim ou.ref name = Gill/ Les espècies monògames solen compartir el temps d'incubació, mentre que en les espècies polígames només un dels pares s'encarrega de covar els ous. La calor es transmet dels pares als ous a través de les [[placa d'incubació|plaques d'incubació]], unes zones de pell sense plomes situades a l'abdomen o el pit dels ocells incubadors. La incubació pot requerir molta energia; els albatrossos adults, per exemple, poden perdre fins a 83 g de pes corporal al dia.refWarham, J. (1990) ''The Petrels – Their Ecology and Breeding Systems'' Londres: [[Academic Press]] ISBN 0-12-735420-4./ref En els [[megapòdid]]s, la calor que escalfa els ous ve del [[sol]], plantes en descomposició o fonts volcàniques.refJones DN, Dekker, René WRJ, Roselaar i Cees S (1995). ''The Megapodes''. Bird Families of the World 3. [[Oxford University Press]]: Oxford. ISBN 0-19-854651-3/ref El període d'incubació pot durar entre 10 dies (en els [[pícid]]s, [[cucut]]s i ocells [[passerí|passerins]]) i més de 80 dies (en els albatrossos i [[kiwi (ocell)|kiwis]]).ref name = Gill/

==== Cura parental ====
Quan surten de l'ou, l'estat de desenvolupament dels pollets pot variar entre indefensos i independents, segons l'espècie de la qual es tracti. Els pollets indefensos són [[altricial]]s i tendeixen a ser petits, [[ceguesa|cecs]], immòbils i nus. En canvi, els pollets que són mòbils i tenen plomes al moment de sortir de l'ou són [[precocitat|precoços]]. Els pollets altricials necessiten ser [[termoregulació|termoregulats]] i covats durant més temps que els precoços. Entremig dels dos extrems hi ha els pollets semiprecoços o semialtricials.
[[Fitxer:Calliope-nest edit.jpg|thumb|left|Femella de ''[[Stellula calliope]]'' alimentant pollets que ja han crescut.]]

La durada i el tipus de cura parental varien molt entre els diferents ordres i espècies. En un dels extrems, la cura parental dels [[megapòdid]]s arriba a la seva fi quan la femella pon els ous; els pollets acabats de sortir de l'ou són capaços d'excavar per sortir del seu túmul i poden defensar-se immediatament.refElliot A (1994). Family Megapodiidae (Megapodes) a ''[[Handbook of the Birds of the World]]. Volume 2; New World Vultures to Guineafowl'' (editors: del Hoyo J, Elliott A i Sargatal J) Lynx Edicions: Barcelona. ISBN 84-87334-15-6/ref A l'altre extrem, molts ocells marins cuiden dels pollets durant molt de temps. La cura parental més llarga és la de la [[fregata gran]], en què els pollets triguen sis mesos a [[plomada (ornitologia)|plomar]] i són alimentats pels pares fins a l'edat de vint mesos.refMetz VG i Schreiber EA (2002). Great Frigatebird (''Fregata minor'') a ''The Birds of North America, No 681'', (Poole, A. i Gill, F., editors) The Birds of North America Inc: Filadèlfia/ref

En algunes espècies, ambdós progenitors cuiden els pollets, mentre que en altres només se n'encarrega un dels dos sexes. En algunes espècies, [[col·laboradors al niu|altres ocells]] de la mateixa espècie (sovint parents propers de la [[parella reproductora]], com per exemple les cries de llocades anteriors) contribueixen a criar els pollets.refEkman J (2006). Family living amongst birds. ''[[Journal of Avian Biology]]'' '''37''' (4): 289–98. {{DOI|10.1111/j.2006.0908-8857.03666.x}}/ref Aquest tipus d'al·loparentatge està especialment estès entre els [[Corvida|còrvids]], un grup que inclou ocells com ara els [[còrvid|corbs]], les [[Cracticus tibicen|garses australianes]] i els [[Malurus|caragolets]],ref{{ref-llibre|autor=Cockburn A|editor=Floyd R, Sheppard A, de Barro P|títol=Frontiers in Population Ecology|any=1996|editorial=CSIRO|lloc=Melbourne|isbn= |pàgines=21–42|capítol=Why do so many Australian birds cooperate? Social evolution in the Corvida}}/ref però ha estat observat en espècies tan diferents com ''[[Acanthisitta chloris]]'' o el [[milà reial]]. La cura parental per part dels mascles és rara en la més gran part dels grups animals, però en els ocells és bastant habitual, més que en qualsevol altra [[classe (biologia)|classe]] de [[vertebrats]].ref name = Gill/ Tot i que el mascle i la femella solen compartir la defensa del territori i el niu, la incubació i l'alimentació dels pollets, a vegades es produeix una [[divisió del treball]] en què un dels individus s'encarrega majoritàriament o total d'una tasca determinada.ref{{ref-publicació | cognom=Cockburn|nom=Andrew|any=2006|article=Prevalence of different modes of parental care in birds |doi=10.1098/rspb.2005.3458|publicació=Proceedings: Biological Sciences|volum=273|exemplar=1592|pàgines=1375–83|pmid=16777726|mes= juny|issn=0962-8452|url=http://rspb.royalsocietypublishing.org/cgi/pmidlookup?view=longpmid=16777726|format=text complet gratuït|pmc=1560291}}/ref

Hi ha una gran variació en el punt en què els pollets [[plomada (ornitologia)|plomen]]. En la major part d'espècies, els pollets abandonen el niu poc abans o poc després d'aprendre a volar. També varia la cura parental després de la plomada. Els pollets de gavotins del gènere ''[[Synthliboramphus]]'', com ara el [[gavotí antic]], abandonen el niu durant la nit següent a l'eclosió per seguir els pares a la mar, on creixen fora de l'abast dels depredadors terrestres.refGaston AJ (1994). Ancient Murrelet (''Synthliboramphus antiquus''). A ''The Birds of North America, No. 132'' (A. Poole i F. Gill, editors). Filadèlfia: The Academy of Natural Sciences; Washington, D.C.: The American Ornithologists' Union./ref Altres espècies, com els ànecs, treuen els pollets del niu quan encara són ben joves. Els pollets d'albatros abandonen el niu per si sols i ja no reben més ajuda dels pares, mentre que en algunes espècies els progenitors continuen donant aliments suplementaris a les cries després de la plomada.ref{{ref-publicació | cognom = Schaefer|nom = HC|cognom2 = Eshiamwata|nom2 = GW|cognom3 = Munyekenye|nom3 = FB|coautors=et al|any = 2004|article = Life-history of two African ''Sylvia'' warblers: low annual fecundity and long post-fledging care|publicació = [[Ibis (revista)|Ibis]]|volum = 146|exemplar = 3| pàgines = 427–37|doi = 10.1111/j.1474-919X.2004.00276.x }}/ref Els pollets també poden seguir els pares durant la seva primera [[migració dels ocells|migració]].ref{{ref-publicació | cognom = Alonso|nom = JC|cognom2 = Bautista|nom2 = LM|cognom3 = Alonso|nom3 = JA|any = 2004|article = Family-based territoriality vs flocking in wintering common cranes ''Grus grus''.|publicació = [[Journal of Avian Biology]]|volum = 35|exemplar = 5| pàgines = 434–44|doi = 10.1111/j.0908-8857.2004.03290.x }}/ref

==== Parasitisme de posta ====
{{principal|Parasitisme de posta}}
[[Fitxer:Reed warbler cuckoo.jpg|thumb|upright|right|[[Boscarla]] criant un [[cucut]], un [[parasitisme de posta|paràsit de posta]].]]
El [[parasitisme de posta]], en què una femella deixa els ous amb la posta d'un altre individu, és més habitual en els ocells que en qualsevol altre ésser viu.ref name = broodDavies N. (2000). ''Cuckoos, Cowbirds and other Cheats''. [[T.  A. D. Poyser]]: Londres, ISBN 0-85661-135-2/ref Una vegada l'ocell paràsit ha post els ous al niu d'un altre ocell, l'hoste sovint els accepta i cria a esquena de la seva pròpia llocada. Els paràsits de posta poden ser o bé obligats (necessiten parasitar els nius d'altres espècies perquè són incapaços de criar les seves pròpies cries) o bé no obligats (a vegades ponen ous al niu d'altres individus de la mateixa espècie per incrementar el seu rendiment reproductiu, tot i que podrien haver-los criat ells mateixos).ref{{ref-publicació|doi = 10.1093/beheco/8.2.153|cognom = Sorenson|nom = M.|any = 1997|article = Effects of intra- and interspecific brood parasitism on a precocial host, the canvasback, ''Aythya valisineria''|url = http://beheco.oxfordjournals.org/cgi/reprint/8/2/153.pdf|publicació = Behavioral Ecology|volum = 8|exemplar = 2| pàgines = 153–61 }}/ref Hi ha un centenar d'espècies d'ocells que són paràsits obligats, incloent-hi els [[indicador (ocell)|indicadors]], els [[ictèrid]]s, els [[estríldid]]s i alguns [[Heteronetta atricapilla|ànecs]]; els més coneguts són els [[cucúlid|cucuts]].ref name = brood/ Alguns paràsits de posta s'han adaptat per sortir de l'ou abans que els ous de l'hoste, cosa que els permet destruir-los llançant-los del niu o matant els pollets, assegurant-se que tot l'aliment que arribi al niu serà pels pollets paràsits.ref{{ref-publicació| cognom=Spottiswoode| nom=C. N.| cognom2=Colebrook-Robjent| nom2=J. F.R.| article=Egg puncturing by the brood parasitic Greater Honeyguide and potential host counteradaptations| publicació=Behavioral Ecology| volum=18| pàgines=792| any=2007| doi=10.1093/beheco/arm025}}/ref

== Ecologia ==

Els ocells ocupen una gran varietat de [[nínxols ecològics]].ref name = flycatcher/ Alguns són generalistes, mentre que altres tenen un [[hàbitat]] o unes necessitats alimentàries molt especialitzades. Els nínxols que ocupen les diferents espècies d'ocells poden variar fins i tot al si d'un mateix hàbitat, com ara un bosc, on algunes espècies s'alimenten al [[dosser]], altres a sota del dosser i altres al sotabosc. Els ocells de bosc poden ser [[insectivorisme|insectívors]], [[frugívor]]s i [[nectarívor]]s. Els ocells aquàtics solen trobar aliment pescant, menjant plantes o [[cleptoparasitisme|robant-lo]] d'altres animals. Les aus de caça s'especialitzen en la caça de [[mamífers]] o altres ocells, mentre que els voltors són [[carronyaire]]s especialitzats. Els [[avívor]]s s'especialitzen a caçar ocells.

Alguns ocells nectarívors són pol·linitzadors importants, mentre que molts dels frugívors tenen un paper clau en la dispersió de les llavors.ref name = Clout{{ref-publicació | cognom = Clout|nom = M.|cognom2 = Hay|nom2 = J.|any = 1989|article = The importance of birds as browsers, pollinators and seed dispersers in New Zealand forests|url = http://www.newzealandecology.org/nzje/free_issues/NZJEcol12_s_27.pdf|publicació = New Zealand Journal of Ecology|volum = 12|pàgines = 27–33 }}/ref Les plantes i els ocells que les pol·linitzen sovint [[coevolució|coevolucionen]];ref{{ref-publicació | cognom=Gary Stiles|nom=F.|article=Geographical Aspects of Bird-Flower Coevolution, with Particular Reference to Central America|url=http://jstor.org/stable/2398801|publicació=Annals of the Missouri Botanical Garden|volum=68|exemplar=2|pàgines=323–51|any=1981 |doi= 10.2307/2398801}}/ref en alguns casos, el pol·linitzador principal d'una planta és l'única espècie capaç d'arribar al seu nèctar.ref{{ref-publicació | cognom = Temeles|nom = E.|cognom2 = Linhart|nom2 = Y.|cognom3 = Masonjones|nom3 = M.|coautors=et al|any = 2002|article = The Role of Flower Width in Hummingbird Bill Length–Flower Length Relationships|url = http://www.amherst.edu/~ejtemeles/Temeles%20et%20al%202002%20biotropica.pdf|publicació = Biotropica|volum = 34|exemplar = 1| pàgines = 68–80 }}/ref

Els ocells solen ser un element important de les ecologies insulars. Sovint assoleixen illes on no han arribat als mamífers, on poden tenir un paper ecològic que generalment pertany a animals més grans. Per exemple, les [[moa|moes]] de Nova Zelanda eren animals pasturadors, igual que el [[colom de Nova Zelanda]] i el [[kokako]] d'avui en dia.ref name = Clout/ Les plantes actuals de Nova Zelanda conserven les adaptacions defensives que desenvoluparen per protegir-se del moa, ja extint.ref{{ref-publicació | cognom=Bond|nom=William J.|cognom2=Lee|nom2=William G.|cognom3=Craine|nom3=Joseph M.|article=Plant structural defences against browsing birds: a legacy of New Zealand's extinct moas|publicació=Oikos|volum=104|pàgines=500–08|any=2004|doi = 10.1111/j.0030-1299.2004.12720.x}}/ref Els nius d'[[ocells marins]] també poden afectar l'ecologia de les illes i els mars que les envolten, en gran part a causa de la concentració de grans quantitats de [[guano]] que enriqueix el sòlref{{ref-publicació | cognom = Wainright|nom = S.|cognom2 = Haney|nom2 = J.|cognom3 = Kerr|nom3 = C.|coautors=et al|any = 1998|article = Utilization of nitrogen derived from seabird guano by terrestrial and marine plants at St. Paul, Pribilof Islands, Bering Sea, Alaska|url = http://www.springerlink.com/index/DN8D70RYM7TUF42P.pdf|publicació = Marine Ecology|volum = 131|exemplar = 1| pàgines = 63–71 }}/ref i els mars contigus.ref{{ref-publicació|doi = 10.3354/meps032247|cognom = Bosman|nom = A.|cognom2 = Hockey|nom2 = A.|any = 1986|article = Seabird guano as a determinant of rocky intertidal community structure|url = http://www.int-res.com/articles/meps/32/m032p247.pdf|publicació = Marine Ecology Progress Series|volum = 32|pàgines = 247–57 }}/ref

Es fa servir una gran varietat de mètodes de camp per estudiar l'ecologia aviària, incloent-hi recomptes, monitorització dels nius i captures amb marcatge.

== Relació amb els humans ==
[[Fitxer:Industrial-Chicken-Coop.JPG|thumb|right|[[Cria industrial]] de [[pollastre]]s]]
Els humans s'han relacionat amb els ocells des de l'albada de la humanitat, car els ocells són animals molt visibles i comuns.ref{{ref-llibre|cognom=Bonney|nom=Rick|cognom2 = Rohrbaugh, Jr.| nom2 = Ronald|títol=Handbook of Bird Biology| lloc= Princeton (Nova Jersey)|editorial=Princeton University Press|any=2004| edició =2a ed.|isbn=0-938-02762-X}}/ref A vegades es tracta d'una relació [[mutualisme (biologia)|mutualista]], com per exemple la recol·lecció de mel col·laborativa dels [[indicador (ocell)|indicadors]] i pobles africans com ara els [[borana]].refDean W., Siegfried R. i MacDonald I. (1990). The Fallacy, Fact, and Fate of Guiding Behavior in the Greater Honeyguide. ''Conservation Biology'' '''4''' (1) 99–101. [http://www.blackwell-synergy.com/doi/abs/10.1111/j.1523-1739.1990.tb00272.x Blackwell-PDF]/ref En altres casos pot ser una relació [[comensalisme|comensal]], com quan espècies com ara el [[pardal]]ref{{ref-publicació | cognom= Singer|nom= R.|cognom2= Yom-Tov|nom2= Y.|article= The Breeding Biology of the House Sparrow Passer domesticus in Israel|url= http://jstor.org/stable/3676463|publicació= Ornis Scandinavica|volum= 19|exemplar= 2|pàgines= 139–44|any= 1988 |doi= 10.2307/3676463}}/ref es beneficien de les activitats humanes. Algunes espècies han esdevingut plagues agrícoles importants,ref{{ref-publicació|doi = 10.1111/j.1474-919X.1990.tb01048.x|cognom = Dolbeer|nom = R.|any = 1990|article = Ornithology and integrated pest management: Red-winged blackbirds ''Agleaius phoeniceus'' and corn|publicació = [[Ibis (revista)|Ibis]]|volum = 132|exemplar = 2| pàgines = 309–22 }}/ref mentre que altres representen un [[risc aviari|risc per les aeronaus]].ref{{ref-publicació | cognom = Dolbeer|nom = R.|cognom2 = Belant|nom2 = J|cognom3 = Sillings|nom3 = J|any = 1993|article = Shooting Gulls Reduces Strikes with Aircraft at John F. Kennedy International Airport|publicació = Wildlife Society Bulletin|volum = 21|pàgines = 442–50 }}/ref Les activitats humanes també poden perjudicar els ocells, alguns dels quals estan amenaçats d'extinció per motius com la [[caça]], [[saturnisme animal|saturnisme]], [[pesticides]], [[atropellament]] o la depredació per part de [[gats]] i [[gos]]sos [[domèstics]].

Els ocells poden ser [[vector (biologia)|vectors]] que contribueixen a escampar malalties com ara la [[psitacosi]], la [[salmonel·losi]], la [[campilobacteriosi]], la micobacteriosi ([[tuberculosi]] aviària), la [[grip aviària]], la [[giardiosi]] i la [[criptosporidiosi]] sobre grans distàncies. Algunes d'aquestes malalties són [[zoonosi|zoonòtiques]], és a dir, es poden encomanar als humans.ref{{ref-publicació|doi = 10.3121/cmr.1.1.5|cognom = Reed|nom = K. D.|cognom2 = Meece|nom2 = J. K.|cognom3 = Henkel|nom3 = J. S.|coautors=et al|article = Birds, migration and emerging zoonoses: west nile virus, lyme disease, influenza a and enteropathogens|publicació = Clinical medicine  research|volum = 1|exemplar = 1|pàgines = 5–12|any = 2003|pmid = 15931279|pmc = 1069015 }}/ref

=== Importància econòmica ===
Els ocells domèstics criats per la seva carn i ous, anomenats [[aviram]], són la principal font de [[proteïna]] animal que consumeixen els humans; el 2003 es produïren 76 milions de tones d'aviram i 61 milions de tones d'ous arreu del món.ref{{ref-web|url= http://www.earth-policy.org/Books/Out/Ote3_3.htm|títol= Shifting protein sources: Chapter 3: Moving Up the Food Chain Efficiently.|editor=
Earth Policy Institute|consulta= 18-12-2007}}/ref Els [[pollastres]] formen la major part de l'aviram consumit pels humans, tot i que els [[gall dindi|galls dindis]], els [[ànecs]] i les [[oques]] també són relativament comuns. També es cacen moltes espècies d'ocells per obtenir-ne la carn. La caça dels ocells és una activitat majoritàriament recreativa, excepte a les àrees molt subdesenvolupades. Els ocells més caçats a les Amèriques són els anàtids, però també es cacen [[faisans]], [[gall dindi|galls dindis]] salvatges, [[guatlles]], [[colom (ocell)|coloms]], [[perdicins|perdius]], [[tetraònids]], [[becadell]]s i [[Scolopax|becades]].ref{{ref-publicació | cognom = Simeone|nom = A|cognom2 = Navarro|nom2 = X|any = 2002|article = Human exploitation of seabirds in coastal southern Chile during the mid-Holocene|url=http://www.scielo.cl/scielo.php?script=sci_arttextpid=S0716-078X2002000200012lng=esnrm=isotlng=en|publicació = Rev. Chil. Hist. Nat|volum = 75|exemplar = 2| pàgines = 423–31 }}/ref El ''[[muttonbirding]]'', la caça o recol·lecció de pollets i ous de [[petrell]], també és popular a Austràlia i Nova Zelanda.ref{{ref-publicació | cognom = Hamilton|nom = S.|any = 2000|article = How precise and accurate are data obtained using. an infra-red scope on burrow-nesting sooty shearwaters ''Puffinus griseus''?|url = http://www.marineornithology.org/PDF/28_1/28_1_1.pdf|publicació = Marine Ornithology|volum = 28|exemplar = 1| pàgines = 1–6 }}/ref Tot i que alguns tipus de caça, com ara el ''[[muttonbirding]]'', poden ser sostenibles, la caça d'ocells ha provocat l'extinció de desenes d'espècies i n'ha posat en perill moltes més.ref{{ref-publicació | cognom=Keane|nom=Aidan|cognom2=Brooke|nom2=M.de L.|cognom3=McGowan|nom3=P.J.K.|article=Correlates of extinction risk and hunting pressure in gamebirds (Galliformes)|publicació=Biological Conservation|volum=126|pàgines=216–33|any=2005 |doi= 10.1016/j.biocon.2005.05.011}}/ref

[[Fitxer:FishingCormorants.jpg|thumb|upright|L'ús de corbs marins per part de pescadors asiàtics està desapareixent ràpidament però encara sobreviu com a atracció turística en algunes regions.]]
Altres productes aviaris amb valor comercial són les plomes (especialment el [[plomissol]] de les oques i els ànecs), que es fan servir com a insolació en roba i [[llenç]]os, i els excrements dels ocells marins ([[guano]]), que són una font valuosa de [[fòsfor]] i [[nitrogen]]. La lluita per controlar els dipòsits de guano fou un dels motius que provocaren la [[Guerra del Pacífic (1879-1883)|Guerra del Pacífic]], també coneguda com a Guerra del Guano.ref{{ref-web|url= http://www.zum.de/whkmla/military/19cen/guanowar.html|títol= The Guano War of 1865–1866.|editor= La història del món a KMLA|consulta= 18-12-2007}}/ref

Els humans han domesticat ocells per tenir-los com a animals de companyia i per fins pràctics. Els ocells amb colors llampants, com ara els [[lloros]] i [[minà]]s, són criats en [[avicultura|captivitat]] o tinguts com a animals de companyia, una pràctica que ha dut al tràfic il·legal de certes [[espècies amenaçades]].ref{{ref-publicació|doi = 10.1017/S0030605306000056|cognom = Cooney|nom = R|cognom2 = Jepson|nom2 = P|any = 2006|article = The international wild bird trade: what's wrong with blanket bans?|url = http://journals.cambridge.org/production/action/cjoGetFulltext?fulltextid=409231|publicació = Oryx|volum = 40|exemplar = 1| pàgines = 18–23 }}/ref Fa segles que s'utilitzen [[falcons]] i [[corbs marins]] per la [[falconeria|caça]] i la pesca, respectivament. Els [[colom missatger|coloms missatgers]] es remunten com a mínim a l'1 aC i encara tingueren un paper rellevant a la [[Segona Guerra Mundial]]. Tanmateix, avui en dia aquestes activitats es duen a terme més aviat com a lleure, entreteniment, turismeref{{ref-publicació|doi = 10.2307/4140937|cognom = Manzi|nom = M|cognom2 = Coomes|any = 2002|nom2 = O. T.|article = Cormorant fishing in Southwestern China: a Traditional Fishery under Siege. (Geographical Field Note)|url =http://findarticles.com/p/articles/mi_go1895/is_200210/ai_n8674873|publicació = Geographic Review|volum = 92|exemplar = 4| pàgines = 597–603|jstor = 4140937 }}/ref o esport ([[cursa de coloms|curses de coloms]]).

Hi ha milions d'ornitòlegs afeccionats arreu del món.refPullis La Rouche, G. (2006). Birding in the United States: a demographic and economic analysis. ''Waterbirds around the world.'' Editors: G.C. Boere, C.A. Galbraith i D.A. Stroud. [[The Stationery Office]], Edimburg (RU). pàg. 841–46. [http://www.jncc.gov.uk/PDF/pub07_waterbirds_part6.2.5.pdf JNCC.gov.uk], PDF/ref Molta gent posa [[menjadora per ocells|menjadores]] a prop de casa per atreure ocells. La [[cria d'ocells]] ha esdevingut una indústria que mou milions d'euros; s'estima que el 75% de les llars britàniques donen menjar als ocells en algun moment de l'hivern.ref{{ref-publicació|doi = 10.1111/j.1474-919x.2005.00430.x|cognom = Chamberlain|nom = DE|cognom2 = Vickery|nom2 = JA|cognom3 = Glue|nom3 = DE|coautors=et al|any = 2005|article = Annual and seasonal trends in the use of garden feeders by birds in winter|url = http://www.blackwell-synergy.com/doi/pdf/10.1111/j.1474-919x.2005.00430.x|publicació = [[Ibis (revista)|Ibis]]|volum = 147|exemplar = 3| pàgines = 563–75 }}/ref

=== Aspectes culturals ===
[[Fitxer:Vogel Drei (Meister der Spielkarten).jpg|thumb|upright|left|El 3 d'ocells del [[Mestre de les Cartes]]  (Alemanya, segle XV).]]
Els ocells tenen papers destacats i diversos al folklore, la religió i la [[cultura popular]]. En la religió, els ocells poden ser o bé missatgers o bé sacerdots i líders d'una [[deïtat]], com per exemple en el culte de [[Makemake (mitologia)|Makemake]], en què els ''[[Tangata manu]]'' de l'[[illa de Pasqua]] esdevenien cabdills,ref{{ref-publicació | cognom = Routledge|nom = S|cognom2 = Routledge|nom2 = K|any = 1917|article = The Bird Cult of Easter Island|publicació = Folklore|volum = 28|exemplar = 4| pàgines = 337–55 }}/ref o com a assistents, com en el cas de [[Hugin i Munin]], dos [[corbs]] que xiuxiuejaven notícies a l'orella del [[déu nòrdic]] [[Odin]].ref{{ref-publicació | cognom= Lukas|nom= SE|cognom2= Benedikt|nom2= R|cognom3= Mendelson|nom3= JH|coautors=et al|article= Marihuana attenuates the rise in plasma ethanol levels in human subjects.|publicació= Neuropsychopharmacology : official publication of the American College of Neuropsychopharmacology|volum= 7|exemplar= 1|pàgines= 77–81|any= 1992|pmid= 1326277 |doi = 10.1371/journal.pbio.0040014}}/ref Els [[àugurs]] eren sacerdots encarregats d'interpretar les paraules dels ocells i d'observar els [[auspici]]s per predir el futur.refIngersoll, Ernest (1923). [http://www.archive.org/details/birdsinlegendfab00inge Archive.org], Birds in legend, fable and folklore. Longmans, Green and co. pàg. 214/ref També poden ser [[símbol]]s religiosos, com quan [[Jonàs]] (en hebreu: '''יוֹנָה''', [[colúmbid|colom]]) encarnà la por, la passivitat, el dol i la bellesa que tradicionalment s'associen als coloms.ref{{ref-publicació| cognom= Hauser| nom= A. J.| article= Jonah: In Pursuit of the Dove| url= http://jstor.org/stable/3260591| publicació= Journal of Biblical Literature| volum= 104| exemplar= 1| pàgines= 21–37| any= 1985 |doi= 10.2307/3260591}}/ref A vegades, els ocells han estat deïficats, com és el cas del [[paó]], considerat com la Mare Terra pels [[pobles dravidians]] de l'Índia.ref{{ref-publicació | cognom=Thankappan Nair|nom=P.|article=The Peacock Cult in Asia|url=http://jstor.org/stable/1177550|publicació=Asian Folklore Studies|volum=33|exemplar=2|pàgines=93–170|any=1974 |doi=10.2307/1177550}}/ref Alguns també han estat vistos com a monstres, incloent-hi el mític [[roc (mitologia)|roc]] o el llegendari ''[[pouakai]]'' dels [[maori]]s, un ocell gegant capaç d'atrapar humans.refTennyson A, Martinson P (2006). ''Extinct Birds of New Zealand'' Te Papa Press, Wellington ISBN 978-0-909010-21-8/ref

Els ocells han aparegut a la cultura i l'art des de temps prehistòrics, quan se'ls representà a les primeres [[pintures rupestres]].ref{{ref-publicació | cognom=Meighan|nom=C. W.|article=Prehistoric Rock Paintings in Baja California|url=http://jstor.org/stable/2694739|publicació=American Antiquity|volum=31|exemplar=3|pàgines=372–92|any=1966 |doi= 10.2307/2694739}}/ref Més tard, els ocells foren utilitzats en l'art i disseny religiós i simbòlic, com per exemple en el magnífic [[Tron del Paó]] dels emperadors [[imperi mogol|mogols]] i [[imperi persa|perses]].ref{{ref-publicació | cognom = Clarke|nom = CP|any = 1908|article = A Pedestal of the Platform of the Peacock Throne|url = http://jstor.org/stable/3252550| publicació = The Metropolitan Museum of Art Bulletin|volum = 3|exemplar = 10| pàgines = 182–83|doi = 10.2307/3252550 }}/ref Quan els científics començaren a interessar-se en els ocells, encarregaren molts dibuixos d'ocells per il·lustrar els seus llibres. Un dels dibuixants d'ocells més cèlebres fou [[John James Audubon]], que féu pintures d'ocells nord-americans que tingueren un gran èxit comercial a Europa. La [[National Audubon Society]] li deu el nom.ref{{ref-publicació | cognom=Boime|nom=Albert|article=John James Audubon: a birdwatcher's fanciful flights|publicació=Art History|volum=22|pàgines=728–55|any=1999 |doi= 10.1111/1467-8365.00184}}/ref Els ocells també han estat importants en la poesia; [[Homer]], per exemple, presentà [[rossinyols]] a l'''[[Odissea]]'', mentre que [[Gai Valeri Catul]] féu servir un [[pardal]] com a símbol eròtic a [[Catul 2]].ref{{ref-publicació | cognom = Chandler|nom = A|any = 1934|article = The Nightingale in Greek and Latin Poetry|publicació = The Classical Journal|volum = 30|exemplar = 2| pàgines = 78–84 }}/ref La relació entre un [[albatros]] i un mariner és el tema central de l'obra de [[Samuel Taylor Coleridge]] ''[[The Rime of the Ancient Mariner]]'' i dugué a l'ús modern del nom de l'albatros com a metàfora per referir-se a una càrrega.ref{{ref-publicació | cognom= Lasky|nom= E. D.|article= A Modern Day Albatross: The Valdez and Some of Life's Other Spills|url= http://jstor.org/stable/820195|publicació= The English Journal|volum= 81|exemplar= 3|pàgines= 44–46|any= 1992 |doi= 10.2307/820195}}/ref Hi ha altres metàfores derivades dels ocells; els [[fons voltor]] i els inversors voltor, per exemple, deuen el nom al voltor carronyaire.ref{{ref-publicació | cognom = Carson|nom = A|any = 1998|article = Vulture Investors, Predators of the 90s: An Ethical Examination|url = http://www.springerlink.com/index/W676R8803NL06L38.pdf|publicació = Journal of Business Ethics|volum = 17|exemplar = 5| pàgines = 543–55 }}/ref
[[Fitxer:California-Condor3-Szmurlo edit.jpg|thumb|right|upright|Les poblacions de [[còndor de Califòrnia]] caigueren fins a només 22 exemplars, però gràcies als esforços conservacionistes s'han recuperat i ara compten amb més de 300 individus.]]
Algunes espècies d'ocells són vistes de manera diferent d'una cultura a l'altra. Els [[mussols]] s'associen amb la mala sort, la [[bruixeria]] i la mort a parts d'Àfrica,refEnriquez PL i Mikkola H (1997). Comparative study of general public owl knowledge in Costa Rica, Central America and Malawi, Africa. pàg. 160–66 A: J.R. Duncan, D.H. Johnson, T.H. Nicholls, (editors). ''Biology and conservation of owls of the Northern Hemisphere. General Technical Report NC-190'', USDA Forest Service, St. Paul, Minnesota. 635 pàg./ref mentre que a gran part d'Europa se'ls veu com un símbol de saviesa.refLewis DP (2005). [http://www.owlpages.com/articles.php?section=Owl+Mythologytitle=Myth+and+Culture Owlpages.com], Owls in Mythology and Culture. Consultat el 15 de setembre del 2007/ref Els [[puput]]s eren sagrats pels [[Antic Egipte|antics egipcis]] i símbols de virtut pels [[Pèrsia|perses]], però a gran part d'Europa se'ls considerava uns lladres i a [[Escandinàvia]] se'ls veia com un presagi de [[guerra]].ref{{ref-publicació | cognom = Dupree|nom = N|any = 1974|article = An Interpretation of the Role of the Hoopoe in Afghan Folklore and Magic|publicació = Folklore|volum = 85|exemplar = 3| pàgines = 173–93 }}/ref

=== Conservació ===
{{principal|Conservació dels ocells}}
Tot i que les activitats humanes han possibilitat l'expansió d'algunes espècies, com ara l'[[oreneta comuna]] i l'[[estornell vulgar]], també han causat el declivi de les poblacions o l'[[extinció]] de moltes altres espècies. S'han extingit més d'un centenar d'espècies d'ocells en temps històrics,refFuller E (2000). ''Extinct Birds'' (2a edició). [[Oxford University Press]] (Oxford i Nova York). ISBN 0-19-850837-9/ref encara que l'extinció d'ocells més dramàtica causada pels humans es produí durant la colonització de [[Melanèsia]], [[Polinèsia]] i [[Micronèsia]], quan desaparegueren entre 750 i 1.800 espècies.refSteadman D (2006). ''Extinction and Biogeography in Tropical Pacific Birds'', University of Chicago Press. ISBN 978-0-226-77142-7/ref Moltes espècies d'ocells estan en declivi arreu del món. L'any 2009, [[Birdlife International]] i la [[UICN]] comptaren 1.227 espècies d'ocells [[espècie amenaçada|amenaçades d'extinció]].ref{{ref-web|títol=BirdLife International announces more Critically Endangered birds than ever before |editor=[[Birdlife International]] |data= 14 maig 2009 |url=http://www.birdlife.org/news/pr/2009/05/red_list.html |consulta=15-05-2009}}/refref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/8045971.stm |nom=Mark |cognom=Kinver |títol=Birds at risk reach record high |editor= BBC News Online |data=13-05-2009 |consulta=15-05-2009}}/ref

La principal amenaça d'origen humà pels ocells és la [[pèrdua d'hàbitat]].refNorris K i Pain D (editors, 2002). ''Conserving Bird Biodiversity: General Principles and their Application'' Cambridge University Press. ISBN 978-0-521-78949-3/ref Les altres amenaces inclouen la sobrecaça, accidents a causa de [[risc aviari|col·lisions estructurals]] o l'enganxada accidental en [[palangre]]s,ref{{ref-publicació|doi = 10.1016/0006-3207(91)90031-4|cognom = Brothers|nom = NP|any = 1991|article = Albatross mortality and associated bait loss in the Japanese longline fishery in the southern ocean|publicació = Biological Conservation|volum = 55|pàgines = 255–68 }}/ref la contaminació (incloent-hi els [[vessaments de petroli]] i l'ús de pesticides),ref{{ref-publicació | cognom = Wurster|nom = D|cognom2 = Wurster|nom2 = C|cognom3 = Strickland|nom3 = W|any = 1965|article = Bird Mortality Following DDT Spray for Dutch Elm Disease|publicació = Ecology|volum = 46|exemplar = 4| pàgines = 488–99|doi = 10.1126/science.148.3666.90 }}/ref la competició i depredació per part d'[[espècies invasores]] foranesref{{ref-publicació | cognom = Blackburn|nom = T|cognom2 = Cassey|nom2 = P|cognom3 = Duncan|nom3 = R|coautors=et al|any = 2004|article = Avian Extinction and Mammalian Introductions on Oceanic Islands|publicació = [[Science]]|volum = 305|pàgines = 1955–58|doi = 10.1126/science.1101617 }}/ref i el [[canvi climàtic]].

Els governs i grups [[biologia de la conservació|conservacionistes]] treballen per protegir els ocells, o bé promulgant lleis que [[conservació in situ|preserven]] i [[restauració ecològica|restauren]] els hàbitats dels ocells o bé establint [[conservació ex situ|poblacions en captivitat]] que més tard seran reintroduïdes. Aquests projectes han tingut un cert èxit; un estudi estimà que els esforços conservacionistes han salvat setze espècies d'ocells que altrament s'haurien extingit entre el 1994 i el 2004, com el [[còndor de Califòrnia]] i la [[Cyanoramphus cookii|cotorra de Norfolk]].ref{{ref-publicació|doi = 10.1017/S0030605306000950|cognom = Butchart|nom = S|cognom2 = Stattersfield|nom2 = A|cognom3 = Collar|nom3 = N|any = 2006|article = How many bird extinctions have we prevented?|url = http://www.birdlife.org/news/news/2006/08/butchart_et_al_2006.pdf|publicació = Oryx|volum = 40|exemplar = 3| pàgines = 266–79 }}/ref

== Vegeu també ==
* {{categoria principal|Llistes d'ocells}}
*[[Ornitologia]]
*[[Anellament d'ocells]]

== Bibliografia ==
Hi ha molta literatura sobre ocells en llengua catalana. Dues de les guies de camp que més usen els [[ornitòleg]]s a casa nostra son:

* Roger Tory Peterson, Guy Mountfort i P.A.D. Hollom: ''Guia dels ocells dels Països Catalans i d'Europa'', traducció i adaptació del text original en anglès (''Collins Field Guide to Birds of Britain and Europe'') coordinada per Jordi Sargatal, amb l'equip de traducció i adaptació: Francesc Anton, Rosa Llinàs, Deli Saavedra, Jordi Sargatal i Erich Streich. [[Barcelona]]: Edicions Omega, [[1995]], p. 191-193. ISBN 84-282-1034-9; ISBN 9788428210348
Recomanable especialment per aquells que cerquen equivalències dels noms d'ocells en altres idiomes, perquè proporciona el nom no només en [[català]], sinó també en [[castellà]]; en [[eusquera]], [[gallec]], [[portuguès]] (aquests últims tres no apareixen a totes les entrades); i en [[italià]], [[francès]], [[anglès]] i [[alemany]], i òbviament el [[nom científic]] en [[llatí]]. També inclou els noms dels ocells en [[català balear|balear]], quan s'escau, tot i que no inclou les variants [[valencià|valencianes]]. A l'índex alfabètic hi apareixen tots els nomes en tots els idiomes.

* Jonsson, Lars: ''Ocells d'Europa, amb el Nord d'Àfrica i l'Orient Mitjà''. Edició original en suec (''Lars Jonnsons Fåglar''), traducció i adaptació de l'anglès per Erich Streich, Frederic Streich, Deli Saavedra, Rosa Llinàs i Jordi Sargatal. [[Barcelona]]: Edicions Omega, [[1994]], p. 328. ISBN 84-282-1008-X; ISBN 9788428210089
Recomanable per la seva facilitat d'ús: hi ha la descripció de l'ocell, el dibuix i el mapa de distribució tot a la mateixa pàgina. Ara bé, només té l'equivalència del nom de l'ocell en [[castellà]]. A l'índex alfabètic només apareixen els noms en [[català]] i en [[llatí]].


Com a obra més descriptiva, també hi ha, per exemple:
* Lalueza i Fox, Jordi: ''El llibre dels ocells de Catalunya''. [[Editorial De Vecchi]] - Edicions Cap Roig, [[Barcelona]], [[1987]], pàgina 70. ISBN 84-315-0434-X.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Aves}}

{{wikimedia|commons=Aves|species=Aves}}
* [http://www.comiteempordanes.org/Noms/Noms.html Noms locals d'ocells emprats a les comarques empordaneses]

* [http://ichn.iec.cat/WebSortides/DELTA_LLOBREGAT/CALTET_documents/Llista%20Ocells%20Delta%20del%20Llobregat%202008.pdf Ocells del delta del Llobregat]
* [http://www.bsc-eoc.org/avibase/avibase.jsp?lang=ENpg=home Avibase] – The World Bird Database (en anglès)
* [http://www.avionary.info Avionary] - Names of Birds of the Palearctic in 47 languages 
* [http://www.birdlife.org/ Birdlife International] – organització dedicada a la conservació dels ocells arreu del món. La base de dades té 250.000 fitxes sobre espècies d'ocells amenaçades. (en anglès)
* [http://people.eku.edu/ritchisong/birdbiogeography1.htm Biogeografia dels ocells] (en anglès)
* [http://www.audubon.org/bird/index.html Birds and Science] de la [[National Audubon Society]] (en anglès)
* [http://www.birds.cornell.edu/ Cornell Lab of Ornithology] (en anglès)
* [http://www.stanford.edu/group/stanfordbirds/text/essays/completed_essays.html Assajos sobre la biologia aviària] (en anglès)
* [http://www.ioc.org/IOComm/index.htm Comité Ornitològic Internacional] (en anglès)
* [http://www.mrnussbaum.com/birdsindex.htm Ocells de Nord-amèrica] (en anglès)
* [http://www.ornithology.com/ Ornitologia] (en anglès)
* [http://elibrary.unm.edu/sora/index.php Sora] Arxiu en línia amb funció de recerca a les revistes ornitològiques ''[[The Auk]]'', ''[[Condor (revista)|Condor]]'', ''Journal of Field Ornithology'', ''North American Bird Bander'', ''Studies in Avian Biology'', ''Pacific Coast Avifauna'', i ''[[The Wilson Bulletin]]''. (en anglès)
* [http://ibc.lynxeds.com/ The Internet Bird Collection] – biblioteca lliure de vídeos d'ocells (en anglès)
* [http://taller.iec.cat/filologica/documents/ajr/Jane,A(2004-4)ElsOcellsDeNit.pdf Els ocells de nit, article d'Albert Jané]

{{1000+AdQ|Ciència}}

{{Enllaç AB|lt}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{Enllaç AB|uk}}
{{Bases de dades taxonòmiques}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|bg}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|eo}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|nn}}
{{Enllaç AD|pl}}
{{Enllaç AD|sl}}
{{Enllaç AD|uk}}

[[Categoria:Ocells| ]]
[[Categoria:Articles de qualitat de ciències de la vida]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]</text>
      <sha1>eswxqm2eddzqhzohaf9sau918oqhmr8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>