<page>
    <title>Clor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>15805</id>
    <revision>
      <id>13765854</id>
      <parentid>13384837</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T21:48:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Chlorine]]</comment>
      <text>{{Clor}}
El '''clor''' és un [[element químic]] de [[nombre atòmic]] 17 situat en el grup dels [[halogen]]s (grup 17) de la [[taula periòdica dels elements]]. El seu símbol és '''Cl'''. En condicions normals i en estat pur és un gas groc-verdós format per molècules diatòmiques, Clsub2/sub, unes 2,5 vegades més pesant que l'aire, d'olor desagradable i verinós. És un element abundant en la naturalesa i es tracta d'un [[element químic essencial]] per a moltes formes de vida.

== Característiques principals ==
En la naturalesa no es troba en estat pur perquè reacciona amb rapidesa amb molts elements i compostos químics, sinó que es troba formant part de [[clorur]]s i [[clorat]]s, sobretot en forma de [[clorur de sodi]] (NaCl, ''sal comuna'' o ''sal de taula''), en les mines de [[sal comuna|sal]] i dissolt i en suspensió en l'aigua de mar.

S'empra per a potabilitzar l'aigua de consum dissolent-lo en la mateixa; també té altres aplicacions com a oxidant, blanquejador i desinfectant. El clor gasós és molt tòxic ([[neurotòxic]]) i va ser usar com a un dels primers gas de guerra ([[arma química]]) a la [[Primera Guerra Mundial]] i [[Segona Guerra Mundial]].

Aquest halogen forma nombroses sals i s'obté a partir de clorurs a través de processos d'[[oxidació]], generalment per mitjà d'[[electròlisi]]. Es combina fàcilment amb la major part dels elements. És lleugerament soluble en aigua (uns 6,5 g de clor per litre d'aigua a 25 °C), en part formant [[àcid hipoclorós]] (HClO).

En la majoria dels nombrosos compostos que forma presenta [[estat d'oxidació]] -1. També pot presentar els estats d'oxidació +1, +3, +5 i +7.

== Aplicacions ==
El clor s'empra principalment en la [[potabilització]] d'aigües, com a blanquejant en la producció de [[paper]] i en la preparació de distints compostos clorats.
* Un procés de [[potabilització]] àmpliament utilitzat és la cloració. S'empra [[àcid hipoclorós]], que es produeix dissolent clor en aigua i regulant el [[pH]].
* En la producció de paper s'empra clor en el blanqueig de la polpa, encara que tendeix a ser substituït per [[diòxid de clor]] (ClOsub2/sub).
* Una gran part del clor s'empra en la producció de [[clorur de vinil]], compost orgànic que s'empra principalment en la síntesi del [[policlorur de vinil]], conegut com a PVC.
* S'usa en la síntesi de nombrosos compostos orgànics i inorgànics, per exemple [[tetraclorur de carboni]], (CClsub4/sub), o [[cloroform]] (CHClsub3/sub), i distints halogenurs metàl·lics. També s'empra com a agent [[oxidant]].
* Preparació de [[clorur d'hidrogen]] (HCl, àcid clorhídric) pur; es pot dur a terme per síntesi directa
: [[hidrogen|Hsub2/sub]] + Clsub2/sub → 2HCl

== Història ==
El clor (del grec χλωρος, que significa groc verdós) fou descobert el [[1774]] pel suec [[Carl Wilhelm Scheele]], encara que ell creia que es tractava d'un compost que contenia oxigen. El va obtenir a partir de la reacció següent:
:[[Òxid de manganès (IV)|MnOsub2/sub]] + 4HCl → [[Clorur de manganès (II)|MnClsub2/sub]] + Clsub2/sub + 2[[aigua|Hsub2/subO]]

El [[1810]] el químic anglès [[Humphry Davy]] demostrà que es tracta d'un element químic i li donà el nom de clor a causa del seu color.

El clor es va emprar a la Primera Guerra Mundial, esdevenint el primer cas d'ús d'armes químiques.

== Abundància ==
El clor es troba en la naturalesa combinat amb altres elements, principalment en forma de clorur de sodi (NaCl, i també altres minerals com la [[silvita]] (KCl, o clorur de potassi), o la [[carnalita]], KMgClsub3/sub·6Hsub2/subO (clorur de potassi i magnesi). És l'halogen més abundant en l'aigua marina amb una [[concentració]] d'uns 18000 [[parts per milió|ppm]]. A l'escorça terrestre és present en menor quantitat, uns 130 ppm. És pràcticament impossible trobar-lo sense combinar amb altres elements, a causa de la seua alta reactivitat.

== Producció industrial ==

La producció de clor és una de les fonamentals a nivell industrial i en molts casos es pren com a indicador de la fortalesa econòmica d'un país.

=== Procés clor-àlcali ===

El clor s'obté principalment (més del 95% de la producció) per mitjà de l'electròlisi de [[clorur de sodi]] (NaCl) en dissolució aquosa ([[salmorra]]), denominat procés del '''clor-àlcali'''. S'empren tres mètodes: '''electròlisi amb cel·la d'amalgama de mercuri''', '''electròlisi amb cel·la de diafragma''' i '''electròlisi amb cel·la de membrana'''.

El procés clor-àlcali es basa en la reacció de la salmorra amb aigua en [[cel·la electrolítica|cel·les electrolítiques]], formant clor gas, [[hidròxid de sodi]] i hidrogen.

:NaCl + Hsub2/subO → NaOH + Clsub2/sub + Hsub2/sub

La salmorra s'obté a partir de l'aigua de mar o de roca salina, mitjançant un procés de [[Lixivació (pedologia)|lixivació]]. Aquest producte ha de ser impurificat d'anions [[sulfat]] i de cations [[calci]] i [[magnesi]]. En el cas d'utilitzar el mètode de membrana, la salmorra no ha de tenir més de 2 ppm de catió calci.

==== Tecnologia d'amalgama ====

En el mètode d'amalgama s'util·litza un càtode de [[mercuri (element)|mercuri]] líquid i un ànode de [[titani]] recobert per diòxid de ruteni (RuOsub2/sub). El càtode és de mercuri perquè el catió sodi és explosiu al contacte amb l'aigua, cosa que s'evita dissolvent-lo amb mercuri (una dissolució anomenada [[Amalgama (química)|amalgama]].

Les reaccions que es duen a terme són les següents:

* En el càtode es redueix el catió sodi i es forma l'amalgama.

:Nasup+/sup/Hg + 1esup-/sup → Na/Hg

* En l'ànode s'oxida el clorur per formar clor gas.

:2Clsup-/sup → Clsub2/sub + 2esup-/sup

Un cop obtinguda l'amalgama, es redirigeix cap a un reactor on es fa reaccionar amb aigua, una reacció [[Catalitzador|catalitzada]] per diòxid de níquel (Nisub2/subOsub3/sub).

:Na/Hg + Hsub2/subO → NaOH + Hsub2/sub + Hg

El mercuri, al ser més dens, s'enfonsa i es redirigeix cap a la cel·la electrol·lítica per ser reutilitzat. 

L'[[hidròxid de sodi]] obtingut té una puresa del 50%

=== Processos secundaris ===
Altres processos industrials que s'han emparat en la producció de clor han estat els següents:

* Procés Deacon: Consisteix en l'oxidació catalítica de l'[[àcid clorhídric]] (HCl), on el catalitzador és el [[clorur de coure (II)]].
* Procés Weldon: Consisteix en l'oxidació de l'àcid clorhídric (HCl) per efecte del permangant potàssic ([[KMnOsub4/sub]]).

== Compostos ==
* Alguns clorurs metàl·lics s'empren com [[catalitzador]]s. Per exemple, clour de ferro (II) (FeClsub2/sub), clorur de ferro (III) (FeClsub3/sub), clorur d'alumini (AlClsub3/sub).
* Àcid hipoclorós (HClO, component principal del ''[[lleixiu]]''). S'empra en la depuració d'aigües i alguna de les seues sals com a agent blanquejant.
* Àcid clorós,HClOsub2/sub. La sal de sodi corresponent, clorit de sodi NaClOsub2/sub, s'empra per a produir diòxid de clor, ClOsub2/sub, el qual s'usa com a desinfectant.
* Àcid clòric (HClOsub3/sub). El clorat de sodi, NaClOsub3/sub, també es pot emprar per a produir diòxid de clor, empleat en el blanqueig de paper, així com per a obtenir perclorat.
* Àcid perclòric (HClOsub4/sub). És un àcid oxidant i s'empra en la indústria d'explosius. El perclorat de sodi, NaClOsub4/sub, s'empra com a oxidant i en la indústria tèxtil i paperera.
* Compostos de clor com els [[clorofluorocarbur]]s (CFCs) contribueixen a la destrucció de la [[capa d'ozó]] i són [[gas hivernacle|gasos hivernacle]].
* Alguns compostos orgànics del clor s'empren com a [[pesticida|pesticides]]. Per exemple, l'hexaclorobenzè (HCB), el ''para''-diclorodifeniltricloroetà (DDT), el toxafè, etcètera. 
* Molts compostos organoclorats presenten problemes ambientals a càusa de la seua toxicitat, per exemple els pesticides anteriors, els bifenils policlorats (PCBs), o les [[dioxina|dioxines]].

== Isòtops ==
A la Natura es troben dos [[isòtop]]s estables de clor. Un de massa 35 [[uma]], i l'altre de 37 uma, amb unes proporcions relatives de 3:1 respectivament, la qual cosa dóna un pes atòmic per al clor de 35,5 uma.

El clor té 9 isòtops amb masses des de 32 uma fins a 40 uma. Només tres d'aquests es troben a la natura: el sup35/supCl, estable i amb una abundància del 75,77%, el sup37/supCl, també estable i amb una abundància del 24,23%, i l'[[radioisòtop|isòtop radioactiu]] sup36/supCl. La relació de sup36/supCl amb el Cl estable en l'ambient és d'aproximadament 700 x 10sup-15/sup:1.

El sup36/supCl es produeix en l'[[atmosfera terrestre|atmosfera]] a partir del sup36/supAr per interaccions amb [[protons]] de [[raig còsmic|rajos còsmics]]. En el subsòl es genera sup36/supCl principalment per mitjà de processos de captura de neutrons del sup35/supCl, o per captura de muons del sup40/supCa. El sup36/supCl es desintegra a sup36/supS i a sup36/supAr, amb un període de semidesintegració combinat de 308000 anys.

El període de semidesintegració d'aquest isòtop hidròfil i no reactiu el fa útil per a la [[datació geològica]] en el rang de 60000 a 1 milió d'anys. A més, es van produir grans quantitats de sup36/supCl per la irradiació d'aigua de mar durant les detonacions atmosfèriques d'[[arma nuclear|armes nuclears]] entre [[1952]] i [[1958]]. El temps de residència del sup36/supCl en l'atmosfera és d'aproximadament 1 setmana. Així, és un [[marcador (química)]] per a les aigües superficials i subterrànies dels anys 1950, i també és útil per a la datació d'aigües que tinguen menys de 50 anys. El sup36/supCl s'ha emprat en altres àrees de les ciències [[geologia|geològiques]], incloent la datació de [[gel]] i [[sediments]].

center
{| border=1 width=80%
|----- align=center
| '''[[Núclid]]''' || '''[[Abundància natural]]'''
| '''[[Massa]]''' || '''[[Spin]]'''
| '''[[Període de semidesintegració]]'''
| '''[[Cadena de desintegració]]'''
|----- align=center
| sup32/supCl || - || 31,9857 || 1 || 298 [[mil·lisegon]]s
| [[captura electrònica|ε]]
|----- align=center
| sup33/supCl || - || 32,9775 || 3/2 || 2,511 [[segon]]s
| ε
|----- align=center
| sup34/supCl || - || 33,9738 || 0 || 1,5264 segons
| ε
|----- align=center
| sup35/supCl || 75,77 || 34,9689 || 3/2 || estable
|  
|----- align=center
| sup36/supCl || - || 35,9683 || 2 || 301000 [[any]]s
| [[emissió beta|β]]sup-/sup
|----- align=center
| sup37/supCl || 24,23 || 36,9659 || 3/2 || estable
|  
|----- align=center
| sup38/supCl || - || 37,9680 || 2 || 37,24 [[minut]]s
| βsup-/sup
|----- align=center
| sup39/supCl || - || 38,9680 || 3/2 || 55,6 minuts
| βsup-/sup
|----- align=center
| sup40/supCl || - || 39,9704 || 2 || 1,38 minuts
| βsup-/sup
|----- align=center
| sup41/supCl || - || 40,9707 || n.m. || 34 segons
| βsup-/sup
|----- align=center
| sup42/supCl || - || 41,9732 || n.m || 6,8 segons
| βsup-/sup
|----- align=center
| sup43/supCl || - || 42,9742 || n.m. || 3,3 segons
| βsup-/sup
|}/center
br /

== Precaucions ==
El clor provoca irritació en el [[sistema respiratori]], especialment en nens i persones d'edat. En estat gasós, irrita les [[mucosa|mucoses]] i en estat líquid crema la [[pell]]. Es pot detectar en l'aire pel seu olor de partir de 3,5 ppm, essent mortal a partir d'uns 1000 ppm. Es va usar com a [[arma química]] en la [[Primera Guerra Mundial]].

Una exposició aguda a altes (però no letals) concentracions de clor pot provocar un [[edema pulmonar]], o líquid en el [[pulmons]]. Una exposició crònica a baixa concentració debilita els pulmons augmentant-ne la susceptibilitat a altres malalties pulmonars.

En molts països es fixa com a límit d'exposició en el treball per a aquest gas 0,5 ppm (mitja de 8 hores diàries, 40 hores a la setmana).

Es poden produir fums tòxics quan es mescla hipoclorit de sodi amb [[urea]], [[amoníac]] o algun altre producte de neteja. Aquests fums consisteixen en una mescla de clor i clorur de nitrogen; per tant, aquestes combinacions haurien de ser evitades.

==Referències==
references /

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Chlorine}}
* [http://www.webelements.com/webelements/elements/text/Cl/index.html WebElements.com - Clor] {{en}}
* [http://environmentalchemistry.com/yogi/periodic/Cl.html EnvironmentalChemistry.com - Clor] {{en}}
* [http://periodic.lanl.gov/elements/17.html Los Alamos National Laboratory - Clor] {{en}}
{{Taula periòdica compacta}}

{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sk}}

[[Categoria:Clor| ]]</text>
      <sha1>hgjb3wlplze6k8vqccu6hzut2gglmbr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>