<page>
    <title>Països Baixos</title>
    <ns>0</ns>
    <id>15856</id>
    <revision>
      <id>14027794</id>
      <parentid>14027788</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T07:37:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Laurita</username>
        <id>72839</id>
      </contributor>
      <comment>/* Govern i política */</comment>
      <text>{{vegeu (des)|l'Estat dels Països Baixos}}
!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
|preposicio_pais = dels
|gentilici = Neerlandès, neerlandesa
|nom_comu = Països Baixos
|nom_original = Nederland
|imatge_bandera = Flag of the Netherlands.svg
|imatge_escut = Royal Coat of Arms of the Netherlands.svg
|lema_nacional = Je maintiendrai (''Mantindré'' en [[francès]])
|imatge_mapa = EU-Netherlands.svg
|idiomes_oficials = [[Neerlandès]], [[frisó]] (a [[Província de Frísia|Frísia]]), [[papiament]] (a [[Bonaire]]), [[anglès]] (a [[Sint Eustatius]] i a [[illa de Saba|Saba]])
|capital = [[Amsterdam]]ref group=nb[[La Haia]] és seu del govern/ref
|coordenades_capital = {{coord|52|22|N|04|54|E|type:country(41526)|display=inline,title}}
|major_ciutat = [[Amsterdam]]
|tipus_govern = [[Monarquia constitucional]] br / [[Parlament|parlamentària]]
|titols_liders = [[Rei dels Països Baixos|Rei]] br / [[Primer ministre dels Països Baixos|Primer Ministre]] 
|noms_liders = [[Guillem Alexandre dels Països Baixos|Guillem Alexandre]]br /[[Mark Rutte]] 
|area = 41.526
|posicio_llista_area = 131è
|magnitud_area = 1E11
|percentatge_aigua = 18,41%
|codi_FIPS = NL
|poblacio_censada = —
|any_cens_poblacio = —
|densitat_poblacio = 393
|posicio_llista_densitat = 25è
|moneda = [[Euro]] (a Europa)ref group=nbEl [[dòlar estatunidenc]] és l'única moneda de curs legal al [[Carib neerlandès]]. Abans del 2011 ho era el [[florí de les Antilles Neerlandeses|florí de les Antilles]]./refref group=nbA Europa [[Florí neerlandès|Florins neerlandesos]] abans del 2002./ref
|codi_moneda = EUR
|tipus_sobirania = [[Independència]]
|events_establir_sobirania = Declaradabr /Reconegudaref group=nba la [[Pau de Westfàlia]]/ref
|dates_establiment_sobirania = d'[[Espanya]]br /el [[23 de maig]] de [[1568]]br /el [[30 de gener]] de [[1648]]
|zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]] i AST
|variacio_utc = +1/−4
|zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CEST]] i AST
|variacio_utc_DST = +2/−4
|himne_nacional = [[Het Wilhelmus]]
|domini_TLD = nl
|codi_trucada = 31 i +599
|notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
Els '''Països Baixos''' (''Nederland'' en [[neerlandès]] {{IPA|['neːdərlɑnt]}} i ''Nederlân'' en [[frisó]]) són un estat de l'Europa Occidental situat a la desembocadura dels rius [[Rin]] i [[Mosa]]. Limiten al nord i a l'oest amb el [[Mar del Nord]], al sud amb [[Bèlgica]] i a l'est amb [[Alemanya]].

És un [[país constituent]] del [[Regne dels Països Baixos]] juntament amb els països [[carib]]enys d'[[Aruba]], [[Curaçao]] i [[Sint Maarten]]. La capital dels Països Baixos és [[Amsterdam]] i el seu del govern es troba a [[La Haia]]. Les illes caribenyes [[Bonaire]], [[Sint Eustatius]] i [[Saba]] formen part del país com a municipis especials. El sistema de govern és una [[monarquia constitucional]]. 

Els Països Baixos compten amb 16.730.632 habitants, una superfície de 41.526 km² i una densitat de població de 447,9/km² (2012). Més del 18% de la superfície es compon d'aigua i gran part del país es troba sota el nivell del mar. L'estat està protegit del mar per dics i estructures de defensa. La terra guanyada al mar s'anomena «[[pòlder]]». Administrativament, el país es divideix en dotze províncies. Constitueix, juntament amb [[Bèlgica]] i [[Luxemburg]], el [[Benelux]].

== Noms ==
[[Fitxer:Molí_d'aigua_a_Kagerplassen.jpg|thumb|left|Típic paisatge dels Països Baixos. Molí d'aigua a [[Kagerplassen]].]]
Si bé el nom oficial del país correspon al català «Països Baixos» (o, literalment, «País Baix»), el nom «[[Holanda (regió)|Holanda]]» (que és només l'antic [[comtat d'Holanda]], actualment partit en dues províncies) s'utilitza prou com a equivalent seu a nivell informal per part de no neerlandesos. Aquest fet pot provocar malestar entre neerlandesos no holandesos, des dels antigament catòlics de les províncies del sud (Limburg, Brabant) fins a frisons de llengua i cultura diferents (no ''holandesos).'' 

Històricament, durant l'ocupació espanyola, des del segle XVI, en castellà s'utilitzava la paraula Flandes per a indicar totes les possessions castellanes a les Disset Províncies. Quan les set províncies del nord van aconseguir la independència d'Espanya, la paraula Flandes va continuar utilitzant-se per les províncies ocupades i Holanda per les províncies rebels. Aquest costum va imposar-se a les altres llengües de la península Ibèrica. En català, el malentès s'engrandeix pel fet que la [[Neerlandès|llengua neerlandesa]] ha estat coneguda amb els noms d'[[holandès]] o [[flamenc]], cosa que afavoreix etiquetar tots els seus parlants com a «holandesos» o com a «flamencs», encara que siguin, posem per cas, d'[[Eindhoven]], [[Groningen]] o [[Anvers]]. Aquesta confusió, comuna a altres llengües romàniques ([[castellà]], [[francès]]) és diferent per exemple en l'[[anglès]], on la confusió es fa entre dos noms de la mateixa llengua ''(dutch'' o ''flemish),'' però el gentilici anglés ''Dutch'' o ''Dutchman'' és més únivoc. Molts anglòfons utilitzen el nom del país ''The Netherlands'' i de la regió ''Holland'' com a sinònims. Al [[llatí]] del segle de la [[Il·lustració]], els científics van utilitzar el mot ''Belgium'' i l'adjectiu derivat ''belgicus'' per a traduir Països Baixos. 

Per a un assaig de clarificació, vegeu ''[[Països Baixos (topònim)]]''.

== Història ==
{{principal|Història dels Països Baixos}}
[[Fitxer:WilliamOfOrange1580.jpg|thumb|upright|left|[[Guillem I d'Orange-Nassau]], líder dels Països Baixos durant la [[Guerra dels vuitanta anys]].]]
Sota [[Carles V del Sacre Imperi Romanogermànic|Carles V]], [[Llista d'emperadors del Sacre Imperi Romanogermànic|emperador del Sacre Imperi Romanogermànic]], i rei dels [[Imperi espanyol|regnes hispànics]], la regió formava part de les [[Disset Províncies]] dels Països Baixos, que incloïa també els actuals territoris de [[Bèlgica]], [[Luxemburg]], i algunes parts de [[França]] i [[Alemanya]]. La [[guerra dels vuitanta anys]] entre les províncies i Espanya començà el 1568. El 1579, la part nord de les disset províncies formà la [[Unió d'Utrecht]], un tractat on es prometeren suport mutu en la seva defensa contra l'exèrcit espanyol. Aquest tractat és considerat com la fundació dels moderns Països Baixos. El 1581 les províncies del nord adoptaren l'[[Acta d'Abjuració]], la declaració d'independència amb la qual les províncies deposaven oficialment [[Felip II de Castella|Felip II]]. La guerra continuà fins a 1648, quan el rei [[Felip IV de Castella]] reconegué finalment la independència de les set províncies del nord amb la [[Pau de Münster]]. Parts de les províncies del sud esdevingueren ''de facto'' colònies de la nova república.

=== Províncies Unides 1581-1795 ===
[[Fitxer:Jan Steen - Adolf en Catharina Croeser aan de Oude Delft 1655.jpg|thumb|Vida diària durant l'[[Edat d'Or Holandesa]] en una pintura]]
[[Fitxer:Van Soest, Attack on the Medway.jpg|thumb|''Atac holandès a Medway'', juny de 1667, durant la [[segona guerra anglo-neerlandesa]].]]
{{principal|Províncies Unides}}
Des de la seva independència de [[Felip II de Castella|Felip II]] el 1581, les set províncies formaren la República de les Set Províncies Unides dels Països Baixos. La república era una [[confederació]] de les províncies d'[[comtat d'Holanda|Holanda]], [[comtat de Zelanda|Zelanda]], [[Província de Groningen|Groningen]], [[Província de Frísia|Frísia]], [[bisbat d'Utrecht|Utrecht]], [[Overijssel]] i [[Gelderland]]. Totes aquestes províncies eren autònomes i tenien el seu propi govern, l'Estat de la Província. L'Estat General, el govern confederal, tenia la seu a [[La Haia]] i era format per representants de cadascuna de les províncies. La part poc poblada de [[Drenthe]] també formava part de la república, malgrat no ésser considerada una província. Drenthe tenia el seu propi Estat però el seu cap era designat per l'Estat General. La república ocupava també les anomenades [[Terres de la Generalitat]] (''Generaliteitslanden'' en neerlandès). Aquests territoris eren governats directament per l'Estat General, és a dir, no tenien autogovern ni representant al govern confederal. La majoria d'aquests territoris foren ocupats durant la guerra dels vuitanta anys. Eren majoritàriament catòlics i eren usats com a zona de seguretat entre la República i els [[Països Baixos espanyols]].

El país esdevingué un dels majors poders marítims i econòmics del segle XVII. Durant la també anomenada [[Edat d'Or Holandesa]] (''Gouden Eeuw'') s'establiren colònies i mercats per tot arreu del globus (l'anomenat [[Imperi neerlandès]]). S'establiren assentaments a [[Amèrica del Nord]] començant per la fundació de [[Nova Amsterdam]], a l'actual [[Manhattan]], el 1614. A [[Sud-àfrica]] es creà l'assentament de la [[Colònia del Cap]] el 1652. Durant el segle XVII, la població neerlandesa s'incrementà en una xifra estimada que arribà cap als 1,5 i els 2 milions.refLa major part de la població del país durant aquest període vivia a les regions d'Holanda i Zelanda. Aquestes regions experimentaren una explosió de població entre els anys 1500 i 1650 de 350.000 a 1.000.000 d'habitants. Posteriorment, la població s'anivellà i la població total del país restà sobre els 2 milions durant el segle XVIII; De Vries and Van der Woude, pp. 51-52/ref

Molts historiadors econòmics esmenten els Països Baixos com el primer país [[capitalisme|capitalista]] del món. L'Europa moderna primerenca tingué la ciutat comercial més rica i la primera [[borsa]] a temps complet a [[Amsterdam]]. La inventiva dels comerciants portà a les primeres [[assegurança|assegurances]] i plans de pensions, així com altres fenòmens menys benignes com les primeres bombolles econòmiques. La primera bombolla d'inflació del món fou l'anomenada [[Tulipamania]] dels anys 1636-1637, i segons Murray Sayle, el primer especulador econòmic mundial [[Isaac le Maire]], qui forçà una caiguda dels preus de les accions per comprar-les després per sota del preu de mercat..refJapan Goes Dutch, ''London Review of Books'' ([[2001-04-01]]). 3-7./ref

La república començà a declinar a finals del segle XVIII, a causa de la competència econòmica d'[[Anglaterra]] i a la llarga rivalitat de les dues principals faccions de la societat holandesa, els ''Staatsgezinden'' (Republicans) i els ''Prinsgezinden'' (Reialistes o Orangistes).

=== Sota la influència francesa 1795-1815 ===
{{principal|República Batava|Regne d'Holanda}}
El [[19 de gener]] de [[1795]], un dia després que l'[[stadhouder]] [[Guillem V d'Orange-Nassau]] fugís a Anglaterra, fou proclamada la ''Bataafse Republiek'' ([[República Batava]]), portant els Països Baixos a un [[centralisme|estat unitari]]. De 1795 a 1806, la República Batava convertí els Països Baixos en una [[república]] seguint el model de la [[Primera República Francesa]].

De 1806 a 1810, el ''Koninkrijk Holland'' ([[Regne d'Holanda]]) fou establert per [[Napoleó Bonaparte]] com un regne titella governat pel seu germà, [[Louis Bonaparte]], per tal de controlar els Països Baixos de forma més eficient. El nom de la província més destacada, [[Regne d'Holanda|Holanda]], fou escollida per representar el país al complet. El Regne d'Holanda comprenia l'àrea dels actuals Països Baixos, amb l'excepció de Limburg i parts de Zelanda, que eren territoris francesos. El 1807, la prussiana [[Frísia Oriental]] i [[Jever]] foren afegides al regne. El 1809 això no obstant, després de la invasió anglesa, Holanda va haver de cedir tots els seus territoris per sota del riu [[Rin]] a França.

El rei Louis Napoleon no acomplí les expectatives de Napoleó - intentà servir els interessos dels holandesos en lloc dels del seu germà - i va haver d'abdicar l'[[1 de juliol]] de [[1810]]. Fou succeït pel seu fill de cinc anys [[Napoleó Louis Bonaparte]]. Aquest regnà com a Louis II durant deu dies mentre l'emperador Napoleó Bonaparte ignorà l'ascens del seu jove nebot al tron. L'emperador envià un exèrcit per envair el país i dissolgué el Regne d'Holanda. Els Països Baixos esdevingueren aleshores part de l'Imperi Francès. Aquest període durà de 1810 a 1813, quan Napoleó fou derrotat a la [[batalla de Leipzig]].

=== Regne dels Països Baixos ===
{{principal|Regne dels Països Baixos}}
El fill de Guillem V d'Orange-Nassau, [[Guillem I dels Països Baixos]], retornà als Països Baixos el 1813 per esdevenir príncep sobirà dels Països Baixos. El [[16 de març]] de [[1815]], el príncep sobirà esdevingué rei dels Països Baixos.

El 1815, al [[Congrés de Viena]] es formà el [[Regne Unit dels Països Baixos]], expandint els Països Baixos amb [[Bèlgica]] per tal de crear un estat fort al cantó nord de França. A més, Guillem esdevingué per herència [[Gran Ducat de Luxemburg|Gran Duc de Luxemburg]]. El Congrés de Viena atorgà Luxemburg a Guillem com a propietat personal a canvi de les seves possessions alemanyes de [[Nassau-Dillenburg]], [[Siegen]], [[Hadamar]] i [[Diez]].

Bèlgica es rebel·là i obtingué la seva independència el 1830, mentre que la unió personal entre Luxemburg i els Països Baixos fou separada el 1890, quan [[Guillem III dels Països Baixos]] morí sense descendència masculina. La [[llei sàlica]] impedí que la seva filla [[Guillemina I dels Països Baixos]] esdevingués Gran Duquessa. Aleshores, el tron de [[Luxemburg]] passà de la [[Casa d'Orange-Nassau]] a la [[Casa de Nassau-Weilburg]], una altra branca de la [[Casa de Nassau]].

[[Fitxer:GezichtOpNieuwAmsterdam.jpg|thumb|[[Nova Amsterdam]] el 1664, abans que fos canviada amb els britànics per [[Surinam]]. Sota els britànics es convertí en la ciutat de [[Nova York]].]]
El major assentament holandès mar enllà fou la Colònia del Cap. Fou creada per Jan van Riebeeck en nom de la Companyia Holandesa de les Índies Orientals a [[Ciutat del Cap]] (en neerlandès Kaapstad) el 1652. El Príncep d'Orange consentí l'ocupació i control britànics de la Colònia del Cap al 1788. Els Països Baixos també posseïen altres colònies, però els assentaments holandesos en aquests territoris eren limitats. Les més importants eren les de les [[Índies Orientals Neerlandeses]] (avui [[Indonèsia]]) i [[Surinam]] (Surinam fou intercanviat amb els britànics per la ciutat de [[Nova Amsterdam]], avui dia la ciutat de [[Nova York]]). Aquestes colònies foren en primer lloc administrades per la [[Companyia Holandesa de les Índies Orientals]] i la [[Companyia Holandesa de les Índies Orientals]], ambdós empreses privades col·lectives. Tres segles més tard aquestes companyies van tenir problemes econòmics i en els territoris on elles operaven el control fou assumit pel govern neerlandès (el 1815 i 1791 respectivament). Aleshores esdevingueren oficialment colònies. Durant aquest període colonial els Països Baixos s'involucraren activament en el comerç d'esclaus.

Durant el segle XIX, els Països Baixos s'industrialitzaren lentament, comparat amb els seus països veïns, principalment a causa de la gran complexitat que significava modernitzar les seves infraestructures, consistents en grans canals d'aigua i la gran confiança que la seva indústria tenia en l'energia del vent.

Malgrat els Països Baixos romangueren neutrals durant la [[I Guerra Mundial]], en realitat hi va tenir un paper destacat.ref name=Abbenhuis, Maartje M 2006Abbenhuis, Maartje M. The Art of Staying Neutral. Amsterdam: Amsterdam UP, 2006./ref El [[Alfred von Schlieffen|Comte Schlieffen]] havia planejat envair els Països Baixos mentre avançava cap a França. Aquest pla fou canviat per Helmuth von Moltke el Jove amb la intenció de mantenir la neutralitat neerlandesa. Aquesta fou essencial per la supervivència alemanya fins al blocatge dels Estats Units i Gran Bretanya del 1916 quan la importació de béns a través dels Països Baixos ja no fou possible. Això no obstant, aquests seguiren neutrals durant la comtessa, gràcies a la seva diplomàcia i la seva habilitat pel comerç.ref name=Abbenhuis, Maartje M 2006/

=== La Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Rotterdam.jpg|right|thumb|[[Rotterdam]] després dels atacs aeris alemanys el 1940.]]
Els Països Baixos intentaren també mantenir-se neutrals durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Això no obstant, l'[[Alemanya nazi]] envaí els Països Baixos el 1940 durant la seva campanya de l'Europa Occidental i el país capitulà en només cinc dies. El regne com a tal, continuà la guerra des del seu imperi colonial i el govern continuà en el seu exili a [[Londres]].

Durant l'ocupació, al voltant de 100.000 jueus neerlandesosref{{ref-web|url=http://www.westerbork.nl/site1.2/English/KAMP/k08.html|títol=Kamp Westerbork!--Títol generat per bot--}}/ref foren portats a camps de concentració a [[Alemanya]], [[Polònia]] i [[Txecoslovàquia]]. Quan aquests camps foren alliberats, només 876 n'havien sobreviscut.

El govern en l'exili va perdre el control de la seva més gran colònia, les [[Índies Orientals Neerlandeses]] (Indonèsia), a mans de l'[[Imperi Japonès]] el març de 1942. Un cop acabada la guerra, Indonèsia proclamà la seva independència, que assolí el 1949.

La família reial dels Països Baixos es traslladà eventualment a [[Ottawa]] tot esperant l'alliberament dels Països Baixos, i la princesa Margarida nasqué durant aquest exili canadenc. El 1944-45, l'exèrcit canadenc fou el responsable d'alliberar la major part dels Països Baixos de l'ocupació alemanya.

=== Història recent ===
[[Fitxer:Inpoldering Flevoland.gif|thumb|Els treballs de [[Zuiderzee]] es desenvoluparen entre 1920 i 1975 i portaren a la creació d'una nova província. Aquesta fou creada el 1986 amb el nom de [[Flevoland]].]]
Després de la guerra, l'economia neerlandesa prosperà, deixant enrere l'era de neutralitat i apropant-se als seus estats veïns. Els Països Baixos foren uns dels fundadors del [[Benelux]] ('''Be'''lgië, '''Ne'''derland (Països Baixos) i '''Lux'''emburg), i fou un dels dotze fundadors de l'[[OTAN]] i un dels sis fundadors de la [[Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer]], la qual evolucionà, a través de la [[Comunitat Econòmica Europea]], cap a la [[Unió Europea]].

La darrera gran inundació als Països Baixos esdevingué el febrer de 1953, quan una gran tempesta provocà el col·lapse de diversos dics al sud-oest dels Països Baixos. Més de 1.800 persones s'ofegaren. El govern neerlandès decidí crear un important programa de treballs (''Deltawerken'', Treballs del Delta) per protegir el país davant de futures inundacions. Els treballs es perllongaren durant més de trenta anys.

Als anys 60 i 70 el país visqué una època de canvi cultural. Especialment els joves rebutjaren les tradicionals línies religioses i classistes i pressionaren a favor de nous canvis en matèria de drets de les dones, sexualitat, desarmament o temes medi-ambientals, que portaren a liberalitzar temes com la política de drogues, l'eutanàsia o els afers relacionats amb l'homosexualitat.

== Govern i política ==
[[Fitxer:Mark Rutte-6.jpg|thumb|El Primer Ministre, [[Mark Rutte]].]]
Els Països Baixos formen una [[monarquia constitucional]] amb un sistema [[Parlament|parlamentari]] de govern, i les seves polítiques liberals han cridat l'atenció mundial particularment a l'àrea de consum de drogues, [[prostitució]] i [[eutanàsia]].ref{{ref-web | url = http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,1043887,00.html | títol = Huyendo de la muerte | any = 2003 | obra = [[Deutsche Welle]] 27 de novembre de 2003 | consulta = 10 de març de 2008 | llengua = castellà}}/ref El país es descriu com un estat de consolidació polític-social, arribant fins i tot a projectar-se com un ''[[statu quo]]'' dels països del món. Les polítiques del seu [[govern]] es caracteritzen per un esforç a aconseguir ampli [[consens]] en decisions importants, dins de la comunitat política i de la societat íntegrament. L'Estat a més es caracteritza políticament i socialment per reformar institucions com la [[família]] i permetre amb això l'entrada de noves maneres de convivència social tals com el [[matrimoni]] del mateix sexe, la [[transsexualitat]],ref{{format ref}}http://www.atandalucia.org/2011/09/una-nina-transexual-comparte-su.html?spref=fb/ref la prostitució, la clonació, l'eutanàsia i l'ús de drogues recreacionals.

Dins de la seva conformació política, el Willem-Alexander exerceix el [[poder executiu]] i ratifica la lliure elecció del [[Primer Ministre]] pel poble. El [[poder legislatiu]] està representat pel que fins avui dia es denominen Estats Generals ([[Parlament]]), les quals consisteixen en dues càmeres de representació legislativa. 

La [[Constitució]] del país va ser promulgada per primera vegada el [[1815]]. No obstant això, la primera constitució neerlandesa va ser promulgada el [[1798]], en la [[República Batava]]. El país es regeix d'acord a l'Estatut del Regne de [[1954]] i a la Constitució de [[1815]], els quals han estat reformats en innombrable quantitat d'ocasions. El [[sufragi masculí]] es va implantar el [[1917]] i l'[[sufragi universal|universal]] el [[1919]].

== Geografia ==
[[Fitxer:La2-demis-netherlands.png|thumb|[[Riu]]s als Països Baixos.]]
El nom del país, ''Nederlanden'' «Terres baixes», es deu al fet que una part del nord i oest del territori del país es troba per sota del nivell del mar. Al sud-est del país s'estenen els anomenats Països alts superiors, que s'eleven un poc per sobre del nivell del mar. Un complex sistema de drenatge d'aigua, la construcció del qual es va iniciar en l'[[època medieval]], ha permès incrementar la superfície del país en més d'un 20%. Sense un drenatge constant la meitat dels Països Baixos seria inundat pel mar i pels nombrosos rius que creuen el seu territori, com és el cas del Rin que desemboca a [[Rotterdam]], el que ha fet d'aquesta [[ciutat]] el port de major moviment en el continent.

=== Rius ===
El país és dividit en dues parts principals pels seus tres rius més grans, el [[Rin]] (''Rijn'') i el seu principal afluent, el [[Waal]], així com el [[Mosa]] (''Maas''). Aquests rius fan la funció de barrera natural entre les terres del nord i les del sud.

La part sud-oest dels Països Baixos està formada pel gran delta que formen aquests rius i l'[[Escalda (riu)|Escalda]] (''Scheldt''), que es divideix en dos braços, la ''Westerschelde'' i l'''Oosterschelde''. Només un braç del Rin, l'[[IJssel]], desemboca més al nord-est a l'estany d'[[IJsselmeer]], l'antic [[Zuiderzee]] (mar del sud).

=== Inundacions ===
[[Fitxer:The_Netherlands_compared_to_sealevel.png|thumb|Àrees dels Països Baixos que estan per sobre del nivell del mar.]]
Amb el pas dels segles, la línia de costa dels Països Baixos han canviat considerablement com a resultat de la intervenció humana o desastres naturals. La més notable en termes de pèrdua de terra fou la tempesta de 1134, que provocà la creació de l'[[arxipèlag]] de [[Zelanda]] al sud-oest. La inundació de St. Elizabeth de 1421 i la mala gestió posterior destruí el [[pòlder]] inundant grans parts del centre-sud del país. Més recentment, parts de Zelanda s'inundaren durant la inundació del [[Mar del Nord]] de 1953, a conseqüència de la qual el [[Rijkswaterstaat]] executà els treballs de l'anomenat [[Pla Delta]] de 1958 a 1997.

Aquests desastres foren potenciats en part per la influència humana. La gent havia drenat les terres altes pantanoses per a poder ser usades com a cultius. Aquest drenatge provocà que la [[torba]] fèrtil es comprimís i que el nivell del terra baixés. Per protegir-se de les inundacions es construïren una sèrie de defenses en contra de l'aigua. Com el nivell del terra baixava, els dics hagueren de créixer formant un sistema integrat. Al segle XIII, els [[molí de vent|molins de vent]] van ser usats per treure aigua d'àrees per sota del nivell del mar. Els molins de vent foren usats més tard per drenar llacs, creant els famosos [[pòlder]]s. L'any 1932, l'[[Afsluitdijk]] fou conclòs, tancant l'antic [[Zuiderzee]] (mar del Sud) del [[Mar del Nord]], creant el llac [[IJsselmeer]]. Formà part dels anomenats treballs del Zuiderzee on quatre pòlders foren robats al mar amb un total de 2.500 kmsup2/sup.ref{{ref-web|url=http://www.sdu.nl/staatscourant/gemeentes/gem533nh.htm|editor=www.sdu.nl|títol=Kerngegevens gemeente Wieringermeer|consulta=2008-01-21}}/refref{{ref-web|url=http://www.sdu.nl/staatscourant/PROVINCIES/flevoland.htm|editor=www.sdu.nl|títol=Kerngegevens procincie Flevoland|consulta=2008-01-21}}/ref

=== Clima ===
La direcció del vent predominant als Països Baixos és del sud-oest, el que provoca un clima oceànic moderat, amb estius frescs i hiverns moderats. Les taules següents estan basades en temperatures moderades de l'institut KNMI a l'estació meteorològica de [[De Bilt]] entre 1971 i 2000:

{| class=wikitable style=font-size:97%; text-align:right; width=80%
|-
! width=150px| ''Mes''
! Gen !! Feb !! Mar !! Abr !! Mai !! Jun !! Jul !! Ago !! Set !! Oct !! Nov !! Des
! ''Any''
|-
| ''Temp. màximes mitj. (°C)''
| 5.2 || 6.1 || 9.6 || 12.9 || 17.6 || 19.8 || 22.1 || 22.3 || 18.7 || 14.2 || 9.1 || 6.4 || 13.7
|-
| ''Temp. mínimes mitj. (°C)''
| 0.0 || -0.1 || 2.0 || 3.5 || 7.5 || 10.2 || 12.5 || 12.0 || 9.6 || 6.5 || 3.2 || 1.3 || 5.7
|-
|''Temp. mitjana (°C)''
| 2.8 || 3.0 || 5.8 || 8.3 || 12.7 || 15.2 || 17.4 || 17.2 || 14.2 || 10.3 || 6.2 || 4.0 || 9.8
|}
{| class=wikitable style=font-size:97%; text-align:right; width=80%
|-
! width=150px| ''Mes''
! Gen !! Feb !! Mar !! Abr !! Mai !! Jun !! Jul !! Ago !! Set !! Oct !! Nov !! Des
! ''Any''
|-
| ''Precipitacions mitj. (mm)''
| 67 || 48 || 65 || 45 || 62 || 72 || 70 || 58 || 72 || 77 || 81 || 77 || 793
|-
|''Hores de sol mitj.''
| 52 || 79 || 114 || 158 || 204 || 187 || 196 || 192 || 133 || 106 || 60 || 44 || 1524
|}

== Subdivisió administrativa ==
[[Fitxer:Netherlands pol87.jpg|thumb|Mapa dels Països Baixos del 1975 (en [[anglès]]). Vegeu-ne també un de més recent [[:Fitxer:Railwaysnetherlands.png|aquí]].]]
[[Fitxer:ProvincesOfTheNetherlands.gif|thumb|Províncies dels Països Baixos.]]
A efectes administratius els Països Baixos estan dividits en 12 regions administratives, anomenades [[Província dels Països Baixos|províncies]], cadascuna sota un governador, anomenat ''Commissaris van de Koningin'' (Comissionat de la Reina), excepte a la província de [[Limburg (Països Baixos)|Limburg]] on el Comissionat és anomenat ''Gouverneur'' ([[Governador]]). Totes les províncies es divideixen en municipis (''gemeenten''), 458 en total (1 gener 2006). El país també es divideix en districtes aquàtics (''waterschap'' o ''hoogheemraadschap''), cadascun dels quals té autoritat en matèria d'aigua. A 1 de gener de 2005 n'hi ha 27. La creació d'aquests organismes data del 1196.

L'estructura administrativa de les tres [[illes BES]] és diferent. Les illes tenen l'estatus de cossos públics (''openbare lichamen'') i són referits generalment com a municipis especials. No formen part de cap província. 

;Províncies dels Països Baixos
{| style=background:transparent; cellspacing=2px
|
{| class=sortable wikitable style=text-align:left;
|-
!width=40px class=unsortable| [[Bandera]]
!width=140px| [[Província dels Països Baixos|Província]]
!width=80px| [[Capital]]
!width=80px| Ciutat més gran
!width=60px| [[Àrea]] (kmsup2/sup)ref name=ProvArea{{ref-web|url=http://statline.cbs.nl/StatWeb/publication/?VW=TDM=SLNLPA=70072nedD1=224D2=5-16D3=lHD=081103-1603HDR=TSTB=G1,G2|llengua=Dutch|editor=[[Statistics Netherlands]]|any=2007|consulta=2007-10-13|títol=Regionale Kerncijfers Nederland}}/ref
!width=70px| [[Població]]ref{{ref-web|url=http://statline.cbs.nl/StatWeb/publication/?VW=TDM=SLNLPA=03759nedD1=0D2=802-813D3=0D4=lHD=081103-1603|llengua=Dutch|editor=[[Statistics Netherlands]]|any=2007|consulta=2007-10-13|títol=Bevolking per regio naar leeftijd, geslacht en burgerlijke staat}}/ref
!width=80px|Densitatbr /(per kmsup2/sup)
|-
| [[Fitxer:North Brabant-Flag.svg|27px|border|Brabant Septentrional]] || [[Brabant Septentrional]]|| [['s-Hertogenbosch|Den Bosch]] || [[Eindhoven]] || style=text-align:right|4 916|| style=text-align:right|2 419 042|| style=text-align:right|492
|-
| [[Fitxer:Flag Drenthe.svg|27px|border|Drenthe]] || [[Drenthe]] || [[Assen]] || [[Assen]] || style=text-align:right|2 641|| style=text-align:right|486 197|| style=text-align:right|184
|-
| [[Fitxer:Flevolandflag.svg|27px|border|Flevoland]] || [[Flevoland]] || [[Lelystad]] || [[Almere]] || style=text-align:right|1 417|| style=text-align:right|374 424|| style=text-align:right|264
|-
| [[Fitxer:Frisian flag.svg|27px|border|Frísia]] || [[Província de Frísia|Frísia]] || [[Ljouwert]] || [[Ljouwert]] || style=text-align:right|3 341|| style=text-align:right|642 209|| style=text-align:right|192
|-
| [[Fitxer:Gelderland-Flag.svg|27px|border|Gelderland]] || [[Gelderland]] || [[Arnhem]] || [[Nimega]] || style=text-align:right|4 971|| style=text-align:right|1 979 059|| style=text-align:right|398
|-
| [[Fitxer:Flag Groningen.svg|27px|border|Groningen]] || [[Província de Groningen|Groningen]] || [[Groningen]] || [[Groningen]] || style=text-align:right|2 333|| style=text-align:right|573 614|| style=text-align:right|246
|-
| [[Fitxer:Flag Zuid-Holland.svg|27px|border|Holanda Meridional]] || [[Holanda Meridional]] || [[La Haia]] || [[Rotterdam]] || style=text-align:right|2 814|| style=text-align:right|3 455 097|| style=text-align:right|1228
|-
| [[Fitxer:Flag North-Holland, Netherlands.svg|27px|border|Holanda Septentrional]] || [[Holanda Septentrional]] || [[Haarlem]] || [[Amsterdam]] || style=text-align:right|2 671|| style=text-align:right|2 613 070|| style=text-align:right|978
|-
| [[Fitxer:NL-LimburgVlag.svg|27px|border|Limburg]] || [[Limburg (Països Baixos)|Limburg]] || [[Maastricht]] || [[Maastricht]] || style=text-align:right|2 150|| style=text-align:right|1 127 805|| style=text-align:right|525
|-
| [[Fitxer:Flag Overijssel.svg|27px|border|Overijssel]] || [[Overijssel]] || [[Zwolle]] || [[Enschede]] || style=text-align:right|3 325|| style=text-align:right|1 116 374|| style=text-align:right|336
|-
| [[Fitxer:Utrecht (province)-Flag.svg|27px|border|Utrecht]] || [[Província d'Utrecht|Utrecht]] || [[Utrecht]] || [[Utrecht]] || style=text-align:right|1 385|| style=text-align:right|1 190 604|| style=text-align:right|860
|-
| [[Fitxer:Flag of Zeeland.svg|27px|border|Zelanda]] || [[Zelanda]] || [[Middelburg]] || [[Middelburg]] || style=text-align:right|1 787|| style=text-align:right|380 497|| style=text-align:right|213
|}
|}

;Cossos públics dels Països Baixos
{| style=background:none; cellspacing=2px
|
{| class=sortable wikitable style=text-align:left;
|-
!width=40px class=unsortable| [[Bandera]]
!width=140px| [[Illes BES|Cos públic]]
!width=80px| [[Capital]]
!width=80px| Ciutat més gran
! style=width:60px;| [[Àrea]] (km²)ref name=ProvArea /
!width=70px| [[Població]]ref name=ProvArea /
! style=width:80px;|Densitatbr /(per km²)
|-
| [[Fitxer:Flag of Bonaire.svg|27px|border|Bonaire]] || [[Bonaire]] || [[Kralendijk]] || [[Kralendijk]] || style=text-align:right|288|| style=text-align:right|15 414|| style=text-align:right|54
|-
| [[Fitxer:Flag of Sint Eustatius.svg|27px|border|Sint Eustatius]] || [[Sint Eustatius]] || [[Oranjestad (Sint Eustatius)|Oranjestad]] || [[Oranjestad (Sint Eustatius)|Oranjestad]] || style=text-align:right|21|| style=text-align:right|3 300|| style=text-align:right|157
|-
| [[Fitxer:Flag of Saba.svg|27px|border|Saba]] || [[Saba (illa)|Saba]] || [[The Bottom]] || [[The Bottom]] || style=text-align:right|13|| style=text-align:right|2 000|| style=text-align:right|154
|}
|}

== Economia ==
{{AP|Economia dels Països Baixos}}
{{Economia|pib=$481.100 milions
|pibc=$29.500 
|creix=1,2%
|infla=1,4%
|rnb=$31.700
|atur=6,0%
|exp=$293.100 milions
|imp=$252.700 milions
|font=[http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/index.html CIA Factbook] en dòlars de EUA}} 

Els Països Baixos tenen una economia oberta i moderna, fortament basada en el comerç exterior, especialment amb [[Alemanya]], gràcies al seu paper de nus de comunicacions europeu, amb, d'entre altres, el port més important del continent ([[Rotterdam]]). Les indústries més importants són l'alimentària, la química, la petroliera i la fabricació d'aparells electrònics. L'agricultura, tot i tenir poc pes en el total econòmic, té més pes que en altres països desenvolupats, gràcies a una mecanització acusadíssima, que, tot i ocupar menys del 4% de la població activa produeix grans superàvits de menjar per a la indústria alimentària. El país se situa tercer a nivell mundial en valor d'exportacions agrícoles, darrere només dels [[Estats Units]] i França.

== Llengües ==
Els Països Baixos tenen dues llengües oficials: el [[neerlandès]] (arreu) i el [[frisó]] (a la [[província de Frísia]], al costat del neerlandès).

A més, tant el [[limburguès]] com una sèrie de dialectes del [[baix saxó]] (groninguès, drentès, stellingwerfès, sallandès, twentès, veluwès i achterhoekès) tenen el reconeixement de llengua regional. 

Unes 17.500 persones empren la llengua de signes neerlandesa, que encara espera reconeixement oficial.

En el món de l'empresa i l'educació l'ús de l'[[anglès]] és força estès. Així per exemple el segon cicle de la majoria de carreres universitàries (4t i 5è cursos, anomenats ''Master'') és impartit en anglès i no pas en neerlandès.

A més, la presència de molts immigrants ha dut moltes altres llengües al país. Hi són notables el [[malai]] i el crioll [[sranan]], [[papiamentu]] (d'entre les llengües provinents d'antigues colònies o actuals territoris associats al Regne dels Països Baixos), i el [[turc]], el [[kurd]], l'[[Llengua àrab|àrab]] i el [[berber]] (d'entre les llengües dutes per immigrants econòmics del Nord d'Àfrica o Anatòlia).

== Cultura ==
[[Fitxer:Carlos de Haes — Paisaje de Holanda.jpg|thumb|''[[Paisaje de Holanda (Carlos de Haes)|Paisaje de Holanda]]'' ([[Carlos de Haes]], c. 1884), obra conservada al [[Museu d'Art Jaume Morera]]]]
Els [[Molí de vent|molins de vent]], les [[tulipa|tulipes]], els [[esclop]]s, el [[formatge]] i la [[ceràmica de Delft]] formen part de l'imaginari turístic associat a la cultura neerlandesa.

=== Pintura ===
El territori medieval de les [[Disset Províncies]], va començar a escindir-se des del segle XVI. A causa de les guerres religioses i de la [[Guerra dels vuitanta anys]]. Per tant, la història de l'art flamenc i neerlandès és difícil de separar. La majoria dels artistes de l'època (com [[Bruegel]]) es descriuen com flamencs, tot i que podrien haver nascut als actuals Països Baixos. Alguns dels més famosos artistes indiscutiblement neerlandesos d'abans del segle XVII són [[Hieronymus Bosch]], el pintor, i els [[germans de Limburg]], tres miniaturists famosos pel seu treball per al [[Duc de Berry]]. 

==== Edat d'Or ====
A finals del segle XVI, molts pintors dels [[Països Baixos espanyols]] van fugir la persecució religiosa i la intolerància cap al nord. Ambdues regions tenen una edat d'or de la pintura en aquest període. El més famós pintor neerlandès va ser de [[Rembrandt Harmenszoon van Rijn|Rembrandt van Rijn]], però altres pintors com [[Johannes Vermeer]] i [[Frans Hals]] són famosos a tot el món. 
Al segle XVII, en temps de la [[Províncies Unides|República]], es produí l'època dels mestres holandesos, entre els quals destaquen: 
{{Col-begin|width = 50%}} 
{{Col-break|width = 50%}} 
* [[Hendrick Avercamp]] 
* [[Ferdinand Bol]] 
* [[Aelbert Cuyp]] 
* [[Gerard Dou]] 
* [[Carel Fabritius]] 
* [[Govert Flinck]] 
* [[Pieter de Hooch]] 
* [[Samuel van Hoogstraten]]
* [[Jan Lievens]] 
* [[Nicolaes Maes]] 
* [[Adriaen van Ostade]] 
* [[Isaacksz Jacob van Ruisdael]] 
{{Col-break|width = 50%}} 
* [[Peter Paul Rubens]] 
* [[Pieter Jansz Saenredam]] 
* [[Jan Steen]] 
* [[Anthony van Dyck]] 
* [[Willem van de Velde el Vell]], i els fills: 
** [[Willem van de Velde el Jove]] 
** [[Adriaen van de Velde]] 
* [[Jan Baptist Weenix]]. 
{{Col-end}}

==== Segles XIX i XX ====
Els artistes holandesos del segle XVIII són menys coneguts. Els més importants van ser les pintures de paisatges terrestres i marins (marines). Només al final del segle XIX va aparèixer un pintor molt important internacionalment, [[Vincent Van Gogh]]. 

En el segle XX, els Països Baixos produeixen nombrosos pintors i artistes, incloent-hi [[Piet Mondriaan]], un destacat contribuent al moviment artístic [[De Stijl]], que va ser també entre l'avantguarda de la pintura no representativa.ref [http://www.tate.org.uk/servlet/ArtistWorks?cgroupid=999999961artistid=1651page=1sole=ycollab=yattr=ysort=defaulttabview=bio Piet Mondrian], [[Tate]] galeria, publicat a Ronald Alley,''Catàleg de la Col·lecció de la Galeria Tate d'Art Modern d'obres de diferents artistes britànics'', Tate Gallery-i Sotheby Parke Bernet, Londres 1981, pp.532-3. Obtingut 18 de desembre de 2007. /ref El segle XX també ha produït alguns dels membres del moviment [[COBRA (moviment d'avantguarda)|COBRA]], incloent-hi [[Karel Appel]] i [[Guillaume Cornelis van Beverloo|Corneille]].

=== Filosofia i ciència ===
Els Països Baixos són el país d'importants filòsofs com [[Erasme de Rotterdam]] i [[Baruch Spinoza]] (1632-1677). La majoria dels grans treballs de [[René Descartes]] els va fer en aquest país. El científic holandès [[Christiaan Huygens]] (1629-1695) descobrí la lluna de [[saturn (planeta)|Saturn]] [[Tità]] i inventà el [[rellotge de pèndol]]. [[Antonie van Leeuwenhoek]] fou el primer a observar i descriure organismes unicel·lulars a través del [[microscopi]].

=== Literatura ===
A l'època daurada de la literatura neerlandesa destacaren [[Joost van den Vondel]] i [[Pieter Corneliszoon Hooft|P.C. Hooft]]. Al segle XIX, [[Multatuli]] va escriure sobre el tracte dolent que patien els nadius a les colònies holandeses. Al segle XX han destacat escriptors importants com [[Annie M. G. Schmidt]] (1911-1995), [[Harry Mulisch]] (1927-2010), [[Jan Wolkers]], [[Simon Vestdijk]], [[Cees Nooteboom]] (1933), [[Gerard Reve|Gerard (van het) Reve]] i [[Willem Frederik Hermans]]. [[El Diari d'Anne Frank]] és un dels llibres més traduïts a altres llengües.

gallery
Fitxer:VanGogh-starry night ballance1.jpg|Pintura [[La nit estelada]] de [[Vincent Van Gogh]] (1854–1890)
Fitxer:SouvenirKlompjes1212.jpg|[[Esclop]] de fusta neerlandès
File:Kinderdijk Active Windmill.jpg|[[Xarxa de molins de Kinderdijk-Elshout]]
File:Keukenhof tulips.JPG|[[Tulipa|Tulipes]] a [[Keukenhof]]
/gallery

=== Gastronomia ===
La cuina dels Països Baixos es caracteritza per la seva reduïda diversitat, amb tot, varia molt de regió a regió. Les regions del sud dels Països Baixos, per exemple, comparteixen plats amb Flandes, i viceversa. Es caracteritza tradicionalment per l'alt consum de vegetals en comparació amb el consum de carn. La llet i els seus derivats també es consumeixen àmpliament. Els formatges holandesos són de fama mundial, com ara els formatges [[Gouda (formatge)|Gouda]], [[Edam (formatge)|Edam]] i [[Leiden (formatge)|Leiden]]. La pastisseria és molt rica i es menja en grans quantitats. Pel que fa a les begudes alcohòliques, el vi ha estat durant molt temps absent a la cuina neerlandesa (si bé està canviant en les últimes dècades); tradicionalment hi ha moltes marques de [[cervesa]], i begudes alcohòliques fortes, com ara [[Ginebra (licor)|jenever]] i [[Brandi|brandewijn]]. 
Els holandesos tenen tot tipus de pastisseria i galetes, moltes d'ells plenes de massapà, ametlla i xocolata. Es poden trobar una gran quantitat de diferents [[pastís]]sos, principalment a les províncies del sud, de tradició catòlica. Per exemple, els bunyols (oliebol) que es consumeixen per cap d'any o les galetes de canyella (spekulaas), que es mengen per sant Nicolau i Nadal. 
Holanda és l'únic país de la Unió Europea on es permet legalment la venda de cannabis i els seus derivats en locals amb llicència denominats ''coffee shops''.

=== Esport ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-N0716-0314, Fußball-WM, BRD - Niederlande 2-1a.jpg|thumb|[[Johan Cruyff]], un dels grans futbolistes de la història.]]
Un dels esports més importants és el [[ciclisme]]. [[Jan Janssen]] i [[Joop Zoetemelk]] han guanyat el [[Tour de França]], a més del [[Campionat del món de ciclisme en ruta masculí|Campionat del món de ciclisme]] i els [[Jocs Olímpics]]. [[Leontien Van Moorsel]] també ha obtingut triomfs als Jocs Olímpics i als Campionats del Món. Altres campions mundials han estat [[Hennie Kuiper]], [[Jan Raas]] y [[Gerrie Knetemann]].

El [[futbol]] és, juntament amb el ciclisme, l'esport més practicat. Els tres grans clubs del país són l'[[Ajax Amsterdam]], el [[Feyenoord Rotterdam]] i el [[PSV Eindhoven]]. Tots tres han estat [[Copa d'Europa de futbol|campions d'Europa]]. Pel que fa als futbolistes, han guanyat la [[Bota d'Or]] [[Johan Cruyff]], tres cops, [[Ruud Gullit]], un cop, i [[Marco van Basten]] també tres cops.ref{{format ref}} http://www.abc.es/hemeroteca/historico-13-12-2004/abc/Deportes/palmares-del-balon-de-oro_963946714888.html/ref La [[Selecció de futbol dels Països Baixos]] es proclamà campiona de l'[[Eurocopa 1988]] d'[[Alemanya Federal]], tot i que els millors anys els visqué als 70 on fou dos cops finalista de la [[Copa del Món de Futbol]], essent coneguda com la [[taronja mecànica]].

Un dels esports amb millor palmarès és l'[[hoquei sobre herba]], tant a nivell de club com de selecció, i en [[corfbol]] és la principal potència mundial.

El [[tennis]] ha donat grans jugadors com [[Richard Krajicek]], guanyador del [[Torneig de Wimbledon]] el [[1996]], o [[Martin Verkerk]], finalista del [[Torneig de Roland Garros]] el [[2003]]. També l'[[atletisme]] ha donat noms importants com [[Ellen van Langen]], guanyadora dels 800 metres llisos als [[Jocs Olímpics d'estiu de 1992|Jocs Olímpics de Barcelona 1992]], però per damunt de tots destacà l'atleta [[Fanny Blankers-Koen]], guanyadora de quatre medalles d'or als[[Jocs Olímpics d'estiu de 1948]].ref{{format ref}} http://www.elmundo.es/elmundo/2004/01/25/obituarios/1075053548.html/ref Més triomfs ha donat la [[natació]]. [[Inge de Bruijn]] guanyà 8 medalles olímpiques entre [[2000]] i [[2004]], 4 d'elles d'or. [[Pieter van den Hoogenband]] fou 3 cops campió olímpic i 14 d'Europa. [[Marleen Veldhuis]], va fer el rècord del món de 50 metres lliures i dels 4x100 lliures.ref{{format ref}} http://espndeportes.espn.go.com/news/story?id=712484s=olitype=story/refref{{format ref}} http://www.emol.com/noticias/deportes/detalle/detallenoticias.asp?idnoticia=248862/ref En [[hípica]], [[Anky van Grunsven]] guanyà vuit medalles olímpiques.

=== Festes i dies festius ===
{| border=1 align=center cellspacing=0 cellpadding=3 style=text-align:center;border-collapse:collapse;margin-top:0.5em;
captionfont size=+1'''Festes i dies festius'''/font/caption
|-----
! style=background:#efefef;|Data
! style=background:#efefef;|Nom català
! style=background:#efefef;|Nom local
|-----
| [[1 de gener]] || Cap d'any || ''Nieuwjaarsdag''
|-----
| [[Març]] / [[Abril]] || [[Pasqua de Resurrecció|Pasqua]]
| ''Pasen''
|-----
| [[27 d'abril]] || Dia del rei || ''[[Koningsdag]]''
|-----
| [[4 de maig]] || Dia de commemoració dels morts || ''Dodenherdenking''
|-----
| [[5 de maig]] || Dia de l'alliberament || ''Bevrijdingsdag''
|-----
| 40 dies després de Pasqua || Ascensió || ''Hemelvaartsdag''
|-----
| 7 setmanes després de Pasqua || [[Pentecosta]]
| ''Pinksteren''
|-----
| [[5 de desembre]] || [[Nicolau de Mira|Sant Nicolau]] || ''[[Sinterklaas]]''
|-----
| [[25 de desembre|25]] i [[26 de desembre]]
| [[Nadal]] i [[Sant Esteve (festivitat)|Sant Esteve]] || ''Kerstmis''
|}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Netherlands}}

{{wikimedia|commonscat=Netherlands|wikt=Països Baixos}}
* [http://casalcatala.nl/ Casal català dels Països Baixos]{{ca}} 
* [http://www.traveldir.org/netherlands/ Guia turística dels Països Baixos](en anglès) 
* [http://overheid.nl/english/ Overheid.nl Govern dels Països Baixos](en anglès) 
* [http://www.government.nl/ Government.nl Govern dels Països Baixos]{{nl}} 
* [http://www.holland.com/ Holland.com Oficina de turisme en anglès](en anglès) 
* [http://pagines.uab.cat/euroviatges/content/pa%C3%AFsos-baixos Paisos Bajos (Els Països de la UE)] Portal del Centre de Documentació Europea de la Universitat Autònoma de Barcelona 

{{Patrimoni de la Humanitat als Països Baixos}}
{{Estat_de_la_UE}}
{{Europa}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|es}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ia}}
{{Enllaç AD|tt}}

{{ORDENA:Paisos Baixos}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Països Baixos| ]]</text>
      <sha1>79z9hyuu9l91jikbh6v7gp8g20d3vn3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>