<page>
    <title>Magnesi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>15933</id>
    <revision>
      <id>13780153</id>
      <parentid>13660384</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T20:33:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Magnesi}}
El '''magnesi''' ([[element químic]] de símbol: Mg, i [[nombre atòmic]] 12) és un [[metall]] blanc brillant, d'aspecte semblant a l'argent. És el vuitè element més abundant a la natura. La seva densitat és 1,74 i per tant la més baixa dels metalls, si exceptuam el [[liti]] i el [[beril·li]]. Es fon a 650nbsp;°C i es volatilitza a 1.120nbsp;°C.

A l'aire sec es manté inalterable però en presència d'humitat es cobreix d'una capa d'[[òxid]] que evita l'oxidació posterior.

Amb el foc s'encén amb una flama blanca molt viva.

És dúctil i [[mal·leable]], i resulta imprescindible per la fabricació d'[[aliatges]] lleugers, molt útils per l'[[aviació]].

== Usos ==
[[Fitxer:MagnesiumMetalUSGOV.jpg|left|thumb|Barra de Magnesi]]
Els composts de magnesi, en primer lloc l'[[òxid de magnesi]], es fan servir principalment com a material refractari als forns per fabricar [[ferro]] i [[acer]], metalls no ferrosos, [[vidre]], i [[ciment]]. L'òxid de magnesi es fa servir també a l'[[agricultura]], i a les indústries químiques i de la construcció. Aliat amb l'[[alumini]] es fa servir per fabricar [[envasos de llauna]]. Els aliatges de magnesi es fan servir també als components estructurals dels [[automòbil]]s i de maquinària. Un ús d'aquest metall és també l'eliminació dels [[sulfur]]s del ferro i de l'acer.

Uns altres usos són:
* Additiu de [[propel·lent]]s convencionals.
* Obtenció de fosa nodular ([[Ferro|Fe]]-[[Silici|Si]]-Mg).
* Agent reductor per l'obtenció d'[[urani]] i uns altres metalls a partir de les seves [[sal química)|sals]].
* L'[[hidròxid de magnesi]] (Mg(OH)sub2/sub, també anomenat llet de magnèsia), el [[clorur de magnesi]] (MgClsub2/sub), el [[sulfat de magnesi]] (MgSOsub4/sub, o sals Epsom) i el citrat es fan servir a la [[medicina]].
* La pols de [[carbonat de magnesi]] (MgCOsub3/sub) és utilitzada pels atletes, com gimnastes i alçadors de pes, per a millorar l'adherència dels objectes. Els escaladors la utilitzen per a millorar l'adherència de les mans a la roca.
* Uns altres usos són flaixos fotogràfics, [[pirotècnia]] i bombes incendiàries.

== Rol biològic ==
El magnesi és important per a la vida, tant l'animal com la vegetal. La [[clorofil·la]] és una substància complexa de porfirina i magnesi que intervé en la [[fotosíntesi]].

És un [[element químic essencial]] per a l'home; la major part del magnesi es troba als [[ossos]] i els seus [[ió (àtom)|ions]] fan papers d'importància per l'activitat de molts [[coenzim]]s i a les reaccions que depenen del [[Adenosina trifosfat|ATP]]. També fa un paper estructural, l'ió de Mgsup2+/sup té una funció estabilitzadora de l'estructura de cadenes d'[[ADN]] i [[ARN]].

En funció del pes i l'alçada, la [[quantitat diària recomanada]] és de 300-350 [[mil·ligram|mg]], quantitat que pot obtindre's fàcilment perquè es troba a la majoria dels aliments. Les fulles verdes de les [[hortalissa|hortalisses]] són especialment riques en magnesi.

Contingut en magnesi d'alguns aliments;
* Espinacs (1/2 tassa) = 80 [[mil·ligram|mg]] (mil·ligrams)
* [[Llet descremada]] (1 tassa) = 40 mg

== Història ==
El nom procedix de ''[[Districte de Magnèsia|magnèsia]]'', que en [[Grec antic|grec]] designava una regió de [[Tessàlia]]. L'[[Anglaterra|anglès]] [[Joseph Black]], va reconèixer el magnesi com un element químic el [[1755]]. El [[1808]] ''Sir'' [[Humphrey Davey]] va obtindre metall pur per mitjà d'[[electròlisi]] d'una barreja de magnèsia i [[Òxid de mercuri (II)]] (HgO)

== Abundància i obtenció ==
El magnesi és el setè element més abundant a l'[[escorça terrestre]], però no es troba lliure, encara que entra a la composició de més de 60 [[mineral]]s. Els més importants industrialment són els dipòsits de [[dolomia]], [[magnesita]], [[brueta]], [[carnalita]] i [[olivina]].

Als [[Estats Units]] el metall s'obté principalment per electròlisi del [[Clorur de magnesi]] (MgClsub2/sub), obtingut de salmorres i aigua de mar, mètode que ja feia servir [[Bunsen]];

:Al [[càtode]]: Mgsup2+/sup + 2 [[electró|e]]sup-/sup → Mgbr / 
:A l'[[ànode]]: 2 [[Clor|Cl]]sup-/sup → Clsub2/sub ([[gas]]) + 2 esup-/sup

== Isòtops ==
El magnesi-26 és un isòtop estable que es fa servir per a la [[datació geològica]], igual que l'[[Alumini|Al]]-26. A les [[inclusions riques en calci i alumini]] (''CAI'' en anglès) d'alguns [[meteorits]], els objectes més antics del [[sistema solar]], s'han trobat quantitats de Mg-26 més grans que les esperades que s'atribuïxen a la desintegració de l'Al-26. Aquests objectes, quan s'han després a les etapes primerenques de la formació dels planetes i asteroides no han patit els processos geològics que fan desaparèixer les estructures condrítiques (formades a partir de les inclusions) i per tant guarden informació sobre l'edat del sistema solar.

Als estudis es van comparar les ràtios Mg-26/Mg-24 i Al-27/Mg-24, per a determinar indirectament, la relació Al-26/A-27 de la mostra inicial al moment que aquesta es va separar de les regions de pols de la [[nebulosa presolar]], a partir de la qual es va formar el nostre [[sistema solar]].

== Aplicació ==

=== Com a metall ===
El magnesi és el tercer metall que més s’utilitza per fer estructures, després del ferro i l’alumini. 

El magnesi, en la seva forma més pura, es pot comparar amb l'alumini, és fort i lleuger, per la qual cosa s'utilitza en diverses aplicacions de fabricació de peces de gran volum, incloent els components d'automoció i camions. 

Component d'aliatges amb l'[[alumini]], aliat amb el [[zinc]] s'utilitza en peces per emmotllament a pressió. També s'utilitza per treure el sofre en l'obtenció de ferro i acers, o en l'obtenció del titani. 

El magnesi és la base dels aliatges ultralleugers, que cada vegada s'utilitzem més, en aplicacions tan diverses com l'[[aviació ultralleugera]] o la fabricació de motxilles o bicicletes. 

L'alt contingut de magnesi en els motors dels avions de la Segona Guerra Mundial va ocasiona problemes com per exemple al bombarder B-29, ja que es produïen focs en els motors i causaven insuficiència en les ales.ref{{cite book | url = http://books.google.com/books?id=EBmynsBj2BUCpg=PA40| page=40–41 | title = Mission to Tokyo: The American Airmen Who Took the War to the Heart of Japan | isbn = 9781610586634 | author1 = Dorr | first1 = Robert F | date = 2012-09-15}}/refref{{cite book |url=http://books.google.com/?id=JEwpAQAAIAAJ | title=AAHS Journal |volume=44-45 | year=1999 |publisher=American Aviation Historical Society }}/ref 

[[Image:Mercedes SLR Stirling Moss 1977.jpg|esquerra|thumb|Mercedes-Benz 300 SLR, amb el cos d'Elektron, un aliatge de magnesi]]
Un model de cotxe de la marca Mercedez-Benz, concretament el Mercedez-Benz 300 SLR, tenia un cos fabricat d’aliatge de magnesi, aquest cotxe ha rodat amb èxit a Le Mans, la Mille Miglia, i altres esdeveniments esportius, però com el magnesi és molt inflamable, va estar involucrat en el pitjor accident de la història automobilístic. Altre marca con Porsche va construir els marcs amb magnesi del famós cotxe 917/053 que va guanyar Le Mans i avui en dia té el record distància absoluta.A més d’aquestes marques van haver unes que van utilitzar el material per fer motors com BMW, Volkswagen Group, Mitsubishi Motors....

Els alemanys van encunyar el nom de ' Elektron ' d'aliatge de magnesi. El terme se segueix utilitzant avui en dia. L'aplicació de magnesi en la indústria aeroespacial comercial es restringeix generalment als components relacionats amb el motor, ja sigui a causa dels riscos percebuts amb peces de magnesi en cas d'incendi o de corrosió. Actualment, l'ús d'aliatges de magnesi en la indústria aeroespacial està en augment, impulsada principalment per la creixent importància de l'economia de combustible i la necessitat de reduir el pes. El desenvolupament i prova de nous aliatges de magnesi continua, especialment Elektron 21, que ha superat amb èxit els assajos aeroespacials per a la seva utilització en motors i en components interns i bucs. La Comunitat Europea compta amb tres projectes d'R+D de magnesi en la prioritat Aeroespacial del Programa Marc Sis.ref{{cite journal |doi= 10.4028/www.scientific.net/MSF.350-351.19 |title= Magnesium Alloys Development towards the 21supst/sup Century |year= 2000 |last1= Aghion |first1= E. |last2= Bronfin |first2= B. |journal= Materials Science Forum |volume= 350-351 |pages= 19}}/refref{{cite book|last1=Bronfin|first1=B|last2=et al.|first2=|editor=Kainer, Karl|title=Magnesium: Proceedings of the 7th International Conference on Magnesium Alloys and Their Applications|year=2007|publisher=Wiley|location=Weinheim, Germany|isbn=978-3-527-31764-6|page=23|chapter=Elektron 21 specification}}/ref

=== Altres utilitzacions ===
Es pot utilitzar com a pedernal que serveix per crear espurnes per encendre foc, també es pot preparar reactius que són útils per la síntesi orgànica, és un agent additiu en la producció de grafit nodular de ferros fos, agent reductor per a la producció d’urani i altres metalls a partir dels seus sals, serveix per protegir els tancs subterranis, canonades, estructures enterrades i escalfadores d’aigua, si fas un aliatge amb zinc produeixes plaques de fotogravat en l’industria de la impressió i les parets de bateries de pila seca i sostres, per últim s’utilitza com aliatge amb l’alumini per les llaunes de begudes, arcs i fletxes i per fer equipament esportiu com per exemple pals de golf.

=== Compostos ===
Compostos de magnesi, principalment d'òxid de magnesi (MgO), s'utilitzen com un material refractari en revestiments de forns per a la producció de ferro, acer, metalls no ferrosos, vidre, i el ciment. L'òxid de magnesi i altres compostos de magnesi també s'utilitzen en les indústries agrícola, químiques, i de la construcció. L'òxid de magnesi de la calcinació s'utilitza com un aïllant elèctric en cables resistents al foc. 
* El magnesi es fa reaccionar amb un halur d'alquil dóna un reactiu de Grignard, que és una eina molt útil per a la preparació d'alcohols.
* Les sals de magnesi s'inclouen sovint en diversos aliments, fertilitzants (magnesi és un component de la clorofil·la), i mitjans de cultiu.
* Sulfit de magnesi s'utilitza en la fabricació de paper (procés de sulfit).
* Fosfat de magnesi s'utilitza per a fusta a prova de foc utilitzat en la construcció.
* Hexafluorosilicato magnesi s'utilitza en el tractament antiarnes del tèxtils.
* En la forma d'encenalls o cintes, de Mg és útil en la purificació de dissolvents, per exemple la preparació d'etanol de super-sec.

=== Usos biològics ===
Les preparacions farmacèutiques de magnesi s'utilitzen per tractar la deficiència de magnesi i hipomagnesèmia, així com l'eclàmpsia. En general, en dosis més baixes, de magnesi s'inclou comunament en preparacions de minerals dietètics, incloent moltes preparacions de multi vitamines.
Ordenat per tipus de sal de magnesi, les aplicacions biològiques del magnesi inclouen:
* El sulfat de magnesi, ja que el heptahidrat anomenada sals d'Epsom, s'utilitza en forma de sals de bany, com a laxant, i com un fertilitzant altament soluble. 
* L'hidròxid de magnesi, es va suspendre en aigua, s'utilitza en la llet de magnèsia antiàcida i laxants.
* Clorur de magnesi, òxid, gluconat, malat, orotato, glicinato i citrat s'utilitzen com a suplements orals de magnesi. Alguns han afirmat que els suplements de magnesi oral són terapèutica per a la síndrome de cames inquietes (SCI) en alguns individus.
* Borat de magnesi, salicilat de magnesi, i sulfat de magnesi s'utilitzen com antisèptics.
* Bromur de magnesi s'utilitza com un sedant suau (aquesta acció és degut a la bromur, no el de magnesi).
* L'estearat de magnesi és una pols blanca lleugerament inflamable amb propietats lubricants. En la tecnologia farmacèutica, que s'utilitza en la fabricació de nombrosos tipus de comprimits per evitar que els comprimits s'enganxin a l'equip durant el procés de compressió de la tauleta.
* Magnesi en pols de carbonat és utilitzat pels atletes com gimnastes, aixecadors de peses, i escaladors per eliminar la humitat i millorar l'adherència en un aparell de gimnàstica, barra de l'elevació, i escalar roques.ref{{cite book|last=Linsley|first=Trevor|title=Basic Electrical Installation Work|isbn=978-0-08-096628-1|page=362|chapter=Properties of conductors and insulators}}/ref

== Precaucions ==
El magnesi és extremadament inflamable, especialment si està polvoritzat. [[Reacció exotèrmica|Reacciona exotèrmica]] i ràpidament en contacte amb aire o aigua, per tant cal manipular-lo amb precaució. El foc no s'haurà d'intentar apagar amb aigua sinó amb un extintor per a focs de classe D (sodi, alumini, reactius,...) o sigui extintors de pols específic o COsub2/sub.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Magnesium}}
* [http://www.webelements.com/webelements/elements/text/Mg/index.html webelements.com - magnesi] {{en}}
* [http://environmentalchemistry.com/yogi/periodic/Mg.html environmentalchemistry.com - magnesi] {{en}}
* [http://www.fatresistancediet.com/leo-galland-md/articles/magnesium%3a-the-stress-reliever.html Dietary Magnesium] {{en}}
{{Taula periòdica compacta}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Magnesi| ]]</text>
      <sha1>5pka42x4f0zmqam8pocinzh1r6benhe</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>