<page>
    <title>Alexander Dubček</title>
    <ns>0</ns>
    <id>159718</id>
    <revision>
      <id>13838604</id>
      <parentid>12657183</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T23:57:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Polític
| nom = Alexander Dubček
| imatge =Dubcek.jpg
| width =
| height =
| caption =
| data de naixement = {{data naixement|1921|11|27}}
| lloc de naixement = [[Uhrovec]] ([[Txecoslovàquia]])br /{{mida|1=avui en dia [[Eslovàquia]]}} 
| data de defunció = {{data defunció i edat|1992|11|7|1921|11|27}}
| lloc de defunció = [[Praga]] (Txecoslovàquia)
| office = Primer Secretari del br /[[Partit Comunista de Txecoslovàquia]]
| term_start = [[1968]]
| term_end = [[1969]]
| predecessor = [[Antonín Novotný]]
| successor = [[Gustáv Husák]]
| constituency =
| office2 = 
| term_start2 =
| term_end2 =
| predecessor2 = 
| successor2 = 
| constituency2 = 
| office3 =
| term_start3 =
| term_end3 =
| predecessor3 = 
| successor3 = 
| constituency3 = 
| partit = [[Partit Comunista de Txecoslovàquia]] ([[KSČ]]) 
| professió = [[Polític]]
| parella = 
| web =
| footnotes = 
}}
'''Alexander Dubček''' ( [[Uhrovec]], [[Txecoslovàquia]] [[1921]] - [[Praga]] [[1992]] ) fou un [[polític]] eslovac que intentà reformar el [[Comunisme|règim comunista]] mitjançant la realització de la [[Primavera de Praga]]. 

== Primers anys ==
Va néixer el [[27 de novembre]] de [[1921]] a la ciutat d'[[Uhrovec]], població situada a la [[regió de Trenčín]] que en aquells moments formava part de [[Txecoslovàquia]] i que avui en dia forma part d'[[Eslovàquia]], fill d'un obrer emigrant de la [[Unió Soviètica]]. Als tres anys la seva família retornà a la Unió Soviètica, retornant l'any [[1938]] a Txecoslovàquia.

== Ascens dins el Partit Comunista ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va prendre part en la [[resistència eslovaca]] contra l'ocupació [[nazi]] i el servilisme de la [[República Eslovaca (1939-1945)|República Eslovaca]] durant el [[1939]] i [[1945]] sota el govern de [[Jozef Tiso]]. Va demostrar la seva capacitat d'organització al protagonitzar l'aixecament nacionalista eslovac contra les tropes alemanyes durant l'hivern de [[1944]] i [[1945]].

Membre del Partit Comunista Eslovac durant la guerra, l'any [[1949]] va ser nomenat secretari de districte del Partit a la regió de Trenčín i el [[1951]] membre del Comitè Central del Partit Comunista de Txecoslovàquia i diputat de l'Assemblea Nacional, el que va motivar el seu trasllat a [[Bratislava]], on va estudiar [[Dret]] a la Universitat de Komenski. Entre [[1955]] i [[1958]] va assistir a l'Escola Superior de Comandaments del Partit Comunista a la ciutat de [[Moscou]]. Al maig de [[1963]] Dubček va reemplaçar K. Bacílek com a primer secretari del Partit a Eslovàquia, i al gener de [[1968]] va desplaçar al mateix president de la República, l'[[Ióssif Stalin|estalinista]] [[Antonín Novotný]] com a primer secretari del Partit Comunista. 

== Primavera de Praga ==
Com a líder del [[Partit Comunista de Txecoslovàquia]] (KSČ) l'any [[1968]] va dirigir l'intent de [[democràcia|democratització]] [[socialisme|socialista]] del seu país, conegut amb el nom de [[Primavera de Praga]]. El seu propòsit, iniciat el gener d'aquell any i destinat a democratitzar l'Estat, les estructures internes del Partit i obrir la nació a les potències occidentals, va ser confirmat per gran part de la població txecoslovaca. L'intent, denominat ''socialisme amb rostre humà'', fou avortat sagnantment per les tropes soviètiques del [[Pacte de Varsòvia]] l'agost de [[1968]]. Dubček i uns altres cinc membres del ''Presidium'' van ser segrestats per la policia soviètica d'ocupació i duts a Moscou, on se'ls va fer entrar en raó. Al seu retorna a Praga se'l considerà un cadàver polític. 

Fins al [[1970]] va ser president de l'Assemblea Federal Txecoslovaca, any en el qual fou expulsat del Partit Comunista. En reconeixment del seu treball anterior se'l nomenà ambaixador a [[Turquia]], però no trigà a ser destituït. De nou a [[Praga]] treballà com a buròcrata d'una explotació forestal. Fins a l'any [[1974]] no es tingueren notícies d'ell, moment en el qual surt a la llum una carta oberta, signada per ell i dirigida a l'Assemblea Federal on es ratifica en els postulats democràtics de [[1968]], criticant les posicions polítiques del Partit i denuncià els abusos de poder del primer secretari del partit [[Gustáv Husák]], president del país entre [[1975]] i [[1989]]. 

== Últims anys ==
[[Fitxer:Alexander Dubček Grave.JPG|right|thumb|200px|Tomba d'Alexander Dubček a [[Bratislava]]]]
Durant la [[Revolució de Vellut]] de [[1989]] el [[26 de novembre]] del mateix any Dubček fou aclamat a la Plaça Letna de [[Praga]] per milers de compatriotes, i com a inspirador del canvi democràtic del seu país se'l designà president del Parlament Txecoslovac. En la seva intervenció Dubček va relacionar el ''socialisme humà'' de [[Mikhaïl Gorbatxov]] i la seva poltíca de ''[[perestroika]]'' amb la seva política proposada l'any [[1968]] i tràgicament sufocada pel règim soviètic. Aquell mateix any fou guardonat amb el [[Premi Sàkharov per la Llibertat de Consciència]] concedit pel [[Parlament Europeu]].

Morí el [[7 de novembre]] de [[1992]] a la ciutat de [[Praga]], com a conseqüència d'un accident de cotxe ocorregut l'[[1 de novembre]] del mateix any, en els últims dies de la fi de la unió entre [[Txèquia]] i [[Eslovàquia]]. Fou enterrat al cementeri ''Slávičie údolie'' de [[Bratislava]].

{{Guerra freda}}
{{Commonscat|Alexander Dubček}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Dubcek, Alexander}}

[[Categoria:Eslovacs]]</text>
      <sha1>1zs7ehfxr6wakf0e182woqg2vuar5ym</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>