<page>
    <title>Orde de l'Imperi Britànic</title>
    <ns>0</ns>
    <id>161774</id>
    <revision>
      <id>14055109</id>
      <parentid>13918401</parentid>
      <timestamp>2014-09-19T12:01:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>62.43.205.53</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Crítiques */ Eliminació d'una paraula duplicada</comment>
      <text>{{Infotaula
|name         = Infotaula/ús
|bodystyle    = 
|title        = Orde de l'Imperi Britànic br [[anglès]]: Order of the British Empire
|titlestyle   = 

|image        = [[Fitxer:CBEwithMilitaryRibbon.jpg|225px|Estrella de la Gran Creu de l'Orde]]
|imagestyle   =  
|caption      =  Creu de l'Orde
|captionstyle = 
|headerstyle  = background:#ccf;
|labelstyle   = background:#ddf;
|datastyle    = 

|header1 = 
|label1  = Atorgada per:
|data1   = [[Fitxer:Royal Coat of Arms of the United Kingdom.svg|35px|Regne Unit]] [[Monarquia del Regne Unit|Sobirà del Regne Unit]]
|header2 = 
|label2  = Tipus:  
|data2   = Orde de cavalleria  
|label3  = Concessió :  
|data3   = Als britànics o a qualsevol que faci un impacte en favor del [[Regne Unit]]
|header3 =
|label4  = Estatus:
|data4   = En vigència
|label5  = Creada:
|data5   = 1917
|label6  = 
|data6   = 
|label7  = Graus
|data7   = Cavaller/Dama Gran Creu (GBE)br / Cavaller/Dama Comandant (KBE/DBE)br /Comandant (CBE)br /Oficial (OBE)br /Membre (MBE)
|label8  = Lema:  
|data8   = Per Déu i l'Imperi br ''For God and the Empire''
|header9 = Ordre de precedència
|label10  =   Superior:  
|data10   =  [[Reial Orde Victorià]]
|label11  = Equivalent:
|data11  =   
|label12 = Inferior:  
|data12 =   Diverses, depèn del rang
|image2       =  [[Fitxer:Order of the British Empire Member (Military) Ribbon bar.svg|90px|Orde de l'Imperi Britànic]]br /Classe Militar br [[Fitxer:Order of the British Empire (Civil) Ribbon.png|90px|Orde Civil de l'Imperi Britànic]]br /Classe Civil

|belowstyle = background:#ddf;
|below =  
}}
[[File:MBE-Cobh-Heritage-Centre-2012.JPG|thumb|upright|La insígnia de Membre tal com s'atorgava al 1918]]

L''''Excel·lentíssim Orde de l'Imperi Britànic''' és un [[orde de cavalleria]] britànica, instituït el [[4 de juny]] de [[1917]] pel rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]].ref{{London Gazette|issue=30250|supp=2|date=1917-08-24|startpage=7791|endpage=7999|accessdate=2010-06-13}}Original Order of the British Empire Statutes dated 24 Aug 1917/refref name=obe_royal[http://www.royal.gov.uk/MonarchUK/Honours/OrderoftheBritishEmpire.aspx The Monarchy Today  Queen and public  Honours  Order of the British Empire] royal.gov.uk: The Official Website of the British Monarchy, Accessed 24 August 2009/ref  La pertinença a l'orde és atorgada pel [[rei d'Anglaterra]] a tots aquells que fan alguna cosa significativa en nom del [[Regne Unit]]. 

Està dividida en 5 classes:
* '''Cavaller de la Gran Creu o Dama de la Gran Creu''' del Molt Excel·lent Orde de l'Imperi Britànic (GBE) (Knight Grand Cross or Dame Grand Cross)refÉs incorrecte ometre el  Molt Excel·lent Orde de l'Imperi Britànic i altres termes que no apareix a les inicials, car si bé l'Imperi Britànic ja no existeix com a entitat, l'orde de l'Imperi Britànic existeix./ref
* '''Cavaller Comandant o Dama Comandant''' del Molt Excel·lent Orde de l'Imperi Britànic (KBE o DBE) (Knight Commander or Dame Commander) 
* '''Comandant''' del Molt Excel·lent Orde de l'Imperi Britànic (CBE) (Commander)
* '''Oficial''' del Molt Excel·lent Orde de l'Imperi Britànic (OBE) (Officer)
* '''Membre''' del Molt Excel·lent Orde de l'Imperi Britànic (MBE) (Member) 
Totes les Dames (excepte Grand Cross) llueixen la insignia penjant d'un llaç sobre l'espatlla esquerra.

Els dos primers rangs impliquen entrar a la Cavalleria, i permet (però no prescriu) l'ús dels prexifos Sir/Dame (tot i que els homes poden haver estat [[Knight Bachelor |fets cavaller]] d'una altra manera. A més, els membres Gran Creu poden rebre un escut heràldic. Si en tenen, poden envolcallar les seves amb l'anell (un cercle amb el lema) i el collar. Els Knights Commander i Commanders poden usar l'anell al seu escut, però no el collar. La insignia penja del collar o del anell.

Es poden crear cavallers honoraris en cas de no ser ciutadans d'un estat on la Reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]] no sigui la [[Cap d'Estat]]. En tal cas, poden usar el post-nominal corresponent, però no el prefix. La concessió de l'orde de l'Imperi Britànic va descontinuar-se als [[Commonwealth|reialmes del Commonwealth]] amb l'establiment dels sistemes d'honors i distincions nacionals, com l'[[orde del Canadà]], l'[[orde d'Austràlia]] i l'[[orde del Mèrit de Nova Zelanda]]. Els receptors estrangers estan classificats com a membres honorífics de l'orde, i no compten per a les quantitats restringides de membres que hi ha per classe.

Relacionada a l'orde hi ha la [[Medalla de l'Imperi Britànic]] (''British Empire Medal'' BEM), els membres de la qual no són membres de l'orde, però sí que hi estan afiliats. La Medalla de l'Imperi Britànic no s'havia fet servir des del 1993, però es va recuperar el 2012 amb la concessió de 293 BEMs pel [[Jubileu de Diamant d'Elisabet II|Jubileu de Diamant de la Reina]]. A més, la Medalla de l'Imperi Britànic es fa servir a les [[Illes Cook]] i a d'altres països del Commonwealth.

El lema de l'orde és (''Per Déu i l'Imperi''). És el més jove dels ordes de cavalleria britànics, així com el major, amb més de 100.000 membres vius arreu, amb actors com [[Julie Andrews]] (DBE 2000), [[Pierce Brosnan]] (OBE 2003), [[Alfred Hitchcock]] (KBE 1980), [[Angela Lansbury]] (hon CBE 199?), [[Elaine Paige]] (OBE 1995), [[Michael Palin]] (CBE 1999), [[Michael Caine]] (CBE 1993, KBE 2000), [[Charlie Chaplin]] (KBE 1975), [[Michael Crawford]] (OBE 1986), [[Hugh Laurie]] (OBE 2007) o [[Christopher Lee]] (CBE 2001); musics com [[Elton John]] (CBE 1996, KBE 1998), [[Bono]] (Paul David Hewson)(KBE 2007), [[Kylie Minogue]] (OBE 2008) [[Andrew Lloyd Webber]], [[Roger Daltrey]] (CBE 2004) o els [[Beatles]] (MBE 1965); empresaris com [[Richard Branson]] (KBE 2000) o [[Bill Gates]] (KBE 2005); esportistes com [[Sebastian Coe]] (MBE 1982, OBE 1990, KBE 2006), [[David Beckham]] (OBE 2003), [[Nick Faldo]] (MBE 1998), [[Alex Ferguson]] (OBE 1984, CBE 1995) o [[Nigel Mansell]] (OBE 1990); escriptors com [[Terry Pratchett]] (OBE 1998 i posteriorment KBE 2009 pels seus serveis a la literatura), [[Tim Rice]] (KBE 1994), [[J.K. Rowling]] (OBE 2000), [[Salman Rushdie]] (KBE 2007), [[J. R. R. Tolkien]] (CBE 1972) o [[Agatha Christie]] (DBE 1971); i un llarg etcètera entre les personalitats britàniques de tots els camps.ref name=obe_royal /

== Història ==
[[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] la va crear per omplir un buit al [[sistema d'honors britànic]]: 
* l'[[Orde del Bany]] només s'atorgava als grans oficials i alts funcionaris de l'Estat, 
* l'[[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi]] estava destinada al servei diplomàtic i oficials colonials
* l'[[Orde de l'Estrella de l'Índia]] i l'[[Orde de l'Imperi Indi]] estava destinada a honorar els funcionaris britànics i nadius a l'Índia
* el [[Reial Orde Victorià]] s'atorgava a aquells que havien servit directament a la família reial. 
Amb aquest nou orde es volia honorar a tots aquells milers que havien servit al país durant la [[I Guerra Mundial]] des de llocs no-combatents; però ja el 1918 va ser dividida en 2 classes: Classe Civil i Classe Militar.ref{{London Gazette|issue=31084|startpage=15135|date=27 desembre 1918}}/ref

Diversos polítics i diplomàtics que han servit per, o en ajut del Regne Unit han rebut la distinció de Comandant o de Gran Creu de l'orde. Però com que ser-ne membre requereix jurar fidelitat a un cap d'estat estranger (actualment la [[Elisabet II del Regne Unit|Reina Elisabet II]]) aquests títols són considerats com a honorífics, i la persona no pot ser anomenada Sir o Dame. A vegades els mitjans es refereixen incorrectament a receptors estrangers amb el títol del prefix, com succeeix a vegades amb [[Bob Geldof]], KBE, ciutadà de la [[República d'Irlanda]].

== Composició ==
El [[Monarquia del Regne Unit|monarca britànic]] és el Sobirà de l'Orde, i nomena tots els altres membres de l'Orde (d'acord amb el consell del Govern). El segon membre és el Gran Mestre, que n'hi ha hagut tres: [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard, Príncep de Gal·les]] (1917-1936), la [[Maria de Teck|Reina Maria]] (1936-1953) i l'actual Gran Mestre, el [[Felip d'Edimburg|Duc d'Edimburg]] (des de 1953).

L'Orde està limitada a 100 Knight/Dame Grand Cross, 845 Knight Commander i 8.960 Commander. No ni ha limits per a les altres classes, però només se’n poden nomenar 858 Officers i 1.464 Members per any. Els nomenaments es realitzen per recomanació dels governs del Regne Unit i d'alguns reialmes de la [[Commonwealth]]. Per convenció, les jutgesses de l'[[Alt Tribunal de Justícia (Anglaterra)|Alt Tribunal d'Anglaterra i Gal·les]] són automàticament Dames Commander (els jutges són [[Knight Bachelor|Knights Bachelor]]).

Tot i que l'orde de l'Imperi Britànic és de lluny la que té més membres de tots els ordes britànics de cavalleria, hi ha menys nomenaments que comportin l'accés a la cavalleria que la resta d'ordes. El grau de ''Dame Commander'' és el grau més habitual de Dama en el sistema d'honors britànic, i és atorgat en circumstàncies que els homes rebrien el [[Knight Bachelor]].

La majoria són ciutadans del Regne Unit o del limitat nombre de reialmes de la Commonwealth sense el seu propi sistema d'honors i premis. Els ciutadans d'altres països, però, poden ser admesos com a membres honorífics. Aquests no compten vers els límits numèrics abans mencionats, i no se'ls anomena Sir o Dame; però poden rebre tots els honors si esdevenen súbdits dels reialmes de la Commonwealth.

En fundar-se l'orde també s'instituí la Medalla de l'orde de l'Imperi Britànic. El 1922, però, va ser rebatejada com la [[Medalla de l'Imperi Britànic]]. Els receptors, que no són membres de l'orde, s'agrupen en les divisions militar i civil. Només la reben els funcionaris inferiors i els oficials de camp; els oficials superiors són nomenats directament per a l'orde. El govern britànic deixà de recomanar per a la concessió de la medalla el 1992, encara que alguns reialmes del Commonwealth continuaren la pràctica, però aquesta ressorgí al juny del 2012 amb 293 concessions en ocasió del [[Jubileu de Diamant d'Elisabet II|Jubileu de Diamant de la Reina]].ref{{ref-web|url=http://www.bbc.co.uk/news/uk-18456068|títol=Birthday Honours: 'Working class' British Empire Medal revived|obra=BBC News |consulta= 20 juny 2012}}/ref

L'Orde té 6 oficials: el Prelat de l'Orde, el Dean, el Rei d'Armes, el Registrador, el Secretari i l'Uixer. El [[bisbat de Londres|bisbe de Londres]], un dels principals bisbes de l'[[Església d'Anglaterra]], serveix com a Prelat de l'orde. El [[Catedral de Saint Paul|Degà de Saint Paul]] és ''ex-officio'' el Degà de l'Orde. El [[Rei d'Armes de l'orde de l'Imperi Britànic|Rei d'Armes de l'orde]] no és un membre del [[College of Arms]], com molts altres funcionaris [[heràldica|heràldics]]. L'Uixer de l'orde és conegut com el [[Senyor Uixer del Bastó Porpra]]; i a diferència del seu equivalent de l'[[orde de la Lligacama]], el [[Bastó Negre|Senyor Uixer del bastó Negre]], no realitza cap funció relativa a la [[Cambra dels Lords]].

A vegades, els membres són promoguts a un grau més alt de l'orde, abandonant l'ús dels post-nominals inferiors.

== Concessió per valentia ==
A partir de 1940 el Sobirà podia nomenar hom com a Comandant, Oficial o Membre de l'orde de l'Imperi Britànic per gallardia i valentia (no davant de l'enemic) que no justifiquessin la concessió de la [[Medalla de Jordi]], amb el grau determinat pel mateix criteri que habitualment. Malauradament això significava que es concedí per accions de valentia menors que la Medalla de Jordi, però que, en ser un orde, es portava pel davant i s'indicava abans als post-nominals. A partir del 14 de gener de 1958, aquestes concessions van ser designades Orde de l'Imperi Britànic per Valentia.ref
{{London Gazette|issue=41285|startpage=365|date= 14 gener 1958|supp=yes}}/ref

Qualsevol persona que la rebés per valentia podia lluir un distintiu de dues fulles de roure platejades sobre el galó o llaç. No podia ser atorgada postumament; i el 1974 va ser substituïda per la [[Medalla de la Reina per Valentia]]. Si els receptors de l'orde de l'Imperi Britànic per Valentia rebien una promoció a l'orde, ja fos per valentia o per qualsevol altra motiu, continuaven portant la insígnia del grau menor amb les fulles de roure;ref
{{London Gazette|issue=56878|startpage=3353|date= 17 març 2003|supp=yes}}
/ref  però només feien servir el post-nominal del grau superior.

== Vestimentes i Distintius ==
=== Classes ===
* '''Cavaller de la Gran Creu o Dama de la Gran Creu''' (GBE): llueix la insignia d'una banda sobre l'espatlla dreta, a més de l'estrella.
* '''Cavaller Comandant o Dama Comandant''' (KBE o DBE): llueix la insignia penjant del coll a més de l'estrella. 
* '''Comandant''' (CBE): llueix la insignia penjant del coll. 
* '''Oficial''' (OBE): llueix la insignia penjant d'un galó a l'esquerra del pit. 
* '''Membre''' (MBE: llueix la insignia penjant d'un galó a l'esquerra del pit. 
Totes les Dames (excepte Grand Cross) llueixen la insignia penjant d'un llaç sobre l'espatlla esquerra.

[[Fitxer:Divisa Ord Impero Britannico.png|800px|center|Manera de portar la insígnia]]

=== Grans Ocasions ===
 [[Image:Bessie Rischbieth.jpg|thumb|upright|Les dones poden lluir les seves insígnies sobre un llaç, com apareix en aquesta imatge de [[Bessie Rischbieth]], la reformadora social australiana]]
Els membres de l'orde vesteixen elaborats vestits en les ocasions importants (com el servei quatrienial o les [[coronació del monarca britànic|coronacions]], que poden variar segons el rang (els dissenys van patir un gran canvi el 1937):
* El '''mantell''': lluït pels Cavallers i Dames Gran Creu, antigament fet de setí groc amb franges de seda blava, actualment és en setí de color rosa amb les línies en gris perla. Al costat esquerre hi ha bordada l'estrella.
* El '''collar''': Lluït només pels Cavallers i Dames Gran Creu, és fet d'or. Consisteix en 6 medallons amb l'escut reial, alternat amb 6 medallons amb el monograma reial de Jordi V (GRI, de Georgius Rex Imperator) Els medallons estan units mitjançat fils d'or que sostenen lleons i corones. La insignia penja del collar.

=== Altres Ocasions ===
* L''''estrella''': Una estrella de 8 puntes pels membres Gran Creu i de 4 puntes pels membres Comandant. Està feta en plata, i al mig porta un anell vermell amb el lema de l'orde (For God and the Empire / Per Déu i l'Imperi). Originalment, al centre hi apareixia la imatge de Britànnia, però des de 1937 apareixen la imatge de [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] i la [[Maria de Teck|Reina Maria]].
* La '''insígnia''': És l'única insígnia que llueixen tots els membres. És una creu patoncé, amb el mateix medalló central que l'estrella a l'anvers i el monograma reial de [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] al revers. Sobre el braç superior de la creu hi ha una corona imperial. Varia de mida segons la classe, i per les classes Knights Grand Cross, Knights Commander i Commanders és d'esmalt blau cel amb l'anell en vermell; la d'Officers és daurada, i la de Member és en plata. Fins al 1937 penjava d'una cinta morada, amb una franja central vermella per la divisió militar. Des de llavors penja d'un galó rosa amb les puntes en gris perla; i la divisió militar porta a més una franja gris perla central. 
* La '''Medalla de l'Imperi Britànic''' és feta en plata. Sobre l'anvers hi ha la imatge de Britànnia envoltada pel lema, amb la inscripció For Meritorious Service a la part inferior. Al revers hi ha el monograma reial i imperial de Jordi V, amb la inscripció Instituted by King George V  a la part inferior. El nom del receptor està gravat al lateral. La medalla rep el sobrenom de el Gong.
* L''''agulla''' per a ús diari va ser anunciada al desembre del 2006, i disponible per a tots els nivells de l'orde, així com pels receptors de la [[Medalla de l'Imperi Britànic]]. Consisteix en la insígnia de l'orde, dins d'un cercle de galó amb els colors rosa i gris. Les agulles s'han de comprar de manera separada, a un preu de £19.50.ref[http://www.direct.gov.uk/en/Governmentcitizensandrights/UKgovernment/Honoursawardsandmedals/DG_067923 Emblems for honours] at the Government website, 27 May 2012{{verification needed|date= gener 2013}} /ref

En certes ocasions, el Sobirà designa un Dia del Collar (Collar Day), durant el que els membres poden lluir el collar de l'orde sobre l'uniforme o el vestit de cerimònia. Quan es porta el collar, la insígnia penja d'ell. Els collars són tornats al Sobirà després de la mort del receptor, si bé la resta d'insígnies es poden conservar.

gallery
Image:GBE mantle.jpg|Mantell de Cavaller/Dama Gran Creu (GBE) 
File:Grand Cross of the Order of the British Empire - Memorial JK - Brasilia - DSC00378.JPG|Banda de la Gran Creu (GBE)
File:Collar and star of the Order of the British Empire.jpg|Collar i Estrella de la Gran Creu (GBE)
Image:GBE star.jpg|Estrella de la Gran Creu brodada al mantell 
File:Star Knight Commander of the British Empire.jpg|Estrella de Cavaller/Dama Comandant (KBE/DBE)
fitxer:BEmpireIII.jpg|Creu de Comandant (CBE)
fitxer:Order of the British Empire Officer.jpg|Creu d'Oficial (OBE)
Image:Mbe medal front and reverse.jpg|Creu de Membre (MBE), anvers i revers  
Image:Tweemaal de British Empire Medal.jpg|Medalla de l'Imperi Britànic (la de la dreta amb les fulles de roure per valentia)
/gallery


{|align=center class=wikitable width=55%
!colspan=3|Galons de l'orde de l'Imperi Britànic  
|-
!width=15% valign=center align=center|
!width=20% valign=center align=center| Civil
!width=20% valign=center align=center| Militar
|-
!width=15% valign=center align=center| 1917–1935
|width=20% valign=center align=center| [[Fitxer:UK OBE 1917 civil BAR.svg|110px|center|Galó civil 1917-1935]]
|width=20% valign=center align=center| [[Fitxer:UK OBE 1917 military BAR.svg|110px|center|Orde de l'Imperi Britànic]]
|-
!width=15% valign=center align=center| Des de 1936
|width=20% valign=center align=center| [[Fitxer:Order of the British Empire (Civil) Ribbon.png|110px|center|Orde Civil de l'Imperi Britànic]]
|width=20% valign=center align=center| [[Fitxer:Order of the British Empire Member (Military) Ribbon bar.svg|110px|center|Orde de l'Imperi Britànic]]
|-
|}

== La capella ==
[[File:St-Pauls-Cathedral London Crypta Chapel-Order-Of-The-British-Empire-01.jpg|thumbnail|Capella de l'orde a la cripta de la Catedral de Saint Paul]]
La Capella de l'orde és la situada a l'extrem est de la cripta de la [[Catedral de Saint Paul|catedral de Sant Pau]] de Londres; però realitza els seus serveis a la nau principal de la catedral (la catedral també és on està la capella de l'[[orde de Sant Miquel i Sant Jordi]].) Els serveis religiosos per l'orde se celebren cada quatre anys; i els nous Cavallers i Dames Gran Creu són investits en aquests serveis. La capella va ser dedicada el 1960.

== Precedència i privilegis ==
[[Fitxer:Circlet K.B.E..jpg|thumb|Anell de l'Orde per incloure a l'escut heràldic, amb la insígnia de l'orde suspès.refEn aquesta imatge, el receptor també té el [[Orde de Sant Joan|Venerable orde de Sant Joan]], de manera que també apareix aquesta insígnia, amb el galó negre a la dreta./ref]]
Els membres de totes les classes de l'orde tenen llocs assignats a l'[[orde de precedència del Regne Unit|orde de precedència]]. Les mullers dels membres de totes les classes també actuen d'acord a l'orde de precedència, igual manera que fills, filles i nores dels Cavallers Gran Creu i Cavallers Comandats; però les parelles de les Dames de l'orde no tenen assignada cap precedència en especial.

Els Cavallers Gran Creu i els Cavaller Comandant prefixen el seu nom amb Sir; i les Dames Gran Creu i les Dames Comandant el de Dame.refEn cas d'abreujar-se, es fa sobre el nom, així, a Sir [[Antony Sher]] pot ser abreujat com a Sir Antony, però no com a Sir Sher/ref Les mullers dels cavallers poden emprar el prefix Lady, però no existeix el mateix privilegi pels consorts de les Dames. Aquestes formes no es fan servir amb els nobles i prínceps, llevat quan els seus noms s'escriuen en la forma complerta. Els clergues de l'[[Església d'Anglaterra]] o de l'[[Església d'Escòcia]] no fan servir el títol de Sir car no reben la [[bescollada]] (no són nomenats cavallers amb una espasa), tot i que fan servir les lletres post-nominals.

Els post-nominals són:
* Cavaller/Dama Gran Creu: '''GBE''' 
* Cavaller Comandant: '''KBE'''
* Dama Comandant: '''DBE'''
* Comandant: '''CBE'''
* Oficial: '''OBE'''
* Membre: '''MBE'''
* Medalla de l'Imperi Britànic: '''BEM'''

Les Dames i Cavallers Gran Creu i Comandant que no són ciutadans de cap [[reialme del Commonwealth]] poden rebre títols honorífics, però no reben la bescollada i no poden emprar el prefix Sir o Dame, tot i que sí que poden fer servir les abreviatures post-nominals. Per exemple, [[Bill Gates]], estatunidenc, va ser fet Cavaller Comandant, però no pot fer-se anomenar Sir Bill o Sir Bill Gates, tot i que pot emprar el títol Bill Gates, KBE. [[Bob Geldof|Bob Geldof, KBE]] rebé la cavalleria el 1986 i tot i que sovint és anomenat Sir Bob, no és súbdit de cap dels reialmes del Commonwealth i no el pot fer servir. Si un receptor posteriorment es nacionalitza d'algun dels reialmes, llavors es converteix en membre substantiu de l'orde i sí que pot fer servir el prefix Sir. Per exemple, el presentador de televisió [[Terry Wogan]] va ser fet KBE el 2005 a títol honorífic; però quan posteriorment prengué la doble nacionalitat irlandesa i britànica, va ser fet membre substantiu de l'orde i actualment sí que es pot fer anomenar Sir Terry Wogan''.ref[http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/4503018.stm Radio's Wogan becomes Sir Terry]. BBC News, 6 December 2005, Retrieved 7 February 2009/ref

Els Cavallers i Dames Gran Creu també poden rebre [[suport (heràldica)|suports heràldics]]. A més poden encerclar els seus escuts amb l'anell (un anell on hi ha inscrit el lema) i el collar de l'orde (és més habitual que només hi hagi l'anell). Els Cavallers i Dames Comandant poden emprar l'anell, però no el collar, al voltant de l'escut. La insígnia de l'orde apareix suspesa del collar o de l'anell.

== Crítiques ==
: ''veure també: [[Persones que han rebutjat un honor britànic]]''
L'orde ha rebut diverses crítiques pel seu enllaç amb la idea de l'[[Imperi Britànic]].ref name=FifthReport[http://www.publications.parliament.uk/pa/cm200304/cmselect/cmpubadm/212/21209.htm A Reformed Honours system], Select Committee on Public Administration, 7 July 2004, Retrieved 13 May 2012/ref [[Benjamin Zephaniah]], un poeta jamaicà, rebutjà públicament l'OBE el 2003 perquè recordava «''milers d'anys de brutalitat''». Va afirmar que «''em recorda com les meves avantpasades van ser violades i els meus avantpassats van ser brutalitzats.''»ref name=rastapoetMills, Merope (2003-11-27). Rasta poet publicly rejects his OBE. ''The Guardian'', 27 November 2003. Retrieved on 2007-02-28 from http://www.guardian.co.uk/uk_news/story/0,3604,1094118,00.html./ref

El 2004, un comitè de la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]] recomanà canviar el nom a Orde de l'Excel·lència Britànica (''Order of British Excellence''); i que es canviés el nom del rang de Comandant pel de Company, per les referències militars del primer.ref name=FifthReport/ref[http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk_politics/3888581.stm Honours system outdated, say MPs], BBC News, 13 July 2004, Retrieved 28 February 2007/ref

Un notable que rebutjà l'oferiment de ser-ne membre va ser l'autor [[C. S. Lewis]] (1898–1963), que va ser inclòs a la darrera llista d'honors de [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] al desembre de 1951, però declinà per evitar cap associació amb qüestions polítiques.ref{{ref-web|url=http://www.cslewis.org/resources/chronocsl.html|títol=Chronology of the Life of C.S. Lewis}}/refref name=Letters of C.S. Lewis{{ref-llibre|cognom=C.S.|nom=Lewis|títol=Letters of C.S. Lewis|any=1994|editorial=Mariner Books|lloc=Nova York|isbn=0-15-650871-0|pàgines=528|url=http://www.amazon.com/exec/obidos/ASIN/0156508710/heroesofhistory|editor=W. H. Lewis, Walter Hooper}}/ref  El cantant [[David Bowie]] ho rebutjà el 2000.refMohan, Dominic (12 September 2003). [http://www.bowiewonderworld.com/press/00/030912thesun.htm Exclusive: Bowie refuses knighthood]. The Sun. Retrieved 11 December 2010./ref

Els membres dels [[The Beatles|Beatles]] van ser fets MBEs el 1965. [[John Lennon]] justificà els mèrits comparatius de la seva investidura en comparar els membres militars de l'orde: «''Molts dels que lamenten que hàgim rebut el MBE van rebre els seus per heroisme a la guerra, per matar gent... Nosaltres hem rebut els nostres per entretenir la gent. Crec que nosaltres ens la mereixem més.''» Curiosament, Lennon tornaria la seva insígnia del MBE el 25 de novembre de 1969 com a part de la seva campanya de protestes per la pau.ref{{ref-llibre|autor=Brian Roylance|coautors=George Harrison, John Lennon, Paul McCartney, Ringo Starr|títol=The Beatles Anthology|editorial=Chronicle Books|any=2000|pàgines=183|isbn=0-8118-2684-8}}/ref

Una altra crítica per l'orde es centra en el fet que molts dels seus receptors han estat recompensats amb honors simplement per fer la seva feina, i afirmen que el funcionariat públic i el servei judicial rep de lluny molts més ordes i honors que els caps d'altres professions.ref name=FifthReport/

[[Chin Peng]], durant molt temps líder del [[Partit Comunista Malai]], va rebre l'OBE per la seva col·laboració en la lluita contra els japonesos durant la [[Segona Guerra Mundial]], conjuntament amb la [[Force 136]] dels commandos britànica. El govern britànic li retirà (i pel propi Chin Peng era indesitjable) quan el líder comunista encapçalà la insurgència de la guerrilla del seu partit contra els britànics durant l'[[Emergència Malaia]].ref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,806357,00.html Dead or Alive],{{subscription required}} ''[[TIME Magazine]]'', May 12, 1952/ref

== Vegeu també ==
* [[Senyor Uixer del Bastó Porpra]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.direct.gov.uk/en/Governmentcitizensandrights/UKgovernment/Honoursawardsandmedals/index.htm Honors, Condecoracions i premis] Govern del Regne Unit {{en}}
* [http://www.london-gazette.co.uk/ The London Gazette] ressenya els receptors d'honors 
* [[Cambridge University Heraldic and Genealogical Society]], [http://www.cam.ac.uk/societies/cuhags/orderofc/brit_emp.htm (2002), The Most Excellent Order of the British Empire]
* {{ref-llibre|cognom= Galloway |nom= Peter |títol= The Order of the British Empire |editorial= Central Chancery of the Orders of Knighthood | series = |any= 1996 | isbn = 0-907605-65-6}}
* Knighthood and Chivalry (1911). ''Encyclopædia Britannica'', 11th ed. London: Cambridge University Press
* [http://www.heraldica.org/topics/britain/order_precedence.htm Velde, F. R. (2003). Order of Precedence in England and Wales]
* '' The Chapel of the Most Excellent Order of the British Empire'' by Frederic Hood, with a foreword by [[Prince Philip, Duke of Edinburgh|Prince Philip]]
* [http://www.nationalarchives.gov.uk/documentsonline/wo373.asp Recerca de recomanacions de l'orde a la web del UK National Archives] {{en}}
* [http://www.ianmcgrawphotos.co.uk/wp-content/uploads/2010/08/st_pauls_wedding_london_ianmcgrawphotos_2010_146.jpg La Capella de l'Orde de l'Imperi Britànic]  
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Imperi Britanic}}

[[Categoria:Orde de l'Imperi Britànic| ]]</text>
      <sha1>i5xunsk8pjz59xzoxg5ctopcdlbo1hh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>