<page>
    <title>República Socialista de Romania</title>
    <ns>0</ns>
    <id>162023</id>
    <revision>
      <id>13027352</id>
      <parentid>12762971</parentid>
      <timestamp>2014-03-10T00:51:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la - a la coalició</comment>
      <text>{{Estat desaparegut
|nom_oficial = Republica Socialistă România¹
|nom_comú = Romania
|nom_complet = República Socialista de Romania
|continent = Europa
|país = Romania
|era = [[Guerra freda]]
|forma_de_govern = [[Estat socialista]]
|status = Estat satèl·lit
|imperi = Unió Soviètica
| esdeveniment_inici = '''Abdicació de Miquel I'''
|any_inici = 1947
|data_inici   = 30 de desembre
|esdeveniment_fi = '''[[Revolució Romanesa de 1989|Revolució Romanesa]]'''
|any_fi = 1989
|data_fi = 22 de desembre
|p1 = Regne de Romania
|bandera_p1 = Flag of Romania.svg
|s1 = Romania
|bandera_s1 = Romania flag 1989 revolution.svg
| imatge_bandera = Flag of Romania (1965-1989).svg
|bandera = bandera de Romania
|imatge_escut = Coat of arms of the Socialist Republic of Romania.svg
|escut = Escut de Romania
|mapa = LocationRomania - Cold War.png
|aclaración_mapa = República Socialista de Romania.
|capital = [[Bucarest]]
|himne_nacional = [[Zdrobite cătuşe]] (1947 - 1953)br /[[Te slăvim Românie]] (1953 - 1968)br /[[Trei Culori]] (1968-1989) 
|idioma = [[Romanès]]
| moneda  = [[Leu romanès]] 
|membre_de = [[Pacte de Varsòvia]],[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] ,[[Organització per a la Seguretat i la Cooperació a Europa|OSCE]],[[Consell d'Assistència Econòmica Mútua|COMECON]] 
|
|líder1 = Constantin Parhon
|any_líder1 = [[1947]] - [[52]]
|líder2 = Petru Groza
|any_líder2 = [[1952]] - [[58]]
|líder3 = Ion Gheorghe Maurer
|any_líder3 = [[1958]] - [[61]]
|líder4 = Gheorghe Gheorghiu-Dej
|any_líder4 = [[1961]] - [[65]]
|líder5 = Chivu Stoica
|any_líder5 = [[1965]] - [[67]]
|líder6 = Nicolae Ceaușescu
|any_líder6 = [[1967]] - [[1989]]
|títol_líder = [[President de Romania|President]]
|legislatura = Marea Adunare Naţionalǎ
|notes = ¹ Fins a [[1965]] el nom era '''Republica Populară Romînă''' (República Popular Romanesa).
}}
La '''República Socialista de Romania''' (en [[romanès]]: ''Republica Socialistă România'', ''RSR'') fou un [[comunisme|estat socialista]] que va existir entre el [[30 de desembre]] de [[1947]] i [[22 de desembre]] de [[1989]]. Entre 1947 i 1965 se l'anomenà '''República Popular Romanesa''' (''Republica Populară Romînă'', ''RPR''). La república fou un estat del [[Bloc de l'Est]], aliat de la [[Unió Soviètica]], governat pel [[Partit Comunista Romanès]]. 

== Història ==
A l'[[octubre]] de [[1944]] va constituir-se un govern de coalició on els [[comunisme|comunistes]] controlaven els ministeris claus. Els anteriors governs de coalició havien caigut per la pressió dels soviètics. El [[6 de març]] de [[1945]] [[Ióssif Stalin|Stalin]] va pressionar per què es constituís un nou govern liderat per [[Petru Groza]] que va convocar eleccions pel [[1946]]. En aquest govern van quedar exclosos els partits tradicionals (PNL i PNT-CD). 

EL [[19 de novembre]] de [[1946]] es van celebrar les eleccions. Quan totes les estimacions donaven per guanyador al PNT-CD per una àmplia majoria, el govern, que es presentava al bloc dels partits democràtics (on els comunistes eren la força més important), va adulterar el resultat final, ja que els resultats demostraven la seva derrota i va declarar-se guanyador per una majoria del 70% dels vots emesos cap a la coalició comunista. El [[30 de juliol]] de [[1947]] el líder del PNTCD, [[Vintilă Brătianu]], va ser detingut i al novembre del mateix any va ser condemnat. En mig d'aquest ambient d'instauració d'una [[dictadura del proletariat]], [[Miquel I]] va fer una crida inútil als [[Estats Units]] i el [[Regne Unit]] perquè actuessin i evitar el que ja era una realitat. El [[30 de desembre]] el president del govern [[Petru Groza]] va obligar a Miquel I a signar la seva abdicació, obligant-lo a marxar a l'[[exili]] i instaurant-se la '''República Popular Romanesa'''.
[[Fitxer:Petru Groza joben.jpg|thumb|esquerra|[[Petru Groza]]]]
[[Fitxer:Crop-Nicolae Ceaucescu 1978.jpg|thumb|esquerra|[[Nicolae Ceauşescu]]]]
[[Fitxer:Gheorghiu Dej.jpg|thumb|esquerra|[[Gheorghe Gheorghiu-Dej]]]]

El [[Partit Comunista Romanès]] (PCR), fins al final de la [[Segona Guerra Mundial]] no havia esdevingut cap formació política important dins de la vida política de Romania. Els comunistes aprofitant la presència de l'[[exèrcit soviètic]] en territori romanès van aconseguir fer-se amb els ministeris claus en els successius governs de concentració que es van constituir al final de la Segona Guerra Mundial per poder manipular les eleccions de novembre de [[1946]], forçar la caiguda del rei [[Miquel I de Romania]] i instaurar la '''República Popular Romanesa''', que es col·locava dins de l'òrbita dels països satèl·lits de l'[[URSS]].

El [[1948]] el conjunt de partits que es van presentar junts a les eleccions es van unificar en el Partit dels Treballadors i es va decretar la [[nacionalització]] dels bancs, les propietats agràries i, en general de tota [[propietat privada]]. També van començar les persecucions dins d'aquells elements socials acusats de burgesos. Molts ciutadans romanesos van ser empresonats a les nombroses presons que els comunistes van construir arreu del territori romanès. La majoria d'intel·lectuals, polítics i molts professionals i persones de gran vàlua van ser represaliats i perseguits, així com una bona part de la població romanesa, que va ser víctima de la violència física o psicològica que exerciren els comunistes per instaurar el seu règim. Aquesta persecució també va afectar a alguns líders comunistes com [[Ana Pauker]], [[Lucreţiu Pătrăşcanu]] que van ser empresonats pel president del govern i home fort del règim, [[Gheorghe Gheorghiu-Dej]], que seguia els dictats que es donaven des de [[Moscou]]. L'any [[1958]] les tropes soviètiques van abandonar territori romanès i l'any [[1964]] davant de les pressions exteriors es van tancar les presons i la major part dels presoners polítics van ser alliberats. L'any [[1965]] va morir [[Gheorghe Gheorghiu-Dej]] i va ser elegit Secretari General del PCR [[Nicolae Ceauşescu]], un home amb molt poca cultura però que representava l'esperit de l'home comunista que sense una formació sòlida aconseguia arribar al més alt del sistema comunista.

Amb Ceauşescu s'encetava un nou període dins de la vida política romanesa. Ceauşescu va afavorir una política d'obertura de Romania als països capitalistes d'[[Europa]] i a altres països com [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] i la [[Xina]] (enfrontats amb l'URSS). També va intentar guanyar una certa independència respecte a l'URSS no donant suport a la intervenció de les tropes del [[Pacte de Varsòvia]] a [[Txecoslovàquia]], fet que li va reportar una certa fama a nivell internacional i li va permetre defensar una via nacional al [[socialisme]], tot defugint a la tutela de l'URSS però sense trencar definitivament amb la potència [[comunista]]. 

Al llarg de la segona meitat dels anys setanta i vuitanta [[Nicolae Ceauşescu]] i la seva dona van afavorir un règim despòtic basat en el culte a la seva persona i que va perdre tot contacte amb la realitat. La degradació de la vida a Romania, la [[corrupció]], la [[caiguda del mur de Berlín]] i la descomposició del bloc comunista van crear el clima idoni perquè el [[1989]] Ceauşescu perdés el suport que tenia a l'exèrcit i dins del mateix PCR.

==Revolució romanesa de 1989==
{{AP|Revolució romanesa de 1989}}
Així el desembre del mateix any es va produir un moviment popular a [[Timisoara]] on es demanava la convocatòria d'eleccions generals i que es permetés el multipartidisme. Aquest moviment, no va ser sufocat i el [[21 de desembre]] en una manifestació convocada pel mateix Ceauşescu a [[Bucarest]] es van produir uns aldarulls que van ser l'inici de la fi del règim comunista.ref{{citar llibre |cognom=Sebestyen |nom=Victor |títol=Revolution 1989: The Fall Of The Soviet Empire |url=http://books.google.es/books?id=vz7gTTzvh8kCpg=PT6lpg=PT6dq=21+december+1989+bucarestsource=blots=zB7hvvikiXsig=oP4K38iYXvI7EedZ--MSQkGFSEchl=casa=Xei=5mJ4UILYIMSv0QXXpIGoBAved=0CC8Q6AEwAA |editorial=Hachette UK |data=2009 |pàgines= |isbn=0297857886}}/ref

La nit del 21 al 22 de desembre el cap de les Forces Armades va morir en estranyes circumstàncies. El [[22 de desembre]] la població de Bucarest es va llençar al carrer davant de la passiva mirada de l'exèrcit que no va fer res per evitar la caiguda de Ceauşescu. Aquest va sortir de Bucarest seguint consells dels militars. Això va ser aprofitat per aquests per donar-li el poder al [[Front de Salvació Nacional]] (FSN) que liderat pel membre del PCR [[Ion Iliescu]] va declarar la fi del comunisme i va organitzar un govern de concentració. Ceauşescu va ser detingut a [[Targoviste]], on va ser jutjat i executat el [[25 de desembre]] de 1989, juntament amb la seva dona, [[Elena Ceauşescu]].

==Banderes, emblemes i escuts d'armes==
gallery
Fitxer:Flag of Romania (January-March 1948).svg|Bandera oficial segons el Decret nr. 3/8 (Gener-Març de 1948) mai va ser utilitzada
Fitxer:Flag of Romania (1948-1952).svg|Bandera oficial (1948-1952)
Fitxer:Flag of Romania (1952-1965).svg|Bandera oficial (1952-1965)
Fitxer:Flag of Romania (1965-1989).svg|Bandera oficial (1965-1989)
Fitxer:Romania flag 1989 revolution.svg|Bandera de la [[Revolució romanesa de 1989|Revolució de 1989]]
Fitxer:Coat of arms of the Popular Republic of Romania (1948-1952).svg|Escut d'Armes sense estrella (1948-1952)
Fitxer:Coat of arms of the Popular Republic of Romania (1952-1965).svg|Escut d'Armes amb estrella (1952-1965)
Fitxer:Coat of arms of the Socialist Republic of Romania.svg|Escut d'Armes (1965-1989)
Fitxer:Coat of arms of PCR.svg|Emblema del [[Partit Comunista Romanès|PCR]]
/gallery

==Referències==
references /

{{Portal|Romania}}
{{Europa Oriental Comunista}}
{{cal coor}}
{{ORDENA:Republica Popular De Romania}}
[[Categoria:Història de Romania]]
[[Categoria:Repúbliques històriques d'Europa|Romania]]
[[Categoria:Bloc de l'Est]]</text>
      <sha1>lxc8eyqemvl0hu7lcg2becf3cmdq8le</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>