<page>
    <title>República Txeca</title>
    <ns>0</ns>
    <id>16307</id>
    <revision>
      <id>13811036</id>
      <parentid>13765057</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T11:50:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{coord|49|45|N|15|45|E|type:country|display=title}}
!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de la
 | gentilici = Txec, txeca
 | nom_comu = República Txeca
 | nom_original = Česká republika
 | imatge_bandera = Flag of the Czech Republic.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of the Czech Republic.svg
 | lema_nacional = Pravda vítězí ''(''La veritat perdura'')
 | imatge_mapa = EU-Czechia.svg
 | idiomes_oficials = [[Txec]]
 | himne_nacional = [[Kde domov muj|Kde domov můj]] ''(''On és casa meva'')
 | capital = [[Praga]]
 | coordenades_capital = 50º 5' N, 14º 28' E
 | tipus_govern = [[República]] [[parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[President de la República Txeca|President]]br /[[Primer Ministre de la República Txeca|Primer Ministre]]
 | noms_liders = [[Miloš Zeman]]br /[[Bohuslav Sobotka]]
 | major_ciutat = [[Praga]]
 | area = 78.866
 | posicio_llista_area = 114è
 | magnitud_area = 1 E10 
 | percentatge_aigua = 2,0%
 | codi_FIPS = EZ
 | poblacio_censada = 10.230.060
 | any_cens_poblacio = [[2001]]
 | densitat_poblacio = 130
 | posicio_llista_densitat = 58è
 | tipus_sobirania = Formació
 | events_establir_sobirania = '''[[Independència]]'''br / - Recuperadabr / - Dissolució debr /   Txecoslovàquia
 | dates_establiment_sobirania = [[Segle IX]]br /br /[[28 d'octubre]] del [[1918]]br /br /[[1 de gener]] del [[1993]]
 | moneda = [[Corona txeca]]
 | codi_moneda = CZK
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
 | variacio_utc = +1
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CEST]]
 | variacio_utc_DST = +2
 | domini_TLD = cz
 | codi_trucada = 420ref group=nbFins al [[1997]] va compartir el codi 42 amb [[Eslovàquia]]./ref
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
La '''República Txeca''' (''Česká republika'') o '''Txèquia''' (''Česko'') és un país de l'[[Europa central]] sense sortida al mar. Fa frontera amb [[Polònia]] al nord, [[Alemanya]] al nord-oest i l'oest, [[Àustria]] al sud i [[Eslovàquia]] a l'est. La capital i la ciutat més gran és [[Praga]], la part històrica de la qual té un gran atractiu turístic. Txèquia està formada per les dues regions més antigues, [[Bohèmia]] i [[Moràvia]], i part d'una tercera, [[Silèsia]].

La República Txeca és una [[democràcia parlamentària]] multipartidista, en què el [[primer ministre de la República Txeca|primer ministre]] n'és el [[cap de govern]] i el [[president de la República Txeca|president]] el [[cap d'Estat]]. La República Txeca es va unir a l'[[OTAN]] el 1999 i a la [[Unió Europea]] el 2004. També és membre de l'[[OCDE]], el [[Consell d'Europa]] i el [[Grup de Visegrád]].

== Toponímia ==
La República Txeca va néixer després de la divisió de l'antiga [[Txecoslovàquia]] (en txec: ''Československo'') el 1993. Hi van haver diverses propostes per al nom curt convencional, entre els quals, Terres Txeques, Bohèmia o Txèquia; aquest últim es va convertir en el nom més utilitzat. Tot i així el nom no ha estat lliure de controvèrsies. La república està integrada per regions històriques: Bohèmia (en txec, ''Čechy''), Moràvia (''Morava'') i la Silèsia Txeca (''Slezsko''). D'aquestes tres àrees, Bohèmia és la més gran i la seu tradicional de poder. La mateixa paraula, l'adjectiu český, significa tant bohemi com txec. Tot i així el govern promou l'ús de la forma curta Txèquia a l'exterior.ref[http://www.czechia.org/ Czechia - The Czech Republic]. [Consulta: 7 de març de 2009]/ref

== Història ==
{{AP|Història de Txèquia}}
La posició geogràfica, entre entitats més grans com [[Alemanya]], [[Polònia]], [[Àustria]], [[Hongria]] i l'antiga [[Rússia]], ha determinat que la història de la nació txeca es pugui explicar com una lluita per la continuïtat nacional i estatal.

=== Els reis Premíslides ===
Al [[segle VI]], tribus eslaves procedents de l'Àsia ocuparen el territori del que posteriorment seria Txecoslovàquia, i van foragitar els primitius habitants, d'origen germànic. Un cap, que es creu era franc, de nom [[Samo]], aconseguí unir les tribus eslaves occidentals en un Estat que incloïa el territori actual, però el seu regne es va dissoldre després de la mort del cabdill, el [[659]]. Els hongaresos dissolgueren el regne de [[Moràvia]] el [[906]], mentre a Bohèmia la dinastia dels Premíslides, consolidava la seva autoritat entorn de Praga. Aquests sobirans adoptaren i difongueren la civilització d'[[Occident]] i la seva cultura. En aquesta època començà a difondre's el [[cristianisme]] pel territori.

Aquest període fou interromput per una violenta incursió dels magiars ([[1025]]), que s'apoderaren del que avui és Eslovàquia i començaren a amenaçar altres regions. Els eslaus sol·licitaren protecció a l'emperador [[Frederic I del Sacre Imperi Romanogermànic]]. L'emperador va acceptar, però a canvi començà a considerar al país com un regne vassall.

Mentre el tron de Bohèmia fou ocupat pels reis Premíslides, el regne va arribar a una expansió territorial important, especialment amb [[Otó II]] el Gran ([[1253]]-[[1278]]). Després de la mort sense descendència de l'últim rei Premíslida, el [[1310]] pujà al tron de [[Praga]] un rei de la dinastia germànica dels Luxemburg. El seu fill, [[Carles IV de Luxemburg]], va ser proclamat Emperador, i sota el seu regnat la ciutat de Praga i el regne de Bohèmia van viure una edat d'or ([[1346]]-[[1378]]).

El regne de [[Bohèmia]] era una important força local, però els conflictes religiosos com ara les [[guerres hussites]] del [[segle XV]] i la [[guerra dels Trenta Anys]] del [[segle XVII]] van dur a la decadència i la submissió política. Des de la batalla de Bila Hora (1620) el regne va ser governat directament des de Viena per la dinastia dels [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]], com una part de l'[[Imperi Austrohongarès]].

=== La renaixença txeca ===

A finals del segle XVIII els principis de la llibertat dels pobles sorgits en el clima de la Revolució Francesa es van començar a difondre entre l'elit intel·lectual txeca. Mentrestant les reformes il·lustrades de l'emperadriu Maria Teresa i el seu fill Josep van posar les bases per al desenvolupament industrial del segle XIX. La confluència d'una burgesia autòctona i d'una ideologia nacionalista va permetre, al llarg del segle XIX, una renaixença gradual de la consciència nacional txeca.

El començament de la guerra de [[1914]] trobà milers de txecs allistats dins de l'exèrcit d'Àustria, però que van acabar lluitant a favor de Rússia i els aliats. Gràcies als èxits militars dels txecs la causa txeca va guanyar ressò. Sumat a la provada lleialtat dels polítics txecs de l'exili, encapçalats per Tomáš G. Masaryk, als principis i els valors de la democràcia liberal, van ser possible convèncer els presidents nord-americà [[Thomas W. Wilson]], el primer ministre francès [[Georges Clemenceau]] i el britànic [[David Lloyd George]] de la conveniència i la viabilitat d'un Estat independent, que va ser reconegut el [[1918]] i admès entre els vencedors de la guerra. 

=== Txecoslovàquia (1918-1992) ===

Comparat amb el context convuls de l'Europa central de l'època, la Primera República txecoslovaca va arribar a un alt nivell de democràcia, pau, prosperitat i convivència de diverses minories nacionals, la més important de les quals era l'[[alemanya]]. 

Quan Hitler va arribar al poder als anys trenta això es va acabar. La gran majoria dels alemanys de Txecoslovàquia es van declarar lleials al règim nazi. Després l'[[Acord de Munic]] el [[1938]], Alemanya es va annexionar el territori de majoria alemanya i Eslovàquia es va constituir en Estat independent, amb un règim titella pronazi. El que quedava de l'Estat txec va ser ocupat pels alemanys el [[1939]]. Els txecs van formar un govern a l'exili, a [[Londres]], que va ser reconegut pels aliats i va col·laborar eficaçment en l'esforç de guerra aliat. 

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], Txecoslovàquia va caure gradualment sota l'esfera d'influència [[Unió Soviètica|soviètica]], en un procés culminat el 1948, quan el Partit Comunista va guanyar les eleccions democràtiques i va propugnar un cop d'Estat. Van seguir anys de repressió i totalitarisme. La insatisfacció amb el règim va dur, ja als anys seixanta, a l'elecció de nous líders polítics i a polítiques reformistes, que van comptar amb alguna complicitat per part de la societat, en el procés conegut com la [[Primavera de Praga]]. El procés va ser interromput amb la invasió dels exèrcits del [[Pacte de Varsòvia]] el 21 d'agost de 1968. 

El novembre de 1989 el règim comunista va caure, dins de la seqüència de la fi del règims comunistes europeus a Europa. L'[[1 de gener]] de 1993 Txecoslovàquia es va dissoldre pacíficament per formar dos Estats separats, la República Txeca i [[Eslovàquia]]. 

== Geografia física ==
[[Fitxer:Kralicky-Sneznik-03.jpg|thumb|left|Paisatge de Králický Sněžník]]
El paisatge txec és molt variat. [[Bohèmia]], a l'oest, està conformat per una conca drenada per l'[[riu Elba|Elba]] (''Labe'' en [[txec]]) i el [[moldava|Vlatva]] o Moldava, i està envoltada principalment per muntanyes de baixa altitud com ara la serralada de [[Karkonosze]] dels [[Sudets]]. El punt més elevat del país, [[Sněžka]], amb 1.602 msnm s'hi localitza. [[Moràvia]], la regió oriental el país, també és muntanyosa, i drenada pel [[riu Morava]], però també hi és la font de l'[[Oder]] (''Odra'' en txec). Les aigües de la República Txeca drenen en tres diferents mars: el [[mar del Nord]], el [[mar Bàltic]] i el [[mar Negre]], tot i que la República Txeca no té cap costa. La República Txeca lloga un lot dels molls d'[[Hamburg]], el qual el va ser atorgat segons el [[Tractat de Versalles]] per permetre el moviment dels béns del país cap al mar. El territori passarà a mans d'Alemanya el 2028. 

Els boscs ocupen prop d'un terç del territori txec i són de caràcter centreeuropeu, rouredes a les terres baixes i fagedes més amunt, amb la presència de coníferes com l'[[avet]], el [[pi roig]] i la [[pícea]].ref name=climacat/ 

El clima és [[clima continental|continental]]. A [[Praga]], la temperatura mitjana varia dels 0 °C el gener a 20 °C el juliol.ref name=climacat[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0068071 República Txeca]. La geografia física. L'Enciclopèdia Catalana. Data d'accés: 8 de novembre, 2008/ref Les mínimes poden arribar als —10 °C a les muntanyes de [[Bohèmia]]. La [[pluviositat]] oscil·la entre els 500 mm anuals a les planes de Bohèmia fins a 1.000 a les muntanyes del nord; la màxima ocorre al juliol i la mínima al febrer.ref name=climacat/

== Política i govern ==
=== Estructura de govern ===
La República Txeca és una [[democràcia parlamentària]] multipartidista i representativa. El [[primer ministre de la República Txeca|primer ministre]] és el [[cap de govern]], mentre que el [[president de la República Txeca|president]] és el [[cap d'Estat]], és escollit pel vot popular per un mandat de cinc anys, i no pot ocupar el càrrec més de dues vegades consecutives. El president té poders específics limitats; pot retornar les lleis aprovades pel Parlament, nominar els jutges de la [[Cort Constitucional de la República Txeca|Cort Constitucional]] que han de rebre l'aprovació del [[Senat de la República Txeca|Senat]], i pot dissoldre el Parlament sota certes condicions espeicials i inusuals. També designa el primer ministre i els altres membres del gabinet, que els proposa el primer ministre. El primer ministre, al seu torn, encapçala el govern i té amplis [[poder executiu|poders executius]], incloent-hi el dret a establir l'agenda de les polítiques interiors i exteriors i triar els ministres de govern. 

El Parlament de la República Txeca (''Parlament České republiky'') és un parlament bicameral integrat per la [[Cambra de Diputats de la República Txeca|Cambra de Diputats]] (''Poslanecká sněmovna''), integrat per 200 membres, i el [[Senat de la República Txeca|Senat]] (''Senát''), integrat per 81 membres. Els membres de la Cambra de Diputats són elegits per quatre anys segons el mètode de [[representació proporcional]] amb un llindar mínim del 5% perquè un partit pugui ser-hi representat. Hi ha 14 [[circumscripció electoral|circumscripcions electorals]] idèntics a les regions administratives nacionals. Els membres del Senat són elegits segons el mètode d'[[escrutini uninominal majoritari]] d'un escó per circumscripció, amb dues voltes de votacions, epr un mandat de sis anys. S'elegeix un terç del senat cada dos anys. Les circumscripcions són gairebé de la mateixa grandària i també hi ha dues voltes d'eleccions. 

=== Divisió administrativa ===
La República Txeca està formada per 13 regions (''kraje'', singular - ''kraj'') i per Praga, la capital (''hlavní město''):

{| class=wikitable border=1 cellpadding=2 cellspacing=1 align=left
| [[Praga]] (Praha)
| width=50 bgcolor=#FFFFFF | 
| rowspan=14 bgcolor=white |[[Fitxer:Czech-regions.png|right|Mapa de la República Txeca amb les regions acolorides]]
|- 
| [[Regió de Bohèmia Central]] (Středočeský kraj)
| width=50 bgcolor=#0000CC | 
|- 
| [[Regió de Bohèmia Meridional]] (Jihočeský kraj)
| width=50 bgcolor=#00CC00 | 
|- 
| [[Regió de Plzeň]] (Plzeňský kraj)
| width=50 bgcolor=#CC00CC | 
|- 
| [[Regió de Karlovy Vary]] (Karlovarský kraj)
| width=50 bgcolor=#CCCCCC | 
|- 
| [[Regió d'Ústí nad Labem]] (Ústecky´ kraj)
| width=50 bgcolor=#CC9900 | 
|- 
| [[Regió de Liberec]] (Liberecký kraj)
| width=50 bgcolor=#666666 | 
|- 
| [[Regió de Hradec Králové]] (Královéhradecký kraj)
| width=50 bgcolor=#00FFCC | 
|- 
| [[Regió de Pardubice]] (Pardubický kraj)
| width=50 bgcolor=#FFFF99 | 
|- 
| [[Regió d'Olomouc]] (Olomoucký kraj)
| width=50 bgcolor=#660066 | 
|- 
| [[Regió de Moràvia i Silèsia]] (Moravskoslezský kraj)
| width=50 bgcolor=#009900 | 
|- 
| [[Regió de Moràvia Meridional]] (Jihomoravský kraj)
| width=50 bgcolor=#F88017 | 
|- 
| [[Regió de Zlín]] (Zlínský kraj)
| width=50 bgcolor=#00CCFF | 
|- 
| [[Regió de Vysočina]] (Vysočina)
| width=50 bgcolor=#CC0000 | 
|}br clear=all /

== Geografia humana i societat ==
El 2008, la població estimada de la República Txeca era de 10,2 milions d'habitants.ref name=ciapeople[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ez.html#People Czech Republic. People]. CIA - The World Factbook. Data d'accés: 8 de novembre, 2008/ref El 71,2% de la població té entre 15 i 64 anys; el 13,8% té menys de 15 anys, i el 15,1% més de 65.ref name=ciapeople/ La [[taxa de natalitat]] estimada el 2008 era menor a la [[taxa de mortalitat]]; la primera era de 8,89 per cada 1.000 habitants i la segona de 10,69 per cada 1.000 habitants.ref name=ciapeople/ [[Praga]], amb una població estimada d'1,2 milions d'habitants el 2003, és la [[capital]] i la ciutat més gran del país. És el centre comercial, industrial i cultural de la república, així com una destinació turística important.ref name=encartacities[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761556878_3/Czech_Republic.html Czech Republic. Principal Cities of the Czech Republic, Religion and Language]. MSN Encarta. Data d'accés: 8 de novembre, 2008/ref Altres ciutats importants són [[Brno]], [[Ostrava]], [[Plzeň]] i [[Olomouc]]. 

Ètnicament, el poble txec descendeix de les tribus eslaves que van arribar a Bohèmia i Moràvia el [[segle V]], i en l'actualitat representen el 90% de la població.ref name=encartapeople[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761556878_2/Czech_Republic.html#s39 Czech Republic. People of the Czech Republic]. MSN Encarta. Data d'accés: 8 de novembre, 2008/ref Els eslovacs són el 2%, mentre que els alemanys, els gitanos, i els hongaresos, la resta.ref name=ciapeople/ 

En el cens del 2001, prop del 60% de la població de la República Txeca va declarar que no tenia cap afiliació religiosa,ref name=encartacities/ una xifra significativa després de mig segle sota un sistema comunista de govern. El [[catolicisme|catòlics]] representen el 26,8%, els [[protestantisme|protestants]] el 2,1%.ref name=ciapeople/

La [[llengua nacional]] i [[llengua oficial|oficial]] és el [[txec]], una llengua del grup eslau occidental, parlada pel 94,9% de la població.ref name=ciapeople/ N'hi ha dos dialectes que difereixen molt poc; un que es parla a Moràvia i l'altre a Bohèmia.ref name=encartacities/ També s'hi parla l'[[eslovac]], una llengua molt propera al txec.

== Economia ==
{{AP|Economia de la República Txeca}}

== Cultura i oci ==
[[File:14-06-03-Česko-Rakousko-Olomouc-053.jpg|thumb|left|[[Selecció de futbol de la República Txeca]] 2014]]
Aquest país, malgrat la seva mida relativament petita, ha vist néixer importants escriptors com [[Milan Kundera]], [[Franz Kafka]] (que escrivia en [[alemany]]), [[Jaroslav Hašek]], [[Karel Čapek]], [[Václav Havel]], [[Bohumil Hrabal]] o [[Jaroslav Velinský]], i compositors com [[Bedřich Smetana]], [[Antonín Dvořák]], [[Gustav Mahler]], [[Leóš Janáček]] o [[Bohuslav Martinů]].
[[Fitxer: Václav Havel (2008).jpg|thumb|upright|Václav Havel (2008)]] 
El terme [[Nova Ona Txecoslovaca]] ha estat emprat per referir-se a les innovadores primeres obres de directors com ara [[Miloš Forman]], amb una estètica oposada a la [[Nouvelle vague|Nova Ona Francesa]], una temàtica i una filosofia estretament relacionades amb la literatura nacional dels anys 60 i amb els fets de la [[Primavera de Praga]], que van acabar imposant una forta censura sobre les obres d'aquests realitzadors.

Durant l'era [[comunista]], i l'existència de l'estat [[Txecoslovàquia|txecoslovac]], dues pel·lícules fetes en aquest país van guanyar l'[[Oscar]] a la millor pel·lícula de parla no anglesa: ''[[Obchod na korze|La botiga del carrer gran]]'' (''Obchod na korze'') de [[Ján Kadár]] i [[Elmar Klos]], i [[Trens rigorosament vigilats]] (''Ostře sledované vlaky'', basat en la novel·la homònima de l'escriptor [[Bohumil Hrabal]]) de [[Jiří Menzel]]. En els darrers anys, una altra pel·lícula ha obtingut el premi, [[Kolya]] del director [[Jan Svěrák]].

== Referències i notes ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* ''Enciclopèdia Estudiantil, fascicle núm. 184, pàg. 11, Any IV'' (Dipòsit legal M. 3201-1966)

== Enllaços externs ==
{{wikimedia|commonscat=Czech Republic|wikt=Txèquia}}
[http://pagines.uab.cat/euroviatges/content/rep%C3%BAblica-txeca República Txeca (Els Països de la UE)] Portal del Centre de Documentació Europea de la Universitat Autònoma de Barcelona{{Plantilla:Patrimoni de la Humanitat a la República Txeca}}
{{Estats de la UE}}
{{Europa}}
{{Enllaç AB|eo}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|eo}}
{{Enllaç AD|vi}}


{{ORDENA:Republica Txeca}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:República Txeca| ]]</text>
      <sha1>9yeqmzr19lkqy6muilbypddt7s4e23w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>