<page>
    <title>Argentina</title>
    <ns>0</ns>
    <id>16377</id>
    <revision>
      <id>13983750</id>
      <parentid>13975999</parentid>
      <timestamp>2014-08-29T09:54:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: cabdal variable  cabal variable</comment>
      <text>{{polisèmia|Argentina (desambiguació)}}
{{Taula d'estat
|preposicio_pais = de l' 
|gentilici = Argentí, argentina
|nom_comu = Argentina
|nom_original = República Argentina
|imatge_bandera = Flag of Argentina.svg
|imatge_escut = Coat of arms of Argentina.svg
|lema_nacional = En Unión y libertad ([[castellà]]: En unió i llibertat)
|imatge_mapa =Argentina_on_the_globe_(all_claims_hatched)_(Chile_centered).svg
|idiomes_oficials = [[Castellà]]ref group=nbEl [[guaraní]] és cooficial a la província de [[Corrientes]]/ref
|capital = [[Buenos Aires]]
|coordenades_capital = {{coord|34|20|S|58|30|W|type:country(2766890)|display=inline,title}}
|major_ciutat = [[Buenos Aires]]
|tipus_govern = [[República Federal]]
|titols_liders = [[President]] [[Vicepresident]] 
|noms_liders = [[Cristina Fernández de Kirchner]] [[Amado Boudou]] 
|area = 2.766.890ref group=nbTambé reclama 1.000.000nbsp;km² de l'[[Antàrtida]], les [[illes Malvines]], [[Geòrgia del Sud]] i les [[illes Sandwich del Sud]]/ref
|posicio_llista_area = 8è
|magnitud_area = 1 E11
|percentatge_aigua = 1,1%
|codi_FIPS = AR
|poblacio_censada = 36.260.130
|any_cens_poblacio = 2001
|densitat_poblacio = 15
|posicio_llista_densitat = 200è
|moneda = [[Peso argentí]]
|codi_moneda = ARS
|tipus_sobirania = [[Independència]]
|events_establir_sobirania = 
|dates_establiment_sobirania = d'Espanya [[9 de juliol]] de [[1816]]
|zona_horaria = [[Zona horària#UTC-3|ART]]
|variacio_utc = -3
|zona_horaria_DST = ''no varia''
|variacio_utc_DST = 
|himne_nacional = [[Himno Nacional Argentino]]
|domini_TLD = ar
|codi_trucada = 54
|notes_al_peu = references group=nb/
}}
L''''Argentina''', oficialment la '''República Argentina''', és un [[Estat]] [[sobirania|sobirà]] de l'[[Amèrica del Sud]] organitzat com a [[república]] [[democràcia representativa|representativa]] i [[federació|federal]], integrat per vint-i-tres [[províncies de l'Argentina|províncies]] i una [[ciutat autònoma]], [[Buenos Aires]], la qual és la [[capital]]. Limita al nord amb [[Bolívia]] i el [[Paraguai]], a l'est amb el [[Brasil]], l'[[Uruguai]] i l'[[oceà Atlàntic]], i a l'oest amb [[Xile]], amb el qual comparteix el sud de la serralada dels [[Andes]].

Amb una superfície de 2.766.890nbsp;km², l'Argentina és el vuitè país més gran del món, tot i que reclama 969.464nbsp;km² de l'[[Antàrtida Argentina]], en conflicte amb els territoris reclamats per [[Xile]] i el [[Regne Unit]]. L'Argentina també reclama la sobirania dels territoris britànics de les [[Illes Malvines]] i les [[Illes Geòrgia del Sud i Sandwich del Sud]]. Té una població de 40 milions d'habitants, fent-la el quart país [[castellanoparlant]] més poblat del món, després de [[Mèxic]], [[Espanya]] i [[Colòmbia]].ref(en castellà) José G. Moreno de Alba, ''[http://books.google.cat/books?id=a3g_WW7c38ICpg=PA14dq=hispanohablantes+mexico+expa%C3%B1a+argentinahl=caei=B6hNTYKBIsSBOu7MzCksa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDgQ6AEwAA#v=onepageqf=false El lenguaje en México]'', p.14/ref

Abans de l'arribada dels exploradors espanyols el segle XVI, el territori de l'actual Argentina ja era habitat per diversos [[pobles indígenes d'Amèrica|pobles indígenes]]. La regió nord-occidental havia estat conquerida i habitada pels [[inques]], tot i que altres pobles es van resistir a la invasió, establint-hi senyorius independents. Els primers exploradors van arribar el 1516 al [[Riu de la Plata]], i el territori va començar a ser habitat per colons espanyols governats des del [[Virregnat del Perú]]. El 1776 la [[Imperi Espanyol|corona espanyola]] va crear el [[Virregnat del Riu de la Plata]], entitat que, a partir de la [[Revolució de Maig]] de 1810, va esdevenir un Estat independent amb el nom de [[Províncies Unides del Riu de la Plata]]. La declaració oficial d'independència, del 9 de juliol de 1816 i la derrota militar de les forces espanyoles el 1824 formalitzaren el naixement de l'Estat federal que en l'actualitat es coneix com l'Argentina. Per al començament del segle XX, malgrat la desigualtat social, l'Argentina s'havia convertit en una de les deu nacions més pròsperes del món, i va rebre, en proporció a la seva població d'aleshores, d'uns cinc milions d'habitants, un gran nombre d'immigrants de diverses nacions europees, principalment d'[[Itàlia]] i [[Espanya]]. L'Argentina va alternar governs democràtics i dictadures militars, fins al 1983 data de l'establiment de la democràcia actual. L'economia, molt afectada per diverses crisis econòmiques greus durant el segle XX, va entrar en una gran recessió al començament del segle XXI, de la qual, tanmateix, s'ha recuperat ràpidament, consolidant-se com un dels països més pròspers de l'[[Amèrica Llatina]] actual. 

L'Argentina en l'actualitat és un [[país de renda mitjana-alta]] o [[mercat emergent]], segons la classificació del [[Banc Mundial]], la 30a més gran del món en termes nominals, o la 23a en [[paritat de poder adquisitiu]],ref[http://hdrstats.undp.org/indicators/5.html International GDP ranking] (en inglés)/refref[http://hdrstats.undp.org/countries/country_fact_sheets/cty_fs_ARG.html Argentina Country Fact Sheet] United Nations./ref i la tercera més gran d'Amèrica Llatina, després del [[Brasil]] i [[Mèxic]]. Amb l'[[Uruguai]] i [[Xile]], té un dels nivells de [[índex de desenvolupament humà|desenvolupament humà]] més elevats de la regió. El país és membre ple del [[Mercat Comú del Sud]] (Mercosur).

== Toponímia ==
El nom de l'Argentina prové del [[llatí]] ''argentum'', plata i està associat a la llegenda de la [[Serralada de la Plata]], comuna entre els primers exploradors europeus de la regió, espanyols i portuguesos. Van ser aquests últims qui van anomenar Riu de la Plata el gran [[estuari]] descobert per l'expedició portuguesa del 1502 en què participava [[Amerigo Vespucci]]. El terme Argentina s'esmenta per primera vegada en el poema publicat el 1602 per [[Martín del Barco Centenera]], anomenat ''La Argentina y Conquista del Río de la Plata''. Hi descriu la regió del Riu de la Plata i la fundació de la ciutat de [[Buenos Aires]].ref{{ref-web 
|url= http://www.newadvent.org/cathen/02292a.htm
|títol= Martin del Barco Centenera
|consulta= 27-6-2008
|editor= New Advent
|llengua= anglès}}/ref 
refTraba, Juan ''Origen de la palabra Argentina'', Rosario, Escuela de Artes Gráficas del Colegio San José, 1985/ref

El topònim sembla ratificat en publicar-se el 1612 l'obra ''La Argentina manuscrita'' de [[Ruy Díaz de Guzmán]], obra d'història en què, mitjançant un relat èpic, s'hi fa una descripció de la regió. A finals del segle XVIII la paraula ja era d'ús comú per a denominar tot allò que està relacionat amb el Riu de la Plata, la seva conca, el seu territori i els seus pobladors. Però, el virregnat creat el 1776, antecessor immediat de l'Argentina independent el 1816, va portar el nom del Riu de la Plata. 

La [[Primera Junta]] del govern va utilitzar el nom de [[Províncies Unides del Riu de la Plata]], que també va ser emprat pels governs que el van succeir fins que, el 1816, el [[Congrés de Tucumán]] va proclamar la independència de les [[Províncies Unides a Sud-amèrica]], nombre que va conservar la [[Constitució argentina de 1819]]. Oficialment, es va utilitzar per primera vegada la denominació República Argentina en la [[Constitució argentina de 1826]]. Durant el govern de [[Juan Manuel de Rosas]] (1835 a 1852) es van utilitzar, entre altres, els noms de [[Confederació Argentina]], República de la Confederació Argentina i Federació Argentina. 

La [[Constitució argentina de 1853]] es va sancionar en nom del poble de la Confederació Argentina, però, en incorporar-s'hi l'[[Estat de Buenos Aires]], el 1860, es va canviar per Nació Argentina, afegint a la constitució l'article 35:
{{cita|Les denominacions adoptades successivament des de 1810 fins al present, és a dir: Províncies Unides del Riu de la Plata; República Argentina, Confederació Argentina, seran en endavant noms oficials indistintament per a la designació del govern i territori de les províncies, emprant-se les paraules Nació Argentina en la formació i sanció de les lleis.ref name=DDG[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/capitulo1.php Constitución Nacional - Declaraciones, derechos y garantías]/ref}}

El 8 d'octubre de 1860 a la ciutat de [[Paraná (Argentina)|Paraná]], aleshores capital de la confederació, el president [[Santiago Derqui]] va decretar que:: 
{{cita|[...] sent-hi convinent establir la uniformitat en els actes administratius, el govern ha acordat que per a tots aquests actes es faci ús de la denominació República Argentina.ref{{ref-llibre|cognom= Rosenblat
|nom= Ángel
|enllaçautor= Ángel Rosenblat
|editorial= Eudeba Editorial Universitaria de Buenos Aires
|títol= [[El nombre de la Argentina]]
|any= 1964
|lloc= Buenos Aires}}/ref}}

El nom d'Argentina va ser confirmat definitivament el 1862 per [[Bartolomé Mitre]], primer president el país reunificat, en fer ús del títol de [[President de la Nació Argentina]].

== Història ==
{{AP|Història de l'Argentina}}
Al febrer de [[1516]], el navegant espanyol Juan Díaz de Solís va pilotar la seva nau al gran estuari del Riu de la Plata i va reclamar la regió del voltant en nom d'[[Espanya]]. Tot el territori va ser colonitzat per Espanya al llarg dels segles XVI i XVII. El 1776 el rei [[Carles III d'Espanya|Carles III]] crea el [[Virregnat del Riu de la Plata]], agrupant els territoris americans ubicats més al sud, exceptuant a Xile.

El país es va independitzar d'[[Espanya]] el [[1816]] i passà a denominar-se [[Províncies Unides del Riu de la Plata]]. Durant les següents quatre dècades es van produir disputes internes entre faccions federalistes (federals) i centralistes (unitaris), passant pel període de la [[Confederació Argentina]] fins a la proclamació de la constitució de [[1853]] encara avui vigent amb les modificacions realitzades el [[1994]].

Dues forces van crear l'Argentina del [[segle XIX]]: la introducció de les tècniques agrícoles modernes i la integració de la nació a l'economia mundial. La inversió estrangera i la immigració d'Europa van ser una peça important en la revolució econòmica. Com als [[Estats Units]], els immigrants que van desenvolupar els recursos argentins, especialment a la regió central de les pampes, hi van immigrar de diverses nacions europees, però, principalment d'[[Espanya]] i [[Itàlia]].ref{{Ref-llibre |cognom=Araya Pochet |nom=Carlos |títol=Historia de América en perspectiva latinoamericana |url=http://books.google.cat/books?id=FgesudEJm1wCpg=PA134dq=inmigracion+europea+argentina+siglo+XIXhl=caei=sSJsTYz7FoWVOu_5kb0Lsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CDgQ6AEwAg#v=onepageqf=false |editorial=EUNED |lloc= |data=1995 |isbn=9977647968 |pàgines=p.134}}/ref

[[Fitxer:Peron y Eva - Acto en Plaza de Mayo -17OCT1951.jpg|thumb|left|[[Eva Perón|Eva Duarte]] i [[Juan Domingo Perón]] en un acte a la Plaza de Mayo el 1951]]
De [[1880]] a [[1930]] l'Argentina es va convertir en una de les 10 nacions més riques del món, riquesa basada en l'expansió ràpida de l'agricultura i la inversió estrangera en la infraestructura. Les forces conservadores van dominar la política argentina fins al [[1916]], quan els rivals tradicionals, els radicals, van prendre el control del govern. Els radicals, amb la seva èmfasi en eleccions lliures i en l'establiment de les institucions democràtiques van obrir les portes a l'expansió de la classe mitjana del país, i l'arribada d'altres grups socials al govern. Però, aquest període va finalitzar amb un cop d'estat militar conservador el [[1930]]. Els governs conservadors d'aquesta dècada no assolirien contenir els canvis econòmics i socials, i van recórrer al frau i a la violència. Finalment, [[Juan Domingo Perón]] va prendre el poder per mitjà d'un altre cop d'estat, i va ser elegit president per mitjà d'eleccions democràtiques el [[1946]]. Amb tendències socialistes, va donar poder a classe treballadora i va expandir el nombre de treballadors sindicalitzats. El [[1947]] va anunciar la creació d'un pla de cinc anys basat en el creixement de les indústries que havia nacionalitzat. La seva dona, [[Eva Perón|Eva Duarte de Perón]], coneguda com a ''Evita'', va ser una figura prominent aconseguint el suport que el seu marit necessitava. Perón va ser reelegit el [[1952]], però, després d'un cop militar, el [[1955]] va ser exiliat.

[[Fitxer:UshuaiaFalklandsWarVictimsMonument.jpg|thumb|Monument a les víctimes de la Guerra de les Malvines a [[Ushuaia]]]]
Durant les dècades del cinquanta i seixanta, el govern va estar encapçalat per militars i civils, però, ni les dictadures ni els governs democràtics van aconseguir el ple desenvolupament de l'[[economia]] de l'Argentina, la qual continuava el seu imparable descens. Les demandes socials i econòmiques es van traduir en expressions violentes, i els moviments d'oposició van començar a utilitzar el terrorisme durant la dècada dels setanta. Aquests esdeveniments van obrir la porta al retorn de Perón. L'[[11 de març]], [[1973]], es van realitzar eleccions generals per primera vegada després de 10 anys. Héctor Cámpora, simpatitzant de Perón va ser elegit, però va renunciar quatre mesos després. Després de les noves eleccions generals, Perón va guanyar amb una victòria decisiva amb la seva tercera dona, María Estela Isabel Martínez de Perón, com a vicepresidenta. En aquest període els extremistes de dreta i esquerra van reaccionar amb terrorisme, la qual cosa va provocar la implementació de decrets d'emergència que donaven autoritat excessiva al govern, el qual la va utilitzar amb violència.

Després de la mort de Perón, un altre cop d'Estat, l'anomenat [[Procés de Reorganització Nacional]], va remoure a la seva dona el [[1976]], i les forces armades van governar el país, però, recorrent al terrorisme d'estat i l'opressió civil. Van haver-hi, segons diferents organitzacions de Drets Humans, fins a 30.000 persones desaparegudes durant el període [[1976]]-[[1983]]. Els problemes econòmics severs, la corrupció, i la derrota en la [[Guerra de les Malvines]], van propiciar la caiguda de la dictadura.

A partir de l'obertura democràtica de [[1983]] s'han produït eleccions que han assolit consolidar el progrés democràtic del país, però no han aconseguit resoldre la situació econòmica de l'Argentina d'una manera que millori la qualitat de vida de la majoria de la població. Encara que l'Argentina va experimentar un creixement i estabilitat econòmics la dècada de [[1990]], el [[2001]] es va enfonsar en la pitjor crisi econòmica de la història.ref{{ref-web |url=http://www.ucm.es/info/eid/pb/BusteloArg02.pdf |títol=Los orígenes de la crisis financiera de Argentina: una comparación con las crisis asiáticas |consulta=27 febrer 2011 |obra= |editor=Boletín Económico de Información Comercial Española |data=desembre 2001 |llengua=castellà }}/ref

== Geografia física ==
{{AP|Geografia de l'Argentina}}
=== Àrees geogràfiques ===
[[Fitxer:AriealViewIquazuFallsMidsectionViewZoom.JPG|thumb|left|[[Cascades de l'Iguaçú]], al nord del país]]
[[Fitxer:ViñedoCafayate.jpg|thumb|left| [[Província de Salta]]]]
El territori argentí és situat entre la [[serralada dels Andes]] i l'[[oceà Atlàntic]]. El país pot dividir-se en tres àrees geogràfiques clarament diferenciades:
* les planes fèrtils de les [[Pampes]], al centre del país, i les quals són el centre de la riquesa agrícola de l'Argentina
* l'altiplà de la [[Patagònia]] que s'estén del centre cap al sud a la [[Terra del Foc]]
* la cadena muntanyosa dels [[Andes]], a l'oest del país, a la zona fronterera amb [[Xile]]

L'extrem occidental del país està conformat per la secció principal de la serralada dels Andes. Al nord d'aquesta s'hi troben els sectors més alts, que són també els més alts del continent, com ara l'[[Aconcagua]], que amb 6.969 msnm és el punt més alt d'[[Amèrica]].ref{{ref-llibre|editorial= [[Automóvil Club Argentino]] |títol= Guía Turística Argentina
|any= 2008-2009 |lloc= [[Buenos Aires]] |isbn= 7-798052-730527 |pàgines= 184 |capítol= Provincia de Mendoza}}/ref A la regió septentrional del país, a l'est i nord dels Andes, s'hi estenen les [[Serres Subandines]], una sèrie de serralades escalonades que conformen valls molt poblades. Al sud d'aquestes, hi ha les [[Serres Pampeanes]], més espaiades entre si en ser separades per planes. La ''Meseta'' Patagònica és un conjunt d'altiplans i planes elevats i àrids, enclavats entre els Andes i l'oceà Atlàntic. 

Al nord-est i el centre-est del país, s'hi troben els rius més importants que corresponen a la [[Conca de la Plata]], la tercera conca més gran en extensió de l'[[Hemisferi occidental]], conformada pels rius [[riu Paraguai|Paraguai]], [[Bermejo]], [[riu Colorado (Argentina)|Colorado]], [[riu Uruguai|Uruguai]], i els més llarg, el [[riu Paranà]]. Els rius Uruguai i Paranà es connecten i formen l'estuari del [[Riu de la Plata]], el més gran del món, i que vessa sobre l'oceà Atlàntic. El territori que es trobe entre ambdós rius, abans d'unir-se es coneix com la [[Mesopotàmia (Argentina)|Mesopotàmia]]. 

L'Argentina té 4.665 quilòmetres de costa. L'àrea de l'oceà Atlàntic sobre la plataforma continental és molt ampla, i es coneix, localment com el [[Mar Argentí]]. S'hi troben importants recursos pesquers i petroliers. L'alternança entre els corrents freds de l'Antàrtida i les càlides del [[Brasil]] permeten que les temperatures costaneres no descendeixin de manera uniform amb l'augment de la latitud, ens presenten variacions. La costa meridional de la [[Terra de Foc]], forma l'extrem nord del [[Passatge de Drake]].

=== Hidrografia ===
Els rius argentins es classifiquen en tres [[conca hidrogràfica|conques hidrogràfiques]]: la del vessant de l'Atlàntic, la del vessant del Pacífic i les endorreiques.ref name=hidro01[http://www.oni.escuelas.edu.ar/olimpi2000/cap-fed/elagua/argenti/galery/hidr.htm Hidrografía] de Argentina. [http://www.surdelsur.com/argentinamapas/mapaderios.htm Mapa] de ríos./ref 

El vessant atlàntic és el més extens i l'integren la [[Conca de la Plata]], el Sistema Patagònic i una sèrie de rius menors de la província de Buenos Aires. La Conca de la Plata és la més important i culmina en l'estuari del [[Riu de la Plata]], desguassada pels rius [[riu Paranà|Paranà]], el [[riu Pilcomayo|Pilcomayo]], el [[riu Bermejo|Bermejo]], el [[riu Salado|Salado]] i l'[[riu Iguazú|Iguazú]]. El Sistema Patagònic està format per rius al·òctons, alimentats pels desglaços dels Andes. Hi destaquen pel seu cabal el [[riu Colorado (Argentina)|riu Colorado]], el [[riu Negro (Argentina)|riu Negro]], el [[riu Chubut]] i el [[riu Santa Cruz]].ref name=hidro01 /

El vessant del Pacífic és de menor extensió, integrada per rius curts, alimentats pels desglaços i les pluges dels Andes patagònics. Hi destaquen el [[riu Manso]] a la província de [[Província de Río Negro|Río Negro]] i el [[riu Futaleufú]] a [[Chubut]].ref name=hidro01 /

Al centre i a l'oest del territori argentí hi ha diverses conques endorreiques integrades per rius de cabal variable que es perden a causa de l'evaporació, la infiltració o desguassen en llacunes interiors o salines. Hi destaquen el [[riu Desguadero (Argentina)|riu Desguadero]] i la llacuna del [[Mar Chiquita]], on desemboquen els rius [[riu Dulce (Argentina)|Dulce]], el [[Riu Suquía|Suquía o Primero]] i el [[riu Segundo|Segundo]].ref name=hidro01 / 

Les conques lacustres argentines es troben majoritàriament a la Patagònia, com a conseqüència de la glaciació que les va formar. Hi destaquen el [[llac Nahuel Huapi]], el [[llac Viedma]] i el [[llac Argentino]]. A la plana chaco-pampana hi ha una gran quantitat de llacunes d'aigua dolça i salada, i al litoral hi ha zones pantanoses com ara els [[estuaris de l'Iberá]]. La llacuna argentina més extensa és el Mar Chiquita de la província de Córdoba. 

Els recursos hidràulics del país també inclouen les extenses glaceres dels Andes, com ara la [[glacera Perito Moreno]]; així com les aigües subterrànies d'aquífers com ara el Puelche i el Guaraní. L'aprofitament hidroelèctric dels rius ha propiciat la formació de diversos embassaments, com ara la Presa de Yacyretá, la Presa del Salto Grande i la Presa d'El Chocón.ref name=hidro01 /

== Política i govern ==
L'Argentina és una república representativa federal segons el que estableix la [[constitució argentina|constitució vigent aprovada en 1853]]. El [[federalisme]] a l'Argentina va arribar després d'una llarga lluita entre els proponents d'un govern central i els que advocaven pels interessos de les províncies. La constitució va posar fi a les guerres civils i va assentar les bases de l'organització nacional. Abans que fos promulgada, hi van haver més intents que van ser rebutjats per diversos motius. La constitució ha estat reformada en diverses ocasions, l'última el 1994. 

Segons la constitució, l'Argentina es va formar per la unió federativa de les províncies que van sorgir després de la dissolució del [[Virregnat del Río de la Plata]] i per la incorporació de les que es van constituir posteriorment a partir dels territoris nacionals. Les províncies són autònomes, segons l'article 121, que estableix que aquestes conserven tot el poder no delegat pel text al govern federal i el que expressament s'ha reservat segons els pactes especials al temps de la seva incorporació.ref[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/gobiernos.php Constitución Nacional - Gobiernos de provincia: Art. 121]/ref

=== Estructura constitucional ===
[[Fitxer:Casa Rosada in Buenos Aires.jpg|thumb|left|La [[Casa Rosada]], el palau del govern argentí, a Buenos Aires]]
La constitució argentina estableix una [[separació de poders]] definida dins un [[sistema presidencialista]]. El [[poder executiu]] és exercit per un ciutadà amb el títol de [[President de la Nació Argentina]], el qual és elegit amb el vicepresident per [[sufragi]] directe en dues voltes. La [[segona volta electoral]] es realitza entre les dues opcions més votades si en la primera cap opció no hagués aconseguit el 45% dels vots vàlids, o si en ser la segona opció més votada havent-hi aconseguit entre el 40 i el 45% dels vots, hi hagués una diferència amb la segona opció menor al 10%.ref[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/eleccion.php Constitución nacional - De la forma y tiempo de la elección del presidente y vicepresidente de la Nación]/ref El període de mandat del president i vicepresident és de quatre anys, i poden ser reelegits per un període de més.ref[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/naturaleza.php Constitución Nacional - Del Poder ejecutivo: de su naturaleza y duración]/ref El president designa un [[gabinet]] de ministres encapçalat pel [[Cap de Gabinet de Ministres de l'Argentina|Cap del Gabinet de Ministres]] encarregat de la gestió del país i responsable davant el Congrés. 

El [[poder legislatiu]] és exercit pel [[Congrés de la Nació Argentina]], integrat per dues cambres. La [[Cambra de Diputats de la Nació Argentina|Cambra de Diputats]] reuneix als representants directes de la població. Són elegits mitjançant la [[representació proporcional]] ([[sistema d'Hondt]]), en què cada província i la ciutat autònoma de Buenos Aires formen districtes electorals. Hi són elegits per un període de quatre anys. La meitat de la cambra es renova cada dos anys, i els representants poden ser elegits indefinidament.ref[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/diputados.php Constitución nacional - De la cámara de diputados]/ref El [[Senat de la Nació Argentina]] reuneix, al seu torn, als representants de les vint-i-tres províncies i la ciutat autònoma de Buenos Aires; a raó de dos senadors per cadascuna, amb un total de 72 membres. Són elegits per vot directe, mitjançant l'[[escrutini uninominal majoritari]], per un període de sis anys, amb possibilitat de reelecció indefinida. El Senat es renova per terços cada dos anys.ref[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/senado.php Constitución Nacional - Del Senado]/ref

El Congrés dels Diputats inclou el [[Defensor del Poble de la República Argentina]], càrrec independent sense rebre instruccions de cap autoritat. El seu propòsit és defensar els drets humans, constitucionals i legals que poden ser afectats per l'[[administració (política)|administració]].

A partir de la Llei 24.012 de 1991, es va establir una quota femenina per als càrrecs públics obligant als partits polítics a fer que entre els seus candidats les dones constitueixen un terç del total.ref[http://www.ispm.org.ar/paridad/ley_24.html Ley 24.012 y decreto reglamentario 379/93]/ref Des d'aleshores, la participació de les dones en la política s'ha incrementat notablement; l'Argentina és el país sud-americà amb el major nombre de dones en el poder legislatiu, i entre els primers deu a nivell mundial.ref[http://www.globalmediamonitoring.org/press_room/what_the_media_say/media_coverage/mujeres_en_la_politica GMMP - Mujeres en la política]/ref

Finalment, el poder judicial està encapçalat per la [[Cort Suprema de Justícia de la Nació Argentina]], integrada per cinc jutges avocats nomenats pel president de la Nació amb l'aprovació de dos-terços del Senat.ref name=atribucionesPE[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/ejecutivo.php Constitución Nacional - Atribuciones del Poder Ejecutivo]/ref Els tribunals inferiors estan encarregats de resoldre els conflictes regulats per la legislació federal del país i també per la legislació comú de la ciutat autònoma de Buenos Aires. El president de la Nació en designa els jutges, basant-se en una terna integrada per candidats seleccionats en un concurs públic del [[Consell de la Magistratura (Argentina)|Consell de la Magistratura]], òrgan de composició multisectorial, encarregat del control directe dels jutges i l'administració del poder judicial.ref[http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/judicial.php Constitución nacional - Del poder judicial: de su naturaleza y duración]/ref Els jutges romanen en el càrrec mentre duri llur bona conducta i només poden ser destituïts en casos de greus infraccions per un Jurat d'Enjudiciament.

=== Subdivisió administrativa ===
[[Fitxer:Argentina - Político 2.png|thumb|200px|Províncies de l'Argentina.]]

La República Argentina és una [[república federal]] integrada per vint-i-tres províncies i una [[ciutat autònoma]], [[Buenos Aires]], que és la capital de la federació. Les províncies tenen tots els poders que no han estat explícitament delegats al govern federal en la constitució nacional. Les províncies són encarregades d'impartir justícia i de gestionar els afers relacionats amb l'[[educació]] primària i d'assegurar el règim municipal. 

Les províncies argentines s'organitzen internament en un [[sistema congressual]], elegint els representants del [[poder legislatiu]] i el governador de la província ([[poder executiu]]) de manera separada. Teòricament, el [[president de la Nació Argentina]] té la facultat d'intervenir a les províncies per assegurar-ne la forma republicana de govern o per defendre el territori de les invasions estrangeres, encara que en la pràctica ha intervingut en diverses ocasions militarment o en casos en què el govern provincial ha estat acusat de corrupció. 

La majoria de les províncies del centre i nord del país antecedeixen la creació de l'Argentina com a estat independent (és a dir, formaven part dels virregnats espanyols de [[Sud-amèrica]]). Tanmateix, les províncies amb presència significativa d'[[amerindi sud-americà|amerindis]] o amb una baixa població eren territoris nacionals administrats pel govern federal abans de convertir-se en províncies autònomes. L'últim territori a convertir-se en província ha estat [[Terra del Foc, Antàrtida i Illes de l'Atlàntic Sud]], el [[1991]]. 

Fins al [[1825]], època en què les Províncies Unides del Riu de la Plata començaven a utilitzar oficialment el nom d'Argentina, la Província Oriental (que el [[1829]] esdevindria la [[República Oriental de l'Uruguai]]) i la província de Tarija (que després formaria part de [[Bolívia]]) eren províncies constitucionals argentines. 

Les [[províncies de l'Argentina|vint-i-tres províncies argentines]] són: 
{| align=center
|-
|
* [[Província de Buenos Aires|Buenos Aires]] (província)
* [[Catamarca]]
* [[Chaco]]
* [[Chubut]]
* [[Província de Córdoba (Argentina)|Córdoba]]
* [[Corrientes]]
* [[Entre Ríos]]
* [[Província de Formosa|Formosa]]
|
* [[Jujuy]]
* [[La Pampa]]
* [[província de La Rioja (Argentina)|La Rioja]]
* [[Província de Mendoza|Mendoza]]
* [[Província de Misiones|Misiones]]
* [[Província del Neuquén|Neuquén]]
* [[Província de Río Negro|Rio Negro]]
* [[província de Salta|Salta]]
|
* [[Província de San Juan|San Juan]]
* [[Província de San Luis|San Luis]]
* [[Província de Santa Cruz|Santa Cruz]]
* [[província de Santa Fe|Santa Fe]]
* [[província de Santiago del Estero|Santiago del Estero]]
* [[Terra del Foc, Antàrtida i Illes de l'Atlàntic Sud]]
* [[Província de Tucumán|Tucumán]]
|}

== Economia ==
:''Article principal: [[Economia de l'Argentina]]''
{{Economia|pib=$483 mil milions
|pibc=$13.300 (2007)
|creix=8,7% (2007)
|infla=8,8% (oficial)
|atur=14,1%
|rnb=$5.150 (2006)
|exp=$54.600 milions
|imp=$42.590 milions
|font=[http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/index.html CIA Factbook] 2007}}
L'Argentina es beneficia de grans recursos naturals, una agricultura orientada a les exportacions, i una [[indústria]] diversificada. En l'actualitat, l'Argentina és la tercera economia més gran de l'[[Amèrica Llatina]] després del [[Brasil]] i [[Mèxic]]. Amb un [[Producte interior brut]] per capita de 13.300,ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ar.html#Econ Economy]. Argentina. CIA Factbook. Data d'accés: 22 de juny, 2008/ref l'estàndard de vida dels argentins és un dels més alts de la regió. 

Tot i ser una de les economies més riques del món a principis del [[segle XX]], riquesa basada en l'[[exportació]] de productes agrícoles (líders en exportacions de peres) i en la inversió estrangera, sobretot d'origen britànic, l'Argentina no aconseguiria el ple desenvolupament econòmic. Després de la greu recessió de 1929, que paralitzaria la demanda de productes agrícoles, i en conseqüència, l'habilitat de l'Argentina per a importar els productes industrials que no manufacturava, el país va experimentar diversos cicles de recessions econòmiques. Durant la dècada de 1980, l'augment del deute extern, i la [[hiperinflació]] van arribar a nivells alarmants; la inflació arribaria al 200% mensual. El llavors ministre d'economía [[Domingo Felipe Cavallo]], amb el beneplàcit del govern presidit per [[Carlos Saúl Menem|Carlos Menem]] va establir un sistema de convertibilitat de la moneda, per mitjà del qual per cada [[peso argentí]] en circulació el govern havia de tenir en reserva un [[dòlar dels Estats Units]]. El sistema va aturar la inflació i va permetre el creixement econòmic i de l'estàndard de vida durant la primera meitat de la dècada dels noranta. No obstant això, la manca de competitivitat dels preus dels productes argentins en el mercat internacional, causat pel sistema de convertibilitat mateix, així com d'altres imbalanços financers van produir una greu crisi econòmica el 2001-2002, la qual va dur a més del 50% de la població sota el nivell de la pobresa. 

[[Fitxer:Puente Rosario-Victoria 2.jpg|thumb|Vaixell comercial en el riu Paranà, a prop de la ciutat de Rosario]]
Amb una sorprenent reestructuració del deute extern, el govern de [[Néstor Kirchner]], va assolir importants avanços econòmics, i l'Argentina va créixer una mitjana anual del 8-9% entre el 2003 i el 2007. Aquest creixement econòmic, causat principalment per una [[taxa de canvi]] subvaluada del peso argentí i l'augment abrupte dels preus dels aliments a escala mundial, ha produït un augment significatiu de les exportacions argentines; només entre el 2005 i el 2006, les exportacions van créixer 15,4%.ref[http://www.laopinion-rafaela.com.ar/opinion/2007/02/17/e721764.htm www.laopinion-rafaela.com.ar (17-02-2007)]/ref El nivell de la pobresa es va reduir al 26,9% el 2006, i el nivell d'indigència al 8,7%.ref[http://www.indec.mecon.ar/nuevaweb/cuadros/74/lineas1.xls Según INDEC (arxiu d'Excel)]/ref La [[taxa d'atur]], que durant la crisi havia superat el 20%, s'ha reduït al 9,8%.ref[http://www.indec.mecon.ar/nuevaweb/cuadros/4/EPHcont_1trim07.pdf Resultados de Empleo - Primer trimestre 2007 - INDEC (arxiu de .pdf) - Pág. 22]/ref

Una de les preocupacions més importants del govern actual és aturar la inflació, que, oficialment seria del 9,8% el 2006. Tanmateix, l'Argentina utilitza un sistema variable per calcular la inflació, per mitjà del qual si un producte de l'índex de preus mostra una puja substancial, el producte no es pren a compte en el càlcul de la inflació, ans se substitueix per un d'altre.ref name=infla[http://www.economist.com/world/la/displaystory.cfm?story_id=11546117 Hocus-pocus. Argentina's way with sums]. The Economist. Publicat: 12 juny, 2008. Data d'accés: 22 de juny, 2008/ref Els economistes i les organitzacions internacionals estimen que la inflació real supera el 30%.ref name=infla/

L'Argentina forma part del bloc regional del [[Mercosur]], fundat el [[1991]] pel [[Tractat d'Asunción]].

== Geografia humana i societat ==
=== Demografia ===
{{Demografia|pob=39 milions
|nat=16,9/1000
|mort=7,56/1000
|creix=0,98%
|mig=0,4/1000
|fecun=2,19 fills
|vida=75,9 anys
|edat=29,4 anys
|alfa=97%
|font=[http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/index.html CIA Factbook]}}
L'Argentina té el percentatge més alt de [[població urbana]] d'[[Amèrica Llatina]].ref(en anglès) Eclac.org, ''[http://www.eclac.org/celade/publica/bol63/BD6311.html Latin America: Total, urban and rural population and urban by percentage, by quinquennium and countries]''/ref La majoria dels immigrants europeus, que van arribar especialment entre la Primera i la Segona Guerra Mundial) es van establir a les ciutats, les quals oferien feines, educació i altres oportunitats per a ingressar a la classe mitjana. Els treballadors agrícoles també es van a establir a les grans ciutats, especialment a [[Buenos Aires]] que ha centralitzat el creixement del país. Des de la dècada de [[1990]], molts pobles rurals han estat despoblats arran de l'abandó del servei ferroviari i de la importació massiva de productes barats importants que van reemplaçar els productes locals produïts a petita escala, quan es va introduir el sistema de convertibilitat que mantenia el valor del [[dòlar nord-americà]] artificialment baix. Avui dia un terç de la població total del país viu a l'[[àrea metropolitana]] de [[Buenos Aires]], també coneguda com al Gran Buenos Aires. Les següents són les àrees metropolitanes amb població superior al milió d'habitants:

# [[Buenos Aires]] (ciutat: 3 milions, àrea metropolitana: 13 milions)
# [[Córdoba (Argentina)|Córdoba]] (1,4 milions)
# [[Rosario (Argentina)|Rosario]] (1,3 milions)

=== Etnografia ===
[[Fitxer:GauchosvonALE.jpg|thumb|200px|''Gauchos de la Pampa'' ([[Gautxo]]s escenificant una baralla a [[la Pampa]]).]]
L'Argentina, com la resta dels països d'[[Amèrica]] ha estat la llar de diversos grups ètnics originaris i d'immigrants de diverses parts del món, principalment d'Europa. S'estima que la població d'origen europea representa entre el 89ref[http://www.worldstatesmen.org/Argentina.html Argentina]/ref i el 97% del total.ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/print/ar.html CIA - The World Factbook - Argentina]/ref L'últim cens, el primer en més de 100nbsp;anys a considerar etnicitat, i basta en l'autoidentificació o autoadscripció, va reportar una xifra similar, i només el 2% de la població es va identificar personalment com a [[pobles indígenes de l'Argentina|indígena]].ref name=encuesta[http://www.indec.gov.ar/webcenso/ECPI/index_ecpi.asp Encuesta Complementaria de Pueblos Indígenas]/ref

Tanmateix, tot i que un estudi genètic conduït per la [[Universitat de Califòrnia, Davis|Universitat de Califòrnia a Davis]] ha mostrat que la contribució europea al [[ADN|DNA]] argentí és del 79,9%,ref[http://www3.interscience.wiley.com/cgi-bin/abstract/114025749/ABSTRACT?CRETRY=1SRETRY=0Avena, Seldin et al, U. California 2006. Argentine population genetic structure''.University of California Davis, Davis, CA, mar./abr. 2006, vol.66, no.2, p.113-118. ISSN 0025-7680.]/ref un altre estudi de la [[Universitat de Buenos Aires]] va concloure que el 56% dels argentins tenen almenys un avantpassat indígena, ja sigui per via materna o paterna, i el 10% dels argentins en tenen per via materna i paterna.ref{{ref-web |url=http://coleccion.educ.ar/coleccion/CD9/contenidos/sobre/pon3/index.html|títol=CD 9 - Colección educ.ar!--Títol generat per bot--|consulta=07 d'octubre de 2012}}''Estructura genética de la Argentina, Impacto de contribuciones genéticas - Ministerio de Educación de Ciencia y Tecnología de la Nación/ref

=== Religió ===
La República Argentina no és un [[estat confessional]]. Al país existeix una àmplia llibertat de culte, contemplada a l'article 14 de la Constitució Nacional.ref{{ref-web |url= http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/capitulo1.php|títol= Constitució Nacional (Argentina)|consulta= 8 febrer 2009 |llengua=castellà |editor= |data= |any= |mes= |citació= Art. 14: Tots els habitants de la Nació gaudeixen dels següents drets: (…) de profesar lliurement el seu culte; (…).}}/ref No obstant això, l'[[Església Catòlica]], que compta amb una circumscripció eclesiàstica des del 1570,ref{{ref-web |url= http://www.aica.org/index2.php?pag=iglargestadisticas|títol= Estadístiques |consulta= 8 febrer 2009 |autor= |cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= |format= |llengua= |obra= |pàgines= |lloc= |editor= ''Agencia Informativa Católica Argentina''|data= |any= |mes= |arxiuurl= |arxiudata= |doi= |citació= La circumscripció eclesiàstica més antiga és l'arquidiòseci de Córdoba, creada per Pio V el 10 de maig de 1570.}}/ref compta amb un estatus jurídic diferenciat respecte al de la resta d'esglésies i confessions, ja que l'estat nacional la suporta econòmicament.ref{{ref-web |url= http://www.senado.gov.ar/web/interes/constitucion/capitulo1.php|títol= Constitució Nacional (Argentina)|consulta= 8 febrer 2009 |autor= |cognom= |nom= |llengua= |obra= |pàgines= |lloc= |editor= |data= |citació= Art. 2: El Govern federal sosté el culte catòlic apostòlic romà.}}/ref

El 77% dels argentins es consideren catòlics.ref{{ref-web |url=http://edant.clarin.com/diario/2001/11/20/s-03001.htm |títol=San Cayetano y la Virgen de Luján son los más venerados |consulta= 15 abril 2011 |llengua=castellà |editor=Clarín |data=20/11/2001 |citació=El 83% de la población se declara religioso y, entre ellos, un 84%, católico |ref= }}/ref Hi ha nombroses comunitats [[judaisme|jueves]], [[islam|islàmiques]] i [[protestantisme|protestants]]. L'11,3% és atea.ref{{ref-web |url= http://www.diarioperfil.com.ar/edimp/0321/articulo.php?art=11609ed=0321 |títol= Los ateos siguen en alza y ya son la segunda ‘religión’ |consulta= 27 febrer 2011 |cognom=Ylarri |nom=Pedro |llengua=castellà |editor= ''Agencia Informativa Católica Argentina'' |any=2007}}/ref

=== Llengües ===
El castellà és la [[llengua oficial]] de l'Argentina a escala nacional. Però, el [[2004]], la província de [[Corrientes]] va declarar la cooficialitat del [[guaraní]] en l'ensenyament i en els actes de govern. A les comunitats indígenes es parla també el [[quítxua]], l'[[aimara]] i el [[mapudungun]] (la llengua dels [[maputxes]]).

=== Esports ===
[[Fitxer:Pato-2118950755.jpg|thumb|200px|partit de ''[[pato]]''.]]
L'esport nacional és el [[pato]], del qual es té notícies des del segle XVII.ref{{ref-web |url= http://www.argentina.ar/_es/deporte/el-pato/index.php|títol= El Pato, deporte nacional argentino|consulta= 8 febrer 2009 |autor= |cognom= de Azara|nom= Félix (citat)|enllaçautor= |coautors= |format= |llengua= castellà|obra= |pàgines= |lloc= |editor= Argentina - Portal oficial de promoción de la República Argentina|data= |any= |mes= |arxiuurl= |arxiudata= |doi= |citació= L'any 1610, trenta anys després de la segona fundació de Buenos Aires i doscents anys abans de la ''Revolución de Mayo'', un escrit de l'antropòleg militar espanyol [[Félix de Azara]] descriu una escena esportiva que es va realitzar a la ciutat: s'ajunten per això dos quadrilles d'homes i cavalls i s'asenyales dues llocs apartats com una ''[[legua]]''. Després cusen un cuir en el qual s'ha introduït un ànec viu que deixa el cap fora, tenint el referit cuir dos o més nanses, de les que se prenen els dos més forts de cada quadrilla al mitg de la distància dels punts assignats i ''metiendo espuela'' tiran fortament fins que els més poderos es lleva l'ànec, caient el seu rival a la terra si no l'abandona. El vencedor tira a córrer i els del band contrari el segueixen i ho en volten fins a prendre-lo d'alguna de les nanses, tiran de la mateixa mena, quedant a la fi vencedora la quadrilla que arriba amb l'ànec al punt assenyalat.''}}/ref El [[1941]], es va fundar la ''Federación Argentina de Pato'' i el [[1953]], durant el govern de [[Juan Domingo Perón|Perón]], va ser declarat esport nacional.

Per altra banda, el [[futbol]] és l'esport més conegut i amb més afició a l'Argentina. Membre de la [[FIFA]], la [[Selecció de futbol de l'Argentina]] va participar en catorze dels divuits [[Copa del Món de Futbol|mundials]], aconseguint el campionat dues vegades (Argentina, 1978 i Mèxic 1986), a més a més obtenir la segona posició també dues vegades (Montevideo, 1930 i Itàlia 1990). També va obtenir una medalla d'Or als [[Jocs Olímpics]] d'Atenes 2004, i catorze campionats en la [[Copa Amèrica de futbol]]. El futbolista [[Diego Armando Maradona]] és considerat un dels més grans jugadors de la història d'aquest esport.
[[Fitxer:Pascual Perez derriba Yoshio Shirai - 1954.jpg|thumb|200px|[[Pascual Nicolás Pérez]] derribant [[Yoshio Shirai]] el [[1954]].]]

En [[boxa]] l'Argentina té més de trenta títols mundials,ref{{ref-web |url= http://www.fabox.com.ar/cuadro.htm|títol= CAMPEONES DEL MUNDO|consulta=13 febrer 2009 |cognom= |nom= |coautors= |data= |obra= |editor=FEDERACIÓN ARGENTINA DE BOX}}/ref a més a més de set medalles d'or, set d'argent i deu de bronze als [[Jocs Olímpics]]. Alguns dels més destacats boxejadors argentins van ser [[Carlos Monzón]], campió mitjà entre [[1970]] i [[1977]], i considerat com un dels més importants boxistes de la seva categoria; [[Pascual Nicolás Pérez|Pascualito Pérez]], campió mundial del [[pes mosca]] i campió olímpic; [[Nicolino Locche]], ''El Intocable'', campió de [[pes welter]] d'extraordinària defensa; [[Víctor Emilo Galíndez]], campió mundial del [[pes semipesat]]; a 2012, [[Sergio Gabriel Martínez]] ha guanyat el campionat mundial de mans de [[Julio César Chávez, Jr.]]. A més a més dels campions mundials, a l'Argentina també han assolit important popularitat alguns boxejadors que no van arribar mai a arribar a dominar la seva categoria. Tal és el cas de boxejadors com ara [[Luis Ángel Firpo]], [[Oscar Bonavena]] o [[José María Gatica]].
[[Fitxer:Manu free throw.JPG|thumb|200px|[[Manu Ginóbili]] llançant un [[Tir lliure (bàsquet)|tir lliure]] jugant amb els ''[[Spurs]]''.]]
El [[bàsquet]] també té un passat molt important al país: Argentina en fou campiona [[Campionat del Món de bàsquet masculí|mundial]] el [[1950]]. Després, des de 1960 al 1970 fou perdent importància. Amb la creació e la Lliga Nacional [[1984]], l'esport es va recuperar i guanyar popularitat. La irrupció d'[[Emanuel Ginóbili]] en la [[National Basketball Association|NBA]], i les grans actuacions de la Selecció Argentina a escala internacional van contribuir a millorar la seva popularitat. El [[2002]], la Selecció dirigida per [[Rubén Magnano]] va arribar a la final del Campionat Mundial a Indianapolis, i a la quarta posició en el Campionat Mundial Japó 2006; va obtenir la medalla d'or als [[Jocs Olímpics d'Atenes 2004]], el títol més important de la seva història.

=== Gastronomia ===
[[Fitxer:Asadito.jpg|thumb|200px|left|''[[Asado]]'', la típica [[graellada]] argentina i la tradició gastronòmica argentina per antonomàsia.]]
[[Fitxer:Empanadas salteñas 1.jpg|left|200px|thumb|[[Panades]] [[Província de Salta|saltenyes]].]]
La [[gastronomia argentina]] es destaca fonamentalment per la utilització de la [[carn]] i els [[vins]] Pot considerar-se bàsicament configurada sobre les cultures alimentàries de les [[civilitzacions precolombines]], la gastronomia de la colònia i amb l'època moderna la important influència de les [[gastronomies]] d'[[Gastronomia d'Itàlia|Itàlia]] (en particular de les regions de [[Nàpols]] i [[Sicília]]) i d'[[Gastronomia d'Espanya|Espanya]] (en particular de [[Galícia]]), amb algunes influències de les cuines germàniques (d'[[Alemanya]], [[Àustria]], etc.).

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
* {{Projectes germans |Commons= |Commonscat= Argentina|Viccionari= Argentina|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= category:Argentina|Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.presidencia.gov.ar Pàgina oficial del President de l'Argentina, en castellà]
* [http://www.info.gov.ar Govern Electrònic, en castellà]

{{Patrimoni de la Humanitat a l'Argentina}}
{{Mercosur}}
{{Amèrica del Sud}}
{{Traducció imatge}}
{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|fi}}
{{Enllaç AB|lt}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|es}}

[[Categoria:Argentina| ]]
{{Enllaç AD|eo}}</text>
      <sha1>8dkcyldi1gw6hg4bm51d3fwpa1hhic2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>