<page>
    <title>Semion Timoixenko</title>
    <ns>0</ns>
    <id>166834</id>
    <revision>
      <id>13843920</id>
      <parentid>13563970</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:03:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Semió Konstantínovitx Timoixenko'''
|lived= ([[18 de febrer]] de [[1895]] - [[31 de març]] de [[1970]]) (75 anys)
|placeofbirth= {{Bandera|Russia (bordered)}} Furmanka, [[Oblast d'Odessa]], [[Imperi Rus]]
|placeofdeath={{Bandera|the Soviet Union}} [[Moscou]]
|image= [[Fitxer:Semyon Konstantinovich Timoshenko (1895-1970), Soviet military commander.jpg|250px|Semion Timoixenko]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= {{Bandera|Russia (bordered)}} [[Imperi Rus]] br /{{Bandera|the Soviet Union}}[[Unió Soviètica]]
|branch= [[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=[[1915]] – [[1960]] 
|rank=[[Fitxer:CCCP army Rank marshal CCCP infobox.svg|40px|Mariscal de la Unió Soviètica]] [[ Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= 
|battles= [[Guerra Civil Russa]] br /[[Guerra Poloneso-Soviètica]]br / [[Guerra d'Hivern]]br /[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]] (2)br / [[Orde de Lenin]] (5)br / [[Orde de la Victòria]] br [[Orde de la Bandera Roja]] br [[Orde de la Revolució d'Octubre]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

El [[Mariscal de la Unió Soviètica]] '''Semion Timoshenko''', (en rus: Семён Константинович Тимошенко), ([[18 de febrer]] de [[1895]] - [[31 de març]] de [[1970]]) va ser un comandant destacat i l'oficial de major graduació de l’[[Exèrcit Roig]] al moment de l'[[Operació Barbarroja]], la invasió alemanya a la [[Unió Soviètica]] el [[1941]].

==Biografia==

Nasqué al poble de Frumanka, a l'actual regió d’[[Odessa]], a [[Ucraïna]]. Durant la [[I Guerra Mundial]] va ser reclutat per l'Exèrcit Imperial Rus, i va servir a cavalleria al Front Oriental. A l'inici de la [[Revolució Russa]] es va unir a l’[[Exèrcit Roig]] el 1918 i al [[Partit Bolxevic]] el 1919. Va combatre en diversos fronts durant la [[Guerra Civil Russa]]. Un dels seus encontres més importants va ser a la ciutat de Tsaritsyn (després [[Stalingrad]]), on va conèixer i es va fer amic de [[Ióssif Stalin|Stalin]], la qual cosa li va ser molt útil pels seus ascensos, un cop [[Ióssif Stalin|Stalin]] va prendre el poder dins del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] a finals dels anys 20.

Entre 1920 i 1921 va estar sota el comandament de [[Semió Budionni]], juntament amb qui va formar l'elit que va dominar l’[[Exèrcit Roig]] fins a l'esclat de la [[II Guerra Mundial]].

Al final de la [[Invasió soviètica de Polònia (1939)|Guerra Sovietico-Polonesa]] de 1939, va ser designat Comandant en Cap de la Cavalleria de l'Exèrcit, essent nomenat cap de les unitats de [[Bielorússia]] (1933), [[Kíev]] (1935), el nord del [[Caucas]] i [[Khàrkiv]] (1937) i novament a [[Kíev]] (1938)
El 1939 estava al cap del Front Oriental que va envair [[Polònia]] a continuació de la invasió alemanya. Posteriorment va entrar a formar part del [[Comitè Central del PCUS]] i, com a lleial amic de [[Ióssif Stalin|Stalin]], no va patir cap perill durant la [[Gran Purga]].

Al gener de 1940 es va fer càrrec de les Forces Armades soviètiques que combatien a la [[Guerra d'Hivern]] contra [[Finlàndia]]. Després del desastrós comandament de [[Kliment Voroixílov|Voroixílov]], ara les tropes van ser capaces de sobrepassar la Línia Mannerheim i d'ocupar l'istme de Karèlia. Això portà a la firma del Tractat de Moscou, i per a ell, la designació de Comissari del Poble per a la Defensa i [[Mariscal de la Unió Soviètica]].

Tot i ser molt competent, el seu esquema tradicionalista no li permetia considerar com una necessitat urgent la modernització de l'exèrcit per si s'enfrontaven en una guerra contra [[Alemanya]]. Però contra l'opinió d'altres comandants, inicià la mecanització de la cavalleria, recolzant la producció de més tancs. També va reintroduir la dura i tradicional disciplina tsarista a l[[Exèrcit Roig]]

===Segona Guerra Mundial===

Quan al juny de 1941 els alemanys van envair la [[Unió Soviètica]], [[Ióssif Stalin|Stalin]] va assumir personalment el Comissariat per a la Defensa, enviant a Timoshenko a dirigir el Grup d'Exèrcits Centre, realitzant una guerra defensiva fins a Smolensk. Va patir grans quantitats de baixes durant la retirada, però aconseguí salvar la majoria d'elles per a la [[Batalla de Moscou]]. Al desembre va ser transferit al Front Ucraïnès, a on l’[[Exèrcit Roig]] havia patit prop d'un milió i mig de baixes a la bossa de [[Kíev]], on va poder estabilitzar el front.

Al maig de 1942, Timoixenko, al comandament de 640.000 homes, llançà l'ofensiva a Khàrkiv, el primer intent soviètic per guanyar la iniciativa de guerra. Tot i els seus èxits inicials, els alemanys van contraatacar pel flanc sud, aturant els combats. Tot i que els seus èxits van retardar l'assalt alemany sobre [[Stalingrad]], va haver d'acceptar les responsabilitats polítiques del fracàs de l'operació. L'èxit de [[Gueorgui Júkov|Júkov]] a la defensa de Moscou van persuadir a [[Ióssif Stalin|Stalin]] de comptar amb un millor general. Retirat, doncs, de la línia del front, va haver d'encarregar-se dels fronts de [[Stalingrad]] (1942), Nordoriental (octubre de 1942), [[Leningrad]] (1943), [[Caucas]] (juny de 1944) i [[Bàltic]] (agost de 1944)

===La Postguerra===

Després de la guerra va ser designat comandant de l'Exèrcit Soviètic a Bielorússia al març de 1946, després, del sud dels Urals (juny de 1946) i de nou de Bielorússia (març de 1949). El 1960 va ser nomenat Inspector General del Ministeri de Defensa, un càrrec honorífic, i des del 1961 presidí el Comitè Estatal de Veterans de Guerra. 
Morí a Moscou el 1970.

==Condecoracions==

* [[Heroi de la Unió Soviètica]] (2) 
* [[Orde de la Victòria]] 
* [[Orde de Lenin]] (5) 
* [[Orde de la Revolució d'Octubre]]
* [[Orde de la Bandera Roja]] (5) 
* [[Orde de Suvorov]] (3) 
* [[Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig ]]
* [[Medalla de la defensa de Leningrad]]
* [[Medalla de la defensa del Caucas]] 
* [[Medalla per l'Alliberament de Belgrad]] 
* [[Medalla per la Conquesta de Viena]] 
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
* [[Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]]
* [[Medalla del 40è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 50è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
* [[Estrella de Mariscal|Estrella de Mariscal de la Unió Soviètica]]

{{Mariscals de la URSS}}
{{Commonscat|Semyon Timoshenko}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Timoshenko}}

[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Victòria]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]</text>
      <sha1>3q2o9ktgkyiyfv8oxebhuhpbs225ulh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>