<page>
    <title>Guernica (quadre)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>167895</id>
    <revision>
      <id>13892526</id>
      <parentid>13891357</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T20:58:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-ha sigut +ha estat)</comment>
      <text>{{Infotaula de pintura
| image_file=PicassoGuernica.jpg
| mida imatge = 450px
| títol= El Guernica
| artista=Pablo Picasso
| any= [[1937]]
| tècnica=Oli sobre tela
| alçada= 350
| amplada= 780
| ciutat=Madrid
| museu= Museu Reina Sofia
}}
'''''Guernica''''' és un famós quadre de [[Pablo Picasso]] que té com motiu el [[bombardeig de Guernica]]. El Govern de la [[Segona República Espanyola]] va encarregar a Picasso un quadre que decorés el Pavelló Espanyol durant l'[[Exposició Universal de París (1937)|Exposició Universal]] de [[1937]] a [[París]].ref name=elpais''Un símbolo que necesita cuidados'' ELPAÍS núm 11.359. Diumenge 20 de juliol de 2008./ref 
Picasso va realitzar un quadre [[Cubisme|cubista]] expressant la seva visió del bombardeig i el va anomenar ''Guernica''. Ha passat a ser una obra fonamental per entendre la [[història de l'art]]. 

El ''Guernica'' de Picasso mostra persones, animals i edificis destrossats per la violència i el caos generat per les bombes. L'austeritat cromàtica convé al tema del quadre. La primera imatge que Picasso va rebre del bombardeig va ser a través dels [[Premsa|diaris]] [[França|francesos]], el que propicia la teoria que va interioritzar l'horror que això va suposar, reflectint-lo amb tons negres i blancs.

== Procés de creació ==
A principis de 1937 Picasso es trobava a París en un període de crisi personal i creativa. Durant el mes de gener va rebre al seu apartament la visita de [[Josep Renau]], [[Josep Lluís Sert]], [[Juan Larrea]], [[Jose Bergamín]] i [[Max Aub]], qui el van visitar per fer-li l'encàrrec de pintar un mural per decorar el pavelló espanyol de l'[[Exposició Universal de París (1937)|Exposició Internacional de París]],ref name=guernicatv3''Guernica, Pintura de Guerra''. Documental 30 minuts. [[TV3]]. [http://www.tv3.cat/videos/219786691 Enllaç al documental]./ref oficialment anomenada ''Exposició Internacional de les Arts i Tècniques en la vida moderna'', que tindria lloc durant aquell mateix any. Aquella exposició havia de servir per mostrar arreu del món la [[guerra civil espanyola|situació política d'Espanya]], clamant justícia. Picasso va acceptar.
[[Fitxer:Picasso qga.jpg|thumb|250px|Placa commemorativa a la casa on va pintar el ''Guernica'', Quai das Grands Augustins (París).]]
En un principi, l'autor pensava realitzar una al·legoria a la llibertat de l'[[art]], però va canviar d'idea en assabentar-se'n del [[bombardeig de Guernica]], que va tenir lloc el dilluns [[26 d'abril]].ref name=taschenCarsten- Peter Warncke.''Pablo Picasso 1881-1973. Segunda Parte. Obras 1937-1973'' [[Taschen|Editorial Taschen]]. ISBN 3-8228-1255-2/ref El dissabte següent l'[[1 de maig]] de [[1937]] Picasso va assistir, junt amb altres intel·lectuals espanyols, a la multitudinària manifestació del primer de maig, on milers de parisencs van exigir justícia pel bombardeig de Guernica. Va ser llavors quan va decidir que pintaria el quadre sobre aquests fets. El mateix primer de maig Picasso ja va realitzar diversos estudis previs al seu taller de París. 

Un cop Picasso va informar al Govern de la República que la temàtica del mural seria el bombardeig, es van alçar veus dient que la temàtica era la correcta, però que potser ho havia de pintar un pintor basc, més concretament [[Aurelio Arteta]]. El propi Arteta va denegar l'oferiment en favor de Picasso, al·legant que havia de realitzar un imminent viatge a [[Mèxic]].ref name=guernicatv3 / 

Tenint en compte la seva complexitat i la seva mida, el Guernica es va pintar en un temps record. El [[8 de maig]] va introduir la figura de la mare i el cavall i l'[[11 de maig]] va començar la tela definitiva que va ser finalitzada el [[4 de juny]]. 
Existeixen fotografies de gairebé tot el procés de creació, que van ser realitzades per la seva companya sentimental en aquells moments, [[Dora Maar]].ref name=taschen/ 

Picasso es va negar a cobrar res pel mural, però el govern de la república va insistir a donar-li 150.000 [[franc francès|francs]], el preu aproximat d'una casa de l'època.

== L'Exposició Universal ==
[[Fitxer:Sert-PavelloRepublica-1937.JPG|thumb|dreta|Rèplica del Pavelló de la República Espanyola de [[Josep Lluís Sert]], que es va construir en l'Exposició Unirversal de París de 1937, construïda a Barcelona el 1992.]]
Tot i que l'[[Exposició Universal de París (1937)|Exposició Universal de 1937]] es va inaugurar el [[24 de maig]], el pavelló espanyol, dissenyat per [[Josep Lluís Sert]] amb l'ajut de [[Luis Lacasa Navarro|Luis Lacasa]], no es va inaugurar fins al dia [[12 de juliol]].ref name=elmundo2001{{ref-web|url=http://www.elmundo.es/2001/04/18/cultura/983674.html |títol=Guernica, el cuadro más viajero |consulta=16 de setembre de 2011 |obra= |editor=[[El Mundo]] |data=18 d'abril de 2001 |llengua=castellà}}/ref
Quan el quadre va ser exposat per primera vegada, el [[12 de juliol]] de [[1937]],ref name=taschen/ va suscitar tot tipus de reaccions i una gran polèmica.ref name=elpaissemanal/ Més d'una persona esperava un quadre molt més descriptiu, seguint els corrents del [[realisme]] socialista de l'època. Fins i tot es va plantejar la possibilitat de canviar el quadre per una obra molt més realista anomenada ''Madrid, 1937'', d'[[Horacio Ferrer]], exposada a la segona planta del pavelló. Però la premsa internacional no va trigar a fer-ne ressò i declarar el Guernica com una obra mestra.

El Guernica estava situat en una de les parets principals del pavelló d'Espanya, compartint espai amb obres com la ''Font del mercuri'' d'[[Alexander Calder]], una escultura d'[[Alberto Sánchez Pérez|Alberto Sánchez]], ''[[El segador]]'' de [[Joan Miró]] -actualment exposada a la [[Fundació Miró]] de Barcelona- i treballs d'altres artistes de renom. A part d'obres d'art, també s'exhibien cartells propagandístics de l'època i fotos que mostraven la situació del conflicte a Espanya.

Durant l'agost de 1937 el [[Govern Basc]] ja estava exiliat a França i es va fotografiar amb el mural de fons. 

Un cop acabada la fira, el gener de [[1938]], els representants del [[Govern d'Espanya|Govern Espanyol]] a París havien canviat, pel que ningú va reclamar el quadre i fou el mateix Picasso qui el recollí i se l'emportà cap al seu estudi, on romandria uns mesos.

== Els viatges del Guernica ==
El quadre va esdevenir una icona de la lluita per la pau i un reflex de la situació política internacional. Uns mesos després d'acabar l'exposició universal va viatjar per tota [[Europa]] i [[Amèrica]]ref name=elpais / i fou exposat a desenes de galeries, amb l'objectiu de recaptar diners per la causa republicana. 

El 1939, un cop [[Franco]] havia guanyat la [[guerra civil espanyola|guerra civil]] i davant la imminència de la [[Segona Guerra Mundial]], Picasso va demanar al director del [[MoMA]] de [[Nova York]], amic personal, si es podia fer càrrec del quadre i dels estudis previs mentre la situació política europea no canviés. En acceptar aquest, el quadre va ser embarcat al vaixell ''Normandie'' rumb a Nova York. Aquell any el Guernica va realitzar una petita gira per 5 ciutats estatunidenques amb l'objectiu de captar fons per als refugiats espanyols, tot i que només es van recaptar 700 [[Dòlar dels Estats Units|dòlars]].ref name=guernicatv3 /

En els anys posteriors el Guernica va realitzar diverses gires arreu del món, fin que el [[1957]] es va instal·lar permanentment al MoMA per evitar el deteriorament sofert a causa de tants trasllats. Picasso va dictaminar que el quadre no viatjaria a [[Espanya]] mentre no finalitzés el [[franquisme]] i es respectessin les llibertats del poble espanyol, a qui va declarar propietari de l'obra. 

=== Llocs on ha estat exposat el quadre ===
{| cellspacing=0 style=background: #EBF5FF; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%; width=70%
|- bgcolor=#006699 style=color:white;
!ANY
!PAÍS
!CIUTAT
!LLOC
!EXPOSICIÓ
|- 
|align=center|[[1937]]||align=left|{{bandera|França}}[[França]]||align=left|[[París]]||align=left|Pavelló Espanyol||align=left|Exposició Universal
|- 
|align=center|[[1938]]||align=left|{{bandera|Noruega}}[[Noruega]]||align=left|[[Oslo]]||align=left|Kunstnernes Hus ||align=left| Mostra d'Art Francès
|- 
|align=center|[[1938]]||align=left|{{bandera|Dinamarca}}[[Dinamarca]]||align=left|[[Copenhaguen]]||align=left| ||align=left| Mostra d'Art Francès
|- 
|align=center|[[1938]]||align=left|{{bandera|Suècia}}[[Suècia]]||align=left|[[Estocolm]]||align=left| ||align=left| Mostra d'Art Francès
|- 
|align=center|[[1938]]||align=left|{{bandera|Regne Unit}}[[Regne Unit]]||align=left|[[Londres]]||align=left| ||align=left| Comitè d'ajuda als refugiats espanyols
|- 
|align=center|[[1938]]||align=left|{{bandera|Regne Unit}}[[Regne Unit]]||align=left|[[Leeds]]||align=left| ||align=left| Comitè d'ajuda als refugiats espanyols
|- 
|align=center|[[1938]]||align=left|{{bandera|Regne Unit}}[[Regne Unit]]||align=left|[[Liverpool]]||align=left| ||align=left| Comitè d'ajuda als refugiats espanyols
|- 
|align=center|[[1939]]||align=left|{{bandera|Regne Unit}}[[Regne Unit]]||align=left|[[Manchester]]||align=left| ||align=left| Comitè d'ajuda als refugiats espanyols
|- 
|align=center|[[1939]]||align=left|{{bandera|França}}[[França]]||align=left|[[París]]||align=left| ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1939]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova York]]||align=left| [[MoMA]] ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Los Angeles]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[San Francisco]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Chicago]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Saint Louis (Missouri)|Saint Louis]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Boston]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[San Francisco]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Cincinnati]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1940]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Cleveland (Ohio)|Cleveland]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1941]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova Orleans]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1941]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Minneapolis (Minnesota)|Minneapolis]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1941]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Pittsburgh]]||align=left| ||align=left| Picasso: 40 anys
|- 
|align=center|[[1941]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova York]]||align=left| [[MoMA]] ||align=left| Obres Mestres de Picasso
|- 
|align=center|[[1942]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Cambridge (Massachussets)|Cambridge]]||align=left| ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1942]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Columbus (Ohio)|Columbus]]||align=left| ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1942]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova York]]||align=left|[[MoMA]] ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1953]]||align=left|{{bandera|Itàlia}}[[Itàlia]]||align=left|[[Milà]]||align=left| Palazzo Reale||align=left| 
|- 
|align=center|[[1953]]||align=left|{{bandera|Brasil}}[[Brasil]]||align=left|[[São Paulo|Sao Paulo]]||align=left| ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1954]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova York]]||align=left|[[MoMA]] ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1955]]||align=left|{{bandera|França}}[[França]]||align=left|[[París]]||align=left| ||align=left|
|- 
|align=center|[[1955]]||align=left|{{bandera|Alemanya}}[[Alemanya]]||align=left|[[Munic]]||align=left| ||align=left|
|- 
|align=center|[[1955]]||align=left|{{bandera|Alemanya}}[[Alemanya]]||align=left|[[Colònia (Alemanya)|Colònia]]||align=left| ||align=left|
|- 
|align=center|[[1955]]||align=left|{{bandera|Alemanya}}[[Alemanya]]||align=left|[[Hamburg (estat)|Hamburg]]]||align=left| ||align=left|
|- 
|align=center|[[1956]]||align=left|{{bandera|Bèlgica}}[[Bèlgica]]||align=left|[[Brussel·les]]||align=left| ||align=left|
|- 
|align=center|[[1956]]||align=left|{{bandera|Països Baixos}}[[Països Baixos]]||align=left|[[Amsterdam]]||align=left| ||align=left|
|- 
|align=center|[[1956]]||align=left|{{bandera|Suècia}}[[Suècia]]||align=left|[[Estocolm]]||align=left|[[Moderna Museet]] ||align=left|
|- 
|align=center|[[1957]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova York]]||align=left|[[MoMA]]||align=left| Picasso: 75è anniversari
|- 
|align=center|[[1957]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Chicago]]||align=left|[[Institut d'Art de Chicago]]||align=left| Picasso: 75è anniversari 
|- 
|align=center|[[1957]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Filadèlfia]]||align=left|[[Museu d'art de Filadèlfia|Museu d'art]]||align=left| Picasso: 75è anniversari
|- 
|align=center|[[1957]]||align=left|{{bandera|Estats Units}}[[Estats Units]]||align=left|[[Nova York]]||align=left|[[MoMA]] ||align=left| Col·lecció Permanent
|- 
|align=center|[[1981]]||align=left|{{bandera|Espanya}}[[Espanya]]||align=left|[[Madrid]]||align=left| [[Casón del Buen Retiro]] ||align=left| 
|- 
|align=center|[[1992]]||align=left|{{bandera|Espanya}}[[Espanya]]||align=left|[[Madrid]]||align=left| [[Museu Reina Sofia]] ||align=left| Col·lecció permanent
|-
|}

== Espanya reclama el quadre ==

El [[1968]], el franquisme va intentar recuperar el Guernica. [[Florentino Pérez Embid]], en aquell moment Director de Belles Arts, va comunicar a Picasso que podia tornar a territori espanyol quan volgués i que els hi agradaria tenir el quadre. L'operació de ''rescat'' va ser batejada amb el nom de ''Operación Retorno'', i comptava amb el vistiplau de [[Carrero Blanco]]. Picasso s'hi va negar rotundament.

El mes de novembre de [[1969]] Picasso va trucar al seu advocat, [[Roland Dumas]], per preguntar-li com podrien establir legalment que Franco no pogués apropiar-se del quadre, ni tan sols un cop Picasso mort. Dumas li va aconsellar fer [[testament]], però Picasso era supersticiós i no volia fer-ne i li va donar poders al propi Dumas, definint-lo com el seu [[mandatari]]. Van redactar un document on s'indicava que el quadre no tornaria a Espanya mentre no es respectessin les llibertats dels individus i que un cop això passés el mateix Dumas vigilaria el procés de trasllat del quadre a territori espanyol.

Picasso mor el [[1973]]. Franco mor dos anys després. Un cop acabat el franquisme, foren necessaris anys de dures negociacions per tal que el quadre pogués viatjar cap a Espanya.

Durant els mes d'abril de [[1977]] es van realitzar diversos actes reivindicatius a la ciutat de [[Guernica]], on es va reconèixer oficialment que el bombardeig havia sigut culpa de la [[legió Còndor]] i no de l'exèrcit republicà. Era l'època de la transició i es començava a demanar que el quadre sortís del MoMA. En aquests temps Roland Dumas retardava l'arribada del quadre al·legant que encara hi havien presos polítics i no s'havien fet unes eleccions generals al país.

El Guernica fou reclamat des de diferents ciutats de l'estat, com Madrid (el Prado), [[Màlaga]] (ciutat on va néixer Picasso), Barcelona (des del [[Museu Picasso]]), o la pròpia vila de Guernica. L'opció que va agafar més pes conforme passaven els messos fou Madrid, ja que Jaqueline Picasso, vídua del pintor, va dir que el desig de Picasso era que el quadre s'instal·lés al [[Museo del Prado]].

Els hereus de Picasso també reclamaven part de l'obra, considerant que els estudis previs els hi pertanyien. Va començar una picabaralla legal entre hereus, govern d'espanya, advocats i conservadors del MoMA que duraria diversos anys.

Un cop [[Adolfo Suárez]] va arribar a [[President del Govern d'Espanya]], va intentar recuperar el quadre per diferents mitjans. Fins i tot el recent anomenat rei [[Joan Carles I]] va intervenir entrevistant-se diverses vegades amb Dumas. El tema va esdevenir una qüestió d'Estat.

Per tal de trobar una solució, el govern espanyol va encarregar a [[Javier Tusell]], amb l'ajut de l'ambaixador [[Rafael Fernandez Quintanilla]], que fessin d'interlocutors entre el MoMA, Roland Dumas, els hereus de Picasso i els advocats.ref name=EP_ultimoexiliado''El largo viaje del último exiliado'' ELPAÍS 9 de setembre de 2006./ref

Un dels fets més rellevants de l'època de la negociació fou que es necessitava un rebut, algun tipus de paper que verifiqués que el quadre pertanyia al govern espanyol. El mateix 1977 un diplomàtic espanyol resident a París, [[Rafael Fernandez Quintanilla]], nebot del pintor [[Luis Quintanilla]], va enviar uns documents a [[Madrid]] on es constatava el pagament de 150.000 francs que s'havia fet a Picasso pel quadre, cosa que va permetre definir legalment al govern espanyol com a legítim propietari de l'obra. Finalment, després d'anys de litigis, es posaven d'acord les diferents parts implicades. 

El maig de [[1980]] el MoMA va celebrar una gran retrospectiva de Picasso, convertint-se en un comiat extra-oficial del Guernica. Més d'un milió de visitants van veure l'exposició. L'estat espanyol havia amenaçat al MoMa amb empendre accions legals contra ells i es va decidir que havia arribat el moment d'enviar el quadre a Espanya.

[[Fitxer:Museo Nacional Centro de Arte Reina Sofía 2008.jpg|250px|thumb|[[Museu Reina Sofia]] de Madrid, emplaçament actual del ''Guernica''.]]
[[Fitxer:Buen Retiro Cason del Buen Retiro01.jpg|250px|thumb|[[Casón del Buen Retiro]], primer lloc d'exhibició a Espanya del ''Guernica''.]]
=== Operació Cuadro Grande ===
El general [[Sáenz de Santamaría]] y [[Fernández Dopico]], Director General de la [[Cos Nacional de Policia|policia]], van disenyar en el més absolut secretisme l'operació de trasllat del quadre, que es va anomenar ''Cuadro Grande''.

El Guernica es va enrotllar per darrera vegada el [[9 de setembre]] de [[1981]], just en tancar les portes el museu, sota la supervisió d'un equip de funcionaris espanyols, que el van custodiar fins a l'[[Aeroport Internacional John F. Kennedy|Aeroport JFK]] amb l'ajut de la policia Metropolitana de Nova York i un enviament especials de GEOS de l'exèrcit espanyol. Una asseguradora cobria l'operació per 7.000 milions de [[Pesseta|pessetes]].ref name=EP_ultimoexiliado / 

Un cop embarcat el ''paquet'', el mateix dia 9, agents especials es van distribuir entre els passatgers, ja que es tractava d'un vol regular, el IB-952 d'[[Iberia LAE|Ibèria]], i es temia un possible segrest. També viatjaven alguns periodistes, juntament amb Javier Tusell i [[Iñigo Cavero]]. La resta de viatgers no van saber que volaven amb el Guernica fins que l'avió va aterrar.

El quadre va arribar per primera vegada a l'[[Aeroport de Barajas]] de [[Madrid]] el [[10 de setembre]] de [[1981]] a les 8:29href name=guernicatv3 / en un avió [[Jumbo 747]], anomenat ''Lope de Vega''. El quadre es va instal·lar al [[Casón del Buen Retiro]] de [[Madrid]] sota fortes mesures de seguretat. Fou instal·lat dins d'una urna per protegir-lo de possibles actes de vandalisme polític, amb vigilància permanent de la [[Guàrdia Civil]]. L'urna es va realitzar amb un vidre a prova de bales. 

El Guernica es va exhibir per primer cop a Espanya el [[23 d'octubre]] de [[1981]], celebrant el centenari del naixement de Picasso. A l'acte de presentació hi foren presents els reis, Josep Maria Sert, Renau, [[Dolores Ibárruri Gómez|Dolores Ibárruri]] i d'altres celebritats del panorama polític i artístic nacional. El propi [[Javier Tusell|Tusell]] va dir que l'arribada del Guernica a Espanya representava, a nivell cultural, el final de la [[Transició democràtica espanyola|transició]].ref name=guernicatv3 / 

Amb motiu dels [[Jocs Olímpics]] de [[Jocs Olímpics d'estiu de 1992|1992]], a Barcelona es va construir un pavelló idèntic al de l'Exposició Internacional de 1937. L'objectiu era tornar exposar el Guernica en un entorn igual on es va exposar per primera vegada. El govern de [[Felipe González]] va denegar el trasllat a [[Barcelona]], però la mateixa nit de la inauguració dels jocs, el [[26 de juliol]] de [[1992]]ref name=elpaissemanal/ el quadre fou traslladat al seu emplaçament actual, el [[Museu Reina Sofia]] de Madrid, on va exposar-se al públic a partir del [[10 de setembre]], també protegit per una urna de seguretat fins que el 1995, quan el llavors director José Guirao va decidir treure-la aprofitant un trasllat de l'obra a una sala més gran dins del mateix museu. 

[[Fitxer:Guernica Gernikara.JPG|thumbnail|esquerra|''Guernica Gernikara'' (El Guernica cap a Gernika), mural reivindicatiu del trasllat del Guernica a Gernika.]]
El 1998 el [[Govern Basc]] va sol·licitar traslladar el quadre a [[Bilbao]] amb motiu de la inauguració del [[Museu Guggenheim Bilbao|Museu Guggenheim]]. Després de fer una anàlisi exhaustiva al quadre un gabinet de tècnics experts en conservació va decidir que era millor que el quadre no es mogués del seu emplaçament. Es va tornar a realitzar una nova petició 10 anys després, amb motiu del 70è aniversari del bombardeig, que també fou denegada.

== Estat de conservació ==
Degut a les mides del quadre, cada cop que es traslladava es desmuntava i s'enrotllava la tela. Durant les diferents gires arreu del món el quadre va ser enrotllat més de 30 vegades. 
Actualment, segons els conservadors, l'estat de conservació del quadre és greu, degut a tants i tants trasllats, però estable.ref name=elpais /

El quadre s'ha restaurat diverses vegades. L'actuació més important per a protegir-ho es va dur a terme al [[MoMA]] el [[1957]], amb el vistiplau del propi Picasso. El tractament va consistir en una capa de [[resina]] i [[cera]] d'[[Abella de la mel|abella]] aplicada sobre el revers del quadre. 

El següent tractament de conservació es va fer el [[1962]], netejant amb aigua l'anvers del quadre i aplicant-li una capa protectora d'un material conegut amb el nom de Paraloid B-72.ref name=elpaissemanal /

El [[1974]], mentre el quadre encara era al MOMA, un graffiter, [[Tony Shafrazi]], va atemptar contra ell tacant-lo amb un espray de color vermell en protesta pel perdó de [[Richard Nixon]] a [[William Calley]] pels seus actes durant la [[massacre de My Lai]] durant la [[Guerra del Vietnam]], on van matar més de 500 civils. Va escriure sobre el quadre les paraules ''KILL LIES ALL'' (''Mateu totes les mentides'', en [[anglès]]).ref name=guernicatv3 / La taca es va restaurar immediatament, tot i que les anàlisis actuals indiquen que encara queden restes de pintura vermella. 

Un cop a Madrid el quadre no ha rebut cap nou tractament rellevant de conservació. El 1998 es va realitzar un estudi exhaustiu del seu estat i el febrer de [[2007]] es va realitzar una [[radiografia]] global del quadre per poder analitzar-lo aprofitant els darrers avenços tecnològics. En aquesta ocasió sí que es va dur a terme un tractament de neteja però només del revers del quadre.ref name=elpaissemanal /

== El quadre ==
El ''Guernica'' és un quadre en blanc i negre immens, un mural de 3,5 metres d'alt i 7,8 d'ample pintat amb [[oli]] sobre una tela de fibra de [[lli]] i [[jute]]ref name=elpais / [[imprimació|imprimada]] i preparada amb [[Adhesiu|cola]]. Les primeres línies introductòries es van fer amb un llapis de [[carbó]].ref name=elpaissemanal /

La pintura està realitzada dintre d'una composició horitzontal, estructurada amb uns grups de figures semblants a la d'un tríptic, el panel central del qual està ocupat pel cavall agonitzant i la dona portadora de la làmpada.ref name=montijano Montijano Cañellas, Marc (2004): [http://www.homines.com/arte_xx/guernica/index.htm ''Guernica'' de Pablo Picasso], a Homines.com. Consultat el 3/04/2010./ref Els laterals serien, a la dreta, la casa en flames amb la dona cridant, i, a l'esquerra, el toro i la dona amb el seu fill mort. El del tríptic no és, tanmateix, l'únic principi d'ordenació espacial present al ''Guernica''. Les figures estan organitzades en triangles, dels quals el més important és el central, que té com a base el cos del guerrer mort, i com vèrtex la làmpada.
ref name=montijano/ Picasso tenia gran admiració pels tríptics dels pintors alemanys [[Max Beckmann]] i [[Otto Dix]], els quals ja haien reflectit els horrors de la guerra a les seves composicions tríptiques.ref name=taschen/ 
El mural presenta una escena de mort, violència, brutalitat, sofriment i desemparament sense retratar les seves causes immediates. Els contrastos blancs i negres amb la intensitat de l'escena invoquen la immediatesa de les fotografies dels diaris.

El ''Guernica'' representa la gent, els animals, i els edificis assolits per la violència i el caos:

* L'escena global té lloc dins d'una habitació on, en un extrem obert a l'esquerra, un [[bou]] està parat sobre una dona que s'afligeix sobre un nen mort als seus braços. 
* El centre del quadre és ocupat per un [[cavall]] que cau en agonia mentre que acabava de ser travessat per una llança o una javelina. La forma d'un crani del ser humà forma el nas i les dents superiors del cavall. 
* El cavall està format per dos imatges ocultes: 
** Un crani humà que se sobreposa sobre el cos del cavall
** Un bou que ataca al cavall des de sota. El cap del toro és format principalment per la cama davantera sencera del cavall que té el genoll a terra.
* Sota el cavall hi ha un soldat mort, que sembla desmembrat. La seva mà (en un braç separat) encara agafa una espasa trencada de la qual creix una flor. 
* Una bombeta crema sobre l'ull del cavall.
* A la dreta del cavall, una figura femenina espantada, que se sembla testificar les escenes que està veient, apareix volant des d'una finestra. El seu braç, també surant endins, duu una flama.
* Una altra dona terroritzada corre cap al centre sota la figura femenina flotant. Ella mira cap a dalt mirant la bombeta. 
* Un ocell, probablement un [[ànec]], està parat en un prestatge darrere del toro.
* Al fons a la dreta, una figura amb els braços aixecats en terror és atrapada pel foc. 
* Una porta oberta defineix l'extrem dret del mural.

== Simbolisme ==
Les interpretacions del Guernica varien extensament i es contradiuen. Això s'estén, per exemple, als dos elements dominants del mural -el toro i el cavall-. La [[història de l'art|historiadora d'art]] [[Patricia Failing]] opina que ''el toro i el cavall són caràcters importants en la cultura espanyola. Picasso mateix va utilitzar aquests caràcters moltes vegades amb molts diversos papers dins de la seva obra. Això ha fet que la tasca d'interpretar el significat específic del toro i del cavall sigui molt difícil. La seva relació és una espècie de ballet clàssic que va ser concebut de maneres molt diferents a través de la carrera de Picasso.''

Quan li van demanar que expliqués el Guernica, Picasso va dir, ''… aquest toro és un toro i aquest cavall és un cavall… Si dónes un significat a certes coses en les meves pintures pot ser veritat, però no és la meva idea donar-hi aquest significat. Les idees i conclusions a les que arribis jo també les vaig tenir, però instintivament, inconscientment. Faig la pintura per a la pintura. Pinto els objectes pel que són.ref[http://www.pbs.org/treasuresoftheworld/a_nav/guernica_nav/gnav_level_1/5meaning_guerfrm.html ...questions of meaning], part d'una web sobre el programa ''Treasures of the World'', de la [[Public Broadcasting System|PBS]]. Accés 16 de juliol de 2006./ref'' 

En ''El somni i la mentida de Franco'', una sèrie d'esbossos narratius de Picasso també creats per a la fira de París, [[Franco]] és representat com un monstre que primer devora el seu propi cavall i més endavant lluita amb un toro enfadat. El treball sobre aquestes il·lustracions va començar abans del [[bombardeig de Guernica]], i quatre panells addicionals van ser agregats. Tres d'aquests es relacionen directament amb el mural de Guernica.ref name=taschen/

{{Cita|No, la [[pintura]] no està feta per a decorar les habitacions. És un instrument de guerra ofensiu i defensiu contra l'enemic.|[[Pablo Picasso]]}}

== Esbossos ==
En un període de sis setmanes, abans, durant i després de l'execució del quadre, Picasso va realitzar 45 esbossos, que actualment s'exposen al costat del ''Guernica''.ref name=taschen/ 

# ''Estudi de composició''. Llapis sobre paper blau. 27x21 cm. Datat (en francès) l'1 de maig de 1937. De format lleugerament horitzontal, en ell s'observen ja les figures del toro (sobre el seu llom, no es distingeix bé si hi ha unes banderilles o el cavallet alat que apareixerà a l'esbós següent) i la mà que allarga el quinqué. A l'espai central és difícil discernir figures; per a Russell pot veure's ja el coll del cavall.refRussell, p.139./ref 
# ''Estudi de composició''. Llapis sobre paper blau. 27x21 cm. Datat (en francès) l'1 de maig de 1937. El dibuix està dividit en dues parts per una línia horitzontal. A la part superior, hi ha un esbós similar a l'anterior, encara que traçament més ràpidament; els traços més gruixuts del llapis es reserven per a la figura del quinqué, mentre que les figures del toro i del cavall són gargots. A la part inferior, el pintor es concentra a les figures del cavall, a l'esquerra i del toro, al centre; sobre aquest últim apareix un [[Pegàs (mitologia)|Pegàs]] o cavallet alat; a la dreta hi ha l'esbós inconclús d'un altre quadrúpede. Pel que fa al cavall, Joaquín de la Puente destaca la semblança del seu coll i cap amb un penis.ref''[...] de coll erecte i crani com a aglà, renillant el seu dolor [...]'' (De la Puente, p. 124)./ref 
# ''Estudi de composició'', denominat per Joaquín de la Puente: ''Cinc automatismes gràfics emocionals''.refDe la Puente, p. 124./ref Llapis sobre paper blau. 27x21 cm. Datat (en francès) l'1 de maig de 1937. En aquest esbós apareixen cinc figures: a la part superior esquerra es troba el cavall, molt similar al de l'esbós anterior però amb una finestra al ventre de la que segurament escapava alguna cosa que ha estat esborrada; a la dreta del cavall es troba la figura del quinqué, només que aquí sosté, en lloc d'un quinqué, una làmpada de taula; a la part inferior del dibuix, d'esquerra a dreta, apareixen, d'esquerra a dreta tres figures la interpretació de les quals no tots els autors coincideixen. Mentre que per a Russell es tracta de tres versions del cavall,refRussell, p.144./ref De la Puente opina que la figura del centre, que té el ventre obert en canal i els budells sortint-se'n, és una dona.ref name=puente 126 / 
# ''Cavall''. Llapis sobre paper blau. 26x21 cm. Datat (en francès) l'1 de maig de 1937. La crítica crida l'atenció sobre la semblança d'aquest esbós del cavall amb un dibuix infantil.refRussell, p. 147./refref name=puente 126 / 
# ''Cavall''. Llapis sobre paper blau. 26x21 cm. Datat (en francès) l'1 de maig de 1937. Presenta els traços d'un esbós gairebé esborrat, per damunt del qual s'ha fet un altre dibuix del cavall, estès a terra i amb el cap girat cap a la dreta (al quadre finalment mirarà cap a l'esquerra).refRussell, p. 148./ref 
# ''Estudi de composició'', denominat per Joaquín de la Puente ''Segundo plantejament de l'elucubració general simbològica''.ref name=puente 126De la Puente, p. 126./ref Llapis sobre taula amb mà d'oli blanc tacat. 64,5x53,5 cm. Datat (en francès) l'1 de maig de 1937 (és l'últim dels esbossos datats en aquest dia). Apareixen les quatre figures principals: el toro, el cavall, el guerrer mort i la figura del quinqué. El toro, mirant cap a l'esquerra, crida l'atenció per «l'infantilisme coronat de flors»,refRussell, p. 151./ref del seu cap; per damunt d'ell n'hi va haver anteriorment un petit Pegàs que va ser posteriorment esborrat per Picasso.ref name=puente 126 / Per davant el toro, estès d'un cap a l'altre del dibuix, a la seva part inferior, es troba el guerrer mort, amb un barret vell al cap i una llança a la mà dreta. Per damunt del guerrer està el cavall ferit, del ventre obert del qual sorgeix un petit Pegàs, i que mira cap a la dreta, cap a la finestra de la que surt la dona del quinqué. El cap del cavall en aquest esbós serà la base dels següents.ref name=puente 126 / 
# ''Cap de cavall''. Llapis sobre paper blau. 21x26,5 cm. Datat (en francès) el 2 de maig de 1937. Treball des del cap del cavall de l'esbós núm. 6. 
# ''Cap de cavall''. Llapis sobre paper blau. 21x26,5 cm. Datat (en francès) el 2 de maig de 1937. Treball des del cap del cavall de l'esbós núm. 6. Respecte de l'anterior, modifica la disposició de les dents del cavall. 
# ''Cap de cavall''. Oli sobre llenç. 92x64,5 cm. Datat (en francès) el 2 de maig de 1937. Treball des del cap del cavall de l'esbós núm. 6. Esbós molt similar als anteriors, sobre fons negre.
# ''Estudi de composició'', denominat per Joaquín de la Puente ''Tercer plantejament de l'elucubració general''. Llapis y guaix sobre taula amb diverses mans d'oli blanc. 73x60 cm. Datat (en francès) el 2 de maig de 1937. Novament apareixen plegats els principals personatges del quadre. A la part superior del quadre, el toro, aquesta vegada amb un rostre humanoide que mira cap a la dreta, amb una certa expressió de tristor, fuig deixant enrere la casa per la finestra de la qual surt la dona del quinqué, que estranyament posseeix quatre diminuts pits triangulars. A la part inferior, el cos del cavall ferit, amb el cap retort cap avall, aixafa al guerrer i a un altre personatge d'identitat desconeguda.refDe la Puente, pp. 129-130./ref 
# ''Cavall i toro''. Llapis sobre paper torrat. 12x20.5 cm. Sense data. Encara que no està del tot clar, és possible interpretar que el toro, dibuixat de manera molt més expressionista, està atacant o molestant el cavall, representat més acadèmicament. De la Puente fins i tot es pregunta si podria ser una representació dels símbols del «bé» (el cavall) i el «mal» (el toro).refRussell, p. 159; De la Puente, p. 130./ref
# ''Estudi de composició'', denominat per Joaquín de la Puente ''Quart esbosso de l'elucubració general''.ref name=puente 131De la Puente, p. 131./ref Llapis sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat el 8 de maig de 1937. En aquest nou esbós general del quadre ha desaparegut la figura del quinqué, i apareix a canvi per primera vegada la mare amb el nen mort als braços, una altra de les figures que quedaran definitivament en el quadre. El toro ocupa serenament el centre de l'oposició; per davant ell, el cavall ferit, intentant de mantenir-se en peus, i el guerrer mort. La figura de la mare està a la dreta del toro.ref name=puente 131 / 
# ''Cavall i mare amb nen mort''. Llapis sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat el 8 de maig de 1937. A la part esquerra del dibuix es representa el cavall resistint-se a caure a terra; a la dreta, apareix la mare amb el seu fill mort, amb un genoll a terra i una mà recolzada a terra. 
# ''Mare amb nen mort''. Ploma i tinta sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat el 9 de maig de 1937. 
# ''Estudi de composició''. Llapis. 22,8 x 45 cm. Datat el 9 de maig de 1937. 
# ''Mare amb nen mort sobre escala''. Llapis sobre paper blanc. 24 x 45 cm. Datat el 9 de maig de 1937. 
# ''Cavall''. Llapis sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat el 10 de maig de 1937. 
# ''Pota i caps de cavalls''. Llapis sobre paper blanc. 24 x 45 cm. Datat el 10 de maig de 1937. 
# ''Cap de toro''. Llapis sobre paper blanc. 24 x 45 cm. Datat el 10 de maig de 1937. 
# ''Cavall''. Llapis i llapis Conte de color sobre paper blanc. 24 x 45 cm. Datat el 10 de maig de 1937. 
# ''Mare amb nen mort sobre escala''. Llapis i llapis Conte de color sobre paper blanc. 24 x 45 cm. Datat el 10 de maig de 1937. 
# ''Toro''. Llapis sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat l'11 de maig de 1937. És un toro amb cap d'home; s'ha suggerit que els seus trets reprodueixen els de Dora Maar.refRussell, p. 202; de la Puente, p. 136./ref 
# ''Cap de dona''. Llapis i llapis Conte de color sobre paper blanc. 24 x 45 cm. Datat el 13 de maig de 1937. 
# ''Mà de guerrer amb espasa trencada''. Llapis sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat el 13 de maig de 1937. 
# ''Mare amb nen mort''. Llapis i llapis Conte de color sobre paper blanc. 45 x 24 cm. Datat el 13 de maig de 1937. 
# ''Cap de toro''. Llapis i aiguada gris sobre paper blanc. 29 x 23,5 cm. Datat el 20 de maig de 1937. 
# ''Cap de toro amb estudis d'ulls''. Llapis i aiguada gris sobre paper blanc. 29 x 23,5 cm. Datat el 20 de maig de 1937. 
# ''Cap de cavall''. Llapis i aiguada gris sobre paper blanc. 23,5 x 29 cm. Datat el 20 de maig de 1937. 
# ''Cap de cavall''. Llapis i aiguada gris sobre paper blanc. 29 x 23,5 cm. Datat el 20 de maig de 1937. 
# ''Cap de dona''. Llapis i guaix gris sobre paper blanc. 23,5 x 29 cm. Datat el 20 de maig de 1937.
# ''Cap de dona plorant''. Llapis i aiguada sobre paper. 29,2 x 23,1 cm. Datat el 24 de maig de 1937. 
# ''Cap de dona plorant''. Llapis i aiguada sobre paper. 29,2 x 23,2 cm. Datat el 24 de maig de 1937. 
# ''Cap d'un guerrer''. Llapis i aiguada sobre paper. 23,1 x 29,3 cm. Datat el 24 de maig de 1937. 
# ''Cap de dona plorant''. Llapis i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 27 de maig de 1937. 
# ''Home caient''. Llapis i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 28 de maig de 1937. 
# ''Mare amb nen mort''. Llapis, guix de color i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 28 de maig de 1937. 
# ''Mare amb nen mort''. Llapis, guix de color, aiguada i collage sobre paper. 23,1 x 29,2 cm. Datat el 28 de maig de 1937.
# ''Cap de dona plorant''. Llapis, guix de color i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 28 de maig de 1937. 
# ''Cap de dona plorant''. Llapis, guix de color i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 31 de maig de 1937. 
# ''Cap de dona plorant''. Llapis, guix de color i aiguada sobre paper. 32,2 x 29,3 cm. Datat el 3 de juny de 1937. 
# ''Cap de dona plorant''. Llapis, guix de color i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 3 de juny de 1937. 
# ''Cap de dona plorant''. Llapis, guix de color i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,3 cm. Datat el 3 de juny de 1937. 
# ''Cap de guerrer i pota de cavall''. Llapis i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,2 cm. Datat el 3 de juny de 1937. 
# ''Cap de guerrer''. Llapis i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,2 cm. Datat el 4 de juny de 1937. 
# ''Mà de guerrer''. Llapis i aiguada sobre paper. 23,2 x 29,2 cm. Datat el 4 de juny de 1937.

== Curiositats ==

* El quadre es va pintar a [[París]], al taller que Picasso tenia al número 7 de la ''rue de les Grands Augustins''.ref name=elpaissemanal''Historia de un Superviviente''. El País Semanal. número 1662. Diumenge 3 d'agost de 2008./ref Casualment en aquest mateix carrer es desenvolupa una novel·la de [[Balzac]] anomenada ''L'obra d'art desconeguda''. 

* Durant els anys de la dictadura, el quadre esdevingué un símbol de l'antifranquisme. Es podia conéixer la tendència política d'una família si tenien el quadre penjat a casa seva.ref name=elmundo2001 /ref name=guernicatv3 /

* El quadre fou considerat durant els anys de la transició com l'últim refugiat de la guerra civil.ref name=EP_ultimoexiliado /

* El [[1971]] els autonomenats ''Guerrilleros de Cristo Rey'' van atemptar contra una exposició de Picasso, la Suite Vollard, que tenia lloc a la [[Galeria Theo]] de Madrid, destrossant part dels quadres expossats i amenaçant al personal de la sala.ref name=elmundo2006''Y el Guernica entró por fin en el Museo del Prado''. [[El Mundo]].10 de setembre de 2006. [http://www.elmundo.es/papel/2006/09/10/cultura/2022623.html Enllaç a l'article]./ref

* Paloma Picasso, filla del pintor, va exigir que s'indultés al seu amic [[Albert Boadella]], empressonat per estrenar una obra amb [[els Joglars]], per poder portar el Guernica a Espanya.ref name=elmundo2006 /

* Quan [[Dolores Ibárruri]] va veure el quadre a Madrid va declarar: ''La guerra civil ha terminado''

* El Guernica es va exposar temporalment junt amb ''[[El tres de maig]]'', de [[Francisco de Goya y Lucientes|Goya]] i ''[[L'afusellament de Maximilià]]'', de [[Manet]].ref name=elmundo2006 /
 
* [[Paul Éluard]] va escriure un poema sobre Guernica: ''La victòria de Guernica''.

=== El Guernica a les Nacions Unides ===
[[Fitxer:UN building.jpg|thumb|150px|right|Seu central de les Nacions Unides, a Nova York]]
Un [[tapís]] amb una còpia del Guernica de Picasso s'exhibeix a una paret de la seu de les [[Nacions Unides]] a [[Nova York]], a l'entrada a la cambra del consell de seguretat. Va ser col·locat com a recordatori dels horrors de la guerra, regalat per [[Nelson Rockefeller]]. Aquesta versió no és tan monocromàtica com l'original, ja que té algunes tonalitats en [[marró]]. 

El [[5 de febrer]] de [[2003]] una cortina blava gran va ser col·locada per a cobrir aquesta obra, de manera que no fos visible mentre [[Colin Powell]] i [[John Negroponte]] donaven una roda de premsa. L'endemà, es va explicar que la cortina va ser col·locada a petició dels equips de televisió, que s'havien queixat que les línies salvatges i les figures creaven un mal context, i que les potes del cavall apareixien just a sobre de les cares dels ponents. Els diplomàtics, no obstant això, van dir als periodistes que l'administració de [[George Walker Bush|Bush]] havia exercit pressió sobre funcionaris de la ONU per a cobrir la tapisseria mentre que Powell o altres diplomàtics dels [[Estats Units]] argumentaven la [[guerra de l'Iraq]].refDavid Cohen, [http://www.slate.com/id/2078242/ Hidden Treasures: What's so controversial about Picasso's Guernica?], {{en}} ''Slate'', 3 de febrer de 2003./ref

== Notes ==
{{referències|2}}

== Referències ==
{{Commonscat}}
* {{es}} [http://servicios.elcorreodigital.com/especiales/gernika/galerias/portadas/pages/cuadro-gernika-correo1.htm Retalls de premsa de 1981 dels dies que el Guernica va arribar a Espanya.]
* {{es}} [http://www.cervantesvirtual.com/servlet/SirveObras/12937510889184852976846/p0000001.htm Pavelló d'Espanya a la Expo de 1937]
* {{en}} [http://picasso.csdl.tamu.edu/picasso/WorksIndex?Year=1937ViewStyle=detailCurrentItem=151 On-Line Picasso Project - OPP.37:001.]
* {{en}} Becraft, Melvin E. ''Picasso's Guernica - Images within Images 3rd Edition'' [http://community.novacaster.com/attach.pl/341/387/Images_within_images_3rd_Ed.pdf PDF download]
* {{en}} Harris, Mark and Becraft, Melvin E. [http://web.org.uk/picasso/secret_guernica.html Picasso's Secret Guernica]
* {{en}} Hoberman, J. [http://www.thenation.com/doc.mhtml?i=20041213c=1s=hoberman Pop and Circumstance]. ''[[The Nation]]'', December 13, 2004, 22-26.
* {{en}} [http://www.pbs.org/treasuresoftheworld/a_nav/guernica_nav/main_guerfrm.html PBS On-line supplement to Treasures of the World series, ''Guernica'': Testimony to War] with [http://www.pbs.org/treasuresoftheworld/guernica/glevel_1/gtimeline.html Guernica timeline].
* {{en}} Martin, Russell, ''Picasso's War: The Destruction of Guernica and the Masterpiece that Changed the World'' (2002). [http://www.picassoswar.com/index.html On-line excerpts link]. 
* {{es}} Russell, F.D.(1981): El Guernica de Picasso. Madrid: Editora Nacional. ISBN 84-276-0552-8
* {{en}} Tóibín, Colm, [http://www.guardian.co.uk/comment/story/0,,1764206,00.html The art of war], ''The Guardian'', April 29, 2006.
* {{en}} Francesconi, Elizabeth, [http://www.smu.edu/ecenter/discourse/Francesconi.htm A Look Inside Picasso's War Images], ''discourse: An Online Journal by the students of Southern Methodist University'', Spring 2006.
* {{en}} [[Eugenio Fernández Granell]], [http://www.worldcatlibraries.org/oclc/7573154referer=brief_results ''Picasso's Guernica : the end of a Spanish era''] (Ann Arbor, Mich. : UMI Research Press, 1981) ISBN 0-8357-1206-0
* {{es}} Puente, Joaquín de la (1987): El Guernica. Historia de un cuadro. Sílex. ISBN 84-85041-77-1

{{Picasso}}
{{Autoritat}}

[[Categoria:Quadres de Pablo Picasso]]
[[Categoria:Guernica]]
[[Categoria:Museu Reina Sofia]]</text>
      <sha1>pr9on1t3scyl72ysdbb1j2ps1gz9vqy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>