<page>
    <title>Operació Bagration</title>
    <ns>0</ns>
    <id>168181</id>
    <revision>
      <id>13838659</id>
      <parentid>13665916</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:03:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
|nom_de_la_batalla=Operació Bagration br / Ofensiva de Bielorússia
|imatge=[[Fitxer:BagrationMap2.jpg|350px|Operació Bagration]]
|peu_de_foto= 
|conflicte=[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] de la [[Segona Guerra Mundial]]
|data= 22 de juny – 19 d'agost de 1944
|localitat = [[RSS de Bielorússia|Bielorússia]], [[Unió Soviètica]], [[Txecoslovàquia]], [[Polònia]], [[Hongria]], [[Estats Bàltics]]
|resultat = Victòria decisiva soviètica
|bàndol1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]] br / {{bandera|Romania}} [[Regne de Romania|Romania]] br / [[Fitxer:Flag of Hungary (1867-1918).svg|25px|Hongria]] [[Regne d'Hongria|Hongria]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
|general1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Enst Busch]] (fins al 28 de juny)br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Walter Model]] ([[Grup d'Exèrcits Centre]])br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Hans Jordan]] ([[9è Exèrcit (Alemanya)|9è Exèrcit]])br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Georg-Hans Reinhardt]] ([[Tercer Exèrcit Panzer]])br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Kurt von Tippelskirch]] ([[4t Exèrcit (Alemanya)|4t Exèrcit]])br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Walter Weiss]] ([[2n Exèrcit (Alemanya)|2n Exèrcit]])
|general2 = [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Gueorgui Júkov]]br /[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Aleksandr Vasilevski]]br /[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Hovhannes Bagramian]] ([[1r Front del Bàltic]])br /[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Ivan Txerniakhovski]] ([[3r Front de Bielorússia]])br /[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Konstantín Rokossovski]] ([[1r Front de Bielorússia]])br /[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Georgi Zakharov]] ([[2n Front de Bielorússia]])
|força_numèrica1 = 486.493 homesrefFrieser p. 531/refbr / 118 tancsref name=Frieser534Frieser p. 534/refbr / 377 canons d'assaltref name=Frieser534/br /2.589 canonsref name=Frieser534/br /602 avionsref name=Frieser534/
|força_numèrica2 = 1.254.300 soldats br / 2.715 tancsref name=Frieser534/br / 1.355 canons d'assaltref name=Frieser534/br /
24.363 canonsref name=Frieser534/br /5.327 avionsrefGlantz  House (1995), p. 201/ref
|baixes1 = Nombre exacte desconegut{{ref label|A|a|a}}br /br /'''Zaloga''':br /150.000 capturatsbr /300.000-350.000 en conjuntrefZaloga 1996, p. 71/refbr /
'''Frießer''':br /26.397 mortsbr /109.776 feritsbr /262.929 perduts i capturatsbr /
399.102 en totalrefFrieser p. 593–594/ref{{ref label|B|details|b}}
|baixes2 = '''1r Front del Bàltic''': 41.248br /'''3r Front de Bielorússia''': 45.117br /'''2n Front de Bielorússia''': 26.315br /'''1r Front de Bielorússia''': 65.779br /'''Flotilla del Dniepr:''' 48.br /'''Primer Exèrcit Polonès''', 1.533 morts i desaparegutsbr / '''Total:''' 178.507 irrecuperables (morts, desapareguts, capturats, etc.)br /587.308 feritsrefBergstrom 2008, p. 82/refbr / 2.957 tancs i canons d'assaltrefKrivosheev p. 371/refbr / 2.447 canonsref name=Krivosheev p. 203Krivosheev p. 203/refbr / 822 avionsref name=Krivosheev p. 203/
|campanya = 
|batalla_anterior= 
|batalla_posterior= 
|}}
{{FixHTML|mid}}
{{Caixa de campanyes del Front Oriental}}
{{FixHTML|end}}
L''''Operació Bagration''' (Rus: Oперация Багратион, Operatsiya Bagration) era el nom en codi per l'Ofensiva Soviètica sobre [[Bielorússia]] durant la [[II Guerra Mundial]], que expulsà a l'exèrcit alemany de la República Soviètica de [[Bielorússia]] i de la [[Polònia]] Oriental. Aquesta ofensiva portà essencialment la destrucció del [[Grup d'Exèrcit Centre]] alemany. Aquesta batalla possiblement va ser la major desfeta individual de la Wehrmacht en tota la guerra. L'Operació va ser batejada en honor al príncep [[Piotr Bagration]], general de l'exèrcit rus que va morir a la [[Batalla de Borodino]] contra les tropes napoleòniques.

Bagation, en combinació amb l'[[Operació Lvov-Sandomierz]], llançada poques setmanes després a [[Ucraïna]], permeté a la [[Unió Soviètica]] reconquerir gairebé tot el seu territori anterior a 1941, envair [[Alemany]]a (la [[Prússia]] Oriental) i arribar als afores de [[Varsòvia]], després d'ocupar tota la Polònia a l'est del riu [[Vístula]].

Aquesta batalla s'ha descrit com el triomf de la teoria soviètica de l'art operacional, donat que la complexa coordinació de tots els moviments al front i el tràfic de senyals a fi de desorientar l'enemic sobre l'objectiu de l'ofensiva. Tot i les enormes forces emprades, els comandants soviètics van aconseguir confondre completament als seus adversaris sobre l'eix del seu atac principal fins que ja va ser massa tard.

== Antecedents ==

El [[Grup d'Exèrcits Centre]] ja havia demostrat ser un os dur de rossegar, com va provar la derrota de [[Júkov]] a l'[[Operació Mart]]. No obstant això, al juny de 1944, i tot i haver escurçat el front, havia quedat exposat després de l'anihilació del [[Grup d'Exèrcits Sud]] a les batalles que van seguir la [[Batalla de Kursk]], l'[[Batalla de Kíev (1943)|Alliberament de Kíev]] i l'[[Batalla de Crimea (1944)|Alliberament de Crimea]], durant el final d'estiu, la tardor i l'hivern de 1943-44: l'anomenat [[Tercer Període de la Gran Guerra Patriòtica]].

=== Els Comandants ===

A finals de la primavera de 1944, el [[Grup d'Exèrcits Centre]] estava comandat pel Mariscal de Camp [[Ernst Busch]], tot i que també el Mariscal de Camp [[Walter Model]], comandant del Grup d'Exèrcits d'Ucraïna Nord també es va veure involucrat.

Els soviètics, pel seu costat, tenien 4 fronts davant el Grup d'Exèrcits Centre: el [[1r Front del Bàltic]], comandat pel General d'Exèrcit [[Ivan Bagramian]]; el [[3r Front de Bielorússia]], comandat pel General-Coronel [[Ivan Txerniakovski]]; el [[2n Front de Bielorúsia]], comandat pel Coronel-General [[Georgi Zakharoc]], i el [[1r Front de Bielorússia]], comandat pel General d'Exèrcit [[Konstantin Rokossovski]].

=== La Batalla ===
L'atac va començar el matí del 21 de juny de 1944, en el tercer aniversari de l'inici de l'atac alemany. L'Alt Comandament Alemany (l'[[OKW]]) esperava un atac sobre el [[Grup d'Exèrcits Sud]], que havia quedat molt malmès i havia cedit la major part d'Ucraïna, motiu pel qual va rebre armament cedit pel [[Grup d'Exèrcits Centre]], tot just abans de rebre l'atac. L'Operació Bagration enfrontà a més de 2,3 milions de soldats soviètics, englobats en 200 divisions i grans formacions, amb uns 6.000 tancs i una concentració massiva d'artilleria contra les 34 divisions alemanyes del [[Grup d'Exèrcit Centre]]. La derrota d'aquesta força resultà en la mort o la captura d'uns 350.000 soldats alemanys.

L’[[Operació Lvov-Sandomierz]] començà el 17 de juliol de 1944, i ràpidament posà en fuga a les forces alemanyes d'Ucraïna. El ràpid avanç va portar a les forces soviètiques a les portes de Varsòvia a finals de juliol. Tanmateix, l'Operació Bagration va aïllar a les unitats del [[Grup d'Exèrcit Nord]] que lluitaven a [[Curlandia]]. La confusió causada per aquestes operacions també va facilitar l'entrada de l'URSS als Balcans a l'agost de 1944.

L'operació només s'aturà quan les línies de subministrament soviètiques van començar a córrer risc de sobreextensió, doncs tal havia estat el seu èxit. No obstant això, encara és polèmica la decisió de proporcionar només un ajut limitat (i tardà) a l’[[Exèrcit Territorial Polonès]] a l’[[Alçament de Varsòvia]], que començà tot just quan les forces soviètiques arribaven als llindars de la ciutat. També s'ha de dir que va contribuir a la derrota alemanya la transferència d'unitats en resposta a la [[invasió de Normandia]], iniciada dues setmanes abans. Així doncs, els quatre Fronts (grups d'exèrcit) soviètics, amb més de 120 divisions, van envestir contra una línia alemanya encara més precària. Els soviètics van arribar a assolir relacions de 10 a 1 en tancs i 7 a 1 en avions sobre l'enemic. Als punts d'atac, els avantatges qualitatius i numèrics russos van ser aplastants, provocant la desfeta alemanya.

El 31 de juliol s'alliberà la capital de [[Bielorússia]], [[Minsk]], capturant-se a una 50.000 alemanys. Deu dies més tard, l'Exèrcit Roig arribava a la frontera de preguerra amb Polònia. En total, la pràctica aniquilació del [[Grup d'Exèrcits Centre]] va costar als alemanys uns 2.000 tancs i uns 57.000 vehicles d'altres tipus. Les baixes humanes s'estimen en uns 670.000 homes (300.000 morts, 250.000 ferits i 120.000 presoners). Les baixes soviètiques van ser de 60.000 morts, 110.000 ferits i uns 80.000 desapareguts, amb 2.957 tancs, 2.447 peces d'artilleria i 882 avions perduts.

== Conseqüències ==

Comparada amb altres batalles, aquesta va ser de molt la major victòria en termes numèrics pels soviètics, que van inflingir gairebé 4 cops més baixes als alemanys i van reconquerir una immensa extensió de territori en dos mesos. Va ser una de les poques grans batalles entre l’[[potències de l'Eix|Eix]] i la [[Unió Soviètica]] en què els alemanys van perdre més soldats que els soviètics.

L'exèrcit alemany ja no es va poder recuperar de les pèrdues de material i humanes patides a aquesta batalla: va perdre una quarta part de les seves tropes al [[Front Oriental]], una proporció similar a les pèrdues a Stalingrad. L'ofensiva també va aïllar al [[Grup d'Exèrcits Nord]] del [[Grup d'Exèrcits Sud]], obligant-los a retirar-se molt abans del territori soviètic.
Posant aquesta batalla en perspectiva, al Desembarcament de Normandia i a la Invasió d'Itàlia els aliats es van enfrontar amb un 20% de l'exèrcit alemany; el 80% restant es trobava lluitant contra l’[[Exèrcit Roig]] al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]. En altres paraules, la [[Invasió de Normandia]] i el Segon Front van ser un teatre secundari dins la [[Segona Guerra Mundial]], que en aquells moments els alemanys ja havien perdut enfront dels soviètics. [[Normandia]] seria crucial, això no obstant, pel repartiment de les zones d'influència a l'Europa de postguerra.

== Referències ==
{{Commonscat|Operation Bagration}}

{{Referències}}


{{cal coor}}

{{ORDENA:Operacio Bagration}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}

[[Categoria:Batalles de la Unió Soviètica|Bagration]]
[[Categoria:Batalles del Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Bagration]]
[[Categoria:Batalles de Rússia]]
[[Categoria:Operacions de la Segona Guerra Mundial|Bagration]]
{{Enllaç AD|de}}</text>
      <sha1>h53oeflc3epodwpgl33dg0eb9w7721l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>