<page>
    <title>Nefyn</title>
    <ns>0</ns>
    <id>168183</id>
    <revision>
      <id>13401691</id>
      <parentid>13400102</parentid>
      <timestamp>2014-05-20T17:55:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu puntuació penjada després de referències</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi de Gal·les
|name= Nefyn
|image_map=WalesGwynedd.png
|photo= NEFYN.JPG
|photo_descrip= 
|posleft=63px
|postop=56px
|state= [[Gwynedd]]
|population= 2550
|population_as_of= 2001
|lat_deg= 52
|lat_min= 56.1
|lat_hem= N
|lon_deg= 4
|lon_min= 31.2
|lon_hem= O
|postal_code= ''LL53''
|area_code =1758
|website= [http://penllyn.com/1/compages/nefyn/nefyn.html Nefyn al web de PenLlŷn]
}}
'''Nefyn''' és una petita ciutat de la costa nord-oest de la [[península de Llŷn]], en el comtat de [[Gwynedd]] de [[Gal·les]].

Segons el cens del 2001, Nefyn té una població de 2.550 habitants, dels quals un 80 % parla el [[gal·lès]] com a primera llengua. La vila és un destí turístic encara poc explotat, però escollit per famílies que cerquen la sorra dels tres quilòmetres de platges. La carretera A497 acaba al centre de la ciutat.

== Història ==
La zona de Nefyn té ocupació humana documentada d'abans de l'any 300 aC, amb un  fort de l'[[Edat del Ferro]] al ''Garn Boduan'', sobre la ciutat. Sobre el cim d'aquest turó de 279 metres d'altitud s'escampen les restes de 170 cabanes circulars de pedra i diverses fortificacions.

''Nefyn'' és el nom d'una [[Déu|deesa]] [[Cultura celta|gaèlica]], i seria un indicador de l'establiment de tribus irlandeses a la península de Llŷn (un nom també d'origen irlandès) en els segles IV o V. Els [[Imperi Romà|romans]] esmenten una tribu ''Gangani'' que ocupava Llŷn, i aquest nom es correspon amb una de similar que vivia a Irlanda. El nom femení irlandès ''Nevin'', de pronunciació semblant a Nefyn, significa ''Adorador del Sant''.

Els fonaments de la primitiva església de Santa Maria són del [[segle VI]], quan el poble era una de les parades en els [[pelegrinatge]]s a [[Ynys Enlli]]. 

En els segles [[segle XII|XII]] i [[segle XIII|XIII]] Nefyn acollia una de les mansions reials dels prínceps de Gwynedd (encara es conserva un carrer ''Stryd y plas'', carrer del palau) i l'església depenia dels canonges [[Orde de Sant Agustí|agustinians]] de l'Abadia de Haughmond  ([[Shropshire]], [[Anglaterra]]), que hi establiren un priorat (1252).

El [[1284]] la ciutat fou el lloc triat pel rei [[Eduard I d'Anglaterra|Eduard I]] per fer-hi un torneig d'abast europeu que commemorés la seva victòria sobre els gal·lesos, mostra del caràcter de capital de la península de Llŷn que tenia Nefyn. Setanta anys més tard ( [[1355]]), quan la ciutat fou declarada ''Free Borough'', vila franca, encara era un important centre de comerç; a la llarga, però, aquest paper li seria arrabassat per [[Pwllheli]]. El mar fou sempre un dels pilars de l'economia de Nefyn i la pesca, especialment de l'[[areng]], una font de negocis, i ho confirma l'escut de la ciutat, amb tres arengs, i el motiu que la gent de la península de Llŷn dóna als habitants de Nefyn: ''Penwaig'', arengs. A més, els habitants de Nefy es dedicaren també a la construcció naval (1760, construcció del primer vaixell documentat) i al comerç de cabotatge i amb Irlanda.

El [[1882]], Nefyn perdé l'autonomia municipal en favor de Pwllheli, la capital comarcal. El 2002, el ''Gwynedd County Council'' reconegué oficialment Nefyn com a ciutat.ref{{ref-web|url=http://www.penllyn.com/Newspro/Nefyn.html|títol=Newyddion lleol / Local News !--Títol generat per bot--}}/ref

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], la ''[[Royal Air Force]]'' construí una estació de [[radar]] al sud-oest de la població.

== Actualitat ==
El [[18 de juliol]] del [[1984]], la ciutat patí un terratrèmol de 5,4 graus en l'[[escala de Richter]]; encara que un dels més forts en la història recent de Gran Bretanya, causà pocs danys estructurals. Un sisme anterior del [[12 de desembre]] del [[1940]] causà, segons el ''Cambrian News'' la pèrdua de John Thomas de Nefyn, que morí d'un atac de cor.
 
L'església de Santa Maria, del segle VI però reedificada el 1825, ha estat dessacralitzada modernament i actualment hostatja un museu dedicat a la història marinera de Nefyn.ref{{ref-web|url=http://penllyn.com/1/gallery/nefyn/2a.html|títol=Amgueddfa Nefyn Maritime museum!--Títol generat per bot--}}/ref

La ciutat té una escola primària,ref{{ref-web|url=http://www.ysgolnefyn.org/eng/|títol=Ysgol Gynradd Nefyn Primary School!--Títol generat per bot--}}/ref dos hotels,ref{{ref-web|url=http://www.hotel-finders.demon.co.uk/wales/gwynedd_caeau_capel_hotel.html|títol=Hotel Finders (UK  Ireland) - Caeau Capel Hotel!--Títol generat per bot--}}/refref{{ref-web|url=http://www.hotel-finders.demon.co.uk/wales/gwynedd_gwesty_nanhoron_arms_hotel.html|títol=Hotel Finders (UK  Ireland) - Gwesty Nanhoron Arms Hotel!--Títol generat per bot--}}/ref  un club de futbol,ref{{Citar web|url=http://www.clwbnefyn.com/|títol=www.clwbnefyn.com}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.clwbnefyn.com/| data=maig de 2014}}/ref club de golf ref{{ref-web|url=http://nefyn-golf-club.com/|títol=Golf Club, Course, Holiday Breaks, Weekends, Gwynedd, North Wales!--Títol generat per bot--}}/ref i club nàutic.ref{{Citar web|url=http://www.nefynsailingclub.co.uk/index.htm|títol=www.nefynsailingclub.co.uk}} {{Enllaç no actiu|url=http://www.nefynsailingclub.co.uk/index.htm| data=maig de 2014}}/ref Nefyn està [[Agermanament|agermanada]] amb [[Puerto Madryn]], una ciutat de la [[província de Chubut]] a l'[[Argentina]], com a conseqüència de les relacions que s'establiren per l'emigració gal·lesa a aquell país sud-americà.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Nefyn}}

* [http://penllyn.com/1/compages/nefyn/nefyn.html Pobles de la península de Llŷn] {{cy}}{{en}}
* [http://www.rhiw.com/y_mor/hanes_llongau_llyn/nefyn_herring/herring.htm Pesca de l'areng a Nefyn, amb referències des del 1287 fins a la seva fi el 1918] {{en}}
* [http://www.gtj.org.uk/item.php?lang=enid=1232t=1 Garn Boduan] {{cy}}{{en}}

==Referències==
{{Referències}}

{{Plantilla:Pobles Gwynedd}}

[[Categoria:Gwynedd]]</text>
      <sha1>1qsq5v519jwhrk9kw7g5p07jepitkd5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>