<page>
    <title>Luxemburg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1684</id>
    <revision>
      <id>13780798</id>
      <parentid>13748107</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T21:57:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{vegeu|estat europeu|Luxemburg (desambiguació)}}
!--COMENÇA TAULA PAIS--{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Luxemburguès, luxemburguesa
 | nom_comu = Luxemburg
 | nom_original = Grand-Duché de Luxembourgbr /Großherzogtum Luxemburgbr /Groussherzogtum Lëtzebuerg
 | imatge_bandera = Flag of Luxembourg.svg
 | imatge_escut = Coat of Arms of Luxembourg.svg
 | lema_nacional = Mir wëlle bleiwe wat mir sinnbr /(Volem romandre com el que som en luxemburguès)
 | imatge_mapa = EU-Luxembourg.svg
 | idiomes_oficials = [[Francès]], [[alemany]] i [[luxemburguès]]
 | capital = [[Ciutat de Luxemburg|Luxemburg]]
 | coordenades_capital = {{coord|49|36|N|06|08|E|type:country(2586)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Ciutat de Luxemburg|Luxemburg]]
 | tipus_govern = [[Monarquia constitucional]] br / [[parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[Gran Duc de Luxemburg|Gran Duc]] br / [[Primer ministre de Luxemburg|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Enric I de Luxemburg]]br /[[Xavier Bettel]] 
 | area = 2.586
 | posicio_llista_area = 167è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = Negligible
 | codi_FIPS = LU
 | poblacio_censada = -
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 171
 | posicio_llista_densitat = 45è
 | moneda = [[Euro]]
 | codi_moneda = EUR
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = Reconeguda
 | dates_establiment_sobirania = br /[[11 de maig]] de [[1867]]
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
 | variacio_utc = +1
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]]
 | variacio_utc_DST = +2
 | himne_nacional = [[Ons Heemecht]]
 | domini_TLD = lu
 | codi_trucada = 352
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
El '''Gran Ducat de Luxemburg''' és una [[monarquia]] constitucional hereditària amb sistema parlamentari situada entre [[Bèlgica]] (a l'oest), [[Alemanya]] (a l'est) i [[França]] (al sud). El Gran Duc [[Enric I de Luxemburg|Enric I]] n'és el cap d'estat des del mes d'octubre del [[2000]].

Forma part de la [[Unió Europea]] des del [[25 de març]] del [[1957]]. N'és, per tant, un dels membres fundadors. Juntament amb [[Bèlgica]] i els [[Països Baixos]] constitueix el [[Benelux]].

== Història ==
{{AP|Història de Luxemburg}}
Luxemburg és un estat que data els seus inicis cap a l'any 963. La seva història comença amb l'adquisició per part de Sigfrid, duc de les Ardenes, d'un vell fort romà ruïnós que pertanyia a una congregació religiosa. Aquest fort romà tenia el nom de ''Lucilinburhuc''. Així, doncs, el duc de les Ardenes comença la construcció del seu castell, anomenat castell de Luxemburg, al voltant del qual va anar creixent a poc a poc un petit poble anomenat amb el mateix nom. 

Així, doncs, aquest territori es manté com un ducat independent de tot altre territori o corona fins a la seva consagració per part de [[Carles IV de Luxemburg]] com a ducat pertanyent al [[Sacre Imperi Romanogermànic]] l'any [[1354]]. 

L'any [[1437]] la casa regnant es va quedar sense descendents legals que heretessin la corona. Això va iniciar una sèrie d'ocupacions i invasions de les altres cases reials europees. Els Àustria, els [[Borbons]], els [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]], els [[Hohenzollern]] etc., van anar ocupant el país successivament, i van anar desenvolupant la regió, i engrandint i fortificant el Castell.
[[Lluís XIV de França]] s'annexionà el ducat l'any [[1684]], la qual cosa desencadenà una guerra que fa tornar el ducat a la casa dels Habsburg el [[1697]], pel [[tractat de Rijswijk]].ref{{Ref-llibre |cognom=Whaley |nom=Joachim |títol=Germany and the Holy Roman Empire: Volume II: The Peace of Westphalia to the Dissolution of the Reich, 1648-1806 |url=http://books.google.es/books?id=13-bXEaIfrMCpg=PA50dq=rijswijk+lorraine+leopoldhl=casa=Xei=QpxaUsWeIMvH7Aau4IDYCAved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=rijswijk%20lorraine%20leopoldf=false |llengua=anglès |editorial=Oxford University Press |data=2011 |pàgines=50 |isbn=0199693072}}/ref Aquesta situació es manté fins a la [[Revolució Francesa]], quan [[França]] envaeix el ducat i el transforma en un departament.

Després de la derrota de [[Napoleó]] i de les seves aspiracions imperials, al [[Congrés de Viena]] de [[1815]] es va decidir que el petit estat de Luxemburg, ocupat per diverses cases reials europees durant segles, es convertís en el Gran Ducat de Luxemburg, un estat independent dels [[Països Baixos]]. Malgrat que encara es trobaria sota la seva tutela, i que el rei neerlandès es mantindria com a Cap d'Estat del ducat.

Aquesta independència teòrica, no significa que també guanyés autonomia respecte als seus veïns més grans i més poderosos. Així doncs, el Gran Ducat va perdre més de la meitat del seu territori durant la [[Revolució Belga]] contra el poder del Rei holandès de [[1830]], que durà fins al [[1839]]. La meitat més francòfona, que feia frontera amb Bèlgica, es va quedar annexionada a aquest país

El Gran Ducat va declarar la seva independència l'any [[1890]] com a conseqüència de l'ascens al tron de la reina [[Guillermina I dels Països Baixos]], atès que a Luxemburg hi imperava la llei sàlica. Es decidí instaurar una nova dinastia al Gran Ducat, els [[Casa d'Orange-Nassau|Nassau]], creant així un estat independent. Va ser una proclamació més teòrica que formal, perquè Luxemburg ja funcionava com un estat independent. La pèrdua de la meitat del territori l'any [[1839]] va propiciar que aconseguís més gran autonomia. La plena independència i autonomia van ser formalment confirmades l'any 1867. 

El mateix any que Luxemburg perdia la meitat del seu territori, va decidir entrar a formar part de la Confederació Germànica, que era l'hereva del mig difunt [[Sacre Imperi Romanogermànic]]. 

L'any [[1842]] Luxemburg s'adhereix a la [[Unió Duanera del Nord d'Alemanya]]. Malgrat això la situació econòmica és molt crítica. I més de la cinquena part dels habitants del Gran Ducat han d'emigrar. A finals del segle XIX el destí preferit per als immigrants luxemburguesos és el continent americà.

El rei holandès va ser cap d'estat del Gran Ducat fins al [[1890]], any en què la casa [[Casa d'Orange-Nassau|Nassau-Weilleburg]] va ocupar el tron, gràcies a la [[Llei Sàlica|llei sàlica]], que impedia a l'hereva del tron holandès heretar el Gran Ducat.

Tradicionalment ha sigut un [[país neutral]] que s'ha mantingut allunyat de qualsevol tipus de conflicte. El seu escàs territori geogràfic i poca demografia expliquen aquest fet. 

Malgrat mantenir-se neutral, va ser ocupada pels alemanys durant la [[Primera Guerra Mundial]], i arrasada pels nazis durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Durant els anys de la Segona Guerra Mundial, el govern de Luxemburg va restar a l'exili a [[Londres]]. Allí va mantenir valuosos contactes amb els altres governs europeus a l'exili, i va restar obert als consells de ''Sir'' [[Winston Churchill]] sobre el futur d'Europa. L'any 1944 un petit grup de voluntaris luxemburguesos, entre els quals hom hi podia trobar el gran duc hereu [[Joan I de Luxemburg]], va participar el desembarcament de Normandia, que va donar pas a la posterior derrota nazi i alliberament dels estats envaïts, entre els quals es trobava el Gran Ducat de Luxemburg.

Va deixar de ser un país neutral en entrar a formar part de l'[[Aliança Atlàntica]] l'any [[1949]], que va donar pas a la posterior [[OTAN]] l'any [[1950]]. Va ser un dels primers països d'adherir-se a les [[Nacions Unides]]. Luxemburg també va ser un dels 9 països fundadors de la [[Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer|CECA]] l'any [[1957]] i de la posterior [[CEE]] que va esdevenir l'actual UE. L'any [[1999]] va entrar a formar part de la [[Unió Europea Monetària]].

== Govern i política ==
[[Fitxer:Chamber of Deputies of Luxembourg.JPG|thumb|right|[[Hôtel de la Chambre]], seu de la Cambra dels Diputats de Luxemburg.]]
[[Fitxer:Henri of Luxembourg (2009).jpg|thumb|right|[[Enric I de Luxemburg|Enric I, Gran Duc de Luxemburg]].]]

El Gran Ducat de Luxemburg és un estat que està constituït en una monarquia parlamentària constitucional i hereditària. Des de la [[constitució]] de [[1868]], els [[poder executiu|poders executius]] recauen sobre el gran duc i el seu [[Gabinet (política)|gabinet]], que consta de diversos ministres dirigits por un primer ministre. El gran duc té el poder de dissoldre el [[parlament]] i convocar eleccions per a escollir-ne un de nou.

El [[poder legislatiu]] el té la Cambra dels Diputats (60 escons), escollits per sufragi directe cada cinc anys. Una segona cambra, el Consell d'Estat (''Conseil d'État''), format per 21 ciutadans corrents designats pel gran duc, assessoren la Cambra dels Diputats en l'elaboració de la legislació.refhttp://www.ce.etat.lu/structure.htm/ref

Luxemburg és membre de l'[[ONU]], de l'[[OCDE]], del [[Consell d'Europa]], de la [[Unió Europea]] i del [[Benelux]]. La capital d'aquest Estat és la ciutat de Luxemburg, que té uns 100.000 habitants (2012).

El poder judicial es basa en el sistema de llei civil. Al país hi ha 3 jutjats de pau, 2 corts del districte, un Tribunal Administratiu, un Tribunal Constitucional i el Tribunal Suprem, que inclou el Tribunal d'Apel·lacions i el [[Tribunal de Cassació]].

== Subdivisió administrativa ==
''Vegeu l'article [[Divisió Administrativa de Luxemburg]]''.

L'Estat està dividit en 3 divisions administratives, que no responen a una realitat historicopolítica determinant: Diekirch, Grevenmacher i Luxembourg. També està dividit en 12 cantons i 118 municipis (''communes''). D'aquests últims, uns 12 tenen estatus de ciutat, de les quals [[Ciutat de Luxemburg|Luxemburg]], la capital, és la més poblada del país.

== Geografia ==
Luxemburg és un país de relleu pla, amb dues regions naturals ben marcades:
* ''Ösling'', al nord, que forma part del [[massís de les Ardenes]], tallat per profundes valls i solcat pels rius [[Sauer]], [[Our]], Clerf i Wiltz, afluents del Mosel·la, que, amb el Sure i l'Our, marca la frontera oriental. El terreny és poc fèrtil, cobert de bosc i, a l'extrem nord, de landes i torberes.
* ''Gutland'' (bon país), al centre i sud, amb relleu de turons i amples valls, de conreu dens.
Luxemburg té un clima temperat amb hiverns suaus, però amb diferències entre nord, lleugerament més fred, i sud. La temperatura mitjana anual és de 10 °C, mentre que la precipitació mitjana anual és d'aproximadament 815 mm.

== Economia ==
{{AP|Economia de Luxemburg}}
L'[[agricultura]] ocupa el 22% de la superfície del Gran Ducat, però el sector primari absorbeix només una petita part de la població activa. Els conreus principals són els cereals ([[ordi]], [[blat]], [[civada]], [[sègol]]), les patates i el farratge (bleda-rave, [[blat de moro]] farratger, [[fenàs]], etc.). Al ''Gutland'' i especialment a la vall del Mosel·la, s'hi fa vinya, fruiters (pomeres, pruneres) i roses. La [[ramaderia]] se centra en els bovins, per a carn i llet, i els porcins, per a carn.

L'economia luxemburguesa s'ha basat tradicionalment en el [[ferro]], l'únic recurs miner fins al decenni dels vuitanta. Com que no cobria totes les necessitats del país, s'havia d'importar, i el [[1981]] es deixà d'extreure. Actualment s'ha d'abastar de mineral de [[França]] (83 %), [[Suècia]] i el [[Brasil]]. La facilitat de disposar del carbó de les conques del Ruhr i el Saar hi ha fet possible l'establiment d'importants centres siderúrgics, sector que ocupa un dels primers llocs d'Europa, amb una producció d'[[acer]] que en una gran part és exportat. Els centres principals són al sud del país (Rodange, [[Differdange]], Esch, Rumelange i [[Düdelange]]), i ocupen la major part de la mà d'obra immigrant.

Des del naixement del Gran Ducat, l'economia luxemburguesa ha semblat pivotar al voltant d'un sol pol i centre. I cada cop que aquest pol ha entrat en crisi, els luxemburguesos han sabut encarar la seva situació, i reorientar la seva economia.

Així trobem que els primer segles de vida d'aquest petit estat, el sector econòmic dominant és l'agricultura. Aquesta va ser la seva principal activitat fins al [[segle XIV]]. Més endavant els luxemburguesos van començar a treure rendiment del fet que el seu país és territori de pas i, per tant, van abocar-se al comerç i al sector dels serveis. Van començar a dedicar-se a l'activitat comercial i de banca, tant com l'època en què vivien els permetia. Els luxemburguesos van tenir la sort de viure els corrents reformistes de prop ja des d'un principi (segle XIII) i, per tant, la seva dedicació al sector comercial i bancari també va ser anterior en altres països.

Des de llavors fins al segle XIX, l'economia luxemburguesa no canvia gaire. Entre principis i mitjans del segle XIX, abans de la plenitud de la revolució industrial, Luxemburg pateix una greu crisi econòmica, que fa que cap allà [[1842]], una cinquena part dels habitants hagin d'emigrar. 

I ja des de mitjans del segle XIX fins als anys 60 del segle passat, la gran activitat econòmica luxemburguesa era la de l'acer. És el sector industrial principal i més emblemàtic. Durant aquest període de temps, majoritàriament la població es dedicava a dos sectors: agricultura i indústria de l'acer (extracció, manipulació i venda). A partir dels anys 60, el sector de l'acer va patir una forta crisi que va arrossegar l'economia del país a una situació molt crítica.

Arran d'aquesta crisi, el sector financer va començar a créixer exponencialment, a causa de dos fets que corren paral·lels a la història: la globalització econòmica i la lenta i progressiva formació de l'actual Unió Europea.

Actualment deu més del 20% del seu PIB a l'activitat financera. Això significa, en euros, que uns 5.390 milions d'euros d'un total de 24.500 milions d'euros són fruit de l'activitat financera del país (banca, servei de finances, asseguradores, inversions…). Una dada curiosa és que la majoria dels bancs pertanyen a altres estats i operen amb filials a Luxemburg.

== Demografia ==
La població originària del país, de procedència francesa i alemanya, constitueix des del punt de vista ètnic una entitat autònoma i força homogènia. Representa el 74% de la població, mentre que la resta és composta per estrangers, principalment portuguesos (8 %) i italians (6 %). La majoria parla el [[luxemburguès]], dialecte germànic, oficial des de l'any [[1984]]. El [[francès]], emprat principalment per l'administració, i l'[[alemany]], emprat en el comerç i la premsa, també hi són oficials. La població urbana és del 78 %. El 96 % dels luxemburguesos són catòlics.

== Vegeu-ne també ==

* [[Llista de peixos de Luxemburg]]
* [[Museu Nacional d'Història i d'Art de Luxemburg]]

== Referències ==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Luxembourg}}

{{wikimedia|commonscat=Luxembourg|wikt=Luxemburg}}
* [http://www.luxembourg.lu/ Govern de Luxemburg] {{fr}}
* [http://www.ont.lu/ Oficina Nacional de Turisme de Luxemburg] {{fr}} {{en}} {{de}} {{nl}}
* [http://www.gksoft.com/govt/en/lu.html Directori d'oficines governamentals] {{en}}
* [http://luxembourg2007.org/ Luxemburg, Capital Europea de la Cultura 2007] {{fr}} {{en}} {{de}}

{{Estat de la UE}}
{{Europa}}
{{Disset Províncies}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|lt}}

[[Categoria:Luxemburg| ]]</text>
      <sha1>iojgc2ksiy7nhid6djzq2eoj507m1m9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>