<page>
    <title>Don Adams</title>
    <ns>0</ns>
    <id>168773</id>
    <revision>
      <id>13829826</id>
      <parentid>13560701</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T05:55:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{polisèmia|Don Alden Adams}}
{{actor
| imatge = 
| nom imatge = 
| mida imatge = 
| nom de naixença = Donald James Yarmy
| data de naixença = {{Data naixement|1923|04|13}}
| indret de naixença = [[Nova York]], [[Estat de Nova York|Nova York]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|2005|09|25|1923|04|13}}
| lloc de defunció = [[Los Angeles]], [[California]] (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Adelaide Efantis (1949–1958)br /Dorothy Bracken (1960–1976)br /Judy Luciano (m. 1977–1990) 
| parella actual = 
| papers importants = 
| pàgina web = 
| premis oscar = 
| premis golden globe = 
| premis emmy = '''Millor actor - Sèrie còmica'''br /1967, 1968, 1969 - ''[[Superagent 86|Get Smart]]''
| premis tony = 
| premis bafta = 
| premis goya = 
| premis cesar = 
| premis grammy = 
| altres premis = 
| Mostra de Venècia = 
| Festival de Berlín = 
| Festival de Cannes = 
| premis gaudí = 
| filmfare awards = 
| national film awards = 
| imdb = 0010915
}}
'''Don Adams''' ([[Nova York]], [[13 d'abril]] de [[1923]] - [[Los Angeles]], [[25 de setembre]] de [[2005]]), nascut '''Donald James Yarmy''', era un [[actor]] [[estatunidenc]] més conegut pel seu paper com a Maxwell Smart ([[Superagent 86]]) en la sitcom de [[TV]] ''Get Smart'' ([[1965]]-[[1970]], [[1995]]), que també dirigia i escrivia. Adams va guanyar l'[[Premi Emmy|Emmy]] tres vegades consecutives per aquest personatge ([[1967]]-[[1969]]). També va assolir fama addicional per ser la veu de l'[[Inspector Gadget]] en els títols.

== Biografia ==
Adams era fill de William Yarmy, un jueu [[Hongria|hongarès]], i Consuelo Morgan, catòlica amb herència [[Països Baixos|holandesa]] i [[Irlanda|irlandesa]]. 

Don Adams va servir amb els [[Marines]] dels [[Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] al [[Pacífic]]. Va ser ferit durant la [[Batalla de Guadalcanal]] i va contraure malària, gairebé morint de febre. Els rumors que va ser l'únic membre del seu escamot en sobreviure a Guadalcanal no són certs.

Adams més tard treballa com a còmic i mim, prenent el nom artístic de Don Adams després del casament amb la cantant Adelaide Efantis, que actuava sota el nom d'Adelaide Adams. Després del seu divorci, va continuar emprant el malnom Adams, explicant (potser còmicament) que se'l va quedar perquè sempre acabava cansat en les audicions que anaven per ordre alfabètic, tot fent referència al seu Yarmy natal.

Moria a [[Los Angeles]], [[Califòrnia]], a l'edat de 82 d'una sobtada infecció de pulmons després d'una batalla amb limfoma d'ossos. Se'l va enterrar a Hollywood Forever Cemetery.

== Carrera ==
El seu treball a la televisió començava el 1954, quan guanya el ''Arthur Godfrey's Talent Scouts'' amb una comèdia ''stand-up'' escrita pel seu amic d'infantesa Bill Dana. A més a més d'aparèixer en nombroses comèdies, varietats, i sèries dramàtiques, Adams tenia un paper a la sitcom de la [[NBC]] ''The Bill Dana Show'' ([[1963]]-65), amb un personatge de detectiu d'hotel gairebé idèntic al que prompte interpretaria a [[Superagent 86|Get Smart]]. El paper de l'hoteler era interpretat per [[Jonathan Harris]], el qual més tard feia un paper de client a Get Smart el [[1970]].

Els projectes d'Adams després de Get Smart no van tenir el mateix èxit, incloent-hi la sèrie de comèdia ''The Partners'' (1971-1972), un concurs anomenat ''Don Adams´ Screen Test'' ([[1975]]-[[1976]]) i tres intents de reanimar a Maxwell Smart durant els anys [[1980]]. Continuava fent la majoria dels seus ingressos en el seu treball en escena i en clubs. Tanmateix, astutament va escollir l'opció d'esdevindre co-propietari dels drets de Get Smart, la qual cosa li va garantir una important font d'ingressos.

Don Adams també va posar veu a ''Tennessee Tuxedo and His Tales'' ([[1963]]-[[1966]]), però va ser més famós com la veu d'Inspector Gadget a la capçalera d'aquella sèrie de televisió ([[1983]]-[[1985]]) i l'Especial de [[Nadal]]; fins i tot va convertir-se en una forma animada per aparèixer en un episodi de T''he New Scooby-Doo Movies'',emès per la [[CBS]] el [[13 d'octubre]] de 1973. També va provar un retorn a la sitcom a [[Canadà]], amb ''Check it Out!'' (1985), a la qual va estar durant tres anys, però sense assolir cert renom fora del Canadà. 

Adams manifestava en entrevistes que la seva famosa caracterització de veu de clippy era una exageració de l'estil de l'actor [[William Powell]]. Ocasionalment, també li agradava fer una imitació de [[Ronald Colman]].

A la versió de la pel·lícula Inspector Gadget (1999), protagonitzada per Matthew Broderick, Adams era la veu del gos Brain en els crèdits finals.

== Vida personal ==
Don Adams es va casar i divorciar tres vegades, i va tenir set fills i filles. 

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Don Adams}}

* {{tcmdb name|id=665}}
* {{amg artist|id=264}}
* {{tvtome person|id=19159}}
* {{findagrave|id=11827535}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Adams, Don}}

[[Categoria:Actors de sèries de televisió novaiorquesos]]
[[Categoria:Actors de cinema novaiorquesos]]
[[Categoria:Actors de doblatge estatunidencs]]
[[Categoria:Humoristes]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Membres del Cos de Marines dels Estats Units]]</text>
      <sha1>9vgo0efi64gpoivqv8v7jacezo8a707</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>