<page>
    <title>Sinaia (vaixell)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>168826</id>
    <revision>
      <id>13868412</id>
      <parentid>13564035</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T15:06:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a els qui misericordiosament  a qui misericordiosament</comment>
      <text>'''Sinaia''' un [[vaixell]] [[transatlàntic]] [[França|francès]], amb 8.567 tones de desplaçament, 112 m d'eslora i una velocitat màxima de 14 nusos. Havia estat concebut per transportar 132 passatgers en cabina i 522 en tercera classe. Fou avarat el [[1922]] a les drassanes de ''Barclay, Curle  Co.'' a [[Glasgow]], per la ''[[Fabre Line]]'' de [[Marsella]]. Va realitzar altres tasques com el transport de pelegrins musulmans a [[La Meca]] o el transport de soldats. El seu [[avarament]] va ser realitzat per la reina [[Maria de Saxònia-Coburg-Gotha|Maria de Romania]], que li va donar nom al vaixell en homenatge a [[Sinaia (Romania)]], població on es trobava el [[castell de Peles]], residència reial.ref[http://www.diariodeburgos.es/noticia.cfm/Vivir/20090906/barco/tristeza/8C3763D1-1A64-968D-594F3510B9AB3813 El barco de la tristeza], ''Diario de Burgos'', 6 de setembre de 2009, consultat el 5 d'agost de 2011./refref[http://www.nodo50.org/age/escaneadoAGE/sinaia.htm Fitxa del buc], nodo50.org/refref[http://www.cronica.com.mx/nota.php?id_nota=591345 Transmitirà Once TV México el documental Sinaia, más allá del océano], ''La Crónica de Hoy'', 11 de juliol de 2011, consultat el 5 d'agost del mateix any/refref[http://www.inehrm.gob.mx/Portal/PtMain.php?pagina=exp-exilio-espanol-articulo La esperanza viaja en barco: 70 años de la llegada del vapor Sinaia a Veracruz], per Luis Enrique Moguel Aquino, investigador de l'INEHRM, Secretaria d'Educació Pública, Govern de Mèxic./ref
 
==Temps de l'exili republicà==
El [[1939]] el ''Sinaia'' fou noliejat pels [[quàquer]]s [[anglaterra|anglesos]], i per associacions diverses d'intel·lectuals europeus, per traslladar refugiats de la [[Guerra Civil Espanyola]] de [[França]] a [[Amèrica]]. Durant el conflicte, Mèxic ja havia acollit a més de 400 nens procedents, en la seva majoria, de Catalunya i País Valencià que fugien de la guerra. Després també arribarien petits grups de refugiats a bord dels vaixells ''[[Nyassa (vaixell)|Nyassa]]'', ''[[Flandre]]'', ''[[Ipanema (vaixell)|Ipanema]]'', ''[[De Grasse]]'' i ''[[Méxique]]''. 

El ''Sinaia'' salpà del port de [[Seta]] el [[26 de maig]] de [[1939]] i entrà al port de [[Veracruz]], a [[Mèxic]], el matí del [[13 de juny]]. En total hi van embarcar 307 famílies, en total 1.599 persones, la majoria (953) homes majors de 15 anys que s'havien refugiat a França després del final de la Guerra Civil a Espanya l'[[1 d'abril]] i que havien acceptat l'oferta del president de Mèxic, [[Lázaro Cárdenas del Río|Lázaro Cárdenas]], de ser acollits. Tots els passatgers van ser alliberats dels [[camps de concentració]] francesos.

El viatge va ser organitzat pel [[Servei d'Evacuació de Refugiats Espanyols]] (SERE) i l'organització mexicana, [[Comitè Tècnic d'Ajuda als Refugiats Espanyols]]. El projecte d'acollir en massa als refugiats de la guerra es va estar preparant amb antelació per l'ambaixador espanyol a Mèxic, [[Félix Gordón Ordás]] i el govern del país amfitrió. Entre els passatgers es trobaven gents de tota condició i ofici, destacant intel·lectuals, escriptors, científics i polítics. Les condicions del viatge van ser molt dures a causa de l'amuntegament, si bé la pròpia organització dels viatgers va atenuar els efectes. Durant el trajecte van morir alguns exiliats i va haver-hi, almenys, un naixement.

A bord, els passatgers editaren el ''[[Diario del Sinaia]]'', en el qual participaren, entre molts d'altres, el fotògraf gallec [[Francisco Souza]], que amb la seva célebre ''[[Leica]]'' servà escenes inoblidables, el poeta castellà [[Pedro Garfias]] o el pintor [[Arturo Souto]], també gallec. El ''Diario del Sinaia'' constitueix un document importantíssim i corprenedor de la història de l'exili.ref[http://www.justa.com.mx/?p=23938 El Diario del Sinaia], [[Gonzalo Celorio]], membre de la Real Academia Mexicana de la Lengua Española/refEs va informar als passatgers de les circumstàncies del viatge i es van donar conferències per a orientació de les famílies i coneixement del país que els anava a acollir. Es van realitzar dues escales, encara que els passatgers no van poder baixar a terra: primer a [[Madeira]] i després a [[Puerto Rico]], on es va fer arribar diners i aliments als passatgers. A la seva arribada a Veracruz el buc va ser rebut per una multitud amuntegada en el moll, molts d'ells espanyols i amb la presència del [[secretari de Governació]] mexicà, [[Ignacio García Téllez]], que en les seves paraules de benvinguda va assenyalar:

{{cita|No us rebem com a nàufrags de la persecució dictatorial a qui misericordiosament es llança una taula de salvació, sinó com a defensors aguerrits de la democràcia republicana i de la sobirania territorial, que van lluitar contra la maquinària opressora al servei de la conspiració totalitària universal. El Govern i poble de Mèxic us reben com a exponents de la causa imperible de les llibertats de l'home. Les vostres mares, esposes i fills, trobaran en el nostre sòl una faldilla afectuosa i hospitalària.|}}

Seguiren, entre d'altres, el vapor ''Ipanema'' al juliol, amb 998 exiliats, o el ''Mexique'' amb 2.200. Fins a [[1942]], es calcula que, entre 22.000 i 30.000 refugiats van arribar al país.

== Segona Guerra Mundial ==
Al novembre de 1942 va ser requisat pel [[Tercer Reich]] i convertit en vaixell hospital. El [[1944]] va ser barrinat pels mateixos alemanys davant Marsella. Finalment, finida la guerra, el [[1946]], fou hissat a flor d'aigua i desballestat.ref name=Roger{{ref-llibre|url=http://books.google.cat/books?id=lhac0fSx-rsCpg=PA461lpg=PA461dq=sinaia+ship+frenchsource=blots=M06KonjV_fsig=ou06tDBLsdEdqmxyWnlpHft1sLMhl=esei=gtg7TqrhI47Cswa16_DkDwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=10sqi=2ved=0CFoQ6AEwCQ#v=onepageq=sinaia%20ship%20frenchf=false |títol = The World's Merchant Fleets, 1939 | pàgines = 461 | nom=Roger | cognom=Jordan}}/ref
== Viatgers del Sinaia ==
* [[Modest Bargalló i Ardèvol]]

== Referències==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.youtube.com/watch?v=2MwCV4oSMdQ Documental: ''Sinaia, más allá del océano]. Once Tv México. Director: Joan López Lloret. Producció: ''La Maroma Producciones'' i la col·laboració d'Once TV México. Estrenat en juliol de 2011.{{es}}
*[http://books.google.cat/books?id=_UEEAAAAMBAJpg=PA66lpg=PA66dq=sinaia+ship+frenchsource=blots=cdB0RQrKAYsig=Du4MG4HRbMAo4TmOYZp_VzSqEQ0hl=esei=gtg7TqrhI47Cswa16_DkDwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1sqi=2ved=0CB8Q6AEwAA#v=onepageq=sinaia%20ship%20frenchf=false LIFE: Spanish Army in France 17 de juliol de 1939]

[[Categoria:Vaixells de l'exili republicà]]
[[Categoria:Vaixells de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Transatlàntics]]</text>
      <sha1>kp25hyf03h8xv19gewnqy07gv5ftzlo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>