<page>
    <title>Míssil</title>
    <ns>0</ns>
    <id>168925</id>
    <revision>
      <id>13776392</id>
      <parentid>13205239</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T03:26:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Missiles]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Minuteman3launch.jpg|300px|thumb|right|[[Míssil balístic intercontinental]] [[Minuteman III]] ]]
Un ''' míssil ''' és un [[projectil]] autopropulsat que pot ser guiat durant tota o part de la seva [[trajectòria]], propulsat per [[coet]] o [[motor de reacció]]. Generalment els míssils són usats com [[arma]] i tenen un o més [[cap de guerra|caps de guerra]] [[explosiu|explosius]], encara que també poden usar-se altres tipus d'arma en el míssil. N'hi ha de mides i abast molt variats, des dels [[Míssil antitanc|míssils antitanc]] que poden ser portats i llançats per una sola persona fins als enormes [[Míssil balístic intercontinental|míssils balístics intercontinentals]].

La seva mida i usos són molt variats, des dels [[Míssil antitanc|míssils antitanc]] que poden ser transportats per una sola persona fins als enormes [[Míssil balístic intercontinental|míssils balístics intercontinentals]].

== Etimologia ==
La paraula «míssil» prové del verb '' missĭlis '' en [[Llatí]], que significa «llancívol».
En el llenguatge militar comú, la paraula «míssil» descriu una munició autopropulsada guiada, mentre que la paraula «[[coet (arma)|coet]]» descriu una munició autopropulsada no guiada. Les municions guiades sense motor són conegudes com a [[bomba guiada|bombes guiades]]. Una subdivisió a majors habitual és considerar com «[[míssil balístic]]» a una munició que segueix una [[trajectòria balística]] i «[[míssil de creuer]]» a una munició que genera [[sustentació]] (es desplaça com una [[aeronau d'ala fixa]]).

== Desenvolupaments inicials ==
[[Fitxer: fusée V2.jpg|thumb|250px|[[Coet V-2|V-2]] alemany de la [[Segona Guerra Mundial]].]]
{{AP|Història dels coets}}
Els primers míssils a ser usats operacionalment van ser una sèrie de [[míssils alemanys de la Segona Guerra Mundial]]. Els més famosos d'ells van ser els [[Bomba voladora V-1|V1]] i [[Coet V2|V2]], ambdós usaven un [[pilot automàtic]] mecànic molt simple per mantenir el míssil volant al llarg d'una ruta preseleccionada. No tan coneguts van ser una sèrie de míssils antivaixell i antiaeris, normalment basats en un senzill sistema de [[radioguiatge]] dirigit per l'operador. No obstant això, aquests primers sistemes tenien una alta taxa de fallada, de manera que eren molt inestables.

== Càrregues i usos dels míssils ==
Els míssils guiats són projectils a reacció per a ús militar, que posseeixen en capacitat de guiar-se proporcionant ordres electròniques que el fan variar la seva trajectòria de vol de manera que en algun lloc de la mateixa intercepti la trajectòria del seu objectiu i el posi fora de combat per l'efecte d'un cap de guerra en el seu [[ogiva (arma)|ogiva]] (la composició varia d'acord a l'ocupació tàctic del míssil).

Els míssils són usats habitualment com a armes de [[Guerra|guerra]], car poden dur un gran poder destructiu (en general en forma de cap [[explosiu]]) a una gran distància i precisió fins al seu objectiu. A banda d'explosius, es poden utilitzar altres càrregues com ara agents químics o bacteriològics. També existixen càrregues dissenyades per a danyar infraestructures sense produir baixes. Per exemple, a la [[Guerra del Golf]] els [[míssil de creuer|míssils de creuer]] van ser carregats amb filaments de grafit que duts a [[central elèctrica|centrals elèctriques]] i estacions de distribució d'energia van provocar [[curtcircuit]]s. Altres míssils fan ús només de l'[[energia cinètica]] per destruir l'objectiu amb el seu impacte a gran velocitat. Però els més devastadors són, sens dubte, els míssils balístics intercontinentals amb caps termonuclears.

== Tecnologia ==
Els míssils disposen genèricament de tres sistemes, ja sigui integrats en ell o externs, que serveixen per descriure'ls i categoritzar. Disposen d'un ''' Sistema de Localització ''', un ''' Sistema de Guia ''', i un ''' Sistema de Control de Vol '''.

Els míssils guiats tenen diversos sistemes components diferents:
* Selecció de l'objectiu i/o [[Guiatge de míssils|guiatge]]
* Sistema de vol
* [[Motor]]
* [[Cap de guerra]]

=== Sistemes de guiatge ===
{{AP|Guiatge de míssils}}
[[Fitxer: AIM-9X-F18E 080414-N-7981E-106.jpg|thumb|250px|Cap sensor d'un míssil [[AIM-9|AIM-9X]] muntat a l'ala d'un [[avió de caça]].]]
Generalment posseeixen un cap amb sistema de guiat específic ([[infraroig]], [[radar]], [[sistema de navegació inercial]], electroòptic, [[TV]] o radio-controlat).

=== Sistemes d'adquisició d'objectius ===
Un altre mètode de dirigir el míssil cap a l'objectiu és indicar-li la posició de l'objectiu, i coneguda la posició del míssil estimar la trajectòria a realitzar. Aquesta trajectòria pot ser calculada pel propi míssil o manada per ràdio al míssil des d'un operador que calculi la ruta.

=== Sistemes de vol ===
Qualsevol míssil guiat que usa un sistema de recerca de blanc, un sistema de guiatge o ambdós, necessita un sistema de vol. El sistema de vol utilitza les dades de l'objectiu o els sistemes de guiatge per maniobrar el míssil en vol, permetent controlar les imprecisions en el míssil o seguir un objectiu mòbil. Hi ha dos sistemes principals: [[embranzida vectorial]] o mitjançant maniobres aerodinàmiques (moviment d'ales, timons, etc.).

=== Motor ===
La majoria dels míssils petits tenen un motor [[coet]] de propel·lent sòlid o un motor jet, el qual només li proveeix uns pocs segons d'embranzida. El míssil s'accelera a la seva màxima velocitat just abans que el combustible s'esgoti, i depèn de la seva [[inèrcia]] pel temps restant del vol. Els míssils de major grandària arriben a disposar de motors coet de propel·lent líquid, que els permet períodes d'impuls més estesos i molt més abast.

=== Cap de guerra ===
{{AP|Ogiva (arma)|l1 = Ogiva}}

== Classificació dels míssils ==
Els míssils solen ser categoritzats segons on es troba la seva plataforma de llançament i el seu blanc intencional, en termes generals aquests seran «superfície» («terra» o «aigua») o «aire», (per exemple un míssil terra-aire és un míssil llançat des de terra contra objectius en l'aire). I subcategoritzar pel tipus exacte de blanc per al qual estan dissenyats (com [[míssil antitanc]] o [[míssil antivaixell]] per exemple). Tot i això, moltes armes estan dissenyades per ser llançades des de superfície o des d l'aire indistintament, i algunes estan dissenyades per atacar tant objectius terrestres com aeris (com el míssil [[ADATS]]). Moltes armes requereixen algunes modificacions a l'hora de ser llançades des d'aire o terra, com la incorporació de [[booster|coets impulsors]] per a versions llançades des de terra. És habitual diferenciar míssils segons el seu abast: curt, mitjà, llarg o molt llarg, i també segons el seu tipus de guiat.

També solen diferenciar-se els míssils com ''' tàctics ''' quan el seu objectiu és aturar un altre atac ja iniciat, (com quan un altre míssil ha estat llançat per l'enemic).

[[Fitxer: Trident II missile image.jpg|thumb|250px|Míssil balístic [[UBM-133 Trident II]] llançat des d'un submarí.]]
== Míssils sense guiatge==
===Míssils balístics===
{{AP|Míssil balístic}}
Són míssils que s'autopropulsen només en la part inicial de la seva trajectòria i que no usen la seva [[aerodinàmica]] per a variar el seu rumb (perquè el seu moviment està governat per les lleis de la [[balística]]). El seu primer precursor va ser la [[V-2]] alemanya. Tots aquests míssils fan ús de [[motor coet|motors coet]] i genèricament solen rebre el nom de coets. Arriben a altituds molt majors que els míssils de creuer pel fet que els reactors són menys viables, així mateix no els cal cap tipus de mecanisme de [[sustentació]], car tota l'[[embranzida]] vertical l'extreuen del llançament inicial. Aquests míssils no són estrictament míssils guiats, ja que el seu marge de maniobra està molt limitat per les característiques inicials del llançament.

Els avantatges d'aquest sistema són una major rapidesa des del llançament fins a l'impacte i una molt més difícil intercepció.

Una extensió pesada dels míssils balístics són els actuals [[Coet espacial|coets espacials]] que s'usen per a posar càrregues útils en [[òrbita]].

==Míssils amb guiatge anti-satèl·lit ==
{{AP|Arma anti-satèl·lit}}

== Míssils amb guiatge de llarg abast==
[[Fitxer:Tomahawk Block IV cruise missile.jpg|250px|thumb|right|[[Míssil de creuer]] [[BGM-109 Tomahawk]].]]
{{AP|Míssil amb guiatge}}
=== Míssils de creuer ===
{{AP|Míssil de creuer}}
Aquests míssils es propulsen al llarg de tota la seva trajectòria i assoleixen grans distàncies. En essència volen com els avions, usant [[ala (aeronàutica)|ales]] i [[aleró|alerons]] que els permeten maniobrar durant el vol. El primer precursor d'aquests artefactes va ser la [[bomba volant]] V-1. Actualment es distingeixen diversos tipus de míssils creuer usats àmpliament. Els míssils de precisió d'atac a terra com els [[BGM-109 Tomahawk]], els míssils per a avions aire/aire i els antivaixell com l'[[míssil Exocet|Exocet]]. Alguns d'ells utilitzen [[motor de reacció|motors de reacció]] (motors que cremen un [[combustible]] amb l'[[oxigen]] de l'[[aire]]) uns altres fan ús de simples motors [[coet]] (motors que carreguen amb ambdós propelents) els quals els redueix l'abast però també la seva grandària fent-los més manejables. Aquesta és la necessitat dels petits míssils aire/aire, per exemple.

==Míssils amb guiatge de curt i mig abast==
{{AP|Guiatge de míssils}}
Aquests míssils, a diferència dels de creuer, són guiats, però arriben a distàncies més curtes. Generalment la seva embranzida és a través d'un propelent sòlid i posseeix un cap amb sistema de guiat específic (infraroig, radar, sistema de navegació inercial, electroòptic, TV o radio-controlat). Poden ser llançats des de terra, mar o aire cap al seu objectiu. Dins de la seva gamma, existeixen els míssils de curt i mig abast, sent els creuer considerats com de llarg abast.

Hi ha algunes similituds entre els míssils amb guiatge e curt i mig abast i les [[bomba guiada|bombes guiades]], però una bomba guiada, llançada per un avió, no té propulsió i usa l'aerodinàmica per volar horitzontalment i caure el més vertical possible sobre l'objectiu.

=== Míssils guiats superfície-aire ===
[[Fitxer: Patriot missile launch b.jpg|thumb|250px|Llançament d'un [[MIM-104 Patriot]] de l'Exèrcit nord-americà. El Patriot és un míssil antiaeri que es dispara des de superfície.]]
{{AP|Míssil superfície-aire}}

==== - Míssils antiaeris ====
{{AP|Míssil antiaeri}}
{{VT|MANPADS}}

==== - Míssils antimíssil ====
{{AP|Míssil antimíssil}}
=== Míssils guiats superfície-superfície/aire-superfície ===
{{AP|Míssil superfície-superfície}}
{{AP|Míssil aire-superfície}}

==== - Míssils antivaixell ====
{{AP|Míssil antivaixell}}

==== - Míssils antitanc ====
{{AP|Míssil antitanc}}

=== Míssils guiats aire-aire ===
{{AP|Míssil aire-aire}}


== Vegeu també ==
*[[Guiatge de míssils]]
*[[Míssil guiat]]
*[[Míssil aire-superfície]]
*[[Míssil aire-aire]]
*[[Míssil antitanc]]
*[[Míssil antivaixell]]
*[[Arma nuclear]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Missile}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Missil}}
[[Categoria:Míssils| ]]</text>
      <sha1>s8covy0yzkhnig7rhmt6uxb5amkgqqm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>