<page>
    <title>Sicília</title>
    <ns>0</ns>
    <id>16935</id>
    <revision>
      <id>14027282</id>
      <parentid>13862181</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T23:39:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{polisèmia}}
{{Coord|37|38|33|N|14|11|34|E|type:adm1st|display=title}} 
{{Infotaula de regió d'Itàlia|de |Sicília|
| lema =
| bandera = Sicilian Flag.svg
| escut = Coat of arms of Sicily.svg
| fotografia = Map Region of Sicilia.svg
| fotografia_mida = 200px
| població_any = 2012
| poblacio = 4999198
| superficie = 25.710
| capital = [[Palerm]]
| municipis = 390
| president = Rosario Crocetta ([[Partit Democràtic (Itàlia)|Partit Democràtic]])
| web = 
}}
'''Sicília''' (''Sicìlia'' en [[sicilià]] i ''Sicilia'' en [[italià]]) és l'illa més gran de la [[Mediterrània]], al sud de [[Nàpols]], entre la [[mar Tirrena]] i la [[mar Jònica|Jònica]], que pertany a l'[[estat Italià]] i en forma una [[Regió amb Estatut Especial]]. La capital és [[Palerm]]. És dividida en nou províncies. En [[llatí]], l'illa de forma triangular situada al sud d'[[Itàlia]], es deia Trinacria, que significa triangular. No obstant això, el nom es deu al fet que anteriorment els [[grecs]] l'anomenaven Sikelia, a causa que la tribu nativa eren els [[sículs]] (''sikels'' Σικελοί /sikeloi/ en [[grec]]).

a més, es troben diverses illes més petites: els arxipèlags de les [[Illes Eòlies]] al nord-est, les [[Illes Àgates]] a l'oest, les [[Illes Pelàgiques]] al sud-oest, i les illes de [[Pantel·leria]] al sud i [[Ustica]] al nord-oest. És la regió més extensa d'[[Itàlia]] (25.711 [[quilòmetre quadrat|km²]]), mesura que comprèn la superfície dels arxipèlags de les illes menors i la seva illa major. Està habitada per més de cinc milions de persones: això fa d'ella, malgrat les seves grans dimensions, l'illa més densament poblada del Mediterrani després de l'[[illa de Malta]]. És l'única regió italiana que té dues ciutats entre les deu més poblades del país: [[Palerm]], cinquena, i [[Catània]], desena. És un dels centres [[turisme|turístics]] més importants d'[[Europa]] i en el [[segle XVIII]] era l'última etapa del [[Grand Tour]], el viatge que els joves aristòcrates [[Europa|europeus]], en bona part britànics, duien a terme a Europa - molts a Itàlia - per perfeccionar la seva educació i formació espiritual. La població de Sicília és de prop de 5 milions d'habitants, molts dels quals són bilingües, parlen el [[sicilià]] (llengua autòctona) i l'[[italià]] (llengua oficial).

== Geografia ==
Sicília és una [[illa]] al sud de la [[península Itàlica]] de la que està separada per l'[[estret de Messina]] d'uns 3 km d'amplària. Queda a 140 km de [[Tunísia]], al [[nord d'Àfrica]], del que està separada pel canal de Sicília. El [[mar Tirrè]] banya el litoral nord. Geològicament pertany a la mateixa [[placa tectònica]] que la península italiana, i orogràficament és una regió dels [[Apenins]] com moltes altres regions italianes.

Comprèn, a la regió homònima, també diverses illes menors com l'arxipèlag de les set [[illes Eòlies]] o [[Lípari]] i [[Ustica]] al nord, i el de les tres [[illes Àgates]] a l'oest així com, al sud, les illes de [[Pantelleria]], [[Lampedusa]], Linosa i altres menors. L'arxipèlag de [[República de Malta|Malta]] geogràficament és part integrant de Sicília. Malta ha estat unida a Sicília, fins i tot políticament, fins a l'any [[1798]], en què va ser ocupada durant gairebé dos anys per [[Napoleó]]. Les [[illes Pelàgiques]], integrades a la [[província d'Agrigent]] estan, en canvi, geogràficament unides a [[Tunísia]].

El relleu de l'illa és en termes generals muntanyenc, en particular al nord amb una prolongació dels Apenins que formen els anomenats Apenins sículs: muntanyes de [[Palerm]], muntanyes de [[Tràpani]], Nebrodi, Madonia i Peloritani. Al sud-est es troben les muntanyes Ibleus. El centre i el sud estan composts per [[Pujol (geologia)|pujols]]. Existeixen algunes planes, com la de [[Catània]] i l'anomenada Conca d'Or, en la qual es troba [[Palerm]]. En el centre estan les muntanyes Erei, sobre les quals s'alça, a 948 msnm, la ciutat d'[[Enna]]. A l'oest s'alcen altres muntanyes d'altura variable, com les muntanyes Sicanes, que culminen a Rocca Busambra (1.613 msnm) i Mont Cammarata (1.578 msnm).

{{Ubicació geogràfica
| Nord-oest = [[Mar Mediterrani]]
| Nord = [[Mar Mediterrani]]
| Nord-est = [[Estret de Messina]]
| Oest = [[Mar Mediterrani]]
| Centre = Sicília
| Est = [[Mar Mediterrani]]
| Sud-oest = [[Mar Mediterrani]]
| Sud = [[Mar Mediterrani]]
| Sud-est = [[Mar Mediterrani]]
}}

Situada en la trobada entre la [[placa euroasiàtica]] i la [[placa africana]], l'illa és cèlebre pel volcà actiu [[Etna]], que és el punt més alt de l'illa amb els seus 3.323 msnm. Existeixen altres volcans dins de les [[illes Eòlies]], al nord-est, el [[Stromboli]] i el [[Vulcano]], que es troben en actiu. Sicília està igualment exposada a [[terratrèmol]]s, com a [[Messina]] l'any [[1908]] o a la vall del [[riu Belice]] el [[1968]].

La xarxa hidrogràfica està constituïda per rius nombrosos però curts i de poc cabal. La major part flueixen des del centre cap al sud. El [[riu Salso]] (144 km) recorre [[Província d'Enna|Enna]] i [[Província de Caltanissetta|Caltanissetta]] abans de desembocar al [[mar Mediterrani]] pel port de [[Licata]]. A l'est, es troben el [[riu Alcantara]] (52 km) a la [[província de Messina]], que desemboca per Giardini Naxos; i el Simeto (113 km) que desemboca al [[mar Jònic]] al sud de [[Catània]]. Altres rius importants a l'illa estan en el sud-oest: Belice (107 km) i [[Platani]] (103 km).

L'illa es beneficia d'un [[clima mediterrani]], amb hiverns suaus i humits i estius càlids i molt àrids. A la primavera el paisatge és verd i florit, els estius són groguencs i sense flors. L'[[aridesa]] és marcada en el sud. L'afecta directament el [[xaloc]], que arriba d'[[Àfrica]] i genera sobtats canvis de temperatura. Les precipitacions són escasses. Sicília pateix d'un dèficit d'aigua crònic, ocasionant regularment talls de subministrament. Això no impedeix que l'[[agricultura]] sigui un dels seus principals recursos econòmics.

=== Demografia ===
La gent de Sicília és representada normalment com molt orgullosa de la seva illa, la seva identitat i cultura, i no és infreqüent que les persones es descriguin a si mateixes primer com a sicilians, més que com italians.ref{{citar ref|títol=Sicily
|url=http://getaway.ninemsn.com.au/article.aspx?id=17000 |data=20 de novembre de 2007|autor=Getaway.com.au }}/ref

Té una població d'aproximadament cinc milions de persones (5.044.900 habitants a data 31-05-2010), i hi ha altres deu milions de descendents de sicilians al voltant del món, principalment a [[Amèrica del Nord]], [[Argentina]], [[Austràlia]], [[Veneçuela]] i altres països europeus i iberoamericans. Com la resta de la Itàlia meridional, la immigració a l'illa és molt baixa en comparació d'altres regions d'Itàlia a causa que els treballadors tendeixen a dirigir-se cap al nord d'Itàlia, a causa de les millors oportunitats d'ocupació. Les xifres [[ISTAT]] més recents mostren al voltant de cent mil immigrants, el que és gairebé el 2% de la població; els [[romanesos]] amb més de disset mil, són el grup majoritari, seguit pels [[Tunísia|tunisians]], [[marroquins]], [[tàmils]] de [[Sri Lanka]], [[albanesos]] i altres, principalment d'[[Europa Oriental]].ref{{citar ref|url=http://demo.istat.it/str2007/index.html |títol=Statistiche demografiche ISTAT |data=23 d'abril de 2010|autor=Demo.istat.it }}/ref

A Sicília hi ha quinze ciutats que superen els 50.000 habitants, són:

{|
|-
|width=10| 
|valign=top|
{| class=wikitable
|-
!Lloc
!Municipi {{mida|85%|En '''negreta''', les capitals de província.}}
!Població (2010 est.)
!Província
|-
|1
|'''[[Palerm]]'''
|656.607
|[[Província de Palerm|PA]]
|-
|2
|'''[[Catania]]'''
|294.756
|[[Província de Catània|CT]]
|-
|3
|'''[[Messina]]'''
|242.721
|[[Província de Messina|EM]]
|-
|4
|'''[[Siracusa (Sicília)|Siracusa]]'''
|123.464
|[[Província de Siracusa|SR]]
|-
|5
|[[Marsala]]
|82.615
|[[Província de Trapani|TP]]
|}
|width=30| 
|valign=top|
{| class=wikitable
|-
!Lloc
!Municipi
!Població (2010 est.)
!Província
|-
|6
|[[Gela]]
|77.214
|[[Província de Caltanissetta|CL]]
|-
|7
|'''[[Ragusa (Sicília)|Ragusa]]'''
|73.512
|[[Província de Ragusa|RG]]
|-
|8
|'''[[Trapani]]'''
|70.700
|TP
|-
|9
|[[Vittoria]]
|63.064
|RG
|-
|10
|'''[[Caltanissetta]]'''
|60.144
|CL
|}
|width=30| 
|valign=top|
{| class=wikitable
|-
!Lloc
!Municipi
!Població (2010 est.)
!Província
|-
|11
|'''[[Agrigent]]'''
|59.126
|[[Província d'Agrigent|AG]]
|-
|12
|[[Bagheria]]
|56.136
|PA
|-
|13
|[[Modica]]
|55.060
|RG
|-
|14
|[[Acireale]]
|52.997
|CT
|-
|15
|[[Mazara]]
|51.458
|TP
|}
|}

=== Divisions administratives ===
Administrativament, Sicília es divideix en nou [[Províncies d'Itàlia|províncies]], cadascuna amb una capital del mateix nom que la província. Les petites illes que l'envolten també formen part d'alguna de les províncies sicilianes: les [[Illes Eòlies]] de Messina, l'illa d'[[Ustica]] (Palerm), les [[Illes Àgates]] (Trapani), illa de [[Pantel·leria]] (Trapani) i [[Illes Pelàgiques]] (Agrigent).

[[Fitxer:Provinces of Sicily map.png|thumb|400px|Províncies de Sicília]]
{| class=wikitable centered
|-
! style=background:#ccf;|Província
! style=background:#ccf;|Superfície (km²)
! style=background:#ccf;|Població
! style=background:#ccf;|Densitat (hab./km²)
|-
|[[Província d'Agrigent|Agrigent]]
|3.042
|448.053
|149,6
|-
|[[Província de Caltanissetta|Caltanissetta]]
|2.128
|272.359
|127,9
|-
|[[Província de Catània|Catània]]
|3.552
|1.084.674
|305,3
|-
|[[Província d'Enna|Enna]]
|2.562
|173.558
|67,7
|-
|[[Província de Messina|Messina]]
|3.247
|654.520
|201,5
|-
|[[Província de Palerm|Palerm]]
|4.992
|1.244.012
|249,2
|-
|[[Província de Ragusa|Ragusa]]
|1.614
|313.698
|194,3
|-
|[[Província de Siracusa|Siracusa]]
|2.109
|402.680
|190,9
|-
|[[Província de Trapani|Trapani]]
|2.460
|435.877
|177,1
|}

== Història ==
{{AP|Història de Sicília}}
[[Fitxer:Solunto Tempel.jpg|thumb|250px|Ruïnes d'un temple a [[Soluntum]].]]
La '''història de Sicília''' ha vist a aquesta illa del Mediterrani, actual regió d'Itàlia, controlada normalment per grans potències ([[Antiga Roma|Roma]], [[vàndals]], [[Imperi Bizantí|bizantins]], [[Califat|sarraïns]], els [[Hohenstaufen]], [[Corona d'Aragó|els catalano-aragonesos]], els [[Imperi espanyol|espanyols]]) però també va experimentar breus períodes d'independència, com amb els [[Magna Grècia|grecs]] i més tard amb l'[[Emirat de Sicília]] després [[Regne de Sicília]]. Encara que actualment forma part de la [[República Italiana]], manté la seva pròpia cultura diferenciada. 

'''Sicília''' és tant la major regió del modern estat italià com la major illa del [[mar Mediterrani]]. La seva ubicació central i els seus recursos naturals li van assegurar una posició estratègica crucial a causa de la seva importància per a les rutes comercials mediterrànies.ref{{ref-notícia |url=http://www.keyitaly.com/article/sicily-guide/|editorial=Keyitaly.com|títol=Sicily|data=20 de novembre de 2007}}/ref Per exemple, la zona va ser considerada com a part de la ''[[Magna Grècia]]'', amb [[Ciceró]] descrivint [[Siracusa (Sicília)|Siracusa]] com la ciutat més gran i bella de tota l'[[Antiga Grècia]].ref{{ref-notícia |url=http://www.ancientworlds.net/aw/places/place/805776|editorial=Ancientworlds.net|títol=Sicília's Urbs of Syracusa|data=20 de novembre de 2007}}/ref 

La història econòmica de la Sicília rural es va centrar en la seva economia de [[latifundi]] causada per la centralitat de grans finques, originalment feudals, usades per al cultiu de cereals i ramaderia que es va desenvolupar en el [[segle XIV]] i que van persistir fins a la [[Segona Guerra Mundial]]. 

De vegades l'illa ha estat en el cor de grans civilitzacions, en uns altres temps no ha estat més que un lloc colonial sense desenvolupament o progrés propis. La seva fortuna ha variat sovint depenent d'esdeveniments que els sicilians no podien controlar, en temps antics un pol d'atracció pels [[immigració|immigrants]], en temps posteriors terra d'[[emigració|emigrants]]. Sicília és part del ''[[Mezzogiorno]]'' ([[Itàlia meridional]], incloent Sicília i sovint [[Sardenya]]), una regió usualment caracteritzada per una economia predominantment agrària, tinença de terra gairebé feudal, marcades diferències de classe, i les ''[[venjança|vendettas]]'' i activitats criminals de la [[Camorra]] a [[Nàpols]] i la [[Màfia]] a Sicília. 

=== Història antiga ===
{{AP|Història antiga de Sicília}}
[[Fitxer:Domenico-Fetti Archimedes 1620.jpg|thumb|right|250px|[[Arquimedes]] de Siracusa, pintat per Domenico Fetti el [[1620]].]]
[[Fitxer:Sicilia (Imperium Romanum).png|thumb|right|250px|Sicília dins de l'[[imperi Romà]]]]
Sicília, gràcies a la seva posició central en el Mar Mediterrani, ha viscut en primera persona alguns dels més importants fets de la Història. Des dels pobles que van precedir l'arribada dels grecs fins al segle XX, l'illa ha estat escenari d'invasions i centre cultural d'extrema importància. En el segon mil·lenni abans de Crist, Sicília estava poblada per diferents ètnies: els [[sículs]] (els que van donar nom a l'illa), els [[sícans]] i els [[elims]]. Alguns personatges històrics procedents d'allà, foren anomenats indistintament com sícul o de Sicília (per exemple, l'historiador [[Diodor de Sicília|Diodor Sícul]] o de Sicília).

En el [[segle VIII aC]], Sicília va caure en la marea colonitzadora grega. Els grecs van fundar diverses ciutats d'importància. La principal d'elles va ser [[Siracusa]], una de les parts més importants de la [[Magna Grècia]], fundada per la branca [[doris (grup humà)|dòria]] dels grecs, i que es va transformar en el fidel aliat de [[Esparta]] en el Mediterrani Occidental, raó per la qual va ser atacada infructuosament per [[Atenes]] l'any [[413 aC]], en el marc de la [[Guerra del Peloponès]]. No obstant això, el pitjor enemic dels grecs a Sicília no van ser els grecs de l'est, sinó els [[Cartago|cartaginesos]]. Enmig de les constants guerres de grecs i cartaginesos pel control de Sicília, els tirans de [[Catania]], com per exemple Dionís el Vell, Dionís el Jove o [[Timoleó]], van convertir a Sicília en un petit imperi propi.

No obstant això, enfront de la creixent pressió de [[Cartago]], no van tenir més remei que triar entre el seu domini, o el del naixent [[Imperi Romà]]. Durant la [[Primera Guerra Púnica]], els romans van conquistar tota Sicília, excepte Siracusa, que va aconseguir mantenir-se independent ([[241 aC]]). No obstant això, durant la [[Segona Guerra Púnica]], Siracusa es va aliar amb Cartago, pel que els romans la van conquistar militarment el [[212 aC]], malgrat els intents del famós inventor [[Arquimedes]] per defensar-la amb l'últim de la tecnologia militar de l'època.

Després de la conquesta, Sicília va ser reduïda a [[província romana]]. Va patir així l'espoli que era comú a tot el territori romà, durant la [[República Romana]]. Va arribar un moment que Sicília, anomenada el graner de Roma, era incapaç d'alimentar-se a si mateixa. Es va portar a terme fins i tot un sonat procés judicial, per part de [[Ciceró]], contra [[Verres]], governador de l'illa, que va ser condemnat a causa de les seves trapelleries. Sicília va ser província romana fins a la caiguda de l'Imperi Romà, en el [[segle V]]. En aquestes dates, els [[vàndals]] la van saquejar i sotmetre.

=== Edat mitjana ===
{{AP|Emirat de Sicília|Regne de Sicília}}
Malgrat això, a mitjan [[segle VI]], hi va desembarcar el general [[Belisari]], comandant de les tropes bizantines, qui la va incorporar a l'[[imperi Bizantí]], en les mans del qual romandria durant mig mil·lenni. Hi va haver fins i tot moments en la història bizantina, com durant el govern de [[Flavi Tiberi Maurici|Maurici]], que es va pensar a traslladar la capital bizantina des de [[Constantinoble]] a Sicília, a causa de la pressió que patia l'Imperi Bizantí per part dels [[Imperi Persa|perses]] primer, i dels [[Imperi Otomà|àrabs]] després, en la seva frontera oriental. Van ser precisament els musulmans sarraïns del nord d'Àfrica qui, a partir del [[segle VIII]], van iniciar atacs cada vegada més forts sobre Sicília i la van dominar (entre el 827 i el 878). 

Els [[fatimites]] es van trobar el [[910]] amb la resistència legitima proaglàbida de Ibn Kurhub, però es van poder imposar i van dominar l'illa fins al [[948]]. En aquestos anys van fer repetits atacs a la [[Pulla]], [[Calàbria]] i altres llocs del sud d'Itàlia. El ghulam Sabir, un esclau de la cort del fatimita [[Ubayd-Al·lah al-Mahdí]] (909–934) va fer el [[928]] una campanya contra els llombards de la costa de la [[mar Tirrena]] i va ocupar diverses fortaleses que es difícil d'identificar perquè els noms àrabs són pocs clars. L'imam fatimita [[Al-Qàïm (fatimita)|Al-Qàïm]] (934–946) va enviar a Yakub ibn Ishal a atacar la costa de Ligúria ([[934]]) i el 935 va conquerir [[Gènova]]. Després del [[948]] el poder va passar a la dinastia [[kalbita de Sicília]] que va dominar l'illa durant un segle i que va seguir atacant la Itàlia del sud periòdicament, especialment la Pulla i Calàbria. El [[1015]] Mudjahid ibn Abd Allah va fer una expedició a [[Sardenya]]. A la meitat del segle XI la dinastia es va descompondre i alguns cadis van assolir el poder a alguns territoris; la conquesta normanda va començar el [[1061]]ref{{Ref-llibre |cognom=Previté-Orton |nom=Charles William |títol=The Shorter Cambridge Medieval History |url=http://books.google.es/books?id=RXU5AAAAIAAJpg=PA511dq=1072+palermohl=casa=Xei=jjwqUYu4LITlswa-uYGwBwved=0CFwQ6AEwBw#v=onepageq=1072%20palermof=false |llengua=anglès |editorial=CUP Archive |data=1975 |pàgines=vol.1, p.511 |isbn=0521099765}}/ref i es va acabar pràcticament amb la conquesta de Palerm el [[1072]].

[[Fitxer:Roger II Sicily.jpg|thumb|left|250px|Roger II de Sicília]]
L'any [[1061]], un accident del destí va atreure allà als normands de [[Roger I de Sicília]] que finalment va ser coronat a Palerm Rei de Sicília. Un grapat de normands passava per [[Palerm]] camí de [[Terra Santa]], i van rebre una petició de socors per part de la ciutat, llavors assetjada pels sarraïns. Els normands, demostrant la seva llegendària fama en combat, van alliberar a la ciutat del setge sarraí, però a continuació, van descobrir la riquesa de l'illa, i la facilitat amb què podia ésser conquerida. Durant la resta del [[segle XI]], una vegada darrera l'altra els normands es van llançar sobre l'illa. Van tenir particular èxit els membres de la [[Casa d'Hauteville]] (anomenats així per venir de la localitat d'[[Hauteville]], a [[Normandia]]). El seu líder era Robert, fill de [[Tancred d'Hauteville (senyor de Cotentin)|Tancred d'Hauteville]], que tenia per sobrenom Guiscard (l'Atrevit). Robert Guiscard va treure sense contemplacions als bizantins del sud d'Itàlia, mentre que el seu germà [[Roger I de Sicília]] va completar la conquesta de Sicília, rebent de part del Papa, el títol de [[Comte de Sicília]]. Roger I va morir el [[1101]]. Després del brevíssim regnat del seu fill Simó, va pujar al poder [[Roger II de Sicília]]. Aquest va continuar la política expansionista del seu pare, reunificant els dominis continentals i insulars normands fins a construir un regne que dominava tant Sicília com el sud d'Itàlia, que serà la base del que després es coneixerà com el [[Regne de les Dues Sicílies]]. Va ser un excel·lent administrador, assegurant la tolerància religiosa a musulmans i cristians ortodoxos, malgrat que ell mateix, a causa del seu conveni amb el Papat, introduïa per primera vegada el catolicisme en aquestes terres. En política internacional va aconseguir ser nomenat [[Regne de Sicília|Rei de Sicília]] l'any [[1130]], títol que el Papa [[Innocenci II]] va ratificar el [[1139]], després d'un confús període de guerres.

Després de la mort de Roger II, sota els governs de [[Guillem I]] el Dolent i [[Guillem II el Bo]], Sicília segueix sent poderosa, però entra en un cert declivi. Malgrat això, Guillem el Bo va portar a la posteritat la [[Catedral de Monreale]], una de les joies de l'art romànic. A la seva mort, els drets hereditaris recauen sobre l'emperador [[Enric VI del Sacre Imperi Romanogermànic|Enric VI]], però els nobles sicilians es van rebel·lar i van cridar a un fill bastard de Roger II, [[Tancred de Lecce]], perquè els governés fins que va morir poc després. El tron va recaure així en [[Frederic II Hohenstaufen]], que va governar com Rei de Sicília i Emperador del Sacre Imperi Romanogermànic. El destí de Sicília va continuar així lligat al de les Dues Sicílies. 

Més endavant, la població de l'illa de Sicília es va aixecar contra la tutela del rei [[França|francès]] [[Carles d'Anjou]], que va durar del [[1282]] al [[1287]]. De resultes d'aquest aixecament, conegut com les [[Vespres Sicilianes]], el rei d'Aragó [[Pere el Gran]] entrà a aquesta illa i les de [[Illa de Malta|Malta]] i [[Gozzo]].

En els segles successius, Sicília es va transformar en camp de batalla del joc polític entre l'Església i l'Imperi.

=== Edats moderna i contemporània ===
Sicília es va anar transformant en un territori de latifundistes i terratinents, fet que en el [[segle XVIII]] va originar una nova aportació siciliana a la història, la [[Màfia]], nascuda com una organització de camperols en de rebel·lió armada clandestina i permanent en contra dels latifundistes.
[[Fitxer:Map operation husky landing.jpg|thumb|300px|Mapa de l'[[operació Husky]] amb un esquema de tots els desembarcaments anfibis l'any 1943 del aliats (blau) i els desplegaments terrestres de les formacions alemanyes i italianes (vermell).]]
L'any [[1815]] Ferran de Borbó es va coronar amb el títol de Rei de la Dues Sicílies. El seu vast regne comprenia a més de les illes, Nàpols i Itàlia Meridional. En el [[segle XIX]], Sicília va passar a formar part d'Itàlia, quan les Dues Sicílies van ser conquerides militarment per [[Giuseppe Garibaldi]]. Des de llavors, la història siciliana ha estat vinculada estretament a la d'Itàlia. Tant és així, que durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser triada pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] per atacar Europa, en l'operació coneguda com a [[Desembarcament de Sicília]], l'any [[1943]].

Durant els primers anys posteriors a la Segona Guerra Mundial, fou molt actiu l'independentisme sicilià, patrocinat pel [[Moviment Independentista Sicilià]] (MIS), dirigit per Lucio Tasca, Antonino Varvaro i Andrea Finocchiaro-Aprile, que fins i tot tenia el braç armat l'[[EVIS]] d'[[Antonio Canepa]] i [[Salvatore Giuliano]]. Les implicacions de la Màfia i dels [[EUA]] provocaren la mort de Giuliano i la desfeta tant de l'EVIS com del MIS, que des d'aleshores serà una força política marginal.

== Política ==
Sicília és una regió amb estatut especial des de [[1946]]. Els electors sicilians trien als 90 diputats regionals membres de l'Assemblea Regional Siciliana (ARS), òrgan legislatiu regional, i (des del 2001) al President de la Junta Regional (també anomenat President de la Regió o Governador).

== Economia ==
[[Fitxer:Erice-castello.jpg|thumb|250px|Castell d'[[Erice]].]]
Ben coneguda és la cultura del cultiu de [[taronja (fruita)|taronges]], [[llimona|llimones]], [[mandarina|mandarines]], [[hortalisses]], [[llegum]]s i [[fruita seca]], com a base dels productes d'aquesta terra. El cultiu de la [[vinya]] i la producció de [[vi]]ns que són majoritàriament reconeguts a l'estranger. Entre els més coneguts el Vi de Marsala, de la [[província de Trapani]], el Moscato (moscatell) de Pantel·leria, Malvèsia de Lipari, Nero d'Avola, el més important vi sicilià d'avui dia, Cerasuolo de Vittoria.

Ovins, caprins i equins estan presents en quantitat, mentre els bovins estan presents en nombre limitat. La pesca constitueix un recurs molt valuós per a Sicília. Es pesquen, a més del [[peix espasa]], [[tonyina]], [[sardines]] i verats, a més del [[peix blau]] típic del [[Mediterrani]], que permet proveir a la indústria de la conserva, la matèria primera necessària per al peix enllaunat i el peix fumat. A [[Mazara]], a la [[província de Trapani]], s'obtenen bons [[llobarro]]s, [[gambeta|gambetes]] a Ganzirri, i a la zona nord de [[Messina]], [[ostres]].

Són ben conegudes també les [[salina|salines]] de Tràpani, des d'on s'extreu des de l'antiguitat una finíssima [[sal marina]].

[[Fitxer:Ceramic Art Pottery Agatino Caruso Caltagirone 2.jpg|right|thumb|320px|Plat de ceràmica de [[Caltagirone]].]]

La indústria del [[turisme]] és una activitat en creixement, afavorida per la presència de nombrosos llocs arqueològics (Morgantina, [[Vall dels Temples]], [[Selinunte]]) i les belleses naturals. En els últims anys s'ha invertit sobre la capacitat receptiva dels albergs, afavorint l'increment de la seva presència a l'illa. Entre altres destinacions turístiques de renom estan localitats com [[Taormina]], [[Agrigent]], [[Siracusa (Sicília)|Siracusa]], [[Caltagirone]], [[Cefalù]] i [[Piazza Armerina]] ([[Vil·la romana del Casale]]). L'interior de l'illa, és un lloc ric en història, tradicions i sobretot en art i cultura, fortaleses, esglésies, boscos i espais naturals d'importància que li donen valor a les àrees internes de les províncies d'[[Enna]], [[Catània]], [[Caltanissetta]] i [[Palerm]].

== Cultura ==
La cultura siciliana presenta la característica particular de trobar-se en un context apartat de la realitat italiana, expressant-se de vegades com una realitat diferent.

Sicília és un lloc on l'ambient, el paisatge, la història i els habitants determinen una sensibilitat diferent. Així ho testimonien els nombrosos noms que han fet i fan de Sicília una terra de cultura. [[Pintura]], [[cinema]] i [[escriptura]], per citar alguns camps del saber, distingeixen la manera de fer art dels sicilians.

En aquesta terra neix la literatura italiana al costat de la Cort de [[Frederic II Hohenstaufen|Frederic II]], aquí neixen moltes idees polítiques, com les de Luigi Sturzo, i el [[parlament]] més antic; aquesta és la terra dels viatgers, d'aquells que van descobrir el coneixement en els orígens grecs d'Occident; la terra de les revoltes dels fasci siciliani, de la lluita entre la legalitat i la il·legalitat mafiosa.

En la història de les diferents dominacions, dels pobles que es van anar succeint, Sicília ha creat una identitat pròpia i única que s'expressa en les múltiples identitats dels seus habitants.

La [[idioma|llengua]] oficial parlada a Sicília és l'[[Idioma italià|italià]], però gran part de la població local parla també el [[sicilià]] (''sicilianu''), la llengua autòctona.

=== Opera dei Pupi ===
{{AP|opera dei pupi}}
La [[opera dei pupi]] (teatre de [[titelles]] en italià) és una representació teatral en la qual els seus protagonistes són cavallers de [[Carlemany]]. Aquests [[titelles]] són una de les tradicions més característiques de Sicília.ref{{ref-web| títol= El teatre de titelles sicilià Opera dei Puppi |url= http://www.unesco.org/culture/ich/index.php?pg=00011rl=00011|editor=UNESCO Culture Sector |data=22-08-2010}}/ref

=== Llengua siciliana ===
{{AP|sicilià}}
Molts sicilians són bilingües, parlen l'[[Idioma italià|italià]] i el [[sicilià]], una [[Llengües romàniques|llengua romànica]] diferent que descendeix del [[llatí vulgar]], amb influències del [[Idioma grec|grec]], l'[[Llengua àrab|àrab]], el [[idioma francès|francès]], l'[[occità]], l'[[Idioma alemany|alemany]], el [[idioma català|català]] i el [[castellà]]. Encara que alguns el consideren un dialecte, molts consideren que es tracta d'una llengua diferent, amb una rica història i un extens vocabulari (més de 250.000 paraules), a causa de la influència dels diferents dominadors de l'illa. El sicilià també es parla al centre i al sud de [[Calàbria]] i a la part sud d'[[Apúlia]], anomenada [[Salento]]. El sicilià també va tenir una influència significativa en la formació del [[maltès]], sobretot fins a finals del segle XVIII.

En sicilià les paraules masculines acaben amb o mentre que les femenines acaben amb a. El plural és normalment i tant per a les paraules masculines com per a les femenines. El sicilià substitueix la LL italiana per DD, de manera que per exemple bello (bonic) seria beddu en sicilià.

== Turisme==
; [[Província de Palerm]] : [[Santa Flavia]], [[Monreale]], [[Cefalú]]
; [[Província de Trapani]] : [[Trapani]], [[Segesta (Sicília)|Segesta]], [[Erice]]
; [[Província d'Enna]] : [[Enna]], [[Villa romana del Casale]]
; [[Província de Catània]] : [[Catània]], [[Acireale]], [[Aci Castello]], [[Etna]], [[Palerm]], [[Nicolosi]], [[Paternò]], [[Caltagirone]], [[Randazzo]], [[Milo (Sicília)|Milo]], [[Zafferana Etnea]]
; [[Província de Messina]] : [[Messina]], [[Taormina]]
; [[Província d'Agrigent]] : [[Agrigento]]
; [[Província de Ragusa]] : [[Ragusa (Sicília)|Ragusa]]
; [[Província de Siracusa]] : [[Siracusa]]
; [[Província de Caltanissetta]] : [[Caltanissetta]]

== Vegeu també ==
* [[Front Nacional Sicilià]]
* [[Sàtir dansant de Mazzala]]

==Referències==
{{amaga}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Sicilia}}
* [http://www.tvcatalunya.com/historiesdecatalunya/cronologia/cron103452577.htm Històries de Catalunya: El problema de Sicília]
* [http://www.regione.sicilia.it/ Regió de Sicília]

{{Plantilla:Subdivisions d'Itàlia }}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|hr}}

{{ORDENA:Sicilia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Sicília| ]]</text>
      <sha1>5q1reiof5d5x5p9gvlv5tflufyanm3v</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>