<page>
    <title>Uruguai</title>
    <ns>0</ns>
    <id>17032</id>
    <revision>
      <id>13952084</id>
      <parentid>13951817</parentid>
      <timestamp>2014-08-19T11:02:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: i començaments i mitjan el XX  i fins a començaments i a mitjans de segle XX</comment>
      <text>{{polisèmia}}
{{Taula d'estat
|preposicio_pais=de l'
|gentilici=Uruguaià, uruguaianabr /Oriental
|nom_comu=Uruguai
|nom_original=República Oriental del Uruguay
|imatge_bandera=Flag of Uruguay.svg
|imatge_escut=Coat_of_arms_of_Uruguay.svg
|lema_nacional=Libertad o muerte ''(''Llibertat o mort'')
|imatge_mapa=Uruguay on the globe (South America centered).svg
|idiomes_oficials=[[Castellà]] (''de facto'')ref group=nbEl [[portuguès]] és parlat com a primera o segona llengua prop de la frontera amb el Brasil./ref
|himne_nacional=[[Orientales, la Patria o la tumba]] ''(''Orientals, la pàtria o la tomba'')
|capital=[[Montevideo]]
|coordenades_capital= {{coord|34|53|S|56|11|W|type:country(176220)|display=inline,title|nom=Montevideo, capital de l'Uruguai}}
|tipus_govern=[[República]] ([[presidencialisme]])
|titols_liders=[[President de l'Uruguai|President]]br /[[Vicepresident de l'Uruguai|Vicepresident]]|
|noms_liders=[[José Mujica]]br /[[Danilo Astori]]|f
|major_ciutat=[[Montevideo]]
|area=176.220
|posicio_llista_area=88è.
|magnitud_area=1 E9
|percentatge_aigua=1,5%
| codi_FIPS = UY
 |poblacio_censada=3.399.237
|any_cens_poblacio=[[2002]]
|densitat_poblacio=19
|posicio_llista_densitat=156è.
|tipus_sobirania=[[Independència]]
|events_establir_sobirania= - Declarada br / - Reconeguda
|dates_establiment_sobirania= d'[[Espanya]]br /[[9 de juliol]] del [[1816]].refEl 1816, amb la independència de les [[Províncies Unides del Riu de la Plata]] respecte a [[Espanya]], l'Uruguai (llavors conegut com [[Província Oriental (història)|Província Oriental]]) es constitueix com un territori més d'aquesta unió que després va donar origen a l'[[Argentina]]./refbr / del [[Brasil]]br /[[25 d'agost]] del [[1825]].br /[[28 d'agost]] del [[1828]].
|moneda=[[Peso uruguaià]]ref group=nbTambé s'usa el [[dòlar dels Estats Units|dòlar nord-americà]] per a grans sumes de diners o préstecs bancaris./ref
|codi_moneda=UYU
|zona_horaria=[[Zona horària#UTC-3|UST]]
|variacio_utc=-3
|zona_horaria_DST=[[Zona horària#UTC-3|UDST]]
|variacio_utc_DST=-2
|domini_TLD=uy
|codi_trucada=598
|notes_al_peu=sup*/sup Membre de l'[[ONU]], l'[[OEA]], l'[[OEI]], la [[CSN]], el [[Mercosur]], la [[Unió Llatina]] i la [[Unió de Nacions Sud-americanes|UNASUR]]. 
references group=nb/
}}
L''''Uruguai''', oficialment la '''República Oriental de l'Uruguai''' (''República Oriental del Uruguay'', en [[castellà]]), és un [[estat]] [[Sobirania|sobirà]] d'[[Amèrica del Sud]] situat entre el [[Brasil]] i l'[[Argentina]]. Limita al sud-est amb l'[[oceà Atlàntic]], al nord-est amb l'estat brasiler de [[Rio Grande do Sul]], al nord-oest amb la província argentina d'[[Entre Ríos]] i a l'oest amb el [[Riu de la Plata]]. Té una superfície d'uns 176.220 km² (comparable a la dels [[Països Baixos]], [[Suïssa]] i [[Dinamarca]] junts), dels quals el 75% són prats i el 25%, boscos. És el segon estat independent més petit de Sud-amèrica, després del [[Surinam]], i el catorzè més gran d'un total de 36 països i territoris americans. La seva població el [[2011]] és d'uns 3.286.314,ref name=Censo{{ref-web|url=http://www.ine.gub.uy/censos2011/index.html|títol=Censo 2011. Resultados preliminares.|consulta=24 abril 2012|autor=Instituto Nacional de Estadística}}/ref i la capital i ciutat més gran és [[Montevideo]]. 

Té un [[clima temperat]] amb variacions de temperatura motivades pels règims dels vents. Les pluges, força abundants, es reparteixen uniformement al llarg de tot l'any. Els principals recursos econòmics són l'[[agricultura]] i la [[ramaderia]]. Els recursos minerals i energètics són escassos, i les principals indústries són les del paper i el cartró, el ciment i les refineries de petroli.

Segons les [[Nacions Unides]] és el país de [[Llatinoamèrica]] amb el nivell d'alfabetització més alt.ref[http://hdr.undp.org/reports/global/2005/pdf/HDR05_HDI.pdf Informe del Programa de les Nacions Unides per al Desenvolupament del 2005, taula 12]/ref Segons un estudi de l'organització [[Transparència Internacional]] és el segon país de Llatinoamèrica (després de [[Xile]]) amb el menor índex de percepció de la corrupció.ref[http://www.larepublica.com.uy/politica/228816-uruguay-segundo-pais-menos-corrupto-de-america-del-sur Article del periòdic uruguaià ''La República'']/refref[http://www.cooperativa.cl/prontus_nots/site/artic/20080923/pags/20080923091839.html ''Cooperativa.cl: Chile y Uruguay son los países menos corruptos de América Latina'']/refref[http://www.duna.cl/web/archivos/chile-y-uruguay-son-los-paises-menos-corruptos-de-america-latina/ Article de Radio Duna, pàgina web xilena]/ref Segons el Programa de les Nacions Unides per al Desenvolupament ([[PNUD]]), des de l'any 1980 és el tercer país de Llatinoamèrica (després de l'Argentina i de Xile) que té el major [[Índex de Desenvolupament Humà]] (IDH) i el 48è al món.ref{{ref-web|url=http://www.elpais.com.uy/111103/pecono-603982/economia/uruguay-es-el-tercer-mejor-pais-para-vivir-dentro-de-america-latina/|títol=Uruguay es el tercer mejor país para vivir dentro de América Latina|editor=elpais.com.uy|data=3 de novembre de 2011|consulta=3-11-2011|llengua=castellà}}/ref També és el país llatinoamericà (juntament amb [[Costa Rica]]) amb la distribució d'ingressos més equitativa, en què tant la població més rica com la més pobra representen només un 10% de la societat, respectivament.ref[http://www.clarin.com/diario/1998/11/16/o-01601d.htm Article del periòdic argentí ''Clarín'']/ref També és el quart país de Llatinoamèrica (després de [[Cuba]], Costa Rica i Xile) amb l'[[esperança de vida]] més alta.ref[http://www.prb.org/SpanishContent/Articles/2000/Uruguayseencuentraalacabezaenelenvejecimientodesupoblacion.aspx PRB: ''Uruguay se encuentra a la cabeza en el envejecimiento de su población'']/refref[http://www.abc.com.py/2005-09-07/articulos/202927/esperanza-de-vida-en-el-pas-e- Article del periòdic paraguaià ''ABC Digital'']/ref El [[2006]] era el tercer país de Llatinoamèrica (després de l'Argentina i de Xile) amb el [[paritat de poder adquisitiu|PIB (PPA) per capita]] més alt,ref[http://www.larepublica.com.uy/economia/252250-pbi-per-capita-medido-por-poder-de-compra-fue-de-us-10700-en-2006 Article del periòdic uruguaià ''La República'']/ref i el cinquè país (després de Xile, [[Veneçuela]], [[Colòmbia]] i [[Mèxic]]) amb el [[Producte interior brut|PIB]] més alt.{{quan|data=novembre de 2012}} 

Un informe de la revista ''[[Reader's Digest]]'' el situa dins dels deu països més verds del món, ocupant la novena posició d'una llista que encapçalen estats com [[Finlàndia]], [[Islàndia]] i [[Noruega]].ref[http://www.larepublica.com.uy/lr3/larepublica/2007/09/21/politica/275770/uruguay-es-el-pais-mas-verde-de-america-latina-y-9-en-el-mundo/ Article del diari uruguaià ''La República'': Uruguay es el país más verde de América Latina y el noveno en el mundo] {{es}}/ref

La Corporació ''Latinobarómetro'', en un estudi realitzat el [[2008]], el situa com el país més pacífic d'Amèrica Llatina.ref[http://www.cope.es/12-12-08--uruguay_es_pais_mas_pacifico_america_latina,24206,2,noticia_ampliada ''Cope.es: Uruguay es el país más pacífico de América Latina] {{es}}/refref[http://www.elpais.com.uy/081211/ultmo-386751/ultimomomento/uruguay-es-el-pais-mas-pacifico-de-america-latina Article del diari uruguaià ''El País''] [Consulta 08/12/2008]/ref A més a més, segons la revista nord-americana ''International Living'', es troba entre els vint països més segurs del món i és el millor d'Iberoamèrica per viure.ref{{es}} [http://www1.voanews.com/spanish/news/latin-america/Uruguay-el-mejor-de-Iberoamerica-81000127.html ''Uruguay, el mejor de Iberoamérica'']/ref

== Toponímia ==
[[Fitxer:Toortse Rio de la Plata.png|thumb|Riu de la Plata, ca. [[1600]].]]
El nom de l'Uruguai prové del [[guaraní]], la llengua del poble nadiu de la regió, tot i que el seu significat no acaba de quedar clar. Segons [[Félix de Azara]], el nom prové d'una petita [[ocell|au]] anomenada urú, que habita les costes uruguaianes, i el nom ''uruguai'' significaria llavors riu del país de l'urú. No obstant això, un col·laborador d'Azara ofereix una altra versió, dividint la paraula en ''uruguá'', que significa caragol, i ''í'', que significa riu, per tant voldria dir riu dels caragols. El poeta [[Juan Zorrilla de San Martín]] li dóna el significat de riu dels ocells pintats.

Durant l'època colonial es va conèixer el país com la [[Banda Oriental]], en referència a la riba oriental del [[riu Uruguai]]. En els primers anys de la lluita independentista se'l va denominar [[Província Oriental (història)|Província Oriental]], com a part de les anomenades [[Províncies Unides del Riu de la Plata]]. En crear-se la [[Constitució de l'Uruguai de 1830|primera Constitució]] del país com a nació independent, que va entrar en vigor el [[1830]], es va afegir al nom del país la referència al riu Uruguai. Amb el temps aquest afegit ha esdevingut la denominació habitual del país. Això no obstant, els habitants del país acostumen a anomenar-se a ells mateixos ''uruguayos'' (uruguaians) o ''orientales'' (orientals) de forma indiferent.

== Geografia física ==
{{article principal|Geografia de l'Uruguai}}
[[Fitxer:Uruguay T2.png|thumb|Imatge de satèl·lit de l'Uruguai]]
[[Fitxer:Uruguay fisico.png|thumb|Mapa físic de l'Uruguai]]
Amb una superfície terrestre de 176.215 km² - dels quals 175.016 km² són la suma total dels departaments i 1.199 km² comprenen la suma dels llacs artificials del Riu Negro -, exerceix a més la seva sobirania sobre diverses illes al [[riu Uruguai]], amb un total de 105 km²; 16.799 km² d'aigües jurisdiccionals (riu Uruguai, riu de la Plata i llacuna Merín) i una àrea de mar territorial de 125.057 km² (vegeu [[Punts extrems de l'Uruguai]]). Al seu torn, l'Uruguai manté dues disputes territorials amb el Brasil sobre els territoris coneguts com a ''Ilha Brasileira'' i ''Rincón de Artigas'', que ocupen una àrea de 237 km². L'àrea total del territori uruguaià inclou 318.413 km².ref[http://www.ejercito.mil.uy/cal/sgm/iust.htm Servei Geogràfic Militar - Uruguai: superfície territorial.] {{es}}/ref

El relleu està vinculat al sud, a les terres de [[les Pampes]] i està constituït per vastes planes ondulades i solcades per turons d'escassa elevació coneguts com a ''cuchillas''. Les més importants són les que pertanyen a la ''Cuchilla de Haedo'' i a la ''Cuchilla Grande''. El seu punt més elevat és el turó Catedral, amb 514 [[altitud|msnm]].

La conca hidrogràfica més important és la del riu Uruguai, que s'utilitza com a via de comunicació amb els altres països veïns. La conca del [[Riu de la Plata]] està formada per rius de curs curt. La conca de la [[llacuna Merín]] la integren els rius [[Riu Yaguarón|Yaguarón]], [[riu Tacuarí|Tacuarí]] i d'altres.

El [[clima]] és temperat al sud i subtropical al nord de país, les pluges són abundants i es reparteixen entre primavera-estiu i tardor. El 75% del territori és terreny de pastures. Els boscos són escassos (25% del territori).

=== Hidrografia ===
La xarxa de rius i rierols que s'estenen per tot el país nodreix el terra i proveeix els cultius, a més d'afavorir el creixement de pastura idònia per la cria de bestiar i altres animals de granja.ref[http://www.discoveruruguay.com/about_uruguay_geography_climate_transportation.htm Geografia de l'Uruguai] {{en}}/ref

El [[riu Uruguai]], que serveix de límit natural amb la veïna Argentina, al costat del [[Riu de la Plata]], el [[riu Santa Lucía (Uruguai)|riu Santa Lucía]] i el [[riu Negro (Uruguai)|riu Negro]], representen les fonts d'aigua més importants del territori nacional. En el cas del Riu de la Plata, que separa el país de Buenos Aires, constitueix en si mateix un atractiu turístic. S'estén des de la costa de Colonia del Sacramento fins a Punta del Este, al [[departament de Maldonado]], incloent-hi una extensió aproximada de 300 km de platges i ports fluvials, entre ells, el de Montevideo.

El riu Santa Lucía, que neix al [[departament de Lavalleja]], i s'estén per [[departament de Florida|Florida]], [[departament de Canelones|Canelones]], [[departament de Montevideo|Montevideo]] i [[departament de San José|San José]] en una àrea de 14.200 km², serveix de límit natural entre aquests dos darrers departaments i proveeix d'aigua potable i energia elèctrica a aproximadament la meitat del país. És una via aquàtica per la qual passen embarcacions i càrregues amb destinació a les principals ciutats uruguaianes, i és ric en fauna marina, per la qual cosa la [[pesca]] és habitual al seu dragatge.

[[Fitxer:Balneario Iporá lago 02.jpg|thumb|[[Iporá]], Tacuarembó.]]
D'altra banda, el riu Negro, que divideix l'Uruguai en dues parts, es caracteritza pel seu color fosc, per la seva profunditat i per la seva amplitud. Per ell s'aixequen ponts d'entre un i dos quilòmetres de longitud, que creuen d'una vora a una altra del país. El riu Negro banya les costes de, i serveix de límit natural entre, el [[departament de Río Negro|departament homònim]], Tacuarembó, [[departament de Cerro Largo|Cerro Largo]], [[departament de Durazno|Durazno]], Soriano i [[departament de Flores|Flores]]. És un riu navegable, idoni per la pesca esportiva i el bany, en zones altes. Neix al límit amb el Brasil i desemboca al riu Uruguai, cap a la frontera amb la província d'[[Entre Ríos]], a l'Argentina.

Hi ha altres rius que, encara que de menor importància, són afluents importants. Un exemple n'és el riu San José, que connecta amb el de Santa Lucía al sud del país. El Cebollatí, el Yaguarón, la llacuna Merín, al límit de Rocha i [[departament de Treinta y Tres|Treinta y Tres]] amb l'estat brasiler de [[Rio Grande do Sul]]; el [[riu Yi|Yi]], a Durazno; el Queguay, el [[riu Daymán|Daymán]], l'Arapey, el Guaviyú, i el [[riu Cuareim|Cuareim]] (o Quaraí), a Salto, [[departament de Paysandú|Paysandú]] i [[departament d'Artigas|Artigas]]; i el Porongos, a Flores, en són els més destacats. El riu Uruguai, que rep molts d'aquests afluents, té una presa hidroelèctrica - la de Salto Grande - que proveeix gairebé tot el territori uruguaià i part dels departaments argentins veïns.

Finalment, l'Uruguai té aproximadament 500 quilòmetres de costa marítima, 300 dels quals pertanyen al Riu de la Plata i els altres 200 a l'[[oceà Atlàntic]] - departaments de Maldonado i Rocha.ref[http://www.cicplata.org/?id=lc_hidros=ec428138462e244e357b8bbd4a6e9e11 Hidrografia de la Conca del Plata] {{es}}/ref

=== Orografia ===
[[Fitxer:Penitente 00.jpg|thumb|Salto del Penitente.]]
El terreny uruguaià és [[Les Pampes|pampeà]] (vegeu [[sabana uruguaiana]]), lleugerament ondulat i de grans pastius i zones pantanoses. No existeixen grans altures, per la qual cosa es pot dir que gairebé tot el terreny es troba situat al nivell del mar, és a dir, de 0 a 10 m. No obstant això, al centre del país s'hi aixequen altiplans moderats i algunes cadenes de turons conegudes com a ''cuchillas''. La ''cuchilla'' d'Haedo, la Grande i la de Santa Ana, són les més importants. Ambdues presenten una capa de pedres sòlida, argilenca i amb vegetació al seu voltant.ref[http://www.tutiempo.net/Tierra/Orografia/Uruguay/UY.htm Orografia de l'Uruguai (castellà)]/ref

El turó més alt és el [[Cerro Catedral (Uruguai)|Catedral]], amb 513 metres, però també hi destaquen el de San Antonio, el Toro, i el [[Cerro Pan de Azúcar|Pan de Azúcar]], a Maldonado; el Salto del Penitentre i les serralades de [[Minas (Uruguai)|Minas]], a Lavalleja; el [[Cerro Batoví|Batoví]], pròxim a l'Iporá, a Tacuarembó; les Serres de Mahoma, a San José; i el Turó de Montevideo, amb la seva fortalesa històrica, i del que se suposa deriva el nom de la ciutat.

La franja oriental del país és clarament argilenca i es presta al cultiu d'[[arròs]], farratge i cereals. El litoral sud, d'altra banda, és pla amb sorres blanques i fines.

A l'extrem nord s'hi poden trobar alguns jaciments de pedres semiprecioses (com amatistes, per exemple), sobretot a Artigas i Salto, així com un influx d'aigües termals que emergeixen des de la profunditat de la terra.ref[http://www.cideiber.com/infopaises/Uruguay/uru0102.html Topografia uruguaiana (en castellà)]/ref

=== Flora i fauna ===
[[Fitxer:Quero-quero (REFON).JPG|left|thumb|El tero és l'au nacional de l'Uruguai.]]
[[Fitxer:Ceibo Uruguay.JPG|thumb|left|Arbre de ceibo, símbol nacional.]]
La fauna autòctona es caracteritza per una gran quantitat d'aus de banyat i corral. [[Atahualpa]], el primer crioll nascut a Amèrica, va introduir el bestiar a la Banda Oriental, a finals del [[segle XVI]]. Els germans Goes, arribats d'Europa, també van jugar un paper decisiu en la cria de caps de [[bestiar]] oví i boví, en introduir nous exemplars.

Dins del grup de les [[ocell|aus]] de plomatge, destaquen la gallineta gran (''Aramides ypecaha'') i el ''chiricote'' o crespó petit (''A. cajanea''), dues de les espècies més conegudes del país. Són comuns, a més, la ''Pardirallus'', o gallineta de bec vermell i blau (''[[Pardirallus sanguinolentus|P. sanguinolentus]]'') i la tacada (''[[Pipilo maculatus|P. maculatus]]''). D'igual importància és també el burrito d'ànegues vermelles (''[[Laterallus leucopyrrhus]]'') i el d'ànegues verdes (''[[Laterallus melanophaius|L. metanophaius]]''), de la mateixa forma que espècies de mida inferior com el burrito de pit groc (''[[Porzana flaviventer]]''), el d'ales clapades (''[[Porzana spiloptera|P. spiloptera]]'') i finalment el burrito pintat (''[[Coturnicops notatus]]'').ref[http://www.mundomatero.com/florayfauna/aves-baniado.html Aus de banyat] {{es}}/ref

[[Fitxer:Kew.gardens.sugar.cane.arp.jpg|150px|thumb|Canya de sucre (''[[Saccharum officinarum]]'').]]
[[Fitxer:Common rhea.jpg|150px|thumb|''Rhea americana'', conegut com el nyandú.]]
El [[tero]] (''Vanellus chilensis'') es troba estès per tot el territori i es caracteritza per la seva velocitat i el seu cant, del qual rep el nom vulgar de ''teru teru''. D'altra banda, el [[nyandú]] (''Rhea americana'') es troba en proporció estable i en els últims anys la seva carn ha estat comercialitzada a mercats estrangers, per la qual cosa s'ha posat de moda la cria d'aquesta espècie sota cures especials.ref[http://www.turismodeluruguay.com.uy/espanol/paseos_turisticos/reservas/pan_de_azucar.htm Reserva autòctona natural Pan de Azúcar, a Piriápolis] {{es}}/ref

El cardenal (''Cardinalis cardinalis''), present a tot el continent americà, i altres espècies com la cotorra argentina, el papagai, el fornerus (o ''hornero''), el gall salvatge, el [[cigne]], l'ànec, el paó, l'agró, la [[gavina]] i l'oreneta, així com el [[pelicà]], el venteveo, el corb gris, la grua, i l'[[àguila]] de muntanya, són aus presents al llarg del territori uruguaià.

Pel que fa als [[quadrupedisme|quadrúpedes]] cal destacar, entre d'altres, el [[puma]], el gat salvatge (gato montés), el guillot gris, la llebre, el gos ''cimarrón'' (exemplar autòcton), l'ós rentador, la ''mulita'', el tatú (''Dasypodidae''), i el chajá (''Chauna torcuata'').

Quant als animals aquàtics, l'Uruguai disposa d'una diversitat considerable a causa de la seva àmplia costa oceànica sobre l'Atlàntic, als seus rius cabalosos, i una sèrie de llacs naturals i artificials. A les platges de [[Punta del Este]], per exemple, habita el llop de mar, que s'alimenta de peixos i representa una amenaça pels pescadors de la zona. Durant hivern austral, és a dir, des de juny a setembre, és possible trobar a la costa de Montevideo alguna [[balena]] i, fins i tot, [[pingüins]].

Es creu que al país hi ha més de 200 espècies de rèptils, la majoria d'ells innocus per l'ésser humà; les serps verinoses es troben al nord, als departaments d'[[departament d'Artigas|Artigas]], [[departament de Rivera|Rivera]], [[departament de Salto|Salto]] i [[departament de Tacuarembó|Tacuarembó]].

Pel que fa a la vegetació, l'Uruguai allotja el bosc d'ombús (l'arbre de la [[bellaombra]] o ''Phytolacca dioica'') més gran del món, ubicat al [[departament de Rocha]], al límit amb el Brasil. Altres espècies forestals són l'[[eucaliptus]] (introduït des d'[[Austràlia]]), el pi, l'araucària, el gessamí, el roure, el cedre sant, el salze ploraner, el bedoll, el garrofer, el romaní, l'hibisc, el ficus, el cactus, l'heura, la [[tacuara]], els arbres fruiters (cítrics, guaiaba, pomera, figuera, etc.), el cep, la palmera, ''Platanus hispanica'' (o localment conegut com a ''plátano''), joncs, plantes enfiladisses, la [[canya de sucre]] i altres espècies.

Finalment, el [[ceibo]], arbre i emblema nacional amb la seva característica flor de color vermell, és molt comú a l'interior del país.

=== Fronteres polítiques ===
==== Amb l'Argentina ====
{{AP|Frontera Argentina-Uruguai}}
{| align=right border=2 cellspacing=0 cellpadding=4 rules=all style=margin:0 0 1em 1em; border:solid 1px #AAAAAA; border-collapse:collapse; background-color:#F9F9F9; font-size:95%; empty-cells:show; white-space: nowrap;
! País !! Frontera
|-
| [[Fitxer:Flag of Argentina.svg|15px|Bandera de l'Argentina]] [[Argentina]] || align=right | 579 km
|-
| [[Fitxer:Flag of Brazil.svg|15px|Bandera del Brasil]] [[Brasil]] || align=right | 985 km
|-
| {{mida|1='''total'''}} || align=right | '''1.564 km'''
|-
|}
Uruguai té límits amb el Brasil i l'Argentina. Amb aquesta darrera, pel [[riu Uruguai]], des de la Ilha Brasileira fins al nord de l'Ayuí se segueix la línia mitjana de la llera del riu (segons la configuració que tenia abans de la construcció de Salto Grande).

Des de l'Ayuí fins a l'[[arxipèlag]] enfront de la localitat de Nuevo Berlín, el límit segueix el canal de navegació fins a la bifurcació d'aquest en el canal de La Filomena i el canal del Medio. A la bifurcació entre ambdós canals existeix dos tipus de límits: a) per les aigües, el canal de La Filomena i b) per les illes, el canal del Medio.

Des de la confluència d'ambdós canals fins al paral·lel que passa per Punta Gorda (desembocadura del riu Uruguai) es reprèn el canal de navegació. Des del [[Riu de la Plata]], pel paral·lel de Punta Gorda fins a la línia que uneix Punta Espinillo amb Punta Piedas (Argentina), és el canal de navegació. I des d'aquest fins a la línia que uneix Punta del Este amb Punta del Cabo San Antonio (Argentina) es va establir la línia mitja. Finalment, per l'[[oceà Atlàntic]] es va fixar una línia convencional del Riu de la Plata fins a les 200 milles.

==== Amb el Brasil ====
{{AP|Frontera Brasil-Uruguai}}
[[Fitxer:Dunasvalizas uy.jpg|250px|thumb|Imatge de les Dunes de sorra què separen a la [[Barra de Valizas]] del [[Cabo Polonio]], presa al gener de 2006.]]
[[Fitxer:Río Uruguay en Bella Unión.jpg|250px|thumb|[[Riu Uruguai]], al nord del país, entre l'Argentina i el Brasil.]]
[[Fitxer:Frontbrasilurug.jpg|250px|thumb|Frontera Brasil-Uruguai.]]
* '''Zona 1''': [[Riu Cuareim]]:
:* A la confluència dels rius Uruguai i Cuareim, en el sector de la Ilha Brasileira, no existeix acord total entre ambdós països (límit contestat).ref[http://www.rau.edu.uy/uruguay/geografia/Uy.geo.htm Geografia de l'Uruguai]/ref
:* Sobre el '''riu Cuareim''', des de la Ilha Brasileira fins a la desembocadura del rierol de la Hivernada, les aigües són comunes. En el sector comprès entre els rierols de la Hivernada, Maneco i Cuchilla Negra, és límit contestat.

* '''Zona 2''': Cuchilla Negra:
:* Sobre les Cuchilla Negra i Santa Ana (fins a la La Cañada del Cementerio) se segueix la [[divisòria d'aigües]], excepte al tram comprès entre el marc Sobradinhio i el Cerro de las Piedras, és a dir, entre les ciutats de [[Rivera (Uruguai)|Rivera]] i Santana do Livramento, aquí s'ha marcat una línia convencional (un carrer).

* '''Zona 3''': La Cañada del Cementerio - [[Riu Yaguarón]]:
:* Des de la ''La Cañada del Cementerio'' fins a la confluència amb La Cañada de la Cerrillada s'utilitza com límit comú; segueix una línia recta fins a la part nord del rierol San Luis. Al sector del banyat s'ha establert una línia convencional fins al rierol San Luis.
:* Des de la barra del rierol '''San Luis''' fins a les naixents del '''rierol de la Mina''', a la '''Cuchilla Grande''', s'ha demarcat una línia recta convencional.
:* Al rierol de la Mina s'utilitza el límit comú, mentre que al rierol Yaguarón Chico, des que desemboca en ell el rierol de la Mina, fins a la seva desembocadura en el riu Yaguarón i en aquest riu fins a abans que aboqui les seves aigües en la llacuna Merín, el límit s'estableix sobre la línia mitjana. Al baix Yaguarón, per ser navegable, el criteri canvia i es regeix pel ''talweg''.

* '''Zona 4''': [[Llacuna Merín]] - Arroyo Chuy:
:* Des de la desembocadura del riu Yaguarón a la llacuna Merín s'establix una línia convencional recta, fins a un punt situat enfront de Punta Muniz; entre aquest punt i Punta Parobé, és el talweg.
:* Des de Punta Parobé fins a Punta Rabotieso és una línia trencada convencional. I des d'aquí fins a la barra del rierol San Miguel, se segueix la línia mitjana, inclusivament en el rierol, fins al lloc denominat Paso Real del San Miguel. Des d'aquest pas fins al Paso Real del rierol Chuy, el límit és una línia recta convencional que separa al seu torn les localitats [[Chuy]] (Uruguai) de [[Chui]] (Brasil): aquí és un carrer.
:* Des del rierol Chuy fins a la seva desembocadura en l'oceà Atlàntic, es consideren les aigües comunes.

* '''Zona 5''': Oceà Atlàntic:
:* El límit lateral marítim presa com referència la línia que parteix del far Chuy en forma perpendicular a la línia de costa. Aquesta línia forma un angle de 128° amb el meridià que passa pel far. S'estén fins a les 200 milles.

== Política i govern ==
{{principal|Missions diplomàtiques de l'Uruguai}}
[[Fitxer:Lulatabaré26022007.jpg|150px|thumb|left|L'expresident de l'Uruguai, Tabaré Vázquez, amb el seu homòleg del Brasil, [[Lula]].]]
La República Oriental de l'Uruguai és un [[centralisme|estat unitari]] [[democràcia|democràtic]], de caràcter [[presidencialisme|presidencialista]].

Segons un informe publicat per la revista britànica ''[[The Economist]]'', l'Uruguai és considerat el país més plenament democràtic de Sud-amèrica, ubicat al lloc 27 sobre un total de 167 nacions,ref[http://www.economist.com/media/pdf/DEMOCRACY_INDEX_2007_v3.pdf ''The Economist'' - Democracy index] {{en}}/ref i és el segon de Llatinoamèrica a la taula dels països amb menor índex de percepció de corrupció (elaborat per l'organització ''Transparència Internacional''), solament darrere de Xile.

La campanya més recent del president Tabaré Vázquez per reduir el consum de tabac en llocs públics ha aconseguit que l'[[OMS]] (Organització Mundial de la Salut) situï el país al cinquè lloc a nivell mundial de països que lluiten contra el tabaquisme i el càncer de pulmó.ref[http://www.infobae.com/notas/nota.php?Idx=241046IdxSeccion=100 Uruguai lliure de fum de tabac] {{es}}/ref

En matèria de [[drets humans]], el govern socialista ha encapçalat nombrosos avenços en aquests últims tres anys de mandat. El primer, i potser més destacat, és la recerca de desapareguts i víctimes de la dictadura militar dels anys 70. Per això, l'executiu ha autoritzat el treball conjunt d'especialistes forenses i antropòlegs, que han aconseguit importants i reveladors resultats.

També es va presentar un projecte per despenalitzar l'[[avortament]] per part de la dona, que va obtenir àmplia majoria parlamentària,ref[http://www.adnmundo.com/contenidos/politica/aborto_uruguay_despenaliza_senado_pi_061107.html Article en castellà sobre la despenalització de l'avortament a l'Uruguai]/ref així com es va aprovar la unió civil entre persones del [[homosexualitat|mateix sexe]], encara que sense dret a adopció de menors.ref[http://iblnews.com/story.php?id=33339 Article:Uruguai va ser el primer país d'Amèrica Llatina en aprovar el matrimoni entre homosexuals]/ref Tots aquests avenços suposen un progrés democràtic i humanitari que fins al moment només han portat a terme alguns països com l'Argentina, [[Estats Units]] o la [[Unió Europea]]. 

=== Estructura política ===
{{AP|Política de l'Uruguai}}
El seu govern es divideix en tres poders independents:

* El [[poder executiu]] és exercit pel [[President de l'Uruguai|president de la República]], que actua conjuntament amb el Consell de Ministres. El president és simultàniament cap d'estat i cap de govern, i és electe junt amb el vicepresident mitjançant elecció popular directa, mentre que aquests designen al seu torn el consell de ministres. El president té un mandat de 5 anys sense reelecció immediata fins després d'igual període des de la cessació del seu càrrec. S'elegeixen en una mateixa candidatura presentada pel respectiu partit. En cas que cap candidatura no obtingui la [[majoria absoluta]] dels vots, es procedeix a una segona volta entre les dues primeres majories. En l'esmentada votació resulta guanyadora la candidatura que obtingui la [[majoria simple]] dels vots. Des de l'[[1 de març]] de [[2010]] el president és el socialista i exguerriller [[Tupamaros|tupamaro]] [[José Mujica]], de la coalició Front Ampli - [[Moviment de Participació Popular|MPP]]. Amb la creació del ministeri de Desenvolupament Social, el 2005, l'actual govern disposa de 13 ministeris. Aquests són els següents: 
center
{| border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%
|- bgcolor=#ececec
! Ministeri !! Nom !! Sector
|-
| Interior || [[Eduardo Bonomi]] || [[Moviment de Participació Popular]] (MPP)
|-
| Defensa Nacional || [[Eleuterio Fernández Huidobro]] || MPP 
|-
| Relacions Exteriors || [[Luis Almagro]] || Moviment de Participació Popular 
|-
| Economia i Finances || [[Fernando Lorenzo]] || [[Nou Espai (Uruguai)|Nou Espai]]
|-
| Educació i Cultura || [[Ricardo Ehrlich]] || Moviment de Participació Popular 
|-
| Salut Pública || [[Jorge Enrique Venegas]] || [[Partit Comunista de l'Uruguai]] (PCU)
|-
| Treball i Seguretat Social || [[Eduardo Brenta]] || Vertiente Artiguista 
|-
| Habitatge, Ordenament Territorial i Medi Ambient || [[Francisco Beltrame]] || 
|-
| Ramaderia, Agricultura i Pesca || [[Tabaré Aguerre]] || Movimiento de Participación Popular
|-
| Indústria, Energia i Mineria || [[Roberto Kreimerman]] || Partit Socialista (PSU)
|-
| Transport i Obres Públiques || [[Enrique Pintado]] || Assemblea Uruguai 
|-
| Turisme i Esport || [[Héctor Lescano]] || Alianza Progresista
|-
| Desenvolupament Social || [[Daniel Olesker]] || [[Partit Socialista de l'Uruguai]] (PSU)
|}
/center
[[Fitxer:Palacio Legislativo.JPG|200px|thumb|[[Palacio Legislativo (Uruguai)|Palacio Legislativo]], seu del poder legislatiu.]]

* El [[poder legislatiu]] rau a l'[[Assemblea General de l'Uruguai|Assemblea General]], que consta d'una [[Senat de l'Uruguai|Cambra de Senadors]] de 30 membres i d'una [[Cambra de Representants de l'Uruguai|Cambra de Representants]] de 99 membres, corresponents als dinou departaments del país. Les eleccions per al parlament se celebren en llistes tancades simultàniament amb l'elecció presidencial (no s'aplica el vot per cada candidat a Diputat o Senador sinó per una llista presentada per cada partit polític). Els diputats s'elegeixen per departament mentre que els senadors s'elegeixen a escala nacional, ambdós per mandats de cinc anys. 

* El [[poder judicial]] és encapçalat per la [[Tribunal Suprem de Justícia de l'Uruguai|Suprema Cort de Justícia]], els membres de la qual són nomenats per l'Assemblea General mitjançant una majoria de dos terços i els mandats de la qual duren deu anys. La Suprema Cort de Justícia és l'última instància d'apel·lació i és també l'encarregada de jutjar la constitucionalitat de les lleis. El poder judicial està compost per Tribunals d'Apel·lacions, Jutges Lletrats i Jutges de Pau.

=== Governs departamentals ===
[[Fitxer:Palacio Municipal.jpg|thumb|150px|Intendència Municipal de Montevideo (IMM).]]
Els governs locals de cadascun dels dinou departaments s'organitzen a semblança del govern central, amb dos òrgans fonamentals: l'Intendent Municipal (executiu) i la Junta Departamental (legislatiu). S'ocupen de les tasques domèstiques del departament: transport, residus i enllumenat públic, entre altres funcions. 

L'Intendent és elegit directament pel poble, en eleccions que es realitzen en dinou circumscripcions (una per cada departament) en una data diferent a la de l'elecció nacional (l'any següent a l'electoral, el segon diumenge del mes de maig).

Les Juntes Departamentals són organismes d'una sola càmera compostos per 31 edils. El partit polític que obté la majoria simple de vots, obté setze de les banques i la resta es divideixen entre els altres partits en proporció amb els vots obtinguts. Existeixen també, en petits pobles o ciutats, autoritats locals que són elegides pel poble o nomenades per la Junta Departamental a iniciativa de l'Intendent: les Juntes Locals.

La reforma constitucional de [[1997]] va institucionalitzar el Congrés d'Intendents, a fi de coordinar les polítiques dels governs departamentals per permetre'ls acordar entre si, amb el Poder Executiu o amb altres òrgans de l'Estat.

=== Subdivisions administratives ===

{{principal|Organització territorial de l'Uruguai}}
L'Uruguai està dividit en dinou departaments i té 89 municipis, cadascú dels quals té una població igual o superior a 5.000 habitants:

div align=center
{| class=wikitable cellpadding=0 cellspacing=2 width=600px style=float:center; margin: 0.5em 0.5em 0.5em 1em; padding: 0.5e text-align:left;clear:all; margin-left:3px; font-size:90%
|colspan=4 style=background:#black; color:white; align=center bgcolor=black|'''Divisions administratives de l'Uruguai'''
|- 
|colspan=4 align=center|[[Fitxer:Departments of Uruguay (map).png|center|450px|Departaments de l'Uruguai]]
{| class=wikitable sortable cellpadding=0 cellspacing=2 width=600px style=float:center; margin: 0.5em 0.5em 0.5em 1em; padding: 0.5e text-align:left;clear:all; margin-left:3px
| style=background:#e9e9e9; align=center | '''Departament'''
| style=background:#e9e9e9; align=center | '''Capital'''
| style=background:#e9e9e9; align=center | '''Superfície (km²)'''
| style=background:#e9e9e9; align=center | '''Població (2005)''' 
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Artigas Department.png|18px|Artigas]] [[Departament d'Artigas|Artigas]]
|[[Artigas (Uruguai)|Artigas]]
| align=right | {{formatnum:11928}} [[quilòmetre quadrat|km²]]
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:78019}}
|-
|[[Fitxer:Flag_of_Canelones_department.svg|18px|Canelones]] [[Departament de Canelones|Canelones]]
|[[Canelones (Uruguai)|Canelones]]
| align=right | {{formatnum:4536}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:485240}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Banderadecerrolargo.jpg|18px|Cerro Largo]] [[Departament de Cerro Largo|Cerro Largo]]
|[[Melo (Uruguai)|Melo]]
| align=right | {{formatnum:13648}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:86564}}
|-
|[[Fitxer:Flag_of_Colonia_department.svg|18px|Colonia]] [[Departament de Colonia|Colonia]]
|[[Colonia del Sacramento]]
| align=right | {{formatnum:6106}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:119266}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Durazno Department.png|18px|Departament de Durazno]] [[Departament de Durazno|Durazno]]
|[[Durazno (Uruguai)|Durazno]]
| align=right | {{formatnum:11643}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:58859}}
|-
|[[Fitxer:Flag of Flores Department.png|18px|Departament de Flores]] [[Departament de Flores|Flores]]
|[[Trinidad (Uruguai)|Trinidad]]
| align=right | {{formatnum:5144}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:25104}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Florida Department.png|18px|Departament de Florida]] [[Departament de Florida|Florida]]
|[[Florida (Uruguai)|Florida]]
| align=right | {{formatnum:10417}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:68181}}
|-
|[[Fitxer:Flag of Lavalleja Department.png|18px|Departament de Lavalleja]] [[Departament de Lavalleja|Lavalleja]]
|[[Minas (Uruguai)|Minas]]
| align=right | {{formatnum:10016}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:60925}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Maldonado_Department_Coa.png|18px|Departament de Maldonado]] [[Departament de Maldonado|Maldonado]]
|[[Maldonado (Uruguai)|Maldonado]]
| align=right | {{formatnum:4793}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:140192}}
|-
|[[Fitxer:Montevideo Department Coa.png|18px|Departament de Montevideo]] [[Departament de Montevideo|Montevideo]]
|[[Montevideo]]
| align=right | {{formatnum:530}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:1325968}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Paysandu Department.png|18px|Departament de Paysandú]] [[Departament de Paysandú|Paysandú]]
|[[Paysandú]]
| align=right | {{formatnum:13922}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:113244}}
|-
|[[Fitxer:Flag of Rio Negro Department.png|18px|Departament de Río Negro]] [[Departament de Río Negro|Río Negro]]
|[[Fray Bentos]]
| align=right | {{formatnum:9282}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:53989}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Rivera Department.png|18px|Departament de Rivera]] [[Departament de Rivera|Rivera]]
|[[Rivera (Uruguai)|Rivera]]
| align=right | {{formatnum:9370}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:104921}}
|-
|[[Fitxer:Flag_of_Rocha_department.svg|18px|Departament de Rocha]] [[Departament de Rocha|Rocha]]
|[[Rocha (Uruguai)|Rocha]]
| align=right | {{formatnum:10551}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:69937}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Salto Department.png|18px|Departament de Salto]] [[Departament de Salto|Salto]]
|[[Salto (Uruguai)|Salto]]
| align=right | {{formatnum:14163}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:123120}}
|-
|[[Fitxer:Flag of San Jose Department.png|18px|Departament de San José]] [[Departament de San José|San José]]
|[[San José de Mayo]]
| align=right | {{formatnum:4992}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:103104}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Flag of Soriano Department.png|18px|Departament de Soriano]] [[Departament de Soriano|Soriano]]
|[[Mercedes (Uruguai)|Mercedes]]
| align=right | {{formatnum:9008}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:84563}}
|-
|[[Fitxer:Tacuarembo Department Coa.png|18px|Departament de Tacuarembó]] [[Departament de Tacuarembó|Tacuarembó]]
|[[Tacuarembó]]
| align=right | {{formatnum:15438}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:90489}}
|- bgcolor=#f0f0f0
|[[Fitxer:Bandera TyTres.jpg|18px|Departament de Treinta y Tres]] [[Departament de Treinta y Tres|Treinta y Tres]]
|[[Treinta y Tres]]
| align=right | {{formatnum:9529}} km²
| align=right | span style=display:none0/span49.318
|-
|colspan=2|'''Total'''¹
| align=right | {{formatnum:175016}} km²
| align=right | span style=display:none0/span{{formatnum:3241003}}
|}
¹{{mida|1=No inclou la suma dels llacs artificials del [[Riu Negro (Uruguai)|riu Negro]] (1.199 km²). [http://www.ine.gub.uy/mapas/definiciones%20para%20web.pdf]}}
|}
/div

Les ciutats principals són [[Montevideo]], [[Las Piedras (Uruguai)|Las Piedras]], [[Punta del Este]], [[Ciudad de la Costa]], [[Salto (Uruguai)|Salto]], [[Paysandú]] i [[Fray Bentos]].

== Economia ==
{{AP|Economia de l'Uruguai}}
=== Indicadors econòmics ===
[[Fitxer:Agricultura en Uruguay.jpg|200px|thumb|Camps de [[Bella Unión]], al nord del país.]]
[[Fitxer:Dedos.jpg|200px|thumb|Turisme a [[Punta del Este]].]]
[[Fitxer:World Tride Center Uruguay.jpg|200px|thumb|World Trade Center de Montevideo.]]
[[Fitxer:Montevideo downtown, Uruguay.jpg|thumb|200px|right|Avenida 18 de Julio, a Montevideo. Alberga una àmplia zona comercial.]]
L'[[economia]] de l'Uruguai està dominada pel sector agrícola orientat a les exportacions, i per un sector industrial desenvolupat. Després d'haver crescut un 5% per any durant el període de [[1996]]-[[1998]], l'economia es va veure fortament afectada per les recessions econòmiques del [[Brasil]] i l'[[Argentina]], i la moneda es va devaluar al mateix temps que ho feia la moneda argentina. L'Uruguai és membre del [[Mercosur]], i Montevideo n'és la seu.

És un país agroexportador, pel qual l'[[agricultura]] ([[arròs]], [[blat]], [[blat de moro]], [[gira-sol]], [[lli]], [[soia]], [[remolatxa]] sucrera, [[canya de sucre]]) i la [[ramaderia]] (boví, oví) són els recursos fonamentals de l'economia. Les indústries principals són la [[llet]]era i derivats, [[paper]], [[cartró]], fertilitzants, alcohols, [[ciment]] i [[refinació]] d'hidrocarburs. Els recursos minerals i energètics si bé són escassos, existeixen grans jaciments d'àgates al nord del país, com de granit, marbre, i l'extracció d'[[or]] a la localitat de Minas de Corrales. També són en estudi la recerca de diamants i altres minerals.

Destaca també el sector de serveis financers, logística, transport, comunicacions, així com la puixant indústria de les tecnologies de la informació, en particular el desenvolupament de programari i serveis vinculats.

En els últims anys ha crescut en importància l'explotació forestal ''d'Eucaliptus grandis'' i ''Eucaliptus globulus'' amb vista a la producció de fusta serrada i fusta per la producció de cel·lulosa. Així mateix, són en construcció una planta de l'empresa finlandesa Botnia i una altra de l'espanyola ENCE, així com altres en estat de projecte.

Un altre dels principals ingressos econòmics al país és el [[turisme]]: la nació compta amb una línia costanera sobre el riu de la Plata i l'oceà Atlàntic esquitxada de balnearis, entre els quals destaquen [[Punta del Este]] i [[Piriápolis]], de fama internacional. El turisme agropecuari, històric i termal també té importància.

* '''[[PIB]] - Producte Interior Brut (2005):''' 16.800 milions de [[Dòlar americà|US$]].ref[http://www.espectador.com/nota.php?idNota=64958 www.espectador.com (23-03-2006)]/ref
* '''[[PIB]] - Per capita (2005)''': 5.100 US$.
* '''[[PIB]] - Taxa de creixement (2005):''' 6,6%.
* '''[[Inflació]] (2005)''': 4,9%.ref[http://www.larepublica.com.uy/lr3/?a=notan=198975e=2006-01-04 www.larepublica.com.uy (04-01-2006)]/ref
* '''[[Deute extern]] aprox. (2004):''' 13.600 milions de US$.
* '''[[Importació|Importacions]] (2004)''': 3.500 milions de US$.
* '''[[Exportació|Exportacions]] (2004)''': 3.421 milions de US$.

'''Estructura del [[PIB]] el 2002''':

:''Distribució per sectors econòmics del PIB total'':

::[[Agricultura]], [[Silvicultura]] i [[Pesca]]: 6,6%.
::[[Indústria]]: 17,6%.
:::Indústries de manufacturació i [[mineria]]: 17,6%.
::[[Servei]]s i [[construcció]]: 75,8%.

* '''Taxa d'[[atur]] (feb. 2006)''': 12,4%ref[http://www.espectador.com/nota.php?idNota=68266 www.espectador.com (09-05-2006)]/ref
* '''Taxa d'[[ocupació]] (feb. 2006)''': 13,8% 
* '''Taxa de [[pobresa]] (2005)''': 29,8%ref name=cbasico[http://www.cbasico.fmed.edu.uy/material_bajar/2006/SP1Situacion_epidemiologicaUruguay2006.pdf#search=%22Ministerio%20de%20Salud%20P%C3%BAblica%20mortalidad%20infantil%202005%22 www.cbasico.fmed.edu.uy]/ref
* '''Taxa d'indigència (2005)''': 3,5%

* ''Principals països clients'': Brasil, Argentina i Estats Units.
* ''Principals països proveïdors'': Argentina, el Brasil i Estats Units.

=== Exportacions i importacions ===
[[Fitxer:Pampacattleuruguay.jpg|thumb|300px|right|La [[ramaderia]] és una de les principals indústries d'exportació de l'Uruguai.]]
timeline
ImageSize = width:450 height:225
PlotArea = left:30 bottom:20 top:20 right:20 
TimeAxis = orientation:horizontal format:yyyy
AlignBars = justify
DateFormat = x.y
Period = from:0 till:50.0
TimeAxis = orientation:horizontal
AlignBars = early
Colors =
 id:gray value:rgb(0.97,0.97,0.97)
 id:PAN value:rgb(0.4, 0.6, 1)
 id:PRD value:rgb(1, 0.84314, 0)
 id:PRI value:rgb(1, 0.5372, 0.5372)
 id:ALT value:rgb(0.2, 0.6, 0.8)
 id:NA value:rgb(0,0.4,0.4)
 id:darkgray value:rgb(0.80,0.80,0.80)
 id:midgray value:rgb(0.30,0.57,0)
ScaleMajor = gridcolor:black increment:10 start:0
ScaleMinor = gridcolor:gray increment:1 start:0

BarData=
 barset:Países

PlotData=
 width:15 fontsize:S textcolor:black align:left anchor:from shift:(10,-4) color:red
 barset:Países 
 from:0 till:19.50 color:PAN width:20 align:left fontsize:S text:[[Estats Units]] (19,5%)
 from:0 till:17.00 color:PRD width:20 align:left fontsize:S text:[[Brasil]] (17,0%)
 from:0 till:6.60 color:PRI width:20 align:left fontsize:S text:[[Argentina]] (6,6%)
 from:0 till:4.40 color:ALT width:20 align:left fontsize:S text:[[Mèxic]] (4,4%)
 from:0 till:4.30 color:NA width:20 align:left fontsize:S text:[[Espanya]] (4,3%)
 from:0 till:4.20 color:midgray width:20 align:left fontsize:S text:[[Alemanya]] (4,2%) 
 from:0 till:44.00 color:darkgray width:20 align:left fontsize:S text:Altres (44,0%)

TextData=
 pos:(180,215) fontsize:M text:Exportacions
 pos:(110,205) fontsize:S text:Font: CIA - The World Factbook - Uruguay (2005)
 pos:(400,1) fontsize:S text:(%)
/timeline

timeline
ImageSize = width:450 height:225
PlotArea = left:30 bottom:20 top:20 right:20 
TimeAxis = orientation:horizontal format:yyyy
AlignBars = justify
DateFormat = x.y
Period = from:0 till:50.0
TimeAxis = orientation:horizontal
AlignBars = early
Colors =
 id:gray value:rgb(0.97,0.97,0.97)
 id:PAN value:rgb(0.4, 0.6, 1)
 id:PRD value:rgb(1, 0.84314, 0)
 id:PRI value:rgb(1, 0.5372, 0.5372)
 id:ALT value:rgb(0.2, 0.6, 0.8)
 id:NA value:rgb(0,0.4,0.4)
 id:darkgray value:rgb(0.80,0.80,0.80)
 id:midgray value:rgb(0.30,0.57,0)
ScaleMajor = gridcolor:black increment:10 start:0
ScaleMinor = gridcolor:gray increment:1 start:0

BarData=
 barset:Países

PlotData=
 width:15 fontsize:S textcolor:black align:left anchor:from shift:(10,-4) color:red
 barset:Países 
 from:0 till:19.20 color:PAN width:20 align:left fontsize:S text:[[Argentina]] (19,2%)
 from:0 till:18.80 color:PRD width:20 align:left fontsize:S text:[[Brasil]] (18,8%)
 from:0 till:14.00 color:PRI width:20 align:left fontsize:S text:[[Paraguai]] (14,0%)
 from:0 till:8.40 color:ALT width:20 align:left fontsize:S text:[[Estats Units]] (8,4%)
 from:0 till:6.00 color:NA width:20 align:left fontsize:S text:[[Xina]] (6,0%)
 from:0 till:4.40 color:midgray width:20 align:left fontsize:S text:[[Rússia]] (4,4%) 
 from:0 till:29.20 color:darkgray width:20 align:left fontsize:S text:Altres (29,2%)

TextData=
 pos:(180,215) fontsize:M text:Importacions
 pos:(110,205) fontsize:S text:Font: CIA - The World Factbook - Uruguay (2005)
 pos:(400,1) fontsize:S text:(%)
/timeline

=== Infraestructura ===

==== Transport ====
{{principal|Transport a l'Uruguai}}
Respecte al [[transport]] de càrregues es fa per mitjà de camions i del [[ferrocarril]]. Referent a passatgers existeixen línies d'òmnibus (o autobusos) de curta distància (menys de 50 [[km]]) i de llarga distància (de més de 50 km) els quals inclouen tot el país; concentrant-se a la ciutat de [[Montevideo]].

===== Carreteres =====
[[Fitxer:Uruguayan road.jpg|thumb|Carretera al [[departament de San José]].]]
La xarxa viària nacional de l'Uruguai compta amb 8.705 km de [[carretera|carreteres]] d'un o més carrils, més de 2.300 km d'autopistes o autovies segons la ''[[National Geographic]]'', que es distribueixen en els 175.016 [[km²]] de territori i serveixen a més de tres milions d'habitants i desenes de milers de turistes, la qual cosa significa un dels més alts índexs d'accessos a diferents parts del territori d'Amèrica Llatina.

La característica principal és que la majoria de les carreteres conflueixen i es concentren a la capital, Montevideo, des d'on es distribueixen per mitjà de ''bypass'' i intercanviadors cap a l'interior del país. Actualment està en projecte de construcció un anell perimètric que eviti l'ingrés al centre de la ciutat.

Malgrat tot això, existeixen diverses rutes importants, que només recorren l'interior del país, facilitant així, el trànsit entre els departaments i les ciutats de l'interior sense passar per la capital; per exemple les rutes [[Ruta 26 (Uruguai)|26]] i de 4 carrils que va des de Maldonado a [[San Carlos (Uruguai)|San Carlos]].

Tipus de ferm a les carreteres:
* 327 km de [[formigó]]
* 7.419 km d'[[asfalt]]
* 958 km de [[tosca]]

Les principals carreteres, rutes i autovies de l'Uruguai són:
[[Ruta 1 (Uruguai)|Ruta 1]] (de Montevideo a Colonia del Sacramento cap a l'oest), [[Ruta 3 (Uruguai)|Ruta 3]] (de San José a Artigas, al nord), [[Ruta 5 (Uruguai)|Ruta 5]] (de Montevideo a Rivera), [[Ruta 8 (Uruguai)|Ruta 8]], [[Ruta 9 (Uruguai)|Ruta 9]] (de Maldonado a Rocha), Ruta 26, Ruta 101, [[Ruta Interbalneària]] (Montevideo, Canelones i Maldonado en direcció est), ''Avenida Italia'', i Avinguda Giannattasio, entre d'altres.

Les rutes i carreteres del país estan en un bon estat de manteniment i senyalització, per la qual cosa el trànsit per elles és amè, tant en rutes de doble via (més de dos carrils), com en rutes simples. Fins i tot les rutes de tosca i les mal pavimentades, estan molt bé senyalitzades.

===== Ferrocarrils =====
[[Fitxer:Estación de trenes de Montevideo, Uruguay.jpg|thumb|200px|right|Estació de ferrocarrils a Montevideo.]]
Els ferrocarrils uruguaians compten amb aproximadament 2.900 km de línies, de 1435 [[mm]], tracció dièsel i només 11 km de doble via. La meitat de la xarxa està clausurada, circulant [[tren]]s de càrrega als ramals Montevideo - [[Rivera (Uruguai)|Rivera]] - Livramento, [[Piedra Sola]] - Tres Árboles, Sayago - Minas, Verdún - Planta ANCAP, Carnelli - La Teja, [[Chamberlain (Uruguai)|Chamberlain]] - Paysandú - [[Salto (Uruguai)|Salto]] - Concordia (Argentina) i Algorta - [[Fray Bentos]]. Es treballa en la reobertura de 25 de agosto - [[San José de Mayo|San José]] - Ombucitos, havent-se reobert el tram fins a San José pels serveis de passatgers el desembre de 2006.ref[http://lfu1.tripod.com/index-6.html Ferrocarrils de l'Uruguai] {{es}}/ref

Els serveis de passatgers es presten en tres línies suburbanes partint de Montevideo cap al Nord (25 de Agosto, 63 km), Oest (San José, 96 km, compartint els 63 de la línia a 25 de Agosto) i Nord-est (Empalme Olmos), 44 km, compartint els primers 8 km amb les altres dos). Des de l'1 de març de 2003 els trens de passatgers parteixen i arriben d'una nova i petita estació terminal situada 500 metres cap al nord de l'Estació Central de Montevideo, la qual roman tancada des de llavors. Això va significar una pèrdua de més de 100.000 passatgers pels serveis de trens.ref[http://lfu1.tripod.com/index-7.html Grup de Passatgers en defensa de l'Estació Central]/ref 

L'Administració de Ferrocarrils de l'Estat és l'actual administradora de la xarxa i la que opera els trens. Està permesa la circulació de material d'altres empreses i institucions i algunes tenen els seus propis vagons i locomotores (ANCAP, AUAR, CEFU, CUCP).
[[Fitxer:Estacion Central Montevideo.jpg|thumb|Estació Central General Artigas, inaugurada el 23 de juny de [[1897]] i clausurada l'1 de març de [[2003]], després de ser reemplaçada per un baixador 500 metres cap al nord.]]
{| class=bellataula
|+Xifres de transport de càrregabr /per ferrocarril
! Any
! Tones
! Tones-quilòmetre
|-----
| 2000
| 1:321.338
| 238:686.674
|-bgcolor=#EFEFEF
| 2001
| 1:191.154
| 219:166.926
|-----
| 2002
| 822.745
| 178:135.295
|-bgcolor=#EFEFEF
| 2003
| 881.056
| 187:595.062
|-----
| 2004
| 1:220.046
| 296:546.835
|}

{| class=bellataula
|+Transport de passatgersbr /(bitllets venuts i abonaments,br /no inclou trens especials)
! Any
! Bitllets venuts i abonaments
|-----
| 2000
| 277.073
|-bgcolor=#EFEFEF
| 2001
| 244.427
|-----
| 2002
| 383.339
|-bgcolor=#EFEFEF
| 2003
| 547.550
|-----
| 2004
| 464.449
|-bgcolor=#EFEFEF
| 2005
| 532.747
|-----
| 2006
| 695.607
|}

===== Aeroports =====
{{article principal|Llista d'aeroports de l'Uruguai}}
A l'Uruguai hi ha aproximadament 64 aeroports o aeròdroms secundaris, dels quals nou tenen pista d'aterratge pavimentada, sent els altres cinquanta-cinc, aeròdroms secundaris o pistes d'emergència amb la pista sense pavimentar amb paviment lleu.ref name=https[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/uy.html CIA - The World Factbook - Uruguay] {{en}}/ref Els dos més importants són l'[[Aeroport Internacional de Carrasco]] ubicat al [[departament de Canelones]], dins de la [[zona metropolitana de Montevideo]], i l'[[Aeroport Internacional de Laguna del Sauce]], al [[departament de Maldonado]]. L'Aeroport Internacional de Carrasco està en procés de construcció d'una nova terminal aèria la inauguració de la qual està prevista per a l'any [[2009]], destinant l'actual edifici com a terminal de càrregues.

===== Navegació =====

Dins dels 450 km de costes sobre el [[Riu de la Plata]] i 220 km de costes marines s'ubiquen com principals ports el Port de Montevideo, [[Colonia del Sacramento]], [[Fray Bentos]] (en realitat, en l'extrem sud del riu Uruguai), Nueva Palmira, [[La Paloma (Uruguai)|La Paloma]], [[Piriápolis]] i [[Punta del Este]].

==== Comunicacions ====
[[Fitxer:Anfiteatro de la Torre de Antel, Uruguay.jpg|thumb|200px|right|[[Torre Antel]] o Torre de les Telecomunicacions, a Montevideo.]]
A l'Uruguai la llibertat de premsa està emparada per la Constitució. Segons un estudi realitzat per ''Reporteros Sin Fronteras'' el [[2006]], el país ocupa la posició número 57 en l'índex de llibertat de premsa mundial, tercera a [[Sud-amèrica]] (després de [[Bolívia]] i Xile) i setena a [[Llatinoamèrica]] (després de Bolívia, [[Trinitat i Tobago]], [[El Salvador]], Costa Rica [[Panamà]], i Xile).ref[http://web.archive.org/web/20070220064600/http://www.rsf.org/article.php3?id_article=19387 Índex sobre l'estat de la llibertat de premsa al món] (octubre 2006) /ref

Per cada mil habitants circulen 293 diaris, hi ha 603 ràdio-receptors, 530 televisions i 278 línies telefòniques. Tenint en compte una família de 4 persones de classe mitjana, en termes mitjans, totes gaudirien d'aquests béns.

Segons estimacions del [[2005]], a l'Uruguai hi ha 93 emissores de ràdio AM, 191 emissores de FM, 7 de d'ona curta i 62 emissores de televisió.ref name=https/ 

El [[2007]], el país va assolir la xifra d'un milió d'usuaris d'Internet.ref[http://www.montevideo.com.uy/noticiappal_40643_1.html Montevideo COMM - Un millón de internautas], una xifra important tenint en compte que representa la tercera part de la població/ref

El 2007, es va firmar un acord d'acceptació, per adoptar la norma de televisió digital europea a diferència del Brasil, que va adoptar la norma [[Japó|japonesa]].

Al país hi ha 4 canals importants d'emissió per aire:

* Saeta TV Canal 10 - ''el canal uruguayo''
* Canal 4 Montecarlo TV
* Canal 5 Televisión Nacional (canal estatal)
* Canal 12 La Tele

Als mateixos li s'han d'agregar els canals de l'interior del país i els seus repetidors; així com la televisió per cable i satelital.

El sistema [[telèfon|telefònic]] uruguaià és 100% digital des de [[1997]], gràcies als esforços per millorar de l'empresa monopolista estatal de telecomunicacions, ANTEL. L'Uruguai va ser el primer país a tota Amèrica (inclòs els Estats Units) en tenir aquest estatus.ref[http://www.antel.com.uy/portal/hgxpp001.aspx?2,371,419,O,S,0,MNU;C;124;4;MNU;, ANTEL - Ressenya històrica.] {{es}}/ref 
[[Fitxer:Base artigs.JPG|thumb|Vista de la [[Base Científica Antàrtica Artigas]] (Uruguai), [[Illes Shetland del Sud]].]]
A l'Uruguai hi ha més d'un milió de telèfons fixos,ref name=https/ 27,84 línies per cada 100 habitants, el que constitueix la densitat més alta en telefonia fixa de Llatinoamèrica.ref[http://unpan1.un.org/intradoc/groups/public/documents/UN/UNPAN021547.pdf UNPAN - Benchmarking E-government: A Global Perspective (2002)]/ref La meitat del sistema telefònic es troba a Montevideo (00.598.2.XXX.XXXX).

La telefonia cel·lular (09X.XX.XX.XX) es divideix en tres empreses, una pública dependent d'ANTEL, denominada ''ANCEL'' (099.XX.XX.XX i 098.XX.XX.XX), i dues privades: [[Movistar]] (094.XX.XX.XX i 095.XX.XX.XX) i CTI Móvil (096.XX.XX.XX). Actualment l'Uruguai experimenta el ''boom'' de la telefonia cel·lular, on més de dos milions d'habitants disposen de telèfon mòbil, dos terços de la població total.ref[http://www.telcommunity.com/visor.php?id_noticia=18059 L'Uruguai té més de 1.200.000 telèfons mòbils en funcionament]/ref

L'Uruguai és, així mateix, el primer país d'Amèrica on es poden enviar missatges de text amb veu a través del telèfon mòbil, una cosa que només es troba patent en alguns països d'[[Àsia]] i Europa.ref[http://www.elpais.com.uy/Registro/Login.asp?refacc=0vurl=%2F07%2F09%2F28%2Fpciuda%5F305219%2Easperracc=99url_qs= Article del diari uruguaià ''El País''] {{es}}/refref[http://mensajes-de-texto.uy.keegy.com/ Notícies electròniques de l'Uruguai] {{es}}/ref

==== Tecnologia ====
La indústria de tecnologies de la [[informàtica]] és puixant a l'Uruguai. Els principals exponents són els productes GeneXus (Artech), Bantotal (DeLarrobla i associats) Memory. La indústria del programari és una de les majors exportadores del país. I malgrat les dificultats de la zona, aquesta indústria és una de què major creixement i futur prometedor, sent l'única indústria amb desocupació zero a tot el país. Un dels projectes privats més importants dels últims anys ha estat Zonamerica.

Actualment, l'Uruguai s'ubica com el primer exportador de [[programari]] per càpita de tota la regió.ref{{es}} [http://www.bnamericas.com/news/tecnologia/Exportadores_de_software_vuelven_para_cerrar_acuerdos ''Business News Americas: Exportadores de software vuelven para cerrar acuerdos - Chile, Uruguay'']/refref{{es}} [http://www.larepublica.com.uy/economia/330179-uruguay-es-el-primer-exportador-per-capita-de-software-de-la-region ''La República: Uruguay es el primer exportador per cápita de software de la región'']/refref{{en}} [http://www.export.by/en/?act=newsmode=viewid=14612 ''Uruguay now regional leader in software industry'']/ref

== Geografia humana i societat ==
=== Demografia ===
{{principal|Demografia de l'Uruguai}}
[[Fitxer:Uruguay-demography.png|thumb|400px|Quantitat d'habitants 1961 - 2003. Font [[FAO]]. Nombre habitants en milers.]]
El 88% de la població uruguaiana és d'ascendència europea, principalment d'[[Espanya]], i més d'un quart de la població és d'origen italià. D'ells, 55.220 tenen nacionalitat italiana o són ciutadans italians.ref[http://www.migranti.torino.it/Documenti%20%20PDF/italianial%20ster05.pdf Un milió d'uruguaians amb ascendència italiana] {{it}}/refref[http://www.factum.edu.uy/estpol/analisis/2001/ana01035.html Article de ''Factum''] {{es}}/refref[http://www.cideiber.com/infopaises/Uruguay/uru0201.html Dades estadístiques de l'Uruguai] {{es}}/ref En tercer lloc es troben els descendents de [[francouruguaià|francesos]] i d'[[Armenis de l'Uruguai|armenis]]. Els [[mestís|mestissos]] representen el 8% de la població i la població d'ascendència africana el 4%.ref[http://www.fhuce.edu.uy/antrop/cursos/abiol/links/Artics/sanssalzanoyc97esp.pdf Genètica uruguaiana (en castellà)]/ref L'Uruguai té un alt grau d'alfabetisme, el més alt de [[Llatinoamèrica]], i la distribució de la riquesa és molt equitativa. La taxa de creixement és de les més baixes d'Amèrica i l'esperança de vida de les més altes. Es calcula que hi ha un grau d'[[analfabetisme]] del 2%, i que l'[[esperança de vida]] està al voltant dels 74 anys.

L'església i l'estat estan clarament separats. El 66% de la població es considera catòlica romana, el 2% és protestant, i l'1% professa la religió jueva. El 31% diu no tenir cap religió.

=== Emigració i immigració ===
{{principal|Immigració a l'Uruguai}}

[[Fitxer:Manifestación nacionalista vasca en Montevideo.jpg|thumb|Independentistes bascos a Montevideo.]]
L'emigració uruguaiana és un factor innegable de tota la seva història. Des de la seva independència, el [[1830]], Uruguai ha estat un país d'emigrants, i també va ser una nació receptora d'immigrants, i ho segueix sent en menor mesura que abans (sobretot de ciutadans argentins, brasilers i [[Perú|peruans]]).ref[http://www.larepublica.com.uy/politica/239088-uruguay-recibe-mas-inmigrantes-desde-argentina-y-brasil Article del periòdic uruguaià ''La República''] {{es}}/ref El país va tenir el seu moment d'[[economia]] estable i de prosperitat financera a mitjan segle XX, pel que se li va conèixer com la Suïssa d'Amèrica. Els principals grups d'immigrants que van arribar al port de Montevideo, entre 1850 i 1940, provenien principalment d'[[Espanya]], sobretot de [[Galícia]], [[Astúries]], [[Andalusia]], [[Aragó]] i [[Canàries]] (vegeu [[Emigració espanyola]]); però també d'[[Itàlia]], i en menor quantitat, de [[França]], [[Alemanya]], [[Polònia]], països asiàtics i [[Europa de l'Est]]. El període durant el qual el país va rebre més estrangers va ser el del [[franquisme]], a Espanya, i el de les guerres a Europa. El [[2001]] hi havia 52.353 espanyols residents a l'Uruguai, xifra que ha baixat a 40.720 el [[2007]], el que converteix el país en el dècim del món amb major població espanyola.ref[http://www.elpais.com./articulo/espana/EXPECTACION/LADO/ATLANTICO/elpepiesp/20080304elpepinac_39/Tes Article del diari espanyol ''El País'' sobre les eleccions de 2008 a Espanya] {{es}}/ref

Pel que fa a l'emigració, molts espanyols que vivien a l'Uruguai han tornat al seu país d'origen per diversos motius, entre ells la crisi que va afectar l'economia el 2002 i 2004. D'altra banda, els països triats per la majoria dels uruguaians per viure i treballar són Espanya, Itàlia, [[Estats Units]], el [[Brasil]], [[Canadà]], els d'[[Europa Occidental]], en general, i l'Argentina, que, amb més de 110.000 censats, és el país amb major percentatge de residents uruguaians.

Segons dades de l'[[INE]], actualment resideixen a Espanya 55.480 uruguaians: 28.304 homes i 27.176 dones, dels quals 24.363 tenen nacionalitat espanyola.ref[http://www.ine.es/jaxi/tabla.do INE]/ref Les comunitats autònomes amb major quantitat de ciutadans de l'Uruguai són Galícia, Canàries, [[Catalunya]], [[País Basc]], [[País Valencià]], [[Madrid]] i Andalusia.

A Catalunya resideixen 17.954 uruguaians, dels quals 6.000 tenen nacionalitat espanyola. Al País Valencià hi ha 9.246, a les Illes Balears, 5.217, i a [[Andorra]], 250.

=== Influència dels immigrants europeus a l'Uruguai ===
[[Fitxer:Hospital italiano de Montevideo.jpg|thumb|left|''L'Ospedale italiano Umberto I'', a [[Parque Batlle]], Montevideo.]]
Uruguai té la major proporció de població caucàsica d'[[Amèrica]] (per davant del [[Canadà]], EUA i l'Argentina). La població del país es constitueix essencialment a partir de l'aportament de grups d'immigrants. Els pobles indígenes originals han desaparegut, degut principalment a un sistemàtic extermini dut a terme durant el [[segle XIX]], de manera que en l'actualitat la immensa majoria dels uruguaians són descendents d'[[Espanya|espanyols]] i [[Itàlia|italians]], seguits de [[França|francesos]], [[Alemanya|alemanys]], [[Polònia|polonesos]], brasilers, argentins, i d'altres països europeus i llatinoamericans (85% aproximadament.), amb petites minories de mestissos, negres, jueus i àrabs (15% aprox.).ref name=https/ 

Molts europeus, sobretot d'Espanya i Itàlia, van buscar refugi a l'Uruguai durant el [[franquisme]] i la dictadura militar de mitjan [[segle XX]]. Entre ells destaquen els catalans [[Margarida Xirgu]], actriu i l'arquitecte [[Antoni Bonet]]; [[Enriqueta Compte y Riqué]], mestra barcelonina; i il·lustres famílies de [[Catalunya]], [[Galícia]] i Itàlia, que van realitzar importants contribucions per al desenvolupament econòmic, polític i social del país. La família Batlle, oriünda de [[Sitges]], donaria quatre presidents a l'Uruguai en tres segles. José Batlle y Ordóñez, fill de [[Lorenzo Batlle y Grau]], va separar l'església de l'Estat, va modernitzar el país i el va portar a un període de prosperitat financera que li va valer el nom de la Suïssa d'Amèrica.ref[http://www.correo.com.uy/filatelia/frames/20019c.htm Els catalans a l'Uruguai] {{es}}/ref

El matrimoni Pereira-Rossell va fundar l'hospital públic que avui porta el seu nom, a Montevideo. [[Emilio Reus]], empresari madrileny, va invertir molt capital en la construcció de [[Reus (Montevideo)|nous habitatges]] destinats al comerç i la residència. El pintor [[Joaquim Torres-Garcia]], fill de pare català, va ser una de les icones artístiques més importants de l'Uruguai - i de Catalunya - al llarg del segle XX. Hi ha també un [[Casal Català de Montevideo|Casal Català]] a Montevideo, on es va celebrar el [[Congrés de Catalans de les Repúbliques del Plata]] el [[1936]].

La construcció d'un hospital italià anomenat '''''Rei Umberto I''''', a començaments del passat segle, deixa entreveure la influència de la col·lectivitat italiana a Montevideo. De la mateixa manera, els gallecs, considerats el grup d'immigrants més nombrosos, amb 36.000 persones, al costat dels [[Principat d'Astúries|asturians]] (actualment hi ha 3.000 a l'Uruguai),ref[http://www.elpais.com.uy/07/09/18/ultmo_303513.asp Article del diari uruguaià ''El País''] {{es}}/ref van fundar la Casa Galícia, amb servei mèdic i hospitalari que atén pacients que, majoritàriament, són d'aquest origen.

D'altra banda, la implementació de la [[llengua italiana]] com a assignatura obligatòria en els plans educatius de batxillerat d'humanitats, operativa des de la dècada de 1950, fa veure la influència que els immigrants d'aquest país van exercir sobre la cultura local. A més, nombrosos comerços com gelateries, pizzeries, fleques, i fàbriques de pastes casolanes van començar a tenir un bon funcionament. Sense anar més lluny, tots els 29 de cada mes té lloc el dia del ''gnocchi'' (pasta feta a base de patata). També en l'àmbit gastronòmic, destaca l'influx d'altres cultures sobre la local; tal és el cas dels pans i les espècies catalans; la confiteria gallega, i el vocable francès de rebosteria en termes com a ''chantilly'', en comptes de nata. 

Tres grans escriptors francesos dels segles XIX i XX van néixer a l'Uruguai: el [[Comte de Lautréamont]], [[Jules Laforgue]], i [[Jules Supervielle]]. A més, polítics com [[Daisy Tourné]], actual ministra de l'Interior, Julio María Sanguinetti, [[Luis Giannattasio]], i molts d'altres, denoten cognoms francesos i italians.

Finalment, i quant a toponímia, molts pobles de l'interior de l'Uruguai fan referència al lloc d'origen dels seus fundadors. [[Cardona (Uruguai)|Cardona]], al departament de Soriano (per la localitat catalana del mateix nom), ''costa del Catalán'', [[Arroyo Catalán]] i Adral (per [[Adrall]], poble de la [[província de Lleida]]), [[Toledo (Uruguai)|Toledo]], Grutas de Salamanca, [[Nuevo París]], Rambla de Euskal Erria, Colonia Valdense, Colonia Piamontesa i [[Nueva Helvecia]] (comunitat suïssa).

=== Llengües parlades ===
[[Fitxer:Ciutats principals sud-americanes localitzades a l'àrea del castellà riuplatenc.png|thumb|left|El castellà riuplatenc és el dialecte castellà parlat a l'Argentina i a l'Uruguai.]]
La llengua oficial, i la que s'utilitza en el govern i en totes les entitats i institucions estatals, és el [[castellà]]. Tanmateix, la constitució de l'Uruguai no especifica res sobre això, per la qual cosa el castellà és la llengua ''de facto''. Dins d'aquest idioma, predomina la varietat dialectal coneguda com a espanyol o castellà ''rioplatense'', que és també parlat a bona part de l'Argentina, especialment a Buenos Aires i voltants. A més, hi ha un [[argot]], molt col·loquial, parlat també a l'Argentina, que es diu [[lunfardo]], i té elements gramaticals del castellà però també de l'italià. 

És predominant l'ús del '''''vos''''', en oracions com: ''¿vos qué hacés?'' o ''¿cómo andás vos?'', en comptes de ''¿qué haces tú?'' o ''¿cómo estás?'' L'accent recau gairebé sempre sobre l'última síl·laba. Les paraules que s'escriuen amb '''''z''''', com ''caza'', sovint es pronuncien amb '''''s''''' (per exemple: ''casa''). El yeísme, que consisteix en l'exageració de la '''''ll''''' o la '''''y''''', pronunciant paraules com ''llave'' com ''shave'', és molt freqüent.ref[http://www3.unileon.es/dp/dfh/jmr/dicci/010.htm#Uruguay Llengua castellana de l'Uruguai]/ref

A causa del passat històric i la mancada de límits geogràfics concrets amb el Brasil, molts uruguaians que viuen en pobles o ciutats de la frontera, parlen castellà i [[portuguès]] o una barreja d'ambdós, el que es coneix com a ''[[portuñol riverense]]'' o ''fronteiriço''.ref[http://www.univ-rouen.fr/dyalang/glottopol/telecharger/numero_4/gpl408chareille.pdf CHAREILLE, Samantha. ''Aspectos de la situación lingüística de Uruguay: El caso del portuñol''.] {{es}}/refrefGLOTTOPOL. Revue de sociolinguistique en ligne (Numéro 4, julliet 2004). {{fr}}/refref[http://webs.uvigo.es/ssl/actas1997/05/Carvalho.pdf CARVALHO, Ana Maria. ''Variation and difussion of Uruguayan Portuguese in a bilingual border town.''] University of California at Berkeley USA. {{en}}/ref

En el passat, hi solia haver un bon grup de persones que parlaven l'italià o el francès com a primera llengua, però s'ha anat perdent amb el temps i la cessació de la immigració europea a Amèrica en les últimes dècades. També existeix una minoria considerable que parla català (i [[valencià]]), [[rus]], [[jiddisch]], [[llengua corsa|corsa]], [[alemany]], [[guaraní]], [[lituà]], [[portuguès]] i [[plautdietsch]].ref[http://spanish.about.com/library/countries/aa-countries-uruguay.htm ''Uruguay for Spanish students] {{en}}/refref{{ref-web|url=http://linguistlist.org/forms/langs/get-language-by-country.cfm|títol=The Linguist List for Uruguay|consulta=26 abril 2011|obra=International Linguistics Community Online|editor=Eastern Michigan University|data=|llengua=anglès}}/ref

=== Salut ===
[[Fitxer:Hc frenteop.jpg|thumb|''Hospital de Clínicas'' de Montevideo.]]
L'Uruguai compta amb un sistema de salut mixt (públic i privat). El Ministeri de Salut Pública (M.S.P.) és el responsable de normalitzar, avaluar i fiscalitzar l'atenció a la salut a tot el país, tant per l'assistència pública com privada.

Segons l'Institut Nacional d'Estadística de l'Uruguai, el [[2006]], el 97,2% de la població que viu en localitats de 5.000 o més habitants disposa d'algun tipus d'assistència mèdica, mentre que el 2,8% ha registrat l'absència total de drets per l'assistència de la seva salut.

Aquest mateix estudi va revelar que pràcticament el 46% de la població es troba afiliada a una institució d'assistència mèdica privada, mentre que el 42% rep assistència a través del Ministeri de Sanitat Pública o l'Hospital de Clíniques (gestionat per la Universitat de la República). Dels afiliats a les institucions privades, més de la meitat (24,4%) compta a més amb servei d'emergència mòbil, mentre que només el 4,8% dels usuaris de salut pública en compten.ref[http://www.ine.gub.uy/biblioteca/uruguayencifras2006/salud.pdf INE - ''Uruguay en Cifras 2006''] {{es}}/ref

Els recursos humans constitueixen un dels principals punts favorables en la salut a l'Uruguai, ja que segons un informe realitzat el 2006 per l'[[Organització Mundial de la Salut]], el país ocupa la segona posició d'Amèrica Llatina en el nombre de metges per habitant (3,65 per cada mil habitants) després de [[Cuba]], amb 5,91.ref[http://www.who.int/entity/whr/2006/annex/06_annex4_en.pdf Global distribution of health workers in WHO Member States (20 February 2006)] {{en}}/ref

Uruguai és l'únic país d'Amèrica Llatina que ha aconseguit una cobertura gairebé universal d'[[Aigua potable i sanejament a l'Uruguai|accés a aigua potable segura i a un sanejament adequat]], amb alts nivells de qualitat de serveis (per accés a aigua potable veureref JMP [Programa Conjunt OMS/UNICEF de Monitoratge de l'Abastament d'Aigua i del Sanejament http://www.wssinfo.org/pdf/country/URY_wat.pdf]/ref i per sanejament veure).ref JMP [http://www.wssinfo.org/pdf/country/URY_san.pdf]) {{pdf}}/ref Atesos aquests èxits, la prioritat actual del govern és ampliar-ne l'eficiència, així com l'accés al servei de clavegueram en zones on s'utilitza sanejament en lloc.

==== Estadístiques ====
* Esperança de vida en néixer (est. 2006):ref name=https/
** Població total: 76,33 anys
** Homes: 73,12 anys
** Dones: 79,65 anys
* Mortalitat materna:ref[http://www.paho.org/spanish/sha/prfluru.htm#morbimortal Organització Panamericana de la salut]/ref 11 cada 100.000 naixements
* Mortalitat infantil: 12,7 per mil (2005)ref name=cbasico/
* Mortalitat menors de 5 anys:ref[http://www.paho.org/spanish/sha/prfluru.htm#morbimortal Organització Panamericana de la Salut]/ref 18.1 por 1.000
* Alfabetisme: 97,7% (2006)ref[http://www.observa.com.uy/Obuscar/notaarchivo.aspx?id=57320 www.observa.com.uy (31-07-06)]/ref
* Consum de calories diàries: 2.862 per cápita
* Aigua potable:ref[http://www.unicef.org/spanish/infobycountry/uruguay_statistics.html#13 Panorama:Estadístiques de l'Uruguai - Unicef]/ref 98 %

=== Educació ===
{{principal|Educació a l'Uruguai}}
==== Resum general ====

Són principis fonamentals de l'educació pública uruguaiana el [[laïcisme]], gratuïtat i obligatorietat, tal com fossin proclamats per [[José Pedro Varela]].

A l'Uruguai la població té accés a educació gratuïta des de primer nivell de preescolar fins a la secundària. El país compta amb una universitat pública, la [[Universitat de la República]], integrade per diverses facultats i serveis annexos. Aquesta oferta educativa es veu complementada per institucions d'educació privada que inclouen des de l'educació preescolar fins a la terciària.

Un dels èxits del sistema educatiu uruguaià, és la seva elevada taxa d'[[alfabetització]], la més alta d'Amèrica Llatina, al voltant del 98%, seguida de l'Argentina i Cuba (97%).ref[http://hdr.undp.org/reports/global/2005/espanol/ Informe sobre Desenvolupament Humà 2005]/refref name=https/

==== Estadístiques ====

[[Alfabetització|Alfabetisme]] (est. 2003):ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/uy.html CIA - The World Factbook - Uruguay] (en anglès)/ref
* Població total: 98%
* Homes: 97.6%
* Dones: 98.4%

Taxa neta d'inscripció escolar:
* Primària total: 93 %
* Homes: 93 % 
* Dones: 93 %

Secundària:
* Homes: 77 % 
* Dones: 92 % 

Universitat: 35 % 

Docents de primària: un cada 21 estudiants.

A l'Uruguai hi ha col·legis i instituts públics (finançats per l'Estat) i privats. El primer jardí d'infants del país - i de Sud-amèrica - va ser fundat el [[1892]] per la mestra uruguaianocatalana [[Enriqueta Compte y Riqué]]. L'[[educació primària]], d'altra banda, va des dels 6 als 11 anys i és de caràcter obligatori. Els alumnes de les escoles públiques han de vestir un uniforme que representa els colors de la bandera nacional: túnica blanca i una corbata de llacet blava ajustada al coll. Als col·legis privats, tanmateix, s'usa l'uniforme distintiu de cada institució.

Els estudiants d'[[educació secundària]], dels 12 als 14 anys, i de batxillerat (dels 15 als 17 anys) que estudien en instituts públics, en general no han de vestir uniforme, si bé s'exigeix certa formalitat. Finalment, el batxillerat a l'Uruguai dura tres anys: un primer any comú i dos anys on l'alumne cursa orientacions al seu gust, és a dir, humanitats, ciències, biologia o arts. L'últim any de batxillerat, al seu torn, es divideix en opcions dins de l'orientació elegida el curs anterior: dret, economia, enginyeria, arquitectura, medicina i agronomia. A final de curs es realitzen exàmens obligatoris de gairebé totes les matèries, a excepció de les poques que es poden aprovar si s'assoleix una mitjana de 7 (d'1 a 12) a finalitzar l'any acadèmic.

[[Fitxer:Facu3.jpg|thumb|Facultat d'Enginyeria, a Montevideo (disseny de [[Julio Vilamajó]]).]]

==== Universitats públiques ====
En l'àmbit públic, l'única universitat a l'Uruguai és la [[Universitat de la República]], dedicada a brindar carreres professionals. Per atorgar carreres terciàries i tècniques es troba la ''Universidad del Trabajo de Uruguay'' (UTU).

==== Universitats privades ====

A partir de [[1985]], comencen a fundar-se universitats privades, sent la ''Universidad Católica del Uruguay'' la primera d'elles.

* ''[[Universitat Catòlica de l'Uruguai|Universidad Católica del Uruguay]]''
* ''[[ORT Uruguai|Universidad ORT Uruguay]]''
* ''[[Universitat de Montevideo|Universidad de Montevideo]]''
* ''[[Universitat de l'Empresa|Universidad de la Empresa]]''
* ''[[Universitari Autònom del Sud|Instituto Universitario Autónomo del Sur]]''

== Cultura i oci ==

{{principal|Cultura de l'Uruguai}}
La [[cultura]] de l'Uruguai té les seves arrels en nombroses tradicions i orígens diversos. D'una banda, la cultura que va deixar el passat indígena del país, abans de l'extermini dels indis natius. Per un altre, l'enorme i important influència europea de finals de segle XIX i fins a començaments i a mitjans de segle XX. I, finalment, la influència d'origen [[Àfrica|africà]] que, encara que és minoritària, va tenir i té el seu espai en els costums uruguaians.

=== Herència ameríndia ===
[[Fitxer:Homage to Spain in Uruguay.jpg|200px|thumb|Homenatge a Espanya, a Montevideo. La verge representa la mare pàtria.]]
[[Fitxer:Mate uruguayo.jpg|thumb|''[[Mate (infusió)|Mate]]'', la beguda nacional de l'Uruguai.]]
El territori que actualment inclou l'Uruguai estava poblat, en el passat, per tribus indígenes que, després de l'arribada dels colons [[Europa|europeus]], es van veure fortament amenaçats. Les ètnies més conegudes són els [[charrúa]]s - dels quals s'ha heretat el gentilici pels nascuts al país -, els guaranís, els chanás i els tapís.ref[http://www.escueladigital.com.uy/historia/precolonial/indigenas.htm Història dels indis americans a l'Uruguai (en castellà)]/ref

En el cas dels indis charrúas, l'Uruguai ha heretat alguns localismes que s'han incorporat a la manera de parlar de molts ciutadans. Per exemple, es diu que la paraula ''gurí'' o ''gurís'', el plural del qual és ''gurises'', que es refereix a petit o jove de curta edat, és una paraula d'origen charrúa.ref[http://www.chasque.net/vecinet/charruas.htm Els indis charrúas]/ref
Tanmateix, a causa de la matança total i indiscriminada d'aquesta tribu, a mans del primer president de la República, [[Fructuoso Rivera]], no és possible establir amb exactitud fins a quin punt la societat actual i la charrúa tenen alguna cosa en comú. A excepció d'un monument en honor a l'últim charrúa caigut en el genocidi, Tabaré, i dels petits estris i restes humanes que es conserven en museus de Montevideo, no queda més d'aquest grup. Per acabar, el nom de pila d'home, Tabaré, que és bastant comú al país (com per exemple, el nom de l'expresident, [[Tabaré Vázquez]]), també és charrúa.ref[http://www.juntacolonia.gub.uy/nomenclator/1999-jl_aborigenes.htm Noms i topònims autòctons (en castellà)]/ref

Els guaranís, en canvi, que en aquella època habitaven bona part del territori de l'actual Uruguai, van fugir a regions properes després de la invasió per part dels europeus. Els qui s'hi oposaven i feien front als atacs dels colons (com va ser el cas dels charrúas, i per això es parla de grapa charrúa) eren afusellats o se'ls esclavitzava. Aquesta tribu, la guaraní, que avui habita en gairebé la totalitat del [[Paraguai]] i zones del nord de l'Argentina i el sud bolivià, va deixar moltes proves de la que aleshores fou la seva terra. Per començar, el nom de l'Uruguai (riu de l'uru, petita au que habitava la zona; o uruguá, riu dels cargols o els ocells pintats), així com els noms del Paraguai o Taragüí (a la província argentina de [[Corrientes]]), són d'origen guaraní. Altres [[topònim]]s, com ara ''Tacuarembó'', ''Iporá'', ''Batoví'', i la majoria dels que es concentren al nord del país són també de procedència guaraní.

Els chanás i els tapíes van ser reduïts per l'Orde franciscà i es van convertir al [[catolicisme]]. Són potser els únics dos grups ètnics nadius que viuen en zones rurals de l'interior de l'Uruguai, en l'actualitat. Tanmateix, és important deixar en clar que a causa que molts d'ells es van casar amb colons europeus, la seva descendència és criolla i mestissa, així com els seus costums.

Dels països veïns, és a dir, Argentina i Brasil, es va introduir un patrimoni cultural important. És possible que entre les tribus existís una espècie de contacte i fins i tot d'organització i intercanvi monetari o de matèries primeres.

Quan els colons [[Espanya|espanyols]] i [[Portugal|portuguesos]] van arribar a aquesta regió d'Amèrica, van trobar que l'ambient era hostil, la humitat era molt elevada, i el fred molt fort. A tals inclemències, i a la dura feina de cacera i construcció que realitzaven els indígenes nòmades i sedentaris, els espanyols van haver d'esbrinar quin era el secret de tanta resistència per part dels nadius. Allà van descobrir una espècie d'arbre, que es conreava al sud del Brasil i est del Paraguai, i van decidir realitzar plantacions extensives d'aquesta planta, a la qual el temps i la història han donat un lloc privilegiat a la regió.

Els efectes nocius, estimulants i curatius de l'[[herba mate]] (molt similars als del te tradicional), es van estendre ràpidament fins a arribar a l'Uruguai i l'Argentina. Els indis quítxues llavors van adaptar la ''yerba mate'' a la seva vida i en van dir ''matí'' (vas o recipient) a l'espècie de carbassa allargada on es diposita ''l'herba'' i l'aigua calenta per beure el que s'ha castellanitzat com ''[[mate (infusió)|mate]]''.ref[http://www.rau.edu.uy/uruguay/cultura/mate.htm Cultura: el mate a l'Uruguai (en castellà)]/ref

A l'Uruguai, a diferència d'altres països de la regió, el ''mate'' característic és el ''cimarrón''.ref[http://www.lobuenodeuruguay.com/Internas/termomate.html Article en castellà sobre el mate uruguaià]/ref Se serveix en un recipient amb forma de carabassó, buidat, que pot ser d'un fruit que s'usa a tals efectes, o bé de fusta o metall. Es diposita l'herba mate a l'interior del recipient, després de curar-lo (és a dir, aconseguir que s'hagi humitejat i assolit un color i estat propicis per al seu bon ús), s'hi afegeix aigua calenta amb un termos o caldera, i s'hi col·loca una vareta metàl·lica, dissenyada i buidada, amb una petita reixeta que permet l'absorció de la infusió, i que es coneix localment com a ''bombilla''. L'acte de servir ''mate'', es coneix com a ''cebar''.

El ''mate'', que varia d'acord als gusts del consumidor, pot ser amarg, dolç (si hom hi afegeix sucre), cuit (bullit i servit com a te), amb llet, amb suc de fruites, amb closca de taronja o llimona, etcètera. El ''mate'' que més es consumeix a l'interior de l'Uruguai és el que se serveix en un recipient estret, en forma de galeta, i d'allà el seu nom: ''mate galleta'', en castellà.

L'hàbit de beure ''mate'' és tot un costum i una tradició pels uruguaians. A tall de comparació, és tan important com ho és el [[te]] pels anglesos o el [[cafè]] pels colombians. És la beguda nacional per excel·lència i, encara que es conrea al Brasil o el Paraguai, és el producte més consumit per la població.ref[http://www.alimentosargentinos.gov.ar/0-3/infusion/yerba_mate/Yerba_mate_2006/Yerba_mate.htm Herba mate (en castellà)]/ref

=== Herència europea ===

[[Fitxer:Flan con dulce de leche.jpg|125px|left|thumb|Flam amb [[dolç de llet]].]]
[[Fitxer:TortaFrita.jpg|thumb|left|125px|''[[Torta frita]]''.]]
[[Fitxer:AlfajoresTriples.jpg|125px|left|thumb|''Alfajores'' de xocolata i sucre amb dolç de llet.]]
El patrimoni europeu va tenir lloc al [[segle XX]]. La seva influència es va veure reflectida en la construcció, modes d'edificació, hàbits i, sobretot, en la gastronomia. El país va ser un escenari acollidor per les inversions d'acabalats empresaris alemanys i francesos i per la residència i treball de molts espanyols i italians que fugien de la pobresa que assolava els seus països. Després de la [[Segona Guerra Mundial]], l'Uruguai es va veure afavorit per la quantitat d'immigrants que van ingressar al país amb intencions de treballar i de viure. Amb ells, van arribar els seus costums.

Els italians van obrir pizzeries, gelateries i fàbrica de pastes. L'escalopa espanyola, a l'Uruguai rep el nom de '''''milanesa''''', perquè va ser introduïda pels italians.ref[http://www.univision.com/content/content.jhtml?cid=481613 La milanesa uruguaiana (en castellà)]/ref A més, existeix la milanesa napolitana, que té formatge i salsa de tomàquet amb una mica d'orenga. Els espanyols, i sobretot els gallecs i els asturians, van obrir fleques i carnisseries o modestos magatzems o bars. Es van introduir masses i pastissos gallecs de confiteria, empanades i paelles, mariscs i peix fresc. La [[truita d'ous|truita]] espanyola va cobrar certa popularitat, mentre que l'olla [[Andalusia|andalusa]], les espècies catalanes, l'arròs amb llet i les melmelades es van difondre a gran escala.

Els [[Anglaterra|anglesos]] van introduir la primera marca de calçat del país, ''Champion'', i per això als calçats esportius se'ls coneix com a ''championes''. Els francesos es van dedicar als alts negocis i a la rebosteria i refineria, mentre que els alemanys van obrir fàbriques de begudes i processament de menjar.

Encara que existeix una gran controvèrsia sobre el tema, a causa de rivalitats locals, se sosté que el [[dolç de llet]] va ser creat a l'Uruguai, per esclaus africans a servei d'empresaris uruguaians o europeus. Tanmateix, també es diu que va ser portat a l'Uruguai i a l'Argentina pels portuguesos, si bé una quarta hipòtesi afirma que és d'origen andalús o que va ser creat en el camp argentí el [[segle XVIII]]. El cert és que tant el dolç de llet com la llaminadura de [[xocolata]] o sucre, plena d'aquest dolç, i que es coneix com a ''alfajor'', és molt característic del Riu de la Plata i forma part del seu patrimoni gastronòmic, al costat de les coques fregides (o ''[[tortas fritas]]'') de farina i greix boví en oli de gira-sol i que la tradició diu que s'han de consumir els dies de pluja.

L'Uruguai i l'Argentina també comparteixen el dia del ''gnocchi'', en què cada 29 del mes, se serveix un plat d'aquesta pasta a base de patata, amb salsa de tomàquet o, en el cas de l'Uruguai, amb salsa de ''caruso'' o ''tuco'' de carn o pesto.ref[http://www.alimentacion-sana.com.ar/informaciones/Chef/noquis.htm Gnocchi a l'Argentina i l'Uruguai (en castellà)]/ref A Colonia, d'altra banda, destaca la producció de [[formatges]] i melmelades casolanes d'origen suís.

=== Altres costums ===
{{AP|Gastronomia de l'Uruguai}}
Quant a la gastronomia, l'Uruguai també destaca per la seva graellada, ''parrillada'' (o barbacoa). Els ''chinchulines'', les pedreres, i tot tipus de carn bovina, ovina i porcina, es consumeixen amb certa regularitat. És comú organitzar una ''parrillada'' (és a dir, esdeveniment social) entre amics o familiars i consumir carn feta a les brases o en una estufa a llenya.ref[http://www.univision.com/content/content.jhtml;jsessionid=GQGCJQHN40FE4CWIABQCFFQKZAAGMIWC?cid=480935pagenum=1 Article de ''Univisión'': ''Uruguay, paraíso para carnívoros''] {{es}}/ref Un itinerari de vins i altres begudes alcohòliques solen servir de sobretaula. En aquesta línia, la ''grappamiel'' uruguaiana (''grappa'' italiana amb [[mel]]), se serveix com beguda forta.ref[http://www.elgrancatador.com/2007/07/09/una-bebida-para-el-invierno-la-grappamiel/ Grappamiel, una beguda per l'hivern (en castellà)]/ref

Uruguai ostenta, des del 13 d'abril de [[2008]], el rècord [[llibre Guinness dels rècords|Guinness]] per haver rostit més de 12.000 quilos de carn bovina, entre més de 1.250 persones i en una graella de 1.500 metres. El país aconsegueix entrar així en el llibre Guinness dels rècords, pel rostit més gran del món.ref[http://www.20minutos.es/noticia/368995/0/polemica/uruguay/asado/ Article del diari espanyol ''20 minutos''] {{es}}/ref

=== Ciència ===
La inversió en investigació no ha estat una característica de l'Uruguai. Generalment, han estat esforços aïllats d'algun centre com, per exemple, l'Institut d'Investigacions Biològiques Clemente Estable (IIBCE) o la [[Universitat de la República]]. Les principals investigacions són de l'àrea de la medicina, però també n'hi ha de matemàtiques, com la tasca realitzada per l'enginyer [[José Luis Massera]]. 

Tot i així, el 1986, amb l'acabament de la dictadura militar, es crea el Programa de Desenvolupament de les Ciències Bàsiques (PEDECIBA), resultat d'un acord entre la Universitat de la República (UdelaR), el Ministeri d'Educació i Cultura i el Programa de les Nacions Unides per al Desenvolupament (PNUD), amb l'objectiu de la repatriació de científics i el començament dels postgraus i els doctorats en ciències bàsiques (Biologia, Informàtica, Física, Matemàtiques i Química). El primer director del PEDECIBA va ser el Dr. [[Roberto Caldeyro Barcia]]. Un altre esdeveniment important recent de la ciència uruguaiana és la fundació de l'Institut Pasteur de Montevideo, dependent de l'[[Institut Pasteur]] de França.ref{{ref-web|url=http://www.pasteur.edu.uy/|títol=Institut Pasteur de Montevideo|autor=pasteur.edu.uy|consulta=4 de març de 2012|llengua=castellà}}/ref El director d'aquest institut és el Dr. Guillermo Dighiero.

Cal destacar també l'enginyer uruguaià [[Eladio Dieste]], reconegut internacionalment pel seu ús de la ceràmica armada.

=== Música ===
[[Fitxer:Dia del candombe.jpg|thumb|Dia del candombe (2006).]]
Referent a la [[música]], el [[candombe]] representa un dels estils més representatius del país.ref[http://www.candombe.org/candombe/que%20es%20candombe.htm Informació sobre el candombe] {{es}}/ref Va ser introduït pels esclaus africans en l'època colonial i des d'aquest llavors s'ha tornat molt comú a tots els racons de la societat, tant entre negres com en blancs o altres grups ètnics. Les famoses ''murgas'', o les ''llamadas'', organitzades per la col·lectivitat africana a l'Uruguai, celebra amb colors i tambors la clàssica festa i desfilada de disfresses, propera a la festa de [[carnaval|carnestoltes]] - el més llarg del món amb 40 dies de durada - el mes de febrer.ref[http://www.oei.org.co/sii/entrega15/art03.htm Organització d'Estats Iberoamericans (OEI)] {{es}}/ref La ''[[cumparsita]]'', el ''[[pericón]]'' i el [[tango]] són altres estils musicals uruguaians que barregen ritmes africans, criolls i colonials.

En l'actualitat, hi ha grups musicals que combinen ritmes llatins amb rock i pop. Entre els cantautors contemporanis destaquen [[Jorge Drexler]], Jaime Ross, [[Rubén Rada]], Pablo Sciuto, Natalia Oreiro, Pablo Estramín, i [[Alfredo Zitarrosa]].

=== Humanitats ===

[[Fitxer:Joaquín Torres García - América Invertida.jpg|thumb|''América invertida'' (1943), de Joaquim Torres-Garcia]]

En l'àmbit plàstic i [[literatura|literari]], l'Uruguai va ser el bressol de grans talents artístics. Per començar, el pintor uruguaianocatalà [[Joaquim Torres-Garcia]],ref[http://www.joanducros.net/corpus/Joaquim%20Torres%20Garcia.html Breu biografia de Joaquim Torres-Garcia]/ref al costat del seu compatriota [[Rafael Barradas]], que va viure la major part de la seva etapa artística a [[Catalunya]] i Espanya, són grans icones de l'art avantguardista i realista, respectivament, en ambdós costats de l'Atlàntic.ref[http://www.l-h.cat/webs/CentreCulturalBarradas/43678_2.aspx Rafael Barradas. Biografia del Centre Cultural Barradas, a l'Ajuntament de L'Hospitalet de Llobregat]/ref El museu en homenatge a Barradas a l'[[Hospitalet de Llobregat]] i la memòria a Torres-Garcia com un dels autors que van contribuir a l'escenari artístic català es mantenen ben vigents. L'obra més popular de Torres-Garcia, almenys a l'Uruguai, és ''América invertida'' ([[1943]]). Un altre pintor uruguaià que va destacar fou [[Juan Manuel Blanes]], autor de moltes obres que reflecteixen els fets històrics més importants de l'Uruguai, com ara el desembarcament dels Trenta-Tres Orientals. [[Pedro Figari]], d'altra banda, amb les seves pintures en [[aquarel·la]] i sense rostres expressius, va destacar pels seus escenaris sobre la societat i els costums uruguaians, entre els quals el ''candombe''.

En el camp de les lletres, [[Juana de Ibarbourou]], filla de [[País Basc|bascs]] i més coneguda com a ''Juana de América'', es va donar a conèixer a tot Llatinoamèrica amb els seus relats i la seva [[poesia]]. [[Delmira Agustini]], de pares [[itàlia|italians]], va enamorar molts lectors amb la seva poesia sobre temes gòtics i va sorprendre tothom amb la seva mort primerenca arran d'un homicidi. [[Horacio Quiroga]], nascut a [[Salto (Uruguai)|Salto]], va escriure contes i relats infantils, així com històries de por, terror, bogeria i mort; generalment és comparat amb l'escriptor nord-americà [[Edgar Allan Poe]], tant per la seva forma d'escriure com pel seu tràgic final. Cal citar també [[Felisberto Hernández]], que contribuí de manera molt singular a la literatura fantàstica llatinoamericana. Altres autors més contemporanis són [[José Enrique Rodó]], [[Mario Benedetti]], [[Juan Carlos Onetti]], [[Eduardo Galeano]], [[Bartolomé Hidalgo]],ref[http://www.elpelao.com/letras/3388.html Introducció a la literatura gautxesca] {{es}}/ref [[Feliciano Sánchez]] o [[Carlos Liscano]], que va escriure sobre la dictadura militar uruguaiana de la [[dècada del 1970]], i altres autors promoguts per concursos literaris. Dins dels autors que van contribuir a la [[literatura francesa]] [[romanticisme|romàntica]], destaquen [[Jules Laforgue]] i el [[Comte de Lautréamont]]. En l'espai contemporani, destaca l'assagista i crític, nascut a Montevideo, [[Jules Supervielle]].

Quant a la [[filosofia]], [[Carlos Vaz Ferreira]] va impulsar nombrosos projectes i va fundar la Facultat d'Humanitats de la Universitat de la República, a més d'implantar l'assignatura en els centres d'ensenyament secundari. La seva obra ''Fermentario'', sobre la [[ciència]] i la pràctica, o l'abstracte i el mundà, en plans metafísics, van aportar un bon cabal de coneixement a la teoria filosòfica del segle XX.

En el [[teatre]] del segle XX hi va tenir un paper important l'obra de l'actriu uruguaianocatalana [[Margarida Xirgu]], que va aconseguir revolucionar la comèdia nacional i va influir en les generacions posteriors d'actors. Les seves representacions al Teatro Solís de Montevideo li van valer fama i reconeixement.ref[http://www.diariolarepublica.com/suplementos/mujeres/bin/core.mv?accion=BUILD_NOTEregistro=14dia=28mes=12anio=2002 Biografia de Margarida Xirgu. Diari uruguaià ''La República'']/ref

En el [[cinema]] cal citar un altre català, [[Fèlix Oliver]], pioner del cinema a l'Uruguai.

=== Esports ===
{{article principal|Esport a l'Uruguai}}
[[Fitxer:Uruguay football association.PNG|150px|thumb|''Asociación Uruguaya de Fútbol''.]]
[[Fitxer:Diego Forlán.jpg|100px|thumb|Diego Forlán amb la samarreta de la Selecció de Futbol de l'Uruguai.]]

L'[[esport]] amb més seguidors a l'Uruguai és el [[futbol]].ref[http://w.com.uy/uruguay-todo/uruguay.html Informació sobre l'Uruguai: Futbol com a esport nacional]/ref Històricament el futbol ha estat un element fonamental en el que refereix a l'afermament de la nacionalitat uruguaiana i a la projecció internacional de la imatge de l'Uruguai com a país, als començaments del segle XX. [[Asociación Uruguaya de Fútbol|La celeste]] (renom històric de la selecció uruguaiana, que sorgeix del color de la seva samarreta) va enlluernar a Europa amb les seves presentacions olímpiques i es va guanyar l'admiració i el respecte de l'univers esportiu, col·locant al futbol sud-americà en el més alt àmbit de consideració en una època en què l'esmentat continent era encara ignorat al mapa internacional del futbol (Uruguai en particular desconegut a tots els mapes, no sol al futbolístic). Uruguai va guanyar dues medalles d'Or consecutives, als [[Jocs Olímpics]] (París 1924 i Ámsterdam 1928), sent durant 80 anys l'únic país sud-americà a ocupar el màxim lloc olímpic, honor compartit ara amb l'Argentina des de [[Jocs Olímpics d'Atenes 2004|Atenes 2004]] (vegeu [[Uruguai als Jocs Olímpics]]).ref[http://www.olympic.org/uk/athletes/results/search_r_uk.asp www.olympic.org]/ref

Uruguai ocupa el primer lloc en quantitat de [[Copa Amèrica de futbol|copes Amèrica]], amb 15, seguit par l'Argentina amb 14 et pel Brasil, que en té 7. En el que refereix a títols mundials, l'Uruguai va aconseguir en dues ocasions la [[Copa del Món de Futbol]] (el [[Copa del Món de Futbol de 1930|1930]]ref[http://www.notasdefutbol.com/2006/03/16-uruguay-primer-campeon-del-mundo Notes de futbol: Uruguai, primer campió del món]/ref i el [[Copa del Món de Futbol de 1950|1950]],ref[http://www.fifa.com/mm/document/fifafacts/mcwc/ip-201_10e_fwcdraw-history_8842.pdf Història de la Copa del Món de Futbol] {{en}}/ref sent aquest un últim èxit esportiu històric i un dels moments més dramàtics i inoblidables de la història del futbol uruguaià, la final del qual és coneguda des de llavors amb el renom del ''Maracanazo''). A nivell de clubs [[Club Nacional de Football|Nacional]] i [[Club Atlético Peñarol|Peñarol]], els dos principals equips uruguaians, han representat a l'Uruguai de forma magnífica, obtenint-hi tots dos vuit [[Copa Libertadores de América]] i sis [[Copa Intercontinental de futbol|Copes Intercontinentals]], a més d'una destacada llista (en quantitat i qualitat) de títols internacionals que els permeten ocupar, fins al novembre del 2006, la primera i la tercera posicions en el Rànquing de Clubs de la [[CONMEBOL]] (Peñarol 1094 ptes., [[Boca Juniors]] 1023 ptes., Nacional 960 ptes.).ref[http://www.conmebol.com/ranking_index.jsp?slangab=S Rànquing de Clubs de la CONMEBOL] {{es}}/ref 

Hi ha molts jugadors uruguaians que formen part de lligues espanyoles, italianes, i d'altres països europeus i asiàtics. Entre els més destacats a d'Espanya, estan [[Diego Forlán]], de l'[[Atlético Madrid]]; [[Pablo García]], del [[Real Murcia]]; [[Walter Pandiani]] de l'[[Osasuna]], [[Ernesto Javier Chevantón]] del [[Sevilla Fútbol Club|Sevilla]]; i [[Fabián Estoyanoff]] del [[Real Valladolid Club de Fútbol]]. 

Altres esports que gaudeixen de molta popularitat són el [[bàsquet]] i el [[rugbi]] que últimament ha guanyat més adeptes, així com el [[ciclisme]]; en els [[Jocs Olímpics de Sydney 2000]], [[Milton Wynants]] va guanyar una medalla de plata, tornant a posar l'Uruguai al medaller després de 36 anys.

=== Festes ===

{| align=center border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=align:center; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|- 
|---bgcolor=#EEEEEE
! Data || Nom || Nom local || Notes
|-
| [[1 de gener]] || [[Cap d'any]] || ''Año nuevo'' || No laborable.
|-
| [[6 de gener]] || [[Epifania]] || ''Día de los niños'' || Laborable i inamovible. Anomenat popularment ''Día de Reyes''
|-
| Data mòbil || [[Carnaval]] || ''Carnaval'' || Laborable (dilluns i dimarts de la setena setmana anterior a diumenge de [[Pasqua de Resurrecció|Pasqua]]).
|-
| Data mòbil || [[Setmana Santa]] || ''Semana de turismo'' || Laborable, excepte dijous i divendres.
|-
| [[19 d'abril]] || Desembarcament dels [[Trenta-Tres Orientals|33 Orientals]] || ''Desembarco de los 33 Orientales'' || Laborable. Si és dissabte, el diumenge o el dilluns: es commemora en l'esmentada data. Si cau el dimarts o el dimecres: es commemora el dilluns anterior. Si cau el dijous o el divendres: es commemora el dilluns següent.
|-
| [[1 de maig]] || [[Dia Internacional dels Treballadors]] || ''Día de los trabajadores'' || No laborable.
|-
| [[18 de maig]] || [[Batalla de Las Piedras (1811)|Batalla de Las Piedras]] || ''Batalla de Las Piedras'' || Laborable. Si és dissabte, el diumenge o el dilluns: es commemora en l'esmentada
data. Si és dimarts o dimecres: es commemora el dilluns anterior. Si és dijous o divendres: es commemora el dilluns següent.
|-
| [[19 de juny]] || Naixement de [[José Gervasio Artigas]] || ''Natalicio de José Artigas'' || Laborable i inamovible.
|-
| [[18 de juliol]] || Jura de la Constitució || ''Jura de la Constitución'' || No laborable.
|-
| [[25 d'agost]] || Declaratòria de la Independència || ''Declaratoria de la Independencia || No laborable.
|-
| [[12 d'octubre]] || Dia de la Raça || ''Día de las Américas'' || Laborable. Si és dissabte, el diumenge o el dilluns: es commemora en l'esmentada data. Si és dimarts o dimecres: es commemora el dilluns anterior. Si és dijous o divendres: es commemora el dilluns següent.
|-
| [[2 de novembre]] || Dia dels Fidels Difunts || ''Día de los difuntos'' || Laborable i inamovible.
|-
| [[25 de desembre]] || [[Nadal]] || ''Día de la familia'' || No laborable. Anomenat popularment ''Navidad''.
|}

''Notes'':
* ''Arran de la naturalesa laica de l'estat uruguaià, les festivitats cristianes (Setmana Santa i Nadal) reben oficialment altres noms (Semana de turismo i ''Día de la familia''). Tanmateix, excepte la Setmana Santa, les mateixes són conegudes popularment pel seu nom cristià. Aquesta última se li anomena indistintament Santa, de Turisme, Criolla, o de la Volta Ciclista''.
* ''En els anys en què hi ha canvi de comandament presidencial (els acabats en 0 o en 5), l'[[1 de març]] és firat no laborable''.
* ''Els dies de descans no laborables són sempre inamovibles.''

== Història ==
{{principal|Història de l'Uruguai}}
[[Fitxer:Caseros.jpg|200px|left|thumb|Batalla de Caseros.]]
Abans de les exploracions [[Espanya|espanyola]] i [[Portugal|portuguesa]], el territori estava poblat per algunes ètnies indoamericanes nòmades, d'entre les quals destaquen la ''[[charrua]]'' i la [[guaraní (ètnia)|guaraní]].refJohn Street: ''Artigas and the Emancipation of Uruguay.'', Edicions: Cambridge University Press, o. O. 1971, ISBN 0-521-06563-1/ref 

Els primers assentaments [[Europa|europeus]] van ser els de [[Villa Soriano]], [[Colonia del Sacramento]] i [[Montevideo]]. Els espanyols es van assentar a partir del [[1726]], any en què es produeix la fundació de Montevideo, a causa de l'avanç de les tropes portugueses a través de l'actual territori uruguaià i a la fundació de ciutats per aquests.

La ciutat de Montevideo es va fundar amb caràcter militar i mercantil, i va ser una important plaça militar dels dominis realistes de l'[[imperi Espanyol]] al sud durant el [[segle XVIII]] i el principal port de l'estuari de la [[Riu de la Plata|Plata]]. La importància de Montevideo com a principal port del Virregnat del Riu de la Plata li va ocasionar en diverses ocasions enfrontaments amb la capital del virregnat, [[Buenos Aires]].

El [[1798]] i entre el [[1806]] i [[1807]] es produeixen les invasions angleses. Les tropes de Montevideo i de Buenos Aires van repel·lir juntes els atacs de la flota anglesa (la primera comandada pel comodor Sir Home Riggs Popham i la segona per l'almirall Sir Charles Stirling) vinguda a conquerir els territoris del Plata. A la [[Revolució de Maig]] de [[1810]] i durant l'alçament revolucionari de les províncies del Plata, Montevideo es manté fidel a les autoritats espanyoles.refPacheco Schurmann; Sanguinetti Coolighan: ''Historia del Uruguay desde la Época indígena hasta nuestros Días.'', Edicions: Palacio del Libro, Montevideo, 1957/ref

Al començament del segle XVIII, van sorgir moviments d'independència a [[Sud-amèrica]]. El territori de la [[Banda Oriental]] - sota el poder de Buenos Aires -, i que era l'antic nom de l'Uruguai, va ser reclamat per l'[[Brasil|Imperi del Brasil]], influït per interessos de la corona portuguesa. El Brasil va annexar el territori el [[1821]], després d'una invasió per part de Portugal el [[1816]], però Uruguai va declarar-ne la independència el [[1825]] i el [[1828]] - amb la [[Convenció Preliminar de Pau]] de [[Rio de Janeiro]] i amb interessos del [[Regne Unit]] - es va convertir en un país independent, sota tutela dels seus dos poderosos veïns fins a l'any [[1830]], quan adquireix la sobirania plena i absoluta.
[[Fitxer:Tabare Vasquez.jpeg|thumb|Tabaré Vázquez i el vicepresident Rodolfo Nin Novoa.]]
Uruguai va experimentar inestabilitat política i econòmica durant el [[segle XIX]]. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] l'economia es va col·lapsar en diverses ocasions i el govern va començar a perdre el suport ciutadà. Els ''Tupamaros'', un grup radical d'esquerra, van reaccionar a la crisi amb violència i van provocar la repressió per part del govern i la suspensió dels drets individuals. Finalment, el [[1973]], l'exèrcit va prendre el poder, donant inici a un període d'onze anys de [[Dictadura militar de l'Uruguai (1973-1985)|dictadura militar]] en un país que havia estat una democràcia estable. El [[1984]] la democràcia va ser restaurada.

En les eleccions presidencials realitzades el [[31 d'octubre]] de [[2004]] va resultar elegit [[Tabaré Vázquez]], candidat per la coalició d'esquerra [[Front Ampli|Encontre Progressista-Front Ampli-Nova Majoria]] amb el 50,6% dels vots, assolint la victòria en la primera volta i aconseguint un parlament amb majories absolutes. És la primera vegada en la història del país que un partit polític no tradicional, i d'aire [[socialisme|socialista]], accedeix al Poder Executiu.

En les eleccions municipals realitzades el [[8 de maig]] de [[2005]], el [[Partit Nacional de l'Uruguai|Partit Nacional]] va obtenir deu intendències, l'EP-FA-nm en va obtenir vuit, i el [[Partit Colorado de l'Uruguai|Partit Colorado]] en va obtenir una.ref[http://www.equipos.com.uy/ Equips Mori, nivell d'aprovació el juliol de 2006]/ref

Pel que fa a les [[eleccions presidencials de l'Uruguai de 2009|eleccions presidencials]] del [[2009]], el partit oficialista d'esquerra, el Front Ampli, va obtenir un nou govern amb el triomf del tupamaro [[José Mujica]] sobre l'expresident [[Luis Alberto Lacalle]].ref[http://www.lamalla.cat/internacional/article?id=313504 ''L'exguerriller José Mujica, nou president de l'Uruguai''], lamalla.cat/refref[http://www.esquerra.cat/documents/en/en167-mon.pdf ''Esquerra.cat: Uruguai, la presidència passa de la consulta mèdica al tractor'']/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Uruguay|Commonscat= |Viccionari= Uruguai |Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= category:Uruguai|Viquitexts= |Viquiversitat= }}

=== Enllaços governamentals ===
* [http://portal.gub.uy/ Portal del Govern Uruguaià], {{es}}
* [http://www.turismo.gub.uy/index.php Ministeri de Turisme], {{es}}
* [http://www.presidencia.gub.uy/ Presidència de la República Oriental de l'Uruguai] {{es}}
* [http://www.ine.gub.uy/ Institut Nacional d'Estadística] {{es}}

=== Enllaços generals ===
* [http://www.uib.es/catedra_iberoamericana/publicaciones/estrades/cronologia_uruguay.html www.uib.es: resum d'esdeveniments durant el segle XX] {{es}}
* [http://www.eumed.net/cursecon/ecolat/uy/index.htm ''Economia de l'Uruguai'' a EUMEDNET] {{es}}

=== Enllaços culturals ===
* [http://www.catalunya-america.org/catala/uruguai.htm Fundació Catalunya Amèrica: Els catalans a l'Uruguai]
* [http://www.xvicumbre.org.uy/htm_es/noticias/0211_04.htm Memoràndum entre Uruguai i Catalunya]
* [http://www.socialistes.cat/ambit/xarxalatina/Noticies/Noticies_externes/view.asp?id=87788indexable=True Uruguai i Catalunya, passat i present d'una relació] {{es}}
* [http://www.rau.edu.uy/uruguay/historia/Uy.hist1.htm L'Uruguai indigena i l'Uruguai espanyol] {{es}}
* [http://www.facmvd.org/ Fundació d'Art Contemporani (FAC), un referent del moviment cultural uruguaià] {{es}}

{{Amèrica del Sud}}
{{OEA}}
{{Mercosur}}

{{traducció imatge}}

{{Article de qualitat}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|fi}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|ast}}

[[Categoria:Articles de qualitat de ciències de la Terra]]
[[Categoria:Uruguai| ]]
[[Categoria:Articles bons en alemany]]
[[Categoria:Articles destacats que cal mantenir actualitzats]]</text>
      <sha1>pzig7lagdazsh538p1bjmoqrasaogy6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>