<page>
    <title>Orde Virtuti Militari</title>
    <ns>0</ns>
    <id>170851</id>
    <revision>
      <id>14018103</id>
      <parentid>13579797</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T15:16:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Infotaula
|name         = Infotaula/ús
|bodystyle    = 
|title        =  Orde Militar del Valor Militarbr [[polonès]]: '' Order Wojenny Virtuti Militar''
|titlestyle   = 

|image        =[[Fitxer:Virtuti Militari Grand Cross.jpg|250px|Gran Creu de l'Orde Virtuti Militari]]
|imagestyle   =  Gran Creu
|caption      =  
|captionstyle = 
|headerstyle  = background:#ccf;
|labelstyle   = background:#ddf;
|datastyle    = 

|header1 = 
|label1  = Atorgada per:
|data1   = {{POL}} 
|header2 = 
|label2  = Tipus:  
|data2   = Orde 
|label3  = Concessió :  
|data3   = Per virtut a la guerra
|header3 =
|label4  = Estatus:
|data4   = en vigència, però reservada a temps de guerra
|label5  = Creada:
|data5   = 22 de juny de 1792
|label6  = Creador:
|data6   = [[Stanisław August Poniatowski]]
|label7  = Sobirà:
|data7   =   
|label8  = Gran Mestre:
|data8   =   
|label9  = Canceller:
|data9   =   
|label10 = Data derogació:
|data10  = 
|label11 = Graus:
|data11  = 5
|label12 = Lema:  
|data12  =  ''Honor I Ojczyzna''br /(''Honor i Pàtria'')
|header13 = Ordre de precedència
|label14  =   Superior:  
|data14   =  [[Orde de l'Àliga Blanca]]
|label15  = Equivalent:
|data15  =   
|label16= Inferior:  
|data16 = [[Orde Polònia Restituta]]
|image2 = [[Fitxer:POL Virtuti Militari Srebrny BAR.svg|90px|Orde Virtuti Militari]]br/Galó de l'orde 

|belowstyle = background:#ddf;
|below =  
}}
[[Fitxer:Krzyż Złoty Orderu Virtuti Militari wz 1992.jpg|thumb|150px|Insígnia de l'Orde]]

L''''Orde Militar del Valor Militar''' (Polonès: '''Order Wojskowi Virtuti Militari''', més coneguda per '''Virtuti Militari''') és una condecoració polonesa, creada el 22 de juny de 1792 pel Rei de [[Polònia]] [[Stanisław August Poniatowski]] i atorgada per accions d'extraordinari valor amb risc de la vida al camp de batalla. 

S'atorga en 5 classes: 

# [[Fitxer:VM Krzyz Wielki.png|75px|Ribbon]] '''Gran Creu amb Estrella''': Per al comandant en cap que hagi guanyat una guerra, o per a comandants d'exèrcits que hagin aconseguit la victòria en diverses campanyes de la guerra. 
# [[Fitxer:VM Krzyz Komandorski.png|75px|Ribbon]] '''Creu de Comandant''': Per a comandants d'exèrcit o front (sota circumstàncies especials, també comandants de grup, divisió o brigada) per valentia durant una acció, amb influència important en la guerra, o per a altres oficiales que hagin contribuït a la victòria. Llueix la insígnia penjada del coll.
# [[Fitxer:VM Krzyz Kawalerski.png|75px|Ribbon]] '''Creu de Cavaller''': Per a comandants d'unitats de la mida d'un exèrcit, pel seu lideratge, valentia i iniciativa destacada. Alternativament per a oficials de suport per la seva cooperació amb els seus comandants, para arribar a la victòria final a una batalla o en la guerra. 
# [[Fitxer:VM Krzyz Zloty.png|75px|Ribbon]] '''Creu d'Or''': Per a oficiales o Tropa, prèviament condecorats amb la Creu de Plata, que hagin aconseguit un èxit considerable al camp de batalla gràcies a la seva valentia personal o a la sobresaltant direcció d'una divisió o una unitat menor. 
# [[Fitxer:Virtuti Militari Ribbon.png|75px|Ribbon]] '''Creu de Plata''': Per a oficiales que hagin realitzat una valerosa comandància de les seves tropes, o per a tropes que hagin influenciat als seus camarades per la seva valentia, la qual hagi contribuït a la victòria final en batalla. També pot ser atorgada a civils, ciutats i unitats militars. 

Està pensionada amb 300 złotis anuals; els receptors han de ser saludats pels soldats d'igual rang, i els Sots-oficials i Tropa són promoguts un grau a l'escalafó. Altres privilegis incloïen la preeminència al comprar habitatges de titularitat pública o al optar a un lloc al funcionariat, descomptes al transport públic, un servei sanitari gratuït i, a més, l'Estat està obligat a proporcionar-li un treball perquè el receptor pugui viure decentment. Els fills tenen punts addicionals a les escoles públiques i a les universitats. En cas de quedar invàlids, l'Estat ha de proveir-los de diners, menjar i roba per la resta de les seves vides.

El [[3 de maig]], festa nacional de Polònia, és també el dia de Virtuti Militari. 

Totes las classes ha de ser atorgades por el comandant en cap durant la guerra, o per qui ocupés el càrrec un cop la guerra hagués acabat. Per a rebre les classes I a III s'ha d'haver estat proposat pel capítol de l'orde; mentre que las classes IV i V són proposats per la cadena de comandament (normalment pel comandant de divisió o de brigada). 

A part dels 12 membres del capítol, els receptors de classe I poden prendre part a la votació (el capítol està format per 12 receptors de les creus, 4 de cadascun de les classes 1 a 4) 
Des de la seva creació ha estat instaurada, derogada i modificada en diverses ocasions, mostrant en certa manera les vicissituds del poble polonès.

És la Condecoració al Valor en Guerra principal de Polònia, i és equivalent a la [[Creu Victòria]] britànica o a la [[Medalla d'Honor]] del Congrés dels Estats Units. 

== Segona Guerra Mundial ==

Durant la II Guerra Mundial s'atorgaren un total de 5.573: 

* 1ª Classe – (les atorgades van ser a títol honorífic) 
* 2ª Classe – 3 atorgades: el General Broni [[Władisław Anders]] (qui comandava una brigada de cavalleria durant la [[Blitzkrieg]]), el General Broni [[Tadeusz Bór-Komorowski]] (comandant de l'[[Alçament de Varsòvia]]) i el General Brygady [[Michał Karaszewicz-Tokarzewski]] (fundador i primer comandant del Sluzba Zwiciestwu Polski (Servei de Victoria Polonès), un dels primers grups de Resistència) 
* 3ª Classe – 6 atorgades: el General Broni [[Władisław Anders]], el General Broni [[Stanisław Maczek]] (comandant de blindats que rodejà als alemanys junt a la frontera hongaresa el 1939, lluità a França i després del Dia-D, lluità a Caen, la [[Bossa de Falaise]], Bèlgica, Holanda, Alemanya i acceptà la rendició del port i la guarnició de Wilhelmshaven, on hi havia unes 200 naus alemanyes), el General Brygady [[Bronisław Duch]] (combatí al Front Occidental amb el 1r i el 2n Cos Polonès), el General Broni [[Tadeusz Kutrzeba]] (comandant de l'Armi Poznań i Pomorze i fet presoner després de la capitulació de Varsòvia), el General Brygady [[Franciszek Kleeberg]] i el General Brygady [[Antoni Chruściel]]. 
* 4ª Classe – 201 atorgades 
* 5ª Classe – 5.363 atorgades 

[[Fitxer:POL Lwów COA.svg|thumb|left|150px|Escut d'armes de la ciutat de [[Lwów]], amb la Virtuti Militari penjant]]
Entre els receptors, estan els [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscals de la Unió Soviètica]] [[Gueorgui Júkov]], [[Aleksandr Vasilevski]], [[Ivan Koniev]], [[Konstantín Rokossovski]] i [[Andrei Gretxkó]], el General [[Aleksei Antónov]], el [[Mariscal de Camp]] [[Bernard Montgomery]], els [[General de l'Exèrcit (Estats Units)|Generals de l'Exèrcit dels Estats Units]] [[Douglas MacArthur]] i [[Dwight Eisenhower]], el General [[Charles de Gaulle]]; el Mariscal de Iugoslàvia [[Josip Broz Tito]], el rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia]], el General [[Walerian Czuma]], defensor de Varsòvia durant el setge de 1939, el major Henrik Hubal-Dobrzański, primer partisà polonès; els asos aeris Bohdan Arct i Josef Josef František; els batallons Parasol i Zośka, participants a la [[Sublevació de Varsòvia]]. Curiosament, el General [[John Pershing]], primer General de l'Exèrcit dels Estats Units i en situació de retir durant la II Guerra Mundial, també va rebre la condecoració. 

La ciutat de [[Varsòvia]] rebé l'Orde el [[9 de novembre]] de [[1940]], per l'heroica defensa de la ciutat. 

Durant la [[Defensa de Polònia]] de 1939, el veloç avanç alemany va fer que s'arribés a l'extrem de què els comandants de divisió o brigada condecoressin als seus soldats amb les seves pròpies medalles.

== Disseny ==

* '''La Insígnia''': és una creu de Leopold d'esmalt negre i perles a les puntes. Als braços de la creu apareix el lema de l'orde (VIR (esquerra) - TUTI (dreta) – MILI (superior) – TARI (inferior). Al centre hi ha un medalló daurat amb una àliga coronada amb emblemes reials, envoltada per una corona de llorer. Al revers de medalló apareix la inscripció HONOR / I / OJCZIZNA (Honor i Pàtria)
* '''L'Estrella''': És una estrella de 8 puntes amb raigs en plata, amb la creu negra sense les perles finals. Al medalló, entre la figura de l'àliga i la corona de llorer hi ha un anell en esmalt negre amb el lema HONOR / I / OJCZIZNA a la part superior 
La classe Creu d'Or és totalment daurada, i la classe Creu de Plata és en plata (en ambdues llevat l'esmalt). Las dues classes superiors llueixen una corona real daurada sobre la creu, i les creus d'or i plata són una mica més petites que la de cavaller. 

Penja d'un galó blau, amb una franja negra als costats, amb una roseta segons el grau. El galó de Gran Creu fa 110mm; el de Comandant, 49mm; la resta, 35mm.

{|align=center class=wikitable width=60%
|colspan=5 align=center|[[Fitxer:Virtuti.JPG|600px|center|Forma correcta de portar cada condecoració]]
|-
|width=20% valign=top align=center|[[Fitxer:Virtuti Militari Ribbon.png|100px|center|Virtuti Militari]]{{mida|85%|Creu de Plata}}
|width=20% valign=top align=center|[[Fitxer:POL Virtuti Militari Złoty BAR.svg|100px|center|Creu d'Or]]{{mida|85%|Creu d'Or}}
|width=20% valign=top align=center|[[Fitxer:POL Virtuti Militari Kawalerski BAR.svg|100px|center|Creu de Cavaller]]{{mida|85%|Creu de Cavaller}}
|width=20% valign=top align=center|[[File:POL Virtuti Militari Komandorski BAR.svg|100px|center|Creu de Comandant]]{{mida|85%|Creu de Comandant}}
|width=20% valign=top align=center|[[File:POL Virtuti Militari Wielki BAR.svg|100px|center|Gran Creu amb Estrella]]{{mida|85%|Gran Creu amb Estrella}}
|-
|}
/center
{{Commonscat|Virtuti Militari}}

[[Categoria:Condecoracions de Polònia|Virtuti Militari, Orde]]
[[Categoria:Màximes condecoracions per Valentia|Virtuti]]

{{Enllaç AD|pl}}</text>
      <sha1>s63ua3olw4htlpqkvm8wia9vnotjis0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>