<page>
    <title>Ciutat del Vaticà</title>
    <ns>0</ns>
    <id>17177</id>
    <revision>
      <id>14059828</id>
      <parentid>13811063</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T22:23:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>/* Enllaços externs */ afegeixo plantilla</comment>
      <text>{{redirecció|Vaticà|Vaticà (desambiguació)}}
{{Taula d'estat
|preposicio_pais = de la 
|gentilici = Vaticà, vaticana
|nom_comu = Ciutat del Vaticà
|nom_original = Status Civitatis Vaticanaebr /Stato della Città del Vaticano
|imatge_bandera = Flag of the Vatican City.svg
|imatge_escut = C o a Vatican City.svg
|lema_nacional = Cap
|imatge_mapa = Europe location VAT.png
|idiomes_oficials = [[italià]],refEn base al paràgraf 2 de la ''Legge sulle fonti del diritto'' del 7 de juny de [[1929]], totes les lleis i les regles de l'estat es publiquen en italià al ''Supplemento per le leggi e disposizioni dello Stato della Città del Vaticano'' segons l'[[Acta Apostolicae Sedis]]. El text dels primers set punts publicats al suplement són [http://www.vaticanstate.va/NR/rdonlyres/FBFEA0E8-B43A-452A-AAA0-1AF49590F658/2615/Supplemento.pdf aquí]./ref [[llatí]]ref name=llatíEl llatí és la llengua oficial de la [[Santa Seu]]: {{ref-web|url=http://www.vatican.va/holy_father/paul_vi/apost_constitutions/documents/hf_p-vi_apc_19670815_regimini-ecclesiae-universae_it.html|titolo=Regimini Ecclesiae Universae, I, I, 10|accesso=28 settembre 2009}}/refref group=nbL'[[alemany]] és la llengua oficial de la [[Guàrdia Suïssa]]./ref
|capital = Ciutat del Vaticàref group=nbEl Vaticà és una ciutat-estat/ref
|coordenades_capital = {{coord|41|54|N|12|27|E|type:country(0.44)|display=title}}
|major_ciutat = Ciutat del Vaticàsup{{mida|1=2/sup}}
|tipus_govern = [[Teocràcia]] / [[Monarquia absoluta]]
|titols_liders = [[Papa]] br / [[President de la Comissió Pontifical per l'Estat del Vaticà|President del br / Governorat]] 
|noms_liders = [[Papa Francesc|Francesc]]br /[[Giuseppe Bertello]] 
|area = 0,44
|posicio_llista_area = 194è
|magnitud_area = 1 E11
|percentatge_aigua = 0
|codi_FIPS = VT
|poblacio_censada = —
|any_cens_poblacio = 
|densitat_poblacio = 2093,2
|posicio_llista_densitat = -
|moneda = [[Euro]]
|codi_moneda = EUR
|tipus_sobirania = [[Independència]]
|events_establir_sobirania = Pactes del Laterà
|dates_establiment_sobirania = br /[[11 de febrer]] de [[1929]]
|zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
|variacio_utc = +1
|zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]]
|variacio_utc_DST = +2
|himne_nacional = [[Inno e Marcia Pontificale]]
|domini_TLD = va
|codi_trucada = 379
|notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
El '''Vaticà''' (el nom oficial és '''Estat de la Ciutat del Vaticà''') és una [[ciutat-estat]] [[Enclavament|enclavada]] a la ciutat de [[Roma]] ([[Península Itàlica]]). És un dels [[microestat]] [[Europa|europeus]]. Té una extensió de 0,439 [[quilòmetre quadrat|km²]] i una població d'aproximadament 900 habitants,refSegons la [http://www.vaticanstate.va/ES/Estado_y_Gobierno/Breve_Introduccion/Poblacion.htm web oficial]/ref dels quals al voltant de 450 persones gaudeixen del dret de ciutadania vaticana mentre que la resta estan autoritzats a residir al país, però sense dret de ciutadania. Gairebé la meitat dels ciutadans resideixen fora del territori cedit per Itàlia en altres països, per motius de treball (personal diplomàtic), essent un híbrid en el qual és una entitat independent de [[ciutat]] i que és anomenada [[Estat]] per la col·lectivitat. És tan petit que només la [[Basílica de Sant Pere]] ja n'és el 7% de la seva superfície; la [[basílica]] i la [[Plaça de Sant Pere]] ocupen un 20% del territori, això el converteix en el territori independent més urbanitzat del món. El seu nom ve del [[Turó Vaticà]] (del llatí ''Vaticinĭum'', que significa predicció; ja que antigament al turó hi habitava un [[oracle]] etrusc). Va ser creat pels feixistes italians el [[1929]] mitjançant els [[Pactes del Laterà]] celebrats entre la [[Santa Seu]] i el llavors [[Itàlia|Regne d'Itàlia]].

La denominació oficial completa en [[llatí]] d'aquesta ciutat-estat és: ''STATVS CIVITATIS VATICANÆ'' (una aproximació catalanitzada de la pronunciació en [[llatí]] eclesiàstic seria «státus txivitátis vaticáne»; segons la pronunciació ''restituta'', «státus kiuitátis uaticánae»). En [[italià]], la denominació completa és ''Stato della Città del Vaticano''.

La Ciutat del Vaticà alberga la [[Santa Seu]], màxima institució de l'[[Església Catòlica]]. Encara que els dos noms «Ciutat del Vaticà» i «Santa Seu» s'utilitzen sovint com si fossin equivalents, el primer es refereix a la Ciutat i al seu territori, mentre que el segon es refereix a la institució que dirigeix l'Església i que té [[personalitat jurídica]] pròpia (com a subjecte de [[Dret internacional]]). Rigorosament, és la Santa Seu, i no l'Estat del Vaticà, el que manté relacions diplomàtiques amb els altres països del món. D'altra banda, el Vaticà és qui dóna el suport temporal i [[sobirania|sobirà]] (substrat territorial) per a l'activitat de la Santa Seu.

== Història del Vaticà ==
{{Principal|Història de la Ciutat del Vaticà}}
* [[756]], s'inicia la història dels [[Estats Pontificis]]. 
* [[1860]], l'exèrcit del rei d'Itàlia [[Víctor Manuel II d'Itàlia|Víctor Manuel II]] conquereix els Estats Pontificis i deixa el Vaticà solament en possessió de Roma i la seva regió costanera. 
* [[1870]], Víctor Manuel pren possessió d'una gran part de Roma arran de la [[Guerra Francoprussiana]] i la proclama nova capital del seu regne. 
* [[1917]], [[Benet XV]] proposa un pla de pau per a la [[Primera Guerra Mundial]] que és totalment ignorat per la comunitat internacional. 
* [[1929]], els [[Pactes del Laterà]] són signats per [[Pietro Gasparri]] en representació del Vaticà i [[Benito Mussolini]], primer ministre italià italià, l'[[11 de febrer]] durant el pontificat de [[Pius XI]]. Amb aquest pacte es va donar per acabada la disputa amb [[Itàlia]] que existia des de [[1870]]. Amb el reconeixement d'aquest minúscul Estat el concordat va garantir la total independència del Papa. 
* [[1939]], esclata la [[Segona Guerra Mundial]]; el Vaticà es declara neutral. 
* [[1965]], [[Pau VI]] clausura el [[Concili Vaticà II]]. 
* [[1981]], [[Joan Pau II]] sofreix un atemptat. 
* [[2003]], el Vaticà s'oposa a la [[Invasió de l'Iraq de 2003|invasió de l'Iraq]] per part dels [[Estats Units d'Amèrica|EUA]] i els seus aliats. 
* [[2005]], Mor el papa Joan Pau II i assumeix el papat [[Benet XVI]].
* [[2012]], l'escàndol [[Vatileaks]] desvela una lluita interna a l'administració de l'estat
* [[2013]], el Papa Benet XVI renuncia a continuar sent el cap suprem de l'església catòlica i abdica el [[28 de febrer]] de [[2013]].
* [[2013]], després del [[conclave de 2013]], [[Papa Francesc|Francesc I]] és elegit pontífex

== Govern i política ==
{{principal|Papa}}
L'essència mateixa de l'Estat de la Ciutat del Vaticà es fonamenta en la doctrina i en la legislació de l'[[Església Catòlica]], de manera que el [[Papa]] és alhora Cap Suprem de l'Església i Cap de l'Estat del Vaticà. Com en la pròpia Església Catòlica, els centenars de la qual de milions de membres no tenen dret de vot o decisió sobre l'organització, el Vaticà és l'únic estat europeu que no només no és formalment una [[democràcia]], sinó que explícitament defensa el seu caràcter de [[dictadura]] teocràtica. L'elecció del Papa correspon al [[Sacre Col·legi Cardenalici]] (institució no electa, els membres de la qual són designats pel propi Pontífex), reunits en Conclave, segons les disposicions de la Constitució Apostòlica ''Universi Dominici Gregis'', promulgada per [[Joan Pau II]] el 22 de febrer de 1996. Aquesta Constitució Apostòlica restringeix el mètode d'elecció eliminant la possibilitat d'aclamació i de compromís i exigint que la mateixa es verifiqui per escrutini. 
L'escollit es converteix en Papa quan manifesta la seva acceptació, sempre que es tracti d'una persona que tingués ja el caràcter de [[Bisbe]]. En cas contrari, el triat ha de ser ordenat Bisbe immediatament. En qualsevol dels dos casos, el Papa electe adquireix des del mateix moment de la seva acceptació, i ordenació si escau, la plena i suprema potestat en l'Església Catòlica i en l'Estat de la Ciutat del Vaticà. 

[[Fitxer:Vatican StPeter Square.jpg|600px|thumb|La [[Plaça de Sant Pere]], juntament amb la [[Basílica de Sant Pere|Basílica]] és probablement la icona més reconeguda de la Ciutat del Vaticà.]]
Tampoc existeix la [[separació de poders]] pròpia de qualsevol [[democràcia]]: el Papa concentra en la seva persona la plenitud dels poders [[poder legislatiu|legislatiu]], [[poder executiu|executiu]] i [[poder judicial|judicial]], encara que no sol exercir-los de forma directa en la majoria dels casos. Per a assistir al Papa en el govern de l'Estat de la Ciutat del Vaticà existeix una administració denominada [[Cúria Pontifícia]] Romana, que s'encarrega dels assumptes ordinaris del govern eclesial i vaticà.
 
Els idiomes oficials són el [[llatí]] i l'italià. La moneda, segons un acord subscrit amb la [[Unió Europea]] (UE), és l'[[euro]]. És l'únic estat sobirà del món reconegut per l'[[Organització de les Nacions Unides]] que no hi pertany.

=== Pontífexs sobirans ===

{| cellpadding=2 cellspacing=2 align=center width=97%
|- style=background-color:#cccccc;
!width=20%| '''Pontificat''' !!width=8%| '''Fotografía''' !!width=25%| '''Pontífex''' !!width=15%| '''Armes Personals''' !!width=10%| '''Nacionalitat''' !!width=30%| '''Comentaris''' 
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[11 de febrer]] de [[1929]] -br /[[10 de febrer]] de [[1939]]||[[Fitxer:Papst Pius XI. 1JS.jpg|70px|Pius XI]] ||center'''Pius PP. XI''' [[Pius XI]] br/ (Achille Damiano Ambrogio Ratti)/center ||center[[Fitxer:Pius XI COA.svg|70px|Pius XI]]/center|| center[[Fitxer:Flag_of_Italy.svg|20px|Itàlia]] [[Itàlia]]/center|| Firmà l'11 de febrer de 1929 els [[Pactes del Laterà]] amb el regne d'Itàlia, fundant així l'actual estat pontifici. 
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[2 de març]] de [[1939]] -br /[[9 de octubre|9 d'octubre]] de [[1958]] ||[[Fitxer:PiusXII12.jpg|70px|Pius XII]] ||center'''Pius PP. XII''' [[Pius XII]] br/ (Eugenio Maria Giuseppe Giovanni Pacelli)/center ||center[[Fitxer:Pius 12 coa.svg|70px|Pius XII]]/center|| center[[Fitxer:Flag_of_Italy.svg|20px|Itàlia]] [[Itàlia]]/center|| El Papa de la [[Segona Guerra Mundial]], ordenà excavar les grutes vaticanes per a aclarir si la tomba de [[Sant Pere]] es trobava sota l'altar de la basílica vaticana com deia la tradició. El resultat fou positiu.
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[28 de octubre|28 d'octubre]] de [[1958]] -br /[[3 de juny]] de [[1963]] ||[[fitxer:Pope John XXIII - 1959.jpg|70px|Joan XXIII]]||center'''Ioannes PP. XXIII''' [[Joan XXIII]]br/ (Angelo Giuseppe Roncalli)/center ||center[[Fitxer:C o a John XXIII.svg|70px|Joan XXIII]] ||/center center[[Fitxer:Flag_of_Italy.svg|20px|Itàlia]] [[Itàlia]]/center ||Convocà el Concili Vaticà II.
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[30 de juny]] de [[1963]] -br /[[6 de agost|6 d'agost]] de [[1978]] ||[[Fitxer:Paolovi.jpg|70px|Pau VI]]||center'''Paulus PP. VI''' [[Pau VI]]br/ (Giovanni Battista Enrico Antonio Maria Montini)/center ||center[[Fitxer:Paul 6 coa.svg|70px|Pau VI]]/center||center[[Fitxer:Flag_of_Italy.svg|20px|Itàlia]] [[Itàlia]]/center|| Acabà el Concili Vaticà II i el difongué immediatament. Finalment es va trobar la tomba de Sant Pere sota la basílica vaticana.
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[26 de agost|6 d'agost]] de [[1978]] -br /[[28 de setembre]] de [[1978]] ||
[[Fitxer:GiovanniPaoloI1978.jpg|70px|Joan Pau I ]]
||center'''Ioannes Paulus PP. I''' [[Joan Pau I]] br/ (Albino Luciani Tancon)/center ||center[[Fitxer:C o a John Paul I.svg|70px|Joan Pau I]]/center||center[[Fitxer:Flag_of_Italy.svg|20px|Itàlia]] [[Itàlia]]/center|| Governà solament durant 33 dies.
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[16 de octubre|16 d'octubre]] de [[1978]] -br /[[2 de abril|2 d'abril]] de [[2005]] ||[[Fitxer:John Paul II Medal of Freedom 2004.jpg|70px|Joan Pau II]] ||center'''Ioannes Paulus PP. II''' [[Joan Pau II]] br/ (Karol Józef Wojtyła) /center ||center[[Fitxer:John paul 2 coa.svg|70px|Joan Pau II]]/center|| center[[Fitxer:Flag of Poland.svg|20px|Polònia]] [[Polònia]]/center|| El Papa peregrí, governà durant gairebé 27 anys.
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[19 de abril| 19 d'abril]] de [[2005]] - [[28 de febrer]] de [[2013]] br / ||[[Fitxer:Benedykt XVI (2010-10-17) 4.jpg|70px|Benet XVI]] ||center'''Benedictus PP. XVI''' [[Benet XVI]] br/(Joseph Aloisius Ratzinger)/center ||center[[Fitxer:BXVI CoA like gfx PioM.svg|70px|Benet XVI]]/center||center[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Alemanya]] [[Alemanya]]/center|| El primer Papa en sis segles en renunciar al càrrec.
|- style=background-color:#EEEEEE;
| [[13 de març]] de [[2013]] - actualitat br / ||[[Fitxer:Pope Francis in March 2013.jpg|80px|Francesc]] ||center'''Franciscus PP. ''' [[Papa Francesc|Francesc]] br/(Jorge Mario Bergoglio)/center ||center[[File:Coat of arms of Franciscus.svg|70px|Francesc]]/center||center[[Fitxer:Flag of Argentina.svg|20px|Argentina]] [[Argentina]]/center|| L'actual governant de la Ciutat del Vaticà.
|}

== Geografia ==
[[Fitxer:Vt-map-ca.png|right|thumb|Plànol de la Ciutat del Vaticà]]
La Ciutat del Vaticà constitueix un enclavament dins de la ciutat italiana de [[Roma]], amb la qual comparteix 4 km de [[frontera]]. Es troba situada en la zona oest de Roma, en un petit turó a la riba dreta del riu [[Tíber]].ref name=nationsencyclopedia[http://www.nationsencyclopedia.com/Europe/Vatican.html Encyclopedia of the Nations] (en anglès)/ref L'edifici més destacat és la [[Basílica de Sant Pere]]. Comprèn també, en règim d'extraterritorialitat, les basíliques de [[Sant Joan del Laterà]], [[Sant Pau Extramurs]] i [[Santa Maria la Major]], i fora de la ciutat, el [[Castel Gandolfo|Palau de Castel Gandolfo]].

== Clima ==
Els [[hivern]]s són suaus i, encara que les temperatures són altes durant el dia, les nits són fredes. La [[temperatura mitjana]] al [[gener]] és de 7 °C, mentre que al [[juliol]] és de 24 °C. Hi plou poc entre [[maig]] i [[setembre]]. [[Octubre]] i [[novembre]] són els mesos més humits.ref name=nationsencyclopedia/ 

== Medi ambient ==
=== [[Flora]] i [[fauna]] ===
Els [[jardí|jardins]] són coneguts per la seua col·lecció d'[[orquídia|orquídies]] i altres [[espècies]] vegetals exòtiques. En canvi, essent el Vaticà un entorn totalment urbanitzat, no té [[fauna]] salvatge.ref name=nationsencyclopedia/

=== Problemes mediambientals ===
La Ciutat del Vaticà va ésser declarada [[Patrimoni de la Humanitat]] en la seua totalitat l'any [[1984]]ref[http://whc.unesco.org/en/list/286 UNESCO] (en anglès)/ref i els lleus problemes ambientals que pateix estan relacionats amb la seua condició com a enclavament dins del [[Districte Metropolità de Roma]]. L'efecte destructor de la [[pol·lució]] de l'aire i de les vibracions causades pel fort trànsit rodat a [[Roma]] s'han fet sentir en els edificis històrics de la Ciutat del Vaticà. Les columnes i els pilars de la [[Plaça de Sant Pere]] han estat seriosament malmesos i decolorats per la contaminació atmosfèrica. L'augment dels nivells de [[monòxid de carboni]] a l'[[atmosfera terrestre|atmosfera]], provinent dels [[vehicle]]s, és considerat el causant d'una sèrie de problemes de salut que pateix la població. Les autoritats de [[Roma]] hi han reaccionat imposant restriccions a la circulació de cotxes i camions al centre històric de la ciutat, el qual envolta la Ciutat del Vaticà. També la [[Capella Sixtina]] s'ha vist malmesa per la gran afluència de turistes que visiten aquest indret cada any.ref[http://www.faqs.org/abstracts/Business-international/Protecting-the-Sistine-Chapel-frescoes-with-air-conditioning.html Protecting the Sistine Chapel frescoes with air-conditioning] (en anglès)/ref

== Economia ==
[[Fitxer:Musei Vaticani. Braccio Nuovo.JPG|thumb|300px|Museus Vaticans: La sala anomenada ''Braccio Nuovo''.]]
El Vaticà no pot mantenir-se gràcies a l'activitat productiva del seu propi territori, limitada a la venda de records turístics, llibres, [[Segell postal|segells]] i entrades a [[museus]]. Però compta amb els ingents ingressos de l'Església Catòlica en tot el món, provinents de: les aportacions econòmiques dels Estats on compta amb acords de finançament (per la seva tradició catòlica o per la pressió de partits polítics afins), les donacions dels [[catòlics]] o d'empreses vinculades a ells; els beneficis de les empreses propietat de l'Església i de les seves activitats financeres de banca i borsa a nivell internacional. L'economia estava seriosament danyada en 1979, i tres anys més tard es produïx la fallida d'un dels bancs més il·lustres de [[Itàlia]], el [[Banc Ambrosià]], que duia les finances internacionals del Vaticà i l'assassinat del seu director [[Roberto Calvi]]: les investigacions consegüents revelarien que el banc es dedicava al blanqueig dels diners de la màfia. Més tard el [[Papa]] va traslladar la responsabilitat de l'economia vaticana a l'[[Estat]], el qual, a partir de 1984, s'encarregaria de les [[finances]]. Cinc anys més tard, el Papa porta a terme una reestructuració de l'organització econòmica i la direcció econòmica va ser encarregada a cinc financers reconeguts internacionalment (encara que sota el control de la comissió de cinc cardenals). 

=== Monedes ===
Degut a un acord amb [[Itàlia]], en representació de la [[Unió Europea]], la moneda vaticana és l'[[euro]]. La ciutat té euros amb disseny propi, que són acceptats a Itàlia i la resta de països de la [[zona euro]]. La Ciutat del Vaticà no té un banc que pugui emetre aquestes monedes, per això gaudeix d'un acord amb Itàlia per a la seva fabricació, que no pot ser de més d'un milió d'euros anuals.

== Mitjans de comunicació ==
[[Fitxer:radio vaticana.jpg|right|thumb|150px|Antena de la Ràdio Vaticà]]
La Ciutat del Vaticà emet els seus propis segells i monedes, té una estació de ferrocarril [[Transport per ferrocarril de la Ciutat del Vaticà|que té servei no regular fins a Roma]] i un periòdic ([[L'Osservatore Romano]]), una emissora, ([[Ràdio Vaticà]]) i una televisió ([[Centre televisiu vaticà]]), a més de diferents fundacions, com ''Latinitas'', per a l'estudi del llatí, acadèmies i universitats pontifícies.

=== Servei telefònic ===
L'estat de la Ciutat del Vaticà té un servei de telèfons que disposa de modernes instal·lacions per a la comunicació tant interna com externa de la ciutat i també disposa de personal altament capacitat. S'ha de tenir en compte que no existeix el dret a la confidencialitat de les comunicacions telefòniques o d'un altre tipus.
La ciutat estat té una complexa infracestructura de xarxes, per la qual cosa té una autonomia completa.

== Transports ==
{{VT|Transport per ferrocarril de la Ciutat del Vaticà}}
La ciutat té una estació de ferrocarril que recorre el [[Transport per ferrocarril de la Ciutat del Vaticà|trajecte des del Vaticà fins a Roma]] (fins a l'[[estació de Roma San Pietro]]. A més a més, també té un [[heliport]]. Els serveis d'autocar des de la ciutat de Roma són freqüents.

=== Sigles automobilístiques ===
El Vaticà atorga a través del registre de vehicles vaticans una palesa als automòbils d'aquesta ciutat-estat. Els automòbils que són del govern porten les sigles '''RVV''' i els que són dels ciutadans, '''SCV'''.

== Defensa ==
[[Fitxer:Pontifical Swiss Guards in their traditional uniform.jpg|thumb|left|170px|Dos [[Guàrdia Suïssa|guardes suïssos]] amb els seus tradicionals uniformes]]
La [[Guàrdia Suïssa]] és el cos militar encarregat de la seguretat de la Ciutat del Vaticà. Està composta per uns cent soldats (tots homes): quatre oficials, 23 comandaments intermedis, 70 alabarders, 2 tamboriners i un capellà. Se'ls entrena en procediments i maneig d'armes modernes (com el fusell suís [[Sig 550]]), encara que també s'ensenya a manejar l'espasa i l'alabarda.

La Guàrdia Suïssa té la seva caserna davant del [[Palau Apostòlic Pontifici]].

Segons els [[Pactes del Laterà]] signat amb els feixistes, s'ha establert que la Policia italiana custodiï, juntament amb la [[Guàrdia Suïssa]] i els Serveis Vaticans de Seguretat (serveis secrets), la [[Plaça de Sant Pere]].

La defensa de la Ciutat del Vaticà és proporcionada per [[Itàlia]].

La Comissió Pontifícia per a l'Estat de la Ciutat del Vaticà va dissoldre el Cos de la Gendarmeria - fundat el 14 juliol 1816 per [[Pius VII]] - mitjançant la Llei 67, del 15 de desembre de 1970, que seguia a la carta del papa [[Pau VI]], signada el 14 de setembre de 1970, per la qual quedaven abolits tots els cossos militars de l'Estat de la Ciutat del Vaticà, a excepció de la [[Guàrdia Suïssa]].

D'aquesta manera, es va constituir en el Govern de l'Estat de la Ciutat del Vaticà una Oficina Central de Vigilància, a la qual es van atribuir, a més de les competències generals de vigilància i de procurar el compliment de les lleis, reglaments i ordenances de les autoritats de l'Estat, les funcions de policia de seguretat de l'Estat i de vigilància de les persones i coses que s'hi trobessin, de policia judicial i de policia de circulació viària.
[[Fitxer:Coches patrulla del Vaticano.JPG|thumb|Servei Vaticà de la policia italiana.]]
La Llei n° 178 del 25 de març de 1991, que modificava parcialment la Llei institucional LXVIII del 15 de desembre de 1970, va canviar novament la denominació de l'Oficina a Cos de Vigilància de l'Estat de la Ciutat del Vaticà.
El 2 de gener del 2002, amb la Llei n° 384, la Comissió Pontifícia per a l'Estat de la Ciutat del Vaticà va substituir novament el nom pel de Cos de la Gendarmeria de l'Estat de la Ciutat del Vaticà.ref Informació de la Gendarmeria Pontifícia /ref

Finalment, el 16 de juliol del 2002, el Papa [[Joan Pau II]], amb la Llei n° 383 sobre el Govern de l'Estat de la Ciutat del Vaticà, va instituir, entre d'altres, la Direcció dels Serveis de Seguretat i Protecció Civil, de la qual depenen el Cos de la Gendarmeria i el Cos de Bombers, establint que el Cos de la Gendarmeria: proveís al manteniment de la seguretat i l'ordre públic, i realitzarà les funcions institucionals de policia, compreses les de frontera, policia judicial i tributària, per la seguretat dels llocs i de les persones, el manteniment de l'ordre públic i la prevenció i repressió de reatos.

Actualment la plantilla efectiva del cos de la Gendarmeria està composta per 130 oficials.

== Nacionalitat ==
La nacionalitat vaticana no s'obté per naixement, sinó per concessió. Són ciutadans de nacionalitat vaticana tots els diplomàtics emprats en les ambaixades vaticanes de tot el món i aquells que habitualment resideixen a la Ciutat, aquests últims són unes 300 persones aproximadament.

== Cultura ==
La cultura del Vaticà és òbviament corresponent a la cultura de l'Església Catòlica, encara que s'obre també a l'art d'altres cultures, i el seu major exponent són les obres d'arquitectura, com la Basílica de Sant Pere, la Plaça Sant Pere, la [[Capella Sixtina]] i els Museus Vaticans.

Entre els Museus Vaticans es troben: el Museu Gregorià d'art egipci i d'art etrusc, el Museu Piu Clementí, el museu Chiaramonti i la Pinacoteca Vaticana.

Molts artistes i arquitectes famosos com [[Donato d'Angelo Bramante|Bramante]], [[Miquel Àngel]] i [[Gian Lorenzo Bernini|Bernini]] van treballar en importantísimes obres artístiques que avui es poden admirar als edificis vaticans.

=== Cuina Vaticana ===
Al novembre de 2006 es va publicar un llibre que revela els secrets de la cuina del Vaticà,ref[http://www.evacelada.com/2006/11/07/los-secretos-de-la-cocina-del-vaticano/ ''Els secrets de la cuina del Vaticà'']/ref i que realitza un recorregut per la Gastronomia Històrica des del primer Papa fins a l'actualitat, amanit amb una col·lecció de receptes que inclouen menús tan representatius com el de l'Últim Sopar o els plats preferits de molts dels Papes. L'autora del llibre comenta que la gastronomia d'aquest país és «una de les més complexes i riques del món, molt més que la de qualsevol Casa Reial».

El llibre conté a més dades curioses sobre els orígens d'algunes de les nombroses receptes que es van inventar en aquesta ciutat, com per exemple la [[salsa verda]] també anomenada salsa vaticana, la salsa carmelita o la cocció al [[bany Maria]], a més d'informació sobre Protocol i nombroses referències que mostren la indissoluble unió entre la Història i la Gastronomia dels Papes.

=== Esports ===
El Vaticà té una selecció de futbol, la [[Selecció de futbol de la Ciutat del Vaticà]], que no està associada ni a la NF-Board ni a la [[FIFA]]. Aquesta selecció es va enfrontar contra [[Sant Marino]] i [[Mònaco]], quedant 0-0 contra ambdós equips. L'equip està compost per voluntaris de la Guàrdia Suïssa, membres del Consell Papal i per guàrdies dels museus.

Al febrer de [[2007]] sacerdots i seminaristes de la Ciutat del Vaticà i Roma van disputar la primera «Copa Clerical». És el primer campionat d'equips conformats per clergues, una idea del Secretari d'Estat, el cardenal [[Tarcisio Bertone]].

== La tomba de Sant Pere ==
Durant l'any [[1939]], essent Papa [[Pius XII]], i quan es duia a terme les excavacions per a preparar la tomba de [[Pius XI]], es va descobrir un mosaic. Existia una tradició que deia que sota l'altar papal, sota el baldaquí de Bernini, sota la cúpula de Miquel Àngel, hi havia una ne­cròpoli, un cementiri, on havia estat enterrat Sant Pere, però d'això encara no hi havia veracitat. [[Pius XII]] va manar que seguissin excavant i va aparèixer la [[necròpoli]].

Constantí el Gran, per a agrair a [[Crist]] que, segons ell, li havia donat la victòria a la [[batalla del Pont Milvi]] sobre [[Maxenci]], es converteix al cristianisme. A Roma, hi ha un obelisc en el qual es llegeix: «Aquí hi va ser batejat Constantí pel papa Silvestre.»

[[Constantí I el Gran]] va donar la pau a l'Església l'any [[313]] quan té la seva conversió i comença a construir una sèrie de temples cristians. Un d'ells va ser la basílica en honor de [[Simó Pere|Pere]], que segons ell, estaria edificada sobre la tomba de l'Apòstol.

Hi ha indicis que porten a pensar que Constantí estava segur de la localització exacta de la tomba: per exemple, comença a edificar la seva basílica al vessant d'una muntanya que té molt desnivell (11 metres), el que l'hi fa realitzar un gran treball de moviment de terra per a aconseguir una esplanada (sense maquinàries), no obstant això no tan lluny tenia un lloc que semblava ideal: l'esplanada del circ de Neró, que mesurava tres-cents metres de llarg i uns cent d'ample. Construint en aquest lloc s'haguessin evitat grans costos i treball.

Altres dificultats que s'han d'haver presentat, a més de les tècniques, serien les morals i jurídiques, ja que sota aquesta construcció quedava enterrada una [[necròpoli]] que era molt important a Roma i en la qual estaven enterrats personatges importants d'aquella societat, com els Flavis i els Valeris.

El papa Pius XII va anunciar per ràdio durant el temps de Nadal de [[1950]] que s'havia trobat la tomba de Pere.

Després de culminada la investigació sobre aquesta tomba el 1952, la professora [[Margherita Guarducci]], autoritat en epigrafia grega, va començar a desxifrar els grafits que hi ha en un dels murs contigu a aquesta tomba.
[[Fitxer:Petrusgrab_Petersdom_b.jpg|thumb|right|330px|La Tomba de Pere vista des de les Grutes Vaticanes]]
Alguns d'ells, que estaven gairebé escrits uns sobre d'altres són: «Pere, prega pels cristians que estem sepultats al costat del teu cos.» També es va aconseguir el logotip de Pere, que era com una P i en el pal vertical tres ratlles horitzontals en forma de clau.

Aquesta professora va concloure que per allà hi havia la tomba de Sant Pere, ja que els grafits plasmats en el mur denominat G (de color blanc); i en l'adjacent (de color vermell), va desxifrar un grafit que significa: «'''Pere està aquí'''». A l'excavar van descobrir un nínxol folrat de marbre blanc, que contenia ossos.

La responsabilitat d'estudiar aquests ossos va recaure en [[Venerato Correnti]], professor i catedràtic d'[[Antropologia]] de la Universitat de Palermo. En l'estudi va definir que al nínxol hi havia ossos humans i els d'un ratolí. Pel que fa a l'animal, va indicar que es va colar per algun forat i al no poder sortir va morir allà.
[[Fitxer:Cruc pet.jpg|thumb|left|200px|La [[crucifixió]] de [[Sant Pere|Pere]]]]

El professor Correnti va arribar a aquestes conclusions:

# Els ossos de l'animal pràcticament estan nets a diferència de les restes humanes, ja que aquests tenen terra que després d'ésser estudiats són de la tomba que estava oberta i buida i la qual van identificar com de Pere. D'altra banda, totes les tombes al costat d'aquesta troballa tenen una altra classe de terra.
# Els ossos tenen un color vermell provinents del drap daurat i purpura en què va ser embolicat, també, a part de tela (Púrpura), hi ha restes de fils d'or, el que condueix a pensar que aquesta seria una persona venerada, possiblement els ossos es van retirar de la tomba original per a «guardar-los» al nínxol i així quedar protegits, car el nínxol estava intacte des de Constantí fins a la troballa.
# Aquests ossos trobats pertanyen a la mateixa persona, un ser robust, de sexe home, amb avançada edat (possiblement setanta anys) i del primer segle.

Un detall interessant és que els ossos dels peus no van aparèixer entre les restes trobades, i es pot recordar, que qui era [[Crucifixió de Sant Pere|crucificat]] cap per avall (entre les diferents maneres que existien de crucifixió), se'l despenjava tallant-li els peus i així el cos queia al terra.

El Papa va comunicar al món tal troballa, assegurant que s'havien trobat les restes (relíquies) de Sant Pere Apòstol, i tal succés va ser al juny de 1968.

L'editorial Vaticana va publicar un llibre escrit per la professora Guarducci amb tota la informació i que es titula ''Les Relíquies de Sant Pere''.

== La Basílica ==
[[Fitxer:StPetersBasilicaEarlyMorning.jpg|thumb|300px|La Basílica de Sant Pere]]
{{principal|Basílica de Sant Pere}}

El projecte de construcció de la [[Basílica de Sant Pere]] va començar amb [[Juli II]] el [[1506]] i va acabar amb [[Pau V]] el [[1626]], el nom del qual apareix en la façana de la basílica.

Va haver-hi dos projectes inicials, realitzats per [[Donato d'Angelo Bramante|Bramante]] i [[Rafael Sanzio|Rafael]], respectivament. El primer és un projecte de creu grega i el segon de [[creu llatina]]. Posteriorment, [[Miquel Àngel]] reprèn el projecte de creu grega de Bramante, dissenyant també la cúpula de la basílica. L'últim arquitecte que va intervenir a la construcció va ser [[Gian Lorenzo Bernini]]. A la cúpula, de dos metres d'ample, hi ha escrit Tu ets Pere i sobre aquesta pedra edificaràs la meva església. En aquest mateix lloc es va construir uns mil anys abans una altra basílica de tres naus longitudinals, paleocristiana. Aquesta, al segle XV amenaçava amb esfondrar-se i la van substituir.

En l'actualitat està permesa la seva visita, inclosa la cúpula, sempre tenint en compte que cal vestir-se amb compte. Està prohibida l'entrada amb tirants i pantalons curts tant a homes com a dones.


== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
div style=font-size:90%
* {{ref-llibre|cognom=Alvarez|nom=David |títol=Les espions du Vatican: espionnage et intrigues de Napoléon à la Shoah|url=http://books.google.com/books?id=v5IBPwAACAAJ|any=2009|editorial=Nouveau monde éditions|llengua=francès|isbn=978-2-84736-442-2}}
* {{ref-llibre|cognom=Basso|nom=Michele |títol=Guide to the Vatican necropolis|url=http://books.google.com/books?id=VANXGwAACAAJ|any=1986|editorial=Fabbrica di S. Pietro in Vaticano|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Bavoux|nom=Gérard |títol=Le porteur de lumière|url=http://books.google.com/books?id=S0k_AAAACAAJ|any=1996|editorial=Pygmalion/G. Watelet|llengua=francès|isbn=978-2-85704-488-8}}
* {{ref-llibre|cognom=Bull|nom=George |títol=Inside the Vatican|url=http://books.google.com/books?id=a4IsAQAAMAAJ|any=1982|editorial=Hutchinson|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Chélini|nom=Jean |títol=La vie quotidienne au Vatican sous Jean-Paul II|url=http://books.google.com/books?id=PapmQgAACAAJ|any=1985|editorial=Hachette|llengua=francès|isbn=978-2-01-009043-1}}
* {{ref-llibre|cognom=Coppa|nom=Frank J.|títol=Encyclopedia of the Vatican and papacy|url=http://books.google.com/books?id=xDLZAAAAMAAJ|data=30 d'abril de1999|editorial=Greenwood Press|llengua=anglès|isbn=978-0-313-28917-0}}
* {{ref-llibre|cognom=Hutchinson|nom=Robert J.|títol=When in Rome: a journal of life in Vatican City|url=http://books.google.com/books?id=wRMMAQAAMAAJ|data=15 de juny de 1998|editorial=Doubleday|llengua=anglès|isbn=978-0-385-48647-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Kaltefleiter|nom=Werner |cognom2=Oschwald|nom2=Hanspeter |títol=Spione im Vatikan: die Päpste im Visier der Geheimdienste|url=http://books.google.com/books?id=ZvDiAAAACAAJ|data= 11 abril 2006|editorial=Pattloch|llengua=alemany|isbn=978-3-629-02126-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Lai|nom=Benny |cognom2=de Véricourt|nom2=Guillemette |títol=Les Secrets du Vatican|url=http://books.google.com/books?id=2VzJOQAACAAJ|any=1983|editorial=Hachette|llengua=francès|isbn=978-2-01-009149-0}}
* {{ref-llibre|cognom=Pallenberg|nom=Corrado |títol=Vatican finances|url=http://books.google.com/books?id=iK4VAAAAMAAJ|data=febrer de 1971|editorial=Owen|llengua=anglès|isbn=978-0-7206-9401-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Pichon|nom=Charles |títol=Le Vatican, hier et aujourd'hui|url=http://books.google.com/books?id=Cgx_QgAACAAJ|any=1968|editorial=A. Fayard|llengua=francès}}
* {{ref-llibre|cognom=Reese|nom=Thomas J.|títol=Im Inneren des Vatikan: Politik und Organisation der katholischen Kirche|url=http://books.google.com/books?id=twf8ewEACAAJ|any=2004|editorial=Fischer-Taschenbuch-Verl.|llengua=alemany|isbn=978-3-596-14752-6}}
* {{ref-llibre|cognom=Romeo|nom=Enzo |títol=Come funziona il Vaticano|url=http://books.google.com/books?id=gYpxLgAACAAJ|any=2008|editorial=Ancora|llengua=italià|isbn=978-88-514-0560-1}}
* {{ref-llibre|cognom=Rossi|nom=Fabrizio |títol=Der Vatikan: Politik und Organisation|url=http://books.google.com/books?id=Yc6697uT7TwC|data=31 de març de 2004|editorial=C.H.Beck|llengua=alemany|isbn=978-3-406-51483-8}}
* {{ref-llibre|cognom=Smoltczyk|nom=Alexander |títol=Vatikanistan: eine Entdeckungsreise durch den kleinsten Staat der Welt|url=http://books.google.com/books?id=jUokNAAACAAJ|data=Setembre 2008|editorial=Heyne|llengua=alemany|isbn=978-3-453-15434-6}} 
* {{ref-llibre|cognom=Thierry|nom=Jean Jacques|títol=Les finances du Vatican: essai|url=http://books.google.com/books?id=9UzgMQAACAAJ|any=1978|editorial=G. Authier|llengua=francès}}
/div

== Vegeu també ==
* [[Llista de papes de Roma]]
* [[Estats Pontificis]]
* [[Museus Vaticans]]
* [[Guàrdia Suïssa del Vaticà]]
== Enllaços externs ==
{{wikimedia|commons=Category:Vatican City|wikt=Ciutat del Vaticà}}
* [http://www.vatican.va www.vatican.va] (en anglès), (en francès), (en alemany), {{pt}}, (en castellà) i (en italià)
* [http://www.vaticanoweb.com www.vaticanoweb.com] (en anglès) i (en italià)
* [http://www.youtube.com/user/vatican www.youtube.com] (en alemany), (en anglès), (en italià) i (en castellà)
* [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/vt.html The World FactBook] (en anglès)
* [http://www.state.gov/p/eur/ci/vt/ U.S. Department of State] (en anglès)
* [http://ucblibraries.colorado.edu/govpubs/for/holysee.htm University Libraries] (en anglès)
* [http://www.dmoz.org/Regional/Europe/Vatican_City/ Open Directory Project] (en anglès)
* [http://www.britannica.com/EBchecked/topic/623972/Vatican-City Encyclopaedia Britannica] (en anglès)
* [http://www.pellegrinocattolico.com/foto/vaticano/city_map.jpg Mapa de la Ciutat del Vaticà] (en anglès)
* [http://mises.org/journals/scholar/lottieri2.pdf Vatican City as a Free Society. Legal Order and Political Theology] (en anglès)
* [http://whc.unesco.org/en/list/286 UNESCO] (en anglès)
* [http://www.vaticanphilately.org/ Vatican Philatelic Society] (en anglès)
* [http://asv.vatican.va/home_en.htm Arxius secrets del Vaticà] (en anglès)
* [http://mv.vatican.va/3_EN/pages/MV_Home.html Vatican Museums] (en anglès)
* [http://www.worldheritagesite.org/sites/vaticancity.html World Heritage Site] (en anglès)
* [http://www.streamdays.com/camera/view/atlante-star-hotel-rome-webcam Webcam en directe] (en anglès)
* [http://www.vaticanairlines.com/ Vatican Airlines] (en anglès)
* [http://wikitravel.org/en/Vatican_City Wikitravel] (en anglès)
* [http://nolli.uoregon.edu/wallsOfRome.html The Walls of Rome] (en anglès)
* [http://bav.vatican.va/ Biblioteca Apostolica Vaticana] (en italià) i (en anglès)
* [http://www.lonelyplanet.com/vatican-city Lonely Planet] (en anglès)
* [http://vaticanobservatory.org/ Vatican Observatory] (en anglès)
* [http://www.loc.gov/rr/international/european/vatican/va.html Portals to the World] (en anglès)
* [http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/country_profiles/1066140.stm BBC] (en anglès)
* [https://www.cia.gov/library/publications/world-leaders-1/world-leaders-h/holy-see-vatican-city.html CIA] (en anglès)
* [http://www.physorg.com/news103554442.html The Vatican to go carbon neutral] (en anglès)

{{Europa}}
{{Arxidiòcesis metropolitanes i Províncies eclesiàstiques italianes}}
{{Diòcesis italianes}}
{{1000 Història i geografia}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|fi}}

{{ORDENA:Ciutat Del Vatica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Vaticà| ]]
[[Categoria:Enclavaments]]
[[Categoria:Santa Seu]]
[[Categoria:Ciutats estat]]
[[Categoria:Estats amb reconeixement limitat]]</text>
      <sha1>8v7kfxs6kbplzptbjgwhsvd14lnyk87</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>