<page>
    <title>Erich von Manstein</title>
    <ns>0</ns>
    <id>172343</id>
    <revision>
      <id>13815663</id>
      <parentid>13579973</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T21:42:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Erich von Manstein]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Erich von Manstein '''
|lived=([[24 de novembre]] de [[1887]] – [[9 de juny]] de [[1973]]) 
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Bandera de l'Imperi Alemany]] [[Berlín]], [[Imperi Alemany]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Irschenhausen]], [[Alemanya]]
|image= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-H01758, Erich v. Manstein.jpg|200px|El Mariscal Erich von Manstein]]
|caption= El Mariscal Erich von Manstein
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Bandera de l'Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]]br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Alemanya Occidental|R.F.A.]]
|branch= [[Fitxer:Balkenkreuz.svg|23px|Wehrmacht]] [[Heer (1935-1945)|Heer]]
|serviceyears=[[1906]] – [[1944]]
|rank=[[Fitxer:Rank insignia of Generalfeldmarschall of the Wehrmacht.svg|35px|Generalfeldmarschall]] [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Generalfeldmarschall]]
|commands= | [[18ª Divisió d'Infanteria (Alemanya)|18a Divisió d'Infanteria]]br /
[[38è Cos (Alemanya)|38è Cos]]br /
[[56è Cos Panzer (Alemanya)|56è Cos Panzer]]br /
[[11è Exèrcit (Alemanya)|11è Exèrcit]]br /
[[Grup d'Exèrcits Don]]br /
[[Grup d'Exèrcits del Sud (Alemanya=|Grup d'Exèrcits del Sud]]
|battles=[[I Guerra Mundial]]br /[[II Guerra Mundial]]:
* [[Campanya de Polònia]] 
* [[Batalla de França]]
* [[Operació Barbarroja]]
* [[Setge de Sebastòpol (1941-1942)|Batalla de Sebastòpol]]
* [[Setge de Leningrad]]
* [[Batalla de Stalingrad]]
* [[Tercera Batalla de Khàrkiv]]
* [[Batalla de Kursk]]
* [[Batalla del Dnièper]]
|awards=[[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure i Espases]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Erich von Manstein''' ([[24 de novembre]] de [[1887]] – [[11 de juny]] de [[1973]]) fou un [[militar]] [[Alemanya|alemany]]. Va ser un dels comandants més prominents de les Forces Armades de l'Alemanya nazi (la [[Wehrmacht]]). Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va assolir el rang de [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Mariscal de Camp]] (Generalfeldmarschall), i molts militars el consideren com un dels millors caps militars de la Wehrmacht. 

Va ser l'iniciador i un dels responsables del pla d'invasió de França, alternativa que donà la victòria a l'anomenada [[Batalla de França]]. També participà en les victòries de l'[[istme de Perekop]], [[Kerch]], [[Sebastòpol]] i [[Khàrkiv]], però fracassà a les evacuacions de [[Stalingrad]] i de la bossa de [[Txerkassi]]. Al març de [[1944]], [[Adolf Hitler|Hitler]] el retirà donades les seves diferències estratègiques.

Va ser jutjat a l'[[estat federal alemany|estat]] d'[[Hamburg (estat)|Hamburg]] el [[1949]] per [[crims de guerra]], i condemnat per negligència en la protecció de vides civil. Va ser rebre una sentència de 18 anys, que fou reduïda a 12, i finalment només en complí 4. Després de deixar la presó el 1953, va ser conseller militar del Govern de la [[Alemanya Occidental|República Federal Alemanya]].

== Biografia ==

Erich von Lewinski neix el 24 de novembre de 1887 a Berlín i és el desè fill d'un General d'Artilleria (Eduard von Lewinski) i una aristòcrata de la [[Prússia]] Occidental. És adoptat pel seu oncle, el General Georg von Manstein, després de la mort dels seus pares. L'ara Erich von Manstein comença la seva carrera militar el [[1906]] com a Leutnant servint al 3r Regiment de Guàrdies. Entre [[1911]] i [[1913]] serveix com Adjunt del Batalló de Fusellers del 3r Regiment de Guàrdies. El [[1913]], entra a l'Acadèmia de Guerra i el [[1914]], rep la promoció al rang d'Oberleutnant. 

=== Primera Guerra Mundial ===

El 1914 torna al 3r Regiment de Guàrdies i serveix com a Adjunt del 2n Regiment de Reserva. Durant la [[I Guerra Mundial]], serveix tant al Front Occidental com a [[Rússia]]. Mentre que lluitava al Front Rus, és ferit i després és transferit a l'estat major del comandant del grup d'exèrcit, seguit per altres posicions d'Estat Major. El [[1915]], von Manstein és promogut a Haupmann i queda com a oficial d'Estat Major fins al final de la guerra, el [[1918]]. El 1918, es presenta voluntari per un destí a la força defensiva fronterera de [[Breslau]] i s'està allà fins al [[1919]].

=== El Reichswehr ===

Erich von Manstein pren part al procés de creació del [[Reichswehr]] i, el [[1920]], rep el nomenament de Comandant de Companyia i el [[1922]], de Comandant de Cos a Stettin. 

El 1927 és promogut a Major, mentre servei a la Caserna General. A finals dels anys 20, visita diversos països europeus i les seves forces armades per guanyar experiència i adquirir informació. El 1932, von Manstein és promogut al rang d'Oberstleutnant, i rep el comandament del Jager Battalion. El [[1933]], la situació a Alemanya ha canviat i von Manstein és promogut al rang de [[Coronel]], i el 1935, és traslladat a l'Estat Major de la Wehrmacht. El 1936 és promogut a [[Major General]] i esdevé Cap d'Estat Major del General [[Bock]]. Llavors comanda la 18ª Divisió d'Infanteria a Liegnitz, i el [[1938]], pren part a la conquesta dels Sudets com a Cap d'Estat Major del General [[von Leeb]]. 

=== Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1995-041-23A, Ostfront, Adolf Hitler, Erich v. Manstein.jpg|left|thumb|250px|Imatge de von Manstein saludant [[Adolf Hitler]], març de [[1943]].]]
L'[[1 d'abril]] de [[1939]], von Manstein és promogut al rang de Generalleutnant, i passa a servir com a Cap d'Estat Major del General [[Gerd von Rundstedt]], qui comanda el Grup d'Exèrcit Sud durant la [[invasió de Polònia]] al setembre. En els preparatius de la [[Batalla de França]], von Manstein rep la posició de Cap d'Estat Major del Grup d'Exèrcit A, i l'[[1 de febrer]] de [[1940]], rep el comandament del 38è Cos d'Infanteria (que dirigirà amb èxit a França i serà el primer a creuar el riu Senar), i proposa un pla nou per l'atac de França, basant-se en les seves experiències a Polònia, on va aprendre la tècnica de la [[Blitzkrieg]]. Ignora completament el Pla Schlieffen, originari de 1914, i traça un nou pla anomenat Operation Sichelschnitt: la idea principal és atacar usant una força concentrada de Panzers a través del bosc de les Ardenes, per travessar els ponts del riu [[Mosa]] abans de trencar per l'est, flanquejant la [[línia Maginot]] i tallant l'exèrcit francès al nord. Primer el seu pla va ser rebutjat per l'Alt Comandament del Heer (OKH), però va aconseguir que Hitler en persona s'hi interessés i va ser ràpidament acceptat. 

Durant la [[Batalla de França]], Erich von Manstein és promogut a General i el [[19 de juny]] de [[1940]] rep la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]].

Al Febrer de 1941, Erich von Manstein rep el comandament del recentment format [[56è Cos Panzer]], que en preparació per l'[[Operació Barbarroja]], va ser assignat al 4t Grup Panzer de [[Hoepner]], al Grup d'Exèrcit Nord de von Leeb. Del [[22 de juny|22]] al [[26 de juny]], von Manstein avança 320 km, mentre captura ponts a través del riu Duna i gairebé conquereix la ciutat de [[Leningrad]]. El 12/13 de setembre de 1941, rep el comandament de l'[[11è Exèrcit (Alemanya)|11è Exèrcit]] (part del [[Grup d'Exèrcits Sud]] del mariscal [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]]) al sud de Rússia (Crimea). Llavors es dirigeix triomfalment cap al sud, a l'interior de Crimea, mentre que pren 430.000 presoners soviètics i el 16 de novembre, té segura tota [[Batalla de Crimea (1941)|Crimea]] excepte [[Sebastòpol]]. Durant l'hivern desbarata la contraofensiva soviètica i torna a dirigir-se al sud. 

L'[[1 de juliol]] de [[1942]] captura la ciutat de [[Setge de Sebastòpol (1941-1942)|Sebastòpol]], i el mateix dia rep la promoció al rang de [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Mariscal de Camp]]. A darrers de juliol, l'11è Exèrcit es dirigeix al nord per ajuntar-se al Grup d'Exèrcit Nord i a l'agost de 1942, von Manstein torna a atacar la ciutat de [[Leningrad]]. Al novembre, rep el comandament del recentment format Grup d'Exèrcit Don, que està format pel [[4t Exèrcit Panzer]] de [[Hermann Hoth|Hoth]] (part del qual està atrapat a Stalingrad), el [[6è Exèrcit (Alemanya)|6è Exèrcit]] de [[Friedrich Paulus|Paulus]] (completament atrapat a [[Stalingrad]]) i el 3r Exèrcit Romanès. Ordena el relleu del 6 è Exèrcit i del 4t Exèrcit Panzer dins la bossa de [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]]. Comença el seu atac el [[12 de desembre]], i el 24 encara està a 50 km de la Fortalesa Stalingrad, quan el seu exèrcit [[Operació Saturn|és aturat i és forçat a una retirada]] de 200 km, que continua fins a febrer de 1943.

Al febrer de 1943, Erich von Manstein rep el comandament del [[Grup d'Exèrcits Sud]] (compost del [[Grup d'Exèrcits Don]] i del [[Grup d'Exèrcits A]]) i recupera la ciutat de [[Tercera Batalla de Khàrkiv|Khàrkiv]] el [[15 de març]], seguida per la de Belgorod, després d'una de les ofensives alemanyes de més èxit de la guerra.

En reconeixement a aquesta acció, el [[14 de març]] de [[1943]] rep les [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|fulles de roure]] per la seva Creu de Cavaller. Tal com ja havia succeït, von Manstein proposa un pla propi per l'ofensiva de l'estiu, però li és refusat. Durant Zitadelle, el Grup d'Exèrcit Sud de von Manstein fa un bon progrés però és eventualment aturat quan el 4t Exèrcit Panzer és incapaç d'avançar cap al nord. Això és resultat de no resoldre la major batalla de tancs el 12 de juliol, a la zona de Prochorovka, on el [[2n Cos Panzer SS]] del [[SS-Obergruppenführer]] [[Paul Hausser]] va lluitar amb el 5è Exèrcit Blindat de Guàrdies del Tinent General [[Pàvel Rótmistrov]]. Després del fracàs de l'[[Operació Ciutadella]] i la [[Batalla de Kursk]], von Manstein és traslladat a la retirada davant la contraofensiva soviètica. Al setembre, és retirat al costat occidental del riu Dnièper, mentre infligia greus danys a l'[[Exèrcit Roig]]. Entre octubre i fins gener de 1944, von Manstein estabilitza la situació, però al gener es veu forçar a retirar-se per la nova ofensiva soviètica. A mitjans de febrer de 1944, von Manstein desobeeix les ordres de Hitler i ordena que l'1è i el 42è Cossos (consistents en 56.000 homes en 6 divisions) del Grup d'Exèrcit Sud trenquin la [[Bossa de Korsun-Cherkassy|Bossa de Cherkassy]], el 16 i 17 de febrer. Eventualment, Hitler accepta aquesta acció i ordena la retirada.

El [[30 de març]] de [[1944]], Erich von Manstein és acomiadat per [[Adolf Hitler|Hitler]] després d'una sèrie de conferències calentes sobre la situació i decisions que concernien al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]. El mateix dia, von Manstein rebia les Espases per la seva [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller]]. Després del seu comiat, Manstein entra a l'hospital de Brelau per una operació a l'ull, seguit per un temps de convalescència prop de Dresden i llavors es retira al seu estat. Mentre, si bé estava al corrent de l'[[Complot del 20 de juliol|atemptat contra Hitler]], no pren part.

A finals de gener de 1945, reuneix la seva família i els evacua cap a Celle, a l'Alemanya Occidental.

=== Després de la Guerra ===

Al maig de [[1945]], Erich von Manstein és arrestat pels britànics i és Presoner de Guerra al camp de Luneberg i després a Nuremberg. A l'agost de [[1946]] és traslladat al camp especial per alts oficials a [[Gran Bretanya]] i torna a Alemanya a l'estiu de 1948. Durant els judicis per [[crims de guerra]] d'agost de [[1949]], Erich von Manstein és sentenciat a 18 anys de presó, però és posat en llibertat el 1952 per motius de salut. Von Manstein també defèn amb èxit uns quants oficials de la Wehrmacht amb càrrecs de crims de guerra. El 1956 esdevé conseller del [[Bundeswehr]], aliat als enemics de guerra d'Alemanya per protegir l'Europa Occidental contra els països satèl·lits de la [[Unió Soviètica]]. 

Erich von Manstein viu amb la seva família a Irschenhausen, a Baviera, fins a la seva mort, el [[10 de juny]] de [[1973]]. Està enterrat a Dorfmark, al nord de [[Hannover]]. 

El [[1955]] publica les seves memòries titulades ''Verlorene Siege'' (Victòries Perdudes), seguides per ''Aus einem Soldatenleblen 1887-1939'' (De la vida d'un soldat 1887-1939) el 1958.

== Carrera ==
: [[Fitxer:Kriegsmarine shoulder Fähnrich zur see.svg|40px|Charakter als Fähnrich]] [[Oficial Cadet|Charakter als Fähnrich]] (06.03.1906); 
: [[Fitxer:Wehrmacht Heer Leutnant insignia horizontal.svg.png|40px|Leutnant]] [[Alferes|Leutnant]] (27.01.1907; amb patent del 14.06.1905);
: [[Fitxer:Wehrmacht Heer Oberleutnant insignia horizontal.svg.png|40px|Oberleutnant]] [[Tinent|Oberleutnant]] (19.06.1914); 
: [[Fitxer:Wehrmacht Heer Captain insignia horizontal.svg.png|40px|Hauptman]] [[Capità|Hauptmann]] (24.07.1915); 
: [[Fitxer:Wehrmacht Heer Major insignia horizontal.svg.png|40px|Major]] [[Major (grau militar)|Major]] (00.02.1928); 
: [[Fitxer:Wehrmacht Heer LtColonel insignia horizontal.svg.png|40px|Oberstleutnant]] [[Tinent coronel|Oberstleutnant]] (01.04.1931); 
: [[Fitxer:Wehrmacht Heer Colonel insignia horizontal.svg.png|40px|Oberst]] [[Coronel|Oberst]] (01.12.1933); 
: [[Fitxer:Rank insignia of Generalmajor of the Wehrmacht.svg|40px|Generalmajor]] [[Generalmajor]] (01.10.1936); 
: [[Fitxer:Rank insignia of Generalleutnant of the Wehrmacht.svg|40px|Generalleutnant]] [[Tinent General|Generalleutnant]] (01.04.1938); 
: [[Fitxer:Rank insignia of General of the Wehrmacht.svg|40px|General de la Wehrmacht]] [[General|General der Infanterie]] (01.06.1940);
: [[Fitxer:Rank insignia of Generaloberst of the Wehrmacht.svg|40px|Generaloberst]] [[Generaloberst]] (07.03.1942);
: [[Fitxer:Rank insignia of Generalfeldmarschall of the Wehrmacht.svg|40px|Generalfeldmarschall]] [[Generalfeldmarschall]] (01.07.1942)

== Condecoracions ==
: [[Fitxer:DEU EK Ritter oak-sword-diam BAR.svg|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] amb Fulles de Roure i Espases 
:: [[Fitxer:DEU EK Ritter BAR.svg|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] Creu de Cavaller (19/7-1940) (com General der Infanterie i Kommandierender General XXXVIII.Armee-Korps) 
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves.svg|50px|Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]] Fulles de Roure (14/3/1943) (209º) (com Generalfeldmarschall i Oberbefehlshaber Heeresgruppe Süd, Frente Oriental) 
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves and Swords.svg|50px|Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]] Espases (30/3-1944) (59º) (com Generalfeldmarschall i Oberbefehlshaber Heeresgruppe Süd, Front Oriental) 
: [[Fitxer:D-PRU Roter Adlerorden swords war-ribbon BAR.svg|50px|Reial Orde Prussià de Hohenzollern amb espases]] [[Reial Orde Prussià de Hohenzollern|Creu de Cavaller del Reial Orde Prussià de Hohenzollern amb espases]] 
: [[Fitxer:D-PRU EK 1914 1 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro 1914 de 1ª classe]] [[Creu de Ferro]] 1914 de 1a Classe 
: [[Fitxer:D-PRU EK 1914 2 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro]] [[Creu de Ferro]] 1914 de 2a Classe 
: [[Fitxer:DEU EK 1Kl 1939Clasp BAR.svg|50px|Barra 1939 a la Creu de Ferro de I Classe]] Barra de 1939 a la Creu de Ferro 1914 de 1a Classe (21-9-1939) 
: [[Fitxer:DEU EK 2Kl 1939Clasp BAR.svg|50px|Barra 1939 a la Creu de Ferro de II Classe]] Barra de 1939 a la Creu de Ferro 1914 de 2a Classe (16-9-1939) 
: [[Fitxer:DEU Wound Badge 1918 Black BAR.png|50px|Insígnia de Ferits]] [[Insígnia de Ferits]], 1918 en Negre 
:[[Fitxer:DEU Ehrenkreuz des Weltkrieges Frontkaempfer BAR.svg|50px|Creu d'Honor 1914-1918]] [[Creu d'Honor 1914-1918]]
: [[Fitxer:DEU Ostmedaille BAR.svg|50px|Medalla de la Campanya d'Hivern a l'Est 1941/42]] [[Medalla de la Campanya d'Hivern a l'Est 1941/42]] [[Medalla de la Campanya d'Hivern a l'Est 1941/42]] 
:[[fitxer: DEU WH-Dienstauszeichnung (Heer-KM) 40Jahre BAR.svg|50px|Medalla del Llarg Servei a la Wehrmacht]] [[Medalles del Llarg Servei (Alemanya)|Medalla del Llarg Servei a la Wehrmacht de I i IV classe amb Fulles de Roure]] 
: [[Escut de Crimea]] en Or 
: [[Fitxer:Ord.MichaeltheBrave-ribbon.jpg|50px|Orde de Miquel el Valent]] [[Orde de Miquel el Valent]] (Romania) 
: [[Butlletí de la Wehrmacht]]: 11.10.1941; 12.10.1941; 31.10.1941; 19.05.1942; 20.05.1942; 02.07.1942; 20.03.1943; 04.08.1943
{{Projectes germans|commonscat=Erich von Manstein}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Generalfeldmarschall del Tercer Reich}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Manstein, Erich Von}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AD|an}}
{{Enllaç AD|he}}

[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Mariscals alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Membres de l'orde de la Casa de Hohenzollern]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
[[Categoria:Berlinesos]]</text>
      <sha1>74mgyhc87pyo1sr921ueaysnjgx66h9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>