<page>
    <title>Ludwik Lejzer Zamenhof</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1756</id>
    <revision>
      <id>14052952</id>
      <parentid>14052701</parentid>
      <timestamp>2014-09-18T12:31:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>KsaveroEO</username>
        <id>176747</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula persona
|nom = Ludwik Lejzer Zamenhof
|imatge = 1908-kl-t-zamenhof.jpg
|peu = Ludwik Lejzer Zamenhof
|data_naix = {{Data naixement|1859|12|15}}
|lloc_naix = [[Białystok]], [[Fitxer:Flag of Russia.svg|20px|Rússia]], [[Imperi Rus]] (actualment [[Polònia]]) 
|data_mort = {{Data defunció i edat|1917|4|14|1859|12|15}}
|lloc_mort = [[Varsòvia]], [[Fitxer:Flag of Russia.svg|20px|Rússia]], Imperi Rus (actualment Polònia)
|nacionalitat =
|ocupació = [[Oftalmologia|oftalmòleg]], br /Creador de l'[[esperanto]]
|muller = 
|fills = 
|pares = 
|signatura = 
}}
'''Ludwik Lejzer Zamenhof''' ([[Białystok]], [[Imperi Rus]], [[15 de desembre]] de [[1859]] – [[Varsòvia]], [[Polònia]], [[14 d'abril]] de [[1917]]; nascut Leyzer Leyvi Zamengov)ref[http://www.bialystok.ap.gov.pl/bit/50lat/boznicze_zamenhof1.jpg Certificat de naixement núm. 47: Leyzer Zamengov, fill de Mordkha Fayvelovich Zamengov i Liba Sholemovna Sofer]/ref va ser un [[oftalmologia|oftalmòleg]] [[jueu]], iniciador de l'[[esperanto]], la [[llengua artificial]] més parlada fins avui. 

== Biografia ==
=== Infantesa i entorn cultural ===
Ludwik Lejzer Zamenhof va néixer el [[15 de desembre]] de [[1859]], a Bialystok, ara la capital del [[Voivodat de Podlàquia]], al nord-est de Polònia. En aquella època, Polònia no existia com a estat, però va ser dividida entre [[Àustria]], [[Prússia]] i Rússia. La ciutat de Bialystok formava part llavors de l'[[Imperi Rus]] i era habitada per polonesos, alemanys i russos de diferents religions.

Amb aquesta diversitat de nacionalitats, religions, llengües i costums, Białystok era un teatre permanent de tensió i d'incidents greus. Des de la seva infantesa, Ludwik Lejzer Zamenhof es qüestiona sobre els mitjans per eradicar els prejudicis de raça, nacionalitat i religió.

Fill de Markus, un professor d'alemany i francès, autor de llibres de text molt coneguts de llengua i la [[geografia]], rigorós, molt aferrat a la cultura de l'aprenentatge, i Rozalia (Liba), una mare sensible i profundament humanitària, el jove Zamenhof s'apassiona ràpidament pels idiomes. 

La seva llengua nativa era el [[rus]],refEn una carta a Th. Thorsteinsson datada el [[8 de març]] del 1901 escriu: ''Mia gepatra lingvo estas la rusa; sed nun mi parolas pli pole...'' My mother tongue is Russian, but now I speak more Polish.... Consulteu també els seus biogràfs A. Zakrzewski i E. Wiesenfeld./ref però també parlava [[jiddisch]],refClaude Piron, Kontribuaĵo al la studo pri la influoj de la jida sur Esperanton, ''Jewish Language Review,'' 4, 1984 {{ref-web|url=http://user.in-berlin.de/~maxnet/esperanto/piron/jida.htm|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref [[polonès]].refVegeu biografia: A. Zakrzewski, E. Wiesenfeld/ref i [[alemany]] amb fluïdesa. Més tard va aprendre [[francès]], [[llatí]], [[Grec modern|grec]], [[hebreu]] i [[anglès]] i també s'interessà per l'[[italià]], el [[castellà]] i el [[lituà]].

=== Creació de l'esperanto ===
{{esperanto}}
Quan era estudiant a l'escola secundària a Varsòvia, Zamenhof va fer l'intent de crear una mena de llengua internacional, amb una gramàtica molt rica, però també molt complexa. Quan més tard estudia [[anglès]], decideix que l'idioma internacional ha de tenir una gramàtica senzilla. 

Va continuar amb els seus esforços malgrat que el [[1879]] va aparèixer el [[volapük]], resultat del treball del sacerdot [[Johann Martin Schleyer]], en el projecte de crear una llengua internacional. Zamenhof va aprendre volapük, però els defectes d'aquest idioma el van motivar encara més per prosseguir amb els seus plans. 

A part de les seves llengües natives, rus i jíddisch, i del polonès, la seva llengua adoptada, en els seus experiments lingüístics posteriors li va servir també el seu domini de l'alemany, una bona comprensió passiva del [[llatí]], l'[[hebreu]] i el francès i un coneixement bàsic de grec, anglès i [[italià]].refHolzhaus, Adolf: Doktoro kaj lingvo Esperanto. Helsinki : Fondumo Esperanto. 1969/ref

El [[1878]], el seu primer projecte, que va anomenar ''lingwe uniwersala'', estava gairebé acabat. No obstant això, Zamenhof era massa jove llavors per publicar la seva obra. 

L'any [[1881]] va preparar un nou projecte llengua. Poc després de graduar-se a l'escola va començar a estudiar medicina, primer a [[Moscou]] i després a Varsòvia. El [[1885]], Zamenhof es va graduar a la universitat i va començar les seves pràctiques com a metge a Veisiejai i després de 1886 com a oftalmòleg a Plock i Viena. Alhora que exercia la seva professió va continuar treballant en el seu projecte de llengua internacional.

Durant dos anys va tractar de recaptar fons per publicar un pamflet que descrivia la llengua que finalment havia construït, fins que va rebre l'ajuda financera del pare de la seva futura esposa. Per fi, el [[1887]] i amb el seu ajut econòmic, es va publicar a [[Varsòvia]]refKeith Brown and Sarah Ogilvie, ''Concise Encyclopedia of Languages of the World'' (Elsevier, 2009: ISBN 0-08-087774-5), p. 375./ref un pamflet titulat ''Lingvo Internacia'' (Llengua Internacional), que més endavant seria conegut com a ''[[Unua Libro]]'' (Primer Llibre), on s'exposaven els principis de la nova llengua, amb el pseudònim Doktoro Esperanto (Doctor Esperançat), que aviat es va convertir en el nom de la llengua en si. 

Mitjançant els cinc pamflets que van aparèixer respectivament en rus, [[polonès]], [[francès]], [[alemany]] i [[anglès]], va sotmetre el seu projecte de llengua internacional a la crítica dels experts, amb la promesa que, al cap d'un any, la perfeccionaria amb les millores proposades. Va enviar aquells pamflets a un gran nombre de revistes, gasetes, societats i periòdics europeus. Va posar anuncis en periòdics russos i polonesos. Va fer servir, amb el seu consentiment, el dot de la seva esposa per llençar, entre els anys 1888-1889, una sèrie completa de llibres: ''Dua Libro'' (Segon Llibre); ''Aldono al la Dua Libro'' (Suplement del Segon Llibre); ''Neĝa blovado'' (Tempesta de neu) i ''Gefratoj'' (Germans), traduïts per [[Antoni Grabowski]]; les traduccions del Segon Libre i del Suplement; ''Meza Vortaro Germana'' (Diccionari Mitjà Alemany); ''Plena Vortaro Rusa'' (Diccionari Complet Rus); manuals en anglès i suec; ''Princino Mary'' (Princesa Mary), traduït per E. von Wahl; Adresaro (Directori); i va proporcionar els diners necessaris per editar les obres divulgatives de L. Einstein i H. Phillips. 

A la darreria del [[1889]], a causa, sobretot, de tan gran activitat editorial, es va quedar completament arruïnat. A partir d'aquell moment, tot i que va continuar sent fins al [[1905]] el motor principal del moviment, la divulgació va dependre materialment dels recursos econòmics dels primers seguidors. 

El [[1898]] s'instal·la definitivament en el [[call]] de Varsòvia, on hi va exercir la seva professió mèdica fins a la mort. Aquesta li va proporcionar més amargures que beneficis; a causa de la pobresa dels seus clients havia de visitar diàriament entre 30 i 40 pacients i malgrat tot només guanyava el just per garantir una vida modesta a la seva família.

El [[1905]] es va celebrar el primer [[Congrés Universal d'Esperanto]], a [[Boulogne-sur-Mer]] ([[Estat francès]]), que consolida el moviment esperantista, fixa la Declaració de l'Esperantisme, on es defineix el moviment, i en el qual s'aprova el [[Fundamento de Esperanto]], és a dir, la base fonamental de l'idioma, que a partir d'aquell moment és considerat el reglament essencial de l'esperanto.

Moltes de les idees de Zamenhof es van avançar a les del fundador de la [[lingüística]] moderna, l'[[Estructuralisme|estructuralista]] [[Ferdinand de Saussure]] (el germà del qual, René, parlava esperanto).

El [[1909]] va visitar [[Barcelona]] amb motiu del 5è [[Congrés Mundial d'Esperanto|congrès mundial d'esperanto]], poc després de la [[Setmana Tràgica]].ref{{Ref-llibre|cognom = Poblet i Feijoo|nom = Francesc|títol = El Congrès Universal d'Esperanto de 1909 a Barcelona|url = |edició = |llengua = català i esperanto|data = 2009|editorial = Associcació Catalana d'Esperanto|lloc = |pàgines = |isbn = }}/refref{{Ref-web|url = https://cursdesperanto.wordpress.com/2013/04/12/les-paraules-de-zamenhof-a-barcelona-1909/|títol = Les paraules de Zamenhof a Barcelona (1909)|consulta = 17 de setembre 2014|llengua = |editor = |data = }}/refref{{Ref-web|url = http://www.altresbarcelones.com/2009/09/centenari-del-v-congres-internacional.html|títol = Centenari del V Congrés Internacional d'Esperanto a Barcelona|consulta = 17 de setembre de 2014|llengua = |editor = |data = }}/ref

Zamenhof va morir a Varsòvia el [[14 d'abril]] del [[1917]]. Els seus tres fills (Adam, Sofia i [[Lídia Zamenhof|Lídia]]) van ser assassinats durant la [[Segona Guerra Mundial]] a causa de l'[[Holocaust]] [[nazi]], car van ser classificats com a Juden (jueus) sota les lleis racials de [[Hitler]].

== Homaranisme ==

Un altre gran projecte de Zamenhof, tot i que menys difós, va ser l'[[homaranisme]], nom que Zamenhof va donar a la seva interpretació de la doctrina [[religiosa]] i [[filosòfica]] [[jueva]], anomenada hil·lelisme (per l'influència del pensament de [[Hilel el vell]]), que estava sustentada en un ideari [[pacifista]] i humanitarista [[Ciutadà del món|cosmopolita]]. Amb aquest nom pretenia eliminar la part del judaisme i neutralitzar al màxim el concepte, segons el model d'una llengua i una religió humanista neutrals.

== Obres ==
[[Fitxer:Zamenhof awers.jpg|thumb|right|L'anvers de la medalla amb Ludwik Lejzer Zamenhof ([[Józef Gosławski]], [[1959]]).]]

=== Obres originals ===
L'obra més coneguda de L. L. Zamenhof és lnowiki'/nowiki''Unua Libro'' (Primer Llibre). Tot i que Zamenhof tenia talent literari, principalment per a la poesia, no va crear gaires obres literàries originals. Es va dedicar a la creació literària, més que res, per demostrar les qualitats de l'esperanto com a llengua literària. La seva creació literària original està representada principalment per set famosos poemes: 

* Mia penso
* Ho, mia kor'
* [[La Espero]] (l'himne no oficial dels esperanstistes)
* La vojo ([[1896]])
* Preĝo sub la verda standardo ([[1905]])
* Al la fratoj ([[1889]])
* Pluvo ([[1909]])

Un poema menys conegut de L. L. Zamenhof és:

* Al La Vagabondo, suposadament de [[1910]].

La resta d'obres de L.L. Zamenhof són principalment de caràcter didàctic i lingüístic. Va crear, per exemple, diversos diccionaris (entre d'altres rus-esperanto i alemany-esperanto) i un refranyer.

=== Obres traduïdes ===
L'activitat literària de L.L. Zamenhof va estar orientada principalment a la traducció. Les seves primeres traduccions, publicades a l'Unua libro, són el [[Parenostre]], fragments de la Bíblia i algunes poesies de [[Heinrich Heine]]. La seva primera traducció important va ser La batalla de la vida, de [[Charles Dickens]] ([[1891]]). El [[1894]] va aparèixer [[Hamlet]], de [[William Shakespeare]].

Altres obres importants que va traduir són:
* El revisor, comèdia de [[Nikolai Gògol]] ([[1907]])
* Els bandits, de [[Friedrich Schiller]] (1907)
* [[Ifigènia a Aulis]], de [[Johann Wolfgang von Goethe]] (1907)
* Marta, d'Eliza Orzeszkowa ([[1910]])

Pòstumament, va aparèixer la traducció de les faules de [[Hans Christian Andersen]].

=== Fundamenta Krestomatio ===
La Fundamenta Krestomatio és a la revista [[La Esperantisto]]. La '''''Fundamenta Krestomatio de la Lingvo Esperanto''''' (''Crestomatia'' Fonamental de la Llengua Esperanto) va ser la primera recopilació de contribucions d'obres modèliques per l'estil en [[esperanto]], amb textos originals i traduccions, algunes de les quals són obra de Zamenhof, que també va ser revisor d'estil de la restaVa ser editada per primer cop el [[1903]] per '''Ludwik Lejzer Zamenhof'''. La major part dels textos van aparèixer publicats a la revista ''[[La Esperantisto]]'' entre els anys [[1889]] i [[1895]]. La resta van aparèixer en altres publicacions entre [[1887]] i [[1902]]. Els articles que no són de l'autoria de Zamenhof van ser corregits i adaptats per ell. També hi apareix la versió en esperanto de la [[gramàtica]] fonamental de l'[[idioma]]. La Krestomatio conté exercicis, faules, narracions, anècdotes, articles científics i de divulgació científica i setanta articles, entre els quals cinc d'originals i dotze traduïts per Zamenhof. 

== El Dia de Zamenhof ==
El '''Dia de Zamenhof''' ([[15 de desembre]]) és el dia del naixement de '''Ludwik Lejzer Zamenhof'''.ref{{ref-web|url=http://www.timesofmalta.com/articles/view/20061231/local/zamenhof-day-commemorated.30935 |títol=Zamenhof Day commemorated |consulta=13/8/2014 |obra= |editor=Times of Malta |data=31/12/2006 |llengua=anglès }}/ref La tradició té l'origen en la dècada del [[1920]], quan, per una proposta de diversos intel·lectuals i activistes (entre altres [[Julio Baghy]] i [[Nikolao Nekrasov]]), es va elegir el 15 de desembre com a dia de festa esperantista.

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Protoesperanto]]

== Bibliografia ==
* Auld, William: La Fenomeno Esperanto. Rotterdam: Universala Esperanto-Asocio, 1988 
* Boulton, Marjorie: Zamenhof: autor de l'esperanto. Barcelona: El Llamp, 1987 
* Cantassi, René; Msson, Henri: ''L’homme qui a défié Babel''. París: Edicions Ramsay, 2002. ISBN 2-7475-1808-6 
* Cherpillod, André: ''Zamenhof kaj judismo''. Courgenard: La Blanchetière, 1997
* Cherpillod, André: ''L.L.Zamenhof, datoj, faktoj, lokoj''. Courgenard: La Blanchetière, 1997.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Ludwik Lejzer Zamenhof}}
* [http://en.lernu.net/biblioteko/pri_esperanto/zamenhof/index.php Zamenhof, Esperanto's founder] (en anglès) a [[lernu!]]
* [http://www.esperantic.org/dosieroj/file/LLZ-Bio-En(1).pdf Zamenhof: The Life, Works, and Ideas of the Author of Esperanto] per Aleksandr Korzhenkov {{en}}
* {{gutenberg author| id=L.+L.+Zamenhof | name=L. L. Zamenhof}} 
* [http://www.jewishencyclopedia.com/view.jsp?artid=20letter=Z Zamenhof, Lazarus Ludwig] per Joseph Jacobs, Isidore Harris. [[Enciclopèdia Jueva]], 1906 {{en}}
* [http://www.tnr.com/print/article/books-and-arts/ll-zamenhof-and-the-shadow-people L.L. Zamenhof and the Shadow People] per Esther Schor, ''The New Republic'', 30 de desembre de 2009 {{en}}
* [http://www.gutenberg.org/etext/8224 Text de Fundamenta Krestomatio] a [[Projecte Gutenberg]]

{{ORDENA:Zamenhof, Ludwik Lejzer}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|eo}}

{{ORDENA:Zamenhof, Ludwik Lejzer}}
[[Categoria:Esperantistes]]
[[Categoria:Escriptors en esperanto]]
[[Categoria:Jueus polonesos]]
[[Categoria:Oftalmòlegs]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|id}}</text>
      <sha1>4rpyfug6ilk4pog4o3cjsvgxdkp7tb1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>