<page>
    <title>Boris Tadić</title>
    <ns>0</ns>
    <id>175720</id>
    <revision>
      <id>13614850</id>
      <parentid>13596556</parentid>
      <timestamp>2014-06-19T20:36:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: de de [[Sèrbia  de [[Sèrbia</comment>
      <text>{{Infotaula President
|name=Boris Tadićbr /Борис Тадић
|nationality= Sèrbia
|image=Boris Tadic, President of Serbia.jpg
|order= [[President de Sèrbia]] 
|term_start= [[11 de juliol]] de [[2004]]
|term_end=[[5 d'abril]] de [[2012]]
|predecessor= [[Predrag Marković]] {{mida|1=(interí)}}
|successor= [[Slavica Đukić Dejanović]] {{mida|1=(interina)}}
|order2= Ministre de Defensa de [[Sèrbia i Montenegro]]
|term_start2= [[17 de març]] de [[2003]]
|term_end2= [[11 de juliol]] de [[2004]]
|predecessor2= [[Velimir Radojević]]
|successor2= [[Prvoslav Davinić]]
|order3= Ministre Federal de br /Telecomunicacions de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]
|term_start3= novembre 2000
|term_end3= [[17 de març]] de [[2003]]
|predecessor3= 
|successor3= 
|birth_date= [[15 de gener]] de [[1958]]
|birth_place= {{bandera|Iugoslàvia}} [[Sarajevo]] ([[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]])
|dead=alive
|death_date=
|death_place=
|spouse= Tatjana Tadić
|party= [[Partit Democràtic (Sèrbia)|Partit Democràtic]]
|vicepresident=
|profession= Psicòleg
|religion= [[Església Ortodoxa Sèrbia|Ortodoxa sèrbia]]
|signature=Boris_Tadic_signature.gif
|website= [http://www.narodnakancelarija.rs www.narodnakancelarija.rs]
}}

'''Boris Tadić''' (en [[ciríl·lic]] ''Борис Тадић'') (15 de gener de [[1958]]) va ser el president de [[Sèrbia]] ([[2004]]-[[2012]]). De professió psicòleg, és president del [[Partit Democràtic (Sèrbia)|Partit Democràtic]] (DS).ref name=cidob{{ref-web|url=http://www.cidob.org/ca/documentacio/biografias_lideres_politicos/europa/serbia/boris_tadic|títol= Boris Tadic |obra=Biografías Líderes Políticos |consulta=11 de febrer de 2010 |editor= [[CIDOB]] |data=8 de setembre de 2006 |llengua=castellà}}/ref

== Biografia ==
Boris Tadić va néixer a [[Sarajevo]], aleshores la capital de la República Popular de Bòsnia i Hercegovina, una república iugoslava. El seu pare Ljubomir era [[filòsof]], membre de l'[[Acadèmia sèrbia de les Ciències i les Arts]] i de la [[Lliga dels Comunistes Iugoslaus]] (SKJ), i va ser desposseït de la seva càtedra a la Universitat de Belgrad per enfrontar-se a [[Josip Broz Tito|Tito]].ref name=cidob/ La seva mare, Nevenka, era [[psicòloga]]. El seu avi matern i altres sis familiars van ser assassinats pel règim [[ústaixa]] croata durant la [[Segona Guerra Mundial]] en el [[camp de concentració de Jasenovac]].ref[http://www.boristadic.org/index.php?stranica=kom_clanaknaredba=prikaz_naslovi_levoid=19br_stranice=sortiranje=id_kategorija=27nadredjena= Због чега сам почео да се бавим политиком]/ref Els seus pares viatjaven molt sovint i s'havien traslladat a Sarajevo des de París, on estaven realitzant els seus estudis de doctorat, només uns dies abans del seu naixement. La família es va traslladar a Belgrad quan Boris tenia tres anys, i el seu pare va obtenir un treball en el diari ''Liberation''.ref{{ref-web|url=http://www.predsednik.rs/mwc/default.asp?c=101000g=20060904141200lng=enghs1=0|títol=Biografia|editor=General Secretariat of the President of Serbia|consulta=2008-02-16}}/refref{{ref-web|url=http://www.boristadic.org/index.php?stranica=kom_clanaknaredba=prikaz_naslovi_levoid=16br_stranice=sortiranje=id_kategorija=27nadredjena=|títol=Živeli smo skromno|editor=Partit emocràtic|consulta=2008-02-16|llengua=serbi}}/ref Va cursar els estudis elementals al col·legi ''Pera Popović Aga''. Durant la seva adolescència va jugar a [[waterpolo]] en la secció d'aquest esport del [[Partizan de Belgrad]], però va haver d'abandonar-lo a causa de les lesions. Es va graduar en Psicologia a la Universitat de Belgrad. Tadić va ser detingut durant els seus estudis per assistir a conferències d'organitzacions anticomunistes en apartaments privats amb professors dissidents que havien perdut els seus llocs de treball a la Universitat. Va treballar com periodista, psicòleg clínic militar i com professor de psicologia. Fins al 2003, Tadić també va treballar a la Universitat de Belgrad com professor de marketing polític.

== Carrera política ==
Tadić es va afiliar al Partit Demòcratic quan es va refundar el [[1990]] (va ser fundat el [[1919]] però suprimit durant el comunisme iugoslau), any en què els demòcrates van guanyar set escons a l'Assemblea Nacional. Boris Tadić va ser el fundador, el [[1998]], del'' Centre d'Estudis Moderns'', una [[ONG]] orientada a l'educació política i cívica, i el desenvolupament de la cultura política i del diàleg.ref{{ref-web|url=http://www.cmv.org.yu/content/blogcategory/63/107/|títol=Ko smo|editor=Centar modernih veština (CMV)|consulta=2008-02-16|llengua=serbi}}/ref Com a membre de l'oposició democràtica de Sèrbia, va jugar un paper clau en la Revolució d'Octubre que va enderrocar [[Slobodan Milošević]] l'any [[2000]]. Va ser dues vegades vicepresident del Partit Demòcratic abans de ser triat com nou líder el [[2004]]. L'any [[2000]] Tadić va ser nomenat Ministre de Telecomunicacions en el al govern iugoslau de [[Zoran Žižić]],ref name=cidob/ i Ministre de Defensa de [[Sèrbia i Montenegro]] des del [[17 de març]] de [[2003]] fins que va començar la seva campanya presidencial. Es va ocupar com diputat del Partit Demòcratic en el Senat Federal i com vice-portaveu del Parlament de Iugoslàvia. Va ser capdavanter de la coalició ''Oposició Democràtica de Sèrbia'' al Parlament de Sèrbia i Montenegro el 2003, i capdavanter del Partit Demòcratic en el Parlament de Sèrbia en 2004. L'assassinat de [[Zoran Djindjic]], el març de 2003 va donar lloc a una convenció del Partit Demòcratic el 2004, en la qual Tadić es va imposar a Zoran Zivkovic.

== Presidència ==
[[Fitxer:Ispred dvora.jpg|right|thumb|'''Boris Tadić''' (esquerra) amb el president croat [[Stjepan Mesić]].]]
En les eleccions presidencials de [[2004]] va obtenir el primer lloc amb el 27.3% del sufragis. En la segona volta, el [[27 de juny]] del mateix any, va vèncer el seu rival del [[Partit Radical Serbi]], [[Tomislav Nikolić]], amb el 53.24% dels vots. Va ser nomenat president de manera oficial l'[[11 de juliol]] de [[2004]] a [[Belgrad]]. Com a president, Tadić va portar a terme una política exterior pro-occidental. Va ser el primer president serbi en visitar Sarajevo des de [[1995]], on va demanar disculpes pels crims comesos a Bòsnia en nom dels serbis,ref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/4072949.stm |títol= Serb leader apologises in Bosnia |consulta=9 de febrer de 2010 |obra= |editor=[[BBC|BBC News]] |data=6 de desembre de 2004 |llengua=anglès }}/ref en un acte que va repetir a [[Zagreb]] el [[2006]] recordant els crims comesos a Croàcia.ref{{ref-web|url=http://www.b92.net/eng/news/politics-article.php?mm=6dd=24yyyy=2007 |títol= Tadić apologizes to Croatian citizens |consulta=9 de febrer de 2010 |obra= |editor=[[B92]] |data=24 de juny de 2007 |llengua=anglès}}/ref El juliol de [[2005]] havia assistit als actes commemoratius del X aniversari de la [[Massacre de Srebrenica]], que va condemnar.ref{{ref-web|url=http://www.elperiodico.com/default.asp?idpublicacio_PK=46idioma=CATidnoticia_PK=480061idseccio_PK=1032 |títol= El psicòleg equilibrista |consulta=9 de febrer de 2010 |obra= |editor=[[El Periódico]] |data=4 de febrer de 2008 |llengua= }}/ref El [[28 de setembre]] d'aquell any, es va reunir amb el Papa [[Benet XVI]] al [[Vaticà]],ref{{ref-web|url=http://www.catholicpressphoto.com/servizi/2005-09-29-presidente-sebia/default.htm |títol= Pope Benedict XVI meet Boris Tadic President of Serbia at the Vatican September 29 2005|consulta=9 de febrer de 2010 |obra= |editor=Catholic Press Photo |data=29 de setembre de 2005 |llengua=anglès}}/ref sent el primer cap d'estat serbi al que es concedia una audiència amb el Papa, i un gest destacable dins de les tibants relacions entre [[Església Catòlica|catòlics]] i [[Església Ortodoxa|ortodoxos]] als [[Balcans]]. Durant el seu mandat es va celebrar el referèndum sobre la independència de [[Montenegro]], el [[2006]], sent el primer mandatari estranger a visitar Montenegro després de la proclamació del nou estat el 8 de juny, comprometent-se a continuar les relacions d'amistat entre ambdues repúbliques. Va assistir, a més, al primer hissat de la bandera de Sèrbia en la seu de les [[Nacions Unides]] a [[Nova York]].

[[Fitxer:Joseph Biden and Boris Tadić.jpg|right|thumb|'''Boris Tadić''' (dreta) rebent la visita del vicepresident nord-americà [[Joe Biden]] el [[2009]].]]
En la segona volta de les [[Eleccions presidencials sèrbies de 2008|eleccions presidencials del 2008]], que van tenir lloc el [[3 de febrer]], va vèncer el candidat [[Tomislav Nikolić]] per un estret marge. En aquestes eleccions es va registrar una participació del 67% en ser considerades com un referèndum per al futur de Sèrbia, amb la independència de [[Kosovo]] i l'aproximació cap a la [[Unió Europea]] en l'agenda política.ref''[http://www.vilaweb.cat/www/noticia?p_idcmp=2725393 El pro-europeista Boris Tadić guanya les eleccions sèrbies]'', a [[Vilaweb]] {{mida|1=(4 de febrer de 2008)}}/refref''[http://www.avui.cat/article/mon_politica/20648/leuropeista/tadic/guanya/comicis/presidencials/serbia.html L'europeista Tadić guanya els comicis presidencials de Sèrbia]'', a l'[[Avui]] {{mida|1=(4 de febrer de 2008)}}/ref El [[21 de juliol]] de 2008, efectius de seguretat serbis van detenir a Belgrad a [[Radovan Karadžić]], acusat de crims de guerra i genocidi durant la [[guerra de Bòsnia]], fugitiu des de 1995.ref{{ref-web|url=http://paper.avui.cat/mon/detail.php?id=133882 |títol= Cau Karadzic, el criminal de guerra més buscat|consulta=9 de febrer de 2010 |obra= |editor=[[Avui]] |data=22 de juliol de 2008 |llengua=}}/ref Malgrat la forta oposició dels grups nacionalistes més radicals, el govern de Tadić va lliurar a Karadžić a la justícia internacional per al seu processament en el [[Tribunal Penal Internacional per a l'antiga Iugoslàvia|ICTY]], sent traslladat a [[La Haia]] el 30 de juliol.ref{{ref-web|url=http://paper.avui.cat/mon/detail.php?id=134804 |títol= Karadzic, tancat a l'Haia|consulta=9 de febrer de 2010 |obra= |editor=[[Avui]] |data=31 de juliol de 2008 |llengua=}}/ref Com a president serbi s'oposà a la proclamació de la [[independència de Kosovo]],ref{{ref-web|url=http://www.3cat24.cat/video/227219/mon/Tadic-soposa-a-la-independencia-de-Kosovo |títol= Tadic s'oposa a la independència de Kosovo |obra= |editor=3cat24.cat |data=31 de gener de 2008 |llengua=}}/ref

{{citació|''Sèrbia mai reconeixerà la independència de Kosovo''|ref{{ref-web|url=http://www.avui.cat/cat/notices/2009/02/boris_tadic_president_serbi_serbia_mai_reconeixera_la_independencia_de_kosovo_51977.php |títol= Boris Tadic, president serbi: Sèrbia mai reconeixerà la independència de Kosovo |obra= |editor=[[Avui]] |data=16 de juny de 2009 |llengua=}}/ref}}

En el marc de la normalització de les relacions internacionals de Sèrbia, el maig de [[2009]] Tadić es va entrevistar a Belgrad amb el Vicepresident dels [[Estats Units]] [[Joe Biden]], en la primera visita oficial a Sèrbia d'un mandatari nord-americà després de les [[Guerra dels Balcans|guerres dels Balcans]]. Biden va afirmar el seu suport a Sèrbia en el seu camí cap a la Unió Europea. El desembre de 2009, Tadic va presentar la candidatura sèrbia d'adhesió a la [[Unió Europea]].ref{{ref-web|url=http://www.lamalla.org/internacional/article?id=320443 |títol= Sèrbia presenta candidatura d'adhesió a la UE |obra= |editor=[[Lamalla.cat]] |data=22 de desembre de 2009 |llengua=}}/ref

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans
 |Viccionari=
 |Viquidites=
 |Commons=Boris Tadić
 |Viquillibres=
 |Viquitexts=
 |Viquiversitat=
 |Viquinotícies=
 |Viquiespècies=
}}
* {{sr}}{{en}} [http://www.narodnakancelarija.rs/ Web de la Presidència sèrbia]

{{ORDENA:Tadic, Boris}}
[[Categoria:Polítics serbis]]
[[Categoria:Presidents d'estats]]
[[Categoria:Persones de Sarajevo]]</text>
      <sha1>83aa68a2jqz55j7ggcc9miwne99k3us</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>