<page>
    <title>Platja Utah</title>
    <ns>0</ns>
    <id>176520</id>
    <revision>
      <id>12814364</id>
      <parentid>12814363</parentid>
      <timestamp>2014-01-19T04:38:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: aliats - aliats, ja que le</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar
|nom= {{PAGENAME}}
|nom_de_la_batalla= {{PAGENAME}}
|operació=[[Operació Overlord]], [[Batalla de Normandia]]
|campanya = 
|front = [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]]
|conflicte=[[Segona Guerra Mundial]]
|imatge=[[Fitxer:DD tanks on Utah beach.jpg|300px|Carros amfibis a la Utah Beach el 6 de juny de 1944.]]
|peu_de_foto=Carros amfibis a la Utah Beach el 6 de juny de 1944.
|data= 6 de juny de 1944
|dates=
|localitat=
|territori=[[Manche]] 
|escenari=
|casus=
|resultat= Victòria aliada
|estatus= 
|mapa= 
|coordenades=
|bàndol1= {{EUA}}
|bàndol2= [[Fitxer:Flag of German Reich (1935–1945).svg|20px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich]]
|bàndol3=
|general1= {{bandera|Estats Units}} [[Raymond O. Barton]]br{{bandera|Estats Units}} [[Theodore Roosevelt Jr]]
|general2= [[Fitxer:Flag of German Reich (1935–1945).svg|20px|Alemanya nazi]] [[Dietrich Kraiss]]
|general3=
|comandant1=
|comandant2=
|comandant3=
|oficial1=
|oficial2=
|oficial3=
|cavaller1=
|cavaller2=
|cavaller3=
|força_numèrica1=32.000
|força_numèrica2=Desconeguts
|força_numèrica3=
|força1=
|força2=
|força3=
|baixes1=200 morts
|baixes2=Desconeguts
|baixes3=
|batalla_anterior=
|batalla_anterior=
|notes=
|}}
{{2GM-Teatre- Operació Overlord}}
'''Utah Beach''' fou una de les principals platges del [[Desembarcament de Normandia]] el 6 de juny de 1944 i la que estava més a l'oest. Situada a la costa nord-est del [[Cotentin]] (Departament de [[Manche]]) era part del sector de desembarcament americà. 

De totes les platges del desembarcament, Utah beach fou la que costà menys baixes i la que va assolir un major nombre d'objectius inicials planejats pels aliats.

== Situació ==
[[Fitxer:Hms arethusa map.png|thumb|right|250px|Les platges del desembarcament]]
[[Fitxer:Utah beach.jpg|thumb|right|250px|Plans inicials del desembarcament]]
[[Fitxer:Cotentin Peninsula ix.jpg|thumb|right|250px|Utah Beach, zones on es preveia portar tropes areotransportades i zones inundables]]

La part est del Cotentin, al límit dels Departament de Manche i [[Calvados]], és una zona de terres baixes i humides, subjectes a les inundacions regulars durant l'hivern. En el litoral, s'hi troben platges de sorra limitades per un cordó de dunes que les separen dels marjals que se superen a través de camins elevats. Els alemanys havien mantingut les zones inundables per dificultar el desembarcament.

Aquesta platja, particularment propícia a un assalt amfibi, va veure les seves defenses reforçades després que [[Erwin Rommel]] va detectar nombrosos punts febles en el dispositiu defensiu alemany en el transcurs de les seves visites d'inspecció. D'aquesta manera les dunes entre la Bahia de [[Veys]] i [[Saint-Vasst-la-Hougue]] es van omplir de nius de metralladores i sobre els turons del rerepaís s'hi van situar bateries pesants d'on cal destacar la Batteria d'[[Azeville]], [[Crisbecq]], [[Morsalines]] i [[La Pernelle]]. Amb tot, aquesta zona va restar menys fortificada que d'altres, ja que la costa normanda feia que els alemanys pensessin que els marjals i les zones inundables farien difícil l'accés a l'interior.

Inicialment, els aliats no havien pas previst desembarcar a les costes del Cotentin. La proximitat del port de [[Cherbourg]] i la necessitat de disposar d'una solució de resposta en el cas que la situació a les platges de Calvados no anés bé, van fer decidir al comandament aliat amb [[Dwight Eisenhower]] i [[Bernard Montgomery]] al capdavant, d'ajuntar una cinquena platja. Com que hi havia vaixells de desembarcament de sobres es va poder realitzar aquest desembarcament suplementari. 

L'indret triat va rebre el nom de ''Utah Beach'' que s'estén de [[Sainte-Marie-du-Mont]] fins a [[Quinéville]], amb una zona d'assalt d'uns dos quilòmetres al voltant de [[Vareville]]. Per tal que la platja no fos un cul de sac entre els marjals i el mar es va decidir de llançar dues divisions de paracaigudistes, la 82a divisió aerotransportada nord-americana i la 101 divisió aerotransportada nord-americana que havien de fixar un punt a [[Sainte-Mère-Église]] i cap de pont per controlar algunes rutes d'accés a les platges. També havien de prendre el control de la [[carretera nacional 13]] que uneix [[París]] amb Cherbourg via [[Caen]], que tenia gran importància estratègica, de tal manera s'evitava el moviment de tropes o contraatacs enemics per aquesta via i així trencar l'enllaç amb la fortalesa de Cherbourg. En aquest mateix objectiu havien de controlar la via de ferrocarril que uneix Caen i Cherbourg i els ponts sobre el [[Douve]] i el control del canal de [[Carentan]] al mar. L'assalt aerotransportat va portar el nom d'operació Albany i Boston.

Fou la 4a divisió d'infanteria nord-americana del general Barton, que formava part del VII cos comandat pel general [[J. Lawton Collins]], l'encarregat de prendre a l'assalt Utah Beach. La primera onada de l'assalt va ser portat pel brigadier [[Theodore Roosevelt Junior]], nét-nebot del president en exercici [[Franklin Delano Roosevelt]], fill de l'antic president [[Theodore Roosevelt]] i l'únic general que va acompanyar un assalt. Aquest desembarcament va rebre el suport del foc del grup de bombardeig de l'almirall M. L. Deyo i d'una pantalla de fum llançada per l'esquadró 342, grup de Lorena de les forces aèries franceses lliures. Amb tot, foren els més de 865 navilis de la força U de comboi, de protecció i d'ajut a les tripes de terres les que foren implicades al desembarcament a Utah Beach.

== Operacions ==

[[Fitxer:Utah beach01.jpg|thumb|right|250px|Fita de la via de la Llibertat a l'alba a Utah Beach]]

Fou a les 6h 30 del 6 de juny, després d'una intensa preparació d'artilleria i d'un bombardeig aeri que va caure sobre les posicions alemanyes que la 4a divisió d'infanteria US va ser desembarcada. Dos esquadrons de carros DD amfibis van ser posats a l'aigua a 3 km de la riba i van arribar a la platja gràcies a les dues hèlices i una faldilla de cautxú. Es van apropar en dues onades d'assalt, 12 carros en la primera i 16 en la segona, de la platja on havien de començar a disparar sobre les posicions alemanyes abans que haguessin pogut refer-se dels bombardejos.

A causa d'un error de navegació les primeres onades de l'assalt van prendre peu uns 2 km al sud de l'indret previst. Sortós error per als aliats, ja que les defenses alemanyes estaven aquí més assequibles. Al principi del desembarcament de la divisió d'infanteria americana els trets alemanys van ser molts però poc precisos. A poc a poc els punts de metralladores alemanyes van ser neutralitzades i a partir d'aquí només van quedar trets aleatoris dels canons de la 709 divisió d'infanteria alemanya que estaven enterrats i que l'armada aliada va neutralitzar progressivament.

La platja va estar en mans dels aliats ràpidament. La marea es va retirar i va descobrir les defenses de les platges que en menys d'una hora des del desembarcament van començar a caure. 2 hores més tard el mur anticarros va ser dinamitat en diferents llocs i els tancs van poder començar la progressió cap a l'interior. Al principi del migdia es van trobar els paracaigudistes amb les tropes desembarcades a [[Pouppeville]].

Durant el 6 de juny la 4a divisió només va tenir 200 homes de baixa.

== Raons de l'èxit ==

Comparativament a la propera [[Omaha Beach]], Utah Beach va tenir èxit gràcies a:

* Menys fortificacions alemanyes comparades amb altres platges. La defensa s'establí al cordó litoral aïllat per les zones inundables del rerepaís. 
* Un bombardeig abans de l'assalt eficaç: molts dels [[búnquer]]s estaven identificats, com la bateria costanera de Saint-Martin-de-Varreville que van ser destruïts amb bombarders mitjans com els Martin B-26.
* Els tancs DD: 28 dels 32 tancs amfibis van arribar a la platja perquè van ser llançats a l'aigua dues vegades més a prop que a la platja Omaha i van ser capaços de trampejar millor els corrents marins. 
* L'error de la zona de desembarcament, que fou més al sud del que estava previst i van tenir menys fortificacions. 
* Els paracaigudistes ja combatien a l'interior abans de l'inici del desembarcament. 5 hores abans de la primera onada d'assalt, les tropes paracaigudistes, que eren 13.000 homes, ja combatien a les platges i eliminaven els enemics de la sortida de les platges. Van crear gran confusió en els alemanys i van evitar qualsevol contraatac efectiu. 

Tot i aquest èxit s'ha de relativitzar per les dures baixes de les divisions aerotransportades en els dies que van seguir.

== Logística ==
En les 12 primeres hores foren 23.250 homes, 1.700 vehicles de combat i 1.695 tones de provisions varen ser desembarcades en aquesta platja. 

== Cançó de Utah Beach ==
El 12 de juny de 1994 la vila de Carentan va produir un gran espectacle titulat Carentan, la memòria del cel per commemorar l'alliberament per les tropes aerotransportades. La cançó Utah Beach va ser composta per Daniel Bourdelès.

Utah Beachbr /br /
Vagues en dentelle sur son dos découvertbr /
la plage est douce et sans blessuresbr /
tirant sur elle les rouleaux de la merbr /
comme on remonte une couverturebr /
Ils ne prendront pas froidbr /
nos souvenirsbr /
naissent et meurent les roisbr /
à l'avenirbr /br /Des ballons blancs rebondissent légersbr /
poussés par les rires d'enfantsbr /Ce sont des chants infiniment de paixbr /dans ce monde de guet-apensbr /Utah Beach en couleursbr /c'est presque beaubr /même avec sa douleurbr /à fleur de peaubr /br /Les longs frissons des anciens requiembr /ondulent toujours sur la plagebr /Les algues font des rêves de chrysanthèmesbr /sur le marbre des coquillagesbr /Viennent quelques ladiesbr /en pèlerinagebr /entre Sainte-Mère-Eglisebr /et les nuagesbr /

{{coord|49|25|05|N|1|10|35|W|source:enwiki_type:landmark|display=title}}
{{Commonscat|Utah Beach}}

[[Categoria:Escenaris de l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Manche]]

[[ru:Нормандская операция#Высадка и создание плацдарма]]</text>
      <sha1>75jbho27963tgb1jzsv8yr6y9m2fnl5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>