<page>
    <title>Aer Lingus</title>
    <ns>0</ns>
    <id>176768</id>
    <revision>
      <id>13958870</id>
      <parentid>13955988</parentid>
      <timestamp>2014-08-21T22:03:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Aerolínia
| aerolínia = Aer Lingus
| imatge = Aer.lingus.a321-200.ei-cph.arp.jpg
| mida_de_la_imatge = 250
| IATA = EI
| ICAO = EIN
| indicatiu = SHAMROCK
| fundació = [[15 d'abril]] de [[1936]]
| inici_de_les_operacions = [[27 de maig]] de [[1936]]
| fi_de_les_operacions = 
| aeroport_principal = [[Dublín]], [[República d'Irlanda|Irlanda]]
| centres_de_connexió = 
| centres_de_connexió_secundaris = 
| ciutats_focals =
| pla_de_vol_freqüent = 
| saló = 
| aliança = Fins al 2007, [[Oneworld]]. Actualment no en pertany a cap.
| subsidiàries = 
| holding = 
| destinacions = 82
| flota = 44 (+11 comandes)
| eslògan_de_la_companyia = '''Great care. Great fare.''' (Bon servei. Bon preu)
| seu central = Dublín, Irlanda
| dirigents = 
| Pàgina_web = http://www.aerlingus.com/
}}
[[Fitxer:Aer.lingus.a321-200.ei-cph.arp.jpg|thumb|[[Airbus A321|Airbus A321-200]]]]
[[Fitxer:Aerlingus.ei-bxd.750pix.jpg|thumb|[[Boeing 737|Boeing 737-400]]]]
[[Fitxer:AerLingusheadoffice.jpg|thumb|Aer Lingus head office]]
'''Aer Lingus''' és l'aerolínia nacional de la [[República d'Irlanda]] amb seu a [[Dublín]]. El seu logotip és un trèvol verd. Posseïx més de 40 aeronaus que cobrixen els serveis per [[Europa]] i [[Estats Units]].
Aquesta companyia és propietat del govern irlandès, no obstant això, s'està considerant la seva privatització.
Va ser membre de l'aliança [[Oneworld]] des del 2000 fins al 2007 i realitza alguns vols en codi compartit amb [[Iberia LAE]]. S'ha convertit en una companyia de baix cost que opera a preus realment assequibles des de [[Madrid]], [[Màlaga]], [[Aeroport de Palma - Son Sant Joan|Palma]], [[Lanzarote]], [[Fuerteventura]], [[Gran Canària]], [[Aeroport d'Alacant – l'Altet|Alacant]], [[Tenerife]], [[Aeroport de Bilbao|Bilbao]], [[Aeroport Internacional de Barcelona|Barcelona]], [[Santiago de Compostel·la]], [[Sevilla]], [[Dublín]], [[Aeroport de Shannon|Shannon]], [[Cork]] i altres capitals d'Europa i els EUA. 

== Història ==
=== Primers anys ===
Aer Lingus va ser fundada l'abril de [[1936]], amb un capital autoritzat de 100.000 lliures esterlines. A l'espera d'una legislació d'inversió pública a través d'una empresa matriu, Aer Lingus es va associar amb [[Blackpool]] i [[West Coast Air Services]], les quals van aportar els diners per al primer avió i van operar amb Aer Lingus sota el nom comú Irish Sea Airways.ref[http://www.timetableimages.com/ttimages/irsea.htm Irish Sea Airways]/refref name=iawa{{ref-llibre | cognom = Skinner | nom = Liam M. | títol = Irlanda i l'Aviació Mundial - La Història Completa | any = 1989 | editorial = Universities Press Ltd}} /ref Aer Lingus Teoranta va ser registrada com a aerolínia el [[22 de maig]] de [[1936]].ref name=EI {{ref-llibre| cognom = Lalor | nom = Brian (ed) | any = 2003 | títol = L'Enciclopèdia d'Irlanda | editorial = Gill  Macmillan | lloc = Dublin, Ireland | isbn = 0-7171-3000-2 | pàgines = 9}}/ref

El nom, Aer Lingus és resultat de la transformació de la paraula de l'[[idioma irlandès]]'' Aer Loingeas'' que significa la flota de l'aire. El nom va ser proposat originalment per [[Richard F. O'Connor]], que era topògraf del [[Comtat de Cork]] en aquell moment, i un entusiasta de l'aviació. Cinc dies després de ser fundada la línia aèria va començar el seu primer servei entre l'[[Aeròdrom de Baldonnel]] a[[Dublín]] i Whitechurch a [[Bristol]], [[Anglaterra]], usant un biplà [[De Havilland]] [[De Havilland Dragon | 84 Dragon]] de sis passatgers (registre EI-ABI) [http://web.archive.org/web/20051225020734/http://www.aeroplaneart.com.au/Images/JSJ_de_Havilland_DH_86_Dragon_2.jpg (Foto)] que va ser anomenat'' Iolar ' '(Àguila).

Aquest mateix any, l'aerolínia va adquirir el seu segon avió, un [[De Havilland | De Havilland 86 Express]] (DH86A) batejat Éire, un biplà de quatre motors amb capacitat per a 14 passatgers. Aquest avió va proporcionar el primer enllaç entre Dublín i Londres estenent el servei de Bristol a [[Croydon]]. Alhora, el DH84 Dragon es va utilitzar per inaugurar un servei Aer Lingus en la ruta Dublín-Liverpool.

L'aerolínia es va establir com a companyia aèria nacional sota la Llei de Navegació Aèria i Transport (1936).ref name=EI/ El[[1937]], el govern irlandès va crear Aer Rianta (ara anomenada [[Autoritat Aeroportuària de Dublín]]), una companyia que assumeix la responsabilitat financera per a la nova aerolínia i tota la infraestructura d'aviació civil del país. L'abril de 1937, el Govern Irlandès esdevé propietària d'Aer Lingus via Aer Rianta.

El [[1938]]'' Iolar'' va ser reemplaçat per un [[de Havilland DH.89 Dragon Rapide]] i es va comprar un segon DH86B. Dos [[Lockheed L-14 Super Electra | Lockheed L-14s]] van arribar el [[1939]], els primers avions completament de metall d'Aer Lingus.

El gener de [[1940]], es va acabar un nou aeroport als suburbis de Dublín [[Aeroport de Dublín | Collinstown]] i Aer Lingus va traslladar les seves operacions en aquest emplaçament. Va comprar un nou [[Douglas DC-3]] i es van inaugurar nous serveis a [[Liverpool]] i un servei intern a l'[[Aeroport Internacional de Shannon | Shannon]]. Els serveis de l'aerolínia van ser escurçats durant la [[Segona Guerra Mundial]] per seguretat amb una única ruta a Liverpool o a l'[[Aeròdrom de Barton]] a [[Manchester]].

=== Expansió en la post guerra ===
El [[9 de novembre]] de [[1945]], es van restablir els serveis regulars amb un vol inaugural a Londres. Des de llavors, els avions d'Aer Lingus, la majoria [[Douglas DC-3]], van ser repintats amb els colors platejat i verd, i es van introduir els primers assistents de vol de l'aerolínia. El [[1946]], un nou acord Anglo-Irlandès va donar a Aer Lingus l'exclusivitat del tràfic del Regne Unit a canvi d'una participació del 40% per [[BOAC]] i [[British European Airways]] (BEA). A causa del creixement d'Aer Lingus, l'aerolínia va comprar set nous avions [[Vickers Viking]] el [[1947]]. No obstant això, aquests van demostrar ser poc rendibles i van ser venuts ràpidament.

El 1947, va néixer Aerlínte Éireann, amb el propòsit de realitzar vols transatlàntics a [[Nova York]] des d'[[Irlanda]]. Van encarregar tres nous [[Lockheed Constellation]], però el canvi de govern i una crisi financera van impedir que el servei comencés. El nouvingut [[Eamon De Valera]], [[Taoiseach]] (Primer Ministre), del partit [[Fianna Fáil]], no era un entusiasta del vol i va pensar que creuar el [[Oceà Atlàntic | Atlàntic]] era un pla massa gran per a una petita aerolínia d'un petit país com Irlanda. Els Constellation van ser venuts a [[BOAC]]. Al final de la dècada de 1940 i principis de 1950, Aer Lingus va introduir noves rutes a [[Brussel·les]], [[Amsterdam]] i [[Roma]]. A causa de l'expansió de les rutes, l'aerolínia va arribar a ser una de les primeres a sol·licitar avions [[Vickers Viscount | Vickers Viscount 700]] el [[1951]], posats en servei l'abril de [[1954]]. El [[1956]], Aer Lingus va introduir un nou estil visual en els avions, amb verd per sobre de les finestres, blanc per sota d'aquestes i una bandera irlandesa a cada ala.

=== Primer servei transatlàntic ===
[[Fitxer: Carvair.arp.750pix.jpg | thumb | Aer Lingus va utilitzar el vaixell de càrrega d'automòbils [[Carvair]] amb poc èxit econòmic.]]
El [[28 d'abril]] de [[1958]], Aerlínte Éireann va realitzar el primer servei transatlàntic des de [[Aeroport de Shannon|Shannon]] a [[Nova York]]. Es van utilitzar tres [[Lockheed Constellation]] per al servei que es realitzava amb una freqüència de tres vegades per setmana. Els avions van ser arrendats per l'aerolínia [[Estats Units]] [[Seaboard World Airlines]]. Aquest acord va continuar fins a l'[[1 de gener]] de [[1960]] quan Aerlínte Éireann es va rebatejar com Aer Lingus (Aerolínia Internacional Irlandesa). Aer Lingus va entrar en l'era dels Jets el [[14 de desembre]] de [[1960]] quan va obtenir tres [[Boeing 720]] per al seu ús en la ruta a [[Nova York]], així com per al seu nou destí, [[Boston]].

El [[1963]], Aer Lingus va incorporar a la seva flota un [[Carvair]]. Amb aquest avió, es podia transportar cinc cotxes carregant-los en el fuselatge a través del frontal de l'avió. El Carvair va demostrar ser poc rendible per a l'aerolínia, en part a causa augment dels serveis de ferri per mar, i l'avió va ser utilitzat posteriorment per a altres serveis de càrrega. El [[Boeing 720]] va demostrar ser un èxit per l'aerolínia en rutes transatlàntiques. El [[1964]], Aer Lingus va rebre un avió més gran, el [[Boeing 707]].

=== Els avions JET ===
La conversió de la flota europea a l'equipament del jet va començar en [[1965]] quan [[BAC 1-11]] va començar els serveis des de [[Dublín]] i [[Cork]] a [[París]] i via [[Manchester]] a Amsterdam, [[Copenhaguen]], [[Düsseldorf]] i [[Frankfurt del Main]]. Es va adoptar un nou estil visual aquest mateix any amb un gran [[trèvol]] verda a l'aleta i el nom Aer Lingus - Irlanda Internacional, just sobre les finestres de l'avió. En [[1966]], la resta de la companyia compartida per [[Aer Rianta]] va ser transferida al [[Ministeri de Finances d'Irlanda | Ministeri de Finances]].

En [[1966]], es van inaugurar les rutes de Shannon a [[Mont-real]] i el cap [[Chicago]].

En [[1968]], van començar els vols des de [[Belfast]] a [[Irlanda del Nord]] cap a Nova York. El servei aviat es va suspendre a causa del començament de [[Conflicte d'Irlanda del Nord | problemes]] a la zona. [[1969]] va veure la introducció del [[Boeing 737]] a la flota d'Aer Lingus per fer front a l'alta demanda de vols entre les ciutats de [[Dublín]] i [[Londres]]. Posteriorment, Aer Lingus va estendre els vols del 737 a tota la seva xarxa [[Europa | europea]].

=== Dècades 1970-1990 ===
[[File: Aer Lingus 747, Dublin, June 1994.jpg | thumb | right | Aer Lingus [[Boeing 747]] -100 (1994).]]
En [[1970]], Aer Lingus va adquirir dos [[Boeing 747]] per al seu ús en rutes transatlàntiques. Més tard, es va afegir un tercer avió a la flota però un d'ells va ser arrendat perquè, al principi, no era rendible per a la companyia volar 747s a través de l'[[oceà Atlàntic]]. En [[1974]], l'estil visual va tornar a canviar, desapareixent la paraula'' Internacional'' del fuselatge dels avions d'Aer Lingus. El nou estil incloïa dos tons diferents de blau i un gris, més el trèvol blanc en l'ala de la cua.

Al setembre de [[1979]], Aer Lingus va esdevenir la primera aerolínia amb excepció de [[Alitalia]] que era utilitzada pel Papa [[Joan Pau II]]. El pontífex va volar a bord d'un Boeing 747 (EI-ASI o St Patrick) especialment modificat des de [[Roma]] a Dublín i posteriorment des de Shannon a [[Boston]]. Al començament de la dècada de 1980, els 707 van ser retirats.

En [[1984]], es va formar una companyia subsidiària anomenada'' Aer Lingus Commuter'', que va permetre a Aer Lingus a ciutats més grans a Irlanda i Gran Bretanya en què el temps de vol fa innecessari l'ús de jets. Aquests serveis es realitzaven principalment amb cinc dels [[Short 360]] després de realitzar proves amb el [[Shorts 330]]. Sobre la mísma època, Aer Lingus va comprar la major part de les accions de l'aerolínia de càrrega [[Aer Turas]], propietària d'alguns jets de càrrega [[Douglas DC-8]].

[[Fitxer: Aerlingus.ei-bxd.750pix.jpg | thumb | [[Boeing 737 | Boeing 737-400]].]]
Entre [[1987]] i [[1989]], va arribar un nou [[Boeing 737]] per reemplaçar els models més vells, i es van incorporar 6 [[Fokker 50]] a la flota'' Commuter''. Durant [[1990]], després de la desregulació de la llei per a la indústria de les aerolínies a Irlanda, Aer Lingus va haver de reconsiderar les seves polítiques operacionals. El [[BAC 1-11]] va ser substituït per 5 nous 737. En [[1991]], es van incorporar 4 [[Saab 340]] a la divisió Commuter per reemplaçar els avions [[Shorts 360]]. En [[1992]], Aer Lingus va reemplaçar la flota 737-200 i es va convertir en el primer operador al món amb les tres versions de la segona generació 737. Aquestes eren les sèries -300, -400 i -500, encara que la -300 no va durar molt en el servei d'Aer Lingus.

==== Operacions amb Airbus ====
El 1994, Aer Lingus va començar a oferir serveis de vol directe entre [[Dublín]] i els [[Estats Units]] utilitzant el [[Airbus A330]] i al maig d'aquest any va realitzar el primer servei amb l'A330 [[ETOPS]] en la ruta de l'Atlàntic nord. Això va conduir a l'eliminació progressiva del Boeing 747 i del successor [[Boeing 767]]-300ER. El [[2 d'octubre]] de [[1995]], el servei del Boeing 747 va cessar les operacions després de 25 anys de servei. Per aquell temps, al voltant de 8 milions de persones havien viatjat a través de l'Atlàntic en Aer Lingus Boeing 747.

A finals de la dècada de 1990, Aer Lingus va tornar a [[Belfast]] amb un servei a Nova York via Shannon. També es va afegir com a destinació el [[Aeroport Internacional Llibertat de Newark]] en [[Nova Jersey]]. Des de llavors els vols s'han suspès.

L'[[1 de febrer]] de [[2001]], Aer Lingus Commuter va tornar a introduir-se en l'operació principal. Després dels [[atemptats de l'11 de setembre de 2001]], el negoci d'Aer Lingus es va reduir considerablement. Es va realitzar una retallada de personal, es van eliminar destinacions i la flota va ser reduïda. L'aerolínia ha resistit la tempesta i de nou, té beneficis - això s'ha demostrat amb una estratègia per baixar els costos bàsics de l'aerolínia, actualitzar la flota amb moderns [[Airbus]] i desenvolupant noves rutes a destinacions europees principals (Aer Lingus havia descuidat prèviament gran part del continent europeu en favor dels Estats Units i de les destinacions britànics). Actualment, s'estan posicionant com a competidor de les aerolínies europees de baix cost, com ara [[Ryanair]], [[easyJet]], [[Volare Airlines | Volare]] i [[Germanwings]], mentre que ofereixen vols intercontinentals. Els vols en classe Business i les provisions del recorregut per a vols de curt recorregut s'han eliminat.

== Flota ==
=== Flota actual ===
Tots els avions d'Aer Lingus porten el nom d'un sant irlandès. La flota d'Aer Lingus consisteix exclusivament d'avions Airbusref {{ref-web|url=http://corporate.aerlingus.com/companyprofile/fleet/|títol= Company Profile - Fleet - Corporate Air Lingus|consulta=2 d'agost de 2012}}/ref

La seva flota està composta per: 
* [[Airbus]]: [[A320]]; [[A321]]; [[A330]]; [[A319]]

{{Projectes germans|commons=Aer Lingus}}

== Referències ==
references/

[[Categoria:Aerolínies europees]]</text>
      <sha1>cgx8slal5qot5jxulzdk5asulnk6cuy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>