<page>
    <title>Josep Maria Ainaud de Lasarte</title>
    <ns>0</ns>
    <id>178060</id>
    <revision>
      <id>13890368</id>
      <parentid>13890363</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T06:34:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Historiadors catalans del sud contemporanis]] usant HotCat</comment>
      <text>{{Infotaula Periodista
| imatge = Josep Maria Ainaud de Lasarte en una foto familiar 220.jpg
| nom imatge = Josep Maria Ainaud de Lasarte
| mida imatge =
| nom de naixença =
| nom de ploma =
| data de naixença = {{Data naixement|1925|6|13}}
| indret de naixença = [[Barcelona]], [[Barcelonès]]
| data de defunció = {{Data defuncio i edat|2012|8|9|1925|6|13}}
| lloc de defunció = [[Barcelona]], [[Barcelonès]]
| nacionalitat = {{CAT}}
| estudis = Llicenciat en [[Dret]] per la [[Universitat de Barcelona|UB]]
| cònjuge =
| parella actual =
| mitjans =
| pàgina web =
| premis pulitzer =
| premis cerecedo =
| premis nacionals =
| ofici periodista =
| premis mvm =
| premis regas =
| premis asensio =
| premis ondas =
| premis arzak =
| altres premis = 1970 - Premi Alós Moner de l'[[Institut d'Estudis Catalans|IEC]]br/1972 - Premi Reynals de l'[[Il·lustre Col·legi d'Advocats de Barcelona|ICAB]]br/1994 - [[Premi d'Honor Lluís Carulla]]br/2000 - Medalla P. Macià de la [[Generalitat de Catalunya|Generalitat]]br/2006 - Medalla d'Honor de Barcelonabr/2012 - [[Medalla d'Or de la Generalitat de Catalunya]]
}}
'''Josep Maria Ainaud de Lasarte''' ([[Barcelona]], [[13 de juny]] del [[1925]] - [[Barcelona]], [[9 d'agost]] de [[2012]])ref name=ara[http://www.ara.cat/cultura/Mor-Josep-Maria-Ainaud-Lasarte_0_752324862.html Diari Ara. Mor l'historiador Josep Maria Ainaud de Lasarte als 87 anys ]/refref name=vilaweb{{ref-web| url = http://www.vilaweb.cat/noticia/4033441/20120809/mor-lhistoriador-josep-maria-ainaud-lasarte.html | títol = Es mor l'historiador Josep Maria Ainaud de Lasarte | editor = Vilaweb | data = 9 agost 2012 | consulta = 9 agost 2012}}/ref fou un [[historiador]], [[promotor cultural]], [[advocat]], [[periodista]] i [[polític]] [[catalans|català]]. Estudiós de personatges emblemàtics del catalanisme com [[Francesc Macià i Llussà|Francesc Macià]], [[Francesc Cambó]], [[Ventura Gassol]] i [[Enric Prat de la Riba]], la seva obra gira al voltant de la difusió de la cultura i la [[història de Catalunya]].ref name=vilaweb /

{{cita|Joan Ainaud és una autèntica enciclopèdia, ho sap tot. I el que no sap, ho sap el seu germà Josep Maria|[[Alexandre Cirici i Pellicer]]}}

== Biografia ==
[[Fitxer:Manuel_Ainaud_Sanchez_9.jpg|thumb|left|Amb el seu pare [[Manuel Ainaud Sánchez|Manuel]], la seva mare Carme i el seu germà [[Joan Ainaud de Lasarte|Joan]] el 1932]] 
Fill de [[Manuel Ainaud Sánchez]], germà de [[Joan Ainaud de Lasarte]] i nét de [[Carme Karr]]. 

=== Joventut ===
Estudià a l'[[Escola Montessori]] de l'[[Ajuntament de Barcelona]] i a l'[[Institut-Escola de la Generalitat de Catalunya]]. Acabà el batxillerat amb premi extraordinari a l'[[Institut Menéndez y Pelayo]], on coincidí amb [[Oriol Bohigas]], [[Josep Martorell]], [[Vincenç Lázaro]] i [[Robert Vergés]]. Es va llicenciar en dret per la [[Universitat de Barcelona]] (1952), on coincidí amb [[Joan Reventós i Carner]], [[Alberto Oliart]], [[J.A. Linatti]], [[Francesc Casares]], [[Josep Espar i Ticó]] i [[Jordi Cots]]. Deixeble de [[Ferran Soldevila]] i [[Agustí Duran i Sanpere]] als [[Estudis Universitaris Catalans]] i a l'[[Institut Municipal d'Història]].

{{-}}
=== Activisme polític ===
[[Fitxer:Josep_Maria_Ainaud_de_Lasarte_i_l'equip_del_grup_municipal_a_l'Eixample.jpg|thumb|Ainaud de Lasarte amb l'equip del grup municipal a l'Eixample]]
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] col·laborà amb els [[aliats de la segona guerra mundial|aliats]] passant informació als anglesos sobre els moviments de vaixells al port de Barcelona i pilots i fugitius per la frontera dels Pirineus. Es llicencià en dret a la [[Universitat de Barcelona]], on va militar en grups de resistència antifranquista i catalanista com ''Miramar'', el [[Federació Nacional d'Estudiants de Catalunya|FNEC]] i el [[Front Universitari de Catalunya]]. El [[1948]] fundà la [[Societat Catalana d'Estudis Jurídics, Econòmics i Socials]], filial de l'[[Institut d'Estudis Catalans]]. Va ser promotor de l{{'}}''Antologia poètica universitària'' (1949),ref[http://www.raco.cat/index.php/Reduccions/article/view/46711/57964 1949: La primera Antologia poètica universitària]: Ainaud de Lasarte, Josep Maria; 1986, Reduccions: revista de poesia, núm. 31./ref i col·laborà amb [[Josep Benet i Morell]] i [[Edmon Vallès]]. El 1957 es va casar amb Carmen Agustí i Badia, filla de la cantant [[Conxita Badia]]. 

Fundà el [[Grup d'Advocats Demòcrates]] (GAD, 1974). El [[1976]] es va afiliar a [[Convergència Democràtica de Catalunya]], de la qual va arribar a ser membre del Consell Nacional, president de la Mesa del Consell de Barcelona, responsable de la Sectorial de Cultura i president del VI congrés nacional. Fou diputat al [[Parlament de Catalunya]] per la coalició [[Convergència i Unió]] del [[1980]] al [[1984]] i regidor de l'[[Ajuntament de Barcelona]] del [[1987]] al [[1990]], essent regidor-president del districte de l'[[Eixample de Barcelona|Eixample]]. 

Fou assessor personal d'en [[Jordi Pujol]] en temes de cultura; qui el cita com un dels seus mestres a les seves memòries.refJordi Pujol, ''Memòries (1930-1980)''. Editorial Proa, Barcelona 2007. ISBN 978-84-8437-045-1/ref

Al llarg de la seva vida va rebre diversos premis, entr els que destaquen el [[Premi d'Honor Lluís Carulla]] [[1994]] (juntament amb el seu germà);refperquè ambdós, en forma admirablement indestriable encara que actuant en camps diferenciats, són models de fidelitat a Catalunya i de rigor acadèmic, dues virtuts que han posat i que posen des de fa molts anys al servei de la història i de l'art català i de les institucions del país, amb generosa disponibilitat personal i lucidesa intel·lectual, fins haver esdevingut punts de referència ètica i social imprescindibles per a les joves generacions de catalans conscients i compromesos/ref la Medalla d'Honor de la Ciutat de l'[[Ajuntament de Barcelona]]. També va rebre la medalla President Macià de la [[Generalitat de Catalunya]] (2000) i la [[Medalla d'Or de la Generalitat de Catalunya]] (2012).

=== Activisme cultural ===
Soci d'honor d'[[Òmnium Cultural]], de l'[[Ateneu Enciclopèdic Popular]], de l'[[Associació d'Escriptors en Llengua Catalana]] i del [[Foment Martinenc]], així com de nombroses entitats culturals. Va ser president dels Amics de l'[[Institut Escola]] i dels [[Amics de la Ciutat]] (Barcelona), així com del Quart Congrés Nacional de la Gent Gran, vice-president dels [[Amics de la Unesco]] i de la Fundació [[Jaume Font]], i membre de la junta de l'[[Ateneu Barcelonès]]. Fou membre de la [[Societat Catalana de Pedagogia]], patró de la Fundació [[Joan Maragall]], de la fundació [[Carles Pi i Sunyer]], de la Fundació [[Baruch Spinozza]], de la Fundació [[Maria Aurèlia Capmany]] i de la [[Casa-Museu Prat de la Riba]] ([[Castellterçol]]), entre altres. 

Va col·laborar en les commemoracions organitzades per la [[Generalitat de Catalunya]]: ''Mil·lenari de Catalunya'', ''Centenari de les [[Bases de Manresa]]'', ''Catalunya/Amèrica'', ''Any [[Ferran Soldevila]]'', ''Any [[Artur Martorell]]'', ''Any [[Pere Vergés]]''... Va ser comissari adjunt del Pavelló català a l'[[Exposició Universal de Sevilla de 1992|Expo 92]] de [[Sevilla]].

=== Darrers anys ===
Home fortament vinculat a l'activitat cultural del país, va romandre actiu fins als darrers anys de la seva vida. El [[12 de juny]] de [[2008]] se li va retre un multitudinari homenatge públic al [[Museu d'Història de Catalunya]].ref[http://www20.gencat.cat/docs/CulturaDepartament/ILC/Documents/RecullpremsaAinaudLasarte.pdf Recull de premsa de l'acte d'homenatge que se li va fer al Museu d'Història de Catalunya el 12 de juny de 2008]./refref[http://www.tv3.cat/videos/493729 Homenatge a Josep Maria Ainaud de Lasarte a Tv3.cat]/refref[http://picasaweb.google.com/lletres.gencat/ReconeixementAJosepMariaAinaudDeLasarteUnHomeDeLletresGenerS# Fotografies de l'acte d'homenatge]/refref[http://www.tv3.cat/videos/493729 TV3 a l'homenatge]./ref

== Obra ==
[[Fitxer:Josep_Maria_Ainaud_de_Lasarte_durant_la_inauguració_de_la_plaça_dedicada_al_seu_pare.jpg|thumb|Josep Maria Ainaud de Lasarte fent un discurs durant la inauguració de la plaça dedicada al seu pare Manuel Ainaud a Barcelona (1995)]]

La seva obra gira al voltant de personatges emblemàtics del [[catalanisme]] com [[Francesc Macià]], [[Francesc Cambó]], [[Ventura Gassol]], [[Enric Prat de la Riba]], la difusió de la [[cultura catalana|cultura]] i la [[història de Catalunya]], així com el culte a [[Sant Jordi]]. Destaquen llibres com ''Prat de la Riba, home de govern'' i ''Ministres catalans a Madrid''.ref name=escriptors [http://www.escriptors.cat/autors/jmainaud/pagina.php?id_sec=97 Josep Maria Ainaud de Lasarte] al web de l'Associació d'Escriptors en Llengua Catalana ([[AELC]])/ref

Durant més de 30 anys, va col·laborar a la revista ''[[Historia y Vida]]'' i a les [[Nadala|Nadales]] de la [[Fundació Lluís Carulla]].ref[http://www.fundaciolluiscarulla.com/cat/publicac_nadala_cataleg.htm Nadala 1994 (PDF) Fundació Lluís Carulla] A partir de la pàgina 100, concessió del premi i transcripció de parlaments./ref Col·laborà activament a la ''[[Gran Enciclopèdia Catalana]]'' i a la revista ''Món jurídic'' del [[Col·legi d'advocats de Barcelona]]. També va col·laborar a la premsa i a revistes d'arreu de Catalunya, i donà conferències a més de 300 localitats de Catalunya, Espanya, Europa i Amèrica. A la ràdio i a la televisió: [[Catalunya Ràdio]] (''El matí de Catalunya Ràdio''), [[COM Ràdio]] (''Entre la memòria i l'oblit'', amb [[Sílvia Cóppulo]]), [[TV3]] (''L'indret de la memòria'' i ''Història de Catalunya''), i [[TVE]]-Catalunya (''Les nostres coses''), així com a altres ràdios i televisions catalanes d'àmbit local o comarcal. [[Joaquim Maria Puyal]] li dedicà ''Un tomb per la vida'' i [[Josep Maria Espinàs]] un ''Personal i intransferible'', a TV3.ref{{GEC|0001368}}/ref 

=== Publicacions ===
* ''Pintura románica catalana''. Ed. Vergara, 1962 (56 pàgs.). Llibre publicat en castellà en tirada limitada a mil exemplars per als assistents al setzè Congrés de la Unió Internacional d'Editors celebrat a Barcelona al maig de 1962.
* ''Prat de la Riba, home de govern'' (1973), Ariel, amb [[Enric Jardí i Casany|Enric Jardí]]
* ''[[Lluís Domènech i Montaner|Domènech i Montaner]]'' (1974)
* ''Els cinquanta anys del Dia del Llibre'', Barcelona, Gremi d'Editors / Ed. Bruguera, 1976.
* ''Els anys del franquisme'', Barcelona, Dopesa, 1978, amb Borja de Riquer i Josep Maria Colomer.
* ''Símbols de Catalunya'' (1978)
* ''Immigració i reconstrucció nacional de Catalunya'', Barcelona, Blume, 1980.
* ''Ventura Gassol'', Barcelona, Nou Art Thor, 1984.
* ''Macià''. Barcelona, Nou Art Thor, 1987.
* ''Catalunya'', Barcelona, Departament de Comerç, Consum i Turisme de la Generalitat de Catalunya, 1988 (traduït al castellà, anglès, alemany i francès)
* ''Prat de la Riba'', Barcelona, Edicions 62, 1992.
* ''Francesc Cambó'', Barcelona, Labor cop., 1992.
* ''Barcelona, puerta europea a América'', Barcelona, Edimurtra, 1993.
* ''Barcelona, puerta europea de América'', Barcelona, Edimurtra, D. L., 1993, 281 p., 19nbsp;cm. 
* ''Barcelona 1888-1992'', edició de bibliòfil, il·lustrada amb gravats a l'aiguafort per vint artistes [Josep Amat i cols.] Olot, 1994 (Imp. Aubert) 211 p.
* ''El llibre negre de Catalunya'', Barcelona, Planeta (1996) 
* ''Ministres catalans a Madrid'', Barcelona, La Campana (1996)
* ''Barcelona en clau de pau'', Barcelona, Edimurtra, (1998) 166 p.
* ''Mestres que han fet Catalunya'', Ed. Mediterrània (2002)
* ''Barcelona, anys trenta'' (2005)
* ''Carme Karr''. Barcelona: Infiesta, 2008.

Altres obres:
* ''Barcelona: el somni de Don Bosco'', conferència pronunciada al Palau de la Generalitat de Catalunya el dia 8 d'abril de 1986. Barcelona, 1986 (Barcelona, Imp. Institut Politècnic, Escoles Professionals Salesianes) 35 pg.
* El [[1998]] va publicar amb [[Albert Balcells i González]] l'obra completa d'[[Enric Prat de la Riba]].
* ''Petita història de Montserrat'', traduïda al castellà, anglès, francès, italià i japonès.

== Premis i reconeixements ==
[[Fitxer:Josep_Maria_Ainaud_de_Lasarte_en_una_foto_familiar_227.jpg|Josep Maria Ainaud de Lasarte|thumb|Durant una conferència]]
* [[1994]] - [[Premi d'Honor Lluís Carulla]], juntament amb el seu germà
* [[1970]] - Premi Alós Moner de l'[[Institut d'Estudis Catalans]] 
* [[1972]] - Premi Reynals de l'Il·lustre [[Col·legi d'Advocats de Barcelona]] per ''Prat de la Riba, home de govern'' 
* [[2006]] - Medalla d'Honor de la Ciutat de l'[[Ajuntament de Barcelona]]
* [[2000]] - Medalla President Macià de la [[Generalitat de Catalunya]].
* [[2012]] - [[Medalla d'Or de la Generalitat de Catalunya]]ref[http://premsa.gencat.cat/pres_fsvp/AppJava/notapremsavw/detall.do?id=140840 El Govern concedeix la Medalla d'Or de la Generalitat de Catalunya a Josep Maria Ainaud de Lasarte i a Antoni Maria Badia i Margarit]/ref
* Ginesta d'Or de [[Tossa de Mar]]
* Premi Jaume I, per la seva actuació de promotor de la cultura catalana.ref name=escriptors/

== Curiositats ==
* [[Albert Manent]] li dedicà el capítol La pròdiga generositat del seu llibre Solc de les hores: retrats d'escriptors i polítics, editat per Destino, 1988.ref[http://www.omnium.cat/ca/article/josep-m-ainaud-de-lasarte-la-singularitat-d-un-mestratge-73.html La singularitat d'un mestratge, per Albert Manent]/ref

* Va fer servir els pseudònims David Ferrer, Manuel Sánchez Karr i Stanton B. Clayton. Durant el franquisme, solia signar J. M. Ainaud perquè no li castellanitzessin el nom.

* [[Josep Benet i Morell|Josep Benet]], al parlament de concessió del Premi Lluís Carulla als germans Ainaud (1994): Un primer tret d'ambdós guardonats cal remarcar, com ho ha fet Albert Manent a les pàgines de l'Avui, el seu saber enciclopèdic. (...) Al costat d'aquest tret, crec que cal remarcar-ne un altre: ambdós germans alhora que homes de saber, han estat homes d'acció. I ho han estat durant una extensa i intensa vida. Talment ho han estat que, alguna vegada, en aquests darrers anys en què. gràcies a la recuperació de la democràcia, han pogut actuar públicament amb normalitat, davant les nombroses conferències i publicacions d'un i altre, i, a més, de l'actuació política de Josep Maria, algú amb bona fe ha preguntat: '''Però, quants són els germans Ainaud?''' (...) Josep Maria, ja des dels mateixos anys quaranta, actuava especialment en el camp de la difícil clandestinitat d'aquella època. Així, el descobrim com a militant i després dirigent del Front Universitari de Catalunya, l'organització universitària de la qual el mes vinent s'escaurà el cinquantenari de la celebració del seu Primer Congrés, el trobem com a dirigent de la F.N.E.C., la Federació Nacional d'Estudiants de Catalunya, com a membre de l'organització clandestina Miramar, presidida per Maurici Serrahima. com a activista en l'obra de la Comissió Abat Òliba, com a assistent als cursos clandestins dels Estudis Universitaris Catalans i com a un dels promotors de la creació de la Societat Catalana d'Estudis Jurídics. Econòmics i Socials, l'any 1948. la qual esdevindria filial de l'Institut d'Estudis Catalans. (...) Gràcies, amics, perquè amb la vostra actuació generosa, entusiasta i eficient, des dels negres anys quaranta, heu contribuït que avui, recuperada l'autonomia perduda l'any 1939, torni a ser possible, malgrat tots els obstacles i incomprensions, d'aconseguir aquell vell ideal que era i és convertir el nostre poble en un poble normal a l'occident europeu.
* En morir, va donar el seu cos a la ciència.

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |commonscat=Josep Maria Ainaud de Lasarte |q=Josep Maria Ainaud de Lasarte}}
* {{AELC|jmainaud}}
* [http://www.memoria.cat/ainaud/ Opinions i records de Josep Maria Ainaud de Lasarte]
* [http://www.tv3.cat/videos/1541189 Capítol de Savis on s'entrevista a Josep Maria Ainaud de Lasarte. Enregistrat al Museu d'Història de Catalunya. Canal 33. 09/10/2009]
* [http://www.tv3.cat/videos/507289/Homenatge-a-Ainaud-de-Lasarte TV3 Els matins de Josep Cuní].
* [http://www20.gencat.cat/docs/CulturaDepartament/ILC/Multimedia/Arxiu/Ainaud%20de%20LasarteElmatiCR.mp3 Entrevistat per l'Antoni Bassas a El Matí de Catalunya Ràdio (11/06/2008)].
* [http://www.youtube.com/watch?v=F3G58M5AEQQ Vídeo biogràfic sobre Ainaud de Lasarte exhibit a l'acte d'homenatge].

{{Premis d'Honor Lluís Carulla}}
{{Medalles d'Or de la Generalitat de Catalunya}}

{{ORDENA:Ainaud De Lasarte, Josep Maria}}
[[Categoria:Historiadors barcelonins contemporanis]]
[[Categoria:Escriptors barcelonins contemporanis en català]]
[[Categoria:Periodistes barcelonins]]
[[Categoria:Diputats al Parlament de Catalunya per CiU]]
[[Categoria:Militants barcelonins de CDC]]
[[Categoria:Estudiants de dret de la UB]]
[[Categoria:Promotors culturals barcelonins]]
[[Categoria:Regidors a l'Ajuntament de Barcelona per CiU]]
[[Categoria:Catalanistes]]
[[Categoria:Advocats barcelonins contemporanis]]
[[Categoria:Medalles d'Honor de Barcelona 2006]]
[[Categoria:Premis d'Honor Lluís Carulla]]
[[Categoria:Medalles d'Or de la Generalitat de Catalunya]]</text>
      <sha1>hvkx99c4r6lb5htq3mombwnkel7weg7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>