<page>
    <title>Conferència de Wannsee</title>
    <ns>0</ns>
    <id>178420</id>
    <revision>
      <id>13838769</id>
      <parentid>13560427</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:20:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>La '''Conferència de Wammsee''' va ser l'exposició d'un grup d'oficials representants del govern de l'[[Alemanya Nazi]] sobre la [[Solució final|Solució Final del Problema Jueu]] (''Endlösung der Judenfrage''). Es portà a terme el [[20 de gener]] de [[1942]] a la vila Gross Wannsee, número 20; que dóna al llac del mateix nom, al sud-est de [[Berlín]] i que conduiria a l'[[Holocaust]].

== Antecedents ==

Donat l'avanç de la [[Wehrmacht]] als diferents fronts de guerra i de l'obertura d'un front contra els [[Estats Units]], [[Alemanya]] es veié obligada a reorganitzar l'administració de recursos als territoris ocupats. [[Hermann Göring]], Mariscal del Reich, donà a tal efecte plens poders al [[Schutzstaffel|SS]]-[[Obergruppenführer]] [[Reinhard Heydrich]], amb l'objete de trobar la solució final al problema jueu a Europa. Per això, Heydrich convocà una reunió al desembre de 1941, que va ser ajornada pel bombardeig de l'aviació japonesa a la base naval nord-americana de [[Pearl Harbor]], havent de ser novament convocada pel [[20 de gener]] de [[1942]].

=== Desenvolupament de la Reunió ===

La discussió se centrà en l'objectiu d'expulsar als [[Judaisme|jueus]] de tots els àmbits de la vida del poble alemany, així com de l'espai vital del poble germànic. S'exposaren les mesures a prendre i es presentà el pla de la 'deportació' dels jueus cap a l'est – per a ''treballs apropiats... durant aquesta acció sens dubte una gran part seria eliminada per causes naturals'', el ''romanent final haurà... haurà de ser tractat en conformitat, perquè..., si són alliberats, actuarien com la llavor d'un nou ressorgiment jueu''. S'avaluà el nombre de jueus a Europa (11 milions) i els mètodes d'evacuació tenint en compte l'edat i el país d'origen. El tractament de les persones amb 'sang mixta' també va ser discutit amb cura.

El Dr. [[Josef Bühler]] pressionà a Heydrich per iniciar sistemàticament la [[Solució final|Solució Final]] al [[Govern General]] ([[Polònia]]). El motiu de la seva preocupació era el creixent mercat negre que sabotejava l'administració del Govern General, així s'erradicaba el contraban i la població jueva més gran d'Europa, que es concentrava a Polònia. Un punt addicional era que no hi hauria problemes de transport.

La reunió s'assenyala com la primera discussió de la [[Solució final]] i també perquè les actes i la minuta número 16 de les 30 editades, amb el contingut de la reunió, van ser trobades intactes pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] en finalitzar la [[Segona Guerra Mundial]], i emprats com a proves durant els [[judicis de Nuremberg]].

El protocol de la reunió va ser preparat pel [[Obersturmbannführer|SS-Obersturmbannführer]] [[Adolf Eichmann]], ajudat per [[Reinhard Heydrich]], i no menciona explícitament l'assassinat massiu. [[Eichmann]], en ocasió del seu judici, va admetre que el llenguatge que realment es va emprar va ser molt més clar, incloent termes com extermini i anihilació. El programa d'eutanàsia [[T-4]] exposà aquests protocols.

== Participants ==

Els participants a la conferència (i el seu destí) van ser:

* [[Schutzstaffel|SS]]-[[Obergruppenführer]] [[Reinhard Heydrich]], comissionat per [[Heinrich Himmler]] i per [[Hermann Göring]]. Cap de la Policia Secreta de l'Estat ([[Gestapo]] i de la [[SD]], inicià el pla establert a la Wannsee. El [[26 de maig]] de [[1942]] caigué en una emboscada dels guerrillers txecs a [[Praga]], resultant greument ferit. Les seves ferides s'infectaren i morí de [[gangrena]] el [[4 de juliol]], mentre que es trobava hospitalitzat.

* [[Gauleiter]] Dr. [[Alfred Meyer]], representant del Ministre del Reich pels Territoris Ocupats de l'Est. Se suïcidà a la [[primavera]] de [[1945]]

* [[Reichsamtleiter]] Dr. [[Georg Leibbrandt]], representant del Ministre del Reich pels Territoris Ocupats de l'Est. Detingut el [[1945]] per [[Crims de Guerra]], va ser alliberat posteriorment per manca de proves. Va ser activista d'un centre cultural nord-americà. Traspassà el [[1982]]

* Dr. [[Wilhelm Stuckart]], representant del Ministre de l'Interior del Reich, advocat, co-autor de les [[Lleis de Nuremberg]]. Detingut el [[1945]] per [[Crims de Guerra]], va ser sentenciat el [[1949]] i alliberat a donar-se per complet el temps de la sentència. Va morir en un accident de trànsit el [[1953]]

* Dr. [[Erich Neumann]], Cap de l'Oficina de Planificació del Pla Quatrienal. Detingut el [[1945]] i alliberat el [[1948]] per manca de proves i mort el mateix any.

* Dr. [[Roland Freisler]], Ministre de Justícia del Reich. Sent Jutge del Tribunal del Poble de Berlín, morí en plena audiència al [[febrer]] de [[1945]] mentre jutjava a un dels membres del complot del [[20 de juny]] de [[1944]]; la sala fou bombardejada pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] i una columna caigué sobre el jutge.

* Dr. [[Josef Bühler]] (Govern del [[Govern General]]), capturat pels russos i extradit a [[Polònia]], on va ser jutjat per [[Crim contra la humanitat|Crims contra la Humanitat]] i contra el poble polonès, condemnat a mort al [[20 de juliol]] de [[1948]] i executat durant el mes d'agost següent a [[Cracòvia]].

* Dr. [[Martin Luther (diplomàtic)|Martin Luther]] (Relacions Exteriors) participà en una conspiració en contra de [[Joachim von Ribbentrop]], Ministre de Relacions Exteriors del [[Reich]], i va ser tancat al [[camp de concentració]] de [[Camp de concentració de Sachsenhausen|Sachsenhausen]] a [[Alemanya]] el [[1944]]. Morí d'un atac cardíac a un hospital de [[Berlín]] al [[maig]] de [[1945]]. La seva còpia,, va ser trobada per investigadors americans als Arxius del Ministeri de Relacions Exteriors Alemany al i és l'única que s'ha trobat sobre la Conferència.

* [[Oberführer|SS-Oberführer]] i Dr.[[Gerhard Klopfer]] (Representant de la Cancelleria del Partit), arrestat per Crims de guerra el [[1945]] i alliberat per manca de proves. Després de la guerra treballà com a assessor tributari i morí el [[1987]]

* Ministerialdirektor [[Friedrich Wilhelm Kritzinger]] (Representant de la Cancelleria del Partit), detingut per Crims de guerra, es declarà avergonyit de les atrocitats alemanyes davant del Tribunal Penal Internacional de [[Nuremberg]] el [[1945]], va ser alliberat i morí el [[1947]]

* [[Gruppenführer|SS-Gruppenführer]] [[Otto Hofmann]] (Oficina Principal de Raça y Colonització), arrestat per crims de guerra i condemnat a 25 anys, dels quals només en complí 6. Treballà com a caixer i morí el [[1982]].

* [[Gruppenführer|SS-Gruppenführer]] [[Heinrich Muller]] (Oficina Principal de Seguretat del Reich ([[Gestapo]])), desaparegué al final de la guerra. Es va dir que havia mort a [[Berlín]] entre el [[28 d'abril]] i el [[2 de maig]] de [[1945]], però mai no es trobà el seu cadàver. Es va arribar a afirmar que s'havia passat al costat rus i que havia mort per causes naturals a [[Moscou]]

* [[Obersturmbannführer|SS-Obersturmbannführer]] [[Adolf Eichmann]] (Oficina Principal de Seguretat del Reich [[Gestapo]]), segrestat a l'[[Argentina]] el [[1959]] pel [[Mosad]] (servei secret israelita) i portat a judici a [[Jerusalem]], on va ser condemnat a mort i executat el [[31 de maig]] de [[1962]]. 

* [[Oberführer|SS-Oberführer]] Dr. [[Karl Eberhard Schongarth]] (Comandant de les [[SD]]), jutjat per un tribunal militar britànic per haver participat en el Programa de Terror sense major autoritat, va ser executat al [[febrer]] de [[1946]]. 

* [[Sturmbannführer|SS-Sturmbannführer]] Dr. [[Rudolf Lange]] (Comandant de les [[SD]] en [[Letònia]]), mort en combat al [[febrer]] de [[1945]] en [[Poznan]], [[Polònia]].

== Cinema ==

Els successos de la conferència van ser exposats en dues pel·lícules. El [[1984]], una producció alemanya Wannseekonferenz (La Conferència de Wannsee), que dura 85 minuts, exactament la duració de la conferència real. El [[2001]] es realitzà una producció en anglès Conspiració (Conspiracy), amb l'actuació de [[Kenneth Branagh]] com Heydrich y de [[Stanley Tucci]] como Eichmann. Ambdues pel·lícules han rebut nombrosos elogis.

{{coord|52|25|59|N|13|09|56|E|type:landmark_source:dewiki|display=title}}
{{Commonscat|Wannsee Conference}}

{{ORDENA:Conferencia De Wannsee}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}

[[Categoria:Holocaust]]
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|sv}}
{{Link GA|bs}}
{{Link GA|en}}</text>
      <sha1>kodzgp01r0buyn55y6ohyru16j4ciuy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>