<page>
    <title>Craiova</title>
    <ns>0</ns>
    <id>178534</id>
    <revision>
      <id>13560490</id>
      <parentid>13051071</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T09:58:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fundada al [[1950  fundada el [[1950</comment>
      <text>{| class=wikitable style=font-size: 90%; float:right; margin-left: 1em; width=300px
|-
| align=center colspan=2 | font size=+1'''Craiova'''/font
|- 
| align=center colspan=2 | [[Fitxer:Coa Craiova ro.gif|80px|Escut]]
|- 
| align=center colspan=2 | [[Fitxer:Craiova in Romania.png|Localització de Craiova a Romania]]
|- 
| '''[[Districte]]'''br /nbsp;• 
| br /[[Dolj]]
|- 
| '''[[Població]]'''br /nbsp;• Total (2002)
| br / 304.142 br /
|- 
| '''[[Alcalde]]'''
| [[Antonie Salomon]] 
|- 
| '''[[Zona horària]]'''
| [[UTC]]+2
|-
| '''[[website]]''' 
| 
[http://www.primariacraiova.ro Alcaldia de Craiova]
|}


'''Craiova''' (en llengua romanesa /*kra'*jo.va/) és una ciutat de [[Romania]], capital del districte de [[Dolj]], emplaçada prop de la riba esquerra del riu [[Jiu]] en la [[Oltenia]] central, equidistant aproximadament entre els [[Carpats]] meridionals i el riu [[Danubi]]. Craiova és la principal ciutat comercial a l'oest de [[Bucarest]].

== Historia ==

Craiova, que s'assenta sobre l'antiga ciutat [[Dacis|dacia]] i [[Dàcia (província romana)|romana]] de ''Pelendava'', és la capital de l'Oltenia. Oltenia va ser a l'origen un ''Ban'' de [[Valaquia]], corresponent el vocable ''Ban'' al títol eslau més alt d'una família boiarda, sent en aquest cas la família dels Craioveştu, dels quals el més conegut és [[Miquel I de Valaquia]], el Brau (en [[Idioma romanès|romanès]] Mihai Viteazul). Els ''ban'' posseïen el dret d'encunyar moneda utilitzant la seva pròpia imatge (l'origen de la paraula romanesa ban, com subdivisió del [[Leu romanès]] està en aquestes monedes).

En [[1395]] Craiova va ser probablement el lloc que el [[Principat de Valàquia|Príncep de Valàquia]] [[Mircea I de Valaquia]] derrota a [[Baiazet I]], [[soldà]] [[Imperi Otomà|otomà]].

Freqüentment denominada simplement com la Ciutat des de mitjans del [[segle XVI]], Craiova i la seva regió han estat sempre considerats com una de les zones econòmicament importants de Valaquia i del conjunt de Romania.

En el període que Craiova i la seva regió pertanyen al [[Sacre Imperi Romà Germànic]], entre [[1718]] i [[1739]], es produïx un declivi econòmic, motivat per les pressions centralitzadores de la monarquia austríaca, el que comporta protestes dels ''ban'' de Craiova. En [[1761]], durant el regnat del príncep [[Constantí Mavrocordatos]], els ''ban'' traslladen la seva residència a Bucarest, deixant uns ''kaymakam'' o representants en el seu lloc, a l'efecte d'administració.

En època del príncep [[Emanuel Giani Ruset]], la capital de Valaquia es trasllada a la ciutat de Craiova ([[1770]] a [[1771]]), ja que era vista com un lloc de refugi durant la [[Guerra russoturca (1768-1774)|Guerra russoturca de 1768-1774]]. Gran part de la ciutat va quedar afectada per un incendi provocat pel patxà rebel [[Osman Pazvantoğdl]] en [[1800]].

Durant la revolta vàlaca de [[1821]], els habitants de l'actual ''judeţ'' de [[Dolj]] es van unir en gran nombre als ''[[Pandur]]'' de [[Tudor Vladimirescu]], contribuint així a una marxa revolucionària cap a Bucarest. [[Costache Romanescu]], ciutadà de Craiova, es trobava entre els líders del Govern provisional durant la revolució vàlaca de [[1848]]. Els dos últims sobirans de Valaquia, Gheorghe Bibescu i Barbu Dimitrie Ştirbei, pertanyien a una important família boiarda de Craiova, la família Bibescu.

El període que va seguir a les lluites per la independència de Romania va ser un moment d'auge i progrés econòmic i cultural i, d'aquesta manera, a la fi del [[segle XIX]] la ciutat, que ja ha arribat als 40.000 habitants, ha desenvolupat igualment algunes petites indústries (relatives a productes químics, material agrícola i materials de construcció), així com manufactures tèxtils.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] la ciutat és ocupada per les [[Potències Centrals]] després de l'entrada en guerra de Romania. Igualment, durant la [[Segona Guerra Mundial]] és ocupada per l'[[Exèrcit Roig]] en [[1944]], després de l'enfonsament del sector sud del [[Front Oriental]].

== Economia ==

A Craiova existeix una planta automobilística, que va pertànyer a [[Citroën]] per passar posteriorment a [[Daewoo]], i en la qual en el període que va formar part de Citroën es produïa el [[Citroën Visa]], que en el mercat romanès va adoptar el nom d'[[Olcit]].

== Turisme ==

És de destacar el parc de Romanescu, amb una superfície de 90 hectàrees, pel que és propici als llargs passejos, i en el qual es troba un llac amb restaurant i terrassa amb funcions d'embarcader. La maqueta d'aquest parc, presentada per l'arquitecte francès Edgar Redont, va obtenir el Gran Premi de l'[[Exposició Universal de París (1900)]]. Es tracta del segon parc paisatgístic urbà a Europa per superfície.

La Prefectura es troba en la plaça central de la ciutat, podent-se admirar en aquesta mateixa plaça l'estàtua de Miquel el Brau.

El Museu d'Art de Craiova posseeix diverses escultures de [[Constantin Brâncuşi]], entre elles [[El Petó (Constantin Brancusi)|El Petó]], així com nombrosos quadres de [[Theodor Pallady]], pintor amic de [[Henri Matisse]].

Existeixen igualment un Museu Etnogràfic i un Museu Històric. També es conserven dues esglésies dels segles [[segle XVI|XVI]] i [[segle XVII|XVII]].

== Educació ==

La [[Universitat de Craiova]], fundada el [[1950]], és un dels més importants centres universitaris romanesos.

Hi ha igualment nombrosos instituts, sent els més importants els de Balcescu, Germans Buzeştu, Carol, Elena Cuza o Stefan Odobleja.

== Esports ==

Existeix un club de futbol, l'[[Universitatea Craiova]], que ha guanyat diverses vegades la Lliga i la Copa de Romania. El seu estadi és el [[Ion Oblemenco]], així denominat en honor del futbolista romanès, originari de la ciutat.

== Política ==

L'Ajuntament de Craiova, després de les eleccions municipals de 2004, està format per un total de 27 regidors, segons la distribució següent:

* [[Partit Socialdemòcrata (Romania)|Partit Socialdemòcrata]] 12
* [[Justícia i Veritat (Romania)|Justícia i Veritat]] 8
* [[Partit de la Gran Romania]] 4
* [[Partit Conservador (Romania)|Partit Conservador]] 2
* Independent 1.

== Ciutats agermanades ==
La ciutat de Craiova està agermanada amb les següents ciutats:
* [[Kuopio]] [[Finlàndia]] {{FIN}}
* [[Nanterre]] [[França]] {{FRA}}
* [[Shiyan]] [[Xina]] {{CHN}}
* [[Skopje]] [[República de Macedònia]] 
* [[Vratsa]] [[Bulgària]] {{BUL}}
* [[Lió]] [[França]] {{FRA}}
* [[Uppsala]] [[Suècia]] {{SUE}}

== Referències ==
{{Commonscat|Craiova}}

* ''Istoria Craiovei'', [[Editura Scrisul Românesc]], 1977 
* Florea Firan, [[Alexandru Firescu]], ''Craiova, Ghidul oraşului'', [[Editura Sport-Turism]], 1982 
* ''Documentare statistică privind evoluţia economică şi socială a municipiului Craiova'', Dolj County Statistical Office, 1992

{{coord|44.333333|23.816667|source:enwiki|display=title}}
[[Categoria:Ciutats de Romania]]</text>
      <sha1>ktahdztb6qr70jgzmdys74an5w7zwur</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>