<page>
    <title>Mercedes-Benz</title>
    <ns>0</ns>
    <id>178572</id>
    <revision>
      <id>14052384</id>
      <parentid>13939732</parentid>
      <timestamp>2014-09-18T07:19:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: empresa conta amb el  empresa va fabricar el</comment>
      <text>{{infotaula empresa
| company_name = Mercedes-Benz
| company_logo = [[Fitxer:Mercedes_benz_logo1989.png|250px|Mercedes-Benz]]
| company_type = [[Subsidiària]]
| foundation = Juny de [[1926]], {{Bandera|Alemanya}} [[Stuttgart]], [[Alemanya]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.leyva.mercedes-benz.es/content/spain/retailer-2/repuestos_leyva/es/home/passengercars/home/current_offers/Mercede_show_did_it_arise.html|consulta=15 abril 2014|títol=Y así comenzó todo|obra=leyva.mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/refref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.autoevolution.com/mercedes-benz/history/|consulta=15 abril 2014|títol=MERCEDES BENZ Brand History|obra=autoevolution.com|editor=autoevolution}}/ref
| founder = [[Karl Benz]] i [[Gottlieb Daimler]]
| location_city = [[Baden-Württemberg]], [[Stuttgart]]
| location_country = [[Alemanya]]
| key_people = Dieter Zetsche, President
| industry = [[Fabricant d'automòbils|Indústria automobilística]]
| products = [[Automòbil]]sbr[[Furgoneta|Furgonetes]]br[[Camió|Camions]]br[[Autobus]]osbr[[Motor de combustió interna|Motors de combustió interna]]
| slogan = The Best or Nothing
| operating_income =
| net_income       = [[Fitxer:Green up.png|Ascens]] 26,2 [[Bilió|Bilions]] [[€]] (2013)ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://ar2013.daimler.com/static/export/docs/Daimler-AR2013_Notes.pdf|consulta=15 abril 2014|títol=Notes to the Consolidated Financial  Statements.|obra=daimler.com|editor=Daimler AG}}/ref
| owner = [[Daimler AG]]
|caption= ''The Best Or Nothing''
| subsid = Smart, Western Star, Fuso, Freightliner, Setra, BharatBenz, Thomas Built Busesref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.daimler.com/brands-and-products|consulta=23 març 2014|títol=Brands  Products|obra=daimler.com|editor=Daimler}}/ref
| homepage = {{URL|http://www.mercedes-benz.com}}
}}

'''Mercedes-Benz''' és una divisió multinacional del fabricant alemany [[Daimler AG]], coneguda com una marca automobilística de luxe que fabrica autobusos, camions i cotxes. Mercedes-Benz té la seva seu central a [[Stuttgart]], [[Baden-Württemberg]], [[Alemanya]] i és el fabricant d'automòbils més antic del món. Els més propers competidors de Mercedes al mercat actual de cotxes de luxe són: [[Acura]], [[Alfa Romeo]], [[Audi]], [[BMW]], [[Cadillac (automòbil)|Cadillac]], [[Infiniti]], [[Jaguar]], [[Lexus]], [[Volkswagen]] i [[Volvo]]. La famosa estrella de tres puntes, dissenyada per Gottlieb Daimler, mostra la capacitat dels seus motors per al seu ús en terra, mar i aire.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=The history behind the Mercedes-Benz brand and the three-pointed star|publicació=media.daimler.com|url=http://media.daimler.com/dcmedia/0-921-614814-1-871937-1-0-0-0-0-0-0-614318-0-1-0-0-0-0-0.html|consulta=10 març 2014|data=17 abril 2008}}/ref

== Història ==
A la segona meitat del segle XIX existia una quantitat considerable d'inventors que bolcaven tots els seus esforços en la idea de construir un vehicle motoritzat apte per la seva circulació en ciutat. Mentre que la gran majoria va fracassar, [[Gottlieb Daimler]] i [[Karl Benz]] (cadascú per conta pròpia) van aconseguir crear un vehicle motoritzat. El [[1877]], Karl Benz no passava per un bon moment, ja que les guarnicions per a la indústria de la construcció que fabricava no tenien les vendes necessàries. Va ser llavors quan Benz va arriscar tot el seu capital en la construcció d'un [[motor de combustió interna]].
[[Fitxer:Carl-Benz coloriert.jpg|190px|thumb|dreta|Karl Benz l'any 1886, fundador de la Benz Motorwagen i creador del tricicle autopropulsat.]]
[[Fitxer:Gottliebdaimler1.jpg|190px|thumbnail|esquerra|Gottleib Daimler, creador del primer automòbil motoritzat amb quatre rodes.]]
L'any [[1883]], Karl Benz va aconseguir capital a través del comerciant M.C. Rose i el tècnic F.W. Esslinger i va començar a treballar en el seu propi motor. Uns anys més tard, aquests dos inversors van trencar les relacions amb Benz, ja que no creien en l'èxit del seu invent. Finalment, l'any [[1885]], crea l'històric tricicle autopropulsat i el 29 de gener de [[1886]] sol·licita la patent n° 37.435 al govern alemany per un vehicle de tres rodes, que és considerat el primer vehicle automotor de combustió interna de la historia. El Motorwagen, s'exhibeix al Deutsches Museum de [[Munic]]. Aquest [[tricicle]] equipava un motor mono-cilíndric de 958 centímetres cúbics i amb una potència de 0,75 cavalls.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.conceptcarz.com/vehicle/z10986/Benz-Motorwagen-Replica.aspx |consulta=15 agost 2013 |títol=1886 Benz Motorwagen Replica|obra=conceptcarz.com|editor=conceptcarz}}/ref
La seva dona, [[Bertha Benz]], va realitzar el que es considera el primer viatge llarg, de 106 quilòmetres en un sol dia, de la història de l'automòbil.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.autopasion18.com/HISTORIA-MERCEDES-BENZ.htm|consulta=11 agost 2013|títol=Mercedes-Benz (1926)|obra=autopasion18.com|editor=autopasion}}/ref
[[Fitxer:Patentmotorwagen mit Benz.jpg|190px|thumbnail|dreta|Karl Benz, l'any 1886, a bord del seu [[tricicle (vehicle)|tricicle]] autopropulsat, considerat com el primer vehicle motoritzat de la història.]]
[[Fitxer:ZweiRadMuseumNSU Reitwagen.JPG|190px|thumbnail|esquerra|[[Motocicleta]] creada per Gottlieb Daimler i Wilhelm Maybach l'any 1885.]]
[[Fitxer:Wilhelm-maybach-1900.jpg|190px|thumbnail|esquerra|Wilhelm Maybach, va col·laborar estretament amb Daimler per la fabricació del motor d'explosió interna.]]

D'altra banda, Gottlieb Daimler va acceptar, juntament amb altres enginyers, el repte de crear un vehicle amb un motor a vapor, que més tard seria presentat com el vehicle del futur. Daimler va acabar desistint, els seus socis es van tancar en la idea del motor propulsat a vapor i ell no veia cap possibilitat que aquest motor tingués èxit, ja que comportava carregar grans quantitats de [[carbó]] i [[aigua]]. Gottlieb Daimler va ser escollit per dirigir la Fàbrica de Maquinàries Karlsruhe i allà va conèixer a [[Wilhelm Maybach]].
El 1890, Friedrich von Fischer (encarregat de l'administració) i Julius Ganss (responsable de vendes), es converteixen en els nous socis de Benz. D'aquesta manera Karl Benz va tenir la possibilitat de dedicar-se únicament al desenvolupament de la part tècnica dels seus automòbils.

Tres anys més tard, el 1893, es va fabricar el primer vehicle Benz de quatre rodes, conegut amb el nom de Benz Victoria. El 1894 va néixer la base dels primers camions de 1895, el Benz Velo. La producció el 1899 era de 572 vehicles, aquest fet va comportar que Benz es convertís en el fabricant d'automòbils més important.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://mercado.coches.hispavista.com/n53059-mercedes-benz-la-pasion-por-inventar-no-tiene-fin-del-triciclo-motorizado-benz-a-la-reinvencion-del-automovil/|consulta=11 agost 2013|títol=Mercedes-Benz «La pasión por inventar no tiene fin»: del triciclo motorizado Benz a la reinvención del automóvil|obra=http://mercado.coches.hispavista.com/|editor=hispavista}}/ref
Per altra banda, Gottlieb Daimler va acceptar,juntament amb altres enginyers, el repte de crear un vehicle amb un motor a vapor, que més tard seria presentat com el vehicle del futur. Daimler va acabar desistint, els seus socis es van tancar en la idea del motor propulsat a vapor i ell no veia cap possibilitat que aquest motor tingués èxit, ja que comportava carregar grans quantitats de [[carbó]] i [[aigua]]. Gottlieb Daimler va ser escollit per dirigir la Fàbrica de Maquinàries Karlsruhe i allà va conèixer a [[Wilhelm Maybach]].
L'any 1885, Gottleib Daimler i Wilhelm Maybach instal·len un motor de combustió interna a una [[motocicleta]]. Al veure que funcionava sense cap mena de problema, Daimler decideix instal·lar, un any més tard, un motor de gasolina a un [[carruatge]].

A finals del [[segle XIX]], s'introdueix del motor de combustió interna, el 1886. [[Radiador]] amb estructura de niu d'abella, que serveix per refrigerar el motor, i que encara utilitzen els cotxes d'avui dia. [[Carburador]], on es barreja [[aire]] amb la [[gasolina]], utilitzat fins a l'arribada de la injecció electrònica o mecànica. La primera configuració d'automòbil, amb [[motor]] davanter, cabina de passatgers situada entre els dos [[Eix (mecànica)|eixos]], tracció a les rodes posteriors i [[centre de gravetat]] baix. Creat per Daimler, sota la marca Mercedes. Fins aleshores només circulaven [[carruatge]]s, originalment per tracció amb [[cavall]]s, als quals s'aplicava un motor. Produeixen, l'any [[1924]], el primer cotxe amb [[fre]]ns a les quatre rodes.
El 1890, l'empresa de Daimler es dedicava exclusivament a la venda dels seus motors de gasolina i es va convertir en una empresa pionera en aquest sector. El [[1894]] a [[París]], [[França]], hi va tenir lloc la primera cursa automobilística de la història en la que van obtenir la victòria dos cotxes equipats amb motors Daimler. A més del primer [[autobús]] i del primer [[camió]], l'empresa va fabricar el primer automòbil modern, el Mercedes 35 CV del 1900. Aquest model Mercedes, que gaudia d'una arquitectura radicalment innovadora, marca la transició dels carruatges motoritzats cap als automòbils tal com els coneixem avui en dia. Disposava de grans innovacions tècniques com un centre de gravetat baix i una columna de direcció en posició inclinada. Aquestes novetats són requisits indispensables per a una conducció confortable i segura.

=== Origen del nom ===
El 21 de març de 1899, durant la Setmana Automobilística de [[Niça]], el Cònsol General d'[[Àustria]] a Niça, Emili Jellinek, va inscriure el seu cotxe Daimler model Phoenix de quatre cilindres i 24 cavalls de potència al ral·li Niça-Magagon-Niça. Aquest automòbil, que s'acabaria proclamant guanyador de la prova, duia el nom de Mercedes pintat a la coberta del motor en honor a la seva filla de deu anys.
Uns mesos després, Jallinek va sol·licitar a l'empresa Dailmer-Benz la creació d'un nou vehicle amb una major distància entre eixos, un [[centre de gravetat]] més baix i un motor més potent. Aquesta petició acabaria provocant la fabricació d'un nou automòbil el qual va arrasar en totes les curses de la temporada de 1901. Va triomfar de tal manera que els periodistes de l'època van començar a anunciar l'inici de l'era Mercedes.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=The history behind the Mercedes-Benz brand and the three-pointed star|publicació=daimler.com|url=http://media.daimler.com/dcmedia/0-921-614814-1-871937-1-0-0-0-0-1-11701-614318-0-1-0-0-0-0-0.html|consulta=9 agost 2013|data=17 abril 2008}}/ref

Aquesta denominació es va convertir en marca al mes de juny de [[1926]], al fusionar-se les empreses Daimler (Gottlieb Daimler) i Benz (Karl Benz). Durant la Junta General celebrada, es va decidir que la marca passaria a dir-se Mercedes-Benz i la firma s'anomenaria “Daimler-Benz AG” (actual Daimler AG).ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://media.daimler.com/dcmedia/0-921-614814-1-871937-1-0-0-0-0-0-0-614318-0-1-0-0-0-0-0.html|consulta=15 abril 2014|títol=The history behind the Mercedes-Benz brand and the three-pointed star|obra=media.daimler.com|editor=Daimler AG}}/ref

=== Origen del logotip ===
Els dos fills de Daimler, mort l'any 1890, i que ocupaven alts càrrecs dins l'empresa, van recordar que en una ocasió el seu pare havia enviat a la seva esposa una postal on hi apareixia una estrella que el mateix Daimler havia dibuixat sobre la casa que la família tenia a Deutz, Alemanya. Aquesta estrella, segons Daimler, acabaria elevant-se algun dia triomfalment sobre la seva fàbrica. La junta directiva va aprovar la suggerència i al juny de 1909 es va registrar de forma oficial una estrella de tres puntes. Aquell mateix any, l'estrella escollida per simbolitzar la triple motorització del trànsit en terra, mar i aire, va ser col·locada per primera vegada al radiador d'un vehicle Daimler.
[[Fitxer:Mercedes Benz - Stern.jpg|thumbnail|Logotip de l'empresa Mercedes-Benz, un clàssic del món de l'automòbil.]]

Al llarg dels anys, l'estrella de l'empresa Mercedes-Benz ha anat evolucionant i s'ha perfeccionat fins a assolir la forma en que la coneixem avui en dia. La primera estrella utilitzava una [[corona de llorer]] que rodejava el nom.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Logo Historia: Mercedes Benz|publicació=novaeragc.com|url=http://www.novaeragc.com/logo-historia-mercedez-benz/|consulta=9 agost 2013|data=26 agost 2011}}/ref
El 1916 es va tancar l'estrella de la marca dins d'un cercle, se li va afegir quatre estrelles petites a la part superior i el nom de Mercedes a la part inferior.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Mercedes-Benz logo evolution |publicació=logodesignlove.com |url=http://www.logodesignlove.com/mercedes-benz-logo-evolution|consulta=9 agost 2013|data=30 novembre 2009}}/ref Deu anys més tard, al 1926, amb la fundació de l'empresa Daimler-Benz AG es van unificar els símbols, combinant la corona de llorer, l'estrella i el nom de Mercedes-Benz. La següent modificació fou al 1933, amb un disseny molt innovador per a la seva època, es va estilitzar l'estrella que s'acabaria adoptant com a logotip definitiu. En la darrera modificació, al 1989, es re-dissenyà tot el logotip i passà a ser l'actual distintiu de Mercedes-Benz, una de les marques de [[Daimler AG]].

== Innovació ==
Una bona part del prestigi de la marca, a més de la qualitat dels seus productes, prové de la capacitat d'innovació que ha demostrat en bona part de la seva història.

Dins aquest apartat es podrien distingir dos períodes: el dels inicis de l'automòbil, al final del segle XIX, on, encara per separat, Gottlieb Daimler i Karl Benz, aporten innovacions substancials. I un segon període, a la segona meitat del segle XX, on la marca Mercedes-Benz, plenament consolidada com a marca de prestigi, introdueix múltiples tecnologies, que especialment en el camp de la seguretat dels usuaris, són seguides, més tard o més d'hora, per tots els altres fabricants.

Aquestes innovacions beneficien a nivell tecnològic amb el funcionament dels vehicles i amb la seguretat dels seus passatgers. Un gran descobriment va ser [[Sistema antibloqueig de rodes|l'antibloqueig de rodes]] (ABS), va ser dissenyat i desenvolupat per Mercedes-Benz a la dècada dels 80. Pocs anys després van aparèixer les anomenades bosses d'aire (''[[airbag]]'') que van ser instal·lades al model S-Class i van suposar un gran avenç. L'any 1951, Mercedes va desenvolupar la cèl·lula de seguretat, una estructura reforçada de la cabina de passatgers que els protegeix en cas d'accident, mentre que la part davantera i la del darrere, on hi ha el motor i el maleter del cotxe, són deformables per tal d'absorbir l'energia del xoc. Tot i ser una creació de l'empresa Mercedes-Benz, aquests en van permetre l'ús als seus competidors per tal de millorar la seguretat vial en general. Als anys següents es van introduir sistemes de control de frenada, d'estabilitat, [[control de tracció]], [[Patent|patents]] que la fan capdavantera en la seguretat activa i passiva dels nous automòbils. L'últim gran descobriment van ser els [[cinturó de seguretat|cinturons de seguretat]] tensionats que evitaven que els passatgers fossin llençats cap endavant en cas d'impacte.ref{{ref-web |llengua=castellà|url=http://megazine.co/las-innovaciones-de-mercedes-benz_1730c.html|consulta=12 agost 2013|títol=Las innovaciones de Mercedes-Benz |obra=megazine.co|editor=Megazine}}/ref L'any 2010, Mercedes va introduir el sistema Pre-Safe que prepara el vehicle amb els ajustos òptims de seguretat en cas d'un accident imminent; per exemple, és capaç de tancar finestres, el sostre solar, tensar els cinturons de seguretat i moure els seients per adoptar una posició més segura.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://megazine.co/10-cosas-asombrosas-acerca-de-mercedes-benz_10cae.html|consulta=12 agost 2013|títol=10 cosas asombrosas acerca de Mercedes Benz |obra=megazine.co |editor=Megazine}}/ref

L'any 2012, Mercedes-Benz va anunciar el Car Together. És una aplicació que ajuda als conductors a connectar-se amb altres persones d'interessos o perfils similars via [[Facebook]] que comparteixen rutes diàriament. Gràcies a aquesta iniciativa de Mercedes es redueixen les emissions de gasos contaminants a l'atmosfera. L'última proposta és una aplicació per [[smartphones]] que permet als propietaris d'un Mercedes mantenir-se al dia sobre les característiques dels seus automòbils, tal com els nivells d'autonomia, historial, mesures de seguretat o estacions per carregar [[Vehicle elèctric|vehicles elèctrics]]. Fins i tot permet seguir el teu propi Mercedes via [[Twitter]]. Gràcies a aquests avenços els cotxes Mercedes-Benz són més intel·ligents i poden compartir informació sobre [[Trànsit|trànsit]] i rutes alternatives per així poder evitar retencions o accidents en temps real.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.poderpda.com/videos/mercedes-pretende-evolucionar-el-automovil-hacerlo-mas-inteligente-y-social-ces2012/|consulta=12 agost 2013|títol=Mercedes pretende evolucionar el automóvil; hacerlo más inteligente y social #CES2012|obra=poderpda.com|editor=poderpda}}/ref

== Eslògan ==
Avui en dia l'empresa automobilística Mercedes-Benz segueix utilitzant el mateix eslògan que utilitzava Gottlieb Daimler cent anys enrere, The Best or Nothing, el millor o res. Aquesta expressió és avui part fonamental de la filosofia empresarial de Mercedes-Benz i el seu significat s'entén encara avui de la mateixa manera: només sortirà de la Companyia el millor producte possible dins dels criteris més exigents que regeixen tant en qualitat com en seguretat.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz estrena nuevo eslogan: “lo mejor o nada”|publicació=marketingdirecto.com|url=http://www.marketingdirecto.com/actualidad/anunciantes/mercedes-benz-estrena-nuevo-eslogan-lo-mejor-o-nada/|consulta=6 agost 2013|data=10 juny 2010}}/ref

== Producció==
Mercedes-Benz produeix una àmplia gamma de vehicles destinats a tot tipus de persones. Tots ells destaquen en molts àmbits com per exemple la seguretat, la fiabilitat o el rendiment. Produeixen el [[Mercedes-Benz Classe A|Classe A]], un utilitari de baix preu, un mono-volum anomenat Classe B, cupès de caràcter més esportiu com el Classe C, CL, CLA o CLS. Vehicles destinats a gent de negocis com el Classe E o el Classe S, tot-terrenys com el Classe G o M i superesportius com el Mercedes SLS a part d'alguns esportius com l'SLK o l'SL. També fabriquen vehicles dedicats al transport de mercaderies com l'Actros i l'Axor, a més d'una àmplia gamma de furgonetes com la Vito, Sprinter i Citan.

=== Turismes ===

[[Fitxer:A-class W169 Mercedes-Benz.jpg|215px|thumbnail|esquerra|Model A 180 de la segona generació del Classe A.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz B-Class.jpg|215px|thumbnail|dreta|Imatge del Mercedes-Benz Classe B.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz C 63 AMG Coupé (C 204) – Heckansicht, 26. Februar 2012, Wülfrath.jpg|215px|thumbnail|esquerra|Model AMG de la Classe C.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz CL 500 Sport-Paket AMG (C 216) – Frontansicht, 2. April 2011, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz CL de la segona generació, basat en el Classe S i posat a la venda l'any 2006.]]
[[Fitxer:Geneva MotorShow 2013 - Mercedes Classe CLA grey.jpg|215px|thumbnail|esquerra|Mercedes-Benz Classe CLA al Saló del Automòbil de Gènova del 2013.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz CLS 500 BlueEFFICIENCY Sport-Paket AMG (C 218) – Heckansicht, 28. Mai 2011, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|dreta|Model CLS de la segona generació, presentat l'any 2010.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz-E-Class-Black.JPG|215px|thumbnail|esquerra|Mercedes-Benz Classe E, un model destinat als executius.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz G 63 AMG (W 463, 3. Facelift) – Frontansicht, 7. August 2012, Stuttgart.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes Classe G 63 AMG.]]
[[Fitxer:2009 Mercedes-Benz GL--DC.jpg|215px|thumbnail|esquerra|Classe GL exposat l'any 2009 al Saló del Automòbil de [[Washington DC]].]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz GLA 200 CDI Urban (X 156) – Frontansicht (1), 16. März 2014, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|dreta|Imatge del GLA 200 CDI, un vehicle esportiu utilitari fabricat des del 2014]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz GLK 200 CDI BlueEfficiency Heck.JPG|215px|thumbnail|esquerra|El Mercedes-Benz Classe GLK, va ser presentat l'any 2008 al Saló del Automòbil de Pequin.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz ML 350 BlueTEC (W 166) – Frontansicht, 17. März 2012, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Classe M 350 BlueTEC.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz R-Class-AMG Side-view.JPG|215px|thumbnail|esquerra|Mercedes-Benz Classe R model AMG.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz S 500 (W222) rear view.jpg|215px|thumbnail|dreta|Presentació del Classe S 2013 a [[Hamburg]], Alemanya.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz S 320 CDI 4MATIC L (V 221) – Innenraum (1), 30. August 2011, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|esquerra|Interior d'un model Mercedes Classe S.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz SL 350 (R 231) – Frontansicht geschlossen, 22. Mai 2013, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|dreta|La Classe SL de Mercedes-Benz, caracteritzada pel seu esperit esportiu.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz SLK 55 AMG (6143824207).jpg|215px|thumbnail|esquerra|Mercedes-Benz Classe SLK model 55 AMG.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz SLS AMG (C 197) – Frontansicht geöffnet, 10. August 2011, Düsseldorf.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz SLS AMG, un super-esportiu caracteritzat per les seves portes, conegudes com a ales de gaviota.]]
[[Fitxer:Mercedes Benz AMG SLS Black.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz SLS AMG Black, és la versió més veloç de la Classe SLS.]]
[[Fitxer:SLS AMG Electric Drive.JPG|215px|thumbnail|dreta|Imatge de la versió elèctrica i alhora més potent de l'SLS, 740 CV.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.topgear.com/uk/mercedes-benz/sls/road-test/electric-drive-driven|consulta=3 setembre 2013|títol=Mercedes-Benz SLS Electric Drive driven|obra=topgear.com|editor=Top Gear}}/ref]]

* '''[[Mercedes-Benz Classe A|Classe A]]''': El Mercedes-Benz Classe A és un automòbil que està en producció des de l'any 1997. Tots els models d'aquesta classe eren de tracció davantera fins l'aparició de la tercera generació A. Els models d'aquesta generació disposen d'un embragatge de discs múltiples que permeten escollir si es vol tracció davantera o a les quatre rodes.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/passengercars/home/new_cars/models/a-class/w176/facts_/drivetrain/4matic.html|consulta=12 març 2014|títol=Mercedes‑Benz Clase A: Tracción integral|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Tots els models classe A estan equipats amb un motor de quatre cilindres en línia situat a la part davantera transversal, aquest fet no el trobem en cap altre model de l'empresa Mercedes.ref{{ref-web |llengua=anglès |url=http://www.autocar.co.uk/car-review/mercedes-benz/a-class|consulta=16 agost 2013|títol=Mercedes-Benz A-class review |obra=autocar.co.uk |editor=autocar}}/ref Les seves dues generacions estaven considerades com a mono-volums del segment B però les seves reduïdes mides el converteixen en un cotxe similar a l'Audi A2, el [[Volkswagen Escarabat]] o el [[Mini]]. La tercera generació del Classe A va adoptar un estil de hatchback de cinc portes. Això fa que aquest model competeixi avui amb models com el BMW Sèrie 1 i l'[[Audi A3]].ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.topgear.com/uk/mercedes-benz/a-class/verdict|consulta=16 agost 2013|títol=Mercedes-Benz A-Class |obra=topgear.com|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Classe B''': El Mercedes-Benz Clase B és un mono-volum que es fabrica des de l'any 2005 i està inclòs dins del segment C.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.diariomotor.com/coche/mercedes-clase-b/|consulta=12 setembre 2013|títol=Mercedes Clase B|obra=diariomotor.com|editor=diariomotor}}/ref És el mono-volum de tracció davantera i cinc places més car dins d'aquest segment. Els seus rivals més directes són el Volkswagen Touran o el Renault Grand Scènic.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.topgear.com/uk/mercedes-benz/b-class/verdict|consulta=12 setembre 2013|títol=Mercedes-Benz B-Class|obra=topgear.com|editor=Top Gear}}/refref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase B|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/b/2012/mercedes-benz-clase-b-precios.asp|consulta=12 setembre 2013|data=1 novembre 2012}}/ref 

* '''Classe C''': El Mercedes-Benz Clase C és un turisme del segment D produït des del 1982.ref{{ref-notícia|títol=Mercedes ya ha vendido más de diez millones de Clase C|llengua=castellà|publicació=motorpasion.com|url=http://www.motorpasion.com/mercedes/mercedes-ya-ha-vendido-mas-de-diez-millones-de-clase-c|consulta=12 setembre 2013|data=24 agost 2013}}/ref Va ser el successor del model 190 i durant un temps era el Mercedes més assequible de la gamma. Va ser produït amb carrosseria de [[sedan (automòbil)|sedan]] de quatre portes, familiar de cinc portes i [[cupè]] de tres portes. Té motor davanter longitudinal i tracció al darrere o a les quatre rodes. Aquest model és un dels més representatius de la marca alemanya.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase C|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/clase-c/2011/mercedes-benz-clase-c-precios.asp|consulta=12 setembre 2013|data=28 febrer 2013}}/ref 

* '''Classe CL''': El Mercedes-Benz Classe CL és un automòbil esportiu de luxe ([[gran turisme]]) fabricat per l'empresa alemanya Mercedes-Benz. Les sigles CL corresponen en alemany a Coupe Leicht (cupè lleuger). El CL és el cupè més gran de la marca i està basat en el Mercedes-Benz Classe S, conegut com el model més luxós del fabricant alemany. Hi ha dues generacions de la Classe CL, conegudes com a C215 i C216, posades a la venda als anys 2000 i 2007 respectivament. Els models d'aquesta classe disposen de quatre places, tenen el motor a la part davantera i la tracció al darrere.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes CL 2006 |publicació=diariomotor.com |url=http://www.diariomotor.com/2006/10/24/mercedes-cl-2006/|consulta=21 agost 2013|data=24 octubre 2006}}/ref Tots els seus motors són de gasolina i alguns dels seus competidors més directes són el Bentley Continental, [[Ferrari 612 Scaglietti]] o l'Aston Martin DB9. Tot i estar dins la categoria L (lleuger), aquest model és més pesat que el model S.ref name=autogenerated1{{ref-web|llengua=anglès|url=http://autos.aol.com/cars-Mercedes_Benz-CL_Class-2012/expert-review/|títol=2012 Mercedes-Benz CL-Class Reviews, Expert Car Reviews on AOL Autos |editor=Autos.aol.com |data= |consulta=2013-08-21}}/ref

* '''Classe CLA''': El Mercedes-Benz Classe CLA és un sedan de quatre portes i cinc places basat en les classes A i B de l'empresa Mercedes.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.caranddriver.com/news/2014-mercedes-benz-cla-class-spy-photos-news |consulta=22 agost 2013|títol=2014 Mercedes-Benz CLA-class Spy Photos|obra=caranddriver.com|editor=Car and driver}}/refref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase CLA|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/cla/2013/mercedes-benz-clase-cla-precio.asp|consulta=22 agost 2013|data=09 juny 2013}}/ref Es va donar a conèixer l'any 2012 com un prototip cupè, però va ser oficialment presentat al gener de 2013 durant el Saló del Automòbil dels [[Estats Units]]. Disposa d'una àmplia gamma de motors dièsel i gasolina que van dels 122 cavalls (CLA 180) fins als 360 (CLA 45 AMG).ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.km77.com/precios/buscar?marcas=mercedes-benz+modelos=clase+claestado=1anyo=2013|consulta=22 agost 2013|títol=Buscador de precios y fichas técnicas de coches|obra=km77.com|editor=km77}}/ref

* '''[[Mercedes-Benz Classe CLS|Classe CLS]]''': El Mercedes-Benz Classe CLS és un sedan basat en el Mercedes Classe E i la primera generació va ser presentada l'any 2004. La segona generació va ser presentada l'any 2010 però la seva producció no va començar fins al 2011. Considerat com un cupè de quatre portes, el CLS va ser dissenyat pel dissenyador americà Michael Fink, conegut per dissenyar altres models de la marca com el CLK o el C-Sportcoupe.ref{{ref-web|llengua=anglès|cognom=Meiners|nom=Jens|títol=2009 Mercedes-Benz CLS550 Grand Edition|url=http://www.caranddriver.com/news/2009-mercedes-benz-cls550-grand-edition-car-news|obra=Car and Driver|consulta=21 agost 2013|mes=January|any=2009}}/ref La gamma de motors està composta per tres variants dièsel i quatre de gasolina. Els dièsels són els 250 CDI de 204 CV, el 350 CDI de 265 CV i el 350 BlueTEC, mentre que els motors gasolina són els 350, 500, 63 AMG i 63 AMG S de 585 CV. Tots els motors són de la gamma BlueEFFICIENCY, són aquells que estan destinats a reduir el consum de combustible. Incorporen el sistema de tracció al darrere i també hi ha la versió amb tracció total 4MATIC. Disposen d'una caixa de canvis automàtica de 7 velocitats denominada 7G-Tronic Plus.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.arpem.com/coches/coches/mercedes/cls/mercedes-cls.html|consulta=21 agost 2013|títol=MERCEDES CLS|obra=arpem.com|editor=arpem}}/ref 

* '''Classe E''': La Classe E va néixer l'any 1953 com a [[automòbil de turisme|turisme]] i, des dels seus inicis, és la branca de Mercedes destinada als executius. Els primers models ja introduïen les mateixes bases que tenen els models actuals i oferient una elegant combinació d'estil i disseny.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.motorspain.com/berlinas/historia-de-la-clase-e-de-mercedes-benz/|consulta=22 agost 2013|títol=Historia de la Clase E de Mercedes-Benz|obra=motorspain.com|editor=motorspain}}/ref La Classe E de 2013 no inaugura una nova generació, és tan sols una renovació de la que va aparèixer el 2009. L'interior i l'exterior han estat re-dissenyats i el model base de motor dièsel i 136 CV (E 200 CDI) està a la venda a partir de 42,500€.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.km77.com/precios/buscar?marcas=mercedes-benz+modelos=clase+e+denominaciones=berlinaestado=3anyo=2013|consulta=22 agost 2013|títol=Buscador de precios y fichas técnicas de coches|obra=km77.com|editor=km77}}/refref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase E|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/clase-e/2013/mb-clase-e-precio.asp|consulta=22 agost 2013|data=03 juny 2013}}/ref 

* '''Classe G''': El Mercedes-Benz Classe G és un tot-terreny produït per Mercedes-Benz i fabricat a [[Àustria]]. El seu nom prové de la paraula alemanya Geländewagen que significa vehicle tot-terreny. Aquest model es caracteritza per les línies rectes i el seu disseny quadrat. Tot i la introducció del model GL, el Classe G és el vehicle que més temps porta produint-se.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Mercedes-Benz G-Class to be produced till 2020|publicació=arabia.msn.com|url=http://arabia.msn.com/general-news/8575/mercedesbenz-gclass-be-produced-till/|consulta=22 agost 2013|data=09 febrer 2012}}/ref Tot i ser desenvolupat a petició del Govern iranià per a ús militar, el Classe G va ser posat a la venda l'any 1979.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.army-technology.com/projects/mercedesgwagon/|consulta=22 agost 2013|títol=Mercedes-Benz G-Wagen, Austria|obra=army-technology.com|editor=Army technology}}/ref Durant els anys que porta al mercat, el G ha evolucionat considerablement per adaptar-se als gustos dels conductors de tot-terrenys actuals. Aquesta evolució consisteix en un atractiu i confortable interior.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase G, la renovación de un mito|publicació=motorpasion.com|url=http://www.motorpasion.com/mercedes/mercedes-benz-clase-g-la-renovacion-de-un-mito|consulta=22 agost 2013|data=12 abril 2012}}/ref

* '''Classe GL''': El Mercedes-Benz Classe GL és un [[vehicle esportiu utilitari]] (en anglès SUV: Sport Utility Vehicle) fabricat des del 2006 per l'empresa alemanya Mercedes-Benz. Aquest model de set places comparteix la mateixa estètica i el mateix [[xassís]] que el Classe M. La nova generació del GL incorpora nombrosos avenços tecnològics, un interior més comfortable i luxós.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase GL 2013|publicació=motorpasion.com|url=http://www.motorpasion.com/mercedes/mercedes-benz-clase-gl-2013|consulta=22 agost 2013|data=04 abril 2012}}/ref La gamma de motors es limita a quatre variants: el motor més petit és un dièsel V6 amb una capacitat de 3,5 litres que genera 240 CV. Els tres motors gasolina restants (GL 450 4MATIC 4,7L, GL 550 4MATIC 4,7L i GL 63 AMG 5,5L) són de vuit cilindres en V (V8) i igual que el model dièsel, disposen d'una caixa de canvis automàtica de set velocitats.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.edmunds.com/mercedes-benz/gl-class/2013/|consulta=22 agost 2013|títol=2013 Mercedes-Benz GL-Class Review|obra=edmunds.com|editor=edmunds}}/ref

* '''[[Mercedes-Benz Classe GLA|Classe GLA]]''': El Mercedes-Benz GLA és una vehicle esportiu utilitari fabricat des del 2014. La versió prototip, coneguda com a GLA Concept car, va ser vista per primer cop al Saló del Automòbil de Shanghai a l'abril de 2013. Alguns dels models que competeixen amb el GLA són el BMW X1 i l'Audi Q3. Està basat en la plataforma del Classe A i disposa de cinc motors diferents, dos dièsels i tres gasolina, tots de 4 cilindres en línia. Les diferents versions del GLA incorporen dues caixes de canvis diferents; una manual de sis velocitats i una altra d'automàtica de 7. Totes elles varien entre tracció davantera i tracció total (4MATIC).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.km77.com/01/mercedes-benz/clase-gla/2014/precio-informacion-prueba-299465-p.html|consulta=2 maig 2014|títol=Mercedes-Benz Clase GLA|obra=km77.com|editor=km77}}/ref

* '''Classe GLK''': El Mercedes-Benz Classe GLK és vehicle esportiu i utilitari (SUV) que es va posar a la venda l'any 2008 després de ser presentat al Saló del Automòbil de [[Pequin]].ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Beijing '08 Preview: 2010 Mercedes-Benz GLK 350 to debut in China|publicació=autoblog|url=http://www.autoblog.com/2008/04/18/beijing-08-preview-2010-mercedes-benz-glk-350-to-debut-in-chin/|consulta=23 agost 2013|data=18 abril 2008}}/ref La nomenclatura d'aquest model prové de l'alemany Geländewagen Luxus Kompaktklasse, tot-terreny esportiu i compacte. El GLK se situa entre el Classe M i el GL.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes Clase GLK, fotos de la versión de producción|publicació=motorpasion.com|url=http://www.motorpasion.com/mercedes/mercedes-clase-glk-fotos-de-la-version-de-produccion|consulta=23 agost 2013|data=18 abril 2008}}/ref La Classe GLK incorpora grans avenços tecnològics i un interior més luxós que els seus competidors com l'Audi Q5, el BMW X3 o el Volvo XC60. El model aparegut l'any 2013 disposa en totes les seves variants d'una caixa de canvis automàtica de set velocitats. La gamma de motors es limita a un motor dièsel de 2,1L (GLK250 BlueTEC 4MATIC), i dos de motor gasolina de 3,5L (GLK350 4MATIC) i 3,5L (GLK350).ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.edmunds.com/mercedes-benz/glk-class/2013/|consulta=23 agost 2013|títol=2013 Mercedes-Benz GLK-Class Review|obra=edmunds.com|editor=edmunds}}/ref

* '''Classe M''': El Classe M, també conegut com a ML, és un tot-terreny luxós i esportiu, construït pel fabricant alemany Mercedes-Benz i que va aparèixer l'any 1997. El model de l'any 2013 destaca pel seu luxós interior, pel seu equipament i per l'alt nivell de seguretat que ofereix als seus ocupants.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.topgear.com/uk/mercedes-benz/m-class/verdict|consulta=23 agost 2013|títol=MERCEDES-BENZ M-CLASS|obra=topgear.com|editor=Top Gear}}/ref Aquest model disposa d'un motor dièsel V6 de 3 litres (ML350 BlueTEC 4MATIC) i quatre variants de motor gasolina, dos d'ells amb una capacitat de 3,5 litres (ML350 i ML350 4MATIC). El tercer dels quatre motors gasolina és un V8 de 4,7 litres i 402 CV (ML550 4MATIC). El motor més potent del Classe M va ser desenvolupat per la divisió AMG i és un V8 de 5,5 litres i 518 CV (ML63 AMG).ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.edmunds.com/mercedes-benz/m-class/2013/features-specs.html?style=200435764|consulta=23 agost 2013|títol=2013 Mercedes-Benz M-Class - Features  Specs|obra=edmunds.com|editor=edmunds}}/ref

* '''Classe R''': El Mercedes-Benz Classe R és un luxós monovolum que es va donar a conèixer l'any 2002 al Saló del Automòbil de [[Detroit]]. Tot ser vist l'any 2002, aquest model no va sortir a la venda fins que va ser oficialment presentat al Saló del Automòbil de [[Nova York]] de 2005. És un vehicle de grans dimensions i que es pot adquirir en dos carrosseries diferents, llarga (5,16 metres) i curta (4,92 metres). Aquest model ofereix una configuració de 4 a 7 places i dos tipus de tracció, al darrere o total (4MATIC).ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase R|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/clase-r/2011/precio_versiones.asp|consulta=1 setembre 2013|data=20 juliol 2012}}/ref 

* '''Classe S''': El Mercedes-Benz Classe S és el cotxe més luxós i més sofisticat de l'empresa Mercedes-Benz, considerat com el millor cotxe del món.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Clase S, lujo superlativo|publicació=abc.es|url=http://www.abc.es/motor-novedades/20130806/abci-mercedes-benz-clase-lujo-201308051917.html|consulta=1 setembre 2013|data=06 agost 2013}}/refref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Nuevo Mercedes Clase S: nos subimos a bordo ¿Evolución o revolución?|publicació=diariomotor.com|url=http://www.diariomotor.com/2013/07/23/nuevo-mercedes-clase-s-nos-subimos-a-bordo-evolucion-o-revolucion/|consulta=1 setembre 2013|data=23 juliol 2013}}/ref Classe S prové de l'alemany S-Klasse, abreviatura de Sonderklasse que significa classe especial. S'han produït un total de cinc generacions del Classe S des del seu naixement l'any 1972. Des dels seus inicis, aquest model sempre ha destacat per la seva innovació i avançada tecnologia. Fins al punt de convertir-se en un referent per a les altres empreses automobilístiques.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=First drive: Mercedes-Benz S-Class|publicació=topgear.com|url=http://www.topgear.com/uk/car-news/First-drive-the-new-Mercedes-Benz-S-Class-02-07-2013|consulta=1 setembre 2013|data=02 juliol 2013}}/ref Disposa d'una àmplia gamma de motors (I4, quatre cilindres en línia, V6, V8 i V12) gasolina, dièsel i híbrid.

* '''Classe SL''': El Classe SL és un [[gran turisme]] produït per l'empresa Mercedes-Benz des del 1954. La primera generació d'aquest model va ser el 300SL Gullwing, més conegut com a ales de gaviota. Aquest model ha tingut 6 generacions, la del 2013 és descapotable, amb sostre rígid i tracció al darrere. L'últim model disposa de tres tipus de sostre: un metàl·lic, un segon cobert amb un vidre fosc i un tercer denominat Magic Sky Control, amb el que és possible enfosquir-lo pressionant un botó, evitant que entri massa llum dins l'habitacle.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.autobild.es/coches/mercedes/clase-sl|consulta=1 setembre 2013|títol=MercedesClase SL|obra=autobild.es|editor=autobild}}/ref La gamma de motos queda reduïda a quatre motors gasolina: el SL 350 de 306 CV i el SL 500 de 435 CV. Les dues versions AMG equipen motors de vuit i dotze cilindres en forma de V (V8 i V12), de 5,5 litres i 537 CV mentre que el motor V12 desenvolupa uns 630 CV.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.km77.com/precios/buscar?marcas=Mercedes-Benzmodelos=Clase+SLestado=1anyo=2012|consulta=1 setembre 2013|títol=Buscador de precios y fichas técnicas de coches|obra=km77.com|editor=km77}}/ref

* '''Classe SLK''': El Mercedes SLK és un vehicle descapotable fabricat per l'empresa alemanya Mercedes-Benz des del 1996. S'han fabricat tres generacions: la primera es va posar a la venda l'any 1996 i era coneguda com a R170, la segona R171 el 2004 i la tercera R172 el 2011. Tot i sortir a la venda el 1996, la primera generació del SLK va ser presentada com a prototip l'any 1994 al Saló del Automòbil de Paris.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Win a Mercedes SLK convertible with the Independent |publicació=independent.co.uk |url=http://www.independent.co.uk/news/business/win-a-mercedes-slk-convertible-with-the-independent-1595725.html |consulta=2 setembre 2013|data=11 agost 1995}}/ref El nom de SLK prové de l'alemany Sportlich, Leicht i Kurz, en català: esportiu, lleuger i compacte.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.autoblog.com/2012/02/02/2012-mercedes-benz-slk350-review/|consulta=2 setembre 2013|títol=2012 Mercedes-Benz SLK350|obra=autoblog.com|editor=autoblog}}/ref La tercera generació ofereix cinc motors diferents, quatre són gasolina i un és dièsel. El model de la tercera generació conserva dos antics motors de gasolina: el 200 BlueEFFICIENCY de 184 CV i el 350 BlueEFFICIENCY de 306 CV. Per aquesta generació l'empresa Mercedes va incorporar un motor gasolina, el 250 BlueEFFICIENCY de 204 CV. La novetat més gran que va presentar Mercedes-Benz va ser la d'incorporar un motor dièsel, el 250 CDI BlueEFFICIENCY a més de la versió AMG (SLK 55 AMG), un motor gasolina de 421 cavalls.ref{{ref-notícia |llengua=castellà |títol=Mercedes-Benz Clase SLK |publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/slk/2011/mercedes-benz-slk-precios.asp |consulta=2 setembre 2013 |data=06 agost 2012}}/ref

* '''Mercedes-Benz SLS AMG''': L'SLS de Mercedes-Benz es caracteritza pel seu caràcter superesportiu i per ser el nou ales de gaviota. Va ser desenvolupat per l'empresa Mercedes-Benz i l'afiliada AMG l'any 2009, més tard va ser presentat al Saló del Automòbil de [[Frankfurt del Main]].ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Mercedes-Benz revives its classic Gullwing two-seater as the SLS |publicació=autoweek.com|url=http://www.autoweek.com/article/20090302/CARNEWS/903029997|consulta=3 setembre 2013 |data=03 febrer 2009}}/ref El nom SLS li va ser donat pel significat de les seves inicials en alemany: Sport, Leicht, Super, en català: esport, lleuger, super. l'SLS va ser presentat el 2009 però no va sortir a la venda a [[Europa]] fins a mitjans del 2010.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=2010 Mercedes-Benz SLS AMG photo gallery|publicació=ausmotive.com|url=http://www.ausmotive.com/2009/09/10/mercedes-benz-sls-amg-photo-gallery.html|consulta=3 setembre 2013|data=10 setembre 2009}}/ref Hi ha tres versions del SLS, el Mercedes-Benz SLS AMG, SLS AMG Black i l'SLS Electric Drive.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Mercedes-Benz SLS AMG Electric Drive at Paris Auto Show 2012|publicació=thedailycarnews.com|url=http://thedailycarnews.com/mercedes-benz-sls-amg-electric-drive-at-paris-auto-show-2012/|consulta=3 setembre 2013|data=29 setembre 2012}}/refref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz SLS AMG Black Series|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/sls/blackseries/2013/version-deportiva.asp|consulta=3 setembre 2013|data=09 novembre 2012}}/ref Totes aquestes versions es fabriquen a Sindelfingen, Alemanya. Aquest disseny agressiu i innovador ha provocat l'admiració de molts entusiastes del món del motor. El 2010 la revista alemanya Auto Bild va guardonar l'SLS amb el premi ''Auto Bild Design Award''.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=El Mercedes-Benz SLS AMG, ganador de los premios Auto Bild Design Award|publicació=eleconomista.es|url=http://www.eleconomista.es/ecomotor/coches/noticias/2194140/06/10/El-MercedesBenz-SLS-AMG-ganador-de-los-premios-Auto-Bild-Design-Award.html|consulta=13 setembre 2013|data=1 juny 2010}}/ref

=== Furgonetes ===
[[Fitxer:Mercedes Sprinter Ambulance in Malmo pic4.JPG|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Sprinter convertida en una ambulància.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz Vito Bundespolizei Strasbourg 2011.jpg|215px|thumbnail|esquerra|Model Vito, utilitzada en la imatge com a vehicle policial.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz Citan 108 CDI BlueEFFICIENCY on IAA 2012 doors open 2.JPG|215px|thumbnail|esquerra|Mercedes-Benz Citan 108 CDI BlueEFFICIENCY a [[Hanover]], [[Alemanya]].]]
[[Fitxer:Europäisches Trucker-Treffen in Passau -34.JPG|215px|thumbnail|Mercedes-Benz Viano Marco Polo amb el sostre elevat.]]
* '''Sprinter''': Des del seu naixement l'any 1995, l'empresa Mercedes-Benz ha fabricat tres generacions del model Sprinter. Els models de la primera generació van ser produïts a [[Düsseldorf]] i a [[Buenos Aires]]. La segona generació va ser comercialitzada a partir del 2006 i la tercera el 2012. La segona generació del model Sprinter va tenir un èxit aclaparador i es va convertir en la furgoneta líder del sector amb 1,3 milions de vehicles venuts.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.autoscout24.es/modellos/mercedes-benz/mercedes-benz-sprinter/|consulta=8 setembre 2013|títol=Gran éxito gracias a su versatilidad - los seis modelos del Mercedes-Benz Sprinter|obra=autoscout24.es|editor=autoscout24}}/ref La tercera generació de la Mercedes Sprinter incorpora una caixa de canvis manual de 7 velicotats i disposa d'una àmplia gamma de motors amb tecnologia BlueTEC. Parteix de tres motors dièsel de 2,2 litres que aporten 95, 129 i 163 cavalls de potència. El quart motor és un dièsel de tres litres amb 190 CV i el cinquè és un híbrid (gasolina-[[gas natural]]) de 156 CV.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Llega la nueva Mercedes-Benz Sprinter|publicació=transporteprofesional.es|url=http://www.transporteprofesional.es/ultimasnoticias/4893-llega-nueva-mercedes-benz-sprinter.html|consulta=8 setembre 2013|data=21 maig 2013}}/ref

* '''Vito''': El model Vito és un furgoneta comercial produïda pel fabricant alemany Mercedes-Benz des de l'any 1996. Des dels seus inicis va ser construïda a la fàbrica espanyola de [[Vitoria-Gasteiz]] (d'aqui li ve el nom Vito). A principis del 2010 la producció d'aquest vehicle comercial va ser traslladada a la planta de producció que Mercedes té a la [[Xina]].ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes recorta su producción en Vitoria|publicació=autopista.es|url=http://www.autopista.es/noticias-motor/articulo/mot18855.htm|consulta=13 setembre 2013|data=15 gener 2004}}/ref Al llarg dels anys, la Vito ha anat evolucionant centrant-se en el confort dels seus passatgers.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz fabricará la nueva Vito en la Argentina|publicació=autoblog.com.ar|url=http://autoblog.com.ar/2012/10/mercedes-benz-fabricara-la-nueva-vito-en-la-argentina/|consulta=13 setembre 2013|data=5 octubre 2012}}/ref

* '''Citan''': Aquesta furgoneta va sorgir gràcies a l'acord entre Daimler i [[Renault]]-[[Nissan]]. La Citan està disponible en tres carrosseries: furgó, mixta i Combi. Equipa un motor desenvolupat pel fabricant francès Renault d'1,5 litres que va des dels 75 als 90 CV. La Mercedes-Benz Citan parteix de la Reanult Kangoo i disposa de tres longituds diferents: 3,94, 4,32 i 4,71 metres.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes Citan, un primo lejano muy capaz|publicació=autobild.es|url=http://www.autobild.es/pruebas/mercedes-citan-190530|consulta=6 setembre 2013|data=31 octubre 2012}}/ref Mercedes-Benz va canviar diverses coses d'aquest model respecte a la Renault Kangoo. Van endurir la suspensió, es va modificar la gestió electrònica dels motors i es va canviar el tacte de la direcció. De la versió Combi hi ha una variant denominada Combi Crew, adaptada per transportar pesos majors. Disposa, d'entre altres coses, d'una massa màxima autoritzada major, uns [[pneumàtic|pneumàtics]] reforçats i una zona de càrrega coberta en plàstic d'alta resistència.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Citan|publicació=km77.com|url=http://www.km77.com/00/mercedes-benz/citan/citan-motor-precio.asp|consulta=7 setembre 2013|data=27 febrer 2013}}/ref

=== Mono-volums/auto-caravanes ===
* '''Viano''': La Mercedes-Benz Viano (també coneguda com a Classe V)ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Mercedes reveals interior of upcoming new V-Class|publicació=autoblog.com|url=http://www.autoblog.com/2013/10/21/mercedes-reveals-interior-upcoming-new-v-class/|consulta=26 novembre 2013|data=21 octubre 2013}}/ref és un mono-volum basat en la furgoneta Vito. La primera generació va aparèixer 1996 i la segona generació l'any 2004. La Viano disposa de tres mides diferents: compacta, llarga i extra-llarga que fan referència a les tres variants (Trend, Ambiente i Avantgrade) respectivament, totes elles amb opció de tracció al darrere o a les quatre rodes (4MATIC).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/mpv_and_camper_van/home/new_mpvs_and_camper_vans/models/mpvs/viano_taa_639/facts_/drivetrain_chassis/drivetrain.html|consulta=26 novembre 2013|títol=Propulsión: com soltura por cualquier superficie|obra=www.mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquests models disposen de dos motors [[dièsel]] de quatre cilindres en línia i de 6 cilindres en V (V6) a més d'un motor [[gasolina]] de 6 cilindres en V.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/mpv_and_camper_van/home/new_mpvs_and_camper_vans/models/mpvs/viano_taa_639/facts_/drivetrain_chassis/engines.html|consulta=26 novembre 2013|títol=Motores: la eficiencia es lo que nos impulsa|obra=www.mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref A part d'aquestes tres variants, la Viano ofereix dues variants més conegudes com a ''Fun'' i ''Marco Polo''. Pel que fa la variant ''Fun'', disposa de dues carrosseries (compacta i llarga) que ofereixen un ampli ventall de possibilitats.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/mpv_and_camper_van/home/new_mpvs_and_camper_vans/models/camper_vans/viano_fmp_639/facts_/space_concept/fun.html|consulta=26 novembre 2013|títol=Habitáculo: adiós a la vida cotidiana, bienvenido a la vida.|obra=www.mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref La ''Marco Polo'' és una auto-caravana equipada amb seients giratoris, cuina, una taula central i un sostre que es pot elevar convertint-la en un vehicle de dues plantes.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/mpv_and_camper_van/home/new_mpvs_and_camper_vans/models/camper_vans/viano_fmp_639/facts_/space_concept/marco_polo.html|consulta=26 novembre 2013|títol=Concepción de habitáculo: libertad en su máxima expresión|obra=www.mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

=== Camions ===
[[Fitxer:Nuovo Actros.JPG|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Actros, fabricat especialment pel transport de llargues distàncies.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz Axor, Plymouth 2009.jpg|215px|thumbnail|dreta|Imatge del model Axor a [[Plymouth]], [[Anglaterra]].]]
[[Fitxer:20121221 092858 berab.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Antos, dissenyat per transportar mercaderies pesades.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz Econic aircraft caterer White IAA 2010.JPG|215px|thumbnail|dreta|Imatge del model Econic, un camió majoritàriament utilitzat en aeroports.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz Arocs - dump truck version (1).JPG|215px|thumbnail|dreta|Imatge de l'Arocs, un camió especialment dissenyat per a la [[construcció]].]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz Zetros 2733 6x6 Rüstwagen.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Zetros, un camió tot-terreny d'alta mobilitat.]]
* '''Actros''': El Mercedes-Benz Actros és un [[camió]] fabricat especialment per al transport de mercaderies en llargues distàncies. La primera generació de l'Actros va batre records de vendes en superar les més de 230.000 unitats venudes arreu del món.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.revistasexcelencias.com/excelencias-del-motor/excelencias-del-motor-gana-espacio/reportaje/el-actros-de-mercedes-benzla-perf|consulta=11 novembre 2013|títol=El actros de Mercedes-Benz. La perfección de un camión|obra=revistasexcelencias.com|editor=revistasexcelencias}}/ref L'Actros de Mercedes-Benz va rebre la distinció de Camió de l'any 2004 a més del premi a la Fira Internacional del Transport (FIT) de l'[[Havana]] l'any 2006. El camió Actros disposa de cinc habitacles diferents amb una amplada que va des dels 2,300 mm als 2,500 mm, amb una longitud de 2,300 mm, major que la dels seus antecessors. La cabina més petita, denominada CompactSpace ofereix un espai net, pràctic i compacte. Altes habitacles majors són els coneguts com ClassicSpace, StramSpace, BigSpace i GigaSpace.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/long_distance/new_actros/cab_variations.html|consulta=12 novembre 2013|títol=Versiones de la cabina.|obra=www.mercedes-benz.es|editor=mercedes-benz}}/ref El disseny del model Actros 2013 va rebre molts elogis i distincions. Un d'ells a mans del jurat de IF Design Award, premi organitzat per la Comissió Internacional de Disseny. Aquest guardó se suma al red hot de Design Zentrum Nordhein-Westfalen; el German Design Award 2013 en la categoria de Transport i espai públic i el Focus in Gold 2012 otorgat pel Design Center Stuttgart.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.motoradiesel.com.mx/noticias/international/849-actros-de-mercedes-benz-ganador-del-premio-al-mejor-diseno-de-producto.html|consulta=12 novembre 2013|títol=Actros de Mercedes-Benz ganador del premio al mejor diseño de producto|obra=www.motoradiesel.com.mx|editor=motoradiesel}}/ref

* '''Axor''': El Mercedes-Benz Axor va ser presentat per primera vegada a l'estiu de 2001. Va ser desenvolupat per Mercedes al [[Brasil]] i a [[Turquia]] amb l'esperança d'obrir-se mercat en aquests països. El primer prototíp va ser vist per primera vegada com un camió de tres eixos a Turquia l'any 2000. Des d'un primer moment, Mercedes-Benz va voler situar l'Axor com a un intermedi dels models Atego i Actros. Els primers models d'aquest camió van ser presentats a Alemanya i disposaven de dues batalles diferents (3600 i 3900 mm).ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.trucksplanet.com/catalog/model.php?id=739|consulta=10 març 2014|títol=Mercedes-Benz » Axor I|obra=trucksplanet.com|editor=TrucksPlanet}}/ref L'Axor és un camió creat per satisfer tant els transportistes de llargues distàncies com als constructors ja que està disponible en dues versions diferents. El client pot escollir d'entre una gamma de fins a sis motors diferents que van des dels 238 cavalls de potència (motor de 6,4 litres) fins als 428 (12 litres).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/long_distance/axor_long_distance_haulage/engines_gearshift_axles/engines_in_comparison.html|consulta=10 març 2014|títol=Comparación de motores.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Atego''': L'Atego va ser llençat al mercat per primera vegada l'any 1998, des de llavors ha tingut una gran acceptació, generalment en països europeus com Alemanya, on l'Atego ha arribat a representar la meitat de les vendes anuals.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=MERCEDES BENZ ATEGO, ESENCIA CIUDADANA|publicació=transporteprofesional.es|url=http://www.transporteprofesional.es/noticias-fabricantes-marcas/tres-columnas-fabricantes/columna-1-camiones/mercedes-benz/item/3386-mercedes-benz-atego-esencia-ciudadana.html|consulta=19 març 2014|data=24 maig 2013}}/ref  Aquest model disposa de dues versions diferents que el fan apte tant per a la distribució de [[mercaderia|mercaderies]] com per a la construcció. L'Atego incorpora grans mesures de seguretat i va ser guardonat amb el premi International Truck of the Year 2011 gràcies a la seva gran mobilitat i a l'ampli ventall de possibilitats que ofereix.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/atego_distribution_haulage/safety.html|consulta=19 març 2014|títol=Seguridad|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref El comprador pot triar d'entre set motors diferents; començant per un de quatre cilindres en línia i 129 CV fins al més potent de sis cilindres en línia i 286 cavalls.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/atego_distribution_haulage/engines_gearshift_axles/engines_comparison.html|consulta=19 març 2014|títol=Comparativa de motores|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref 

* '''Econic''': El Mercedes-Benz Econic és un camió adaptat per a la distribució de mercaderies i també per als [[aeroport|aeroports]]. L'Econic incorpora un innovador concepte d'accés baix, això permet baixar i pujar de la cabina amb rapidesa i [[seguretat]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/neweconic/new_generation.html|consulta=19 març 2014|títol=El nuevo Econic de Mercedes-Benz.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref La cabina «Space-Cage» d'[[alumini]] és més lleugera que la dels altres camions Mercedes i gràcies a aquesta reducció de pes, L'Econic és molt més [[eficient]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/neweconic/efficiency.html|consulta=19 març 2014|títol=Ergonómico, Ecológico, Eficiente|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquesta cabina està disponible en dues versions; la versió alta ofereix una gran llibertat de moviment gràcies a una altura interior lateral de 193 centímetres en la cabina estàndard i una [[confort|confortable]] habitabilitat per als ocupants. La cabina baixa s'utilitza en aplicacions que exigeixen una altura baixa del vehicle, gràcies a la menor altura de la cabina, es pot circular per zones de baixa altura.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/neweconic/cab_variations.html|consulta=19 març 2014|títol=Cabinas.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquest model té una versió especial adaptada per ser utilitzada en aeroports, concretament presta servei a l'hora de moure equipatges, transportar [[combustible]], [[netedat|neteja]] i càtering.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/special_segment/airport/neweconic.flash.html|consulta=19 març 2014|títol=El nuevo Econic en el servicio aeroportuario..|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref 

* '''Antos''': El model Antos va ser creat especialment per al servei de distribució a partir de 18 les tones. L'empresa Mercedes va fabricar dues versions del model Antos 2013; l'Antos Loader i l'Antos Volumer.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/antos_distributionhaulage/payload.html|consulta=19 març 2014|títol=La nueva clase de carga útil: el Antos Loader y el Antos Volumer|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref La primera versió és extremadament lleugera, en funció de l'equipament la tara del vehicle pot ser menor a 6,000 kg. Gràcies a les mesures aplicades per aconseguir reduir el pes, l'Antos Loader pot transportar una gran quantitat de mercaderies. Aquest model incorpora de sèrie la cabina S ClassicSpace amb un motor de 7,7 litres i 235 cavalls de potència.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/antos_distributionhaulage/technical_data/engine_program.html|consulta=19 març 2014|títol=Gama de motores.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref També equipa una caixa de canvis Mercedes PowerShift 3 de 12 velocitats i pneumàtics molt amples amb llandes d'alumini.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/distribution/antos_distributionhaulage/payload/antos_loader.html|consulta=19 març 2014|títol=Antos Loader|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref L'Antos Volumer és un camió dedicat exclusivament al transport d'elevat volum. La seva rigidesa li permet apilar còmodament tres contenidors i els seus dipòsits li aporten una gran autonomia. El Mercedes-Benz Antos va ocupar, l'any 2013, la segona posició en el rànquing International Truck of the Year.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.eurocommercials.co.uk/international-truck-of-the-year-2013-antos/|consulta=19 març 2014|títol=International Truck of the Year  Mercedes-Benz Antos - 2nd Place|obra=eurocommercials.co.uk|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Arocs''': L'Arocs va ser posat a la venda l'any 2012 per Mercedes-Benz.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.trucksplanet.com/catalog/model.php?id=1933|consulta=21 març 2014|títol=Mercedes-Benz » Arocs|obra=trucksplanet.com|editor=TrucksPlanet}}/ref Gràcies a ell, l'empresa alemanya agafava força dins del sector del camió utilitzat per a la [[construcció]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/construction/arocs.flash.html|consulta=21 març 2014|títol=Arocs para la construcción|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquest camió disposa de set models de cabina diferents, des de la versió S ClassicSpace fins a la més grossa anomenada L BigSpace. Les cabines estan disponibles en tres [[longitud|longituds]] i dues [[amplada|amplades]] diferents, això permet que el client pugui comprar un determinat model Arocs a mida de l'ús previst.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/construction/arocs/cabs.html|consulta=21 març 2014|títol=Siete cabinas|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Per fer-lo més competitiu, Mercedes va dividir l'Arcos en dos models diferents; l'Arocs Loader i l'Arocs Grounder.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/construction/arocs/loader_grounder.html|consulta=21 març 2014|títol=Auténticos especialistas para tareas muy exigentes: el Arocs Loader y el Arocs Grounder.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref El primer model es caracteritza per la seva gran formigonera, capaç de transportar 8 [[metre cúbic|metres cúbics]] de [[formigó]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/construction/arocs/loader_grounder/arocs_loader.html|consulta=21 març 2014|títol=Arocs Loader|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref El Grounder està fabricat pel transport de carregues pesants i que exigeixen una capacitat de càrrega elevada.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/construction/arocs/loader_grounder/arocs_grounder.html|consulta=21 març 2014|títol=Arocs Grounder|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''[[Unimog]]''' El Mercedes-Benz Unimog és un vehicle especial capaç de remolcar càrregues de fins a una [[tona (unitat)|tona]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/trucks_/home/special_segment/road-rail.flash.html|consulta=12 agost 2014|títol=Vehículos biviales.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref L'Unimog es`ta considerat com un dels camions més versàtils del planeta ja que són moltes les utilitats que ofereix. Gaudeix d'unes bones aptituds de tot-terreny gràcies al seu sistema de tracció integral, disposa de preses de força que permeten la instal·lació de tot tipus de maquinària auxiliar com; pales lleva-neus, grues, sistemes de neteja o segadores.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz Unimog|publicació=coches.net|url=http://www.coches.net/nuevo-mercedes_benz-unimog|consulta=12 agost 2014|data=29 novembre 2013}}/ref

* '''Zetros''': El Zetros és un camió tot-terreny desenvolupat per Mercedes-Benz l'any 2008.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.trucksplanet.com/catalog/model.php?id=876|consulta=25 març 2014|títol=Mercedes-Benz » Zetros|obra=trucksplanet.com|editor=TrucksPlanet}}/ref Està fabricat tan per a ús militar com per a ús civil, també es fa servir com a camió de bombers gràcies a la seva mobilitat per terrenys irregulars. El Zetros està disponible en dues versions diferents; el model 1833 de dos eixos i tracció a les quatre rodes (4x4) i el model 2733 de tres eixos i tracció a les sis rodes (6x6). Ambdós models equipen un motor OM 926 LA de 6 cilindres en línia i 326 cavalls de potència. Disposen d'una [[caixa de canvis]] manual (automàtica opcional) de 9 velocitats i d'un [[dipòsit de combustible]] de 300 [[litre|litres]] de capacitat.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.kaufmann.cl/kf_data/camiones/905/catalogo.pdf?260|consulta=25 març 2014|títol=Mercedes-Benz Zetros|obra=kaufmann.cl|editor=Mercedes-Benz}}/ref La versió de dos eixos pot dur una massa màxima de fins a 18 [[tona (unitat)|tones]] mentre que l'altre model, el de tres eixos, és capaç de dur una massa màxima de fins a 27 tones. Aquest model Mercedes també està disponible amb [[carrosseria]] blindada, especialment dissenyada per a ús [[militar]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.encamion.com/camion/encamion/mercedes/benz/zetros/todoterreno/offroad/4X4/6X6/morro/cabina|consulta=25 març 2014|títol=VEHÍCULOS PESADOS: Mercedes Benz Zetros de tracción integral|obra=encamion.com|editor=encamion}}/ref

=== Mini-busos ===
[[Fitxer:Mercedes Sprinter 'City' minibuses.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Sprinter City a [[Suïssa]].]]

* '''Sprinter City''': L'Sprinter City és un mini-bus dissenyat per ser usat en ciutats i ambients urbans. Les seves mides el converteixen en un vehicle capaç de transportar un bon nombre de passatgers i alhora moure's àgilment entre el transit. Aquest model té tres variants diferents: Sprinter City 35, Sprinter City 65 i Sprinter City 77. Aquest últim, disposa de tres eixos i d'una major facilitat de moviment per a persones amb mobilitat reduïda.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_city_2_0/facts/sprinter_city_77.html|consulta=21 juliol 2014|títol=La nueva dimensión en el transporte público urbano.El Sprinter City 77.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref El motor de 2,2 litres és el mateix a totes tres variants però degut a una afinació diferent, els cavalls de potència van des dels 129 per al model més petit fins als 163 per als altres dos models (Sprinter City 65 i 77).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_city_2_0/facts/technical_data.html|consulta=21 juliol 2014|títol=Datos técnicos del Sprinter City.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Sprinter Transfer''': La Mercedes Sprinter Transfer és un mini-bus dividit en cinc versions diferents: 23, 34, 35, 45 i 55. En general, la Transfer pot dur un minim de 13 passatgers (model 23) i un màxim de 22 (model 55).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_transfer_2_0/facts/variants.html|consulta=21 juliol 2014|títol=Descubra nuevos campos de utilización.Las versiones del Sprinter Transfer.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Totes aquestes versions ofereixen una àmplia gama de detalls, acabats i equips opcionals que pemeten configurar el vehicle a les preferències del client. Aquest model fou fabricat per cobrir tots aquells trajectes els quals, tot i haver de dur un nombre relativament elevat de passatgers, no sigui rendible utilitzar un autobús de grans dimensions.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_transfer_2_0/facts/economy.html|consulta=21 juliol 2014|títol=Alta gama, bajos costes.El Sprinter Transfer.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Sprinter Travel''': L'Sprinter Travel és un mini-bus fabricat per a transportar un màxim de 20 persones en distàncies llargues. Està dividit en tres versions diferents: 45, 55 i 65.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_travel_e6/facts/technical_data.html|consulta=21 juliol 2014|títol=El nuevo Sprinter Travel.Datos técnicos.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref El punt més fort d'aquests tres models és la comoditat que ofereix als seus passatgers. Dins l'equipament de sèrie hi trobem els seients amb respatller ajustable, sostre amb il·luminació LED i canals de climatització laterals, safates porta-equipatges i làmpades de lectura, entre altres.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_travel_e6/facts/equipment/standard.html|consulta=21 juliol 2014|títol=El nuevo Sprinter Travel.Resumen del equipamiento de serie.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Sprinter Mobility''': La Mercedes-Benz Sprinter Mobility fou creada especialment per al transport de persones amb mobilitat reduïda. Disposa de dues versions diferents anomenades 23 i 33.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_mobility_2_0/facts/variants.html|consulta=21 juliol 2014|títol=Las versiones del Sprinter Mobility.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Les dues equipen un motor de 2,2 litres i poden transportar un màxim de 8 passatgers.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_mobility_2_0/facts/technical_data.html|consulta=21 juliol 2014|títol=Datos técnicos del Sprinter Mobility.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Gaudeix d'un ampli interior, amb una alçada de 190 centímetres i d'un espai il·luminat amb cinturons de seguretat adaptables. Per permetre l'accés als passatgers en cadira de rodes, la Sprinter Mobility pot equipar-se amb sistemes d'elevació que faciliten l'entrada i la sortida dels passatgers.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/minibuses/sprinter_mobility_2_0/facts/comfort_guests.0006.html|consulta=21 juliol 2014|títol=Póngase cómodo.El confort en el Sprinter Mobility|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

=== Autobusos urbans===
[[Fitxer:CITARO ATAC ROMA83.JPG|215px|thumbnail|dreta|Autobús Mercedes Citaro a [[Roma]].]]
[[Fitxer:Mercedes Conecto Szeged.JPG|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Conecto [[Articulació (mecànica)|articulat]].]]
[[Fitxer:Capacity kaiserslautern.jpg|215px|thumbnail|dreta|Autobús CapaCity a [[Kaiserslautern]], [[Alemanya]].]]

* '''Citaro''': El Mercedes-Benz Citaro és un autobús dissenyat per al transport de persones en ciutat i ambients urbans. Aquest model està dividit en cinc variants diferents; Citaro, Citaro G, Citaro K Euro VI, Citaro G Euro VI i Citaro 12 m Euro VI. El model G Euro VI és el que ofereix un major volum de passatgers (159) i també equipa el motor més gros de tota la gama Citaro; un 6 cilindres en línia de 10,7 litres i 360 cavalls de potència.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/regular_service_busses/_Citaro_c2/facts/technical_data.html|consulta=23 juliol 2014|títol=El nuevo Citaro.Datos técnicos.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Tots els models gaudeixen d'una bona il·luminació a les zones d'accés i disposen de vàries configuracions diferents per als compartiments dels passatgers. Com a opcions addicionals, existeix la possibilitat de instal·lar-hi seients dobles o grups de seients.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/regular_service_busses/_Citaro_c2/facts/design_/interieur.html|consulta=23 juliol 2014|títol=El Citaro.Diseño – Interior.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Citaro LE''': El Citaro LE és una extensió de l'autobús Citaro que combina un disseny d'elevació a la suspensió facilitant així l'entrada i sortida de passatgers. El seu ús està centrat principalment en vies urbanes però degut a la seva suau suspensió també és apte per a circular en ambients rurals. El Citaro LE està disponible en versió de 12 metres amb dues o tres portes. Les dues versions aptes per a zones rurals, el Citaro LE Ü (12 metres) i el Citaro LE MÜ (13,1 metres) només disposen de dues portes.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.mercedes-benz.de/content/media_library/hq/hq_mpc_reference_site/bus_ng/services_accessories/online_services/brochures_image/rural_service/citaro_le/citaro_le_pdf_en.object-Single-MEDIA.tmp/MBO08025_Citaro_LE_EN.pdf|consulta=23 juliol 2014|títol=The Citaro LE The low-entry bus with true star quality|obra=mercedes-benz.de|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''CapaCity''': El Mercedes-Benz CapaCity és un autobús urbà de gran capacitat. Gaudeix d'un diàmetre de gir molt curt i d'un elevat confort degut a la seva suspensió independent.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/regular_service_busses/capacity_2_0/facts/technology.html|consulta=5 agost 2014|títol=Para maniobrar o circular marcha atrás.El CapaCity.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Al contrari d'altres models d'autobús, el CapaCity només disposa una versió capaç de transportar un total de 193 passatgers.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/regular_service_busses/capacity_2_0/facts/technical_data.html|consulta=5 agost 2014|títol=Los datos técnicos del CapaCity.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Equipa un motor de sis cilindres en línia, 11,9 litres i 353 cavalls de potència. Aquest autobús incorpora càmeres que, mitjançant marques a la pantalla del sistema, ajuden al conductor a l'hora de fer maniobres.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/regular_service_busses/capacity_2_0/facts/comfort.0005.html|consulta=5 agost 2014|títol=Cada trayecto es un auténtico placer.El CapaCity.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

=== Autocars ===
[[Fitxer:Mercedes-Benz Tourismo dt. Bundespolizei.JPG|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz Tourismo usat com a autobús policial.]]
* '''Travego Edition 1''': El Mercedes-Benz Travego Edition 1 és un model d'autocar dividit en dues variants, M i L. Tot i tenir dues variants diferents, dins de cada variant hi ha tres variants més que van des de les tres estrelles (poca distància entre seients) fins a les cinc estrelles (gran distància entre seients). El model Travego Edition 1 M de tres estrelles té una capacitat de fins a 59 passatgers.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/Travego_edition_1/facts/technical_data.html|consulta=9 abril 2014|títol=El Travego Edition 1. Datos técnicos.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Tourismo''': El Tourismo és un autocar dividit en quatre variants diferents, tots ells fabricats per recorre llargues distàncies. Aquest model es divideix en Tourismo, Tourismo M/2, Tourismo M i Tourismo L. Les dues últimes variants es caracteritzen per tenir tres eixos mentre que les dues primeres només en tenen dos.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/_Tourismo/facts/technical_data.0002.html|consulta=25 març 2014|títol=Los datos técnicos del Tourismo|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquest model disposa de grans mesures de seguretat com per exemple una carrosseria d'alta resistència i uns seients construïts amb materials que absorbeixen l'energia d'un possible impacte.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/tourismo_e6/facts/safety/crash.html|consulta=9 abril 2014|títol=En caso de accidente.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Totes les variants del Tourismo equipen un motor BlueEfficiency OM470 de sis cilindres en línia. La potència d'aquests motors va dels 360 cavalls als 480 i tots duen una caixa de canvis manual assistida de sis velocitats.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/tourismo_e6/facts/technical_data.html|consulta=9 abril 2014|títol=El Tourismo. Resumen de datos técnicos|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Tourismo K''': El Tourismo K és el model més compacte de tota la gamma d'autocars Mercedes. Equipa un motor de 7,7 litres i sis cilindres en línia capaç d'aportar 354 cavalls de potència. Inicialment va ser dissenyat per cobrir rutes de curta distància però gràcies a la potència del seu motor i a la gran capacitat del seu dipòsit de combustible és també apte per a rutes de llarga distància.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/tourismo_k/facts/technology.html|consulta=9 abril 2014|títol=Tecnonogías de propulsión innovadoras.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

* '''Tourismo RH''': El Tourismo RH és un autocar dividit en dues varients diferents; RH (12 metres de llargada) i RH M (13 metres).  Els dos models és diferencien principalment per l'espai que ofereixen als seus ocupants, la versió de 13 metres ofereix una major distància entre seients, a més d'equipar quatre seients més que la variant de 12 metres. El Tourismo RH ofereix un interior ampli i [[il·luminació|il·luminat]], amb vidres enfosquits per tal que ni el sol ni la gent de l'exterior siguin una molèstia pels seus ocupants. Aquest model d'autocar disposa d'espai suficient com per instal·lar-hi un petit [[lavabo]] com a extra a la part del darrere.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/tourismo_rh_2_0/facts/comfort.html|consulta=9 abril 2014|títol=Un entorno para sentirse a gusto.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref El Tourismo RH equipa un motor d'11 litres i sis cilindres en línia que genera 360 cavalls de potència.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/touring_coaches/tourismo_rh_2_0/facts/technical_data.html|consulta=9 abril 2014|títol=El Tourismo RH. Datos técnicos.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

=== Suburbans ===
* '''Integro''': L'Integro és un autocar suburban dividit en tres variants que en determinen la mida; l'Integro, l'Integro M i l'Integro L. Les dues primeres variants equipen un motor de 299 cavalls de potència mentre que la versió L disposa d'un motor de 408 cavalls. L'Integro M ofereix un total de 66 places mentre que les altres variants van des de les 72 (Integro) fins a les 111 (Integro L). Aquests tres models equipen dos motos dièsel diferents, tots ells amb la tecnologia BlueTEC.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www2.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/rural_service_buses/integro_2_0/facts/technical_data.html|consulta=20 juliol 2014|títol=El Integro. Datos técnicos y medidas.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Disposen de quatre vàlvules per cilindre, un turbo-compressor i de gestió electrònica del motor. Aquest autocar suburban incorpora una caixa de canvis manual i automàtica de sis velocitats amb assistència Servoshift.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www2.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/rural_service_buses/integro_2_0/facts/technology.0002.html|consulta=20 juliol 2014|títol=Cambios confortables|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref L'Integro equipa varies mesures de seguretat com frens anti-blocatge ([[Sistema antibloqueig de rodes|ABS]]), un programa electrònic d'estabilitat (ESP) i de regulació electronico-pneumàtica de frens (EBS).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www2.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/rural_service_buses/integro_2_0/facts/safety.0002.html|consulta=20 juliol 2014|títol=Conducción segura|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref
* '''Intouro''': L'Intouro és un autocar suburban dividit en quatre variants diferents: Intouro, Intouro E, Intouro M i Intouro ME. Les quatre versions equipen un únic motor BlueTEC de 7,2 litres i 285 cavalls de potència.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/bus/home/new_buses/models/rural_service_buses/intouro_2_0/facts/technical_data.html|consulta=20 juliol 2014|títol=Datos técnicos del Intouro.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Les variants M i ME estan adaptades per al transport escolar i el model més gran, l'ME, ofereix un total de 65 places.

== Mercedes-Benz Guard ==
[[Fitxer:S-Guard BMK.jpg|215px|thumbnail|dreta|Imatge del Classe S 600 Pullman Guard.]]
[[Fitxer:VR7 Panzerung Mercedes-Benz S600 Guard BR 220.JPG|215px|thumbnail|dreta|Vista inferior d'un model Guard on s'aprecia la làmina d'acer blindat que el protegeix de possibles atacs.]]
Des de fa aproximadament 80 anys, Mercedes-Benz treballa estretament amb autoritats reconegudes internacionalment per afrontar els creixents perills i assegurar la major protecció als seus ocupants. Tots els vehicles blindats de Mercedes-Benz Guard tenen en comú el concepte de blindatge integrat de fàbrica. En primera instància, tots els vehicles Guard són concebuts com a models de dades i reben aquest tractament inclús a la fase de desenvolupament del vehicle de sèrie. A continuació, se'ls fan proves exhaustives en les que es comprova la capacitat de càrrega màxima de la carrosseria i el tren de rodatge, la resistència [[balística]] i el funcionament de tots els sistemes de seguretat en cas d'accident. Aquests models duen un habitacle completament reforçat i que protegeix als seus ocupants de possibles perills.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/passengercars/home/new_cars/mb_guard/philosophy/integrated_protectionconcept.html|consulta=4 març 2014|títol=Seguridad sin lagunas, el blindaje integrado de fábrica|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

Mercedes-Benz Guard està formada per unes determinades classes de Mercedes; E, G, M, S i l'S 600 Pullman Guard (limusina).

Dins d'aquesta producció de models Guard existeixen dos classes de protecció:
* Protecció alta: els vehicles corresponents al nivell normalitzat europeu VR4 resisteixen impactes de munició per pistola de gran calibre i permet fer front, per exemple, a la brutalitat d'atracadors o possibles segrestadors.
* Protecció màxima: els vehicles corresponents al nivell normalitzat VR6/VR7 oposen resistència davant l'amenaça d'un atemptat terrorista. La seva carrosseria [[blindatge|blindada]] actua com un escut davant els trets efectuats amb armament militar, dues vegades més ràpids que la munició de pistola. A més a més oposen resistència a la [[metralla]] de [[granada de mà|granades de mà]] i altres artefactes explosius.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/passengercars/home/new_cars/mb_guard/chassis_technology/safetylevels.html|consulta=4 març 2014|títol=Clases de protección: a la medida de sus expectativas|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref 

== Edicions especials ==
[[Fitxer:Mercedes-Benz SLR McLaren 2.jpg|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz SLR McLaren, produït del 2004 al 2009.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz SLR Stirling Moss McLaren.jpg|215px|thumbnail|dreta|Imagte del model especial Stirling Moss.]]
[[Fitxer:Mercedes-Benz G 63 AMG 6x6.JPG|215px|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz G 63 AMG 6x6.]]
* '''Mercedes-Benz SLR McLaren'''
L'any 2004, l'empresa alemanya Mercedes-Benz i l'anglesa McLaren es van unir per crear un super-esportiu biplaça de 626 cavalls de potència.ref name=www{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/passengercars/home/used_cars/technical_data/coupes/slr_mclaren_c199.html|consulta=4 març 2014|títol=SLR McLaren Coupé, serie C199.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquesta edició especial tenia un preu d'aproximadament 500.000 euros i es va fabricar en dues versions; cupè i roadster ([[descapotable]]). L'SLR McLaren equipava un motor sobre-alimentat de 5,5 litres amb vuit cilindres en V (V8) que aportava 626 CV de potència directament a les rodes del darrere. Gaudia d'un lleuger xassís d'alumini i d'una caixa de canvis automàtica de cinc velocitats. La seva gran potència feia que l'SLR fos capaç de passar de 0 a 100 km/h en tan sols 3,8 segons.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.km77.com/precios/mercedes/slr/2004/slr-mclaren-coupe|consulta=4 març 2014|títol=Mercedes-Benz SLR McLaren Coupé (2004) - Ficha técnica|obra=km77.com|editor=km77}}/ref

* '''Mercedes-Benz SLR McLaren 722 Edition'''
La versió 722 del Mercedes-Benz SLR McLaren va ser produïda durant tres anys (2006 al 2009). Aquest model, disponible en cupè (model 722 coupe) i en roadster (model 722S), no va patir cap modificació al motor respecte l'SLR McLaren.ref{{ref-notícia|títol=Mercedes-Benz SLR McLaren Roadster 722 S|publicació=29 setembre de 2008|llengua=castellà|url=http://www.motorpasion.com/mercedes/mercedes-benz-slr-mclaren-roadster-722-s|consulta=4 març 2014}}/ref Igual que el seu antecessor, el model 722 equipava un motor de 5,5 litres amb vuit cilindres. Tot i això, la nova afinació del motor li aportava 650 CV de potència, 24 cavalls més que el model anterior.ref name=www/

* '''Mercedes-Benz SLR Stirling Moss'''
Aquest model va ser fabricat conjuntament per l'empresa Mercedes-Benz i l'anglesa McLaren l'any 2009. Es tracta d'una edició limitada ja que només se'n van fabricar 75 unitats des del juny del 2009 fins al desembre del mateix any.ref{{ref-notícia|títol=El Mercedes-Benz SLR McLaren Stirling Moss Roadster ya se ha filtrado a la red|publicació=motorpasion.com|llengua=castellà|url=http://www.motorpasion.com/mercedes/el-mercedes-benz-slr-mclaren-stirling-moss-roadster-ya-se-ha-filtrado-a-la-red|consulta=7 març 2014|data=19 desembre 2008}}/ref L'Stirling Moss rep el nom del pilot anglès [[Stirling Moss|Stirling Craufurd Moss]], considerat un dels pilots més brillants que mai han existit.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.grandprix.com/gpe/drv-mossir.html|consulta=7 març 2014|títol=DRIVERS: SIR STIRLING MOSS|obra=grandprix.com|editor=Grandprix}}/refref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=James Lawton: Hamilton still on track to greatness|publicació=independent.co.uk|url=http://www.independent.co.uk/sport/motor-racing/james-lawton-hamilton-still-on-track-to-greatness-397525.html|consulta=7 març 2014|data=22 octubre 2007}}/ref El motor d'aquesta edició especial és el mateix que duien l'SLR McLaren de 2004 i l'SLR 722 de 2006, un V8 de 5,5 litres capaç d'aportar 650 cavalls de potència.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Officially Official: McLaren SLR Stirling Moss to bow in Detroit|publicació=autoblog.com|url=http://www.autoblog.com/2008/12/18/officially-official-mclaren-slr-stirling-moss-to-bow-in-detroit/|consulta=7 març 2014|data=18 desembre 2008}}/ref Amb un preu de 750.000 euros,ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.rsportscars.com/mercedes-benz/mercedes-benz-slr-stirling-moss-2010/|consulta=7 març 2014|títol=2010 Mercedes-Benz SLR Stirling Moss|obra=rsportscars.com|editor=Rsportscars}}/ref només podia ser adquirit per uns pocs clients de Mercedes-Benz, concretament els que prèviament haguessin comprat un SLR McLaren.

* '''Mercedes-Benz G 63 AMG 6x6'''
El classe G de tres eixos i tracció a les sis rodes va ser desenvolupat i creat per l'empresa alemanya Mercedes-Benz a petició de l'exèrcit australià. L'any 2013, Mercedes va decidir adaptar aquest vehicle militar per a ús civil. El G AMG 6x6 és un tot-terreny amb tracció a les sis rodes, que amb un motor V8 de 5,5 litres dissenyat per AMG, aporta 536 cavalls de potència.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.topgear.com/uk/mercedes-benz/g-class/road-test/6x6-driven|consulta=7 març 2014|títol=Mercedes-Benz G-Class Car details navigation|obra=topgear.com|editor=Top Gear}}/ref Aquesta gran quantitat de potència es distribueix a través d'una caixa de canvis G-tronic de set velocitats i cinc diferencials bloquejables, que reparteixen la força generada pel motor entre els eixos en una relació de 30-40-30. Gràcies a aquesta potència i a la gran tracció que aporten les sis rodes, el G 6x6 és capaç d'accelerar de 0 a 100 km/h en menys de sis segons.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=Mercedes-Benz G63 AMG 6x6, una bestia del off-road|publicació=noticias.autocosmos.com.mx|url=http://noticias.autocosmos.com.mx/2013/03/04/mercedes-benz-g63-amg-6x6-una-bestia-del-off-road|consulta=7 març 2014|data=4 març 2013}}/ref 

== Empreses subsidiàries/aliances ==
[[Fitxer:McLaren MP4-12C 3.JPG|thumbnail|dreta|McLaren model MP4-12C, va ser posat a la venda l'any 2011.]]
[[Fitxer:Maybach-57 Rear-view.JPG|thumbnail|dreta|Maybach 57S al Saló del Automòbil de [[Bolonya]], [[Itàlia]].]]
Mercedes-Benz forma part del grup Daimler AG, es dedica principalment a la producció de models Mercedes i a la fabricació de motors [[Smart]]. Dins del grup Daimler AG cars hi trobem tres marques diferents: Mercedes-Benz, Smart i Maybach.

=== Mercedes-AMG ===

AMG és un preparador d'automòbils que en els seus inicis modificava models de Mercedes-Benz per a la competició. Finalment, patrocinada per la mateixa empresa Mercedes, va començar a millorar les versions esportives del gegant alemany.ref{{ref-web |llengua=anglès |url=http://www.mercedes-amg.com/about.php?lang=eng|consulta=15 agost 2013|títol=About AMG|obra=mercedes-amg.com|editor=Mercedes-AMG}}/ref És en Mercedes-Benz, l'equivalent a la secció Motorsport de [[BMW]] o a quattro GmbH d'[[Audi]].

=== McLaren ===
Entre el 2003 i el 2009, Mercedes-Benz va produir un model superesportiu limitat juntament amb l'empresa McLaren. El resultat va ser el Mercedes-Benz SLR McLaren. L'any 2009, McLaren va desenvolupar el seu propi model, el McLaren MP4-12C.ref{{ref-web |llengua=anglès |url=http://www.mclaren.com/group#/mclaren-group|consulta=15 agost 2013|títol=McLaren Group |obra=mclaren.com |editor=McLaren}}/ref

=== Maybach ===
Dins del grup Daimler AG existeix una divisió de vehicles de super-luxe.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.maybach-manufaktur.com/our-spirit|consulta=15 agost 2013|títol=Our Spirit|obra=maybach-manufaktur.com|editor=Maybach}}/ref El fabricant Maybach era una branca de Mercedes-Benz fins a l'any 2013, quan se'n va parar la producció a causa del descens de les vendes. El preu de venda dels vehicles Maybach oscil·la el mig milió d'euros.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.arpem.com/coches/coches/maybach/57/57.html|consulta=15 agost 2013|títol=MAYBACH 57|obra=arpem.com|editor=arpem}}/ref El model més car d'aquest fabricant és el Maybach Exelero, el qual només se'n va fabricar una unitat que va ser venuda per 5,6 milions d'euros.ref{{ref-notícia|llengua=castellà|títol=El Maybach Exelero ya tiene precio: 8 millones de dólares|publicació=motoryracing.com|url=http://www.motoryracing.com/coches/noticias/maybach-exelero-ya-tiene-precio-8-millones-dolares/|consulta=15 agost 2013|data=6 maig 2011}}/ref

== Nomenclatura dels models Mercedes ==
[[Fitxer:2007 Mercedes Benz CL63 AMG - Flickr - The Car Spy (25).jpg|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz model CL 63 AMG.]]
[[Fitxer:2008 Mercedes Benz GL420 CDi 4-Matic - Flickr - The Car Spy.jpg|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz model GL 4MATIC (4 rodes motrius).]]
[[Fitxer:Citaro hybrid.jpg|thumbnail|dreta|Autobus Mercedes-Benz Citaro G BlueTec Hybrid.]]
Des del 1994, Mercedes-Benz utilitza un sistema alfanumèric de categorització dels seus vehicles, que consisteix en una seqüència de nombres aproximats als litres de capacitat del motor multiplicat per 100, seguit per un arranjament de sufixos alfabètics que indiquen l'estil de la carrosseria i el tipus de motor.

* C indica un [[cupè]] o cabriolet ([[descapotable]]).
* D significa que el vehicle està equipat amb un [[motor dièsel]].
* I (de Einspritzen) vol dir que el motor del vehicle està equipat amb injecció de [[gasolina]]. En la majoria dels casos (el 600 limousine és una excepció), si cap dels E o D està present, el vehicle compta amb un motor de gasolina amb un [[carburador]].
* G (de Gelandewagen) indica que el vehicle és un [[tot-terreny]].
* K va ser utilitzat en la dècada de 1930, indica que el motor equipa un [[compressor]] (Kompressor). Una excepció és el SSK, on ​​K indica Kurz (curta distància entre eixos).
* L significa Leicht (lleuger) per als models [[esportiu]]s, i Lang (batalla llarga) per als models [[sedan (automòbil)|sedan]].
* R significa Rennen (carreres), que s'utilitza per als cotxes de carreres (per exemple, el 300SLR).
* S significa Sport per als models d'alt rendiment o per als models més emblemàtics com és el cas de la classe S.
* T significa Touring i indica un model familiar.

Alguns models de la dècada de 1950 també tenien lletres minúscules (b, c, i d) per indicar els nivells d'acabat específics.

El 1994 l'empresa Mercedes va revisar el sistema de noms i va dividir els models en classes, denotats per una disposició d'un màxim de tres lletres, seguit per un període de tres dígits (o dos dígits per als models AMG, amb el nombre aproximadament igual al desplaçament dels litres multiplicat per 10) número relacionat amb la mida del motor, com abans. Les variants del mateix model (per exemple, una versió familiar, o un vehicle amb un motor dièsel) ja no se'ls dóna una lletra per separat. En la majoria dels casos, la designació de la classe és arbitrària. Els super-esportius SLR i SLS no porten una designació numèrica.

Igual que abans, les designacions numèriques d'alguns models no coincideixen amb la cilindrada real del motor. En aquests casos, el nombre mostra el rendiment relatiu del model dins de la classe. Per exemple, el E250 CGI té més rendiment que el E200 CGI a causa de l'afinació del motor, tot i que tots dos tenen motor de 1.8 litres. Els últims models AMG utilitzen la denominació 63 (en honor a la dècada de 1960 de 6,3 litres) tot i estar proveïts d'un motor de 6.2 litres o en alguns models de 5.5 litres.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.mbca-ntx.org/index.php/resources/fun-facts/item/75-mercedes-benz-car-nomenclature|consulta=12 agost 2013|títol=Mercedes-Benz Car Nomenclature|obra=mbca-ntx.org|editor=MBCA North Texas Section}}/ref

Alguns models porten noves designacions que indiquen característiques especials:

* 4Matic significa que el vehicle disposa de quatre rodes motrius.
* Bluetec indica un motor dièsel amb depuració de gasos.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/van/home/vans_world/blueefficiency/technologies/bluetec.html|consulta=12 agost 2013|títol=BlueTEC. Menos emisiones gracias a la innovadora depuración de los gases de escape|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref 
* BlueEfficiency indica les característiques especials d'estalvi de combustible ([[injecció directa]], sistema d'arrencada i parada, modificacions aerodinàmiques, etc.).ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/van/home/vans_world/blueefficiency/what_is_blueefficiency.html|consulta=12 agost 2013|títol=Menos combustible, más futuro|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref
* GDI (gasoline direct injection) indica injecció directa de gasolina.ref{{ref-notícia|llengua=anglès|títol=Automotive spark-ignited direct-injection gasoline engines|publicació=elsevire.com|url=http://web.iitd.ac.in/~pmvs/ICengines/paper12.pdf|consulta=18 desembre 2013|data=1999}}/ref 
* CDI (common-rail diesel injection) indica un motor dièsel common-rail.
* Hybrid indica un motor gasolina o dièsel-elèctric [[híbrid]].ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/van/home/vans_world/blueefficiency/technologies/hybrid.html|consulta=12 agost 2013|títol=HYBRID. La búsqueda de la interacción perfecta entre el motor de combustión y la propulsión eléctrica.|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref 
* TGN indica un motor propulsat per [[gas natural]].
* Kompressor indica un motor sobrealimentat.
* Turbo indica un motor equipat amb un turbo-compressor.

== Competició ==
[[Fitxer:1930 Mercedes-Benz SSK 34 left.jpg|thumbnail|dreta|Mercedes-Benz SSK, un cotxe guanyador a finals dels anys 20.]]
[[Fitxer:Mercedes Silberpfeil-W25 1934 Vorderansicht.jpg|thumbnail|dreta|El Mercedes W25 va proclamar-se guanyador l'any 1934 al Circuit de Nürburgring.]]
[[Fitxer:Mercedes Silberpfeil-W125 1937.jpg|thumbnail|dreta|El model W125 va aconseguir nombroses victòries i era capaç d'arribar fins als 330 km/h.]]
[[Fitxer:DTM Helsinki 1995 Mercedes-Benz.jpg|thumbnail|dreta|Dos Mercedes Classe C DTM de 1992.]]
La primera competició en la que Mercedes-Benz va participar va ser l'any 1899 a través d'Emili Jellinek. Aquesta carrera començava a Niça, es passava per Maganon i es tornava cap al punt de sortida. Jellinek en va sortir victoriós a bord d'un model Phoenix de Daimler. Els cotxes equipats amb motors Daimler també van sortir guanyadors de les curses disputades entre els anys 1900 i 1905.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/passengercars/home/world/mythos/racing_history.flash.html#1903|consulta=16 agost 2013|títol=Momentos estelares de la historia de la competición|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref

El 1906 comencen els Grans Premis i Mercedes inscriu tres cotxes a la prova de [[Le Mans]]. Durant uns anys l'empresa Mercedes arrasa en algunes competicions com la Dieppe o la copa VanderBilt. Quatre anys més tard de la primera inscripció a Le Mans, Mercedes desenvolupa un motor de 4,5 litres i gràcies a ell guanya diverses curses com el Gran Premi de la ACF a [[Lió]], les [[500 milles d'Indianapolis]] i la copa Chicago Elgin Trophy. Els èxits de Mercedes van parar en sec l'any 1914 quan esclatà la [[Primera Guerra Mundial]] i no va ser fins al 1922 que les competicions es van tornar a posar en marxa. La primera cursa després de la Gran Guerra va ser a Targa Florio, més conegut com el Gran Premi d'Itàlia, on Mercedes no hi va obtenir bons resultats. Quatre anys més tard Mercedes i Benz es van fusionar i el tècnic Alfred Neubauer va començar a organitzar les competicions per a Mercedes-Benz. Es va contractar al dissenyador i enginyer [[Ferdinand Porsche]] que va dissenyar el cotxe que poc després participaria a Le Mans, el Mercedes SSK. El 1927 van aconseguir ocupar les tres primeres places al Gran Premi d'Alemanya, a [[Nürburgring]] a més d'un sèrie de victòries en altres grans premis.

Caracciola, l'any 1931 i a bord del model SSK, va guanyar les Mille Migila i va ser el primer cotxe no italià en fer-ho. Niebel va dissenyar el W25 que va acabar guanyant la seva primera cursa l'any 1934 a Nurburgring. En aquell mateix any es van aconseguir unes altres tres victòries en grans premis. El 1935 els cotxes Mercedes-Benz ja eren coneguts amb el nom de fletxes de plata i el W25 va guanyar unes altres deu curses a mans dels pilots Caracciola i Fagioli. La competència era molt gran i l'empresa Mercedes va decidir desenvolupar el model W25 i crear així el W125. Aquest model equipava un motor de vuit cilindres en línia de 5,6 litres i 105 cavalls de potència capaç d'arribar fins als 330 quilòmetres per hora.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.supercars.net/cars/1265.html|consulta=16 agost 2013|títol=1937 Mercedes-Benz W125|obra=supercars.net|editor=supercars}}/ref El 1936, el W125 va aconseguir set victòries i uns mesos més tard es va dissenyar el W154 per poder competir a la formula 3 litres. Malauradament va esclatar la [[Segona Guerra Mundial]] i les competicions van quedar suspeses.

Les competicions no es van reprendre fins a l'any 1951 amb la Formula Libre d'Argentina. Mercedes-Benz no va obtenir bons resultats i Neubauer va començar a desenvolupar el 300SL, un cotxe que va acabar guanyant a Nurburgring i a la Cursa Panamericana el 1954. El model 300SL va ser desenvolupat i en va sortir el W196 amb el que Juan Manuel Fangio es va proclamar campió del món de Formula el 1955.ref{{ref-web|llengua=castellà|url=http://www.mercedes-benz.es/content/spain/mpc/mpc_spain_website/es/home_mpc/passengercars/home/world/mythos/testimonies_triumph.html|consulta=16 agost 2013|títol=Carteles de competiciones históricas de Mercedes-Benz|obra=mercedes-benz.es|editor=Mercedes-Benz}}/ref En aquell mateix any, Mercedes-Benz va seguir destacant en les pistes de carreres i a la competició de Le Mans on competiria amb alguns dels millors cotxes del món, tals com: [[Ferrari]], [[Porsche]] i [[Jaguar]]. Aquesta carrera va congregar a més de 250.000 espectadors i en un moment de la cursa, un Mercedes va xocar contra un altre cotxe i els dos es van incendiar. El cotxe incendiat va sortir de la pista i va arrasar les grades, matant a 80 persones i ferint-ne alguns centenars més. Mercedes es va retirar de la carrera i de la competició en general.

Fins als anys 70 no es va tornar a veure un Mercedes en competició, era una versió del [[cupè]] 450 SLC i va ser dissenyada per participar en els ral·lis africans del Safari i Bandama. Als anys 80, Mercedes va preparar una copa de circuits amb els models 190E. Va començar al circuit de Nurburgring on [[Ayrton Senna]] en va sortir guanyador. Al mateix temps que Senna es proclamava guanyador, el suís Peter Sauber va decidir participar en curses de prototips esportius amb un cotxe equipat amb un motor Mercedes. El 1985 va guanyar les 1000 milles de Nurburgring amb Thackwell i Pescarolo. El canvi en la direcció de Mercedes i els èxits acumulats per [[Sauber]] animen a la marca alemanya a donar-li suport oficial, a més d'inscriure varis 190E al campionat europeu de [[turisme]]s. El 1988, Sauber queda en segona posició al campionat del món de prototips esportius i un any més tard els Sauber apareixen pintats amb els colors oficials de Mercedes-Benz. Els Sauber-Mercedes guanyen set de les vuit curses disputades l'any 1990, incloses les [[24 hores de Le Mans]] i el campionat del món. Els èxits aconseguits aporten molt prestigi a la marca i això provoca la incorporació de pilots com [[Michael Schumacher]], [[Karl Wendlinger]] o [[Heinz Harald Frentzen]].

Mercedes intenta entrar a la [[Formula 1]] al 1991 però decideix ajornar-ho per més endavant. Sauber agafa en relleu i entra a la competició amb una petita ajuda de Mercedes, al final però, sense massa èxit. Mercedes absorbeix l'empresa Sauber l'any 1995 i gràcies a l'entrada de [[Mika Hakkinen]] aconsegueix les seves primeres victòries el 1997 i el campionat del món el 1998 i el 1999. Pel que fa el campionat de turismes, diversos pilots privats van participar en la DTM (Campionat Alemany de Turismes) als anys 80. El 1988 AMG va començar a preparar models Mercedes i gràcies a això van guanyar, l'any 1992 i 1994, el títol del món amb un classe C.ref{{ref-notícia|llengua=castelà|títol=Mercedes: La historia|publicació=km77|url=http://www.km77.com/reportajes/historia/mercedes/sumario5.asp|consulta=16 agost 2013|data=7 de setembre de 2001}}/ref

== Mercedes-Benz World ==
[[Fitxer:Mercedes-Benz World, Weybridge, Surrey - Flickr - Supermac1961.jpg|thumbnail|Instal·lacions de Mercedes World al Regne Unit.]]
Mercedes-Benz World és una instal·lació automobilística ubicada a l'antic Circuit de Brooklands, [[Weybridge]], [[Regne Unit]]. Va ser inaugurat el 29 d'octubre de 2006.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www2.mercedes-benz.co.uk/content/unitedkingdom/mpc/mpc_unitedkingdom_website/en/home_mpc/mercedes-benzworld.html|consulta=10 agost 2013|títol=Mercedes-Benz World|obra=mercedes-benz.co.uk|editor=Mercedes-Benz}}/ref

Aquestes instal·lacions ofereixen classes de conducció per a persones de més d'un metre i mig d'alçada. Això significa que hi ha nens amb l'oportunitat de conduir un Mercedes pel Circuit de Brooklands.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www2.mercedes-benz.co.uk/content/unitedkingdom/mpc/mpc_unitedkingdom_website/en/home_mpc/mercedes-benzworld/home/driving_experiences/Driving_Experiences/Kids_Driving.html |consulta=10 agost 2013 |títol=Under 16's driving experience|obra=mercedes-benz.co.uk|editor=Mercedes-Benz}}/ref També s'ofereixen un total de cinc cursos de conducció avançada amb models Mercedes AMG.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www2.mercedes-benz.co.uk/content/unitedkingdom/mpc/mpc_unitedkingdom_website/en/home_mpc/mercedes-benzworld/home/driving_experiences/Driving_Experiences/AMG_Range.html |consulta=10 agost 2013|títol=AMG Experiences|obra=mercedes-benz.co.uk|editor=Mercedes-Benz}}/ref 

Aquest edifici modernista es distribueix en tres plantes i disposa de més de 100 vehicles d'exhibició, des del mític 300 SL fins al potent SLS AMG.

== Museu Mercedes-Benz ==
[[Fitxer:Mercedes-UNStudio-01.jpg|thumbnail|esquerra|Façana de Museu Mercedes-Benz a Stuttgart.]]
El Museu Mercedes-Benz és un museu situat a Stuttgart i dedicat al món del motor.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.mercedes-benz-classic.com/content/classic/mpc/mpc_classic_website/en/mpc_home/mbc/home/museum/mercedes-benz-museum/about/zahlen_und_fakten.html|consulta=10 agost 2013|títol=Facts and figures|obra=mercedes-benz-classic.com|editor=Mercedes-Benz}}/ref Aquesta ciutat d'Alemanya és la seu internacional de Daimler AG i el museu, dissenyat per l'estudi holandès UN Studio, es troba directament fora de la porta principal de la fàbrica de Daimler. El seu disseny va ser dirigit pels arquitectes Ben van Berkel i Caroline Bos.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.mercedes-benz-classic.com/content/classic/mpc/mpc_classic_website/en/mpc_home/mbc/home/museum/mercedes-benz-museum/about/die_architektur_.html|consulta=10 agost 2013|títol=The architecture of the Mercedes-Benz Museum |obra=mercedes-benz-classic.com |editor=Mercedes-Benz}}/ref Es basa en una fulla de trèvol mitjançant la superposició de tres cercles amb el centre substituint per formar un atri triangular. La construcció del museu va finalitzar el 2006 i aquell mateix any es va inaugurar. Des de llavors, ofereix viatges d'àudio gratuïts als visitants.ref{{ref-web|llengua=anglès|url=http://www.mercedes-benz-classic.com/content/classic/mpc/mpc_classic_website/en/mpc_home/mbc/home/museum/mercedes-benz-museum/visitor_information/preise.html|consulta=10 agost 2013|títol=Museum MB|obra=mercedes-benz-classic.com|editor=Mercedes-Benz}}/ref Un any després de la seva inauguració el museu va ser visitat per 860.000 persones. L'altura de l'edifici i l'interior de doble hèlice ofereixen 16.500m² d'espai expositiu i van ser dissenyats especialment per maximitzar l'espai. Aquest museu exposa més de 170 vehicles, des dels primers fabricats per Karl Benz fins als últims en sortir de la cadena de producció.




== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
*Alder, Dennis: ''Mercedes-Benz''. Motorbooks, 2008. ISBN 978-0-7603-3372-3.
*Alder, Dennis: ''Mercedes-Benz: 110 Years of Excellence''. Motorbooks, 1995. ISBN 0760300461.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Mercedes-Benz vehicles}}
* [http://www5.mercedes-benz.com/en/- Pàgina web internacional de Mercedes-Benz] {{en}}
* [http://www.daimler.com/- Pàgina web del grup Daimler AG] {{en}}
* [http://www.mercedes-amg.com/home.php?lang=eng- Pàgina web de la divisió esportiva Mercedes AMG] {{en}}
* [http://www.mclaren.com/- Pàgina web de la divisió McLaren] {{en}}

[[Categoria:Mercedes-Benz| ]]</text>
      <sha1>2p2tfpcoqp8n6wbefdj02zolozj10i6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>