<page>
    <title>Kliment Voroixílov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>179210</id>
    <revision>
      <id>13770745</id>
      <parentid>13562325</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T09:26:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Kliment Voroshilov]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Kliment Voroixílov'''
|lived= ([[4 de febrer]] de [[1881]] - [[2 de desembre]] de [[1969]])
|placeofbirth= {{Bandera|Russia (bordered)}} [[Dnipropetrovsk]], [[Ucraïna]]
|placeofdeath={{Bandera|the Soviet Union}} [[Moscou]]
|image= [[Fitxer:Klim voroshilov.JPG|200px|Kliment Voroixílov]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= {{Bandera|Russia (bordered)}} [[Imperi Rus]] br /{{Bandera|the Soviet Union}}[[Unió Soviètica]]
|branch= [[Fitxer: Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=[[1903]] – [[1960]] 
|rank=[[Fitxer:CCCP army Rank marshal CCCP infobox.svg|30px|Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= 1r Exèrcit de Cavalleria br /Comandant de l'Exèrcit Nord-oest
|battles= [[Guerra Civil Russa]] br/[[Guerra Poloneso-Soviètica]]br / [[Guerra d'Hivern]]br /[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]
|awards= [[Heroi de la Unió Soviètica]]br / [[Orde de Lenin]]br / [[Orde de la Bandera Roja]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
{{Audio|ru-Kliment Voroshilov.ogg|'''Kliment Iefrèmovitx Voroixílov'''}} (en [[rus]]: Климе́нт Ефре́мович Вороши́лов – Transliterat: Kliment Efremovič Vorošilov), ([[4 de febrer]] de [[1881]] — [[2 de desembre]] de [[1969]]) popularment conegut com a '''Klim Voroixílov''', va ser un comandant militar soviètic i polític.

Voroixílov va néixer a [[Dnipropetrovsk|Verkhneye]], prop de Iekaterinoslav (ara [[Dnipropetrovsk]]), [[Ucraïna]], sota l'[[imperi Rus]]. S'uní al Partit [[Bolxevic]] el [[1903]]. Seguint la [[Revolució Russa]], va ser membre del Govern Provisional d'Ucraïna i Comissari d'Afers Interns. Durant la defensa soviètica de [[Volgograd|Tsaritsyn]] durant la Guerra Civil, es va fer molt amic de [[Ióssif Stalin|Stalin]]. Va ser molt conegut per ajudar Stalin al Consell Militar (dirigit per [[Lev Trotski]]). Va ser instrumental al Sud Front de la [[Guerra Civil Russa]] i a la [[Guerra Poloneso-Soviètica]] amb el 1r Exèrcit de Cavalleria.
[[Fitxer:Marshal of the USSR 1976 CPA 4552.jpg|100px|thumb|left|Kliment Voroixílov]]
Voroixílov va ser nomenat pel [[Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]] el [[1921]], i restà membre fins al [[1961]]. El 1925, després de la mort de [[Mikhaïl Frunze]], Voroixílov va ser nomenat [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissari del Poble d'Assumptes Militars i Navals]] i President del [[Consell Militar Revolucionari]] de l'[[Unió Soviètica|URSS]], un lloc que mantingué fins al 1934 (Stalin preferia tenir a un dels seus al càrrec, mentre que Frunze era fidel a [[Zinóviev]]). Voroixílov va ser fet membre de ple dret del nou format [[Politburó del Comitè Central del PCUS|Politburó]] el 1926, restant com a membre fins al 1960. Va estar molt implicat en la [[Gran Purga]] estalinista de finals de la dècada dels 30, i la seva carrera es va veure molt beneficiada per la caiguda i execució del Mariscal [[Mikhaïl Tukhatxevski]].

[[Fitxer:Stalin-Gorky-Voroshilov.1931.jpg|left|thumb|230px|Voroixílov, [[Maxim Gorky|Gorky]], [[Ióssif Stalin|Stalin]] (esquerra a dreta), foto de 1931]]

Voroixílov va ser nomenat pel [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissari del Poble per la Defensa]] el 1934 i [[Mariscal de la Unió Soviètica]] el 1935. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser membre del Comitè de Defensa de l'Estat. Voroixílov comandà tropes durant la [[Guerra d'Hivern]] de Novembre de 1939 a gener de 1940, però donat el seu pobre plantejament i la seva incompetència, l'[[Exèrcit Roig]] va patir greus pèrdues. Va ser posteriorment reemplaçat per [[Semion Timoixenko]]. [[Nikita Khrusxov]] va arribar a afirmar que Voroixílov era la bossa de merda més gran de l'Exèrcit.

Després de l'[[Operació Barbarroja]] al juny de 1941, Voroixílov va ser nomenat comandant dels exèrcits nord-oest. Si bé va arribar a mostrar una considerable valentia personal (en una ocasió va liderar un contraatac contra els tancs alemanys armat només amb una pistola), va fracassar al permetre als alemanys cercar [[Leningrad]], per la qual cosa va ser reemplaçat per [[Gueorgui Júkov]].

El 1943, durant la [[Conferència de Teheran]], va ser protagonista d'un incident vergonyós quan, durant una cerimònia per rebre l'[[Espasa de Stalingrad]] de [[Winston Churchill]], va agafar l'espasa de mans de [[Stalin]], però a continuació li va caure de la vaina sobre els seus peus en presència dels tres líders.refWinston Churchill, ''[[The Second World War (Churchill)|Closing the Ring]]'', Vol. 5, p. 321./ref

Després de la guerra va supervisar l'establiment del règim comunista a [[Hongria]].

El 1952, Voroixílov va ser nomenat membre del ''Presidium'' del [[Comitè Central del PCUS]]. La mort de Stalin va portar grans canvis al lideratge soviètic i al març de 1953, Voroixílov va ser nomenat [[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President del Presídium del Soviet Suprem]] (és a dir, President de la Unió Soviètica), amb [[Nikita Khrusxov]] com [[Secretari General del PCUS|Primer Secretari]] del PCUS i [[Gueorgui Malenkov|Malenkov]] com a Premier de la Unió. Aquest triumvirat permeté l'arrest de [[Lavrenti Bèria]] un cop mort [[Ióssif Stalin|Stalin]].

[[Fitxer:Bukharin-Voroshilov.jpg|thumb|left|''Kliment Voroixílov'', dibuixat per [[Nikolai Bukharin]] ]]
Després de la denúncia de Khrusxov contra Stalin el 1956, al [[XX Congrés del PCUS]] (conegut com el [[discurs secret]], Voroixílov s'uní temporalment a la facció conservadora amb Malenkov, [[Làzar Kaganòvitx]] i [[Viatxeslav Mólotov]] (l'anomenat [[Grup antipartit]]), en un intent de retirar a [[Nikita Khrusxov|Khrusxov]] del poder al juny de 1957, però aviat canvià de bàndol i recolzà a Khrusxov. 

El [[7 de maig]] de [[1960]], el Soviet Suprem acceptà la petició de retir de Voroixílov, reemplaçant-lo per [[Leonid Bréjnev]] com a president del Soviet Suprem (o President de l'Estat). A l'hora, el Comitè Central el rellevà dels seus càrrecs com a membre del Presidium el [[16 de juliol]] de [[1960]]. El 1961 la seva derrota política va ser absoluta quan va ser exclòs de l'elecció del Comitè Central (s'explica una curiosa història sobre els darrers dies de Voroixílov com a president: durant un dinar/trobada del Comitè Central, tots els presents el van ignorar, fent que s'adonés ell mateix de què tots els seus col·legues havien decidit acomiadar-lo, la qual cosa li permeté avançar-se retirant-se)

Després de la caiguda de Khrusxov, Bréjnev rehabilità a Voroixílov i el tornà a la política, exercint càrrecs menors. Tornà a ser elegit com a membre del Comitè Central el 1966 i rebé per segona vegada la distinció d'[[Heroi de la Unió Soviètica]] el 1968. Va morir el 1969 a Moscou i està enterrat a la [[Necròpoli de la Muralla del Kremlin|Muralla del Kremlin]]. 

El tanc [[KV-1]], fet servir durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser nomenat en honor seu. Dues ciutats també van variar el seu nom en honor seu: '''Voroxílovgrad''' a Ucraïna (ara torna a ser [[Luhansk]]) i '''Voroxílov''' a l'extrem orient soviètic (ara [[Ussuriysk]]), així com l'Acadèmia General d'Estat major de la Unió Soviètica a [[Moscou]].

== Condecoracions ==

* [[Heroi de la Unió Soviètica]] (2) 
* [[Heroi del Treball Socialista]] (07-05-1960) 
* [[Orde de Lenin]] (8) 
* [[Orde de la Bandera Roja]] (6) 
* [[Orde de Suvorov]] de 1a Classe (Nº 125) 
* [[Orde de l'Estrella Roja]] 
* [[Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig]] 
* [[Medalla de la defensa de Leningrad]] 
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]] 
* [[Medalla del 30è Aniversari de l'Exèrcit i l'Armada Soviètics]]
* [[Medalla del 40è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 50è Aniversari de les Forces Armades Soviètiques]]
* [[Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]] 
* Bandera Roja de la República Socialista Soviètica de Uzbekistan 
* Bandera Roja de la República Socialista Soviètica de Tajikistan 
* Heroi de la República Popular Mongol
* Orde de la República Popular de Tuvínia (28-10-1937) 
* Orde de la Bandera Roja de la Unió de Tuvínia (3) 
* Orde del SukhBaatar - Mongòlia (1946)

== Refefències ==
{{referències}}
{{Mariscals de l'URSS}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Voroixilov}}
{{Projectes germans|commons=Kliment Voroshilov}}

[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Persones de la Guerra Civil Russa]]
[[Categoria:Ministres de Defensa soviètics]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Caps d'Estat de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Membres del Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Perpetradors de la Gran Purga]]
[[categoria:Vells Bolxevics]]
[[Categoria:Membres del Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]]</text>
      <sha1>9v44hegatk4zu0h8nz6uzr3arorfbwk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>