<page>
    <title>Fontina</title>
    <ns>0</ns>
    <id>179749</id>
    <revision>
      <id>13863461</id>
      <parentid>13649491</parentid>
      <timestamp>2014-07-18T13:09:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Lohen11</username>
        <id>2117</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Formatges de pasta premsada cuita]]; Afegida [[Categoria:Formatges de pasta premsada semicuita]] usant HotCat</comment>
      <text>{{Infotaula formatge
| nom = Fontina
| imatge = [[Fitxer:Fontina DOP.jpg|260px|Fontina]]
| altres noms = 
| país = [[Itàlia]]
| regió = [[Vall d'Aosta]]
| ciutat = 
| llet = [[Vaca]]
| pasteuritzat = No
| textura = [[Formatge de pasta dura|Semidura]]
| greix = 45 %
| proteïna = 
| dimensions = D. 30-40 cm, a. 7-10 cm.
| pes = Roda plana, 7,5-8,5 Kg
| temps = 3 mesos
| certificat = [[Denominació d'Origen Protegida|DOP]] [[1996]]
|localització = {{Location map
|Itàlia
|float = none
|label = Fontina
|caption = Localització del Fontina a Itàlia
|lon_dir = E
|lat_dir = N
|lat_deg = 45
|lat_min = 44
|lat_sec = 14
|lon_deg = 7
|lon_min = 9
|lon_sec = 14
|position=right
|width=150
}}
}}
El '''fontina''' és un [[formatge de pasta premsada semicuita]] fet amb [[llet]] de [[vaca]], i amb gust dolç i delicat. Està protegit per una [[DOP]] des de l'any 1996. 

El '''fontina DOP''' només es pot produir a la [[vall d'Aosta]], als [[Alps#Regions i províncies alpines d'Itàlia|Alps italians]], a prop del [[Mont Blanc]] i de la frontera francesa, amb les races [[valldostana peu vermell]], [[valldostana peu negre]] i [[valldostana castana]]. Tot i que s'elabora durant tot l'any, el millor formatge és el que s'obté durant l'estiu quan les vaques es traslladen a una altitud d'entre 1.800 i 2.300 metres i s'alimenten només de pastures riques en essències aromàtiques que li donen a la llet una aroma característica. En aquestes condicions s'anomena '''fontina d'alpeggio'''.

La [[fonduta]], versió [[piemontesa]] de la [[fondue]], es fa amb fontina, [[mantega]], [[Ou (aliment)|ous]] i [[bolets]] silvestres.

== Característiques ==

Els primers mesos, és flexible i suau, amb un aroma delicat i mantegós. Té el color de la palla clara i petits forats de distribució força regular. En aquest punt és molt útil a la cuina pel fet que es fon molt bé a uns 60nbsp;°C. A mesura que va envellint, sobretot si és d'''alpeggio'', va agafant un color i gust més intens, més afruitat i delicat, amb matisos de fruits secs.

== Elaboració ==

S'elabora amb llet sencera i crua de vaca d'una sola munyida dues vegades per dia. Sense que la llet es refredi, a 36nbsp;°C, s'hi tira el quall animal i el ferment. Un cop la llet ha quallat, s'hi passa la lira, i s'escalfa fins a 48nbsp;°C mentre es fa girar la pasta per aconseguir que els grans de la quallada siguin de la mida d'un gra d'arròs i amb el mínim de xerigot possible. Fins que l'escorça no es desenvolupa, es va rentant periòdicament amb aigua i sal. El temps de maduració mínim abans la venda és de tres mesosref{{ref-llibre|cognom=Herbst|nom=Sharon T.|títol=The Cheese Lover's Companion: The Ultimate A-to-Z Cheese Guide with More Than 1,000 Listings for Cheeses and Cheese-Related Terms|pàgines=207|editorial=HarperCollins|any=2010|isbn=9780062011558|coautors=HERBST, Ron}}/ref i es realitza en caves amb unes condicions constants durant tot l'any, amb una temperatura de 10nbsp;°C i una humitat superior al 90 %. La majoria són reutilitzacions d'excavacions a la pedra de la muntanya per guardar l'arsenal militar durant la [[Segona Guerra Mundial]] o bé d'antigues mines.ref name=informa / 

Cada formatge porta gravat el número del productor i el de la cooperativa en l'escorça. El consell regulador hi afegeix un segell amb el nom i el relleu d'una muntanya alpina. La disciplina d'aquesta DOP és una de les més restrictives dels formatges italians.ref name=Cremona /

== Història ==

Un registre de l'hospici del Gran San Bernardo de 1717 és el primer document oficial que reporta el nom de fontina.ref name=Cremona{{ref-llibre|cognom=Cremona|nom=Luigi|títol=L'Italia dei formaggi|pàgines=23|editorial=Touring Editore|any=2002|isbn=9788836527274|coautors=SOLETTI, Francesco|llengua=italià}}/ref L'any 1957 es va fundar la Cooperativa produttori Latte et Fontina, amb l'objectiu de recollir, afinar i comercialitzar la fontina DOP. Els membres fundadors varen ser llavors 46, mentre que el 2013 s'eleven al voltant de 300. El 1958 s'hi varen afinar 40.000 peces, mentre que avui dia la xifra arriba a 350.000.ref name=informa{{ref-llibre|títol=Fontina DOP informa|lloc=Saint-Christophe, Vall d'Aosta|editorial=Cooperativa Produttori Latte e Fontina|any=2008}}/ref 

== Etimologia ==

Hi ha diverses versions sobre l'origen del nom. Alguns el lliguen al nom de l'alpeggio Fontin, de la comuna de Quart, altres consideren que prové de Fontinaz, localitat de Saint-Marcel, i una tercera possibilitat és que simplement fos el nom d'una família de formatgers.ref name=Cremona /

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Fontina}}

* [http://www.consorzioproduttorifontina.it/cpf/index.cfm/consorzio.html Il Consorzio Produttori e Tutela della DOP Fontina]

[[Categoria:Formatges d'Itàlia]]
[[Categoria:Formatges de llet de vaca]]
[[Categoria:Formatges de pasta premsada semicuita]]
[[Categoria:Vall d'Aosta]]</text>
      <sha1>s6mw5ey3arigqmhx4t3ln33h4u28b0t</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>