<page>
    <title>Ofensiva de Viena</title>
    <ns>0</ns>
    <id>181102</id>
    <revision>
      <id>13711721</id>
      <parentid>12834383</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T08:23:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Vienna Offensive]]</comment>
      <text>{{Vegeu lliure|Aquest article és sobre la batalla de la Segona Guerra Mundial. Per als setges de 1529 i 1683, consulteu el [[Setge de Viena (1529)]] i el [[Setge de Viena (1683)]]}}
{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom_de_la_batalla='''Ofensiva de Viena'''|
imatge=|
peu_de_foto=|
conflicte=[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]|
data=[[2 d'abril|2]] a [[15 d'abril]] de [[1945]]|
localitat = [[Viena]], [[Àustria]]|
resultat = Victòria soviètica|
mapa=| bàndol1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Alemanya Nazi]]|
bàndol2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Unió Soviètica]] br / [[Fitxer:Flag of Bulgaria (1878-1944).svg|25px|Bulgària]] [[Bulgaria]]|
general1 = [[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Rudolf von Bünau]] br /[[Fitxer:Flag_of_Germany_1933.svg|25px|Bandera d'Alemanya 1933]] [[Wilhelm Bittrich]]|
general2 = [[Fitxer:Flag_of_the_Soviet_Union.svg|25px|Bandera de la Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] [[Fiódor Tolbukhin]], br /[[Fitxer:Flag of Bulgaria (1878-1944).svg|25px|Bulgària]] Vladimir Stoychev |
força_numèrica1 = 1 [[exèrcit]]br /[[Irregulars]] locals |
força_numèrica2 = 4 exèrcits (complerts) |
baixes1 = |
baixes2 = |
campanya = |
batalla_anterior= |
batalla_posterior= |
}}
{{FixHTML|mid}}
{{FixHTML|end}}

L''''Ofensiva de Viena''' va ser llençada pel [[3r Front Ucraïnès]] Soviètic contra [[Viena]]. Es prolongà entre el [[2 d'abril]] al [[13 d'abril]] de [[1945]]. La ciutat va ser envoltada i assetjada la major part de l'ofensiva.

== Rerefons ==
Els acords previs entre [[Ióssif Stalin|Stalin]] i els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] anteriors a l'abril de 1945 concernien a la relativa influència política de cada part a l'Europa central i oriental durant la postguerra; això no obstant, aquests acords virtualment no esmentaven el destí d'[[Àustria]]. Stalin decidí posposar la seva ofensiva cap a Berlín (per a la que els soviètics estaven preparats des de febrer) i assegurar els flancs per a l'ofensiva, així com el territori austríac, un veritable as a la màniga per a les negociacions de postguerra. 

Després del fracàs de l'[[Operació Frühlingserwachen]], el [[6è Exèrcit Panzer SS]] de [[Sepp Dietrich]] es retirà en etapes cap a la zona de Viena. Els alemanys prepararen desesperadament posicions defensives en un intent de defendre la ciutat contra el prompte avanç soviètic.

Durant la primavera de 1945, l'avanç del [[3r Front Ucraïnès]] del General [[Fyodor Tolbukhin]] per l'Hongria occidental es va portar a terme per les dues ribes del Danubi. El [[30 de març]], les forces d'avançada soviètiques van arribar als rius [[Hron]] i [[Nitra]] i, després de capturar les ciutats de [[Sopron]] i [[Nagykanizsa]], van travessar la frontera entre [[Hongria]] i [[Àustria]]. En aquell moment, [[Fiódor Tolbukhin|Tolbukhin]] estava preparat per endinsar-se a [[Àustria]] i capturar [[Viena]].

== La batalla ==

El [[2 d'abril]] de [[1945]], Radio Viena negà que la capital austríaca hagués estat declarada ciutat oberta. El mateix dia, les tropes soviètiques s'apropaven a Viena pel sud, després de passar per [[Wiener Neustadt]], [[Eisenstadt]], [[Neunkirchen]] i [[Gloggnitz]]. [[Baden-Baden]] i [[Bratislava]] van ser capturades el [[4 d'abril]].

Després d'arribar a la zona de Viena, els exèrcits del 3r Front Ucraïnès soviètic van envoltar, assetjar i, finalment, atacar la ciutat. En aquesta acció van estar involucrats el [[4t Exèrcit Blindat de la Guàrdia Soviètica]], el [[6è Exèrcit Blindat de la Guàrdia Soviètica]], el [[9è Exèrcit Blindat de la Guàrdia Soviètica]] i el [[46è Exèrcit Soviètic]]. L'única força major alemanya per enfrontar-se als soviètics era el 6è Exèrcit Panzer SS, a part de forces irregulars reclutades a corre-cuita. 

La batalla per la capital austríaca es va caracteritzar pels ferotges enfrontaments urbans. Els soviètics van començar pels suburbis del sud de la ciutat, i els defensors alemanys van aconseguir mantenir als soviètics fora de la ciutat fins al [[7 d'abril]]. No obstant això, l'[[Exèrcit Roig]] va aconseguir infiltrar-se a la ciutat des de l'oest el [[8 d'abril]]. Els suburbis occidentals eren especialment importants perquè allà es trobava la principal estació de ferrocarril. L'èxit soviètic a l'oest de la ciutat va ser seguit d'una ràpida infiltració el mateix dia des de l'est i el nord. Viena ara ja estava aïllada de la resta del país. El [[9 d'abril]], les tropes soviètiques van aconseguir infiltrar-se fins al centre de la ciutat, però la lluita sense sentit als carrers prosseguí alguns dies més. Viena caigué definitivament quan els darrers defensors de la ciutat es van rendir el [[13 d'abril]]

Mentre que la lluita encara era intensa als suburbis al sud i l'oest de Viena el [[8 d'abril]], altres tropes del 3r Front Ucraïnès van passar de Viena i van prosseguir l'avanç cap a [[Linz]] i [[Graz]].

== Després de la batalla ==
[[Fitxer:CaptureOfViennaMedal.jpg|110px|left|thumb|277.380 membres dels exèrcits soviètic i bulgar van rebre la [[Medalla per la Conquesta de Viena]].]]
El [[15 d'abril]] de [[1945]], les tropes del 3r Front Ucraïnès soviètic havien aconseguir travessar Àustria. Les esgotades restes del que havia estat el 6è Exèrcit Panzer SS van haver de cobrir la zona entre [[Viena]] i [[Linz]]. Tot just davant dels alemanys en retirada estava el 9è Exèrcit Blindat de la Guàrdia i el 46è Exèrcit. El [[26è Exèrcit Soviètic]] i el [[27è Exèrcit Soviètic]] avançaven cap al nord de Graz, tot just davant del [[6è Exèrcit (Alemanya)|6è Exèrcit alemany]]. El [[57è Exèrcit Soviètic]] i el [[1r Exèrcit (Bulgaria)|1r Exèrcit Búlgar]] avançaven cap a la zona al sud de Graz (prop de [[Maribor]], al davant del [[2n Exèrcit Panzer]] en retirada. 

El [[12 de maig]], va ser finalment capturat per les tropes americanes del [[Tercer Exèrcit Americà]]. Va ser capturat quatre dies després del [[Dia de la Victòria a Europa]], el [[8 de maig]].

{{cal coor}}

{{Commonscat}}
[[Categoria:Batalles del Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Viena]]
[[Categoria:Història de Viena]]</text>
      <sha1>joszjsqkim0qlm64tt1e2wlhuy1ua6w</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>