<page>
    <title>Panafricanisme</title>
    <ns>0</ns>
    <id>183242</id>
    <revision>
      <id>13984321</id>
      <parentid>13594262</parentid>
      <timestamp>2014-08-29T13:18:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'una manera o altre  d'una manera o altra</comment>
      <text>[[Fitxer:Flag of Ethiopia.svg|thumb|250px|[[Bandera d'Etiòpia]] amb els [[colors panafricans]].]] 
El '''panafricanisme''' és un moviment polític, filosòfic i social, que promou l'agermanament africà, la defensa dels drets de les persones africanes i la unitat de l'[[Àfrica]] sota un únic [[Estat]] sobirà, per a tots els africans, tant de l'[[Àfrica]] com de les diàspores africanes. La teoria panafricanista ha estat elaborada principalment per africans de la diàspora americana descendents de [[esclaus|persones esclavitzades]] i [[Àfrica|africans]] nascuts a Àfrica a partir de mitjans del [[segle XX]].

== Introducció ==
[[Fitxer:Slave_Market-Atlanta_Georgia_1864.jpg|thumb|right|250px|Establiment de venda d'esclaus a [[Atlanta]], [[Geòrgia]].]] 
Habitualment es considera [[Henry Sylvester Williams]] i [[William Edward Burghardt Du Bois]] com els pares del '''panafricanisme'''. No obstant això, aquest moviment social té antecedents que es remunten a principis del [[segle XIX]]. El panafricanisme ha influït en [[Àfrica]] fins al punt de canviar fonamentalment el seu panorama polític, decisiu per a les independències. Encara així, el moviment no ha aconseguit dues de les seves principals fites: la unitat política i espiritual d'Àfrica sota el mantell d'un únic [[Estat]], i la capacitat de generar condicions de prosperitat per a tots els [[Àfrica|africans]]. 

=== Orígens del terme ===
Panafricanisme prové del [[Grec modern|grec]], ''pa'' i ''africanisme''. L'origen del terme s'insereix en els corrents filosòfic-polítics [[historicisme|historicistes]] del [[segle XIX]] sobre la destinació dels pobles,ref[[Georg Wilhelm Friedrich Hegel]]/ref i la necessitat de la unitat de grans conjunts culturals o nacions naturals a partir de l'expansionisme [[imperialisme|imperialista]] occidental. Es discuteix si l'autoria del terme pertany a [[William Edward Burghardt Du Bois]] o a [[Henry Sylvester Williams]]. 

=== Definició ===
A mitjans del [[segle XX]], el panafricanisme s'explicava com a la doctrina política d'agermanament africà que defensava l'alliberament del continent africà dels seus colonitzadors i la instauració d'un Estat que busqués la unificació de tot el continent sota un govern africà. Alguns teòrics com [[George Padmore]] afegixen a partir del segon gran conflicte ètnic europeu, la [[Segona Guerra Mundial]], que tal govern panafricà havia de ser gestionat sota les premisses del [[socialisme científic]]. Altres teòrics postulen la via del [[rastafarisme]] polític, que defensa un govern imperial. Originàriament, el panafricanisme se centrava més en el factor [[raça|racial]] que en el geogràfic. Fins i tot avui no són pocs els quals encara avui defensen aquesta via [[racialismo|racialista]], vists els problemes d'integrar el nord de l'[[Àfrica]], que compta amb una història diferenciada [[països àrabs|àrab]], en una unitat cultural coherent amb l'Àfrica negra. Els objectius del panafricanisme actual, encara sent semblants als dels inicis, han canviat.

== Història del Panafricanisme ==
=== Antecedents ===
[[Fitxer:1890s_pre_civil_war_scene.jpg|thumb|right|Imatge de [[1890]] en la qual es mostra el contrast entre una parella norteamericana blanca i la pobresa dels ex-esclaus negres.]] 
A principis del [[segle XIX]] l'[[esclavitud]] seguia vigent en el sud dels [[Estats Units d'Amèrica]] però no en el nord, gràcies a una ordenança de [[1787]] que establia el límit legal en el [[riu Ohio]]. Una minoria de persones negres en el nord i els seus descendents, unida als descendents de qui havien estat esclaus, va assolir una certa posició socioeconòmica. Alguns dels representants d'aquesta [[classe social]] van començar a desenvolupar primerencament un sentiment de germanor racial que es va traduir en el moviment de tornada a Àfrica. Entre ells [[Paul Cuffe]], un navilier negre nascut lliure, de pare africà i mare [[Amerindi nord-americà|ameríndia]], que va portar a terme en [[1815]] una tímida experiència de repatriació cap a [[Àfrica]] antecedent de la [[Societat Americana de Colonització]] fundadora de [[Libèria]], però les despeses de l'empresa el van dissuadir. 

En el substrat intel·lectual que van propiciar els moviments [[abolicionisme|abolicionistes]], van sorgir ja des del principi dues tendències a [[Amèrica del Nord]]: D'una banda la dels qui creien que, ja que l'[[esclavitud]] acabaria d'una manera o altra, calia buscar una llar per als ex-esclaus a [[Àfrica]], la terra d'origen. Els britànics havien creat una colònia a [[Sierra Leone]] entre [[1787]] i [[1808]], i allí destinaven part de les persones esclavitzades dels vaixells esclavistes que capturaven. 

L'altra opinió, era la de qui afirmaven que els descendents d'[[esclau]]s havien de romandre a [[Amèrica]] i que fins i tot se'ls havia de proveir de mitjans per a una subsistència independent. Fins i tot entre els [[abolicionisme|abolicionistes]] més recalcitrants no es creia que la [[raça negra]] i la [[raça blanca]] poguessin viure en un mateix espai i prosperar sense un perpetu conflicte. Això era pres en consideració per les pròpies persones negres que pensaven que, d'una manera o altra, serien explotats pel sistema de l'home blanc mentre no tinguessin una pàtria pròpia. Però la despesa elevada d'enviar tantes persones a [[Àfrica]], va fer que prevalgués la segona opció.

==== Libèria ====
Seguint la primera tendència, en [[1821]] es va crear una colònia prop de [[Sierra Leone]] que va ser poblada per ex-esclaus i a la qual es va denominar '''[[Libèria]]''', sent declarada independent en [[1847]]. El reverend [[Edward Wilmot Blyden]], un dels promotors intel·lectuals del moviment de tornada a Àfrica, presenta en les seves idees un discurs elaborat de [[pannegrisme]] ja molt proper al Panafricanisme. No obstant això les experiències de tornada a [[Sierra Leone]] i sobretot en [[Libèria]] no van ser positives i els avui dits amèrico-liberians mai es van integrar amb la població local. 

==== Pannegrisme filosòfic ====
Després de la [[Guerra de Secessió]] Nord-americana ([[1860]]-[[1864]]/[[65]]) un reduït nombre d'intel·lectuals negres va començar a entreteixir d'una manera científica el sentiment de pertinença a una comunitat racial. En els anys previs a la Guerra Civil, alguns científics del sud havien produït un material de [[racialisme]] que justifiqués la institució. 

El [[racialisme]] negre d'aquell moment no ha de ser confós amb el [[racialisme]] blanc, mentre que aquest últim pretenia preparar el camp per a justificar la superioritat d'una raça sobre una altra i enfortir la pràctica [[esclavisme|esclavista]], el segon buscava sobretot arguments de defensa i una revaloració de la persona negra. És per això que el [[racialisme]] negre és conegut com a [[pannegrisme]]. Entre els primers teòrics del pannegrisme, es troben [[Martín R. Delany]], [[Alexander Crummell]] i [[Edward Wilmot Blyden]]. El debat que sostenien aquests autors se centrava en la història i la filosofia perquè les idees [[Hegel|hegelianes]] sobre la destinació dels pobles, entès el terme d'una manera molt racial, ho impregnaven tot. 

==== La situació a Àfrica ====
A [[Àfrica]] entre la [[Conferència de Berlín]] ([[1884]]-[[1885]]) i la fi de la [[Primera Guerra Mundial]], nombrosos moviments nacionals i civils, tant pacífics com armats, s'havien estat oposant a la denominada [[Àfrica a l'era colonial|colonització d'Àfrica]], de fet una invasió. No obstant això la majoria d'aquestes iniciatives estaven condemnades al fracàs per la seva fragmentació i per l'escassa tecnologia armamentística disponible. [[Àfrica]] estava extenuada pels efectes del llarg [[tràfic d'esclaus]] que havien frenat el creixement demogràfic del continent i havia generat una espiral d'odis interns fomentats des d'[[Europa]], pel que la identitat panafricana era escassa i se circumscrivia a les classes comerciants de les ciutats costaneres. 

=== Factors del sorgiment del panafricanisme ===
[[Fitxer:AfricanSlavesTransport.jpg|thumb|right|300px|Gravat del [[segle XIX]] que mostra una fila d'esclaus tot just capturats a [[Àfrica]].]] 
El panafricanisme pròpiament dit no hagués existit sense la conjunció de tres factors primordials. El primer i el qual li dóna raó de ser; és l'esclavisme occidental i l'explotació de les persones negres a Amèrica i Àfrica així com la carrera colonialista d'[[Europa]] a [[Àfrica]]. El segon factor serà la presència als [[Estats Units]] d'emigrats i estudiants procedents de les [[Antilles]], una àrea geogràfica amb una llarga tradició de moviments d'emancipació i acte alliberament d'esclaus. Finalment, cap destacar l'activitat i producció d'intel·lectuals negres com [[William Edward Burghardt Du Bois|Du Bois]].

=== La Conferencia Panafricana de 1900 ===
A [[Illa Trinitat|Trinitat]], llavors una colònia britànica, [[J.J. Thomas]] havia escrit un tractat''Froudacity''ref''Froudacity'' ''Froudacity (Thomas, J. J., [[1869]])'' Llibre electrònic a Vitanet [http://www.vitanet.cl/busqueda/ficha.php?ref=19815]/refja en [[1869]], que refutava els arguments que circulaven en el món anglosaxó que asseguraven que les persones negres no podien autogovernar-se. Les idees de Thomas van influir en persones com [[Henry Sylvester Williams]] un advocat conservador resident a Gran Bretanya especialitzat a defensar les causes sobre abús d'autoritat. La preocupació de Williams per la condició dels africans i els abusos comesos pels colons el van dur a organitzar l''''Associació Africana''' en [[1897]] que va possibilitar la celebració de la '''Primera Conferencia Panafricana''' a [[Londres]] en [[juliol]] de [[1900]], reunint entorn de 30 representants africans i descendents d'africans de Sud i Sud-oest de l'[[Àfrica]], [[Libèria]], [[Estats Units]] i el [[Carib]]. Els objectius de la conferència eren: 

{{cita|''Assegurar els drets civils i polítics per als africans i els seus descendents al voltant del món; motivar a les persones africanes on siguin a portar a terme projectes educatius industrials i comercials; millorar la condició dels Oprimits Negres a Àfrica, Amèrica l'Imperi Britànic i altres parts del món.''}} 

L'impuls de Williams va ser fonamental, es van fundar nombroses seus de l'Associació Africana, dita des de llavors panafricana. Williams va morir relativament jove, el [[1911]]. 

=== Maduració del concepte ===
[[Fitxer:Colonial_Africa_1913_map.svg|thumb|right|200px|Repartiment d'[[Àfrica]] per les potències colonitzadores europees abans de la [[Primera Guerra Mundial]] (1913).{{llegenda|#bbfdd9|Imperi Alemany}}{{llegenda|#f7fab2|Bèlgica}} {{llegenda|#eaaff7|Espanya}} {{llegenda|#b6i3fc|França}} {{llegenda|#d2f89b|Itàlia}} {{llegenda|#c0a6f2|Portugal}} {{llegenda|#fbc5c0|Regne Unit}}{{llegenda|#f6f6f6|Estats independents}}]] 
En [[1900]] el Doctor [[William Edward Burghardt Du Bois|Du Bois]] va ser secretari en la Conferència Panafricana organitzada per [[Henry Sylvester Williams]]., En aquells dies ja era professor d'Història i Economia i un activista involucrat en política, així mateix era redactor del periòdic [[Fisk Herald]] i havia publicat la seva tesi doctoral sobre l'eradicació del [[tràfic de persones esclavitzades]]. Ell va relacionar altres plantejaments que s'estaven donant com el [[Paneuropeisme]] o el [[Panamericanisme]], amb la idea d'un govern per als africans. El concepte de partida d'aquestes idees era que els pobles havien de governar-se per si mateixos sense ingerències externes ni colonialismes. Però també que existien unes unitats continentals amb nexes històrics que havien de tendir a la unitat política, al mateix temps que desenvolupava la concepció que la [[raça negra]] tenia una destinació que complir i una gran aportació que fer a la [[Humanitat]], mitjançant el desenvolupament de la seva independència d'acció. 

==== El Primer Congrés Panafricà ====
La [[Primera Guerra Mundial]] va suposar un revulsiu per a Àfrica, un gran nombre d'africans van participar en les guerres europees a [[Àfrica]]. El '''Primer Congrés Panafricà''' organitzat per Du Bois en [[París]] en [[1919]] va posar sobre la taula l'exigència de contraprestacions. A aquest congrés van assistir nombroses personalitats amb pes polític en [[Àfrica]] i les seves decisions van ser vinculants fins al punt que van determinar en part com s'administrarien els territoris colonials que havia perdut [[Alemanya]] després de la seva derrota amb la [[Gran Guerra]], si bé no es formulava el dret a l'autogovern.

=== Segon, Tercer i Quart Congressos Panafricans ===
Després del '''Congrés de [[París]]''', es van succeir més congressos sense més rellevància, ja que el context no permetia creuar la frontera traçada el [[1919]].refSegon Congrés Panafricà (Londres i [[Lisboa]], [[1921]]), Tercer Congrés Panafricà (Londres, [[1923]]), Quart Congrés Panafricà ([[Nova York]], [[1927]])/ref Hom pot destacar que la tendència dels congressos fou incorporar cada vegada més a representants africans i a representants de grups d'esquerra europeus com els [[Partit Laborista (Regne Unit)|laboristes britànics]] que van fer sentir la seva presència a vegades entusiasta i a vegades criticant l'immobilisme. El panafricanisme va semblar llavors condemnat a ser un moviment de moderats amb escassa capacitat operativa.

=== De Marcus Garvey a la Mística del Panafricanisme ===
[[Fitxer:Marcus_Garvey_1924-08-05.jpg|thumb|right|200px|Fotografia de [[Marcus Garvey]].]] 
Paral·lelament als congressos panafricans, a l'àrea del [[Carib]] s'estava produint una revolució de caràcter [[messianisme|messiànic]] i [[nacionalisme|nacionalista]]. A principis del [[segle XX]] una sèrie de grups religiosos que reivindiquen el seu origen a [[Etiòpia]] i busquen proximitat amb l'[[Església Ortodoxa]], es fan presents en al [[Carib]] anglosaxó. En [[1914]] l'[[Àfrica|africà]]-[[Jamaica|jamaicà]] [[Marcus Garvey]] ([[1887]]-[[1940]]), funda el qual serà el grup nacionalista [[Àfrica|africà]]-[[americà]] amb major nombre d'integrants de la història, es tracta de l''''[[Associació Universal de Desenvolupament Negre i la Lliga de Comunitats Africanes]]''' (UNIA). En [[1918]] Garvey funda la seu de [[Nova York]] que serà la qual tindrà més projecció. 

El [[1920]] la UNIA tenia prop de quatre milions de socis i un capital considerable. Comptava amb una publicació pròpia, la revista [[Negro World]] i una tendència religiosa pròpia, l'[[Església Ortodoxa Garveyista]]. La [[filosofia política]] de Garvey era un nacionalisme negre i va promulgar la tornada a Àfrica. Va fundar la Companyia marítima [[Black Star Line]] que va adquirir dos grans bucs que per raons tècniques no van arribar a transportar a ningú a [[Àfrica]]. Garvey era un gran orador i va convèncer a les masses negres de la necessitat d'un país propi, va llançar el concepte que ''el negre és bell'' i va afirmar que un emperador, seria coronat com rei de tots els africans. 

No està gaire clar si Garvey es referia a si mateix, de fet havia realitzat una intensa campanya entre els polítics de [[Libèria]] i alguns [[rei]]s tradicionals. El moviment de Garvey es va interrompre sobtadament amb el seu empresonament als [[Estats Units]], sota els càrrecs de frau fiscal, i la seva posterior expulsió en una de les primeres operacions nord-americanes de [[contrainsurgència]]. Si Garvey va cometre o no frau pot ser una mica secundari, car la veritat és que es va prendre molt de debò la seva tasca i els historiadors es pregunten ara que hagués passat de triomfar el seu moviment. Garvey va morir a [[Londres]] en [[1940]] oblidat i desacreditat per alguns sectors del nacionalisme negre. 

A despit del que Garvey pensava, grups d'ortodoxos [[Jamaica|jamaicans]] van començar a prendre les paraules de Garvey sobre la coronació d'un Rei de tots els africans com una profecia. Paral·lelament van començar a adoptar la [[Holy Piby]] com a text sagrat, es tractava d'una col·lecció de textos etíops amb una versió distinta de l'oficial sobre els esdeveniments bíblics. La situació va arribar al paroxisme quan es va creure complerta la profecia de Garvey amb la coronación de [[Haile Selassie]] com a emperador d'[[Etiòpia]] en [[1930]], llavors els seguidors van adoptar el nom de '''''Ras Tafari''''', en honor al títol de Selassie abans del seu coronación. Garvey va negar que [[Haile Selassie]] fos l'emperador que ell havia predit, però els [[rastafari]]ans van recordar que també [[Sant Pau apòstol|Pau]] havia dubtat de [[Jesús]] i amb això es va solucionar la contradicció. 

El '''[[rastafarisme]]''' va evolucionar i es va convertir en un esperó perquè el propi emperador [[Etiòpia|etíop]] adoptés postures reformistes. Els esdeveniments de la invasió dels [[feixisme|feixistes italians]] i el posterior alliberament, així com la visita de [[Haile Selassie]] a [[Jamaica]] en [[1966]] van reforçar extraordinàriament el moviment. Amb la caiguda de [[Haile Selassie]] en [[1974]] es van enfonsar els somnis de molts [[rastafari]]ans i etiopianistes i la realitat dels somnis no assolits va fer que molts es refugiessin en un món de símbols místics i un cert afro-pessimisme a l'espera de ''la caiguda de la Gran Babilònia'', és a dir, la societat [[capitalista]] blanca.

=== La Négritude ===
També en una conjunció entre [[Àfrica]] i [[Amèrica]], en aquest caso la colònia francesa de [[Martinica]], un grup d'intel·lectuals crearia, a [[París]], un moviment d'afirmació de valors de les cultures negres a principis del [[segle XX]]. Es tractava de la '''[[négritude]]''', una versió [[francès|francòfona]] de l'orgull negre. Els seus supòsits eren primordialment estètics en principi, car els seus creadors eren poetes; [[Léon Gontran Damas]], [[Aimé Césaire]] i [[Léopold Sédar Senghor]], però principalment a través de l'acció d'aquest últim, el moviment va derivar cap a una postura política d'afirmació dels valors africans. [[Léopold Sédar Senghor]], seria després el primer president de [[Senegal]] independent, però aviat va demostrar que la seva postura moderada no deixava lloc a revolucions, l'exponent de la [[négritude]] filosòfica era en realitat intel·lectualment un autèntic francès, i defensava els interessos de [[França]]. El moviment [[négritude]] seria més influent que el Panafricanisme polític entre les comunitats africanes de [[Llatinoamèrica]]. 

=== El Cinquè Congrés Panafricà ===
Novament va ser un conflicte mundial la qual va possibilitar un canvi radical de postures. '''El Cinquè Congrés Panafricà''' celebrat a [[Manchester]] en [[1945]], després de la [[Segona Guerra Mundial]], configura la forma actual del panafricanisme. La figura més prominent seria [[Kwame Nkrumah]], que seria el [[1957]] el primer president de [[Ghana]]. També van anar al congrés els quals després serien presidents de [[Nigèria]], [[Tanzània]] i [[Zàmbia]], entre uns altres. En la declaració final redactada per Nkrumah, amb el rerefons del marc teòric de [[George Padmore]] es diu: 

{{Cita|Creiem en el dret de tots els pobles a autogovernar-se. Afirmem el dret de tots els pobles colonitzats a controlar la seva destinació. Totes la colònies han de ser alliberades del control imperialista extern, sigui aquest, polític o econòmic. Els pobles colonizats han de tenir el dret a triar el seu propi govern, un govern sense restriccions d'una potència estrangera. Diem als pobles de les colònies que han de lluitar per aquests objectius per qualssevol mitjans a la seva disposició. L'objectiu dels pobles imperialistes és l'explotació. Assegurant el dret als colonitzats a l'autogovern s'estarà derrotant aquest propòsit. Encara més, la lluita pel poder polític per part dels colonitzats és el primer pas, i el requisit previ, per a una completa emancipació econòmica i política. El Cinquè Congrés Panafricà, fa una crida als treballadors i els camperols de les colònies a organitzar-se eficaçment. Els treballadors de les colònies han d'estar en primera línia de la batalla contra l'imperialisme. El Cinquè Congrés Panafricà, flama als intel·lectuals i a les classes professionals de les colònies a prendre consciència de les seves responsabilitats. La llarga, llarga nit ha acabat. A través de la lluita pels drets sindicals, pel dret a formar cooperatives, llibertat de premsa, assemblea, manifestació i vaga; llibertat per a l'edició i divulgació de la literatura necessària per a l'educació de les masses, estareu utilitzant els únics mitjans pels quals la vostra llibertat pot ser aconseguida i mantinguda. Avui només hi ha un camí per a acció efectiva, l'organització de les masses.}}

=== Panafricanisme i independències africanes ===
En els [[anys 1960|anys 60]] del [[segle XX]] les [[descolonització d'Àfrica|independències africanes]] es van succeir i la majoria dels moviments que les lideraven eren de caràcter [[socialista]] i [[identitat|identitari]]. [[Frantz Fanon]] condensava en el seu ideari el despertar dels pobles als quals se'ls havia arrabassat la seva capacitat d'autoafirmació. No obstant això un objectiu mai va poder complir-se, es tractava d'una de les premisses bàsiques del Panafricanisme; la unitat d'[[Àfrica]] en un únic Estat. Dos dels principals projectes panafricanistes; la [[Federació de Mali]] ([[1959]]-[[1960|60]]) i la [[Federació Congo-Ghana]] van ser directament avortades per les potències colonials. 

==== Perspectives després de les independències ====
La All-African Peoples Conference celebrada a [[Accra]], [[Ghana]], encara que no és comptada entre els Congressos Panafricans històricament correlatius, serà el primer Congrés Panafricà en terreny africà i va reunir diversos països ja independents i autònoms. Entre la vehemència de [[Kwame Nkrumah]] que proposava els [[Estats Units d'Àfrica]] i les posicions pro-occidentals es va optar per crear l'[[Organització per a la Unitat Africana]] ([[OUA]]) en [[1963]], que va establir com premissa inicial respectar les fronteres colonials fent palesa per a tots els panafricanistes que no seria un instrument d'unitat. 

Entre els [[anys 1970|anys 70]] i els [[anys 1990|90]] el panafricanisme s'ha trobat de cara amb problemes diversos que han dispersat la seva atenció. A Àfrica la [[Guerra Freda]] no fou en absolut freda i els conflictes que propicien els blocs van fomentar l'incipient nacionalisme d'Estats exòtics creats per [[Europa]], amb poc interès per la integració interna. Els interessos econòmic-polítics occidentals, units a la pròpia desestructuració del teixit social tradicional, també es van manifestar en forma d'inestabilitat i conflictes poc propicis al Panafricanisme.

=== Sisè i setè Congressos Panafricans ===
Al juny de 1974 a instàncies de [[Julius Nyerere]], el llavors president de [[Tanzània]] va tenir lloc a [[Dar es Salaam]] el Sisè Congrés Panafricà, el Congrés es va desenvolupar en l'ambient propiciat per les tensions entre raça i lluita política influïdes en gran mesura pels [[Panteres Negres]] als EUA, entre les contribucions d'aquest congrés està l'assumpció de la multiracialitat de l'[[Àfrica]]. El Setè Congrés Panafricà va tenir lloc  [[Kampala]], [[Uganda]] entre els dies 3 al 8 d'abril de [[1994]], aquest congrés ha estat àmpliament criticat per destacada presència de líders del [[maghreb]] considerats arabistes per part dels líders negres que acusen al congrés de desvirtuar l'esperit originari del Panafricanisme, potser la conseqüència més important del Congrés hagi estat la creació de la [[Pan African Women's Liberation Organization]] (PAWLO), Organització Panafricana d'Alliberament de Dones. 

El Vuitè Congrés Panafricà ha estat convocat i ajornat en diverses ocasions, l'última el [[2006]] a [[Harare]], [[Zimbabwe]], en aquesta ocasió determinats sectors van considerar que el règim de [[Robert Mugabe]] no havia d'aplegar el Congrés. 

=== La diàspora a partir de les independències africanes ===
Als [[Estats Units]] la lluita del Moviment pels Drets Civils suposa una concentració excepcional d'energies intel·lectuals que només en part es desvien a [[Àfrica]], sense aportar el que aquesta necessita. En aquest cas és Àfrica, a través de [[Nacions Unides]], qui dóna suport als [[afroamericà|afroamericans]]. Capdavanters com [[Malcolm X|Omowale]] [[Malcolm X]] o [[Kwame Turé]] van recaptar suports a Àfrica per a la lluita contra el sistema racista a [[Amèrica del Nord]]. A partir dels [[anys 1990|anys 90]] cobra força l'internacionalismo africà, de base socialista, de la [[Internacional Socialista Africana]], el líder de la qual i ideòleg és [[Omali Yeshitela]]. No obstant això, aquest moviment, sembla circumscriure's a la diàspora africana, resident principalment en l'àmbit anglosaxó. La afrocentricitat formulada principalment pel doctor [[Molefi Kete Asante]] sobre investigacions de [[Cheick Anta Diop]], per la seva banda, resulta en un vessant educatiu i filosòfica del panafricanisme que presenta correlacions amb la filosofia de la consciència negra, que va dur [[Kwame Nkrumah]] a afirmar la necessitat d'autogestió política en [[Àfrica]].

== El panafricanisme actual ==
[[Fitxer:Map of the African Union.svg|thumb|right|250px|Membres de la [[Unió Africana]].]] 
La dialèctica que s'estableix entre '''nacionalisme africà, nacionalisme negre i panafricanisme''' és un problema destacable. La formulació d'una teoria política pragmàtica s'enfronta a les peculiaritats de tot un continent; grans grups diferenciats no semblen disposats a la unificació que no es percep sempre com a necessària, els països emergents desconfien d'haver d'implicar tot el pes del desenvolupament africà i des dels països pobres alguns sectors temen ser políticament eliminats.

Una altra vessant dels problemes del panafricanisme fa referència a la forma d'aconseguir l'objectiu de la unificació africana. Mentre que autors com [[Alí Mazrui]], proposen l'expansionisme intern dels països més puixants per a incorporar als [[microestat]]s, el corrent majoritari sembla advocar per una integració regional econòmica per a accedir a la integració política posterior, la qual cosa no oculta una certa imitació que la [[Unió Africana]] fa de la [[Unió Europea]], fet que irrita als intel·lectuals africans que busquen l'originalitat política. 

El panafricanisme contemporani denota la lentitud i burocratització del panafricanisme oficial que després de la creació de la [[Unió Africana]], no sembla abordar la qüestió clau, la sobirania artificial heretada de les [[colonialisme|potències colonials]]. En les comunitats de la diàspora africana segueix viva la flama del Panafricanisme amb les lògiques especificitats pròpies de cada lloc. D'aquesta manera actualment és Europa, especialment Gran Bretanya, França i Espanya el lloc on el Panafricanismo adquireix nova saba. 
{{VT|Panafricanisme a Espanya}}

== Crítiques al Panafricanisme ==
Dos grups principals de crítiques al panafricanisme han estat dirigides contra aquesta [[filosofia política]]: El '''primer grup''', posibilista, incideix en la impossibilitat d'assolir la unitat africana a causa de la diversitat sociopolítica del Continent.ref [[Valentín Mudimbe]]./ref El '''segon grup''', crític, afirma que el panafricanisme és una ideologia nociva per a [[Àfrica]] ja que es relacionaria amb una forma de esencialisme.ref[[Kwame Anthony Appiah]]./ref Des del punt de vista del panafricanisme militant tals crítics són en realitat agents occidentals, o [[Enemics del panafricanisme]], la fi dels quals és minar el procés d'integració africana i la culminació de l'Estat panafricà. 

=== Enemics del Panafricanisme ===
A més, l'aplicació sobre el terreny polític de la ideologia [[panafricanista]] d'unitat i sobirania africana no ha estat exempta de dificultats. A partir de les [[descolonització d'Àfrica|independències africanes]], [[anys 60]] i [[anys 70]] del [[Segle XX]], el '''Panafricanisme''' ha sofert atacs polítics per part de les [[Occident|Potències occidentals]] [[neocolonialisme|neocolonialistes]] que veien perillar els seus interessos en cas que una unitat africana, derivés en un control africà dels recursos miners i agrícoles del Continent. En la història recent capdavanteres panafricanistes com [[Patrice Lumumba]] o [[Thomas Sankara]] han estat assassinats per a evitar la integració africana. En altres casos s'ha donat suport processos colpistes per a evitar integracions com en el cas de la [[Ghana]] de [[Kwame Nkrumah]]. Els '''enemics del panafricanisme''' són els poders polítics que s'oposen a la unitat africana sota postulats panafricanistes i els ideòlegs que els secunden generalment sota arguments possibilistes.

== Líders i filòsofs panafricanistes ==
*[[Henry Sylvester Williams]]
*[[William Edward Burghardt Du Bois]]
*[[Marcus Garvey]]
*[[Nnamdi Azikiwe]]
*[[George Padmore]]
*[[Kwame Nkrumah]]

== Referències ==
=== Notes ===
div class=references-small
references//div

=== Bibliografia ===
div style=font-size:90%
*'''En espanyol:'''
** Diop, Cheikh Anta, ''La afirmación de la identidad cultural y la formación de la conciencia nacional en el África contemporánea'', en Historia general de África, Barcelona, Serbal/UNESCO, vol. 1, 1983
** Nugent-Asiwaju (ed.) ''Fronteras africanas''. Bellaterra, Barcelona, 1998
** Nkrumah, Kwame. ''Un Líder y un Pueblo'' (México: Fondo de Cultura Económica, 1962
** Nkrumah, Kwame. ''Neocolonialismo: la Ultima Etapa del Imperialismo'', México: Siglo Veintiuno, 1965
** Decraene, P., ''El panafricanismo'', Buenos Aires, [[EUDEBA]], 1970
** Okonkwo, R.L. ''El nacionalismo cultural en el período colonial'', en [[Eze, Chukwudi Emmanuel]]: Pensamiento africano. Etica y política. Barcelona: Bellaterra, 2001
** Malcolm X y Haley Alex, ''Autobiografía de Malcolm X''
** Evanz, Karl: ''El Factor Judas''
** de Witte, Ludo: ''El asesinato de Lumumba''

*'''En francès:'''
** Diop, Cheikh Anta, ''Civilisation ou barbarie'', París, ''Présence Africaine'', 1981

*'''En anglès:'''
** Diop, Cheikh Anta, ''L'Afrique Noire precoloniale''. Presence Africaine, París, 1987
** Dubois, W.E.B., ''The World and Africa. An Inquiry into the Part Which Africa Has Played'' en ''World History, Nueva York, Viking Press'' (1965: Nueva York, International Publishers), 1947
** Garvey, Amy Jacques. ''Garvey and Garveyism.'' Londres: Collier-MacMillan, 1968. 
** (Garvey, Amy Jacques Edit.) ''Philosophy and Opinions of Marcus Garvey''.
** (Martin, Tony Edit.) ''The Poetical Works of Marcus Garvey''.
** Nyerere, Julius. 1962. ''Ujamaa the basis of African socialism'', en Freedom and Unity. London: Oxford University Press, 1966
** Padmore, Georges, ''Panafricanism or Communism? The Coming Struggle for Africa'', Londres, Dobson, 1956
** Rodney, Walter. 1974. ''How Europe underdeveloped Africa''. Washington D.C.: Howard University Press, 1a edic. 1972/div

== Vegeu també ==
*[[Unió Africana]]
*[[Antumi Toasijé]]
*[[Segle Africà]]

== Enllaços externs ==
* {{fr}} [http://www.lachambre.be/kvvcr/showpage.cfm?section=flwblanguage=frcfm=flwbn.cfm?legislat=50dossierID=0312inst=K Parlament Belga: Proposition visant à instituer une commission d'enquête parlementaire chargée de déterminer les circonstances exactes de l'assassinat de Patrice Lumumba et l'implication éventuelle des responsables politiques belges dans celui-ci.]
*{{es}} [http://web.archive.org/20060629135040/es.geocities.com/brigada21bcn/carmona-pais-2006-05-05.pdf Antonio Lozano El caso Sankara a El País]

[[Categoria:Panafricanisme| ]]</text>
      <sha1>o3nuahyfap2kkmwoioz9c0yas9wk8gp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>