<page>
    <title>Subdivisions de Bèlgica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>185083</id>
    <revision>
      <id>13466261</id>
      <parentid>13384736</parentid>
      <timestamp>2014-05-27T17:33:27Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 1963== Al [[1831  1963== El [[1831</comment>
      <text>Hi ha cinc '''subdivisions administratives''' à [[Bèlgica]]:
#[[Municipis de Bèlgica|Municipi]]
#[[Districte]] (en francès i neerlandès: ''arrondissement''):
#[[Províncies de Bèlgica|Província]]
#Comunitat des de [[1970]]
#Regió des de [[1980]]

Per tal de comprendre la complicada '''divisió administrativa de [[Bèlgica]]''' vigent en l'actualitat, s'ha de considerar l'organització a l'inici del Regne i la seva evolució. 
==De 1831 a 1963==
El [[1831]], l'estat nou va continuar la divisió territorial de l'administració francesa.

#[[Municipis de Bèlgica|Municipi]] (en francès ''commune'', en neerlandès ''gemeente''): 2.739 al [[1839]] (avui: 597).
#[[Districte]] (en francès i neerlandès: ''arrondissement''): 43 districtes administratius i 27 districtes jurídics.
#[[Províncies de Bèlgica|Província]] (nom nou per als [[Departament francès|departament]]s de l'administració francesa): 8 al [[1831]] i 9 al [[1839]] (avui: 10).

El distintiu «[[ciutat]]» no existeix administrativament, és només un títol honorari acordat per raons històriques.

==De 1963 fins avui ==
===La frontera lingüística===
[[Fitxer:BelgieGemeenschappenkaart.png|thumb|left|250px|Comunitats culturals de Bèlgicabr span style=color: #A0A000'''Neerlandesa (flamenca)'''/span brspan style=color: #A00000'''Francesa'''/spanbrspan style=color: #0000A0'''Germanòfona''' /span ]]Després de la [[Segona Guerra Mundial]], el sistema igualitari i unitari francès de la fi del [[segle XVII]] començà a ésser obsolet, per l'emancipació de les diverses comunitats lingüístiques i les evolucions sociològiques després de més de 150 anys.

El federalisme belga s'ha construït sobre el concepte de l'equipol·lència de normes; és a dir, que el nivell de poder federal no té cap precedència sobre el poder de les entitats federals; per exemple, un decret votat al parlament való no pot ser contradit per una llei belga. A més, com que les entitats federals tenen, essencialment, competències exclusives—incloent-hi les competències a l'exterior—una competència en particular no pot pertànyer a les entitats federals i alhora a l'Estat belga i viceversa.

Les coses van començar a canviar administrativament a partir de l'any [[1963]], quan es va fixar per llei una nova demarcació administrativa: la frontera lingüística. En resultaven set categories legals de municipis, segons llur règim lingüístic. En canviar alguns municipis de [[Províncies de Bèlgica|província]], les províncies resultants van esdevenir gairebé monolingües, amb l'excepció del Brabant ([[Brabant Flamenc]] i [[Brabant Való]]) amb [[Brussel·les]] com a capital, que va romandre bilingüe fins a la seva escissió el [[1995]]. Aquesta reforma no va tenir en compte la minoria de parla [[luxemburguès|luxemburguesa]] al sud-est de la [[província de Luxemburg]].[[Fitxer:Gewestenkaart.png|thumb|left|250px|Les regions de Bèlgicabr / span style=color: #A0A000'''Flandes'''/spanbr span style=color: #0000A0'''Brussel·les''' /span br span style=color: #A00000'''Valònia'''/span]]

:{| class=wikitable
|-
|center'''Tipus de municipi [[Bèlgica|belga]]'''brdes del 1963/center || center'''Comunitat''' br des del 1970/center || center '''Regió''' br des del 1980/center
|-

| Municipi de parla neerlandesa || Flamenca || Flandes
|-
| Municipi de parla neerlandesa br''minoria francesa reconeguda'' || Flamenca || Flandes
|-
| Municipi de parla francesa || Francesa || Valònia
|-
| Municipi de parla francesa br''minoria neerlandesa reconeguda'' || Francesa || Valònia 
|-
| Municipi de parla francesabr''minoria alemanya reconeguda'' || Francesa || Valònia 
|-
| Municipis bilingüesbr''19 municipis de l'aglomeració brde Brussel·les''|| Francesabr Flamenca || Brussel·lesbr(regió des del 1995)
|-
| Municipi de parla alemanyabr''minoria francesa reconeguda'' || Germanòfona || Valònia 
|-
|}
===Comunitats===
El [[1970]] es fa una primera delegació del poder central, encara de forma modesta: es tracta de l'adveniment de l'autonomia cultural amb la creació de tres comunitats lingüístiques que tenen competències en algunes matèries personalitzables: educació i cultura. N'hi ha tres:
*la [[neerlandès|neerlandesa]] (''[[Comunitat Flamenca|Vlaamse Gemeenschap]]'') (fusionada amb la regió flamenca)
*la [[francès|francesa]] (''[[Comunitat Francesa de Bèlgica|Communauté Française de Belgique]]'')
*l'[[alemany|alemanya]] (''[[Comunitat Germanòfona de Bèlgica|Deutschsprachige Gemeinschaft Belgiens]]'').

===Regions===
El [[1980]] es van crear les regions, que tenien competències territorials. De reforma a reforma, s'aniran transferint més competències del govern central (des del [[1995]], federal) als governs de les comunitats i regions. Aquest procés no ha acabat. Després de cada elecció, les negociacions són dificultoses. En general, des del [[1995]] els flamencs volen més descentralització de competències i de diners, mentre que els valons i els francòfons de Brussel·les es decanten pel manteniment d'una fórmula estable.
*[[Flandes]]
*[[Regió de Brussel·les-Capital|Brussel·les]]
*[[Valònia]]

===Altres canvis de les fronteres administratives===
També, de [[1970]] a [[1977]], en fusionar els municipis i reduir-ne el nombre dels 2.739 del [[1831]] als 597 actuals, es va minvar el paper de les províncies, ja que no hi havia gaires petits municipis per a prestar-hi serveis mancomunats.

Amb la reforma del [[1995]], la [[província de Brabant]] es va escindir en tres parts: 
*la [[Províncies de Bèlgica|província]] del [[Brabant Való]], amb capital a [[Wavre]];
*la [[Províncies de Bèlgica|província]] del [[Brabant Flamenc]], amb capital a [[Lovaina]];
*la [[regió de Brussel·les-Capital]], que no pertany a cap província.

==Competències de les divisions administratives contemporànies==
Des de la reforma de [[1995]], el país, doncs, té 596 [[municipis de Bèlgica|municipis]], 10 [[Províncies de Bèlgica|províncies]] (5 de flamenques i 5 de valones), 3 regions ([[Valònia]], [[Flandes]] i [[regió de Brussel·les-Capital|Brussel·les]]) i 3 comunitats ([[Comunitat Flamenca|neerlandòfona]], [[Comunitat Francesa de Bèlgica|francòfona]] i [[Comunitat Germanòfona de Bèlgica|germanòfona]]).
:{| class=wikitable
|Entitat || Govern || Competències
|-
|[[Municipis de Bèlgica|Municipi]]|| Consell municipal br[[burgmestre (Bèlgica)|burgmestre]] i regidors || gestió de proximitat, educació, urbanisme, cultura, esport, infraestructures locals, policia local…
|-
|Districte || Comissaribr(nomenat) || unes poques competències residuals, divisió pràctica per als tribunals de primera instància
|-
|Zona de policia || La conferència delsbrburgmestres elegeix un president || unió semivoluntària de municipis per raons d'eficàcia, els municipis poden triar, però s'han d'associar
|-
|[[Províncies de Bèlgica|Província]]|| Consell provincialbrgovernador (nomenat) i diputats (elegits)|| unes competències residuals, supervisió dels municipis petits, educació, cultura, esport…
|-
|Comunitat||Parlament comunitaribrministres comunitaris|| matèries personalitzables com ara educació, cultura, esport, prevenció sanitària...
|-
|Regió || Parlament regionalbrministres regionals || matèries territorials: infraestructures (excepte les ferroviàries), urbanisme, comerç exterior, brpolítica econòmica, afers interiors, agricultura, política industrial, supervisió dels municipis...
|-
|[[Bèlgica|Estat federal]] ||Parlament federal (dues cambres)brministres federals|| justícia, defensa, policia federal, afers exteriors (excepte en comerç i cultura), infraestructures ferroviàries, seguretat alimentària, seguretat social, brsanitat (excepte la prevenció), presons (excepte per als menors), afers europeus (en col·laboració amb els ministres regionals o comunitaris en igualtat de competències)…
|-
|}

== Particularitats ==
* Ben aviat, els flamencs van decidir de fusionar la comunitat i la regió flamenques en un sol govern. Aquest govern té les competències combinades per a tot el territori de [[Flandes]] i per a les matèries personalitzables de les persones de parla neerlandesa a la [[regió de Brussel·les-Capital]].
* Els valons i els francòfons de Brussel·les van mantenir les institucions separades; tot i així pot ser que els mateixos ministres tinguin dos càrrecs alhora, en una mena d'[[unió personal]] en què són responsables al mateix temps de les matèries comunitàries i regionals. 
* Els brussel·lesos de parla francesa i neerlandesa tenen les seves institucions polítiques i administratives, la COCOF (Comissió Comunitària Francòfona) i la VGC (Vlaamse Gemeenschapscommisie). Les matèries culturals bi-comunitàries, és a dir, que no poden atribuir-se a una sola comunitat lingüística (com el Teatre de la Moneda, el Museu d'Art Modern i Contemporani, el [[jardí botànic Meise]]) són gestionades per la CCC-GGC (Commission communautaire commune - Gemeenschappelijke Gemeenschapscommissie). D'aquesta manera, una escola de Brussel·les, com a institució pedagògica, dependrà de la Comunitat Francesa si l'escola és francòfona, o de la Flamenca si utilitzen la llengua neerlandesa, tant pel que fa als salaris com dels programes educatius. És un compromís complex, però que permet una cohabitació pacífica de les dues cultures principals del país. Evidentment es produeixen paradoxes com l'existència d'un ministre d'agricultura a la Regió de Brussel·les, amb competències sobre només 17 explotacions.
* La regió valona va delegar unes competències regionals (territorials) al govern de la Comunitat Germanòfona. 
* Al parlament i al govern de la regió de Brussel·les, la minoria de parla neerlandesa té una representació garantida. Aquesta concessió va fer-se en bescanvi de la paritat del nombre de ministres francòfons - que són una minoria al nivell nacional - al govern federal.
* La capital de Flandes és la ciutat de [[Brussel·les]], que es troba fora del seu territori; [[Namur]] és la capital de la [[Valònia]], i [[Eupen]] ho és de la [[Comunitat Germanòfona de Bèlgica|Comunitat Germanòfona]].
* Brussel·les, tot i no ésser província, té un governador. Bèlgica, doncs, té 11 governadors i 10 [[Províncies de Bèlgica|províncies]].
* A Brussel·les hi ha establerts sis parlaments: el [[Parlament Europeu|parlament europeu]], la cambra i el senat belgues, el parlament flamenc, el parlament de la regió de Brussel·les i el parlament de la [[Comunitat Francesa de Bèlgica|comunitat francòfona]].
* Com que la llei no permet de fusionar municipis amb un règim lingüístic diferent, encara queden alguns micromunicipis, com [[Herstappe]], el més petit de Bèlgica, amb 85 habitants, o [[Mesen]], amb 980 habitants.
* Només dos parlaments belgues es troben fora de Brussel·les: el parlament [[Valònia|való]] a [[Namur]] i el parlament de la Comunitat Germanòfona a [[Eupen]].
* La frontera lingüística era només una divisió administrativa a l'inici. A poc a poc, ha anat esdevenint una frontera política.
* Les fronteres administratives belgues contemporànies no tenen gaire relació amb les fronteres polítiques dels [[Principat de Lieja|estats]] i de les [[Disset Províncies|províncies]] històriques d'abans de l'ocupació francesa de [[1795]]. El [[ducat de Brabant]], el [[comtat de Flandes]], el [[principat de Lieja]] i el [[Luxemburg|ducat de Luxemburg]] van ser tots plurilingües durant segles i van escindir-se segons fronteres lingüístiques.

==El futur==
Després de cada elecció, es parla sempre de simplificar l'estructura administrativa de l'Estat i de suprimir nivells gairebé obsolets com les [[Províncies de Bèlgica|províncies]] i els districtes.

==Vegeu també==
*[[Províncies de Bèlgica]]
*[[Municipis de Bèlgica]]

{{DivisióBèlgica}}
{{Organització territorial dels estats europeus}}

{{ORDENA:Belgica}}
[[Categoria:Geografia de Bèlgica]]
[[Categoria:Administració territorial dels estats europeus]]

[[nl:Bestuurlijke indeling]]</text>
      <sha1>fo3wk5bruy77e9s61w958d0s2tqfoem</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>