<page>
    <title>Monarquia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>1861</id>
    <revision>
      <id>13812071</id>
      <parentid>13771682</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T14:02:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013|S'han traduït fins i tot els títols de les obres citades}}
[[Fitxer:Denmark crown.jpg|thumb|La corona és un dels símbols de la monarquia. La imatge correspon a la corona del rei [[Cristià IV de Dinamarca|Cristià IV]] de [[Dinamarca]], avui dia és al [[Palau de Rosenborg]] de [[Copenhaguen]].]]
La '''monarquia''' és la [[Estat|forma d'estat]] en què una persona té dret, generalment per via hereditària, a regnar com a [[cap d'estat]]. El títol amb què regnen els monarques varia segons les zones i l'estructura jurídica del seu estat. Es poden dir: [[rei]]s, [[emperador]]s, [[tsar]]s, [[kàiser]]s, etc. A través de la història molts monarques han tingut [[Absolutisme|poder absolut]], de vegades sobre la base de la seva pretesa divinitat.

A l'[[edat mitjana]] la monarquia s'havia estès per tot [[Europa]], fonamentada moltes vegades per la necessitat que un dirigent autoritari pogués convocar i dirigir les [[Tropa (exèrcit)|tropes]] necessàries per a la defensa del territori.

Així, rei és un títol habitualment vitalici i [[Herència|hereditari]] del dirigent investit d'autoritat sobre un sol [[estat]], [[nació]] o [[Tribu (antropologia)|tribu]]. Els primers reis germànics eren escollits, però aquesta pràctica es va acabar amb la institució del dret de [[Primogènit|primogenitura]]. La primogenitura és el dret del fill més gran a heretar la propietat d'un antecessor mort, generalment el [[pare]], i prioritzant la línia [[Mascle (biologia)|masculina]]. Per això, és també el dret de successió al tron del fill més gran en una monarquia.

Sota la influència del [[cristianisme]], els monarques van començar a ser coronats i ungits per les autoritats eclesiàstiques sota la justificació del dret diví dels reis.

Actualment la majoria de monarquies són [[Monarquia constitucional|constitucionals]] (amb poder limitat), bàsicament com a símbols de la unitat nacional. A [[Europa]] estan vigents, en aquests moments, [[Monarquies europees|deu monarquies]], que són les del [[Regne Unit]] (la reina del qual és també el cap d'estat del [[Canadà]], [[Austràlia]] i [[Nova Zelanda]]), [[Espanya]], els [[Països Baixos]], [[Noruega]], [[Suècia]], [[Dinamarca]], [[Bèlgica]], [[Luxemburg]], [[Mònaco]] i [[Liechtenstein]].

El dret de primogenitura en la successió al tron d'una monarquia sol establir la preferència del fill sobre la filla. Per això en la corona espanyola l'hereu del tron és el [[Príncep Felip]] i no pas la [[Helena de Borbó i Grècia|Infanta Helena]], que és la germana gran. Això està legislat per la [[Constitució Espanyola]] aprovada el [[27 de desembre]] de [[1978]], en el seu Article 57 núm. 1.

== Etimologia ==
La paraula [[monarca]] (del llatí ''monarcha'') ve del [[grec]] μονάρχης (de μόνος, un/singular, i ἀρχων, lider/governant) referit (almenys pel nom) a un únic governant absolut. Amb el temps la paraula ha estat emprada per l'ús d'altres governants [[autocràcia|autocràtics]] o [[dictadura|dictadors]]. Els usos moderns de la paraula generalment porten implícit un sistema de successions hereditari.

== Evolució històrica==

=== La monarquia en diferents civilitzacions ===
[[Fitxer:The Imperial Portrait of a Chinese Emperor called Guangxu.JPG |thumb|333px|El penúltim emperador xinès, [[Guangxu]], exhibia les gales intemporals de la monarquia més perdurable que hi ha hagut en la història, en aquells moments (a començaments del segle XX) en una decadència que, vista en la seva mil·lenària perspectiva, es pot considerar un parèntesi o canvi de cicle, en què la [[República Popular de la Xina|Xina comunista]] tindria certs trets de continuïtat.]]
A través de la història molts monarques han ostentat poder absolut, de vegades sobre la base de la suposada divinitat. A l'[[antic Egipte]], per exemple, el [[faraó]] era una [[divinitat]], igual que alguns governants orientals ([[despotisme oriental]]). En altres [[civilitzacions]], la dualitat de poders [[poder temporal]] i [[poder espiritual]], feia sorgir un rei civil, com l'[[En (títol) |en]] [[sumeri]], mentre que els temples eren controlats per una casta sacerdotal. La incorporació de funcions religioses a aquest dirigent temporal va acabar produint la figura de l'[[ensi]].

A Egipte i Mesopotàmia apareixen els primers registres de noms de reis que constitueixen alguns dels primers [[font documental|documents històrics]]: Menes o [[Narmer]], que va unificar [[Antic Egipte|l'Alt i el Baix Egipte]] al voltant del [[segle XXXI aC]] i encapçala les llistes reials d'Egipte (tot i que hi ha un [[Període protodinàstic d'Egipte|període protodinàstic]] o dinastia 0 anterior a la unificació, l'que{{què}} s'han conservat noms de reis i regnes de menor escala des del [[segle XXXII aC]]; i els mítics [[Alulim]] de [[Eridu]] i els reis de [[Kish]], [[Uruk]] i [[Ur]], encara que no és fins [[Mebaragesi]] (el 22è de Kish, que utilitza el títol real de''[[lugal]]''o''home gran'', entorn del segle XVI)) quan es té més constància històrica, encara que fos considerat contemporani del mític [[Gilgamesh]]. Un altre dels primers noms de la [[llista de reis sumeris]] als que se sol donar crèdit és [[Lugalzagesi]] d'[[Uruk]] [[segle XXIV aC]].

El sistema imperial a la Xina, des de la [[Dinastía Xia]] [[segle XXI aC]] que va seguir als mítics [[Tres augustos i cinc emperadors]]'' primigenis, atorgava a l'emperador el poder suprem sota el [[Mandat del Cel]]. Molt més tard, els [[khan]]s mongols, successors de [[Gengis Khan]], van estendre aquest concepte de poder universal per tota Àsia.

Després de la inicial [[cultura de la vall de l'Indus]], les invasions [[Protoindoeuropeus|indoeuropees]] o [[Aris (poble)|àries]] (un concepte filològic de debatudes implicacions històriques) van imposar la [[civilització Vèdica]] i formes d'organització política i social de trets comparables a les seves corresponents entre els pobles indoeuropeus d'Europa ([[grecs]], [[llatins]], [[celtes]], [[alemanys]]). La majoria dels estats de l'[[Història de l'Índia|antiga Índia]] que es repartien el nord del subcontinent cap al [[segle VII aC]] eren monarquies hereditàries ([[Magadha]], [[Kosala]], [[Kuru (regne)|Kuru]], [[Gandhara]] i altres, fins a un nombre de setze), encara que el dret al tron, sense importar la forma d'accés, era legitimat per genealogies fictícies d'orígens divins compostes convenientment per la casta sacerdotal ([[braman|bramans]]). El rei havia de pertànyer a la casta [[chatrian]] (dels guerrers).

L'[[Amèrica precolombina]] va comptar amb institucions similars a la monarquia, que segons els diferents graus de desenvolupament cultural, consistia en [[prefectura|prefactures]] com els [[cacic]]s [[Antilles|antillans]] o en veritables imperis de rang continental com el [[tahuantinsuyo]] dels [[inca (ètnia)|inques]] o l'[[Imperi asteca]], passant per entitats mitjanes com els [[cultura maia|regnes maies]].

gallery
Fitxer: NarmerPalette-CloseUpOfNarmer-ROM.png|Detall de la [[Paleta de Narmer]], amb el primer faraó amb una maça, símbol del seu poder militar.
Fitxer: Atawallpa Pizarro tinkuy.jpg|Un agenollat [[Hernando Pizarro]] és rebut per l'[[inca (ètnia)|inca]] [[Atahualpa]], que exhibeix tot l'engalanament protocol·lari de les monarquies: està cobert per un ric tocat, porta un bàcul i està assegut al seu tron sobre una estrada, envoltat pels dignataris de la seva cort, ben armats.
/gallery

=== La monarquia en la civilització occidental ===
==== Edat Antiga ====
L'[[Antiguitat clàssica]], posterior als reis mítics ([[Minos]], [[Agamèmnon]], [[Príam]]) que podien correspondre al ''[[wànax]]'' [[micènic]] (o l{{'}}''[[Anaxos]] ''[[homèric]]), va desenvolupar la figura del ''[[basileus]]'' grec: primer un ''[[arconte]]'' amb funcions limitades a la ''[[polis]]'', a la qual es van afegir en els [[període hel·lenístic|regnes hel·lenístics]] sorgits després de la divisió de l'imperi d'[[Alexandre Magne]] els trets simbòlics i efectius del poder asiàtic de l'[[Imperi Persa]]. 

Els rituals orientals, com la ''[[proskinesis]]'' o inclinació davant del rei, eren estranys tant a l'esperit [[democràcia grega|democràtic]] com a l'[[aristocràcia|aristocràtic]] de les ''[[polis]]'' gregues, on només la [[legislació|llei]] era rei (''nomos basileus'')ref''[[Montesquieu]] cita [[Plutarc]], que afirma que “la llei és reina de tots, mortals i immortals”, o dit de manera semblant que “la llei és una relació universal” o que “la llei és el comú”. És un antic concepte, apareix als orígens de la civilització. [[Plató]] ho recorda en el [[Gòrgies (diàleg) |Gòrgies]], citant a [[Píndar]] ''.[ http://www.monografias.com/trabajos/espirituleyes/espirituleyes.shtml''Assaig sobre L'esperit de les lleis''], José Edgar Morales Chávez /ref però van ser adoptats. 

La concepció de la ciutat com espai públic i de la ''[[política]]'' com la ciència del govern, subjecta a escrutini i debat públic (l' [[àgora]]), encara que fos el ''basileus'' qui l'exercís, sí que es va mantenir. La clau era la consideració del [[ciutadà]] com home lliure, mantingut per la reducció de gran part de la població a l'esclavitud ([[mode de producció esclavista]]). Per la seva banda, el ''[[rei de Roma|rex]]'' romà, profundament desprestigiat per la [[República romana|República]], va ser tingut com a referència, a evitar, per l'[[emperador romà]], d'estirp republicana durant el [[principat (Roma)|principat]] d'[[August]], i ja amb menys complexos amb el [[dominat]] de [[Dioclecià]] i amb la conversió al [[cristianisme]].ref[[Perry Anderson]] ''Transiciones de la Antigüedad al Feudalismo''/ref

A la [[península Ibèrica]], l'anomenat regne dels [[Tartessos]] va conservar noms de reis recolzats per fonts gregues, uns de mítics ([[Gàrgoris]] i [[Habis]]) i altres més versemblants ([[Argantoni]]), encara que el primer nom identificable amb un ric i poderós personatge situat a les terres de l'occident mediterrani seria el gegant [[Gerió]], vinculat als treballs d'[[Heracles|Hèrcules]].

==== Edat Mitjana ====
A l'[[edat mitjana]] europea, la descomposició de l'[[Imperi Romà]] va comportar l'establiment de les [[monarquies germàniques]], fonamentades en la necessitat d'un dirigent militar amb autoritat en una època d'invasions, mentre la civilització urbana clàssica es veia sotmesa a un fort procés de ruralització i descentralització, i el mode de producció esclavista se substituïa pel [[feudalisme|mode de producció feudal]].

La posterior descomposició de l'[[Imperi Carolingi]] va propiciar en bona part de l'[[Europa Occidental]] diferents formes de [[monarquia feudal]], mentre que en altres zones sorgien repúbliques, ciutats lliures o estats eclesiàstics. A l'[[Europa Central]], una sèrie de dinasties germàniques recreava successives versions de l'Imperi, alhora que a l'[[Europa Oriental]] pervivia l'[[Imperi Bizantí]], ambdós oscil·lant entre la [[teocràcia]] i el [[cesarpapisme]], mentre que l'assentament dels [[pobles eslaus]] va concloure en la formació d'altres regnes.ref [[Perry Anderson]] ''Transicions de l'Antiguitat al Feudalisme''/ref

La [[civilització islàmica]] va començar amb un poder polític i religiós concentrat en el [[califat]] que, després de la unitat inicial mantinguda fins al [[califat omeia]], es disgrega originant una pluralitat d'estats que van buscar la seva legitimació en diferents formes de monarquia, amb estructures, segons la seva amplitud, més o menys [[Tribu (antropologia)|tribals]], nacionals o [[imperi]]als, lligades o no pel que fa a la successió a una teòrica vinculació familiar amb el profeta [[Mahoma]].

Aquestes [[monarquies islàmiques]] a vegades van aspirar a la denominació de califat, d'implicació religiosa ([[califa]] significa “successor de Mahoma”), consideració que fins al [[segle VIII]] va mantenir com exclusiva el [[califat omeia]] de [[Damasc]] i fins al [[segle X]] el [[califat Abbàssida]] de [[Bagdad]], essent després desafiat pel [[califat de Còrdova]] (d'ascendència Omeia) i el [[Califat fatimita]] a Egipte, i més tard per altres, com els [[almohades]] i els [[Imperi Otomà]]. Quan no es conformaven amb el títol més civil d'[[emirat]]. 

La successió d'aquestes monarquies, ja fossin califats, emirats o altres denominacions, no es va codificar amb línies successòries estrictes de primogenitura (la successió femenina, per exemple, no es considerava), i se solia complicar en diversos casos per les intrigues dels nombrosos pretendents al tron que la [[poligàmia]] proporcionava. El sistema va demostrar ser prou flexible com per permetre l'ascensió als més alts càrrecs de personatges sense origen social nobiliari, fins i tot ex-esclaus (en algunes [[taifa|taifes]] andalusines), així com sostenir, sobretot en el cas del califat otomà, el govern sobre una població pluricultural i plurireligiosa.

[[Fitxer:Henri IV touche les escrouelles.jpg|thumb|250px|Toc reial d'[[Enric IV de França]] a malalts d'[[escròfula]] (1609). ]]

Les monarquies [[cristianes]] europees eren [[dinastia|dinàstiques]]: el fill gran o el descendent home més proper hereten el [[tron]], encara que la dinàmica expansiva i agressiva del feudalisme les feia enormement canviants per les contínues [[guerra|guerres]] de conquesta. Obtenien la seva capacitat militar dels soldats i armes dels senyors feudals, amb el que depenien de la lleialtat de la [[noblesa]] per a mantenir el seu poder; i la seva [[legitimitat]] del clergat (particularment l'[[orde de Cluny]]) encapçalat pel [[Papa]], que no va desaprofitar les ocasions que es van presentar per propiciar l'establiment de monarquies independents eximint-les del [[vassallatge]] a causa del [[Sacre Imperi Romanogermànic]] o al regne del que se n'esqueixessin (cas de diversos regnes peninsulars, com el [[Regne de Portugal]] davant el [[Regne de Lleó]]). La patrimonialització de la monarquia permetia la divisió del territori en cas d'herències i la seva fusió en cas d'enllaços matrimonials (sotmesos a especials codificacions - [[Llei Sàlica]] - i escàndols en cas de dissolució o [[Matrimoni morganàtic]]), amb tota la complexitat institucional i territorial que d'això resultava, així com els conflictes successoris que podien suscitar amb qualsevol excusa per poc bé que els argumentes. En alguns casos va conduir a l'acceptació de reines que ocupen el tron per dret propi (els [[regnes cristians peninsulars|regnes cristians de la península Ibèrica]]), o reines [[regent]]s durant la minoria d'edat dels reis. Un altre resultat transcendent va ser l'allunyament de les cases reials dels pobles sobre els quals regnaven: tals extrems alimentaven la idea de la diferència substancial entre els reis i la resta dels mortals, i el prestigi de la seva ''[[sang blava]]'', juntament amb les seves qualitats [[Màgia|màgiques]] exhibides ritualment ([[unció]] real, establiment del [[Protocol (precedència)|protocol]] de la [[cort (noblesa)|cort]], ús del [[plural majestàtic]], administració arbitrària de [[favor]] i la [[gràcia (dret)|gràcia]] i [[justícia]] real, espectacles multitudinaris com els [[besamans]] o el ''toc real'' per a la cura de l'[[escròfula]], etc.).

En els últims segles de la [[Baixa Edat Mitjana]], amb el declivi del [[feudalisme]] i l'aparició dels [[Estats nacionals]] al voltant de les [[monarquies autoritàries]], el poder territorial exercit a escala dels naixents [[mercat nacional|mercats nacionals]] es va anar centralitzant en la figura del [[monarca]], que no reconeixia poders superiors com havien estat els [[poders universals]] medievals (Papa i emperador). En principi aquests governants eren recolzats per la naixent classe mitjana o [[burgesia]], que es beneficiava de l'existència d'un govern central fort que mantingués l'ordre i una situació estable per al desenvolupament del comerç en el naixent [[capitalisme]]; el que no és contradictori amb el fet que al mateix temps garantissin el predomini social de [[noblesa]] i [[clergat]], els [[estaments privilegiats]] de l'[[Antic Règim]].ref [[Perry Anderson]] ''L'Estat absolut''; [[Manuel Fernández Álvarez]] «Los Austrias mayores, ¿monarquia autoritaria o absoluta?», a ''Revista Studia Historica'' (vol. III, n.º 3 ). Salamanca: Historia Moderna, 1985. /ref

==== Edats moderna i contemporània ====
Entre els [[segle XVI|segles XVI]] i [[segle XVII|XVII]], les monarquies van augmentar les seves pretensions de concentració de poder per convertir-se en [[monarquia absoluta]]: augmentant la [[centralització]], suprimint intermediaris entre [[monarca]] i súbdits i intentant l'exercici d'un poder sense limitacions teòriques, amb majors o menors possibilitats d'aconseguir-ho. Model històric d'això va ser la monarquia [[borbònica]] de [[Lluís XIV de França]], mentre que la [[monarquia catòlica]] dels [[Casa d'Àustria|Habsburg espanyols]] va quedar com a model de monarquia autoritària, amb pretensions més limitades i més consideració a tot tipus de particularismes i límits ideològics.ref [[Perry Anderson]] ''L'Estat absolut''; [[Manuel Fernández Álvarez]] «Els Àustries majors, ¿monarquia autoritària o absoluta ? », a ''Revista Studia Historica''(vol. III, nº 3). Salamanca: Història Moderna, 1985/ref

Tant els abusos de poder com la inadequació d'aquestes pretensions a la dinàmica econòmica i social, van portar a l'esclat de la contestació a aquestes concentracions de poder en forma de revoltes antifiscals, particularismes regionals i estamentals, o bé a la insatisfacció creixent de la burgesia. Tot això va contribuir a la caiguda de les monarquies absolutes d'Europa Occidental després de successius cicles de [[revolucions burgeses]] o [[revolucions liberals]] (el primer d'ells denominat ''atlàntic''): la [[Revolució anglesa]] en el segle XVII (1640-1688, amb un intermedi de [[Restauració anglesa|Restauració]]), la [[Revolució francesa]] i les [[guerres de la independència americana]] des de l'últim quart del XVIII fins al primer del XIX (1776 Estats Units, 1789 França, l'Amèrica continental espanyola fins a la [[Batalla d'Ayacucho]], 1824), i els cicles revolucionaris anomenats [[revolució de 1820]], [[revolució de 1830]] i [[revolució de 1848]].

gallery
Fitxer: Adolph-von-Menzel-Tafelrunde.jpg|[[Frederic el Gran|Federic II de Prusia]], ''dèspota il·lustrat ''comparteix taula amb filòsofs com [[Voltaire]].
Fitxer: Hinrichtung Ludwig des XVI.png|[[Lluís XVI de França]] és executat a la [[guillotina]].
Fitxer: Louis-Philippe de Bourbon.jpg|[[Lluís Felip I de França |Lluís Felip d'Orleans]], «el rei de les barricades».
Fitxer: Queen Victoria -Golden Jubilee -3a cropped.JPG|La [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victoria]].

/gallery

Aquests processos revolucionaris van marcar fites en la limitació del poder dels reis, que ja des de la segona meitat del [[segle XVIII]] procurava revestir l'absolutisme d'una justificació ideològica que superava el [[dret diví dels reis]] mitjançant el que es va denominar [[despotisme il·lustrat]], vinculat a la [[Il·lustració|il·lustrada]] idea de [[progrés]]. En canvi, aquesta mateixa forma a l'Europa Oriental coincidia amb el moment de major concentració del poder en els reis, simultani a un procés econòmic i social de [[refeudalizació]], que va portar a l'[[autocràcia]] tsarista a Rússia i a l'expansió de l'[[Imperi austrohongarès]].ref [[Perry Anderson]] ''L'estat absolut''; [[Eric Hobsbawm]] ''Les revolucions burgeses''/ref

La idea moderna d'una monarquia limitada constitucionalment ([[monarquia constitucional]]) es va consolidar amb lentitud en la major part d'Europa, alhora que apareixien les primeres [[República|repúbliques]] europees modernes. Durant el [[segle XIX]] el poder dels [[parlament]]s (elegits per [[electorat|cossos electorals]] progressivament ampliats) creixia al mateix ritme que disminuïa el poder dels monarques, que es va acomodar a un paper de mirall de virtuts socials meitat [[aristocràcia|aristocràtiques]], meitat [[mesocràcia| mesocràtiques]] o burgeses, com el que exemplificava la [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victoria]] (matriarca que emparenta a tota la reialesa europea), incloent-hi la [[doble moral]] que ha passat a ser sinònim d'[[època victoriana]]. Hi va haver fins i tot trons que es van posar a subhasta i van recaure en el candidat que va demostrar major sensibilitat liberal, com l'espanyol durant la [[revolució de 1868]] (en [[Amadeu de Savoia]]). Altres es van escindir pacíficament, a iniciativa dels seus propis súbdits: el [[regne de Noruega]] i el [[regne de Suècia]] el 1905. Alguna, com [[rei dels belgues|la belga]], escindida revolucionàriament el 1830 de [[rei dels Països Baixos|l'holandesa]], es va definir com a [[monarquia popular]]. El cas de dissolució més clara va ser el de la monarquia francesa, els partidaris, enfrontats i escindits a [[orleanisme|orleanistes]] i [[legitimisme|legitimistes]], van ser incapaços d'aprofitar la seva victòria electoral després de la caiguda de l'[[Segon Imperi Francès|imperialisme de Bonaparte]] (1871), el que va consolidar la [[Tercera república francesa|III República]].
	
Mentrestant, l'expansió imperialista de les potències europees per Àfrica, Àsia i el Pacífic, va anar fent desaparèixer (o reduint a un paper inoperant) les monarquies tradicionals d'aquests pobles.

Seculars monarquies europees, com l'[[Imperi Rus]], el [[II Imperi Alemany]] i l'[[Imperi austrohongarès]], van deixar d'existir després de la [[Primera Guerra Mundial]], quan el [[Tractat de Versalles (1919)|Tractat de Versalles]] i la [[Revolució soviètica]] van canviar la faç d'Europa. La fi de la [[Segona Guerra Mundial]] i la caiguda dels règims [[feixisme|feixistes]], amb els que s'havien vinculat la [[monarquia italiana]] i, de grat o per força, les balcàniques ([[Albània]], [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], [[Hongria]], [[Romania]] i [[Bulgària]]), va suposar una nova i massiva desaparició de trons.ref[[Eric Hobsbawm]] ''Les revolucions burgeses'', ''L'era del capitalisme'', ''L'Era de l'Imperi''/ref

== Situació actual de les monarquies ==
[[Fitxer:World Monarchies.png|600px|dreta|thumb|Distribució de les monarquies actuals. {{legend|#ff0000|[[Monarquia absoluta]]}}br /{{legend|#ff7f40|Monarquia semiconstitucional}} br /{{legend|#007f00|[[Monarquia constitucional]]}}br /{{legend|#00ff00|Estats de la [[Commonwealth]] en els quals el cap d'estat és el rei o reina d'[[Anglaterra]]|border=#0d0}}br /{{legend|#ff00ff|Monarquies subnacionals}}]]
Acostuma a insistir-se en la idea que el manteniment de la monarquia en l'actualitat obeeix al seu paper com a símbol de la [[unitat nacional]] davant la divisió territorial i al seu [[poder arbitral]] front als diferents [[Partit polític|partits polítics]]. Quan és el cas que el [[règim polític]] és [[democràtic]], i es reconeix la [[sobirania popular]], el [[monarca]] passa a ser la figura en la qual s'encarna el càrrec de [[cap d'Estat]] de forma vitalícia i hereditària, amb la qual cosa el seu paper és fonamentalment [[simbòlic]] i [[representatiu]].

Aquesta definició és la que se sol identificar amb les monarquies europees, entre les quals hi ha les [[Monarquia parlamentària|monarquies parlamentàries]] del [[Regne Unit]], [[Espanya]], [[Noruega]], [[Suècia]], [[Dinamarca]], els [[Països Baixos]], [[Bèlgica]] i [[Luxemburg]]. També hi ha tres [[microestat|microestats]] amb monarquia ([[Liechtenstein]], [[Mònaco]] i [[Andorra]]) i una monarquia electiva [[teocràcia|teocràtica]] ([[Vaticà]]). Entre els [[països àrabs]] les monarquies tenen diferents graus d'obertura a la representació popular, major en [[Marroc]] o [[Jordània]] i molt restringida a [[Aràbia Saudita]] o els [[emirat]]s del [[Golf Pèrsic]] ([[Kuwait]], [[Bahrain]], [[Qatar]], [[Emirats Àrabs Units]] i [[Oman]]), [[Malàisia]] (amb monarquia rotatòria entre els diferents sultans) i [[Brunei]]; excepte els dos primers, tots ells països que poden qualificar-se de [[petroestat]]s,ref [http://www.gaceta.es/negocios/02- 04-2008 + eeuu_ya_no_es_gigante_imprescindible, noticia_2img, 68,68,17064. ''EUA ja no és el gegant imprescindible''], en Negocios.com, 02.04.2008, consultat l'11 de juny de 2008: ''L'autoritarisme sembla inherent als petroestats, que s'independitzen econòmicament dels seus ciutadans al no necessitar dels seus impostos per a finançar ... A 100 dòlars el barril, el valor de les reserves provades de cru dels països exportadors de petroli és de 104 bilions de dòlars, una xifra equivalent al valor conjunt de totes les accions i bons cotitzats en les borses del món. Uns 48 bilions pertanyen als països membres del Consell de Cooperació del Golf (Aràbia Saudita, Qatar, Oman, Kuwait, Bahrain i els Emirats Àrabs Units ).''/ref i moltes vegades titllats de [[plutocràcia|plutocràcies]]. [[Bhutan]] és l'única monarquia del [[subcontinent indi]], després de la recent abolició de la monarquia a [[Nepal]] (2008); [[Japó]] (equiparable a les monarquies europees), [[Tailàndia]] i [[Cambodja]] són les restants monarquies d'[[Extrem Orient]]. En alguns petits estats africans ([[Lesotho]] i [[Swazilàndia]], [[enclavament|enclavats]] a la [[República Sudafricana]]) segueixen mantenint monarquies tradicionals.

Un paper especial en les [[relacions internacionals]] és el que compleix la [[monarquia britànica]], que manté un vincle personal amb la ''[[Commonwealth]]'' (Comunitat Britànica de Nacions), de diversos dels seus estats membres continua sent el cap d'estat titular encara que siguin estats independents. El paper del [[rei d'Espanya]] a la [[Comunitat Iberoamericana de Nacions]] i les periòdiques reunions anomenades [[Cimera Iberoamericana]] no és comparable, ja que en rang protocol·lari és equivalent dels altres caps d'estat.

Un tret de les monarquies europees (de vegades considerat com una actualització o recerca de legitimació popular) ha estat la incorporació de [[plebeu]]s a les [[família reial|famílies reials]], i la continuada presència en els [[mitjans de comunicació]] de masses, incloent els escàndols propis de la [[premsa del cor]], des del ''glamuros'' casament de [[Grace Kelly]] amb [[Rainier III de Mònaco]] (1956) i els espectaculars matrimoni, el divorci i la mort de [[Lady Di]] (1981-1997). Un altre ha estat la reconsideració del paper de la dona en la monarquia, per equiparar-la amb l'home en la successió, reforma que han iniciat les monarquies nòrdiques. A Espanya s'ha arribat a consultar el [[Consell d'Estat]] la conveniència d'alterar la [[Línia de successió al Tron d'Espanya|línia de successió al tron]] regulada per la [[Constitució de 1978]].

gallery
Fitxer: Kings of Sweden.jpg|Els [[reis de Suècia]] [[Carles XVI Gustau de Suècia|Carles XVI Gustau]] i [[Sílvia Sommerlath|Silvia]]. La llei successòria Sueca ha imposat la plena igualtat d'homes i dones, amb la qual cosa la princesa hereva és la filla gran, [[Victòria de Suècia]], precedint al seu germà home de menor edat [[Carles Felip de Suècia]], en contra de la tradicional prelació de l'home en les successions dinàstiques.
Fitxer: Abdullah of Saudi Arabia.jpg|[[Abdullah ibn Abdulaziz al-Saud]], [[Aràbia Saudita|rei d'Aràbia Saudita]], una monarquia islàmica resistent a tot tipus de modernització, a part de la financera.
Fitxer:Cumbre Iberoamericana 2007 - Foto oficial.jpg |''Cimera Iberoamericana 2007'', en la qual [[Joan Carles I]], rei d'Espanya, va participar com a Cap d'Estat amb igual rang protocol·lari que els altres dirigents.

/gallery

== Vegeu també ==
* [[Sobirania]]
* [[Unió personal]]
* [[Pretendent al tron]]
* [[Moviments Monarquics d'Arreu del Món]]

== Referències ==
{{Commonscat}}

{{Referències|2}}

{{Formes de govern}}

{{1000 Societat}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sw}}

[[Categoria:Monarquia| ]]</text>
      <sha1>sqv0swj6z7nxhrahhanwo6nxk7vp580</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>