<page>
    <title>Dia de la Victòria (Europa Oriental)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>186588</id>
    <revision>
      <id>13954949</id>
      <parentid>13902252</parentid>
      <timestamp>2014-08-20T14:20:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Dies commemoratius]]; Afegida [[Categoria:Dies commemoratius del maig]] usant HotCat</comment>
      <text>[[Fitxer:Victory Day Parade 2005-38.jpg|thumb|09.05.2005]]
El '''Dia de la Victòria a Europa''' (en [[bielorús]]: Дзень Перамогі, ''Dzen' Peramogi''; en [[rus]]:День Победы, ''Dien' Pobiedy''; en [[ucraïnès]]: День Перемоги, ''Den' Peremohy'') assenyala la [[Capitulació (tractat)|Capitulació]] de l'[[Alemanya Nazi]] a la [[Unió Soviètica]] a la [[Segona Guerra Mundial]], referida com la [[Gran Guerra Patriòtica]] a la Unió Soviètica. Aquesta capitulació va ser signada a darrera hora del [[8 de maig]] de [[1945]], ja [[9 de maig]] segons l'hora de [[Moscou]], seguint la capitulació original que els alemanys havien signat als aliats. El govern soviètic assenyalà la victòria el dia 9, un cop finalitzada la cerimònia de la signatura a [[Berlín]].

El [[9 de maig]] és celebrat com a Dia de la Victòria a la majoria dels estats successors de la Unió Soviètica, especialment a [[Rússia]], [[Ucraïna]] i [[Bielorússia]]. El dia se centra tradicionalment en una desfilada militar, la més preeminent de totes és la celebrada a la [[Plaça Roja]] de [[Moscou]]. 

Al mateix temps van tenir lloc dues capitulacions separades. Primer, la capitulació a les nacions [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliades]] a [[Reims]], que va ser signada el [[7 de maig]] de [[1945]], per fer-se efectiva a les 23:01, segons l'horari del Centre d'Europa (UTC+1) del [[8 de maig]]. Aquesta data és referida com el [[Dia de la Victòria a Europa]] a la majoria dels països occidentals.

No obstant això, l'únic representant soviètic a Reims era el General, [[Ivan Susloparov]], el Comandant de la Missió d'Enllaç Militar. El nivell d'autoritat del General Susloparov no estava gaire clar, i no tenia mitjans per comunicar-se immediatament amb el [[Kremlin]], però malgrat tot es decidí a signar en nom dels Soviètics. Susloparov va ser agafat fora de joc: no tenia instruccions de Moscou, però si no signava, s'arriscava a una rendició alemanya sense la participació soviètica. No obstant això, va advertir que el document podia ser reemplaçat per una nova versió en el futur. [[Ióssif Stalin|Stalin]] no estava gens conforme amb els esdeveniments i volia executar a Susloparov al seu retorn a Moscou. Creia que la rendició alemanya havia de ser acceptada només davant de l'enviat del Comandant Suprem de l'URSS, i signat només a Berlín, així com que el protocol de Reims només havia de ser preliminar.

Llavors, s'organitzà una altra cerimònia a Berlín pel [[8 de maig]] (quan ja era el 9 a Moscou per la diferència d'horaris). El Mariscal [[Wilhelm Keitel]] signà la capitulació de la [[Wehrmacht]] al [[Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Gueorgui Júkov]] al Quarter General de l'Exèrcit Roig a Berlín. Per commemorar la victòria a la guerra, el [[24 de juny]] de [[1945]] se celebrà la [[Desfilada de la Victòria de Moscou de 1945|Desfilada de la Victòria]] 

L'aniversari del 9 de maig va ser celebrat tant a la Unió Soviètica com a la resta dels països del [[Bloc Oriental]]. Després de la [[Revolucions de 1989|caiguda del comunisme a l'Europa central i oriental]] tots aquests països, inclús els [[Estats Bàltics]], celebren el [[Dia de la Victòria a Europa]] el [[8 de maig|8]] o [[9 de maig]].

== Països en els quals se celebra el 9 de maig == 

*{{flag|Armènia}} ha reconegut oficialment al 9 de maig des de 1946. 
*{{flag|Azerbaidjan}} ha reconegut oficialment al 9 de maig des de 1946. 
*{{flag|Bielorússia}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946.
*{{flag|Bòsnia i Hercegovina}} ha reconegut oficialment el 9 de maig com el Dia de la Victòria sobre el feixisme i el considera un dia no laborable. 
*{{flag|Geòrgia}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946; 
*{{flag|Israel}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de l'any 2000. 
*{{flag|Kazakhstan}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1947.
*{{Bandera|Kirguizistan}} [[Kirguizistan]] ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946.
*{{Bandera|Montenegro}} [[Montenegro]] ha reconegut oficialment el 9 de maig com a Dia de la Victoria sobre el Feixisme.
*{{Bandera|Moldàvia}} [[Moldàvia]] ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1951.
*{{flag|Polònia}} celebra des de 1945 (fins a 1950 com a dia no laborable) 
*{{flag|Rússia}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946 i el considera un dia no laborable. 
*{{flag|Sèrbia}} celebra el 9 de maig com el Dia de la Victòria sobre el feixisme, però és un dia laborable.
*{{Bandera|Tadjikistan}} [[Tadjikistan]] ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946. 
*{{flag|Turkmenistan}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946. 
*{{Bandera|UKR}} [[Ucraïna]] ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946.
*{{flag|Uzbekistan}} ha reconegut oficialment el 9 de maig des de 1946.

{{commons|Category:Victory Day (Russia)}}
{{ORDENA:Dia De La Victoria (Europa Oriental)}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:1945]]
[[Categoria:Dies commemoratius del maig|Victòria (Europa Oriental)]]</text>
      <sha1>6hayo6rl05d3r66qyi55jplywiyptud</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>