<page>
    <title>Barney Gumble</title>
    <ns>0</ns>
    <id>186991</id>
    <revision>
      <id>13043374</id>
      <parentid>12988984</parentid>
      <timestamp>2014-03-12T20:58:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Universitat de Harvard</comment>
      <text>{{Simpsons character
| name = Barnard Gumble
| image = [[Fitxer:Barney Gumble.png|222px|Barney Gumble]]
| gender = [[Home]]
| age = -
| religion = -
| hair = Castany clar (Ros als primers episodis)
| job = Diversos
| relatives = '''Pare:''' Arnie Gumble (mort) br / '''Mare:''' Lloctinent dels EUA br / '''Oncle:''' Al Gumble
| appearance = [[Simpsons Roasting on an Open Fire]]
| voiceactor=[[Dan Castellaneta]] (anglès)
}}'''Barnard Barney Gumble ''' és un personatge de la sèrie animada [[Els Simpson]]. La seva veu original és feta per [[Dan Castellaneta]].

== Informació general ==
Barney Gumble és la satirització del típic alcohòlic que passa gairebé tot el dia bevent. La seva veu és bastant grotesca producte del seu alcoholisme. Passa bona part de la seva vida a la [[Taverna de Moe]] on de vegades s'ha quedat dormit producte de la borratxera. La seva llar és un departament brut i molt poc moblat. 

Barney és meitat [[Polònia|polonès]] i meitat [[Noruega|noruec]]. El seu pare, Arnie Gumble va morir el [[1979]] en un accident durant una desfilada al costat de Sheldon Skinner, Iggy Wiggum, Etch Westgrin, [[Charles Montgomery Burns]] i [[Griff McDonald]], tots pertanyents als ''Hellfish'' (peixos de l'infern), l'esquadró més bel·licós de la segona companyia més bel·licosera de la [[Segona Guerra Mundial]] comandats per [[Abraham Simpson]], pare de [[Homer Simpson]]. La seva mare, de qui mai es comenta el seu nom, és emprada del Govern dels [[EUA]] com a comandant del lloctinent.

=== Personalitats ===
Barney té molta predisposició per a ajudar als altres, com per exemple a l'episodi ''[[$pringfield (Or, How I Learned to Stop Worrying and Love Legalized Gambling)]]'' quan [[Marge Simpson]] estava completament abstreta jugant a una màquina, [[Maggie Simpson|Maggie]] s'escapa pel Casino i Barney la troba just abans que l'ataqués un tigre de circ i la torna a Marge tot dient-li: Marge tingues més cura que un cavall ha estat a punt de mossegar el teu fill Bart. En un altre episodi quan Moe incendia la seva taverna per a cobrar els diners de l'assegurança i tant ell com [[Homer Simpson]] es desmaien al bar i Barney els salva (no sense abans haver posat fora de perill dos barrils i dos paquets de cervesa). 

Al capítol ''[[Mr. Plow]]'', en què Homer compra un llevaneu i comença el seu propi negoci, veiem que Barney ràpidament nota que és bon treball, comprant-se la seva pròpia i fa el mateix treball però sota el nom de ''Plow King''. Barney li treu tots els clients a Homer sense importar-li que sigui un dels seus millors (i únics) amics.

=== Talent ===
D'altra banda Barney (igual que diversos personatges de la sèrie) és tot una incògnita, de primera impressió un podria pensar que no té cap talent especial, però en la temporada 5 a l'episodi ''[[Homer's Barbershop Quartet]]'' aquesta idea queda totalment refutada. En aquest episodi Homer conta a [[Bart Simpson|Bart]] i [[Lisa Simpson|Lisa]] la història del seu grup anomenat ''The Be Sharps'' en el qual un dels integrants (i el de millor veu) era Barney, que fou integrat al grup després que el cap de policia [[Clancy Wiggum]] fos expulsat del grup. Barney fou descobert en la taverna mentre cantava en el sòl del bany buscant una moneda. Aquest talent es reafirma en l'episodi ''[[A Star is Burns]]'' quan presenta un curt que tracta sobre la seva borratxera, el jurat queda impressionat perquè era realment una obra d'art

L'episodi en què Homer era artista, aquest li paga a Moe amb un autògraf i, veient això, Barney li diu a Moe que si li pot pagar amb un dibuix, però Moe es nega. Quan es mostra el dibuix s'observa que era una veritable obra d'art.

=== Cervesa ===
L'origen del seu alcoholisme és bastant difús al principi i a mesura que es crearen més episodis es donaren diverses teories. En les primeres temporades no es parlava del tema, però després en un episodi Homer li diu a Barney que ell és el seu millor amic, i en aquest moment apareix una imatge del passat en què se'ls veu a ambdós d'adolescents a punt d'ingressar a la [[Universitat Harvard]]. Mentre compartien l'habitació Homer li dóna una [[cervesa]] perquè Barney la provi, en un començament no volia però després va accedir dient ''Bé, però solament un glop''. Finalment es begué tota la llauna i a partir d'aquí (almenys segons aquesta versió) va començar la malaltia de Barney. Una altra versió és degut al fet que la seva núvia el deixa per anar-se de la ciutat a estudiar [[periodisme]]. En altre episodi es mostra que el pare de Barney també era alcohòlic i després de la seva mort Barney es va tirar a la beguda.

=== Sobrietat ===
A l'episodi ''[[Days of Wine and D'oh'ses]]'' de la temporada 11, Moe li regala un curs per a ser pilot d'[[helicòpter]] pensant que no l'anava a fer donada la seva malaltia. Barney acudeix a [[Alcohòlics Anònims]] i deixa enrere la cervesa. Pel fet d'aprendre a pilotar helicòpters va poder, al costat de Homer, salvar a Bart i Llisa d'un incendi forestal. Finalitzant la temporada 15 torna al seu estat original d'alcohòlic, no obstant això en la temporada 16 torna als controls del seu helicòpter totalment sobri, però després torna a la cervesa. Les constants anades i vingudes de la seva malaltia mostren clarament la seva voluntat per superar-se.

== Treballs ==
Els treballs de Barney foren:
* Treballà al costat del seu oncle Al Gumble a la bolera ''Bowl-a-Rama''. 
* [[Mariner]]. 
* Conductor de llevaneu ''Plow King''. 
* [[Astronauta]] al costat d'Homer. 
* Emprovador de productes rars. 
* Promotor d'una botiga de roba de nadons, treball que ocupava vestit solament amb un bolquer.
* Va treballar en altres botigues.

== Trivia ==
* Segons [[Matt Groening]] el nom Barney Gumble és una paròdia del nom Barney Rubble, l'amic d'en [[Fred Picapedra]] de la sèrie [[Els Picapedra]]. 
* Se l'ha vist prenent estranys líquids com vernís i fluid de frens sense efecte secundari aparent. Potser a causa de la seva resistència a l'alcohol. 
* En la taverna de Moe es va barallar amb [[Joe Frazier]] amb qui va acabar perdentnt. Però en altre episodi va guanyar a [[Wade Boggs]] després d'una discussió sobre qui va ser el millor primer ministre d'[[Anglaterra]]: Boggs preferia a [[Pitt the Elder]] i Barney a [[Lord Palmerston]]. 
* En el primer episodi de la sèrie moderna [[Simpsons Roasting on an Open Fire]] quan Barney treballava en la botiga '''Santa''' li va donar un consell a Homer sobre quin gos triar en la carrera. 
* Matt Groening va dir que en el guió original, Barney anava a ser el veí de junt d'Homer.
* Regularment fa aportaments al banc d'[[esperma]] de [[Springfield (Els Simpson)|Springfield]].

{{Personatges d'Els Simpson}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|fr}}
{{Enllaç AB|uk}}

[[Categoria:Personatges d'Els Simpson]]</text>
      <sha1>eus3giv2p76t1kkiyx0hj618ksxayao</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>