<page>
    <title>Art marcial</title>
    <ns>0</ns>
    <id>18759</id>
    <revision>
      <id>14039145</id>
      <parentid>13969764</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T09:52:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Joutbis</username>
        <id>32106</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>formats</comment>
      <text>Una '''art marcial''' és un estil de [[combat]], amb freqüència orientat a la [[defensa personal]]. En l'ús comú, el terme es refereix a sistemes de combat desenvolupats arreu del món.

[[Fitxer:中國武術.jpg|right|thumb|Mural xinès, al primer quadre de l'esquerra es pot veure un home practicant exercicis amb un ''[[Wooden Dummy|Wodden Dummy]]'' una mena de [[ninot]] de [[fusta]] molt popular a la iconografia del [[Kung-fu]] per a l'entrenament, la resta dels quadres representen diversos exercicis físics principalment d'[[Arts marcials]] [[Xina|xineses]], també conegudes com a ''Kung fu'']]

El concepte d'art marcial va aparèixer per primera vegada en l'anglès a l'edició de [[1920]] del ''Takenobu's Japanese-English Dictionary'' com una traducció del terme ''bu-gei'' o ''bu-jutsu'' que significa ''art'' o ''resolució'' dels assumptes [[militar]]s.

Les arts marcials, anomenades també sistemes de lluita, consisteixen de pràctiques i [[Tradició|tradicions]] [[Codi|codificades]] té com a objectiu sotmetre o defensar-se mitjançant la tècnica. Hi ha diversos estils i escoles d'arts marcials que habitualment exclouen l'ús d'armes de foc i qualsevol altre armament modern. El que diferencia a les arts marcials de la simple bel·licositat amb [[violència]] física (baralles de carrer) és l'organització de les seves tècniques en un sistema coherent i la codificació de mètodes efectius. En l'actualitat les arts marcials es practiquen per diferents raons, que inclouen l'[[esport]], la salut, la [[Legítima defensa|protecció personal]], el desenvolupament personal, la disciplina mental, la forja del caràcter i l'autoconfiança. A més, com que el significat estricte és el de arts militars, per extensió s'aplica a tot tipus de forma de lluita cos a cos i a les arts militars històriques. Per aquesta associació amb la lluita i amb les armes, inclou coneixements relatius a sistemes que tradicionalment s'han considerat modalitats esportives.

== Introducció ==
En paraules simples, les '''arts marcials''' són sistemes de combat. Hi ha moltes escoles i estils d'arts marcials, però totes comparteixen un objectiu: la [[defensa personal]]. Algunes arts marcials, com el [[tai txi txuan]] també poden ser emprades per a millorar la salut i la manera com flueix el ''[[qi]]''. 

No totes les '''arts marcials''' van néixer a [[Àsia]]. El [[savate]], per exemple, va sorgir a [[França]] i els moviments atlètics de la [[capoeira]] vénen del [[Brasil]]. 

Moltes '''arts marcials''' inclouen cops de puny ([[boxa]], [[karate]]), puntades de peu ([[taekwondo]], [[kickboxing]], [[karate]]), agafades ([[judo]], [[jujutsu]], [[lluita]]), armes ([[Iaido|iaijutsu]], [[kendo]], [[kenjutsu]], [[naginatado]], [[esgrima]]) o alguna combinació dels elements abans esmentats (diversos estils de [[jujutsu]]). 

[[Fitxer:Korean Martial Arts 18.jpg|left|thumb|Practicants d'arts marcials de [[Península de Corea|Corea]]]]

Les '''arts marcials''' es divideixen en dos grans grups: les anomenades '''arts marcials dures''' com el [[karate]] i el [[kickboxing]], que emfatitzen l'atac per derrotar el contrincant i les '''arts marcials suaus''' com el [[judo]] i l'[[aikido]], que aborden l'oponent de manera menys agressiva, valent-se fins i tot de la força d'aquest últim per sotmetre'l. 

És difícil de comparar l'efectivitat de les diverses '''arts''' existents. Darrerament, es desenvolupen competències com [[Ultimate Fighting Champions]] als [[Estats Units]] o [[Pancrase]] al [[Japó]], que també són conegudes com a '''arts marcials mixtes''' o tornejos d'[[AMM]]. Si bé encara està per veure l'èxit o fracàs comercial d'aquests esdeveniments, és interessant de notar que certs sistemes tendeixen a imposar-se en aquestes competències sense regles. Els que donen suport a aquests sistemes justament es valen d'això com a argument de la veritable efectivitat del seu estil. 

Les '''arts marcials''' es defineixen més o menys així: a través de la història, al soldat en el camp de batalla l'única cosa que li importa és derrotar el contrincant que se li enfronta. Que un estil sigui '''suau''' o '''dur''' o quants punts s'aconsegueixen amb un cop són detalls i temes de discussió que sorgeixen en temps de pau, quan es tracta d'un combat cos a cos. 

Les '''arts marcials''' són les arts de la guerra. Si l'objectiu principal en una competència consisteix a anotar punts a favor d'algú, llavors no estem enfront d'una '''art marcial''' sinó d'un esport. 

La història de les '''arts marcials''' és extensa. El desenvolupament dels sistemes de combat data de quan l'home va ser capaç de transmetre el coneixement, juntament amb les estratègies de [[guerra]]. Part del material escrit més antic sobre el tema data del [[segle XV]] a [[Europa]] i l'autoria correspon a mestres notables, com [[Hans Talhoffer]] i [[George Silver]]. També han arribat als nostres dies transcripcions de textos encara més antics, un dels quals és un manuscrit denominat [[I.33]], que data de finals del [[segle XIII]]. 

Els artistes marcials difereixen respecte a l'assumpte de les competències. Certes '''arts''', com la [[boxa]] o el [[muay Thai]], posem l'èmfasi en els enfrontaments de pràctica i a la participació en competicions, mentre que les formes més freqüents d'[[aikido]] i [[krav maga]] rebutgen les competències. Les raons que sustenten aquests punts de vista són diverses. Moltes de les arts competitives argumenten que les competències donen lloc a tècniques millors i més eficients. No obstant això, certs estils no competitius sostenen que les regles amb les quals es desenvolupen aquestes competències afecten l''''art''' i no són representatives del que pot ocórrer en una situació real. 

En els últims anys, s'han portat a terme intents per reviure certes '''arts marcials''' considerades històriques. Exemples d'aquesta [[reconstrucció històrica de les arts marcials]] són el [[pankration]] i l'escola Shao Lin, que no posseeix una tradició contínua.

== Arts marcials [[Àsia|asiàtiques]] ==
* [[Borneo]]
** [[bersilat]]

* [[Birmània]]
** [[bando]]

* [[Corea]]
** [[Kung jung mu sool]]
** [[hapkido]]
** [[taekyun]]
** [[taekwondo]]

* [[Filipines]]
** [[kali]]
** [[eskrima]]
** [[arnis]]

* [[Indonèsia]]
** [[kuntao]]
** [[pencak silat]]
** [[tarung derajat]]

* [[Japó]]
** [[aikido]]
** [[bojutsu]]
** [[bujutsu]]
** [[daito-ryu|aikijutsu]]
** [[iaido]]
** [[jujutsu]]
** [[jodo]]
** [[judo]]
** [[karate]]
** [[kempo]]
** [[kendo]]
** [[kenjutsu]]
** [[kobudo]]
** [[kusarigamajutsu]]
** [[kyokushinkai]]
** [[kyudo]]
** [[kyusho jitsu]]
** [[naginatado]]
** [[ninjutsu]]
** [[ninpo]]
** [[shintaido]]
** [[shooto]]
** [[shorinji Kempo]]
** [[sumo]]
** [[taijutsu]]
** [[taido]]
** [[tantojutsu]]
** [[tegumi]]
* [[Okinawa]]
** [[Karate]]
* [[Tailàndia]]
** [[Boxa tailandesa]] o ''Muay Thai'' o ''Thai boxing''

* [[Vietnam]]
** [[Viet vo dao|Việt Võ Đạo]]

* La [[Xina]] -totes les '''arts marcials''' [[Xina|xineses]] denominades [[kung-fu]], [[wushu]], Tx'uan fa o kuntao.
** Estils interns: vegeu [[nei chia]].
*** [[hsing yi]] (hsing I)
*** [[pakua txuan]]
*** [[tai txi txuan]]
*** [[ba gua]]

== Arts marcials d'altres països ==
* [[Alemanya]]
** [[Nindokai]]
** [[Musado]]
* [[Brasil]]
** [[capoeira]]
** [[jujutsu brasiler]]
* [[Egipte]]
** [[tahtib]] o esgrima de pals egípcia
* [[Espanya]]
** [[Esgrima d'espasa i daga]]
** [[joc del pal canari]]
** [[lluita canària]]
** [[lluita lleonesa]]
* [[Estats Units]]
** [[full contact]]
** [[Jeet Kune Do]]
** [[kempo]] karate
* [[França]]
** [[Francombat]]
** [[savate]]
* [[Grècia]]
** [[lluita grecorromana]]
** [[pancraci]] o ''pankration''
* [[Israel]]
** [[krav magà]]
* [[Rússia]]
** [[sambo]]

== Mètodes ==

Un procediment comú d'entrenament consisteix en la pràctica d'un grup de tècniques encadenades en una sèrie. Es coneix com '''estructura''' o més popularment '''forma''' ''(kata, poomse, chuan tao, kuen, tao dl, HYUNG o Tulsa)'' La pràctica de formes és un mètode d'aprenentatge i entrenament de tècniques amb una aplicació específica.

Un altre sistema d'entrenament és el de lluita simulada amb un company o exercicis per parelles (''Sparring'', ''Randori'', ''Kumite'', ''tui Shou'', ''Rou Shou'', ''chi sao'', ''sant Shou'') en el qual es entrenen tècniques de lluita amb un company i amb l'objectiu d'aprendre, a diferència del combat o la competició en els quals l'objectiu és la victòria.

=== Història ===

==== Egipte, Grècia, Àfrica i Roma ====

[[Fitxer: Foul pankration at Kylix by the Foundry Painter BM VaseE78.jpg|thumb|250px|right|[[Pankration]], un dels lluitadors ataca els ulls del seu oponent, mentre el jutge es prepara a castigar l'infractor]]

No existeixen documents que ajudin a ubicar amb exactitud quan les arts marcials es van originar, a causa que aquesta empresa comporta un llarg procés de desenvolupament, però es pot dir que el mètode de combat més antic del que es té coneixement en diferents civilitzacions és la [[lluita]]. Les tombes de ''Beni-Hassan'' a [[Egipte]], es troben pintures que daten de 2.000 aC En aquestes hi ha lluitadors practicant tota una sèrie de moviments com llançaments i submissió. Els lluitadors de ''Núbia'' ([[Àfrica]]) eren tinguts en alta estima per la seva habilitat. En les tombes egípcies d'''Amarna'', que daten de 1.350 aC apareixen pintures que mostren lluitadors egipcis practicant la baralla amb bastons curts, l'ús de proteccions als avantbraços, a més de lluita. En murals de l'art de Mesopotàmia apareixen imatges de persones practicant la lluita.

Els guerrers ''[[Zulu]]'' edel sud del continent africà, van desenvolupar tàctiques i tècniques per a la baralla amb armes com el garrot, la llança i l'escut. El guerrer ''[[Shaka Zulu]]'' (1787-1828) qui va revolucionar les tècniques de guerra en massa amb l'addició el ''[[Assagai]]'' (llança per apunyala amb un mànec més curt), així com la forma en què entrenament al seu exèrcit i les tàctiques utilitzades contra altres tribus africanes i posteriorment contra els anglesos.ref Green T. A. Martial Arts of The World /ref

[[Fitxer:Gladiators from the Zliten mosaic 3.JPG| thumb|250px|left|[[gladiador]]s, en el mosaic de Zilten a Líbia Segle 2 DC]]

A [[Grècia]] es practiquen tres tipus de sistemes de combat dels quals no només eren part dels jocs d'Olímpia sinó també servien com a mètodes per mantenir l'estat físic dels seus ciutadans i preparar per a la guerra. La Boxa, la lluita i el ''[[Pankration]]''. Tots aquests eren mètodes de combat. En diferents expressions artístiques gregues s'observen tot tipus de tècniques de baralla, inclòs l'ús de tècniques brutes com atacs als ulls i mossegades. A Esparta s'emfatitza la pràctica marcial des d'una edat primerenca. Els grecs han d'haver desenvolupat tècniques amb l'ús d'armes, L'ús de la ''[[Falange (militar)|falange]]'', una formació de combat que li va servir a l'exèrcit grec per a l'expansió del seu imperi.ref Poliakoff. Combat Sports in the Ancient World, 1987 /ref Algunes persones han suggerit que durant l'ocupació de l'Índia ([[326 aC|326]] a [[321 aC]]) per l'emperador [[Alexandre el Gran|Alexandre]] ([[356 aC|356]] a [[323 aC]]), les tècniques de lluita grega van ser absorbides en les tècniques hindús i aquestes al seu torn van ser introduïdes a [[Xina]] pel monjo ''[[Bodhidharma]]''. Tanmateix aquestes teories no tenen fins a la data cap suport històric seriós.ref Dervenis  Lykiardópoulos, The Martial Arts of Ancient Greece /ref

A l'[[antiga Roma]] existia la lluita, la pràctica amb armes, en espectacles tan cruels com els combats de [[gladiador]]s al coliseu romà d'entre d'altres. L'exèrcit romà emfatitzava la baralla en grups, els gladiadors eren entrenats a la baralla individual. Aquests guerrers eren esclaus els qui han de ser proficient en l'ús d'un gran nombre d'armes així com en combat a mà buida. Dos tipus de gladiadors famosos són: El ''Tracio'' i el ''Retarius''. El primer se'ls armaven amb una Cimitarra un escut petit com l'utilitzat en els temps medievals i el Renaixement, del qual es van publicar manuals d'entrenament. El ''Retarius'' s'l va armar amb un trident o arpó, una xarxa i una daga. Els gladiadors també van ser experts en boxa usant el ''Cestus'' i lluita com es veu en frescos del període.ref Tausk G., Martial Arts of The World /ref

==== Xina, Corea i Japó ====
Referències a les arts marcials de la Xina apareixen en fonts tan antigues com l'any 2100 aCref AC Gewu K. Spring and Autum of Chinese Martial Arts, 5000 Year 1995 /ref L'objectiu primordial de les arts marcials ha estat el desenvolupament de mètodes d'auto preservació en enfrontaments de tipus físic, amb la seva màxima expressió en els conflictes bèl·lics. L'associació amb mètodes i filosofies religioses en països com la Xina s'originen a finals de la Dinastia Ming, a causa de l'aparició de les armes de foc, el que va causar que les tècniques de l'ús d'armes blanques, així com la baralla amb armes, començaran a perdre la seva importància en el teatre de la guerra.ref A Life Time Dedicated to the Martial Traditions. An Interview with Professor Ma Mingde. Acevedo W, Cheung M.  Hood B. Kung Fu Taichi Magazine, 2008 /ref És durant la fi de la dinastia Ming i durant la dinastia Qin quan les arts marcials xineses es comencen a veure com a mètodes per millorar la salut, es combinen amb les pràctiques taoistes (''Daoyin '') així com la creença de mètodes per assolir la il·luminació.ref Shahar M. The Shaolin Monastery, History, Religion and the Martial Arts, 2008 /ref Mencions del 'Shoubo' (tècniques de baralla), ''Wujiaba'' (tècniques de Guerra), ''Ji Ji'' (habilitat de baralla), ja són usades abans de la construcció del Monestir ''[[Shaolin]]'' i la suposada visita de Bodhidharma a la Xina. La primera menció de monjos budistes participant en la guerra prové dels tretze monjos que van ajudar a capturar el nebot de ''Wang Shichong''. Per aquesta raó ''Li Shimin'' (primer emperador de la dinastia ''Tang'', 618-907 DC) va recompensar al monestir. No hi ha, però, cap referència que esmenti un estil particular practicat pels monjos.ref Henning S. The Martial Arts in Historical Perspective /ref
[[Fitxer: Qi Jiquan.jpg|thumb|200px|right|General [[Qi Jiquan]].]]
La participació de monjos budistes en activitats de guerra fa pensar que aquests no eren monjos en el sentit estricte de la paraula. Els ensenyaments budistes consideren el matar un altre ésser humà com l'ofensa més seriosa i amb el pitjor Karma. La novel·la ''Els Bandits del Pantà o el Marge de l'Aigua'' (''Shuǐhǔ Zhuan'') esmenta a un personatge anomenatm ''Dll Zhishen'', també conegut com a Lu el Sagaç o el Monjo boig, que va ser un oficial a l'exèrcit però a causa del fet que va assassinar un home es va veure obligat a amagar-se al monestir de la muntanya ''Wutai''. No obstant això, aquest monjo que beu vi, menja carn i al qual li agrada lluitar, és enviat a un altre monestir a causa del seu mal comportament.ref Shapiro S. Outlaws of the Marsh /ref Aquest tipus de monjos apareixen en altres obres literàries amb el sobrenom del Boig Ji (''Ji Dian''), en el segle XVII s'esmenta que molts monjos que viuen als voltants del monestir ''Shaolin'', violen les regles i doctrines budistes.ref Shahar M. Meat, Wine, and Fighting Monks /ref Això podria explicar la raó per la qual alguns monjos no tenien cap inconvenient a prendre una vida o comportar-se d'una manera oposada a la d'un monjo budista. Durant les campanyes en contra els pirates japonesos en la dinastia Ming, es fa la primera menció d'un sistema de combat originat al monestir ''[[Shaolin]]''. Les tècniques de bastó van ser considerades pel general ''[[Qi Jiguang]]''. No obstant això, aquestes mateixes tècniques van ser criticades pel general ''[[Yu Dayou]]'' (company d'armes del general Qi), que va reclutar a un petit grup de monjos i els va ensenyar les seves pròpies tècniques de combat amb el bastó per que al seu torn aquests se les ensenyessin als seus col·legues.

Durant la [[dinastia Ming]], el general Qi, en el seu llibre ''Ji Xiao Xin Shu (纪 效新书)'' (''Llibre de Disciplina Efectiva''), esmenta que les tècniques de combat a mà nua són una preparació per a el que es considera més important, que són les tècniques de combat amb armes. En aquest llibre Qi dedica seccions a la lluita amb bastó i espasa a dues mans, que van ser copiades de les armes usades pels pirates japonesos, que les van usar amb mortal efectivitat. Altres seccions inclouen la lluita amb llança, trident, sabre i escut, armes de foc, etc. Qi va crear la primera rutina de tècniques de mà nua que existeix en forma escrita. Aquesta rutina va combinar tècniques d'una dotzena d'altres sistemes coneguts en el seu temps. Qi també va idear la Formació de Combat Ànec Mandarí, que consistia en un líder, dos soldats armats amb sabres i escuts, dos soldats armats amb llances de [[bambú]] amb moltes puntes (''Langxian''), quatre soldats armats amb llances llargues, dos soldats armats amb tridents o sabres de dues mans i un cuiner. Si el líder de la unitat moria, els soldats de la tota la unitat eren executats.ref Guang Q. Ji Xiao Xin Shu /ref

Durant la dinastia Qin, es comencen a difondre històries que assignen a Bodhidharma, el temple ''[[Shaolin]]'', ''[[Zhang Zanfeng]]'', general ''[[Yue Fei]]'' etc., com els fundadors de molts estils marcials. En aquest període pràctiques esotèriques i encanteris s'usen amb la creença que aquests farien als membres de les sectes pseudo religioses/marcials el poder de resistir les armes de foc. La revolució dels [[boxe]]jadors va augmentar encara més aquest tipus d'ideologies com a inspiració davant la intervenció estrangera a la Xina. Durant el període republicà (de 1912 a 1947), es busca apartar d'aquest tipus de mites i es comença a utilitzar un mètode més científic. Historiadors com ''[[Tang Hao]]'', escriuen sobre l'origen de les arts de combat xinès, refutant les creences en que fins ara es basaven aquests sistemes. La pràctica marcial d'aquest període també es caracteritza en el rebuig d'aquells elements d'exhibició i s'enfoca en l'aplicació pràctica en combat. La inauguració de l'[[Acadèmia Central d'Arts Marcials de Nanquín]], (''Zhongyang Guoshuguan'') el 1928 la qual té com a objectiu el d'enfortir la nació mitjançant la pràctica de les arts marcials. En aquest període els sistemes de combat xinès s'anomenen ''Guoshu'' (habilitat nacional). El règim comunista de l'any 1947 canvia tot això i, l'objectiu és la pràctica marcial a l'exhibició donant començament al ''Wushu'' modern.ref Acevedo W. Les arts marcials Xineses Mites i realitats /ref

La història de l'evolució marcial del Japó és escassa, els registres més antics de les activitats dels pobladors de l'illa provenen de fonts xineses. A la ''Història de Wei'' (''Weizhi'') de l'any 297 aC s'esmenta centenars de poblacions que viuen en pau a les illes japoneses. En la història de ''Han'', (''Hou Hanshu''), es llegeix sobre un període de gran inestabilitat i guerra.ref Ron R., Martial Arts of The World /ref La referència més antiga sobre la pràctica de Sumo, es troba en l'any 23 aC però es va registrar a 720 dC al ''Nihon Soki'', però utilitza la paraula xinesa ''Jueli''. En el mateix llibre amb data 682 utilitza la paraula ''Sumo'' (''Xiangpu'' en xinès). Durant la dinastia ''Tang'', Japó té el major contacte cultural amb la Xina. Durant la meitat del segle XVI pirates japonesos ataquen les costes de l'est de la Xina, les tècniques de sabre a dues mans i l'habilitat del tir amb arc demostren el seu alt desenvolupament tècnic. Durant la dinastia Ming els pirates japonesos ataquen les costes de l'est de la Xina, els mètodes d'ús del sabre sembren el terror a les files Xineses. Els mètodes dissenyats per''Qi Jiguang''són introduïts al Japó aquests apareixen publicats en el ''Heihe Hidensho (Okugisho)'', un llibre d'estratègia escrit per ''Yamamoto Kanasuke'' al segle XVI. Durant la conquesta de la Xina per part dels Manxú, molts emigrants viatgen al Japó; un d'aquests és''Chen Yuanyun'' (1587-1671), ''Chen Gempin'' en japonès. D'acord amb l'estela ''Kempo Kito-ryu'' (1779) localitzada en els precintes de la capella ''Atago'' de Tòquio, es llegeix La instrucció a ''[[Kempo]]'' va començar amb l'emigrant ''Chen Yuanyun''.ref Henning S., Martial Arts of The World /ref al segle XIX sistemes de ''[[Jiu Jitsu]]'' són modificats donant lloc al ''[[judo]]'' de ''[[Jigoro Kano]]'' (1860-1938), l{{'}}''[[Aikido]]'' de ''[[Morihei Ueshiba]]''ref{{Ref-llibre |cognom=Thomas |nom=Bruce |títol=Immortal Combat:Portrait of a True Warrior |url=http://books.google.es/books?id=tfhV-DlgoyQCpg=PA23dq=Morihei+Ueshiba+aikido+founder+1969hl=casa=Xei=FjhaUr7eGaON0wXKl4Aoved=0CGkQ6AEwCA#v=onepageq=Morihei%20Ueshiba%20aikido%20founder%201969f=false |llengua=anglès |editorial=Blue Snake Books |data=2006 |pàgines=23 |isbn=1583941738}}/ref (1883 al 1969), les tècniques d'Okinawa són organitzades donant pas a la creació del ''[[Karate]]'' per ''[[Gichin Funakoshi]]'' (1868 a 1957).

Els mètodes de combat amb baioneta dels japonesos són estudiats pels membres de l'Acadèmia de ''Guoshu'' de Nanquín i inclosos com a part de l'entrenament tant militar com civil en els anys trenta a la Xina. Al Japó la casta [[Samurai]] barreja la pràctica del Budisme ''[[zen]]'' amb la de les arts de guerra, una tendència que ha continuat fins als nostres dies. Durant la Restauració del Període ''Meiji'', el Codi del ''Bushido'', el Budisme ''zen'' i les arts marcials japoneses van servir de suport en inspiració en el naixement del moviment Nacionalista que comporta l'inici de l'expansionisme agressiu japonès i a la Segona Guerra Mundial.

[[Fitxer: Korean staff.jpg|thumb|200px|right|Escena del llibre [[Muye Dobo Tongji]]]]
A la península coreana l'evidència més antiga de pràctica marcial apareix en tombes prop de la frontera nord-est de la Xina sota el regne de ''Koguryo'' (37 aC a 668 dC), la qual va ser colonitzada i sota el control militar xinès de 108 aC a 313 dC En aquests frescos es veuen escenes de lluita (''Jueli'' en xinès o ''Kajko'' en coreà). El rei ''Sunja'' (1567-1608) ordena als seus oficials l'estudi del llibre escrit pel general xinès ''[[Qi Jiguang]]'', i la preparació d'un llibre similar copiant els mètodes dels soldats de la dinastia Ming. El rei ''Jungjo'' (1776-1800) ordena expandir el manual usat per l'exèrcit, per incloure les tècniques de combat dels japonesos, aquest llibre de titularitat ''[[Muye Dobo Tongji]]'' (Manual Il·lustrat d'Arts Marcials). En la introducció d'aquest llibre el rei ''Jungjo'' escriu que l'únic sistema de combat oficial des del regnat del rei ''Kwanhaekun'' (1608-1623) era la pràctica del tir amb arc.ref Muye Dobo Tongji, The Comprehensive Illustrated Manual of Martial Arts of Ancient Korea. Kim SH /ref Els sistemes de combat coreà com el ''[[Taekwondo]]'', ''[[Tang Soo Do]]'' (Mà de la Dinastia Tang), ''[[Hwa rang do]]'', ''[[Taekkyon]]'', ''[[Neikung]]'', ''[[Kumdo]]'', ''[[Kuk Sool Won]]''etc. Reclamen ser totalment coreans i amb centenars d'anys d'antiguitat. No obstant això el ''[[Muye Dobo Tongji]]'' contradiu aquestes afirmacions.

==== Altres països ====
Altres sistemes de combat que també van ajudar en la formació d'imperis és el ''[[Bökh]]'' de la nació mongol. Els exèrcits mongols van utilitzar la pràctica de la lluita, els jocs a cavall i les competicions del tir amb arc per mantenir les seves tropes en perfecta forma física. En l'actualitat encara es practiquen aquestes habilitats durant la celebració del festival d'estiu conegut com a ''[[Naadam]]''.ref Fields A. Martial Arts of The World /ref

A l'edat mitjana a Europa es van publicar manuals de combat com el ''[[Flos Duellatorum]]'' (La Flor de Batalla) 1410, en la qual es demostren tècniques amb i sense armes. A les sagues vikingues es discuteixen tàctiques de combat més d'estratègia. A Alemanya es publica el manual més antic del que es té coneixement el qual demostra tècniques per al combat amb espasa i escut amb una data de publicació aproximada de l'any 1295, entre molts altres manuals d'aquest tipus publicats en el continent europeuref[http://www.thearma.org/manuals.htm Historical Fencing Manuals Online - Swords  Swordsmanship]/ref

[[Fitxer: Flos Duellatorum, Flor de Batalla 1409.JPG|thumb|250px|left|[[Flos Duellatorum]], La Flor de Batalla per Fiore Di Liberti, 1410]]
A Tailàndia s'origina el que avui en dia es coneix com ''[[Muay Tailandès]]'' o Boxa Tailandesa. No obstant això no hi ha fonts fiables que narren els orígens d'aquest mètode de baralla. El Terme ''Muay'' que s'usa per descriure aquest sistema de lluita és recent. Un altre mètode de combat d'origen tailandès és el ''Krabi Krabong'' el qual s'enfoca en l'ús d'armes com el bastó, l'escut, sabres dobles entre d'altres.ref Muay Tailandès A Living Legacy, Prayukvong K.  Junlakan L.D. /ref

[[Fitxer: Naadam wrestling.jpg|thumb|250px|right|Lluita al festival de Naadam.]]
A l'Índia dues tradicions marcials són considerades com les més importants. La tradició ''Tàmil'' (''Dravidiana'') i la tradició Sànscrita ''Veda Dhanur''. En la tradició Tàmil, poemes escrits de 400 aC a 600 dC posseeixen mencions de conflictes bèl·lics predominants en el sud del país. Aquests guerrers es diu que s'han entrenat en l'ús de la llança (''Vel''), espasa (''Val''), escut (''Kedaham''). En la tradició sànscrita, l'ús de l'arc i la fletxa es consideren com les més importants, com es llegeix en els clàssics indis del ''[[Mahabharata]]'' i el ''[[Ramayana]]''. En els capítols del ''Dhanur Veda'' s'exposen temes com organització de divisions militars amb carruatges de guerra, elefants i cavalls, infanteria i lluita. També es descriuen cinc tipus d'armes. Algunes tradicions que han sobreviscut fins a la data són: ''Varma Ati'' (atac a punts vitals) i el ''Silamban'' (baralla amb bastó) de la tradició ''Tamil Nadu'', el ''[[Kalarippayattu]]'' de la província de Kerala (aquesta pràctica en l'actualitat no inclou el combat lliure, en el seu lloc es donen puntades de peu a un blanc penjat). 

El ''[[Mushti]]'' (lluita), ''[[Dandi]]'' (baralla amb bastó) del nord de [[Índia]] etc.ref Zarrilli P. B. Martial Arts of The World /ref Altres sistemes de baralla del continent indi són els practicats pels ''[[Sikh]]'' el qual es diu ''[[Gatka]]''. Hi ha altres sistemes de combat a països com Filipines, Orient Mitjà etc. Però poques han estat estudiades de manera seriosa.

=== Arts marcials en el segle XXI ===
En el [[segle XX]] diferent sistemes de combat com el ''[[Savate]]'' francès, el ''[[Krav Magà]]'', el ''[[Jujutsu brasiler]]'', les Arts Marcials Mixtes etc. són part de l'àmplia gamma de sistemes nascuts recentment basats en sistemes originals de baralla dels quals han estat adaptats a les realitats del món modern. Molts dels sistemes esmentats han estat desenvolupats com a esport, però d'altres han estat desenvolupats per al seu ús en l'exèrcit i altres forces armades. El ''[[Savate]]'' va començar a ser popular al segle XIX a França com un mètode menys sagnant en duels. Aquest es va fer popular a París i el nord de França i en especial al port de Marsella. Dues persones són considerades com aquelles que van transformar l'antic sistema de baralla de carrer a la versió esportiva. ''Michel Casseux'' (1794-1869) i ''Charles Lecour'' (1808-1894).ref[http://en.wikipedia.org/wiki/Savate Savate a la viquipèdia en anglès]/ref El ''[[Savate]]'' té una versió esportiva i una altra que s'ensenya a les forces especials. El ''Krav Maga'' és un sistema que va ser desenvolupat durant la segona guerra mundial utilitzant tècniques de [[lluita]], [[esgrima]], [[boxa]], ''[[Jiu Jitsu]]'' entre altres pel senyor ''[[Imi Sde Or]]'' qui va començar a ensenyar el seu mètode a les forces israelianes el 1944.ref Krav Maga The Original Israeli System of Self-Defense and Practical Fighting Skills, Sder-Or I.  Yailov E. /ref per a la baralla amb armes blanques).ref mCRP 3-02B Close Combat US Marine Corps 1999 /ref

''Inside Kung Fu'' va ser la major revista d'[[arts marcials]] dels [[Estats Units]]. Era publicat pel Action Pursuit Group Media. La revista no només se centra en les arts marcials xineses sinó que també abasta les arts marcials i d'autodefensa temes en general. Després de 38 anys publicant-se, el febrer de 2011 deixà d'editar-se.{{CN|data=agost de 2014}}

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
=== En català ===
* [http://www.famc.cat Federació d'Arts Marcials de Catalunya]
* [http://www.budo.cat Pàgina sobre tècniques i conceptes de les Arts Marcials]

=== En altres llengües ===
{{Commonscat|Martial arts}}
* [http://www.artsmarcials.com Pàgina sobre Arts Marcials, amb una selecció d'articles]

{{1000 Arts}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Art Marcial}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Arts marcials| ]]</text>
      <sha1>5o58o6tjystn80djf4kkky4d1g5dpyf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>