<page>
    <title>William Shakespeare</title>
    <ns>0</ns>
    <id>18793</id>
    <revision>
      <id>13868260</id>
      <parentid>13748878</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T14:36:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: s'addiuen amb  s'adiuen amb</comment>
      <text>{{Infobox Writer !-- for more information see [[:Template:Infobox Writer/doc]] --
| name = William Shakespeare
| image = Shakespeare.jpg!--Please see the talk page before making any changes to the portrait--
| caption = El [[retrat Chandos]], d'artista i autenticitat encara per confirmar. Es troba al [[National Portrait Gallery de Londres]].
| nascut = batejat el [[26 d'abril]] de [[1564]]!-- Please don't change it to 23 April. See the section below on Early Life. --
| lloc_de_neixement = [[Stratford-upon-Avon]], [[Warwickshire]], [[Regne d'Anglaterra|Anglaterra]]
| mort = [[23 d'abril]] de [[1616]] !-- Age is unknown as no birthdate --
| lloc_de_mort = [[Stratford-upon-Avon]], [[Warwickshire]], [[Regne d'Anglaterra|Anglaterra]]
| occupation = [[Dramaturg]], [[poeta]], [[actor]]
| influences = [[Bíblia]], [[Literatura llatina|llatins]], [[Literatura italiana|''novelles'' italianes]],refItalian tales were very popular among theatre-goers. {{Harvnb|Keeble|1980|loc=18}}/ref [[clàssics]] ([[Plutarc de Queronea|Plutarc]], [[Ovidi]])ref{{Harvnb|Halio|1998|loc=93}}/refref name=Baldwin_164-66{{Harvnb|Baldwin|1944|loc=164–66}}; {{Harvnb|Cressy|1975|loc=80–82}}; {{Harvnb|Ackroyd|2006|loc=xvi}}/ref [[Xenofont d'Efes]],ref{{Harvnb|Gibbons|1980|loc=33}}/ref [[Geoffrey Chaucer]],ref name=Gibbons_1980_37{{Harvnb|Gibbons|1980|loc=37}}/ref [[Christopher Marlowe]],ref name=Gibbons_1980_37 / [[Arthur Brooke]], [[George Peele]],ref{{Harvnb|Vickers|2002|loc=}}/ref [[Saxo Grammaticus]].ref{{Harvnb|Hansen|1983|loc=1–5}}/ref
| influenced = [[Romàntics|poetes romàntics]] i [[Prerafaelitisme|pintura prerafaelita]];ref name=Porter_1988_48_Lambourne_99_193{{Harvnb|Porter|Teich|1988|loc=48}}; {{Harvnb|Lambourne|1999|loc=193–8}}/ref [[Thomas Hardy]],ref name=Taylor_2006_38{{Harvnb|Taylor|2006|loc=38}}/ref [[William Faulkner]],ref name=Kolin_1985_124{{Harvnb|Kolin|1985|loc=124}}/ref i [[Època victoriana|victorians]] (com ara [[Charles Dickens]]).ref name=Gager_96_163_186_251{{Harvnb|Gager|1996|loc=163, 186, 251}}/ref [[Arthur Schopenhauer|Schopenhauer]],ref{{Harvnb|Schopenhauer|1958|loc=324}}/ref [[Sigmund Freud]],ref name=Royle_2000_Freud{{Harvnb|Royle|2000}}/ref i d'altres. 
| signature = [[Fitxer:Shakespeare-WillSignature3.png|150px|Signatura de William Shakespeare]]
| movement = Teatre anglès del Renaixement}}
[[Fitxer:Stratford_Birthplace2.jpg|thumb|250px|La residència a [[Stratford-upon-Avon|Stratford]], coneguda com el lloc de naixement de Shakespeare (tot i que és incert). Es diu que el poeta i dramaturg hauria nascut a l'habitació amb les finestres a quadres.]]
[[Fitxer:Shakspeare signature.jpg|thumb|250 px|right|Signatura de Shakespeare (''By me William Shakespeare'')]]
'''William Shakespeare''' ([[Stratford-upon-Avon]], [[23 d'abril]] de [[1564]] - [[23 d'abril]] de [[1616]] del [[calendari julià]]; 3 de maig de 1616 del [[calendari gregorià]])ref group=nb name=aLes dates segueixen el [[calendari julià]], usat a Anglaterra al naixement de de Shakespeare. Segons el [[calendari gregorià]], adoptat als països catòlics el 1582, Shakespeare morí el 3 de maig ({{Harvnb|Schoenbaum|1987|loc=xv}})/ref fou un [[dramaturg]], [[poeta]] i [[actor]] [[Anglesos|anglès]], considerat un dels més grans de la [[literatura]] universal.

La New Encyclopaedia Britannica assenyala que molts el consideren el dramaturg més gran de tots els temps. Les seves obres [...] es representen més vegades i en major nombre de nacions que les de qualsevol altre escriptor.

Les obres de Shakespeare han estat traduïdes a les principals llengües i les seves obres dramàtiques continuen representant-se per tot el món. A més, moltes cites i [[neologisme]]s de les seves obres han passat a formar part de l'ús quotidià, tant en l'anglès com en altres llengües. Amb el pas del temps, s'ha especulat molt sobre la seva vida, qüestionant la seva sexualitat, la seva afiliació religiosa, i àdhuc, l'autoria de les seves obres. 

== Biografia ==
Els seus pares, John Shakespeare i Mary Arden van tenir vuit fills dels quals Shakespeare n'era el tercer i el primer home de la família. John Shakespeare era comerciant de llanes, pells i guants, a més de corredor de finques i posteriorment administrador de l'Ajuntament.

William assistí durant sis mesos a l'escola primària i, a partir dels deu anys, a l'escola secundària en la qual li ensenyaren autors llatins. Més tard, la seva família va tenir un declivi econòmic, per la qual cosa Shakespeare no va poder cursar estudis universitaris. En [[1582]], a l'edat de 18 anys es va casar amb Anne Hathaway de 26 anys, amb qui va tenir una filla i dos bessons. 
El [[1587]] Shakespeare va començar a treballar a [[Londres]] com a actor de teatre. La seva primera obra literària va ser un poema eròtic titulat ''[[Venus i Adonis]]'', que data de [[1593]]. Aviat va arribar la [[pesta]] i els teatres es van haver de tancar durant prop de dos anys. És llavors quan el [[comte de Southampton]], [[Henry Wriothesly]] passa a ser el seu protector i molt probablement l'acull durant aquest període. Amb la reobertura dels teatres, el [[1594]], Shakespeare s'associa a la companyia de [[Lord Chamberlain]], cosí de la reina. A partir d'aquest moment, Shakespeare obtindrà tot un seguit d'èxits, que els seus contemporanis de major nivell cultural van rebutjar per considerar el teatre un vulgar entreteniment.

[[Fitxer:Nash_House_Stratford.jpg|thumb|left|250px|New Place, Stratford-upon-Avon, construïda on hi havia la casa de Shakespeare.]]
El 20 d'octubre de [[1596]] va comprar un títol nobiliari per al seu pare i el 4 de maig de [[1597]] va comprar una casa a [[Stratford-upon-Avon|Stratford]]. El 9 de novembre va morir la seva mare, Mary Arden. Després d'escriure ''[[La Tempesta]]'', Shakespeare visqué retirat a [[Stratford-upon-Avon|Stratford]] amb la seva família, aspirant a integrar-se en la petita burgesia local. En el seu testament, fet el 25 de març de [[1616]], deixà totes les seves propietats intactes als seus descendents, algunes coses a tres actors: [[Richard Burbage]], [[John Heminges]] i [[Henry Condell]] i a la seva dona, el seu segon llit. El 23 d'abril de [[1616]], morí William Shakespeare. Tradicionalment s'ha relacionat la seva mort amb la beguda, i més específicament conseqüència d'una borratxera després d'una reunió amb [[Ben Jonson]] i [[Michael Drayton]] per a festejar algunes noves idees literàries. Recents investigacions a càrrec de científics alemanys afirmen que és probable que l'escriptor tingués [[càncer]] en un ull.ref group=nb name=bLa hipòtesi es basa en l'anàlisi d'una escultura del dramaturg que es troba al Club Garrick de [[Londres]], en la qual s'observa l'existència d'un tumor sobre l'ull esquerre, i per la seva màscara fúnebre, conservada a la ciutat alemanya de [[Darmstadt]]. Hi ha diferències, però, sobre l'autenticitat d'ambdós objectes.({{harvnb|Clarín|2006}})./ref

El 25 d'abril va ser enterrat al presbiteri de l'església de [[Stratford-upon-Avon|Stratford]]. Els seus companys, set anys més tard, li van retre el millor homenatge en publicar les seves obres completes, el ''[[Folio]]'' de [[1623]]. Aquest llibre ha acabat essent la base de totes les edicions i representacions posteriors de la seva obra i, en darrer terme, de la seva immortalitat. 

Shakespeare va ser un contemporani de [[Miguel de Cervantes]], qui va morir només deu dies abans que el literat anglès però casualment coincidint amb la data de l'enterrament d'aquest, el [[23 d'abril]], per la diferència de calendaris usats.refTreitz N. Historias del calendario. Investigación y Ciencia. Octubre 2013 Nº 445: 84-87/ref Tot i que hi ha gent que creu que tots dos van morir el mateix dia en realitat Cervantes va morir el 22.

També va fer moltes actuacions teatrals poètiques i moltes comèdies perquè era un bon actor.

== Trajectòria ==
La primera vegada que tenim notícies de Shakespeare com a actor i autor és el [[1592]], en un escrit pòstum del dramaturg [[Robert Grenne]]. [[Grenne]] fa referència a Shakespeare en les frases : Cor de tigre embolcallat en pell d'actor., i Es pensa que és l'únic sacsejaescenes del país. És una al·lusió a l'obra ''[[Enric VI (obra)|Enric VI]]'', amb la qual Shakespeare va tenir un èxit formidable. Mentre els teatres van estar tancats per la [[pesta]] va escriure dos poemes llargs, barrocs i eròtics: ''[[Venus i Adonis]]'' i ''[[El rapte de Lucrècia]]''. També va escriure dues comèdies d'enginy i elegància artificiosos: ''[[Penes d'amor perdudes]]'' i ''[[Els dos gentilhomes de Verona]]''.

Amb la reobertura dels teatres el [[1594]], Shakespeare s'associa a la companyia de [[Lord Chamberlain]]. Era una època en què faltaven autors, la qual cosa era una gran oportunitat per a William. En poc més de dos anys escriurà ''[[Romeo i Julieta]]'', ''[[El somni d'una nit d'estiu]]'', ''[[Ricard II (obra)|Ricard II]]'', ''[[El mercader de Venècia]]'' i ''[[L'amansiment de la fúria]]''. Amb totes aquestes obres inaugura un estil dramàtic nou: un estil poètic, refinat i enginyós, en el qual la musicalitat del vers gairebé és tan important com l'acció mateixa.

És també un temps en què els anys d'optimisme nacional són substituïts per una era de cinisme i de rigidesa burocràtica, ambient que Shakespeare criticarà. L'autor es burla de grans valors com ara l'honor, la dignitat, l'amor, el respecte..., cosa que coincideix amb l'esperit de l'època, però que no suposa una adopció del to desenganyat i escèptic dels altres [[dramaturgs]]. Així, Shakespeare optarà per escriure [[comèdies romàntiques]] on l'amor i l'enginy triomfen sobre els perills que els sotgen. Fins i tot l'humor canvia d'estil: desapareixen les bromes obscenes i són substituïdes per un enginy més líric i més reflexiu.
[[Fitxer:Hw-shakespeare.png|thumb|William Shakespeare]]
A més, el govern prohibeix que s'escriguin noves obres sobre la història nacional, perquè les considera perillosament al·lusives al delicat moment present. Shakespeare decideix continuar amb la mateixa temàtica però situant-la a [[Roma]]. Així, [[Juli Cèsar]], el conflicte entre els principis ètics elevats i els seus efectes tràgics, és la primera de les seves obres de tema romà.

Les obres que Shakespeare escriu a principis del segle XVII reflecteixen un estat d'ànim perplex, un humor molt negre i una falta de claredat estranya, tant en el tema com en l'estructura, com si el dramaturg hagués perdut parcialment el control dels seus recursos habituals.

Quan mor la reina [[Elisabet I d'Anglaterra|Elisabet]], [[Jaume I d'Anglaterra|Jaume I]], el nou rei, adopta la companyia de Shakespeare com a Companyia del Rei. És a partir d'aleshores que el seu art entra en un període intens dominat per la visió tràgica, cosa que es palesa en ''[[Macbeth]]'', ''[[Otel·lo]]'', ''[[El rei Lear]]'', ''[[Timó d'Atenes]]'', ''[[Antoni i Cleopatra]]'' i ''[[Coriolà (obra)|Coriolà]]''.

El [[1608]], l'autor [[Richard Burbage]] obté la llicència per actuar en un espai tancat. Shakespeare no segueix el camí marcat pels seus contemporanis pel que fa als estils nous que aquest canvi afavoreix. En lloc dels drames realistes i sàtires urbanes de moda, comença a cultivar un nou gènere, el romanç: barreja de [[tragèdia]], [[comèdia]] i [[drama líric]], copiant efectes habituals de les mascarades luxoses de la cort, com ara, coreografies, balls, maquinària que permet elevacions, aparicions, etc. ''[[Cimbelí]]'', ''[[Conte d'hivern]]'' i ''[[La tempesta]]'' són obres que presenten situacions romàntiques.

En el seu retir col·labora, però, amb dramaturgs joves en un parell d'obres més: ''[[Enric VIII (obra)|Enric VIII]]'' i ''[[Els dos nobles cavallers]]''.

== La poesia ==
El 1593 i 1594, quan els teatres es van tancar a causa de la pesta, Shakespeare va publicar dos poemes narratius de temàtica eròtica: ''Venus i Adonis'' i ''La Violació de Lucrècia'', dedicats a [[Wriothesley Henry]], comte de Southampton. A ''Venus i Adonis'', un innocent Adonis rebutja els apropaments sexuals de Venus, mentre que a ''La Violació de Lucrècia'', la virtuosa Lucrècia és violada pel luxuriós Tarquin. Sota la influència de ''[[Les Metamorfosis]]'' d'[[Ovidi]], els poemes mostren la culpa i la confusió moral que es deriven de la luxúria descontrolada. Tots dos poemes foren molt exitosos i es reimprimiren força vegades en vida de Shakespeare. 

Un tercer poema narratiu, ''La queixa d'un amant'', en què una jove es lamenta d'haver estat conquistada per un seductor pretendent, es va imprimir el 1609. La majoria dels estudiosos accepten avui dia que ''Una queixa d'amant'' és una obra genuïna de Shakespeare, encara que consideren que les seves qualitats literàries queden entelades per uns efectismes feixucs. ''El Fènix i la tortuga'' (1601) és un lament per la mort de la llegendària au [[Fènix (ocell)|Fènix]] i la seva amant, la fidel [[Tórtora]]. 

El 1599, una versió primerenca de dos sonets, els 138 i 144, apareixen a ''L'apassionat peregrí'', publicat sota el nom de Shakespeare, però sense el seu permís. 

=== Els sonets ===
{{AP|Sonets de Shakespeare}}
Publicats el 1609, els sonets són l'última obra no dramàtica Shakespeare que es va a imprimir. Els acadèmics no estan segurs sobre la data o dates de redacció, però l'evidència suggereix que van ser escrits per Shakespeare al llarg de la seva carrera per a un públic lector, tot i que no van tenir l'èxit dels poemes anteriors. Fins i tot abans dels dos sonets no autoritzats que van aparèixer a ''El pelegrí apassionat'' el 1599, Francisco Meres digué el 1598 que Shakespeare llegia sonets entre els seus amics. 

Pocs analistes creuen que l'ordre seqüencial en què es troben fos escollit per l'autor. Semblava haver previst dues sèries: una sobre la incontrolable ambició d'una dona casada de pell fosca (la Dama Fosca), i una altra sobre un amor conflictiu amb el fair youth (jove ros), potser de tipus homosexual; no queda clar si aquestes dues figures, la Dama Fosca i el Jove Ros, representen persones reals, ni si el jo dels poemes s'ha d'identificar amb el de Shakespeare, malgrat que el poeta anglès del XIX [[Wordsworth]] considera que amb els sonets Shakespeare obrí el seu cor. 

L'edició 1609 es va dedicar a un encara desconegut Mr. WH , anomenat l'únic inspirador dels poemes. també s'ignora si aquesta inscripció va ser escrita per Shakespeare o per l'editor Thomas Thorpe. Fins i tot es dubta de si Shakespeare va autoritzar-ne la publicació.

La crítica elogia dels sonets la profunda meditació sobre la naturalesa de l'amor, la passió sexual, la procreació, la mort, i el temps.

== Shakespeare a través del temps ==
[[Fitxer:Shakespeare-Tomb-Stratford.jpg|thumb|200px|Epitaf i tomba de Shakespare en la Holy Trinity Church.]]
Cada època històrica ha primat determinades obres segons les preocupacions i interessos imperants. El concepte de justícia poètica que va prevaler en el [[segle XVIII]] va provocar el rebuig de moltes de les tragèdies de Shakespeare, ja que segons els seus criteris el teatre havia de promoure exemples de virtut. El crític anglès [[Samuel Johnson]] (1709-1784) no va acceptar el desenllaç del ''Rei Lear'', que va considerar cruel i innecessari, i la versió de 1681 de ''Nahum Tate'' va substituir la de Shakespeare fins a mitjans del segle XIX, sorprès amb el seu gran èxit al públic lector: en ella hi ha un final feliç en què Cordelia i Lear aconsegueixen triomfar sobre els obstacles, i la protagonista es casa amb Edgardo, legítim hereu del comte de Gloucester.

Cap al 1772, el famosíssim actor Garrick modificà bona part de ''[[Hamlet]]'' en suprimir l'escena dels enterramorts i eximir Laertes de tota culpa referent al verí que portava en la seva espasa. És més, la reina Gertrudis aconsegueix sobreviure per portar una vida de penediment, la qual cosa no ocorre en l'original.

El 1807 Thomas Bowdler publicar Family Shakespeare, una versió modificada per fer-la, segons el seu criteri, més apta per a dones i nens, que no pogués «ofendre la ment virtuosa i religiosa». Aquesta adaptació va donar origen a la paraula anglesa bowdlerize, que designa la censura puritana.

Així doncs, l'adaptació, interpretació i retorsió de l'obra shakespeariana va ser durant molt de temps el producte d'uns interessos morals, polítics i estètics concrets, i escamotejar l'ombrívola concepció de la vida que ofereix genuïnament Shakespeare.

El llargmetratge de [[Laurence Olivier]], ''[[Henry V (pel·lícula de 1944)|Enric V]]'', filmat en honor als combatents de la Segona Guerra Mundial, va fer que determinats passatges fossin ressaltats per animar el patriotisme britànic; el més significatiu va ser l'arenga del monarca a les seves tropes abans de la batalla d'Agincourt contra les tropes franceses. El mateix cal dir sobre innombrables adaptacions teatrals i cinematogràfiques fins a aquests mateixos dies.

== Polèmiques sobre Shakespeare ==
Hi ha diversos temes controvertits al voltant de la figura d'aquest autor. El més important és sobre l'autoria real o no de les seves obres, que alguns crítics atribueixen a altres escriptors. Argumenten que el seu bagatge cultural i d'experiències familiars lligades al camp i el comerç no s'adiuen amb el coneixement sobre l'alta política que apareix a moltes de les seves obres. Tampoc no és coherent amb el [[vocabulari]] emprat en els seus escrits (que va influir poderosament en la llengua anglesa).

Altres polèmiques crítiques tracten la religió de l'autor (catòlic o no) i sobre la seva homosexualitat (extreta dels passatges dels sonets). Els estudiosos que rebutgen aquesta idea invoquen la presència de la Dama Fosca com a referent i el tractament de la dona i l'amor a les seves obres teatrals.

Per últim no hi ha acord acadèmic sobre la classificació d'algunes peces teatrals (les anomenades ''problem plays'') en tragèdies o comèdies, ja que barregen element d'ambdós gèneres en contra de les recomanacions de la poètica del seu temps.

== Obres ==
{{col-begin}}
{{col-3}}
; Comèdies
* ''[[Tot va bé si acaba bé]]''
* ''[[Al vostre gust]]''
* ''[[La comèdia dels errors]]''
* ''[[Treballs d'amor perduts]]'' a la qual li posà música per una òpera [[Nicolas Nabokov]]
* ''[[Mesura per mesura]]''
* ''[[El mercader de Venècia]]''
* ''[[Les alegres casades de Windsor]]''ref[http://www.vicensvivesonline.com/ca/fons-general/3084-9-les-alegres-casades-de-windsor-9788468205120.html ''Les alegres casades de Windsor''] a [[Vicens Vives]], traducció al català de [[Salvador Oliva]]/ref (o ''Les alegres comares de Windsor'')ref[http://manybooks.net/titles/shakespe1704617046-8 ''Les alegres comares de Windsor''] a Manybooks.net, traducció al català de [[Josep Carner]]/ref
* ''[[El somni d'una nit d'estiu]]''
* ''[[Molt soroll per no res]]''
* ''[[Pèricles, príncep de Tir]]''ref group=nb name=cForça especialistes defensen que ''Pèricles'' va ser coescrita amb [[George Wilkins]] ({{Harvnb|Bloom|1999|loc=30}}; {{Harvnb|Hoeniger|1963}}; {{Harvnb|Jackson|2003|loc=83}})/ref
* ''[[La feréstega domada]]''
* ''[[La tempesta]]''
* ''[[La nit de reis]]''
* ''[[Els dos gentilhomes de Verona]]''
* ''[[Els dos nobles cavallers]]''ref group=nb name=c''Els dos nobles'' va ser coescrita amb [[John Fletcher]] ({{Harvnb|Potter|1997|loc=1–6}})/ref
* ''[[Conte d'hivern]]''
{{col-3}}
; Drames històrics
* ''[[Vida i mort del rei Joan]]''
* ''[[Ricard II (obra)|Ricard II]]''
* ''[[Enric IV, part 1]]''
* ''[[Enric IV, part 2]]''
* ''[[Enric V (Shakespeare)|Enric V]]''
* ''[[Enric VI, part 1]]''ref group=nb name=e''Enric VI, Part 1'' es considera feta per un grup de col·laboradors; però alguns especialistes, per exemple [[Michael Hattaway]], pensa que l'obra és íntegrament de Shakespeare ({{Harvnb|Burns|2000|loc=73–84}}; {{Harvnb|Hattaway|1990|loc=43}})/ref
* ''[[Enric VI, part 2]]''
* ''[[Enric VI, part 3]]''
* ''[[Ricard III (obra)|Ricard III]]''ref group=nb name=fUn assaig de [[Harold Brooks]] suggereix la influència d'''Eduard II'' de [[Christopher Marlowe]] en el ''Ricard III'' de Shakespeareare ({{Harvnb|Morris|1968|loc=65–94}}). D'altres hi estan en desacord, assenyalant que els paral·lelismes són tan sols tòpics literaris ({{Harvnb|Taylor|1988|loc=116}})/ref
* ''[[Enric VIII (obra)|Enric VIII]]''ref group=nb name=g''Enric VIII'' va ser coescrita amb [[John Fletcher]] ({{Harvnb|McMullan|2000|loc=198}})/ref
{{col-3}}
; Tragèdies
* ''[[Romeu i Julieta]]''
* ''[[Coriolà (obra)|Coriolà]]''
* ''[[Titus Andrònic]]''ref group=nb name=hBrian Vickers proposa que ''Titus Andrònic'' va ser coescrit amb [[George Peele]], encara que Jonathan Bate, l'editor d'obres més recent de la col·lecció anglesa [[Arden Shakespeare]], opina que és íntegrament un treball de Shakespeare ({{Harvnb|Vickers|2002|loc=8}}; {{Harvnb|Dillon|2007|loc=25}})/ref
* ''[[Timó d'Atenes]]''ref group=nb name=iBrian Vickers i d'altres opinen que ''Timó d'Atenes'' va ser coescrita amb [[Thomas Middleton]]; però d'altres hi estan en desacord ({{Harvnb|Vickers|2002|loc=8}}; {{Harvnb|Dominik|1988|loc=16}}; {{Harvnb|Farley-Hills|1990|loc=171–172}})/ref
* ''[[Juli Cèsar (obra)|Juli Cèsar]]''
* ''[[Macbeth]]''ref group=nb name=jEl text de ''Macbeth'' que ha sobreviscut va ser clarament alterat per mans posteriors. La ingerència més notable és la inclusió de dues cançons de l'obra de Middleton ''The Witch'' (1615) ({{Harvnb|Brooke|1998|loc=57}})/ref
* ''[[Hamlet]]''
* ''[[Troilos i Crèssida]]''
* ''[[El rei Lear]]''
* ''[[Otel·lo]]''
* ''[[Antoni i Cleòpatra]]''
* ''[[Cymbeline]]''
{{col-end}}
br /
{{col-begin}}
{{col-3}}
; Apòcrifes
* ''[[Arden of Faversham]]''
* ''[[The Birth of Merlin]]''
* ''[[Locrine]]''
* ''[[The London Prodigal]]''
* ''[[The Puritan]]''
* ''[[The Second Maiden's Tragedy]]''
* ''[[Sir John Oldcastle]]''
* ''[[Thomas Lord Cromwell]]''
* ''[[A Yorkshire Tragedy]]''
* ''[[Edward III (obra)|Edward III]]''
* ''[[Sir Thomas More (obra)|Sir Thomas More]]''
{{col-3}}
; Obres perdudes
* ''[[Treballs d'amor guanyats]]''
* ''[[Cardeni]]''ref group=nb name=k''Cardeni'' va ser aparentment coescrit amb John Fletcher. Està basat en el personatge que apareix a ''[[El Quixot]]'' ({{Harvnb|Bradford|1910|loc=51–56}}; {{Harvnb|Freehafer|1969|loc=501–513}})/ref
{{col-3}}
; Poemes
* ''[[Sonets de Shakespeare]]''
* ''[[Venus i Adonis]]''
* ''[[La violació de Lucrècia]]''
* ''[[L'apassionat peregrí]]''ref group=nb name=l''L'apassionat peregrí'', publicat amb el nom de Shakespeare el 1599 sense el ser consentiment, inclou unes versions primerenques de dos dels seus sonets, tres extractes de ''Treballs d'amor perduts'', diversos poemes dels quals se sap que són d'altres poetes, i onze poemes d'autoria desconeguda, potser de Shakespeare, sense estar confirmat ({{Harvnb|Wells|Taylor|Jowett|Montgomery|2005|loc=805}})/ref
* ''[[El Fènix i la tortuga]]''
* ''[[Queixa d'amants]]''
{{col-end}}

== Shakespeare a la pantalla ==
S'han produït unes 250 pel·lícules basades en textos de Shakespeare, la qual cosa demostra l'enorme influència de l'obra d'aquest escriptor. L'obra més vegades duta a la pantalla és Hamlet, amb 61 adaptacions al cinema i 21 sèries de televisió entre 1907 i 2000.

Entre les versions cinematogràfiques de la biografia shakesperiana destaca ''Shakespeare enamorat'' (''[[Shakespeare in Love]]'', 1998) dirigida per [[John Madden]].

Algunes pel·lícules basades en obres de Shakespeare són les següents:
* ''[[The Taming of the Shrew (pel·lícula de 1929)|The Taming of the Shrew]]'' (1929). Protagonitzada per [[Douglas Fairbanks]] i [[Mary Pickford]].
* ''[[A Midsummer Night's Dream (pel·lícula)|A Midsummer Night's Dream]]'' (1935). Dirigida per [[Max Reinhardt]] i [[William Dieter]].
* ''[[Romeo and Juliet (pel·lícula de 1936)|Romeo and Juliet]]'' (1936). Dirigida per [[George Cukor]].
* ''[[As You Like It (pel·lícula de 1936)|As You Like It]]'' (1936). Dirigida per [[Paul Czinner]].
* ''[[Henry V (pel·lícula de 1989)|Enric V]]'' (''The Chronicle History of King Henry the Fifth with His Battle Fought at Agincourt in France'', 1945). Dirigida per [[Laurence Olivier]].
* ''[[Macbeth (pel·lícula de 1948)|Macbeth]]'' (1948). Dirigida per [[Orson Welles]].
* ''[[Hamlet (pel·lícula de 1948)|Hamlet]]'' (1948). Dirigida per Laurence Olivier.
* ''[[Othello (pel·lícula de 1952)|Othello]]'' (1952). Dirigida per Orson Welles.
* ''[[Julius Caesar (pel·lícula)|Julius Caesar]]'' (1953). Dirigida per [[Joseph L. Mankiewicz]].
* ''[[Romeo and Juliet (pel·lícula de 1954)|Romeo and Juliet]]'' (1954). Dirigida per [[Renato Castellani]].
* ''[[Ricard III (pel·lícula del 1955)|Ricard III]]'' (''Richard III'', 1955). Dirigida per Laurence Olivier.
* ''Othello'' (1955). Dirigida per Sergei Jutkevitsh.
* ''[[El planeta prohibit]]'' (''Forbidden Planet'', 1956). Pel·lícula de ciència-ficció lliurement basada en ''La Tempesta''. Dirigida per Fred M. Wilcox.
* ''Kumonosu jo'' (1957). Lliurement basada en ''Macbeth''. Dirigida per [[Akira Kurosawa]].
* ''The Tempest'' (1960). Pel·lícula per a televisió dirigida per [[George Schaefer]] i protagonitzada per [[Richard Burton]].
* ''[[West Side story (pel·lícula)|West Side Story]]'' (1961). Pel·lícula musical basada en ''Romeu i Julieta''. Dirigida per [[Jerome Robbins]] i [[Robert Wise]].
* ''[[Hamlet (pel·lícula de 1964)|Hamlet]]'' (''Gamlet'', 1964). Dirigida per [[Grigori Kózintsev]].
* ''Richard Burton's Hamlet'' (1964). Dirigida per [[Bill Colleran]] i [[John Gielgud]] i protagonitzada per Richard Burton.
* ''[[Campanadas a medianoche]]'' (1965). Basada en diverses obres, especialment ''Enric IV''. Dirigida per Orson Welles.
* ''[[L'amansiment de la fúria (pel·lícula)|L'amansiment de la fúria]]'' (''The Taming of the Shrew'', 1967). Dirigida per [[Franco Zeffirelli]] i protagonitzada per [[Elizabeth Taylor]] i Richard Burton.
* ''[[Romeo and Juliet (pel·lícula de 1968)|Romeo and Juliet]]'' (1968). Dirigida per Franco Zeffirelli.
* ''Korol Lir'' (1969). Dirigida per Grigori Kózintsev.
* ''[[King Lear (pel·lícula de 1971)|King Lear]]'' (1971). Dirigida per [[Peter Brook]].
* ''[[Macbeth (pel·lícula de 1971)|Macbeth]]'' (1971). Dirigida per [[Roman Polanski]].
* ''The Tempest'' (1982), dirigida per [[Paul Mazursky]]. 
* ''[[Ran (pel·lícula)|Ran]]'' (1985), dirigida per [[Akira Kurosawa]]. Adaptació dnowiki'/nowiki''[[El rei Lear]]''.
* ''[[King Lear (pel·lícula de 1987)|King Lear]]'' (1987), dirigida per [[Jean-Luc Godard]].
* ''[[Henry V (pel·lícula de 1989)|Enric V]]'' (''Henry V'', 1989). Dirigida per [[Kenneth Branagh]].
* ''[[Hamlet, l'honor de la venjança]]'' (''Hamlet'', 1990). Dirigida per Franco Zeffirelli i protagonitzada per [[Mel Gibson]] i [[Glenn Close]].
* ''[[Prospero's Books]]'' (1991). Basada en ''La Tempesta''. Dirigida per [[Peter Greenaway]].
* ''[[My Own Private Idaho]]'' (1991). Dirigida per [[Gus Van Sant]] i protagonitzada per [[River Phoenix]] i [[Keanu Reeves]], lliurement basada en ''Enric IV''.
* ''As You Like It'' (1992), dirigida per Christine Edzard.
* ''[[Molt soroll per no res (pel·lícula)|Molt soroll per no res]]'' (''Much Ado About Nothing'', 1993), dirigida per Kenneth Branagh.
* ''[[The Lion King (pel·lícula)|The Lion King]]'' (1994), dirigida per [[Rob Minkoff]] i [[Roger Allers]]. Pel·lícula d'animació realitzada pels estudis Disney lliurement basada en ''Hamlet''.
* ''[[Otel·lo (pel·lícula de 1995)|Otel·lo]]'' (''Othello'', 1995). Dirigida per [[Oliver Parker]].
* ''[[Ricard III (pel·lícula del 1995)|Ricard III]]'' (''Richard III'', 1995). Dirigida per [[Richard Loncraine]].
* ''[[Romeo + Juliet]]'' (1996). Dirigida per [[Baz Luhrman]] i protagonitzada per [[Leonardo Di Caprio]] i [[Claire Danes]].
* ''[[Hamlet (pel·lícula de 1996)|Hamlet]]'' (1996). Dirigida per [[Kenneth Branagh]] i protagonitzada per Kenneth Branagh, [[Richard Attenborough]], [[Judi Dench]], [[Billy Crystal]] i [[Kate Winslet]].
* ''[[Looking for Richard]]'' (1996), dirigida per [[Al Pacino]].
* ''[[10 Things I Hate About You]]'' (1999) (basada en ''[[La feréstega domada]]''). Dirigida per [[Gil Junger]] i protagonitzada per [[Julia Stiles]] i [[Heath Ledger]].
* ''[[A Midsummer Night's Dream (pel·lícula)|A Midsummer Night's Dream]]'' (1999). Dirigida per [[Michael Hoffman]] i protagonitzada per [[Calista Flockhart]] i Michelle Pfeiffer.
* ''[[Treballs d'amors perduts]]'' (''Love's Labour's Lost'', 2000), dirigida per Kenneth Branagh.
* ''[[Hamlet (pel·lícula de 2000)|Hamlet]]'' (2000). Dirigida per [[Michael Almereyda]] i protagonitzada per [[Ethan Hawke]], [[Julia Stiles]] i [[Kyle MacLachlan]].
* ''[[El mercader de Venècia (pel·lícula)|El mercader de Venècia]]'' (''The Merchant of Venice'', 2004), dirigida per [[Michael Radford]].
* ''[[As You Like It (pel·lícula de 2006)|As You Like It]]'' (2006). Dirigida per [[Kenneth Branagh]]

Altres pel·lícules basades en la vida de Shakespeare són les següents:
* ''[[Shakespeare in Love]]'' (1998), dirigida per [[John Madden]]
* ''[[Anonymous (pel·lícula)|Anonymous]]'' (2011), dirigida per [[Roland Emmerich]]

== Notes ==
{{referències|grup=nb|3}}

== Referències ==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom=Shakespeare|nom=William |coautors=(traducció de Luis Astrana Marín)|títol=Obras completas: Tragedias|url=http://books.google.com/books?id=oTfRAAAACAAJ|any=2003|editorial=Aguilar|llengua=castellà|isbn=978-84-03-09427-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Auden|nom=Wystan Hugh |enllaçautor=W. H. Auden|cognom2=Djembé|nom2=Gonzalo G.|títol=Trabajos de amor dispersos|url=http://books.google.com/books?id=78xQf77qgXEC|consulta=24 de febrer de 2012|data=febrer 2004|editorial=Editorial Critica|llengua=castellà|isbn=978-84-8432-423-2}}
* {{ref-llibre|cognom=Belsey|nom=Catherine |títol=The subject of tragedy: identity and difference in Renaissance drama|url=http://books.google.com/books?id=BScgAQAAIAAJ|any=1991|editorial=Routledge|llengua=anglès|isbn=978-0-415-06582-5}}
* {{ref-llibre|cognom=Bloom|nom=Harold |enllaçautor=Harold Bloom |títol=Shakespeare: La invencion de lo humano|url=http://books.google.com/books?id=SlMG1Z5KpZMC|consulta=24 de febrer de 2012|data=Octubre 2001|editorial=Editorial Norma|llengua=castellà|isbn=978-958-04-6168-5}}
* {{ref-publicació|cognom=Clarín |url=http://www.clarin.com/diario/2006/02/23/um/m-01147199.htm|publicació=. |títol=Expertos alemanes aseguran que Shakespeare murió víctima de un cáncer|llengua= castellà|enllaçautor=Clarín (diari)|data= 23 de febrer de 2006 |any=2006}}
* {{ref-llibre|cognom=de la Concha|nom=Ángeles |cognom2=Elices|nom2=Juan Francisco|cognom3=Zamorano Rueda|nom3=Ana Isabel|títol=Literatura inglesa hasta el siglo XVII|url=http://books.google.com/books?id=V_OxAAAACAAJ|any=2002|editorial=Universidad Nacional de Educación a Distancia|llengua=castellà|isbn=978-84-362-4695-7}}
* {{ref-llibre|cognom=Greenblatt|nom=Stephen |títol=Will in the World: How Shakespeare Became Shakespeare|url=http://books.google.com/books?id=GvvFr8HJ0H4C|data=17 de setembre de 2005|editorial=W. W. Norton  Company|llengua=anglès|isbn=978-0-393-32737-3}}
* {{ref-llibre|cognom=Kermode|nom=Frank |títol=El Tiempo de Shakespeare|url=http://books.google.com/books?id=1e6xPAAACAAJ|data=28 de febrer de 2005|editorial=Debate|llengua=castellà|isbn=978-84-8306-612-6}}
* {{ref-llibre|cognom=Oliva|nom=Salvador |títol=Introducció a Shakespeare|url=http://books.google.com/books?id=xgp2AAAACAAJ|data=1 de gener de 2000|editorial=Editorial Empúries|isbn=978-84-7596-753-0}}

== Vegeu també ==
* [[Època elisabetiana]]

== Enllaços externs ==
{{wikimedia|commons=William Shakespeare|s=William Shakespeare|q=William Shakespeare}}
* [http://www.uv.es/~fse/fsemenuval.html Fundació Shakespeare Espanya]
* [http://shakespeareobra.wordpress.com/ Blog sobre les obres de William Shakespeare] {{es}}
* [http://www.nosweatshakespeare.com/shakespeare_espanol_traducciones.htm Traduccions literàries de l'obra de Shakespeare (simple)] a No Sweet Shakespeare {{en}}

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{Enllaç AB|fr}}
{{Enllaç AB|sr}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|bs}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|la}}
{{Enllaç AD|mk}}
{{Enllaç AD|pl}}
{{Enllaç AD|sv}}
{{Enllaç AD|th}}
{{Enllaç AD|zh}}

{{ORDENA:Shakespeare, William}}
[[Categoria:Dramaturgs anglesos en anglès]]
[[Categoria:Persones de Warwickshire]]</text>
      <sha1>3qpfy8p4sbgrhaimtfetjhqxb43444j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>