<page>
    <title>Royal Albert Hall</title>
    <ns>0</ns>
    <id>188058</id>
    <revision>
      <id>13353981</id>
      <parentid>13132530</parentid>
      <timestamp>2014-05-07T09:10:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2014}}
[[Fitxer:RoyalAlbertHall.jpg|thumb|Royal Albert Hall]]
El '''Royal Albert Hall of Arts and Sciencies''' és una sala de concerts de [[Londres]], inaugurada el 29 de març de [[1871]] i dedicada al príncep consort de la reina [[Victòria d'Anglaterra]], el [[príncep Albert]]. Es troba a la zona de South Kensington, coneguda com a Albertopolis. S'hi troba l'[[orgue]] més gran del [[Regne Unit]], i és la seu dels concerts patrocinats per la [[BBC]], els famosos [[Proms]].

El teatre ofereix concerts de música clàssica, ballet, concerts de rock, conferències i recitals de poesia, entre altres activitats. L'edifici fou projectat pels reials enginyers Francis Fowke i H.Y. Darracott Scott, sobre una planta circular característica, inspirada en els antics amfiteatres, i té una capacitat d'uns 9.000 espectadors.

==Disseny==
La sala, un grau I edifici esmentat, és una el·lipse en el pla, amb eixos major i menor de 83 m (272 peus) i 72 m (236 peus). El got gran i de ferro forjat, sostres de volta de la sala és de 41 m (135 peus) d'alt. Originalment va ser dissenyat amb una capacitat per a 8.000 persones i ha donat cabuda a tants com 9000 (tot i les restriccions de seguretat més modernes significa que la capacitat màxima permesa és de 5.544 incloent ara de peu a la galeria).
Al voltant de l'exterior de la sala és un fris gran mosaic, que representa El triomf de les Arts i les Ciències, en referència a la dedicació de la de Hall. Procedint a l'esquerra des del costat nord dels setze temes del fris són: (1) Diversos països del món portant les seves ofrenes a l'Exposició de 1851, (2) Música, (3) Escultura, (4) Pintura: (5) Els prínceps, mecenes i artistes; (6) dels treballadors en pedra; (7) dels treballadors en fusta i maó; (8) Arquitectura; (9) La infància de les Arts i les Ciències; (10) Agricultura, (11) Horticultura i Agrimensura; (12) Astronomia i Navegació; (13) un grup de filòsofs, els savis i els estudiants; (14) Enginyeria (15), les forces mecàniques, i (16) Ceràmica i vidre.
Sobre el fris hi ha una inscripció en 12 polzades (300 mm) cartes de terracota que combinen fets històrics i cites bíbliques: Aquesta sala va ser construïda per a la promoció de les arts i les ciències i les obres de la indústria de totes les nacions en compliment de la intenció d'Albert príncep Consort. el lloc va ser comprat amb el producte de la gran exposició de la MDCCCLI any. la primera pedra de la Sala va ser col·locada per Sa Majestat la Reina Victòria el dia vint de maig de MDCCCLXVII i va ser inaugurat per Sa Majestat la Vintena Novena dels de març al MDCCCLXXI any. el teu Senyor és la grandesa i el poder i la glòria i la victòria i l'honor. Perquè tot el que està al cel ia la terra són teves. els savis i les seves obres es troben a la mà de Déu. Glòria a Déu a dalt i pau a la terra.

==Història==
El 1851, l'Exposició Universal es va celebrar a Hyde Park, Londres, de manera que el Palau de Vidre es va construir. L'exposició va ser un gran èxit i va portar el Príncep Alberto, el príncep consort, per proposar que una sèrie permanent de les instal·lacions es construiran a l'àrea de la il·lustració del públic. Sobre la marxa del pla va ser lenta i el 1861 el Príncep Alberto va morir, sense haver vist les seves idees es facin realitat. No obstant això, un monument va ser proposat per al Hyde Park, amb un front Gran Saló.

La proposta va ser aprovada i el lloc va ser comprat amb part dels beneficis de l'Exposició. Una vegada que els fons restants s'havien plantejat, l'abril de 1867 la Reina Victòria va signar la Carta Reial de la Corporació de la Sala de les Arts i les Ciències, que era per operar al Hall i el 20 de maig, va posar la primera pedra. La sala va ser dissenyada pels enginyers civils el capità Francis Fowke i el Major General Henry ID Scott, dels Enginyers Reials i construït pels germans Lluc. Els dissenyadors estaven molt influenciats per amfiteatres antics, però també havia estat exposat a les idees de Gottfried Semper, mentre ell treballava al Museu de South Kensington. El recent inaugurat Cirque d'Hiver de París s'ha vist a la premsa contemporània com el disseny de superar. La sala va ser construïda principalment de maó vermell Fareham, amb la decoració de terra cotta bloc realitzat per Gibbs i Canning Limited de Tamworth. La cúpula (dissenyat per Rowland Mason Ordish) a la part superior estava feta de ferro forjat i esmaltat. Hi havia un conjunt d'assaig realitzat del marc de ferro de la cúpula a Manchester, llavors va ser desmuntat de nou i es transporta a través de Londres cavall i un carro. Quan va arribar el moment de l'estructura de suport que es retira de la cúpula després de l'acoblament in situ, els voluntaris només es va mantenir en el lloc en cas que l'estructura va caure. Es va fer gota - però només per cinc setzens de polzada. La sala estava programada per ser completada pel dia de Nadal de 1870 i la Reina va visitar uns dies abans a inspeccionar.

La cerimònia oficial d'inauguració del Saló va ser el 29 de març de 1871. Un discurs de benvinguda va estar a càrrec d'Eduard, el Príncep de Gal·les, la reina Victòria era massa superar a parlar tot i que va fer un comentari que li recordava a la Constitució britànica.

Un concert seguit, quan els problemes de la de Hall acústiques va fer evident. Els enginyers van intentar per primera vegada per resoldre el fort ressò amb la suspensió d'un tendal de lona sota de la cúpula. Això va ajudar al concert i també a l'abric del sol, però el problema no va ser resolt: el que solia ser en to de broma va dir que la sala era l'únic lloc on un compositor britànic podia estar segur d'escoltar la seva obra dues vegades.
Inicialment, il·luminada pel gas, la sala amb un sistema especial on els seus milers de dolls de gas es va encendre dins dels deu segons. Encara que es va demostrar ja el 1873 a la Sala de la il·luminació completa d'electricitat no es va instal·lar fins a 1888. Durant un assaig primerenc, quan una instal·lació parcial va ser fet, un dels clients descontents, va escriure el diari The Times, declarant que era una innovació molt horrible i desagradable.

El 1936, el Saló va ser l'escenari d'una manifestació gegant de la celebració de l'Imperi Britànic, sent l'ocasió del centenari del naixement de Joseph Chamberlain. L'octubre de 1942, el Saló va patir danys menors durant la Segona Guerra Mundial els bombardejos, però va quedar en gran part sense tocar, com els pilots alemanys van utilitzar l'estructura distintiva com una fita. El [[1946]] el gran pianista rus nacionalitzat anglès [[Leff Pouishnoff]], hi celebra el seu quinquagèsim aniversari de la seva presentació en públic.

El 1949 el tendal de lona es va retirar i la cúpula de vidre se substitueix amb acanalats panells d'alumini en un nou intent de resoldre el ressò, però, l'acústica no s'han abordat adequadament fins al 1969 quan una sèrie de grans discos de fibra de vidre acústics difusió (comunament conegut com a fongs o plats voladors) s'han instal·lat per sota del sostre per reduir el ressò notori.

==Els ''Proms'' de Londres==
La sala és la seu de The Proms (London Promenade) el festival de música clàssica mundial que es realitza cada estiu durant vuit setmanes amb una marató de celebritats de la música clàssica, solistes, cors i orquestres transmès a tot el món per la BBC. Els assistents ubicats a la sorra central estan drets durant el concert i han estat anomenats The Promenaders (o Prommers).
Pels Proms han passat les màximes figures de la música clàssica com Adrian Boult, Malcom Sargent, Colin Davis, Georg Solti, Evgeny Kissin, Joshua Bell, Luciano Pavarotti, Jessye Norman, Plácido Domingo, Sarah Brightman, Renée Fleming, Bryn Terfel i Simon Rattle entre tants.
La tradicional última nit dels Proms és una de les fites de l'estiu londinenc. És un espectacular xou que concita multituds dins el hall i en Hyde Park i altres parcs a través de la nació.
L'últim concert del festival - sovint la Novena Simfonia de Beethoven - finalitza amb clàssics bisos de la cultura victoriana britànica com Pompa i circumstància de Sir Edward Elgar, Land of Hope and Glory, Rule Britannia i Jerusalem cantat per tots els participants: cors, orquestra i l'audiència embanderada amb la bandera del país de procedència de cada assistent com a acte de fraternitat universal.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Royal Albert Hall}}
* [http://www.royalalberthall.com/ Pàgina oficial del Royal Albert Hall] {{en}}

{{coord|51|30|03.40|N|00|10|38.77|W|type:landmark_region:GB|display=title}}

[[Categoria:Sales de concert]]
[[Categoria:Edificis de Londres]]</text>
      <sha1>1zxrrdnwgj85mi44vp6tdlaxhbmiw89</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>