<page>
    <title>Andrew Browne Cunningham</title>
    <ns>0</ns>
    <id>188987</id>
    <revision>
      <id>13947787</id>
      <parentid>13813827</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T01:37:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Amitie 10g</username>
        <id>46614</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Andrew Browne Cunningham ''' br / 1r Vescomte Cunningham d'Hyndhope
|lived= ([[7 de gener]] de [[1883]] - [[12 de juny]] de [[1963]]) (80 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of the Lord Lieutenant of Ireland.svg|23px|Irlanda britànica]] [[Dublín]], [[Irlanda]]
|placeofdeath={{Bandera|England}} [[Londres]]
|image=[[Fitxer:Andrew Cunningham.jpg|300px|Andrew Browne Cunningham]]
|caption= 
|nickname= ABC
|allegiance= {{Bandera|United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch=[[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|23px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
|serviceyears=[[1897]] – [[1946]]
|rank= [[Fitxer:UK-Navy-OF10 infobox.svg|30px|Almirall]] [[Almirall de la Flota (Regne Unit)|Almirall de la Flota]]
|commands= [[HMS Scorpion (1910)|HMS ''Scorpion'']],br /[[HMS Rodney (29)|HMS ''Rodney'']]br /[[Comandant en Cap]] [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]]br /[[Primer Lord del Mar]]
|battles=[[Primera Guerra Mundial]]br /[[Operacions navals de la Campanya dels Dardanels|Campanya dels Dardanels]]br /[[Segona Guerra Mundial]]:
* [[Batalla de la Mediterrània]]
* [[Batalla de Tàrent]]
* [[Batalla del Cap Matapan]]
* [[Operació Torxa]]
|awards=[[Orde del Card|Cavaller del Card]]br /[[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller del Bany]]br / [[Orde del Servei Distingit]]br / [[Orde del Mèrit (Regne Unit)|Orde del Mèrit]]
|laterwork= Membre de la [[Cambra dels Lords]]
|portrayedby=
}}

L'[[Almirall de la Flota (Regne Unit)|Almirall de la Flota]] '''Andrew Browne Cunningham''', 1r Vescomte Cunningham de Hyndhope, [[Orde del Card|KT]], [[Orde del Bany|CB]], [[Orde del Mèrit (Regne Unit)|OM]], [[Orde del Servei Distingit|DSO]] ([[7 de gener]] de [[1883]] – [[12 de juny]] de [[1963]], germà gran del General sir [[Alan Cunningham]], va ser un [[almirall]] britànic de la [[Segona Guerra Mundial]]. Sovint se'l cita per les seves inicials ABC.

Va néixer a [[Dublín]] el [[7 de gener]] de [[1883]], i assistí a diverses escoles i instituts abans d'allistar-se a l'Acadèmia Naval amb només 10 anys, començant així la seva relació amb la [[Royal Navy]]. Després d'assistir el [[1898]], ascendí ràpidament de rang. Comandà un destructor durant la [[Primera Guerra Mundial]] i alguns més durant el període d'entreguerres. Per la seva actuació a la [[Primera Guerra Mundial|Gran Guerra]] va ser condecorat amb dos [[Orde del Servei Distingit|Ordes del Servei Distingit]] amb dues Barres, especialment per les seves accions als [[Dardanels]] i al [[Bàltic]]

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], com a Comandant en Cap de la Flota de la Mediterrània, Cunningham dirigí les forces navals britàniques en diverses [[Batalla de la Mediterrània|batalles a la Mediterrània]], entre les quals trobem l'[[Batalla de Tàrent|atac sobre Tàrent]] el [[1940]], el primer atac de la història des d'un [[portaavions]] i la [[Batalla del Cap Matapan]] el [[1941]]. Cunningham també va ser responsable de l'esforç per [[convoys de Malta|suplir Malta]] i de supervisar els diversos desembarcaments aliats al litoral mediterrani. El [[1943]] va ser nomenat [[Primer Lord del Mar]], una posició que ocupà fins al seu retir el [[1946]]. Després del seu retir, exercí diverses posicions cerimonials, incloent la de [[Lord Alt Majoral]] a la [[coronació]] de la reina [[Elisabet II del Regne Unit]] el 1953. Morí el [[12 de juny]] de [[1963]]

== Infància ==

Va néixer a [[Dublín]] el [[7 de gener]] de [[1883]], el tercer de 5 fills del Professor Daniel Cunningham i de la seva esposa Elizabeth Cumming Browne, ambdós d'origen escocès. Ell mateix va descriure als seus pares com ''grans intel·lectuals i de tradició clerical'', cosa òbvia perquè tots dos avis havien estat clergues. Després d'una curta estada a l'escola a Dublín, va ser enviat a l'Acadèmia d'Edimburg. Amb 10 anys el seu pare li envia un telegrama on li deia ''voldries allistar-te a la Marina?''. En aquells moments, la família no tenia cap mena de nexe amb l'Armada Reial, i Cunningham només havia mostrat un vague interès en el mar. Tanmateix, respongué ''Sí, vull ser un almirall''. Va ser enviat a una escola preparatòria, especialitzada a preparar als pupils per a l'examen d'accés del Reial Col·legi Naval Britania, a [[Dartmouth]]. Cunningham passà els exàmens, mostrant una particular destresa en matemàtiques.

== Inicis de la Carrera Naval ==

[[Fitxer:United Kingdom - England - London - Greenwich - Old Royal Naval College.jpg|thumb|esquerra|La vella Reial Escola Naval de Greenwich, on Cunningham va fer el curs de sub-tinent]]

Amb 64 alumnes més, Cunningham s'uní a la [[Royal Navy|Marina Reial]] com a cadet al vaixell escola [[HMS Prince of Wales (1860)|HMS ''Britannia'']] el [[1897]]. Un dels seus companys de classe va ser el futur [[Almirall de la Flota (Regne Unit)|Almirall de la Flota]] [[James Somerville]]. Cunningham era conegut per la seva manca d'entusiasme pels esports de camp, si bé li agradava el golf i passava la major part del seu temps lliure entretenint-se amb els bots. Ell mateix escrigué a les seves memòries que al final del curs estava ''ansiós per trobar aventures al mar''. Si bé va cometre incidents menors, la seva conducta va ser considerada com a molt bona. Aprovà a l'abril de [[1898]], sent el primer de la promoció en [[matemàtica|matemàtiques]] i [[nàutica]]. El seu primer servei al mar va ser com a [[Guardamarina]] al [[HMS Doris (1896)|HMS ''Doris'']] el 1899, servint al [[Estació del Cap]] quan començà la [[Segona Guerra Bòer]]. Al febrer del 1900 va ser destinat a la [[Brigada Naval]], on creia que ''prometia oportunitats per valentia i per distingir-se en acció''. A inicis del 1902, realitzà el curs del [[Sots-tinent]] a [[HMNB Portsmouth|Portsmouth]] i a [[Reial Col·legi Naval de Greenwich|Greenwich]]; serví com sots-tinent al [[cuirassat]] [[HMS Implacable (1899)|HMS ''Implacable'']] a la Mediterrània durant 6 mesos el 1903. Al setembre va ser destinat al [[HMS Locust (1896)|HMS ''Locust'']] per servir com a segon al comandament. Va ser promogut a [[Tinent]] el 1904, i serví en diversos vaixells durant els 4 anys següents. El 1908 rebé el seu primer comandament, la [[Torpedinera|HM Torpedinera nº14]].

== Primera Guerra Mundial ==
[[Fitxer:Distinghuised Service Order correct.jpg|80px|thumb|dreta|Orde del Servei Distingit]]
Cunningham va ser altament condecorat durant la [[Primera Guerra Mundial]], rebent l'[[Orde del Servei Distingit]] i dues [[Barres de medalles|Barres]]. El 1911 rebé el comandament del [[destructor]] [[HMS Scorpion (1910)|HMS ''Scorpion'']], que comandà durant tota la guerra. El 1914, l'Scorpion va participar en el seguiment dels vaixells alemanys [[Persecució del Goeben i el Breslau|SMS ''Goeben'' i SMS ''Breslau'']]. L'operació intentà trobar i destruir ambdós vaixells alemanys, però aquests aconseguiren escapar de la flota britànica i passar a través dels [[Dardanels]] per arribar fins a [[Constantinoble]]. La seva arribada contribuí a que l'[[imperi Otomà]] s'unís a les [[Potències Centrals]] al novembre de 1914. En lloc d'una batalla sanguinolenta, el fracàs de la persecució britànica tingué unes enormes ramificacions polítiques i militars, que en paraules de [[Winston Churchill]] portaren ''més dolor, més misèria i més roïna que mai abans havia portat el compàs d'una nau''.

Cunningham restà a la Mediterrània i, el [[1915]], l'''Scorpion'' va participar en l'atac dels [[Operacions navals de la Campanya dels Dardanels|Dardanels]]. Per la seva actuació Cunningham va ser recompensat amb la promoció a [[Capità de corbeta|Comandant]] i la concessió de l'[[Orde del Servei Distingit]]. Cunningham passà la major part de [[1916]] en patrulles rutinàries. A finals de 1916 va ser enviat a la protecció de combois, un destí que ell considerava mundà. No va tenir cap contacte amb els submarins alemanys durant aquest període, del qual comentà que ''la immunitat dels meus combois va ser probablement sort''. Convençut que la Mediterrània li oferia menys possibilitats ofensives demanà el trasllat cap a casa. El ''Scorpion'' arrià el [[21 de gener]] de [[1918]]. En els seus 7 anys de capità del ''Scorpion'', Cunningham havia desenvolupat una reputació de mariner de primera. Va ser destinat al [[HMS Termagent|HMS ''Termagent'']] pel [[Roger Keyes, 1r Baró Keyes|Vicealmirall Roger Keyes]] a les [[Patrulles de Dover]] a l'abril de [[1918]], rebent una [[Barra de medalla|barra]] per a la seva [[Orde del Servei Distingit|DSO]] el [[1919]].

== Període d'entreguerres ==

=== Associació amb Cowan ===

Cunningham veié molta acció en el període d'entreguerres. El 1919 comandà el [[Destructor classe S (1916)|Destructor classe S]] [[HMS Seafire|HMS ''Seafire'']] al Bàltic. Els [[Bolxevic]]s, els [[Moviment Blanc|Russos Blancs]], diversos moviments nacionalistes letons, alemanys i polonesos intentaven controlar [[Letònia]]; el [[Govern de Sa Majestat|Govern Britànic]] havia reconegut la independència de Letònia després del [[Tractat de Brest-Litovsk]]. Va ser en aquest viatge que Cunningham conegué a l'[[Almirall (Regne Unit)|Almirall]] [[Walter Cowan]]. Cunningham quedà impressionat pels mètodes de Cowan, especialment per la seva navegació en aigües potencialment perilloses, amb boira espessa i [[Mina naval|camps de mines]] que amenaçaven la flota. Tot i diverses trobades potencialment problemàtiques amb forces alemanyes que provaven d'avortar els moviments independentistes letons, Cunningham exhibí un ''bon auto-control i judici''. Cowan afirma que el ''Comandant Cunningham actuà un cop darrere de l'altre amb una promptitud infal·lible i decisió, i es demostrà ell mateix com un Oficial de valor excepcional i resolució

Per les seves accions al [[Mar Bàltic|Bàltic]], Cunningham rebé una segona barra per a la seva [[Orde del Servei Distingit|DSO]] i va ser promogut a [[Capità]] el 1920. Al seu retorn del Bàltic el 1922, va ser nomenat capità de la 6ª Flotilla de Destructors. Seguiren diversos comandaments més: la 1ª Flotilla de Destructors el 1923, el destructor base, [[HMS Lochinvar]] a [[Port Edgar]] al [[Firth of Forth]] entre 1926-1927. Cunningham tornà a trobar-se amb el Vicealmirall Cowan entre 1926 i 1928, quan Cunningam era [[Capità de la Flota|Capità d'Ensenya i Oficial en Cap d'Estat Major]] de Cowan mentre servia a l'[[Esquadró de Nord Amèrica i les Índies Occidentals]]. Tot i que Cunningham no va gaudir mai de les llargues recepcions, sembla que gaudí en aquest període de la seva vida, i especialment durant la seva visita al Canadà. A les seves memòries Cunningham deixa clar el ''gran respecte que sentia per Cowan, i les moltes lliçons que rebé d'ell en els dos períodes en què serviren junts''. A les darreries de la dècada dels 20 Cunningham tornà al Regne Unit per participar en els cursos de l'Escola d'Oficials Superiors de [[Sheerness]] i al [[Col·legi Reial d'Estudis de Defensa|Col·legi Imperial de Defensa]]. Mentre que es trobava al Col·legi Imperial de Defensa, el 1929, es casà amb Nona Byatt (filla d'Horace Vyatt, MA; la parella no tingué cap fill). Després d'un any al Col·legi, Cunningham rebé el comandament del seu primer gran vaixell, el cuirassat [[HMS Rodney (29)|HMS ''Rodney'']]. Divuit mesos després va ser nomenat [[Comodoro (Marina Reial)|Commodoro]] del [[HMS Pembroke]], les casernes de la Marina Reial a [[Chatham Dockyard|Chatham]].

=== Promoció a Rang d'Ensenya ===
[[Fitxer:British Battlecruiser HMS Hood circa 1932.jpg|thumb|esquerra|''HMS Hood'']]
Al setembre de 1932 Cunningham va ser promogut a [[Oficial d'Ensenya|Rang d'Ensenya]], i a [[Aide-de-camp]] del [[Jordi V del Regne Unit|Rei]]. Va ser nomenat [[Contraalmirall]] (Destructors) a la Mediterrània al desembre de 1933 i va ser nomenat [[Orde del Bany|Company de l'Orde del Bany]] el 1934. Hissant la seva ensenya al [[creuer lleuger]] [[HMS Coventry (1916)|HMS ''Coventry'']], Cunningham aprofità per practicar amb la flota (cosa que li serviria de molt durant la Segona Guerra Mundial). També realitzà exercicis a l'[[oceà Atlàntic]], on aprengué els riscos i virtuts de les accions nocturnes, que empraria amb gran efectivitat als propers anys.

Quan va ser promogut a [[Vicealmirall]] al juliol de 1936, donada la [[Tractat Naval de Londres|política naval d'entreguerres]], el servei actiu semblava remot. Tanmateix, un any després, i a causa de la malaltia de l'[[Almirall]] [[Geoffrey Blake (almirall)|Sir Geoffrey Blake]], Cunningham assumí el nomenament de comandant de l'Esquadró de creuers i segon al comandament de la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]], amb el [[HMS Hood (51)|HMS ''Hood'']] com el seu [[vaixell insígnia]]. Després del seu llarg servei en vaixells petits, Cunningham considerà la seva estada a bord del Hood com un palau, fins i tot sobrepassant la seva experiència en un gran vaixell com era el Rodney.

Mantingué el comandament del Hood fins a setembre de 1938, quan va ser nomenat per l'[[Almirallat]] com a [[Primer Lord del Mar|Adjunt al Cap d'Estat Major Naval]], si bé no assumí el càrrec fins al desembre de 1939. Acceptà un càrrec a terra amb desídia, car no li agradava gens l'administració, però la recompensa que li feia l'Almirallat era evident. Durant 6 mesos, i donada una malaltia de l'[[Roger Backhouse|Almirall Sir Roger Blackhouse]], el llavors [[Primer Lord del Mar]], substituí a Blackhouse al [[Comitè de Defensa Imperial]] i al [[Gabinet de l'Almirallat]].

== Segona Guerra Mundial ==

Cunningham descrigué el comandament de la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]] com ''el millor comandament que la Marina Reial podia oferir'', i remarcava a les seves memòries que ''potser coneixia la Mediterrània tan bé com qualsevol altre oficial naval de la meva generació''. Cunningham va ser nomenat Comandant en Cap de la Mediterrània, hissant la seva ensenya al [[HMS Warspite (03)|HMS ''Warspite'']] el [[6 de juny]] de [[1939]], un dia després d'arribar a [[Alexandria]]. Com a Comandant en Cap, la principal preocupació era la seguretat dels combois que es dirigien cap a [[Egipte]] i [[Combois de Malta|Malta]]. Aquests combois eren molt important, car eren totalment necessaris per conservar [[Illa de Malta|Malta]], una [[Territoris d'Ultramar Britànics|colònia britànica]] i una base naval, en estat de guerra. Malta era un punt estratègic de vital importància i Cunningham ho tenia present. Cunningham creia que la principal amenaça al poder naval britànic a la Mediterrània provindria de la [[Regia Marina|Flota italiana]]. Per això Cunningham tenia la seva flota disponible en qualsevol moment, car tan bon punt com Itàlia escollís entrar en la guerra, la Flota Britànica l'estaria esperant.

=== La Rendició de França (juny de 1940) ===
{{principal|Atac a Mers el-Kebir}}

En el seu paper com a Comandant en Cap de la Mediterrània, Cunningham hagué de negociar amb l'Almirall francès [[René-Emile Godfroy]] per a la desmilitarització i l'internament d'un esquadró francès a [[Alexandria]] al juny de [[1940]], tot just després de la [[Armistici de França (Segon Compiègne)|Caiguda de França.]] [[Winston Churchill|Churchill]] havia ordenat a Cunningham que evités que els vaixells francesos abandonessin el port, i que s'assegurés que la flota de guerra no passés a mans enemigues. Estacionada en aquells moments a Alexandria, Cunningham inicià unes delicades negociacions amb Godfroy per assegurar que la seva flota, consistent en el cuirassat [[Cuirassat Lorraine|''Lorraine'']], 4 creuers, 3 destructors i 1 submarí no fossin cap amenaça. L'Almirallat ordenà a Cunningham que completés les negociacions el [[3 de juliol]]. Tot just quan l'acord semblava imminent, Godfroy s'assabentà de l'acció britànica a [[Atac a Mers el-Kebir|Mers el-Kebir]] i, per un instant, Cunningham temé una batalla al port d'Alexandria entre la flota francesa i la britànica. L'ombra del fracàs era allargada, però les negociacions van acabar bé després que Cunningham s'implicà més personalment. Les negociacions arribaren a bon port i els francesos van buidar els seus tancs de combustible i van retirar els mecanismes de foc dels seus canons. Cunningham prometé repatriar les tripulacions dels vaixells.

[[Fitxer:Operazione Judgement Taranto.jpg|thumb|dreta|Direccions d'atac dels avions britànics a Tàrent]]

=== Batalla de Tàrent (novembre de 1940) ===
{{principal|Batalla de Tàrent}}

Si bé l'amenaça de la flota francesa havia estat neutralitzada, Cunningham encara estava pendent de l'amenaça que representava la flota italiana a les [[Campanya del Nord d'Àfrica|operacions al Nord d'Àfrica]], amb base a [[Egipte]]. Si bé la Marina Reial havia aconseguit la victòria en diverses accions a la Mediterrània, inclinant considerablement l'equilibri de poders, els italians seguien la teoria d'una [[flota en potència]] i havien deixat els seus vaixells al port. Això va fer que l'amenaça d'una sortida contra la flota britànica fos un seriós problema. En aquells moments, el port de Tàrent contenia 6 [[cuirassat]]s, 7 [[creuer pessat|creuers pessats]], 2 [[creuer lleuger|creuers lleugers]] i 8 [[destructor]]s. L'Almirallat, preocupat amb un atac potencial, planejà l'''Operació Judici'', un atac per sorpresa sobre el port de Tàrent. Per realitzar l'atac, l'Almirallat envià el nou portaavions [[HMS Illustrious (87)|HMS ''Illustrious'']], capitanejat per [[Lumley Lyster]], per unir-se al [[HMS Eagle (1918)|HMS ''Eagle'']] a la flota de Cunningham.

L'atac s'inicià a les 21:00 de l'[[11 de novembre]] de [[1940]], quan la primera de dues onades de [[torpediners]] [[Fairey Swordfish]] s'enlairà de l'''Illustrious'', seguida per la segona onada una hora després. L'atac va ser un gran èxit: la flota italiana perdé la meitat de la seva força en una nit. La importància de la flota en potència disminuí en importància i l'amenaça al control de la Marina Reial de la Mediterrània havia disminuït molt. Després de la victòria, Cunningham afirma que ''Tàrent, la nit de l'11 al 12 de novembre de 1940, ha de ser recordada per sempre per haver demostrat d'un cop per tots que l'Armada té en l'Arma Aèria de la Flota la seva arma més devastadora.''

La Marina Reial havia llançat el primer atac naval totalment aeri de la història, atacant amb un petit nombre d'avions llançat des d'un portaavions. Aquest, juntament amb altres aspectes de l'atac, van ser factors importants en el plantejament de l'[[Atac a Pearl Harbor|atac japonès sobre Pearl Harbor el 1941]].

[[Fitxer:Www2mR130BMatapan.GIF|thumb|250px|esquerra|Resum de la Batalla del Cap Matapan]]
=== Batalla del Cap Matapan (març de 1941) ===
{{principal|Batalla del Cap Matapan}}

A finals de març de 1941, Hitler volia que s'aturessin els combois que portaven subministraments a l'[[Operació Llustre|Força Expedicionària Britànica a Grècia]], i la marina italiana era l'única força que era capaç de fer-ho. Cunningham digué a la seva biografia: Jo mateix m'inclinava a pensar que els italians no intentarien res. Em vaig jugar amb el Comandant [[Manley Laurence Power|Power]], l'oficial d'Estat Major d'Operacions, 10 [[xíling]]s que no veuríem res de l'enemic. Sota la pressió alemanya, la flota italiana planejà atacar la flota britànica el [[28 de març]] de [[1941]].

El comandant italià, almirall [[Angelo Iachino]] intentà llançar un atac sorpresa sobre l'esquadró de creuers britànic a la zona (comandat pel vicealmirall [[Sir Henry Daniel Pridham-Wippell|Sir Henry Pridham-Wippell]]), executant un moviment en pinça amb el cuirassat [[Cuirassat Vittorio Veneto|Vittorio Venetto]]. Cunningham sabia els moviments italians, gràcies a la interceptació dels missatges de [[Màquina Enigma|Enigma]]. Si bé les intencions italianes no estaven prou clares, l'estat major de Cunningham creia que es realitzaria un atac contra els combois de tropes i s'ordenà preparar plans per avortar l'atac enemic i, si era possible, interceptar la seva flota. Cunningham desitjava, això no obstant, dissimular la seva pròpia activitat i preparà fins i tot un partit de golf i una recepció al vespre per distreure l'atenció dels agents enemics (va ser vist pel consol japonès local). Després del vespre, s'embarcà al HMS Waspite i abandonà Alexandria. Cunningham, adonant-se de què un atac aeri podria afeblir als italians, ordenà un atac amb torpediners [[Fairey Albacore|Albacore]] llançats des del [[HMS Formidable (67)|''Formidable'']]. Al resultar tocar, el ''Vittorio Veneto'' queda alentit temporalment i Iachino, adonant-se que la seva flota era vulnerable sense cobertura aèria, ordenà a les seves forces que emprenguessin la retirada. Cunningham ordenà seguir als italians.

Un atac aeri des del ''Formidable'' havia causat danys al [[Creuer Pola|creuer ''Pola'']] i Iachino, que no s'havia adonat de la persecució a la que el sotmetia la flota de Cunningham, ordenà a un esquadró de creuers i destructors que tornessin i protegissin al ''Pola''. Cunningham, mentrestant, s'havia reunit amb l'esquadró de creuers de Pridham-Wippell. Cap dels vaixells italians estava equipat per la lluita nocturna, i quan caigué la nit, intentaren retornar cap a Taranto. Però els britànics sí que estaven equipats amb [[radar]] i detectaren als italians poc després de les 22:00. És un moment clau en la guerra naval de la II Guerra Mundial, car els cuirassats [[HMS Barham (1914)|''Barham'']], [[HMS Valiant (1914)|''Valiant'']] i ''Warspite'' van obrir foc sobre 2 a només 3.500 metres, destruint-los en només 5 minuts. 

Si bé el ''Vittorio Veneto'' escapà de la batalla i aconseguí tornar a Taranto, hi ha un gran reconeixement cap a Cunningham per prosseguir la persecució durant la nit, tot i el consell contrari del seu estat major. Després de l'anterior derrota a Taranto, la derrota al Cap Matapan portà una desastre estratègic per a la Marina italiana: 5 vaixells (3 creuers pesats i 2 destructors) havien estat enfonsats i prop de 2.400 mariners italians havien resultat morts, desapareguts o capturats. Les úniques pèrdues britàniques van ser 3 aviadors quan un torpediner va ser abatut. Cunningham havia perdut la seva juguesca amb el Comandant Power, però havia assolit una victòria estratègica a la guerra a la Mediterrània. Les derrotes a Taranto i al Cap Matapan volien dir que la flota italiana no intervindria a les evacuacions de Grècia i Creta el 1941. També portà que, durant la resta de la guerra, la Regia Marina deixaria la Mediterrània Oriental a les flotes aliades, i no abandonaria més port.

=== La Batalla de Creta (maig de 1941) ===
{{principal|Batalla de Creta}}

[[Fitxer:Wounded British troops disembarking.jpg|thumb|dreta|Ferits britànics són evacuats cap a [[Alexandria]]]] 

El matí del [[20 de maig]] de [[1941]], [[Alemanya nazi|Alemanya]] llançà una [[Tropes paracaigudistes|invasió paracaigudista]] sobre Creta, amb el nom [[Operació Mercuri]] (''Unternehmen Merkur''). Malgrat a les altes baixes inicials, l'aeroport de [[Màleme]], a l'oest de l'illa, caigué en mans alemanyes i permeté als invasors portar reforços i superar les forces aliades.

Després d'una setmana de durs combats, els comandants britànics decidiren que la situació era desesperada i ordenaren una evacuació des de [[Sfakià]]. Durant les següents 4 nits, 16.000 soldats van ser evacuats cap a Egipte via marítima (participant el [[HMS Ajax (22)|HMS ''Ajax'']], famós per la [[Batalla del Riu de la Plata]]). Un nombre petit de vaixells participà en una missió separada d'evacuació des d'[[Heraklion]], però van ser atacats en ruta pels bombarders marins de la [[Luftwaffe]]. Sense protecció aèria, les naus de Cunningham van patir greus pèrdues. Tanmateix, Cunningham estava decidit a que l'''Armada no ha de deixar abandonat a l'Exèrcit'', i quan els generals de l'exèrcit temeren que es perdrien molts vaixells, Cunningham digué la ja famosa sentència de què {{cquote|costa 3 anys construir un vaixell; i costa 3 segles construir una tradició}} 
L'actitud de Cunningham i els seus homes feren que de 22.000 homes destinats a Creta se'n rescatessin 16.500, amb la pèrdua de 3 creuers, 6 destructors i 15 vaixells danyats.

=== La Força Expedicionària Aliada (1943-1946) ===
[[Fitxer:Yalta summit 1945 with Churchill, Roosevelt, Stalin.jpg|thumb|dreta|Cunningham s'està darrere de Churchill a la [[Conferència de Ialta]]]] 

Entre finals de 1942 i inicis de 1943, Cunningham serví sota el [[Dwight D. Eisenhower|General Eisenhower]], que el va fer Comandant Suprem de la Força Expedicionària Aliada. En aquest paper comandà la gran flota que cobrí els desembarcaments aliats al Nord d'Àfrica ([[Operació Torxa]]). El General Eisenhower escrigué d'ell al seu diari:

{{cquote|Almirall Sir Andrew Browne Cunningham. Segons la meva opinió està al capdamunt dels seus subordinats en el desinterès absolut, l'energia, la devoció al deure, el coneixement de la seva tasca i en la comprensió dels requisits de les operacions aliades. La meva opinió sobre les seves qualificacions superiors no ha vacil·lat ni un segon}}

Al febrer de 1943 Cunningham tornà al seu lloc com a Comandant en Cap de la Flota Mediterrània. 3 mesos després, quan les forces de l'Eix al Nord d'Àfrica estaven a punt de rendir-se, ordenà que no s'havia de permetre que escapés ni un de sol. D'acord amb el seu caràcter ferotge ordenà a la flota Enfonseu, cremeu i destruïu: que no passi res. Supervisà les forces navals que s'empraren a les invasions amfíbies de Sicília (operacions [[Operació Husky|''Husky'']], [[Operació Ciutat de la Badia''Ciutat de la Badia'']] i [[Operació Allau|''Allau'']]). Al matí de l'[[11 de setembre]] de [[1943]], Cunningham estava present a [[República de Malta|Malta]] quan la Flota italiana es rendí. Cunningham informà a l'Almirallat en un telegrama: ''La Flota de Guerra Italiana ara descansa ancorada sota els canons de Malta''.

El [[21 d'octubre]] de [[1943]] Cunningham va esdevenir el [[Primer Lord del Mar]] de l'Almirallat i Cap de l'Estat Major Naval, després de la mort de [[Dudley Pound]]. Aquesta promoció significava que havia de deixar el seu estimat càrrec de Comandant en Cap de la Mediterrània, recomanant per la tasca a l'Almirall [[John H.D. Cunningham]] com el seu successor. En la posició de Primer Lord del Mar, i com a membre del Comitè de Caps d'Estat Major, Cunningham era responsable de la direcció estratègica de l'Armada durant la resta de la guerra. Assistí a les conferències principals al [[Conferència del Caire|Caire]], [[Conferència de Teheran|Teheran]], [[Conferència de Ialta|Ialta]] i [[Conferència de Potsdam|Potsdam]], on els Aliats discutiren les estratègies futures, incloent la [[Operació Overlord|invasió de Normandia]] i el desplegament d'una [[Flota britànica del Pacífic|Flota britànica]] a l'[[Oceà Pacífic]].

== Retir ==
Cunningham s'havia de retirar al final de la guerra el [[1945]], però decidí pilotar la Marina per la transició a la pau abans de retirar-se. Amb l'elecció de [[Clement Attlee]] com a [[Primer Ministre]] britànic el 1945 i la implementació del seu [[Consens de Postguerra]], va haver una gran reducció al [[pressupost de defensa]]. L'extensa reorganització va ser un desafiament per en Cunningham: ''ens en vam adonar aviat que era molt més senzill fer la guerra que reorganitzar la pau''. Donades les pressions al pressupost dels 3 serveis, l'Armada s'embarcà en un programa de reducció que era major del que Cunningham havia previst.

A finals de maig de 1946, després de la transició cap al temps de pau, Cunningham es retirà del seu càrrec com a [[Primer Lord del Mar]]. Cunningham es retirà a la seva ''caseta al camp'', 'Palace House' a [[Bishop's Waltham]] a Hampshire, que ell i Lady Cunningham havien comprat abans de la guerra. Van tenir una jubilació entretinguda. Ell assistia de tant en tant a la [[Cambra dels Lords]], i ocasionalment prestava el seu nom per posar pressió a les declaracions sobre la Marina britànica, particularment quan es referien a l'Almirall [[Dudley Burton Napier North|Dudley North]], que havia estat rellevat del seu comandament de [[Gibraltar]] el [[1940]]. Cunningham i diversos dels almiralls de la flota supervivents buscaven assegurar justícia per a North, i van triomfar amb una justificació parcial el 1957. A més, tingué diversos nomenaments, va ser [[Lord Alt Comissionat de l'Assemblea General de l'Església d'Escòcia]] el 1950 i, el 1952 i 1953, actuà com a [[Lord Alt Majoral]] a la [[Coronació d'un monarca britànic|coronació]] de la Reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]. Cunningham morí a [[Londres]] el [[12 de juny]] de [[1963]] i va ser enterrat al mar davant de [[Portsmouth]]. Els seus títols s'extingiren amb ell, car no va tenir fills.

== Dates de promoció ==
: [[Fitxer:UK-Navy-OF10 infobox.svg|50px|Almirall]] [[Almirall de la Flota (Regne Unit)|Almirall de la Flota]] - 21/01/1943 (retirat 1946)
: [[Fitxer:UK-Navy-OF9 infobox.svg|50px|Almirall]] [[Almirall]] - 03/01/1941
: [[Fitxer:UK-Navy-OF8 infobox.svg|50px|Vicealmirall]] [[Vicealmirall]] - 22/07/1936
: [[Fitxer:UK-Navy-OF7 infobox.svg|50px|Contraalmirall]] [[Contraalmirall]] - 24/09/1932 
: [[Fitxer:UK-Navy-OF6 infobox.svg|50px|Comodor]] [[Comodor (marina)|Comodor]] - 06/07/1931
: [[Fitxer:UK-Navy-OF5 infobox.svg|50px|Capità]] [[Capità]] - 31/12/1919
: [[Fitxer:UK-Navy-OF4 infobox.svg|50px|Comandant]] [[Comandant]] - 30/06/1915
: [[Fitxer:UK-Navy-OF2 infobox.svg|50px|Tinent]] [[Tinent]] - 31/03/1904
: [[Fitxer:UK-Navy-OF1 infobox.svg|50px|Alferes]] [[Alferes|Sots-tinent]] - 27/03/1903, antiguitat 07/01/1902
: [[Fitxer:UK-Navy-OFD.svg|50px|Guardamarina]] [[Guardamarina]] – 1899

== Honors ==
[[Fitxer:Andrew Browne Cunningham - Bronze bust at Trafalger Square - London - 240404.jpg|Bronze bust at Trafalgar Square|thumb|dreta|Bust de bronze de [[Trafalgar Square]], descobert el [[12 d'abril]] de [[1967]] pel [[Felip de Grècia (duc d'Edimburg)|Duc d'Edimburg]]]]
: [[File:Coronet of a British Viscount.svg|50px|Vescomte]] [[Vescomte]] Cunningham d'Hyndhope (gener de 1946)
: [[File:Coronet of a British Baron.svg|50px|Baró]] [[Baró]] Cunningham d'Hyndhope (agost de 1945)
: [[Fitxer:Order of the Thistle UK ribbon.png|50px|Orde del Card]] [[Orde del Card|Cavaller del Card]] (gener de 1945)
: [[Fitxer:Baronet ribbon.svg|50px|Baronet]] [[Baronet]] d'Hyndhope, Selkirk ([[7 de juliol]] de [[1942]]
: [[Fitxer:Order of the Bath (ribbon).svg|50px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]] 
:: Company de l'Orde del Bany - B juny de 1934
:: Comandant de l'Orde del Bany - gener de 1939
:: Gran Creu de l'Orde del Bany - març de 1941)
: [[Fitxer:Galó de l'Orde del Mèrit (UK).png|50px|Orde del Mèrit]] [[Orde del Mèrit (Regne Unit)|Orde del Mèrit]] (juny de 1946)
: [[Fitxer:DSO with 2Bars.png|50px|Orde del Servei Distingit]] [[Orde del Servei Distingit]] amb dues barres (març de 1916, febrer de 1919 i maig de 1920)
: [[File:Naval General Service Medal 1915 BAR.svg|50px|Medalla Naval del Servei General]] [[Medalla Naval del Servei General 1915-62]]
: [[Fitxer:Queens South Africa Medal BAR.svg|50px|Medalla de la Reina de Sud-àfrica 1899-1902]] [[Medalla de la Reina de Sud-àfrica 1899-1902]]
: [[Fitxer:Kings South Africa Medal BAR.svg|50px|Medalla del Rei de Sud-àfrica 1901-1902]] [[Medalla del Rei de Sud-àfrica 1901-1902]]
: [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1914]] [[Estrella de 1914]]
: [[Fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] 
: [[Fitxer:Victory Medal MID ribbon bar.svg|50px|Medalla de la Victòria 1914-1918]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria 1914-1918]]
: [[Fitxer:39-45 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1939-45]] [[Estrella de 1939-45]]
: [[Fitxer:Africa Star BAR.svg|50px|Estrella d'Àfrica]] [[Estrella d'Àfrica]]
: [[Fitxer:Italy Star BAR.svg|50px|Estrella d'Itàlia]] [[Estrella d'Itàlia]]
: [[Fitxer:War Medal 39-45 w MID BAR.svg|50px|Medalla de la Guerra 1939-1945]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]] 
: [[Fitxer:UK MID 1920-94.svg|50px|Menció als Despatxos]] [[Menció als Despatxos|6 Mencions als Despatxos]] (17.11.1942; 07-10.41; 20.04.1943; 16.08.1915; 1915; 14.03.1916)
: [[Fitxer:Edward VII Coronation Medal ribbon.png|50px|Medalla de la Coronació del Rei Eduard VII 1902]] [[Medalla de la Coronació del Rei Eduard VII 1902]]
: [[Fitxer:King George V Coronation Medal ribbon.png|50px|Medalla de la Coronació del Rei Jordi V 1911]] [[Medalla de la Coronació del Rei Jordi V 1911]]
: [[Fitxer:GeorgeVSilverJubileum-ribbon.png|50px|Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]] [[Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]]
: [[Fitxer:GeorgeVICoronationRibbon.png|50px|Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]] [[Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]]
: [[Fitxer:UK Queen EII Coronation Medal ribbon.svg|50px|Medalla de la Coronació de la Reina Elisabet II 1953]] [[Medalla de la Coronació de la Reina Elisabet II 1953]]
: [[File:Order of the Cloud and Banner 1st.gif|50px|Orde del Núvol i la Bandera]] [[Orde del Núvol i la Bandera|Gran Cordó Especial del Núvol i Banda]] (Xina)
: [[Fitxer:Legion Honneur Commandeur ribbon.svg|50px|Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Comandant de la Legió d'Honor]] ([[França]]
: [[File:Medaille militaire ribbon.svg|50px|Medalla Militar]] [[Medalla Militar (França)|Medalla Militar]] (França)
: [[File:Croix de Guerre 1939-1945 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra 1939-1945]] [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França)
: [[Fitxer:Greek Medal of Military merit ribbon.png|50px|Medalla del Mèrit Militar]] [[Medalla del Mèrit Militar (Grècia)|Medalla del Mèrit Militar]] de 1ª Classe ([[Grècia]])
: [[Fitxer:GRE Order of George I - Grand Cross BAR.png|50px|Orde de Jordi I]] [[Orde de Jordi I|Gran Creu de l'Orde de Jordi I]] ([[Grècia]])
: [[Fitxer:Grand Officer of the Order of Ouissam Alaouite ribbon.png|50px|Orde d'Ouissam Alaouita]] [[Orde d'Ouissam Alaouita|Gran Oficial de l'Orde d'Ouissam Alaouite]] ([[Marroc]])
: [[Fitxer:NLD Order of the Dutch Lion - Grand Cross BAR.png|50px|Orde del Lleó Neerlandès]] [[Orde del Lleó Neerlandès|Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Lleó Neerlandès]] ([[Països Baixos|Holanda]])
: [[Fitxer:Ordre du Nichan Iftikhar GC ribbon (Tunisia).svg|50px|Orde de Nichan Iftikhar]] [[Orde de Nichan Iftikhar|Gran Cordó de l'Orde de Nichan Iftikhar]] ([[Tunísia]])
: [[File:US Legion of Merit Chief Commander ribbon.png|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit|Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] ([[Estats Units]])
: [[Fitxer:Navy Distinguished Service ribbon.svg|50px|Medalla del Servei Distingit a la Marina]] [[Medalla del Servei Distingit a la Marina]] ([[Estats Units]])
: [[Fitxer:Distinguished Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] ([[Estats Units]])
: [[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|50px|Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] ([[Estats Units]]) 
: [[Fitxer:BEL Croix de Guerre 1944 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra]] [[Creu de Guerra (Bèlgica)|Creu de Guerra]] (Bèlgica)

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Primer Lord del Mar]] 
|abans= [[Dudley Pound|Sir Dudley Pound]]
|després= [[John H. D. Cunningham|Sir John Cunningham]]
|anys= 1943 – 1946}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]] 
|abans= [[Dudley Pound|Sir Dudley Pound]]
|després= Almirall [[Henry Harwood|Sir Henry Harwood]]
|anys= [[1 de juny]] de [[1939]] – març de [[1942]]}}
{{Filera de successions|títol= Adjunt al Cap de l'Estat Major Naval
|abans= [[William Milbourne James|Sir William Milbourne James]]
|després= [[Thomas Spencer Vaughan Phillips|Tom Phillips]]
|anys= 1938 – 1939}}
{{Filera de successions|títol= [[Lord Alt Majoral]]
|abans= [[James Gascoyne-Cecil|el Marquès de Salisbury]]
|després= Vacant
|anys= 1953}}
{{Filera de successions|títol= [[Baronet]] de Hyndhope, Selkirk 
|abans= Títol de nova creació
|després= Títol extingit
|anys= 1942 – 1963}}
{{Filera de successions|títol= [[Baró]] Cunningham de Hyndhope, Selkirk 
|abans= Títol de nova creació
|després= Títol extingit
|anys= 1945 – 1963}}
{{Filera de successions|títol= [[Vescomte]] Cunningham de Hyndhope, Selkirk 
|abans= Títol de nova creació
|després= Títol extingit
|anys= 1946 – 1963}}
{{Finalitza taula}}

{{Commonscat|Andrew Cunningham}}

{{ORDENA:Cunningham}}
[[Categoria:Cavallers del Card]]
[[Categoria:Comandants de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Membres de l'Orde del Mèrit]]
[[Categoria:Militars britànics de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Almiralls de la Flota de la Royal Navy]]
[[Categoria:Primers Lords del Mar]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Vescomtes britànics]]
[[Categoria:Gran Creu de l'orde del Lleó Neerlandès]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>bzn00gqej3myx7vs0e4facbtnyjjpkb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>