<page>
    <title>Enrique Múgica Herzog</title>
    <ns>0</ns>
    <id>189146</id>
    <revision>
      <id>12809146</id>
      <parentid>12803248</parentid>
      <timestamp>2014-01-19T01:03:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: esmorzar - esmorzar, ja que al</comment>
      <text>{{Polític
| nom = Enrique Múgica 
| imatge = 
| width =
| height =
| caption =
| data de naixement = {{data de naixement i edat|1932|2|20}} 
| lloc de naixement = [[Sant Sebastià]], {{EUS}}
| data de defunció = 
| lloc de defunció = 
| office = [[Defensor del Poble d'Espanya|Defensor del Poble]]
| term_start = [[2000]]
| term_end = [[30 de juny]] de [[2010]]
| predecessor = [[Fernando Álvarez de Miranda y Torres|Fernando Álvarez de Miranda]]
| successor = [[María Luisa Cava de Llano y Carrió|María Luisa Cava de Llano]]
| constituency =
| office2 = [[Ministre de Justícia d'Espanya|Ministre de Justícia]]
| term_start2 = [[12 de juliol]] de [[1988]]
| term_end2 = [[12 de març]] de [[1991]]
| predecessor2 = [[Fernando Ledesma Bartret]]
| successor2 = [[Tomás de la Quadra-Salcedo Fernández del Castillo|Tomás de la Quadra-Salcedo]]
| constituency2 = 
| office3 = 
| term_start3 = 
| term_end3 = 
| predecessor3 = 
| successor3 = 
| constituency3 = 
| partit = [[Partit Comunista d'Espanya]] br [[Partit Socialista Obrer Espanyol]]
| professió = [[Advocat]]
| parella = 
| web =
| footnotes = 
}}
'''Enrique Múgica Herzog''' ([[Sant Sebastià]], [[1932]]) és un [[advocat]] i [[polític]] basc, membre històric del [[Partit Socialista Obrer Espanyol|PSOE]]. A l'[[Estat espanyol]] fou [[Ministre de Justícia d'Espanya|Ministre de Justícia]] entre [[1988]] i [[1991]], i [[Defensor del Poble d'Espanya|Defensor del Poble]] entre [[2000]] i [[2010]].

==Biografia==
Va néixer el [[20 de febrer]] de [[1932]] a la ciutat basca de [[Sant Sebastià]] fill d'un violinista basc que va morir durant la [[Guerra Civil Espanyola|Guerra Civil]] i d'una [[França|francesa]] d'origen [[jueu|judeopolonesa]]. Va estudiar [[dret]] a la [[Universitat Complutense de Madrid]], en la qual va iniciar la seva activitat política prenent part en les revoltes antifranquistes. 

==Activitat política==
===Membre del PCE===
Va ser un dels creadors del Congrés Universitari d'Escriptors Joves l'any [[1956]] i per això va ser empresonat durant tres mesos aquell mateix any. Va ser militant clandestí del [[Partit Comunista d'Espanya]] (PCE) durant 10 anys i per això va estar més vegades a la presó (quatre mesos i mig el [[1959]] i 22 mesos entre [[1962]] i [[1967]]). 

===Membre del PSOE===
En la seva última estada a la presó va abandonar el PCE i va ingressar al [[Partit Socialista Obrer Espanyol]] (PSOE). Va prendre part en el [[Congrés de Suresnes]] l'any [[1974]] com a figura important en l'ascensió de [[Felipe González Márquez|Felipe González]] a la direcció del partit en perjudici del [[PSOE-històric|sector partidari de la ruptura amb el franquisme]], i en el qual fou escollit secretari de Coordinació del partit. 

En la [[Transició democràtica espanyola|Transició]] va representar al PSOE en la [[Coordinació Democràtica]], i posteriorment fou escollit [[diputat]] al [[Congrés de Diputats|Congrés]] per la [[província de Guipúscoa]] en les [[Eleccions generals espanyoles de 1977|eleccions generals]] de [[1977]]. Després d'aquesta primera elecció seria novament escollit en aquest càrrec durant les 7 eleccions posteriors consecutives, romanent com a diputat guipuscoà fins a l'any [[2000]]. També seria nomenat president de la Comissió de Defensa i vicepresident de la Comissió Constitucional. 

En vigílies del [[cop d'estat del 23 de febrer]] de l'any [[1981]] com a president de la Comissió de Defensa va estar en un esmorzar amb diversos comensals entre els quals es trobava el futur general colpista [[Alfonso Armada]]. Va haver-hi certa polèmica sobre aquest esmorzar, ja que alguns colpistes van al·ludir que en ella s'havia comentat entre els polítics presents que era necessari un ''cop de timó''. Múgica va ser cridat a declarar per aquest motiu en el judici contra els colpistes, negant tals acusacions. Encara que no va anar més enllà, aquella polèmica va contribuir a mantenir a Múgica en un discret segon pla durant alguns anys. Ricardo Marró Zancada, comandant que va actuar com a enllaç de [[Jaime Milans del Bosch]] en el 23-F, en el seu llibre ''23 F la pieza que falta'' situa a Múgica en la llista de Govern a imposar que duia Alfonso Armada. També [[Jordi Pujol]] ha explicat que abans del cop del 23-F socialistes com Múgica li havien demanat el seu suport per fer fora Adolfo Suárez del govern i implantar un govern presidit per un militar. Tot i que Pujol s'hi negà, més endavant s'esdevingué el cop.ref[http://www.vilaweb.cat/noticia/3640809/noticia.html Jordi Pujol: 'Si les coses es fan bé, l'independentisme agafarà molt de gruix'], Vilaweb.cat, 8 de novembre 2009./ref Múgica titllà les declaracions de Pujol de ocurrència inventada.ref{{Citar web|url=http://www.elperiodico.cat/ca/noticias/politica/les-revelacions-pujol-sobre-preparacio-del-23-f-irriten-mugica-86991|títol=Les revelacions de Pujol sobre la preparació del 23-F irriten Múgica|editor=ElPeriódico.cat}}./ref

Tant Enrique com el seu germà [[Fernando Múgica Herzog|Fernando Múgica]] van destacar sempre com ferms defensors de l'establiment de llaços d'amistat entre [[Espanya]] i [[Israel]] gràcies als seus orígens familiars. L'aportació d'ambdós va ser decisiva per a l'establiment de relacions diplomàtiques entre Espanya i aquest país l'any [[1986]]. L'11 de juliol de 1997 el Consell de Ministres va aprovar el Reial decret 1131/97 pel qual Enrique Múgica fou nomenat President de la Comissió d'Investigació de les Transaccions d'Or procedents del [[Tercer Reich]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Ferm defensor d'Israel en el [[conflicte àrab-israelià]], els seus detractors (especialment des del [[abertzale|nacionalisme basc radical]]) l'han acusat habitualment de ''[[sionista]]''. 

En la remodelació del [[Consell de Ministres d'Espanya (III Legislatura)|segon govern]] de Felipe González Múgica fou nomenat el juliol de [[1988]] [[Ministre de Justícia d'Espanya|Ministre de Justícia]], càrrec que va ocupar fins al març de [[1991]]. Durant el seu mandat es van aprovar, entre altres lleis, la de Demarcació i Planta Judicial, la de Societats Anònimes i les reformes processals i penals que van donar lloc a la creació dels jutjats penals. 

L'assassinat per part d'[[ETA]] al febrer de [[1996]] del seu germà [[Fernando Múgica Herzog|Fernando Múgica]], retirat en aquells moments de la política activa, va marcar un punt d'inflexió notable en la seva trajectòria política. A partir d'aquell moment es va destacar com un dels polítics del seu partit més crítics no solament amb el terrorisme d'[[ETA]], sinó també amb el [[nacionalisme basc]] en general. Va encunyar el terme d'''eusko-nazis'' per a referir-se a l'[[abertzale|esquerra abertzale]]. També és famós el seu ''que se pudran en la cárcel'' (en català: que es podreixin a la presó) en referència als presos d'ETA. 

Uns mesos després de ser escollit per vuitena vegada consecutiva diputat al Congrés per la [[província de Guipúscoa]], en les [[Eleccions generals espanyoles de 2000|eleccions generals]] de l'any [[2000]], va renunciar a la seva acta el juny d'aquell any per ser designat [[Defensor del Poble d'Espanya|Defensor del Poble]] per part del govern del [[Partit Popular (Espanya)|Partit Popular]] ([[PP]]), encapçalat per [[José María Aznar López|José María Aznar]]. La seva designació va ser considerada de consens entre el partit governant (PP) i el principal partit de l'oposició (PSOE) ja que, encara que militant del segon, Enrique Múgica era un polític ben considerat pel PP. En aquest càrrec presenta al [[Tribunal Constitucional]] un recurs d'inconstitucionalitat contra l'[[Estatut d'Autonomia de Catalunya de 2006|Estatut de Catalunya del 2006]].

==Enllaços externs==
* {{es}} [http://www.congreso.es/portal/page/portal/Congreso/Congreso/Diputados/BusqForm?_piref73_1333155_73_1333154_1333154.next_page=/wc/fichaDiputado?idDiputado=227idLegislatura=7 Informació d'Enrique Múgica al Congrés dels Diputats]

== Referències ==
{{referències}}


{{Inicia taula}}
{{S-off}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministre de Justícia d'Espanya|Ministre de Justícia]]br /[[Fitxer:Escudo de España (mazonado).svg|35px|Escut de l'estat espanyol]]|abans=[[Fernando Ledesma Bartret]]|després=[[Tomás de la Quadra-Salcedo Fernández del Castillo|Tomás de la Quadra-Salcedo]]|anys=[[1988]] – [[1991]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Defensor del Poble d'Espanya|Defensor del Poble]]|abans=[[Fernando Álvarez de Miranda y Torres|Fernando Álvarez de Miranda]]|després=[[María Luisa Cava de Llano y Carrió|María Luisa Cava de Llano]]|anys=[[2000]] – [[2010]]}}
{{Finalitza taula}}


{{ORDENA:Mugica Herzog, Enrique}}

{{persona viva}}

[[Categoria:Advocats bascos]]
[[Categoria:Polítics donostiarres]]
[[Categoria:Militants del PSOE]]
[[Categoria:Diputats bascos al Congrés dels Diputats]]
[[Categoria:Ministres bascos del Govern d'Espanya]]
[[Categoria:Gran Creu de l'orde d'Isabel la Catòlica]]</text>
      <sha1>oi3fqy3swzctjrwknaw8pkimdbivse1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>