<page>
    <title>Esquimals</title>
    <ns>0</ns>
    <id>189304</id>
    <revision>
      <id>14059054</id>
      <parentid>14058158</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T19:39:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: entre sí: la  entre si: la</comment>
      <text>[[Fitxer:Inuit conf map.png|thumb|300px|Mapa del [[Consell Circumpolar Inuit]], que agrupa els diversos pobles esquimals: els [[yupik]] (yupik i yupik siberians), i els [[inuit]] (iñupiat, inuvialuit, nunavut, nunavik, nunatsiavut i kalaallit).]]
[[Fitxer:Greenland kayak seal hunter 2006.jpg|thumb|200px|Un caçador de foques en el seu [[kayak]].]]
'''Esquimals''' (en [[anglès]] i en [[danès]]: ''Eskimo''; en [[francès]]: ''Esquimaux''; en [[rus]]: ''эскимосский'') és la designació genèrica que s'aplica als diversos pobles indígenes de la [[Cercle polar àrtic|regió circumpolar àrtica]], des de la [[Sibèria]] oriental ([[Rússia]]), passant per [[Alaska]] ([[Estats Units]]) i el [[Canadà]], fins a [[Grenlàndia]] ([[Dinamarca]]). En concret, són els gairebé residuals [[yupik]], els ja desapareguts [[sirenik]] i els majoritaris [[inuit]], amb totes les seves subdivisions.

Hi ha una tendència a considerar ofensiu el terme 'esquimal' i a substituir-lo precisament per 'inuit', tot i la improcedència d'aquesta identificació.ref name=anlcKaplan, Lawrence. [http://www.uaf.edu/anlc/resources/inuit-eskimo/ Inuit or Eskimo: Which name to use?] ''Alaskan Native Language Center, UFA.'' Consultat: 27/11/2013. {{en}}/refref[http://www.oxforddictionaries.com/definition/english/Eskimo Eskimo: Usage.] ''Oxford Dictionaries''. Consultat: 27/1/2014./refref[http://www.thefreedictionary.com/Eskimo Eskimo.] ''The Free Dictionary.'' Consultat: 27/1/2014. {{en}}/ref 

==Denominació==
El terme esquimal s'empra, especialment a Alaska, per referir-se alhora als [[yupik]] i als iñupiat (que són del grup [[inuit]]).ref name=anlc/ També es diu nadius d'Alaska, tot i que referit a tots els pobles indígenes d'Alaska, inclosos els diversos pobles indígenes de la costa del nord-oest del [[Pacífic]] i els [[dené]] ([[Amerindis nordamericans|amerindis]]). S'han proposat noms alternatius a Alaska, com ara inuit–yupik,refHolton, Gary. [http://www.academia.edu/4091073/Place-naming_strategies_in_Inuit-Yupik_and_Dene_languages_in_Alaska Place-naming strategies in Inuit-Yupik and Dene languages in Alaska.] Consultat: 27/1/2014. {{en}}/ref però sense gaire èxit.

En canvi, al Canadà i a Grenlàndia, aquesta denominació ha decaigut perquè se la considera pejorativa i ofensiva,ref[https://www.ethnologue.com/language/esk Inupiatun, Northwest Alaska.] ''Ethnologue.'' Consultat: 8/12/2013. {{en}}/refref name=n580Nuttall 580/ref i ha estat substituïda en general per inuit.ref name=anlc/ref name=bartlebyinuitusage note, [http://www.bartleby.com/61/10/I0211000.html Inuit], ''American Heritage Dictionary of the English Language'': Fourth Edition, 2000/ref Però en un principi no ho era.refhttp://alt-usage-english.org/excerpts/fxeskimo.html {{en}}/ref 

El 1977, la Conferència Circumpolar Inuit, reunida a [[Barrow (Alaska)]], adoptà oficialment el nom d'Inuit per a tots els pobles esquimals, independentment de les diverses denominacions locals que es mantenen vigents. El govern canadenc va reaccionar substituint oficialment ''Eskimo'' per ''Inuit'' (''Inuk'' en singular). El cas és que el [[Consell Circumpolar Inuit]], fins al dia d'avui, segueix emprant indistintament les dues denominacions ''Inuit'' i ''Eskimo'' en els seus documents oficials, de manera que el terme esquimal segueix estant en ús.

Per la seva banda, els esquimals de [[Grenlàndia]] prefereixen anomenar-se grenlandesos.ref name=ethno[http://www.ethnologue.com/show_language.asp?code=kal Inuktitut, Greenlandic.] ''Ethnologue.'' Consultat: 6/8/2012. {{en}}/ref

És discutible, tanmateix, que es pugui aplicar una denominació comú als pobles [[yupik]] i [[inuit]], ateses les grans diferències lingüístiques, ètniques i culturals que hi ha entre ells. Però s'intenta: el [[Consell Circumpolar Inuit]], que representa una població de 150.000 inuit i yupik de Grenlàndia, Canadà, Alaska i Sibèria, defineix els inuit com el conjunt dels [[inupiat]] i [[yupik]] (Alaska), [[inuit]] i [[inuvialuit]] (Canadà), [[kalaallit]] (Grenlàndia) i [[yupik]] (Rússia).ref name=ICCcharterInuit Circumpolar Council. (2006). [http://inuitcircumpolar.com/index.php?auto_slide=ID=374Lang=EnParent_ID=current_slide_num= Charter.] Consultat: 6/4/2007 {{en}}/ref 

En [[lingüística]], el terme esquimal defineix la branca principal de la família de [[llengües esquimoaleutianes]].

==Història==
[[Fitxer:Koryak armor.jpeg|thumb|200px|Yupik siberians amb armadura.]]
===Prehistòria===
Hi ha constància de diverses cultures esquimals prehistòriques a la zona àrtica, cap al 3000 aC, anteriors a l'aparició de la [[cultura Dorset]]. Sembla que van desenvolupar-se a [[Alaska]] a partir de poblacions arribades des d'[[Àsia]] pertanyents a la [[tradició d'eines petites de l'Àrtic]], probablement entre el 3000 aC i el 1000 aC, és a dir, molt més tard que els pobles [[amerindis]], que ja poblaven tot el [[Amèrica|continent americà]]. S'han trobat eines similars a [[Sibèria]] de fa uns 18.000 anys.

Les llengües i cultures [[yupik]] d'Alaska van evolucionar i després van emigrar de tornada a Sibèria, a l'inici de la [[cultura pre-Dorset]]. Cap al 2000 aC, es va diferenciar la [[cultura Unangan]] dels [[aleutians]], que se sol considerar una cultura no esquimal.

Aproximadament entre l'any 1 i el 500, aparentment al nord-oest d'[[Alaska]], es van separar dues altres branques: la llengua inuit es va separar de la yupik i, al llarg de diversos segles, es va anar expandint pel nord d'Alaska i del [[Canadà]] fins a [[Grenlàndia]]. La [[cultura de Thule]] es va diferenciar i desenvolupar al nord-oest d'Alaska cap a l'any 1000, i força ràpidament va arribar a tota l'àrea dels pobles esquimals, si bé no tots la van adoptar. El 1300 va saltar a Grenlàndia.

===Colonització europea===
Entre el 1000 i el 1450 hi hagué una colònia europea a l'[[Illa de Baffin]], potser més antiga que la dels víkings a Grenlàndia.ref[http://www.nunatsiaq.com/archives/2008/809/80912/news/nunavut/80912_1516.html Jane George, Kimmirut site suggests early European contact: Hare fur yarn, wooden tally sticks may mean visitors arrived 1,000 years ago], ''Nunatsiaq News'', 12/9/2008, consultat: 5/10/2009 {{en}}/ref

Els avantpassats dels [[inuit]] grenlandesos van arribar a la zona colonitzada pels [[víkings]], a la costa oest, cap a l'any 1200, procedents del nord-oest de l'illa. Després s'hi van quedar com a únics habitants de tot Grenlàndia, durant diversos segles, quan les colònies noruegues es van extingir per no poder resistir el clima. Durant aquest temps, tanmateix, el [[Regne de Dinamarca i Noruega]], potser perquè es creia que els colons noruecs havien sobreviscut, va seguir reclamant la sobirania de Grenlàndia. El 1721, va arribar una expedició de missioners cristians danesos que, en no trobar cap descendent dels víkings, es van dedicar a [[Evangelització|evangelitzar]] els inuit. A partir d'aquí, Dinamarca-Noruega va imposar el seu domini econòmic i polític sobre Grenlàndia.

Tanmateix, el veritable inici dels contactes entre els pobles inuit i [[Europa]] es deu a les expedicions que cercaven l'anomenat [[Pas del Nord-oest]], començant el 1576.ref[http://www.mapleleafweb.com/old/features/nunavut/intro.html Nunavut: The Story of Canada's Inuit People], Maple Leaf Web {{en}}/ref

===Guerra i postguerra===
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], quan [[Alemanya]] invadí [[Dinamarca]], els grenlandesos van quedar aïllats i van estrènyer llaços amb els [[Estats Units]] i el [[Canadà]].ref{{ref-web|url=http://www.archive.org/details/1944-12-27_Yanks_Clear_Greenland_of_Nazis |títol=Yanks Clear Greenland of Nazis,1944/12/27 (1944) |autor= |data= |obra= |editor=archive.org |consulta=2/10/2010}} {{en}}/ref Després de la guerra, Dinamarca recuperà el control sobre Grenlàndia, i el 1953 va promoure la colònia a l'estatus de província danesa, cosa que significa la seva [[annexió]].

Durant la [[Guerra Freda]], el govern del [[Canadà]] va deportar molts inuits del [[Quebec]] i del [[Territori del Nord-oest]] a les illes [[Illa de Cornwallis|Cornwallis]] i [[Ellesmere]], a l'[[Oceà Àrtic]]. L'objectiu era assegurar la sobirania sobre els territoris més septentrionals del país abans no hi posés l'ull la [[Unió Soviètica]]. El primer grup va arribar l'any 1953, amb promeses d'habitatges i caça abundant, però els deportats no es van trobar ni una cosa ni l'altra.ref[http://www.grisefiord.ca/eng/history.html Història de Grise Fiord] {{en}}/ref També es van haver d'enfrontar a setmanes de foscor durant l'hivern, i amb llum solar les 24 hores durant l'estiu, coses que no havien vist mai al nord del Quebec. Se'ls havia dit que podrien tornar al cap d'un any, si ho desitjaven, però totes les promeses foren oblidades. Al final, els inuit deportats van saber controlar les rutes migratòries de la [[beluga]] i foren capaços de sobreviure a la zona caçant-la.refMcGrath, Melanie. ''The Long Exile: A Tale of Inuit Betrayal and Survival in the High Arctic''. Alfred A. Knopf, 2006. Tapa dura: ISBN 0-00-715796-7 Butxaca: ISBN 0-00-715797-5 {{en}}/ref

El 1993, el govern canadenc va fer que la Comissió Reial per als Pobles Aborigens investigués el programa de deportació.ref''The High Arctic Relocation: A Report on the 1953-55 Relocation'' by René Dussault and George Erasmus, produced by the Royal Commission on Aboriginal Peoples, published by Canadian Government Publishing, 1994 (190 pages)[http://www.fedpubs.com/subject/aborig/arctic_reloc.htm] {{en}}/ref Es van pagar 10 milions de [[Dòlar canadenc|dòlars canadencs]] als supervivents i als seus descendents, però encara no s'ha demanat perdó.ref{{ref-notícia|cognom= Royte
  |nom= Elizabeth
  |coautors= 
  |títol= Trail of Tears
  |obra= The New York Times
  |pàgines= 
  |llengua= 
  |editorial= 
  |data= 2007-04-08
  | url = http://www.nytimes.com/2007/04/08/books/review/Royte.t.html?ex=1188964800en=4b6eb6a89d7e85ddei=5070
  |consulta= }} {{en}}/ref Sense formació ni motivació, actualment aquests inuit depenen principalment dels ajuts del govern.refMelanie McGrath, ''The Long Exile: A Tale of Inuit Betrayal and Survival in the High Arctic'', Alfred A. Knopf, 2006, Tapa dura: ISBN 0-00-715796-7 Butxaca: ISBN 0-00-715797-5 {{en}}/ref

===Procesos d'emancipació nacional===
====Grenlàndia====
[[Fitxer:Kuupik Kleist.jpg|thumb|200px|[[Kuupik Kleist]], Primer Ministre de Grenlàndia, mig inuit, mig danès.]]
[[Fitxer:Biskop Sofie Petersen, Grønland.jpg|thumb|200px|[[Sofie Petersen]], primera bisbe inuit de l'[[Església luterana]].]]
Des del 1979, Grenlàndia gaudeix d'autonomia dins del regne de Dinamarca, i el 1985, decidí abandonar la [[Unió Europea]], amb el consentiment de Dinamarca. Actualment hi segueix circulant la [[corona danesa]], malgrat que la metròpoli s'hagi integrat a la [[Zona Euro]].

====Nunavut====
Des dels anys 1960, es discutia al [[Canadà]] sobre la conveniència de repartir els [[Territori del Nord-oest]] entre els inuit i els amerindis, amb opinions a favor i en contra, inicialment per administrar millor el territori en funció dels seus grups ètnics, i en part per mirar de satisfer les reclamacions territorials dels [[inuit]]. Finalment, el 14 d'abril del 1982, un referèndum dins el territori va donar una majoria de vots a favor de la divisió, i el govern federal va consentir set mesos més tard. La llei constitucional canadenca del 1982ref{{ref-web|url=http://laws-lois.justice.gc.ca/eng/Const/page-16.html |títol=CANADIAN CHARTER OF RIGHTS AND FREEDOMS|obra=Department of Justice Canada|consulta=30/8/2012 }} {{en}}/refref name=defe{{ref-web|url=http://laws-lois.justice.gc.ca/eng/Const/page-16.html |títol=RIGHTS OF THE ABORIGINAL PEOPLES OF CANADA|obra=Department of Justice Canada|consulta=30/8/2012 }} {{en}}/ref reconegué els inuit com un grup diferenciat dels pobles aborigens del Canadà. Però només era un primer pas. El setembre del 1992, es va guanyar un nou referèndum dins el territori inuit per gairebé un 85% de vots a favor de la creació de [[Nunavut]] com a nou territori federal. El 9 de juliol del 1993, el Parlament canadenc aprovà la llei que reconeixia el dret dels inuit a un territori i la llei de creació de [[Nunavut]], cosa que es feu efectiva des de l'1 d'abril del 1999.ref{{ref-notícia| url= http://www.cbc.ca/archives/categories/politics/provincial-territorial-politics/creation-of-nunavut/voters-choose-nwt-split.html#tabs-1 |autor= CBC Digital Archives |enllaçautor= Canadian Broadcasting Corporation |títol= Creation of Nunavut |any= 2006 |consulta= 26/4/2007 |obra=CBC News}} {{en}}/ref

====Nunavik====
En canvi, a [[Nunavik]], la regió inuit del nord del [[Quebec]], les coses han anat diferent. Les negociacions per l'autonomia i per les reclamacions territorials s'iniciaren els anys 2000.ref[http://www.nunavikgovernment.ca/en/archives/news/the_agreement_in_principle_and_where_its_at.html Nunavik Government | The Agreement in Principle and Where It's At] {{en}}/refref{{ref-notícia|url=http://www.theglobeandmail.com/servlet/story/LAC.20070813.NUNAVIK13/TPStory/National|títol=Quebec Inuit to sign historic self-governance agreement|cognom=Curry|nom=Bill|editorial=The Globe and Mail|data=13/8/2007|consulta=13/8/2007|lloc=Toronto}} {{en}}/ref La capital del nou territori havia de ser [[Kuujjuaq]].ref name=capital{{ref-notícia|url=http://www.cbc.ca/canada/ottawa/story/2007/08/13/inuit-territory.html|títol=Inuit poised to gain control of large territory in Quebec|editorial=CBC News|data=13/8/2007|consulta=13/8/2007|deadurl=yes}} {{en}}/ref Tanmateix, un referèndum el 2011 ha donat un 70% de vots contraris a crear el nou territori autònom de [[Nunavik]].ref{{ref-notícia| url=http://www.cbc.ca/news/canada/north/story/2011/04/29/nunavik-government-referendum.html |obra=CBC News}} {{en}}/ref

====Nunatsiavut====
Els inuit de [[Terranova i Labrador]] reclamen el territori de [[Nunatsiavut]], que ha estat reconegut oficialment a la constitució de la província el 2002, tot i que només amb la meitat del seu territori teòric.

====Nunatukavut====
[[Nunatukavut]] és el territori pretès, i encara no reconegut, per una comunitat de 6.000 mestissos inuit al sud del [[Labrador]]. Inicialment, es consideraven d'ètnia [[métis]], però des del 2010 es reivindiquen com a autèntics [[inuit]], i reclamen el seu territori.

==Diversitat lingüística i ètnica==
[[Fitxer:Welcome to Barrow, Alaska.jpg|thumb|200px|El mateix missatge en anglès (''Welcome to Barrow'') i en iñupiaq (''Paġlagivsigiñ Utqiaġvigmun''), a Barrow (Alaska).]]
La família de les [[llengües esquimoaleutianes]] comprèn dues branques principals emparentades entre si: la de la [[Aleutià|llengua aleutiana]], parlada a les illes [[Aleutianes]] per unes 500 persones, i la de les llengües esquimals pròpies. Al seu torn, aquesta branca o subgrup comprèn les llengües [[yupik]], parlades per un total de 12.500 persones a Alaska central i a Sibèria, i les llengües [[inuit]] de Grenlàndia i del nord d'Alaska i del Canadà, que sumen més de 85.000 parlants.ref name=FortecueM{{ref-publicació|títol= Comparative Eskimo Dictionary with Aleut Cognates |autor= Michael Fortescue|autor2=Steven Jacobson |autor3=Lawance Kaplan  |editorial= Alaska Native Language Center, University of Alaska Fairbanks}} {{en}}/ref A més, el [[sirenik]], que es considera extingit actualment, sovint es considera la tercera branca de la família esquimoaleutiana, però potser sigui més aviat un subgrup de la branca yupik.ref name=FortecueM/ref name=kaplanBKaplan, Lawrence, 10/10/2001. [http://www.uaf.edu/anlc/resources/yupik-inuit/ Comparative Yupik and Inuit]. Alaska Native Language Center, University of Alaska Fairbanks. Consultat: 30/8/2012. {{en}}/ref

===Els pobles yupik===
Els [[yupik]] son diversos pobles que viuen a les costes de la [[Península de Txukotka]] ([[Okrug autònom de Txukotka]], a l'extrem est de [[Sibèria]], [[Rússia]]), i de l'oest i el sud d'Alaska, així com a l'interior d'aquest estat ([[Estats Units d'Amèrica]]). L'economia dels yupik ha estat fortament relacionada tradicionalment amb la pesca de [[Mamífer marí|mamífers marins]], especialment de la [[foca]], la [[morsa]] i la [[balena]].refYupik, a ''Encyclopædia Britannica'', 2008. Consultat: 13/1/2008. [http://www.britannica.com/EBchecked/topic/655025/Yupik Encyclopædia Britannica Online] Consultat: 30/8/2012. {{en}}/ref

*Les quatre llengües [[yupik]] (alutiiq o sugpiaq, 400 parlants; yupik d'Alaska central, 10.000; naukan o naukanski, 700; i yupik siberià, 1.400) són sistemes lingüístics amb prou diferències [[Fonètica|fonètiques]], [[Morfologia (lingüística)|morfològiques]] i [[Lèxic|lèxiques]] entre ells per permetre'n la consideració de llengües diferenciades, i no mers dialectes. El resultat és que els seus parlants respectius gairebé no poden entendre's els uns als altres.ref name=FortecueM/ A més, tan l'alutiiq com el yupik central pateixen una considerable diversitat dialectal interna, i les diferències entre una llengua i l'altra són prou grans, tot i trobar-se geogràficament molt properes.ref name=kaplanB/ Les llengües yupik més septentrionals, el yupik siberià i el naukanski, només són una mica més properes a l'inuit de com ho és l'alutiiq, la llengua yupik més meridional. Tot i que les llengües yupik i inuit tenen estructures gramaticals similars, difereixen en canvi molt en la [[Fonètica|pronunciació]]. També les diferències de vocabulari entre l'inuit i qualsevol de les quatre llengües yupik són més grans que les existents entre aquestes.ref name=kaplanB/

====Els naukan====
Els [[naukan]] foren reubicats per les [[Unió Soviètica|autoritats soviètiques]] el 1958 a la població de [[Lorino]], a la costa de la [[Península de Txukotka]], on uns 70 dels 400 residents encara parlen [[naukanski]].ref name=kaplanB/ La resta s'han passat a la llengua [[txuktxi]].

====Els yupik siberians====
Els [[yupik siberians]] es troben al llarg de la costa del [[mar de Bering]] a la [[Península de Txukotka]]ref name=kaplanB/ i també a la propera [[Illa de Sant Llorenç]], pertanyent a [[Alaska]].ref name=siberianyupikAlaska Native Language Center, [http://www.uaf.edu/anlc/languages/sy/ St. Lawrence Island Yupik (Siberian Yupik).] Alaska Native Language Center, University of Alaska, Fairbanks, 7/12/2001. Consultat: 30/8/2012. {{en}}/ref A tots dos territoris es parla essencialment la mateixa llengua, però mentre la pràctica totalitat dels 1.100 yupik siberians d'Alaska la parlen, i es troba ben viva entre els nens de l'[[Illa de Sant Llorenç]], en canvi a Sibèria només són un terç dels 900 residents, i ja s'ha perdut com a primera llengua dels nens.ref name=siberianyupik/

====Els alutiiq====
[[Fitxer:AlutiiqDancer.jpg|thumb|200px|Dansaire [[alutiiq]] en un festival cultural.]]
Els [[alutiiq]], anomenats també yupik del Pacífic o sugpiaq, són la branca més meridional dels yupik, i no s'han de confondre amb els seus veïns [[aleutians]], que viuen més cap al sud-oest, i també a les illes [[Aleutianes]]. Han viscut tradicionalment a la costa, subsistint principalment dels recursos del mar, com el [[salmó]], l'[[halibut]] i la [[balena]], i també dels de la terra, com ara les [[Baia|baies]] i els mamífers terrestres. Actualment viuen de la pesca, integrats plenament a l'[[economia]] moderna, però mantenint alhora els valors d'una cultura de subsistència.

La llengua alutiiq té dos dialectes principals: el koniag, parlat a la [[Península d'Alaska]] i a l'[[Illa Kodiak]], i el chugach, parlat al sud de la [[Península de Kenai]] i a les costes de l'[[Estret del Príncep Guillem]]. Els alutiiq són uns 3.000, però els parlants de la llengua avui no arriben als mil. Tot i així, s'estan fent esforços per revitalitzar-la.

====Els yupik d'Alaska central====
La denominació ''yup'ik'', amb apòstrof, es refereix als [[yupik d'Alaska central]], instal·lats a l'oest i al sudoest d'Alaska, des del sud del [[Golf de Norton]] fins al nord de la [[Badia de Bristol]], al [[Delta del Yukon i el Kuskokwim]] i a l'[[Illa Nelson (Alaska)|Illa Nelson]]. L'apòstrof indica el so llarg de la ''p'', però de fet també es pronuncia així en altres llengües yupik. Aquesta llengua és la que té més parlants de totes les llengües indígenes d'[[Alaska]], uns 10.000, d'una població total de 21.000 persones. Es distingeixen cinc dialectes: la forma estàndard, l'egegik, el del Golf de Norton, el de la Badia de Hooper-Chevak i el nunivak.ref name=centralyup'ikAlaska Native Language Center, 7/12/2001. [http://www.uaf.edu/anlc/langs/cy.html Central Alaskan Yup'ik], Alaska Native Language Center, University of Alaska Fairbanks. Consultat: 6/4/2007. {{en}}/ref

===Els pobles inuit===
[[Fitxer:Inuktitut dialect map.svg|thumb|300px|Distribució dels dialectes inuit.]]
Els diversos pobles [[inuit]] viuen a les costes [[Àrtic|àrtica]] i del nord del [[Mar de Bering]], a [[Alaska]] ([[Estats Units]]), a les costes àrtiques del [[Territori del Nord-oest]], de [[Nunavut]], de [[Quebec]] i de [[Labrador]] ([[Canadà]]), i a les costes de [[Grenlàndia]] ([[Dinamarca]]). Fins fa ben poc, hi ha hagut una gran homogeneïtat cultural en tota aquesta zona, basada tradicionalment en la pesca de [[peix]] i de [[mamífers marins]], i en la caça de mamífers terrestres per tal d'alimentar-se, escalfar-se, il·luminar-se, vestir-se i fabricar les seves eines.

*A diferència del grup yupik, la llengua inuit, en canvi, està constituïda com un [[continu dialectal]] o cadena de dialectes escampats des del nord d'[[Alaska]] (a través del nord del [[Canadà]]) fins a [[Grenlàndia]]. De l'oest cap a l'est els dialectes van patint canvis successius que els van allunyant com més va més dels vestigis comuns amb el grup [[yupik]] (per exemple, ''kumlu'', que és el 'dit polze', canvia a ''kuvlu'', després a ''kublu'', després a ''kulluk'', i finalment a ''kulluq'').ref name=livingdict{{ref-web|url=http://www.livingdictionary.com/search/viewResults.jsp?language=ensearchString=thumblanguageSet=all |títol=Inuktitut. Living dictionary. Dictionnaire vivant|obra=Asuilaak Living Dictionary|consulta=25/11/2007}} {{en}}/ref D'aquesta manera, els parlants de dos dialectes inuit veïns, en general, poden entendre's entre ells, però no així els que parlen dialectes molt allunyats geogràficament.ref name=kaplanB/ref name=FortecueM/ Aquests dialectes són, d'oest a est: l'[[inupiaq]] (al nord d'Alaska, 3.500 parlants), l'[[inuvialuktun]] (a l'oest del Canadà; juntament amb el siglitun, el natsilingmiutut, l'inuinnaqtun i l'uummarmiutun, només 765 parlants entre tots), l'[[inuktitut]] (a l'est del Canadà; juntament amb l'[[inuktun]] i l'[[inuinnaqtun]], 30.000 parlants), el [[kalaallisut]] o grenlandès occidental (a Grenlàndia, 47.000 parlants; i els subdialectes avanersuarmiutut o grenlandès septentrional, a [[Thule]], uns 1.000 parlants, i [[tunumiit oraasiat]] o tunumiisut o grenlandès oriental, 3.500 parlants).

====Els iñupiat====
[[Fitxer:Inupiat Family from Noatak, Alaska, 1929, Edward S. Curtis (restored).jpg|thumb|200px|Família iñupiat de [[Noatak (Alaska)]], 1929.]]
Els [[iñupiat]] són els inuit de la costa [[Oceà Àrtic|àrtica]] d'[[Alaska]] i de la regió de l'[[Estret de Bering]], inclosa la [[Península de Seward]]. [[Barrow (Alaska)|Barrow]], la ciutat més septentrional dels [[Estats Units]], és en territori iñupiat. El dialecte que parlen els iñupiat s'anomena ''iñupiaq''.

====Els inuvialuit====
Els [[inuvialuit]] viuen a la part més occidental de la costa [[Oceà Àrtic|àrtica]] del [[Canadà]], des de la frontera d'Alaska, a l'est, fins al [[Golf d'Amundsen]] a l'oest, incloses les illes de l'[[Arxipèlag Àrtic Canadenc]]. Aquest territori fou delimitat pel govern federal l'any 1984 mitjançant l'Acord Final Inuvialuit.

====Els inuit del Canadà====
Els [[inuit]] propis es reparteixen entre diverses entitats territorials del [[Canadà]]: 
* el territori de [[Nunavut]], 
* [[Nunavik]], que és la part nord de la província de [[Quebec]], 
* [[Nunatsiavut]] i [[Nunatukavut]], respectivament al nord i al sud de [[Labrador]] (ambdós a la província de [[Terranova i Labrador]]).

====Els inuit de Grenlàndia====
Els [[inuit grenlandesos]] són més del 89% de la població de [[Grenlàndia]].ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/gl.html Greenland.] ''CIA World Factbook''. Consultat: 14/5/2014. {{en}}/ref Gaudeixen d'una autonomia molt àmplia, fins al punt que no pertanyen a la [[Unió Europea]], a diferència de [[Dinamarca]]. Els inuit van migrar a Grenlàndia des de l'[[Arxipèlag Àrtic Canadenc]],ref[http://inuit.smithsonianconference.org/sessions/arctic-pioneers-and-materiality-studies-of-long-term-trends-in-saqqaq-material-culture-2-500-bc-800-bc/ Arctic Pioneers and Materiality: Studies of Long Term Trends in Saqqaq Material Culture, 2.500 BC — 800 BC.] ''Smithsonian Museum of Natural History'', 26/10/2012. Consultat: 14/2/2013. {{en}}/ref i pertanyen a tres grups principals: 
* [[Kalaallit]] de l'oest de Grenlàndia, que parlen [[kalaallisut]].
* [[Tunumiit]] de l'est de Grenlàndia, que parlen [[tunumiisut]].
* [[Inughuit]] del nord de Grenlàndia, o Regió Polar, que parlen [[inuktun]].ref name=ethno/

==Llegendes i errors comuns sobre els esquimals==
[[Fitxer:Eskimo fisherman's summer house, Alaska page 250.png|thumb|200px|Casa d'estiu dels pescadors yupik d'Alaska.]]
[[Fitxer:igloo.jpg|thumb|200px|Un [[iglú]].]]
Algunes de les llegendes -falses- més difoses sobre els esquimals són:
*«El terme esquimal és ofensiu i cal substituir-lo per un altre».ref[https://www.ethnologue.com/language/esk Inupiatun, Northwest Alaska.] ''Ethnologue''. Consutat: 8/12/2013. {{en}}/refref name=n580Nuttall 580 {{en}}/ref Però s'ha pogut demostrar que no hi ha res d'ofensiu en els possibles orígens d'aquest mot.refhttp://alt-usage-english.org/excerpts/fxeskimo.html Data: juliol del 2014 {{en}}/ref Hi ha dues possibles etimologies, ambdues provinents de la llengua [[innu-aimun]], una llengua [[algonquina]] de la costa atlàntica. La més acceptada actualment és que significaria camina amb raquetes.ref name=aueo/ref name=anlc/ El mot ''assime·w'' significa en aquesta llengua algonquina ella es lliga una raqueta.ref name=goddardGoddard, Ives, Synonymy. A ''Arctic'', ed. David Damas, volum 5 del ''Handbook of North American Indians'', ed. William C. Sturtevant, Smithsonian Institution, Washington D.C., 1984, pàgs. 5-7. Citat per Campbell 1997. {{en}}/refref name=campbellCampbell, Lyle, ''American Indian Languages: The Historical Linguistics of Native America'', Oxford University Press, Nova York, 1997, pàg. 394. {{en}}/ref La segona proposta és que significaria gent que parla una llengua diferent.ref name=mailhotMailhot, Jose, L'étymologie de «Esquimau» revue et corrigée, ''Etudes Inuit/Inuit Studies'' 2-2:59–70, 1978. {{fr}}/refref name=creeml/ El motiu de que la denominació ''eskimo'' es comencés a considerar despectiva és la qüestionable però molt difosa percepcióref name=aueo{{ref-web|url=http://alt-usage-english.org/excerpts/fxeskimo.html |títol=Eskimo |nom=Mark |cognom=Israel |editor=Alt-usage-english.org |consulta=13/6/2012}} {{en}}/refref name=mailhot{{ref-publicació|cognom=Mailhot |nom=Jose |títol=L'etymologie de esquimau revue et corrigée |publicació=Etudes/Inuit/Studies |volum= 2 |exemplar=. 2 |any=1978}} {{fr}}/refref name=creeml{{ref-web|url=http://www.nisto.com/cree/mail/cree-1997-11.txt |títol=Cree Mailing List Digest November 1997 |consulta=13/6/2012}} {{en}}/refref name=igoddard{{ref-llibre|cognom=Goddard |nom=Ives |enllaçautor=Ives Goddard |títol=Handbook of North American Indians, Vol. 5 (Arctic) |editorial=Smithsonian Institution |any=1984 | isbn = 978-0-16-004580-6}} {{en}}/ref de que en les [[llengües algonquines]] vol dir que mengen carn crua.ref name=anlc/ref name=natlang{{ref-web|url=http://www.native-languages.org/iaq23.htm |títol=Setting the Record Straight About Native Languages: What Does Eskimo Mean In Cree? |editor=Native-languages.org |consulta=13/6/2012}} {{en}}/refref name=bartlebyeskimo[http://www.bartleby.com/61/24/E0212400.html Eskimo], ''American Heritage Dictionary of the English Language'', 2000 (4a ed.) {{en}}/ref De fet, en la llengua [[cree]] s'anomena els [[inuit]] ''askipiw'', que vol dir menja cru.ref name=natlang/ref name=stern1{{ref-llibre|url=http://books.google.com/books?id=3UHTsUmt1PECdq=isbn:0810850583 |títol=Historical Dictionary of the Inuit By Pamela R. Stern |editorial=Books.google.com |consulta=13/6/2012}} {{en}}/refref name=bartleby[http://www.bartleby.com/61/24/E0212400.html The American Heritage Dictionary of the English Language: Fourth Edition] {{en}}/refref name=ostg1{{ref-web|autor=Robert Peroni and Birgit Veith |url=http://www.ostgroenland-hilfe.de/en/projekt.html |títol=Ostgroenland-Hilfe Project |editor=Ostgroenland-hilfe.de |consulta=13/6/2012}} {{de}}/ref El cas és que el 1977 la Conferència Circumpolar Inuit, reunida a [[Barrow (Alaska)]], adoptà oficialment la denominació Inuit per a tots els esquimals, al marge de com s'anomenin a cada país, però el [[Consell Circumpolar Inuit]], fins ara no ha deixat d'usar indistintament els mots ''Inuit'' i ''Eskimo'' als seus documents oficials. 
*«Els esquimals tenen milers de paraules per a la neu». En realitat, les [[llengües esquimoaleutianes]] tenen aproximadament el mateix nombre d'arrels diferents per a designar la neu com les pugui tenir, per exemple, qualsevol llengua europea, però l'estructura [[Llengua aglutinant|aglutinant]] d'aquestes llengües permet una quantitat gairebé infinita de combinacions de [[prefixos]] i [[Sufix|sufixos]] amb cada una de les arrels disponibles. Per tant, l'arrel neu pot formar tantes paraules com qualsevol altra arrel. 
*«Els esquimals viuen en [[iglú]]s». El mot iglú vol dir simplement casa. La casa de neu o gel que identifiquem amb aquest poble es construïa com a refugi temporal durant la temporada de caça, al final de l'hivern i a la primavera. Representava un important recurs per a la supervivència emprant els materials que la natura posava a la seva disposició. Actualment, se'n segueixen fent en situacions d'emergència, en demostracions folclòriques o per diversió, com a part del coneixement tradicional que es transmet de generació en generació.

==Notes==
{{referències|2}}

==Referències==
* {{ref-llibre|cognom=Kaplan |nom=Lawrence D. |capítol=The Language of the Alaskan Inuit |pàgines=131–158 |editor=Dirmid R. F. Collis |títol=Arctic Languages. An Awakening |editorial=UNESCO |lloc=Vendôme |any=1990 |isbn=92-3-102661-5 |chapterurl=http://unesdoc.unesco.org/images/0008/000861/086162e.pdf |format=PDF}}
* {{ref-llibre|cognom=Menovshchikov |nom=Georgy (= Г. А. Меновщиков) |capítol=Contemporary Studies of the Eskimo–Aleut Languages and Dialects: A Progress Report |pàgines=69–76 |editor=Dirmid R. F. Collis |títol=Arctic Languages. An Awakening |editorial=UNESCO |lloc=Vendôme |any=1990 |isbn=92-3-102661-5 |chapterurl=http://unesdoc.unesco.org/images/0008/000861/086162e.pdf |format=PDF}}
* Nuttall, Mark. [http://books.google.com/books?id=LcucDSk4w3YClpg=PA580dq=Eskimo%20pejorativepg=PA580#v=onepageqf=false ''Encyclopedia of the Arctic.''] New York: Routledge, 2005. ISBN 978-1-57958-436-8.
* {{ref-llibre|cognom=Vakhtin |nom=Nikolai |capítol=Endangered Languages in Northeast Siberia: Siberian Yupik and other Languages of Chukotka |pàgines=159–173 |editor=Erich Kasten |títol=Bicultural Education in the North: Ways of Preserving and Enhancing Indigenous Peoples’ Languages and Traditional Knowledge |editorial=Waxmann Verlag |lloc=Münster |any=1998 |isbn=978-3-89325-651-8 |chapterurl=http://www.siberian-studies.org/publications/PDF/bevakhtin.pdf |format=PDF |url=http://waxmann.com/index2.html?kat/651.html}}
* {{ref-llibre|cognom=Vakhtin |nom=Nikolai |capítol=Endangered Languages in Northeast Siberia: Siberian Yupik and other Languages of Chukotka |pàgines=159–173 |editor=Erich Kasten |títol=Bicultural Education in the North: Ways of Preserving and Enhancing Indigenous Peoples’ Languages and Traditional Knowledge |editorial=Waxmann Verlag |lloc=Münster |any=1998 |isbn=978-3-89325-651-8 |chapterurl=http://www.siberian-studies.org/publications/PDF/bevakhtin.pdf |format=PDF |url=http://waxmann.com/index2.html?kat/651.html}}

==Enllaços externs==
*[http://www.ecologyandsociety.org/vol5/iss2/art18/main.html Adapting to climate change: social-ecological resilience in a Canadian western arctic community. Conservation Ecology 5(2)]
*[http://www.ccl-cca.ca/NR/rdonlyres/03AC4F69-D0B8-4EA3-85B1-56C0AC2B158C/0/StateOfInuitLearning.pdf Canadian Council on Learning, State of Inuit Learning in Canada]
*[http://www.minpaku.ac.jp/staff/kishigami/040522.pdf Contemporary Food Sharing: A Case Study from Akulivik, PQ. Canada].
*[http://www.sacred-texts.com/nam/inu/index.htm Internet Sacred Text Archive: Inuit Religion]
*[http://anthropology.uwaterloo.ca/ArcticArchStuff/Inuit.html Inuit Culture]
*[http://www.ehponline.org/members/1993/101-7/1017009.PDF Inuit Exposure to Organochlorines through the Aquatic Food Chain. Environmental Health Perspectives 101(7)]
*[http://www.brandonu.ca/library/cjns/9.2/berlo.pdf Inuit Women and Graphic Arts: Female Creativity and Its Cultural Context. The Canadian Journal of Native Studies 9(2)]
*[http://www.pauktuutit.ca/pdf/publications/pauktuutit/InuitWay_e.pdf Pauktuuit Inuit Women of Canada, The Inuit Way: A Guide to Inuit Culture]
*[http://www.census.gov/prod/2006pubs/censr-28.pdf We the People: American Indians and Alaska Natives in the United States. Census 2000 Special Reports February 2006]

[[Categoria:Grups humans d'Amèrica]]
[[Categoria:Grups humans d'Àsia]]</text>
      <sha1>hz47uu23za3nensjxb98r6yqu8kmef2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>