<page>
    <title>The Final Cut</title>
    <ns>0</ns>
    <id>189703</id>
    <revision>
      <id>13761270</id>
      <parentid>13677052</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T23:13:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu puntuació penjada després de referències</comment>
      <text>{{Infobox Album
| Name = The Final Cut
| Cover = 
| Preposició = denbsp;
| Artist = [[Pink Floyd]]
| Type = Àlbum d'estudi
| Released = [[21 de març]] de [[1983]] {{mida|1={{bandera|UK}}}}br /[[2 d'abril]] de 1983 {{mida|1={{bandera|Estats Units}}}}
| Recorded = juliol de [[1982]] - desembre de [[1982]]!--- br /[[Abbey Road Studios|Abbey Road]] ([[Londres]])---
| Genre = [[Rock progressiu]]!---ref name =critica{{citar web | cognom = Erlewine | nom = Stephen Thomas | títol = The Dark Side of The Moon | any = 2007 | editorial = allmusic | url = http://www.allmusic.com/album/r78428 | consulta = 7 març 2008}}/ref ---
| Length = 43:27
| Label = [[Harvest Records|Harvest]] / [[Columbia Records]]
| Producer = [[Roger Waters]], [[James Guthrie]], [[Michael Kamen]]
| Reviews = 
* [[Allmusic]] {{rating|3|5}}ref name=Allmusic{{citar web | cognom = Erlewine | nom = Stephen Thomas | títol = The Final Cut – Overview | url = http://www.allmusic.com/album/r46695 | editorial = allmusic.com | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref
* ''[[Blender (revista)|Blender]]'' {{rating|2|5}}ref{{citar web | cognom = Twist | nom = Carlo | títol = The Final Cut | url = http://www.blender.com/guide/back-catalogue/52752/final-cut.html | editorial = blender.com | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref
* ''[[Drowned in Sound]]'' (4/10)ref name=Drowned{{citar web | cognom = Diver | nom = Mike | títol = Pink Floyd: The Final Cut: Remastered | url = http://drownedinsound.com/releases/3671/reviews/9535- | editorial = drownedinsound.com | data = 1 maig 2004 | consulta = 27 octubre 2009|llengua = anglès}}/ref
* ''[[Pitchfork Media]]'' (9.0/10)ref{{citar web | cognom = Ott | nom = Chris | títol = Pink Floyd – The Final Cut | url = http://www.pitchforkmedia.com/article/record_review/20885-the-final-cut | editorial = pitchforkmedia.com | data = 3 juny 2004 | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref
* ''[[PopMatters]]'' (favorable)ref{{citar web | cognom = Schabe | nom = Patrick | títol = Pink Floyd: The Final Cut | url = http://www.popmatters.com/music/reviews/p/pinkfloyd-finalcut.shtml | editorial = popmatters.com | data = 4 agost 2004 | consulta = 27 octubre 2009|llengua = anglès}}/ref
* ''[[Q (revista)|Q]]'' {{Rating|3|5}}ref{{Citar publicació | any = 1995 | mes = gener | publicació = [[Q (revista)|Q]] | pàgina = 275 | llengua = anglès}}/ref
* ''[[Rolling Stone]]'' {{rating|5|5}}ref name=Loder{{citar web | cognom = Loder | nom = Kurt | títol = Pink Floyd – The Final Cut | url = http://www.rollingstone.com/artists/pinkfloyd/albums/album/107472/review/5943392/the_final_cut | arxiuurl = http://web.archive.org/web/20070203082707/http://www.rollingstone.com/artists/pinkfloyd/albums/album/107472/review/5943392/the_final_cut | arxiudata = 3 febrer 2007 |editorial = rollingstone.com | data = 14 abril 1983 | consulta = 4 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref
* ''[[Stylus Magazine|Stylus]]'' (favorable)ref name=Stylus{{citar web | cognom = Burns | nom = Todd | títol = On Second Thought: Pink Floyd – The Final Cut | url = http://www.stylusmagazine.com/articles/on_second_thought/pink-floyd-the-final-cut.htm | editorial = stylusmagazine.com | data = 1 setembre 2003 | consulta = 27 octubre 2009 | llengua = anglès}}/ref
* ''[[Uncut]]'' {{Rating|4|5}}ref name=uncutrating{{Citar publicació | cognom = | nom = | enllaçautor = | coautors = | article = | url = | format = | llengua = | consulta = | publicació = Uncut | lloc = | volum = | exemplar = | data = maig 2004 | pàgines = 112 | id = |issn = | citació = 4 stars out of 5 – Waters is uncompromisingly, grimly realistic as he rages at the causes and effects of war. | ref = }}/ref
* ''[[The Village Voice]]'' (C+)ref name=Christgau{{citar web | cognom = Christgau | nom = Robert | enllaçautor = Robert Christgau | títol = Consumer Guide Album | obra = [[The Village Voice]] | editorial = robertchristgau.com | any = 1983 | url = http://www.robertchristgau.com/get_album.php?id=5685 | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref{{#tag:ref|Robert Christgau utilitza un sistema de qualificacions recollit a [http://www.robertchristgau.com/xg/bk-cg70/grades.php aquí] |group=nota}}
| Last album = ''[[The Wall]]''br /(1979)
| This album = '''''The Final Cut'''''br /(1983)
| Next album = ''[[A Momentary Lapse of Reason]]''br /(1987)
| Misc = {{Singles
 | Name = The Final Cut
 | Type = estudi
 | single 1 = ''[[Not Now John]]''
 | single 1 date = 1983!---{{Start date|1974|02|4|df=y}}---
 | single 2 = !---''[[Us and Them]]/[[Time (cançó)|Time]]''---
 | single 2 date = !---{{Start date|1974|02|4|df=y}}---
 }}
}}
'''''The Final Cut''''' és el dotzè àlbum de la [[Grup de música|banda]] [[Gran Bretanya|britànica]] de [[rock progressiu]] [[Pink Floyd]]. Va aparèixer al [[Regne Unit]] el [[21 de març]] de [[1983]] mitjançant la [[companyia discogràfica]] [[Harvest Records]] i diverses setmanes després de la mà de [[Columbia Records]] als [[Estats Units]]. Fou el darrer àlbum produït abans de la marxa de [[Roger Waters]]. Per a molts de fans es tracta del primer àlbum personal de Waters, més que un disc de Pink Floyd. En efecte, Waters va escriure i compondre la totalitat de l'àlbum, mentre que [[David Gilmour]] i [[Nick Mason]] foren relegats al rang de simples músics (per exemple, el [[guitarra solista|guitarrista]] [[David Gilmour]] aporta la seva veu a només una de les dotze cançons del disc, «[[Not Now John]]») i [[Rick Wright]] ja feia dos anys que havia deixat el grup. A la part posterior de la caràtula es pot llegir el següent: «A requiem for the post war dream by Roger Waters performed by Pink Floyd».

Inicialment havia de tenir els fragments de la pel·lícula ''[[Pink Floyd The Wall]]'' (1982) no presents a l'àlbum de 1979. ''The Final Cut'' va esdevenir un àlbum fet a partir de les paraules que es podien sentir a la pel·lícula (''Your possible pasts''). Els temes «When the tigers broke free» o «What shall we do now» no van ser tocats en cap més ocasió. 

L'àlbum era la continuació de ''[[The Wall]]'', tant en termes de l'atmosfera en general com en el tema principal. Aquest àlbum és el més negre i desesperat del catàleg de Pink Floyd; Roger Waters hi aborda els temes recurrents dins la seva obra: la recerca del seu pare (el disc li va ser dedicat), les angoixes, l'[[exèrcit]] o la [[societat]] de consum. És un àlbum compromès políticament: moltes cançons són càrregues directes contra la [[Guerra de les Malvines]] i [[Margaret Thatcher]].

Després del llançament de l'àlbum cada membre de la banda es va concentrar en els seus projectes en solitari, encara que poc després Waters va anunciar que deixava el grup, a més d'intentar que Gilmour i el bateria [[Nick Mason]] no tornessin a utilitzar mai el nom de Pink Floyd. Gilmour ha expressat posteriorment i en diverses ocasions el seu desgrat amb gran part de ''The Final Cut'', ja que moltes vegades es veu com una obra en solitari de Waters. Cap de les cançons del disc no s'han tocat en directe, encara que algunes sí les ha tocat Waters a les seves gires en solitari.

== Antecedents ==
''The Final Cut'' es va planejar inicialment com a [[banda sonora]] per a la pel·lícula de 1982, ''[[Pink Floyd The Wall]]''.ref name=Blakepp294295{{Cita Harvard|Blake|2008|pp=294–295|sp=sí}}/ref Sota el seu títol inicial ''Spare Bricks'', la idea era que contingués cançons de ''The Wall'' sense canvis o simplement regravades per a la pel·lícula. Alguns exemples incloïen «[[When the tigers broke free]]» i «[[Bring the Boys Back Home]]». Tanmateix, el baixista, vocalista principal i principal [[compositor]] Roger Waters planejava incloure més material nou per expandir la narrativa de ''The Wall''.ref name=Blakepp294295/ref name=Masonp264{{Cita Harvard|Mason|2005|p=264|sp=sí}}/refref{{Citar publicació | cognom = Grein | nom = Paul | títol = Pink Floyd's Next Album Will Have 'Wall' Tie-In | url = http://books.google.co.uk/books?id=OyQEAAAAMBAJ | editorial = ''[[Billboard]]'' | pàgines = 11, 44 | data = 18 setembre 1982 | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref

A causa de la [[guerra de les Malvines]] Waters va decidir reorientar una mica el rumb i va començar a compondre material nou. Sent un [[socialisme|socialista]] de cor, va veure la resposta d'invasió de la [[Primer Ministre del Regne Unit|Primera Ministra]] del [[Regne Unit]] [[Margaret Thatcher]] com a una cosa innecessària i [[Xovinisme|xovinista]], fet que el va decidir dedicar el nou àlbum - titulat provisionalment ''Requiem for a Postwar Dream'' - al seu pare, [[Eric Fletcher Waters]] (mort en la [[Segona Guerra Mundial]]). Aquesta nova direcció creativa va provocar una sèrie de disputes entre Waters i Gilmour. Diverses peces musicals de ''The Wall'', incloent «[[Your Possible Pasts]]», «[[One of the Few]]», «[[The Final Cut (cançó)|The Final Cut]]» i «[[The Hero's Return]]», s'havien apartat per a ''Spare Bricks''. Malgrat que Pink Floyd havia reutilitzat material antic en altres ocasions, Gilmour sentia que no era prou bo per al nou disc. Volia compondre material nou, però Waters tenia dubtes, ja que Gilmour pràcticament no havia contribuït amb noves lletres en els últims temps.ref name=Blakepp294295/

{{Citació|Certament, de vegades sóc culpable de ser gandul i van arribar moments que Roger deia: A veure, què tens?  I jo deia: Doncs, ara mateix no tinc res. Necessito una mica de temps per a posar algunes idees en una cinta. Hi ha coses de tot això que, anys després, pots mirar enrere i dir: Potser tenia [Waters] certa raó en això. Però no tenia raó en voler posar pistes ''com el cul'' a ''The Final Cut''. Li vaig dir a Roger: Si aquestes cançons no eren prou bones per a ''The Wall'', per què ho són ara? |David Gilmourref{{Cita Harvard|Blake|2008|p=295|sp=sí}}/ref}}

Finalment se li va canviar el nom a ''The Final Cut'', que és una referència a l'obra ''[[Juli Cèsar (obra)|Juli Cèsar]]'' del [[dramaturg]] anglès [[William Shakespeare]]: This was the most unkindest cut of all.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=238|sp=sí}}/ref «[[When the Tigers Broke Free]]» es va llançar com a [[single|senzill]] el 26 de juliol de 1982, amb «Bring the Boys Back Home» com [[Cara-A i cara-B|Cara B]].ref name=Poveyp237{{Cita Harvard|Povey|2007|p=237|sp=sí}}/ref {{#tag:ref|Single de [[7]] UK EMI Harvest HAR 5222), US Columbia AS 1541 (single de [[12]] promocional), US Columbia X18-03142 (single de 7)|group=nota}}{{#tag:ref|A les etiquetes del single hi apareixien ambdues cançons com a provinents del futur àlbum ''Final Cut''; no obtant, cap d'elles va sortir en el disc.|group=nota}}

== Concepte i trama ==
''The Final Cut'' és un [[àlbum conceptual]] antibèl·lic amb elements d'[[òpera rock]]. Les lletres de Waters exploren el que ell considera la traïció cap als militars britànics caiguts, com el seu pare, que durant la [[Segona Guerra Mundial]] van sacrificar la seva vida per l'esperit del somni de la [[postguerra]]. Aquest somni era que la victòria faria del món un lloc més pacífic,ref name=Masonp264/ en el qual els mandataris no voldrien tornar a entrar en [[Guerra|disputes bèl·liques]]. Les lletres són crítiques contra [[Margaret Thatcher]], les polítiques i decisions de la qual van ser vistes per Waters com un exemple de traïció. Es refereix a ella com a Maggie al llarg de l'àlbum.
[[Fitxer:Argentine POWs guarded by 2 Para.jpg|thumb|right|Militars britànics custodien presoners argentins a les [[Illes Malvines]]. A l'àlbum s'evidencien les frustracions de Waters cap al que es va esdevenir a la [[Guerra de les Malvines]].]]

A excepció de la pista introductòria, «[[The Post War Dream]]», la primera cara és una òpera rock curta que tracta sobre la difícil situació mental d'un [[Veterà|veterà de la Segona Guerra Mundial]]. El protagonista es converteix en un professor d'escola abusiu i al llarg de les cinc següents pistes («[[Your Possible Pasts]]», «[[One of the Few]]», «[[The Hero's Return]]», «[[The Gunner's Dream]]» i «[[Paranoid Eyes]]») s'examina en detall la seva vida després de la guerra, centrant-se en la [[Depressió clínica|depressió]] com a conseqüència del [[trastorn per estrès posttraumàtic]]. Es va allunyant de la seva esposa i el persegueix la memòria de la mort dels seus companys soldats, incloent les últimes paraules d'un [[artilleria|artiller]] sentides a través d'un intèrfon. En un desig de tornar a controlar la seva vida, paga les seves frustracions amb els seus alumnes. Aquest personatge ja havia aparegut anteriorment a l'àlbum previ de Pink Floyd, ''The Wall'', on se li atribueix haver abusat del protagonista en la seva etapa escolar. En la narrativa de ''The Wall'', específicament en la cançó «[[The Happiest Days of Our Lives]]», té una esposa psicopàtica, qui li apallissava tot sovint. El tema torna a aparèixer en «The Hero's Return» com una sensació d'alienació que sent el veterà cap a la seva dona i els seus voltants. La porció d'òpera rock del disc acaba amb «[[Paranoid Eyes]]», on el veterà es refugia en l'[[alcohol]], triant així ocultar els seus veritables problemes a la resta del món.ref name=Blakep299{{Cita Harvard|Blake|2008|p=299|sp=sí}}/ref

La segona part de l'àlbum tracta sobre diversos temes bèl·lics. «[[Southampton Dock]]» és un lament dedicat als herois de guerra que tornen i per als soldats que s'encaminen cap a una mort segura,ref name=Blakep299/ mentre que «[[Not Now John]]» parla de la ignorància de la societat cap als problemes [[Economia|econòmics]] i [[Política|polítics]].ref{{citar web | cognom = DeGagne | nom = Mike | títol = Not Now John – Song Review | url = http://www.allmusic.com/song/t1530754 | editorial = allmusic.com | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref «[[Get Your Filthy Hands Off My Desert]]» tracta sobre els sentiments de Waters cap a la guerra i la invasió, i «[[The Fletcher Memorial Home]]» reflecteix les seves fantasies sobre reunir polítics com [[Leonid Bréjnev]], [[Menahem Begin]] i [[Margaret Thatcher]] per executar-los tots.ref name=Schaffnerp242{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=242|sp=sí}}/ref La cançó ''The Final Cut'' versa sobre les intimitats més profundes de Waters; la lletra tracta les repercussions provinents de l'aïllament i les repressions sexuals, mentre intenta cometre suïcidi i s'esforça per reconnectar amb el món que té al seu voltant. L'àlbum acaba amb «[[Two Suns in the Sunset]]», una cançó que retrata un [[guerra nuclear|holocaust nuclear]], donant com a resultat final un món obsessionat amb la guerra i el control.ref name=Blakep299/ref name=Schaffnerp242/

== Enregistrament ==
El compositor i [[director d'orquestra]] nord-americà, [[Michael Kamen]] (un contribuent a les seccions [[Orquestra|orquestrals]] de ''The Wall''), va mediar entre Waters i Gilmour, i va fer de [[teclista]], reemplaçant l'absent [[Richard Wright]]. Van contractar a [[James Guthrie]] com a [[enginyer de so]] i sorprenentment, Mason va comptar amb l'ajuda de [[Ray Cooper]] i fins i tot va ser reemplaçat per [[Andy Newmark]] a ''Two Suns in the Sunset'', ja que era incapaç de tocar els complexos canvis de [[tempo]] de la cançó. Mason també es va encarregar de la repetitiva [[tornada]] Maggie, what have we done? (''Maggie, què has fet?'').ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=239|sp=sí}}/ref Per tocar el [[saxòfon]] van contractar [[Raphael Ravenscroft]]. L'enregistrament va tenir lloc en la segona meitat de 1982, en vuit estudis diferents, entre els quals es trobava l'estudi de la casa de Gilmour a [[Hookend Manor]] i els estudis Billiard Room de Waters a [[East Sheen]].ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=240|sp=sí}}/refref name=Blakepp296298/ La resta van ser els [[Mayfair Studios]], [[Olympic Studios]], [[Abbey Road Studios]], [[El Pie Studios]], [[Audio International]] i [[Rak Studios]].ref name=Poveyp237/
[[Fitxer:Abbey Rd Studios.jpg|thumb|left|L'enregistrament de l'àlbum es va dur a terme en vuit estudis d'enregistrament diferents, entre ells els [[Abbey Road Studios]].]]

Tot i que Waters i Gilmour inicialment van treballar junts, arribant fins i tot a jugar al ''[[Donkey Kong]]'' en el seu temps lliure, la tensió dins de la banda va anar en augment. Finalment van decidir treballar separadament. [[Andy Jackson]] (coenginyer) va treballar amb Waters en les parts [[Veu (polifonia)|vocals]], mentre que Guthrie va treballar amb Gilmour a les peces de [[guitarra]]. Es veien ocasionalment per discutir sobre el treball completat i encara que aquesta metodologia no era del tot inusual, Gilmour va començar a notar la tensió. Kamen també va començar a sentir la pressió; Waters mai no va ser un vocalista confident, arribant fins i tot en una ocasió, després de diverses preses i notar que Kamen escrivia alguna cosa en una llibreta, a demanar-li enfadat que li mostrés el que escrivia, per trobar que el pianista havia estat escrivint repetidament I Must Not Fuck Sheep (''No he de cardar ovelles'').ref name=Blakepp296298{{Cita Harvard|Blake|2008|pp=296–298}}/refref{{Cita Harvard|Mason|2005|p=268|sp=sí}}/ref

Igual com en llançaments previs de Pink Floyd, per a ''The Final Cut'' es van usar [[efectes de so]] combinats amb enregistraments d'àudio replets d'avenços i innovacions tecnològiques. Les contribucions de Mason van estar limitades gairebé exclusivament a gravar efectes de so per al sistema al·lofònic experimental, una tècnica de processament d'àudio usada per afegir un efecte tridimensional als enregistraments (''The Final Cut'' és el segon àlbum de la història en comptar amb aquesta tecnologia).ref name=MabbettVisual{{Ref-llibre | cognom = Mabbett | nom = Andy | nom2 = Miles | cognom2 = Mabbett | títol = Pink Floyd: The Visual Documentary | editor = Chris Charlesworth | editorial = Omnibus Press | any = 1994 | isbn = 0711941092 | llengua = anglès}}/ref La tècnica apareix a «[[Get Your Filthy Hands Off My Desert]]», fent que l'efecte d'una explosió sembli que envolta a l'oient. Els efectes utilitzats als anteriors àlbums de Pink Floyd també tornen a aparèixer; el vent de ''[[Meddle]]'' (1971) es reutilitza, de la mateixa manera que algunes parts de ''[[The Dark Side of the Moon]]'' (1973), ''[[Wish You Were Here]]'' (1975), ''[[Animals (disc)|Animals]]'' (1977) i ''The Wall'' (1979).ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=241|sp=sí}}/ref

Després de mesos de males relacions i d'una confrontació final, es va treure a Gilmour dels crèdits com a [[Productor musical|productor]], reflectint el que Waters sentia sobre les seves pobres contribucions a l'hora de compondre. Waters després va admetre que també va estar sota una gran pressió i que al principi de la producció de ''The Final Cut'' va arribar a pensar que mai més no treballaria ni amb Gilmour ni Mason. Encara que va arribar a insinuar que llançaria el disc com a projecte en solitari, Pink Floyd tenia contracte amb [[EMI]], per la qual cosa era molt improbable que això passés.ref name=Blakepp296298/ A més, Mason es va mantenir allunyat de tot mentre lluitava amb problemes maritals.ref name=Masonp273{{Cita Harvard|Mason|2005|p=273|sp=sí}}/ref

== Presentació ==
[[Fitxer:Grand-Reng JPG04.jpg|thumb|right|Les [[Rosella|roselles]] són un tema recurrent en el disseny de la caràtula de l'àlbum.]]
La companyia [[Hipgnosis]], dissenyadors de la majoria dels dissenys artístics anteriors de Pink Floyd, s'havia dissolt. [[Storm Thorgerson]], membre fundador, va ser descartat per dissenyar la portada, per la qual cosa se'n va encarregar Waters, usant [[Fotografia|fotografies]] fetes pel seu cunyat, Willie Christie.ref name=Masonp273/ La portada mostra les [[Rosella|roselles]] típiques del [[dia dels caiguts]] i quatre medalles de la Segona Guerra Mundial sobre un fons de tela negre. D'esquerra a dreta les medalles són l'[[Estrella de 1939-45]], l'[[Estrella d'Àfrica]], la [[Medalla de la defensa]] i la [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]].ref{{Cita Harvard|Povey|2007|p=349|sp=sí}}/ref

El ''dia dels caiguts'' és un tema recurrent en el disseny de l'àlbum. També apareixen diverses imatges d'un soldat solitari en un camp. A l'interior de la coberta desplegable apareixen tres fotografies: la primera representa una mà estesa subjectant tres roselles amb un soldat a la meitat d'un camp a la llunyania. La segona, mostra un soldador portant una màscara de soldador amb una petita [[Bandera del Japó|bandera japonesa]], idèntic a la portada del senzill «[[Not Now John]]». La tercera representa una [[efectes de les armes nuclears|explosió nuclear]] vista des de dins d'un cotxe, referint-se a «[[Two Suns in the Sunset]]». Dins de la coberta apareixen totes les lletres de les cançons. L'etiqueta de la de cara A del vinil mostra un camp de roselles, mentre que la cara B mostra un soldat apunyalat per l'esquena, tirat al terra prop d'un camp de roselles. Al seu costat es veu un gos assegut. La contraportada representa un soldat de peu subjectant un rodet, amb un ganivet sobresortint de la seva esquenaref name=Blakep299/ (segons Schaffner, el rodet i el ganivet podrien reflectir la tumultuosa relació de Waters amb [[Alan Parker]] durant l'enregistrament de ''[[The Wall]]'').ref name=Schaffnerp242/

== Llançament i acollida ==
''The Final Cut'' es va llançar al [[Regne Unit]] el 21 de març de 1983 i va arribar al lloc número u de [[The Official UK Charts Company|la llista d'àlbums d'aquest país]],{{#tag:ref|UK EMI Harvest SHPF 1983 (àlbum de vinil)|group=nota}} alguna cosa que ni ''The Dark Side of the Moon'' ni ''The Wall'' havien aconseguit. El seu llançament als Estats Units el 2 d'abril, tanmateix, va tenir menys èxit, arribant només al lloc nom sis de [[Billboard 200|la llista ''billboard'' 200]].ref{{Cita Harvard|Povey|2007|pp=348–349|sp=sí}}/ref{{#tag:ref|US Columbia QC 38243 (àlbum de vinil)|group=nota}} «[[Not Now John]]» es va llançar com a senzill i va aconseguir entrar en el ''UK Top 30'', amb la tornada Fuck all that (''Que follin a tot això'') censurat i canviat per Stuff all that (''Que fotin a tot això'').ref name=Blakep300{{Cita Harvard|Blake|2008|p=300|sp=sí}}/ref Malgrat el seu èxit, el disc va rebre ressenyes diverses.ref name=Blakep300/ ''Melody Maker'' va dir que era una fita en la història de l'horrorós..., mentre que el crític de ''Rolling Stone'' [[Kurt Loder]] ho va veure com essencialment un àlbum en solitari de Roger Waters...; un assoliment superlatiu a diversos nivells.ref name=Loder/ref name=Blakep299/ [[Robert Christgau]] va escriure que és recomfortant trobar rock antibèl·lic que té el pes d'anys d'autocompassió darrere...  concedint-li una valoració de C+.ref name=Christgau/

[[Fitxer:Robert Christgau 04.jpg|150px|thumb|dreta|El crític musical [[Robert Christgau]] va concedir a l'àlbum una qualificació de C+.]]

Amb més d'un milió de còpies venudes als Estats Units, la [[Recording Industry Association Of America]] (RIAA) va certificar ''The Final Cut'' com a [[platí]] el maig de 1983; aconseguint la certificació de doble platí el 1997.ref name=uscertif{{citar web | títol = US Certifications database | url = http://www.riaa.com/goldandplatinumdata.php?resultpage=1table=SEARCH_RESULTSaction=title=The%20Final%20Cutartist=format=debutLP=category=sex=releaseDate=requestNo=type=level=label=company=certificationDate=awardDescription=catalogNo=aSex=rec_id=charField=gold=platinum=multiPlat=level2=certDate=album=id=after=before=startMonth=1endMonth=1startYear=1958endYear=2010sort=ArtistperPage=25 | editor = riaa.com | consulta = 28 març 2009 | llengua = anglès}}/ref Malgrat això ''The Final Cut'' va ser l'àlbum menys venut de Pink Floyd als Estats Units i la resta del món des de ''[[Meddle]]''. Més endavant Gilmour va reivindicar que aquest relatiu fracàs comercial reafirmava el seu comentari de què molt del material que es troba al disc era fluix.ref{{Cita Harvard|Povey|2007|p=230|sp=sí}}/ref

{{Citació|[''The Final Cut''] és molt bo, però no és com personalment veuria un àlbum de Pink Floyd.|David Gilmour (1983)ref name = Blakep300/}}

Per acompanyar a l'àlbum, es va llançar un [[curtmetratge]] anomenat ''[[The Final Cut (pel·lícula)|The Final Cut]]''. La pel·lícula, basada en una selecció de cançons del disc,{{#tag:ref|UK: Video Music Collection PM0010 (VHS PAL Video EP)|group=nota}} va ser produïda per Waters i dirigida pel seu cunyat Willie Christie. Per a la seva elaboració es van usar quatre cançons: «The Gunner's Dream», «The Final Cut», «The Fletcher Memorial Home» i «Not Now John».ref name=PoveyNA{{Cita Harvard|Povey|2007|p=N/A|sp=sí}}/ref S'hi veu a Waters explicant-li els seus secrets més íntims a un [[Psiquiatria|psiquiatre]] anomenat A. Parker-Marshall. També apareix a la pel·lícula [[Alex McAvoy]], qui ja havia participat en ''Pink Floyd The Wall''.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=244|sp=sí}}/ref

''The Final Cut'' es va llançar en format de [[disc compacte]] el 1983, mentre que se'n va llançar una versió remasteritzada i reempaquetada a través d'EMI a Europa i a través de Capitol Records als Estats Units el 2004; aquest últim inclou la pista addicional «[[When the Tigers Broke Free]]».{{#tag:ref|Harvest 7243 576734 2 6 (EMI) [eu] / EAN 0724357673426, UK EMI Harvest 576 7342ref name=ultratop{{citar web | títol = Pink Floyd – The Final Cut (album) | url = http://www.ultratop.be/en/showitem.asp?interpret=Pink+Floydtitel=The+Final+Cutcat=a | editorial = ultratop.be | consulta = 25 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref|group=nota}} A més, el 2007 es va llançar una altra versió [[Masterització|remasteritzada]] com a part de la [[caixa recopilatòria]] «[[Oh, By The Way]]», empaquetada en una rèplica en [[miniatura]] de la portada original del [[LP]].ref name=zuelbernard{{citar web | cognom = Zuel | nom = Bernard | títol = One last brick in the wall | url = http://infoweb.newsbank.com/iw-search/we/InfoWeb?p_product=AWNBp_theme=aggregated5p_action=docp_docid=11E0E4D4026E7B78p_docnum=2p_queryname=24 | pàgina = 25 | editorial = ''The Sydney Morning Herald'' hosted at infoweb.newsbank.com | data = 9 gener 2008 | format = registre obligatori | consulta = 23 novembre 2009 | llengua = anglès}}/ref

== Llegat ==
Després del llançament de ''The Final Cut'', cada membre de la banda va passar a treballar en projectes en solitari. Gilmour va gravar el 1984 ''[[About Face]]'', usant-lo per expressar els seus sentiments sobre diversos tòpics, des de l'[[Assassinat de John Lennon]], a la seva relació amb Waters, que també va començar una gira de suport del seu nou àlbum en solitari ''[[The Pros And Cons Of Hitch Hiking]]''.ref{{Cita Harvard|Blake|2008|pp=302–309|sp=sí}}/ref Mason va llançar el seu segon llançament en solitari ''[[Profiles]]'' l'agost de 1985.ref name=Blakepp311313{{Cita Harvard|Blake|2008|pp=311–313|sp=sí}}/ref

El 1985, Waters va anunciar el seu abandonament de la banda, ja que pensava que Pink Floyd havia perdut marxa.ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=262–263|sp=sí}}/refref name=peterjones{{citar web | cognom = Jones | nom = Peter | títol = It's the Final Cut: Pink Floyd to Split Officially | url = http://books.google.co.uk/books?id=9SQEAAAAMBAJ | pàgina = 70 | editorial = ''[[Billboard]]'' | data = 22 novembre 1986 | consulta = 22 setembre 2009 | llengua = anglès}}/ref Va apel·lar a la justícia per prevenir que el nom Pink Floyd pogués continuar utilitzant-se.ref name=Blakepp311313/ Els seus advocats van descobrir que l'associació mai no es va confirmar oficialment i Waters va tornar als tribunals per intentar aconseguir vetar que es pogués usar el nom en el futur. Els advocats de Gilmour van respondre amb un [[comunicat de premsa]] que afirmava que Pink Floyd continuaria existint, arribant a dir-li a un reporter del ''[[The Sunday Times]]'' que Roger és el gos de l'hortolà i lluitarem amb ell....ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=271|sp=sí}}/ref

Waters es va posar en contacte amb [[EMI]] i [[Columbia Records]] deixant de manifest la seva intenció d'abandonar la banda, demanant-los que l'alliberessin de les seves obligacions contractuals. Amb un cas legal pendent, va decidir prescindir dels serveis d'O'Rourke i va contractar Peter Rudge per manejar els seus assumptes.ref name=Blakepp311313/ Poc després va contribuir a la [[banda sonora]] de ''[[When The Wind Blows]]''ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|p=263|sp=sí}}/ref i després va gravar el seu segon àlbum en solitari, ''[[Radio K.A.O.S.]]''.ref name=Schaffnerpp264266{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=264–266|sp=sí}}/ref

''The Final Cut'' sovint és vist ''de facto'' com un treball en solitari de Waters, a causa de la combinació de la parcial ruptura de Pink Floyd i a la dominació lírica de Waters en el projecte. La qualitat personal de les lletres s'atribueix a la tenacitat de Waters per lluitar amb la desesperació que li provocava el canvi social que estava sofrint el Regne Unit i a la pèrdua del seu pare en la Segona Guerra Mundial. Malgrat això, els [[Solista|solos]] de guitarra de Gilmour a «Your Possible Pasts» i «The Fletcher Memorial Home» de vegades es comparen amb els seus millors treballs a ''The Wall''.ref name=Blakep299/ref{{Cita Harvard|Schaffner|1991|pp=238–239|sp=sí}}/ref Ressenyes més recents de l'àlbum esmenten la importància de la ruptura de la banda; [[Stephen Thomas Erlewine]], crític d'[[allmusic]] va dir: Amb la seva fúria, èmfasi en les lletres i textures sòniques, està clar que és el disc que Waters va voler que fos. I és igual de clar que Pink Floyd no podia haver seguit en aquesta direcció,;ref name=Allmusic/ mentre que ''[[Stylus Magazine]]'' va escriure: Prova de perseguir quelcom més gran, fins i tot quan tens tots els diners que mai no poguessis voler. I fracassar o tenir èxit de forma brillant. Depèn de tu decidir si l'àlbum és un èxit o un fracàs, encara que jo em decantaria per la primera opció en qualsevol moment..ref name=Stylus/ Tanmateix, Mike Diver de [[Drowned In Sound]] va ser menys generós: Els rajos de llum són pocs i molt distants entre ells i fins i tot sobre el paper els títols de les pistes, incloent «The Gunner's Dream» i «Paranoid Eyes», suggereixen una àrdua escolta. ''Q Magazine'' el va incloure en una llista dels deu àlbums més depriments de tots els temps. He dit bastant, crec.ref name=Drowned/

== Llista de cançons ==
Totes les cançons tenen [[Roger Waters]] com a vocalista principal, excepte ''[[Not Now John]]'' de [[David Gilmour]] i Roger Waters.

{{Llistat de cançons
| title = Cara A
| all_lyrics = Roger Waters
| title1 = [[The Post War Dream]]
| length1 = 3:02
| title2 = [[Your Possible Pasts]]
| length2 = 4:22
| title3 = [[One of the Few]]
| length3 = 1:12
| title4 = [[The Hero's Return]]
| length4 = 2:56
| title5 = [[The Gunner's Dream]]
| length5 = 5:01
| title6 = [[Paranoid Eyes]]
| length6 = 3:40
}}

{{Llistat de cançons
| title = Cara B
| all_lyrics = Roger Waters
| title1 = [[Get Your Filthy Hands Off My Desert]]
| length1 = 1:19
| title2 = [[The Fletcher Memorial Home]]
| length2 = 4:11
| title3 = [[Southampton Dock]]
| length3 = 2:13
| title4 = [[The Final Cut (cançó)|The Final Cut]]
| length4 = 4:46
| title5 = [[Not Now John]]
| length5 = 5:01
| title6 = [[Two Suns in the Sunset]]
| length6 = 5:14
}}

El 2004 es va reeditar l'àlbum on es va incloure la cançó [[When the Tigers Broke Free]].

{{Llistat de cançons
| title = Reedició 2004
| all_lyrics = Roger Waters
| title1 = The Post War Dream
| length1 = 3:00
| title2 = Your Possible Pasts
| length2 = 4:26
| title3 = One of the Few
| length3 = 1:11
| title4 = [[When the Tigers Broke Free]]
| length4 = 3:16
| title5 = The Hero's Return
| length5 = 2:43
| title6 = The Gunner's Dream
| length6 = 5:18
| title7 = Paranoid Eyes
| length7 = 3:41
| title8 = Get Your Filthy Hands Off My Desert
| length8 = 1:17
| title9 = The Fletcher Memorial Home
| length9 = 4:12
| title10 = Southampton Dock
| length10 = 2:10
| title11 = The Final Cut
| length11 = 4:45
| title12 = Not Now John
| length12 = 4:56
| title13 = Two Suns in the Sunset
| length13 = 5:23
}}

== Crèdits ==
;Pink Floyd
* [[Roger Waters]] – [[cantant|veu]], [[baix elèctric|baix]], [[sintetitzador]], efectes sonors, [[guitarra acústica]], disseny de la caràtula.
* [[David Gilmour]] – [[guitarra]], veus a ''[[Not Now John]]''.
* [[Nick Mason]] – [[Bateria (instrument musical)|bateria]], [[percussió]], efectes sonors.
;Músics addicionals
* Andy Bown – [[orgue Hammond]].
* Ray Cooper – percussions.
* [[Michael Kamen]] – [[piano]], [[harmònium]], direcció i [[Arranjament|arranjaments]] de la [[National Philharmonic Orchestra]].
* [[National Philharmonic Orchestra]]
* Andy Newmark – bateria a ''[[Two Suns in the Sunset]]''
* [[Raphael Ravenscroft]] – [[Saxòfon|saxòfon tenor]]
;Producció
* James Guthrie – productor [[remasterització]], [[Enginyeria|enginyer]], remasterització de la reedició de 2004
* Andrew Jackson – [[Enginyeria de so|enginyer de so]]
* Willie Christie – [[fotografia]]
* Doug Sax – masterització, remasterització de les edicions de 1994 i 1997
{{mida|90%|''Referències:ref name=''allmusic''{{citar web | url = http://allmusic.com/album/the-final-cut-r46695/credits | títol = Allmusic credits | consulta = 30 abril 2011 | editorial = allmusic | llengua = anglès}}/refref name=''discogs''{{citar web | url = http://www.discogs.com/Pink-Floyd-The-Final-Cut/release/386882 | títol = Crèdit discogs | consulta= 30 abril 2011 | editorial = discogs.com | llengua = anglès}} /ref''}}

!--- == Vegeu també ==
* [[Discografia de Pink Floyd]] ---

== Notes ==
{{Refbegin|2}}
references group=nota/
{{Refend}}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{Ref-llibre | cognom = Blake | nom = Mark | enllaçautor = Mark Blake | títol = Comfortably Numb — The Inside Story of Pink Floyd | editorial = Da Capo Press | any = 2008 | isbn = 0306817527 | llengua = anglès |ref=CITEREFBlake2008}}
* {{Ref-llibre | cognom = Mason | nom = Nick | enllaçautor = Nick Mason | títol = Inside Out – A Personal History of Pink Floyd | editorial = Phoenix | edició = Coberta de paper | editor = Philip Dodd | any = 2005 | isbn = 0753819066 | llengua = anglès |ref=CITEREFMason2005}}
* {{Ref-llibre | cognom = Povey | nom = Glenn | títol = Echoes | url = http://books.google.cat/books?id=qnnl3FnO-B4C | editorial = Mind Head Publishing | any = 2007 | isbn = 0955462401 | llengua = anglès |ref= CITEREFPovey2007}}
* {{ref-llibre | cognom = Schaffner | nom = Nicholas |títol = Saucerful of Secrets | editorial = Sidgwick  Jackson | any = 1991 | edició = 1 | isbn = 0283061278 | llengua = anglès |ref=CITEREFSchaffner1991}}

== Enllaços externs ==
* {{citar web | url = http://www.pinkfloyd.com | títol = Web oficial de Pink Floyd | llengua = anglès}}
* {{citar web | url = http://www.pinkfloyd-co.com | títol = Pink Floyd  Co | llengua = anglès}}
* {{citar web | url = http://www.roger-waters.com | títol = Web oficial de Roger Waters | llengua = anglès}}
* {{citar web | url = http://www.davidgilmour.com | títol = Web oficial de David Gilmour | llengua = anglès}}

{{Pink Floyd}}
{{Article de qualitat}}
{{ORDENA:The Final Cut}}
[[Categoria:Discs de Pink Floyd]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'art]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
{{Enllaç AD|da}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>3vli0bhm3jaw95l4dnzu1fy01p6edw2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>