<page>
    <title>Teatre Nacional de Munic</title>
    <ns>0</ns>
    <id>192186</id>
    <revision>
      <id>13917854</id>
      <parentid>13917846</parentid>
      <timestamp>2014-08-05T14:34:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Lohen11</username>
        <id>2117</id>
      </contributor>
      <text>[[Fitxer:Nationaltheater Muenchen.jpg|thumb|300px|Teatre Nacional de Munic]]
El '''Teatre Nacional''' o '''Nationaltheater München ''' és un [[Teatre (edifici)|teatre]] d'[[òpera]] i seu de la '''Bayerische Staatsoper''' o [[Òpera Estatal de Baviera]], situat a la plaça Max-Joseph de [[Munic]].

==Història==

L'Òpera Estatal Bavaresa també dóna representacions al Prinzregententheater (un teatre construït a principis del segle XX i que no és molt diferent del teatre de Bayreuth, construït conforme a les indicacions de [[Richard Wagner]]) i el Teatre Cuvilliés, (construït en els anys 1750 i qualificat per Beauvert com una gemma rococó).

Després que un primer teatre, encarregat pel rei [[Maximilià I de Baviera]] i dissenyat per [[Karl von Fischer]], inaugurat el 1818 amb ''Die Weihe'' de Ferdinand Fränzl, fóra destruït pel foc en 1823, es va reconstruir i inaugurar l'any 1825 el nou edifici. Aquest segon teatre, dissenyat per [[Leo von Klenze]], va incorporar trets neogrecs com pot veure's en el seu pòrtic.

Durant aquests anys, va acollir l'estrena de nombroses òperes, incloent-hi moltes de compositors alemanys. Entre elles les de Wagner: ''[[Tristany i Isolda]]'' (1865), ''[[Els mestres cantaires de Nuremberg]]'' (1868), ''[[L'or del Rin]]'' (1869) i ''[[La valquíria]]'' (1870), després de la qual Wagner va preferir construir un teatre a Bayreuth i seguir les representacions allà.
[[Fitxer:München_Nationaltheater_Interior.jpg|thumb|300px|Interior de la sala.]]
Durant l'última part del segle XIX, va ser [[Richard Strauss]] qui va marcar el teatre de la ciutat en la que havia nascut l'any 1864. Després d'acceptar el càrrec de director durant un breu període de temps, Strauss va tornar al teatre com a director principal des de 1894 fins a 1898. En el període prebèl·lic, el seu ''Friedenstag'' (1938) i ''[[Capriccio (òpera)|Capriccio]]'' es van estrenar a Munic. El teatre es va modificar l'any 1930 per a ampliar l'escenari i dotar-lo d'equipament més modern. Malauradament, durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser completament destruït pels bombardejos de l'any [[1943]].

Basant-se en els plànols originals de Karl von Fischer, l'arquitecte Gerhard Moritz Graubner va recrear l'original teatre [[neoclàssic]] amb 2.100 seients, que el fa un poc major que l'original. Només el vestíbul i l'escala principal conserven el seu aspecte original. Va ser inaugurat el 22 de novembre de 1963 amb una representació de l'òpera de Wagner, ''Els mestres cantaires de Núremberg''. En el període de postguerra, el teatre ha vist significatives produccions i moltes estrenes mundials.

==Estrenes absolutes a l'Òpera de Munic==

===Al Teatre de la Residència (Cuvilliés Theater)===

* 1775 ''[[La finta giardiniera]], òpera de [[Wolfgang Amadeus Mozart]]
* 1781 ''[[Idomeneo|Idomeneo, re di Creta]]'', òpera de [[Wolfgang Amadeus Mozart]].
* 1812 ''Jephtas Gelübde'' de [[Giacomo Meyerbeer]]

===Al Teatre de l'Òpera===

* 1865 ''Tristan und Isolde'' de [[Richard Wagner]]
* 1868 ''Die Meistersinger von Nürnberg'' de [[Richard Wagner]]
* 1869 ''Das Rheingold'' de [[Richard Wagner]]
* 1870 ''Die Walküre'' de [[Richard Wagner]]
* 1888 ''Die Feen'' de [[Richard Wagner]]
* 1897 ''Königskinder'' d'[[Engelbert Humperdinck]]
* 1916 ''Der Ring des Polykrates'' i ''Violanta'' d'[[Erich Wolfgang Korngold]]
* 1931 ''Matka'' d'[[Alois Hába]]; ''Torneo notturno'' de [[Francesco Malipiero]]
* 1938 ''Friedenstag'' de [[Richard Strauss]]
* 1941 ''Verklungene Feste'' de [[Richard Strauss]]
* 1942 ''Capriccio'' de [[Richard Strauss]]
* 1948 ''Abraxas'', Faust-ballett de [[Werner Egk]]
* 1957 ''Die Harmonie der Welt'' de [[Paul Hindemith]]
* 1963 ''Die Verlobung in San Domingo'' de [[Werner Egk]]
* 1966 ''Pas de cinq'' de [[Mauricio Kagel]]
* 1969 ''Casanova in London'', ballet de [[Werner Egk]]
* 1979 ''Spiegel für Bewegungsgruppen, Licht und Objekte'' de [[Friedrich Cerha]]
* 1987 ''Lear'', òpera d'[[Aribert Reimann]]
* 1988 ''Wachsfigurenkabinett'' de [[Karl Amadeus Hartmann]] (estrena de l'obra completa; el fragment 5 s'havia estrenat el 1930)
* 1996 ''Marco Polo'', òpera de Tan Dun
* 1997 ''Venus und Adonis'' de [[Hans Werner Henze]]

== Enllaços externs==
{{Projectes germans|commons=Nationaltheater München|Teatre Nacional de Munic}}
* [http://www.bayerische.staatsoper.de/c.php/index_bso.php?l=endom=dom1 Pàgina oficial de l'Òpera estatal Bavaresa, amb fotos]

{{coord|48|08|22|N|11|34|46|E|region:DE-BY_type:landmark|display=title}}

[[Categoria:Teatres d'òpera d'Alemanya]]
[[Categoria:Edificis de Munic]]
[[Categoria:Edificis neoclàssics]]</text>
      <sha1>hhzekfz4j97b2wf4ba11gxzm4d0phkv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>