<page>
    <title>Invasió de la Vall d'Aran (1944)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>193125</id>
    <revision>
      <id>13754243</id>
      <parentid>12991071</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T09:57:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: s'hi havia fortificat  s'havia fortificat</comment>
      <text>{{Article viquiconcurs}}
{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar|
imatge=[[Fitxer:Tomba dels guerrillers caiguts a la invasió de la Vall d'Aran, Vielha 1944.JPG|300px|Tomba dels soldats caiguts a la invasió de la Vall d'Aran, Vileha 1944]]|
peu_de_foto=Tomba dels guerrillers caiguts a la invasió de la Vall d'Aran, brVielha 1944|
nom_de_la_batalla=Invasió de la Vall d'Aran|
conflicte=Resistència antifranquista|
data=[[19 d'octubre|19]] al [[27 d'octubre]] de [[1944]]|
localitat=[[Vall d'Aran]]|
esquema_de_colors=background:#eeddbb|
resultat=Victòria Feixista|
mapa=| bàndol1=[[Fitxer:Hammer and sickle.svg|22px|Comunistes]] [[Maquis]] [[comunisme|comunista]]|
bàndol2=[[Fitxer:Flag of the Spain Under Franco.png|22px|Espanya]] [[Franquisme|Espanya Franquista]]|
general1=[[Vicente López Tovar]]|
general2=[[Rafael García-Valiño Marcén]]|
força_numèrica1=4.000|
força_numèrica2=40.000| 
baixes1=129 mortsbr /241 feritsbr /218 presoners|
baixes2=32 mortsbr /216 ferits|
batalla_anterior=|
batalla_posterior=|
}}
{{FixHTML|end}}
La '''[[Invasió]] de la Vall d'Aran''' del 1944 fou un intent del [[Partit Comunista d'Espanya]] d'establir un govern espanyol de la [[Unió Nacional Espanyola (antifranquisme)|Unió Nacional Espanyola]] (UNE) a la [[Vall d'Aran]]refAlfonso Domingo, ''El Canto del Buho'' p.130/ref mitjançant un atac dels [[maquis]] espanyols que estaven col·laborant amb la [[resistència francesa]], i aprofitant que els feixistes estaven en retirada a tot [[Europa]] per la pressió dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], i anomenat en clau ''[[Operació Reconquesta d'Espanya]]''.ref[http://web.archive.org/20020910031639/es.geocities.com/eustaquio5/pirineo.html Paisajes de la Guerrilla]/ref

==Antecedents==
El 6 de juny de 1944, el [[desembarcament de Normandia]] per part dels [[aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] i el ràpid avanç a [[París]] que inclou la [[divisió Leclerc]], i el fet que gran part del Midi francès es veiés lliure de l'ocupació [[nazi]], portaren a que nombrosos nuclis d'exiliats creguessin, amb ajut de les proclames o la crida a la invasió del general de divisió [[Segona República Espanyola|republicà]] [[José Riquelme]], o emesos per Radio Toulose, en mans de la [[Union Nacional Española (antifranquisme)|UNE]], en la imminència de la victòria definitiva sobre el darrer reducte del [[feixisme]] a Europa, la dictadura [[franquisme|franquista]].

El govern [[franquisme|franquista]], preveient una invasió aliada des de [[França]], va encarregar a [[Rafael García-Valiño Marcén]], cap de l'estat major, la defensa de la frontera, dirigida pels seus generals [[José Moscardó e Ituarte]], [[Juan Yagüe]] i Monasterio, que comptaven amb uns 50.000 homes.

==L'Operació Reconquesta d'Espanya==
[[Jesús Monzón]], l'home fort del [[PCE]] a [[França]], dirigia la resistència republicana a la França ocupada i intentava reconstruir una mínima infraestructura del partit a l'interior d'Espanya. Confiat de l'èxit de les accions contra els [[nazi]]s, va creure que es podia iniciar una invasió d'Espanya travessant els [[Pirineus]] que aixequés la població, en contra del que deien els informadors des de l'interior, i de l'opinió de molts dirigents i militars comunistes, que creien que la millor opció seria enviar als guerrillers experimentats a formar a altres guerrillers per fer una forta resistència seguint l'exemple del succeït a [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]. 

Per preparar la invasió, els [[maquis]], uns 13.000refAlfonso Domingo, ''El Canto del Buho'' p.128/ref veterans de la [[Guerra Civil Espanyola]] i de la [[resistència francesa]], es van anar desplaçant als llocs de reclutament de [[Foix (França)|Foix]] i [[Tolosa de Llenguadoc]], dels que es van presentar voluntaris per l'operació uns 4.000. 

El disseny de l'operació consistia en una sèrie d'atacs per tota la frontera pirinenca per part de la divisió 102, i un atac principal per la [[Vall d'Aran]], el veritable objectiu de la campanya, per part de la divisió 204, on s'establiria provisionalment un govern, que amb les condicions d'aïllament de la vall, només connectada per la Bonaigua, i el clima [[hivern]]al, donarien temps de produir la desmoralització del règim, un aixecament popular i una invasió [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliada]] que acabés amb el feixisme a [[Espanya]].

El [[3 d'octubre]] de [[1944]] s'inicia l'ofensiva de la divisió 102 quan la 45a [[brigada]] guerrillera de la [[Union Nacional Española (antifranquisme)|UNE]],ref[http://www.errenteria.net/eu/ficheros/4409eu.pdf Juan Carlos Jimenez de Aberasturi, ''Cronologia de historia contemporánea del País Vasco (1944)'' ]/ref d'uns 250 homes, penetra per [[Roncesvalles]], enfrontant-se amb la Policia Armada al Portillo de Lazar, entre la serra d'Abodi i la d'Uztarroz, a [[Navarra]]. Moren dos membres de la Policia Armada i un de la Guàrdia Civil, i el dia 5, la 153a brigada penetra per [[Erronkari]] amb 400 guerrillers, que són l'inici d'una sèrie d'entrades de diverses brigades pel [[Pirineu]] de [[Navarra]], [[província d'Osca|Osca]] i [[província de Lleida|Lleida]], que als pocs dies retornaven a [[França]]. El [[8 d'octubre]], el batalló ''Legazpi XXIII'' de l'exèrcit franquista va dirigir-se des de [[Sant Sebastià]] al Pirineu navarrès per aturar les accions guerrilleres.

L'encarregada de la invasió fou la [[Divisió militar|divisió]] 204 de [[guerriller]]s, de nova creació liderada pel [[coronel]] [[Vicente López Tovar]] i estructurada en dotze brigades, amb els seus [[batalló|batallons]] i [[Companyia militar|companyies]] d'uns trenta homes. Els objectius militars eren tres: La presa del port de la Bonaigua, per evitar l'arribada de reforços, la presa de la ciutat de Viella per establir la capital, i l'establiment d'una via de comunicació amb França per [[Pont de Rei]] per on podrien arribar reforços o retirar-se.

==Invasió de la Vall d'Aran==
El [[19 d'octubre]] de [[1944]] a les sis de la matinada, armats amb fusells francesos, txecs i alemanys, subfusells ''Sten'' i metralladores ''Bren'', alguns morters del calibre 81 i un antiaeri, els 3.000 homes de la divisió 204 van iniciar l'avanç, en tres columnes: la principal, composta per les [[brigada|brigades]] 7a, 9a, 11a, 15a, 410a, 471a, 526a i 551a,ref[http://www.sbhac.net/Republica/Fuerzas/EPR/EprK/Roncal1944.htm#_ftnref2 Antonio Gascón Ricao ''Octubre 1944: La Reconquista de España empezó en el valle del Roncal'']/ref uns 1.500 soldats, per la vall central amb l'objectiu de prendre [[Viella]].

Amb objecte d'aïllar al màxim la Vall de Aran, la 3a brigada va actuar a [[Tremp]], la 21a i 186a a la [[Ribagorça]], la 402a a [[Sort]] i la 468a a [[Benavarri]],ref{{Ref-llibre |cognom=Martínez de Baños |nom=Fernando |títol=El Maquis: Una Cultura Del Exilio Español |url=http://books.google.es/books?id=RIYjAQAAIAAJq=valle+de+aran+21+468+brigadadq=valle+de+aran+21+468+brigadahl=casa=Xei=950XUamOB4iRhQeMqoGoAQved=0CDsQ6AEwAQ |llengua=castellà |editorial=Delsan Ediciones |data=2007 |pàgines=p.174 |isbn=8495487586}}/ref per convergir al sud de Viella.

Al baix Aran la progressió maqui va ser molt ràpida, la brigada 11a va entrar per Port de Benasc, girant cap a l'Hospital de Viella, a la part sud del Túnel, per tancar el pas al reforços franquistes. La brigada 551a, va entrar pel Port d'Era Roqueta i es va dividir en tres columnes: la primera es va dirigir a [[Bausen]] i [[Canejan]], d'on va fugir la Guàrdia Civil, la segona Columna es va dirigí a [[Lés]], ocupant [[Porcingles]] i fent 10 guàrdies civils presoners, i la tercera columna va passar pels passos d'Estiuera i Cuma i es va dirigir cap a [[Bossòst]], on la Guàrdia Civil va oferir resistència des de la caserna. La 410a brigada es va introduir pel Port de Tavascan en direcció a [[es Bòrdes]], on es va trobar una dura resistència de la segona companyia del Batalló ''Albuera''. 

Al [[Naut Aran]] la resistència va ser més forta. La 9a brigada va entrar pel Port d'Orla en direcció a [[Salardú]], i ocupà [[Bagergue]] mentre un dels batallons s'instal·lava en uns turons des d'on es controlava la carretera Tremp-Viella i la resta de la brigada atacava [[Salardú]], sense poder capturar la vila.

En un principi l'operació va ser un èxit, ocupant Bausen, Canejan, Porcingles, [[Pradell (Vall d'Aran)|Pradell]], Les, [[Bossòst]], [[Era Bordeta]], [[Vilamós]], [[Benòs]], [[Bòrdes]], [[Aubèrt]], [[Betlan]], [[Vilach]], [[Mont (Vielha e Mijaran)|Mont]], [[Montcorbau]] i [[Vila (Vielha e Mijaran)|Vila]], establint a Bossòst l'estat major el dia 20 on va romandre fins a la retirada, però aturant l'ofensiva el dia 23 a les portes de [[Viella]], on s'havia fortificat [[José Moscardó]] amb la [[Guàrdia civil]] i l'exèrcit. Els principals combats foren a Bossòstrefwww.europa1939.com [http://www.europa1939.com/infanteria/antiguas/matadero.html ''Enviados al matadero'']/refi Salardú el dia 19, i a Era Bordeta i Bòrdes, el dia 20. 

{{cita|A la sortida del túnel de Viella estava esperant-nos el general Moscardó amb diverses desenes de milers de soldats, tancs i artilleria; en conjunt una força contra la que no teníem cap possibilitat. Romandre a la Vall d'Aran no hauria tingut cap sentit; ens desallotjarien fàcilment, i avançar pel túnel de Viella, com pensaven alguns, era ficar-se de cap a una trampa.|Santiago CarrillorefSantiago Carrillo, ''Memorias'', 1993/ref}}

Els primers reforços de l'exèrcit franquista, el ''5è Batalló de Caçadors de Muntanya'', la legió i regulars van arribar al [[Port de la Bonaigua]] el dia 19, de manera que el port no va ser ocupat pel maquis, amb el que la defensa de les posicions era impossible contra la superioritat dels franquistes. Tampoc es va produir l'aixecament popular i molt pocs homes es van unir als atacants. Les forces de la frontera, sorpreses al principi, reaccionen, i un gran desplegament militar amenaça de fixar als guerrillers i eliminar-los, encerclant-los amb un atac per la rereguarda de la 42a divisió de l'exèrcit franquista, o esperar a l'altra banda del túnel de Viella que sortissin. 

El [[27 d'octubre]], reunits [[Santiago Carrillo]] amb l'estat major dels guerrillers espanyols a [[França]] es va decidir desistir de prendre Viella i iniciar la retirada de la força expedicionària, que comptava amb uns 4.000 homes a causa del fet que s'hi havien afegit guerrillers que havien arribat des d'altres punts.

==Conseqüències==
El contundent fracàs de l'[[Operació Reconquesta d'Espanya]] va tenir importants repercussions en el [[PCE]]: [[Jesús Monzón]] va veure estroncada la seva carrera política, i és capturat a [[Barcelona]]refPedro G. Cuartango [http://www.elmundo.es/2000/04/20/cultura/20N0169.html ''Jesús Monzón, el comunista que nunca existió'']/ref i empresonat fins al seu indult el [[1959]], quan marxa a [[Mèxic]]. [[Santiago Carrillo]], en canvi, va veure reforçada la seva carrera. 

[[Charles de Gaulle]] va desarmar els guerrillers per assegurar-se la tranquil·litat fronterera amb [[Francisco Franco]], de qui en va reconèixer oficialment el govern el [[16 d'octubre]].

Les operacions dels maquis, transformant l'estructura militar en agrupacions guerrilleres, continuen a diferents fronts de l'estat espanyol, sent especialment activa l'[[Agrupación guerrillera de Levante y Aragón]] (AGLA), però l'any 1948, el partit decideix cancel·lar les operacions guerrilleres per consell de [[Ióssif Stalin|Stalin]] i a causa de la repressió de la [[Guàrdia Civil]], que estava debilitant fortament el moviment.

El final dels [[guerrillers]], que en les següents incursions no va caure morts o fets presoners i afusellats, fou que els francesos els van usar per les seves guerres colonials a [[Indoxina]] o [[Algèria]] sota amenaça d'extradició.ref{{ref-llibre|cognom=Martínez de Baños |nom=Fernando |títol=El Maquis: Una Cultura Del Exilio Español |llengua=castellà |editorial=Delsan Ediciones |data=2007 |pàgines=p.366 |isbn=8495487586}}/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

==Enllaços externs==
* [http://www.sbhac.net/Republica/Fuerzas/EPR/EprK/Roncal1944.htm#_ftnref2 Antonio Gascón Ricao ''Octubre 1944: La Reconquista de España empezó en el valle del Roncal''] {{es}}
* [http://mahara.org/artefact/file/download.php?file=82194 Treball sobre la invasió de la Vall d'Aran i el seu tractament mediàtic per part dels mitjans afins al franquisme, elaborat per Guerau X.C, Rubén A., Pablo D. i Edgar O.] {{ca}}

==Bibliografia==
* Alfonso Domingo, ''El Canto del Buho'' Ed. Oberon, ISBN 84-96052-03-6
* Fernando Martínez Baños, ''Hasta su total aniquilación. El Ejército contra el Maquis en el Valle de Aran y el Altoaragón, 1944-1956''
* Fernando Martínez Baños, ''Maquis y Guerrilleros. Del Pirineo al Maestrazgo''
* Daniel Arasa (2004), La invasión de los Maquis - El intento armado para derribar el franquismo.... Barcelona: ISBN 84-96326-11-X


{{ORDENA:Invasio De La Vall D'Aran 1944}}
[[Categoria:Antifranquisme a Catalunya]]
[[Categoria:Història de la Vall d'Aran]]
[[Categoria:1944 a Catalunya]]
[[Categoria:Maquis]]</text>
      <sha1>msiokxxojk7t13820tnygcsleffxl08</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>