<page>
    <title>Batalla de Tàrent</title>
    <ns>0</ns>
    <id>193505</id>
    <revision>
      <id>12847887</id>
      <parentid>12658003</parentid>
      <timestamp>2014-01-21T15:54:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: l' - la [[Regne</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
imatge= [[Fitxer:Tarantoharb1921.jpg|250px| La base naval de Taranto, els anys 30]] |
peu_de_foto= La base naval de Taranto, els anys 30|
nom_de_la_batalla= Batalla de Tàrent |
conflicte=[[Batalla de la Mediterrània]]|
data= [[11 de novembre|11]] - [[12 de novembre]] de [[1940]]|
localitat = [[Tàrent]]|
resultat = Victòria aliada decisiva |
mapa = [[Fitxer:Operazione Judgement Taranto.jpg|220px|Operació Judici]]|
bàndol1 = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|25px|Royal Navy]] [[Regne Unit]]| 
bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Itàlia]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] | 
general1 = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|border|25px|Royal Navy]] [[Lumley Lyster]]|
general2 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg|22px|Itàlia]] [[Inigo Campioni]] |
força_numèrica1 = 21 torpediners br / 1 portaavions br / 2 creuers pesants br / 2 creuers lleugers br / 5 destructors |
força_numèrica2 = 6 cuirassats br / 9 creuers pesants br / 7 creuers lleugers br / 13 destructors |
baixes1 = 2 avions abatuts br / 2 morts br / 2 presoners |
baixes2 = 59 morts br / 600 ferits br / 2 cuirassats danyats br / 1 creuer lleuger danyat | 
campanya = |
batalla_anterior= [[Battle of Cape Passero (1940)|Batalla del Cap Passero]]|
batalla_posterior= [[Batalla del Cap Teulada]] |
}}
{{FixHTML|mid}}
{{Batalla de la Mediterrània}}
{{FixHTML|end}}
La '''Batalla de Tàrent''' va ser una acció ofensiva de les [[Royal Air Force|forces aèries]] i l'[[Royal Navy|armada]] britàniques contra la [[Regia Marina]] de la [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia feixista]]. La nit del [[11 de novembre|11]] i [[12 de novembre]] de [[1940]], un petit grup d'avions britànics van atacar la flota italiana estacionada a [[Tàrent]], com a part de l'[[Operació Judici]]. La facilitat amb la que els torpeders van poder posar fora de combat a grans naus de guerra italianes va preveure el final de la guerra naval de superfície, iniciant el control aeri dels mars.

== Antecedents ==
La [[Campanya del nord d'Àfrica|campanya de l'Eix al nord d'Àfrica]] sempre es va veure marcada per la necessitat de fer arribar subministraments a les tropes a un territori erm. Els britànics amb seu a [[Egipte]] també patien problemes de subministraments, car els seus [[comboi]]s havien de creuar una [[Mediterrània]] hostil, des de la seva base a [[Gibraltar]]. A l'inici de la guerra, la flota italiana era la 5ª del món, i es trobava en una posició estratègica per causar un caos a les rutes de subministraments aliades.

La doctrina naval italiana d'aquella època considerava que a la Regia Armata no li calia realitzar incursions contínuament. Com que tenia superioritat numèrica a la regió, els seus almiralls creien que la seva sola existència consistia en una amenaça als britànics, els quals haurien d'invertir recursos contra ella. Per això, molts vaixells italians ni tan sols abandonaven els seus ports, i a inicis de novembre de 1940, 6 [[cuirassat]]s, 7 [[Creuer pesant|creuers]] pesants, 2 [[creuer lleuger|creuers lleugers]] i 8 [[destructor]]s es trobaven ancorats a Tàrent.

Els britànics, conscients de la latent amenaça enemiga, van elaborar l'[[Operació Judici]]: un atac sorpresa sobre Tàrent. Per a la missió es lliuraren dos [[portaavions]], el [[HMS Eagle]] i el [[HMS Illustrious (87)|HMS Illustrious]] a l'almirall [[Andrew Browne Cunningham|Cunningham]]. Es fixà com a data d'atac el [[21 d'octubre]], per commemorar la [[Batalla de Trafalgar]], però avaries en ambdós portaavions van portar a un ajornament. Com que no va poder-se reparar l'Eagle a temps, l'Illustrious prengué els avions del primer i salpà sol cap a Tàrent. L'Illustrious anava escoltat per 2 creuers pesants, 2 creuers lleugers i 4 destructors. El portaavions comptava amb 5 esquadrons navals, però un va ser deixat a la reserva per a la protecció aèria dels navilis.

Diversos bombarders de reconeixement [[Martin Maryland]] van sobrevolar Tàrent abans de l'operació, enlairant-se des de [[Illa de Malta|Malta]] i confirmant la presència de la flota italiana. Hores abans de l'atac, un bombarder [[Short Sunderland]] va ser enviat pels britànics per confirmar-ho un cop més. Tot i que aquests vols de reconeixement van alertar els defensors italians, com que no posseïen [[radar]] només van poder esperar. En aquells moments, la flota britànica s'estava reunint a [[Cefalònia]].

== L'atac ==
L'[[11 de novembre]], a les 21:00, una onada de 12 [[torpeder]]s biplans [[Fairey Swordfish]] va enlairar-se des de l'Illustrious cap al seu objectiu. Una hora després, una segona onada de 9 biplans iguals també va enlairar-se. Prop de les 23 hores, la primera onada, armada amb bombes i torpedes, va arribar a Tàrent i va dividir les seves forces per atacar a les dues badies del port (Mar Grande i Mar Piccolo).

Una hora després va arribar la segona onada, i guiant-se per les bengales llançades durant la primera onada, van continuar castigant la flota italiana.

Durant els atacs, el cuirassat [[Littorio]] va rebre 2 torpedes, mentre que els cuirassats ''Conte di Cavour'' i ''Caio Duilio'' en van rebre un cadascun. A més, les bombes van danyar un creuer a la Mar Piccolo. Només dos biplans britànics van ser abatuts, i van ser capturats dos membres de les tripulacions.

== Conseqüències ==
La flota italiana va patir un greu revés i, l'endemà, els vaixells que podien navegar van ser enviats a ports més al nord. El Littorio va estar fora de servei durant 4 mesos, i el Caio Duilio durant mig any. El Conte di Cavour va patir greus destrosses, i no va poder ser reparat a temps pel 1943, quan Itàlia canvià de bàndol. El dany psicològic als almiralls italians va ser molt sever, i no es van arriscar a fer incursions ofensives fins al [[1941]], quan l'[[Alemanya nazi]] va entrar als [[Balcans]].

Tot i aquesta derrota, la [[Regia Marina]] no va deixar de ser temuda, i els combats posteriors a la [[Batalla del Cap Teulada]] ho confirmen. No seria fins a la [[Batalla del Cap Matapan]] en què la Regia Marina va ser destruïda.

L'èxit de l'operació Judici es pot atribuir en part a les modificacions realitzades als torpedes britànics, que permeteren emprar-los en aigües poc profundes (inferiors a 30 metres), una cosa mai vista llavors. No és estrany, doncs, que els capitans italians creguessin que els seus vaixells estaven segurs a les aigües poc fondes de Tàrent.

L'almirall japonès [[Isoroku Yamamoto]] va estudiar amb molta atenció la batalla de Tàrent, igual que els seus oficials, a l'hora de planificar l'[[atac a Pearl Harbor]] dell desembre de [[1941]].

{{cita|Tàrent, la nit de l'11 al 12 de novembre de 1940, ha de ser recordada per sempre per haver demostrat d'un cop per tots que l'Armada té en l'Arma Aèria de la Flota la seva arma més devastadora.|Andrew Browne Cunningham, 1r Vescomte Cunningham d'Hyndhope}}

{{coord|40|27|4|N|17|12|27|E|source:enwiki_type:landmark|display=title}}
{{Commonscat|Battle of Taranto}}

{{ORDENA:Tarent}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Batalles navals de la Segona Guerra Mundial|Tàrent]]
[[Categoria:Batalla de la Mediterrània|Tàrent]]
[[Categoria:Tàrent]]
[[Categoria:Batalles de la Royal Navy|T]]</text>
      <sha1>28zaqd4qpfj0frtgwooc1vlkcvqclqg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>