<page>
    <title>Premi Nobel</title>
    <ns>0</ns>
    <id>19355</id>
    <revision>
      <id>13873563</id>
      <parentid>13766658</parentid>
      <timestamp>2014-07-20T20:06:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Xqbot</username>
        <id>25501</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç a article destacat per: [[ce:Нобелин совгӀат]]</comment>
      <text>{{Premis Nobel}}
[[Fitxer:Medalla_Premi_Nobel.jpg|thumb|Medalla Premi Nobel]]
Els '''Premis Nobel''' van ser creats en el seu testament per [[Alfred Nobel]], inventor de la [[dinamita]] i industrial [[Suècia|suec]]. La seua funció és la de premiar les persones la labor de les quals haguera sigut excel·lent al llarg de la seua vida en algun dels camps premiats. Nobel va signar el seu testament al Club Suec-Noruec de [[París]] el [[27 de novembre]] de [[1895]]. Se sentia culpable per la seva responsabilitat com a empresari enriquit a través d'una indústria productora de dinamita el principal mercat era la [[mineria]], però també la [[guerra]]. Aquesta pot haver estat la motivació principal del seu famós testament, potser lligat al costum de l'època de realitzar accions per fer transcendir el seu nom en morir.

== Història ==
[[Alfred Nobel]] va néixer el [[21 d'octubre]] del [[1833]] a [[Estocolm]], Suècia, a una família d'enginyers.ref name=Levinovitz5{{ref-llibre|autor=[[#Levinovitz69|Levinovitz, Agneta Wallin]]|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|any=2001|pàgines=5}}/ref i va ser químic, enginyer i inventor. El [[1895]] Nobel va comprar la companyia ''Bofors'' dedicada a la indústria metal·lúrgica i a la fabricació d'armament, i sota la seva direcció va esdevenir un dels principals fabricants d'armament. Nobel va amassar una fortuna durant la seva vida, la major part gràcies a les seves 355 invencions, d'entre les quals destaca la [[dinamita]] com la més famosa.ref name=Levinovitz11{{ref-llibre|autor=[[#Levinovitz69|Levinovitz, Agneta Wallin]]|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|any=2001|pàgines=11}}/ref El [[1888]] Nobel va tenir la desagradable sorpresa de llegir el seu propi obituari, titulat ''El mercader de la mort és mort'', a un diari francès. El diari l'havia confós amb el seu germà Ludvig que era qui realment havia mort a [[Canes|Cannes]]. Nobel va quedar decebut amb el que havia llegit i preocupat per com seria recordat. Aquest incident li va servir d'inspiració per canviar el seu [[testament]].ref name=Time{{ref-notícia|nom= Frederic|cognom= Golden|títol= The Worst And The Brightest|data= 16 octubre 2000|editorial= Time Warner|url = http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,998209,00.html |consulta= 25 d'agost del 2010}}/ref Alfred Nobel va morir el [[10 de desembre]] del [[1896]] a la seva casa de [[San Remo]], [[Itàlia]], a l'edat de 63 anys a causa d'una hemorràgia cerebral.ref name=Sohlman13{{ref-llibre|autor=[[#Sohlman69|Sohlman, Ragnar]]|títol=The Legacy of Alfred Nobel – The Story Behind the Nobel Prizes|any=1983|pàgines=13}}/ref

Per a sorpresa de molts, al seu darrer testament demanava que la seva fortuna fos utilitzada per crear una sèrie de premis per a aquells que confereixin el “major benefici a la humanitat” en els camps de la [[física]], la [[química]], la [[pau]], la [[fisiologia]] o la [[medicina]] i la [[literatura]].ref name=thelocal1{{ref-web|url = http://www.thelocal.se/14776/20091005/|títol= Alfred Nobel's last will and testament|consulta= 25 d'agost del 2010|cognom= Agence France-Presse|data= 5 octubre 2009|obra= The Local}}/ref Nobel va escriure diversos testaments al llarg de la seva vida. L'últim va ser escrit un any abans de morir, signat al Club Suec-Noruec de París el [[27 de novembre]] del [[1895]].ref name=Sohlman7{{ref-llibre|autor=[[#Sohlman69|Sohlman, Ragnar]]|títol=The Legacy of Alfred Nobel – The Story Behind the Nobel Prizes|any=1983|pàgines=7}}/refref{{ref-notícia|cognom= von Euler|nom= U. S.|títol= The Nobel Foundation and its Role for Modern Day Science|url = http://resources.metapress.com/pdf-preview.axd?code=xu7j67w616m06488size=largest|format = PDF|editorial= Springer-Verlag|obra= Die Naturwissenschaften|data= 6 juny 1981|consulta= 25 d'agost del 2010}}/ref Nobel va donar el 94% dels seus béns, 31 milions de [[Corona sueca|corones sueques]], per a crear els cinc Premis.ref name=Abrams7{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=7}}/ref A causa del nivell d'escepticisme que envoltava el testament no va ser fins al [[26 d'abril]] del [[1897]] que va ser aprovat pel [[Storting|Parlament de Noruega]].ref name=Levinovitz13-25{{ref-llibre|autor=[[#Levinovitz69|Levinovitz, Agneta Wallin]]|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|any=2001|pàgines=13–25}}/ref Els executors del testament van ser Ragnar Sohlman i Lilljequist Rudolf, que van crear la Fundació Nobel (''Nobelstiftelsen'') per tenir cura de la fortuna de Nobel i organitzar els premis.ref name=Abrams7-8{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=7–8}}/ref

Els membres del Comitè Nobel de Noruega que havien d'atorgar el Premi de la Pau van ser nomenats poc després que el testament fos aprovat pel Parlament Noruec. Les altres organitzacions que havien d'atorgar els altres premis ho van fer a continuació: l'[[Institut Karolinska]], el 7 de juny, l'[[Acadèmia Sueca]] el 9 de juny, i la [[Reial Acadèmia Sueca de Ciències]] l'11 de juny.ref name=Crawford1{{ref-llibre|autor=[[#Crawford69|Crawford, Elizabeth T.]]|títol=The Beginnings of the Nobel Institution – The Science Prizes, 1901–1915|any=1984|pàgines=1}}/ref La Fundació Nobel va arribar a un acord sobre les directrius que s'havien de seguir per atorgar els premis. L'any [[1900]] la Fundació Nobel va adoptar uns nous estatuts que van ser promulgats pel rei [[Òscar II de Suècia|Òscar II]].ref name=thelocal1/ El [[1905]] es va dissoldre la [[Noruega#La unió amb Suècia|unió entre Suècia i Noruega]] i la responsabilitat de la concessió de Premis Nobel es va dividir entre els dos països. El Comitè Nobel de Noruega es va convertir en l'encarregat d'atorgar el [[Premi Nobel de la Pau]] mentre les institucions sueques seguien sent les responsables dels altres premis.ref name=Levinovitz13-25/

== El premi ==

[[Fitxer:Stockholm Konserthuset 2002.jpg|left|thumb|Façana de la ''Stockholm Konserthuset'', on es lliuren els premis Nobel]]

La primera cerimònia d'entrega dels Premis Nobel es va celebrar en la [[Reial Acadèmia Sueca de Música]] d'[[Estocolm]] ([[Suècia]]) el 1901. L'entrega dels mateixos es realitza pel [[Rei de Suècia]] i, a més del seu prestigi, suposa l'entrega de 10 milions de [[Corona sueca|corones sueques]] (un xic més d'un milió d'[[euro]]s). La finalitat d'aquesta suma és evitar les preocupacions econòmiques del guardonat perquè així puga desenvolupar millor els seus futurs treballs.

Inicialment, el rei [[Òscar II de Suècia|Òscar II]] no estava d'acord en donar el premi a estrangers, però es diu que va canviar d'idea en adonar-se de l'enorme potencial publicitari per al país.

Els premis es concedeixen en una cerimònia celebrada anualment a la Sala de Concerts d'Estocolm, seguint el banquet a l'ajuntament el [[10 de desembre]], data en què [[Alfred Nobel]] va morir. El lliurament del Premi Nobel de la Pau es realitza a [[Oslo]], [[Noruega]]. Els noms dels premiats, però, solen anunciar-los a l'octubre els diversos comitès i institucions que actuen com tribunals de selecció dels premis.

Els diversos camps en què es concedixen premis són els següents:
* [[Premi Nobel de Física|Física]] (decidit per la [[Reial Acadèmia Sueca de Ciències]])
* [[Premi Nobel de Química|Química]] (decidit per la [[Reial Acadèmia Sueca de Ciències]])
* [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia|Medicina o Fisiologia]] (decidit per l'[[Institut Karolinska]])
* [[Premi Nobel de Literatura|Literatura]] (decidit per l'[[Acadèmia Sueca]])
* [[Premi Nobel de la Pau|Pau]] (decidit pel Comitè Nobel Noruec del [[Parlament Noruec]])

A la mort d'Alfred Nobel es va produir una situació curiosa respecte a les institucions responsables de concedir els premis, ja que Alfred Nobel els nomenava sense prèvia consulta a les pròpies institucions sobre la seva acceptació o sobre els criteris per a l'adjudicació dels premis. Tanmateix, després de molts dubtes dins d'aquestes mateixes institucions, totes elles van acceptar.

El [[Premi Nobel d'Economia]] no està proveït dels fons amb base al Testament de Nobel i per tant tècnicament no és un Premi Nobel (i l'actual família Nobel no l'accepta com a tal). Tanmateix, aquest premi es concedeix juntament amb els altres Premis Nobel. En [[1968]] es va decidir no afegir cap altre premi en memòria de Nobel en el futur. Al febrer de [[1995]] es va acordar que el premi de ciències econòmiques es redefiniria com un premi en ciències socials, obrint així el Premi Nobel a grans contribucions en camps com les [[ciències polítiques]], la [[psicologia]] i la [[sociologia]]. A més, el comitè del premi de ciències econòmiques va patir canvis perquè dos membres no economistes participessin cada any en el procés de selecció (anteriorment el comitè del premi estava compost únicament per cinc economistes).

=== L'absència de les matemàtiques ===

Les [[matemàtiques]] no són recompensades per un premi Nobel. Alfred Nobel mai no va explicar les seves motivacions en relació amb l'absència de les matemàtiques.

La llegenda pretén que Alfred Nobel s'hauria negat a honorar les matemàtiques per evitar que el premi fos donat un dia a [[Gösta Mittag-Leffler]], un matemàtic suec que li hauria robat el cor de la seva dona, Sophie Hess. El 1985, Lars Garding i Lars Hörmander han ensenyat que aquesta història està desproveïda de fonaments.ref(en anglès) Lars Garding i Lars Hörmander, «Why Is There No Nobel Prize in Mathematics?''», Mathematical Intelligencer '' 7:3, 1985/ref Primer de tot, Nobel mai no ha estat casat, Sophie Hess era la seva amant, una jove vienesa de 20 anys que va conèixer quan en tenia 42.refPascal Riché, [http://www.rue89.com/mon-oeil/pourquoi-pas-un-nobel-de-maths-une-fausse-histoire-de-cul «Per què no un Nobel de matemàtiques? Una (falsedat) història de cul], Rue89.com '', 10 octubre de 2007 (pàgina consultada el 10 d'octubre 2008)./ref Finalment, és poc probable que Nobel i Mittag-Leffler s'hagin conegut realment, Nobel abandonà Suècia el 1865 mentre que Mittag-Leffler era encara estudiant.

Aquesta disciplina és recompensada des de 1936 per la [[Medalla Fields]], que es distingeix tanmateix del Nobel per una edat màxima de 40 anys i una adjudicació només cada quatre anys, i des de [[2003]] pel [[premi Abel]].

== El testament d'Alfred Nobel ==

[[Fitxer:AlfredNobel2.jpg|thumb|[[Alfred Nobel|Alfred Bernhard Nobel]] ]]

Segons es recull en el [[testament]] d'Alfred Bernhard Nobel:ref[http://nobelprize.org/alfred_nobel/will/short_testamente.html testament]/ref

{{cita|La totalitat del que queda de la meva fortuna quedarà disposada de la manera següent: el capital invertit en valors segurs pels meus testamentaris, constituirà un fons els interessos seran distribuïts cada any en forma de premis entre aquells que durant l'any precedent hagin realitzat el major benefici a la humanitat. Aquests interessos es dividiran en cinc parts iguals, que seran repartides de la següent manera: una part a la persona que hagi fet el descobriment o l'invent més important dins del camp de la [[física]]; una part a la persona que hagi realitzat el descobriment o millora més important dins de la [[química]]; una part a la persona que hagi fet el descobriment més important dins del camp de la [[fisiologia]] i la [[medicina]]; una part a la persona que hagi produït l'obra més destacada de tendència idealista dins del camp de la [[literatura]], i una part a la persona que hagi treballat més o millor en favor de la fraternitat entre les nacions, l'abolició o reducció dels exèrcits existents i la celebració i promoció de processos de [[pau]]. Els premis per a la física i la química seran atorgats per l'[[Acadèmia Sueca de les Ciències]], el de fisiologia i medicina serà concedit per l'[[Institut Karolinska]] d'Estocolm, el de literatura, per l'Acadèmia d'Estocolm, i el dels defensors de la pau, per un comitè format per cinc persones escollides per l'[[Storting]] (Parlament) noruec. És el meu exprés desig que, en atorgar aquests premis, no es tingui en consideració la nacionalitat dels candidats, sinó que siguin els més mereixedors els que rebin el premi, siguin escandinaus o no.}}

== Procés d'atorgament ==

El procés d'atorgament és similar per a cada premi Nobel, la principal diferència rau a les persones que poden presentar candidats per a cadascun.ref name=Feldman16-17{{ref-llibre|autor=[[#Feldman|Feldman, Burton]]|títol=The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige|any=2001|pàgines=16–17}}/ref
{{multiple image
|align = right
|direction = vertical
|header = 
|header_align = left
|header_background = 
|footer = 
|footer_align = 
|footer_background = 
|width = 
|image1 = Announcement Nobelprize Chemistry 2009-3.ogv
|width1 = 180
|alt1 = 
|caption1 = L'anunci del guanyador del Premi Nobel de química del 2009 per Gunnar Öquist, secretari permanent de la Reial Acadèmia Sueca de Ciències
|image2 = Announcement Nobelprize Literature 2009-1.ogv
|width2 = 180
|alt2 = 
|caption2 = Anunci del Nobel de Literatura del 2009 per Peter Englund, en suec, anglès i alemany
}}

=== Nominacions ===

Els formularis de nominació són enviats pel Comitè del Premi Nobel a unes 3.000 persones, en general el setembre de l'any anterior al de l'atorgament del premi. Aquestes persones són sovint acadèmics que treballen en àrees pertinents a cada disciplina premiada. Per al Premi de la Pau s'envien als governs, als membres dels Tribunals Internacionals, professors i rectors, antics premiats amb el Nobel de la Pau i membres i ex-membres del Comitè Noruec del Nobel. La data límit per a la devolució dels formularis de candidatura és el [[31 de gener]] de l'any de l'atorgament.ref name=Feldman16-17/ref name=Levinovitz26{{ref-llibre|autor=[[#Levinovitz69|Levinovitz, Agneta Wallin]]|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|any=2001|pàgines=26}}/ref El Comitè del Nobel designa uns 300 potencials guanyadors a partir d'aquests formularis i pot afegir altres noms.ref name=Abrams15{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]] |títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=15}}/ref Els noms dels nominats no es fan públics, ni se'ls comunica que han estat proposats per a rebre el premi. Tots els expedients de nominació dels premis romanen segellats durant 50 anys a partir de l'adjudicació del premi.ref name=Feldman315{{ref-llibre|autor=[[#Feldman|Feldman, Burton]]|títol=The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige|any=2001|pàgines=315}}/refref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nomination/nomination_facts.html |títol=Nomination Facts |editor=Nobel Foundation |consulta=3 de març del 2010}}/ref

=== Selecció ===
El Comitè del Nobel elabora un informe amb l'assessorament d'experts en els àmbits pertinents. Aquests informes i la llista preliminar de candidats són presentats a les diferents institucions que atorguen els premis, les respectives Acadèmies, que debaten durant mesos els guanyadors.ref name=Feldman52{{ref-llibre|autor=[[#Feldman|Feldman, Burton]]|any=2001|títol=The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige|pàgines=52}}/ref Aquestes institucions es reuneixen per escollir el guanyador o guanyadors en cada camp per una majoria de vots. La seva decisió, que no pot ser apel·lada, s'anuncia immediatament després de la votació.ref name=Levinovitz25-28{{ref-llibre|autor=[[#Levinovitz69|Levinovitz, Agneta Wallin]]|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|any=2001|pàgines=25–28}}/ref Per a cada premi es pot seleccionar un màxim de tres premiats i dos treballs diferents. A excepció del Premi de la Pau, que pot ser atorgat a institucions, els premis només es poden donar a persones individuals.ref name=Abrams8{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=8}}/ref Si el Premi de la Pau no es concedeix, els diners que li correspondrien són repartits entre els premis científics. Fins al moment això ha passat 19 vegades.ref name=philp{{ref-notícia|cognom=Philp|nom=Catherine |títol=How the Nobel Peace Prize winner is decided|url=http://www.timesonline.co.uk/tol/news/world/us_and_americas/article6868833.ece|consulta=4 de setembre del 2010|obra=The Times|editorial=Times Newspapers Limited|data= 10 octubre 2009|lloc=London}}/ref

=== Nominació pòstuma ===

Tot i que no es permeten les nominacions pòstumes, les persones que morien durant els mesos entre la seva nominació i la decisió del comitè del premi eren premiables. Això va passar dues vegades, el [[1931]] amb el Nobel de Literatura guanyat per [[Erik Axel Karlfeldt]], i el Nobel de la Pau del [[1961]] concedit al [[Secretariat de l'ONU|Secretari General de les Nacions Unides]] [[Dag Hammarskjöld]]. Però des del [[1974]], els guanyadors dels premis han de ser vius en el moment de l'anunci a l'octubre. Hi ha hagut un guanyador, [[William Vickrey]], que va morir després que s'anunciés la concessió del premi, abans de la seva entrega.ref name=Abrams9{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=9}}/ref

=== Reconeixement desfasat ===
El testament de Nobel estableix que els premis s'han d'atorgar en reconeixement dels descobriments realitzats durant l'any anterior. I durant els primers anys els premis acostumaven a reconèixer els descobriments recents,ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/articles/espmark/index.html |títol=The Nobel Prize in Literature |editor=Nobel Foundation |data=3 desembre 1999|consulta=3 de setembre del 2010}}/ref però alguns d'aquests primers descobriments van ser desacreditats posteriormentref name=Levinovitz125{{ref-llibre|autor=[[#Levinovitz69|Levinovitz, Agneta Wallin]]|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|any=2001|pàgines=125}}: Per exemple, [[Johannes Andreas Grib Fibiger]] va ser guardonat amb el [[Premi Nobel de Medicina o Fisiologia]] del [[1926]] pel seu suposat descobriment d'un [[paràsit]] que causava el [[càncer]]./ref i per evitar aquestes situacions vergonyants, els premis reconeixen cada vegada més descobriments científics que han resistit la prova del temps.ref name=Abrams25{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=25}}/refref name=embo{{ref-publicació|doi=10.1093/embo-reports/kve034|cognom=Breithaupt|pmc=1083830|nom=Holger|pmid=11258715 |url=http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC1083830/ |article=The Nobel Prizes in the new century |any=2001 |volum=2|exemplar=2|pàgina=83|publicació=EMBO Reports|editorial=Nature Publishing Group}}/refref name=scienceline1{{ref-web|url=http://www.scienceline.org/2009/10/06/blog-liu-nobel_physics-200/ |títol=Nobel Prize in Physics Honors Masters of Light |obra=Scienceline |data= 7 octubre 2009|consulta= 19 febrer 2010}}/ref En aquesta línia, dos dels premiats amb el [[Premi Nobel de Física]] del [[2009]], [[Willard S. Boyle]] i [[George E. Smith]], ho van ser per la ''invenció d'un circuit de [[semiconductor]], el [[detector CCD]]'',ref[http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/2009/index.html The Nobel Prize in Physics 2009], Nobelprize.org/ref que havien fet el [[1969]].ref
{{ref-llibre
|títol = Scientific charge-coupled devices
|autor = James R. Janesick
|editorial = SPIE Press
|any = 2001
|isbn = 9780819436986
|pàgines = 4
|url = http://books.google.cat/?id=3GyE4SWytn4Cpg=PA3dq=charge+bubble+device+boyle+smithq=charge%20bubble%20device%20boyle%20smith
 }}/ref Segons Ralf Pettersson, expresident del Comitè del Premi Nobel de Medicina o Fisiologia, “el criteri de l'''any anterior'' s'interpreta per l'Assemblea del Nobel com l'any en què l'impacte del descobriment s'ha fet evident.”ref name=embo /

El desfase entre la realització del fet que reconeix el premi i l'atorgament varia d'una disciplina a una altra. En el cas del Nobel de Literatura el premi acostuma a reconèixer el treball acumulat al llarg d'una vida en comptes d'un èxit únic.ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/ |títol=All Nobel Laureates in Literature |editor=Nobel Foundation |consulta=4 de setembre del 2010}}/refref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/ |títol=The Nobel Prize in Literature |editor=Nobel Foundation|consulta=4 de setembre del 2010}}/ref El Premi de la Pau també pot ser atorgat pel treball desenvolupat al llarg d'una vida, és el cas de Martti Ahtisaari, guanyador del Nobel del 2008 que va ser guardonat per la seva aportació a la resolució de conflictes internacionals.ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/2008/index.html |títol=Peace 2008 |editor=Nobel Foundation |consulta=4 de setembre del 2010}}/refref{{ref-notícia|nom=Lisa|cognom=Bryant|enllaçautor=|títol=Former Finnish President Martti Ahtisaari Wins Nobel Peace Prize|data= 10 octubre 2008|obra=Voice of America|editorial=International Broadcasting Bureau|url =http://voanews.com/english/archive/2008-10/2008-10-10-voa8.cfm|consulta=27 desembre 2008}}/ref Però també pot ser atorgat per motius recents,ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/peace/laureates/ |títol=All Nobel Peace Prize Laureates |editor=Nobel Foundation|consulta=4 de setembre del 2010}}/ref un exemple és el cas de [[Kofi Annan]] que va ser guardonat amb el Nobel de la Pau del [[2001]], només quatre anys després d'esdevenir Secretari General de les Nacions Unides.ref name=Abrams330{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=330}}/ref o els de [[Iàssir Arafat]], [[Isaac Rabin]] i [[Shimon Peres]] que van rebre el premi del [[1994]], un any després que van concloure els [[Acords d'Oslo]].ref name=Abrams27{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=27}}/ref

Els Nobels de física, química i medicina requereixen que la importància del descobriment passi la ''prova del temps'', el que a la pràctica comporta que el desfase entre el descobriment i el premi acostumi a ser de 20 anys o més. Per exemple, [[Subrahmanyan Chandrasekhar]] va compartir el Nobel de Física del [[1983]] pel seu treball del [[1930]] sobre l'estructura estel·lar i la seva evolució.ref name=currentscience{{ref-publicació | cognom=Vishveshwara|nom=S.|article=Leaves from an unwritten diary: S. Chandrasekhar, Reminiscences and Reflections| publicació=Current Science|volum=78 |exemplar=8|pàgines=1025–1033|format=PDF|mes=25 April| any=2000 |url=http://www.ias.ac.in/currsci/apr252000/generalia.pdf|consulta=4 de setembre del 2010}}/refref{{ref-web|url = http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1983/chandrasekhar-autobio.html|títol= Subramanyan Chandrasekhar – Autobiography|consulta= 4 de setembre del 2010|any= 1983|editor= The Nobel Foundation}}/ref No tots els científics viuran prou perquè el seu treball sigui reconegut, alguns descobriments mai podran optar a un premi si el seu impacte es produeix després de la mort dels seus descobridors.ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/economics/laureates/2004/ecoadv.pdf|data= 11 octubre 2004 |títol=Finn Kydland and Edward Prescott's Contribution to Dynamic Macroeconomics|format=PDF|editor=Nobel Foundation|consulta=4 de setembre del 2010}}/refref{{ref-publicació|url=http://www.springerlink.com/content/0352751044g0746k/ |article=Why it has become more difficult to predict Nobel Prize winners: a bibliometric analysis of nominees and winners of the chemistry and physics prizes (1901–2007)|publicació=Scientometrics|doi=10.1007/s11192-009-0035-9 |any=2010|pàgina=401|volum=82|cognom=Gingras |nom=Yves|nom2=Matthew L. |cognom2=Wallace}}/refref{{ref-publicació|autor=Editorial|url=http://www.nature.com/nchem/journal/v1/n7/full/nchem.372.html |article=Access : A noble prize : Nature Chemistry |any=2009|doi=10.1038/nchem.372|publicació=Nature Chemistry|volum=1|pàgina=509}}/ref

== Premis ==
=== Medalles ===
[[Fitxer:Nobel Prize diplom Wilhelm Conrad Röntgen.jpg|thumb|El diploma de Wilhelm Röntgen del 1901, primer Nobel de Física.]]

Les [[Medalla|medalles]] del premi Nobel, encunyades per les fàbriques de moneda de Suècia (''Myntverket'') a [[Suècia]] i la de [[Noruega]] (''Det Norske Myntverket'') des de 1902, són marques registrades de la Fundació Nobel.ref{{ref-web|títol= Medalj – ett traditionellt hantverk|editor= Myntverket|url = http://www.myntverket.se/products.asp?lang=svpage=3 |llengua= Suec|consulta= 25 d'agost del 2010}}/ref A totes les medalles destaca una imatge d'[[Alfred Nobel]] de perfil esquerre sobre l'anvers. Les medalles del Premi Nobel de Física, de Química, de Fisiologia o Medicina, i de Literatura tenen el mateix disseny a l'anvers, mostrant la imatge d'Alfred Nobel i les dates del seu naixement i la seva mort. La imatge de Nobel també apareix a l'anvers de la medalla del Premi Nobel de la Pau i a la del de ''Ciències Econòmiques en memòria d'Alfred Nobel'' però amb un disseny diferent, per exemple en el cas de la d'economia el nom del premiat és gravat a la vora de la medalla.ref name=Feldman2{{ref-llibre|autor=[[#Feldman|Feldman, Burton]]|títol=The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige|any=2001|pàgines=2}}/ref El revers varia en funció de la institució que atorga el premi. El revers de les medalles de química i física comparteixen el mateix disseny.ref name=Paulingmedal[http://osulibrary.oregonstate.edu/specialcollections/coll/pauling/bond/pictures/nobel-chemistry-medal.html Nobel Prize for Chemistry. Front and back images of the medal. 1954], Source: Photo by Eric Arnold. Ava Helen and [[Linus Pauling]] Papers. Honors and Awards, 1954h2.1, All Documents and Media: Pictures and Illustrations, ''Linus Pauling and The Nature of the Chemical Bond: A Documentary History'', the The Valley Library, Oregon State University. Revisat el 25 d'agost del 2010./ref 

Totes les medalles fetes abans de l'any [[1980]] van ser encunyades en [[or]] de 23 [[quirat]]s (ct). Des de llavors han estat encunyades en ''or verd'' de 18 quirats (75% Au i 25% Ag) i xapades en or de 24 quirats. El pes de cada medalla varia amb la quantitat d'or, però la mitjana és d'uns 175 [[gram]]s. El diàmetre és de 66 [[Mil·límetre|mm]] i el gruix varia entre 5,2 i 2,4 mm.ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/about/medals/ |títol=The Nobel Prize Medals and the Medal for the Prize in Economics |consulta=25 d'agost del 2010 |cognom=Lemmel |nom=Birgitta |editor=Nobel Foundation}}/ref A causa de l'alt valor pel seu contingut en or i la tendència a ser exposades en públic, les medalles Nobel estan subjectes a robatori.ref name=UniversityofCalifornia{{ref-notícia|url=http://www.universityofcalifornia.edu/news/article/8975 |títol=University of California – UC Newsroom - Nobel Prize medal stolen from Lawrence Hall of Science is found, student arrested |editorial=University of California |consulta= 25 d'agost del 2010}}/refref name=NYTimes{{ref-notícia|url=http://www.nytimes.com/2004/03/26/world/world-briefing-asia-india-poet-s-nobel-medal-stolen.html?fta=y |títol= Poet's Nobel Medal Stolen |obra=The New York Times|editorial=Arthur Ochs Sulzberger, Jr.|consulta=25 d'agost del 2010|nom=Hari|cognom=Kumar|data= 26 març 2004}}/refref name=Reuters{{ref-notícia|url=http://www.reuters.com/article/idUSL1646982020070616 |títol=Police hand back Tutu's stolen Nobel medal|obra=Reuters |editorial=Reuters |consulta= 25 d'agost del 2010|data= 16 juny 2007}}/ref Durant la [[Segona Guerra Mundial]] les medalles de científics [[Alemanya|alemanys]] [[Max von Laue]] i [[James Franck]] van ser enviades a [[Copenhaguen]] per a la seva custòdia. Quan els [[Nazisme|nazis]] va envair [[Dinamarca]], el químic [[George de Hevesy]] les va dissoldre en [[aigua règia]] per evitar-ne la confiscació i els consegüents problemes legals als seus titulars. Després de la guerra, l'or va ser recuperar de la [[Solució química|solució]] i les medalles va tornar a ser encunyades.ref name=Feldman397{{ref-llibre|autor=[[#Feldman|Feldman, Burton]]|títol=The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige|any=2001|pàgines=397}}/ref

=== Diplomes ===
El premiats amb el Nobel reben un diploma de mans del [[rei de Suècia]] o del president del Comitè Noruec del Nobel, segons el cas. Cada títol té un disseny únic fet per les institucions que atorguen els diferents premis per a cada premiat.ref name=Feldman2Burton Feldman, The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige, ''Arcade Publishing'' (2001): 2./ref El títol conté una imatge i un text que indica el nom del guardonat i, normalment, la raó per la què va rebre el premi. En el cas dels premis Nobel de la Pau, fins ara, en cap dels diplomes concedits ha aparegut la raó per la qual s'ha atorgat el premi.ref name=Abrams18{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]] |títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=18}}/refref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/about/diplomas/index.html |títol=The Nobel Prize Diplomas |consulta=3 de setembre del 2010 |cognom=Lemmel |nom=Birgitta |any=2009 |editor=Nobel Foundation}}/ref

=== Premi en metàl·lic ===
El guardonat amb el Nobel també rep una suma de diners en forma d'un document que indica el seu import.ref name=Feldman2/ L'import dels premis pot variar en funció de la quantitat de diners que la Fundació Nobel pot esmerçar cada any. La quantitat ha augmentat des de la [[dècada del 1980]], quan el valor del premi era de 880.000 [[Corona sueca|corones sueques]] (uns 2,6 milions de corones sueques actuals). El 2009, la dotació econòmica va ser de 10 milions de corones sueques.ref name=Nobel Prize Amounts{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/about/amounts.html |títol=The Nobel Prize Amounts |editor=Nobel Foundation|any=2009 |consulta= 3 de setembre del 2010}}/refref name=CNN{{ref-notícia|url=http://edition.cnn.com/video/#/video/us/2009/10/11/foreman.how.nobel.awarded.cnn?iref=videosearch |títol=Video - Breaking News Videos from CNN.com |editorial=CNN |data= 11 octubre 2009 |consulta=3 de setembre del 2010}}/ref Si hi ha dos guanyadors en algun dels premis, l'import es divideix en parts iguals entre els premiats de la categoria. Si hi ha tres, el comitè atorgador té l'opció de dividir l'import en parts iguals, o adjudicar la meitat a un dels guanyadors i una quarta part de cadascun dels altres dos.ref name=Abrams8-10{{ref-llibre|autor=[[#Abrams|Abrams, Irwin]]|títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|any=2001|pàgines=8–10}}/refref{{ref-notícia|url=http://www.guardian.co.uk/science/2009/oct/05/nobel-prize-medicine-2009-award|títol=Nobel prize for medicine shared by scientists for work on ageing and cancer|obra=The Guardian|editorial=Guardian Media Group |data=3 de setembre del 2010 |consulta=15 gener 2010|nom=Ian|cognom=Sample|lloc=London}}/refref{{ref-notícia|autor= Sample, Ian|url=http://www.guardian.co.uk/science/2008/oct/07/physics.nobel |títol=Three share Nobel prize for physics |obra=The Guardian |editorial=Guardian Media Group|data= 7 octubre 2008 |consulta=3 de setembre del 2010|lloc=London}}/ref No és estrany que els premiats donin els diners del premi a causes científiques, culturals o humanitàries.ref{{ref-web|cognom=Locke|nom=Michelle|títol= Berkeley Nobel laureates donate prize money to charity|url=http://www.ebcf.org/press/07/Smoot_AP_3-07.pdf|format=PDF|consulta= 3 de setembre del 2010}}/refref{{ref-publicació|url=http://www.fasebj.org/cgi/content/full/20/13/2186 |article=Reflections on the prize of prizes: Alfred Nobel|doi=10.1096/fj.06-1102ufm |editorial=The FASEB Journal|pmid=17077294|any=2006|cognom=Pederson|nom=T.|publicació=The FASEB Journal|volum=20|exemplar=13|pàgina=2186}}/ref

== Altres premis ==
En algunes disciplines sense Premi Nobel s'han instituït premis específics que, per ressaltar la seva importància, reben oficiosament el nom de ''Nobel'' de cada especialitat. Entre alguns d'aquests premis es troben:
* [[Aigua]]: Premi Estocolm de l'Aigua
* [[Alimentació]]: Premi Mundial d'Alimentació
* [[Arquitectura]]: [[Premi Pritzker]]
* [[Energia]]: Premi Eni
* [[Enginyeria]]: Premi Charles Stark Draper
* [[Esport]]: [[Premis Laureus World Sports|Premis Laureus de l'Esport Mundial]]
* [[Farmàcia]]: Premi Galien
* [[Fotografia]]: [[Premi Hasselblad]]
* [[Geografia]]: Premi Vautrin Lud
* [[Geologia]]: [[Medalla Wollaston]]
* [[Informàtica]]: [[Premi Turing]]
* [[Matemàtiques]]: [[Medalla Fields]] i [[Premi Abel]]
* [[Música]]: [[Premi musical Léonie Sonning]] i [[Polar Music Prize|Premi Polar de Música]]
* [[Medi Ambient]]: Premi Goldman del Medi Ambient
* [[Tecnologia]]: Premi Tecnologia del Mil·lenni

D'altres d'aquests premis són d'àmbit regional, com el Premi Ramon Magsaysay o ''premi Nobel d'Àsia''. 

A banda també s'adjudiquen els ''anti-Nobel'' [[premi Ig Nobel|premis Ig Nobel]] per a recerques científiques inusuals o trivials.

== Referències ==
div class=reflist4 style=height: 250px; overflow: auto; padding: 3px 
{{Referències|2}}
/div

== Vegeu també ==
* [[Llista de guardonats amb el Nobel]]

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom=Abrams|nom=Irwin |títol=The Nobel Peace Prize and the Laureates|url=http://books.google.cat/?id=ny77bPwKxaUCprintsec=frontcoverq=|any=2001|editorial=Watson Publishing International|isbn=0881353884|ref=Abrams}}

* {{ref-llibre|cognom=Crawford|nom=Elizabeth T|títol=The Beginnings of the Nobel Institution – The Science Prizes, 1901–1915|url=http://books.google.cat/?id=EGfhs_tvjVYC|any=1984| editorial=Maison des Sciences de l'Homme  Cambridge University Press|edició=First|isbn=0-521-26584-3|ref=Crawford69}}

* {{ref-llibre|url=http://books.google.cat/?id=xnckeeTICn0Cprintsec=frontcoverq=|autor= Feldman, Burton |títol=The Nobel prize: a history of genius, controversy, and prestige|editorial=Arcade Publishing|any=2001|isbn=1559705922|ref=Feldman}}

* {{ref-llibre|cognom=Levinovitz|nom=Agneta Wallin|títol=The Nobel Prize: The First 100 Years|url=http://books.google.cat/?id=QMSg5mRJiukCprintsec=frontcoverq=|editor=Nils Ringertz|any=2001 |editorial= Imperial College Press i World Scientific Publishing|isbn=981-02-4664-1|ref=Levinovitz69}}

* {{ref-llibre|cognom=Sohlman|nom=Ragnar|títol=The Legacy of Alfred Nobel – The Story Behind the Nobel Prizes|any=1983|editorial=The Nobel Foundation|isbn=0-370-30990-1|ref=Sohlman69}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Nobel Prize winners}}
* Fundació Nobel: http://www.nobel.se/
* Institut Nobel Noruec (Nobel de la Pau): http://www.nobel.no/
* [http://www.nobelprize.org/ Web oficial dels premis] (en anglès)

{{1000 Societat}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Premis Nobel| ]]
{{Enllaç AD|ce}}</text>
      <sha1>kr6p9n3tkntn2feakdbqehxmtugtyl5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>