<page>
    <title>Stanislav Lem</title>
    <ns>0</ns>
    <id>193700</id>
    <revision>
      <id>13804803</id>
      <parentid>13660648</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T21:23:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} i amb [[q:Stanisław Lem]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Stanisław Lem.jpg|thumb|Stanisław Lem, el [[1966]]]]
'''Stanisław Lem''' ([[12 de setembre]] de [[1921]] - [[27 de març]] de [[2006]]). Escriptor polonès de ciència-ficció. Traduït a 37 llengües i amb més de 10.000.000 d'exemplars venuts. La seva obra de més èxit és ''Solaris''.

==Biografia==

Stanisław Lem va néixer a [[Lviv]], que llavors era a [[Polònia]], actualment a [[Ucraïna]]. El seu pare era metge i ell va estudiar medicina a la universitat de Lvovo i també a la [[Universitat Jagellònica]] de [[Cracòvia]], però va haver d'interrompre els seus estudis per la invasió alemanya a l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]]. Lem treballà de mecànic i soldador i col·laborà amb la resistència.
L'any 1946, Lem es traslladà a [[Cracòvia]] i va acabar els seus estudis de medicina. Va treballar com a ajudant en el món de la investigació científica i començà a escriure novel·les durant el seu temps lliure.

Fou premiat com a membre d'honor de l'associació [[Science Fiction and Fantasy Writers of America]] (SFWA) l'any 1973, però l'any 1976 en fou expulsat a causa d'unes declaracions molt crítiques: afirmava que la ciència-ficció nord-americana era de baixa qualitat literària i estava més preocupada per les aventures que per desenvolupar noves idees i formes literàries.

==Temes recurrents==
És un autor de l'anomenada ciència-ficció dura, que té un dels temes principals en els possibles desenvolupaments tecnològics. Així, a les seves ficcions apareixen aparells, [[robot]]s, coets i tecnologies que permeten el viatge espacial o el contacte amb els [[extraterrestre]]s. Respecte a aquests, analitza sobretot els problemes de comunicació que sorgirien d'un hipotètic contacte, per les diferències culturals, que sovint acaba en conflicte, exemplificant així una al·legoria del xoc de civilitzacions.

A través de la novel·la explora assumptes filosòfics com la relació entre instint i cultura a l'ésser humà, un possible dualisme que inclou l'[[ànima]], la concepció de la mort o la memòria. Igualment aborda temes com els vincles socials o la solitud, sovint tenyida d'humor.

== Obres ==

* Człowiek z Marsa (1946) L'home de Mart)
* Szpital przemienienia (1948) (L'hospital de la transfiguració) (publicat el 2008 en castellà com El hospital de la transfiguración per Impedimenta ISBN 978-84-935927-6-9)
* Astronauci (1951) (Els astronautes)
* Obłok Magellana (1955) (El Núvol de Magalhães)
* Sezam (1955) (Sèsam)
* Czas nieutracony (1955) (Temps aprofitat)
* Dialogi (1957) (Diàlegs)
* Dzienniki gwiazdowe (El diaris de les estrelles - diaris d'Ijon Tichy)
* Inwazja z Aldebarana (1959) (La invasió d'Aldebaran)
* Śledztwo (1959) (La investigació) (publicat el 1979 en castellà per [[Editorial Bruguera]] com La investigación)
* Eden (1959) (Edén) (publicat el 1991 en castellà per [[Alianza Editorial]] com Edén)
* Powrót z gwiazd (1961) (Retorn de les estrelles) (publicat el 1983 en castellà per [[Editorial Bruguera]] com Retorno de las estrellas)
* Pamiętnik znaleziony w wannie (1961) (Memòries trobades en una banyera) (publicat el 1979 en castellà per [[Editorial Bruguera]] com Memorias encontradas en una bañera)
* Solaris (1961) ([[Solaris (novel·la)|Solaris]]) (publicada el 1988 en català per [[Editorial Pleniluni]] ISBN 8485752449)
* Bajki robotow (1964) (Fàbules de robots)(publicat el 1981 en castellà per [[Editorial Bruguera]] com Fábulas de robots)
* Summa Technologiae (1964)
* Niezwyciężony (1964) (L'invencible) (publicat en castellà)
* Wysoki zamek (1966) (El castell alt)
* Cyberiada (1967) ([[Ciberiada]]) (publicat en castellà per [[Editorial Bruguera]] com Ciberiada)
* Głos Pana (La veu del seu amo)
* Doskonała Próżnia (Buit perfecte) (publicat el 1981 en castellà per [[Editorial Bruguera]] com Vacío perfecto)
* Ze wspomnień Ijona Tichego; Kongres futurologiczny (El congrés de futurologia)(publicat el 1981 en castellà per [[Editorial Bruguera]] com Congreso de futurología)
* Opowieści o pilocie Pirxie (Relats del pilot Pirx)
* Wielkość urojona (Magnitud imaginària)
* Rozprawy i szkice
* Katar (La febre del fenc)
* Wizja lokalna (Èntia)
* Provokationen 
* Fiasko (El Fracàs - publicat el 1988 en català per [[Editorial Laia]] amb ISBN 847668200X)
* Pokój na Ziemi (Pau a la terra)

{{Projectes germans|Viquidites=Stanisław Lem|commonscat=Stanisław Lem}}
{{ORDENA:Lem, Stanislav}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|pl}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|mk}}

[[Categoria:Escriptors polonesos en polonès]]
[[Categoria:Escriptors de ciència-ficció]]</text>
      <sha1>0crty5it4hlkp9mywdsc8j8medmy5zn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>