<page>
    <title>Creu de Cavaller de la Creu de Ferro</title>
    <ns>0</ns>
    <id>195321</id>
    <revision>
      <id>14023807</id>
      <parentid>14023804</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T07:47:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Prest!</username>
        <id>136459</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Pilots */</comment>
      <text>[[Fitxer:Knight's_Cross_of_the_Iron_Cross_with_Oakleaves,_Swords,_and_Diamonds.png|150px|thumb|right|La màxima expressió de la condecoració: la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure d'Or, Espases i Diamants, només atorgada un cop]] 

La '''Creu de Cavaller de la Creu de Ferro''' ([[Alemany]]: ''Ritterkreuz des Eisernen Kreuzes'', o sovint simplement ''Ritterkreuz'' era una condecoració de l'[[Alemanya Nazi]] i reconeixia l'extrema valentia al camp de batalla o el lideratge militar extraordinari durant el període del [[Tercer Reich]].

== Prerequisits ==
Per optar a la Creu de Cavaller, un soldat havia de posseir la [[Creu de Ferro]] 1939 de 1ª Classe, si bé va haver algun cas en què es van concedir les dues de manera conjunta.

Els comandants d'unitat també la podien rebre per una conducta exemplar amb la seva unitat de manera individual. Els comandants de submarins la podien rebre després d'enfonsar 100.000 tones, i els pilots de la Luftwaffe la podien rebre després d'obtenir 20 punts (1 punt per abatre un avió d'un únic motor, 2 punts per abatre avions de 2 motors, i 3 per avions de 4 motors; tots els punts es doblaven si era de nit).

Va ser atorgada entre 1939 a 1945, i els requisits van anar augmentant a mesura que la guerra avançava.

== Graus ==
La Creu de Cavaller estava dividida en cinc graus, excloent la [[Gran Creu de la Creu de Ferro]]:

=== Creu de Cavaller (''Ritterkreuz des Eisernen Kreuzes'') ===
[[Fitxer:RK_EK.png|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|thumb|right]]
La Creu de Cavaller de la Creu de Ferro està basada en la promulgació del ''Verordnung über die Erneuerung des Eisernen Kreuzes'' (Reglament de la Renovació de la Creu de Ferro) de l'[[1 de setembre]] de [[1939]]:

'''Regulació de la Renovació de la [[Creu de Ferro]] '''
'''Article 1'''

La [[Creu de Ferro]] s'atorgarà en els següents graus i ordre:
# Creu de Ferro de 2ª Classe (Eiserne Kreuz 2. Klasse)
# Creu de Ferro de 1ª Classe (Eiserne Kreuz 1. Klasse)
# Creu de Cavaller de la Creu de Ferro (Ritterkreuz des Eisernen Kreuzes)
# Gran Creu de la Creu de Ferro (Großkreuz des Eisernen Kreuzes)

'''Article 2'''

La Creu de Ferro s'atorga exclusivament per valentia davant l'enemic i pels mèrits excel·lents al comandar tropes. La concessió d'una classe superior ha de ser precedida per la concessió de totes les classes precedents.

'''Article 3'''

Em reservo a mi mateix la potestat d'atorgar la [[Gran Creu de la Creu de Ferro]] per les accions superiors que influeixin decisivament en el curs de la guerra

'''Article 4'''

La 2ª Classe i la 1ª Classe tenen la mateixa mida i forma que les versions anteriors, amb l'excepció de què a l'anvers hi figura l'[[esvàstica]] i la data [[1939]]

La 2ª classe es llueix en una cinta negre-blanc-vermell al forat del botó, la 1ª classe sense cinta sobre el costat esquerre del pit.

La Creu de Cavaller té una mida major que la Creu de Ferro de 1ª classe i es llueix al voltant del coll, amb una cinta negre-blanc-vermell.

La Gran Creu mesura aproximadament el doble de la mida de la Creu de Ferro de 1ª classe, té la vora daurada (en lloc de platejada) classe i es llueix al voltant del coll, amb una cinta negre-blanc-vermell.

'''Article 5'''

En cas que el receptor ja tingui una o les dues classes de la Creu de Ferro de la [[Primera Guerra Mundial|Guerra Mundial]], llavors, en lloc d'una segona creu se li atorgarà una barra de la Creu de Ferro de 1918 lluint l'emblema nacional i la data 1939; en cas de la 2ª classe, la barra es llueix sobre el galó, en cas de la 1ª classe sobre la Creu.

'''Article 6'''

El receptor rep un certificat de la concessió. 

'''Article 7'''

La Creu de Ferro ha de ser retinguda com heretat pels hereus del receptor després del seu traspàs.

'''Article 8'''
El processament de les concessions són atorgades pel Comandament Suprem de les Forces Armades, d'acord amb el Ministre d'Estat i el Cap de la Cancelleria Presidencial.

Berlín, [[1 de setembre]] de [[1939]]

''Der Führer''br /[[Adolf Hitler]]
''Cap del Comandament Suprem de les Forces Armades''br /[[Wilhelm Keitel]]

''Ministre de l'Interior''br /[[Wilhelm Frick|Dr. Wilhelm Frick]]

''Ministre d'Estat i Cap de la Cancelleria del Führer i Canceller del Reich'' br / [[Otto Meißner]]

=== Creu de Cavaller amb Fulles de Roure (''mit Eichenlaub'') ===
[[Fitxer:RK EK mit eichenlaub-2.png|Amb Fulles de Roure|thumb|right]]

Basat en la promulgació del Reichsgesetzblatt I S. 849 del [[3 de juny]] de [[1940]], on es modificaven els articles 1 i 4:

'''Article 1'''
: Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure

'''Article 4'''

Les Fulles de Roure de la Creu de Ferro estan formades per [[Manat de Fulles de Roure|3 fulles de roure]] platejades afegides a la cinta.

=== Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases (''mit Eichenlaub und Schwertern'') ===
[[Fitxer:RK EK mit ol sw-2.png|thumb|right|Amb Fulles de Roure i Espases]]

Basat en la promulgació del '''Reichsgesetzblatt I S. 613'''del [[28 de setembre]] de [[1941]], on es tornaven a augmentar els articles 1 i 4:

'''Article 1'''
: Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases
: Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants

'''Article 4'''

Les Fulles de Roure i Espases consisteixen en dues espases creuades sota les 3 fulles de roure br / En cas de Fulles de Roure i Espases i Diamants les 3 fulles de roure i els punys de les espases estan enjoiats amb Diamants.

=== Creu de Cavaller amb Fulles de Roure, Espases i Diamants (''mit Eichenlaub, Schwertern und Brillianten'') ===
[[Fitxer:Bm RK EK mit Eichenlaub Schwerten Brillanten(4).jpg|thumb|right|Amb Fulles de Roure i Espases i Diamants]]

També basat en la promulgació del '''Reichsgesetzblatt I S. 613''' del [[28 de setembre]] de [[1941]]

==== Persones que obtingueren de la Creu de Cavaller amb Fulles de Roure, Espases i Diamants ====
===== Pilots =====
* Coronel (''Oberst'') [[Werner Mölders]] ([[15 de juliol]] de [[1941]])
* Major General (''Generalleutnant'') [[Adolf Galland]] ([[28 de febrer]] de [[1942]])
* Coronel (''Oberst'') [[Gordon Gollob]] ([[3 d'agost]] de [[1942]])
* Capità (''Hauptmann'') [[Hans-Joachim Marseille]] ([[3 de setembre]] de [[1942]])
* Coronel (''Oberst'') [[Hermann Graf]] ([[16 de setembre]] de [[1942]])
* Major [[Walter Nowotny]] ([[19 d'octubre]] de [[1943]])
* Coronel (''Oberst'') [[Helmut Lent]] ([[7 de juliol]] de [[1944]])
* Major [[Erich Hartmann]] ([[8 d'agost]] de [[1944]])
* Major [[Heinz-Wolfgang Schnaufer]] ([[14 d'octubre]] de [[1944]])
* Coronel (''Oberst'') [[Hans-Ulrich Rudel]] (Diamants: [[29 de març]] de [[1944]], Fulles de Roure Daurades: [[1 de gener]] de [[1945]])

===== Capitans de submarí =====
* Capità (''Kapitän zur See'') [[Wolfgang Lüth]] ([[11 d'agost]] de [[1943]])
* Comandant (''Fregattenkapitän'') [[Albrecht Brandi]] ([[21 de novembre]] de [[1944]])

===== [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Mariscals]] =====
* [[Erwin Rommel]] ([[11 de març]] de [[1943]])
* [[Albert Kesselring]] ([[9 de juliol]] de [[1944]])
* [[Walter Model]] ([[17 d'agost]] de [[1944]])
* [[Ferdinand Schörner]] ([[1 de gener]] de [[1945]])

===== Generals i Oficials d'Estat Major =====
* ''Generalmajor'' [[Adelbert Schulz]] ([[9 de gener]] de [[1944]])
* ''SS-Obergruppenführer'' [[Herbert Otto Gille]] ([[9 de setembre]] de [[1944]])
* ''General der Fallschirmtruppe'' [[Hermann-Bernhard Ramcke]] ([[9 de setembre]] de [[1944]])
* ''Generalleutnant'' [[Theodor Tolsdorff]] ([[18 de març]] de [[1945]])
* ''Generalleutnant'' Dr. [[Karl Mauss]], DDS ([[5 d'abril]] de [[1945]])
* ''General der Panzertruppe'' [[Dietrich von Saucken]] ([[8 de maig]] de [[1945]])
* ''General der Panzertruppe'' [[Hermann Balck]] ([[3 d'agost]] de [[1944]])
* ''General der Panzertruppe'' [[Hasso von Manteuffel]] ([[18 de febrer]] de [[1945]])
* ''Generalleutnant'') [[Hyazinth Graf Strachwitz von Gross-Zauche und Camminetz|Hyazinth Graf Strachwitz]] ([[15 d'abril]] de [[1944]])
* ''SS-Oberstgruppenführer'' [[Josef Dietrich|Josef Sepp Dietrich]] ([[6 d'agost]] de [[1944]])
* ''Generaloberst'' [[Hans-Valentin Hube]] ([[20 d'abril]] de [[1944]])

=== Creu de Cavaller amb Fulles de Roure Daurades, Espases i Diamants (''mit Goldenem Eichenlaub, Schwertern und Brillianten'') ===

[[Fitxer:Knight's_Cross_of_the_Iron_Cross_with_Oakleaves,_Swords,_and_Diamonds.png|thumb|right|Amb Fulles de Roure Daurades, Espases i Diamants]]

Basat en la promulgació del '''Reichsgesetzblatt 1945 I S. 11''' del [[29 de desembre]] de [[1944]], on es tornaven a augmentar els articles 1, 2 i 4:

'''Article 1'''
: Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure Daurades, Espases i Diamants

'''Article 2'''

La Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure Daurades, Espases i Diamants només es podrà atorgar 12 vegades, per honorar davant del poble alemany els combatents de més èxit, que hagin rebut tots els graus de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro.

'''Article 4'''

En el cas de les Fulles de Roure Daurades, Espases i Diamants, les 3 fulles de roure i les espases estaran fetes d'or, i igualment enjoiades amb diamants.

== Receptors ==

En total, s'atorgaren 7.318 Creus de Cavaller, però només 882 van rebre les Fulles de Roure (a més de 8 no alemanys), i 159 reberen les Fulles de Roure i les Espases (a més d'un receptor honorífic, l'Almirall japonès [[Isoroku Yamamoto]]). Només 27 homes reberen els Diamants (3 mariscals de camp, 10 generals, 3 coronels, 9 asos de l'aviació i 2 capitans de submarí) i [[Hans-Ulrich Rudel]] va ser l'únic receptor de la Creu de Cavaller amb Fulles de Roure Daurades, Espases i Diamants.

Entre els oficials que participaren en el [[Complot del 20 de juliol|complot per assassinar a Hitler]] del [[20 de juliol]] de [[1944]] havien 13 receptors de la Creu de Cavaller. 711 receptors de la Creu de Cavaller després serviren al [[Bundeswehr]], amb 114 d'ells arribant al rang de general. 

=== Distribució per servei ===


{|class=wikitable 
|-
! Heer !! Luftwaffe || Kriegsmarine !! Waffen-SS
|-
| 4,785 || 1,785 || 318 || 460
|}

== Llei sobre Títols, Ordes i Signes Honorífics ==

La Llei alemanya sobre Títols, Ordes i Signes Honorífics ([[alemany]]: ''Gesetz über Titel, Orden und Ehrenzeichen'') regula l0ús de la Creu de Cavaller en l'Alemanya posterior a la Segona Guerra Mundial. El motiu és que la llei alemanya prohibeix l'exhibició de l'[[esvàstica]], per la qual cosa el [[26 de juliol]] de [[1957]] el govern de la República Federal d'Alemanya autoritzà reemplaçar l'esvàstica central per un [[Manat de Fulles de Roure|manat de fulles de roure]], similar al que lluïen les creus de ferro de 1813, 1870 i 1914, que podia ser lluïda pels receptors de la [[Creu de Ferro]] de la [[Segona Guerra Mundial]].

{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants}}
{{Commonscat|Knight's Cross of the Iron Cross}}

{{ORDENA:Creu De Cavaller De La Creu De Ferro}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Condecoracions de l'Alemanya nazi]]
[[Categoria:Màximes condecoracions per Valentia]]</text>
      <sha1>qjhhv7o0pg4bu90xt9usv4ywkh5lh9j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>