<page>
    <title>Saturn (planeta)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>19669</id>
    <revision>
      <id>13765733</id>
      <parentid>13748989</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T21:27:22Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Saturn (planet)]]</comment>
      <text>{{Infocaixa Saturn}}
'''Saturn''' és el sisè [[planeta]] en ordre de proximitat al [[Sol]] i el segon més gran del [[sistema solar]], després de [[Júpiter (planeta)|Júpiter]]. Es classifica com un [[gegant gasós]] o jovià, que significa semblant a Júpiter. S'anomena així en honor al déu romà [[Saturn (mitologia)|Saturnus]] (que en alguns idiomes va esdevenir l'homònim de [[dissabte]]), equivalent al deu [[mitologia grega|grec]] [[Cronos|Kronos]] (el pare [[tità]] de [[Zeus]]), al babiloni [[Ninurta]] i a l'hindú Shani. El símbol de Saturn representa la [[falç]] del déu romà (en [[Unicode]]: {{Unicode|♄}}).

El planeta Saturn està compost d'[[hidrogen]], amb petites proporcions d'[[heli]] i traces d'altres elements.ref name=Voyager Summary 1{{ref-web |títol = Voyager Saturn Science Summary|url = http://www.solarviews.com/eng/vgrsat.htm|nom = Calvin|middle = J.|cognom = Hamilton
|consulta = 5-7-2007|any = 1997|editor = Solarviews}}/ref L'interior consisteix en un petit [[nucli planetari|nucli]] de roca i gel, envoltat d'una capa gruixuda d'hidrogen metàl·lic i una capa gasosa exterior. L'[[atmosfera d'un cos celest|atmosfera]] exterior té una aparença generalment uniforme, encara que hi poden aparèixer alguns detalls duradors. A Saturn, els vents poden arribar a una velocitat de 1.800 km/h, i són significativament més ràpids que els de Júpiter. Saturn té un [[camp magnètic]] planetari d'intensitat intermèdia entre el de la Terra i el més potent de Júpiter.

Saturn té un sistema d'[[Anells de Saturn|anells]] prominent, que consisteix principalment en partícules de [[gel]] amb una menor quantitat de roques petites i [[pols còsmica|pols]]. Es coneixen seixanta-un [[Satèl·lits naturals de Saturn|satèl·lits]] que orbiten el planeta, sense comptar els centenars de llunetes dels anells. [[Tità (satèl·lit)|Tità]], la lluna més gran de Saturn i la segona més gran del sistema solar (després de [[Ganimedes (satèl·lit)|Ganimedes]], una de [[Júpiter (planeta)|Júpiter]]), és més gran que el planeta [[Mercuri (planeta)|Mercuri]] i és l'única lluna del sistema solar que posseeix una atmosfera significativa.ref name=Titan ref{{ref-web |url = http://saturn.jpl.nasa.gov/news/features/saturn-story/moons.cfm|títol = The Story of Saturn|consulta = 7-7-2007|cognom = Munsell|nom = Kirk|data = 6 d'abril de 2005
|editor = NASA Jet Propulsion Laboratory; California Institute of Technology}}/ref

== Característiques físiques ==
[[Fitxer:Saturn, Earth size comparison.jpg|thumbnail|esquerra|180px|Comparació orientativa de les mides de Saturn i la Terra]]
Per una combinació de tres factors –la baixa densitat, la ràpida rotació i que és molt fluid–, Saturn és un [[esferoide oblat]]; és a dir, està aixafat pels [[pol geogràfic|pols]] i sobresurt a l'[[Línia equatorial|equador]]. Els seus radis equatorials i polars difereixen almenys en un 10%—60 268 km contra 54 364 km.ref name=fact/ Els altres planetes de gas també són oblats, tot i que en un grau menor. Saturn és l'únic planeta del sistema solar que és menys [[densitat|dens]] que l'aigua, tret del [[nucli planetari|nucli]]: la densitat específica del planeta és de 0,69 g/cm³ a causa de l'atmosfera gasosa. Per això, i com que la flotació depèn de la densitat, es podria dir que si hi hagués un recipient d'aigua suficientment gran Saturn hi flotaria, contràriament a la Terra que té una densitat mitjana de 5,5 g/cm³. La massa de Saturn només és 95 vegades la de la Terra,ref name=fact/ mentre que la de Júpiter és 318 vegades la de la Terraref name=Jupiter fact{{ref-web |url = http://nssdc.gsfc.nasa.gov/planetary/factsheet/jupiterfact.html|títol = Jupiter Fact Sheet|editor = NASA|cognom = Williams|nom = Dr. David R.|data = 16 de novembre del 2004|consulta = 2-8-2007}}/ref però només és un 20% més gran que Saturn.ref{{ref-web |url = http://ase.arc.nasa.gov/projects/bayes-group/Atlas/size/Jupiter/Saturn.html|títol = Jupiter compared to Saturn|editor = NASA|consulta = 15-7-2007}}/ref

=== Estructura interna ===

Tot i que no s'ha pogut obtenir informació directa sobre l'estructura interna de Saturn, es creu que el seu interior és similar al de [[Júpiter (planeta)|Júpiter]], amb un petit [[nucli planetari|nucli]] rocós —similar al de la Terra però més dens— envoltat principalment d'[[hidrogen]] i [[heli]]. Posteriorment, hi ha una capa més gruixuda d'hidrogen metàl·lic líquid, seguit d'una capa d'hidrogen líquid i heli; els 1000 km més exteriors estan constituït per una atmosfera gasosa.ref name=NMM Saturn{{ref-web |títol = Saturn|url = http://www.nmm.ac.uk/server/show/conWebDoc.286|editor = National Maritime Museum|consulta = 6-7-2007}}/ref També hi ha traces de diferents tipus de [[gel]]. S'estima que la regió del nucli és entre 9 i 22 vegades la massa de la Terra.ref{{ref-publicació | cognom = Fortney|nom = Jonathan J.|article=Looking into the Giant Planets|publicació=Science|any=2004|volum=305|exemplar=5689|pàgines=1414–1415|url=http://www.sciencemag.org/cgi/content/full/305/5689/1414|consulta=30-4-2007|doi=10.1126/science.1101352|pmid=15353790 }}/ref Saturn té un interior molt calent, que arriba a una temperatura d'11 700 °C al nucli. Irradia 2,5 vegades més energia a l'espai que la que rep del Sol, com Júpiter i Neptú. La majoria de l'energia afegida es genera pel mecanisme de Kelvin-Helmholtz (compressió gravitatòria lenta), però això podria no ser suficient per explicar la producció de calor a l'interior de Saturn. Un altre mecanisme proposat pel qual Saturn podria generar calor és la caiguda de gotes d'heli molt a l'interior de Saturn, i que aquestes provoquin calor per [[fricció]] mentre travessen la capa d'hidrogen més lleuger.ref{{ref-web |url = http://www.nasa.gov/worldbook/saturn_worldbook.html|títol = NASA - Saturn|editor = NASA|consulta = 27-7-2007|any = 2004}}/ref

== Atmosfera ==
[[Fitxer:Saturn polar vortex.jpg|thumb|left|190px|Emissions de la temperatura de Saturn. La taca calenta de la part inferior de la imatge és el pol sud de Saturn.]]
[[Fitxer:Saturn false color Voyager-1.jpg|thumb|left|195px|Imatge composta de fals color de Saturn feta per la ''[[Voyager 1]]'' que ressalta característiques de les bandes de Saturn.]]
L'atmosfera exterior de Saturn consisteix en un 96,3% d'hidrogen molecular i en un 3,25% d'heli.ref[http://www.universeguide.com/Saturn.php Saturn]. Universe Guide. Consultat el 29 de març de 2009./ref També s'han detectat traces d'[[amoníac]], [[acetilè]], [[età]], [[fosfina]] i [[metà]].ref{{ref-publicació|article=The Composition of Saturn's Atmosphere at Temperate Northern Latitudes from Voyager IRIS spectra
|publicació=Bulletin of the American Astronomical Society|any=1967|volum=15|pàgines=831|url=http://adsabs.harvard.edu/abs/1983BAAS...15..831C|consulta=4-2-2007|cognom=Courtin|nom=R.|cognom2=Gautier|nom2=D.|cognom3=Marten|nom3=A.|coautors=et al}}/ref Els núvols superiors de Saturn estan compostos de cristalls d'amoníac, mentre que els núvols baixos estan compostos d'hidrosulfit d'amoni o bé d'aigua.ref{{ref-web |cognom = Martínez|nom = Carolina|data =5 de setembre de 2005|url = http://www.nasa.gov/mission_pages/cassini/whycassini/cassini-090505-clouds.html|títol =Cassini Discovers Saturn's Dynamic Clouds Run Deep
|editor =NASA|consulta = 29-4-2007}}/ref L'atmosfera de Saturn és significativament deficient en heli en relació a l'abundància d'elements del Sol.

No es coneix bé la quantitat d'elements més pesats que l'heli que hi ha, però s'assumeix que les proporcions són les de les abundàncies primordials de la formació del sistema solar. S'estima que la massa total d'aquests elements és unes 19-31 vegades la massa de la Terra, una bona fracció de la qual es troba a dins del nucli de Saturn.ref name=science286{{ref-publicació | cognom = Guillot|nom = Tristan|article=Interiors of Giant Planets Inside and Outside the Solar System|publicació=Science|any=1999|volum=286|exemplar=5437|pàgines=72–77
|url=http://www.sciencemag.org/cgi/content/full/286/5437/72|consulta=27-4-2007|doi=10.1126/science.286.5437.72|pmid=10506563 }}/ref

=== Capes de núvols ===
L'atmosfera de Saturn mostra un patró amb bandes, similar al de Júpiter (té la mateixa nomenclatura), però les bandes de Saturn són molt més clares i més properes a l'equador. A les profunditats hi ha una capa de gel d'aigua. A sobre d'aquesta capa hi ha possiblement una capa d'hidrosulfit d'amoni, que s'estén uns 50 km i hi ha uns -93 °C. Vuitanta quilòmetres més amunt hi ha núvols de gel d'amoníac, on les temperatures són d'aproximadament −153 °C. Gairebé a dalt de l'atmosfera, de 200 km a 270 km hi ha hidrogen i heli gasosos.ref{{ref-web |url = http://www.mira.org/fts0/planets/100/text/txt002x.htm|títol = Saturn|consulta = 27-7-2007|editor = MIRA}}/ref Els vents de Saturn són dels més ràpids del sistema solar. [[Programa Voyager|Dades de les ''Voyager'']] indiquen que els pics de vents són de 500 m/s (1800 km/h).ref name=Voyager Summary 1/ Els patrons de capes de núvols fines de Saturn no van ser observades fins a l'arribada de les ''Voyager'' que van sobrevolar el planeta. Des de llavors, els [[telescopi]]s [[Terra|terrestres]] han millorat i ja es poden veure.

[[Fitxer:mimasrings.jpg|thumb|right|200px|Hemisferi nord de Saturn, vist per la [[Sonda espacial|sonda]] ''[[Cassini–Huygens]]'']]
De tant en tant l'atmosfera de Saturn, generalment llisa, mostra característiques comunes amb la de Júpiter. El 1990, el [[Telescopi espacial Hubble]] va observar un núvol blanc enorme a prop de l'equador de Saturn que no era present durant el [[programa Voyager]] i, el 1994, es va observar una tempesta més petita. La tempesta del 1990 va ser un exemple de la [[Gran Taca Blanca]], un fenomen curt que ocorre cada any saturnià, que són uns 30 anys terrestres.ref{{ref-web |títol=Saturn’s cloud structure and temporal evolution from ten anys of Hubble Space Telescope images (1994–2003) |autor=S. Pérez-Hoyos, A. Sánchez-Lavega, R.G. Frenchb, J.F. Rojas |url= http://www.ajax.ehu.es/sph/principal/tesis/docs/sph.etal.2005.pdf |format=PDF |any=2005 |consulta=24-7-2007|arxiuurl = http://web.archive.org/web/20070808003735/http://www.ajax.ehu.es/sph/principal/tesis/docs/sph.etal.2005.pdf |arxiudata = 8 d'agost de 2007|deadurl=yes}}/ref S'havien observat altres Gran Taques Blanques el 1876, 1903 i 1960, sent la del 1933 la més coneguda. Si es manté la periodicitat, en succeirà una altra l'any 2020.ref[[Patrick Moore]], ed., ''1993 Yearbook of Astronomy'', (London: W.W. Norton  Company, 1992), Mark Kidger, The 1990 Great White Spot of Saturn, pp. 176–215./ref

En imatges recents de la sonda ''[[Cassini-Huygens]]'', l'hemisferi nord del planeta sembla d'un blau brillant, com Urà (vegeu la imatge corresponent). Aquest color blau no es pot observar actualment des de la Terra, perquè està tapat pels anells. És probable que sigui provocat per la [[difusió de Rayleigh]].ref{{ref-web |url = http://www.nasa.gov/mission_pages/cassini/multimedia/pia09188.html|títol = Saturn's Strange Hexagon|consulta = 6-7-2007|data = 27 de març de 2007|cognom = Watanabe|nom = Susan|editor = [[NASA]]}}/ref

Imatges [[infraroig|infraroges]] han mostrat que el pol sud de Saturn té un [[vòrtex polar]] calent, l'únic exemple d'aquest fenomen (conegut) al sistema solar.ref name=MCP{{ref-web|url = http://www.mcpstars.org/node/353|títol= Warm Polar Vortex on Saturn|any= 2007
|editor= Merrillville Community Planetarium|consulta= 25-07-2007}}/ref Mentre que generalment les temperatures de Saturn són de −185 °C, les temperatures del vòrtex arriben a −122 °C. Es creu que és la taca més calenta de Saturn.ref name=MCP/

=== Patró de vents hexagonal del pol nord ===
[[Fitxer:Saturn hexagonal north pole feature.jpg|right|thumb|Patró de vents hexagonal del pol nord, descobert per la ''[[Voyager 1]]'' i confirmat el 2006 per la sonda ''[[Cassini-Huygens|Cassini]]''.]]
A les imatges de la ''Voyager 1'' es va detectar per primer cop un patró de vents persistent a prop del vòrtex del Pol Nord, a uns 78°N.ref{{ref-web |url = http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-bib_query?bibcode=1988Icar...76..335Gamp;db_key=ASTamp;data_type=HTMLamp;format=
|títol = A hexagonal feature around Saturn's North Pole|cognom = Godfrey|editor = Icarus|consulta = 9-7-2007}}/refref{{ref-web 
|url = http://adsabs.harvard.edu/cgi-bin/nph-bib_query?bibcode=1993Sci...260..329Samp;db_key=ASTamp;data_type=HTMLamp;format=
|títol = Ground-based observations of Saturn's north polar SPOT and hexagon|cognom = Sanchez-Lavega|nom = A.|consulta = 30-7-2007
|editor = Bulletin of the American Astronomical Society}}/ref Al contrari que al Pol Nord, imatges del [[Telescopi espacial Hubble|Hubble]] del Pol Sud revelen la presència d'un [[corrent en jet]] i cap vòrtex polar fort.ref{{ref-web |url = http://www.aas.org/publications/baas/v34n3/dps2002/10.htm |títol = Hubble Space Telescope Observations of the Atmospheric Dynamics in Saturn's South Pole from 1997 to 2002
|consulta = 6-7-2007|editor = The American Astronomical Society|data = 8 d'octubre de 2002}}/ref La [[NASA]] va informar el novembre del 2006 que la sonda ''Cassini'' havia observat una tempesta 'semblant a un [[huracà]]' enclavada al Pol Sud que tenia una paret de l'ull de cicló ben definida.ref{{ref-web |url = http://photojournal.jpl.nasa.gov/catalog/PIA09187|títol = NASA catalog page for image PIA09187
|consulta = 23-5-2007|editor = NASA Planetary Photojournal}}/ref Aquesta observació és particularment notable perquè els núvols amb paret d'ull de cicló no s'havien vist anteriorment en cap altre planeta, a part de la Terra (cal afegir un fracàs en un intent per observar-ne una a la [[Gran Taca Vermella]] de Júpiter).ref{{ref-web |url = http://saturn.jpl.nasa.gov/news/press-release-details.cfm?newsID=703
|títol = NASA Sees into the Eye of a Monster Storm on Saturn|editor = [[NASA]]|data = 9 de novembre de 2006|consulta = 20-11-2006}}/ref

Els costats rectes de l'hexàgon septentrional fan uns 13.800 km de llarg, sent més llargs que el diàmetre de la [[Terra]]. L'estructura sencera rota amb un període de 10h 39 m 24s, el mateix període que el de les emissions de ràdio del planeta, que s'assumeix que és el mateix que l'interior de Saturn. L'origen del patró és un motiu d'especulació. La majoria d'astrònoms creuen que va ser provocada per un patró en forma d'ona de l'atmosfera; però l'hexàgon podria ser una aurora nova.

== Magnetosfera ==
{{AP|Magnetosfera de Saturn}}
[[Fitxer:Saturn's double aurorae (captured by the Hubble Space Telescope).jpg|thumb|Fotografia de Saturn del Hubble mostrant dues aurores polars]]
Saturn té un camp [[magnetisme|magnètic]] intrínsec que té una forma simple i simètrica: un [[dipol]] magnètic. La seva força a l'equador —0,2 [[Gauss (unitat)|gauss]] (20 [[Tesla (unitat)|µT]])— és aproximadament una vintena part el camp magnètic al voltant de Júpiter i una mica més feble que el de la Terra.ref name=mag{{ref-web |autor=Russell, C. T.; Luhmann, J. G.|any=1997|url =http://www-ssc.igpp.ucla.edu/personnel/russell/papers/sat_mag.html|títol =Saturn: Magnetic Field and Magnetosphere|editor =UCLA - IGPP Space Physics Center|consulta = 29-4-2007}}/ref En conseqüència, la magnetosfera de Saturn és molt més petita que la de Júpiter i s'estén una mica més enllà de l'òrbita de Tità.ref name=mag 2{{ref-web |url = http://library.thinkquest.org/C005921/Saturn/satuAtmo.htm|títol = Saturn: Atmosphere and Magnetosphere
|editor = Thinkquest Internet Challenge|consulta = 15-7-2007|cognom = McDermott|nom = Matthew|any = 2000}}/ref Molt probablement el camp magnètic es genera de forma similar a la de Júpiter, mitjançant corrents a la capa d'hidrogen metàl·lic, el que s'anomena dinamo d'hidrogen metàl·lic.ref name=mag 2/ De forma similar als altres planetes, aquesta magnetosfera actua de manera eficient desviant les partícules de [[vent solar]] del [[Sol]].

== Òrbita i rotació ==
La distància mitjana entre Saturn i el [[Sol]] és d'uns 1.400.000.000 km (9 [[Unitat Astronòmica|UA]]). Amb una velocitat orbital mitjana de 9,69 km/s,ref name=fact/ triga 10.759 dies (o 29½ anys), en acabar una revolució al voltant del Sol.ref name=fact/ L'òrbita el·líptica de Saturn està inclinada 2,48° respecte al pla orbital de la Terra.ref name=fact/ Com que té una [[excentricitat orbital]] de 0,056, la distància entre Saturn i el Sol varia aproximadament 155.000.000 km entre el [[periheli]] i l'[[afeli]],ref name=fact/ que són, respectivament, els punts més propers i distants del planeta al voltant del seu camí orbital.

Segons la latitud, les diferents característiques visibles de Saturn roten a diverses velocitats i s'han assignat períodes de rotació múltiples a diverses regions (com a Júpiter): el ''sistema I'' té un període de 10 h 14 min 00 s (844,3°/d) i engloba la zona equatorial, que s'estén des del límit septentrional del cinturó equatorial meridional fins al límit meridional del cinturó equatorial septentrional. A la resta de latituds saturnianes s'ha assignat un període de rotació de 10 h 39 min 24 s (810,76°/d), que és el ''sistema II''. El ''sistema III'', basat en emissions de [[radioastronomia|ràdio]] del planeta durant els vols de les ''Voyager'', té un període de 10 h 39 min 22,4 s (810,8°/d); i com que està molt a prop del sistema II l'ha substituït en gran part.

Es desconeix un valor precís del període de rotació de l'interior. Quan s'apropava a Saturn el 2005, la sonda ''Cassini'' va descobrir que el període de rotació de ràdio de Saturn havia augmentat apreciablement, a uns 10 h 45 m 45 s (± 36 s).ref{{ref-web 
|url = http://www.nasa.gov/mission_pages/cassini/media/cassini-062804.html|títol = Scientists Find That Saturn's Rotation Period is a Puzzle
|data = 28 de juny de 2004|editor = NASA|consulta = 22-3-2007}}/ref El motiu d'aquest canvi és desconegut; es creia que era a causa d'un moviment de la font de ràdio a una altra latitud de dins de Saturn amb un període rotacional diferent, en lloc d'un canvi en la rotació de Saturn.

Més tard, el març del 2007, es va descobrir que la rotació de les emissions de ràdio no traçava la rotació del planeta, sinó que es produïa per convecció del disc de plasma, que depèn d'altres factors a part de la rotació del planeta. Es va informar que la variació de la rotació mesurada podria ser provocada per activitat de guèisers al satèl·lit de Saturn [[Encèlad (satèl·lit)|Encèlad]]. EL vapor d'aigua emès a l'òrbita de Saturn per aquesta activitat esdevé carregat i debilita el camp magnètic de Saturn, alentit la seva rotació respecte a la del planeta. Llavors es va afirmar que no hi havia cap mètode per determinar la ràtio de rotació del nucli de Saturn.ref{{cite press release|url = http://saturn.jpl.nasa.gov/news/press-release-details.cfm?newsID=733|title = Enceladus Geysers Mask the Length of Saturn's Day|date = 22 de març de 2007|publisher = NASA Jet Propulsion Laboratory|accessdate=22-4-2007}}/refref{{ref-web | url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/abstract/316/5823/442|títol = The Variable Rotation Period of the Inner Region of Saturn's Plasma Disc|data = 22 de març de 2007|editor = ''[[Science (journal)|Science]]''|consulta = 24-4-2007}}/refref{{ref-web | url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/abstract/316/5823/442
|títol = A New Spin on Saturn's Rotation|data = 22 de març de 2007|editor=''[[Science]]''|consulta=24-4-2007}}/ref

L'última estimació de la rotació de Saturn, basant-se en una compilació de mesures de la sonda ''Cassini'', els ''Voyager'' i la ''Pioneer'' va permetre afirmar que era de 10 hores, 32 minuts, 35 segons.ref name=Anderson2007{{ref-publicació |publicació=Science |article=Saturn's gravitational field, internal rotation, and interior structure |volum=317 |pàgines=1384–1387 |any=2007 |doi= 10.1126/science.1144835 |pmid=17823351 |autor=J.D. Anderson |coautors=G. Schubert |exemplar=5843}}/ref

== Satèl·lits naturals ==
{{principal|Satèl·lits de Saturn}}

[[Fitxer:Cassini - four Saturn Moons.jpg|thumbnail|dreta|300px|Quatre de les llunes de Saturn: [[Dione (satèl·lit)|Dione]], [[Tità (satèl·lit)|Tità]], [[Prometeu (satèl·lit)|Prometeu]] (al costat dels anells) i [[Telest (satèl·lit)|Telest]] (al mig de la part superior).]]

Saturn té un gran nombre de [[satèl·lit natural|llunes]]. El nombre precís és indeterminat, perquè els trossos de gel dels anells de Saturn són tècnicament llunes, i és difícil fer una distinció entre les partícules grans dels anells i les llunes petites. Fins al 2009, s'han identificat 61 llunes, i 3 no confirmades que podrien ser grans grups de pols. D'aquestes, a 52 s'han anomenat. Moltes llunes són molt petites: 34 tenen un diàmetre inferior a 10 km, i uns altres 14 de menys de 50 km.ref name=Saturn moons{{ref-web 
|url = http://www.ifa.hawaii.edu/~sheppard/satellites/satsatdata.html|títol=www.ifa.hawaii.edu/~sheppard/satellites/satsatdata.html
|títol = Saturn's Known Satellites|consulta=23-5-2007|arxiuurl=http://web.archive.org/20030707063315/www.ifa.hawaii.edu/~sheppard/satellites/satsatdata.html|arxiudata=2003-07-07}}/ref Només set tenen prou massa per haver-se col·lapsat en [[equilibri hidrostàtic]] per la seva pròpia gravetat. Aquestes es comparen amb la [[Lluna|lluna de la Terra]] a la [[#llunes|taula de sota]].

Tità, la lluna més gran de Saturn, és l'única lluna del sistema solar que té una atmosfera densa. Mentre que la majoria de les llunes del sistema saturnià són petites, [[Tità (satèl·lit)|Tità]] és, parlant relativament, gegant. Després del Sol, els vuit planetes i la lluna de Júpiter Ganimedes, Tità és l'objecte amb més massa del sistema solar.ref name=Titan ref/ Tità representa més del 90 per cent de la massa que orbita Saturn, inclosos els anells; la massa de les altres llunes varia entre una centèsima i una centmilionèsima de la seva massa.ref{{ref-llibre|títol=Solar System Voyage|autor=Serge Brunier|pàgines=164|editorial=Cambridge University Press|any=2005}}/ref

La segona lluna més gran de Saturn, [[Rea (satèl·lit)|Rea]], podria tenir un [[Anells de Rea|sistema d'anells propi]] tènue.ref name=Jones2008{{ref-publicació | cognom = Jones|nom = Geraint H.|coautors = ''et al.''|article = The Dust Halo of Saturn's Largest Icy Moon, Rhea|url = http://www.sciencemag.org/cgi/content/short/319/5868/1380|publicació = Science|volum = 319|exemplar = 5868
|pàgines = 1380–1384|editorial = AAAS|data = 7-3-2008|doi = 10.1126/science.1151524|pmid = 18323452}}/ref

Tradicionalment, la majoria de les llunes de Saturn s'anomenen en honor als [[Tità|titans]] de la mitologia grega. Això es fa així perquè [[John Herschel]] —fill de [[William Herschel]], descobridor de Mimas i Encèlad— ho va suggerir a la seva publicació del 1847 ''Resultats de les Observacions Astronòmiques fetes al Cap de Bona Esperança'',refHerschel, J. ''Results of Astronomical Observations made at the Cape of Good Hope'', 1847. Lassell, W.; [http://adsabs.harvard.edu//full/seri/MNRAS/0008//0000042.000.html Monthly Notices of the Royal Astronomical Society], Vol. 8, No. 3 (14 de gener del 1848), pàg. 42–43/ref perquè eren els germans i les germanes de [[Cronos]] (el Saturn grec).

center
{| class=wikitable style=clear:left; id=llunes
|-
! colspan=6 style=background:#ffffff|Principals satèl·lits de Saturn comparats amb la [[Lluna]] de la Terra.
|- style=background:#efefef;
! Nom
! Diàmetrebr /(km)
! Massabr /(kg)
! Radi orbital (km)
! Període orbital (dies)
|- style=background:#eeeeff align=center
| '''[[Mimes (satèl·lit)|Mimes]]''' || 400br /(10% Lluna) || 0,4×10sup20/supbr /(0,05% Lluna) || 185.000br /(50% Lluna) || 0,9br /(3% Lluna)
|- style=background:#eeeeff align=center
| '''[[Encèlad (satèl·lit)|Encèlad]]''' || 500br /(15% Lluna) || 1,1×10sup20/supbr /(0,2% Lluna) || 238.000br /(60% Lluna) || 1,4br /(5% Lluna)
|- style=background:#eeeeff align=center
| '''[[Tetis (satèl·lit)|Tetis]]''' || 1060br /(30% Lluna) || 6,2×10sup20/supbr /(0,8% Lluna) || 295.000br /(80% Lluna) || 1,9br /(7% Lluna)
|- style=background:#eeeeff align=center
| '''[[Dione (satèl·lit)|Dione]]''' || 1120br /(30% Lluna) || 11×10sup20/supbr /(1,5% Lluna) || 377.000br /(100% Lluna) || 2,7br /(10% Lluna)
|- style=background:#eeeeff align=center
| '''[[Rea (satèl·lit)|Rea]]''' || 1530br /(45% Lluna) || 23×10sup20/supbr /(3% Lluna) || 527.000br /(140% Lluna) || 4,5br /(20% Lluna)
|- style=background:#ccccff align=center
| '''[[Tità (satèl·lit)|Tità]]''' || 5150br /(150% Lluna) || 1350×10sup20/supbr /(180% Lluna) || 1.222.000br /(320% Lluna) || 16br /(60% Lluna)
|- style=background:#eeeeff align=center
| '''[[Jàpet (satèl·lit)|Jàpet]]''' || 1440br /(40% Lluna) || 20×10sup20/supbr /(3% Lluna) || 3.560.000br /(930% Lluna) || 79br /(290% Lluna)
|}
/center

== Anells ==
{{Article principal|Anells de Saturn}}

[[Fitxer:SaturnRings.jpg|thumbnail|Vista dels anells en color verdader obtinguda per la missió ''Cassini''.]]

Els anells de Saturn són els més grans i espectaculars del sistema solar.refSolar System Exploration, [http://solarsystem.nasa.gov/planets/profile.cfm?Object=SaturnDisplay=Rings Rings of Saturn]. NASA./ref Van ser observats per primer cop per [[Galileo Galilei]] el [[1610]],refGran Enciclopèdia Catalana, [http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0061127BATE=Saturn Saturn]./ref utilitzant el seu telescopi. Tanmateix, no els va identificar com a tals. Més endavant, el [[1655]], [[Christiaan Huygens|Huygens]] va afirmar que no es tocaven en cap punt amb el planeta.

S'estenen en el pla equatorial del planeta des dels 6.630 km als 120.700 km per damunt de l'[[línia equatorial|equador]] de Saturn i estan compostos de partícules gelades amb abundant [[aigua]] gelada. La seva grandària varia des de partícules microscòpiques de pols fins a roques d'uns pocs metres de grandària.refNASA World Book, [http://www.nasa.gov/worldbook/saturn_worldbook.html Saturn]./ref L'elevada [[albedo]] dels anells mostra que aquests són relativament moderns en la història del [[sistema solar]]. Se sap que els anells de Saturn són inestables al llarg de períodes de temps de desenes de milions d'anys, un altre indici del seu origen recent. Els anells de Saturn posseeixen una dinàmica orbital molt complexa presentant ones de densitat, interaccions amb els satèl·lits de Saturn (especialment amb els denominats [[satèl·lit pastor]]s). Com que estan a l'interior del [[límit de Roche]], els anells no poden evolucionar cap a la formació d'un cos major.

== Història de l'observació i exploració ==

Hi ha hagut tres fases principals en l'observació i exploració de Saturn. La primera es correspon amb les observacions antigues (possibles a [[ull nu]]), anteriors a la invenció dels telescopis moderns. Cap al [[1660]] es va començar a fer observacions més acurades amb telescopi des de la Terra. Finalment, al segle XX es va començar a visitar amb naus espacials. Al [[segle XXI]] es continuen fent observacions des de la Terra (o observatoris orbitant la Terra), i també des de la ''[[Cassini–Huygens|Cassini]]''.

=== Observacions antigues ===
Saturn és conegut des de temps antics.ref name=NMM Saturn 2{{ref-web 
|títol = Saturn  Observing Saturn
|url = http://www.nmm.ac.uk/server/show/conWebDoc.13852/viewPage/5
|editor = [[National Maritime Museum]]
|consulta = 6-7-2007}}/ref A l'antiguitat era el més distant dels cinc planetes coneguts del sistema solar (excloent-ne la Terra) i per tant un personatge principal en diverses mitologies. Els grecs van consagrar el planeta a Cronos.ref{{ref-llibre|títol=The History and Practice of Ancient Astronomy|autor=James Evans|editorial=Oxford University Press|any=1998|pàgines=296–7}}/ref En la [[mitologia romana]], el déu [[saturn (mitologia)|Saturn]], del qual el planeta treu el seu nom, era el déu del sector de l'agricultura i la collita.ref name=Saturn in ancient mythologies/ Els romans consideraven Saturn l'equivalent del déu grec [[Cronos]] (motiu pel qual el prefix Crono- fa referència al planeta Saturn).ref name=Saturn in ancient mythologies/

En l'[[Jyotisha|astrologia hindú]], hi ha nou objectes astrològics coneguts com a [[navagraha|navagrahes]]. Saturn, un d'ells, és conegut com a Sani o [[Shani]], el jutge entre els planetes sobre la bondat o maldat dels seus propis actes.ref name=Saturn in ancient mythologies{{ref-web 
|títol = Starry Night Times
|url = http://www.starrynight.com/sntimes/2006/2006-01-full.html
|consulta = 5-7-2007
|any = 2006
|editor = Imaginova Corp.
}}/ref Les cultures xinesa i japonesa, basant-se en els [[cinc elements]] que feien servir per classificar els elements naturals varen designar el planeta Saturn com a l'Estrella de la terra (土星). En [[hebreu]] antic Saturn és anomenat 'Shabbathai'. El seu àngel és [[Cassiel]]. La seva intel·ligència, o esperit benèfic, és [[Agiel]] (layga), i el seu esperit (aspecte fosc) és Zazel (lzaz). En el [[turc otomà]], [[urdú]] i [[malai]], el seu nom és 'Zuhal', derivat de l'[[àrab]] زحل.

=== Observacions europees (1600 – 1800) ===
[[Fitxer:Saturn Robert Hooke 1666.jpg|dreta|thumbnail|[[Robert Hooke]] va observar les ombres (a i b) projectades pel globus sobre els anells i viceversa en aquest dibuix de Saturn de 1666.]]
Per veure els anells de Saturn es necessita un [[telescopi]] amb un diàmetre de com a mínim 15 mmref name=binoculars/ i no van ser coneguts fins que [[Galileo Galilei|Galileu]] els va veure per primer cop el 1610.ref{{ref-web 
|url = http://library.thinkquest.org/C005921/Saturn/satuHist.htm
|títol = Saturn: History Timeline
|consulta = 16-7-2007
|any = 2000
|cognom = Chan
|nom = Gary}}/ref Va creure que eren dues llunes a banda i banda de Saturn. No es va saber que en realitat eren anells fins que [[Christian Huygens]] ho va afirmar utilitzant un telescopi molt millor. Huygens també va descobrir la lluna Tità. Un temps després, [[Giovanni Cassini|Giovanni Domenico Cassini]] va descobrir altres quatre llunes: [[Jàpet (satèl·lit)|Jàpet]], [[Rea (satèl·lit)|Rea]], [[Tetis (satèl·lit)|Tetis]] i [[Dione (satèl·lit)|Dione]]. El 1675 Cassini també va descobrir el forat entre anells conegut actualment com la Divisió de Cassini.ref{{ref-web 
|url = http://huygensgcms.gsfc.nasa.gov/Shistory.htm
|títol = Saturn: History of Discoveries
|consulta = 15-7-2007
|cognom = Micek
|cognom = Catherine}}/ref

No es va fer cap altre descobriment important fins que el 1789 [[William Herschel]] va descobrir dues llunes més, [[Mimas (satèl·lit)|Mimas]] i [[Encèlad (satèl·lit)|Encèlad]]. El satèl·lit de forma irregular [[Hiperió (satèl·lit)|Hiperió]], que té una [[ressonància orbital|ressonància]] amb Tità, va ser descobert el 1848 per un equip britànic.

El 1899 [[William Henry Pickering]] va descobrir [[Febe (satèl·lit)|Febe]], un [[satèl·lit irregular]] que no orbita síncronament amb Saturn de la manera que ho fan les llunes més grans. Febe va ser el primer satèl·lit irregular descobert, i triga més d'un any a orbitar a Saturn en una òrbita [[Moviment retrògrad|retrògrada]]. A principis del segle XX, investigacions a Tità van fer que es descobrís el 1944 que té una atmosfera gruixuda – una característica única entre les llunes del sistema solar.

=== Segles XX i XXI ===
{{AP|Llista de missions d'exploració de Saturn}}
Saturn ha estat visitat per les sondes ''[[Pioneer 10]]'' el [[1979]] i per les ''[[Voyager 1]]'' i ''[[Voyager 2]]'' durant els dos anys següents. Durant els anys [[2004]] i [[2005]] va ser l'objectiu de la missió ''[[Cassini-Huygens]]'', una missió conjunta de les agències [[NASA]] i [[ESA]] que constava d'un orbitador (''Cassini'') i una sonda (''Huygens''). L'orbitador ''Cassini'' va fotografiar de prop l'atmosfera del planeta, els seus anells i alguns dels seus satèl·lits. La sonda Huygens es va submergir en l'atmosfera de [[Tità (satèl·lit)|Tità]] i va aconseguir posar-se sobre la seva escorça el [[14 de gener]] de [[2005]]. Durant el descens va enviar valuoses dades sobre la composició de l'atmosfera i fotografies de la superfície del satèl·lit. Els resultats de la ''Cassini''-Huygens són de gran qualitat i esperen revolucionar el nostre coneixement d'aquest planeta i el seu sistema de llunes i anells en els pròxims anys.

==== Sobrevol de la ''Pioneer 11'' ====
Saturn va ser visitat per primer cop pel ''[[Pioneer 11]]'' el setembre de 1979. Va volar a 20.000 km dels núvols superiors del planeta. Es van obtenir imatges de baixa resolució del planeta i d'alguns satèl·lits; però la resolució de les imatges no era prou bona per a distingir característiques de la superfície. La sonda també va observar els anells; entre els descobriments hi va haver l'[[anell F]] i el fet que hi ha forats foscs als anells que són brillants vists amb Sol (cosa que significa que tenen material). La ''Pioneer 11'' també va mesurar la temperatura de Tità.ref{{ref-web 
|url = http://spaceprojects.arc.nasa.gov/Space_Projects/pioneer/PN1011.html
 |títol = The Pioneer 10  11 Spacecraft
|consulta=5-7-2007
|editor = Mission Descriptions |arxiuurl = http://web.archive.org/web/20060130100401/http://spaceprojects.arc.nasa.gov/Space_Projects/pioneer/PN1011.html |arxiudata = 30-1-2006}}/ref

==== Sobrevols de les ''Voyager'' ====
El novembre del 1980, la sonda ''[[Voyager 1]]'' va visitar el sistema saturnià. Va enviar les primeres imatges d'alta resolució del planeta, anells i satèl·lits. Es van poder veure per primer cop característiques de la superfície de diverses llunes. La ''Voyager 1'' va fer un sobrevol proper a Tità, augmentant el coneixement de l'atmosfera del satèl·lit. També va comprovar que l'atmosfera de Tità és impenetrable en longituds d'ona visibles; per tant, no es van poder veure detalls de la superfície.ref name=Voyager{{ref-web 
|url = http://www.planetary.org/explore/topics/saturn/missions.html
|títol = Missions to Saturn
|editor = The Planetary Society
|any = 2007
|consulta = 24-7-2007}}/ref

Gairebé un any després, l'agost del 1981, el ''[[Voyager 2]]'' va continuar estudiant el sistema de Saturn. Es van obtenir més imatges properes de Saturn, així com evidències de canvis de l'atmosfera i anells. Desafortunadament, durant el sobrevol, es va espatllar la càmera giratòria durant uns dies, cosa que va fer perdre algunes imatges previstes. Es va utilitzar la gravetat de Saturn per dirigir la sonda cap a Urà.ref name=Voyager/

Les sondes van descobrir i van confirmar nous satèl·lits orbitant a prop o dins dels anells. També van descobrir el petit [[forat de Maxwell]] i el [[forat de Keeler]].

==== Sonda ''Cassini-Huygens'' ====
[[Fitxer:Saturn eclipse.jpg|thumb|Saturn eclipsant el Sol, vist amb la [[sonda espacial|sonda]] ''[[Cassini-Huygens]]''.]]
L'1 de juliol de 2004 la sonda espacial ''[[Cassini-Huygens]]'' va fer una [[inserció orbital]], entrant a l'òrbita de Saturn. Abans, però, ja havia estudiat el sistema extensivament. El juny de 2004 havia fet un sobrevol proper a [[Febe (satèl·lit)|Febe]], enviant imatges d'alta resolució, així com dades.

El 2006, la NASA va informar que la sonda ''Cassini'' havia trobat evidència de pantans d'aigua líquida de [[guèiser]]s de la lluna saturniana [[Encèlad (satèl·lit)|Encèlad]]. D'acord amb el Dr. Andrew Ingersoll, del California Institute of Technology, Altres satèl·lits del sistema solar tenen oceans d'aigua líquida coberts per quilòmetres d'escorça gelada. El que és diferent aquí és que hi podria haver aigua líquida a no més de desenes de metres a sota la superfície.ref{{ref-web 
|url = http://saturn.jpl.nasa.gov/news/press-release-details.cfm?newsID=639
|títol = NASA's Cassini Discovers Potential Liquid Water on Enceladus!--INSERT TITLE; done by Universe=atom--
|consulta = 8-7-2007
|data = 9 de març de 2006
|editor = NASA Jet Propulsion Laboratory
|nom = Michael
|cognom = Pence}}/ref

Les fotografies de la sonda ''Cassini'' també han permès altres descobriments significatius. Han revelat un anell planetari fins llavors desconegut.ref{{ref-web 
|url = http://space.newscientist.com/channel/solar-system/cassini-huygens/dn10124-faint-new-ring-discovered-around-saturn.html
|títol = Faint new ring discovered around Saturn
|consulta = 08-07-2007
|data = 20 de setembre de 2007
|cognom = Shiga
|nom = David
|editor = NewScientist.com}}/ref El juliol del 2006, imatges de la sonda ''Cassini'' van evidenciar llacs d'[[hidrocarbur]] a prop del pol nord de Tità, la presència dels quals es va confirmar el gener del 2007. El març del 2007, imatges addicionals del pol nord de Tità van descobrir mars d'hidrocarbur, els més grans dels quals són gairebé la mida del [[mar Caspi]].ref{{ref-web 
|url = http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/6449081.stm
|títol = Probe reveals seas on Saturn moon
|editor = BBC
|cognom =
|nom =
|consulta = 26-9-2007
|data = 14 de març de 2007}}/ref L'octubre del 2006, la sonda va detectar un huracà de 8.000 km de diàmetre amb una paret d'ull d'huracà al pol sud de Saturn.ref{{ref-web 
|url = http://news.bbc.co.uk/2/hi/science/nature/6135450.stm
|títol = Huge 'hurricane' rages on Saturn
|editor = BBC
|cognom = Rincon
|nom = Paul
|consulta = 12-7-2007
|data = 10 de novembre de 2006}}/ref

Del 2004 al 2 de novembre de 2009 la sonda va descobrir i confirmar 8 nous satèl·lits. La seva missió principal va acabar el 2008 quan la sonda havia completat 74 òrbites al voltant del planeta. La missió del planeta es va estendre fins al setembre del 2010 i de nou fins al 2017, per estudiar un període d'estacions de Saturn sencer.ref
{{ref-web 
|url=http://saturn.jpl.nasa.gov/mission/introduction/
|títol=Mission overview - introduction
|any=2010
|obra=Cassini Solstice Mission
|editor=NASA / JPL
|consulta=23-11-2010}}/ref

== Observació ==
[[Fitxer:Saturnoppositions (2).jpg|thumbnail|Oposicions de Saturn: 2001-2029]]
Saturn és l'objecte més distant dels cinc planetes visibles fàcilment a ull nu, sent els altres quatre [[Mercuri (planeta)|Mercuri]], [[Venus (planeta)|Venus]], [[Mart (planeta)|Mart]], i [[Júpiter (planeta)|Júpiter]] (Urà i ocasionalment [[(4) Vesta]] són visibles a ull nu en cels molt foscos). Va ser l'últim objecte conegut pels astrònoms fins que es va descobrir Urà el 1781. Saturn apareix al cel nocturn com un punt brillant, groguenc la magnitud del qual varia entre +1 i 0. Generalment es necessita ajuda òptica (grans binoculars o un telescopi) amb una magnificació de 20× per veure clarament els anells de Saturn.ref name=NMM Saturn/ref name=binoculars{{ref-web|cognom=Eastman
|nom=Jack
|url=http://www.thedas.org/dfiles/eastman_saturn.html
|títol=Saturn in Binoculars
|any= 1998
|editor=The Denver Astronomical Society
|consulta= 3-9-2008}}/ref

Saturn i els seus anells es veuen millor quan el planeta es troba a l'[[oposició (astronomia)|oposició]] (la configuració d'un planeta quan es troba a una [[elongació (astronomia)|elongació]] de 180° i per tant es troba oposat al Sol). Durant l'oposició del 17 de desembre de 2002, Saturn va aparèixer molt brillant a causa d'una orientació dels anells (vegeu imatge a la dreta) favorable respecte a la [[Terra]].ref name=opp2002{{ref-web 
|url = http://findarticles.com/p/articles/mi_qa4015/is_200301/ai_n9338203
|títol = SATURN IN 2002-03
|consulta = 14-10-2007
|cognom = Schmude
|nom = Richard W Jr
|any = 2003
|editor = Georgia Journal of Science|arxiuurl=http://archive.is/QZCAQ|arxiudata=2013-01-12}}/ref

== A la cultura ==
{{Vegeu també|El sistema solar a la ficció#Saturn|l1=Saturn a la ficció}}
En [[astrologia]], Saturn ([[Fitxer:Saturn symbol.svg|22px|Saturn]]) és el planeta governant de Capricorn, i, tradicionalment, Aquari. La [[Saturnàlia]] era un festival de l'[[Antiga Roma]] en honor al déu [[Saturn (mitologia)|Saturn]]. L'[[Operació Saturn]] va ser una operació de l'[[Exèrcit Roig]] de la [[Segona Guerra Mundial]], i la família de coets [[Saturn (família de coets)|Saturn]] va ser utilitzada pel [[programa Apol·lo]]. Altres empreses o productes amb Saturn al nom són [[Sega Saturn]] (de la [[Sega]], una consola de videojocs) o [[Saturn (automòbil)|Saturn Corporation]], entre d'altres.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
div style=font-size:95%
* The New Solar System, J.K. Beatty, C. Collins Petersen i A. Chaikin, Cambridge University Press, (1999). ISBN 0-933346-86-7 Sky Publishing Corporation.
* {{ref-llibre|autor = Lovett, L.; Horvath, J.; Cuzzi, J.|any = 2006|títol =Saturn: A New View|lloc = Nova York|editorial = Harry N. Abrams, Inc.|isbn=0810930900 }}
* {{ref-llibre|autor = Karttunen, H.; Kröger, P.; ''et al''.|any = 2007|títol =Fundamental Astronomy|lloc = Nova York|editorial = Springer, cinquena edició|isbn=3540341439 }}
/div

== Vegeu també ==
* [[Ontario Lacus]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Saturn (planet)|Saturn}} 
* {{GEC|0061127}}
* [http://solarsystem.nasa.gov/planets/profile.cfm?Object=Saturn Introducció a Saturn], al web de la [[NASA]] (en anglès)
* [http://nssdc.gsfc.nasa.gov/planetary/factsheet/saturnfact.html Full de dades de Saturn] (en anglès)
* [http://www.xtec.cat/~rmolins1/solar/cat/saturn.htm Saturn] a l'Xtec
* [http://www.astroenlazador.com/saturno/index.shtml Missió Cassini/Huygens] (en castellà)

{{Saturn}}
{{Anells de Saturn}}
{{Satèl·lits de Saturn}}
{{Sistema solar}}

{{1000+AdQ|Ciència}}

{{Enllaç AB|eo}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{ORDENA:Saturn}}

[[Categoria:Saturn]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
[[Categoria:Articles de qualitat de física]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|cs}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|eo}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|id}}
{{Enllaç AD|no}}
{{Enllaç AD|pl}}
{{Enllaç AD|simple}}
{{Enllaç AD|sk}}
{{Enllaç AD|vi}}</text>
      <sha1>q7zl7l6l4x7uuebsy744byocwcqdcyf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>