<page>
    <title>Jesús Blasco Monterde</title>
    <ns>0</ns>
    <id>200061</id>
    <revision>
      <id>13689290</id>
      <parentid>13373656</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T01:25:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'artista 
| nom             = Jesús Blasco Monterde
| sexe            = !-- si és dona completeu-ho amb dona, si no deixeu-ho en blanc --
| imatge          = 
| mida_imatge     = !-- Completeu-ho només si la mida de la imatge és inferior a 220px --
| peu             = 
| nom_naixement   = Jesús Blasco Monterde
| nacionalitat    = Espanyola
| data_naixement  = {{Data naixement|1919|11|3}}
| lloc_naixement  = Barcelona
| data_defuncio   = {{Data defunció i edat|1995|09|21|1919|11|3}} 
| lloc_defuncio  = Barcelona
| esposa          = !-- indiqueu-hi el marit si es tracta d'una dona --
| art             = Còmic
| moviment        = 
| educacio        = 
| obresdestacades = Cuto, Anita Diminuta
| patrons         = 
| influenciatper  = 
| influi          = Va influir en els dibuixants, Catalans i Espanyols de les generacions posteriors.
| premis          = Yellow Kid
| elegit          = 
| signatura       = 
| lloc web        = 
| imatgeobra      = 
| peuobra         = 
}}'''Jesús Blasco Monterde''' neix a ([[Barcelona]] el  [[3 de novembre]] de [[1919]] i mor a Barcelona el [[21 d'octubre]] de [[1995]]) va ser un autor de còmic català, creador de [[Cuto]] i [[Anita Diminuta]]. Jesús Blasco és el germà major d'una saga de dibuixants que constituirà l'anomenada [[factoria Blasco]]. 

==Biografia i obra==
=== Infància i joventut (1919-1940) ===
Jesús Blasco és el germà major d'una saga de dibuixants que constituirà l'anomenada [[factoria Blasco]].
 
L'abril de 1935, Jesús Blasco, aleshores un noi de 15 anys, molt afeccionat al dibuix, va enviar un dibuix al concurs de la ''revista Mickey'', va guanya el primer premi, i li va valdre la confiança del director de la publicació, J.M.Huertas Ventosa, i li va donar feina a la revista.ref name=Jesus Boletin{{Ref-llibre |cognom= Espallardo |nom= Juan |enllaçautor= |Col·lecció = Los Archivos, El Boletín |títol= Jesús Blasco (Col. Los Archivos, El Boletín) |url= |editorial= El Boletín |lloc= Barcelona |data= 1995|isbn= }}/ref
El seu primer dibuix es va publicar en la revista ''Mickey'', el 27 d'abril de [[1935]], quan només comptava setze anys, acabats de fer. Eixe mateix any va començar a col·laborar professionalment amb dos de les principals revistes de còmic de l'època, ''[[Pocholo (revista)|Pocholo]]'' i ''Boliche''. En les pàgines d'aquesta darrera va aparèixer per primera vegada el seu personatge '''[[Cuto]]''', protagonista d'una sèrie titulada ''Cuto, Gurripato y Camarilla''.

Durant la [[guerra civil espanyola]] va ser mobilitzat i va combatre en l'exèrcit republicà. A l'acabar l'enfrontament, va ser reclòs en els [[Camps de concentració francesos]], fins a [[1940]]. Allí dibuixava per als guardians a canvi de menjar.

=== Treballa per Consuelo Gil ===
Eixe mateix any va tornar a Catalunya, on va aconseguir treball com a director artístic de l'editorial Plaça, i com portadista per a les editorials Molí i Clíper. L'editora Consuelo Gil el va cridar per a col·laborar en el seu setmanari, ''Chicos'', en el que Blasco publicaria les seues obres més importants. Va recuperar a '''Cuto''', al que va donar ara els trets del seu germà Alexandre, convertint-lo en el xiquet aventurer més emblemàtic de la primera postguerra (comparat per alguns comentaristes amb [[Les aventures de Tintín|Tintín]], amb el que també [[compartix]] el gust pels pantalons bombatxos). Del personatge va dibuixar diverses aventures en les pàgines de ''Chicos'', però destaquen sobretot ''Tragedia en Oriente'' ([[1945]]) i ''En los dominios de los sioux'' ([[1946]]).

Per a la revista [[Mis Chicas]], també editada per Consuelo Gil, va crear a un altre personatge entranyable, [[Anita Diminuta]] ([[1941]]). En aquesta revista va publicar el còmic ''Los tres inseparables'' ([[1943]]).

També va realitzar diverses historietes bèl·liques, ambientades en la [[Segona Guerra Mundial]]. com ''La Escuadrilla de la Muerte'' ([[1941]]) o ''Episodios de Guerra'' ([[1948]]). Algunes de les seues creacions en aquesta època, tant en el camp del còmic realista com en l'humorístic, van ser: ''Chispita'' ([[1946]]), ''Kul-Hebra'' ([[1949]]), ''Tontone y CIA'', ''Jim el Terrible'', ''Smiley O'Hara'' ([[1950]]), ''Lex Tarron'' i ''Joe Bazooka''.

=== Factoria Blasco ===
En [[1957]] va començar a treballar per a l'agència britànica '''Fleetway''', que li oferia millors perspectives que la raquítica indústria del còmic espanyol. Per al mercat britànic va dibuixar nombroses historietes de l'Oest, com ''Billy the Kid'', ''Wyatt Earp'', ''Buffalo Bill'', ''Shot Basky'' i ''Blackbow'', sèries d'aventures com ''Moctezuma's Daughter'', ''Edward and the Jumblies'',''The Indestructible Man'', ''The Slave of the Screamer'', ''Phantom of the Forest'' i ''Miss Taràntula'', i el còmic de [[superheroi]]s ''[[Zarpa de Acero]]'' (''Steel Claw''). Des de [[1968]] va realitzar també treballs en l'àmbit francòfon, com el [[western]] ''Los guerrilleros'', amb guions de [[Miquel Cussó]], o una adaptació al còmic de la Bíblia, ''Unix Bible en Bande Dessinée'', per a editorial Dargaud, un treball d'encàrrec que li va permetre pagar les seues factures. Per al mercat italià va realitzar una adaptació de ''El llibre de les meravelles'', de [[Marco Polo]], que a Espanya va publicar [[Editorial Bruguera|Bruguera]] en la seua col·lecció ''Joyas Literàries''.

=== Premis === 
En [[1982]] va ser guardonat amb el '''Yellow Kid''' del [[Saló del Còmic de Lucca]] (Itàlia), un dels premis més importants que pot rebre un autor de còmics. Va iniciar, amb guions de [[Víctor Mora Pujadas|Víctor Mora]], una nova etapa de ''[[El Capitán Trueno]]'', que va tindre curta vida a causa del tancament de Bruguera en [[1986]]. 

El [[1986]] va emprendre una altra col·laboració amb Mora, la sèrie [[Tallaferro (còmic)|Tallafero]] (1987). El seu darrer treball, i l'únic de [[còmic en català]], gràcies als guions de [[Víctor Mora Pujadas|Victor Mora]]. La sèrie narra les aventures de l'expedició dels [[Almogàvers]], a partir de la crònica de Ramon Muntaner. La seua mort el 1995, deixa l'obra en mans del seu germà Adrià Blasco. 

==Importància de l'obra de Jesús Blasco==
A pesar de la precària situació de la postguerra i de què Blasco hagué d'acceptar treballs d'encàrrec per sobreviure, la seua obra destaca per damunt del còmic de postguerra i és comparable a la d'[[Alex Raymond]], [[Harold Rudolph Foster|Harold Foster]] o [[Burne Hogarth]]. De fet, la seua obra és quasi més reconeguda a l'estranger que a casa nostra.ref[http://lambiek.net/artists/b/blasco_jesus.htm Enciclopèdia del còmic] {{en}}/ref Així, per exemple, Blasco és l'únic dibuixant no sols dels [[Països Catalans]], sinó de l'[[Estat Espanyol]] amb dues obres citades (Cuto i Anita Diminuta) al ''Larousse: diccionari dels còmics''.ref {{Ref-llibre |cognom= |nom= |enllaçautor= |coautors= Patrick Gaumer, Claude Moliterni |títol=Diccionario del cómic |url= |editorial=Larousse planeta,S.A. |lloc= Barcelona |data= 1996|isbn= 84-8016-259-7}}/ref

==Referències==
references /

== Bibliografia ==
*{{Ref-llibre |cognom= Espallardo |nom= Juan |enllaçautor= |Col·lecció = Los Archivos, El Boletín |títol= Jesús Blasco (Col. Los Archivos, El Boletín) |url= |editorial= El Boletín |lloc= Barcelona |data= 1995|isbn= }} 

== Enllaços externs ==
* Fitxa de Jesus Blasco a Tebeosfera. Web: http://www.tebeosfera.com/autores/j_blasco.html. {{es}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Blasco Monterde, Jesus}}
[[Categoria:Dibuixants de còmics barcelonins]]</text>
      <sha1>3yfc8dcyvolpe3zg2qioalbzw8quuks</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>