<page>
    <title>Jules Supervielle</title>
    <ns>0</ns>
    <id>200947</id>
    <revision>
      <id>13831223</id>
      <parentid>13138498</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T08:54:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula Persona
|nom = Jules Supervielle
|imatge = 
|peu = 
|nom_naix = 
|data_naix = [[16 de gener]] de [[1884]]
|lloc_naix = {{URU}}, [[Montevideo]]
|data_mort = [[17 de maig]] de [[1960]] (76 anys)
|lloc_mort = {{FRA}}, [[París]] 
|coordenades_lloc_enterrat =
|nacionalitat = [[França|Francesa]], [[Uruguai]]ana
|altres_noms = 
|conegut_per =
|ocupació = [[poeta]] i [[escriptor]]. 
|fills = 
|pares = 
|signatura = 
|lloc_web =
}}
'''Jules Supervielle''' ([[Montevideo]], [[Uruguai]], [[16 de gener]] de [[1884]] - [[París]], [[França]], [[17 de maig]] de [[1960]]) ver ser un poeta i escriptor francès d'origen uruguaià.

Supervielle sempre es va mantenir allunyat del [[surrealisme]], que va ser preponderant durant la primera meitat del [[segle XX]]. Ansiós per proposar una poesia més realista i humana, Supervielle va rebutjar el que es coneix com a escriptura automàtica (que els propis surrealistes també abandonarien més tard). També va negar el control de l'inconscient, desaprovant un mètode que altres poetes francesos i [[Europa|europeus]] havien usat com innovacions típiques del surrealisme.

Conscient de l'univers que l'envoltava, així com amb els fantasmes del seu propi interior, va ser un dels primers a proposar aquest mètode de vigilància; una cosa que seguirien generacions posteriors, en distanciar-se cada vegada més del surrealisme de l'època. Va ser, en certa manera, un precursor d'un moviment que tindria lloc entre els anys 1945 i 1950, caracteritzat per la presència de personalitats tan importants com [[Rene Char]], [[Henri Michaux]], [[Saint-John Perse]] o [[Francis Ponge]], poetes, tots ells, interessats a buscar una nova forma de fer lírica, agafant elements del propi univers i els seus misteris, sense fer massa atenció a l'ús correcte i prolix del llenguatge: Yves Bonnefoy, [[Philippe Jaccottet]], [[Jacques Dupin]], Eugene Guillevic, Jean Grosjean, Andre Frénaud, André de Bouchet, Jean Follain, i altres. 

Entre els seus molts admiradors hi ha Rene-Guy Cadou, Alain Bosquet, Lionel Ray, Claude Roy, Philippe Jaccottet i Jacques Réda. 

==Biografia==

Entre [[1880]] i [[1883]], Bernard, oncle del poeta, va fundar un banc a l'Uruguai, amb la seva esposa Marie-Anne. Aquest negoci aviat es va convertir en una empresa familiar. Bernard va convidar al seu germà, Jules, pare del poeta, que viatgés a l'Uruguai i se'ls unís en el negoci, una cosa que efectivament va fer. Allà, va conèixer Marie, la seva cunyada, i va contreure matrimoni amb ella.

Poc després neix Supervielle, a Montevideo, fill de pare francès i mare [[País Basc|basca]]. Aquell mateix any, el petit Jules i els seus pares viatgen a França i s'estableixen a Oloron-Sainte-Marie. En aquesta ciutat són víctimes de còlera i moren, deixant Jules en qualitat d'orfe i criat per la seva àvia fins que el seu oncle Bernard, i la seva esposa Marie-Anne, decideixen adoptar-lo i criar-lo com el seu propi fill. Per aquesta raó, Supervielle torna a l'Uruguai.

El [[1893]], amb 9 anys d'edat, el jove Jules s'assabenta que és adoptat i comença a escriure una sèrie d'apunts sobre fàbules en un llibre de registre del banc Supervielle. Un any més tard, els seus oncles es muden a París, on Jules va rebre tota la seva educació secundària.

Adolescent, descobreix l'obra d'[[Alfred de Musset]], [[Victor Hugo]], [[Alphonse de Lamartine]], Charles Marie Rene Leconte de Lisle i Sully Prudhomme. Com a resultat, comença a compondre poemes en secret.

El [[1901]], publica els seus primers poemes titulats ''Brumes du passé'', i passa les seves vacances d'estiu a l'Uruguai en els següents tres anys. Entre [[1902]] i [[1906]], continua amb els seus estudis fins a llicenciar-se en [[literatura]]. També realitza servei militar però, per la seva delicada salut, es veu reformat al poc temps.

El [[1907]] contreu matrimoni amb Pilar Saavedra, a Montevideo. D'aquesta unió naixerien sis fills, entre [[1908]] i [[1929]]. En aquella època, presenta la seva tesi sobre el sentiment de la naturalesa en la poesia hispanoamericana. Alguns dels seus resums van aparèixer a la biblioteca nacional dels [[Estats Units]].

El [[1912]], després de molts viatges, decideix instal·lar-se a París, a l'apartament 47, de boulevard Lannes, on va viure vint-i-tres anys, si bé, molt sovint, creuava l'oceà l'Atlàntic per anar a l'Uruguai, la seva segona llar. De [[1914]] a [[1917]] Jules Supervielle exerceix nombroses activitats en el Ministeri de Defensa, per les seves habilitats lingüístiques. A partir de [[1917]], llegeix en profunditat a autors com Paul Claudel, Arthur Rimbaud, Stéphane Mallarmé, [[Jules Laforgue]] (també nascut a l'Uruguai, i compatriota seu) i [[Walt Whitman]], que va influir en la seva obra posterior.

Cap a [[1919]], la publicació dels seus poemes va cridar l'atenció d'André Gide i Paul Valéry, i va entrar en contacte amb la ''Nouvelle Revue Française'' (NRF).

===Obra=== 

El [[1922]] publica la seva primera col·lecció important de poemes, titulada: ''Débarcadères''. Un any després, inicia una llarga amistat amb Henri Michaux. En aquesta època publica la seva primera novel·la: ''L'homme de la pampa''.

El [[1925]] coneix el poeta [[Alemanya|alemany]] Rainer Maria Rilke i publica una de les col·leccions de poemes més importants del segle XX: ''Gravitations''. Dos anys després, el [[1927]], entaula una amistat amb Jean Paulhan i hi basa les seves obres. El [[1931]] escriu el seu primer grup de notícies: ''L'enfant de la haute mer''. Es dedica a moltes activitats i és reconegut per la crítica, tant a França com a l'Uruguai. La seva primera obra teatral ''La belle au bois'', també va ser escrita aquell any. A més, sempre es va dedicar a corregir els seus propis texts, i a reeditar-los en nombroses ocasions, sovint canviant de gènere literari. El [[1938]] coneix René Étiemble, i treballen junts en una sèrie de publicacions.

===Exili===

El [[1939]], amb el començament de la [[Segona Guerra Mundial]], la tensió internacional, les dificultats financeres i els problemes de salut (pulmonars i cardíacs), van provocar que Jules Supervielle s'exiliés a l'Uruguai per set anys. En aquest període és nomenat Oficial de la [[Legió d'Honor]] francesa.

El [[1940]] el Banco Supervielle entra en fallida i el poeta queda sumit en la misèria. Tanmateix, la seva activitat literària és intensa en aquesta època i aconsegueix que moltes de les seves obres siguin representades al teatre, a les mans de grans directors com Louis Jouvet. A més, es va dedicar a la traducció (Guillén, Lorca, Shakespeare) i va rebre nombrosos guardons al seu país de naixement, durant aquests anys de maduresa artística.

El [[1944]], du a terme una sèrie de conferències sobre [[literatura francesa]] contemporània a la Universitat de Montevideo.

===Últims anys===

El [[1946]], Supervielle torna a França, després d'haver estat nomenat corresponsal cultural per a la delegació de l'Uruguai a París. Aquell any publica els seus primers contes mitològics, amb el títol ''d'Orphée''.

Cap a [[1951]], publica una peça autobiogràfica (''Boire à la source''), així com una sèrie d'assaigs sobre els seus pensaments en poesia: mentre pensem en l'art poètic, seguint amb els seus Naissances'. En aquest llavors sofreix d'arítmia i arrossega efectes col·laterals de la seva llarga malaltia pulmonar. Encara així, el [[1959]] publica la seva última col·lecció poètica, ''Le Corps Tragique''.

El [[1960]], Supervielle és elegit ''Prince donis poètes'' pels seus seguidors. Poc després, el 17 de maig, mor al seu apartament parisenc i és enterrat en [[Auloron Santa Maria]]. L'octubre, la Nouvelle Revue Française' publica un nou fascicle en la seva memòria.

El [[1976]] mor la seva esposa Pilar, també nascuda a l'Uruguai, i és enterrada al costat del seu marit.

==Homenatge==

De [[1966]] a [[1987]] es publiquen una sèrie d'edicions de Gallimard (col·lecció Poésie) sobre les seves principals peces poètiques.

El [[1990]], la ciutat d'Oloron-Sainte-Marie crea el Premi Jules-Jules-Supervielle. Entre els guanyadors, hi ha els noms de molts poetes contemporanis: Alain Bosquet, Eugene Guillevic, Henri Thomas, Jean Grosjean i Lionel Ray.

El [[1996]] es publica una edició completa de les obres de Jules Supervielle a la Bibliothèque de La Pléiade, a càrrec d'edicions Gallimard.

==Bibliografia==

*Claude Roy, '' Supervielle '', Paris, ''Poésies'' P., NRF, 1970 
*Sabine Dewulf, '' Jules Supervielle ou la connaissance poétique - Sous le soleil d'oubli'', col. Critiques Littéraires, en dos volums, Paris, ed. L'Harmattan, 2001

==Enllaços externs==

*[http://supervielle.blogspot.com Jules Supervielle i la poesia] {{fr}}
*[http://www.ac-bordeaux.fr/Etablissement/Supervielle/pages/hjules.htm Jules Supervielle] {{fr}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Supervielle, Jules}}

[[Categoria:Escriptors francesos en francès]]
[[Categoria:Escriptors uruguaians en francès]]
[[Categoria:Oficials de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Persones de Montevideo]]
[[Categoria:Traductors francesos]]
[[Categoria:Traductors uruguaians]]</text>
      <sha1>t2ijutqky32py9fol98gsgkrbhvgvf6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>