<page>
    <title>Història universal</title>
    <ns>0</ns>
    <id>202466</id>
    <revision>
      <id>13893806</id>
      <parentid>13893185</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T08:25:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{Història universal}} 
La '''història universal'''refWilliams, H. S. (1904). The historians' history of the world; una obra que tracta de l'aparició i el desenvolupament de les nacions, enregistrades per més de dos mil dels grans escriptors de totes les èpoques. Nova York: The Outlook Company/refrefBlainey, Geoffery (2000). ''A Short History Of The World''. Penguin Books, Victoria. ISBN 0-670-88036-1/refrefGombricth, Ernst H. ''A Little History of the World''. Yale. UK and USA, 2005./ref és el conjunt de fets i processos que s'han desenvolupat a l'entorn de l'ésser humà, des de l'aparició de l’''[[Homo sapiens]]'' fins a l'actualitat. Aquesta [[història]] està marcada tant per una successió gradual de descobertes i de nous [[invents]], com per desenvolupaments més accelerats lligats a canvis de [[paradigma]] i a períodes [[revolucionaris]], que finalment han fet possible l'evolució material i espiritual de la [[humanitat]].
[[Fitxer:OrteliusWorldMap.jpeg|thumb|300px|esquerra|centerMapamundi d'[[Abraham Ortelius|Ortelius]] ([[1570]]).]]
En la història humana, i en oposició a la [[prehistòria]], cal destacar un fet rellevant esdevingut de manera independent a diversos llocs de la [[Terra]]: la invenció de l'[[escriptura]]. Aquest fet ha fet possible l'existència d'un mitjà per difondre i preservar de manera més duradora el [[coneixement]] adquirit.refD'acord amb l'''Encyclopedia Americana'', 1986 ed., vol. 29, pàg. 558, ''L'escriptura dóna permanència al coneixement dels homes i els permet comunicar-se a grans distàncies…. Sense l'art de l'escriptura no seria possible l'existència de la complexa societat d'una gran civilització.'' {{en}}/refref name=WebsterWHWebster, H. (1921). [http://books.google.cat/books?id=cboXAAAAIAAJ World history]. Boston: D.C. Heath. [http://books.google.cat/books?id=cboXAAAAIAAJpg=PR5pg=PA27 Pàgina 27]./ref L'escriptura, al seu torn, ha esdevingut una necessitat fonamental arran de l'aparició de l'[[agricultura]],refBellwood, Peter. (2004). ''First Farmers: The Origins of Agricultural Societies''. Blackwell Publishers. ISBN 0-631-20566-7/refrefCohen, Mark Nathan (1977). ''The Food Crisis in Prehistory: Overpopulation and the Origins of Agriculture''. New Haven i Londres: Yale University Press. ISBN 0-300-02016-3./ref del desenvolupament d'assentaments estables i de l'aparició del [[comerç]].

Les [[civilitzacions]] s'han desenvolupat a les vores dels grans rius. Una de les primeres a aparèixer, entre el 4000 i el 3000 aC, va ser la ser la dels [[sumeris]], a [[Mesopotàmia]], paraula que en ''grec'' significa entre rius (''μέσος'', entre i ''ποταμός'', riu).ref name=BM{{ref-web |url=http://www.mesopotamia.co.uk/|títol=Mesopotamia - The British Museum}}/refref name=McNeill-Sumer{{ref-llibre | cognom = McNeill | nom = Willam H. | títol = A World History | anyarxiu = 1967 | edició = 4th ed. | any = 1999| editorial = Oxford University Press | lloc = New York | isbn = 0-19-511615-1| pàgines = 15 | capítol = In The Beginning
}}/ref 
Altres civilitzacions també s'han desenvolupat al costat de rius, com la dels [[Antic Egipte|egipcis]] al [[Nil]],ref{{ref-llibre |autor=John Baines i Jaromir Malek|títol=The Cultural Atlas of Ancient Egypt|edició=revised edition|editorial=Facts on File |any=2000 |isbn=0816040362}}/refref{{ref-llibre | cognom = Bard | nom = KA | títol = Encyclopedia of the Archaeology of Ancient Egypt | editorial = Routledge | lloc = NY, NY | any = 1999|isbn=0-415-18589-0}}/refref name=Ref{{ref-llibre |nom=Nicolas |cognom=Grimal |títol=A History of Ancient Egypt |editorial=Blackwell Books|any=1992|isbn=0631193960}}/ref la [[Civilització de la vall de l'Indus|de la vall de l'Indus]],ref{{ref-llibre |cognom=F. Raymond Allchin (ed.) |any=1995 |títol=The Archaeology of Early Historic South Asia: The Emergence of Cities and States |lloc=Nova York |editorial=Cambridge University Press}}/refref{{ref-llibre |nom=D. K. |cognom=Chakrabarti |any=2004 |títol=Indus Civilization Sites in India: New Discoveries |editorial=Marg Publications |lloc=Mumbai |isbn=81-85026-63-7}}/refref{{ref-llibre |enllaçautor=Ahmad Hasan Dani |cognom=Dani |nom=Ahmad Hassan |coautors=Mohen, J-P. (eds.) |any=1996 |títol=History of Humanity, Volume III, From the Third Millennium to the Seventh Century BC |lloc=Nova York/París |editorial=Routledge/UNESCO |isbn=0415093066}}/ref i les de l'[[Tres augustos i cinc emperadors|Antiga Xina]] a la vora del [[riu Groc]].

De manera progressiva la majoria dels éssers humans d'Europa, d'Àsia i de l'Àfrica del Nord passen a dependre d'estats organitzats, procés que també succeeix a [[Mèxic]] i a la part occidental d'[[Amèrica del Sud]]. A poc a poc, totes les regions i poblacions del globus cauen sota la tutela d'un o un altre estat fins que el [[tractat de Berlín, 1878|tractat de Berlín]] de [[1878]] distribueix els darrers territoris desocupats, amb l'excepció de l'[[Antàrtida]].ref[http://geography.about.com/cs/politicalgeog/a/berlinconferenc.htm Geography.about.com - Conferència de Berlín de 1884-1885 per dividir Àfrica] {{en}}./ref 

La història se sol dividir en quatre grans períodes:
*[[Edat antiga]], fins al voltant del [[segle VI]], amb l'[[Orient Pròxim]],refWilliam W. Hallo  William Kelly Simpson. ''The Ancient Near East: A History'', Holt Rinehart and Winston Publishers, 1997/refrefJack Sasson. ''The Civilizations of the Ancient Near East'', Nova York, 1995/refrefMarc Van de Mieroop. ''History of the Ancient Near East: Ca. 3000-323 B.C.'', Blackwell Publishers, 2003/ref el [[Mediterrani]] bressol de l'[[Antiguitat clàssica]], la [[Història de la Xina|Xina]],ref[http://www.automaticfreeweb.com/index.cfm?s=ancientasianworld ''Ancient Asian World'']/ref i l'[[Història de l'Índia|Índia]].
*L'[[edat mitjana]],ref[http://www.fordham.edu/halsall/ Internet Medieval Sourcebook Project]/refref[http://www.the-orb.net/ The Online Reference Book of Medieval Studies]/ref des del [[segle VI]] fins al [[segle XV]].
*L'[[edat moderna]],ref{{ref-llibre|cognom=Rice|nom=Eugene, F., Jr.|títol=The Foundations of Early Modern Europe: 1460-1559|any=1970|editorial=W.W. Norton  Co.|enllaçautor=Eugene F. Rice, Jr.}}/ref des del segle XIV fins al 1750, que inclou el [[Renaixement]] europeu. 
*L'[[edat contemporània]], iniciada cap el 1750, amb la [[Il·lustració]] i la [[Revolució Industrial]], i arriba fins als nostres dies.

A [[Europa]], habitualment s'ha agafat la data de la [[caiguda de l'Imperi Romà]] occidental (476) com el moment en què finalitza l'[[Edat antiga]] i comença l'[[edat mitjana]]. Un segles després, a meitat del segle XV, [[Johannes Gutenberg]] inventà la [[impremta]] moderna,ref{{ref-web 
| url = http://www.open2.net/historyandthearts/discover_science/gberg_synopsis.html| títol = What Did Gutenberg Invent?| consulta = 20-05-2008| editor = [[BBC]]
}}/ref usant la [[tipografia]], revolucionant la [[comunicació]], i impulsant el [[Renaixement]] europeurefJacob Burckhardt (1878), [http://www.boisestate.edu/courses/hy309/docs/burckhardt/burckhardt.html ''The Civilization of the Renaissance in Italy''], S. G. C. Middlemore, reeditat el 1990 ISBN 0-14-044534-X/refref[http://www.uni-mannheim.de/mateo/camenaref/cmh/cmh.html ''The Cambridge Modern History. Vol 1: The Renaissance (1902)]/ref i la [[revolució científica]].refGrant, Edward. ''The Foundations of Modern Science in the Middle Ages: Their Religious, Institutional, and Intellectual Contexts''. Cambridge: Cambridge Univ. Pr., 1996./ref

Al [[segle XVIII]], el desenvolupament del [[coneixement]] i la [[tecnologia]], especialment a [[Europa]], va assolir una [[massa crítica]] que va fer possible la [[Revolució Industrial]].refMore; Charles. ''Understanding the Industrial Revolution'' (2000) [http://www.questia.com/PM.qst?a=od=102816164 online edition]/ref Aquest increment tan espectacular, d'una banda, del [[coneixement]], la [[tecnologia]] i el [[comerç]] i, de l'altra, en consonància, de l'augment del potencial destructor de la [[guerra]], han generat una situació que en l'actualitat afecta al conjunt de comunitats que habiten la [[Terra]].ref[http://stateoftheworld.reuters.com Reuters - The State of the World] The story of the 21st century/refref[http://www.sciam.com/article.cfm?chanID=sa006articleID=00031010-F7DA-1304-B72683414B7F0000 ''Scientific American Magazine'' (Setembre de 2005), The Climax of Humanity]./ref

== Origen de la humanitat ==
{{principal|Paleolític}}
[[Fitxer:Homo erectus tautavelensis.jpg|thumb|left|200px|centerCrani d'''[[Homo erectus]]'']]
La [[genètica]] i l'estudi dels [[fòssils]] mostren que ''[[Homo sapiens]]'' ha aparegut a l'[[Àfrica]]ref[http://www.actionbioscience.org/evolution/johanson.html ''Origins of Modern Humans: Multiregional or Out of Africa?'' per Donald Johanson]/ref fa uns 200.000 anys, després d'un llarg període d'[[evolució]] biològica al llarg del [[paleolític]].ref[http://www.indiana.edu/~arch/saa/matrix/ia/ia03_mod_11.html Middle and Upper Paleolithic Hunter-Gatherers ''The Emergence of Modern Humans: The Mesolithic'']/refref[http://www.scotese.com/lastice.htm Christopher Scotese. ''Map of Earth during the late Upper Paleolithic'']/ref En aquesta època, la [[Terra]] resta immersa en una [[edat glacial|glaciació]], amb un clima bastant més fred que l'actual.

Molt abans, altres espècies d'[[homínids]], com per exemple l'''[[Homo erectus]]'', ja utilitzen [[Estri|eines]] i, amb el transcórrer del temps, aquests utensilis van ser cada cop més elaborats i complexos. És també en el paleolític que es desenvolupa el [[llenguatge]] i es generalitza l'[[enterrament]] dels morts.ref name=evolving_graves[http://archive.is/20120628225604/findarticles.com/p/articles/mi_m1200/is_24_160/ai_81827792/pg_1 ''Evolving in their graves: early burials hold clues to human origins - research of burial rituals of Neanderthals''.]/ref Probablement l'enterrament té com un dels objectius amagar la descomposició dels cossos, i indica una comprensió més avançada del concepte de la [[mort]].

En un determinat moment, els humans comencen a fer ús del [[foc]] tant per escalfar-se com per cuinar els aliments. En aquesta fase, els éssers humans viuen de la carronya, la cacera i la collita; són [[nòmades]], i no tenen la capacitat de produir el seu propi [[aliment]]. També es guarneixen amb objectes diversos i en aquest període és quan apareixen les primeres [[art prehistòric|manifestacions artístiques]].

Fa uns 50.000 anys, els éssers humans comencen a establir-se per tot el planeta. Primer, a l'[[Àfrica]], després arriben a [[Àsia]] Central, des d'on es dirigeixen, per una banda, cap a [[Europa]], i per l'altra, cap a [[Amèrica]] tot creuant l'[[Estret de Bering]]. 

La ràpida colonització humana d'Amèrica del Nord i d'[[Oceania]] té lloc durant la darrera [[glaciació]], en una època en què les actuals zones temperades són extremadament inhòspites. Al final d'aquesta última glaciació, fa aproximadament uns 12.000 anys, l'home ja habita la quasi totalitat de les zones lliures de [[gel]] del món. Les darreres àrees colonitzades són les illes de la [[Polinèsia]], que ocuparà al llarg del primer mil·lenni de la nostra era.

Les societats de [[caçadors-recol·lectors]] són, en general, de petites dimensions, i ja es desenvolupen algun tipus d'estratificació social; també s'estableixen contactes amb altres societats tot recorrent, en alguns casos, grans distàncies, com és el cas dels [[aborígens australians]].

Amb el temps, la major part d'aquestes societats o es transformaren en [[estat]]s [[agricultura|agrícoles]] més poderosos, o són exterminats o absorbides per altres grans estats; alguns grups continuaren sobrevivint aïllats de la resta i, en l'actualitat, encara segueixen existint en algunes regions molt remotes.

== El mesolític ==
{{principal|Mesolític}}
[[Fitxer:Canoe.jpg|thumb|200px|centerCanoa feta d'un tronc d'arbre]]
El mesolític s'inicia al final del [[Plistocè]], fa aproximadament 10.000 anys, i finalitza amb el desenvolupament de l'[[agricultura]], tot i que aquesta data inicial varia segons les determinades peculiaritats de cada regió. En algunes zones arriba a durar uns quants mil·lennis, però en certs indrets on l'agricultura ja existeix, com per exemple al [[Pròxim Orient]], el mesolític té una durada curta i queda mal definit; en les regions poc afectades per la glaciació de vegades es prefereix parlar d'[[epipaleolític]]. 

On va persistir més temps va ser en societats d'[[Europa del Nord]], que tenen abundor d'aliments pel fet que viuen en zones pantanoses aparegudes com a conseqüència del [[canvi climàtic]]. Aquestes condicions afavoreixen l'existència de diferents ritmes en el desenvolupament, com es pot observar analitzant els vestigis de les cultures [[aziliana]] i [[maglemosiana]]. La persistència del mesolític retardà l'arribada del [[neolític]], que es produeix al voltant del [[4000 aC]].

Ens han arribat pocs vestigis d'aquest període i aquests es limiten generalment a deixalles alimentàries, però cal destacar que a les regions [[boscos]]es apareixen els primers signes de desforestació. Aquesta pràctica no es generalitza fins al neolític, que és quan l'agricultura requereix la utilització de grans espais de conreu.

A moltes zones, el mesolític es caracteritza per l'existència d'eines de [[sílex]], d'objectes destinats a la [[pesca]], aixes de pedra i artefactes de fusta, com per exemple [[canoa|canoes]] i [[Arc (arma)|arcs]] que s'han trobat en alguns indrets. Aquests objectes producte del progrés tecnològic es produeixen primer a l'Àfrica, associats amb la cultura aziliana, abans de estendre's a Europa a través de dues zones: la [[península Ibèrica]], i la zona de l'actual [[Palestina (regió)|Palestina]].

== El neolític ==
{{principal|Neolític}}
[[Fitxer:Maler der Grabkammer des Sennudem 001.jpg|thumb|200px|center[[Agricultura]] i [[ramaderia]] a l'[[Antic Egipte]].]]
Al neolític –que vol dir, la nova edat de pedra–, es produeix un primer període de desenvolupament [[tecnologia|tecnològic]] i [[sociologia|social]]. S'inicia ara fa uns 12.000 anys ([[Mil·lenni X aC|10.000 aC]]) i es caracteritza per la creació dels primers poblats i l'aparició de l'[[agricultura]], la [[ramaderia]], i la [[metal·lúrgia]].refBellwood, Peter. (2004). ''First Farmers: The Origins of Agricultural Societies.'' Blackwell Publishers. ISBN 0-631-20566-7/refref{{ref-web 
| url = http://worldmuseumofman.org/neolithic1.htm| títol = Neolithic Period| consulta = 14-04-2008| cognom = McNamara| nom = John| format = html| editor = World Museum of Man| data = 2005
}}/ref Comença a conrear diversos [[cereals]] com l'[[arròs]], el [[blat]], el [[blat de moro]], i [[tubercle]]s com la [[patata]]. D'aquesta manera, l'ésser [[humà]] ja no depèn de la caça, la pesca i la recollida de productes de les plantes silvestres, i esdevé autosuficient; això permet que pugui adoptar un tipus de vida sedentària, tot i que algunes activitats com el pasturatge encara requereixen la pràctica del nomadisme o del seminomadisme. La incorporació d'aquest canvi de vida comporta canvis en l'alimentació i, d'aquesta manera, aprèn fabricar [[pa]] i elaborar [[begudes alcohòliques]].

===Agricultura ===
{{principal|història de l'agricultura}}
Cap al [[9500 aC]], es produeix un canvi crucial que és el desenvolupament de l'agricultura, canvi qualificat com a «revolució» per l'historiador australià [[Vere Gordon Childe|Gordon Childe]];refGordon Childe va encunyar els termes de «revolució neolítica» i «revolució urbana», que emfasitzen la rellevància dels processos de transformació, per sobre de les característiques que defineixen un període d'una manera estàndard./ref va tenir lloc a la zona del [[Creixent Fèrtil]], i vers el [[7000 aC]] s'estengué a altres llocs, cap a la [[Civilització de la vall de l'Indus|la vall de l'Indus]], a [[Antic Egipte|Egipte]] (6000 aC), i a la [[Xina]] (5000 aC). D'altra banda, a [[Mesoamèrica]] també s'han descrit restes arqueològics que confirmen aquesta pràctica ja cap al [[2700 aC]].refMarcel Mazoyer, Laurence Roudart. ''A History of World Agriculture: From the Neolithic Age to the Current Crisis'', Nova York, Monthly Review Press, 2006, ISBN 1-58367-121-8/ref A partir de [[5500 aC]] es generalitza el desenvolupament del [[regadiu]] organitzat i la utilització, per part dels sumeris, de mà d'obra especialitzada.

La recerca tradicional ha tendit a concentrar-se en la regió de l'anomenat [[Creixent Fèrtil]] però els estudis arqueològics realitzats al continent americà, així com a l'est i sud-est d'[[Àsia]], mostren que certs sistemes agrícoles que utilitzen tipus de conreus diferents i amb el suport de determinats animals, podrien haver-se desenvolupat de manera paral·lela pràcticament a la mateixa època.

=== L'ús de metalls ===
{{principal|Edat dels metalls}}
L'ús dels [[metall]]s, el bronze i el ferro, suplanten el [[sílex]] i altres materials petris que fins aquell moment era la matèria bàsica per l'elaboració de les eines agrícoles, armes i materials per la construcció; això fa possible el poder disposar d'objectes més duradors i eficients. 

Després del [[coure]], es descobreixen aliatges del coure amb l'[[Estany (element)|estany]] o el [[plom]], que donen lloc a un nou producte, el [[bronze]]; aquest nou material és menys mal·leable, però més dur. Un gran salt tecnològic es dóna amb l'ús de la [[forja|farga]]; aquests forns d'alta temperatura fan possible la manipulació del [[ferro]] per produir eines encara més resistents. Aquesta seqüència tecnològica ha configurat la denominació de les diferents etapes de l'edat dels metalls: l'[[edat del coure]], l'[[edat del bronze]], l'[[edat del ferro]].

Tots aquests metalls ja eren coneguts per l'home preneolític, però aquest no dominava les tècniques per la seva elaboració i manipulació, tècniques que requereixen de temperatures molt altes. Les [[Estri|eines]], [[armes]] i adornaments de coure o bronze són el material bàsic cap al [[3000 aC]]. Posteriorment, al Mediterrani oriental, al Pròxim Orient i a la Xina s'implanta, de manera generalitzada, l'ús del [[ferro]].

És possible que els habitants d'[[Amèrica]] no coneguessin l'ús del ferro amb anterioritat a la cultura [[Chavín]], cap al [[900 aC]], però se sap que els [[mochiques]] disposaven d'armadures, de ganivets i de vaixella de metall. Els [[inques]], que tenien poc recursos per aconseguir metalls, recobrien la rella de les seves [[arades]], almenys a partir de la conquesta dels [[chimú]]. La investigació arqueològica al [[Perú]] ha estat poc desenvolupada però és possible que l'[[acer]] hagi existit a la zona abans que a Europa.
[[Fitxer:PalmyraPanoramaZoom.jpg|700px|center|Panorama de Palmira]]

== Els despuntar de les civilitzacions ==
{{principal|Civilització}} 
El desenvolupament de l'[[agricultura]] té nombroses conseqüències, algunes d'una gran transcendència per la història de la humanitat. Una de les més importants és l'increment de les concentracions humanes que s'organitzen i arriben a formar [[estat]]s. Tot i així, segueixen existint pobles nòmades, com els aborígens d'[[Austràlia]] o els [[boiximans]] del sud d'Àfrica, que no utilitzen l'agricultura, i si ho han fet ha estat en una època més recent.ref{{ref-llibre | cognom = Oliphant | nom = Margaret | any = 1992 | títol = The Atlas of the Ancient World: Charting the Great Civilizations of the Past | editorial = Ebury | lloc = London | isbn = 0-09-177040-8}}/refref{{ref-llibre | cognom = Brinton | nom = Crane (''et al''.) | enllaçautor = Crane Brinton | any = 1984 | títol = A History of Civilization: Prehistory to 1715 | edició = 6th ed. | editorial = Prentice-Hall | lloc = Englewood Cliffs, N.J. | isbn = 0-13-389866-0}}/refref{{ref-llibre | cognom = Chisholm | nom = Jane | coautors = and Anne Millard | any = 1991 | títol = Early Civilization | altres = illus. Ian Jackson | editorial = Usborne | lloc = London | isbn = 1-58086-022-2}}/ref

Fins a l'inici de la [[colonització]] europea, al [[segle XIX]], una gran part del planeta està ocupada per grups humans que no pertanyen a cap estat. Moltes societats tribals es transformen en estats quan són amenaçats, o reben la influència d'estats ja constituïts. Algunes tribus, com per exemple els [[kasites]] a [[Babilònia]] o els [[Manxúria|manxús]] a la Xina, aconsegueixen conquerir estats força desenvolupats i, posteriorment, s'integren dins les seves estructures.

És, doncs, el desenvolupament de l'agricultura el que crea les condicions necessàries per fer possible l'emergència de societats complexes, anomenades «civilitzacions», la formació d'[[estat]]s i l'aparició de [[mercat]]s. I, de manera paral·lela, el desenvolupament de la [[tecnologia]] permet a l'home exercir un control de la [[natura]] i desenvolupar sistemes de transport i xarxes de comunicació.

===Primers estats ===
{{principal|Estat}} 
[[Fitxer:Greatwall-SA3.jpg|thumb|200px|centerLa [[Gran Muralla Xinesa]]. br /Les fronteres delimiten els estats.]]
Existeix diverses accepcions del terme estat. [[Max Weber]] el defineix com «''una organització humana que controla de manera exclusiva i legal l'ús de la força sobre una zona geogràfica específica''».refMax Weber. Politik als Beruf, a ''Gesammelte Politische Schriften'' (Munic, 1921), pàg. 396-450. Originalment va ser una conferència a la Universitat de Munic, 1918, publicada el 1919 per Duncker  Humblodt, a Munic./ref

Els primers estats apareixen, cap finals del [[4000 aC]] i principis del [[3000 aC]] aC, a l'oest de l'[[Iran]], a [[Antiga Mesopotàmia|Mesopotàmia]], a [[Antic Egipte|Egipte]] i a la [[Civilització de la vall de l'Indus|vall de l'Indus]], a l'[[Índia]]. A la [[Xina]], l'aparició dels primers estats és posterior; cap a la finals del [[mil·lenni III aC]] i principis del [[mil·lenni II aC]]. A partir del [[2500 aC]] es creen societats protourbanes, però la primera dinastia testificada per l'arqueologia és la dels [[dinastia Shang|shang]]. El mil·lenni II aC veu l'emergència de la [[civilització minoica]], a la [[Antiga Grècia|Grècia]] continental i a [[Turquia]]. Les civilitzacions [[maia]], [[moche]] i [[Cultura del Nazca|nazca]] apareixen a l'[[Amèrica Central]] i al Perú a finals del [[mil·lenni I aC]]. 

A Mesopotàmia i Iran, prenen la forma de [[ciutat-estat|ciutats-estats]], mentre que a Egipte, on inicialment no existeixen [[ciutat]]s, aquestes es desenvolupen ràpidament. La [[civilització de la vall de l'Indus]] constitueix una excepció, ja que no sembla haver disposat d'un [[exèrcit]], força que un estat necessita per assentar la seva legitimitat, i que reclama, alhora, una [[burocràcia]] que el mantingui.

En determinats moments els estats existents entren en conflicte. Al [[Pròxim Orient]] s'ha trobat un dels primers tractats de pau, el tractat de [[Batalla de Cadeix|Cadeix]], signat pels egipcis i els [[hittites]] cap al [[1275 aC]].ref{{ref-web 
| url = http://www.reshafim.org.il/ad/egypt/ramses-hattusili-treaty.htm| títol = Ramses/Hattusili Treaty
}}/ref Un fet habitual és que els imperis se solen constituir a partir del nucli territorial d'un determinat grup que, de manera progressiva, va conquerint els territoris veïns. És el cas, entre d'altres, de l'[[imperi Persa]] ([[segle VI aC]]), l'[[imperi Maurya]] ([[segle IV aC]]), de la [[Xina]] ([[segle III aC]]) o de [[Imperi Romà|Roma]] ([[segle I aC]]).

=== Ciutats i comerç ===
{{principal|ciutat|comerç}} 
[[Fitxer:Caravane sur la Route de la soie - Atlas catalan.jpg|thumb|200px|left|centerCaravana a la Ruta de la seda. br /(Atlas català - segle XIV)]]
El desenvolupament de l'agricultura crea les condicions necessàries per l'aparició de ciutats, que són llocs amb importants assentaments humans que no tenen una producció agrícola pròpia i que, per tant, han de consumir els excedents agrícoles de regions properes; en contrapartida, els procuren productes manufacturats i una certa protecció militar.ref{{ref-llibre | cognom = Stearns| nom = Peter N. | coautors = William L. Langer | títol = The Encyclopedia of World History: Ancient, Medieval, and Modern, Chronologically Arranged | editorial = Houghton Mifflin Company | data = 2001-09-24 | isbn = 0-395-65237-5}}/refrefChandler, T. ''Four Thousand Years of Urban Growth: An Historical Census''. Lewiston, NY: Edwin Mellen Press, 1987./refrefGeorge Modelski. ''World Cities: –3000 to 2000''. Washington, DC: FAROS 2000, 2003./ref

El desenvolupament de ciutats és un fenomen paral·lel al de les civilitzacions, i ambdós termes tenen una base [[etimològica]] similar. Les ciutats anaren creixent, amb uns nivells alts i força complexos d'organització social i econòmica. Les primeres civilitzacions, la sumèria (cap al 3500 aC),refAscalone, Enrico. ''Mesopotamia: Assyrians, Sumerians, Babylonians (Dictionaries of Civilizations; 1)''. Berkeley: University of California Press, 2007 (paperback, ISBN 0-520-25266-7)./refref Lloyd, Seton. ''The Archaeology of Mesopotamia: From the Old Stone Age to the Persian Conquest''./ref l'egípcia (cap al 3300 aC)ref name=Ref/ i [[civilització de la vall de l'Indus|la de la vall de l'Indus]] (cap a 3300 aC)refAllchin, Bridget (1997). Origins of a Civilization: The Prehistory and Early Archaeology of South Asia. New York: Viking./refrefAllchin, Raymond (ed.) (1995). The Archaeology of Early Historic South Asia: The Emergence of Cities and States. Nova York: Cambridge University Press./ref eren tan diferents unes de les altres que, certament, cal pensar que s'originaren de manera independent. I és en aquesta època i en aquest context quan apareix l'ús de l'[[escriptura]] i del [[comerç]]. La primera moneda de la que es té coneixement es remunta al [[625 aC]] a [[Regne de Lídia|Lídia]], a l'oest d'[[Anatòlia]] ([[Turquia]]).ref[http://rg.ancients.info/lion/article.html The World's First Coin: The Lydian Lion]/ref

A mesura que els assentaments urbans creixen, la societat es fa cada vegada més complexa. Per damunt dels agricultors sorgeix una classe social de mercaders, que aviat és capaç d'enviar expedicions a terres estranyes i de fundar noves colònies, nous centres comercials més enllà.

Les [[rutes comercials]] apareixen a la zona oriental del [[Mediterrani]] cap al [[mil·lenni IV aC]], mentre que els intercanvis comercials a llargues distàncies s'inicien durant el [[mil·lenni III aC]], i el realitzen els [[sumeris]] de Mesopotàmia i la civilització de la vall de l'Indus. La [[ruta de la Seda]] neix durant el [[mil·lenni II aC]], i comunica [[Síria]] i la [[Xina]]. Les ciutats de [[Pèrsia]] i de l'Àsia central constitueixen les principals cruïlles d'aquestes carreteres; i és també al voltant d'aquesta activitat comercial que els [[grecs]] i els [[fenicis]] construeixen els seus imperis mediterranis al llarg del mil·lenni I aC.

A finals del primer mil·lenni i a començaments del segon, les rutes comercials que envolten l'[[oceà Índic]], Àsia oriental i el [[Sàhara]] són controlades pels [[àrabs]]; i àrabs i [[jueus]] controlen també el comerç al Mediterrani. Després, a començament del segon mil·lenni, són reemplaçats pels [[bizantins]] i els [[Imperi Otomà|otomans]]. A la mateixa època, les ciutats [[Alemanya|alemanyes]] i [[Flandes|flamenques]] són els principals centres de comerç del Nord d'Europa, controlades per la [[Lliga Hanseàtica]].ref [http://www.furthark.com/hanseaticleague/rsc_chronology.shtml Hanseatic Chronology]/ref És a les cruïlles de les principals carreteres que es desenvolupen les ciutats més importants.

=== Religió i filosofia ===
{{principal|Religió|Filosofia|Mitologia}} 
[[Fitxer:Platon-Confucius-Aristote.jpg|thumb|250px|centerPlató, Confuci i Aristòtil]]
Certs historiadors situen al [[neolític]] els inicis de les creences religioses.ref[http://www.solarnavigator.net/egyptian_sun_god_ra.htm The Sun God Ra and Ancient Egypt]/refref[http://www.transoxiana.org/Eran/Articles/tianshu.html The Sun God and the Wind Deity at Kizil, per Tianshu Zhu,] a ''Transoxiana Eran ud Aneran'', Webfestschrift Marshak 2003./refrefMarija Gimbutas. ''The language of the Goddess''. Harpercollins (1989). ISBN 0-06-250356-1/ref Aquestes es fonamentaven principalment en el culte a una deessa mare i a un cel pare, així com la divinització del [[sol]] i de la [[lluna]]; la veneració al sol era una pràctica habitual. Amb el temps, amb el desenvolupament de la vida en societat, sorgeixen els cultes patriarcals. També, a mesura que les cultures i els ritus locals s'entrecreuen, es creen mitologies més complexes i diversos cicles èpics. També es creen els primers santuaris que evolucionen de manera gradual fins a convertir-se en temples amb una complexa jerarquia principalment de sacerdots i sacerdotesses. També una tendència força habitual era la de venerar divinitats antropomòrfiques.

A Occident i a Orient apareixen noves filosofiesrefThilly, F. (1914). [http://books.google.cat/books?id=2rgMAAAAIAAJ ''A history of philosophy'']. Nova York: H. Holt./ref i religions,ref[http://www.bbc.co.uk/religion/tools/civilisations/index.shtml ''Animated history of World Religions''] (requereix Flash plug-in)./ref principalment al [[segle VI aC]], i el fenomen s'escampa arreu del món amb una gran varietat de formes. Entre les religions més antigues destaquen l'[[hinduisme]],ref[http://www.theuniversalwisdom.org/hinduism/paper-on-hinduism-vivekananda/ ''Paper on Hinduism'' per Swami Vivekananda] Presentat al ''World Parliament of Religion'' l'any 1893 (text i audio) {{en}}/ref el [[budisme]] ([[Índia]]),ref[http://www.sacred-texts.com/bud/index.htm Textos Budistes] {{en}}/ref i el [[zoroastrisme]] ([[Pèrsia]]).ref[http://www.bbc.co.uk/religion/religions/zoroastrian/ BBC Religions: Zoroastrianism] {{en}}/ref Les [[religions abrahàmiques]],ref[http://www.beliefnet.com/features/abrahamicfaiths.html The Abrahamic Faiths: A Comparison] Diferències entre el judaisme, el cristianisme i l'islamisme. {{en}}/ref origen del [[judaisme]], es remunten al [[1800 aC]].

A Orient, a la [[Xina]], hi ha tres escoles de pensaments que s'imposen i que arribaran fins als nostres dies: el [[daoisme]],refMiller, James. ''Daoism: A Short Introduction'' (Oxford: Oneworld Publications, 2003). ISBN 1-85168-315-1/ref el legalismeref [http://www.worldfuturefund.org/wffmaster/Reading/China/China%20Legalism.htm ''Chinese Legalism: Documentary Materials and Ancient Totalitarianism''] {{en}}/ref i el [[confucianisme]]ref[http://www.comparative-religion.com/confucianism/ Textos sobre Confuci i el confucianisme] {{en}}/ref que, finalment, predominarà sobre les altres. Segons la tradició del confucianisme, la moral política s'assoleix més pel poder exemplar de la [[tradició]] que per la força de la [[llei social|llei]].

El primer gran esclat filosòfic es produeix cap al [[segle VI aC]], època en què coincideixen, i probablement sabien de les seves respectives doctrines, les figures de [[Pitàgores]] de Samos, [[Tales de Milet]], [[Zaratustra]], [[Siddharta Gautama|Buda]], [[Mahavira]] i [[Confuci]]. No són els primers en les seves respectives tradicions, però sí els que accedeixen a un món molt més globalitzat que el dels seus predecessors.

A Occident, la tradició filosòfica grega, té a Sòcrates,ref name=enc1911{{ref-web |url = http://www.1911encyclopedia.org/Socrates_%28philosopher%29|editor = 1911 Encyclopaedia Britannica|títol = Socrates|data=1911|consulta =}}/ref [[Plató]]ref''Stanford Encyclopedia of Philosophy'': [http://plato.stanford.edu/entries/plato/ Plato]/ref i d'[[Aristòtil]]ref[http://www.newadvent.org/cathen/01713a.htm ''The Catholic Encyclopedia'']/refref[http://www.utm.edu/research/iep/a/aristotl.htm ''The Internet Encyclopedia of Philosophy'']/ref com a tres dels filòsofs més representatius. Aquesta tradició es difon pel [[Pròxim Orient]] tot acompanyant les conquestes d'[[Alexandre el Gran]], durant el [[segle IV aC]].ref[http://hum.ucalgary.ca/wheckel/bibl/alex-bibl.pdf Waldemar Heckel: ''A Bibliography of Alexander the Great'']{{en}}{{pdf}}/refref[http://virtualreligion.net/iho/alexander.html Mahlon H. Smith: ''Alexander III the Great'']{{en}}/refref[http://www.ac.wwu.edu/~stephan/Animation/alexander.html ''Trace Alexander's conquests on an animated map'']{{en}}/ref

El desenvolupament dels [[santuari|temples]] situava sota la seva responsabilitat l'orientació religiosa de les diferents comunitats. Una mica més tard el poder civil quedà separat del poder religiós. Aquest poder està encarnat per la figura de reis seculars que actuen en estreta relació amb les burocràcies sacerdotals que, de vegades, eren bastant complexes, com succeí a l'Antic Egipte, amb la relació del [[faraó]] i els [[escriba|escribes]].

=== Cultura i escriptura ===
{{principal|Cultura|Escriptura}} 
[[Fitxer:Aztec_Sun_Stone_Replica_cropped.jpg|thumb|left|200px|centerCalendari asteca]]
Un pas fonamental en la història de l'home és la invenció de l'[[escriptura]], un mecanisme que permet emmagatzemar el coneixement de manera molt més segura que el que es basa en la [[tradició oral]], al mateix temps que ajuda a desenvolupar la burocràcia governamental. Aquest pas es produeix a diversos llocs del planeta, al mateix temps i de manera independent. Les primeres escriptures són ideogràfiques; en trobem exemples als [[jeroglífics]] i a l'[[escriptura cuneïforme]], però aviat evoluciona cap a sistemes [[fonètica|fonètics]], com és el cas de l'escriptura dels [[fenicis]] que creen les bases del modern [[alfabet]]. A grans trets, al voltant de l'any 1000 la majoria dels pobles de la terra coneixen algun sistema d'escriptura o de símbols dibuixats o escrits.

El desenvolupament de l'[[escriptura]] permet l'aparició de la vida cultural i d'aquesta manera neix el que anomenem [[literatura]]. Les obres més antigues conservades són [[epopeies]]; més tard sorgeix la literatura del coneixement. L'estudi científic de la història és més tardà, i caldrà esperar a autors grecs com [[Heròdot]] o [[Tucídides]] ([[segle V aC]]) perquè aquesta se separi definitivament de la tradició religiosa i literària.ref:''Vegeu també: [[Epopeia de Gilgamesh]], [[Bíblia]], [[Ilíada]],[[Odissea]], [[Ramayana]].''/ref

En aquells temps, la [[ciència]] és un monopoli de la classe alta, freqüentment dels sacerdots, i el poble en general no hi té accés. Com a fets més destacables, es fan les primeres observacions [[astronòmiques]] i es desenvolupen coneixements de [[medicina]]. La necessitat de mesurar la terra i de portar la comptabilitat comercial i tributària estimula al desenvolupament de la [[geometria]] i l'[[aritmètica]]. Els antics grecs van arribar, fins i tot, a establir les bases de l'[[àlgebra]].

Alhora, el desenvolupament en la navegació fa possible les primeres expedicions d'exploració. Des d'Egipte parteixen expedicions cap al [[país de Punt]], i viatgers fenicis arriben fins a Anglaterra i, probablement, fan la volta a l'Àfrica. Per la seva part, els [[polinesis]] emprenen una marxa lenta i implacable per l'[[Oceà Pacífic]], colonitzant llocs tan allunyats com [[Hawaii]] o l'[[Illa de Pasqua]].

== Els nuclis de poder ==
[[Fitxer:Mesopotamia-ciutats3000.png|right|thumb|200px|centerCiutats sumèries (3000 aC)]]
Les planures al·luvials fèrtils de grans rius esdevenen els bressols de les primeres [[civilitzacions]] conegudes, com són:
* l'[[Eufrates]] i el [[Tigris]] a [[Antiga Mesopotàmia|Mesopotàmia]];
* el [[Nil]] a [[Egipte]];
* l'[[Indus]] al [[Pakistan]];
* el [[Huang He]] (riu Groc) i el [[Iang-Tsé]] a la [[Xina]]. 

Entre les tres primeres civilitzacions s'arriben ha establir relacions comercials; en canvi la civilització xinesa progressa en un relatiu aïllament. Aquestes civilitzacions desenvolupen, totes, un sistema d'[[escriptura]] i es comencen a articular a partir dels nuclis de població que són les [[ciutats]]. Aquestes ciutats dirigeixen les regions agrícoles que les envolten i comercien amb els seus productes. El [[comerç]] transforma les ciutats i algunes d'elles aviat són més riques i poderoses que les altres. Paral·lelament, a les ciutats més riques es desenvolupen grans centres [[religiosos]], ja que les riqueses acumulades els permeten finançar importants llocs de culte.
[[Fitxer:Transasia trade routes 1stC CE gr2.png|right|thumb|200px|centerLa Ruta de la Seda i altres rutes comercials.]] 
A l'entorn del comerç i de la religió apareix una elit urbana que voldrà consolidar el seu poder. Per tal de consolidar aquest poder i igualment les seves riqueses, aquests grups de poder de les grans ciutats atacaran les més petites. Com les riqueses s'acumulen, les grans ciutats lluiten entre elles i, com a conseqüència, neix una elit [[militar]] que s'uneix a la dels comerciants i la dels religiosos. D'invasió en invasió, es desenvolupen poderosos imperis que es fonamenten principalment en l'[[esclavitud]] dels pobles conquerits; els esclaus són la base sobre la qual es recolzen aquests tipus de societats piramidals.

Aquests imperis aprofiten les seves conquestes militars per crear colònies protegides, aptes per fer-ne centres agrícoles. La [[pau]] relativa d'aquestes zones afavoreix el comerç internacional, principalment al voltant de la [[Ruta de la Seda]], però per mantenir-la calen enormes exèrcits i una administració centralitzada que costen cars. És sobre la [[pagesia]] que descansen aquestes despeses mentre que els grans propietaris s'emancipen cada cop més del poder central. 

La pressió dels pobles [[bàrbars]] a les fronteres i els conflictes interns acceleren el procés de dissolució dels imperis: així, per exemple, l'imperi de la [[Dinastia Han]]ref[http://www.mnsu.edu/emuseum/prehistory/china/early_imperial_china/han.html Minnesota State University: ''Han Dynasty'']. {{en}}/ref sucumbeix a la guerra civil el [[220]], i a la mateixa època, l'[[imperi Romà]]ref[http://roman-empire.info Història detallada de l'[[imperi Romà]]]. {{en}}/refrefEdward Gibbon. [http://www.fordham.edu/halsall/source/gibbon-fall.html ''General Observations on the Fall of the Roman Empire in the West'']. Extractes de les teories de Gibbon. {{en}}/ref es descentralitza i es divideix en dos grans blocs amb seu a Roma i a [[Bizanci]]. 

D'aquesta manera els grans imperis neixen, creixen, cauen en la decadència o són destruïts; això, a totes les zones temperades del planeta.

=== Grans imperis i nuclis culturals ===
[[Fitxer:Gizeh Cheops BW 1.jpg|thumb|200px|center[[Gran Piràmide de Gizeh]] ]]
A partir del [[mil·lenni III aC]] van sorgir grans civilitzacions, creadores d'imperis cada vegada més grans. Els principals nuclis de civilització van ser els següents:

* '''[[Antiga Mesopotàmia|Mesopotàmia]]'''. Successius assentaments, com ho demostren les restes trobades als jaciments d'[[al-Ubaid]] i [[Eridu]], són exemples d'un important desenvolupament social i econòmic que es va produir cap al [[mil·lenni IV aC]] i el [[mil·lenni III aC]]. Entre totes les cultures, destaca en especial la civilització dels [[sumeris]], que va patir diverses guerres civils fins a quedar unificats sota el govern de cabdills militars, especialment amb [[Hammurabi]],ref{{citation|first=Marc|last=Van De Mieroop|year=2005|title=King Hammurabi of Babylon: A Biography|publisher=Blackwell Publishing|isbn=1405126604}}/ref amb el que Babilònia assolí el seu màxim esplendor. Després d'ell, la regió va caure a mans dels invasors [[Kasita|kasites]],ref[http://www.wsu.edu/~dee/MESO/KASSITES.HTM Richard Hooker, ''The Kassites: 1530-1170. The Kassite Interregnum''.]{{en}}/ref i es va empobrir fins a ressorgir un altre cop sota l'[[imperi Assiri]].

* '''[[Antic Egipte]]'''. Al voltant del riu [[Nil]] van sorgir diversos assentaments neolítics, els [[nomós]], que cap a l'any [[3100 aC]] van ser unificats en un únic gran imperi.refUniversity College London (2000), [http://www.digitalegypt.ucl.ac.uk/chronology/index.html Cronologia de l'Antic Egipte] {{en}}/ref Els egipcis, constructors entre altres de les [[Piràmides d'Egipte|piràmides]], van viure aïllats de la resta del món fins a la invasió dels [[hikses]]. Com a reacció, els exèrcits egipcis van creuar el desert del [[Península del Sinaí|Sinaí]] i es van expandir fins al riu Eufrates, intervenint de ple en la política del Pròxim Orient.

* '''[[Xina]]'''. Al voltant dels rius [[Iang-Tsé]] i [[Huang He]] van sorgir la cultura [[Xia]] i la cultura [[dinastia Shang|Shang]]. Aquesta va sucumbir davant la invasió dels [[Zhou]], que van governar la Xina durant la primera meitat del [[mil·lenni I aC]]. A finals del període Zhou van desenvolupar-se dues grans filosofies: el confucionisme i el daoisme. Durant el [[segle VI aC]] el país es dividí en diversos regnes, els quals van ser unificats primer per la [[dinastia Qin]] i, a partir del [[206 aC]], per la [[dinastia Han]].ref{{ref-llibre |cognom=Gascoigne |nom=Bamber |títol=The Dynasties of China: A History |any=2003 |editorial=Carroll  Graf |lloc=New York |isbn= 1-84119-791-2 }}/refref{{ref-llibre |cognom=Gernet |nom=Jacques |títol=A history of Chinese civilization |any=1982 |editorial=Cambridge University Press |lloc=Cambridge |isbn= 0-521-24130-8 }}/ref

* '''[[Índia]]'''. En aquesta època, el nord de l'Índia estava dominada per l'[[imperi Gupta]] (320-550 aC), mentre que al sud varen emergir tres regnes [[tàmils]]: el dels [[Regne Txera|txeres]], el dels [[txola]] i el dels [[pandya]]. Al nord van sorgir dos grans centres de poder al voltant de les ciutats de [[Mohenjo Daro]] i [[Harappa]], però van ser conquerides pels invasors [[Aris (poble)|aris]]. La societat es va consolidar amb una estructura de [[castes]] i, paral·lelament, va aparèixer un tipus de filosofia religiosa que va trobar concreció en els ''[[vedes]]'' i els ''[[upanishad]]s''. A finals del [[segle IV aC]], un guerrer anomenat [[Chandragupta]] va unificar l'Índia, donant-li estabilitat i creant l'[[imperi Maurya]] que va donar lloc a l'edat d'or de la cultura hindú.ref[http://www.allempires.com/article/index.php?q=mauryan_empire The Mauryan Empire] a ''All Empires'' {{en}}/refref[http://www.britannica.com/eb/article-9051518 ''Britannica'': The Mauryan Empire] {{en}}/ref

* '''[[Imperi Hittita]]'''. El [[segle XVIII aC]], la zona de l'[[Anatòlia]] va ser dominada pels [[hitites]], que van crear un gran imperi i sota [[Subiluliuma I]] i els seus successors van ser capaços de rivalitzar amb el poder d'Egipte.refTrevor R. Bryce: ''The Kingdom of the Hittites,'' Oxford (1999)./ref
[[Fitxer:Palazzo Minosse7.jpg|thumb|200px|centerEl palau de [[Cnossos]] ]]
* '''[[Civilització minoica]]'''. A l'illa de [[Creta]], durant el segon mil·lenni aC, va sorgir una [[talassocràcia]] que va governar el [[Mar Egeu]] fins aproximadament el [[1450 aC]], quan la capital, [[Cnossos]], va ser saquejada pels [[aqueus]].ref{{ref-llibre | autor= John Chadwick| títol=The Mycenaean World | editorial = [[Cambridge University Press|Cambridge UP]] | any=1976 | isbn = 0-521-29037-6}}/ref 
Els principals assentaments [[aqueus]] van ser [[Micenes]] i [[Tirint]] i és un poble que s'ha fet famós pel seu protagonisme a la [[guerra de Troia]]. Van sucumbir finalment davant uns altres invasors, els [[Doris (grup humà)|doris]], cap a l'any [[1100 aC]].

* '''[[Europa Occidental]]'''. Una sèrie de cultures es van desenvolupar a Europa, deixant com a testimoni els [[Cultura megalítica|megàlits]], gegantins monuments en pedra com per exemple el que encara es pot observar a [[Stonehenge]]. Cap a l'any [[1000 aC]], els principals assentaments van ser els de [[Hallstatt]] i [[La Tène]].ref{{format ref}}http://www.hallstattzeit.de {{de}}/refref{{format ref}} http://www.edunet.ch/classes/marin/la_tene.htm Pàgina de La Tène {{fr}}/ref

* '''[[Hebreus]]''' i '''[[fenicis]]'''. Acabat el poder dels egipcis i dels hittites, van sorgir diverses cultures a Palestina. Els hebreus van ser forts en l'època del [[Rei Salomó]], i van dominar els [[filisteus]], els seus eterns enemics instal·lats a la costa; tot i no arribar a posseir un gran poder militar, van llegar la [[Bíblia]] a la posteritat, i van construir un gran poder religiós: el [[judaisme]]. A la costa de l'actual [[Líban]] va consolidar-se [[Fenícia]],refMarkoe, Glenn (2000). ''Phoenicians''. University of California Press. ISBN 0-520-22613-5/ref 
un poble de mercaders que van arribar a navegar fins a Anglaterra a la recerca de comerç, i un dels seus centres, [[Cartago]], van arribar a formar un gran imperi que va topar amb la [[República Romana]]. A Síria es van fer forts els principats [[arameus]], que van sucumbir després sota la força assíria.

* '''[[Assiris]]''' i '''[[Caldea|caldeus]]'''. Cap al segle VIII aC els assiris, un poble del nord de Mesopotàmia, van iniciar una vasta expansió militar a Palestina, arribant fins a Egipte. El [[612 aC]] van ser derrotats per una coalició liderada pels caldeus; el poder caldeu va governar Mesopotàmia fins al [[538 aC]], data en la qual van ser derrotats pels perses.

* '''[[Etrúria]]'''. A Itàlia va sorgir la cultura dels etruscs, que va governar el nord de la península aproximadament entre els segles [[segle X aC|X]] i [[segle III aC|III]] aC, sucumbint davant la pressió cultural i militar dels romans.

* '''[[Celtes]]'''. Els celtes es van allotjar a Europa Occidental durant el [[mil·lenni I aC]], i la seva cultura es va propagar, amb referents actuals, des d'Espanya fins a [[Polònia]] i des d'Anglaterra fins a Turquia. Finalment, van ser derrotats pels romans, i només va sobreviure un únic reducte, a la llunyana [[Irlanda]], fins que aquest va ser destruït pels [[víkings]].
[[Fitxer:Acropolis-panorama-night.jpg|700px|center|centerAcròpolis d'Atenes]]

=== Imperis eurasiàtics ===
Cap a finals del [[mil·lenni I aC]], per una sèrie de circumstàncies, moltes regions d'Euràsia van ser unificades sota el poder de diversos imperis:

* '''[[Imperi Persa]]'''. Els perses van ser un poble indoeuropeu originari de l'Iran; el seu imperi va unificar un gran territori entre Grècia i l'Índia, incloent Egipte i la [[Transoxiana]] (Àsia Central), entre els anys [[538 aC]] i [[330 aC]].

* '''[[Antiga Grècia]]'''. Després d'una edat fosca, època en què van florir [[Homer]] i Hesíode, els grecs van iniciar una gran expansió geogràfica, que els va portar a fundar colònies per tota la Mar Mediterrània. Jònia primer, [[Atenes]] després, i [[Alexandria]] més endavant, van ser centres culturals de la civilització, on filòsofs, científics i artistes van dur a terme grans creacions intel·lectuals. Després que [[Alexandre el Gran]] hagués conquerit tot l'antic [[Imperi Persa]] i propagués la cultura hel·lènica, la regió va dividir-se en diversos regnes, sent els més importants el dels làgides a Egipte i l'[[imperi Selèucida]] a [[Síria]] i Mesopotàmia. Ambdós van subsistir, amb més força el primer, fins a l'època romana.
[[Fitxer:Roman Empire Map.png|thumb|250px|Màxima extensió de l'Imperi Romà amb [[Trajà]] (''circa'' [[117]])]]
* '''[[Imperi Romà]]'''. Els romans van sorgir a la [[península Itàlica]], i després d'imposar-se a etruscs i cartaginesos, ampliaren el seu territori conquerint i colonitzant tot el Mar Mediterrani, sobre el que van exercir un domini absolut entre el [[31 aC]] i el [[395]], data en què es va fraccionar de manera definitiva en dues meitats. Els romans havien conquerit els territoris de la [[Gàl·lia]], la [[Hispània]] i la [[Britània]], i durant un temps van arribar a controlar la [[Germània (regió)|Germània]].

* '''[[Imperi Bizantí]]'''. La disgregació progressiva de l'Imperi Romà coincideix amb la difusió del [[cristianisme]] que havia arribat del Pròxim Orient i s'escampà i arrelà amb força. Al [[segle V]], la part occidental de l'Imperi Romà és conquerida per tribus germàniques i s'escindeix en diversos estats guerrers que, en general, s'integren en el si de l'[[Església catòlica]] romana. L'altra meitat de l'imperi, la meitat oriental, va prendre el nom d'[[Imperi Bizantí]]. Alguns segles més tard, una unitat similar seria restablerta a l'Europa occidental amb la creació del [[Sacre Imperi Romà Germànic]] que reagrupà diversos estats existents al territori de les actuals [[Alemanya]] i [[Itàlia]].

* '''[[imperi Part]] i [[Imperi Sassànida]]'''. Desplomat l'[[imperi Selèucida]], va sorgir l'imperi dels parts a Pèrsia, que va dominar la zona entre el [[226 aC]] i el [[221]]. Els parts, al seu torn, van ser succeïts pels sassànides, l'imperi del qual va durar fins a la conquesta dels musulmans, el [[651]].

* '''[[Bactriana]] i l'[[imperi Kushan]]'''. A Àsia Central, els grecs, en enfonsar-se l'Imperi Selèucida, es van independitzar i van crear el regne de Bactriana, i més endavant van envair l'Índia i van destruir l'[[imperi Maurya]]. Quan el regne grec de Bactriana va entrar en decadència, van ser reemplaçats per l'Imperi Kushan.

* '''[[Imperi Han]]'''. En un entorn gairebé completament diferent, a part de tímids contactes amb pobles de l'Àsia Central, la Xina va ser unificada durant uns quatre-cents anys per dues dinasties, l'Han Anterior i l'Han Posterior, entre els segles [[segle II aC|II aC]] i el [[segle II|II]].

=== La Xina i l'Àsia oriental ===

Als darrers segles abans de Crist, nombrosos pobles intentaran desenvolupar-se i competir amb els grans imperis existents. Per exemple, els [[Imperi Maurya|maurya]] controlaren una gran part del subcontinent indi, i a la [[Xina]] la unitat política permeté a les dinasties [[Dinastia Qin|Qin]] i [[Dinastia Han|Han]] consolidar el paper de l'emperador, de millorar les comunicacions i de crear monopolis d'estat. 
[[Fitxer:China 11a.jpg|thumb|200px|center[[Dinastia Song]] del Nord]]
Les dinasties se succeïren i, al [[segle IV]] tribus nòmades provinents del nord començaren a envair la part septentrional de la Xina, on establiren nombrosos regnes petits. El [[581]], la [[dinastia Sui]] reunificà la Xina que conegué una segona edat d'or amb la [[dinastia Tang]] (618-907). Però els conflictes forçaren el final de la dinastia Tang, que quedà dividida, i caldria esperar al [[982]], amb l'arribada de la [[dinastia Song]], perquè la Xina quedés reunificada, després de cinquanta anys d'agitació. 

La [[Xina]], en aquesta època, ja té una economia monetària avançada. La seva pagesia és lliure i produeix molt més del què consumeix, fent possible el comerç dels seus excedents i desenvolupant així una dinàmica econòmica força activa. La Xina és la regió eurasiàtica més urbanitzada i la més avançada tecnològicament. Tenen una bona indústria metal·lúrgica, saben construir ponts penjants, utilitzen la manxa d'èmbol (vegeu [[pistó]]), la [[impremta]] i la [[brúixola]].ref name=needham[http://www.nri.org.uk/science.html Escrits de Joseph Needham]{{en}}/ref A la Xina de la [[Dinastia Song]] es van viure diverses transformacions que Europa tan sols coneixerà alguns segles més tard; però els atacs dels manxús i, després, la conquesta dels mongols el 1279 frenaran aquest desenvolupament.

Tanmateix, la pressió dels nòmades del Nord s'accentuà i, el [[1141]], la Xina septentrional fou conquerida pels [[Manxúria|manxús]]. Tot i així, la força més poderosa arribaria uns anys més tard; el [[1279]], l'[[imperi Mongol]] s'apoderà de la totalitat de la Xina i de gran part de l'Euràsia, quedant lliures tan sols la part occidental i central d'Europa, i el [[Japó]].

Molt més endavant, durant la [[dinastia Ming]], es produí una revolució comercial de vegades qualificada de «capitalisme embrionari», però acaba amb un fracàs. Els Ming són finalment suplantats per la [[dinastia Qing]] que coneixen de manera inicial un període de calma i de prosperitat però són cada vegada més el centre d'interès de les potències occidentals.

=== Àfrica abans dels europeus ===
[[Fitxer:Old Nubian manuscript.jpg|thumb|200px|centerPàgina d'un manuscrit de l'antiga Núbia (segles IX-X).]]
La irradiació de les antigues cultures negres de l'[[Antic Egipte]], [[Núbia]], [[Etiòpia]], conformarien les societats negres de l'Àfrica. Les successives crisis invasores que van patir els antics egipcis van provocar constants desplaçaments de poblacions des de la vall del [[Nil]] cap a la resta de l'Àfrica.

L'entrada dels [[bantus]] a l'[[edat de ferro]] va fer que aquests adquirissin un avantatge tecnològic que va donar lloc a la gran [[expansió bantu]] amb la que es van convertir en majoria en el territori dels [[khoisan]]s entre el [[1500 aC]] i el [[1600]]. Van erigir vasts imperis (la [[Gran Zimbabwe]], el [[Regne del Congo]], [[Regne de Matamba]]…) que foren capaços d'impedir la total colonització europea d'[[Àfrica]] fins al [[segle XX]].

Alguns enclavaments cristians perduren a l'Àfrica del Nord-est, a Núbia i a Etiòpia –regions amb un contacte amb el món mediterrani que ve de molt antic–, però la resta de l'Àfrica septentrional es converteix a l'islam i sota la seva influència es desenvolupa el comerç a través del [[Sàhara]], font d'ingressos substancials i d'intercanvis culturals que permeten l'emergència de diversos regnes a la zona del [[Sahel africà|Sahel]] com l'[[imperi de Mali]], l'[[imperi Wolof]] o el [[Regne de Dendi]].

=== Amèrica precolombina ===
{{principal|Mesoamèrica|Imperi Inca}}
[[Fitxer:Llullaillaco mummies in Salta city, Argentina.jpg|thumb|200px|centerMòmia inca.]]
De manera completament independent a tot l'anterior, van sorgir a Amèrica una sèrie de civilitzacions, agrupades en dos grans troncs: 
* [[Mesoamèrica]] (actual Mèxic i Guatemala), on cal destacar les cultures [[olmeca]], [[maia]], [[zapoteca]], [[mixteca]], [[txitximeca]], [[tolteca]], [[asteca]] i [[anasazi]]. Les més importants són sobretot l'[[imperi Maia]] i l'[[imperi Asteca]]. A mesura que la cultura [[olmeca]] declina, les ciutats-estats maies es multipliquen i prenen importància, i la cultura maia es propaga a través de la [[península de Yucatán]] i les regions veïnes. Pel que fa als asteques, la seva societat es construeix sobre la base de cultures anteriors que han conquerit, com és el cas de la [[tolteca]].

* Els [[Andes]], a Amèrica del Sud, on als segles XIV i XV floreix l'[[imperi Inca]]. [[Tawantinsuyu]] regna sobre tota la cadena andina amb centre a la seva capital, [[Cuzco]]. La cultura inca, pròspera i avançada, resta cèlebre per les seves excel·lents obres de maçoneria i la seva xarxa de carreteres.
[[Fitxer:Machu Picchu Panorama.jpg|700px|center|center[[Machu Picchu]], la ciutat dels Inques.]]

== L'edat mitjana ==
{{principal|Edat mitjana}} 
=== Unes pinzellades ===
Amb l'excepció de la Xina, amb un desenvolupament històric força independent, els segles [[segle III|III]], [[segle IV|IV]] i [[segle V|V]] són temps de grans commocions polítiques, en part per la decadència interna dels regnes, i en part per les pressions de bàrbars procedents del nord, com els pobles germànics, o els [[huns]]. D'aquestes commocions, només l'Imperi Bizantí –que pateix una davallada entre l'època de [[Justinià I]] i la de [[Lleó III de Bizanci|Lleó III]] Isauri–, l'[[imperi Sassànida]] i l'[[imperi Gupta]] de l'Índia, aconsegueixen sobreviure. Aquest enfonsament general marca tradicionalment el pas de l'[[edat antiga]] a l'[[edat mitjana]].
[[Fitxer:843-870 Europe.jpg|thumb|200px|centerDivisió de l'Imperi Carolingi (843-870)]]
L'Occident cristià pateix invasions que l'afecten profundament; a partir del [[segle V]], una gran part del territori de l'antic Imperi Romà d'occident són devastades, i els efectes perduren fins a mitjans del [[segle VIII]], amb la consolidació de l'[[imperi Carolingi]].

Un nou període d'invasions mortíferes colpeix l'occident a partir del [[820]] amb tres grans focus d'invasions: des del nord els [[víkings]], des del sud els [[sarraïns]], i des de l'est els [[hongaresos]]. Aquestes invasions desfan el domini carolingi, que s'esfondra, excepte a la zona de l'actual Alemanya, on sobreviu amb el nom de [[Sacre Imperi Romanogermànic]]. 

A partir de mitjans del [[segle X]] la situació es restableix parcialment, i occident coneix un nou període d'expansió. A Occident, l'any mil és, contràriament a algunes idees preconcebudes, un període de renaixement i, encara que tímidament, es comença a establir relacions amb l'Orient i el món islàmic. Aquest despuntar cultural, té algunes figures destacades, com grans humanistes de la talla de [[Silvestre II]] i [[Otó III del Sacre Imperi]].

Les lluites entre els grans imperis ha estat una constant de la història i entre elles destaca, al [[segle VIII]], la que enfronta el [[califat d'Aràbia]] –que s'estén des d'[[Espanya]] fins a l'Iran–, i la Xina dels [[Dinastia Tang|Tang]] –que abasta un territori que anava des de [[Xinjiang]] fins a [[Corea]]–; aquests dos gran imperis lluiten durant dècades pel control de l'Àsia central. Posteriorment, arriba a florir un imperi encara més gran i poderós: l'[[imperi Mongol]]. Al [[segle XIII]], els mongols dominen un extens territori, amb unes dimensions com no havia assolit cap altre imperi.refBrent, Peter. ''The Mongol Empire: Genghis Khan: His Triumph and his Legacy''. Book Club Associates, London. 1976./refref{{ref-llibre | cognom = Buell| nom = Paul D. | títol = Historical Dictionary of the Mongol World Empire | editorial =The Scarecrow Press, Inc. | data = 2003 | isbn = 0-8108-4571-7}}/ref

Els primers centres de poder, amb una base econòmica agrícola, depenen fortament de l'entorn natural. La seva producció és limitada i tenen pocs recursos per minimitzar les catàstrofes naturals que successivament afectaven el seu desenvolupament. A les rodalies de l'any mil, els progressos [[Tecnologia|tecnològics]] i la riquesa generada pel [[comerç]] permeten una certa independència, molt més marcada als països on l'agricultura és més productiva, com és el cas de la Xina, l'Índia i certes regions del món islàmic.

=== L'impuls de les grans religions ===
[[Fitxer:ReligijneSymbole.svg|thumb|200px|centerEls símbols de les religions més esteses.]]
Amb la caiguda dels primers grans imperis, prenen protagonisme diverses [[religions]] de caràcter [[ecumenisme|ecumènic]] i que, tot transcendint el nacionalisme dels cultes primitius, es transformen en propostes més obertes a tota la humanitat i, d'aquesta manera, impulsen la transformació de les civilitzacions eurasiàtiques; són el [[cristianisme]], l'[[islam|islamisme]], l'[[hinduisme]] i el [[budisme]] Mahayana. Arriben a formar part de totes les societats des d'Irlanda, en l'extrem més occidental, fins al Japó, en la part més oriental. El món cristià, després de patir les invasions germàniques, es divideix en dos grans blocs: l'[[imperi Bizantí]] a l'est, i el món [[feudal]] a l'oest, que són representatius de l'edat mitjana a Europa.

L'[[Islam]] apareix al [[segle VII]] i es converteix en una de les forces més actives de la història mundial. Tot i que inicialment només compta amb uns pocs adeptes, en poc temps se serà el bressol sobre el qual es construeixen nombrosos imperis al Pròxim Orient, a l'Àfrica del Nord, a l'Àsia Central, a l'Índia, i a l'actual [[Indonèsia]].

En l'època del califat [[Abbàssida]], la cultura islàmica assoleix un grau de desenvolupament sense precedents. Les creacions científiques, econòmiques i culturals islàmiques passen a Europa a través d'Itàlia o d'Espanya. Per la seva part, el món xinès influeix decisivament a la cultura japonesa a través dels seus monjos budistes, en tant que la influència de l'Índia és decisiva en l'aparició dels imperis [[imperi Khmer|Khmer]] i [[Imperi Srivijaya|Srivijaya]], a [[Indoxina]] i [[Insulíndia]], respectivament. Al propi temps, l'influx del [[nestorianisme]] integra els habitants de l'[[estepa (geografia)|estepa]] eurasiàtica a la civilització.

=== Europa i la resta del món ===
{{principal|Història d'Europa}} 
Després d'una pausa des de mitjans del [[segle XI]] i començaments del [[segle XII|XII]], a Occident s'observa un renaixement, i l'origen cal buscar-lo en els contactes establerts amb la civilització àrab-musulmana a l'[[edat mitjana]]. Són, doncs, desenvolupaments impulsats per la relació amb la resta del món eurasiàtic, i es manifesta amb una motivació pel coneixement que es concreta amb la creació d'[[universitats]] com la de [[Universitat de Bolonya|Bolonya]], [[Universitat de París|París]], [[Universitat de Salamanca|Salamanca]] i [[Universitat de Oxford|Oxford]]. En aquests centres del saber s'imparteixen quatre disciplines bàsiques: el [[dret]], la [[medicina]], la [[teologia]] i les [[arts]]. Tot i així, aquest desenvolupament presenta fluctuacions, amb diferents moments de retrocés provocats per catàstrofes com la gran [[pesta]] o la [[guerra dels Cent Anys]].

Durant els segles XIII a XVI, com a conseqüència del desenvolupament científic i tècnic, i un cop acabades les invasions dels mongols a la Xina, l'Índia, l'[[Orient Mig]] i Europa, l'estepa es transforma en un gran mitjà de comunicació per al comerç i l'intercanvi cultural, i és aprofitada per comerciants com [[Marco Polo]]. Una mica més tard, a la Xina, l'emperador [[Yongle]], el tercer de la [[Dinastia Ming]], envia vaixells mercantils a les costes de l'est d'Àfrica; malgrat tot, aquesta iniciativa no troba continuïtat en els seus successors i no té més conseqüències.

Dins el panorama mundial, [[Euràsia]] és un món cada cop més interconnectat i, fora d'aquesta regió, la resta segueix immers en el seu relatiu aïllament.

== L'edat moderna ==
[[Fitxer:Kepler-world.jpg|thumb|200px|centerMapa del món a ''Tabulae Rudolphinae: quibus astronomicae'' de [[Johannes Kepler]].]]
El [[Renaixement]] s'inicia a [[Itàlia]] durant el [[segle XIV]] ([[Trecento]]), i al [[segle XV]] arriba a altres zones com són Flandes, Alemanya, Espanya i Portugal; a causa de la [[Guerra dels Cent Anys]], la zona francesa no entra en de ple fins al segle XVI. Aquest moviment cultural és impulsat pels grans [[humanisme|humanistes]] que, tot i haver estat formats a les universitats catòliques i seguir vinculats a l'Església, tenen altres càrrecs i no depenen dels monestirs o de les escoles urbanes. 

L'aparició de la [[impremta]], el [[1453]], és un gran catalitzador del procés i fa possible una extraordinària difusió del saber, que abasta cercles més amplis, amb un dinamisme impensable uns segles abans. Els avenços tècnics, com per exemple la [[navegació marítima]] a gran escala i el desenvolupament de la [[cartografia]], fan possible assegurar una supremacia d'Europa sobre el món, mentre que a l'altre extrem la Xina inicia un replegament sobre ella mateixa, i l'edat d'or de la civilització àrab-musulmana entre en la decadència.

Les guerres de religió marquen el llindar d'un nou període europeu: els descobriments científics del segle [[segle XVII]], amb personalitats com [[Galileo Galilei|Galileu]], inicien una revolució impulsada des de la [[ciència]], que no tindrà conseqüències pràctiques immediates però obrirà les portes a un nou tipus de coneixement. Cal esperar el [[segle XVIII]] perquè els progressos tècnics en la metal·lúrgia i la indústria tèxtil engendrin l'anomenada [[Revolució Industrial]], iniciada a [[Anglaterra]]. Alguns països, però, continuen funcionant dins de sistemes de privilegis i no coneixeran veritablement el desenvolupament industrial fins ben entrat els [[segle XIX]].
[[Fitxer:Desembarco_de_Colon_de_Teofilo_de_la_Puebla.jpg|thumb|200px|centerArribada de [[Cristòfol Colom]] al Nou Món]]

=== L'emergència d'Europa ===

Al [[segle XVI]] els navegants europeus s'han convertit en grans viatgers gràcies, entre altres coses, a l'ús de la [[brúixola]] i l'aparició de la [[caravel·la]]; aquests fets fan possible l'existència d'una xarxa de comunicacions oceàniques que per primera vegada impliquen a tot el planeta. El pioner va ser el [[Portugal|portuguès]] [[Enric el Navegant]] que a partir de [[1415]], impulsa les expedicions marítimes cap a l'Àfrica. Després, [[Cristòfor Colom]] connecta Europa amb Amèrica ([[1492]]), [[Vasco de Gama]] amb l'Índia ([[1498]]), i [[Fernão de Magalhães]] lidera l'expedició que portaria [[Juan Sebastián Elcano]] a circumnavegar per primer cop el globus, en un viatge de més de tres anys ([[1519]]-[[1522]]). 

A inicis del [[segle XVII]] s'arriba a la llegendària ''[[Terra Australis]]'', que passa a anomenar-se [[Austràlia]]. El coneixement de la Polinèsia és més tardà i cal esperar fins al [[segle XVIII]], en què expedicions com les del capità [[James Cook]] incorporen dins l'àmbit del control europeu zones com l'[[Illa de Pasqua]] ([[1722]]) i les [[Hawaii]]. També en aquesta època són confirmades les hipòtesis sobre l'existència d'un mític continent austral, i es reben notícies de l'existència del que s'anomenarà l'[[Antàrtida]].

=== L'imperialisme europeu ===

El [[segle XVI]] va significar l'inici de l'[[imperialisme]] europeu sobre la resta del món. Fins aleshores, però, Europa emergeix lentament de l'edat mitjana i viu immersa en els canvis i trastorns de l'inici de l'[[edat moderna]], com foren l'[[absolutisme]], la [[reforma protestant]] i el naixement del [[capitalisme]]); en aquest sentit, encara és una regió relativament endarrerida en relació amb altres zones del planeta.
[[Fitxer:Tokugawa_Ieyasu2.JPG|thumb|200px|centerEl shogun [[Tokugawa Ieyasu]].]]
Quan comencen llur expansió cap a l'[[Extrem Orient]], els europeus són rebuts amb condescendència i curiositat. La Xina, des de [[1368]], està governada per l'[[Dinastia Ming|imperi Ming]], i es mostra tafanera envers el que arriba del món occidental; tot i així, malgrat accions aïllades, aquests intercanvis no es concreten en progressos visibles. El Japó, al llarg del segle XVI viu una cruenta sèrie de guerres que, el [[1602]], acaben amb l'arribada al poder dels [[Tokugawa]]; aquest canvi comporta que es reemplaci la política amistosa cap als europeus per una violenta persecució, acceptant-los només a l'illot de [[Dejima]], i tan sols amb objectius comercials. Malgrat això, els europeus aconsegueixen crear enclavaments a [[Indonèsia]] i les [[illes Moluques]], gràcies a l'absència de poders polítics o militars poderosos en la zona.

El món islàmic abasta des de l'Índia fins al [[Danubi]], amb una sèrie d'imperis forts i centralitzats: el mongols amb [[Akbar el Gran]] a l'Índia, els [[safàvides]] a [[Pèrsia]], i l'[[imperi Otomà|otomans]] als [[Balcans]] i al Pròxim Orient. Aquests centres de poder impedeixen els progressos expansius europeus, que no podran introduir-se a l'Índia fins al segle XVIII.

Allà on els europeus obtenen un èxit devastador, és en el continent americà. La seva superior tecnologia militar els permet conquerir en mig segle tota una extensió de terra que va des del [[Canadà]] fins a la [[Terra del Foc]]. Els espanyols sotmeten asteques i inques, mentre que els portuguesos s'instal·len al [[Brasil]], els anglesos a la costa oriental del futurs [[Estats Units]], i els francesos al Canadà i la [[Louisiana]]. Aquests imperis colonials perduren fins al segle XIX. D'altra banda, la sort dels nadius va ser nefasta, ja que la immensa majoria moren víctimes de la guerra, l'explotació econòmica, i les epidèmies. 

Els pobles africans pateixen una sort bastant semblant i són deportats lluny de casa seva formant part d'una grandiosa i dramàtica xarxa de tràfic d'esclaus negres que els europeus organitzen a través de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]].

=== L'expansió marítima ===

La fusió d'art i d'humanisme al renaixement on s'incorporen nombrosos coneixements àrabs i europeus, té un bon exemple en el desenvolupament de l'[[ormeig]], l'aparició de la [[caravel·la]] que, combinant la [[vela llatina]] àrab i el vaixell de tres pals-quadrat europeu, és el primer vaixell apte per navegar per l'oceà. La caravel·la permet que el [[1492]] [[Cristòfor Colom|Colom]] travessi l'Atlàntic enllaçant-se, així, Europa, Àfrica i Àsia amb Amèrica.

Amb aquest fet s'assisteix a un dels xocs entre civilitzacions més desequilibrats de la història. Els europeus porten amb ells [[malalties]] noves pels indígenes i una espantosa proporció d'ells, potser més del 90%, moren a causa d'una sèrie d'[[epidèmies]] en sèrie. Els europeus disposen també de [[cavalls]], [[acer]] i [[armes]] que els permeten sotmetre amb facilitat els imperis asteca i inca així com altres cultures nord-americanes.
[[Fitxer:AfricanSlavesTransport.jpg|thumb|250px|left|centerColumna d'esclaus a l'[[Àfrica]] occidental.]]
Es comença llavors a desposseir la regió i els seus habitants de les seves riqueses per expedir-los cap a Europa. Paral·lelament, els [[colons]] europeus arriben en gran nombre i per abastar les colònies de la mà d'obra necessària, s'importen milers d'[[esclaus]] africans que constitueixen aviat una subclasse racialment definida. A l'Àfrica Occidental, diversos estats costaners prosperen gràcies a aquest comerç d'humans, tot explotant els pobles de l'interior.

A aquesta expansió marítima hi participen els països de la façana atlàntica: [[Portugal]] i [[Espanya]], com a precursors i, més endavant, [[Anglaterra]], [[França]] i [[Comtat d'Holanda|Holanda]]. L'expansió culmina amb les [[guerres napoleòniques]], una sèrie de conflictes que esclaten entre els segles XVII i XVIII, al final dels quals la [[Gran Bretanya]] s'assenta com a primera potència mundial i aconsegueix un imperi que, al seu ple, controla aproximadament un quart de les terres del globus. Era un imperi en el qual, tal com es deia aleshores, «''el sol no s'hi pon mai.''»

Després d'haver envaït Amèrica, els europeus dirigeixen els seus interessos cap a Àsia. Al començament del segle XIX, la Gran Bretanya controla l'Índia, Egipte i la [[península Malaia]], mentre que França s'apodera d'[[Indoxina]] i els holandesos d'una part de les Índies Orientals. La Gran Bretanya ocupa també diverses zones amb poblacions neolítiques, com Austràlia, [[Nova Zelanda]] i [[Sud-àfrica]], on emigren nombrosos colons. Al final del [[segle XIX]], els europeus es reparteixen els últims territoris africans sense tutela occidental.

A Europa es viu la [[Il·lustració]], corrent filosòfic, polític i social que desemboca en una revolució científica antesala de la gran [[Revolució Industrial]] que s'inicia a la Gran Bretanya al començament del segle XIX. L'adveniment de la fàbrica, de la fabricació en sèrie i la mecanització trastorna l'[[economia]] mundial, ja que permet produir més de pressa i amb una mà d'obra reduïda. La Il·lustració anuncia també el naixement de la [[democràcia]] moderna i les revolucions [[revolució americana|americana]] i [[revolució francesa|francesa]] de finals del segle XVIII. Aquest concepte de democràcia es desenvolupa i influirà en la qualitat de vida de molts dels habitants del planeta. La Revolució Industrial consagra l'adveniment del [[ferrocarril]] i de la [[vaixell a vapor|navegació a vapor]], i fa del [[carbó]] un recurs bàsic per l'economia. D'altra banda, serà una de les principals causes que permet multiplicar per deu la taxa de [[contaminació]] i els danys causats al [[medi ambient]].
[[Fitxer:Carnegie steel ohio panorama.jpg|700px|center|centerRevolució industrial.]]

=== Causes de l'hegemonia ===

A mitjans del segle XVIII, les economies xinesa i europea són les més actives a nivell mundial.ref name=shiueCarol H. Shiue, Wolfgang Keller: [http://www.nber.org/papers/w10778 ''Markets in China and Europe on the Eve of the Industrial Revolution'']/ref Tot i així, a partir del segle XVI -i sobretot de l'any [[1750]]-, Europa comença a manifestar la seva supremacia sobre les altres civilitzacions. Hi ha diverses interpretacions que miren d'explicar el perquè d'aquesta preeminència.

Una de les causes principals podria ser l'avantatge que va procurar a Europa l'expansió de les tècniques de difusió de la informació: la impremta a partir del [[1453]], que s'adapta malament a l'[[escriptura xinesa]], el desenvolupament de la premsa escrita a partir del segle XVII (la [[gaseta]] a Itàlia) i una difusió més àmplia de les idees durant la [[Il·lustració]], amb l'obertura de les [[biblioteques]] al públic. Es pot observar, per exemple, com la difusió dels coneixements cartogràfics va afavorir els grans descobriments.
[[Fitxer:Gutenberg bible Old Testament Epistle of St Jerome.jpg|thumb|200px|centerBíblia de Gutemberg, símbol del Renaixement i de l'humanisme.]]
[[Max Weber]] destaca que la concepció [[protestant]] del treball hauria animat els europeus a fer més feina que els altres pobles. Tanmateix, si això es pot aplicar a un cert comportament a partir del segle XVI, no explica el desenvolupament que tingué lloc durant el Renaixement, als segles XIV i XV, ja que aquesta distinció catòlica i protestant no existia en aquesta època.

Una altra explicació, en aquest cas socioeconòmica, fa èmfasi en l'aspecte [[demogràfic]]. Europa, amb el seu clergat solter, la seva emigració colonial, una forta mortalitat urbana, les guerres incessants i els matrimonis relativament tardans, coneix una taxa de creixement de la seva població més petita que el de les societats asiàtiques. Mancant mà d'obra, es busquen noves tecnologies que l'estalviïn o la suplantin; com a conseqüència, s'inventen i es construeixen rodes i molins d'aigua, torns i telers i màquines de vapor. També s'ha avançat que les institucions europees, sobretot el [[dret a la propietat]] i el [[lliure mercat]], són models superiors als que existien en altres cultures; aquesta idea, però, ha estat recusada per especialistes com Kenneth Pomeranz, tot i que un enfocament revisionista de la història és crítica amb les postures que sistemàticament minimitzen els èxits europeus.refRicardo Duchesne, [http://www.blackwell-synergy.com/doi/pdf/10.1111/j.1540-5923.2006.00168.x?cookieSet=1 Asia First?], ''The Journal of the Historical Society'', Vol. 6, Issue 1 (Març 2006), pàg.69-91/ref

La [[geografia]] i el [[clima]], en tot cas, han tingut un paper determinant en la història. Zones com el [[Pròxim Orient]], la [[Xina]] i l'[[Índia]] estan envoltades de muntanyes que, una vegada salvades, desemboquen en territoris relativament plans. En canvi, el relleu europeu, solcat de cadenes muntanyoses ([[Pirineus]], [[Alps]], [[Apenins]], [[Càrpats]]) i de masses d'aigua, ofereix una certa protecció que s'ha mostrat eficaç de cara als invasors, almenys durant aquest període. En efecte, abans de l'arribada de les armes de foc, l'Euràsia ha viscut sota l'amenaça dels guerrers provinents de les estepes d'Àsia central. Amb una capacitat militar superior a la de les poblacions agrícoles que vivien en la perifèria del continent, aquests nòmades difícilment podien ser derrotats quan arribaven a les planures de l'Índia del Nord o a les valls xineses. L'edat d'or de l'[[Islam]] acaba amb la caiguda de [[Bagdad]] a mans dels [[mongols]] el [[1258]], i tant l'Índia com la Xina pateixen invasions de manera periòdica. Europa, i sobretot Europa de l'Oest, ha estat menys subjecta a aquesta amenaça. 

En el cas concret dels països àrabs, la tradició musulmana de repartir les riqueses a parts iguals entre els fills impedeix l'acumulació de fortunes que permetin fer grans inversions com les que calia en els projectes marítims. En canvi, les inversions compartides, a l'estil de [[societat anònima|societats anònimes]] de la [[Companyia Holandesa de les Índies Orientals]] o la [[Companyia Britànica de les Índies Orientals]] a inicis del [[segle XVII]], permet dur a terme inversions més arriscades pel fet de compartir-se riscs entre diversos inversors.

Les diferències geopolítiques també deuen molt a la geografia. Durant la major part de la seva història, l'Índia, la Xina i el Pròxim Orient han estat entitats unificades dependents d'un poder únic, l'expansió territorial del qual s'estén fins als confins geogràfics del país, quan es topa amb les muntanyes o el desert. El [[1600]], l'Imperi Otomà controla quasi tot el Pròxim Orient; els Ming, la Xina; l'Imperi Mongol, l'Índia. Europa, en canvi, està constantment dividida en múltiples Estats més o menys bel·licosos i, amb l'excepció notable de l'Imperi Romà, els projectes paneuropeus són desfets poc després de la seva formació. Paradoxalment, és aquesta competició salvatge entre estats rivals el què ha contribuït a l'èxit de la civilització europea.

En altres regions l'estabilitat limita el creixement. Al ''Hai jin''refHai jin (海禁). Document on es recullen lleis de finals del segle XV/ref de l'època Ming, hi ha lleis en les que es prohibeixen la construcció de vaixells marítims o el poder marxar del país. Aquesta mesura s'elabora per enfrontar-se a la pirateria, però certs historiadors com [[John Fairbank]] i [[Joseph Levinson]] pensen que aquestes accions desemboquen en un estancament socioeconòmic i que les ciències i la filosofia queden sotmeses a les tradicions i ofeguen qualsevol innovació. Aquesta tesi, tanmateix discutida, expressa com aquesta estabilitat bloqueja el desenvolupament de la Xina com a potència marítima. 

Un altre factor geogràfic és l'existència del mar [[Mediterrani]], el qual ha servit des de l'antiguitat de nexe entre els pobles tot vehiculant els béns, les persones, les idees i les invencions.

El gran esclat del potencial europeu arriba a la segona meitat del segle XIX i el començament del [[segle XX|XX]] amb un progrés espectacular de la ciència i de les seves aplicacions tècniques.

=== Les grans revolucions ===
[[Fitxer:Steam_engine_in_action.gif|thumb|left|200px|Animació d'una màquina de vapor]]
Durant el [[segle XVII]], hi va haver certa estabilitat social a nivell mundial. Cal destacar el desenvolupament de la ciència. En el segle XVI, els avenços de [[Andreas Vesal]] en medicina o de [[Copèrnic]] i [[Galileo Galilei|Galileu]] en astronomia canvien la visió del món que tenen els europeus. Estableixen així les bases per una sèrie de descobriments com la teoria de la [[Llei de la gravitació universal|gravitació]] de [[Isaac Newton|Newton]], el descobriment dels [[microorganismes]] i del [[microscopi]] per [[Leeuwenhoek]] o la [[vacuna]]ció de [[Jenner]]. Paral·lelament, els esforços d'inventors com [[James Watt]] porten a la creació, a finals del segle XVIII, de la [[màquina de vapor]].

Per la seva part, la sèrie de guerres civils a l'Anglaterra del segle XVII fa possible la generació d'un nou sistema polític, la [[democràcia]], amb separació de poders. En aquesta forma de govern troba refugi el principi de la lliure empresa. A més, s'abandona el [[proteccionisme]], molt de moda gràcies a l'[[mercantilisme|escola mercantilista]], en benefici del [[lliurecanvisme]]. La suma de tot això (democràcia, lliure empresa, lliurecanvisme, màquina de vapor) permet el desplegament de la Revolució industrial. Anglaterra es transforma així en la nació més poderosa de la Terra, i l'[[imperi Britànic]] arriba a cobrir una quarta part dels territoris coneguts.

Aquesta transició, que a Anglaterra és gradual, a la resta d'Occident es produeix de manera brusca i violenta, i va acompanyada de les revolucions liberals:
[[Fitxer:Eugène Delacroix - La liberté guidant le peuple.jpg|right|thumb|200px|''[[La llibertat guiant al poble]]'' de [[Delacroix]] ]]
* La primera és la dels [[Estats Units]], que el [[1776]] proclama la seva independència; el [[1787]], després d'uns quants anys d'existència, les [[Tretze Colònies]] creen un únic estat de naturalesa federal, i fixen les seves atribucions a la constitució de 1787; tant aquest cos constitucional com la idea d'una nació republicana, es transformen en models i referents universals importants.
* A [[França]], entre [[1789]] (la [[Revolució Francesa]]) i [[1870]] (la [[Comuna de París]]) succeeixen una sèrie de moviments revolucionaris. Després de diversos conflictes, la Revolució Francesa dóna lloc al [[Primer Imperi Francès]] de [[Napoleó]], el qual és anihilat a la [[batalla de Waterloo]] ([[1815]]). Els trastorns originats pel maquinisme, la industrialització, la concentració del poder polític en mans de la burgesia i les aspiracions d'una aristocràcia decadent per mantenir el poder provoquen encara els esclats revolucionaris de [[1830]] i [[1848]].
* A [[Llatinoamèrica]] els conflictes es manifesten en forma de guerres d'independència contra l'[[imperi Espanyol]] (1809-1824). A l'inici del procés, els [[criolls]] volen obtenir simplement avantatges socials i econòmics, però la dura repressió organitzada per [[Ferran VII]] els porta a la rebel·lió oberta, i a reclamar la independència. Cap a 1830, l'antic [[Imperi Espanyol]] s'ha fragmentat en una sèrie de repúbliques, moltes d'elles encara inestables però totes, amb l'excepció del Brasil, organitzant-se segons el model republicà.

Cap a la meitat del segle XIX, en el món sota influència occidental, la fórmula de govern del segle XVIII basada en l'aliança del rei, la noblesa i el clergat, ha estat reemplaçada per les noves oligarquies industrials. Tot això genera, a més, un nou problema que s'ha denominat la qüestió social, que serà un brou de cultiu per l'aparició del [[socialisme]].

=== Industrialisme i colonialisme ===

La industrialització posa a les mans de les potències colonials europees tot un nou repertori de tecnologies per la guerra, com per exemple el [[rifle]], la [[metralladora]] o el [[cuirassat]]; la possessió d'aquestes armes els dóna la supremacia sobre els exèrcits de les potències no occidentals. Com a conseqüència, aquestes han d'escollir entre occidentalitzar-se o perir. [[Rússia]] ho fa de manera pionera a l'època de [[Pere I el Gran]], i l'[[imperi Otomà]] s'hi oposa fins al segle XIX. La [[Xina]] inicia el canvi només després del desastre de la [[Guerra de l'Opi]] ([[1848]]), i l'[[Índia]] és controlada militarment per Anglaterra a partir de la conquesta de [[Delhi]] el [[1804]], que manté el seu domini malgrat una gran [[Rebel·lió índia de 1857|rebel·lió nativa]] el [[1857]]. Pel que fa al [[Japó]], després de ser obligat a obrir el comerç exterior ([[1853]]), comença una occidentalització accelerada durant l'[[Era Meiji]] ([[1868]]) que el porta, en unes dècades, a ser una de les potències militars mundials.

A començaments del segle XIX, Àfrica és un continent gairebé inexplorat, governat per reis tribals, com el cas de [[Shaka]] amb els [[zulus]]. Però en el transcurs del segle, diversos missioners i exploradors la cartografien gairebé per complet, la qual cosa permet que els imperis colonials l'ocupin i n'explotin els seus recursos. Així, el [[1900]], ja només queden com a territoris independents [[Libèria]], [[Abissínia]], [[Líbia]], i els últims reductes dels [[afrikaners]] estan en procés d'annexió per part britànica.
[[Fitxer:T Roosevelt.jpg|thumb|200px|center[[Theodore Roosevelt]] inicià l'imperialisme dels EUA.]]
Han existit intents aïllats de potències europees per construir imperis colonials a costa de les repúbliques llatinoamericanes com, per exemple, la invasió de França contra [[Mèxic]] ([[1864]]-[[1867]]) sota el govern de [[Benito Juárez]], o la invasió d'Espanya de [[Xile]] i el [[Perú]] el [[1865]]-[[1866]], intents que acaben en fracàs. Però a finals del segle XIX, seguint la [[Doctrina Monroe]] de l'aïllament continental americà, els Estats Units comencen a crear una esfera d'influència dins la regió, esfera que el president [[Theodore Roosevelt]] va anomenar el ''Big-Headed'', i representa l'inici de l'imperialisme dels EUA. L'exemple més visible és la independència de [[Panamà]] i la cessió als Estats Units d'una zona per construir un [[Canal de Panamà|canal]] transoceànic a la regió.

La industrialització i la producció en sèrie fan possible l'abaratiment dels costos de producció. Per primera vegada, béns considerats de luxe estan a l'abast de moltes persones, el què comporta l'aparició de la [[societat de consum]]. Amb el canvi de segle, del XIX al XX, l'aparició de lleis laborals que protegeixen als treballadors afavoreix l'aparició d'una classe mitjana i d'una societat pròspera basada en el consum a gran escala. Això provoca l'aparició de greus conflictes socials, en els quals les organitzacions de treballadors ([[sindicalisme|sindicats]]), en moltes ocasions, són prohibides i perseguides. El [[1935]] es fa un pas decisiu a França, i es decreta l'obligació del descans dominical. 

D'altra banda, el progrés de la medicina, amb investigadors com [[Louis Pasteur]] i altres, i les millores en [[salut pública]] fan possible que s'allargui notablement l'esperança de vida de les persones. Malgrat tot, aquesta prosperitat afecta només Europa i els Estats Units, i parcialment Llatinoamèrica. A la resta del món, quatre cinquenes parts de la població continua vivint en condicions de vida medievals.

== El segle XX ==
{{principal|Segle XX|Tecnologia}}

Durant el segle XX es viu una inversió de l'ordre mundial: el domini europeu disminueix, en part a causa de les destruccions causades per la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i la [[Segona Guerra Mundial]] i per les despeses que generaren. Paral·lelament, els [[Estats Units]] i la [[Unió Soviètica]] es converteixen en dues superpotències. L'[[Organització de les Nacions Unides]] (ONU) és creada amb l'objectiu de prevenir les guerres entre nacions, objectiu que no sempre podrà satisfer. La caiguda de la Unió Soviètica al començament dels [[dècada del 1990|anys 90]], fa dels Estats Units l'única superpotència del món i alguns la descriuen com una hiperpotència.ref Richard H. Schultz, Wayne A. Downing, Robert L. Pfaltzgraff, W. Bradley Stock, ''Special Operations Forces: Roles And Missions In The Aftermath Of The Cold War''. 1996, pàg. 59/refrefCaraley, D. (2004). ''American hegemony: preventive war, Iraq, and imposing democracy''. Nova York: Academy of Political Science, pàg. viii/ref Però, al seu torn, aquesta s'ha de confrontar, a principis dels [[dècada del 2000|anys 2000]], amb dues noves superpotències econòmiques naixents: l'Índia i la Xina.

El segle XX veu també l'aparició de poderoses ideologies no religioses. La més influent és el [[comunisme]] que, amb l'embranzida de la seva victòria del [[1917]] a la Unió Soviètica, s'estén per Europa de l'Est a partir de [[1945]], la Xina el [[1949]], i després per altres nacions del [[Tercer Món]] en el transcurs dels anys [[dècada del 1950|50]] i [[dècada del 1960|60]]. Els [[dècada del 1920|anys 20]] veuen com [[dictadures]] militars prenen el control d'Alemanya, d'Itàlia, el Japó i Espanya.
[[Fitxer:WWI.png|thumb|300px|left|centerPaïsos implicats en la [[Primera Guerra Mundial]].]]
Aquests canvis es produeixen amb el rerefons de guerres d'unes dimensions sense precedents històrics, tant en la seva amplitud com en les devastacions que arrosseguen. La [[Primera Guerra Mundial]]refHerrmann David G. (1996). ''The Arming of Europe and the Making of the First World War''./ref fa desaparèixer nombroses [[monarquies]] europees i debilita França i la Gran Bretanya,ref[http://www.firstworldwar.com/ A multimedia history of World War I]/ref mentre que la [[Segona Guerra Mundial|Segona]] provoca la caiguda de la majoria de les dictadures militars europees i consagra l'expansió del comunisme. 

Durant quaranta anys, els Estats Units, la Unió Soviètica, i els seus aliats respectius viuen en un clima de [[guerra freda]] i amb el temor d'una anihilació per l'acció de les [[armes nuclears]]. La Unió Soviètica es desmembra en el transcurs dels anys 90 i certes antigues repúbliques segueixen lligades a Rússia al si de la [[Comunitat d'Estats Independents]] mentre que altres prefereixen apropar-se a l'Europa occidental, esdevinguda la [[Unió Europea]].

Durant aquest segle, es porten a terme immensos progressos [[tecnològic]]s i el nivell i l'esperança de vida de la majoria dels éssers humans augmenta. L'[[economia]] mundial ja no es basa en el carbó sinó en el [[petroli]], i nous [[mitjans de transport]] i de comunicació interconnecten d'una manera contínua la comunitat mundial. Els problemes [[mediambiental]]s s'agreugen, tot i que la [[contaminació]] urbana és menor que a l'època de l'ús massiu del carbó.

En el transcurs de la segona meitat del segle XX, el naixement del que s'anomena l'[[era de la informació]]refLallana, Emmanuel C., Margaret N. Uy. [[wikibooks:The Information Age|The Information Age]]./ref i la [[globalització]]ref{{ref-llibre | cognom = von Braun | nom = Joachim | coautors = Eugenio Diaz-Bonilla | títol = Globalization of Food and Agriculture and the Poor| editorial = Oxford University Press | data = 2007 |lloc = Oxford | url = http://www.ifpri.org/PUBS/otherpubs/globalpoor.asp | isbn = 9780195695281}}/refref{{ref-llibre | cognom = Friedman | nom = Thomas L. | títol = The World Is Flat | editorial = Farrar, Straus and Giroux | data = 2005 | lloc = Nova York | isbn = 0-374-29288-4 }}/refref{{ref-llibre | cognom = Murray | nom = Warwick E. | títol = Geographies of Globalization | editorial = Routledge/Taylor and Francis | data = 2006 | lloc = Nova York | isbn = 0415317991 }}/ref generen un creixement espectacular dels intercanvis culturals i comercials a nivell de tot el planeta. La [[ciència]] aconsegueix enormes progressos en els dominis del què és infinitament gran - l'[[exploració espacial]] apunta cap als límits del sistema solar -, i del què és infinitament petit, revelant els misteris de l'[[ADN]]refClayton, Julie. (ed.): ''50 Years of DNA'', Palgrave MacMillan Press, 2003. ISBN 978-1-4039-1479-8/refrefWatson, James D.: ''The Double Helix: A Personal Account of the Discovery of the Structure of DNA (Norton Critical Editions)''. ISBN 978-0-393-95075-5/refrefCalladine, Chris R.; Drew, Horace R.; Luisi, Ben F.; Travers, Andrew A.: ''Understanding DNA'', Elsevier Academic Press, 2003. ISBN 978-0-12-155089-9/ref i fent possible conèixer la seqüència de la [[genoma humà]] amb totes les perspectives mèdiques que això deixa entreveure.ref name=genome00[http://www.genome.gov/ The National Human Genome Research Institute]/refref name=ensembl[http://www.ensembl.org/ Ensembl] The Ensembl Genome Browser Project/refref name=ncbi[http://www.ncbi.nlm.nih.gov/mapview/map_search.cgi?taxid=9606 National Library of Medicine human genome viewer]/refref name=genome[http://genome.ucsc.edu/ UCSC Genome Browser]/refref name=ornl[http://www.ornl.gov/sci/techresources/Human_Genome/project/info.shtml Human Genome Project]/ref El nombre de publicacions científiques publicades anualment supera avui, de molt, el conjunt de totes aquelles publicades abans de [[1900]].ref name=pub[http://www.ifi.unicamp.br/~ghtc/sources/articles.htm ''Strategies for the Development of Databases'']/ref La taxa d'[[alfabetització]] mundial és en constant augment mentre que la mà d'obra necessària per la producció alimentària està en regressió.

L'aspecte negatiu que s'entreveu, com a conseqüència d'aquesta successió de grans avenços, és la possibilitat real d'una destrucció planetària provocada per factors com són la [[proliferació nuclear]], el [[canvi climàtic]] i l'[[efecte hivernacle]]refEarth Radiation Budget, http://marine.rutgers.edu/mrs/education/class/yuri/erb.html/refrefWood, R.W. (1909). [http://www.wmconnolley.org.uk/sci/wood_rw.1909.html Comentaris a la Theory of the Greenhouse,] ''Philosophical Magazine'' 17, pàg. 319–320/ref o, una altra conseqüència mediambiental de l'ús de les [[energies fòssils]], els conflictes internacionals deguts a la minva dels [[recursos naturals]] com s'observa en la geopolítica del petroli.refEdwards, A. R. (2005). ''The sustainability revolution: portrait of a paradigm shift''. Gabriola, BC: New Society. Page 52/ref

===Problemàtica ambiental ===
La [[Segona Revolució Industrial]] permet l'explotació dels recursos planetaris a una escala mai abans vista. Això té dues conseqüències relacionades entre si. D'una banda, la població mundial creix i apareix el fantasma de la [[superpoblació]]; per una altra, s'inicia la sobreexplotació del [[medi ambient]]. S'inicia així la degradació d'[[ecosistemes]] a escala terrestre, a causa de la contaminació i la pèrdua d'espècies, i la consegüent progressiva i dramàtica disminució de la [[biodiversitat]]. 

Cap al [[1835]], els éssers humans assoleixen per primera vegada la xifra de mil milions d'habitants, i des de llavors, aquesta xifra s'ha duplicat unes quantes vegades. A més, des de mitjans del segle XIX, les emissions de [[diòxid de carboni]] com a producte de la crema massiva de combustibles fòssils (carbó, petroli), sembla que ha contribuït a generar un [[efecte hivernacle]] que, a principis del segle XXI, és una amenaça contra la vida sobre la Terra encara difícil de mesurar.

=== Conflictes de poder ===
{{principal|Primera Guerra Mundial|Segona Guerra Mundial|Guerra Freda}}
El [[1914]], un incident d'aparença menor, l'assassinat de l'arxiduc [[Francesc Ferran d'Àustria]], desencadena la [[Primera Guerra Mundial]]. Malgrat les seves dantesques conseqüències, la pau no és satisfactòria per tots els implicats en el conflicte, i arriba una [[Segona Guerra Mundial]]. El resultat d'aquells anys (1914-1945) representen la ruïna i el final dels imperis colonials i la divisió del món en dues esferes d'influència: la dels [[EUA]] i la de l'[[URSS]]. 

[[Fitxer:Castle Romeo.jpg|thumb|200px|Explosió atòmica a l'[[atol de Bikini]] ]]

Una altra conseqüència és que, per primera vegada, a causa de l'existència de l'arma més terrorífica mai inventada, la [[bomba atòmica]], la humanitat té la possibilitat d'aniquilar-se completament a si mateixa. D'aquesta manera, fa acte de presència l'anomenat equilibri del terror, la por a l'ús d'armes nuclears, situació en el que la humanitat viu immersa des d'inicis dels anys 50 fins a finals dels [[dècada del 1980|80]]. Tant els EUA com l'URSS busquen el domini mundial però el temor de l'arsenal nuclear enemic els porta a desestimar la confrontació oberta; per això, a aquest període se l'anomena la [[guerra freda]].

Aquest enfrontament ha involucrat la resta de països del món, ja que cada superpotència tracta de fer-los caure o de mantenir-los dins les esferes d'influència respectives, gràcies a règims titella que defensen els interessos americans o soviètics. En aquest context, el [[1945]], es construeix un nou ordre mundial amb l'objectiu d'evitar que es tornin a repetir desastres humanitaris com les guerres mundials; aquest fet es concreta amb la creació de l'[[Organització de les Nacions Unides]] (ONU), i el [[1948]] es formula la ''[[Declaració universal dels drets humans]]''. Els temps han demostrat que l'ONU ha estat relativament insolvent per controlar les dues grans potències. 

Per la seva banda, tant els EUA com l'URSS han recolzat activament la descolonització i desmantellant dels imperis colonials de França, Anglaterra i Alemanya, i han intervengut directament en el control de les noves nacions creades. El resultat han estat l'aparició de cops d'estat cruents i guerres ètniques, religioses o civils sagnants, que han fuetejat l'Àfrica i l'Àsia durant tota la segona meitat del segle XX. Així, a l'eix Est-Oest (URSS-EUA) cal afegir un eix Nord-Sud, configurat pels països rics i els països pobres. Als països més pobres i endarrerits se'ls ha denominat [[Tercer Món]], perquè es considerava que no tenien cabuda en cap dels altres dos mons, el del [[capitalisme]] nord-americà i el del [[comunisme]] soviètic.

La intensitat de les hostilitats entre els Estats Units i la Unió Soviètica ha anat augmentant fins a arribar gairebé a la confrontació atòmica efectiva, durant la [[crisi dels míssils de Cuba]] de [[1962]]. Com a conseqüència, ambdues potències han adoptat relacions més cordials, originant-se l'anomenada distensió. Durant la dècada del 1980 però, els Estats Units inicien una nova cursa armamentista; en resposta, la Unió Soviètica, afeblida política i econòmicament, ha aconseguí renovar-se realitzant un procés d'obertura anomenat la [[Perestroika]], el qual ha comportat el desmantellament definitiu de la Unió Soviètica i del bloc comunista ([[1989]]-[[1991]]).

Durant aquest període, la [[Xina]], amb la implantació del [[República Popular de la Xina|comunisme]] l'any [[1949]], aconsegueix sortir de mica en mica del sistema feudal; forçant la marxa amb mesures de gran sacrifici com la del [[Gran Salt Endavant]] o la [[Revolució Cultural]] i artífexs com [[Mao Zedong]] i [[Deng Xiaoping]] han esdevingut figures controvertides per aquests fets que, amb tot conduí progressivament ha situar la Xina al grup dels estats més poderosos a nivell mundial. De la mateixa manera, l'[[Índia]], posseïdora de l'arma nuclear i amb uns mil milions d'habitants, es perfila com una nova superpotència mundial. Pel seu cantó, Europa sembla abandonar les seves tradicionals guerres intestines i es crea la [[Comunitat Econòmica Europea]], que amb el temps, després del [[Tractat de Maastricht]], es converteix en la [[Unió Europea]] (1989).

=== Progressos tècnics i globalització ===
La humanitat inicia també l'exploració directa de l'[[espai exterior]]. Al tradicional telescopi se sumen ara altres eines, com el [[radiotelescopi]]. Al seu torn, noves teories com la [[teoria de la relativitat]] i la [[mecànica quàntica]] proporcionen nous marcs per entendre l'univers. Però el pas decisiu es dóna el [[1957]], quan la Unió Soviètica posa en òrbita al [[Spútnik]], el primer satèl·lit artificial i, el [[1961]], el segueix [[Iuri Gagarin]] com a primer [[cosmonauta]]. El [[1969]] la missió [[Programa Apollo|Apollo 11]] arriba per primera vegada a la [[Lluna]], i el [[1983]], un artefacte humà, la sonda [[Pioneer 10]], arriba fins a l'[[heliopausa]], el confí més remot del sistema solar, i l'abandona definitivament.

[[Fitxer:Eniac.jpg|thumb|200px|L'[[ENIAC]] ]]

Els progressos en matèria electrònica porten al desenvolupament de la [[informàtica]] i el [[1943]] entra en funcionament l'[[ENIAC]], la primera [[computadora]]. Tanmateix, no és sinó fins a la invenció del [[transistor]] que els [[ordinadors]] es converteixen en eines veritablement potents. La computació permet escurçar distàncies i convertir el món en un lloc d'instantaneïtat, en particular després de l'aparició d'[[Internet]].

Com ja s'ha dit, després de la caiguda de la Unió Soviètica, els Estats Units es queden momentàniament sols en tant que poder dominant mundial. La humanitat s'ha convertit en un món globalitzat i interconnectat, amb éssers humans explorant la seva pròpia dotació genètica gràcies al [[Projecte Genoma]] i a l'[[enginyeria genètica]].ref name=genome00/ref name=ensembl/ref name=ncbi/ref name=genome/ref name=ornl/ És també una societat de masses, que consumeix acceleradament els recursos naturals posant en perill l'equilibri del propi planeta. Les grans pandèmies, que es creien eradicades, ressorgeixen sobretot amb l'aparició de la [[sida]].

L'hegemonia absoluta dels Estats Units dura, amb prou feines, una dècada (1990-[[2001]]). Els [[Atemptats de l'11 de setembre de 2001]] contra les [[Torres Bessones]] de [[Nova York]] inaugura una nova època en què grups ètnics, polítics o religiosos, amb accions d'índole diversa, intenten mantenir la seva pròpia identitat davant la [[globalització]] aparentment inexorable. El resultat de l'esmentada confrontació és allò que alguns cataloguen com un xoc de civilitzacions.

== Vegeu també ==
{{portal|Història}}
* [[Història de la Terra]]
* [[Història registrada]]
* [[Línia temporal de l'evolució humana]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* ''Historia universal''. Barcelona. Océano: Instituto Gallach, 1992 ISBN 84-7764-531-0
* Duroselle, Jean Baptiste: ''Història universal contemporània''. Barcelona. Edicions Universitàries Catalanes, 1982. ISBN 84-86151-01-5
* Kennedy, Paul: ''The Rise and fall of the great powers: economic change and military conflict from 1500 to 2000''. Nova York. Vintage Books, 1989. ISBN 0-679-72019-7
* Marshall Hodgson: ''Rethinking World History: Essays on Europe, Islam, and World History''. Cambridge, 1993.
* David Landes. ''The Wealth and Poverty of Nations: Why Some Are So Rich and Some So Poor''. Nova York. W. W. Norton  Company, 1999. ISBN 978-0-393-31888-3

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History}}
* [http://www.antiquebooks.net/cgi-bin/bookfront?book=13 ''Universal Concise History of the World, 1832'' (text complet)] {{en}}
* [http://vlib.iue.it/history/index.html WWW-VL: European University Institute: ''World History''] {{en}}
* [http://www.memo.fr/index.htm Mémo: ''Le site de l'Histoire''] {{fr}}
* [http://www.histoire-image.org/ L'histoire par l'image 1789 – 1939] {{fr}}
* [http://www.historia-nostra.com/ ''Historia Nostra'', portal sobre història] {{fr}}
* [http://www.herodote.net/ ''Herodote.net'', portal sobre història] {{fr}}

{{100+AB}}
{{ORDENA:Historia Universal}}
{{Enllaç AB|simple}}

[[Categoria:Història|Universal]]
[[Categoria:Articles bons d'història]]

[[war:Kaagi han katawhan]]</text>
      <sha1>iyu4xo3k64fruxjybnnaqy7gil0ej8t</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>