<page>
    <title>La guerra de les galàxies</title>
    <ns>0</ns>
    <id>20262</id>
    <revision>
      <id>14011202</id>
      <parentid>14010481</parentid>
      <timestamp>2014-09-05T16:49:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>[[Fitxer:Star Wars Logo.svg|thumb|200px|Logo de Star Wars.]]
'''''La guerra de les galàxies''''' (''Star Wars'' en [[anglès]]) és una sèrie de pel·lícules de [[ciència-ficció]] creades pel [[guionista]], [[Productor de cinema|productor]] i [[Director de cinema|director]] [[George Lucas]].

La primera pel·lícula de la franquícia, ''[[Una nova esperança]]'', va comptar amb els actors [[Mark Hamill]], [[Harrison Ford]], [[Carrie Fisher]], [[Alec Guinness]], [[Anthony Daniels]], [[Kenny Baker]], [[Peter Mayhew]], [[Peter Cushing]] i [[David Prowse]] i, tot i que va tenir nombroses dificultats durant la producció, [[20th Century Fox]] es va encarregar finalment de la seva distribució. La seva estrena va ser el 25 de maig de 1977. Eventualment, va passar a convertir-se en un fenomen de la cultura popular mundialment i la seva influència ha estat reconeguda per nombrosos cineastes.ref name=HistoriaSW(2005) ''Trilogia Star Wars'', DVD 4: «L'imperi dels somnis: la historia de Star Wars». [[20th Century Fox]]./refref name=Legado(2005) Trilogia Star Wars, DVD 4: ''La força està amb ells: el llegat de Star Wars''. [[20th Century Fox]]./ref L'èxit de la pel·lícula va fer que Lucas s'involucrés en el finançament de les dues seqüeles que van completar l'anomenada «trilogia original», ''[[L'Imperi contraataca]]'' i ''[[El retorn del jedi]]'', a les quals es van incorporar nous actors com [[Billy Dee Williams]], [[Frank Oz]] i [[Ian McDiarmid]]. Van ser estrenades en intervals de 3 anys.ref name=HistoriaSW/ 

Setze anys després va arribar als cinemes ''[[Star Wars Episode I: The Phantom Menace|The Phantom Menace]]'', la primera pel·lícula d'una nova trilogia centrada en els anys previs a l'anterior i l'única de la saga en no ser traduïda al català. [[Liam Neeson]], [[Ewan McGregor]], [[Natalie Portman]], [[Jake Lloyd]], [[Hayden Christensen]], [[Samuel L. Jackson]] i [[Christopher Lee]] van ser alguns dels principals membres del repartiment, que també va comptar amb la presència d'alguns actors de la trilogia original. ''[[L'atac dels clons]]'' i ''[[La venjança dels Sith]]'', estrenades novament en intervals de tres anys, van completar una saga que va recaptar aproximadament 5.510 milions de dòlars nord-americans entre les sis pel·lícules,ref name=numberi{{ref-web|url = http://www.the-numbers.com/movies/series/StarWars.php|títol = Star Wars - Box Office History|consulta = 2 de febrer de 2012|editor= The-numbers.com|llengua = anglès}}/ref convertint-la en la tercera franquícia més rendible de tots els tempsref name=Earnings{{ref-web|url = http://www.starmometer.com/2007/09/12/harry-potter-films-surpasses-bond-and-star-wars-earnings/|títol = Harry Potter Films Surpasses Bond and Star Wars Earnings|consulta = 2 de febrer de 2012|data = 12 de setembre de 2007|editor= Starmometer|llengua = anglès}}/ref per darrere de les franquícies de [[James Bond]] i [[Harry Potter]], sense considerar la inflació.ref name=Earningsone{{ref-web|url = http://www.lifeslittlemysteries.com/what-is-the-most-successful-movie-franchise-of-all-time-0780/|títol= What Is the Most Successful Movie Franchise of All Time?|consulta= 2 d'agost de 2010|data= 13 de maig de 2010|editor= Lifelittlemysteries.com|llengua= anglès}}/ref L'octubre de 2012, [[The Walt Disney Company]] va adquirir els drets de [[Lucasfilm]] per un pressupost de 4000 milions de dòlars, i va anunciar la producció d'una nova trilogia cinematogràfica, la primera pel·lícula s'estrenarà a 2015.ref name=DisneycompraStarwars{{ref-web|url = http://www.starwars.com/news/new-star-wars-movies-announced-as-disney-enters-agreement-to-acquire-lucasfilm-ltd/index.html|títol = NEW STAR WARS MOVIES ANNOUNCED AS DISNEY ENTERS AGREEMENT TO ACQUIRE LUCASFILM LTD.|consulta = 31 d'octubre de 2012|data = 30 d'octubre de 2012|editor= Star Wars.com|llengua = anglès}}/ref

La saga cinematogràfica de ''Star Wars'' ha derivat en altres mitjans, com ara: [[llibre]]s, [[sèries de televisió]], [[videojoc]]s, [[còmic]]s i [[jocs de rol]]. Aquests suplements conformen el denominat «[[Univers expandit]]», a partir del qual s'ha desenvolupat de manera significativa el material fictici de la saga. A més a més, aquesta col·lecció de mitjans ha aprofundit en qüestions tot just incorporades a les pel·lícules originals, estenent d'altra banda les trames presentades en cada trilogia. El 2008 es va estrenar ''[[Star Wars: The Clone Wars (pel·lícula)|The Clone Wars]]'', convertint-se en la primera pel·lícula de la franquícia a llançar-se mundialment i que no forma part de les trilogies originals. Així mateix cal assenyalar que aquesta va ser la primera pel·lícula animada de ''Star Wars'', destinada a servir d'introducció de la [[Star Wars: Clone Wars (sèrie de televisió de 2008)|sèrie televisiva homònima]] i que es basa en la [[Star Wars: Clone Wars (serie de televisió de 2003)|sèrie prèvia]] també del mateix nom.

== Ambientació ==
{{imatge múltiple
 |imatge1= Galactic Republic.svg
 | alt1 = 
 |peu1= Emblema de la República Galàctica.
 |amplada1= 100

 |imatge2= Confederacy of Independent Systems.svg
 | alt2 = 
 |peu2= Emblema de la Confederació de Sistemes Independents.
 |amplada2= 100
}}

Els esdeveniments de ''Star Wars'' tenen lloc en una [[galàxia]] fictícia de nom desconegut i en un temps no especificat. A més de l'[[espècie (biologia)|espècie humana]], hi són descrits molts tipus d'espècies extraterrestres procedents dels nombrosos planetes i satèl·lits que formen la galàxia. Altres personatges recurrents són els [[robot]]s i els [[androide]]s, creats generalment per servir un propòsit, observant així androides astromecànics, metges, de protocolref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/droid/protocoldroid/index.html|títol = Protocol droid|consulta = 2 de febrer de 2012|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref o de combat,ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/droid/battledroid/index.html|títol = Battle droid|consulta = 2 de febrer de 2012|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref entre d'altres.

Els [[viatges espacials]] són comuns i la majoria dels planetes que apareixen en la saga estan afiliats a la [[República Galàctica]], la unió democràtica que regeix la galàxia i el govern, presidida per un canceller suprem, està formada per representants elegits o designats de tota ella agrupats en l'anomenat [[Senat Galàctic]], ubicat al planeta [[Coruscant]]. En oposició a la República es troba la [[Confederació de Sistemes Independents]], i l'enfrontament d'ambdues és un dels temes més importants en la trama de les tres primeres pel·lícules de ''Star Wars''.

Un dels elements principals en la saga és «[[La Força (Star Wars)|la Força]]», un poder [[metafísica|metafísic]] i [[omnipresència|omnipresent]] que impregna tot l'univers i tot el que hi ha en ell.ref name=star wars 1(2008) ''Star Wars trilogia: el començament'', DVD 1: ''[[Star Wars Episode I: The Phantom Menace]]''. [[20th Century Fox]]/ref L'[[Orde jedi]] és una organització de cavallers units per la seva creença i percepció de la Força, que lluiten per la pau i la justícia a la República Galàctica.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/organization/thejediorder/|títol = Jedi Order, The|consulta = 12 de juny de 2010|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/refref name=star wars 3(2008) ''Star Wars trilogia: el començament'', DVD 5: ''[[Star Wars Episodi III - La venjança del sith]]''. [[20th Century Fox]]/refref name=Sith/ref S'entrenen en l'ús del [[sabre de llum]] o espasa làser, una arma semblant a una espasa tradicional excepte pel fet que la seva fulla és un [[feix d'energia]]. Els jedi són capaços de manejar la Força i aconseguir així habilitats com la [[telequinesi]], la [[clarividència]], el [[control mental]] o una amplificació dels [[reflex]]os, la velocitat i altres capacitats físiques.ref name=star wars 1 / Tanmateix i encara que aquest grup la utilitza amb fins positius, té un costat fosc provocat per la ira, la por i l'odi.ref name=star wars 2(2008) ''Star Wars trilogía: el comienzo'', DVD 3: ''[[Star Wars: Episode II - Attack of the Clones]]''. [[20th Century Fox]]/ref Aquest costat és usat pels [[Sith]] per tal d'exterminar als jedi i prendre el control de la galàxia.ref name=star wars 3(2008) ''Star Wars trilogia: el començament'', DVD 5: ''[[Star Wars Episodi III: La venjança dels Sith]]''. [[20th Century Fox]]/refref name=Sith{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/organization/thesith/|títol = Sith|consulta = 2 de febrer de 2012|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref

=== Planetes i poblacions ===
{{Principal|Llista de planetes de Star Wars}}
[[Fitxer:Galaxymap p1.jpg|thumb|300px|Mapa de la galàxia fictícia on té lloc la saga de ''Star Wars''.]]
La galàxia fictícia en què tenen lloc els esdeveniments de ''Star Wars'' està formada per diverses regions, que al seu torn se subdivideixen en sectors i sistemes, amb nombrosos planetes i satèl·lits com [[Bespin]], [[Dagobah]], [[Utapau]] o [[Yavin]]. D'aquest últim s'origina la sigla ''BBY''(''Before the Battle of Yavin''), utilitzada com un punt de referència temporal.{{CN|data=juliol de 2014}} Entre els plantes i satèl·lits destaquen principalment:

* [[Coruscant]]: capital de la República Galàctica. Es troba situat al centre de la galàxia i és un dels seus planetes més poblats, fins al punt que gairebé tot en ell és una gran ciutat. En ell es troben el senat galàctic i el temple jedi, seu de l'orde i on es reuneix el [[Consell jedi|consell]].ref name=Coruscant{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/location/coruscant/index.html|títol = Coruscant|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref
* [[Endor]]: lluna muntanyosa caracteritzada pels seus grans boscos i situada al sistema homònim. Els seus habitants més coneguts són els [[ewok]], uns éssers de petita grandària, la forma corporal s'assembla a la dels [[óssos]].ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/location/endor/index.html|títol = Endor|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref 
* [[Geonosis]]: d'aspecte rocós i àrid. Els seus principals pobladors, els geonosians, tenen trets insectoides i les seves construccions són similars als nius de [[termites]].
* [[Hoth]]: inhòspit planeta gelat, la temperatura es manté durant tot el dia sota els zero graus. Entre la seva fauna autòctona es troben el depredador [[wampa]] i el [[tauntaun]].ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/location/hoth/index.html|títol = Hoth|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref
* [[Kamino]]: assotat per fortes pluges, és un planeta aquàtic, els habitants dominen la tecnologia de [[clonació]].ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/location/kamino/index.html|títol = Kamino|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref 
* [[Kashyyyk]]: planeta selvàtic. Està poblat pels [[wookiee]]s, que viuen en ciutats construïdes sobre els grans arbres del planeta i que es caracteritzen per la gran quantitat de pèl que cobreix el seu cos i per la seva alçada, arribant a fer més de dos metres.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/species/wookiee/index.html|títol = Wookiee|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref 
* [[Naboo]]: planeta pacífic colonitzat pels humans i ple de verds prats i turons. Els seus habitants natius són coneguts com a [[gungan]], tenen forma d'[[amfibi]] i la seva major ciutat, [[Otoh Gunga]], es troba submergida sota el llac Paonga.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/location/naboo/index.html|títol = Naboo|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref
* [[Tatooine]]: planeta desèrtic il·luminat per dos sols i amb un dur clima. Escassament poblat, la majoria dels seus habitants treballen en granges d'humitat, on empren vaporitzadors per tal d'obtenir aigua per al seu propi consum i venda. Està sota el control dels [[hutts]] i és un lloc de trànsit per pirates, caça-recompenses i traficants.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/location/tatooine/|títol = Tatooine|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref Entre els seus pobladors autòctons es troben els [[jawas]], uns petits venedors de ferralla que es cobreixen per complet amb una túnica,ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/species/jawa/|títol = Jawa|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref i els [[tusken]] o habitants de les sorres, una agressiva raça molt territorial i xenòfoba que rebutja la convivència amb qualsevol altra al planeta.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/species/tuskenraider/|títol = Tusken Raider|consulta = 4 de febrer de 2013|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref

== Les pel·lícules ==
La saga cinematogràfica de ''Star Wars'' va començar amb la pel·lícula ''[[Una nova esperança]]'', estrenada als cinemes el 25 de maig de 1977. A aquesta, la van seguir: ''[[L'Imperi contraataca]]'', estrenada el 21 de maig de 1980, i ''[[El retorn del jedi]]'', el 25 de maig de 1983. Ambdues seqüeles apareixen numerades en la seva escena d'obertura com «''Episodi V''» i «''Episodi VI''», respectivament, encara que en realitat van ser promocionades només amb els seus respectius subtítols. La cinta original de la sèrie portava per títol simplement ''Star Wars'' («''La guerra de les galàxies''»), però més tard va adoptar el subtítol ''Episodi IV - Una nova esperança'' per tal de diferenciar-la de les seves seqüeles i posteriors preqüeles.ref name=Lucas(2004) Trilogia ''Star Wars'', DVD 1: ''Star Wars: episodi IV. La guerra de las galàxies - Una nova esperança'', comentari de George Lucas, Ben Burtt, Dennis Muren i Carrie Fisher. [[20th Century Fox]]./ref

El 1997, amb motiu del vintè aniversari de l'estrena de ''Star Wars'', Lucas va llançar una sèrie d'edicions especials de les tres primeres pel·lícules, als cinemes. Els rellançaments incorporaren canvis significatius respecte a les edicions originals, principalment en el camp dels [[Imatge generada per ordinador|efectes generats per ordinador]], de manera que els efectes visuals van millorar. Aquestes addicions no podien haver-se fet en el seu moment per l'escassetat de tecnologia. Temps després, el cineasta va realitzar més canvis en la trilogia original per posteriors rellançaments, com ara la primera distribució en format DVD de la mateixa, que va ser llançada el 21 de setembre de 2004.ref{{ref-web|url = http://www.highbeam.com/doc/1G1-56847187.html|títol = The Force returns: Star Wars Special Edition features some new tinkering but same old thrills|consulta = 31 de juliol de 2010|autor = ARNOLD, Gary|data = 26 de gener de 1997|editor= ''[[The Washington Times]]''|llengua = anglès}}/ref

Més de dues dècades després de l'estrena de la cinta original, l'univers de ''Star Wars'' va continuar amb una trilogia de preqüeles conformada per ''The Phantom Menace'', estrenada el 19 de maig de 1999, ''L'atac dels clons'', el 16 de maig de 2002, i finalment ''La venjança dels Sith'', el 19 de maig de 2005. Tres anys després Lucasfilm va produir ''Star Wars: The Clone Wars'', una pel·lícula animada per ordinador i estrenada també als cinemes, la trama se situa cronològicament entre els episodis II i III, i constitueix el primer episodi d'una sèrie televisiva homònima que va començar a emetre aquest mateix any als Estats Units.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/theclonewars/news/announcement.html|títol = Star Wars: The Clone Wars In Theaters and on Television in 2008|consulta = 31 de juliol de 2010|data = 12 de febrer de 2008|editor= Star Wars|llengua = anglès}}/ref

L'octubre de 2012, [[The Walt Disney Company]] va adquirir a Lucasfilm i va anunciar la producció d'una nova trilogia conformada pels episodis VII, VIII i IX. El primer s'estrenarà el 2015, mentre que la resta encara no tenen un any temptatiu d'estrena. Disney també va revelar els seus plans de continuar amb la realització de més films, després de la culminació d'aquesta trilogia.ref name=DisneycompraStarwars/

=== Argument ===
A grans trets, l'acció de ''Star Wars'' se situa en una galàxia molt llunyana, on durant segles ha existit un dur enfrontament entre els jedi, que advoquen per l'orde i la justícia a la República galàctica, i els sith, una secta que utilitzen el «costat fosc de la Força» per destruir els jedi i governar en la galàxia.

A la preqüela cinematogràfica (iniciada per ''The Phantom Menace''), els esdeveniments relatats s'enfoquen en la formació d'[[Anakin Skywalker]], un nen esclau de 9 anys que vivia amb la seva mare al planeta Tatooine. Anakin és descobert pel mestre jedi [[Qui-Gon Jinn]], qui pensa que aquest jove és l'elegit, ja que, d'acord a la profecia jedi, ell portarà l'equilibri a la Força i que vencerà els Sith. Tanmateix, el consell jedi, encapçalat pel mestre [[Yoda]], veient que el futur d'aquest jove es troba ennuvolat per la por, descarten que es tracti de l'elegit. Tot i això, després de la mort de Qui-Gon a les mans del sith [[Darth Maul]], Yoda permet que el [[padawan]] de Qui-Gon, [[Obi-Wan Kenobi]], entreni a Anakin. Alhora, el planeta Naboo es troba sota atac i la reina [[Padmé Amidala]], busca el suport de l'orde jedi per repel·lir l'atac. No obstant això, el sith [[Darth Sidious]] ha planejat de manera discreta aquest atac, per tal de fer que el seu àlter ego, el [[senador Palpatine]], pugui enderrocar el Canceller suprem de la República.ref name=star wars 1/ La resta de la trilogia relata la caiguda d'Anakin al costat fosc de la Força, mentre que Palpatine mana crear un exèrcit de clons d'un caça-recompenses anomenat [[Jango Fett]] per vèncer els jedis.ref name=star wars 2/ Anakin i Padmé s'enamoren i decideixen casar-se en secret. Ella queda embarassada. Finalment, el jove jedi sucumbeix davant la seva ira i por (tal com havia predit Yoda), convertint-se en el sith [[Darth Vader]]. En el procés, Palpatine reorganitza la República transformant-la en el nou Imperi Galàctic, i com a primera acció ordena Vader exterminar l'orde jedi. En descobrir la conversió d'Anakin al costat fosc, Obi-Wan decideix enfrontar al seu aprenent en una batalla de sabres de llum a Mustafar, d'on surt victoriós, deixant Vader sense cames ni braços i cremat viu. Moments després, arriba Palpatine per salvar el seu nou deixeble, atorgant-li braços i cames mecàniques, una armadura de color negre, i una màscara perquè pogués respirar. D'altra banda, Padmé, afligida pel lliurament d'Anakin al costat fosc, mor mentre dóna a llum dos bessons, [[Luke Skywalker|Luke]] i [[Leia Organa|Leia]]. Obi-Wan, Yoda i el Senador Organa decideixen separar-los per posar-los fora de perill de l'Emperador.ref name=star wars 3 / Luke és portat per Obi-Wan a Tatooine i queda sota la cura d'Owen Lars, el germanastre d'Anakin, i de Beru Lars, la seva dona; Leia és adoptada pel senador Organa i la seva dona.

La trilogia original (iniciada per ''Una nova esperança'') reprèn els esdeveniments vint anys després de l'establiment de l'Imperi Galàctic, moment en el qual els cavallers jedi han estat exterminats i només un petit grup de rebels es resisteixen al domini imperial. En aquells dies, l'emperador Palpatine ha aconseguit acabar la construcció d'una estació espacial coneguda com l'[[Estrella de la mort]], la qual li hauria de permetre eradicar la rebel·lió. Sota aquesta premissa, Vader segresta la princesa Leia Organa d'Alderaan, que ha robat els plànols de l'Estrella de la mort, aconseguint amagar-los al robot [[R2-D2]]. Mentrestant, aquest últim, acompanyat de la seva contrapart [[C-3PO]], escapa al planeta Tatooine, on és comprat per Luke Skywalker. Quan Luke es troba netejant a R2-D2, accidentalment activa el missatge gravat per Leia, on li demana ajuda a Obi-Wan Kenobi. Això commociona a Luke, qui decideix ajudar els robots en la seva missió de trobar al jedi, que ara viu com un vell ermità sota el sobrenom de «Ben Kenobi». Obi-Wan li explica llavors a Luke l'etapa jedi del seu pare, mentint-li en dir que havia estat assassinat per Vader. Després d'això, tots dos contracten al contrabandista [[Han Solo]] i al seu copilot, el [[wookiee]] [[Chewbacca]], perquè els portin a bord de la nau [[Falcó Mil·lenari]] fins a la base dels rebels. Alhora, Obi-Wan comença a mostrar-li a Luke com d'usar la Força, però durant el viatge són atrapats per l'Imperi a l'Estrella de la mort. Rescatada Leia, Obi-Wan se sacrifica davant Vader per tal de permetre que els altres escapin amb els plànols que li hauria de permetre a l'Aliança Rebel destruir l'Estrella de la mort.ref(2004) Trilogia ''Star Wars'', DVD 1: ''Star Wars: episodi IV. La guerra de las galàxies - Una nova esperança''. [[20th Century Fox]]./ref

Un cop destruïda l'estació espacial original, Vader continua amb la persecució dels rebels. Davant això, Luke va a la recerca del mestre jedi Yoda, per demanar-li que l'entreni, però abans de culminar el seu entrenament és enganyat per Vader, qui finalment captura a Han i als altres. Quan Vader li talla la mà dreta a Luke, li revela que ell és el seu pare, intentant fallidament convertir-lo al costat fosc.ref name=star wars 5/ Luke aconsegueix escapar i reprèn el seu entrenament amb Yoda, qui li diu que per esdevenir un jedi primer ha d'enfrontar-se al seu pare, revelant-li que Leia és la seva germana bessona. Poc després, mentre els rebels ataquen la segona Estrella de la mort, Luke s'enfronta a Darth Vader davant els ulls de l'Emperador. El jove jedi acaba vencent a Vader, i l'Emperador li diu que el mati i que es converteixi en el seu nou aprenent. Luke, però, es nega a ser seduït pel revers tenebrós, i Palpatine el sotmet a una dura tortura. El debilitat Vader, incapaç de veure patir tant el seu fill, decideix sacrificar-se per acabar amb l'Emperador, demostrant d'aquesta manera que si era l'elegit després de tot. Gairebé al mateix temps, la segona Estrella és destruïda en la seva totalitat i restaurant la pau i la llibertat a la galàxia.ref(2004) Trilogia ''Star Wars'', DVD 1: ''Star Wars: episodi IV - El retorn del jedi''. [[20th Century Fox]]./ref

=== Repartiment principal i personatges ===
{| class=wikitable style=text-align:center
|-
! rowspan=2 width=15% | Personatges
! colspan=6 | Actors
|-
! width=12% | ''The Phantom Menace''
! width=12% | ''L'atac dels clons''
! width=12% | ''La venjança dels Sith''
! width=12% | ''Una nova esperança''
! width=12% | ''L'Imperi contraataca''
! width=12% | ''El retorn del Jedi''
|-
| [[Anakin Skywalker]]
| [[Jake Lloyd]]
| colspan=2 | [[Hayden Christensen]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
| [[Sebastian Shaw]]br /Hayden Christensenbr /{{mida|85%|(edició en DVD de 2004)}}ref name=DVD2004{{ref-web|url = http://www.usatoday.com/life/movies/news/2004-09-08-star-wars-main_x.htm|títol = Lucas revisits his Star Wars empire for box set|consulta = 11 de juny de 2010|autor = SNIDER, Mike|data = 9 d'agost de 2004|editor= ''[[USA Today]]''|llengua = anglès}}/ref
|-
| [[Obi-Wan Kenobi]]
| colspan=3 | [[Ewan McGregor]]
| colspan=3 | [[Alec Guinness]]
|-
| [[Padmé Amidala]]
| colspan=3 | [[Natalie Portman]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Yoda]]
| [[Warwick Davis]]br /[[Frank Oz]] (veu)
| colspan=2 | Frank Oz (veu)
| style=background:#d3d3d3; |
| colspan=2 | Frank Oz (veu)
|-
| [[Palpatine|Palpatine / Darth Sidious]]
| colspan=3 | [[Ian McDiarmid]]
| style=background:#d3d3d3; |
| [[Clive Revill]]br /Ian McDiarmidbr /{{mida|85%|(edició en DVD de 2004)}}ref name=DVD2004/
| Ian McDiarmid
|-
| [[R2-D2]]
| colspan=6 | [[Kenny Baker]]
|-
| [[C-3PO]]
| colspan=6 | [[Anthony Daniels]]
|-
| [[Qui-Gon Jinn]]
| [[Liam Neeson]]
| colspan=5 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Mace Windu]]
| colspan=3 | [[Samuel L. Jackson]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Jar Jar Binks]]
| colspan=3 | [[Ahmed Best]] (veu)
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Shmi Skywalker]]
| colspan=2 | [[Pernilla August]]
| colspan=4 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Nute Gunray]]
| colspan=3 | [[Silas Carson]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Darth Maul]]
| [[Ray Park]]br /[[Peter Serafinowicz]] (veu)
| colspan=5 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Jabba el Hutt]]
| [[Larry Ward (actor de voz)|Larry Ward]] (veu)
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
| Larry Ward (veu)
| style=background:#d3d3d3; |
| Larry Ward (veu)
|-
| [[Sebulba]]
| [[Lewis MacLeod]] (voz)
| colspan=5 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Watto]]
| colspan=2 | [[Andy Secombe]] (veu)
| colspan=4 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Bail Organa]]
| style=background:#d3d3d3; | 
| colspan=2 | [[Jimmy Smits]] 
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Conde Dooku]] /[[Conde Dooku|Lord Tyranus]]
| style=background:#d3d3d3; |
| colspan=2 | [[Christopher Lee]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Jango Fett]]
| style=background:#d3d3d3; |
| [[Temuera Morrison]]
| colspan=4 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Boba Fett]]
| style=background:#d3d3d3; |
| [[Daniel Logan]]
| style=background:#d3d3d3; |
| colspan=3 | [[Jeremy Bulloch]]
|-
| [[General Grievous]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
| [[Matthew Wood]] (veu)
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Owen Lars]]
| style=background:#d3d3d3; |
| colspan=2 | [[Joel Edgerton]]
| [[Phil Brown]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; | 
|-
| [[Beru Lars]]
| style=background:#d3d3d3; |
| colspan=2 | [[Bonnie Piesse]]
| [[Shelagh Fraser]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; | 
|-
| [[Luke Skywalker]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
| colspan=3 | [[Mark Hamill]]
|-
| [[Leia Organa]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
| colspan=3 | [[Carrie Fisher]]
|-
| [[Han Solo]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
| colspan=3 | [[Harrison Ford]]
|-
| [[Chewbacca]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
| colspan=4 | [[Peter Mayhew]]
|-
| [[Wedge Antilles]]
| colspan=3 style=background:#d3d3d3; |
| colspan=3 | [[Denis Lawson]]
|-
| [[Lando Calrissian]]
| colspan=4 style=background:#d3d3d3; |
| colspan=2 | [[Billy Dee Williams]]
|-
| [[Wilhuff Tarkin]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
| [[Wayne Pygram]]
| [[Peter Cushing]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
|-
| [[Darth Vader]]
| colspan=2 style=background:#d3d3d3; |
| Hayden Christensenbr /[[James Earl Jones]] (veu)
| colspan=3 | [[David Prowse]]br /James Earl Jones (veu)
|-
| [[Wicket W. Warrick]]
| colspan=5 style=background:#d3d3d3; |
| [[Warwick Davis]]
|}

=== Informació tècnica ===
[[Fitxer:Sony Cinealta.jpg|thumb|250px|Un equip de rodatge amb una càmera d'alta definició CineAlta, creada per Sony i modificada per Panavision. Dos models d'aquest tipus de càmeres, el HDW-F900 i el HDC-F950, es van usar per filmar els episodis II i III de ''Star Wars''.ref name=CineAlta Ep.2{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0121765/technical|títol = Technical specifications for Star Wars: Episode II - Attack of the Clones (2002)|consulta = 7 d'agost de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua = anglès}}/refref name=CineAlta Ep.3{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0121766/technical|títol = Technical specifications for Star Wars: Episode III - Revenge of the Sith (2005)|consulta = 7 d'agost de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua = anglès}}/ref]]
Les sis pel·lícules de ''Star Wars'' van ser rodades en una [[relació d'aspecte]] de 2.39:1.ref group=NotaLa relació d'aspecte 2.39:1 és referida sovint com 2.35:1 degut a l'escassa diferencia entre ambdues./ref Pels episodis IV i V, es van utilitzar càmeres i lents anamòrfiques de [[Panavision]],ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0076759/technical|títol = Technical specifications for Star Wars: Episode IV - A New Hope (1977)|consulta = 7 d'agost de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua = anglès}}/ref mentre que pels episodis VI i I es van usar càmeres [[Arriflex]], el primer amb lents Joe Dunton Camera (JDC)ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0086190/technical|títol = Technical specifications for Star Wars: Episode VI - Return of the Jedi (1983)|consulta = 7 d'agost de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua = anglès}}/ref i el segon amb lents Hawk,ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0121765/technical|títol = Technical specifications for Star Wars: Episode I - The Phantom Menace (1999)|consulta = 7 d'agost de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua = anglès}}/ref ambdues també anamòrfiques. D'altra banda, els episodis II i III es van filmar amb càmeres digitals d'alta definició [[CineAlta]], de la companyia [[Sony]].ref name=CineAlta Ep.2/ref name=CineAlta Ep.3/

George Lucas va contractar [[Benjamin Burtt Jr.]] perquè dissenyés els efectes sonors de la saga. La seva contribució a ''Una nova esperança'' va ser tal que l'[[Acadèmia de les Arts i les Ciències Cinematogràfiques]] el va condecorar amb un premi especial a la trajectòria, pel fet que no hi havia cap reconeixement en aquesta època per la feina que havia realitzat.ref name=BenBurtt{{ref-web|url = http://www.oscars.org/awards/academyawards/about/awards/specialachievement.html|títol = Special Achievement Award|consulta = 10 de juliol de 2010|editor= [[Academia de Artes y Ciencias Cinematográficas]]|llengua = anglès}}/ref A més, Lucasfilm va desenvolupar l'estàndard de reproducció de so [[THX]] per ''El retorn del Jedi''.ref{{ref-web|url = http://www.thx.com/about-us/the-thx-story/|títol = The THX Story|consulta = 9 d'agost de 2010|editor= THX.com|llengua = anglès}}/ref [[John Williams]] es va encarregar de compondre les [[bandes sonores]] de les sis pel·lícules. Des d'un principi Lucas va concebre peces musicals majestuoses per ''Star Wars'', amb [[leitmotiv]]s únics per a cada personatge i concepte important de la trama. El tema musical de ''Star Wars'', compost també per Williams, està considerat des de llavors com un dels més famosos i coneguts en la història de la música contemporània.ref{{ref-web|url = http://www.amazon.com/Star-Wars-Trilogy-John-Williams/dp/B0002YCVLU|títol = Star Wars Trilogy|consulta = 31 de juliol de 2010|editor= [[Amazon.com]]|llengua = anglès}}/ref

La coreografia tècnica dels sabres de llum per a la trilogia original va ser desenvolupada per l'especialista en [[esgrima]] de [[Hollywood]] [[Bob Anderson]]. Aquest va ser qui va entrenar a l'actor [[Mark Hamill]] (Luke Skywalker) i va executar totes les escenes de combat amb sabres de llum de Darth Vader a ''L'Imperi contraataca'' i ''El retorn del Jedi''. La participació d'Anderson en la trilogia original de ''Star Wars'' va ser destacada en el [[documental]] ''[[Reclaiming The Blade]]'', on comparteix les seves experiències com a coreògraf de lluites i principal responsable del maneig dels sabres de llum en la saga.ref{{ref-web|url = http://www.reclaimingtheblade.com/main/?p=32|títol = Sword Master Bob Anderson Joins Cast|consulta = 2 d'agost de 2010|editor= Reclaimingtheblade.com|llengua = anglès}}/ref

=== Producció ===
==== Trilogia original ====
El 1971 [[Universal Studios]] va aprovar la producció de dues pel·lícules (''[[American Graffiti]]'' i ''La guerra de les galàxies'') com a part d'un contracte que va fer amb George Lucas. No obstant això, ''La guerra de les galàxies'' va ser rebutjada quan es trobava en les seves primeres fases de desenvolupament. El rodatge dnowiki'/nowiki''American Graffiti'' va finalitzar el 1973 i, pocs mesos després, Lucas va escriure un esbós el qual va titular ''The Journal of the Whills'' i en el qual es relata l'entrenament de l'aprenent C. J. Thorpe com ordre espacial «Jedi-Bendu» a mans del llegendari Mace Windy.ref{{Cita Harvard |Rinzler|2007|p=8}}/ref En pensar que aquesta història seria massa difícil de comprendre, va redactar un escrit de tretze pàgines el qual va anomenar «''The Star Wars''» i que consistia en una espècie de remake de la pel·lícula ''[[Kakushi toride no sant Akunin]]'' (en català ''La fortalesa amagada''), dirigida per [[Akira Kurosawa]].ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=50}}/ref Per 1974 ja havia ampliat aquest idea a un guió en el qual incorporava elements com els sith, l'estrella de la mort i un jove anomenat Anakin Starkiller com a personatge principal. La segona versió va ser molt simplificada i va introduir al jove heroi, anomenat ara Luke, en una granja, a més, va convertir a Anakin al pare del protagonista i en un savi cavaller jedi, i va incorporar la força com un poder sobrenatural. En la següent versió, Lucas va eliminar el personatge patern i ho va reemplaçar per un substitut anomenat Ben Kenobi. Una quarta versió va ser acabada el 1976, sent la definitiva per començar l'etapa de rodatge. Al principi, el film portava per títol ''Adventures of Luke Starkiller, as taken from the Journal of the Whills, Saga I: The Star Wars''.ref{{ref-web|consulta= 2 d'agost de 2010|url=http://www.scifiscripts.com/scripts/SWSECOND.TXT|títol=Adventures of the Starkiller (episode one) The Star Wars - segundo boceto del guion original de Lucas |editor=Scifiscripts.com}}/ref Durant la producció, Lucas va canviar el cognom de Luke a Skywalker, simplificant així mateix el títol a ''Star Wars''.ref{{ref-web|consulta= 2 d'agost de 2010|url=http://www.starwars.com/databank/character/lukeskywalker/|títol=Luke Skywalker - Behind the Scenes|editor=Star Wars}}/ref

{{imatge múltiple
 |alineació= right
 |direcció= vertical
 |capçalera= 
 |amplada= 175

 |imatge1= Star Wars in Guatemala 3.jpg
 |peu1= L'antiga ciutat de [[Tikal]] ([[Guatemala]]) va servir com escenari per a la base rebel de la lluna Yavin.

 |imatge2= Hotel-sididriss.jpg
 |peu2= L'Hotel Sidi Driss, a [[Matmata]] ([[Tunísia]]), representà la granja d'Owen i Beru Lars i del seu nebot Luke.

 |imatge3= Redwood slope.jpg
 |peu3= El [[Parc Nacional de Redwood]], a [[Califòrnia]] ([[Estats Units]]), és on es van rodar les escenes de la lluna Endor.
}}

Fins a aquest punt, Lucas no tenia al cap realitzar una sèrie de pel·lícules sobre ''Star Wars''. De fet, el guió definitiu va passar per canvis que el van tornar més concloent i substancial alhora, concloent precisament amb l'aniquilació de l'Imperi a partir de la destrucció de l'estrella de la mort, però, poc abans Lucas va determinar que seria el primer lliurament en una sèrie d'aventures, confirmant al mateix temps que ''Star Wars'' no hauria de ser la primera a la cronologia, sinó la inaugural d'una segona trilogia en la saga completa. Això s'esmenta de forma explícita en el pròleg de la reedició de la novel·la d'[[Alan Dean Foster]] ''[[Splinter of the Mind's Eye]]'', reedició de 1994:

{{Cita|No gaire temps després que comencés a escriure ''Star Wars'', vaig concloure que la història donava per més del que una simple pel·lícula podia donar cabuda. Mentre completava la saga dels Skywalker i els cavallers jedi, vaig començar a visualitzar un relat que prendria lloc en, almenys, nou pel·lícules -tres trilogies- i vaig decidir continuar just entre els fets precedents i els successius, partint llavors amb la història intermèdia.|George lucas}}

[[Fitxer:George Lucas cropped 2009.jpg|thumb|150px|left|George Lucas, creador de ''Star Wars''.]]
Cal assenyalar que el segon esborrany contenia l'avançament d'una continuació inèdita: ''La Princesa d'Ondos''. Per quan va concloure la redacció del tercer escrit, mesos després Lucas va negociar un contracte per obtenir els drets corresponents per a la realització de dues seqüeles més. Més o menys en aquest mateix període, es va trobar amb l'escriptor Alan Dean Foster, a qui va contractar per adaptar aquestes seqüeles a manera de novel·les.ref{{Cita Harvard |Rinzler|2007|p=107}}/ref La intenció de tot això era que si ''Star Wars'' resultava reeixida, el director podria adaptar-se a guions.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=38}}/ref Així mateix, poc després va desenvolupar un esquema general de tota la història de la saga per recolzar durant el procés de redacció de cada seqüela.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=134}}/ref

Quan ''La guerra de les galàxies'' va aconseguir l'èxit tant en les recaptacions com en les crítiques, Lucas va decidir usar el film com a base per a un [[serial]] més elaborat, però, en algun moment va optar per rebutjar aquest projecte.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=142}}/ref Malgrat això, certament la seva idea era instituir un centre independent de filmació (avui en dia, el Ranxo Skywalker). Per això, va veure en la sèrie una manera viable de finançament.ref{{ref-llibre|autor=Baxter, John|títol=Mythmaker|any=1999|p=173|isbn=0380978334}}/ref D'altra banda, Foster ja havia començat a escriure la primera novel·la continuant la història de ''La guerra de les galàxies'', així que Lucas va optar per adaptar l'obra de Foster en aquest mateix instant; el llibre va ser publicat l'any següent sota el títol ''Splinter of the Mind's Eye''. Al principi, el cineasta no veia una sèrie amb un determinat nombre de films, sinó que la concebia simplement com una franquícia tipus [[James Bond]]. En una entrevista a la ''[[Rolling Stone]]'' l'agost de 1977, va esmentar que la seva intenció era que cadascun dels seus amics dirigís una pel·lícula al mateix temps, per tal d'oferir el seu propi estil a la sèrie.ref{{ref-web|consulta= 17 de setembre de 2010|url=http://secrethistoryofstarwars.com/loststarwarsstories.html|títol=The Lost Star Wars Stories: Episodes X-XII|editor=Secrethistoryofstarwars.com}}/ref Així mateix, va dir que les escenes on Darth Vader: es converteix al costat fosc, mata el pare de Luke i baralla amb Ben Kenobi en un volcà mentre la República cau sota el domini imperial, eren bones idees per realitzar la seqüela.

Aquell mateix any, Lucas va contractar a l'escriptora de ciència-ficció [[Leigh Brackett]] perquè s'encarregués de redactar amb ell ''Star Wars II''. A finals de novembre de 1977, ambdós van oferir conferències de premsa per mostrar els avenços en la història, Lucas havia produït per llavors un esbós escrit a mà i anomenat ''L'Imperi contraataca''. En realitat, aquest era molt semblant a l'última pel·lícula de la trilogia original (''El retorn del jedi''), excepte que, en aquest, Darth Vader mai revela que és el pare de Luke. En el primer escrit creat per Brackett, el pare de Luke apareix com un esperit que orienta el seu fill.ref{{ref-web| url=http://www.hollywoodgothique.com/starwarstrilogy1997.html |editor=Hollywood Gothique |títol=Star Wars : The Original Trilogy - Then And Now | autor= Biodrowski, Steve |consulta= 13 de juny de 2010}}/ref

Brackett va acabar el seu primer esborrany a principis de 1978; Lucas va dir després que se sentia decebut amb l'escrit, tot i que no va poder discutir-ho amb la guionista, ja que va morir poc després per [[càncer]].ref{{Cita Harvard |Bouzereau|1997|p=144}}/ref Sense un altre escriptor disponible en aquells moments, el cineasta va haver d'escriure el següent esborrany per compte propi. De fet, va ser en aquest on va utilitzar per primera vegada el terme «Episodi» per enumerar cadascuna de les seves cintes, així, en aquell llavors, va designar ''L'Imperi contraataca'' com ''Episodi II''.ref{{Cita Harvard |Bouzereau|1997|p=135}}/ref Al respecte, Michael Kaminski, a ''The Secret History of Star Wars'', esmentà que la desil·lusió entorn del guió de Brackett va poder haver estat la causa que Lucas prengués un rumb diferent pel que fa a la historia.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=161}}/ref Així, va fer ús d'un nou gir argumental: Darth Vader revela que és el pare de Luke. Segons el mateix George Lucas, haver escrit aquest esborrany va ser una experiència agradable, en comparació a l'any passat, que va ser problemàtic pel que fa a la redacció de la primera part. Poc després, va redactar un parell d'escrits addicionals,ref name=Bouzereau 1997 123{{Cita Harvard |Bouzereau|1997|p=123}}/ref ambdós acabats per a abril de 1978. Així mateix, va donar un toc més fosc a la història, en incorporar l'escena on Han Solo queda empresonat en carbonita, deixant la seva vida a la sort.ref name=star wars 5{{cita vídeo|title=[[Star Wars Episode V: The Empire Strikes Back]]|medium=[[DVD]]|editorial=[[20th Century Fox]]|fecha=2004}}/ref

El nou rumb pres en el relat a partir de la designació de Darth Vader com el pare de Luke va tenir efectes dràstics en ''Star Wars''. Segons Kaminski, en el seu llibre explica que la connexió familiar entre el dolent i l'heroi difícilment va poder haver discutit amb serietat, o fins i tot ser concebuda, abans de 1978, així que la primera pel·lícula clarament descriu esdeveniments alternatius en què Vader està lluny de ser el pare de Luke.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|pp=120–121}}/ref Després d'escriure el segon i el tercer esbós de ''L'Imperi contraataca'', en els quals es va incorporar aquest esdeveniment, Lucas va proposar noves modificacions a la història: «Anakin havia estat en un passat el brillant aprenent de Ben Kenobi, al seu torn, el primer va tenir un fill anomenat Luke, però poc abans hauria de ser cridat al costat fosc per l'emperador Palpatine (qui passa a ser un sith i no un polític ordinari). Llavors, Anakin s'enfronta al seu mestre en un volcà i resulta ferit, per després ser ressuscitat com Darth Vader. Mentrestant, Ben Kenobi oculta a Luke a Tatooine, moment per al qual la República es converteix en l'Imperi i Vader comença la cacera dels cavallers jedi».ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|pp=164–165}}/ref

Amb aquesta nova orientació, Lucas va decidir que la sèrie passaria a ser una segona trilogia, canviant en el següent esborrany de ''L'Imperi contraataca'' lnowiki'/nowiki''Episodi II'' a ''Episodi V''.ref name=Bouzereau 1997 123/ [[Lawrence Kasdan]], que acabava d'acabar el guió de ''[[A la recerca de l'arca perduda]]'', va ser contractat per escriure els següents esbossos, obtenint fins i tot més detalls de la història a partir del director [[Irvin Kershner]]. Kasdan, Kershner i el productor [[Gary Kurtz]] van concebre aquesta part en particular com més seriosa i adulta, sent ajudada en gran part per la nova història més fosca que, pràcticament, redefinia els orígens amb què havia sorgit la primera pel·lícula.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=178}}/ref

En el moment que va començar a escriure lnowiki'/nowiki''Episodi VI'' el 1981 (en aquell llavors, conegut com ''La venjança del jedi''), moltes coses havien canviat. La producció d'Empire Strikes Back es va tornar estressant i costosa, passant Lucas per moments molt delicats en la seva vida personal. Desanimat per aquesta situació, va decidir que no faria més pel·lícules de ''Star Wars'', esmentant fins i tot públicament que la sèrie havia acabat en una entrevista oferta a la revista ''[[Time (revista)|Time]]'' el maig de 1983. Els primers guions de Lucas per aquest nou capítol, que es remunten a 1981, mostren un Darth Vader competint amb l'emperador per la possessió de Luke. En el segon guió, consistent en una versió millorada de l'original, Vader es converteix en un personatge simpàtic. Kasdan va ser contractat novament per encarregar-se del llibret final, sent el responsable que el vilà principal es redimeixi i quedi desemmascarat en les últimes escenes. Addicionalment, aquest canvi en el personatge hauria de proporcionar un precedent per a la història tràgica de Darth Vader, la qual es convertiria en l'eix argumental de les preqüeles de ''Star Wars'', produïdes dècades després.ref{{ref-web|consulta= 2 d'agost de 2010|url=http://www.starwars.com/themovies/episodev/news20100318.html?page=1|títol=Empire Interview: Screenwriter Lawrence Kasdan |editor=Star Wars }}/ref

==== Trilogia preqüela ====
{{imatge múltiple
 |alineació= right
 |direcció= vertical
 |capçalera= 
 |amplada= 175

 |imatge1= Sevilla plaza espana.jpg
 | alt1 = 
 |peu1= La [[Plaça d'Espanya (Sevilla)|plaça d'Espanya]], a [[Sevilla]], va servir com a escenari per representar el planeta [[Naboo]].

 |imatge2= Star Wars Episode One Village - 05.jpg
 | alt2 = 
 |peu2= Restes de l'escenari de Mos Espa (Tatooine), construït en al desert de Tunísia.

 |imatge3= VillaDelBelbianello.jpg
 | alt3 = 
 |peu3= [[Vila del Balbianello]], al costat del [[llac de Como]] ([[Itàlia]]), una altra de les localitzacions de Naboo.
}}

Després de perdre gran part de la seva fortuna en un acord de divorci el 1987, Lucas no tenia intencions de continuar amb ''Star Wars'', motiu pel qual va anunciar de forma no oficial la cancel·lació de les temptatives seqüeles quan es va estrenar ''El retorn del jedi''.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=227}}/ref No obstant això, la idea de les preqüeles, que ja estava en una fase avançada de desenvolupament, continuaven interessant-li. Quan ''Star Wars'' es va tornar novament popular amb la publicació de la línia de còmics homònims de Dark House i la trilogia de novel·les de Timothy Zahn, comunament referida com ''Heir to Empire'' o ''Trilogia Thrawn'', Lucas es va adonar que encara hi havia una considerable audiència atenta a la franquícia de les pel·lícules. Així mateix, i davant l'arribada massiva de la [[Imatge generada per ordinador|tecnologia CGI]], va decidir finalment tornar a la direcció de ''Star Wars''.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|pp=294–295}}/ref D'aquesta manera, el 1993 es va anunciar en publicacions com ''[[Variety]]'' que ell mateix s'encarregaria de realitzar les preqüeles.

El procés de redacció de la història ara es va enfocar en un to generalment tràgic on s'examina la transformació d'Anakin Skywalker en un ésser cruel i despietat. Un aspecte important en tot això va ser la concepció de com les preqüeles es podien adaptar adequadament a les històries de les pel·lícules originals. Al principi, Lucas va suposar que simplement aniria afegint detalls a l'argument, els quals podrien ser paral·lels o tangencials als originals. No obstant això, poc després va considerar que havia de començar amb una llarga història que començaria amb la infància d'Anakin, concloent amb la seva tràgica mort. De fet, aquest va ser el pas definitiu per, finalment, convertir ''Star Wars'' en una sèrie, més enllà d'una sola trilogia.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|pp=299–300}}/ref

{{Imatge múltiple
|alineació= left
|direcció= horizontal
|imatge1= Jake Lloyd.jpg
|amplada1= 125
|imatge2= Hayden Christensen 05-2005 140x190.jpg
|amplada2= 113
|peu= Jake Lloyd i Hayden Christensen van interpretar a Anakin Skywalker en la trilogia preqüela, la trama principal s'enfoca en la conversió d'aquest al costat fosc de la força.}}
El 1994, Lucas va començar a escriure el primer guió titulat ''Episode I: The Beginning''. Després del debut als cinemes d'aquesta pel·lícula, va anunciar que consideraria si seria el responsable de dirigir també la segona part, en la qual ja havia començat a treballar.ref{{ref-publicació|publicació=Star Wars Insider|títol=Star Wars Insider|exemplar=45|p=19}}/ref L'esborrany original de lnowiki'/nowiki''Episodi II'' va estar acabat tan sols setmanes abans que comencés el rodatge de ''L'atac dels clons''. Per revisar l'escrit, Lucas va contractar a Jonathan Halis, qui prèviament havia col·laborat amb ell en la sèrie de televisió ''[[The Young Indiana Jones Chronicles]]''.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=371}}/ref Com per llavors encara no havia pensat en el subtítol oficial de la pel·lícula, a manera de broma Lucas el va anomenar «''La gran aventura de Jar Jar''».ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=374}}/ref Cal assenyalar que el concepte L'atac dels clons va sorgir quan Lucas es trobava escrivint el guió de ''L'Imperi contraataca''. En un inici, el personatge de Lando Calrissian era un clon que provenia d'un planeta habitat només per clons, la qual cosa va originar la «guerra dels clons» esmentada breument per Obi-Wan a ''Una nova esperança'';ref{{Cita Harvard |Bouzereau|1997|p=196}}/refref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=158}}/ref a partir d'això, Lucas va desenvolupar una estructura alternativa al voltant d'un exèrcit de milícia clon provinent d'un planeta distant, el qual va atacar la República però va ser reeixidament vençut pels cavallers jedi.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|p=162}}/ref Així, els elements bàsics de la trama original es van convertir en l'eix de lnowiki'/nowiki''Episodi II'', amb la nova addició que tot l'esdeveniment relatat havia estat enterament manipulat pel mateix Palpatine.ref name=star wars 2{{cita vídeo|title=[[Star Wars: Episode II - Attack of the Clones]]|editorial=[[20th Century Fox]]|fecha=2002|medium=[[DVD]]}}/ref

Lucas va començar a treballar en lnowiki'/nowiki''Episodi III'' fins i tot abans que s'estrenés ''L'atac dels clons''. En el procés, va esmentar als guionistes auxiliars que el film obriria amb un muntatge de set batalles esdevingudes en les guerres clons.ref{{Cita Harvard |Rinzler|2005|pp=13–15}}/ref Malgrat d'això, mentre realitzava una revisió al llibret, va realitzar diversos canvis en l'estructura de la historia.ref{{Cita Harvard |Rinzler|2005|p=36}}/ref Kaminski, a ''The Secret History of Star Wars'', ofereix evidències que els problemes al voltant de la caiguda d'Anakin al costat fosc van fer que Lucas realitzés modificacions massives a l'argument, primerament editant l'escena inicial per tal que Palpatine aparegués com segrestat, i Dooku sent assassinat per Anakin en la següent escena.ref{{Cita Harvard |Kaminski|2007|pp=380–384}}/ref Després de concloure la filmació el 2003, Lucas va realitzar encara més canvis de forma massiva al personatge d'Anakin, reescrivint el segment de la seva conversió al costat fosc, abans l'heroi intentaria infructuosament salvar Padme de la mort, en no poder aconseguir-ho, frustrat decideix convertir-se per intentar salvar-la amb els poders d'un Sith. Anteriorment, Anakin es tornava al costat fosc simplement davant la suposició que els jedi s'estaven tornant dolents, i per tant volien apoderar-se de la República. Aquesta modificació es va fer just en el procés d'edició del material enregistrat, així com en l'etapa de filmació de noves escenes addicionals el 2004.ref name=star wars 3 documentary{{cita vídeo|title=Star Wars: Episode III Revenge of the Sith documentary Within a Minute|medium=DVD documentary|fecha=2005}}/ref

En declaracions recents, Lucas ha exagerat pel que fa a la quantitat de material que va escriure en un inici sobre ''Star Wars'', com s'ha esmentat anteriorment, gran part dels escrits van sorgir a partir de 1978, just quan la sèrie començava a tornar-se cada vegada més popular. Kaminski va explicar que aquestes exageracions consistien realment en una mesura tant publicitària com de seguretat; segons ell, des que la història de ''Star Wars'' va canviar radicalment amb el pas dels anys, sempre va ser la intenció del seu creador que la història original canviés de forma retroactiva, ja que el públic només hauria de mirar el material des de la perspectiva d'ell.ref name=star wars 3{{cita vídeo|title=[[Star Wars: Episode III - Revenge of the Sith]]|medium=[[DVD]]|fecha=2005|editorial=[[20th Century Fox]]}}/refref name=arnold 2005{{ref-notícia|títol=Director George Lucas Takes A Look Back--And Ahead|url=http://www.seattlepi.com/movies/223827_lucas12.html|autor=Arnold, William|editorial=Seattle Post-Intelligencer|data=20 de juny de 2010}}/ref

==== Tercera trilogia ====
Després de l'èxit dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', va augmentar al mateix temps la pressió sobre Lucas pel que fa a la producció d'una seqüela immediata.ref name=TT{{ref-notícia|cognom=Wapshott|nom=Nicholas|data= 23 de maig de 1980|pàgina=11|editorial=The Times|títol=The Recipe Is Not Quite As Before}}/ref El 1978, un article publicat per la revista ''[[Time (revista)|Time]]'' va revelar que la recentment creada Star Wars Corp s'encarregaria de produir ''Star Wars II'', «i a més, comptant a les anteriors, deu continuacions temptatives».ref{{ref-web|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,915986,00.html|títol=George Lucas' Galactic Empire|data= 6 de març de 1978|editor=[[Time]]|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref Quan es va estrenar ''L'Imperi contraataca'', Nicholas Wapshott va detallar que «almenys, sis pel·lícules més estaven sent planejades». En aquells dies, aquest va notar que les històries eren diferents a les dels serials típics de Hollywood, ja que tindrien relats individuals més enllà de seguir un mateix arc argumental: «''Star Wars'' podria ser el primer serial de cintes conformat d'històries consecutives».ref name=TT / El 1983, un altre article de ''Time'' va confirmar la saga de nou pel·lícules,ref name=time2{{ref-web|url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,953916-3,00.html|títol=I've Got to Get My life Back Again|cognom=Clarke|nom=Gerald|coautors=Worrell, Denise|data= 23 de maig de 1983|editor=[[Time]]|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref igual que altres publicacions com ''[[The Times]]'' (en una ressenya de ''El retorn del Jedi''),ref{{ref-notícia|cognom=Brown|nom=Geoff|data= 28 de maig de 1983|editorial=The Times|títol=Hitching a Ride on 'Star Wars 3'}}/ref ''The Washington Post''ref{{ref-web|url=http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/article/2005/04/08/AR2005040801452_pf.html#|títol=A Triumphal 'Return of the Jedi'|cognom=Kempley |nom=Rita|data= 27 de maig de 1983 |editor=''[[The Washington Post]]''|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref sent el mateix tema referit a la fi del segle XX i començaments del segle XXI.ref{{ref-llibre|cognom=Pohl|nom=Frederik |títol=Science Fiction, Studies in Film|editorial=Ace Books|data=1981|pàgines=254|isbn=0441754376 }}/refref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/342351.stm|títol=A novice's guide to Star Wars|data= 17 de maig de 1999|editor=[[BBC News]]|consulta= 20 de juny de 2010}}/refref{{ref-notícia|cognom=Lancashire|nom=Anne|títol=The Phantom Menace: Repetition, Variation, Integration|data=2000|consulta= 2 d'agost de 2010|volum=24|exemplar=3|pàgina=23|obra=Film Criticism|issn=01635069|url=http://findarticles.com/p/articles/mi_hb3076/is_3_24/ai_n28790171/}}/ref

[[Fitxer:Clone troopers march.jpg|thumb|right|200px|D'acord a Lucas: «La història [de Star Wars] acaba quan Luke salva la galàxia i aconsegueix redimir al seu pare».ref name=acaba / Així, el també productor descarta fer alguna pel·lícula futura que reprengui la trama de les dues trilogies.ref name=descarta / A la imatge, un grup de persones disfressades de soldats clon.]]

En el llibre ''Icons: Intimate Portraits'' (1989), escrit per Denise Worrell, s'esmenta que Lucas tenia per llavors una noció vaga del que passaria en les tres pel·lícules de la trilogia fallida. Aquí mateix, se cita la declaració del cineasta al respecte: «Si la primera trilogia aborda temes socials i polítics, tractant sobre com una societat evoluciona, ''Star Wars'' és més sobre el creixement personal i l'autorealització, mentre que la tercera trilogia lidiaría més amb problemes de tipus moral i filosòfic. Les continuacions tracten sobre la comunitat jedi, la justícia, la confrontació i sobre posar en pràctica el que has après».ref{{ref-llibre|títol=Icons: Intimate Portraits|editorial=[[Atlantic Monthly]]|data=1989|isbn=0871133067|autor=Denise Worrell.}}/ref 

En una entrevista amb TheForce.net, el productor [[Gary Kurtz]] va descriure una línia argumental per a una sèrie de fins a nou pel·lícules, en aquell llavors, va declarar que el pla original era que a ''El retorn del Jedi'', Han Solo mor, mentre que Leia es converteix en la reina del seu poble. Fins i tot Leia no era la germana de Luke. Kurtz va afegir que, sota aquest concepte, lnowiki'/nowiki''Episodi VII'' es centrava en la vida de Luke com un jedi, mentre que lnowiki'/nowiki''Episodi VIII'' estaria marcat primordialment per l'aparició de la germana de Luke (un altre personatge que no era Leia), perquè així lnowiki'/nowiki''Episodi IX'' tingués com a antagonista principal l'emperador.ref{{ref-web|url=http://www.theforce.net/latestnews/story/gary_kurtz_reveals_original_plans_for_episodes_19_80270.asp|títol=Gary Kurtz Reveals Original Plans for Episodes 1-9|data= 26 de maig de 1999 |editor=[[TheForce.Net]]|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref En una entrevista posterior oferta a Film Threat, Kurtz va dir que la idea d'una tercera trilogia de ''Star Wars'' «era molt vaga. Tractava sobre el viatge de Luke per esdevenir una mena de cavaller jedi sota l'entrenament d'Obi-Wan Kenobi, així com el seu enfrontament final amb l'emperador. D'això es tractava en si tota la trama».ref{{ref-web|url=http://www.filmthreat.com/index.php?section=interviewsId=8|títol=Gary Kurtz Interview: The Original ''Star Wars'' Producer Speaks|cognom=Gore|nom=Chris|data= 5 de març de 2000|editor=Film Threat|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref

Així i tot, la idea de produir una tercera trilogia va ser rebutjada temps després. La motivació de Lucasfilm és que «les sis pel·lícules de ''Star Wars'' comprimeixen la història completa que Lucas volia relatar», més enllà, que s'hagi esmentat el contrari en la premsa i les publicacions oficials amb el temps. En una entrevista de 1997, i publicada en un exemplar de ''Star Wars Insider'', Lucas va declarar:

{{Cita|La història completa té sis episodis [...] Si alguna vegada vaig anar més enllà, llavors era una cosa irreal. De veritat, no tinc cap noció més enllà de. Sí, seria interessant seguir i seguir amb Luke Skywalker. En aquest cas, no seria part de la història principal, sinó una espècie de seqüela al qual ja s'ha vist.|George Lucasref name=descarta{{ref-llibre|títol=Star Wars Insider|editorial=Star Wars Fan Club|data=1994}}/ref}}

Dos anys després, en una entrevista amb la revista ''[[Vanity Fair]]'', Lucas va negar haver tingut plans de fer nou pel·lícules de ''Star Wars''. Sobre això, va esmentar: «Quan la vegin en sis parts, la comprendran [...] Certament, finalitza en el capítol sis». En ser qüestionat sobre la possibilitat que algú més s'ocupés en un futur d'estendre la sèrie, Lucas va dir: «Probablement no. És la meva creació».ref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/249825.stm|títol=No ''Star Wars'' sequels, says Lucas |data= 6 de gener de 1999 |editor=[[British Broadcasting Corporation|BBC]]|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref

Al març de 2007, el director va afegir que la idea d'una trilogia de seqüeles era «interessant», però semblava «res realista» en aquesta època.ref{{ref-web|url=http://uk.movies.ign.com/articles/770/770273p1.html |títol=George Lucas On the Future of ''Star Wars''|cognom=Goldman|nom=Eric|data= 5 de març de 2007 |editor=[[IGN]]|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref Temps després, el maig de 2008, mentre oferia detalls sobre ''Star Wars: The Clone Wars'', va mantenir la seva posició sobre la trilogia esmentada, dient que ja no hi havia més què explicar, anunciant llavors que no es produirà cap seqüela futura. En les seves pròpies paraules:

{{Cita|Tot el temps em pregunten: ¿Què passa després dnowiki'/nowiki''El retorn del Jedi''? I és que la veritat no hi ha resposta. Les pel·lícules parlen sobre Anakin Skywalker i Luke Skywalker, que Luke salva la galàxia i aconsegueix redimir al seu pare, és just aquí on la història s'acaba.ref name=acaba{{ref-web|url=http://www.cinematical.com/2008/05/07/will-lucas-extend-his-star-wars-story-past-return-of-the-je/|títol=Will Lucas Extend His ''Star Wars'' Story Beyond ''Return of the Jedi''?|cognom=Davis|nom=Erik|data= 7 de maig de 2008 |editor=Cinematical|consulta= 20 de juny de 2010}}/ref}}

El 30 d'octubre de 2012 [[The Walt Disney Company]] va adquirir Lucasfilm i va anunciar la producció d'una tercera trilogia que començaria el 2015 amb lnowiki'/nowiki''Episodi VII'' de la saga.ref{{ref-web|url=http://www.elmundo.es/elmundo/2012/10/30/cultura/1351629506.html |títol=Disney compra Lucasfilm por 3.124 millones de euros |consulta= 10 de novembre |cognom= |nom= |data= |obra= |llengua= |cita= }}/ref Dies després, l'empresa Lucasfilm va anunciar de forma oficial la contractació de [[Michael Arndt]] com a guionista per a la setena entrega de la franquícia.ref name=TT / El 1983, un altre article de ''Time'' va confirmar la saga de nou pel·lícules.ref{{ref-web|url=http://www.elmundo.es/elmundo/2012/11/10/cultura/1352529945.html |títol=La séptima de 'Star Wars' tiene guionista: el padre de 'Pequeña Miss Sunshine' |consulta= 10 de novembre |cognom= |nom= |data= |obra= |llengua= |cita= }}/ref Posteriorment, el 24 de gener de 2013 va confirmar com a director a [[J. J. Abrams]].ref{{ref-web|url=http://www.elmundo.es/elmundo/2013/01/25/cultura/1359071800.html |títol=J.J. Abrams será el director de la séptima 'Star Wars' |consulta= 10 de novembre |cognom= |nom= |data= |obra= |llengua= |cita= }}/ref

==== Influències ====
George Lucas va admetre haver-se inspirat en diversos dels seus gèneres literaris i cinematogràfics preferits, com ara el [[western]], així com en els serials de cinema (notablement [[Flash Gordon]]) i les pel·lícules ''[[Kakushi-Toride no sant-Akunin]]'' i ''[[Shichinin no Samurai]]'', d'[[Akira Kurosawa]]:ref name=EmpireOfDreams/

[[Fitxer:Louvre-peinture-francaise-paire-de-chevaliers-romantiques-p1020301.jpg|thumb|right|250px|Conceptes com la cavalleria medieval i la societat feudal van servir d'inspiració per crear a diversos personatges i conceptes de ''Star Wars''.ref name=EmpireOfDreams/]]

* El cineasta ha afirmat que les temàtiques de la cavalleria medieval i els cavallers, així com la figura del [[paladí]] i altres membres de la [[feudalisme|societat feudal]] inspiraren a diversos personatges i conceptes en la primera pel·lícula. Així mateix, l'obra ''[[The Hero with a Thousand Faces]]'' (''L'heroi de les mil cares''), de l'escriptor [[Joseph Campbell]], va influir bastant en Lucas.ref name=EmpireOfDreams/ref{{ref-web|url = http://www.films.com/id/11017/The_Mythology_of_Star_Wars_with_George_Lucas_and_Bill_Moyers.htm|títol= The Mythology of Star Wars with George Lucas and Bill Moyers|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Films.com|llengua= anglès}}/ref
* ''Una nova esperança'' està inspirada majoritàriament en els films de Kurosawa. La similitud més evident és la dels pagesos i els robots C-3PO i R2-D2, ja que la pel·lícula és vista des de la perspectiva d'aquests personatges. Altres fonts fílmiques d'inspiració van ser ''[[Centaures del desert]]'' i ''[[Lawrence d'Aràbia]]''.ref name=EmpireOfDreams/
* L'escena de la batalla final a ''Una nova esperança'' es basa en els combats aeris de la [[Segona Guerra Mundial]], els quals poden apreciar-se en les pel·lícules de guerra dels anys 1950 i 1960.ref name=EmpireOfDreams/
* El personatge de Jabba l'Hutt estava basat originalment en l'aspecte físic de [[Sydney Greenstreet]], tal com apareix aquest a ''[[Casablanca (pel·lícula)|Casablanca]]''.ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/name/nm0002113/bio|títol= Biography for Sydney Greenstreet|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= IMDb.com|llengua= anglès}}/ref
* En ''La venjança dels Sith'', l'escena de la batalla ambientada a Kashyyyk és un tribut a les escenes inicials de ''[[Saving Private Ryan]]'' i ''[[Touch of Evil]]''.ref{{ref-web|url = http://www.futuremovies.co.uk/review.asp?ID=13|títol= Star Wars Episode 3 Revenge of the Sith Movie Review|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 13 de maig de 2005|editor= Futuremovies.co.uk|llengua= anglès}}/ref
* Les grans batalles entre els vaixells i les maniobres de flanqueig evoquen pel·lícules del gènere de la pirateria.ref name=DVDInformació extreta dels comentaris d'àudios del DVD de ''Star Wars episodi III: La venjaça dels Sith'' [2005]/ref
* L'escena d'Anakin Skywalker acceptant ser l'aprenent de Palpatine per salvar la persona que més estima és una metàfora de [[Fausto]].ref name=DVD/
* Sent un apassionat del cinema èpic i històric, Lucas va realitzar l'escena dels ''podracers'' inspirant-se en el famós segment de [[quadrigues]] de ''[[Ben Hur (pel·lícula del 1959)|Ben Hur]]''.ref name=EmpireOfDreams/
* Per a l'escena del trasllat en falanges de les tropes robòtiques de la Federació de comerç es van inspirar en ''[[Espàrtac (pel·lícula de 1960)|Espàrtac]]''.ref name=EmpireOfDreams/
* Per al segment final dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', on el protagonista és recompensat amb una medalla al valor, es van inspirar en ''[[Els tres mosqueters]]''.ref name=EmpireOfDreams/

=== Música ===
Les pel·lícules de ''Star Wars'' contenen un conjunt de temes musicals profunds, ''[[leitmotiv]]s'' orquestrats i un toc de qualitat consistent que difícilment es poden trobar-se en conjunt a altres sèries cinematogràfiques en tota la història de [[Hollywood]].ref name=intro1{{ref-web|url=http://www.filmtracks.com/titles/attack_clones.html|títol=Star Wars - Episode II: Attack of the Clones|editor=Filmtracks|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref De fet, les diferents bandes sonores de cada film de la saga constitueixen una eina d'estudi pel que fa al desenvolupament i les aplicacions temàtiques en contenir més motius individuals que qualsevol altra franquícia, amb l'excepció del ''[[soundtrack]]'' dnowiki'/nowiki''[[El Senyor dels Anells]]'', de [[Howard Shore]], el qual es considera que està fins i tot per sobre de les lletres escrites per Williams, si es prenen en consideració l'estructura i manipulació de cada tema.ref name=intro1/

Per recomanació del seu amic [[Steven Spielberg]], George Lucas va contractar al compositor [[John Williams]], qui prèviament havia treballat amb el primer realitzant la [[banda sonora]] de ''[[Jaws (pel·lícula)|Jaws]]'', treball que li va valer un premi [[Oscar a la millor banda sonora|Oscar]] com a compositor. Lucas sentia que la pel·lícula havia de descriure, d'una banda, mons inèdits en el pla visual, però de l'altre, havia de brindar a l'audiència una connexió emocional amb la història. Així, el març de 1977, Williams va començar a dirigir l'[[Orquestra Simfònica de Londres]] per gravar la música de ''Star Wars'', en un període de vint dies en total.ref name=EmpireOfDreams''Empire of Dreams: The Story of the Star Wars Trilogy'' Trilogía Star Wars - Documental del paquete de discos DVD, [2005]/ref D'aquesta manera, la banda sonora es va gravar al llarg de vuit sessions en els estudis Anvil, ubicats a [[Denham]], [[Anglaterra]], el març de 1977. L'orquestració va recaure en Herbert W. Spencer, freqüent soci de Williams, qui també s'encarregaria de la mateixa funció en els següents dos films de ''Star Wars''. Posteriorment, el 2005, l'[[American Film Institute]] va reconèixer la banda sonora de lnowiki'/nowiki''Episode IV'' com la música cinematogràfica més memorable de tots els temps.ref name=afi{{ref-web|url=http://www.afi.com/tvevents/100years/scores.aspx|títol=AFI's 100 years of film scores|editor=Afi.com|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref Així mateix, Williams va obtenir tres [[premis Grammy]] el febrer de 1978,ref name=grammyes{{ref-web|url=http://www.infoplease.com/ipa/A0150581.html|títol=1977 Grammy Awards|editor=Infoplease.com|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref més el seu tercer premi Oscar en la seva trajectòria com a compositor tan sols un mes després, el 3 d'abril, ambdós per la creació del material musical de la pel·lícula.ref name=oscares{{ref-web|url=http://www.infoplease.com/ipa/A0149393.html|títol=1977 Academy Awards|editor=Infoplease.com|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref Cal assenyalar que el tema principal va ser inspirat en la composició de ''[[Kings Row]]'' (1942), creada per [[Erich Wolfgang Korngold]], mentre que la pista ''Dune Sea of ​​Tatooine'' va ser traçada a partir de l'obra musical d'Alessandro Cicognini per ''[[Ladri di biciclette]]'' (1948).ref name=Origins{{ref-web|url= http://www.moongadget.com/origins/index.html|títol=How did George Lucas create Star Wars?|consulta= 2 d'agost de 2010 |autor= Star Wars Origins|llengua= anglès}}/ref Per Filmtracks, «Cap composició orquestral ha tingut més influència en la història del cinema i en els seus elements musicals que l'original de ''Star Wars''».ref{{ref-web|publicació=Filmtracks|títol= Star Wars: A New Hope (John Williams)| url=http://www.filmtracks.com/titles/star_wars.html|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref Per ''L'Imperi contraataca'', Williams va ser novament convocat per gravar la banda sonora, per el que aquest va recórrer una vegada més a l'Orquestra Simfònica de Londres.refArnold (1980), p. 266./ref D'aquesta manera, el ''soundtrack'' va aconseguir completar-se després d'un total de 18 sessions de gravació als mateixos estudis Anvil,ref name=anvil{{ref-web|url=http://www.malonedigital.com/starwars.pdf|títol=Recording the Star Wars Saga|editor=Malonedigital.com|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref un procés que va durar únicament tres dies de desembre de 1979, unit a sis dies més al gener de 1980. Finalment, igual que en les seves predecessores, Williams va recórrer a la Simfònica de Londres per gravar el material musical dnowiki'/nowiki''El retorn del jedi'', el qual es va gravar als estudis Abbey Road, llançat originalment per la companyia discogràfica [[RSO Records]]. Cal assenyalar que, el 2004, l'empresa [[Sony Classical]] va comprar els drets de distribució de les bandes sonores de la trilogia original de ''Star Wars'' -això es va deure, principalment, al fet que la mateixa ja comptava per llavors amb els drets de comercialització de la música relativa a la trilogia de preqüeles-. D'acord al lloc web Filmtracks: «Williams va mantenir un nivell de qualitat excel·lent per ''El retorn del jedi'' que molts considerarien fins i tot millor que les bandes sonores de qualsevol de les preQúeles que el segueixen. Un detall interessant sobre aquesta pel·lícula és que la qualitat del so pateix sempre d'un paisatge sonor que va aconseguir desafiar els avenços tecnològics de la seva època».ref name=filmi1{{ref-web|url=http://www.filmtracks.com/titles/jedi.html|títol=Return of the Jedi|editor=Filmtracks|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref

[[Fitxer:John Williams tux.jpg|thumb|left|200px|[[John Williams]] va ser el compositor de tots els temes musicals de ''Star Wars''.]]
Cal assenyalar que la segona trilogia va aconseguir definir un nou estil de redacció de les lletres, que va passar a ser extraordinàriament complex per Williams.ref name=intro2{{ref-web|url=http://www.filmtracks.com/titles/phantom_menace.html|títol=Star Wars - Episode I: The Phantom Menace|editor=Filmtracks|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref Els ''[[soundtrack]]''s de les dues pel·lícules amprarien diversos elements prestats de les composicions incorporades en el conjunt de ''The Phantom Menace''. D'acord a [[Amazon.com]], ''Episode I'' «la pel·lícula més anticipada dels anys 1990, torna als orígens de ''Star Wars'' [...] La sorpresa més ambiciosa del compositor és la benvinguda addició d'elements corals forts, els quals usa tant de forma majestuosa com amenaçadora».ref name=fantasma{{ref-web|url=http://www.amazon.com/dp/B00000IQMT|títol=Star Wars Episode I: The Phantom Menace - Original Motion Picture Soundtrack [Soundtrack]|editor=Amazon.com|consulta= 4 de juliol de 2010}}/ref Sent considerada com una de les bandes sonores amb major expectativa en la història de Hollywood,ref name=intro2/ va ser llançada al mercat fins i tot dues setmanes abans que s'estrenés la pel·lícula, ocasionant una forta demanda en Internet, que va acabar amb les descàrregues il·lícites d'alguns fragments de l'àlbum.ref name=intro2/ Per [[Filmtracks]], «un dels pocs defectes en aquesta col·lecció és que la seva música per a la invasió de l'exèrcit androide, així com algunes de les peces de corda més baixes, s'assembla bastant a la dnowiki'/nowiki''[[Indiana Jones i l'última croada]]''».ref name=intro2/

D'altra banda, la banda sonora de ''L'atac dels clons'' «continuà amb les altes expectatives imposades per les seves predecessores, aconseguint amb èxit incorporar alguns nous temes musicals al mateix temps que porta la faula galàctica al punt de partida».ref name=clonesmusica{{ref-web|url=http://www.amazon.com/gp/product/B000062VVV|títol=Star Wars Episode II: Attack of the Clones - Original Motion Picture Soundtrack [Limited Edition, Soundtrack]|editor=Amazon.com|consulta= 6 de juliol de 2010}}/ref En les mateixes paraules de Williams: «''The Phantom Menace'' va servir com una reintroducció, o un retorn, a ''Star Wars'' després de 22 anys [...] Vaig pensar que seria una transició complicada, però en realitat va ser més aviat com anar en bicicleta. Part d'aquesta banda sonora, i d'aquesta també (l'Episodi II), és musicalment incestuosa, en comparació amb els temes anteriors, i això ens ajuda a tornar de tornada a la imaginació de Lucas».ref name=clonesmusica2{{ref-web|url=http://www.filmtracks.com/titles/attack_clones.html|títol=Star Wars Episode II: Attack of the Clones|editor=Filmtracks|consulta= 6 de juliol de 2010}}/ref

El ''soundtrack'' de ''La venjança dels Sith'', l'última pel·lícula estrenada de ''Star Wars'', es va gravar en un termini de cinc dies en els estudis Abbey Road, comptant de nou amb la participació de l'[[Orquestra Simfònica de Londres]] i el conjunt [[London Voices]]. El procés de gravació va començar el 3 de febrer de 2005; un matí va ser dedicada específicament a la gravació vocal de la banda sonora. D'acord a Amazon.com, «a causa que aquesta música acompanya a la més emocionant pel·lícula de ''Star Wars'', aquesta és més divertida, maligna, així com més malèvola i desigual».ref name=revancha1{{ref-web|url=http://www.amazon.com/gp/product/B000850IS6|títol=Star Wars Episode III: Revenge of the Sith - Original Motion Picture Soundtrack [Soundtrack]|editor=Amazon.com|consulta= 6 de juliol de 2010}}/ref Mentrestant, Filmtracks opinar que, per John Williams, amb el llançament de la banda sonora de lnowiki'/nowiki''Episode III'', «la seva carrera es va elevar a la fama, ja que els seus temes per a les pel·lícules persisteixen en les vides fins i tot d'aquells que no han vist cap pel·lícula de ''Star Wars'' als cinemes en vint anys».ref name=revancha2{{ref-web|url=http://www.filmtracks.com/titles/revenge_sith.html|títol=Star Wars Episode III: Revenge of the Sith|editor=Filmtracks|consulta=6 de juliol de 2010}}/ref En termes generals, d'acord al mateix lloc web: «Un cop ''The Phantom Menace'' va reviure la saga el 1999, Williams va fer un esforç concertat per continuar amb l'exposició de les seves idees [...] tot i que hi va haver fortes crítiques en la seva època contra ''The Phantom Menace'' per la seva aparent debilitat [... Va ser] llavors que va aparèixer ''L'atac dels clons'', on més enllà de crear tres o quatre temes principals, motius o ritmes, condensar tots ells en el tema 'Across the Stars', una peça extremadament poderosa i efectiva».ref name=revancha2/ Finalment, en paraules del mateix Williams: «En ''La venjança del Sith'', hi ha tres o quatre peces de nou material [...] Un parell d'elles consisteixen en lamentacions, i acompanyen precisament algunes de les escenes més fosques del film. I hi ha també una mena de peça divertida, que inclou molta música de percussió, per al personatge de Grievous».ref name=revancha2/

D'acord al lloc web oficial, «al final, només tres dels quatre previs llançaments de ''Star Wars'' poden ser associats amb l'evolució de la pel·lícula original de Lucas: la primera banda sonora de [[20th Century Fox]] de 1977, el compilatori musical de la primera trilogia de ''Star Wars'' llançat en 1993 i el llançament de [[Sony BMG Music Entertainment|BMG]] en 1997, amb les versions remasteritzades i expandides de la primera pel·lícula de la sèrie».ref name=revancha2{{ref-web|url=http://www.starwarsthemusic.com/biography|títol=History - The Evolving Soundtrack for Star Wars: Episode IV – A New Hope|editor=Official Star Wars Music Site|consulta= 29 de juliol de 2010}}/ref

== Recepció ==
=== Recaptació ===
Fins al 2008, la recaptació generada de les sis pel·lícules de ''Star Wars'' va sumar un total de 4.211.593.952 dòlars, convertint-la en la tercera sèrie cinematogràfica més reeixida de tots els temps,ref name=Earnings/ per sota de les franquícies de ''[[James Bond]]'' i ''[[Harry Potter]]'', sense prendre en consideració els ajustos per inflació.ref name=Earningsone{{ref-web|url = http://www.lifeslittlemysteries.com/what-is-the-most-successful-movie-franchise-of-all-time-0780/|títol= What Is the Most Successful Movie Franchise of All Time?|consulta= 2 d'agost de 2010|data= 13 de maig de 2010|editor= Lifelittlemysteries.com|llengua= anglès}}/ref De fet, si es prenguessin en compte únicament les xifres recaptades en territori nord-americà, la saga de ''Star Wars'' llavors sobrepassa les de ''Harry Potter'' i ''James Bond'', doncs va obtenir fins a 2.217.773.316 dòlars,ref{{ref-web|url = http://boxofficemojo.com/franchises/chart/?id=starwars.htm|títol= Star Wars |consulta= 21 de novembre|editor= Box Office Mojo}}/ref en comparació als 1.713.082.072 de ''Harry Potter'' -total recaptat fins a la sisena pel·lícula d'aquesta sèrie-i 1.608.470.516 de ''Bond''.ref name=Earningsone/ Segons un estudi realitzat per la revista ''[[Forbes]]'' en 2005, s'estima que l'univers sencer de ''Star Wars'' (incloent-hi tot tipus de productes llicenciats a terceres empreses, entre els quals es troben: novel·les, llibres, jocs de tauler, ninots, etc.) ha guanyat més de 20 mil milions.ref{{ref-web|url = http://www.forbes.com/2005/05/12/cx_ah_0512starwars.html|títol= Star Wars' Galactic Dollars |consulta= 3 d'agost|editor= [[Forbes]]}}/ref

Pel que fa a la recaptació aconseguida per cadascuna de les sis pel·lícules, es pot recórrer a la següent taula:

{| class=wikitable
| rowspan=2 align=center | '''Pel·lícula'''
| rowspan=2 align=center | '''Estrena'''
| colspan=3 align=center | '''Recaptació {{mida|85%|(en [[Dòlar dels Estats Units|dòlars]])}}'''
| colspan=2 align=center | '''Rànquing de recaptacions'''
|- 
| align=center | '''Estats Units'''
| align=center | '''Resta del món'''
| align=center | '''Total'''
| align=center width=5% | '''Estats Units'''
| align=center width=5% | '''Tot el món'''
|-
| ''[[Star Wars episodi IV: Una nova esperança]]''ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=starwars4.htm|títol= Star Wars: Episode IV - A New Hope (1977)|consulta= 9 de setembre|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref
| [[25 de maig]] de [[1977]]
| align=right | 460 998 007
| align=right | 314 400 000
| align=right | 775 398 007
| align=center | 4
| align=center | 32
|-
| ''[[Star Wars episodi V: L'Imperi contraataca]]''ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=starwars5.htm|títol= Star Wars: Episode V - The Empire Strikes Back (1980)|consulta= 9 de setembre|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref
| [[21 de maig]] de [[1980]]
| align=right | 290 475 067
| align=right | 247 900 000
| align=right | 538 375 067
| align=center | 42
| align=center | 68
|- 
| ''[[Star Wars episodi VI: El retorn del Jedi]]''ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=starwars6.htm|títol= Star Wars: Episode VI - Return of the Jedi (1983)|consulta= 9 de setembre|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref
| [[25 de maig]] de [[1983]]
| align=right | 309 306 177 		 
| align=right | 165 800 000
| align=right | 475 106 177	 
| align=center | 32
| align=center | 89
|-
| Total de la trilogia original
| 
| align=right | 1 060 779 251
| align=right | 728 100 000
| align=right | 1 788 879 251
| 
| 
|-
| ''[[Star Wars Episode I: The Phantom Menace]]''ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=starwars.htm|títol= Star Wars: Episode I - The Phantom Menace (1999)|consulta= 9 de setembre|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref
| [[19 de maig]] de [[1999]]
| align=right | 431 088 301
| align=right | 493 229 257
| align=right | 924 317 558
| align=center | 7
| align=center | 13
|-
| ''[[Star Wars episodi II: L'atac dels clons]]''ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=starwars2.htm|títol= Star Wars: Episode II - Attack of the Clones (2002)|consulta= 9 de setembre|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref
| [[16 de maig]] de [[2002]]
| align=right | 310 676 740
| align=right | 338 721 588
| align=right | 649 398 328
| align=center | 30
| align=center | 47
|- 
| ''[[Star Wars episodi III: La venjança dels Sith]]''ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=starwars3.htm|títol= Star Wars: Episode III - Revenge of the Sith (2005)|consulta= 9 de setembre|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref
| [[19 de maig]] de [[2005]]
| align=right | 380 270 577	 
| align=right | 468 728 238
| align=right | 848 998 815	 
| align=center | 12
| align=center | 22
|-
| Total de la trilogia preqüela
| 
| align=right | 1 122 035 618
| align=right | 1 300 679 083
| align=right | 2 422 714 701
| 
| 
|-
| Saga completa
| 
| align=right | 2 182 814 869
| align=right | 2 028 779 083
| align=right | 4 211 593 952
| 
| 
|}

=== Crítica ===
[[Fitxer:Darth Vader signature.jpg|thumb|right|200px|La petjada de Darth Vader impresa al Grauman del Chinese Theatre, tot just uns mesos després del debut dnowiki'/nowiki''Una nova esperança''.]]
Tan aviat es va estrenar ''Una nova esperança'', ''Star Wars'' va aconseguir redefinir el gènere cinematogràfic de la [[ciència-ficció]] gràcies als seus efectes especials innovadors, iniciant així mateix el concepte de «pel·lícula taquillera de l'estiu» i, a trets generals, l'enfocament i l'atenció que les produccions fílmiques posteriors van dirigir cap a l'audiència més jove.ref{{ref-web|url = http://www.fromscripttodvd.com/star_wars_a_day_long_remembered.htm|títol= 25 maig 1977: A Day Long Remembered|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 21 de setembre de 2004|editor= Fromscripttodvd.com|llengua= anglès}}/refref name=eberti{{ref-web|url = http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19990628/REVIEWS08/906280301/1023|títol= Star Wars (Episode IV: A New Hope) (1977)|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 28 de juny de 1999|editor= Rogerebert.com|llengua= anglès}}/ref Descrits com «innovadors» per gran part de la crítica contemporània, la producció de cada pel·lícula va ser rebuda posteriorment amb opinions oposades: es va reconèixer la sofisticació tècnica, en tot cas, però es va criticar l'argument feble, els diàlegs i els personatges estereotipats.ref{{ref-web|url = http://www.nytimes.com/library/film/061580empire.html|títol= 'The Empire Strikes Back' Strikes a Bland Note|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 15 de juny de 1980|editor= Film Review|llengua= anglès}}/ref 

En una ressenya de 1977, Roger Ebert va descriure ''Una nova esperança'' com «una experiència extra-corporal», comparant els efectes visuals amb els de ''[[2001: una odissea de l'espai]]''.ref{{ref-web|url = http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19770101/REVIEWS/701010315/1023|títol= Star Wars |consulta= 6 d'agost de 2010|data= 1 de gener de 1977|editor= Rogerebert.com|llengua= anglès}}/ref Contràriament, Pauline Kael, de la revista ''[[The New Yorker]]'', va criticar la pel·lícula dient: «No hi ha alè, ni poesia, ni adherència emocional».ref{{ref-web|url = http://web.archive.org/web/20061217122529/http://www.newyorker.com/archive/content/articles/050523fr_archive02|títol= Star Wars |consulta= 6 d'agost de 2010|data= 15 de maig de 2005|editor= The New Yorker|llengua= anglès}}/ref Al seu torn, Jonathan Rosenbaum, de ''[[Chicago Reader]]'', va apuntar: «Cap dels personatges té profunditat, i s'usen com a elements secundaris»,ref{{ref-web|url = http://www.jonathanrosenbaum.com/?p=6680|títol= Excessive Use of the Force |consulta= 6 d'agost de 2010|data= 31 de gener de 1997|editor= JonathanRosenbaum.com|llengua= anglès}}/ref mentre que per Stanley Kauffmann, de la publicació ''[[The New Republic]]'': «El treball de Lucas en ''Star Wars'' resulta encara més inventiu que el de [[THX 1138]]».ref{{ref-web|url = http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars/?beg=0int=44creamcrop_limit=16page=all|títol= Star Wars: Episode IV - A New Hope (1977) |consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Rottentomatoes.com|llengua= anglès}}/ref Alguns consideren que un dels principals assoliments tècnics d'aquesta producció va ser la millora de la tecnologia del so a les sales de cinema, ja que «popularitzar el sistema Dolby de reducció de soroll i va donar lloc a la creació del sistema THX i a la introducció del so digital».ref name=clásicocrítica{{ref-web|url = http://www.guzmanurrero.es/index.php/Clasicos-del-cine/La-saga-Star-Wars-CINE-Y-LETRAS.html|títol= La saga Star Wars |consulta= 6 de novembre de 2010|data= 21 d'octubre de 2009|editor= Rottentomatoes.com|llengua= }}/ref

D'altra banda, la crítica va elogiar ''L'imperi contraataca'' -considerada com la millor pel·lícula de ''Star Wars''-,ref name=evaluando/ encara que alguns detalls com l'estructura de la història van ser avaluats de manera negativa, assenyalant que aquesta no presenta ni un principi ni un final.ref{{ref-web|url = http://www.washingtonpost.com/wp-srv/style/longterm/movies/review97/empirestrikesbackmartin.htm|títol= 'The Empire Strikes Back' |consulta= 6 d'agost de 2010|data= 23 de maig de 1980|editor= The Washington Post|llengua= anglès}}/ref ''El retorn del jedi'', de forma contrària, va ser rebuda amb crítiques variades, queixant-se alguns especialistes que l'últim capítol de la sèrie és el menys original i el més antiestètic de la trilogia original.ref name=EmpireOfDreams/ Chris Gore va comentar al respecte: «Desafortunadament, els problemes dels jedi no es poden arreglar ni tan sols amb el millor programari digital a la galàxia: la història feble (un altre assalt a una nova Estrella de la mort, una visita més a Dagobah, l'exòtic planeta dels arbres, i óssos de peluix enutjosos), les males actuacions ([[Carrie Fisher]] va admetre que en realitat ella estava com «perduda» durant el rodatge de la cinta), les bromes amb els eructes (tres a la primera mitja hora. Crec que vaig perdre el sentit de l'humor en els primers dos) i l'estrany pentinat de Luke tipus pal de fregar. És lamentable».ref{{ref-web|url = http://www.filmthreat.com/reviews/748/|títol= Return of the Jedi: Special Edition|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Filmthreat.com|llengua= anglès}}/ref

Malgrat el gran èxit de recaptacions de la trilogia de preqüela (''The Phantom Menace'' va trencar diversos rècords de taquilla, incloent-hi el de major guany en el primer cap de setmana d'exhibició),ref{{ref-web|url = http://www.boxofficemojo.com/news/?id=1045p=.htm|títol= 'Phantom' Weekend: $64,810,970|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 24 de maig de 1999|editor= Box Office Mojo|llengua= anglès}}/ref les crítiques no van ser tan benèvoles: tot i que les primeres dues pel·lícules d'aquesta nova trilogia van ser aclamades pels seus efectes especials, hi va haver descontentament general respecte a les males actuacions i un guió mediocre. Poc després, [[Hayden Christensen]] va ser nominat a un [[premi Razzie]] com «Pitjor actor de repartiment» per la seva actuació en ''La venjança dels Sith'',ref{{ref-web|url = http://www.razzies.com/history/05nomSActo.asp|títol= 26th Annual Razzie Award Nominees for Worst Supporting Actor |consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Razzies.com|llengua= anglès}}/ref mentre que les dues primeres pel·lícules van resultar nominades igualment en la categoria de «Pitjor pel·lícula».ref{{ref-web|url = http://razzies.com/asp/content/XcNewsPlus.asp?cmd=viewarticleid=1|títol= 1999 Nominees Press Release |consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Razzies.com|llengua= anglès}}/refref{{ref-web|url = http://razzies.com/asp/content/XcNewsPlus.asp?cmd=viewarticleid=115|títol= The 23rd Annual Razzie Awards |consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Razzies.com|llengua= anglès}}/ref

''The Phantom Menace'' va ser criticada particularment pel personatge de [[Jar Jar Binks]], el maldestre aliat de [[Qui-Gon Jinn|Qui-Gon]] i [[Obi-Wan]] dissenyat amb un aspecte caricaturesc. Tant l'audiència com la crítica van mostrar el seu menyspreu cap al mateix,ref{{ref-web|url = http://www.mindspring.com/~ernestm/jarjar/jarjarcritics.html|títol= Hear the Critics Speak |consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= MindSpring.com|llengua= anglès}}/ref sent considerat com un pretext per utilitzar bromes infantils, i qualificat com un estereotip afroamericà o [[Jamaica|jamaicà]] de tipus racista.ref name=gungan{{ref-web|url = http://www.cnn.com/SHOWBIZ/Movies/9906/09/jar.jar/index.html|títol= Jar Jar jarring |consulta= 6 d'agost de 2010|data= 14 de juny de 1999|editor= CNN.com|llengua= anglès}}/ref Respecte a aquesta última acusació, Lucas va negar qualsevol intenció discriminatòria en el personatge, dient: «Com pots comparar un amfibi taronja i dir que és un jamaicà? És completament absurd. Creguin-me, Jar Jar no va ser concebut a partir d'un jamaicà, ni tan sols em va passar per la meva imaginació [...] Hi ha un grup de cinèfils que no els agraden els companys còmics del personatge estel·lar. Volen que les pel·lícules siguin serioses com ''[[The Terminator]]'', i es deceben bastant, mostrant-se obstinats amb qualsevol cosa que tingui a veure amb alguna cosa infantil».ref{{ref-web|url = http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/394542.stm|títol= Star Wars: Lucas strikes back|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 3 de gener de 1999|editor= BBC.com|llengua= anglès}}/ref

Mentrestant, ''L'atac dels clons'', tot i que els crítics van considerar que presenta greus defectes i incongruències en el llibret, certament és millor que la seva predecessora, sent un producte més equilibrat i millor estructurat.ref{{ref-web|url = http://www.fantascienza.com/magazine/servizi/6340/7|títol= Episodio II — L'attacco dei Cloni|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Fantascienza.com|llengua= italiano}}/ref A diferència de les anteriors, ''La venjança dels Sith'' va obtenir les millors avaluacions de la trilogia: si bé es va criticar l'actuació de Christensen, els especialistes van elogiar les participacions d'Ewan McGregor com Obi-Wan, i d'Ian McDiarmid com Palpatine,ref{{ref-web|url = http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_episode_ii_attack_of_the_clones/news/1645241/|títol= Critical Consensus: Revenge of the Sith Tomatometer Update|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Rottentomatoes.com|llengua= anglès}}/ref a més de ressaltar la qualitat del guió, en el qual va col·laborar Tom Stoppard. Pel que fa al guió, es va criticar fortament les escenes de diàlegs romàntics entre Anakin i Padmé.ref{{ref-web|url = http://www.newyorker.com/archive/2005/05/23/050523crci_cinema|títol= Space Case|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 23 de maig de 2005|editor= The New Yorker|llengua= anglès}}/ref Al seu torn, Roger Ebert va afegir: «Anakin té una cita amb Padmé, en la pel·lícula anterior, es van casar en secret, i ara ella li revela que està embarassada. La reacció d'aquest és la d'un nen en una comèdia adolescent, tractant de semblar content, mentre es pregunta com això afectarà les coses que ell sol fer. Només dir que George Lucas no pot escriure una escena d'amor és una atenuació, les targetes de felicitació fins i tot presenten més passió».ref{{ref-web|url = http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/20050519/REVIEWS/50503002/1023|títol= Star Wars Episode III: Revenge of the Sith (PG-13)|consulta= 6 d'agost de 2010|data= 19 de maig de 2005|editor= Rogerebert.com|llengua= anglès}}/ref Finalment, alguns crítics van assenyalar que la pel·lícula incorpora una forta crítica contra [[George W. Bush]] i la [[guerra d'Iraq]].ref{{ref-web|url = http://seattletimes.nwsource.com/html/entertainment/2002278140_starwars18.html|títol= The Force is with Lucas in his Star Wars finale|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= The Seattle Times|llengua= anglès}}/ref

Tot i que la trilogia original es considera, en l'actualitat, superior a les preqüeles, el lloc web [[Rotten Tomatoes]], en una anàlisi de les dues trilogies, conclou que la superioritat de la nova trilogia és a causa que la majoria dels comentaris de les pel·lícules originals, aplicant-se el mateix a les opinions dels fanàtics, va ser emesa el 1997 (a causa de les reedicions de les pel·lícules), per crítics que eren nens per quan debutar la sèrie original, i per tant mantenien els seus records de la infància. D'aquesta manera, les seves avaluacions poden veure més o menys afectades per aquest detall. A més, algunes ressenyes d'aquesta època entraven en conflicte entre si, en comparació amb les crítiques de les preqüeles, on es van presentar opinions més similars.ref name=evaluando{{ref-web|url = http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_episode_ii_attack_of_the_clones/news/1645247/|títol= NEWS
Critical Consensus: “Star Wars” Prequels Actually Better Reviewed Than Originals|consulta= 6 d'agost de 2010|data= |editor= Rotten Tomatoes|llengua= anglès}}/ref

{| class=wikitable style=width:99%;
|-
! rowspan=2 | Pel·lícula
! colspan=2 | '''[[Rotten Tomatoes]]'''
! rowspan=2 | [[Metacritic]]
|-
! General
! Cream of the Crop
|-
| ''Una nova esperança''
| 94% (63 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars/ |títol=Star Wars: Episode IV - A New Hope (1977) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
| 88% (17 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars/?critic=creamcrop |títol=Star Wars: Episode IV - A New Hope (1977) (Cream of the Crop) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010 }}/ref
| 91 (13 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.metacritic.com/video/titles/starwars?q=star%20wars|títol=Star Wars: Reviews |editor=[[Metacritic]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
|-
| ''L'Imperi contraataca''
| 97% (66 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/empire_strikes_back/ |títol=Star Wars: Episode V - Empire Strikes Back |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
| 88% (16 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/empire_strikes_back/?critic=creamcrop |títol=Star Wars: Episode V - The Empire Strikes Back (Cream of the Crop) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010 }}/ref
| 78 (15 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.metacritic.com/video/titles/empirestrikesback?q=empire%20strikes%20back |títol=The Empire Strikes Back |editor=[[Metacritic]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
|-
| ''El retorn del jedi''
| 79% (60 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/return_of_the_jedi/ |títol=Star Wars: Episode VI - Return of the Jedi |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010 }}/ref
| 71% (17 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/return_of_the_jedi/?critic=creamcrop |títol=Star Wars: Episode VI - (Cream of the Crop) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
| 52 (14 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.metacritic.com/video/titles/returnofthejedi?q=return%20of%20the%20jedi |títol=Return of the Jedi |editor=[[Metacritic]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
|-
| ''The Phantom Menace''
| 57% (158 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_episode_i_the_phantom_menace// |títol= Star Wars Episode I: The Phantom Menace |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
| 39% (46 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_episode_I_/?critic=creamcrop |títol=Star Wars Episode I: The Phantom Menace (Cream of the Crop) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010 }}/ref
| 52 (35 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.metacritic.com/video/titles/starwarsi?q=star%20wars|títol=Star Wars : Episode I - The Phantom Menace : Reviews |editor=[[Metacritic]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
|-
| ''L'atac dels clons''
| 66% (213 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_episode_ii_attack_of_the_clones// |títol=Star Wars Episode II: Attack of the Clones|editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
| 38% (39 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_episode_ii_attack_of_the_clones/?critic=creamcrop |títol=Star Wars Episode II: Attack of the Clones (Cream of the Crop) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010 }}/ref
| 53 (39 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.metacritic.com/video/titles/starwarsii?q=star%20wars|títol=Star Wars : Episode II - Attack of the Clones: Reviews |editor=[[Metacritic]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
|-
| ''La venjança del Sith''
| 80% (250 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_3// |títol= Star Wars Episode III: Revenge of the Sith|editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
| 68% (41 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.rottentomatoes.com/m/star_wars_3/?critic=creamcrop |títol= Star Wars Episode III: Revenge of the Sith (Cream of the Crop) |editor=[[Rotten Tomatoes]] |consulta= 2 d'agost de 2010 }}/ref
| 68 (40 ressenyes)ref{{ref-web| url=http://www.metacritic.com/film/titles/starwarsiii?q=star%20wars |títol=Star Wars : Episode III - Revenge of the Sith: Reviews |editor=[[Metacritic]] |consulta= 2 d'agost de 2010}}/ref
|-
! Mitjana
! 79%
! 65%
! 74
|}

=== Premis ===
Les sis pel·lícules de ''La guerra de les galàxies'' van rebre un total de vint nominacions als premis [[Oscar]] de l'[[Acadèmia de les Arts i les Ciències Cinematogràfiques]] i tres premis especials al mèrit, un per Benjamin Burtt Jr per la creació de les veus d'alienígenes, criatures i robots a ''Una nova esperança''ref name=BenBurtt / i dos per l'equip d'efectes visuals a ''L'Imperi contraataca'' i ''El retorn del jedi''.ref name=Óscar ep.V{{ref-web|url = http://www.oscars.org/awards/academyawards/oscarlegacy/1980-1989/53nominees.html|títol= Nominees  Winners for the 53rd Academy Awards|consulta= 7 de juliol de 2010|editor= [[Academia de Artes y Ciencias Cinematográficas]]|llengua= anglès}}/refref name=Óscar ep.VI{{ref-web|url = http://www.oscars.org/awards/academyawards/oscarlegacy/1980-1989/56nominees.html|títol= Nominees  Winners for the 56th Academy Awards|consulta= 7 de juliol de 2010|editor= [[Academia de Artes y Ciencias Cinematográficas]]|llengua= anglès}}/ref D'altra banda, la sèrie va obtenir un total de quinze nominacions als [[premis BAFTA]], aconseguint triomfar en quatre categories, entre les quals s'inclouen dos reconeixements Anthony Asquith per a la millor música de pel·lícula (per a ''Una nova esperança'' i ''L'Imperi contraataca'', totes dues de [[John Williams]]).ref name=Anthonyasquith1{{ref-web|url= http://www.imdb.com/title/tt0076759/awards|títol= Awards for Star Wars: Episode IV - A New Hope (1977) |consulta= 2 d'agost de 2010|editor= IMDb|llengua= anglès}}/refref name=Anthonyasquith2{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0080684/awards|títol= Awards for Star Wars: Episode V - The Empire Strikes Back (1980)|consulta= 2 d'agost de 2010|editor= IMDb|llengua= anglès}}/ref Pel que fa als premis [[Globus d'Or]], únicament van ser nominats els episodis IV i V, el primer va rebre en total quatre nominacions, de les quals va obtenir un únic guardó en la categoria de «Millor banda sonora».ref name=Anthonyasquith1 / Finalment, ''L'Imperi contraataca'' es va fer creditor a una sola nominació en la categoria de «Millor banda sonora».ref name=Anthonyasquith2 / A continuació, s'assenyala el nombre de premis i nominacions que va obtenir en total cadascuna de les pel·lícules de ''Star Wars'' (en la taula posterior, es mostren únicament els resultats obtinguts en els premis Oscar, BAFTA i Globus d'Or, els quals són els més populars en la indústria del cinema):

* ''Star Wars episodi IV: Una nova esperança'': 33 premis i 21 nominacions.ref name=Anthonyasquith1 /
* ''Star Wars episodi V: L'Imperi contraataca'': 11 premis i 12 nominacions.ref name=Anthonyasquith2 /
* ''Star Wars episodi VI: El retorn del jedi'': 11 premis i 14 nominacions.ref name=Returnpremios /
* ''Star Wars Episode I: The Phantom Menace'': 11 premis i 52 nominacions.ref name=Phantompremios /
* ''Star Wars episodi II: L'atac dels clons'': 10 premis i 36 nominacions.ref name=Attackpremios /
* ''Star Wars episodi III: La venjança dels Sith'': 13 premis i 27 nominacions.ref name=Revengepremios /

{| class=wikitable
|-
! style=width:125px; rowspan=2 | Premis
! style=width:175px; rowspan=2 | Categoria 
! colspan=6 | Resultat
|-
! style=width:150px; | ''Una nova esperança''ref name=Anthonyasquith1 /
! style=width:150px; | ''L'Imperi contraataca''ref name=Anthonyasquith2 /
! style=width:150px; | ''El retorn del jedi''ref name=Returnpremios{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0086190/awards|títol= Awards for Star Wars: Episode VI - Return of the Jedi (1983)|consulta= 2 d'agost de 2010|editor= IMDb|llengua= anglès}}/ref
! style=width:150px; | ''The Phantom Menace''ref name=Phantompremios{{ref-web|url =http://www.imdb.com/title/tt0120915/awards|títol= Awards for Star Wars: Episode I - The Phantom Menace (1999) |consulta= 2 d'agost de 2010|editor= IMDb|llengua= anglès}}/ref
! style=width:150px; | ''L'atac dels clons''ref name=Attackpremios{{ref-web|url =http://www.imdb.com/title/tt0121765/awards|títol= Awards for Star Wars: Episode II - Attack of the Clones (2002) |consulta= 2 d'agost de 2010|editor= IMDb|llengua= anglès}}/ref
! style=width:150px; | ''La venjança dels Sith''ref name=Revengepremios{{ref-web|url =http://www.imdb.com/title/tt0121766/awards|títol= Awards for Star Wars: Episode III - Revenge of the Sith (2005) |consulta= 2 d'agost de 2010|editor= IMDb|llengua= anglès}}/ref
|-
| rowspan=12 | [[Premis Oscar]]
| [[Oscar al millor actor secundari|Millor actor secundari]]
| style=background:#ffdddd; | Nominacióbr /(Alec Guinness)
|
|
|
|
|
|-
| [[Oscar a la millor direcció artística|Millor direcció artística]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|-
| [[Oscar al millor vestuari|Millor vestuari]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
|
|
|
|
|
|-
| [[Oscar al millor director|Millor director]]
| style=background:#ffdddd; | Nominacióbr /(George Lucas)
|
|
|
|
|
|-
| [[Oscar al millor muntatge|Millor muntatge]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
|
|
|
|
|
|-
| [[Oscar al millor maquillatge|Millor maquillatge]]
|
|
|
|
|
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|-
| [[Oscar a la millor banda sonora|Millor banda sonora]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|-
| [[Oscar a la millor fotografia|Millor fotografia]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|
|
|-
| [[Oscar al millor guió original|Millor guió original]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|
|
|-
| [[Oscar a la millor edició de so|Millor edició de so]]
|
|
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|-
| [[Oscar al millor so|Millor so]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
| style=background: #90ff90 | Guanyador
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|-
| [[Oscar als millors efectes visuals|Millors efectes visuals]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
|
|
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|-
| rowspan=8 | [[Premis BAFTA]]
| Reconeixement Anthony Asquith per a la millor música de pel·lícula
| style=background: #90ff90 | Guanyadorbr /(John Williams)
| style=background: #90ff90 | Guanyadorbr /(John Williams)
|
|
|
|
|-
| [[BAFTA al millor so|Millor so]]
| style=background: #90ff90 | Guanyador
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|-
| [[BAFTA al millor vestuari|Millor vestuari]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|
|
|-
| [[BAFTA a la millor pel·lícula|Millor pel·lícula]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|
|
|-
| [[BAFTA al millor muntatge|Millor muntatge]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|
|
|-
| [[BAFTA a la millor direcció artística|Millor direcció artística]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
| 
|-
| [[BAFTA als millors efectes visuals|Millors efectes visuals]]
| 
| 
| style=background: #90ff90 | Guanyador
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|-
| [[BAFTA al millor maquillatge i perruqueria|Millor maquillatge i perruqueria]]
| 
|
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|-
| rowspan=4 | [[Premis Globus d'Or]]
| [[Globus d'Or a la millor banda sonora original|Millor banda sonora original]]
| style=background: #90ff90 | Guanyadorbr /(John Williams)
| style=background:#ffdddd; | Nominacióbr /(John Williams)
|
|
|
|
|-
| [[Globus d'Or al millor director|Millor director]]
| style=background:#ffdddd; | Nominacióbr /(George Lucas)
| 
| 
| 
|
|
|-
| [[Globus d'Or a la millor pel·lícula dramàtica|Millor pel·lícula dramàtica]]
| style=background:#ffdddd; | Nominació
|
|
|
|
|
|-
| [[Globus d'Or al millor actor secundari|Millor actor secundari]]
| style=background:#ffdddd; | Nominacióbr /(Alec Guinness)
|
|
|
|
|
|}

== Univers expandit ==
[[Fitxer:Boba Fet.jpg|thumb|left|150px|[[Boba Fett]] va ser incorporat a l'univers de ''Star Wars'' en l'especial televisiu ''Star Wars Holiday Special''.ref name=expandione /]]
El terme «Univers expandit» (de l'anglès ''Expanded Universe'') anomena a tots aquells productes autoritzats per [[Lucasfilm]] que estenen la història de ''Star Wars'' més enllà de les dues trilogies cinematogràfiques, abasta altres pel·lícules així com [[còmics]], [[novel·les]], programes de televisió i nombrosos jocs. El temps en què se situen aquests còmics retrocedeix fins a uns 25.000 anys abans dels esdeveniments narrats a ''Una nova esperança'' (any 0 ABY) i avança fins a 140 anys després.ref{{ref-web|url = http://www.timelineuniverse.net/History.htm|títol= Complete Saga of the Star Wars Expanded Universe|consulta= 7 de juliol de 2010|autor = BONGIORNO, Joe|data= 5 de gener de 2010|editor= Timeline Universe|llengua= anglès}}/ref El primer producte de l'univers expandit es va llançar a la venda al gener de 1978 i va consistir en la setena entrega d'una sèrie dels còmics sobre ''Star Wars'' (els sis exemplars previs eren més aviat una adaptació literària dnowiki'/nowiki''Una nova esperança''), sent publicada per [[Marvel Comics]], i la qual continuava la història de Luke Skywalker després dels esdeveniments de la primera entrega de la sèrie. Aquest còmic va portar per títol «New Planets, New Perils».ref{{ref-web|url = http://generic-hero.com/lost/index.html|títol= At last! Beyond the movie! Beyond the galaxy!|consulta= 3 d'agost de 2010|autor = The Unofficial Marvel Comics Star Wars Roleplaying Game|data=|editor= Generic-hero.com|llengua= anglès}}/refref name=expandione{{ref-web|url = http://scifi.about.com/od/starwars/a/SWAR_history-eu.htm|títol= History of the Expanded Universe|consulta= 3 d'agost de 2010|autor = Amelia Hill|data=|editor= Scifi.about.com|llengua= anglès}}/ref Tanmateix, es té coneixement del còmic a manera de sèrie titulat «The Keeper s World», publicat l'octubre de 1977, com a part de la revista ''Pizzazz''. D'aquesta manera, aquest últim és considerat com el primer material inèdit que va estendre els relats presentats a les pel·lícules.ref name=expandione / Tot just un mes després del llançament de «New Planets, New Perils», va aparèixer la novel·la ''Splinter of the Mind's Eye'', d'[[Alan Dean Foster]], la qual va ser seguida directament pel programa de televisió ''Star Wars Holiday Special'' que, malgrat les seves desfavorables crítiques, va incorporar idees que després serien usades en les següents pel·lícules de ''Star Wars'' (com per exemple, la família de [[Chewbacca]] i el caça-recompenses [[Boba Fett]]).ref name=expandione /

George Lucas conserva el control creatiu sobre l'univers expandit, sent alguns dels seus elements usats després en les pel·lícules. Així, per exemple, el planeta capital Coruscant va aparèixer per primera vegada en la novel·la ''Heir to the Empire'' (1991), de [[Timothy Zahn]], abans de ser utilitzat a ''The Phantom Menace'',ref name=Coruscant / mentre que la jedi Aayla Secura va aparèixer en la sèrie de còmics de [[Dark Horse Comics]], ''Star Wars: Republic'', abans que Lucas decidís incorporar-la com personatge secundari en ''L'atac dels clons''.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/databank/character/aaylasecura/index.html|títol= Secura, Aayla|consulta= 10 de juliol de 2010|editor= Star Wars|llengua= anglès}}/ref Cal afegir que aspectes com, per exemple, la mort d'algun personatge principal ha de ser aprovada per Lucas abans que puguin ser incorporats en qualsevol tipus de material alternatiu. La funció de Lucasfilm és assegurar una espècie de continuïtat en els diversos treballs creats per diversos autors en el pas del temps.ref{{ref-web|consulta= 3 d'agost de 2010|url=http://www.washingtonpost.com/wp-dyn/content/discussion/2005/05/06/DI2005050600821.html|títol=Star Wars: George Lucas' Vision|editor=Washington Post|data= 19 de maig de 2005|autor=Pollock, Dale}}/ref

Lucas ha tingut així mateix un paper significatiu en la producció de diversos projectes televisius, apareix usualment com a guionista o productor executiu dels mateixos.ref{{ref-web|url=http://tv.ign.com/articles/859/859974p1.html|consulta= 3 d'agost de 2010|títol=Star Wars Live-Action Series Delayed|editor=IGN|data= 17 de març de 2008}}/ref A més a més, ''Star Wars'' ha donat lloc a diverses adaptacions de ràdio, la primera d'elles, basada en ''La nova esperança'', la qual es va transmetre per primera vegada a [[National Public Radio]] el 1981. Aquesta va ser creada per l'escriptor de ciència-ficció [[Brian Daley]] i dirigida per [[John Madden]]. Poc després, va ser seguida per les adaptacions de ''L'Imperi contraataca'' (1983) i ''El retorn del Jedi'' (1996). Peculiarment, totes elles van incloure material original de Lucas que no va ser inclòs en les pel·lícules. [[Mark Hamill]], [[Anthony Daniels]] i [[Billy Dee Williams]] van aparèixer en aquestes adaptacions, interpretant els seus personatges de [[Luke Skywalker]], [[C-3PO]] i [[Lando Calrissian]], respectivament, amb excepció de ''El retorn del Jedi'', on Luke va ser interpretat per Joshua Fardon, mentre que Lando va ser personificat per Arye Gross.ref{{ref-web|consulta= 3 d'agost de 2010|url=http://theforce.net/timeline/film4.asp|títol=Ultimate Timeline|editor=The Force}}/ref

Com a màxim responsable de les decisions preses al voltant de ''Star Wars'', Lucas està pendent que qualsevol material relacionat amb l'[[òpera espacial|opereta espacial]] no es reprodueixi sense la seva autorització. Tal és el cas de l'empresa tecnològica jedi mind, la qual va ser demandada l'agost de 2010 per Lucasfilm a l'«infringir els drets d'autor i promocionar els seus productes sota un concepte creat originalment per Lucas». La demanda va sorgir davant l'ús del concepte de [[La Força (Star Wars)|la força]] i la filosofia jedi en programes programari.ref{{ref-web|consulta= 16 de setembre de 2010|url=http://www.google.com/hostednews/epa/article/ALeqM5hPQ9fccMBxukNSs-Ez27UNlyoNJA|títol=LucasFilm denuncia a una empresa por venderse como Jedi sin autorización|editor=Agencia EFE|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20140226121711/http://www.google.com/hostednews/epa/article/ALeqM5hPQ9fccMBxukNSs-Ez27UNlyoNJA|arxiudata=2014-02-26}}/ref

=== Televisió ===
Diversos [[telefilm]]s i [[sèries de televisió]] basats en l'univers de ''Star Wars'' han estat produïts des de l'estrena del primer lliurament de la saga el 1977. La cadena [[Columbia Broadcasting System|CBS]] va estrenar el cap de setmana anterior al [[dia d'acció de gràcies]], més concretament el 17 de novembre de 1978, el primer ''[[spin-off]]'' oficial, ''Star Wars Holiday Special'', una pel·lícula per a televisió dirigida per Steve Binder, escrita per Pat Proft, Leonard Ripps, Bruce Vilanch i Rod Warren, i amb un limitat suport de George Lucas a la producció. Amb una durada de dues hores (anuncis publicitaris inclosos), la seva trama se situa dos anys després dels successos esdevinguts a ''Una nova esperança'' i se centra en la visita de Chewbacca i Han Solo al planeta natal del primer, Kashyyyk, per celebrar el «Dia de la vida» (Life Day), una festa anàloga al [[Nadal]]. Inclou l'aparició d'altres personatges com Luke Skywalker, C-3PO, R2-D2, Darth Vader i Leia Organa, tots ells interpretats pels mateixos actors que en la trilogia, així com la introducció de tres membres de la família de Chewbacca: el seu pare Attichitcuk, la seva esposa Mallatobuck i el seu fill Lumpawarrump.ref{{ref-web|url = http://www.vanityfair.com/magazine/2008/12/star_wars_special200812|títol= The Han Solo Comedy Hour!|consulta= 29 de juny de 2010|autor = DIGIACOMO, Frank|data= 22 de desembre de 2007|editor= ''[[Vanity Fair (revista)|Vanity Fair]]''|llengua= anglès}}/refref{{ref-web|url = http://tv.ign.com/articles/898/898480p1.html|títol= Star Wars on TV: The Holiday Special|consulta= 2 d'agost de 2010|autor = GOLDMAN, Eric|data= |editor= IGN|llengua= anglès}}/ref La pel·lícula no va ser ben rebuda, ni pel públic ni per la crítica, i no va ser posada a la venda cap còpia de manera oficial, el mateix Lucas va afirmar no estar content amb els resultats i a partir de llavors va supervisar personalment la resta de projectes, intervenint en el guió o exercint-se com productor.ref{{ref-web|url = http://abcnews.go.com/Nightline/story?id=4034365page=2|títol= Holiday Specials Gone Bad|consulta= 29 de juny de 2010|autor = BERMAN, John  GERSTEIN, Ted|data= 20 de desembre de 2007|editor= [[American Broadcasting Company|ABC News]]|llengua= anglès}}/ref

[[Fitxer:Ewok SWExhibition.jpg|thumb|200px|L'èxit del qual van gaudir els ewoks entre els més joves va provocar que Lucasfilm produís dues pel·lícules per a televisió i una sèrie d'animació basades en ells.]]

L'èxit del qual van gaudir entre els més joves els nous personatges introduïts en ''El retorn del jedi'', els [[ewok]]s, va donar lloc a la creació d'altres dues pel·lícules per a televisió, emeses en el dia d'acció de gràcies per la cadena [[ABC Television Studio|ABC]]: ''The Ewok Adventures: Caravan of Courage'' (1984) i ''Ewoks: The Battle for Endor'' (1985), les trames tenen lloc entre ''L'Impri contraataca'' i ''El retorn del jedi''.ref{{ref-web|url = http://tv.ign.com/articles/914/914634p1.html|títol= Star Wars on TV: The Ewok TV-Movies|consulta= 2 d'agost de 2010|autor = GOLDMAN, Eric|data= 30 de setembre de 2008|editor= [[IGN]]|llengua= anglès}}/ref ''The Ewok Adventures'' se centra en l'accident d'una família humana a la lluna d'Endor i en el rescat que els dos fills, Cindel i Mace, han de dur a terme al costat dels nadius ewoks després del segrest dels seus pares a mans de la criatura Gorax. En ''Ewoks: The Battle for Endor'', un exèrcit de sanyassan i la bruixa Charal ataquen el poblat ewok, Mace i els seus pares són assassinats, Cindel i l'ewok Wicket W. Warrick, que aconsegueixen escapar, es troben amb l'ancià Noa, qui també es va estavellar a la lluna, i junts aconsegueixen rescatar els ewoks captius, vèncer els invasors i reparar una nau danyada per marxar d'Endor. Les dues pel·lícules van guanyar un premi [[Primetime Emmy]] als millors efectes visuals, que van estar a càrrec d'Industrial Light and Magic, i una nominació al millor programa infantil.ref{{ref-web|url = http://www.emmys.com/award_history_search?person=program=Ewokstart_year=1985end_year=1986network=Allweb_category=Allwinner=All|títol= Primetime Emmy Award Database|consulta= 3 de juliol de 2010|editor= [[Academia de Artes y Ciencias de la Televisión]]|llengua= anglès}}/ref

Dos mesos abans de l'emissió dnowiki'/nowiki''Ewoks: The Battle for Endor'', el setembre de 1985, ABC va estrenar dues sèries d'animació produïdes per [[Lucasfilm]] i [[Nelvana Limited]]: ¡¡Star Wars: Droids¡¡, amb R2-D2 i C-3PO com a protagonistes i emesa fins juny de 1986,ref{{ref-web|url = http://uk.tv.ign.com/articles/914/914345p1.html|títol= Star Wars on TV: The Droids Get Animated|consulta= 3 de juliol de 2010|autor = GOLDMAN, Eric|data= 29 de setembre de 2008|editor= [[IGN]]|llengua= anglès}}/ref i ''Ewoks'', amb els ewoks com a protagonistes i emesa fins a desembre de 1986.ref{{ref-web|url = http://uk.tv.ign.com/articles/915/915308p1.html|títol= Star Wars on TV: The Animated Ewoks|consulta= 3 de juliol de 2010|autor = GOLDMAN, Eric|data= 1 d'octubre de 2008|editor= [[IGN]]|llengua= anglès}}/ref Cal assenyalar que la primera va donar lloc a un especial televisiu transmès aquest mateix any i denominat ''The Great Heep''.

[[Cartoon Network Studios]] va produir ''Star Wars: Clone Wars'' entre 2003 i 2005, una sèrie de dibuixos animats centrada en el període de les [[guerres clon]] esdevingut entre les pel·lícules ''L'atac dels clons'' i ''La venjança del Sith''. Amb un total de tres temporades, els vint primers episodis tenen una durada aproximada de tres minuts, mentre que els cinc últims, dissenyats per enllaçar directament amb ''La venjaça del Sith'', duren entre dotze i quinze minuts.ref{{ref-web|url = http://uk.tv.ign.com/articles/915/915343p1.html|títol= Star Wars on TV: The Original Clone Wars|consulta= 3 de juliol de 2010|autor = COLLURA, Scott|data= 2 d'octubre de 2008|editor= [[IGN]]|llengua= anglès}}/ref Tres anys després i després de l'estrena en cinemes de ''[[Star Wars: The Clone Wars]]'', Cartoon Network va iniciar l'emissió d'una sèrie homòloga que continua la història començada en el llargmetratge.

=== Novel·les i còmics ===
A causa del poc suport que va rebre per part de [[20th Century Fox]], més enllà de la concessió de llicències per a la comercialització de samarretes i pòsters, la productora Lucasfilm va contractar a Charles Lippincott com a director de màrqueting dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', i aquest va aconseguir un tracte amb l'editorial [[Marvel Comics]] per adaptar la pel·lícula a un [[còmic]].ref name=HistoriaSW / L'univers fictici de ''Star Wars'' va començar a ampliar-fins i tot abans que s'estrenés la primera pel·lícula de la sèrie, a partir de la novel·lització dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', el 1976 (escrit per Alan Dean Foster i acreditat per Lucas). La novel·la de Foster, ''Splinter of the Mind's Eye'' (1978), va esdevenir la primera obra de l'univers expandit a ser comercialitzada. La seva trama se situa entre ''Una nova esperança'' i ''L'Imperi contraataca'', i expandeix considerablement la cronologia de la sèrie abans i després dels esdeveniments presentats en les dues pel·lícules. Certament, es pot dir que el material alternatiu va començar a produir-se durant l'època en què es va estrenar la trilogia original (1977-1983), però el seu desenvolupament va decaure en els anys vinents. Malgrat això últim, el 1992 es va posar a la venda ''Thrawn Trilogy'', de Timothy Zahn, la qual va despertar novament l'interès en l'univers de ''Star Wars''. Des de llavors, diversos centenars de novel·les tipus ''[[tie-in]]'' han estat publicades per [[Bantam]] i [[Del Rei]]. Un ressorgiment semblant va passar a l'univers expandit en 1996, després de l'aparició de la novel·la ''Shadows of the Empire'' de Steve Perry, la trama se situa entre ''L'Imperi contrataca'' i ''El retorn del Jedi''.ref{{ref-web|consulta= 4 d'agost de 2010|url=http://www.alandeanfoster.com/version2.0/frameset.htm|títol=Alan Dean Foster |editor=Alan Dean Foster|data= 1 de març de 2008 }}/ref

[[Fitxer:Daniels03.jpg|250px|thumb|Anthony Daniels, actor que interpreta a C-3PO en les pel·lícules.]]

LucasBooks va modificar de manera radical l'univers de ''Star Wars'' amb la introducció de la sèrie ''New Jedi Order'', la qual té lloc aproximadament vint anys després dnowiki'/nowiki''El retorn del Jedi'', sent protagonitzada per un elenc integrat per personatges inèdits. Per a les audiències més joves, s'han publicat tres sèries: ''Jedi Apprentice'', segueix les aventures de [[Qui-Gon Jinn]] i el seu aprenent [[Obi-Wan]] abans de ''The Phantom Menace''; ''Jedi Quest'' relata les experiències viscudes per Obi-Wan i el seu aprenent Anakin entre ''The Phantom Menace'' i ''L'atac dels clons'' i, finalment, ''The Last of the Jedi'', reprèn les aventures d'Obi-Wan i un altre jedi supervivent gairebé immediatament després de ''La venjança dels Sith''.

[[Marvel Comics]] va publicar algunes sèries de còmics basades en ''Star Wars'' entre 1977 i 1986. En aquestes, va treballar una gran varietat d'escriptors i dibuixants, entre els quals es troben Roy Thomas, Archie Goodwin, Howard Chaykin, Al Williamson, Carmine Infantino, Gene Day, Walt Simonson, Michael Golden, Chris Claremont, Whilce Portacio, Jo Duffy i Ron Frenz. Així mateix, Marvel va llançar una tira de premsa creada per Russ Manning, Steve Gerber, i Archie Goodwin (aquest últim apareix en els crèdits amb un pseudònim).ref{{ref-notícia|títol= I Love Comix Archive: Star Wars|url= http://www.ilovecomixarchive.com/S/Star-Wars|editorial=Ilovecomix.com|consulta= 4 d'agost de 2010 }}/ref A la fi dels anys 1980, Marvel va anunciar que publicaria un nou còmic de ''Star Wars'' a càrrec de Tom Veitch i Cam Kennedy. Tanmateix, al desembre de 1991, [[Dark Horse Comics]] va adquirir la llicència corresponent per usar els drets de ''Star Wars'' i va incorporar així en un nombre considerable de seqüeles literàries a la trilogia original, incloent-hi la popular sèrie ''Dark Empire''.ref{{ref-web|url= http://www.darkhorse.com/company/timeline.php|títol= Company Timeline|consulta= 4 d'agost de 2010|editor= Dark Horse comics}}/ref A partir de llavors, Dark Horse ha publicat un gran nombre d'escrits relatius a l'univers de ''Star Wars'', unit al llançament d'alguns còmics com ''Tag and Bink''.ref{{ref-notícia|títol= Kevin Rubio on the Return of Tag and Bink|url= http://www.darkhorse.com/news/interviews.php?id=1274|editorial= Dark Horse comics|data= 30 de març de 2006|consulta= 4 d'agost de 2010 }}/ref

=== Videojocs ===
{{AP|Llista de videojocs de Star Wars}}
Des de 1982, dotzenes de videojocs basats en ''Star Wars'' han estat publicat sent el primer de tots ''Star Wars: L'Imperi Contraataca'', llançat per l'[[Atari 2600]] per la companyia [[Parker Brothers]]. Des de llavors ''Star Wars'' ha estat traslladat a una multitud de jocs d'acció, relacionats amb diversos jocs de: [[videojoc de simulació de vol espacial|simulació de vol espacial]], [[Videojoc d'acció en primera persona|trets en primera persona]], [[Videojoc de rol| rol]], [[Videojoc d'estratègia en temps real|ETR]], i similars. Els jocs més venuts fins ara són els ''[[Lego Star Wars]]'' i la sèrie ''[[Battlefront]]'' (formada principalment per ''Battlefront I'' i ''Battlefront II''), amb 12 i 10 milions d'unitats, respectivament.ref name=legostarwars{{ref-web| url=http://www.gamesindustry.biz/articles/warner-bros-swoops-for-travellers-tales |editor=[[GamesIndustry.biz]] |data= 11 d'agost de 2008 |consulta= 4 d'agost de 2010 (requiere estar registrado) | autor=Matt Martin |títol=Warner Bros. swoops for Traveller's Tales}}/refref name=battlefront{{cite press release | url=http://www.gamespot.com/news/6170467.html | editorial=[[LucasArts]] | fechaacceso= 4 d'agost de 2010 | fecha= 10 de maig de 2007 | title=Star Wars Battlefront: Renegade Squadron sends PSP system owners to the front}}/ref A més, cal assenyalar que ''Star Wars: Knights of the Old Republic'' és també un joc molt conegut dins del gènere.ref{{ref-web|url=http://www.xbox.com/en-US/games/s/starwarsknightsofoldrepublic/default.htm |títol=Star Wars: Knights of the Old Republic - Game Detail Page |editor=Xbox.com|consulta= 4 d'agost de 2010}}/ref

Els últims jocs llançats a la venda són ''Lego Star Wars: The Complete Saga'', ''Star Wars: The Force Unleashed'' i ''Star Wars: The Force Unleashed II'', per a [[PlayStation 3]], [[PSP]], [[PlayStation 2]], [[Xbox 360]], [[Nintendo DS]] i [[Wii]]. Si bé ''The Complete Saga'' se centra en els sis episodis de la sèrie, ''The Force Unleashed'', el nom és el mateix al del projecte multimèdia del qual forma part, pren lloc en el període inexplorat situat entre ''La venjança del Sith'' i ''Una nova esperança'' i fa que els jugadors assumeixin el paper de l'«aprenent secret» de Darth Vader, el qual té la missió de caçar els jedis supervivents. El joc presenta un nou [[motor de joc]] en l'aspecte gràfic, i va ser llançat el 16 de setembre de 2008 als Estats Units.ref{{ref-web|url=http://www.lucasarts.com/games/theforceunleashed/#/game_info/overview/|editor=[[LucasArts]]|consulta= 8 de març de 2008|títol=Overview|obra=Star Wars: The Force Unleashed}}/refref name=releaseinfo{{ref-web|url=http://news.teamxbox.com/xbox/16122/Star-Wars-The-Force-Unleashed-Dated|títol=Star Wars: The Force Unleashed Dated|nom=César A.|cognom=Berardini|consulta= 4 d'agost de 2010|data= 3 d'abril de 2008|editor=Team Xbox}}/ref Hi ha dos títols més, basats en les Guerres Clon, que van ser posats a la venda durant el novembre de 2008 per Nintendo DS (''Star Wars: The Clone Wars – Jedi Alliance'') i per a Wii (''Star Wars: The Clone Wars – Lightsaber Duels''). A més, hi ha una sèrie de videojocs de rol titulada ''Star Wars: Knights of the Old Republic'', la qual està conformada per ''Star Wars: Knights of the Old Republic'' (2003; Xbox i PC), ''Star Wars: Knights of the Old Republic II – The Sith Lords'' (2005; Xbox i PC) i ''Star Wars: The Old Republic'' (2011).ref{{ref-web|url=http://kotaku.com/5446301/bioware-confirms-spring-2011-release-window-for-the-old-republic|editor=Kotaku.com|consulta= 7 d'agost de 2010|títol=BioWare Confirms Spring 2011 Release Window For The Old Republic|obra=}}/ref

=== Pel·lícules fetes per fans ===
[[Fitxer:Star wars  me.jpg|thumb|right|150px|L'univers de ''Star Wars'' també ha donat lloc a la producció de pel·lícules de baix pressupost realitzades pels mateixos fans.]]
''Star Wars'' ha sigut d'inspiració per a molts fans de la sèrie que han optat per produir els seus propis projectes apòcrifs. En anys recents, s'han interessat encara més a crear pel·lícules casolanes (la majoria de baix pressupost), en comptes de només redactar novel·les o llibres. El 2002, Lucasfilm va patrocinar la primera cerimònia del premi anomenada The Official Star Wars Fan Film Awards, amb el que va reconèixer oficialment als directors involucrats així com al gènere naixent («pel·lícules de fans»). A causa de qüestions de problemes legals relacionats amb els drets d'autor i marques registrades, l'esdeveniment inicialment estava destinat a abordar només paròdies, falsos documentals i programes tipus documental. Les pel·lícules de fans situades en l'univers de ''Star Wars'' no podien resultar electes, però en 2007 Lucasfilm va modificar els estàndards de submissió per permetre que participessin tots aquells projectes d'aquesta temàtica.ref{{ref-web|consulta= 4 d'agost de 2010|url=http://www.accessmylibrary.com/coms2/summary_0286-25279212_ITM|títol=Filmmaker Kevin Smith Hosts `The Official Star Wars Fan Film Awards' On SCI FI Channel; George Lucas to Present Special Honor. |editor=Business Wire|data= 23 d'abril de 2002 }}/ref

Encara que diverses pel·lícules de fans han incorporat elements de l'univers expandit per abordar les seves trames, aquestes no es consideren com a part oficial del cànon de ''Star Wars''. Tanmateix, el personatge estel·lar de la sèrie Pink Five va ser incorporat en la novel·la ''Allegiance'' (2007) de Timothy Zahn, sent la primera vegada que un personatge creat per un aficionat era usat en material oficial de la franquicia.ref{{ref-web| url=http://www.signonsandiego.com/news/features/20080727-9999-1a27starfilm.html |editor=San Diego Union Tribune |títol=Final installment of 'Star Wars' parody is out there - somewhere | autor=Peter Rowe |consulta= 4 d'agost de 2010}}/ref Si bé la majoria de les ocasions Lucasfilm ha permès la creació de material creat per fans, el mateix mai ha estat aprovat com a part de ''Star Wars''.ref{{ref-notícia|nom= Sarah|cognom= Knapton|títol= Court to rule in Star Wars costume battle|url= http://film.guardian.co.uk/news/story/0,,2271561,00.html|editorial= The Guardian|data= 7 d'abril de 2008|consulta= 4 d'agost de 2010 }}/ref

=== Star Wars Celebration ===
El 30 d'abril de 1999, amb motiu de l'estrena de ''The Phantom Menace'', Lucasfilm va dur a terme a [[Denver]], [[Colorado]] una convenció inspirada en l'univers de ''Star Wars''. La mateixa va tenir una durada de 3 dies (va finalitzar el 2 de maig d'aquell any), i va comptar amb una assistència de 12.000 seguidors de la franquícia. Des de llavors, s'han celebrat cinc esdeveniments més: ''Celebration II'', esdeveniment al qual van acudir 27.000 assistents, va esdevenir en maig de 2002, a [[Indianapolis]], i es va realitzar amb motiu de l'estrena ''L'atac dels clons''; ''Celebration III'' es va celebrar a l'abril de 2005 novament a Indianapolis, va tenir una assistència de 29.000 fans i va ser realitzat amb motiu del debut als cinemes de ''La venjança del Sith''. Mentrestant, els esdeveniments ''Celebration IV'' (maig de 2007; va tenir un total de 35.000 assistents, i es va situar a [[Los Angeles]]), ''Celebration Europe'' (juliol de 2007, en el Centre d'Exposicions ExCeL, a [[Londres]], amb una assistència de 29.000 seguidors de ''Star Wars'') i ''Celebration Japan'' (juliol de 2008, en el Makuhari Messe, a [[Tòquio]], amb un total de 17.000 assistents) es van dur a terme per celebrar el 30 aniversari del llançament dnowiki'/nowiki''Una nova esperança''. A l'agost de 2010, amb motiu del 30 aniversari de l'estrena de ''L'Imperi contraataca'' i per festejar la continuïtat de la sèrie animada ''[[Star Wars: The Clone Wars]]'', es va dur a terme ''Celebration V'' a [[Orlando (Florida)|Orlando]], [[Florida]].ref name=Celebration{{ref-web| url=http://www.starwarscelebration.com/en/Overview/FAQ/|editor=Star Wars Celebration |títol=FAQ| autor= |consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref Aquest últim va tenir una concurrència estimada en 32.000 asistents.ref{{ref-web|obra=StarWars.com |url=http://www.starwars.com/fans/events/celebration_v_hit/index.html |títol=Celebration V is a Crowd-Pleasing Success |data= 2 de setembre de 2010 |consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref

D'acord amb el lloc web oficial, ''Star Wars Celebration'' es defineix com «l'esdeveniment oficial de Lucasfilm que celebra totes les coses relacionades amb ''Star Wars'', produïdes per i per a fans».ref name=Celebration /

=== Star Wars: In Concert ===
El 2009, es va estrenar ''Star Wars: In Concert'', una producció de Lucasfilm en associació amb Another Planet Touring, dissenyada per Steve Cohen i dirigida per Dirk Brosse, la qual es tracta d'un esdeveniment musical de dues hores de durada on la [[Royal Philharmonic Orchestra]] i un cor en viu interpreten els temes musicals compostos per [[John Williams]], mentre es projecten de forma sincronitzada una sèrie d'escenes editades de les pel·lícules de ''Star Wars'' en una gran pantalla [[Díode emissor de llum|Led]] d'[[alta definició]] de fins a «tres pisos d'altura».ref{{ref-web|obra=Star Wars in Concert.com|url=http://www.starwarsinconcert.com/#_theshow |títol=Star Wars: In Concert |data=|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref ''Star Wars: In Concert'' és narrat per l'actor Anthony Daniels, que va donar veu al personatge C-3PO a les pel·lícules.ref name=Imperialinter{{ref-web|obra=CNN Entertainment|url=http://articles.cnn.com/2009-10-09/entertainment/star.wars.in.concert_1_lucas-licensing-star-wars-space-opera?_s=PM:SHOWBIZ |títol=George Lucas impressed with 'Star Wars in Concert'|data=|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref Originalment, l'esdeveniment es va denominar ''Star Wars: a Musical Journey'' en la seva gira per Europa, i més de les interpretacions orquestrals, va consistir en una exhibició d'artefactes inèdits usats en les pel·lícules, com ara: vestuaris, esbossos i una varietat d'utilleria. Aquest esdeveniment va debutar a l'abril de 2009, a l'[[Millennium Dome|Osub2/sub]], a [[Londres]].ref{{ref-web|obra=Star Wars.com|url=http://www.starwars.com/fans/events/news20090321.html|títol=Anthony Daniels Joins Star Wars: A Musical Journey|data= 23 de març de 2009|consulta= 16 de setembre de 2010}}/refref{{ref-web|obra=Lastfm.es|url=http://www.lastfm.es/event/868618+STAR+WARS%3A+A+Musical+Journey|títol=STAR WARS: A Musical Journey
|data=|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref La seva gira pel continent americà va començar l'1 d'octubre de 2009, presentant-se en l'[[Honda Center]], d'[[Anaheim]], [[Califòrnia]],ref{{ref-web|obra=Starwarsblog.starwars.com|url=http://starwarsblog.starwars.com/index.php/2009/10/02/star-wars-in-concert-opens/|títol=Star Wars: In Concert Opens|data= 2 d'octubre de 2009|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref i va continuar al llarg de 2010 en recórrer diverses ciutats dels estats de [[Florida]], [[Tennessee]], [[Los Angeles]], [[Kansas]], [[Texas]], [[Arizona]], [[Califòrnia]] i [[Nevada]], als [[Estats Units]].ref{{ref-web|obra=Livedaily.com|url=http://www.livedaily.com/news/star-wars-in-concert-tickets-and-tour-dates-star-wars-in-concert-schedules-new-round-of-us-dates-21625.html|títol='Star Wars: In Concert' schedules new round of US dates|data= 11 de març de 2010|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref Així mateix, el 9 de juny l'espectacle va arribar a [[Monterrey]], [[Mèxic]], on es va presentar en l'[[Arena Monterrey]],ref{{ref-web|obra=Ilovemty.com|url=http://ilovemty.com/evento/star-wars-concert-monterrey-junio-9/monterrey|títol=Star Wars in Concert
Monterrey: Junio 9|data=|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref Mentre que el 12 del mateix mes es va exhibir a l'Auditori Nacional del [[Districte Federal]].ref{{ref-web|obra=El Universal|url=http://www.eluniversal.com.mx/notas/686288.html|títol=Star Wars in concert llega a México|data= 8 de juny de 2010|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref Després d'un total de 140 exhibicions en un centenar de ciutats d'11 països diferents, els responsables de l'esdeveniment van decidir prendre una lleugera pausa en el seu ''tour'' fins nou avís.ref{{ref-web|obra=Starwars.com|url=http://www.starwars.com/fans/event_news/swic_final_us/index.html|títol=Star Wars: In Concert Final US Stops|data= 26 de juliol de 2010|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref

{{Cita|He vist algunes presentacions d'orquestres en viu amb clips de vídeo de ''Star Wars'' i aquest tipus de coses. Però això ''[Star Wars: In Concert]'' és molt més que això: és molt més emocional, ja que el que han fet és agafar el contingut emocional de les bandes sonores... un és òbviament la 'Marxa Imperial', un altre és òbviament romàntic... i han editat pel seu compte totes les imatges de les pel·lícules, així que el que veuen aquí és en veritat un ampli rang d'escenes que van d'acord amb la música [...] El que vull dir és que això realment funciona, doncs va ser editat específicament per fer ressaltar les emocions.ref name=Imperialinter/|Gorge Lucas}}

Després de la seva primerenca presentació a Londres, la revista ''The Hollywood Reporter'' va detallar en la seva ressenya: «Si creuen que el món no necessita una altra variació de ''Star Wars'' a part de les sis pel·lícules, les animacions, videojocs i joguines, estan oblidant l'extraordinària força que posseeix la música de John Williams, escrita específicament per a aquesta èpica de ciència-ficció».ref{{ref-web|obra=The Hollywood Reporter|url=http://www.hollywoodreporter.com/hr/music-reviews/concert-review-star-wars-a-musical-journey-1003961509.story|títol=Star Wars: A Musical Journey at 02 Arena -- Concert Review|data=|consulta= 16 de setembre de 2010}}/ref

== Marxandatge ==
[[Fitxer:Toy shop.jpg|thumb|right|300px|Productes comercials de ''Star Wars'' en una botiga de [[Londres]].]]

''Star Wars'' també va marcar una important innovació en el domini del [[marxandatge]], que, fins llavors, era considerat com una part essencial per a la promoció d'una pel·lícula. De fet, per llavors només hi havia una productora, o més aviat un sol estudi cinematogràfic orientat a aquesta activitat: [[Universal Studios|Universal]]. En qualsevol cas, gairebé era segur que únicament [[The Walt Disney Company]] podia obtenir bons guanys amb aquesta pràctica.ref{{ref-llibre|cognom=Consoli |nom= Marco |títol= Star Wars: guida definitiva alla saga di George Lucas |consulta= 6 d'agost de 2010 |editorial= Mondadori |lloc= [[Milán]]|llengua= italiano|id= |pàgines=|any=2005}}/ref Tanmateix, Lucas en comptes de demanar un augment de sou per la direcció dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', li va demanar a la [[Fox Broadcasting Company|Fox]] els drets de llicència de la major part del marxandatge i els ingressos derivats de la pel·lícula. Aquests últims van acceptar independentment del potencial comercial que tenia la pel·lícula.ref name=EmpireOfDreams / No obstant això, ningú volia produir aquests productes, uns quants pòsters eren l'únic tipus de producte que es podia adquirir respecte a les pel·lícules. Kenner només va tractar de produir una línia de figures d'acció,ref{{ref-web|url = http://www.guerrestellari.net/athenaeum/stori_menucostume_pupazzetti.html|títol= Guerre Stellari: le action figures|consulta= 6 d'agost de 2010|autor = Riccardo Corbò y Enrico Aghemo|data=|editor= Gerrestellari.net|llengua= italiano}}/ref i hi va haver una alta demanda per part dels col·leccionistes quan van començar a ser produïts el 1985. No obstant això, no eren suficients els exemplars que sortien a la venda per llavors, ja que a partir de l'estrena dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', la demanda es va incrementar. Per tant, es va adoptar una mesura especial per part de l'empresa: posar al mercat una sèrie d'envasos anomenats «Early Bird», els quals contenien cadascun una butlleta, amb el qual podrien adquirir el producte, comprometent llavors a enviar al client la figura d'acció tan aviat com es produïssin.ref name=EmpireOfDreams /ref name=Ago / Des de llavors, el marxandatge relacionat amb la saga es va tornar cada vegada més gran, va arribar a expandir-se en una àmplia varietat de productes: des de bustos, estàtues i rèpliques d'utilleria, fins a videojocs, còmics, llibres i cartells, els quals són només una fracció del vast imperi de productes vinculats amb ''Star Wars''. Al gener de 2010, l'empresa [[Adidas]] va llançar al mercat una col·lecció de sabates i roba dedicats a la saga.ref name=EmpireOfDreams/ 

Avui en dia, la venda de productes derivats de la saga ha estat fructífera, tan sols als [[Estats Units]], s'arriben a consumir prop de 100 milions de dòlars a l'any, i des de 1977 es calculen guanys per un total de 9 mil milions de dòlars en tot el món.ref name=Ago{{ref-llibre|cognom=AA.|nom=VV.|títol=Star Wars - Modellini per collezionisti|any=2006|editorial=DeAgostini}}/ref

=== Joguines i figures d'acció ===
La saga ''Star Wars'' ha donat lloc a nombroses joguines de col·lecció des de l'estrena de la seva primera pel·lícula. Les primeres col·leccions de figures d'acció, a les que avui dia es denomina amb l'anglicisme ''vintage'' van ser comercialitzades de 1977 a 1985.ref{{ref-web|url = http://www.swfigures.com/swf/store-swfigures-STARWARS-Store3%28Vin%29.htm|títol=Vintage Kenner Star Wars|consulta= 5 d'agost de 2010|data= |editor= Swfigures.com|llengua= anglès}}/ref Posteriorment van sortir a la venda altres col·leccions, com ''Power of the Force'', ''Power of the Jedi'', ''Original Trilogy Collection'', ''Saga Collection'', ''30th Anniversary'', ''Unleashed'', entre altres.ref{{ref-web|url = http://www.swfigures.com/swf/store-swfigures-STARWARS-Store2%28AF%29.htm|títol= Star Wars - Modern Action Figures|consulta= 5 d'agost de 2010|data= |editor= Swfigures.com|llengua= anglès}}/ref

=== Jocs de construcció (Lego) ===
L'univers de ''Star Wars'' ha estat també reproduït en una sèrie de jocs de construcció de la famosa marca [[Lego]]. Una de les últimes sèries de productes de Lego adaptades a la saga de George Lucas reprodueix els personatges de la sèrie ''Star Wars: The Clone Wars''.

=== Jocs de rol de taula ===
Fins al dia d'avui hi ha tres jocs de rol de taula ambientats en l'univers de ''Star Wars'':

* El primer va ser editat entre 1987 i 1999 per l'editorial [[West End Games]] amb el títol original en anglès ''Star Wars: The Roleplaying Game''.refCOSTIKYAN Greg, ''Star Wars, el juego de rol'', Joc Internacional, Barcelona, primera edición en español: abril de 1990, traducción en castellano de Xavier Salvador i Vilalta, ISBN 84-7831-021-5/ref
* El segon va ser editat entre 2000 i 2010 per [[Wizards of the Coast]], amb el títol original en anglès ''Star Wars Roleplaying Game''. El 2002 es va publicar en anglès una revisió del primer manual de dos anys abans. Aquesta revisió és l'anomenat «manual bàsic revisat» (''Revised Core Rulebook'' en l'edició original).refSLAVICSEK Bill, COLLINS Andy y WIKER J. D., ''Star Wars, el juego de rol, manual básico revisado'', Devir Iberia, Barcelona, primera edición en español: febrero de 2003, traducción en castellano de Óscar Díaz García, ISBN 84-95712-25-3/ref
* El tercer, titulat en anglès igual que el precedent, ''Star Wars Roleplaying Game'', va ser publicat a l'agost de 2012 per [[Fantasy Flight Games]], qui va adquirir la llicència de jocs de cartes, de miniatures i de rol de ''Star Wars'' a 2011ref[http://www.fantasyflightgames.com/edge_news.asp?eidn=2528 Sección de noticias del sitio web oficial de Fantasy Flight Games]: noticia del 2 de agosto de 2011 (en inglés)./ref després que Wizards of the Coast l'hagués abandonat el 2010. El joc de rol de ''Star Wars'' de Fantasy Flight Games està dividit en tres ''standalone games'' (tres manuals bàsics independents que no necessiten dels altres dos), i cadascun d'ells està especialitzat en la interpretació d'un tipus particular de personatge. Els tres manuals són els següents: ''Star Wars: Edge of the Empire'',ref''[http://www.fantasyflightgames.com/edge_minisite_sec.asp?eidm=218esem=1 Star Wars: Edge of the Empire Beta]'', tal como ha sido presentado por Fantasy Flight Games en su sitio web oficial./ref per jugar amb personatges contrabandistes, caça-recompenses, pirates etc., ''Star Wars: Age of Rebellion'', per jugar amb personatges de l'Aliança Rebel, i ''Star Wars: Force and Destiny'', per jugar amb cavallers jedi que s'amaguen de l'Imperi.

=== Jocs de taula ===
El primer joc de tauler derivat de les pel·lícules de la saga va ser ''Star Wars: Escape from the Death Star'', editat i distribuït en l'any mateix de l'estrena de l'episodi IV:

* ''Star Wars: Escape from the Death Star''. (1977)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/4845/star-wars--escape-from-death-star-gamel|títol= Star Wars: Escape from the Death Star Game (1987)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

Amb la sortida al mercat el 1987 del seu joc de rol, West End Games també va editar, successivament, els següents jocs de tauler:

* ''Star Wars: Star Warriors'' (1987)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/3593/star-wars-star-warriors|títol= Star Wars: Star Warriors (1987)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Assault on Hoth'' (1988)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/3548/star-wars-assault-on-hoth|títol= Star Wars: Assault on Hoth (1988)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Battle for Endor'' (1989)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/3594/star-wars-battle-for-endor|títol= Star Wars: Battle for Endor (1989)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Escape from the Death Star'' (1990, no confondre amb el joc homònim de 1977)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/2725/star-wars-escape-from-the-death-star|títol= Star Wars: Escape From The Death Star (1990)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

[[Fitxer:Chewbacca  Jawa.jpg|thumb|right|250px|Persones disfressades com a [[Chewbacca]] i una criatura [[jawa]], el 2007.]]

Altres jocs de tauler d'altres editors i també relacionats amb la temàtica ''Star Wars'' són els següents:

De la col·lecció [[batalla naval (joc)|batalla naval]]:
* ''Battleship: Star Wars Advanced Mission'' (2002)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/6725/battleship-star-wars-advanced-mission|títol= Battleship: Star Wars Advanced Mission (2002)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

De la col·lecció [[Monopoly]]:

* ''Monopoly Star Wars Limited Collector s Edition'' (1996)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/26696/monopoly-star-wars-limited-collectors-edition|títol= Monopoly: Star Wars Limited Collector's Edition (1996)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Monopoly Star Wars'' (1997)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/1298/monopoly-star-wars|títol= Monopoly: Star Wars (1997)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Monopoly Star Wars Episode I'' (1999)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/5029/monopoly-star-wars-episode-1|títol=Monopoly: Star Wars Episode 1 (1999)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Monopoly: Star Wars Episode II'' (2002)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/8599/monopoly-star-wars-episode-ii|títol=Monopoly: Star Wars Episode II (2002)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Monopoly Star Wars Saga Edition'' (2005)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/15046/monopoly-star-wars-saga-edition|títol=Monopoly: Star Wars Saga Edition (2005)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Monopoly Clone Wars'' (2008)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/38577/monopoly-clone-wars|títol=Monopoly - Clone Wars (2008)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

De la col·lecció [[Risk]] ''Star Wars'':

* ''Risk Star Wars The Clone Wars Edition'' (2005)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/15045/risk-star-wars-the-clone-wars-edition|títol= Risk: Star Wars; The Clone Wars Edition (2005)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Risk Star Wars Original Trilogy Edition'' (2006)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/22551/risk-star-wars-original-trilogy-edition|títol= Star Wars Original Trilogy Edition (2006)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

De la col·lecció [[Stratego]]:

* ''Stratego: Star Wars'' (2002)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/3385/stratego-star-wars|títol= Stratego: Star Wars (2002)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Stratego: Star Wars Saga Edition'' (2005)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/21036/stratego-star-wars-saga-edition|títol= Stratego: Star Wars Saga Edition (2005)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

De la col·lecció [[Trivial Pursuit]]:

* ''Trivial Pursuit: Star Wars Classic Trilogy Collector s Edition'' (1998)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/1297/trivial-pursuit-star-wars-classic-trilogy-collecto|títol=Trivial Pursuit: Star Wars Classic Trilogy Collector's Edition (1998)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Trivial Pursuit Star Wars - Episode I'' (1999)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/14360/trivial-pursuit-star-wars-episode-i|títol=Trivial Pursuit - Star Wars - Episode I (1999)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Trivial Pursuit - Star Wars, Bite Size'' (2005)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/23456/trivial-pursuit-star-wars-bite-size|títol=Trivial Pursuit - Star Wars, Bite Size (2005)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Trivial Pursuit DVD: Star Wars Saga Edition'' (2005)ref{{ref-web|url =http://www.boardgamegeek.com/boardgame/15047/trivial-pursuit-dvd-star-wars-saga-edition|títol=Trivial Pursuit DVD: Star Wars Saga Edition (2005)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Trivial Pursuit DVD: Star Wars Saga Edition'' (2006)ref{{ref-web|url =http://www.boardgamegeek.com/boardgame/33698/trivial-pursuit-dvd-star-wars-case-version|títol=Trivial Pursuit DVD Star Wars - Case Version (2006)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

Altres:

* ''Star Wars: Destroy the Death Star'' (1977; Kenner)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/5244/star-wars-destroy-the-death-star|títol= Star Wars : Destroy the Death Star (1977)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Return of the Jedi: Battle at Sarlacc s Pit'' (1983; Hasbro)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/939/star-wars-the-queens-gambit|títol= Star Wars: Return of the Jedi: Battle at Sarlacc's Pit (1983)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: The Queen's Gambit'' (2000; Hasbro)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/939/star-wars-the-queens-gambit|títol= Star Wars: The Queen's Gambit (2000)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Silent Death Starfighter Combat Game'' (2001; Wizards of the Coast)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/8410/star-wars-silent-death-starfighter-combat-game|títol= Star Wars: Silent Death Starfighter Combat Game (2001)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Epic Duels'' (2002; Hasbro)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/3284/star-wars-epic-duels|títol= Star Wars: Epic Duels (2002)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* ''Star Wars: Jedi Unleashed'' (2002; Hasbro)ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/3285/star-wars-jedi-unleashed|títol= Star Wars: Jedi Unleashed (2002)|consulta= 5 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

=== Jocs de miniatures ===
* El 1991 West End Games va editar un joc de miniatures titulat ''Star Wars Miniatures Battles''.ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/7420/star-wars-miniatures-battles|títol= Star Wars Miniatures Battles (1991)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref
* El 2004 Wizards of the Coast va editar un joc de miniatures col·leccionables titulat ''Star Wars Miniatures''.ref{{ref-web|url = http://www.boardgamegeek.com/boardgame/11229/star-wars-miniatures|títol= Star Wars Miniatures (2004)|consulta= 3 d'agost de 2010|editor= Boardgamegeek|llengua= anglès}}/ref

=== Cromos ===
Els cromos col·leccionables de ''Star Wars'' han estat publicats des de la primera sèrie «blau», realitzada per [[Topps]], en 1977.ref{{ref-web|consulta= 4 d'agost de 2010|url=http://starwarscards.net/|títol=Star Wars Trading Cards|editor=Star Wars cards}}/ref Des d'aleshores, desenes de sèries han estat produïdes, amb Topps sent el creador autoritzat en territori nord-americà. Algunes sèries de targetes són de fotogrames de les pel·lícules, mentre que altres són obres artístiques originals. A més, moltes d'aquestes targetes s'han convertit en peces altament col·leccionables referents a la saga, amb algunes «promos» molt estranyes, com per exemple la targeta enumerada com «P3» d'un «Yoda flotant» que va acompanyar a la ''Galaxy Sèries II'' del 1993. En general aquestes cartes s'arribaven a vendre a 1000 dòlars o més. Cal assenyalar que els sets de «cartes base» (és a «cartes comunes») eren abundants, encara que molts «cromos» tipus «''insert card''»ref group=NotaSegons la definició, alguns cromos poden ser, depenent del grau de col·lecció, cromos protegits per plàstics per tal d'evitar que es danyin fàcilment./refref{{ref-web|url=http://sportscards.about.com/od/sportscardglossary/g/insert_card.htm |títol= Insert Cards|consulta= 4 d'agost de 2010 |editor= About.com|llengua= anglès}}/ref eren molt difícils d'adquirir en el mercat.ref{{ref-web|consulta= 4 d'agost de 2010|url=http://theswca.com/textf/promo.html|títol=Star Wars Promotional Trading Card List |editor=The Star Wars Collectors Archive }}/ref

=== ''Star Wars: Frames'' ===
A principis de 2011, Lucas va donar a conèixer una col·lecció de fotografies titulada ''Star Wars: Frames'', la qual consisteix en diverses imatges preses directament de cadascuna de les escenes de les pel·lícules de ''Star Wars'' i seleccionades específicament per Lucas. Aquestes edicions impreses (una per cada pel·lícula) van ser posades a la venda després del llançament de la saga en format de vídeo [[Blu-ray]], al setembre de 2011, en un compilatori protegit amb una coberta de fusta i van tenir un tiratge limitat a 1138 còpies, amb un preu d'adquisició de 3.000 dòlars.ref{{ref-web|consulta= 14 de març de 2011|url=http://www.nbcchicago.com/blogs/popcornbiz/George-Lucas-Bolsters-Star-Wars-Blu-ray-Release-with-High-End-Book-Set-117645863.html#ixzz1GYbzkiME|títol=George Lucas Bolsters Star Wars Blu-ray Release with High-End Book Set|editor=NBC Chicago}}/refref{{ref-web|consulta= 14 de març de 2011|url=http://www.starwars.com/video/view/001214.html|títol=Star Wars: Frame Trailer|editor=StarWars.com}}/ref

== Edició domèstica ==
La sèrie de pel·lícules de ''Star Wars'' s'ha distribuït en diversos formats des de la seva estrena. La majoria d'aquests productes presenta diversos canvis implementats pel mateix Lucas per tal d'apropar cada pel·lícula encara més a la seva visió original. Tot i que ''Star Wars'' es va llançar inicialment en format [[VHS]], prèviament, el 1977, [[Ken Films]] va treure a la venda als Estats Units una sèrie de clips de vídeo amb escenes selectes dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'' en format [[Súper 8 (format de pel·lícula)|Súper 8]], mateixos que es podien veure a través d'un canó projector. A l'inici, es distribuïen fragments de nou minuts de durada de la cinta (els quals podien incloure o no, so durant la seva reproducció), per després donar pas a escenes de gairebé 20 minuts. No obstant això, la Fox, en el seu moment, va usar aquests productes com una tècnica de màrqueting per promocionar ''Star Wars'', en comptes de catalogar-los com un producte de consum.ref name=Wow{{ref-web|url = http://www.starwars.com/hyperspace/member/kessel/f20051017/index.html?page=1|títol= Star Wars On Home Video: A Retrospective|consulta= 6 d'agost de 2010|autor = Pete Vilmur|data= 17 d'octubre de 2005|editor= StarWars.com|llengua= anglès}}/ref

Pel que fa a la nova trilogia, si bé ''The Phantom Menace'' i ''L'atac dels clons'' es van llançar tant en format VHS com en [[DVD]], a partir de ''La venjança dels Sith'' únicament es van distribuir els DVD de les dues entregues (la versió VHS només es va posar a la venda a Austràlia i Regne Unit).ref name=countingd{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |títol= No VHS release for Revenge of the Sith|url= http://www.themovieblog.com/2005/09/no-vhs-release-for-revenge-of-the-sith|obra= |editorial= TheMovieBlog.co|data= |consulta= 7 d'agost de 2010 }}/ref D'acord al lloc web [[Counting Down]]: «[[20th Century Fox]] i Lucasfilm llançaran ''La venjança dels Sith'', la qual s'espera que es converteixi en un dels films més reeixits de la temporada, exclusivament en DVD. ''Star Wars'' serà la primera gran producció en acomiadar-se del VHS, encara que alguns diuen que això no resulta sorprenent, ja que hi ha una gran comunitat de seguidors del DVD».ref name=countingd /ref{{ref-web|url = http://www.amazon.co.uk/Star-Wars-Episode-III-Revenge/dp/B00097E6EK|títol= Star Wars Episode III: Revenge of the Sith [VHS] [2005] |consulta= 6 d'agost de 2010|editor= Amazon.com|llengua= anglès}}/ref

Ambdues trilogies van ser llançades novament a la venda en dos paquets diferents de DVD, un per cada trilogia, disponibles en territori nord-americà a partir del 4 de novembre de 2008.ref name=dvd 2008{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |títol= Star Wars Saga Repacked in Trilogy Sets on DVD|url= http://www.starwars.com/movies/saga/20080826news.html|obra= |editorial= StarWars.com|data= 28 d'agost de 2008|consulta= 7 d'agost de 2010 }}/ref Cal afegir que els discos en el seu interior no contenen cap bonus o material addicional inédit.ref name=dvd 2008 / A finals de 2011, les sis pel·lícules seran distribuïdes en format [[Blu-ray]].ref name=blu-rayeah!{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |títol= Pre-order Star Wars: The Complete Saga on Blu-ray Now!|url= http://www.starwars.com/themovies/saga/preorder_bluray/index.html|obra= |editorial= StarWars.com|consulta= 14 de març de 2011 }}/ref

=== VHS, CED, Betamax i LaserDisc ===
A finals dels anys 1970, el VHS no va resultar ser un fenomen generalitzat: diverses pel·lícules es van distribuir fins i tot molt temps després de la seva exhibició en cinemes. Per tant, el VHS de ''Star Wars'' va començar a comercialitzar-se a partir de 1980, quan el format ja gaudia d'una gran popularitat. La primera vegada que la saga va estar disponible oficialment a la venda en format de video va ser l'1 de setembre de 1982; tres mesos abans, la Fox va enviar un comunicat a tots els distribuïdors de vídeo confirmant que els cassets VHS disponibles a partir de maig d'aquest any, només s'oferirien en lloguer, ja que les còpies en si començarien a vendre's a partir de setembre. Això va ocórrer a causa que possiblement la Fox era conscient que el llançament dels vídeos en plena temporada estiuenca podria competir amb l'estrena als cinemes de ''Star Wars''. No obstant això, diversos distribuïdors es van queixar d'aquesta determinació, ja que sabien que la demanda dels vídeos de la trilogia era molt alta, així que van optar en canvi per oferir als seus clients el que van catalogar com «un lloguer de per vida», en la que cada consumidor als Estats Units pagava 120 dòlars per adquirir el VHS. Pel que fa a possibles problemes legals, com que eren diverses les distribuïdores que van realitzar aquesta estratègia, la Fox no va poder intervenir en l'assumpte.ref name=Wow / En desembre de 1984, es va estrenar ''L'Imperi contraataca'' en VHS i [[Betamax]], s'estima que en el seu primer any de debut, es van vendre fins a 375.000 unitats només en territori estatunidenc.ref name=Wow / L'any següent, el 1985, es van llançar les dues primeres cintes de la trilogia original en format [[LaserDisc]], mentre que a l'any següent s'estrenà ''El retorn del Jedi'' format de vídeo casolà.ref name=Wow /

Amb el pas del temps, es van llançar fins a tres versions diferents de la trilogia original en VHS: una a finals de 1990 (sent la primera vegada que la trilogia apareixia en compilatori, incorporant algunes característiques addicionals), una altra el 1994 (la qual va comptar amb una remasterització de l'àudio) i una altra més en 1995 (l'última previ a l'aparició de les edicions especials, a més, per a aquesta edició, es va utilitzar màrqueting viral per promocionar el recopilatori en crear un lloc web exclusiu per part de Fox).ref name=Wow / Precedides pel lema «Ara o mai», referint-se al període limitat durant el qual es van vendre, van aparèixer les versions VHS dels LaserDisc distribuïts uns anys abans.ref name=delos{{ref-notícia|nom= |cognom= |coautors= |títol= Lucas colpisce ancora|url= http://www.fantascienza.com/delos/delos10/dls-gst.html|obra= |editorial= Fantascienza.com|data= |consulta= 7 d'agost de 2010|llengua=italiano }}/refref name=Wow / Alhora, es comercialitzaven edicions de la trilogia en format CED, l'única diferència, respecte al VHS, era el seu cost reduït.ref name=Wow / El 1992, la trilogia va debutar en format de pantalla ampla en VHS, en el paquet ''Star Wars Trilogy Special Letterbox Collector's Edition'', contenint el vídeo titulat ''From Star Wars to Jedi: The Making of a Saga'' a manera de material addicional.ref{{ref-web|url = http://www.amazon.com/Star-Trilogy-Special-Letterbox-Collectors/dp/B0001KO9QA|títol=Star Wars Trilogy Special Letterbox Collector's Edition|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= Amazon.com|llengua= anglès}}/ref

El 1993, es va llançar el recompilatori de Laserdiscs titulat ''Star Wars Trilogy: The Definitive Collection'', la qual contenia la trilogia original en format de vídeo de pantalla ampla i remasteritzada amb tecnologia [[THX]], comentaris d'àudio, així com diverses característiques especials, juntament amb una còpia del llibre ''George Lucas: The Creative Impulsi'', el qual conté les vivències del director en els seus primers vint anys de trajectòria cinematogràfica.ref name=LAS{{ref-web|url = http://www.blam1.com/StarWars/PILF-1757.htm|títol= 1994 Star Wars Trilogy: The Definitive Collection|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= Blam1.com|llengua= anglès}}/ref Mesos després, l'octubre de 1995, va aparèixer novament el mateix paquet, només que aquesta vegada no incorporava el llibre, i contràriament venia acompanyat d'un parell de discos addicionals, els quals abordaven la producció de la trilogia.ref name=LAS2{{ref-web|url = http://www.blam1.com/StarWars/PILF-2071.htm|títol= 1995 Star Wars Trilogy: The Definitive Collection|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= Blam1.com|llengua= anglès}}/ref A causa de limitacions tècniques, la versió Laserdisc de ''L'Imperi contraataca'' va ser comprimida, motiu pel qual la seva durada va ser limitada a només dues hores. Fins a la data, no hi ha versions disponibles en format VHS de la saga al mercat.ref name=delos / 

El 2000, es va estrenar ''The Phantom Menace'' en format VHS, sent l'únic format de vídeo disponible de la pel·lícula als Estats Units. Remasteritzat amb tecnologia THX, el casset es va fer acompanyar d'un documental especial sobre el procés de filmació de la cinta, a més d'un llibre de 48 pàgines amb il·lustracions, dibuixos i esbossos usats originalment en la producció.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/episode-i/release/video/news20000106.html|títol= Episode I VHS Releases|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= StarWars.com|llengua= anglès}}/ref

==== Edició especial de 1997 ====
El 1997, la trilogia va ser remasterizada i es va redistribuir a les sales de cinema (a unes quantes setmanes de diferència entre cada pel·lícula, a partir de gener), i més tard en [[VHS]] sota el nom d'«Edicions Especials». A més d'una neteja feta als negatius, Lucas va afegir i va canviar la majoria de les escenes per convertir cada pel·lícula en el que originalment havia planejat. Segons les pròpies paraules de Lucas:

{{Cita|Hi haurà només un. No serà un tall «en brut», sinó que serà l'edició definitiva. L'altra versió [la versió original projectada en cinemes] serà una mena d'artefacte interessant que la gent mirarà i dirà: 'Hi havia un esbós abans d'això'. El mateix passa amb les obres de teatre i els esborranys dels llibres. En essència, les pel·lícules mai s'acaben, només són abandonades. [...] Però no és així com hauria de funcionar. Ocasionalment, es pot tornar enrere i fer la versió que havia esperat, la qual cosa vaig fer amb ''[[American Graffiti]]'' i ''[[THX 1138]]'', aquest és el lloc on viuran per sempre. Llavors, el que és finalment important per a mi, és com serà la versió en DVD, perquè serà una cosa que tots recordaran. Les altres versions desapareixeran. Fins i tot les 35 milions de còpies de vídeo de ''Star Wars'' que estan per aquí no duraran més de trenta o quaranta anys. En un centenar d'anys, l'única versió de la pel·lícula que tots recordaran serà la versió en DVD [de l'edició especial], i seran capaços de projectar en una pantalla de cinema amb la qualitat òptima. Crec que és la prerrogativa d'un director, i no la d'un estudi, tornar enrere i reinventar una pel·lícula.ref{{ref-web|url = http://www.theasc.com/magazine/starwars/articles/sped/uni/pg4.htm|títol= Digital and analog special effects collide in the retooled version of Star Wars|consulta= 6 d'agost de 2010|autor = |data=|editor= Theasc.com|llengua= anglès}}/ref|Geroge Lucas.}}

[[Fitxer:Han shot first.jpg|thumbnail|150px|Samarreta amb la inscripció «Han shot first» («Han disparà primer») que es va comercialitzar a causa d'un canvi en l'edició especial dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'', estrenada el 1997.]]
Molts dels canvis van consistir en addicions digitals, com l'ampliació dels ambients, l'increment dels personatges addicionals o de neteja de fons. Tanmateix, això va despertar cert descontentament entre molts fans, la més famosa, que va engendrar a diversos llocs de protesta, va ser una escena a ''Una nova esperança'', que presentava a Han Solo sent perseguit per un caça-recompenses anomenat Greedo, en la qual aquest negocia la seva libertat.ref{{ref-web|url = http://www.hanshootsfirst.org/|títol= Han Shoots First|consulta= 7 d'agost de 2010|editor= HanShootFirst.org|llengua= anglès}}/ref En la versió original, Han dispara al caçarrecompenses, causant-li la mort, mentre que en la modificació, poc abans que han disparés, Greedo tracta de matar-lo, però fracassa. L'escena canvia, en certa manera, el caràcter de Han Solo, ja que si en la primera versió el personatge és mostrat amb una actitud gairebé dolenta i ambigua, en la segona versió, ell sembla defensar l'enemic d'una manera legítima. Fins i tot l'escena en què Han Solo es troba amb Jabba el Hutt al port espacial, trepitjant la seva cua sense que aquest es molesti, no coincideix amb la caracterització de Jabba, la qual és descrita com algú que es troba poc disposat a acceptar qualsevol tipus d'insult. Aquest tipus de canvis no va ser ben rebut pels fans, i temps després aquests van mostrar la seva preferència per les versions originals de les pel·lícules.ref name=eldvd{{ref-web|url = http://dvd.ign.com/articles/704/704888p1.html|títol= Unaltered Star Wars Trilogy Coming to DVD!|consulta= 7 d'agost de 2010|editor= IGN Movies|llengua= anglès}}/ref

=== DVD ===
El 16 d'octubre de 2001, ''Star Wars'' va debutar en format DVD amb el llançament de ''The Phantom Menace'' en un set de dos discos, contenint diverses característiques addicionals.ref name=dvd2001{{ref-web|url = http://www.timefordvd.com/dvd/review/StarWarsEpisode1.shtml|títol= Star Wars: Episode I The Phantom Menace|consulta= 7 d'agost de 2010|editor= Timefordvd.com|llengua= anglès}}/ref A més a més, va ser la primera vegada que es van incloure escenes eliminades de ''Star Wars'' en format de vídeo domèstic.ref name=Wow / L'any següent, es va llançar l'Episodi II en el mateix format, contenint una sèrie de materials extra igual que el seu predecessor.ref name=dvd2002{{ref-web|url = http://www.amazon.co.uk/Star-Wars-Episode-Attack-Clones/dp/B00005RDPR|títol= Star Wars: Episode II - Attack of the Clones [DVD] [2002] |consulta= 7 d'agost de 2010|editor= Amazon.com|llengua= anglès}}/ref

==== Edició de 2004 ====
[[Fitxer:The Emperor Has No Robes.jpg|thumb|200px|Ian McDiarmid, qui va interpretar a Palpatine a ''El retorn del Jedi'' i en la trilogia preqüela, va gravar una escena per a l'edició de ''L'imperi contraataca'' llançada el 2004 que va substituir la introducció original del seu personatge en la saga.]]
L'empresa Lowry Digital Images va realitzar un llarg treball per millorar la trilogia original de ''Star Wars'', tant en l'àmbit de l'àudio com del vídeo, i el 24 de setembre de 2004 va ser distribuïda en format DVD. El paquet va incloure quatre discos: els tres primers amb les pel·lícules i un addicional amb diverses característiques especials.ref name=dvd2004plus{{ref-web|url = http://homevideo.about.com/od/dvdreviewslong/a/aaStarWarsTrila.htm|títol= DVD Pick: Star Wars Trilogy|consulta= 7 d'agost de 2010|editor= Homevideo.about.com|llengua= anglès}}/ref

Un dels canvis més visibles és l'escena introductòria de Palpatine a ''L'Imperi contraataca'': l'actor [[Ian McDiarmid]], qui va interpretar al personatge a ''El retorn del Jedi'' i en la trilogia de preqüeles, va gravar aquesta escena durant la producció de ''La venjança dels Sith'' i va ser afegida en substitució de l'original. Així mateix, Lucas va modificar part del diàleg entre Vader i Palpatine perquè fos més d'acord amb els esdeveniments de les preqüeles. De manera similar, es va editar l'escena final de ''El retorn del Jedi'' en la qual apareixen els esperits d'Anakin, Yoda i Obi-Wan: l'actor original que va interpretar a Anakin per aquesta única escena, [[Sebastian Shaw]], va ser reemplaçat amb un arxiu de vídeo de [[Hayden Christensen]], intèrpret d'Anakin en la trilogia de preqüeles, causant descontent entre els seguidors de la saga.ref name=DVD2004 /

Altres modificacions menors que es poden evidenciar en el DVD dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'': l'escena de l'enfrontament entre Han Solo i Greedo va ser editada novament, només que en aquesta versió els dos disparen pràcticament de forma simultània (Greedo segueix sent el primer que dispara). Mentrestant, a ''L'Imperi contraataca'', l'actor [[Temuera Morrison]] va gravar alguns diàlegs de Boba Fett i es va eliminar pràcticament l'escena en la qual Luke crida una vegada que salta per escapar de Vader a Ciutat Nuvol.ref name=review2004{{ref-web|url = http://www.thedigitalbits.com/reviews3/starwarstrilogy.html|títol= The Star Wars Trilogy|consulta= 7 d'agost de 2010|editor= Thedigitalbits.com|llengua= anglès}}/ref D'acord a declaracions del mateix Lucas, l'edició en DVD de 2004 constitueix la versió canònica de la trilogia original.

==== Edició de 2006 ====
El 12 de setembre de 2006, es van llançar en DVD les «versions inalterades» de les pel·lícules originals de ''Star Wars'', contenint l'edició original projectada en cinemes de cada film, juntament amb l'edició remasteritzada de 2004. Cal afegir que aquesta edició va estar disponible a la venda per un temps limitat, concloent la seva distribució el 31 de desembre de 2006.ref name=dvd2006{{ref-web|url = http://dvd.ign.com/articles/704/704888p1.html|títol= Unaltered Star Wars Trilogy Coming to DVD!|consulta= 7 d'agost de 2010|editor=Dvd.ign.com|llengua= anglès}}/ref Tanmateix, poc després es va aclarir que el terme «versió inalterada» no es refereix en si als negatius originals de cada cinta, sinó més aviat a l'edició [[LaserDisc]] de 1993, d'acord a un document expedit per Lucasfilms.ref name=nobelieve{{ref-web|url = http://originaltrilogy.com/Lucasfilm_PR_response.cfm|títol= Lucasfilm's PR Response Regarding the 2006 DVD Box Set|consulta= 7 d'agost de 2010|editor=Originaltrilogy.com|llengua= anglès}}/ref

=== Blu-Ray ===
A principis de 2010, Lucasfilm va confirmar que s'havia estat treballant durant anys en l'edició d'alta definició Blu-ray de ''Star Wars''.ref name=SIbluray{{ref-web|url = http://bluray.ign.com/articles/108/1084415p1.html|títol= C2E2 10: Star Wars Blu-rays in the Works|consulta= 7 d'agost de 2010|editor=Dvdign.com|llengua= anglès}}/ref A l'agost de 2010, durant l'esdeveniment ''[[#Star Wars Celebration|Celebration V]]'', George Lucas va anunciar el llançament de les sis pel·lícules de la franquícia en format Blu-Ray en un box set que sortiria a la venda al setembre de 2011.ref name=blu-rayeah! / Així mateix, s'inclou material inèdit addicional, com per exemple una escena eliminada dnowiki'/nowiki''El retorn del Jedi'', on Luke utilitza per primera vegada el seu nou sabre de llum de color verd per infiltrar al palau de Jabba the Hutt. Després d'acabar d'acoblar el seu sabre, Luke l'amaga a la cúpula de R2-D2.ref name=blu2011{{ref-web|url = http://www.starwars.com/themovies/saga/mebd/bluray/index.html|títol= George Lucas Announces Star Wars on Blu-Ray at Celebration V|consulta= 16 de setembre de 2010|editor=Star Wars.com|llengua= anglès}}/ref A principis de 2011, StarWars.com va donar a conèixer que hi hagué tres edicions de ''Star Wars'' Blu-ray: una amb 9 discos amb les sis pel·lícules de la sèrie, una altra amb la trilogia preqüela i amb 3 discos d'extres, i una més amb les tres seqüeles en 3 discos Blu-ray.ref name=blu-rayeah! / També es troben disponibles les sis pel·lícules per separat en aquest format.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/news/bluray_thanks.html|títol= Thank You For Making Star Wars on Blu-ray A Huge Success|consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Star Wars.com|llengua= anglès }}/ref

Finalment, l'edició Blu-ray va debutar el 13 de setembre de 2011 a Londres, Anglaterra,ref{{ref-web|url = http://starwarsblog.starwars.com/index.php/2011/09/14/uk-celebrates-star-wars-blu-ray-release/|títol= UK Celebrates Star Wars Blu-Ray Release|consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Starwarsblog.com|llengua= anglès}}/ref i l'endemà va arribar a Hispanoamèrica i Catalunya.ref{{ref-web|url = http://www.informador.com.mx/entretenimiento/2011/320628/6/star-wars-en-blu-ray.htm|títol= ''Star Wars'' en Blu-Ray|consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Informador.com.mx|llengua= }}/refref{{ref-web|url = http://cinemania.es/actualidad/dvd/9586/|títol= 'Star Wars' en Blu-ray|consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Cinemania.es|llengua= }}/ref El 16 de setembre va començar a distribuir-se als Estats Units.ref{{ref-web|url = http://www.sdentertainer.com/news/star-wars-blu-ray-september-16/|títol= Star Wars Saga Coming to Blu-Ray September 16|consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Sdentertainer.com|llengua= anglès}}/ref Tot just en la seva primera setmana de llançament, es va vendre un milió de còpies de les edicions Blu-ray, convertint-se en la franquícia que més ingressos va generar en aquest format des del debut del Blu-ray al mercat.ref{{ref-web|url = http://entretenimiento.terra.com.mx/cine/star-wars-en-blu-ray-llega-al-millon-de-unidades-vendidas,c347dbe6863b3310VgnVCM4000009bf154d0RCRD.html|títol= 'Star Wars' en Blu-ray llega al millón de unidades vendidas|consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Terra.com.mx|llengua= }}/ref Tanmateix, algunes edicions realitzades per Lucas en aquesta nova versió van provocar reaccions variades dels seguidors de la sèrie. Una de les escenes modificades que van ser objecte de crítica inclou l'addició d'un diàleg de Darth Vader a l'Episodi VI, quan aquest es redimeix i mata Palpatine.ref{{ref-web|url = http://www.excelsior.com.mx/index.php?m=notaid_nota=765805rss=1|títol= Fans de Star Wars critican su Blu-Ray||consulta= 9 de febrer de 2012|editor=Excelsior.com.mx|llengua= }}/ref

== Llegat i impacte cultural ==
[[Fitxer:Potw1009a.jpg|thumb|right|200px|Cadascuna de les pel·lícules de ''Star Wars'' comença amb el popular pròleg «Fa molt temps, en una galàxia molt, molt llunyana [...]».ref{{ref-web| url=http://masalladelceluloide.com/cine/fichas_varias/frasescine/especialgrandesprologos.htm |editor=Más allá del celuloide|títol=Grandes Prólogos y Epílogos| autor= |consulta= 6 d'agost de 2010}}/ref A la fotografia, la galàxia NGC 936, la imatge guarda semblança amb l'escena que apareixen els vehicles TIE Fighter, enviats per Darth Vader en una de les cintes.]]

La saga de ''Star Wars'' ha tingut un impacte significatiu en la cultura popular moderna.ref name=HistoriaSW(2005) Trilogía Star Wars, DVD 4: ''El imperio de los sueños: la historia de Star Wars''. [[20th Century Fox]]./refref name=BrookerBrooker, Will (2002). ''Using the Force: Creativity, Community, and Star Wars Fans''. ISBN 0-8264-5287-6./ref La saga ha influït sovint en altres obres de [[ciència-ficció]] i les tècniques i innovacions que va introduir han millorat la realització cinematogràfica. A ella s'atribueix també el ressorgiment de l'interès popular en la ciència-ficció i l'establiment de la mateixa com un gènere que pot resultar en un èxit de taquilla (això últim aconseguit juntament amb la pel·lícula ''[[Jaws (pel·lícula)|Jaws]]'', de 1975).ref name=CookCook, David A., (2000). ''Lost Illusions: American Cinema in the Shadow of Watergate and Vietnam, 1970-1979'', History of the American Cinema, V. 9, University of California Press. ISBN 0-520-23265-8./ref D'acord al lloc web The Cult: «Hi ha moltes pel·lícules d'èxit. Hi ha moltes pel·lícules que són enormement populars i han estat vistes per milions d'espectadors a tot el món. Però són molt poques les que s'han fet un lloc en l'imaginari col·lectiu com el que ha conquistat la saga ''Star Wars''».ref name=clásicocrítica /

Així mateix, ''Star Wars'' va canviar de manera significativa les pel·lícules que es produïen a Hollywood en aquest llavors,ref name=BigsbyBigsby, C.W.E., (2006). ''The Cambridge Companion to Modern American Culture'', Cambridge University Press. ISBN 0-521-84132-1./ref fent que els productors passessin d'abordar històries profundes, serioses i dramàtiques per enfocar-se en èxits de taquilla en els quals els efectes especials cobrarien especial importància en el desenvolupament de la trama. Es pot dir llavors que el món dels efectes especials es va revolucionar amb l'estrena del primer lliurament, un aspecte que no havia progressat molt des dels anys 1950,ref name=Bigsby / per a la qual George Lucas va crear l'empresa Industrial Light  Magic i que des de llavors no ha deixat d'aportar novetats en aquest camp. Igualment, Lucasfilm va introduir innovacions en el so i el muntatge amb la creació d'EditDroid, que va canviar la forma de muntar les pel·lícules i que va precedir els sistemes que s'usen en l'actualitat.ref name=Legado(2005) Trilogía Star Wars, DVD 4: ''La Fuerza está con ellos: el legado de Star Wars''. [[20th Century Fox]]./ref Cal afegir que també va crear el model de producció de trilogies cinematogràfiques, mostrant-ho com un sistema que, gràcies als seus drets de marxandatge, pot generar més guanys que una sola pel·lícula.ref name=msn{{ref-web|url = http://entertainment.msn.com/movies/starwars_2|títol= How 'Star Wars' Shook The World|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= MSN Movies|llengua= anglès}}/ref Quan la 20th Century Fox (productora de les pel·lícules), després de l'èxit de la primera pel·lícula, que va obtenir fins a 100 milions de dòlars nord-americans en només tres mesos, les accions de l'empresa van passar de 6 a 25 milions de dòlars per acció, generant guanys d'1,2 milions de dòlars per dia per a l'estudi. Amb això, la Fox va poder adquirir les corporacions Aspen skiing i Pebble Beach Golf, i encara va gaudir d'un considerable excedent el 1977. A partir dels rellançaments, continuacions i productes comercials, l'estudi va continuar evolucionant a tal grau que va passar de ser una productora a punt de fer fallida a un conglomerat estable a la indústria.ref name=Cook /

[[Fitxer:James Cameron 2010.jpg|thumb|left|150px|''Star Wars'' ha influenciat en diverses personalitats del cinema, com per exemple [[James Cameron]] (director de films com ''[[Aliens]]'' i ''[[Avatar (pel·lícula)|Avatar]]'').ref name=Legado /]]
Diversos cineastes han reconegut que ''Star Wars'' els va impulsar a dedicar-se al cinema, com [[James Cameron]] que va deixar la feina de camioner després de veure el primer lliurament el 1977, i altres han citat la seva influència en algunes de les seves pel·lícules, com [[John Singleton]], [[Roland Emmerich]], [[Ridley Scott]] i [[Peter Jackson]]. Aquests dos últims van destacar especialment un concepte que van usar, respectivament, en ''[[Alien]]'' i en la trilogia cinematogràfica del ''[[Senyor dels Anells]]'': el «futur usat», anomenat així pel mateix George Lucas i consistent a mostrar tot amb un aspecte brut, com si portés anys sent usat, enfront de la neteja i perfecció que anteriorment mostraven totes les pel·lícules de ciència-ficció. Scott el va qualificar com «un toc meravellós» i Jackson va afirmar que el realisme que aquest concepte aportava a les pel·lícules ajudava més al fet que l'espectador s'acostés als personatges.ref name=Legado / Segons les pròpies paraules de John Lasseter, director de films com ''[[Toy Story]]'' i ''[[A Bug's Life]]'': «Hi ha pocs moments a la vida que mai oblidaré i un d'ells és haver vist ''Star Wars'' al Teatre Xinès - feia només dos dies que estava en cartellera. Recordo que mentre la veia no podia creure que una pel·lícula pogués emocionar tant algú. Al final, em va donar una sacsejada. Vaig mirar cap a l'audiència i tots estaven cridant».refInformació extreta de l'àudio comentari del DVD de ''[[Toy Story]]''./ref

Les pel·lícules i els personatges han estat parodiats a televisió, cinema i música en nombroses ocasions, i alguns termes com «Imperi maligne» i frases com «Que la Força t'acompanyi» s'han convertit en part del lèxic popular i audiovisual,ref{{ref-web|url = http://www.chicagotribune.com/chi-0505080390may08,0,5905863,full.story|títol= The power of the dark side|consulta= 11 de juny de 2010|autor = CARO, Mark|data= 8 de maig de 2005|editor= ''[[Chicago Tribune]]''|llengua= anglès}}/ref fins a tal grau que aquesta última va ser enllistada com la vuitena millor frase en la història del cinema nord-americà per l'[[American Film Institute]].ref{{ref-web|url = http://connect.afi.com/site/DocServer/quotes100.pdf?docID=242|títol= AFI's 100 Years... 100 Movie Quotes|consulta= 11 de juny de 2010|editor= [[American Film Institute]]|llengua= anglès}}/ref

D'altra banda, quan [[Ronald Reagan]] va proposar la [[Iniciativa de Defensa Estratègica]] (SDI), que és un sistema basat en làsers i míssils per interceptar [[Míssil balístic intercontinental|ICBMs]] enemics entrants cap als Estats Units, el pla va ser etiquetat amb rapidesa sota el nom de «''Star Wars''», implicant que aquesta gesta era qüestió de ciència-ficció i que això també es relacionava amb la carrera d'actuació de Reagan. D'acord amb Frances FitzGerald, Reagan es va molestar per això, però el subsecretari de Defensa, Richard Perle, va dir als seus col·legues que «el nom no era tan dolent», «Per què no?», va respondre. «És una bona pel·lícula. A més, els bons van guanyar».ref name=secretos{{ref-llibre|nom=Frances|cognom=Fitzgerald|editorial=[[Simon  Schuster]]|títol=Way Out There in the Blue|isbn=0684844168}}; accesible por medio de ''[[The New York Times]]'' [http://www.nytimes.com/books/first/f/fitzgerald-blue.html aquí ]/ref Això va guanyar més ressò quan Reagan va descriure a la Unió Soviètica com un «Imperi maligne».

El 31 d'octubre de 1997, es va estrenar una exhibició en el [[Museu Nacional de l'Aire i l'Espai dels Estats Units|Museu Nacional de l'Aire i l'Espai]] titulada ''Star Wars: The Magic of Myth'', on es mostraven models de producció originals, així com accessoris i vestuaris usats en les primeres tres pel·lícules de la sèrie. Aquesta instal·lació va ser clausurada el 31 de gener de 1999, després d'això va realitzar una gira per territori nord-americà a través del Smithsonian Institution Traveling Exhibition Services. Des de llavors, l'única forma en què es pot accedir a ella és per mitjà de la pàgina web oficial de l'institut, fent un «recorregut virtual». Cal assenyalar que hi ha una exhibició similar, creada pel [[Boston Museum of Science]], que no té cap vincle amb ''Star Wars: The Magic of Myth''.ref{{ref-web|url = http://www.nasm.si.edu/exhibitions/StarWars/guide.htm|títol= Star Wars - Exhibition Home Page|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= [[Museo Nacional del Aire y el Espacio|Smithsonian's National Air and Space Museum]]|llengua= anglès}}/ref A l'octubre de 2007, la [[NASA]] va llançar un transbordador espacial que portava al seu interior el sabre de llum originalment usat per Luke Skywalker a ''El retorn del Jedi'', amb el propòsit de posar-lo en òrbita; l'accessori va passar dues setmanes en l'espai exterior, després de les quals va ser tornat a la Terra el 7 de novembre de 2007.ref{{ref-web|url = http://www.nasa.gov/mission_pages/shuttle/behindscenes/Whatsgoingup.html|títol= Items Taken Into Space Reflect Accomplishments on Earth|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= NASA.gov|llengua= anglès}}/ref A més, l'efecte de vídeo hologràfic associat amb ''Star Wars'' va servir a manera d'eina tecnològica per a la cadena [[CNN]] durant la cobertura especial de les [[Eleccions presidencials dels Estats Units de 2008|eleccions presidencials nord-americanes de 2008]]. En el mateix, la reportera [[Jessica Yellin]] i el cantant [[Will.i.am]] semblaven estar en els estudis de la CNN (radicats a Nova York), parlant en persona amb els conductors Anderson Cooper i Wolf Blitzer, quan en realitat es trobaven a Chicago, específicament en el míting de [[Barack Obama]]. L'efecte es va aconseguir a partir de l'enregistrament de Yellin i Will.i.am amb càmeres 35 HD, davant un panell blau.ref{{ref-web|url = http://www.chicagotribune.com/entertainment/tv/chi-cnn-hologram-081104-story,0,2621692.story|títol= The Watcher: Freaky CNN hologram recalls Star Wars|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= Chicago Tribune|llengua= anglès|arxiuurl=https://archive.is/l8sR|arxiudata=2012-07-02}}/ref És important afegir que aquest efecte hologràfic inspirar a un grup de científics de la [[Universitat d'Arizona]] per desenvolupar una tecnologia capaç de visualitzar una persona distant en temps real, tal com es veu en les pel·lícules de ''Star Wars''. Inicialment, es va contemplar usar aquesta tecnologia per desenvolupar un nou tipus de videoconferències, però encara s'estudia la seva aplicació per a fins més consumistes i també en cirurgies i manufactura de mitjans de transport.ref{{ref-web|url = http://www.abc.com.py/nota/proyectan-los-hologramas-casi-en-tiempo-real/|títol= Proyectan los hologramas casi en “tiempo real”|consulta= 8 de novembre de 2010|editor= ABC.com|llengua= }}/ref

Temps després de l'estrena de la pel·lícula ''[[Avatar (pel·lícula)|Avatar]]'', [[James Cameron]] va esmentar el seu desig que aquesta es converteixi en un fenomen de la cultura popular, tal com a ''Star Wars'', ''[[Star Trek]]'' i les obres de [[John R.R. Tolkien]]. En les seves pròpies paraules: «Has de competir mà a mà amb aquests altres treballs èpics de fantasia i ficció, els Tolkiens, ''Star Wars'' i ''Star Trek''. La gent vol una realitat alternativa que sigui constant per submergir-se en ella i volen els detalls que l'enriqueixen i fan que valgui la pena invertir el seu temps».ref{{ref-web|url = http://www.google.com/hostednews/epa/article/ALeqM5ihSXcdK5LJa_KIz8ZStjblbAW8gQ|títol= James Cameron quiere que Avatar sea la nueva Star Wars|consulta= 16 de setembre de 2010|editor= Agencia EFE |llengua= |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20100831033142/http://www.google.com/hostednews/epa/article/ALeqM5ihSXcdK5LJa_KIz8ZStjblbAW8gQ|arxiudata=2010-08-31}}/ref Després de l'èxit dnowiki'/nowiki''Avatar'' en format 3-D, George Lucas va reconsiderar la possibilitat d'adaptar la totalitat de les sis pel·lícules a aquest mateix format, i va dir: «L'èxit que va obtenir el monstre de James Cameron m'ha convençut que la tecnologia ha evolucionat fins al punt que ara estic disposat a reconfigurar la sèrie que atorga aquesta atmosfera extraterrestre perquè pugui ser vista en tres dimensions».ref{{ref-web|url = http://www.thewrap.com/movies/article/lucas-its-time-star-wars-3d-13149|títol= 
Lucas: It's Time for 'Star Wars 3D'|consulta= 6 d'agost de 2010|editor= The Wrap|llengua= anglès}}/ref

Pel que fa a la terminologia usada en les pel·lícules, la filosofia dels cavallers jedi ha servit d'inspiració per obrir fins i tot escoles dedicades exclusivament a la impartició d'aquestes tècniques de meditació, i en alguns casos, els instructors responsables decideixen vestir-se com els personatges de ''Star Wars'' per tal de resultar més distingibles per als seus alumnes. Existeixen 3 escoles d'aquest tipus a tot el món: una a [[Nova York]], una altra a [[Romania]] i una més a [[Xile]].ref{{ref-web|url = http://www.eltiempo.com/gente/una-escuela-para-jedis-se-roba-la-atencion-de-los-chilenos_8994840-4|títol= 
Una 'escuela para jedis' se roba la atención de los chilenos|consulta= 14 de març de 2011|editor= Eltiempo.com|llengua= }}/ref

=== Paròdies ===
Les pel·lícules i els personatges de ''Star Wars'' han estat parodiats en nombroses ocasions, tant en televisió com en cinema. Entre les paròdies fílmiques destaca principalment ''Hardware Wars'' (1977), un curtmetratge dirigit i escrit per Ernie Fosselius i al qual el mateix George Lucas va donar el seu vistiplau. Amb un pressupost de 8.000 dòlars, va ser filmat en bars, platges i garatges de [[San Francisco]] en tan sols quatre dies i va aconseguir recaptar mig milió de dòlars, s'ha situat com el curtmetratge amb més èxit de tots els temps.ref{{ref-web|url = http://dir.salon.com/story/ent/movies/feature/2002/05/21/hardware_wars/index.html|títol= Hardware Wars: The movie, the legend, the household appliances|consulta= 19 de juny de 2010|autor = CALHOUN, Bob|data= 21 de maig de 2002|editor= Salon.com|llengua= anglès}}/ref

Lucasfilm va realitzar dos falsos documentals dedicats a la saga, tots dos convertits en obres de culte: ''Return of the Ewok'' (1982) i ''R2-D2: Beneath the Dome'' (2001). El primer va ser dirigit i escrit per David Tomblin, assistent del director Richard Marquand, i explica una història fictícia sobre com l'actor [[Warwick Davis]] va aconseguir el paper de l'ewok Wicket W. Warrick en ''El retorn del jedi''.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/community/fanclub/mag/news19991022.html|títol= New Star Wars Insider Uncovers Return of the Ewok|consulta= 17 de juny de 2010|data= 22 d'octubre de 1999|editor= Star Wars|llengua= anglès}}/ref El segon va ser dirigit per Don Bies i Spencer Susser durant el rodatge de ''L'Atac dels clons'' i compta amb la participació de l'equip de la saga com George Lucas i Francis Ford Coppola o els actors Carrie Fisher, Harrison Ford, Ewan McGregor, Hayden Christensen i Natalie Portman. La seva trama se centra en una història fictícia sobre la vida de R2-D2 com un robot real.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/episode-ii/release/video/news20021223.html|títol= R2-D2: Beneath the Dome DVD|consulta= 17 de juny de 2010|data= 23 de desembre de 2001|editor= Star Wars|llengua= anglès}}/ref Així mateix, hi ha una paròdia oficial del film ''The Clone Wars'' estrenada el 2009 i denominada ''Lego Star Wars: The Quest for R2-D2'', la qual es va transmetre al canal [[Cartoon Network]] «amb motiu de la celebració dels primers deu anys de LEGO ''Star Wars''».ref{{ref-web|url = http://www.playthings.com/article/CA6686243.html?industryid=47324|títol= Lego Star Wars Celebrates 10 Years with ‘The Quest for R2-D2’|consulta= 3 d'agost de 2010|data= 27 d'agost de 2009|editor= Playthings.com|llengua= anglès}}/ref

En 1982 va ser estrenada a Turquia la pel·lícula del director Çetin İnanç, ''Dünyayı Kurtaran Adam'', també coneguda com la ''Star Wars turca'' o per la seva traducció literal a l'anglès ''The Man Who Saves the World'' («''L'home que salva el món''»). El seu guió, escrit per Cüneyt Arkin, feia ús de material pres il·legalment de les pel·lícules de ''Star Wars'' i fins i tot van ser incloses algunes de les seves pròpies escenes, però pel seu to còmic va ser considerada una paròdia de la saga i va ser catalogada com una pel·lícula de culte temps després de la seva estrena.ref{{ref-web|url = http://www.austinchronicle.com/gyrobase/Issue/story?oid=oid%3A197912|títol= There Is No Try...|consulta= 15 de juny de 2010|autor = SAVLOV, Marc|data= 20 de febrer de 2004|editor= The Austin Chronicles|llengua= anglès}}/refref{{ref-web|url = http://www.filmaffinity.com/es/film703119.html|títol= Dünyayi kurtaran adam (Turkish Star Wars)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[FilmAffinity]]}}/ref

''[[Spaceballs]]'' (1987), una pel·lícula de [[Mel Brooks]], és una altra de les paròdies realitzades sobre la saga, encara que també inclou referències a pel·lícules com ''[[El planeta dels simis]]'' o ''[[Star Trek]]''.ref{{ref-web|url = http://www.allmovie.com/work/spaceballs-45901|títol= Spaceballs. Plot Synopsis|consulta= 19 de juny de 2010|autor = DILLARD, Brian J|editor= [[All Movie]]|llengua= anglès}}/ref

El 2007 i 2008 respectivament, s'estrenaren dues paròdies que van comptar amb la col·laboració de Lucasfilm, ''Robot Chicken: Star Wars'' i la seva seqüela ''Robot Chicken:Star Wars - Episode II'', totes dues amb una durada de mitja hora, dirigides per Seth Green i amb actors de la saga que van prestar la seva veu als personatges, com Fisher, Billy Dee Williams, Mark Hamill i el mateix Lucas.ref{{ref-web|url = http://www.allmovie.com/work/robot-chicken-star-wars-396070|títol= Robot Chicken: Star Wars. Plot Synopsis|consulta= 19 de juny de 2010|autor = BUCHANAN, Jason|editor= [[All Movie]]|llengua= anglès}}/refref{{ref-web|url = http://www.allmovie.com/work/robot-chicken-star-wars-episode-ii-483985|títol= Robot Chicken: Star Wars - Episodio II. Plot Synopsis|consulta= 19 de juny de 2010|autor = BUCHANAN, Jason|editor= [[All Movie]]|llengua= anglès}}/ref A principis de 2010, es va anunciar la producció d'una nova sèrie animada de comèdia, la qual serà escrita per Brendan hi ha (responsable de les notícies còmiques de ''[[The Daily Show]]''), i comptarà amb l'assistència dels creadors de Robot Chicken, Seth Green i Matthew Senreich.ref{{ref-notícia|títol=New ''Star Wars'' Animated Series in the Works|url=http://www.starwars.com/fans/media/newseries_announcement/index.html|data= 5 d'abril de 2010|editorial=StarWars.com|consulta= 3 d'agost de 2010}}/ref Així mateix, aquesta sèrie, encara sense nom, prendrà lloc durant la trilogia original.ref{{ref-notícia|títol=Exclusive: Seth Green Talks ''Star Wars'' Series|url=http://tv.ign.com/articles/110/1102556p1.html|data= 29 de juny de 2010|autor=Lieberman, Jason; Goldman, Eric|editorial=[[IGN]]|consulta= 3 d'agost de 2010}}/ref

A més, els guions de pel·lícules com ''[[Toy Story 2]]'', ''[[Back to the Future]]'', ''[[Clerks]]'', ''[[Hot Shots! 2]]'', ''[[Looney Tunes: Back in Action]]'', ''[[E. T., l'extraterrestre]]'' i gran part de les obres de [[Kevin Smith]] inclouen al·lusions a la saga, així com nombroses sèries de televisió, entre ells ''[[Lost]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt1378943/movieconnections|títol= Movie connections for Lost Some Like It Hoth (2009)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref ''[[Doctor Who]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0562841/movieconnections|títol= Movie connections for Doctor Who Dragonfire: Part 1 (1987)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref ''[[The Big Bang Theory]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt1256036/movieconnections|títol= Movie connections for The Big Bang Theory The Euclid Alternative (2008)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref ''[[30 Rock]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt1001589/movieconnections|títol= Movie connections for 30 Rock Rosemary's Baby (2007)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref ''[[Tiny Toons]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0723937/movieconnections|títol= Movie connections for Tiny Toon Adventures Buster and Babs Go Hawaiian (1991)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref ''[[Muppet Babies]]'', ''[[The Simpsons]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0701174/movieconnections|títol= Movie connections for The Simpsons Mayored to the Mob (1998)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref ''[[Futurama]]'',ref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0584449/movieconnections|títol= Movie connections for Futurama Space Pilot 3000 (1999)|consulta= 15 de juny de 2010|editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref i ''[[South Park]]'', de la qual es va originar el terme [[Defensa Chewbacca]].ref{{ref-web|url = http://legacy.signonsandiego.com/news/state/20050330-0134-ca-obit-cochranpopculture.html|títol= Cochran was rare attorney turned pop culture figure|consulta= 16 de juny de 2010|autor = [[Associated Press|AP]]|data= 30 de març de 2005|editor= Sign on San Diego|llengua= anglès}}/ref

La sèrie d'animació ''[[Family Guy]]'' li va dedicar tres episodis a la saga: ''[[Blue Harvest]]'' (2007), basat en ''Una nova esperança'',ref{{ref-web|url = http://www.variety.com/article/VR1117965865.html?categoryid=14cs=1nid=2565|títol= Family Guy meets Star Wars|consulta= 15 de juny de 2010|autor = ADALIAN, Josef|data= 29 de maig de 2007|editor= ''[[Variety]]''|llengua= anglès}}/ref ''[[Something, Something, Something, Dark Side]]'' (2010), basat en ''L'Imperi contraataca''ref{{ref-web|url = http://uk.tv.ign.com/articles/100/1007509p1.html|títol= SDCC 09: Family Guy Strikes Back|consulta= 15 de juny de 2010|autor = IVERSON, Dan|data= 25 de juliol de 2009|editor= [[IGN (sitio de Internet)|IGN]]|llengua= anglès}}/ref i ''[[It's a Trap]]'' (2010), basat en ''El retorn del Jedi''.

La sèrie d'animació de 1995 ''[[Pinky and the Brain]]'' va destinar el seu últim episodi a ser una paròdia dnowiki'/nowiki''Una nova esperança'' i ''El retorn del Jedi'' on a més apareixien la majoria dels personatges de la sèrie Animaniacs, tots representant a algun personatge de les pel·lícules originals (aquest episodi es diu ''Star Warners'', de 1998).ref{{ref-web|url = http://www.imdb.es/title/tt1154530/|títol= Pinky y Cerebro Star Warners (1998)|consulta= 20 de desembre de 2010|autor = [[Internet Movie Database]]}}/ref

=== Temes musicals ===
Diversos músics han rendit homenatge a l'univers de ''Star Wars'' i han inclòs referències a la saga en les seves cançons. El músic i productor discogràfic Meco va contactar el 1977 amb [[Casablanca Records]], la companyia propietària dels drets d'autor de la banda sonora, per crear un àlbum de versions d'aquesta que finalment va llançar sota el títol ''Star Wars and Other Galactic Funk'' i en el qual va comptar amb l'ajuda de l'arranjador Harold Wheeler.ref{{ref-web|url = http://www.allmusic.com/artist/p19277|títol= Meco  Biography|consulta= 20 de juny de 2010|editor= [[Allmusic]]|llengua= anglès}}/ref Posteriorment va llançar altres treballs inspirats en la saga com ''Star Wars'', ''Meco Plays Music from the Empire Contraataca'' i ''Music Inspired by Star Wars''.ref{{ref-web|url = http://www.allmusic.com/artist/p19277|títol= Meco  Discography|consulta= 20 de juny de 2010|editor= [[Allmusic]]|llengua= anglès}}/ref 

L'humorista i cantant [[Weird Al Yankovic]] va crear dues paròdies sobre ''Star Wars'': «Yoda», basada en el tema «Lola» de The Kinks, i «The Saga Begins», basada en «American Pie» de Don McLean i en la que torna a explicar la història de l'amenaça fantasma des de la perspectiva d'Obi-Wan Kenobi.ref{{ref-web|url = http://www.starwars.com/community/news/rocks/news20061027.html|títol= Weird Al - Nerdy Something|consulta= 17 de juny de 2010|data= 26 d'octubre de 2006|editor= Star Wars|llengua= anglès}}/ref El 2000, Jason Brannon i Chris Crawford van crear un tema basat en la trilogia original, «Star Wars Gangsta Rap», que es va popularitzar a través d'un vídeo musical realitzat íntegrament en tecnologia Flash i que va ser llistat per la revista ''[[Time (revista)|Time]]'' com la millor comèdia en línia de 2001.ref{{ref-web|url = http://www.people.com/people/article/0,,623413,00.html|títol= George Lucas Looks for New Lucases|consulta= 20 de juny de 2010|autor = SILVERMAN, Stephen M.|data= 18 de gener de 2002|editor= People|llengua= anglès}}/refref{{ref-web|url = http://www.imdb.com/title/tt0824442/|títol= Star Wars Gangsta Rap|consulta= 20 de juny de 2010||editor= [[Internet Movie Database]]|llengua= anglès}}/ref 

Així mateix, el duo nord-americà [[The Carpenters]], va esmentar que la cançó de «Space Encounter» tenia certes al·lusions a ''Star Wars'', doncs d'acord a les paraules de Richard Carpenter, líder del duo, va comentar que aquest treball representa «una veritable peça bombástica en honor a John Williams».ref{{ref-publicació|cognom=Carpenter |nom=Richard |títol=Booklet of As Time goes by |any=2001 |volum=pág. 07}}/refref{{ref-web|url=http://www.richardandkarencarpenter.com/SN_Medley-CloseEncounters-StarWars.htm |títol=MEDLEY: CLOSE ENCOUNTERS - STAR WARS |consulta= 24 d'abril de 2011 |cognom=Carpenter |nom=Richard |enllaçautor=Richard Carpenter |data= 4 de juliol de 2008 |editor=RichardandKarenCarpenter.com|llengua= anglès}}/ref

=== Política ===
El paral·lelisme que hi ha entre la política nord-americana i ''Star Wars'' té el seu origen en la primera pel·lícula de la sèrie, ''Una nova esperança''. Aquests ressons polítics de la sèrie han demostrat el fet que Lucas va transportar parteix de la idea dnowiki'/nowiki''[[Apocalypse Now]]'',ref name=apocalisse ora{{ref-llibre|cognom= Cowie|nom= Peter|títol=The Apocalypse Now Book |consulta= 6 d'agost de 2010 |editorial=Da Capo Press |lloc=[[Nueva York]] |llengua=[[Idioma inglés|inglés]] |id= ISBN 0-306-81046-8|pàgines=pp. 3-5}}/ref a la saga de ciència-ficció, tal com afirma [[Walter Murch]]:

{{Cita|George Lucas tenia previst dirigir ''Apocalypse Now''. Després de l'èxit dnowiki'/nowiki''American Graffiti'', va ressuscitar la pel·lícula, però el tema seguia calent i ningú volia invertir en un projecte com aquest. Així que George revalorar la qüestió, preguntant el que volia dir amb ''Apocalypse Now'' i va reduir el missatge de la pel·lícula en la capacitat d'un grup de persones per derrotar un poderós gegant només amb la força de les seves idees. Això va influir en l'essència de la història en un context relacionat amb la política i l'ambient de la pel·lícula fa molt de temps, en un lloc molt llunyà. Així va donar origen a ''Star Wars''. Els vietnamites es van convertir en els rebels i els Estats Units es van convertir en l'Imperi. Star Wars és la versió de Lucas dnowiki'/nowiki''Apocalypse Now''.ref name=murch{{ref-llibre|cognom=Ondaatje |nom= Michael |títol= The Conversations: Walter Murch and the Art of Editing Film |consulta= 6 d'agost de 2010 |editorial= Knopf Publishing Group |lloc=[[Nueva York]] |lengua=[[Idioma inglés|inglés]] |id= ISBN 0-375-41386-3|pàgines=p. 70}}/ref}}

[[Fitxer:Sdilogo.png|thumb|right|200px|Logotip de la [[Iniciativa de Defensa Estratègica]] (SDI), coneguda també com a ''Star Wars''.]]

La premissa de ''Les guerres clon'' ha estat, sovint, juxtaposada amb la de la [[Segona Guerra Mundial]]. Hi ha diverses similituds històriques que existeixen entre Palpatine i [[Hitler]], ja que tots dos van usar la guerra i diversos bocs expiatoris per tal de manipular les emocions i els sentiments de la societat, i tots dos es caracteritzen per ser líders forts i carismàtics.ref{{ref-publicació|autor=Clyde Lewis|títol=The Sith Sense - The Circle Is Now Complete|url=http://www.groundzeromedia.org/dis/sith/sith.shtml|pubblicazione=GroundZero.com|any=2005|consulta= 6 d'agost de 2010|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]}}/ref En qualsevol cas, Lucas va ser citat en diverses entrevistes, i la principal font de complot polític darrere de ''Les guerres clon'' i altres intrigues de la saga és la [[guerra del Vietnam]] i l'[[Escàndol Watergate|era de Watergate]], durant el qual els líders polítics van optar per la corrupció i el parany.ref{{ref-publicació|autor=David Germain|títol='Star Wars' Raises Questions on US Policy|url=http://www.commondreams.org/headlines05/0517-07.htm|publicació=[[Associated Press]]|any=2005|consulta= 6 d'agost de 2010|lengua=[[Idioma inglés|inglés]]}}/refref{{ref-publicació|autor=Chris Burns|url=http://www.cnn.com/2005/SHOWBIZ/Movies/05/16/cannes.starwars/|títol=Lucas on Iraq war, 'Star Wars'|publicació=[[CNN|Cnn.com]]|any=2005|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]|consulta= 6 d'agost de 2010}}/ref A més, es pot dir que hi ha amb certesa una sèrie de semblances històriques entre ''Les guerres clon'' i la [[guerra de l'Iraq]].ref{{ref-publicació|autor=Scott Horton|títol=Star Wars and the American Empire|url=http://www.antiwar.com/orig/horton.php?articleid=6041|publicació=AntiWar.com|any=2005|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]|consulta= 6 d'agost de 2010}}/refref name=brian /

{{Cita|Des de l'11 de setembre, l'administració de Bush ha fet servir la nostra por col·lectiva cap al terrorisme tal com l'Emperador Palpatine va usar les Guerres Clon: per incrementar a nivell intern el poder executiu i augmentar el poder dels Estats Units a l'exterior.|Brian Fanelli.ref name=brian{{ref-publicació|autor=Brian Fanelli|títol=U.S. Politics in A Galaxy Far, Far Away|publicació=WireTap.org|url=http://www.wiretapmag.org/stories/22284|any=2005|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]|consulta= 6 d'agost de 2010}}/ref}}

La pel·lícula, malgrat les seves afirmacions que la història té ressons de la política americana, Lucas va argumentar que va escriure la història abans de la guerra a l'Iraq: «Les semblances entre Vietnam i el que estem fent ara a l'Iraq són increïbles. Vaig escriure la història en temps de Vietnam, no de l'Iraq».ref name=plot{{ref-publicació|url=http://www.usatoday.com/life/movies/news/2005-05-17-sith-politics_x.htm|títol=Politics creates a disturbance in the Force|publicació=USA Today|autor=César G. Soriano|any=2005|consulta= 6 d'agost de 2010|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]}}/ref En diverses entrevistes, però, diu que Bush no va influir en cap aspecte en la història de les pel·lícules, sinó que va ser el mateix president Richard Nixon qui va inspirar l'escriptura dels guions.ref name=Blo{{ref-publicació|url=http://seattletimes.nwsource.com/html/entertainment/2002278140_starwars18.html|títol=The Force is with Lucas in his Star Wars finale|publicació=The Seattle Times|autor=Mark Rahner|any=2005|consulta= 6 d'agost de 2010|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]}}/ref Lucas va dir que fa molt temps en una galàxia molt llunyana, havia llegit una mica d'història i es va qüestionar «per què, després d'haver assassinat a [[Juli César]], el [[senat romà]] va deixar les coses al seu nebot també assedegat de poder, [[Cèsar August]] o, per què després d'afrontar una revolució, França va donar els seus dominis a Napoleó, un dictador».ref{{ref-publicació|url=http://www.usatoday.com/life/movies/news/2005-05-15-cannes-lucas_x.htm|títol=Lucas: 'Star Wars' isn't Iraq wars|publicació=USA Today|autor=Harlan Jacobson|any=2005|consulta= 6 d'agost de 2010|llengua=[[Idioma inglés|inglés]]}}/refref name=Blo /

Fins i tot en la política moderna, la saga ha deixat la seva empremta. Un exemple és quan [[Ronald Reagan]] va proposar la Iniciativa de Defensa Estratègica (SDI) per utilitzar els sistemes d'armes amb base a terra i l'espai per protegir els Estats Units dels atacs de míssils balístics amb ogives nuclears; dit projecte es va denominar ''Star Wars'', generant una sèrie de crítiques.ref name=secretos /

== Notes ==
references group=Nota /

== Referències ==
{{referències|2}}

=== Bibliografia ===
* {{ref-llibre|títol=Once Upon a Galaxy: A Journal of the Making of The Empire Strikes Back|cognom=Arnold|nom=Alan |any=1980 |editorial=Ballantine Books |isbn=0345290755 |url=http://www.amazon.com/Once-Upon-Galaxy-Journal-Strikes/dp/0345290755|postscript=}}
* {{ref-llibre|títol=The Annotated Screenplays|cognom=Bouzereau|nom=Laurent|any=1997|isbn=0345409817|url=http://www.amazon.com/Star-Wars-Screenplays-Laurent-Bouzereau/dp/0345409817|editorial=Del Rey|postscript=}}
* {{ref-llibre|cognom= Kaminski|nom= Michael|enllaçautor= |títol= The Secret History of Star Wars|url= http://secrethistoryofstarwars.com/book.html||consulta= 6 d'agost de 2010 |llengua= anglès|altres= |edició= |any= 2007|editor= |editorial= |lloc= |isbn= The Secret History of Star Wars|capítol= |pàgines= 626|cita= }}
* {{ref-llibre|títol=The Making of Star Wars: The Definitive Story Behind the Original Film (Star Wars)|cognom=Rinzler|nom=J.W.|any=2007 |editorial=Del Rey |isbn=0345494768 |url=http://www.amazon.com/Making-Star-Wars-Definitive-Original/dp/0345494768|postscript=}}
* {{ref-llibre|títol=The Making of Star Wars, Episode III - Revenge of the Sith|cognom=Rinzler |nom=Jonathan |any=2005 |editorial=Del Rey |isbn=0345431391 |url=http://www.amazon.com/Making-Star-Wars-Episode-III/dp/0345431391 }}

== Lectura complementària ==
* Sobre la religió i filosofia de l'univers de ''Star Wars'':
** {{ref-llibre|títol=The Dharma of Star Wars|autor= Bortolin, Matthew |data=2005 |editorial=Wisdom Publications |isbn=0861714970 |url=http://www.amazon.com/Dharma-Star-Wars-Matthew-Bortolin/dp/0861714970 }}
** {{ref-llibre|títol=Star Wars and Philosophy |autor=Decker, Kevin S. |data=2005 |editorial=Open Court |isbn=0812695836 |url=http://www.amazon.com/Star-Wars-Philosophy-Popular-Culture/dp/0812695836 }}
** {{ref-llibre|títol=The Tao of Star Wars|autor=Porter, John M. |data=2003 |editorial=Humanics Trade Group |isbn=0893343854 |url=http://www.amazon.com/Tao-Star-Wars-John-Porter/dp/0893343854 }}
** {{ref-llibre|títol=Peace Knights of the Soul|autor=Snodgrass, Jon |data=2004 |editorial=InnerCircle Publishing |isbn=0975521470 |url=http://www.amazon.com/Peace-Knights-Soul-Jon-Snodgrass/dp/0975521470 }}
** {{ref-llibre|títol=Christian Wisdom of the Jedi Masters|autor=Staub, Dick |data=2005 |editorial=Jossey-Bass |isbn=0787978949 |url=http://www.amazon.com/Christian-Wisdom-Jedi-Masters-Staub/dp/0787978949 }}
* Sobre la influència de [[Joseph Campbell]] a ''Star Wars'':
** {{ref-llibre|títol=The Power of Myth|autor=Campbell, Joseph |data=1991 |editorial=Anchor |isbn=0385418868 |url=http://www.amazon.com/Power-Myth-Joseph-Campbell/dp/0385418868 }}
** {{ref-llibre|títol=Star Wars: The Magic of Myth|autor=Henderson, Mary |data=1997 |editorial=Bantam |isbn=0553102060 |url=http://www.amazon.com/Star-Wars-Magic-Myth-Wars/dp/0553102060 }}
** {{ref-llibre|títol=Joseph Campbell: A Fire in the Mind|autor=Larsen, Stephen |data=2002 |editorial=Inner Traditions |isbn=0892818735 |url=http://www.amazon.com/Joseph-Campbell-Fire-Stephen-Larsen/dp/0892818735 }}

== Vegeu també ==
* [[Llista de personatges de la guerra de les galàxies]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Star Wars}}
* [http://starwars.com Pàgina oficial] {{en}}
* [http://us.imdb.com/Title?0076759 Star Wars en IMDb] {{en}}
* [http://wikiquote.org/wiki/Star_Wars Star Wars a Wikiquote] {{en}}
{{star Wars}}
{{ORDENA:La Guerra De Les Galaxies}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ast}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|it}}
{{Enllaç AD|ms}}

[[Categoria:La Guerra de les Galàxies| ]]</text>
      <sha1>jwowokhfwn4ph9l59qkdhr84n2vdh4e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>