<page>
    <title>Iuri Andrópov</title>
    <ns>0</ns>
    <id>204472</id>
    <revision>
      <id>13945910</id>
      <parentid>13945908</parentid>
      <timestamp>2014-08-17T08:10:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Leptictidium</username>
        <id>1460</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula President
|name=Iuri Andrópovbr /Ю́рий Андро́пов
|nationality= Russa
|image= Andropov.jpg
|order= [[Fitxer:Coat of arms of the Soviet Union.svg|35px|Escut de la Unió Soviètica]]br /4t [[Secretari General del PCUS]] 
|term_start= [[12 de novembre]] de [[1982]]
|term_end= [[9 de febrer]] de [[1984]]
|predecessor= [[Leonid Bréjnev]]
|successor= [[Konstantín Txernenko]]
|order2= 9è [[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President del Presídium del Soviet Suprem de l'URSS]]
|term_start2= [[16 de juny]] de [[1983]]
|term_end2= [[9 de febrer]] de [[1984]]
|predecessor2= [[Vasili Kuznetsov]]
|successor2= [[Vasili Kuznetsov]]
|order3= 4t President del [[KGB]]
|term_start3= [[1967]]
|term_end3= [[1982]]
|predecessor3= [[Vladímir Semitxastni]]
|successor3= [[Vitali Fiodortxuk]] 
|birth_date= {{Data naixement|1914|6|12}} 
|birth_place= {{bandera|Russia}} [[Nagútskaia]] ([[Imperi Rus]])
|dead= 
|death_date= {{Data defunció i edat|1984|2|9|1914|6|12}} 
|death_place= {{bandera|URSS}} [[Moscou]] ([[RSFS de Rússia]])
|spouse= Tatiana Andropova
|party= [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
|vicepresident=
|profession= 
|religion=
|signature=Yuri Andropov Signature 2.svg
}}
'''Iuri Vladímirovitx Andrópov''' (en [[rus]]: Ю́рий Влади́мирович Андро́пов) ([[Nagútskaia]], [[Caucas]], [[1914]] - [[Moscou]], [[1984]]) va ser un polític soviètic, màxim dirigent de la [[Unió Soviètica]] entre [[1982]] i [[1984]]. 

== Primers anys ==
Andrópov era fill d'un ferroviari i probablement va néixer el [[2 de juny]] de [[1914]] a Nagútskaia, durant el final de l'[[imperi Rus]]. Va estudiar breument a l'Escola Tècnica de Transports Aquàtics Ribinsk abans d'unir-se al [[Komsomol]] (joventuts del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]]) l'any [[1930]]. L'any [[1939]] es va graduar. Va ser el secretari del Komsomol a l'efímera República Socialista de [[Carèlia]] entre [[1940]] i [[1944]]. 

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Andrópov va combatre amb les forces soviètiques sent [[Partisans Soviètics|partisà]] a [[Guerra de Continuació|Finlàndia i Carèlia]]. Després de la guerra, es va traslladar a [[Moscou]], i va entrar a formar part del Secretariat del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]].

L'any [[1954]] fou nomenat ambaixador soviètic a Hongria. En aquest càrrec, es va veure afectat per la [[Revolució Hongaresa de 1956]], i va ésser un dels responsables de la invasió soviètica per contrarestar aquesta revolució.

== Ascens al poder ==
Andrópov va tornar a [[Moscou]] per dirigir el Departament de Relacions amb els Partits Comunistes i Obrers dels Països Socialistes ([[1957]]-[[1967]]). L'any [[1961]] va ser escollit membre titular del [[Comitè Central del PCUS]] i va ingressar al Secretariat un any més tard.
L'any [[1967]] fou rellevat de la seva tasca al [[Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Comitè Central]] i fou nomenat director del [[KGB]] per recomanació de Mikhaïl Suslov. També va ingressar al [[Politburó del Comitè Central del PCUS|Politburó]] com a membre suplent, on va ser declarat membre titular l'any [[1973]]. Va ser el cap del KGB que va exercir aquest càrrec durant un període més llarg, fins que va dimitir l'any [[1982]], per tornar de nou al Secretariat com a successor de Suslov en qualitat de Secretari responsable d'afers ideològics. A la mort de [[Leonid Bréjnev]], va assumir el càrrec de [[Secretari General del PCUS]] aquell mateix any. 

Durant la seva activitat com a cap del KGB, Andrópov va escriure molts informes al [[Comitè Central del PCUS]] sobre les activitats dels activistes que defensaven les llibertats declarades a les lleis soviètiques i va tenir un paper rellevant en la repressió de qualsevol protesta i distribució d'informació no autoritzada.

== Andrópov com a dirigent de l'URSS ==
Durant el seu mandat, Andrópov va intentar millorar l'economia, augmentant l'efectivitat en la gestió, però no va canviar substancialment els principis de l'economia planificada [[estalinisme|estalinista]]. En contrast amb la política de Bréjnev d'evitar conflictes i dimissions, va començar a lluitar contra la [[corrupció]], contra la violació de la disciplina al Partit, a l'[[Estat]] i al món del treball, la qual cosa el va portar a efectuar significatius canvis de personal. Durant els 15 mesos que va ocupar el seu càrrec, Andrópov va cessar 18 ministres, 37 secretaris d'obkoms (comitès d'[[oblast]]), kraikoms (comitès de [[krai]]) i membres dels Comitès Centrals dels Partits Comunistes de les Repúbliques Soviètiques, i es van començar a presentar casos d'encausament criminal contra alts oficials del Partit i de l'Estat. Per primera vegada, els casos d'estancament de l'economia i els obstacles en el progrés científic es varen fer públics i varen ésser criticats.

En política exterior, va prosseguir la [[Invasió soviètica d'Afganistan|Guerra d'Afganistan]]. El mandat d'Andrópov va ressaltar pel deteriorament de les relacions amb els [[Estats Units]]. Tot i que va llançar una sèrie de propostes que incloïen la reducció dels míssils nuclears d'abast a [[Europa]] i una cimera amb el President dels EUA, [[Ronald Reagan]], aquestes propostes varen ésser desoïdes per les administracions de Reagan, de [[François Mitterrand]] i de [[Margaret Thatcher]]. Les tensions de la [[Guerra Freda]] es varen exacerbar quan els caces soviètics varen fer caure un avió civil sudcoreà que havia entrat a l'espai aeri soviètic el dia [[1 de setembre]] de [[1983]]. Les converses per al control de l'armament URSS-EUA es varen suspendre per part de la Unió Soviètica el novembre de 1983.
 
Una de les accions més famoses que Andrópov va realitzar durant el seu curt mandat com a líder de la Unió Soviètica va ser respondre una carta d'una nena nord-americana, [[Samantha Smith]], i convidar-la, juntament amb els seus pares, a visitar l'URSS, cosa que va convertir la menuda en una coneguda activista per la pau. 

Andrópov va morir d'una aturada cardíaca el [[9 de febrer]] de [[1984]] a [[Moscou]], després d'uns quants mesos de llarga malaltia, i el va succeir [[Konstantín Txernenko]]. Va ser enterrat a la [[Necròpoli de la Muralla del Kremlin|muralla del Kremlin]] amb honors d'Estat.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Yuri Andropov}}
* [http://www.yale.edu/annals/sakharov/sakharov_list.htm Llista de documents d'Andropov relacionats amb Andrei Sakharov i altres dissidents] {{en}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=President del [[KGB]]
|abans=[[Vladímir Semitxastni]]
|després= [[Vitali Fiodortxuk]] 
|anys=[[1967]] - [[1982]]}}
{{Filera de successions
|títol=[[Secretari General del PCUS]]
|abans=[[Leonid Bréjnev]]
|després= [[Konstantín Txernenko]] 
|anys=[[1982]] - [[1984]]}}
{{Filera de successions
|títol=[[Caps d'Estat de la Unió Soviètica|President del Presídium del Soviet Suprem de l'URSS]]
|abans=[[Vasili Kuznetsov]]
|després=[[Vasili Kuznetsov]] 
|anys=[[1983]] - [[1984]]}}
{{Finalitza taula}}

{{Portal Unió Soviètica}}
{{Guerra freda}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Andropov, Iuri}}
[[Categoria:Persones del territori de Stàvropol]]
[[Categoria:Polítics soviètics]]
[[Categoria:Polítics russos]]
[[Categoria:Caps d'Estat de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[Categoria:Membres del Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]</text>
      <sha1>7n0th2pjju7cb40ynv2jbamsbm5yq61</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>