<page>
    <title>Ludwig Guttmann</title>
    <ns>0</ns>
    <id>205119</id>
    <revision>
      <id>13818362</id>
      <parentid>13694585</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T04:27:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>El  '''Professor Sir Ludwig Guttmann''', conegut com ''Poppa Guttmann''ref name=cincohttp://www.cara1933.org/events/30/how-cara-helped-ludwig-guttmann-founder-of-the-paralympics/ref ([[3 de juliol]] de [[1899]] - [[18 de  març]] de [[1980]])ref name=unoWhitteridge, David (1983). Ludwig Guttmann. 3 July 1899-18 March 1980. Biographical Memoirs of Fellows of the Royal Society/ref va ser un neuròleg britànic nascut a [[Alta Silèsia]] (llavors part de [[Alemanya]]) que va fundar els [[Jocs Paralímpics]] a [[Anglaterra]]. Metge jueu, va haver de fugir de l'Alemanya nazi just abans de l'inici de la Segona Guerra Mundial. Se'l considera un dels fundadors dels activitats físiques per a persones discapacitades.ref name=doshttp://www.poppaguttmanncelebration.org/poppa2.php/ref

Era Comandant de l'Ordre de l'Imperi Britànic i membre de la Royal Society.ref name=uno/

== Infància ==
Ludwig Guttmann era el major dels seus germans. Va néixer a la petita població altosilesiana de Tost (actualment [[Toszek]], [[Polònia]]). Als tres anys es va traslladar a [[Chorzów | Königshütte]], una important ciutat minera propera.ref name=dos/

== Primers anys de carrera ==
A [[1917]] va començar a treballar a l'hospital de Königshütte, on Guttmann es va trobar per prevalgués vegada amb pacients [[paraplegia | paraplègics]] per lesions medul·lars. El primer d'ells va ser un miner del carbó que va morir de [[sèpsia | septicèmia]] als cinc dies.ref name=dos/

A l'abril de [[1918]] va iniciar els seus estudis de medicina a la [[Universitat de Wroclaw | Universitat de Breslau]]. Guttmann la va deixar a la primavera de [[1919]] per prosseguir els seus estudis a la [[Universitat de Friburg de Brisgòvia| Universitat de Friburg]], on es va doctorar en medicina a [[1924]]. En aquest any va retornar a [[Wroclaw | Breslau]] per treballar en el departament de [[Neurologia]] del professor [[Otfrid Foester]]. A [[1928]] va passar a treballar com neurocirurgià en una clínica psiquiàtrica de 300 llits de la [[Universitat d'Hamburg]], on va romandre un any. A [[1929]] Foester li va oferir un lloc d'ajudant, el qual va acceptar. A [[1930]] va publicar un text que li va fer professor a la Universitat de Breslau.ref name=dos/ref name=seisGrowing up in Oxford, pág.52 en Then and Now, A Collection of Recollections, compiled by Freda Silver. 1992. ISBN 0 9519253 1 8/ref

== Alemanya nazi ==
Encara que en [[1933]] Guttmann era considerat el neurocirurgià més important d'Alemanya,ref name=treshttp://www.itv.com/news/2012-08-28/stoke-mandeville-the-village-at-the-heart-of-the-paralympic-games//ref amb l'arribada dels [[Alemanya nazi | nazis]] al poder es va prohibir als [[jueu]]s l'exercici professional de la medicina. Guttmann va ser acomiadat i immediatament va passar a ser director dels departaments de neurologia i neurocirurgia l'Hospital Jueu de Breslau. A [[1937]] va ser triat director mèdic de la institució.ref name=cinco/ Des de l'inici de la repressió nazi contra els jueus, Guttmann va rebre diverses ofertes perquè emigrés. No obstant això les va rebutjar perquè considerava que aquell règim no duraria. Va arribar a la presidència de la Comunitat Mèdica Jueva. Al setembre de [[1938]], la [[Gestapo]] li va ordenar deixar d'atendre persones no jueves a l'hospital. Després dels atacs antisemites de la [[Nit dels vidres trencats]], el [[9 de novembre]] de [[1938]], Guttmann va ordenar al personal de l'hospital, del qual ja era director, que admetés a qualsevol persona sense preguntes. L'endemà va haver de justificar la seva decisió, cas a cas, davant la [[Gestapo]]. De 64 persones ingressades, 60 es van salvar de l'arrest i la deportació a [[camp de concentració | camps de concentració]].ref name=cuatrohttp://www.telegraph.co.uk/lifestyle/9450182/Paralympics-founder-Sir-Ludwig-Guttmanns-legacy-celebrated-in-BBC-drama.html/ref Va ser arran d'aquests fets que Guttmann va admetre la necessitat d'abandonar Alemanya.ref name=dos/

== Establiment a Gran Bretanya ==
Com a tots jueus, a Guttmann se li havia confiscat el [[passaport]] i no tenia autorització per viatjar. No obstant això va rebre l'ordre del ministre d'Afers Exteriors, [[Joachim von Ribbentrop | von Ribbentrop]], de viatjar a [[Portugal]] per tractar a un amic del [[Estat Nou (Portugal) | dictador]] [[António de Oliveira Salazar | Salazar]], in desembre del 1938. Pel seu viatge de tornada se li va autoritzar a passar per [[Anglaterra]]. Va aprofitar aquesta circumstància per sol·licitar ajuda al [[Council for Assisting Refugee Academics]] (CARA).ref name=cinco/

El CARA va aconseguir visats per a Ludwig, la seva dona i els seus dos fills, i una beca de 250 [[lliura esterlina | lliures]] per al sosteniment de la família. També li va proporcionar un lloc d'investigador a la Radcliffe Infirmary, a [[Oxford]], i continuar el seu treball a l'hospital del Col·legi Militar de St Hugh's per Ferides del Cap.ref name=cinco/

Durant les primeres setmanes després de la seva arribada a Oxford, els Guttmann van residir en el Màster's Lodge del [[Balliol College]], fins que es van instal·lar en una petita casa aparellada de Lonsdale Road. Als seus fills se'ls va inscriure gratuïtament a l'escola privada Greycotes, a instància de la seva directora. La família es va integrar a la comunitat jueva d'Oxford, que estava experimentant una gran expansió per l'afluència d'acadèmics que havien estat expulsats -o aconseguien fugir- de l'Europa ocupada.ref name=seis/

== Treball durant la Segona Guerra Mundial ==
La taxa mortalitat de la paraplegia per traumatisme en els exèrcits britànic i nord-americà va arribar a la Primera Guerra Mundial taxes de fins al 80%. Els pocs supervivents solien tenir una qualitat de vida molt dolenta, destinats en general a romandre en institucions per a malalts incurable durant la resta de les seves vides. La seva esperança de vida només arribava a tres mesos a partir de la ferida.ref name=dos/

A requeriment del Consell per a la Investigació Mèdica d'Anglaterra, Guttmann va presentar al desembre de [[1941]] un estudi sobre el tractament i rehabilitació dels pacients de [[Lesió medul·lar | ferides a la medul·la espinal]]. De resultes d'aquest estudi, el Consell per a la Investigació Mèdica va decidir la creació d'un centre per als afectats per lesions de medul·la espinal. La decisió es va adoptar també en previsió de l'obertura d'un [[Front Occidental (Segona Guerra Mundial) | segon front]], operació que es preveia per a la primavera de 1944 i que s'anticipava que provocaria nombrosos lesionats d'aquest tipus.ref name=dos/

Al setembre de 1943 el govern britànic va nomenar a Guttmann director del centre, el qual es va instal·lar al [[Hospital de Stoke Mandeville]] ([[Buckinghamshire]]) l'[[1 de febrer]] de 1944, amb 26 llits. Tot i que el centre estava concebut principalment per militars ferits, també va atendre alguns civils.ref name=sietehttp://books.google.co.uk/books?id=1pAoIZG3-4cCpg=PT27lpg=PT27dq=Ludwig+Guttmannsource=blots=FTIorpIN7wsig=grpz7Fxu4SWkwVKyVD-UEdToI6ohl=ensa=Xei=yCQ5UOieBoLS0QWYk4GIDAved=0CEcQ6AEwAg#v=onepageq=Ludwig%20Guttmannf=false/ref Guttmann va acceptar amb la condició que el centre fos totalment independent i que li permeteren aplicar els seus mètodes per a la totalitat del tractament dels pacients al seu càrrec, des de les fases inicials a la seva reintegració a la societat.ref name=dos/

L'objectiu de Guttmann era integrar els pacients en la societat com a membres útils i respectats malgrat el seu elevat grau de discapacitat. Durant els primers dos anys de funcionament del centre va haver d'afrontar les crítiques dels que opinaven que no valia la pena dedicar tants recursos a unes persones amb uns impediments tan grans.ref name=dos/

Va adquirir la nacionalitat britànica a [[1945]].ref name=siete/

== Fundació dels Jocs Paralímpics ==
El desig de Guttmann de reintegrar als seus pacients a una vida social tan completa com fos possible s'estenia a tots els seus aspectes, la qual cosa en el cas de la societat anglesa incloïa l'esport. D'altra banda, Guttmann havia practicat esports com a membre d'una fraternitat universitària jueva, alhora que els valorava com a teràpia. A més de restaurar la força, coordinació, rapidesa i resistència de la persona discapacitada, els esports representaven una aportació pel seu aspecte recreatiu i el seu valor psicològic per contrarestar actituds antisocials i psicològicament anormals, com [[complex d'inferioritat | complexos d'inferioritat]], [[ansietat]], pèrdua de la [[autoestima]] o autoaïllament.ref name=dos/ref name=siete/

Encara que l'esport no era l'única activitat de rehabilitació social que s'exercia a Stoke Mandeville, doncs també havia tallers de fusteria i rellotgeria,ref name=ochohttp://www.mandevillelegacy.org.uk/page_id__31_path__0p4p19p.aspx/ref va ser l'activitat que més va distingir a la llarga a l'hospital. Guttmann havia observat que alguns pacients s'havien agenciat un disc d'[[hoquei]] i usant bastons com pals es dedicaven a empènyer, alhora que movien les seves [[cadira de rodes | cadires de rodes]]. Aquest esport, conegut com a pol de cadira de rodes, presentava riscos per als pacients i va ser substituït per altres com [[Basquetbol | bàsquet]]ref name=ocho/ [[tir amb arc]], [[netball]], [[llançament de javelina]] i [[billar]].rtef name=siete/ El tir amb arc era popular pel fet que en basar-se en la força de la meitat superior del cos permetia als paraplègics competir contra persones sanes.ref name=ocho/

El [[29 de juliol]] de [[1948]], Guttmann va organitzar la primera activitat esportiva més enllà dels residents en el seu hospital, a convidar a un equip de pacients d'un hospital de [[Richmond (Londres) | Richmond]] a competir en tir amb arc i llançament de javelina:ref name=tres/ van ser els primers [[Jocs de Stoke Mandeville]]. Van competir setze pacients, entre ells dues dones. Van coincidir amb la inauguració dels [[Jocs Olímpics d'estiu de 1948|Jocs Olímpics de Londres de 1948]].ref name=siete/

La segona edició dels Jocs de Stoke Mandeville va tenir lloc exactament un any després. La competició es va ampliar a 37 esportistes de sis hospitals. Va ser en aquesta edició quan Guttmann va fer pública la seva intenció d'avançar cap a un moviment equivalent l'[[Jocs Olímpics | olímpic]], però dedicat als esportistes discapacitats. A [[1951]] els jocs comprenien ja quatre esports (arc, netball, javelina i billar), i 126 participants d'onze hospitals de tot el Regne Unit.ref name=siete/

La primera edició amb participació internacional va ser la de [[1952]], quan va participar una representació de l'hospital de veterans de [[Aardenburg]] ([[Països Baixos]]). Per [[1959]] els jocs havien crescut fins a 360 competidors de 20 països.ref name=siete/

El 1960 els llavors anomenats ''International Stoke Mandeville Games'' es van celebrar juntament amb els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1960
| Jocs Olímpics de Roma]] de forma oficial, per la qual cosa se'ls considera els primers Jocs Paralímpics (es bé el terme només se'ls aplica - de manera retroactiva - des de 1984).ref name=nuevehttp://www.paralympic.org/the-ipc/history-of-the-movement/ref

== Vida posterior ==
A [[1960]]ref name=dos/ Ludwig Guttmann va fundar la ''[[British Sport Association for the Disabled]]'' i va ser president fundador de la ''International Medical Society of Paraplegia'' (posteriorment anomenada [[International Spinal Cord society]]) de 1961 a [[1970]].

A [[1967]] va deixar la gestió del centre de Stoke Mandeville.ref name=dos/

Quan en [[1968]] la celebració dels Jocs Paralímpics es va veure en perill pels problemes organitzatius de [[Jocs Olímpics d'estiu de 1968 | Mèxic]], va recolzar la seva celebració a [[Israel]], de manera que es garantirà la continuïtat l'esdeveniment.ref name=dos/

Ludwig Guttmann va morir d'una [[trombosi|trombosi coronària]] el [[18 de març]] de [[1980]].ref name=dos/

==Referències==
{{referències}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Guttmann, Ludwig}}
[[Categoria:Científics polonesos]]
[[Categoria:Neuròlegs]]</text>
      <sha1>ktp3xyu0ixr1o1gnvx5dveosivlr36m</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>