<page>
    <title>Georges Bataille</title>
    <ns>0</ns>
    <id>206967</id>
    <revision>
      <id>13681444</id>
      <parentid>13290195</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T16:29:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Georges Bataille''' ([[10 de setembre]] de [[1897]] – [[9 de juliol]] de [[1962]]) va ser un [[escriptor]], antropòleg i filòsof francès, encara que evitava el qualificatiu de filòsof. 

==Vida i obra== 
Bataille volia ser [[sacerdot]] als seus inicis i va atendre un seminari [[catolicisme|catòlic]], però va perdre la seva fe el [[1922]]. Freqüentment se li cita anomenant als bordells de París les seves autèntiques esglésies, una cosa que reflecteix els conceptes del seu treball. 

Després va treballar com a bibliotecari, el que li va donar certa llibertat de no tractar les seves idees com treball. Fundador de nombroses publicacions i grups d'escriptors, Bataille és l'autor d'una obra abundant i diversa: lectures, poemes, assajos en nombrosos temes (sobre el misticisme de l'[[economia]], de passada sobre [[poesia]], [[filosofia]], les [[arts]], l'[[erotisme]]). Algunes vegades va publicar amb pseudònims, i algunes de les seves publicacions van ser censurades. Va ser relativament ignorat en la seva època, i menyspreat per contemporanis seus com [[Jean-Paul Sartre]] pel seu suport al misticisme, però després de la seva mort ha influenciat autors [[postmodernisme|postmoderns]] com [[Michel Foucault]], [[Philippe Sollers]] i [[Jacques Derrida]], tots ells afiliats a la publicació [[Tel Quel]]. Més recentment ha influenciat el treball de filòsofs anglosaxons notables com [[Crispin Sartwell]]. 

Bataille va ser membre de l'altament influent Col·legi de Sociologia de França entre la [[Primera guerra mundial|Primera]] i [[Segona Guerra Mundial|Segona guerres mundials]]. 

Les seves influències principals van ser [[Hegel]], [[Sigmund Freud|Freud]], [[Karl Marx]], [[Marcel Mauss]], el [[Marquès de Sade]], i [[Friedrich Nietzsche]]. A l'últim el va defensar en un conegut assaig contra la seva apropiació pels [[nazi]]s. Fascinat pel sacrifici humà, va fundar una societat secreta, ''Acéphale (sense cap)'', el símbol del qual era un home decapitat, amb l'objectiu d'instigar una nova religió, i planejava sacrificar a la seva amant al moment de la inauguració. 

Bataille tenia un inusual talent interdisciplinari, va usar diverses influències i diverses maneres de discurs per a crear el seu treball. 

La seva novel·la ''La història de l'ull'', per exemple, publicada sota el pseudònim de Lord Auch (literalment, Lord a la merda), va ser inicialment llegit com pura [[pornografia]], en tant la interpretació del treball va madurar amb el temps fins a revelar la seva considerable profunditat emocional i filosòfica, característiques d'altres escriptors categoritzats dins de la ''literatura de la transgressió''. Les imatges de la novel·la estan construïdes sobre una sèrie de metàfores que al seu torn fan referència a edificacions filosòfiques desenvolupades en el seu treball: l'ull, l'ou, el sol, la terra i el testicle.

== A Catalunya ==
Bataille, el maig del 1935, va acabar d'escriure a [[Tossa de Mar]] ''Le Bleu du ciel'', una novel·la inspirada en la insurrecció de [[Barcelona]]. La seva preocupació coincidia amb el que havia viscut Masson i confluïen els dos escenaris –el literari i el plàstic– per reflexionar sobre el sol, la vida, el sacrifici i la mort. Publicada l'any 1957, amb situacions que tenien lloc a Barcelona, els crítics consideren que era un clar homenatge a l'amic. A ''Aube à Montserrat'', Masson va reflectir les experiències viscudes a Montserrat, sobre la qual escriu Bataille. La figura de l'home acèfal damunt la muntanya i els poemes de Masson van ser la base del manifest de Bataille per a la revista de nova creació ''Acéphale'', que va escriure durant l'estada d'abril del 1936. L'ésser acèfal contenia ''dues obsessions igualment violentes'' i era una de les complicitats entre el pintor i l'escriptor. A través d'aquests dos anys de Tossa es van consolidar dos vells projectes com 'Sacrifices' (1936) –amb els aiguaforts de Masson i les paraules de Bataille– i 'Minotaure' (1933), revista i títol donats per tots dos, on emergia la mirada coincident vers [[Nietzsche]].ref name=gencat{{citar ref |títol =Culturcat |editor =Generalitat de Catalunya |obra =web |data =2012 |url =http://www20.gencat.cat/portal/site/culturacatalana/menuitem.be2bc4cc4c5aec88f94a9710b0c0e1a0/?vgnextoid=d07cef2126896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=d07cef2126896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detall2contentid=ade1110e279d7210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD |consulta = 11 octubre 2012 }}/ref

El setembre del 1936, Bataille va tornar a venir per emportar-se obres a París. Allà, el desembre del 1936, la Galerie Simon va presentar l'exposició ‘André Masson. Espagne 1934-36’, on al marge de les obres d'aquest període s'hi podia veure el projecte de cartell per a les Milícies Catalanes. L'impacte i l'horror de la guerra van perseguir els somnis de molts dels artistes que havien estat a Tossa. Uns mesos més tard de la fugida, Masson va escriure a Bataille per dir-li que ell se sentiria bé si no fos per aquell dolor que encara l'ofegava tot i la distància física. La ferida va continuar per a molts: uns es van implicar activament, com Stanley William-Hayter i Dalla Husband, mentre que altres com Masson o Chagall van expressar el dramatisme en obres posteriors.ref name=gencat/

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Georges Bataille}}

* [http://www.popsubculture.com/pop/bio_project/georges_bataille.html Popsubculture, Bio Project, Biografia de George Bataille] {{en}}
* [http://supervert.com/elibrary/georges_bataille Llibreria electrònica Supervert Georges Bataille] {{en}}
* [http://www.softtargetsjournal.com/v11/apocalypse.html SOFT TARGETS Journal, L'Apocalipsi de Bataille] {{en}}

[[Categoria:Escriptors francesos en francès|Bataille, Georges]]
[[Categoria:Bibliotecaris coneguts per altres activitats]]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Bataille, Georges}}</text>
      <sha1>2nfbup6j09s4q3b5lpp6sd8yfdm8akq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>