<page>
    <title>Slayer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>207066</id>
    <revision>
      <id>14037764</id>
      <parentid>13778811</parentid>
      <timestamp>2014-09-12T17:36:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot normalitza plantilla o tags de referències</comment>
      <text>{{Infotaula d'artista musical
| Name = [[Fitxer:Slayer wordmark.svg|100px|Slayer]]
| Img = Slayer, The Fields of Rock, 2007.jpg
| Img_capt = Slayer en un concert als [[Països Baixos]] a l'any [[2007]].
| Img_size = 280
| Landscape = yes
| Background = group_or_band
| Origin = [[Huntington Park, Califòrnia|Huntington Park]], [[Califòrnia]], [[Estats Units]] {{Bandera|USA}}
| Genre = [[Thrash metal]]br /[[Speed metal]]
| Years_active = [[1981]]–actualitat
| Label = [[American Recordings|American]], [[Def Jam]], [[Metal Blade]]
| Associated_acts = [[Whiplash (grup)|Whiplash]]br /[[Exodus (grup)|Exodus]]br /[[Fantômas (band)|Fantômas]]br /[[Grip Inc.]]br /[[Testament (grup)|Testament]]br /[[The Truth About Seafood]]br /[[Megadeth]]
| URL = [http://www.slayer.net/ Slayer.net]
| Current_members =[[Tom Araya]]br /[[Jeff Hanneman]]br /[[Kerry King]]br /[[Dave Lombardo]]
| Past_members =[[Paul Bostaph]]br /[[Jon Dette]]br /[[Tony Scaglione]]
}}
'''Slayer''' és un grup [[Estats Units d'Amèrica|estatunidenc]] de [[thrash metal]] format a [[Califòrnia]] l'any [[1981]]. Es va formar pels [[guitarra|guitarristes]] [[Jeff Hanneman]] i [[Kerry King]] a [[Huntington Park]], [[Califòrnia]]. Per completar la seva formació, King i Hanneman van reclutar al [[Baix elèctric|baixista]] i [[vocalista]] d'origen [[xile|xilè]] [[Tom Araya]] i el [[Bateria (instrument musical)|bateria]] d'origen [[Cuba|cubà]] [[Dave Lombardo]]. Aquest últim ha estat fluctuant dins i fora de la banda durant diversos anys. Slayer va assolir la fama gràcies a l'edició de ''[[Reign in Blood]]'', qualificat com «l'àlbum més ''heavy''refEl terme ''heavy'' fa referència al [[heavy metal]], un [[gènere musical]] caracteritzat pels seus ritmes ràpids i el seu so agressiu./ref de tots els temps» segons la revista ''[[Kerrang!]]''.ref{{ref-web 
| url = http://kerrang.typepad.com/kerrang_awards_2006_blog/2006/08/kerrang_hall_of.html| títol = Kerrang! Hall Of Fame| consulta = 1 d'octubre de 2006| editor = [[Kerrang!]]| data = 24 d'agost de 2006
}}/ref Gràcies a aquesta fama, el grup va ser inclòs durant els anys vuitanta dins dels [[Quatre Grans del Thrash Metal|quatre grans del thrash metal]] juntament amb [[Metallica]], [[Megadeth]] i [[Anthrax]].

Slayer ha estat fortament criticada per grups religiosos de ser una banda de [[rock satànic]], a causa que tant les seves lletres com les portades dels seus àlbums tracten temes com el [[satanisme]], la [[violència]], [[Assassinat|assassinats en sèrie]] en [[guerres]], i se li ha acusat de donar suport al [[nazisme]].ref{{ref-web 
| url = http://www.rockaxis.com/relacionadoxs_ver.php?cPath=166_188products_id=3893osCsid=da| títol = Rockaxis. El blasfem tornada de Slayer| consulta = 10 de desembre de 2007
}}/ref Aquesta última acusació va ser formulada a causa de l'afició de [[Jeff Hanneman]] de col·leccionar material de temàtica nazi i per lletres com la de la cançó «[[Angel of Death]]», que tracta sobre la figura de [[Josef Mengele]]. Els membres del grup sempre han negat aquestes imputacions, assegurant que simplement estan interessats en el tema.

Des del seu debut el [[1983]], la banda ha llançat dos àlbums en directe, dos recopilatoris i nou àlbums d'estudi, i ha venut més de quatre milions d'àlbums només en els [[Estats Units]]. Ha rebut dos premis [[Grammy]]: un el [[2007]] per la cançó «[[Eyes of the Insane]]» i un altre el [[2008]] pel tema «Final Six», i han liderat festivals mundials com el [[Ozzfest]] i el [[Download Festival]].

== Història ==

=== Primers dies ===

Slayer es va formar el [[1981]], quan [[Kerry King]] va conèixer a [[Jeff Hanneman]] mentre estaven fent proves per entrar en un grup de [[heavy metal]].ref{{ref-web 
| url = http://www.knac.com/article.asp?ArticleID=3153| títol = Knac.com interview with Jeff Hanneman| consulta = 13 de desembre de 2006| autor = Davis, Brian| editor = Knac.com
}}/ref Aquests dos van contractar al vocalista i baixista d'origen [[Xile|xilè]] [[Tom Araya]] al [[Bateria (instrument musical)|bateria]] [[Cuba|cubà]] [[Dave Lombardo]], a qui van conèixer mentre treballava com a repartidor de pizzes. El grup va començar a versionar cançons d'[[Iron Maiden]] i [[Judas Priest]] en clubs musicals del sud de [[Califòrnia]].ref{{ref-web 
| url = http://www.metallerium.com/articulos_det.php?id=10| títol = Slayer. Més de dues dècades d'agresió.| consulta = 9 de desembre de 2007
}}/ref Les seves primeres actuacions incloïen imatges satàniques i creus invertides, així com d'altra faramalla anticristiana. Durant un d'aquests shows, la banda va cridar l'atenció de [[Brian Slagel]], un periodista que havia fundat recentment el segell [[Metal Blade Records]], que va oferir a la formació un contracte discogràfic. Existeix un rumor que afirma que la banda es va dir al principi ''Dragonslayer'' a causa de la pel·lícula del mateix nom (en anglès). Tanmateix, aquest rumor va ser negat en una entrevista pel guitarrista Kerry King, que va dir: «Mai no ens hem anomenat així. Això és un [[mite]]».ref{{ref-web 
| url = http://www.faceculture.nl/slayer/index.htm#| títol = Kerry King about the Dragonslayer myth, Christ illusion, previous albums and experimenting| consulta = 5 d'abril de 2007| editor = www.faceculture.nl| data = 20 d'octubre de 2006
}}/ref

[[Fitxer:JeffHanneman.jpg|left|thumb|200px|[[Jeff Hanneman]] en un concert amb Slayer el [[24 de març]] de [[2007]].]]

Al grup se li va oferir un concert com a teloners de [[Bitch (grup)|Bitch]] en el club Woodstock de [[Los Angeles]], on van interpretar vuit cançons, de les quals sis eren versions d'altres artistes. [[Brian Slagel]] va ser un dels assistents al concert, i va quedar impressionat per la posada en escena del grup. Gràcies a això, es va reunir una vegada acabat el concert per demanar-los que gravessin una de les cançons originals que havien tocat en el concert per incloure-la al recopilatori del segell, ''[[Metal massacre III]]''.ref{{ref-web 
| url = http://www.metal-archives.com/more.php?id=72| títol = Biografia de Slayer a Encyclopaedia Metallum (en inglés)| consulta = 7 de desembre de 2007
}}/ref La cançó «Aggresive perfector» va aconseguir una moderada acollida dins del panorama ''[[underground]]'', cosa que va fer que Slagel oferís un contracte oficial a la banda amb el seu segell, Metal Blade.
=== ''Show no mercy'' (1983-1984) ===

Sense cap tipus de pressupost, el grup va haver de finançar-se l'enregistrament del seu primer àlbum, ''[[Show no mercy]]''. Gràcies als diners cobrats per Araya, que treballava com a [[paramèdic]] (terapista respiratori),ref{{ref-web 
| url = http://www.espguitars.com/news/news_tomchat.html| títol = Live Chat with Tom Araya of Slayer| consulta = 10 de desembre de 2006| editor = ESPguitars.com
}}/ref i als diners deixats pel pare d'en King,ref{{ref-web 
| url = http://www.decibelmagazine.com/features_detail.aspx?id=4566| títol = An exclusive oral history of Slayer| consulta = 3 de desembre de 2006| editor = Decibel Magazine
}}/ref el grup va entrar a l'estudi el novembre de [[1983]]. Tres setmanes després, l'àlbum ja estava gravat i llest per ser comercialitzat, pel que va ser llançat el desembre de [[1983]] per Metal Blade Records. Les vendes del disc van superar les 20.000 còpies als Estats Units i unes altres 20.000 més a la resta del món.ref{{ref-web 
| url = http://www.metalupdate.com/interviewmetalblade.html| títol = INTERVIEW WITH BRIAN SLAGEL| consulta = 4 de desembre de 2006| autor = German, Eric| editor = Metalupdate.com
}}/ref

El grup, gràcies a l'edició d'aquest disc, va aconseguir una certa popularitat als [[Estats Units]] malgrat les males crítiques rebudes, i va començar la seva primera gira pel seu país d'origen. Actualment, no gaudeix de la rellevància que tenen els àlbums més recents, però encara està considerat una obra clàssica per alguns i conté alguns favorits dels admiradors com «Die by the sword», «The antichrist» i «Black magic».ref{{ref-web 
| url = http://www.allmusic.com/album/r18218| títol = Show No Mercy| consulta = 30 de març de 2008| autor = Urley, Jeremy| editor = [[Allmusic]]
}}/ref Era essencial per al grup guanyar un seguiment de culte i respecte en la comunitat del metal, de manera que se li van introduir a l'àlbum influències del [[NWOBHM]].

El segon llançament del grup, un [[Extended Play|EP]] anomenat ''[[Haunting the chapel]]'', era considerablement més fosc i més orientat al [[thrash metal]] que el seu predecessor, i es considera que va constituir les bases del so clàssic del grup.ref{{ref-web 
| url = http://www.artistdirect.com/nad/store/artist/album/0,,164341,00.html| títol = Slayer:Haunting the chapel| consulta = 1 de desembre de 2006| autor = Rivadavia, Ed| editor = All Music Guide
}}/ref Conté els temes «Chemical warfare», «Captor of sense» i «Haunting the chapel». La publicació del seu primer EP va donar la possibilitat a Slayer de realitzar els seus primers concerts a [[Europa]], obrint per a [[UFO (grup)|UFO]] a [[Bèlgica]] en el festival Heavy Sounds.

[[Fitxer:Slayer-17.jpg|thumb|200px|[[Tom Araya]], vocalista i baixista d'origen xilè, en un concert amb Slayer, [[2013]].]]

Després del llançament de l'EP [[Kerry King]] es va unir momentàniament a [[Megadeth]], amb els quals va tocar només cinc concerts abans de tornar a Slayer. La seva marxa es va deure a una discussió entre [[Dave Mustaine]] i King, que deia que Megadeth li treia massa temps. La negativa de King a formar part permanent de Megadeth no se li va posar bé a en Mustaine, que va congelar les relacions entre els dos grups durant un llarg període de temps.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=32802| títol = Kerry King de Slayer diu que Dave Mustaine és un llepaculs (en anglès) -12 de febrer de 2005| obra = Blabbermouth.net
}}/ref Després de la tornada de King, Slayer es va embarcar en la seva gira ''Combat Tour'' el 1984 amb [[Venom]] i [[Exodus]], on suposadament es va gravar el disc en directe ''[[Live undead]]'' editat el novembre encara que realment aquest disc no va ser gravat en directe si no en estudi amb 50 fans seleccionats i certs arranjaments per donar-li aquest ambient de gran estadi.

=== ''Hell awaits'' (1985-1986) ===

El 1985, Slayer va tornar a l'estudi, encoratjats per les 40.000 còpies que havia venut ''Show no mercy'', per gravar, aquesta vegada amb un pressupost aportat per la discogràfica, el seu segon [[LP]], contractant el productor [[Rom Fair]] gràcies als diners de la companyia.

El seu segon llançament, ''[[Hell awaits]]'', va aprofundir la foscor de ''[[Haunting the chapel]]'', on l'infern i [[Satanàs]] van ser els principals objectes de les cançons. L'obra és probablement la més progressiva del grup, contenint set cançons la majoria més llargues que la resta del seu repertori musical. La cançó d'obertura té una veu demoníaca dient ''Join us'' -uneix-te a nosaltres- al revés, responsable de la idea [[cristianisme|cristiana]] del ''[[backmasking]]'' usat per difondre missatges anticristians a través de la música.

=== ''Reign in blood'' (1986-1987) ===

Després de l'èxit del seu últim treball, [[Rick Rubin]], que havia fundat feia poc el segell [[Def Jam Records]], va oferir al grup un nou contracte. El grup va acceptar gràcies al major pressupost ofert per Def Jam i per treballar amb un productor experimentat com en Rubin.

El resultat va ser ''[[Reign in blood]]'', publicat el [[1986]]. En aquest àlbum, Slayer va accelerar significativament el [[tempo]] de les cançons, oposant-se a l'estil més lent i gairebé [[metal progressiu|progressiu]] de ''Hell awaits'' amb una durada de poc menys de mitja hora, una cosa poc comuna. [[Columbia Records]] es va negar a distribuir l'àlbum a causa de la seva portada i a la temàtica de les seves cançons, entre les quals destaca «[[Angel of death]]». Finalment, ''Reign in blood'' va ser distribuït per [[Geffen Records]] i va arribar a les botigues el [[7 d'octubre]], tot i que no va aparèixer al catàleg de la companyia distribuïdora a causa de l'agra polèmica que havia envoltat al disc abans de la seva sortida a la llum. És probable que fos aquesta controvèrsia el que va fer que el treball fos un èxit, convertint-se en el primer disc del grup en entrar en el [[Billboard 200]] (lloc 94),ref{{ref-web 
| url = http://www.billboard.com/bbcom/retrieve_chart_history.do?model.chartFormatGroupName=Albumsmodel.vnuArtistId=5692model.vnuAlbumId=789249| títol = Història dels rànquings de Slayer (en anglès)| consulta = 1 de diciembre de 2006| editor = Billboard.com
|arxiuurl=http://web.archive.org/20070930011833/www.billboard.com/bbcom/retrieve_chart_history.do?model.chartFormatGroupName=Albumsmodel.vnuArtistId=5692model.vnuAlbumId=789249|arxiudata=2007-09-30}}/ref i arribant a aconseguir un disc d'Or als Estats Units.

Poc després de la seva publicació, Slayer es va embarcar en la gira Reign in Pain amb [[Overkill]] als Estats Units i [[Malice]] a Europa. A més, va aconseguir obrir a la gira americana de [[W.A.S.P.]], però un mes després, el bateria [[Dave Lombardo]] va abandonar la formació a causa d'interessos econòmics: «No estava guanyant gens de diners. Vaig pensar que si havíem de ser professionals, amb un segell gran, volia que em paguessin el lloguer, l'aigua, la llum i el telèfon». A canvi, s'uneix l'exintegrant de [[Whiplash (grup)|Whiplash]], [[Tony Scaglione]], que va haver de deixar el grup a causa de la tornada de Lombardo, convençut per la seva dona per tornar al grup. Gràcies a la insistència de Rubin, Slayer va gravar una versió de «[[In-A-Gadda-Da-Vida]]», una de les cançons mes conegudes d'[[Iron Butterfly]], per a la pel·lícula ''menys que zero''. Encara que la banda no va quedar molt satisfeta amb el resultat de la versió, aquesta va assolir prou importància en les ràdios americanes.

=== ''South of heaven'' (1988-1989) ===

''[[South of heaven]]'', llançat el [[1988]], va marcar un canvi musical lleu. En contrast amb l'agressivitat present a ''Reign in blood'', van disminuir la velocitat dels temps en algunes cançons, agregant elements com les guitarres no distorsionades i van atenuar els estils vocals no sentits en àlbums anteriors. Alguns crítics els van elogiar en demostrar el seu desig de créixer musicalment i evitar ser repetitius. Però els nous sons van decebre alguns dels seus admiradors, que estaven acostumats a l'estil dels seus anteriors discs. Encara que els fanàtics segueixen dividits en el tema, dues cançons de l'àlbum, «Mandatory suicide» i «South of heaven», s'han convertit en permanents addicions a la llista en directe. Hanneman va declarar sobre això: «No podíem millorar ''Reign in blood'' pel que vam haver d'alentir. Sabíem que qualsevol cosa que féssim seria comparada amb ''Reign in blood'', i recordo que fins i tot vam parlar d'alentir-lo. Era estrany; mai no havíem fet això en un àlbum, ni abans ni després». ''South of heaven'' es va convertir en el disc més venut de la banda fins aquell moment, debutant al lloc 57 del [[Billboard 200]], i assolint per segona vegada en la seva carrera un disc d'or als EUA.ref{{ref-web 
| url = http://www.riaa.com/gp/database/default.asp| títol = Recording Industry Association of America: Discs d'or i platí: (introduir les dades, en anglès)| consulta = 24 de març de 2007| editor = [[RIAA]]
}}/ref

=== ''Seasons in the abyss'' (1990-1993) ===

Slayer va tornar a l'estudi el [[1989]] amb el productor [[Andy Wallace]] per gravar la continuació de ''South of heaven''. ''[[Seasons in the abyss]]'' va ser una tornada al so de ''Reign in blood'' encara que va romandre un so lleugerament més melòdic heretat del seu treball antecesor.ref{{ref-web 
| url = http://www.allmusic.com/album/r18222| títol = AMG Review: Seasons in the abyss| consulta = 13 de desembre de 2006| autor = Huey, Steve| editor = All Music Guide
}}/ref El disc va sortir en venda en [[1990]] al nou segell de [[Rick Rubin]], [[Def American Records]], que s'havia separat de Def Jam per diferències amb [[Russell Simmons]], copropietari de la marca. ''Seasons in the abyss'' va debutar en el lloc 44 del Billboard 200, i va assolir el disc d'or en [[1992]]. El videoclip de la cançó homònima al disc, segon de la carrera de Slayer, va ser gravat en les [[piràmides d'Egipte]] poc abans de la [[Guerra del Golf]]. D'aquest disc es destaquen temes com «War ensamble», «Seasons in the abyss», «Spirit in black» i «Dead skin mask». Tècnicament parlant, es dobla la veu d'en Tom a «Temptation» i s'incorpora la veu d'un nen a «Dead skin mask» (cançó que tracta sobre l'[[assassí en sèrie]] nord-americà [[Ed Gein]]).

Amb l'objectiu de presentar el disc, Slayer es va unir a grups de la talla de [[Megadeth]] (acabant així amb les seves passades diferències), [[Anthrax]], [[Testament]], [[Suicidal Tendencies]] o [[Alice in Chains]], on van gravar un disc doble en directe anomenat ''[[Decade of aggression]]'' el [[1991]], com a celebració dels deu anys d'existència de la banda. L'àlbum va assolir en la seva primera setmana el lloc 55 de la llista de la revista [[Billboard]].

El maig de [[1992]], [[Dave Lombardo]] va deixar la banda a causa de conflictes amb els seus membres, ja que Lombardo volia portar a la seva dona de gira amb la banda,ref{{ref-web 
| url = http://au.music.ign.com/articles/725/725459p1.html| títol = Meet the new Slayer, same as the old Slayer| consulta = 1 de desembre de 2006| autor = Patrizio, Andy| editor = [[IGN]]| data = 14 d'agost de 2006
}}/ref per formar [[Grip Inc]]. El seu substitut va ser [[Paul Bostaph]], qui havia militat anteriorment en [[Forbidden]]. El seu debut va esdevenir en [[1992]], en el festival [[Monsters of Rock]] ubicat al castell de [[Donington]], [[Regne Unit]].

[[Fitxer:Paul Bostaph2006.jpg|thumb|200px|[[Paul Bostaph]] en un concert amb [[Exodus]] el novembre de [[2006]].]]

=== ''Divine intervention'' (1994-1995) ===

Slayer va editar el seu següent disc en [[1994]], després d'un descans de dos anys, sota el nom de ''[[Divine intervention]]''. El disc es va convertir en la seva època en el més venut de la discografia de la banda en arribar en la seva primera setmana al vuitè lloc del Billboard 200. ''Divine intervention'' conté cançons sobre el genocidi nazi [[Reinhard Heydrich]] (el títol «SS-3» es refereix al número de placa del seu automòbil) i de l'assassí en sèrie [[Jeffrey Dahmer]] (el títol «213», es refereix al número del departament on va violar i va assassinar disset víctimes). La resta de la temàtica del disc gira entorn dels assassinats en sèrie i la religió cristiana.

Com a promoció del disc, Slayer va començar una gira mundial en [[1995]] amb [[Biohazard]] i [[Machine Head]], en el que es va gravar l'àlbum en directe ''[[Live intrusion]]'' que conté una versió del tema de [[Venom]] «Witching hour» amb Machine Head. Des de llavors, les relacions entre Slayer i Machine Head se n'han anat deteriorant progressivament.ref{{ref-web 
| url = http://www.machinehead1.com/diary_2004.html| títol = Machine head diary, 2004| consulta = 28 de novembre de 2006| autor = [[Robb Flynn]]| editor = Machinehead1.com| data = 29 d'abril de 2004
}}/ref Una vegada finalitzada l'esmentada gira, Slayer es va embarcar en el festival [[Monsters of Rock]] com a quart cap de cartell per sota de [[Metallica]].

=== ''Undisputed attitude'' (1996-1997) ===

''[[Undisputed attitude]]'' ([[1996]]) va ser un conjunt de versions de [[hardcore punk]] de grups com [[Minor Threat]], [[T.S.O.L.]], [[D.R.I.]], [[The Stooges]] o [[Verbal Abuse]], entre altres artistes. Aquest disc conté també tres cançons originals, «Gemini», «Can't estand you» i «Ddamm», escrites per Hanneman per a un projecte paral·lel anomenat Pap Smear. Paul Bostaph va deixar la disciplina del grup poc després de l'edició de l'àlbum per formar el seu propi projecte, ''The Truth about Seafood'', pel que es va contractar a [[John Dette]] (ex de [[Testament]]) per suplir la seva marxa. Ja amb totes les places cobertes, Slayer va liderar el [[1996]] el festival [[Ozzfest]] amb [[Ozzy Osbourne]], [[Danzig]], [[Biohazard]], [[Sepultura (grup)|Sepultura]] i [[Fear Factory]]. Dette va ser acomiadat abans d'acabar la gira a causa de discussions amb la resta de membres, i Paul Bostaph va tornar per cobrir el seu partida.ref{{ref-web 
| url = http://www.slaytanic.com/news.html| títol = Jon Dette has left Slayer and is being replaeu by Paul Bostaph| consulta = 10 de desembre de 2006| autor = Hellqvist, Janek| editor = Slaytanic.com| data = 27 de gener de 1997
}}/ref

Aquell mateix any [[1996]], els pares d'Elyse Pahler, la filla del qual havia estat assassinada recentment, van acusar i van demandar al grup argüint que el contingut de les lletres de Slayer van encoratjar als assassins de la seva filla.ref{{ref-web 
| url = http://www.elysemarie.org/| títol = The Elyse Marie Pahler Foundation, IN Memory of Our Loving Daughter| consulta = 10 de desembre de 2006| editor = elysemarie.org
}}/ref La petita va ser drogada, estrangulada, torturada i violada abans de ser sacrificada al diable per tres admiradors del grup. La causa va ser desestimada l'any [[2000]] a causa de la decisió del jutge, que es va remetre a la «existència de [[llibertat d'expressió]]» i va exposar que el contingut de les lletres del grup són un pla de [[màrqueting]]. Una segona demanda va ser interpel·lada per la família, aquesta vegada contra la banda, la companyia distribuïdora dels seus discs i el segell discogràfic, però va resultar desestimada de nou.ref{{ref-web 
| url = http://www.metalhammer.co.uk/news/article/?id=39564| títol = Slayer: Out Of The Dock| consulta = 15 d'octubre de 2006| editor = [[Metal Hammer]]| data = 31 d'octubre de 2001
}}/ref

=== ''Diabolus in musica'' (1998-2000) ===

''[[Diabolus in musica]]'' va ser publicat en [[1998]], debutant en el Billboard 200 al lloc 31. El disc va ser rebut amb diversitat d'opinions per la crítica i el públic, ja que presenta característiques del [[nu metal]] en les seves composicions. Tanmateix, va vendre 46.000 còpies en la seva primera setmana. Poc després, Slayer i la banda de [[Hardcore (música)|hardcore]] digital [[Atari Teenage Riot]] van gravar junts el tema «No remorse (I wanna die)» per a la banda sonora de la pel·lícula Spawn'. Slayer també va gravar en aquest període una versió del tema del [[Black Sabbath]] «Hand of doom» per ser inclosa al disc ''[[Nativity in black II]]'' un tribut a la banda anglesa.

Una gira mundial va seguir l'edició de ''Diabolus in musica'', en la que la banda va fer una aparició en l'Ozzfest de [[1998]] amb [[Black Sabbath]], [[Foo Fighters]], [[Ozzy Osbourne]], [[Pantera (grup)|Pantera]], [[Soulfly]], [[Fear Factory]] i [[Skid Row]].

=== ''God hates us all'' (2001-2005) ===

Després de diversos retards rebarrejant el nou treball i realitzant portades alternatives,ref{{ref-web 
| url = http://music.yahoo.com/read/news/12056099| títol = Slayer Nails Down Release Date For 'God'| consulta = 26 de desembre de 2006| autor = Weiss, Neal| editor = [[Yahoo Music]]| data = 7 de juny de 2001
}}/ref ja que l'original va ser titllada com a «massa gràfica», ''[[God hates us all]]'' va sortir al mercat l'[[11 de setembre]] de [[2001]]. La promoció de l'àlbum i la seva temàtica van originar una connexió no intencionada amb els [[Atemptats de l'11 de setembre|atemptats terroristes d'aquell dia]]. Slayer va aconseguir la seva primera nominació a un premi [[Grammy]] per «Disciple», però va perdre davant de «Schism» de [[Tool]].ref{{ref-web 
| url = http://www.rockonthenet.com/archive/2002/grammys.htm| títol = 44th Grammy Awards - 2002| consulta = 29 de novembre de 2006| editor = Rockonthenet.com| data = 27 de febrer de 2002
}}/ref

Els atemptats de l'11 de setembre van paralitzar la gira que la banda tenia pensat dur a terme per Europa a causa de les restriccions en els vols de tot el món. La majoria de les bandes originals que anaven a prendre part en ella van preferir tornar a casa, deixant sols a Slayer i [[Static x|Static X]].ref{{ref-web 
| url = http://www.kerrang.com/nav?page=kerrang.reviews.artist.newsfixture_news=111046resource=111046fixture_artist=149178| títol = Tattoo The Planet Officially Postponed| consulta = 29 de novembre de 2006| editor = [[Kerrang!]]| data = 13 d'octubre de 2001
}}/ref [[Cradle of Filth]], [[Amorphis]], [[In Flames]], [[Moonspell]], [[Children of Bodom]] i [[Necrodeath]] van substituir a [[Pantera (banda)|Pantera]], [[Biohazard]] i [[Vision of Disorder]]. El bateria de la banda, Paul Bostaph, es va veure forçat a abandonar la banda a causa d'una lesió crònica al seu colze que li impedia tocar amb facilitat, i va ser substituït per [[Dave Lombardo]] per finalitzar la gira europea.ref{{ref-web 
| url = http://www.kerrang.com/nav?page=kerrang.reviews.artist.newsfixture_news=111297resource=111297fixture_artist=149178| títol = Slayer: Lombardo's back| consulta = 2 de desembre de 2006| editor = [[Kerrang!]]| data = 3 de gener de 2002
}}/ref

[[Fitxer:DaveLombardo.png|thumb|200px|[[Dave Llombard]] en un concert amb [[Fantômas (grup)|Fantômas]] el gener de [[2007]].]]

Ja en [[2003]], la banda va tocar sencer el disc ''[[Reign in blood]]'' en la seva gira ''Still reigning''.ref''Reign in blood'' i ''Still reigning'' utilitzen el joc de paraules entre ''reign'' (regne) i ''rain'' (pluja), paraules que en anglès tenen una pronunciació gairebé idèntica. En el primer cas la traducció literal del títol de l'àlbum és Regne en sang, però també pot ser sentit com ''Pluja de sang''. En el segon cas, la traducció literal és ''Encara regnant'', però es pot interpretar com ''Encara plovent''./ref «[[Raining blood]]» -Plovent sang-, la cançó final de tots els concerts d'aquesta gira, solia acabar amb una pluja de sang falsa sobre l'escenari. Un concert d'aquesta gira va ser gravat a [[Augusta (Maine)|Augusta]], [[Maine (EUA)|Maine]], el juliol de [[2004]], i va sortir al mercat sota el nom de ''[[Still reigning]]'' [[DVD]]. També es va editar un altre DVD de la banda, ''[[War at the Warfield]]'', i un [[box set]], ''[[Soundtrack of the Apocalypse]]'' que inclou cançons inèdites, temes en directe i diversos pòsters i fotografies de la banda.

Entre el [[2002]] i [[2004]], la banda va realitzar al voltant de 250 concerts, encapçalant festivals com l'Ozzfest de [[2004]], el Download Festival i una gira europea amb [[Slipknot]]. En el Download Festival, la bateria de [[Metallica]], [[Lars Ulrich]], va haver de ser traslladat a l'hospital amb una misteriosa malaltia, i [[Dave Lombardo]] i [[Joey Jordison]] (de [[Slipknot]]) van tocar amb la banda en algunes cançons.ref{{ref-web 
| url = http://music.yahoo.com/read/news/12054238| títol = Metallica's Lars Ulrich Hospitalized IN Switzerland, Misses Show| consulta = 9 de desembre de 2006| editor = [[Yahoo Music]]| data = 7 de juny de 2004
}}/ref

=== ''Christ illusion'' (2006-actualitat) ===

El nou disc de Slayer, ''[[Christ illusion]]'', estava pensat per ser editat el [[6 de juny]] de [[2006]] a causa de connotacions satàniques ([[666|6-6-6]]), convertint-se al primer àlbum amb Dave Lombardo a la bateria des de ''Seasons in the abyss'' al [[1990]]. Tanmateix, la banda va decidir retardar la publicació del treball ja que, segons una entrevista a [[Kerry King]], no volien ser «entre la majoria d'estúpides bandes perdedores» que pensaven editar els seus treballs el mateix dia.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=54174| títol = SLAYER Recount VENOM 'Pissing' Incident| consulta = 16 de gener de 2006| editor = Blabbermouth.net| data = 25 de juny de 2006
}}/ref Tanmateix, Slayer va publicar el [[Extended Play|EP]] ''[[Eternal pyre]]'' aquell dia, i va deixar la publicació de ''Christ illusion'' per al dia [[8 d'agost]] de [[2006]].

El disc va debutar al cinquè lloc del [[Billboard 200]] en vendre 62.000 còpies en la seva primera setmana, convertint-se així a l'àlbum que més alt ha arribat de tots els treballs de la banda fins a la data, superant el vuitè lloc de ''Divine intervention''. Tanmateix, malgrat les extraordinàries vendes inicials, el disc va descendir dels primers llocs la setmana següent, col·locant-se en el número 44.ref{{ref-web 
| url = http://www.metalunderground.com/news/details.cfm?newsid=21264| títol = Metal, Rock and Alternative Music Doing Well IN Billboard| consulta = 25 de novembre de 2006| editor = Metalunderground.com| data = 23 d'agost de 2006
}}/ref

La gira ''The Unholy Alliance'' es va portar per tot el món per presentar el disc. Aquesta pensava iniciar-se el [[6 de juny]], però va haver de posposar-se a causa que [[Tom Araya]] va haver de sotmetre's a una operació quirúrgica a la [[vesícula biliar]].ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=52111| títol = SLAYER Frontman Undergoes Gallbladder Surgery, Band Reschedule Early 'Unholy Alliance' Dates| consulta = 9 de desembre de 2006| editor = Blabbermouth.net| data = 10 de maig de 2006
}}/ref La gira va comptar amb [[In Flames]], [[Mastodon]], [[Children of Bodom]], [[Lamb of God]] i [[Thine Eyes Bleed]], la banda del germà d'Araya, Johnny. Aquestes bandes, amb l'excepció de Thine Eyes Bleed, es van reunir per tocar en el festival Loud Park en [[Japó]] el [[15 d'octubre]] del mateix any.

El [[senzill]] «[[Eyes of the insane]]» va rebre una nominació als premis [[Grammy]] en la categoria de Millor Interpretació de Metal resultant guanyador, encara que la banda no va poder ser present per rebre el premi a causa d'obligacions amb la seva gira.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=66845| títol = SLAYER Wins GRAMMY IN 'Best Metal Performance' Category| consulta = 12 de febrer de 2007| editor = Blabbermouth.net| data = 11 de febrer de 2007
}}/ref Aquesta mateixa cançó apareix a la banda sonora de la pel·lícula ''[[Saw III]]''. Una setmana després de rebre el Grammy, Slayer va tocar un concert en una [[base militar]] nord-americana a [[Alemanya]] on es troben les forces aèries.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=61345| títol = SLAYER To Visit U.S. Troops; U.S| consulta = 29 de novembre de 2006| editor = Blabbermouth.net| data = 31 d'octubre de 2006
}}/ref Slayer també va realitzar una gira per [[Austràlia]] i [[Nova Zelanda]] amb [[Mastodon]] i va participar en el festival [[Rock am Ring]] i en el [[Download Festival]].

Abans d'acabar el 2006, la banda havia editat una nova edició de ''Christ illusion'' amb una nova portada i una cançó extra, «Final six». El maig de [[2007]], el [[lloc web]] 'Blabbermouth.net' va anunciar que s'estava duent a terme una biografia de la banda en llengua anglesa, escrita pel britànic Joel McIver.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=73165| títol = Exclusive: First English-Language SLAYER Biography On The Way| consulta = 13 de juny de 2007| editor = Blabbermouth.net| data = 24 de maig de 2007
}}/ref En una entrevista, el vocalista Tom Araya va admetre que no pensava continuar amb l'activitat de la banda fins a una edat avançada, advertint que el grup pensaria sobre el seu futur una vegada acabat el seu contracte amb la seva companyia discogràfica, que expira amb el seu següent treball.ref{{ref-web 
| url = http://www.ultimate-guitar.com/news/general_music_news/the_end_of_slayer.html| títol = Last of Slayer?| consulta = 8 d'agost de 2007| editor = ultimate-guitar
}}/ref

La 50è edició dels premis [[Grammy]] va atorgar a la banda un nou guardó en la mateixa categoria que «[[Eyes of the insane]]», Millor Interpretació de Metal aquesta vegada pel tema «[[Final six]]».

== Estil ==

Els primers treballs de la banda van ser ben rebuts per la crítica gràcies a la seva rapidesa i al seu poder instrumental en combinar l'estructura del [[Hardcore (música)|hardcore]] i del [[speed metal]]. ''Reign in blood'' és l'àlbum més ràpid de la banda, gravat a una mitjana de 250 [[beats per minute]].ref{{ref-web 
| url = http://www.abc.net.au/triplej/racket/listen/audio_alpha_S.htm| títol = Andrew Haug speaks with Dave Lombardo from Slayer| consulta = 9 de febrer de 2007| autor = Haug, Andrew| editor = Abc.net.au| data = 13 d'octubre de 2006
}}/ref ''[[God hates us all]]'' va ser gravat amb guitarres de 7 cordes, el que li va guanyar l'apel·latiu de [[nu metall]] per alguns admiradores.ref{{ref-web 
| url = http://www.hardcoresounds.net/modules.php?name=Band_Listfile=viewerfunc=356| títol = Slayer - Biography| consulta = 19 de gener de 2006| editor = hardcoresounds.net
}}/ref

Els solos de guitarra de King i Hanneman han estat categoritzats com a «caòtics i enrevessadament genials». [[Dave Lombardo]] usa dos bombos en lloc d'un [[doble pedal]] i un sol bombo. L'agressivitat i velocitat de Lombardo van aconseguir que la revista ''Drummerworld'' li nomenés el «padrí del doble bombo»,ref{{ref-web 
| url = http://www.drummerworld.com/drummers/Dave_Lombardo.html| títol = Drummerworld - Dave Lombardo| consulta = 30 de gener de 2007| editor = Drummerworld.com
}}/ref i està considerat com una peça clau en el so de la banda.ref{{ref-web 
| url = http://www.metaltotal.com/discos/93.slayer_christ-illusion.html| títol = MetalTotal: Slayer - Christ illusion| consulta = 10 de desembre de 2007
}}/ref

Encara que la banda ha estat inclosa normalment dins del [[thrash metal]], els seus components han dit que el seu estil no és thrash metal ni [[speed metal]]; és només Slayer.

== Influències ==

Slayer està acreditada com un dels [[Quatre Grans del Thrash Metal|quatre grans del thrash metal]] junt amb [[Metallica]], [[Megadeth]] i [[Anthrax]], que també van assolir la fama durant els anys '80.ref{{ref-web 
| url = http://www.allmusic.com/artist/p5453| títol = All Music Guide Biography of Slayer| consulta = 10 de desembre de 2007| autor = Huey, Steve| editor = Allmusicguide.com
}}/ref Entre aquestes quatre bandes, Slayer és la que es presenta en una actitud més extrema en incorporar elements del [[death metal]].ref{{ref-web 
| url = http://spain.real.com/music/artist/Slayer/| títol = Slayer - Thrash/Speed Metal (en espanyol)| consulta = 10 de desembre de 2007
}}/ref El estil purament [[thrash metal]] de la banda ha influït en nombrosos artistes i grups posteriors. Molts grups han retut tribut a la banda en diversos discs recopilatoris, com ''Slatanic Slaughter 1  2'' o ''Gateway to Hell''. Slayer també sembla tenir influència en el desenvolupament del [[hardcore punk]]. Moltes bandes d'aquest estil van gravar el disc tribut ''Covered in Blood'', que conté versions de totes les cançons del disc ''[[Reign in blood]]''. Segons la [[MTV]], Slayer ha influït a totes les bandes d'hardcore gràcies al seu estil de guitarra, l'estètica dels seus discs i les lletres violentes. També admet que va poder ser la banda responsable de la popularitat que va assolir l'emergent [[death metal]] i la va col·locar al sisè lloc de la seva llista de les bandes més grans de la història.ref{{ref-web 
| url = http://www.mtv.com/bands/m/metal/greatest_metal_bands/071406/index7.jhtml| títol = Why They Rule - #6 Slayer| consulta = 18 de gener de 2006| editor = [[MTV]]
}}/ref Slayer també ha estat inclosa en la llista de [[VH1]] dels 100 artistes més grans de [[hard rock]] al lloc 50.ref{{ref-web 
| url = http://www.vh1.com/shows/dyn/the_greatest/62186/episode_wildcard.jhtml?wildcard=/shows/dynamic/includes/wildcards/the_greatest/hardrock_list_full.jhtmlevent_id=862767start=41| títol = The Greatest: 100 Greatest Artists of Hard Rock| consulta = 19 de marzo de 2007| editor = VH1.com
}}/ref Per la seva part, [[Kerry King]] i [[Jeff Hanneman]] han sigut inclosos en desè lloc a la llista dels 100 guitarristes més importants de tots els temps segons la revista ''[[Guitar World]]''.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=18446| títol = GUITAR WORLD's 100 Greatest Heavy Metal Guitarists Of All Time| consulta = 18 de enero de 2007| editor = Blabbermouth.net| data = 23 de gener de 2004
}}/ref Finalment, en una enquesta feta per la revista nord-americana ''Revolver'', Slayer apareix en els cinc primers llocs en les categories de «el millor grup de la història», «el millor grup en directe» i «grup de l'any» (en aquest cas el 2007). En aquesta mateixa enquesta [[Dave Lombardo]] va ser nomenat «millor bateria», i el duet King - Hanneman, «millor guitarrista / equip de guitarristes».ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=68001| títol = The fans have spoken: Slayer comes out on top in readers' polls| consulta = 16 de març de 2007| editor = Blabbermouth.net| data = 1 de març de 2007
}}/ref

''Reign in blood'' ha significat una forta influència en les bandes posteriors de [[thrash metal]] i [[metal extrem]] des de la seva publicació. Va ser nomenat com el «definidor del gènere» (segons la revista ''Stylus'')ref{{ref-web 
| url = http://www.stylusmagazine.com/reviews/slayer/reign-in-blood.htm| títol = Slayer (en anglès)| consulta = 19 de gener de 2006| autor = Jarvis, Clay| editor = Stylus Magazine| data = 1 de setembre de 2007
}}/ref i una «peça clau des de la seva publicació» (segons [[All Music]]).ref{{ref-web 
| url = http://www.allmusic.com/album/r18220| títol = Reign in blood (en anglès)| consulta = 1 de desembre de 2006| autor = Huey, Steve| editor = All Music Guide
}}/ref En [[2006]] va ser nomenat el millor àlbum de metal dels últims vint anys segons la revista ''[[Metal Hammer]]''.ref{{ref-web 
| url = http://www.metalhammer.co.uk/news/article/?id=44410| títol = Golden Gods Awards Winners| consulta = 10 de gener de 2007| editor = [[Metal Hammer]]| data = 13 de juny de 2006
}}/ref 

[[Dave Lombardo]] ha estat una gran influència en molts bateries moderns de metal, entre els quals destaquen [[Ray Herrera]] ([[Fear Factory]]),ref{{cite
web|title=Fear Factory screams through the U.S.
on Machines At War Tour|author= Wolf, DC |publisher=
Tuftsdaily.com|date=16 de novembre de 2006|url=
http://media.www.tuftsdaily.com/media/storage/paper856/news/2006/11/16/Weekender/Weekender.Interview.Fear.Factory-2463687.shtml
|accessdate= 22 de febrer de 2007}}/ref [[Pete Sandoval]]
([[Morbid Angel]]),ref{{cite
web|title= MORBID ANGEL interview|author= Cortez,
Rick |publisher=Voicesfromthedarkside.de |url=
http://www.voicesfromthedarkside.de/|accessdate= 22 de febrer de
2007}}/ref [[Joey Jordison]] ([[Slipknot]]),ref{{cite
web|title=Entrevista a Joey Jordison (en
anglès)|url=http://www.livedaily.com/news/6191.html|accessdate=8 de
desembre de 2007}}/ref [[Bård Faust]] ([[Emperor]] i
[[Blood Tsunami]]),ref{{ref-web 
| url = http://www.bard-faust.com/bio.htm| títol = Biografía de Bård
Faust (en inglés)| consulta = 8
de desembre de 2007
}}/ref [[Adrian Erlandsson]]
([[Cradle of Filth]])ref{{ref-web 
| url = http://www.earache.com/WickedWorld/interview/cradle_of_filth/cradle_of_filth.html| títol = INTERVIEW WITH
ADRIAN ERLANDSSON| consulta = 22 de febrer de 2007| autor = Tobin, Dan| editor = Earache.com
}}/ref i [[Max Kolesne]]
([[Krisiun]]).ref{{ref-web 
| url = http://www.metalupdate.com/interviewkrisiun.html| títol = Krisiun (en
anglès)| consulta = 22
de febrer de 2007| autor = German,
Eric| editor = Metalupdate.com
}}/ref

Es pot destacar que Slayer és la banda de metal més versionada de la història juntament amb [[Metallica]]. A més, un grup d'admiradors van instaurar el [[6 de juny]] de [[2006]] el dia nacional de Slayer en els [[Estats Units]], que apareix reflectit en aquesta [http://www.nationaldayofslayer.org pàgina web].
Aquesta publicació va ser titllada d'engendrar la violència i el vandalisme per comentaris com «mata al gos del teu veí i culpa'n a Slayer» a tall de sarcàstics manaments, ja que la banda ha estat criticada nombroses vegades per diversos grups socials.

== Polèmiques ==

Slayer ha estat acusada nombroses vegades de ser una banda simpatitzant amb el moviment [[nazi]], especialment gràcies al logo de la banda (ja que la ''S'' de Slayer s'assembla bastant al logotip de la [[Schutzstaffel|SS]] alemanya de la Segona Guerra Mundial) i a la lletra de «[[Angel of death]]»,ref{{ref-web 
| url = http://www.nighttimes.com/nt_main.asp?aID=388| títol = Kerry King:
Maniac. Guitar Legend. Botanist?| consulta = 10 de desembre de 2006| autor = Hess, Mike| editor = Nighttimes.com| data = 23 de juliol de 2003
}}/ref inspirada en el metge nazi [[Josef Mengele]], que feia experiments amb bessons i discapacitats en els quals normalment morien els seus pacients durant la [[Segona Guerra Mundial]], en el [[camp de concentració]] d'[[Auschwitz]].
Mengele va ser anomenat com l{{'}}''àngel de la mort'' del camp a causa d'aquests experiments, raó del títol de la cançó.
Jeff Hanneman, el seu compositor, va declarar sobre això : «Recordo haver-me aturat en algun lloc i comprar dos llibres sobre Mengele.
Vaig pensar, ''Això ha de ser una merda malalta''. Així que quan va venir el temps de realitzar el disc això seguia en la meva ment.
D'allà és d'on ve la lletra Angel of death». A més a més, l'escut de la banda és l'àguila de l'exèrcit del [[Tercer Reich]]. El grup ha estat sovint titllada de nazi, però aquesta se sol defensar dient que simplement estan interessats en el tema.ref{{ref-web 
| url = http://www.montrealmirror.com/ARCHIVES/2002/012402/music1.html| títol = Slayer's Tom Araya on Satanism, serial killers and his lovable kids| consulta = 2 de desembre de 2006| autor = Cummins, Johnson| editor = MontrealMirror.com
|arxiuurl=http://archive.is/sRMa|arxiudata=2012-05-24}}/ref

La versió que el grup va fer del tema de [[Minor Threat]], «Guilty of being white» -culpable de ser blanc- va fomentar diverses opinions que afirmaven que existia un possible missatge sobre la supremacia de la raça blanca en la música de la banda. La polèmica va venir de la mà del canvi de l'últim vers de la cançó, que clamava el títol de la cançó, en lloc de «guilty of being right» -culpable de tenir raó-.ref{{ref-web 
| url = http://www.rocktshirtspunk.com/product/Minor-Threat-T-Shirt.html| títol = Minor Threat T-Shirt - Minor Threat and  IN my Eyes| consulta = 30 de març de 2008
}}/ref El cantant de Minor Threat, [[Ian MacKaye]], va dir que això era «molt ofensiu» per a ell.
[[Fitxer:Slayer - pentagram - live 2006.jpg|thumb|250px|Ambientació habitual en un concert de
Slayer.]]

En una entrevista en [[2004]] al vocalista [[Tom Araya]], a la pregunta de : «S'adonaven els crítics que vós estaven utilitzant la paròdia ?», Araya va dir :
«No. La gent pensava que era seriosament... I després hi ha el [[Parents Music Resource Center|PMRC]] que s'ho van prendre tot literalment seriosament quan en realitat el que estàs intentant és crear-te una imatge. Estan intentant espantar a la gent expressament».ref{{ref-web 
| url = http://www.westword.com/2004-07-22/music/slay-ride/| títol = Westword interview with Tom Araya| consulta = 7 de desembre de 2006| autor = La Briola, John| editor = Westword.com| data = 22 de juliol de 2004
}}/ref Araya va negar també que els membres de la banda fossin satànics, però que troben el [[satanisme]] interessant, dient : Tots estem en aquest planeta per aprendre i experimentar.

La cançó «[[Jihad (cançó)|Jihad]]» present en l'últim treball del grup fins a la data, ''[[Christ illusion]]'', parla de la polèmica entre les famílies de les víctimes dels [[atemptats de l'11 de setembre]]. La cançó pren la perspectiva d'un terrorista religiós.ref{{ref-web 
| url = http://www.hangar18.cc/reviews/0-slayer-christ_illusion| títol = Christ illusion.
Crítica (en espanyol)| consulta = 10 de desembre de 2007
}}/ref El grup va argüir a això que la cançó està narrada des d'aquesta perspectiva sense ser comprensiu amb la causa, i no dóna suport cap costat del conflicte.ref{{ref-web 
| url = http://www.contactmusic.com/new/xmlfeed.nsf/mndwebpages/slayer%20spark%20911%20controversy_26_05_2006| títol = SLAYER SPARK 9/11 CONTROVERSY| consulta = 29 de novembre de 2006| editor = Contactmusic.com| data = 26 de maig de 2006
}}/ref Disset bancs d'autobús amb anuncis del disc van ser titllats d'ofensius per la policia local de [[Fullerton]], [[Califòrnia]], en sostenir que el [[anticrist]] i la calavera presents en els dibuixos dels seients eren inapropiats, creient també que el nom de la banda («Slayer» es tradueix com «Assassí») es referia a un assassí autèntic.
La policia de la ciutat va contactar amb la companyia discogràfica de la banda i va exigir que els seients fossin retirats.ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=55902| títol = Exclusive:
City Of Fullerton Demands That SLAYER Bus Benches Be Removed| consulta = 17 de gener de 2007| editor = Blabbermouth.net| data = 1 d'agost de 2006
}}/ref

A l'[[Índia]], el disc va ser rebatejat per [[EMI]] després d'algunes protestes dels grups [[cristià|cristians]] del país a causa de l'ofensiva portada del mateix, que presenta a [[Jesucrist]] mutilat en
un mar de sang.ref{{cite news|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/entertainme/6039976.stm|title=India prohibeix un àlbum de rock perillós (en anglès)|date=11 d'octubre de
2006|accessdate=11 d'octubre de 2006|publisher=[[BBC]]}}/ref La portada original va ser dissenyada per [[Larry Carroll]], que havia dissenyat moltes portades dels anteriors discs de la banda. L'[[11 d'octubre]] de [[2006]], EMI va anunciar que totes les existències del disc presents a l'Índia serien destruïdes, i no ha expressat el desig de tornar-hi a editar el disc en un futur.

== Enfrontaments ==

[[Fitxer:Kerry King, 2006.jpg|thumb|250px|Kerry King va ser l'autor dels comentaris negatius cap a [[Machine Head]], i va estar enfrontat durant diversos anys amb [[Dave Mustaine]] de [[Megadeth]]. A la foto, King en un concert amb Slayer el [[3 de setembre]] de [[2006]].]]

Slayer i [[Megadeth]] han sostingut un enfrontament verbal que té les seves arrels en [[1984]]. [[Dave Mustaine]], llavors líder de Megadeth, es trobava per aquell moment cercant membres per consolidar la seva nova banda.
[[Kerry King]] es va oferir voluntari per col·laborar-hi, compaginant la seva activitat amb Slayer.
Tanmateix, King només va durar a Megadeth cinc concerts, ja que va dir que la banda li treia massa temps perquè volia centrar-se en Slayer.
Això no se li va posar gaire bé a Mustaine, que va insultar als membres de Slayer anomenant-los «creguts».ref{{ref-web 
| url = http://www.pitriff.com/modules.php?op=modloadname=Newsfile=articlesid=1348mode=threadorder=0thold=0| títol = Dave Mustaine Slamming Slayer, Metallica, Kirk Hammett IN 1984 Interview Surfaces| consulta = 18 de gener de 2007| editor = Pitriff.com| data = 14 de novembre de 2004
}}/ref Les relacions es van veure trencades entre les dues formacions, fet reforçat en el Clash of Titans de [[1991]], quan Mustaine li va dir a Araya que li llepés el penis».ref{{ref-web 
| url = http://megadeth.rockmetal.art.pl/articles_spin1991.html| títol = Clash of the Titans (en anglès)| consulta = 18 de gener de 2007| autor = Kuipers, Dean| editor = Rockmetal
}}/ref Araya va contestar cridant-lo [[homosexual]] en escena. Des d'aquest enfrontament, King ha mantingut en totes les entrevistes que se li ha realitzat que Mustaine és un «xuclapenis», que tothom l'odia i que és un [[dictador]].
Recentment, King ha admès que l'admira com a guitarrista però que el considera un [[hipòcrita]].ref{{ref-web 
| url = http://www.knac.com/article.asp?ArticleID=3346| títol = Exclusive!
Interview With Slayer Guitarist Kerry King| consulta = 18 de gener de 2007| autor = Davis, Brian| editor = KNAC.com| data = 10 de novembre de 2004
}}/ref

D'altra banda, la banda també ha sofert enfrontaments amb els membres de [[Machine Head]], especialment quan King va dir que la banda s'«havia venut» després del llançament de ''[[Supercharger]]'', el [[2001]]. King va dir també que l'esmentada banda és la «responsable que existeixi el [[rap metal]], em van enganyar dient que eren una banda de metal», sentenciant que «no tenen integritat».ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=10389| títol = MACHINE HEAD's FLYNN:
'I'm Disappointed IN SLAYER's KERRY KING| consulta = 10 de desembre de 2006| editor = Blabbermouth.net| data = 9 de març de 2006
}}/ref [[Robb Flynn]], vocalista de Machine Head, va dir que King no va ser provocat i que aquests comentaris no havien vingut de cap costat.
Flynn va contestar sarcàsticament a King : «El senyor [[Sum 41]] no té cap puta integritat ara ?
Dimonis !», després que King aparegués en el vídeo del tema ''Whay we're all about'' de Sum 41.
Flynn també va contestar que King «n'havia menjat tantes [[hamburgueses]] de formatge que se li ha remollit el cervell».ref{{ref-web 
| url = http://www.roadrunnerrecords.com/blabbermouth.net/news.aspx?mode=ArticlenewsitemID=4275| títol = KERRY KING's Eaten So Many Cheeseburgers| consulta = 22 de gener de 2007| editor = Blabbermouth.net| data = 20 de juny de 2004
}}/ref

== Formació ==


=== Actual ===
* [[Tom Araya]] ([[xile|xilè]]) - [[Vocalista]] i [[Baix elèctric|baixista]] ([[1982]] - actualitat) 
* [[Jeff Hanneman]] ([[estatunidenc]]) - [[Guitarra eléctrica|Guitarrista]] ([[1982]] - 2013(mort)) 
* [[Kerry King]] ([[estatunidenc]]) - [[Guitarra elèctrica|Guitarrista]] ([[1982]] - actualitat) 
* [[Dave Lombardo]] ([[cuba|cubà]]) - [[Bateria (instrument musical)|Bateria]]. ([[1982]] - [[1986]]; [[1987]] - [[1992]];
[[2001]] - actualitat)

=== Passada ===
* [[Paul Bostaph]]: Bateria ([[1992]] - [[1996]];
[[1997]] - [[2001]]) 
* [[John Dette]]: Bateria ([[1996]] - [[1997]])
* [[Tony Scaglione]]: Bateria ([[1986]])

=== Línia del temps ===

timeline
TimeAxis = orientation:horizontal format:yyyy
ImageSize = width:750 height:250
PlotArea = width:700 height:200 bottom:20 left:20
Colors =
 id:canvas value:rgb(0.97,0.97,0.97)
 id:grid1 value:rgb(0.86,0.86,0.86)
 id:grid2 value:gray(0.8)
 id:bars value:rgb(0.96,0.96,0.6)
BackgroundColors = canvas:canvas
Period = from:1982 till:2008
ScaleMajor = unit:year increment:1 start:1982 gridcolor:grid1
BarData=
 barset:Bandmembers
PlotData=
# set defaults
 width:25 fontsize:L textcolor:black align:left anchor:from shift:(10,-4) color:bars
 barset:Bandmembers

 from:1982 till:2008 text:Tom Araya 
 from:1982 till:2008 text:Jeff Hanneman
 from:1982 till:2008 text:Kerry King 
 from:1982 till:1986 text:Dave Lombardo
 from:1986 till:1987 text:Tony Scaglione
 from:1987 till:1992 text:Dave Lombardo
 from:1992 till:1996 text:Paul Bostaph
 from:1996 till:1997 text:John Dette
 from:1997 till:2001 text:Paul Bostaph
 from:2001 till:2008 text:Dave Lombardo

/timeline

== Discografia ==
{{principal|Discografia de Slayer}}

=== Àlbums d'estudi ===
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin:1 em 1em #f9f9f9; 1px #aaa solid; collapse; 95%;
1em 0; border: border-collapse: font-size:
background:
|-
|''Data de llançament''
|''Títol''
|''Discogràfica'' 
|''Rànquing de Billboard'' 
|''Vendes EUA''
|-
|Desembre de [[1983]]
|''[[Show no mercy]]'' 
|[[Metal Blade Records]]
|
|
|-
|Agost de [[1985]]
|''[[Hell awaits]]'' 
|Metal Blade Records
|
|
|-
|Octubre de [[1986]]
|''[[Reign in Blood]]''
|[[Def Jam|Def Jam Records]]
|94
|500,000+
|-
|5 de juliol de [[1988]]
|''[[South of heaven]]''
|Def Jam Records
|57
|500,000+
|-
|9 d'octubre de [[1990]]
|''[[Seasons in the abyss]]'' 
|[[Def American|Def American Records]]
|40
|500,000+
|-
|3 d'octubre de [[1994]]
|''[[Divine intervention]]''
|[[American Recordings]]
|8
|500,000+
|-
|28 de maig de [[1996]]
|''[[Undisputed attitude]]'' 
|American Recordings
|34
|
|-
|9 de juny de [[1998]]
|''[[Diabolus in musica]]'' 
|American Recordings
|31
|
|-
|11 de setembre de [[2001]]
|''[[God hates us all]]'' 
|American Recordings
|28
|
|
|-
|8 d'agost de [[2006]]
|''[[Christ illusion]]''
|American Recordings
|5
|
|}

=== EP's ===
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|-
|'''Data de llançament'''
|'''Títol'''
|'''Discogràfica'''
|'''Posició'''
|'''Vendes E.U.''' 
|-
|[[1984]] 
|''[[Haunting the chapel]] ([[Extended Play|EP]])'' 
|Metal Blade Records
|
|
|-
|6 de juny de [[2006]]
|''[[Eternal pyre]]'' ([[Extended Play|EP]])
|American Recordings
|
|}

=== Recopilatoris ===
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|-
|'''Data de llançament'''
|'''Títol'''
|'''Discogràfica'''
|'''Posició'''
|'''Vendes'''
|-
|25 de novembre de [[2003]]
| ''[[Soundtrack to the apocalypse]] ([[Box set]])'' 
|American Recordings
|
|}

=== Directes ===
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|-
|'''Data de llançament'''
|'''Títol'''
|'''Discogràfica'''
|'''Rànquing de Billboard'''
|-
|[[1984]]
|''[[Live undead]] (Directo)'' 
|Metal Blade Records
|
|-
|22 d'octubre, [[1991]]
|''[[Decade of aggression]] (Doble Disco Compacto)'' 
|Def American Records
|55
|}

=== Simples ===
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|-
|'''Any'''
| '''Títol'''
|US Hot 100
|US Modern Rock
|US Mainstream Rock
|UK
| '''Àlbum'''
|-
| 1986
| [[Angel of death]]
| -
| -
| -
| -
| ''Reign in blood''
|- 
| 1986
| [[Postmortem]]
| -
| -
| -
| -
| ''Reign in blood''
|- 
| 1986
| [[Raining blood]]
| -
| -
| -
| -
| ''Reign in blood''
|- 
| 1988
| [[Mandatory suicide]]
| -
| -
| -
| -
| ''South of heaven''
|- 
| 1988
| [[South of heaven]]
| -
| -
| -
| -
| ''South of heaven''
|- 
| 1990
| [[Dead skin mask]]
| -
| -
| -
| -
| ''Seasons in the abyss''
|- 
| 1990
| [[Seasons in the abyss]]
| -
| -
| -
| -
| ''Seasons in the abyss''
|- 
| 1994
| [[Dittohead]]
| -
| -
| -
| -
| ''Divine intervention''
|- 
| 1994
| [[Serenity in murder]]
| -
| -
| -
| -
| ''Divine intervention''
|- 
| 1996
| [[I hate you]] 
| -
| -
| -
| -
| ''Undisputed attitude''
|- 
| 1998
| [[Stain of mind]]
| -
| -
| -
| -
| ''Diabolus in musica''
|- 
| 2001
| [[Bloodline]]
| -
| -
| -
| -
| ''God hates us all''
|- 
| 2001
| [[God send death]]
| -
| -
| -
| -
| ''God hates us all''
|-
| 2006
| [[Cult]]
| -
| -
| -
| -
| ''Christ illusion''
|-
| 2006
| [[Eyes of the insane]]
| -
| -
| -
| -
| ''Christ illusion''
|-
|}

== Videografia ==
=== DVDs/VHS ===
{| border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|-
|'''Data de llançament'''
|'''Títol'''
|'''Companyia'''
|-
|31 d'octubre [[1995]]
|''[[Live intrusion]] (Vídeo domèstic)'' 
|American Recordings
|-
|29 de juliol [[2003]]
|''[[War at the Warfield]] (Vídeo domèstic)'' (Directe)
|American Recordings
|-
|26 d'octubre [[2004]]
|''[[Still reigning]] (Vídeo domèstic)'' (Directe) 
|American Recordings
|}

=== Videoclips ===
* [[War Ensemble]] del disc ''[[Seasons in the abyss]]'' - [[1990]] 
* [[Seasons in the abyss]] del disc ''[[Seasons in the abyss]]'' - [[1990]]
* [[Raining blood|Raining blood / Black magic]] del disc de [[1991]] ''[[Decade of aggression]]'' 
* [[Serenity in Murder]] del disc ''[[Divine intervention]]'' - [[1994]] 
* [[Dittohead]] del disc ''[[Divine intervention]]'' - [[1994]] 
* [[I hate You]] del disc ''[[Undisputed attitude]]'' - [[1996]] 
* [[Bloodline]] del disc ''[[God hates us all]]'' - [[2001]] 
* [[Eyes of the insane]] del disc ''[[Christ illusion]]'' - [[2006]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Slayer}}
* [http://www.slayerbootleg.com/ Web de col·leccionistes de vinils]
* [http://www.slayer.net/ Slayer ] Pàgina oficial
* [http://myspace.com/slayer MySpace] Espai oficial
* {{es}} [http://www.warhead.vze.com/modules.php?name=Reviewsrop=showcontentid=19 Anàlisi al Warhead] Anàlisi al disc Christ illusion
* [https://archive.is/20121206031644/www.billboard.com/bbcom/bio/index.jsp?cr=artistor=ASCENDINGsf=lengthpid=5692kw=Slayer Slayer] al [[Billboard]]

{{Enllaç AB|da}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|uk}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|it}}
{{Enllaç AD|ru}}


[[Categoria:Grups de música de Califòrnia]]
[[Categoria:Grups estatunidencs de heavy metal]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Grammy]]</text>
      <sha1>7kg0iwa7jf8dpjiwezq20l3t3eyuevq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>