<page>
    <title>Mikhaïl Tukhatxevski</title>
    <ns>0</ns>
    <id>207346</id>
    <revision>
      <id>13838446</id>
      <parentid>13592394</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T23:32:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Mikhaïl Nikolaievitx Tukhatxevski'''
|lived= [[16 de febrer]] de [[1893]] - [[12 de juny]] de [[1937]]
|placeofbirth= {{Bandera|Rússia}} Alexandrovskoie, Rússia
|placeofdeath= {{Bandera|Unió Soviètica}} [[Moscou]]
|image= [[Fitxer:М.Н. Тухачевский.jpg|200px|Mikhaïl Tukhatxevski]]
|caption= Mikhaïl Tukhatxevski
|nickname= 
|allegiance={{Bandera|Rússia}} [[Imperi Rus]] br /{{Bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]] 
|branch= [[Fitxer:Red Army flag.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=[[1915]] – [[1937]] 
|rank=[[Fitxer:CCCP army Rank marshal CCCP infobox.svg|30px|Mariscal de la Unió Soviètica]] [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= Cap de l'Estat Major General br / Adjunt al Comissari de Defensa
|battles= [[Primera Guerra Mundial]]br /[[Guerra Civil Russa]]br /[[Guerra Poloneso-Soviètica]]
|awards= [[Orde de Lenin]]br / [[Orde de la Bandera Roja]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Mikhaïl Nikolaievitx Tukhatxevski''' ([[rus]]: Михаи́л Никола́евич Тухаче́вский; [[polonès]]: Michał Tuchaczewski) ([[16 de febrer]] de [[1893]] – [[12 de juny]] de [[1937]]) va ser un militar [[Unió Soviètica|soviètic]], cap de l'[[Exèrcit Roig]] ([[1925]]-[[1928]]), i una de les víctimes més prominents de la [[Gran Purga]] de [[Ióssif Stalin|Stalin]] de finals de la dècada dels 1930.

== Biografia ==
Tukhatxevski va néixer a ''Alexandrovskoye'' (avui al [[districte de Safonovsky]], [[província de Smolensk]]), en el si d'una família d'aristòcrates d'origen [[Polònia|polonès]]. Es graduà a l'[[Escola Militar Aleksandrovskoye]] el [[1914]], unint-se al [[Regiment de Guàrdies de Semyenovsky]]. Amb rang de [[Tinent de 2a]] durant la [[Primera Guerra Mundial]], obtingué diverses condecoracions per valentia personal en combat. Després d'haver estat fet presoner pels alemanys al febrer de 1915, fugí en 4 ocasions dels camps, sent capturat posteriorment, sent internat finalment a la fortalesa d'[[Ingolstadt]], a on coincidí amb un altre pres incorregible, el llavors [[capità]] [[Charles de Gaulle]].

La seva cinquena evasió va tenir èxit, i tornà a [[Rússia]] a l'octubre de [[1917]]. Després de l'esclat de la [[Revolució Russa]], s'uní al [[Partit Bolxevic]].

=== Guerra Civil ===

Esdevingué oficial de l'[[Exèrcit Roig]] i ascendí ràpidament a l'escalafó donada la seva gran habilitat. Durant la [[Guerra Civil Russa]] tingué la responsabilitat de defensar [[Moscou]]. El Comissari de Defensa Bolxevic [[Lev Trotski]] donà a Tukhatxevski el comandament del 5è. Exèrcit el [[1919]], i dirigí la campanya de capturar [[Sibèria]] a les [[Moviment Blanc|Forces Blanques]] d'[[Aleksandr Koltxak]]. També ajudà a derrotar el General [[Anton Denikin]] a [[Crimea]] el [[1920]].

=== La supressió dels alçaments anti-bolxevics ===

Tant la [[Rebel·lió de Kronstadt]] com la [[Rebel·lió de Tambov|rebel·lió camperola de Tambov]] van ser suprimides per forces sota el comandament de Tukhatxevski. Sota ordres directes seves, l'[[Exèrcit Roig]] emprà per primer cop [[armes químiques]], dirigides a la població civil durant la rebel·lió de Tambov.

=== Durant la Guerra Poloneso-Soviètica ===
Tukhatxevski comandà als exèrcits soviètics durant la [[Guerra Poloneso-Soviètica]] el [[1920]], sent derrotat per [[Józef Piłsudski]] als afores de [[Varsòvia]]. Va ser durant la guerra amb Polònia quan Tukhatxevski entrà en conflicte per primer cop amb Stalin. Cadascun culpava a l'altre del [[Batalla de Varsòvia (1920)|fracàs soviètic al capturar Varsòvia]], que portà a la derrota soviètica a la guerra. Tukhatxevski és sovint criticat pel control inadequat de les seves forces. Les seves ordres eren freqüentment desobeïdes, fins i tot pels seus oficials d'alt ranc, que va fer que els exèrcits soviètics tinguessin greus errors durant la campanya. Per un altre costat, Tukhatxevski afirmà que no podia triar els seus comandants de divisió o moure el seu quarter general de Moscou per motius polítics. L'animositat entre ell i Stalin prosseguí durant la dècada dels 30. 

=== La reforma de l'Exèrcit Roig ===
Tukhatxevski serví com a Cap d'Estat Major de l'Exèrcit Roig ([[1925]]-[[1928]], i com a [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Vice-Comissari de Defensa]]. Intentà transformar els destacaments revolucionaris irregulars de l'Exèrcit Roig en un cos de militars professionals preparats. Particularment, advocà per a una modernització industrialitzada de l'Exèrcit Roig, reemplaçant les forces de cavalleria per blindats. En aquestes etapes inicials, les seves idees van ser rebutjades per Stalin, així com pels alts comandaments soviètics més conservadors, i va ser retirat de l'Estat Major i censurat per Stalin per animar el militarisme roig. Com a resposta, escrigué diversos llibres sobre la guerra moderna i, el [[1931]], després que Stalin acceptés la necessitat d'una milícia industrialitzada, s'atorgà a Tukhatxevski un paper principal en la reforma de l'exèrcit. També presentà idees avançades sobre l'estratègia militar, en particular sobre l'ús combinat dels tancs i els avions en operacions de combat.

=== La teoria de les operacions profundes ===

La seva teoria de les [[operacions profundes]], on formacions combinades de les diferents armes atacaven profundament darrere de les línies enemigues per destruir la rereguarda enemiga i la seva logística va rebre l'oposició de la major part dels alts comandaments (doncs era una contradicció amb les tècniques clàssiques de combat d'aquells moments), però finalment va ser adoptada per l'[[Exèrcit Roig]] a mitjans de la dècada dels 30. Van manifestar-se a les ''Regulacions de combat de l'Exèrcit Roig de 1929'' i més desenvolupades a ''Instruccions de combat profund de 1935''. El concepte finalment es codificà a l'exèrcit el 1936 a les ''Regulacions provisionals de combat de 1936''. Un exemple inicial de l'efectivitat del potencial de les [[operacions profundes]] s'observa a la [[Batalla de Khalkhin Gol]] (agost i setembre de [[1939]]), on un cos soviètic sota el comandament de [[Gueorgui Júkov]] derrotà una força japonesa superior. 

Amb la [[Gran Purga]] del cos d'oficials de l'[[Exèrcit Roig]] entre 1937 i 1939, les [[operacions profundes]] van caure en desgràcia, sent només readoptades després de com es va empantanar l'Exèrcit Roig durant la [[Guerra d'Hivern]] de 1939-40, quan la Unió Soviètica envaí [[Finlàndia]]. Es van emprar amb gran èxit durant la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]] en victòries com [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]] i a l'[[Operació Bagration]].

=== La Caiguda ===

El [[1935]], Tukhatxevski va ser promogut a [[Mariscal de la Unió Soviètica]], amb només 42 anys. Al gener de [[1936]], Tukhatxevski visità [[Gran Bretanya]], [[França]] i [[Alemanya]]. Durant aquestes visites contactà amb russos exiliats antiestalinistes i comença a conspirar contra Stalin.

Tukhatxevski va ser arrestat el [[22 de maig]] de [[1937]], sent acusat de conspiració militar trotskista i d'espionatge per l'[[Alemanya Nazi]]. Després d'un judici secret, conegut com el [[Cas de l'Organització Militar Trotskista Anti-Soviètica]], Tukhatxevski i 8 alts comandants militars més van ser condemnats i executats el [[12 de juny]] de [[1937]].

El [[31 de gener]] de [[1957]], Tukhatxevski i els seus companys van ser declarats innocents de tots els càrrecs contra ells i van ser rehabilitats; però ja abans de la caiguda de la Unió Soviètica van haver escriptors que van suggerir que realment havia existit una conspiració militar contra Stalin, en la que Tukhatxevski realment havia estat involucrat.

Al seu llibre ''The Great Terror'', l'historiador britànic [[Robert Conquest]] afirma que agents alemanys, sota la iniciativa de [[Heinrich Himmler]], oblidaren documents que implicaven a Tukhatxevski en una conspiració amb l'Estat Major alemany, amb tal de què Stalin sospités d'ell, i s'afeblís la capacitat de defensa de la Unió Soviètica. Aquests documents (com diu Conquest), van passar al President de [[Txecoslovàquia]] [[Edvard Beneš]], que els envià de bona fe a Stalin.

Al llibre ''The Black Book of Communism: Crimes, Terror, Repression'', s'afirma que la confessió de Tukhatxevski (escrita per ell mateix) estava tacada de sang. Podem imaginar que tant ell com molts dels altres oficials que van ser executats van ser torturats.

== Vegeu també ==
* [[Història de la mecanització de la infanteria]]
* [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
* [[Judicis de Moscou]]

{{Plantilla:Mariscals de la URSS}}
{{Commonscat|Mikhail Tukhachevsky}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Tukhatxevski, Mikhail}}
[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Persones de la Guerra Civil Russa]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Víctimes de la Gran Purga]]
[[Categoria:Teòrics militars]]
{{Enllaç AD|hu}}</text>
      <sha1>5jiiuqgx97te9zdgym295odhy77zihy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>