<page>
    <title>Còmic</title>
    <ns>0</ns>
    <id>20788</id>
    <revision>
      <id>13935704</id>
      <parentid>13933696</parentid>
      <timestamp>2014-08-12T14:27:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jordi escarre</username>
        <id>42634</id>
      </contributor>
      <comment>afegeixo, Galeria de portades de còmic</comment>
      <text>:''Per als artistes dedicats a fer riure, vegeu'' [[comèdia]].
[[Fitxer:Comic-sketch.jpg|thumb|Un dibuixant dissenyant una historieta]]
[[Fitxer:Gos d'Apel·les Mestres.jpg|thumb|Popular il·lustració d'Apel·les Mestres]]
Un '''còmic''' o '''historieta il·lustrada'''ref{{TERMCAT|historieta il·lustrada|historieta il·lustrada}}/ref és una narració realitzada mitjançant una seqüència d'imatges o il·lustracions juxtaposades de forma deliberada, que tenen com a objectiu transmetre una història o qualsevol informació al lector, i provocar una impressió estètica. Per a fer-ho, els autors de còmics utilitzen tot un seguit de [[recursos gràfics]]. [[Will Eisner]], autor i teòric del còmic, també el definia com ''art seqüencial''. Alguns dibuixants de còmic el consideren el novè [[art]].

A Catalunya a mitjans del segle XX, el còmic era conegut com a '''Patufet''' a causa de la popularitat de la revista [[En Patufet]] i com a '''tebeo''' per la difusió del 1917 al 1998 de la revista [[TBO]],

L'origen de la paraula es remunta a les il·lustracions satíriques i iròniques, predecessores del còmic modern. Actualment la diversitat de gèneres és la mateixa que en qualsevol altre llenguatge. Molts estudiosos consideren que un còmic només ho és en tant que és reproduït i difós per mitjans mecànics. Altres, especialitzats en el disseny i la comunicació supralingüística, no exigeixen que un còmic siga difós de forma massiva per a considerar-lo com a tal. 

== Història ==
=== Antecedents del còmic ===
[[Fitxer:Cruikshank - Grand Expedition.png|thumb|300px|Caricatura de [[1809]], integrant els diàlegs en globus]]
Existeix una forta controvèrsia sobre quin va ser el primer còmic, en funció de si es fa servir una definició més o menys restrictiva.

Alguns sostenen que l'origen del còmic es remunta a l'antiguitat. Es podria dir que les pintures rupestres, pintades en les grutes com la de [[Coves de Lascaux|Lascaux]] a França, [[Coves d'Altamira]] a [[Cantàbria]] o d'altres a [[Itàlia]], [[Algèria]] o a la [[Xina]] poden ser considerades com historietes, car alguns interpreten que relaten històries mitjançant les imatges. Els [[fresc]]os i [[Baix relleu|relleus]] egipcis, grecs, romans i asteques també s'ajusten a aquesta definició. D'aquesta manera, els [[jeroglífic]]s [[Antic Egipte|egipcis]] i la [[columna trajana]] es trobarien entre els antecessors del còmic.

A l'[[Edat Mitjana]] europea, la historieta en suports com els vitralls i els tapissos o domassos seria millorada en els [[manuscrits il·luminats]] que poden considerar-se com els primers llibres de còmics. Les ''[[Cantigas de Santa María]]'', realitzades probablement entre [[1260]] i [[1270]] pel taller d'[[Alfons X]] ''el Savi'', són considerades com el [[manuscrit]] medieval més pròxim a un còmic actual. Junt amb la ''[[Bíblia Maciejowski]]'' (nord de França, c. [[1250]]) les ''Cantigas de Santa María'', escrites en [[gallec]], són el primer còmic amb el text al peu que posseeix [[vinyeta|vinyetes]] i [[bafarada|bafarades]] de diàleg. Poc després, a finals del segle XIII i a principis del segle XIV, el mallorquí [[Ramon Llull]] va fer servir imatges amb bafarades per il·lustrar alguns dels seus llibres.

Tanmateix, altres estudis consideren el còmic com a un producte cultural de la modernitat industrial i política occidental que va sorgir en paral·lel a l'evolució de la premsa, primer [[mass media|mitjà de comunicació de masses]]. D'aquesta manera, una historieta només ho seria en tant que fos reproduïda per mitjans mecànics i difosa massivament, relacionant el seu origen amb el de la [[caricatura]] i la [[impremta]]. En aquest sentit un directe precedent del còmic és l''''[[auca]]'''.
[[Fitxer:Petit Sammy éternue.jpg|thumb|250ppx|Còmic del [[1906]], que juga amb la divisió de la pàgina en vinyetes [[metallenguatge]] ]]

Tot i que [[Gutenberg]] havia introduït la [[impremta]] a Occident el [[1446]], la reproducció massiva del dibuix no va ser possible fins al [[1789]], any en què s'inventà la [[litografia]]. A diferència d'altres tècniques com el gravat, la litografia permetia tècnicament la impressió directa sobre la pàgina sense cap procés humà intermedi, gràcies a planxes resistents a múltiples premsades.

===El naixement del còmic===
La història dels còmics segueix diferents camins a les diferents cultures. El '''còmic europeu''', amb l'antecedent dels ''cicles morals'' del caricaturista anglès [[William Hogharth]], que desenvolupava la carrera d'un personatge en una decena de gravats, es fixa en l'obra del franc-suís [[Rodolphe Töpffer]] i la seva ''Histoire de M. Jabot'' publicada el [[1833]], a la que varen seguir uns altres sis àlbums. El seu ''Assaig sobre fisonomia'' de [[1845]] és considerat como el primer text sobre teoria del còmic.

El desenvolupament del còmic a Europa es va produir gràcies a les revistes clàssiques setmanals o mensuals. Així, el [[novembre]] del [[1830]], la revista francesa ''[[Le Caricature]]'' inauguraria la tradició contemporània de la caricatura política llançant una campanya contra [[Lluís Felip I de França|Lluís Felip d'Orleans]] «El Rei Burgès» per mitjà d'imatges satíriques de creadors de la talla de [[Daumier]] o [[Gustave Doré]]. El testimoni de ''Le Caricature'' seria recollit per ''[[Le Charivari]],'' que expurgà la crítica política en favor del motlle de simple revista d'humor.

[[Fitxer:Historieta còmica de Tomàs Padró, publicada a La Flaca, núm. 44 (8 maig 1870).jpg|250px|left|thumb|Historieta còmica de [[Tomàs Padró]], publicada a [[La Flaca]], el [[8 de maig]] de [[1870]].]]

Inspirada en ''Le Charivari'', la revista britànica ''[[Punch Magazine]]'' ([[1841]]) va ser el motor de l'expansió mundial del còmic. De periodicitat mensual, ''Punch'' es dirigiria a un nou sector recolzat també per la revolució social i industrial: la infància. A la novetat del projecte de ''Punch'' s'uniria una reconeguda qualitat de la mà d'il·lustradors com [[John Tenniel]], conegut per les il·lustracions d'''[[Alícia al país de les meravelles]]'' de [[Lewis Carroll]].

El model de ''Punch'' fou imitat a tot el món. A [[Alemanya]] donaria lloc a ''[[Fliegende Blatter]]'' ([[1848]]) en el que debutaria l'excepcional [[Wilhelm Busch]] autor d'un dels còmics més avançats del seu temps, ''[[Max und Moritz]]'' ([[1865]]). Al Japó va sorgir ''[[Japan Punch]]'' ([[1862]]). I el que tingué més transcendència, als [[EUA]] inspiraria les revistes ''[[Puck]]'' ([[1871]]), ''[[Life]]'' i ''[[Judge]]'', veritable camp de proves del còmic de premsa en els que varen començar, entre d'altres, [[Richard Felton Outcault]] i [[George Herriman]].

A [[Espanya]] la replica vindria de la mà de revistes com [[La Flaca]], de caràcter [[Sàtira|satiric]], centrada a les [[caricatura|caricatures]] i [[historieta|historietes]] de tipus [[polític]] i publicada a [[Barcelona]] entre el [[27 de març]] de [[1869]] i el [[3 de març]] de [[1876]].

El '''còmic japonès''' o [[manga]] com es coneix avui en dia, no es va consolidar fins després de la Segona Guerra Mundial gràcies a la tasca pionera d'[[Osamu Tezuka]], tot i que autors com [[Hokusai]] són considerats precursors del manga.

Un grup d'experts reunits al'' Salone Internazionale dei Comics'' a Lucca ([[Itàlia]]) varen fixar com a data de naixement del còmic el [[16 de febrer]] de [[1896]], dia de la publicació de la tira de premsa ''[[The Yellow Kid and his new Phonograph]]'' de [[Richard Felton Outcault]] en el ''[[New York Journal]]''. Aquesta tira fou la primera en combinar l'organització del seu discurs en seqüència d'imatges i la integració de la paraula mitjançant globus. En coincidència, aquest mateix any, la revista anglesa ''[[Comic Cuts]]'' va establir el nom pel qual és coneguda aquesta forma artística.

L'ús dels globus per al text no s'introduiria en el còmic europeu fins al [[1908]] amb ''[[Les pieds nickelés]]'' de Forton i no es generalitzaria fins després de la [[Primera Guerra Mundial]] amb ''Zig et Puce'' ([[1925]]) d'[[Alain Saint Ogan]]. Fins llavors, els còmics europeus col·locaven els textos al peu de la vinyeta. 

===El còmic a Catalunya===
[[Fitxer:En Patufet.jpg|170px|thumbnail|dreta|Primer número d'En Patufet (1904)]]
Els inicis del [[Còmic en català|còmic català]] estan marcats per l'aparició de dos tipus de publicació ben diferents. D'una banda trobem les revistes infantils, com [[En Patufet]] (en [[català]]) o [[Pulgarcito]] i [[TBO]] (en [[castellà]]). De l'altra, les revistes satíriques com [[L'Esquella de la Torratxa]], [[¡Cu-Cut!]], [[El Be Negre]] o la valenciana [[La Traca]], publicacions dirigides clarament a [[adult]]s no considerades còmics sinó humor gràfic, on es criticava l'actualitat política. Ambdós tipus de publicació, però, coincideixen en una periodicitat setmanal i una estructura que barreja l'humor gràfic amb pàgines només de text.

La [[dictadura franquista]] va comportar la censura tant d'aquelles veus discordants amb el règim com de les expressions en llengua i cultura catalanes. Això va fer que la majoria de les publicacions abans esmentades desaparegueren, però a la vegada va provocar que les publicacions infantils en llengua castellana es consolidessin com un producte d'oci popular. Moltes d'aquestes revistes van comptar amb col·laboradors de les anteriors publicacions, com [[Josep Escobar]] o [[Opisso]].

Durant la dècada dels 40 i 50 es van consolidant una sèrie de publicacions com [[Pulgarcito]], d'[[Editorial Bruguera]]; el [[TBO]]; i [[Jaimito]] i [[Pumby]] d'[[Editorial Valenciana]] amb uns personatges que encara avui en dia són recordats, especialment en el cas de l'[[escola Bruguera]]. A la vegada, neix un nou gènere, el dels quaderns d'aventures, amb personatges com [[El Guerrero del Antifaz]] i [[Roberto Alcázar y Pedrín]] d'[[Editorial Valenciana]] o [[El Jabato]] i [[El Capitán Trueno]] d'[[Editorial Bruguera]].

Des de la fi dels anys seixanta va renéixer el còmic en català de producció pròpia, amb la revista [[Cavall fort]] a la qual apareix [[Ot el Bruixot]] de [[Picanyol]].

===El còmic a la resta del món===
Mentrestant, a Bèlgica apareixen sèries tan famoses com ''[[Tintín]]'', creada per [[Hergé]] abans de la Guerra; ''[[Lucky Luke]]'' de [[Morris]], ''[[Els barrufets]]'' de [[Peyo]] o [[Espirú i Fantàstic|''Espirú'']] d'[[André Franquin]]. Mentre, a [[França]] es publicava la revista ''[[Puntal]]'', amb autors com [[Goscinny]] i [[Uderzo]], els creadors d'[[Astèrix|''Astèrix'']]'' i [[Obèlix]]'' a les pàgines de [[Pilote]], on també apareixerien ''[[Iznogud|Iznogoud]]'' de [[Tabary]] i [[Goscinny]] o [[Achille Talon|''Achille Talon'']] de [[Greg]]. És la consolidació del [[còmic francobelga]] en general i de [[l'escola de Marcinelle]] en particular. 

A [[Argentina]] els anys 40 varen significar un gran desenvolupament en els còmics. D'aquesta època són ''[[Patoruzú]]'' (antecedent gràfic d'[[Astèrix]]), o les tires de la revista ''[[Tía Vicenta]].'' En els [[anys cinquanta|anys cinquant]] el guionista [[Héctor Germán Oesterheld]] reuní [[Hugo Pratt]], [[Alberto Breccia]], [[Francisco Solano López]], i creà el [[1957]] la renombrada obra de ''[[El Eternauta]]''. Aquest còmic de [[Buenos Aires]] és el primer antecedent per al «còmic d'autor», després desenvolupat a Europa.

A [[Itàlia]] es produeix durant els [[anys 50]] un curiós fenomen. El setmanari [[Topolino]] de l'editorial [[Mondadori]] va publicar les historietes procedents de [[Walt Disney's Comics and Stories]] produïdes per autors americans com [[Floyd Gottfredson]] o [[Carl Barks]]. Aviat aquestes històries van resultar insuficients per omplir totes les pàgines de la publicació. És per això que, sota llicència, els responsables de l'editorial contractaren joves guionistes i il·lustradors italians com [[Guido Martina]] o [[Romano Scarpa]], les historietes dels quals van ser un gran èxit de vendes.

=== Des dels 60 fins a la crisi dels 80 ===
A partir de 1962, es referma una nova consciència del còmic, sobretot a [[França]] i [[Itàlia]], de tal forma que els intel·lectuals ja no ho abordaven des d'una perspectiva pròpia de la psicologia social, sinó des de l'estètica.refMasotta, Oscar en ''[[Técnica de la historieta]]'' (Buenos Aires, 1967), p. 7/ref Es van crear institucions per al seu estudi com el CELEG (Centre d'Etude des Littératures d'Expression Graphique), i el SOCERLID (Société d'Etudes et de Recherches des Littératures Dessinnées). Se celebren també congressos italians com els de Bordighera (1965) i Lucca (1966), així com una monumental exposició de còmics nord-americans i francesos al Museu d'Arts Decoratives del Palau del Louvre (1967) i una Biennal Mundial de la Historieta, a l'Institut Torcuato Di Tella (1968).ref[[Oscar Masotta|Masotta, Oscar]],''[[La historieta en el mundo moderno]]'', p. 134-137./ref
	
En aquesta dècada, es creen sèries d'aventures populars com [[Modesty Blaise|''Modesty Blaise'']] (1963) de [[Peter O'Donnell]] i [[Jim Holdaway]];'' [[Valerian, agent espai-temporal|Valerian, agent espai-tempora]]''[[Valerian, agent espai-temporal|l]] (1967), de [[Pierre Christin]] i [[Jean-Claude Mézières]], o [[Corto Maltès|''Corto Maltès'']]'' ''(1967) d'[[Hugo Pratt]], mentre que altres com [[Mortadel·lo i Filemó|''Mortadel·lo i Filemó'']] de [[Francisco Ibáñez]] emprenen la seva etapa de més èxit. Molts dels nous còmics estan orientats, però, cap a un públic cada vegada menys juvenil:

* El [[Fumetto Nero]] italià va néixer el 1962 amb [[Diabolik|''Diabolik'']] de les germanes [[Angela Giussani|Angela]] i [[Lucianna Giussani]];
* El nou western francobelga representat per'' [[El Tinent Blueberry]]'' (1963) de [[Jean-Michel Charlier|Charlier]] i [[Jean Giraud]], i [[Comanche|''Comanche'']] (1969), de [[Greg]] i [[Hermann]];
* El rellançament del terror a EUA per part de la [[Warren Publishing|Warren]] amb les seves revistes [[Creepy]] (1964), [[Eerie]] (1966) i [[Vampirella]] (1969).
* El [[gekiga]] japonès, amb un estil que s'allunya del de [[The Walt Disney Company|Disney]] i que tracta nous temes com l'horror, l'erotisme, els yakuzas i els samurais. És el cas de ''Llop solitari i el seu cadell'' (1970), de [[Kazuo Koike]] i [[Goseki Kojima]].
* Els còmics de [[superheroi]]s amb forts temes socials, com la reunió de'' [[Green Lantern]]'' (''Llanterna verda'', en català) i [[Green Arrow|''Green Arrow'']] (''Fletxa Verda)'' que [[Dennis O'Neil]] i [[Neal Adams]] van realitzar en 1970.

També va sorgir un important moviment contracultural, tant als Estats Units com el Japó, del qual sorgirien autors com [[Robert Crumb]] o [[Sanpei Shirato]] que el 1964 patrocinaria l'única revista underground de la història del manga, [[Garoa]]. Per la seva banda, els italians [[Guido Crepax]] i, ja als anys 80, [[Milo Manara]] i [[Eleuteri Serpieri]] conreen gairebé sense dissimular el còmic eròtic i pornogràfic.
[[Fitxer:Moebius Lodz 2008.jpg|thumb|150px|left|[[Jean Giraud]] el 2008.]]
	
S'experimentà també amb la composició de la pàgina, com fan el propi [[Crepax]] o [[Jim Steranko]]. El maig del 1968, la revolució arriba a la revista francesa Pilote: Els dibuixants joves donaren un autèntic cop d'estat i aconseguiren fer, del que era una publicació infantil, tot un còmic d'avantguarda. El 1974, alguns d'aquests autors, com [[Moebius]], decidiren llançar la seva pròpia revista de ciència-ficció que s'anomenaria [[Metal Hurlant]] i que es convertirà en un model a seguir per europees i nord-americans. Una d'aquestes revistes, la britànica 2000 AE (1977) seria el brou de cultiu de tota una fornada de nous autors britànics que a partir de 1982 vindrien a revitalitzar el comic-book de superherois nord-americà amb obres com [[Watchmen|''Watchmen'']] (1986), d'[[Alan Moore]] i [[Dave Gibbons]], al costat de nadius com [[Frank Miller]].

Amb retard, es produiria també un boom del còmic adult a Catalunya i Espanya que aviat passa a estructurar-se per escoles identificades amb les revistes [[Cairo (revista)|Cairo]], [[El Víbora]] i [[Madriz]].ref[[Francesca Lladó|Lladó, Francesca]], ''[[Los Comics de la Transición]]'', Ediciones Glénat, 2001, p. 31./ref En general, es pot dir que molts autors busquen un lector més adult, com els francesos [[Jacques Tardi]] o [[Gérard Lauzier]], l'espanyol [[Carlos Giménez]], el serbi [[Enki Bilal]], l'italià [[Vittorio Giardino]] o els argentins [[Carlos Sampayo]] i [[José Muñoz]], donant lloc al fenomen del còmic d'autor. Als Estats Units, un rediviva [[Will Eisner]] popularitzà el concepte de [[novel·la gràfica]] a partir de la seva'' [[Contracte amb Déu]]'' (1978) i sorgiren autors alternatius com [[Dave Sim]] amb la seva sèrie'' [[Cerebus the Aardvark]]'' (1977), els germans [[Jaume Hernandez|Jaume]], [[Gilbert Hernandez|Gilbert]] i [[Mario Hernandez]] amb seva revista [[Love and Rockets]] (1981) i [[Stan Sakai]] amb'' [[Usagi Yojimbo]]'' (1984).

Encara que el còmic es desenvolupà en altres àmbits, com el món àrab [31,] i es van continuar produint obres molt populars, com les del guionista [[Jean Van Hamme]] ([[Thorgal|''Thorgal'']], 1977 i [[XIII (còmic)|''XIII'']], 1983), a poc a poc va deixar de ser un mitjà massiu en la majoria dels països, creant-se formats més cars, com ara àlbums o revistes de luxe. Al Japó, en canvi, l'editora [[Kodansha]] va canviar amb la seva revista [[Shonen Magazine]] la pauta de periodicitat mensual a setmanal, multiplicant la producció i reduint costos, amb l'objectiu d'atreure un públic femení amb obres com [[La Rosa de Versalles|''La Rosa de Versalles'']]'' ''(1972) de [[Riyoko Ikeda]] o [[Candy Candy|''Candy Candy'']] (1975-79) de [[Kyoko Mizuki]] i [[Yumiko Igarashi]].

=== L'expansió del manga (1988 -) ===

[[Fitxer: Tagosaku to Mokube no Tokyo Kenbutsu.jpg|thumb|''[[Tagoku to Mokube no Tokyo Kenbutsu|Viatge a Tokio de Tagosaku i Mokube]]'' (1902), considerat el primer [[manga]], de [[Rakuten Kitazawa|Kitazawa]].]]

El 1988, gràcies a l'èxit de les versions en dibuixos animats d'[[Akira (manga)|''Akira'']] (1982-93), de [[Katsuhiro Otomo]] i [[Bola de drac|''Bola de drac'']] (1984-95) d'[[Akira Toriyama]], el [[manga]] va començar a difondre's internacionalment. En el dia d'avui, el manga s'ha consolidat en la societat occidental, arribant a ser imitat per autors nord-americans i europeus i donant lloc a moviments com el [[amerimanga]] o la [[nouvelle manga]]. Els [[mangaka|mangakes]], com [[Jiro Taniguchi]], guanyen prestigiosos premis internacionals i el que és més important, la població juvenil occidental ha tornat a interessar massivament pel mig, com no passava a Europa des de la postguerra.ref''Mangavisión: Guía del cómic japonés'', pág.6-7, por [[Trajano Bermúdez]] en Ediciones [[Glénat]], 1995/ref Igualment proliferen gènere híbrids, que barregen les troballes del magna i el còmic occidental, com [[Sinfest]]. 

D'altra banda, són moltes les editorials d'Europa i dels Estats Units dedicades al mercat del manga, si bé les revistes i el [[comic book]] han anat perdent força en favor de l'àlbum monogràfic i la [[novel·la gràfica]]. Així, el cas de [[Pilote]], que va acabar tancant el 1989.
[[Fitxer:Daniel Clowes at APExpo 2010 7709.jpg|thumb|230px|left|[[Daniel Clowes]] al 2010.]]
Les experiències d'edició underground dels 70 i 80 es transformen en un sòlid sector del mercat, afermant editorials com [[Freon]] a [[Bèlgica]], [[Cockroach]] a la [[Xina]], [[Fantagraphics Books]] i [[Drawn and Quarterly]] als Estats Units, [[L'Association]] o [[Cornelius]] a França, [[Atrabile]] en Suïssa, etc. Els autors que publiquen, i que sovint s'autoediten, tendeixen sovint cap al costumisme (fins i tot autobiogràfic) i la historieta experimental, com és el cas dels nord-americans [[Peter Bagge]], [[Daniel Clowes]] i [[Charles Burns]], els francesos [[David B.]], [[Philipe Dupuy]] i [[Charles Berbería]] o la iraniana [[Marjane Satrapi]]. [[Maus]] d'[[Art Spiegelman]] arriba fins i tot a rebre el [[premi Pulitzer]] el 1992.

Alguns d'aquests autors no pretenen allunyar del gran públic ni dels gèneres més clàssics. Un bon exemple seria ''La masmorra'', de [[Lewis Trondheim|Trondheim]] i [[Joann Sfar|Sfar]], que s'inscriuen dins del subgènere de la [[fantasia heroica]]. Tampoc els artistes fundadors de [[Image Comics]] el 1992, amb sèries com [[Spawn]] o [[The Maxx]]. De la mateixa manera, l'editorial [[DC Comics]] fundarien oficialment la línia Vertigo el 1993 per acollir l'obra d'autors britànics com [[Neil Gaiman]] o [[Grant Morrison]].

En contrast, una de la tira més populars, [[Calvin i Hobbes]] (1985) de [[Bill Watterson]], que ha recuperat elements de l'humor físic de la ja extinta època daurada de les tires de premsa. El gran supervendes del mercat francès també està protagonitzat per un infant: [[Titeuf]], l'àlbum dotzè, arriba gairebé mig milió d'exemplars venuts en 2008.refEn realidad, 495.400, según el [http://www.du9.org/IMG/pdf/2008-bd.pdf listado de las 30 BD más vendidas en 2008]. Consultado el 5/04/2009./ref

== Tipus de còmic ==
[[Fitxer:Agostini Zé Caipora.jpg|thumb|250px|O nosso Zé Caipora (Revista Il·lustrada, Brasil, 1886) d'[[Angelo Agostini]].]]
=== Tires de premsa ===
Va ser als Estats Units on es va iniciar la seua publicació massiva en els periòdics. La primera pàgina de còmic aparegué el [[9 d'abril]] de [[1893]] en el periòdic [[World]]. Precisament ací s'hi van fer els primers experiments amb el color i [[Richard F. Outcault|Outcault]] crea ''[[The Yellow Kid|Yellow Kid]]'' (xic groc, noi groc), personatge que reflecteix la vida dels baixos fons i es converteix en la principal atracció del diari.

En 1897 es crea per al New York Herald, un nou personatge [[Buster Brown]].
El treball de [[Rudolph Dirks]] amb la seua obra ''[[Katzenjammer kids]]'', és considerat el primer còmic pròpiament dit. Va aparèixer el [[12 de desembre]] de [[1897]], i va tenir una gran acceptació pel públic, Dirk va introduir l'ús de la [[bafarada]] (també anomenada globus o fumets) que contenen el diàleg, donant-li més dinamisme al conjunt de la història gràfica. Però va ser Winsor [[McCay]] el vertader innovador del còmic, per la seva audàcia en l'enquadrament, la utilització de diferents plans i la bellesa dels seus dibuixos i arguments en obres com ara ''[[Little Nemo]]''.

El [[1934]] apareix [[Flash Gordon]], d'[[Alex Raymond]] i de mica en mica comencen a sorgir històries de personatges comuns que es caracteritzaven per ser herois, soldats, mags ….

Una de les tires més reeixides i apreciades tires són les que, dels dels [[anys 30]] gent com [[Walt Disney]] feren als periòdics protagonitzades per [[Mickey Mouse]]. Tanmateix, cal notar que Disney prompte deixaria de guionitzar les tires còmiques, passant aquestes a les mans de [[Floyd Gottfredson]], qui és considerat l'autor que ha tractat el personatge amb major virtuosisme.

=== Les historietes il·lustrades (els ''comic books'') dels EUA ===
També es van començar a publicar els [[comic book]]s (revistes de còmics, llibrets d'historietes il·lustrades) als [[Estats Units]] ([[Max Gaines]] publica el primer ''comic book'', ''Funnies on Parade'' el [[1933]]). A mitjan dècada dels 30 sorgeixen petites companyies com ''All Star Comics'', ''Action Comics'' o ''[[DC Comics|Detective Comics]]'' (''DC''), que aviat esdevindria una de les majors companyies dels Estats Units.

[[Fitxer:1922 0121 krazykat det 650.jpg|thumb|left|250px|Dominical de [[Krazy Kat]] al 1922.]]

Les històries comencen a augmentar en qualitat, els escriptors i dibuixants adquireixen un estil característic del còmic a què ara se l'anomena americà i sorgeixen històries de detectius, científics i personatges més atractius i amb habilitats superiors a les humanes, sempre salvant el planeta o la seva comunitat d'una catàstrofe major.

El [[1938]] arriben [[superheroi]]s com [[Superman]] o [[La Dona Meravella]] i posteriorment, altres com [[Batman]].

Apareixen històries de terror, com ''Tales from the Crypt'' i sèries policíaques, com ''Secret Agent X-9''. 

És l'època dels gàngsters i era natural que el lector desitgés trobar el policia astut i dur; així que nasqué [[Dick Tracy]].

Als [[anys 40]], malgrat el gran èxit de les sèries més serioses, als [[EUA]] la publicació amb més vendes seria la humorística [[Walt Disney Comics and Stories]], on autors anònims que després esdevindrien referents com ara [[Carl Barks]] van donar vida a l'univers de l'[[Ànec Donald]].

El [[1950]] arriba la sèrie [[Peanuts]], de [[Franz Schultz]], amb personatges mundialment famosos com [[Charlie Brown]] i [[Snoopy]].

En els seixanta, una xicoteta editorial acabaria revolucionant el mercat: ''[[Marvel Comics]]'', amb la seua ''alma-mater'' [[Stan Lee]] reinventarien el gènere amb sèries com ''[[Els Quatre Fantàstics]]'' i, després, ''[[Spiderman]]'', ''[[L'increïble Hulk]]'', ''[[Els Venjadors]] i ''[[X-Men]]''.

El còmic contemporani americà té diversos èxits, com les tires de premsa de [[Mafalda (còmic)|Mafalda]] de l'argentí [[Quino]] o [[Calvin i Hobbes]] de [[Bill Watterson]].

=== Webcòmics ===
Amb l'aparició d'[[Internet]], van aparèixer els anomenats webcòmics, que usen el format bloc per reproduir les tires còmiques que apareixen habitualment a la premsa. Molts dels webcòmics acaben recopilats en comic books si tenen èxit o a la inversa, neixen per donar més difusió a l'obra en paper del seu autor (com a complement a la pàgina web personal). [[Macanudo]], de Liniers, seria un exemple d'aquest pas al format web.

== El llenguatge del còmic ==
[[Fitxer:Fukidashi.png|right|380px|thumb|Diferents tipus de Bafarada o Globus.]] 
Com a mitjà de comunicació de masses, ha influït en les societats en les que incidia i, al mateix temps, ha reflectit la societats en què s'ha generat. El còmic té un llenguatge icònic-verbal i el posa en estreta relació amb el teatre, la novel·la, la pintura, la il·lustració -publicitària o no- o la fotografia.
Un dels trets fonamenals que cal destacar en el llenguatge del còmic és la convencionalitat. Aquest concepte fa referència a la interiorització d'unes regles que fan entendre a tothom el còmic de la mateixa manera, gràcies a un seguit de [[recursos gràfics]] establerts. Així doncs, amb el grafisme s'imita el so a través de les [[onomatopeia|onomatopeies]]; amb la successió de [[vinyeta|vinyetes]] per tal de representar la temporalitat, la [[bafarada]] o globus indiquen els diàlegs dels personatges o amb altres recursos expressius.

Altres convencions menys esteses són la representació de la foscor amb els ulls blancs sobre un fons negre o la carència de llums.

Amb aquesta convencionalització no només s'aconsegueix estandarditzar la lectura del còmic sinó que s'apropa l'art de dibuixar còmics a tothom, però, d'una altra banda, l'autor perd la seva llibertat creativa.

== El còmic i altres mitjans de comunicació ==

=== El còmic i el teatre ===
El [[teatre]] i el còmic són arts amb acció dialogada.

El vincle existent entre ells ve determinat per l'estètica teatralitzant de la que se servia el còmic als seus inicis (tal com va passar en altres mitjans de comunicació).

=== El còmic i la novel·la ===
La [[novel·la]] i el còmic són arts que contenen narració.

Molts dels còmics estan inspirats en novel·les. També hi ha exemples de coetanitat entre els uns i els altres.

=== El còmic i la pintura ===
La [[pintura]] i el còmic són arts gràfiques.

En un principi només es dibuixava a plumeta (vet la versemblança amb la pintura). La introducció del pinzell fou el [[1924]], abans del [[Tarzan]] d'[[Arnold Foster]]. Amb l'arribada del pinzell s'aconseguí dotar d'un major naturalisme. El [[1937]], amb [[Burne Hogarth]], el còmic va apropar-se a la pintura oriental, l'[[expressionisme]] alemany i el [[manierisme]] dels autors clàssics.

=== El còmic i el cinema ===
El [[cinema]] i el còmic han compartit moltes vegades autors.

A vegades el còmic ha emprat plànols del cinema i àdhuc alguns personatges han estat inspirats en actors. Encara en l'actualitat, molts directors fan l'[[storyboard]] dels seus films, abans del rodatge. Moltes pel·lícules estan inspirades en còmics. També hi ha exemples de coetanitat entre els uns i els altres.
== Articles d'artistes de còmics ==
{{Columnes}}
;A
* [[Alan Doyer]]
* [[Alan Moore]]
* [[Alfons Figueras i Fontanals|Alfons Figueras]]
* [[Alex Raymond]]
* [[Miguel Ambrosio Zaragoza|Ambrós]]
* [[Antonio Bernal]]
* [[Art Spiegelman]]
{{Columna nova}}
;B
*[[Benejam]]
*[[Boixcar]]
*[[Joan Bernet Toledano|Bernet,Joan]]
* [[Miquel Bernet Toledano|Bernet,Miquel]]
{{Columna nova}}
;C
* [[Carl Barks]]
* [[Carlos Giménez]]
* [[Carmen Barbarà]]
* [[Charles Monroe Schulz | Charles M. Schulz]]
* [[Josep Coll i Coll|Coll]]
* [[Carlos Conti Alcántara|Conti]]
{{Columna nova}}
;D
* [[Dave Gibbons]]
* [[Francisco Darnís Vicente|Darnís]] 
{{Columna nova}}
;E
*[[Enric Badia Romero]]
*[[Eugeni Giner]]
* [[Enki Bilal]]
*[[Josep Escobar i Saliente|Escobar]]
{{Columna nova}}
;F
* [[Francisco Ibáñez]]
* [[Francisco Solano López]]
* [[François Boucq]]
{{Columna nova}}
;H
*[[Harold Rudolph Foster|Hal Foster]]
*[[Hergé]]
*[[Hugo Pratt]]
*[[Humberto Ramos]]
{{Columna nova}}
;I
*[[Ivà]]
{{Columna nova}}
;J
*[[Jacques Tardi]]
*[[Juan López Fernández|Jan]]
*[[Jesús Blasco]]
* [[Joe Kubert]]
*[[Jordi Longarón]]
*[[Juliana Buch]]
{{Columna nova}}
;L 
[[Alfonso López]]
;M
*[[Manel Fontdevila i Subirana|Manel Fontdevila]]
*[[Matt Groening]]
*[[Miguelanxo Prado]]
{{Final columnes}}
{{Columnes}}
;N
* [[Nazario Luque | Nazario]]
* [[Alejandro María Estivill|Nené Estivill]]
* [[Núria Pompeia]]
{{Columna nova}}
;O
* [[Ricard Opisso i Sala|Opisso]]
{{Columna nova}}
;P
* [[Jaume Perich i Escala|Perich]]
* [[Peter Bagge]]
* [[Peyo]]
* [[Picanyol]]
{{Columna nova}}
;Q
* [[Quino]]
* [[Quim Bou]]
{{Columna nova}}
;R
* [[Joan Rafart i Roldán|Raf]]
* [[Ralf König]]
* [[Rodolphe Töpffer]]
* [[Jaume Rovira i Freixa|Rovira]]
{{Columna nova}}
;S
* [[Robert Segura Monje|Segura]]
{{Columna nova}}
;T
* [[Thierry Démarez]]
* [[Tsugumi Ōba]]
{{Columna nova}}
;U
* [[Manuel Urda Marín|Urda]]
{{Columna nova}}
;V
*[[Vicente Farrés]]
* [[Víctor Arriazu y Calleja | Víctor Arriazu]]
{{Columna nova}}
;W
* [[Will Eisner]]
* [[Winsor McCay]]
{{Final columnes}}

== Gèneres ==
[[File:Cowgirl Romances.jpg|Cowgirl Romances|right|150px|Oest]]
[[File:Codigo del terror.jpg|Codigo del terror| right|150px|Terror]]
'''Gèneres de Còmic'''
{{Columnes}}
;[[Ficció]]:
'''[[Còmic d'aventures|Aventures]]'''
* [[Còmic bèl·lic|Bèl·lic]]
* [[Còmic fantàstic|Fantàstic]]: 
** [[Còmic de ciència-ficció|Ciència-ficció]]
*** [[Space Opera]]
*** [[Superheroi]]s
** [[Fantasia heroica]].
** [[Còmic de terror]]
*** [[Còmic de terror gòtic|Terror clàssic]]
*** [[Còmic de terror modern|Terror modern]]
* [[Còmic books de crims]]
* [[Funny animal]]
* [[Còmic d'humor|Humor]]
** [[Tira còmica]]
** [[Còmic satíric]]
* [[Còmic de l'Oest|del Oest]]
* [[Còmic eròtic|Pornogràfic]]
** [[Bondage]]
** [[Hentai|Manga eròtic (Hentai)]]
* [[Manga]]
* [[Còmic femení]].
* [[Sèrie negra]].
{{Columna nova}}
;[[No ficció]]
'''[[Còmic biogràfic|Biografia]]''' 
* [[Crònica (Còmic)|Crònica]]
* [[Assaig (Còmic)|Assaig]]
{{Final columnes}}

==== Galeria de portades de còmic, de diferents gèneres. ====
gallery
Top Love Stories No 3.JPG|Còmic femení
Planet Comics 43658.jpg|Còmic de ciència-ficció
An Earth Man on Venus 78545.JPG|Còmic fantàstic
Soldier Comics No1 L.jpg|Bèl·lic
Humanfly.jpg|Fantasia heroica
Cheyenne Kid No 11 Charlton, 1958 SA.jpg|Oest
/gallery
== Vegeu també ==
{{Columnes|100%}}
* [[Auca]]
* [[Cartoon]]
* [[Glossari de termes de Còmic]]
{{Columna nova}}
* [[Humor gràfic]]
* [[Museu del Còmic i la Il·lustració de Catalunya]]
{{Columna nova}}
{{Portal|Còmics |Comiclogo.svg}}
{{Final columnes}}

== Referències ==
references /

{{commonscat|Cartoons}}



== Enllaços externs ==

* [http://www.comicat.cat/ Comicat, web sobre còmic en català]
* [http://www.ficomic.com/ Saló del Còmic]
* [http://www.artneutre.net/2010/05/ii-beca-cj-connectat-al-comic-2010.html Beca 'Connectat al Còmic']
* [http://www.grupelsisards.cat/comic/ Catàleg de Còmic en Català]
* [http://www.tebeosfera.com/obras/publicaciones/. TEBEOSFERA]. Base de dades de publicacions. {{es}}

{{1000 Arts}}

{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|gv}}

{{ORDENA:Comic}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Còmic| ]]</text>
      <sha1>4cjxb3rui3md9c478uijhim5564z0sw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>