<page>
    <title>Opus Dei</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2089</id>
    <revision>
      <id>13894318</id>
      <parentid>13872089</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T09:30:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{Plantilla:Orde
|nom=Opus Dei
|imatge=Opus Dei cross.svg
|imagesize=150px
|peufoto=Emblema de l'organització: la creu sobre el món
|nom oficial=Prelatura de la Santa Creu i Opus Dei
|nom oficial llatí=Praelatura Sanctae Crucis et Operis Dei
|sigles=
|altres noms=
|lema=
|hàbit=
|tipus=[[Prelatura personal]]; des del 1982
|objectiu=Santificació personal dels laics al món, mitjançant el treball 
|data de fundació=[[2 d'octubre]] de [[1928]]
|lloc de fundació=[[Madrid]]
|fundat per=[[Josepmaria Escrivá de Balaguer]]
|regla=
|aprovat per=[[Pius XII]]
|data d'aprovació=[[16 de juny]] de [[1950]] (com a institut secular) (aprovació diocesana: [[1941]] per Leopoldo Eijo y Garay, bisbe de Madrid); com a prelatura: [[28 de novembre]] de [[1982]] per [[Joan Pau II]]
|constitucions=
|patrons=
|supressió=
|suprimit per=
|branques i reformes=[[Societat Sacerdotal de la Santa Creu]] (1946)
|primera fundació=Academia DYA (Madrid)
|primera fundació-data=[[1933]]
|fundacions destacades=[[Universitat de Navarra]] (Pamplona, 1952), [[Església de Santa Maria de la Pau (Parioli)]] (Roma, església prelatícia),
|fundacions a terres catalanes=[[IESE]] (Barcelona, 1958), [[Universitat Internacional de Catalunya]], [[Braval]]
|persones destacades=[[Àlvar del Portillo]], [[José María Hernández Garnica]], [[Montserrat Grases i García]]
|web=http://www.opusdei.cat}}
L''''Opus Dei''' (en [[Idioma llatí|llatí]], Obra de [[Déu]]), o formalment ''Prelatura de la Santa Creu i Opus Dei'', és una institució de l'[[Església Catòlica]] que ensenya que tothom és cridat a buscar la [[sant]]edat en la vida ordinària.ref{{ref-web| url=http://www.vatican.va/holy_father/john_paul_ii/speeches/2002/october/documents/hf_jp-ii_spe_20021007_opus-dei_en.html |títol=Address of John Paul II in Praise of St. Josemaría, Founder of Opus Dei |consulta=2007-06-08}}/ref La [[prelatura]] està composta majoritàriament per [[laic]]s, té un [[presbiterat]] propi, i està governada per un [[prelat]], escollit per alguns membres i designat pel [[Papa]]. El 55% dels membres de l'Opus Dei són dones i prop del 90% viuen a [[Europa]] i [[Amèrica Llatina]].

Fundat el [[2 d'octubre]] de [[1928]] per [[Josepmaria Escrivá de Balaguer]], [[canonització|canonitzat]] el 2002, fou aprovat canònicament el 1941 com a ''pia unió de dret diocesà'', per el bisbe de Madrid Leopoldo Eijo y Garay; el 1950 com a [[institut secular]] de dret pontifici, per [[Pius XII]], i el 1982 fou erigit en la primera i fins ara única [[prelatura personal]], per [[Joan Pau II]]. Els [[Papa|Papes]] han donat suport a les ensenyances de l'Opus Dei, especialment Joan Pau II. El 2013 el [[papa Francesc]] va evocar sant [[Josepmaria Escrivà de Balaguer]] com a precursor del Concili Vaticà II al proposar la crida universal a la santedat amb l'Opus Dei.ref{{ref-notícia|títol=Papa Francisco evoca a san Josemaría como «precursor del Concilio Vaticano II»|publicació=Infocatólica|url=http://infocatolica.com/?t=noticiacod=19151|consulta=22 novembre 2013|data=18 novembre 2013}}/ref 

==Introducció==
[[Fitxer:Opusdeihqrome.jpg|thumb|left|200px|Seu central Mundial de l'Opus Dei situada a Roma]]

L’Opus Dei va ser fundat per [[José María Escrivá de Balaguer y Albás]], sacerdot catòlic, el 2 d'octubre de 1928. Segons el fundador, la finalitat de l'Opus Dei és:
«Contribuir que hi hagi enmig del món homes i dones de totes les races i condicions socials que procuren estimar i servir Déu i els altres homes amb i a través del seu treball» (''Conversaciones con Monseñor Escrivá de Balaguer'', p. 26).

L’activitat principal de l'organització és donar formació als seus membres i a la gent que vulgui rebre-la. Escrivà va resumir el paper de l'Opus Dei com una gran catequesi. Aquesta visió de fundador tingué un gran suport del Papa [[Joan Pau II]], que digué que l'Opus Dei va ser fundat ''ductus divina inspiratione'', és a dir sota l'influx de la ''inspiració'' divina.

==Missatge i esperit ==
* ''Vida ordinària''. Essent membres de la família de Déu a través del baptisme, els cristians estan cridats a la santedat, una vida coherent amb la seva naturalesa nova com a fills de Déu. La majoria dels cristians han de santificar-se al món. Així segueixen les petjades de Jesucrist, que va treballar com a fuster i va viure com a fill d'una família jueva en un petit poble durant 30 anys. 
* ''Santificació del treball''. Qualsevol treball que fan els cristians ha d'estar fet amb esperit d'excel·lència, com un servei efectiu per les necessitats de la societat. Així serà un oferiment degut per a Déu.
* ''Oració i mortificació''. L’amor, l'essència de la santedat i de l'apostolat, es nodreix a través de l'oració constant que són recolzats en normes de pietat per les quals es relaciona el cristià amb Jesús sagramentat, la Verge Maria, i la Bíblia. La mortificació, l'oració dels sentits, es fa especialment a través d'una lluita esportiva per adquirir les virtuts humanes per amor.ref{{ref-web|url=http://www.escrivaobras.org/book/camino/punto/813|títol=Obras de San Josemaría Escrivá, fundador del Opus Dei!--Títol generat per bot--}}/refLa santedat 'gran' està en complir els 'deures petits' de cada instant. 
* ''Caritat i apostolat''. Els cristians han de donar la màxima importància a la virtut de la caritat: comprensió, compassió, cortesia, ajuda als necessitats i correcció fraterna. L’amor té ordre, i comença en fer el deure. La caritat exigeix l'apostolat, donant el millor a la gent —el mateix Déu, font de pau i alegria''. 
* ''Unitat de vida''. El cristià que practica aquestes ensenyances no té una doble vida, sinó el contrari, té una unitat de vida —una unió profunda amb Jesucrist. Així, el treball d'un veritable cristià es transforma en treball de Déu, ''Opus Dei''.
El fonament de la vida cristiana és una consciència personal de la filiació divina. La filiació divina és l'estat fonamental del cristià com a fill o filla de Déu en Crist. L’alegria ve de saber-se fills de Déu, diu San Josepmaria. L’Opus Dei, diu, és un asceticisme somrient.

===Membres===
Hi ha tres tipus de membres que formen part de la Prelatura de l'Opus Dei: [[#Numeraris|numerari]]s, [[#Agregats|agregats]] i [[#Supernumeraris|supernumerari]]s. La distinció entre els uns i els altres és la disponibilitat dels mateixos per a ajudar en les activitats apostòliques de la Prelatura.

Aproximadament un 20% des membres de l'Opus Dei són [[#numeraris|numeraris]]. La gran part dels fidels de l'Opus Dei són [[#Supernumeraris|supernumeraris]], homes o dones casades que es santifiquen especialment en el matrimoni i formant una família.

===L'Opus Dei i la política===
La relació entre l'Opus Dei i la política ha estat un tema que ha generat polèmica. Membres de l'Opus Dei han participat en diversos governs. El cas més conegut és el dels ministres franquistes de comerç [[Alberto Ullastres]], d'Hisenda [[Mariano Navarro Rubio]], o el promotor dels plans de desenvolupament, [[Laureano López Rodó]]. La institució defensa que també hi havia persones anti-franco perquè cadascú feia el que li donava la gana amb la seva llibertat personal.ref{{ref-web|url=http://www.bbc.co.uk/spanish/specials/1457_escriva/page4.shtml|consulta=22 novembre 2013|títol=Franquismo|obra=BBC|editor=BBC Mundo}}/ref L'extensa investigació de John Allen conclou que en política els membres de l'Opus Dei tenen opcions diverses, i entrevista un independentista català de l'Opus Dei.ref{{ref-llibre|cognom=Allen|nom=John L. Allen|títol=Opus Dei|lloc=Madrid|editorial=Planeta Publishing Corporation|any=2006|isbn=9788408067108}}/ref 

===La crida universal a la santedat===

Fidel al carisma que va rebre, Josepmaria Escrivà visqué les virtuts amb heroisme a la vida ordinària, diu el Decret sobre les virtuts de Josepmaria Escrivà.

Afirmant que és comptat entre els grans testimonis del cristianisme, Joan Pau II el canonitzà el dia 6 d'octubre de 2002, qualificant-lo com el sant de les coses ordinàries. El nombre de persones que van anar a Sant Pere o van enviar cartes reportant favors no té precedents.

Després d'un any d'investigar l'Obra entre els seus membres, Allen afirma que el que més el va impressionar va ser la qualitat de la gent; que els membres de l'Obra lluiten realment per a practicar el que prediquen. Els membres que ha conegut, com a barbers i conductors d'autobús, són molt treballadors i competents, i combinen la seva vida de pietat i apostolat sense solució de continuïtat amb el seu treball.

==Història==
[[Fitxer:Opusdei-hq-us.jpg|thumb|Seu de l'Opus Dei a Amèrica ref{{ref-web|url=http://maypinska.com/pages/projects/buildbodylex.htm|títol=Opus Dei Headquarters Building |arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080305223623/http://maypinska.com/pages/projects/buildbodylex.htm | arxiudata=5 de març de 2008}}/refsituat en una zona cèntrica de [[Nova York]]. S’utilitza per l'administració, cursos de recés, i com a centre de conferències. L’ocupen uns 60 numeraris i participen cada any a les seves activitats unes 10.000 persones. Es va construir a base de donatius diversos.]]
El [[2 d'octubre]] de [[1928]], Josepmaria Escrivà de Balaguer va fundar l'Opus Dei com a «camí de santificació dirigit a tota classe de persones en el treball professional i en el compliment dels deures ordinaris del cristià».  Això no corresponia amb la idea generalitzada en aquella època que per a ser [[sant]] s’havia de dur una vida consagrada únicament a Déu, és a dir, que només els religiosos o sacerdots podien ser sants.

L’any [[1933]] s’obre el primer centre de l'Opus Dei, l'Acadèmia DYA on s’imparteixen classes de Dret i Arquitectura. Un any després l'Academia DYA es converteix en una residència universitària.

Durant la [[guerra civil espanyola]], en la qual s’inicia la persecució religiosa, Josepmaria Escrivà es veu obligat a refugiar-se en diversos llocs. La guerra civil espanyola impedeix estendre la labor apostòlica a altres països. El [[1937]], Josepmaria Escrivà i altres membres de l'Opus Dei van travessar els [[Pirineus]] per [[Andorra]] i van passar a la zona on l'Església no és perseguida.

Acabada la Guerra Civil Espanyola, Josepmaria Escrivà va tornar a [[Madrid]]. Les seves ensenyances s’expandeixen per altres ciutats d'Espanya. El començament de la [[Segona Guerra Mundial]] impedeix una vegada més els intents d'expandir l‘Opus Dei a altres nacions. Mentrestant, el [[14 de febrer]] de [[1943]], Josepmaria Escrivà troba una solució jurídica que permetrà l'ordenació de sacerdots dins l'Opus Dei, la creació de la [[Societat Sacerdotal de la Santa Creu]]. Això es veu reflectit un any després, el [[25 de juny]] de [[1944]], quan el bisbe de Madrid ordena els primers sacerdots de l'Opus Dei: [[Àlvar del Portillo]], [[José María Hernández Garnica]] i José Luis Múzquiz.

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], el fundador de l'Opus Dei se’n va anar a viure a Roma. En 1941 fou reconeguda com a pia unió de dret diocesà pel bisbe de Madrid. El [[24 de febrer]] de [[1947]], la [[Santa Seu]] atorga la primera aprovació pontifícia, donant a l'Opus Dei una entitat jurídica dins l'Església Catòlica, com a [[institut secular]] de dret pontifici, que obtindrà l'aprovació definitiva el [[16 de juny]] de [[1950]] per part del Papa [[Pius XII]].

Des de llavors coneix una gran expansió arreu del món, especialment a Espanya i Hispanoamèrica. Josepmaria Escrivà mor a Roma el [[26 de juny]] de [[1975]]. El [[15 de setembre]] del mateix any, [[Àlvar del Portillo]] és escollit per a succeir-lo al davant de l'organització. El [[28 de novembre]] de [[1982]], [[Joan Pau II]] erigeix l'Opus Dei en [[prelatura]] personal, figura jurídica adequada a la seva naturalesa teològica i pastoral, i nomena prelat Àlvar del Portillo.

El [[17 de maig]] de [[1992]], és beatificat Josepmaria Escrivà a la plaça de San Pere (Roma); serà canonitzat el [[6 d'octubre]] de [[2002]].

=== Altres membres de l'Opus Dei en procés de beatificació ===

*[[Àlvar del Portillo]], successor de Sant Josepmaria.
*[[José María Hernández Garnica]], un dels tres primers sacerdots de l'Opus Dei.
*[[Ernesto Cofiño Ubico]], metge guatemalenc.
*[[Ernesto Ortiz de Landázuri]], metge.
*[[Isidoro Zorzano]], enginyer i obrer espanyol d'origen argentí.
*[[Montserrat Grases i García]], laica i estudiant universitària, va morir  de càncer als 19 anys.
*[[Toni Zweifel]], laic, enginyer y empresari suís.
* [http://www.opusdei.es/ssec.php?a=4940 José Luis Múzquiz], va néixer a  Badajoz el 14 d'octubre de 1912. Va ajudar a Josemaría a estendre la tasca de l'Opus Dei per nombrosos països, especialment als Estats Units.

== Referències ==
references/

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Opus Dei}}

===Documents oficials catòlics ===
* Joan Pau II. [http://www.ewtn.com/library/CURIA/CBISUTSI.HTM Constitución Apostólica ''Ut Sit'']
* Joan Pau II. [http://gabriel.mps.ohio-state.edu/od/opus.dec ''Christifideles Omnes'',]

===Documents oficials de l'Opus Dei===
* Escrivà, Josepmaria. [http://www.escrivaworks.org/ ''The Way, Furrow, The Forge, Christ is Passing By, Friends of God, Loyalty to the Church, Conversations with Msgr. Josemaria Escrivá''], Scepter Publishers
* Shaw, Russel (1994). [http://www.ewtn.com/library/SPIRIT/OD_SHAW.TXT ''Ordinary Christians in the World''] --- Description of Opus Dei written by the Office of Communications, Prelature of Opus Dei in the United States
* [http://www.isje.org/en/ Institut Històric de sant Josepmaria Escrivà]
* [http://www.unav.es/cedej/ Centre de documentació de sant Josepmaria Escrivà]
* [http://www.es.josemariaescriva.info/ Web de sant Josepmaria Escrivà]
* [http://cat.escrivaworks.org/ Escrits del fundador de l'Opus Dei] (català)
* [http://www.romana.org/ Romana, butlletí oficial de l'Opus Dei]
* [http://www.opusdei.cat/ Opus Dei] Web oficial de l'Opus Dei, en català

===Documents no-oficials de l'Opus Dei===
*Rocca, Giancarlo. [http://opuslibros.org/nuevaweb/modules.php?name=Newsfile=articlesid=4746 ''El Opus Dei Apuntes y documentos para una historia] --- Estudi de l'itinerari jurídic del director del 'Dizionario degli Istituti di Perfezione' per part del Professor Rocca, religiós paulí.
*Estruch, Joan. [http://opuslibros.org/nuevaweb/modules.php?name=Newsfile=articlesid=20 ''SANTOS Y PILLOS. El Opus Dei y sus paradojas] ---  Estudi socioreligiós per part del director del Departament d'Investigacions en Sociologia de la Religió de la Universitat Autònoma de Barcelona.
*E.B.E---  El Opus Dei como revelación divina.  Estudi històric-teològic fet per un ex-membre numerari. ISBN 978-1480032491 (edició en paper) i ASIN: B009T7YO8Y (edició ebook - Amazon)

===Llibres crítics===
*Tapia, Mª del Carmen [http://www.opuslibros.org/libros/Tras_umbral/capitulo_I.htm Tras el umbral, una vida en el Opus Dei (Un viaje al fanatismo)].Ed. B
*de Armas, Isabel [http://www.opuslibros.org/libros/Ser_mujer/indice.htm Ser mujer en el Opus Dei].Foca
*E.B.E. (18 de mayo de 2005) [http://www.opuslibros.org/escritos/obra_como_ebe.htm La Obra como enfermedad (y a veces mortal)]
*[http://www.opuslibros.org/libros/Mundo_secreto/capitulo_1.htm El mundo secreto del Opus Dei] Plaza  Janes
*Ynfante, J. E[http://www.opuslibros.org/libros/Santo_fundador/indice.htm l santo fundador del Opus Dei] (2002)
*Ynfante, Jesús [http://www.opuslibros.org/libros/Santa_mafia/indice.htm La prodigiosa aventura del Opus Dei. Génesis y desarrollo de la Santa Mafia] Ruedo Ibérico (1970)
*Allen, John. «Opus Dei». Ed. Planeta (2006). ISBN 978-84-08-06710-8.
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
[[Categoria:Opus Dei| ]]</text>
      <sha1>0jbq9u4pifg8un3dy62vfsaa3k6ib7t</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>