<page>
    <title>Aquisgrà</title>
    <ns>0</ns>
    <id>21172</id>
    <revision>
      <id>13895954</id>
      <parentid>13856126</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T12:57:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{polisèmia}}
{{Infobox Ciutat DE|d'|Aquisgrà|
name = Aachen|
image_coa = DEU Aachen COA.svg |
image_flag = Flag de-city of Aachen.svg |
image_map = Karte Aachen in Deutschland.png|
state = [[Rin del Nord-Westfàlia]] |
regbzk = [[Colònia (regió)|Colònia]]|
district = [[Llista de districtes urbans alemanys|Districte urbà]]|
photo = Aachen rathaus entzerrt.JPG|
photo_descrip = Ajuntament d'Aquisgrà|
population = 257089 |
population_as_of = 2005|
population_ref = [http://www.lds.nrw.de/statistik/datenangebot/amtlichebevoelkerungszahlen/rp3_juni05.html Font]|
pop_dens = 1,599|
area = 160,83|
elevation = 125-410|
coordenades= {{coord|50|46|N|6|6|E|type:city(257089)|display=inline,title}}|
postal_code = 52062-52080 |
area_code = 0241|
licence = AC|
mayor = Jürgen Linden ([[SPD]]) |
website = [http://www.aachen.de/ aachen.de]|
}}
'''Aquisgrà''' (en [[alemany]] ''{{Audio|De-Aachen-2.ogg|Aachen}}'' en francès '''Aix-la-Chapelle''') és una ciutat de l'estat [[Alemanya|alemany]] de [[Rin del Nord-Westfàlia]], prop de la frontera amb [[Bèlgica]] i els [[Països Baixos]], a 65nbsp;km a l'oest de [[Colònia (Alemanya)|Colònia]], i és la ciutat més occidental del país, a 50° 46′ N i 6° 6′ E. Població: 256.605 habitants ([[2003]]).

La Universitat Tecnològica [[RWTH Aachen]] (Rheinisch-Westfälische Technische Hochschule) és un dels instituts universitaris d'estudis tècnics més importants, especialitzat en enginyeria mecànica. Una de les seves seccions, el [[Klinikum Aachen]], és l'edifici hospitalari més gran d'Europa. Al voltant del RWTH s'han desenvolupat un munt d'empreses informàtiques i de software. 

== Història ==
Els [[Imperi Romà|romans]] van anomenar ''Aquis Granum'' les [[font termal|fonts termals]] sulfuroses locals. Pel que fa a l'origen del ''Granus'' han corregut diverses teories, però avui dia és àmpliament acceptat que deriva del mot [[cèltic]] que designa el déu de l'aigua i la salut. I des de l'època romana, les fonts d'aigua calenta han estat canalitzades en banys termals (que encara s'usen actualment). L'''âh-'' inicial d'Aachen és un antic terme [[alemany]] emparentat amb el [[llatí]] ''aqua'', tots dos amb el mateix significat d'aigua. A les àrees [[occità|occitanòfones]] de l'antic [[Imperi Romà|Imperi]] el mot ''aquis'' (ablatiu plural d'aquae) es va convertir en ''ais'' en [[occità]]; així, [[Ais de Provença]] és un antic balneari romà a la [[Provença]].

Després dels romans, l'indret fou abandonat fins al [[segle VIII]], quan era esmentat amb el nom d'''Aquis Villa''. L'any [[768]], [[Carlemany]] arriba a Aquisgrà per primer cop. Li agrada el lloc i, vint anys després, comença a construir-hi un palau. La magnífica capella palatina va esdevenir més tard la [[catedral d'Aquisgrà]]. Carlemany va passar la majoria dels hiverns a Aquisgrà entre l'any [[800]] i l'any de la seva mort ([[814]]) per gaudir de les fonts d'aigua termal. Més endavant el rei seria enterrat a la capella, on encara es pot veure avui dia la seva tomba.ref name=sapiens137{{citar ref | cognom1=Mata | nom1 =Jordi | enllaçautor1 = Jordi Mata | cognom2 =Garrido | nom2 =David | enllaçautor2 =David Garrido | títol =Carlemany, el pare d'Europa | publicació = [[Revista Sàpiens]] | format = paper |exemplar= núm.137 editorial = Sàpiens Publicacions | lloc = Barcelona | data = Desembre 2013 | pàgines = p.24-32 | issn =1695-2014 }}/ref 

L'any [[936]], [[Otó I del Sacre Imperi Romanogermànic|Otó I]] fou coronat rei a la catedral. Des de llavors, Aquisgrà seria el lloc de coronació dels reis del [[Sacre Imperi Romanogermànic]] durant els següents 600 anys. L'últim emperador que hi va ser coronat fou [[Ferran I del Sacre Imperi Romanogermànic|Ferran I]] el [[1531]]. A l'[[edat mitjana]] Aquisgrà era una de les ciutats més grans de l'Imperi; el 1166 fou declarada Ciutat Lliure Imperial i separada del Ducat de Baixa Lorena; sempre es va mantenir com a ciutat lliure dins del Sacre Imperi Romanogermànic. A l'Assemblea dels Districtes Imperials de la ''Reichsreform'' (reforma imperial) que va tenir lloc a [[Worms]] el [[1495]], Aquisgrà hi era representada dins el districte de la Bàixa Renània - Westfàlia. 

El [[1668]] s'hi va signar el [[Tractat d'Aquisgrà (1668)|Tractat d'Aquisgrà]] un cop s'havia acabat la [[Guerra de Devolució]]. Després de la [[Guerra dels Trenta Anys]] la ciutat només va tenir importància regional. El 1801 fou annexionada a França però el Congrés de Viena de 1815 la va assignar a Prússia.

Cap al [[1880]], la població d'Aquisgrà era de 80.000 persones. Era un nus de [[ferrocarril|comunicacions ferroviàries]] importants. La ciutat es va convertir en un nucli manufacturer on es fabricava [[ferro]] per als ferrocarrils, sivelles, agulles i botons. També hi destacava el [[tabac]] i els teixits de [[llana]] i [[seda]]. 

Molt danyada durant la [[Segona Guerra Mundial]] (els bombardejos van destruir els dos terços de la ciutat), el [[21 d'octubre]] de [[1944]] Aquisgrà fou la primera ciutat alemanya a ser ocupada per les tropes aliades. 

Mentre que el palau de Carlemany ja no existeix, la catedral és encara la principal atracció de la ciutat. Arran de la seva construcció fou l'església més gran al nord dels [[Alps]] durant 400 anys. A dins s'hi troben les tombes de Carlemany i d'[[Otó III del Sacre Imperi Romanogermànic|Otó III]]. La [[catedral d'Aquisgrà]] ha estat considerada [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]].
[[Fitxer:Aachen_elisenbrunnen_blau.jpg|thumb|esquerra|240px|Elisenbrunnen]]

== Miscel·lània ==
Aquisgrà és un centre industrial i un important nus de comunicacions ferroviàries, que inclou la xarxa del tren d'alta velocitat [[Thalys]]. Una coneguda indústria del passat fou la producció d'agulles, distintiva de la ciutat. 

Cada any s'hi celebra el CHIO (abreviació francesa del ''Concours Hippique International Officiel''), que és la trobada [[hípica|eqüestre]] més gran d'Alemanya. Aquisgrà també serà la seu, el [[2006]], dels [[Jocs Hípics Mundials]].

El club de futbol local Alemannia Aachen juga a la segona divisió alemanya. El seu estadi s'anomena Tivoli.

Des del [[1950]] la ciutat atorga cada any el [[Karlspreis]] (en alemany, el ''Premi Carlemany'') a les personalitats que hagin destacat en la tasca de la unificació europea. El [[2003]] la medalla fou concedida a [[Valéry Giscard d'Estaing]]. El [[2004]], els esforços del [[papa]] [[Joan Pau II]] per unir Europa foren honorats amb una ''Medalla Extraordinària Carlemany'', que era la primera vegada que es concedia.

L'especialitat local d'Aquisgrà són les galetes anomenades ''Printen'', una versió local del pa de [[gingebre]]. A diferència de les [[Lebkuchen]] (les típiques galetes alemanyes de Nadal), s'endolceixen amb sucre en comptes de mel.

== Vegeu també ==
* [[Dieta d'Aquisgrà (817)]].
==Persones d'Aquisgrà==
* [[Ethelwulf de Wessex]], rei anglosaxó pare d'[[Alfred el Gran]].
* [[Franz Oppenhoff]], batlle nomenat per l'exèrcit americà el 1944 i assassinat en un [[crim de la fase final]] per ordre de [[Heinrich Himmler]] per un comando de la [[Schutzstaffel|SS]] i de la [[Luftwaffe]].ref[http://www.wgdv.de/wege/oppenhoff.htm «Oppenhoffallee, Denkmal»]/ref
* [[Joseph Sittard]] (1846-1903) crític i escriptor musical.(²)
ref[[Enciclopèdia Espasa]] ''Volum nº. 56, pàgs. 921-22'' (ISBN 84-239-4556-1)/ref

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Aachen |Commonscat= |Viccionari= Aquisgrà |Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.aachen.de/ Pàgina municipal d'Aquisgrà] 
* [http://www.stadtplan.net/index.asp?direct=brd/nrw/aachen/home.html Mapa de la ciutat]
* [http://www.aseag.de/ ASEAG (autobusos municipals)] 
* [http://www.rwth-aachen.de RWTH Aachen]

==Referències==
{{Referències}}

{{Lands alemanys Rin del Nord-Westfàlia}}

{{ORDENA:Aquisgra}}	
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

[[Categoria:Ciutats de Rin del Nord-Westfàlia]]
[[Categoria:Ciutats imperials lliures]]</text>
      <sha1>1z3tfdyyca3bstvzvfzllzfrlpar6hs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>