<page>
    <title>Tolosa de Llenguadoc</title>
    <ns>0</ns>
    <id>21189</id>
    <revision>
      <id>14007252</id>
      <parentid>14007247</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T08:32:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jpgine</username>
        <id>13484</id>
      </contributor>
      <comment>/* Col·legis i universitats */</comment>
      <text>{{redirecció|Tolosa|Tolosa (desambiguació)}}
{{Infotaula de municipi de França|de |Tolosa|
|subtítol = Comuna del [[Migdia-Pirineus]]
|oficial = Toulouse
|escut = Blason ville fr Toulouse (Haute-Garonne).svg
|bandera =Flag of Midi-Pyrénées.svg
|latitud = 43.604503
|longitud = 1.444026
|fotografia = Hopital de la Grave - Toulouse - 2012-06-23.jpg
|fotografia_descripció = L'hospital de la Grava al costat del Garona
|fotografia_mida = 240px
|cantó = [[Comunitat urbana de la Gran Tolosa|C. urbana de la Gran Tolosa]]
|gentilicis = Tolosà, tolosana
|superfície = 118,30
|altitud = 141
|codi_postal= 31000, 31100, 31200,br /31300, 31400, 31500
|codi_insee = 31555
|nuclis =
|concepte_llengua = Llengua local
|llengua = [[Occità]] [[llenguadocià]]
|dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
|dirigent1 = Pierre Cohen (PS)
|web = http://www.toulouse.fr/
|opció_nom1=Agermanaments
|opció1=[[Atlanta]] (EUA)br /[[Chongqing]] (Xina)br /[[Tel Aviv]] (Israel)br /[[Kíev]] (Ucraïna)br /[[Bolonya]] (Itàlia)br /[[Elx]] (Espanya)
}}
'''Tolosa''' o abusivament '''Tolosa de Llenguadoc''' (seguint la distinció que es fa en espanyol pel risc mínimum de confondre amb la vila de Tolosa al País Basc)ref name=GEC{{GEC|0066325|Tolosa}}/ref (en [[occità]] ''Tolosa'', pronunciat {{IPA|[tu'luːzɔ]}}; en [[francès]] ''Toulouse'') és una ciutat d'[[Occitània]] i capital del [[Llenguadoc]]. Administrativament és una comuna capital del departament de l'[[Alta Garona]] i de la regió del [[Migdia-Pirineus]]. El [[2004]] tenia una població de 431.700 habitants (dits ''tolosans'') en una superfície municipal de 118,3 km², i de més d'un milió d'habitants a l'aglomeració urbana; per la seva població, és la segona ciutat d'[[Occitània]] després de [[Marsella]] (el quart municipi de [[França]], després de [[París]], [[Marsella]] i [[Lió]]), i la 41a. aglomeració urbana de la [[Unió Europea]]. L'àrea metropolitana tenia una població total d'1.100.000 persones el 2009.

Travessada per la [[Garona]] i situada a mig camí entre l'[[oceà Atlàntic]] i el [[mar Mediterrani]], és anomenada ''la Ciutat Rosa'' pel color que domina als edificis antics, fets de maó vist. És la capital de la [[indústria aeroespacial]] europea, ja que hi ha les oficines centrals de la companyia [[Airbus]].

== Història ==
[[Fitxer:Toulouse le Capitole.jpg|thumb|300px|left|Plaça del Capitol ('''Lo Capitòli''') de Tolosa]]
Tolosa fa la seva aparició al [[segle IV aC]], quan estava poblada per una tribu celta anomenada ''[[Tectòsages|Volques Tectòsages]]''. El seu clima i la seva situació geogràfica privilegiada en fan l'aliat de [[imperi romà|Roma]] als [[segle II|segles II]] i [[segle III|III]], sent la quarta ciutat de l'[[imperi Romà d'Occident]], el centre del [[Regne de Tolosa]] al [[segle V]]; i al [[segle VI]], era sota l'autoritat reial de [[Clodoveu I]].

La regió produïa or i plata usats en cultes [[druida|druídics]] que es van acumular en temples i magatzems sagrats. Però d'altres pensen que l'or procedia de l'expedició dels gals a [[Antiga Grècia|Grècia]] on, sota la direcció de [[Brennus (segle III aC)|Brenno]], van saquejar [[Delfos (ciutat)|Delfos]] (vegeu [[Galàcia]]). Els Tolosats o Tolosans eren una divisió dels Tectòsages que vivien a l'orient dels [[aquità|aquitans]]. La ciutat de Fines, entre Tolosa i [[Carcassona|Carcaso]], marcava el límit del territori tolosà a l'est i el territori de [[Roma]] a la [[Gàl·lia]].

[[Fitxer:Reino de los visigodos-ca.svg|thumb|250px|Tolosa, capital del regne Visigot al segle V]]
El [[106 aC]], [[Dió Casi]] l'esmenta com a ciutat aliada de Roma, i per aquest temps els [[teutons]] i els [[cimbres]] van entrar al país i, per por o per força, els Tectòsages s'hi van aliar. Aquest fet va donar el pretext al cònsol [[Quint Servili Cepió Brut|Q. Servilius Cæpio]] per atacar la ciutat, saquejar-la i robar-li els tresors; el saqueig dels temples fou venjat pels címbris, que en una batalla van destruir l'exèrcit de Cæpio. El tresor mai no va arribar a Roma, i és possible que fos el mateix Cæpio qui se l'apropiés.

La ciutat era llavors un important centre administratiu i militar de la [[Gàl·lia Narbonesa|província Narbonesa]]. Els romans, com en altres grans ciutats, hi van edificar un aqüeducte molt important que concedia proporcionalment a cada habitant tanta aigua com avui. La majoria dels vestigis d'aquest aqüeducte han estat destruïts. 

Tolosa s'esmenta des del temps de [[Cèsar]] que deia que a prop de Tolosa hi vivien els [[Santons]], i va impedir als [[Helvecis]] d'emigrar a aquest territori. També diu que els [[nitiòbriges]] i els [[petròcoris]] vivien entre els santons i el [[tolosats]].

Quan [[Publi Licini Cras Dives (llegat)|P. Crassus]] va envair [[Aquitània]] va reclutar gent a Tolosa. L'any [[52]] els gals revoltats van dominar la ciutat però [[Juli Cèsar|Cèsar]] hi va establir una guarnició. [[Plini el Vell|Plini]] l'esmenta com a ciutat de dret llatí de la [[Gàl·lia Narbonesa|Província Narbonesa]] i Ptolomeu diu que era una colònia (cal pensar que [[Colònia romana|colònia llatina]]). La ciutat estava emmurallada al final de l'imperi.

Més endavant va ser la capital del [[Regne visigot de Tolosa|regne dels visigots]] al [[segle V]]; després, del regne [[francs|franc]] d'[[Aquitània]], i al [[segle IX]], del [[Comtat de Tolosa]].
[[Fitxer:Musée Saint-Raymond - Toulouse.jpg|thumb|250px|Museu de Sant Ramon, amb la història de la ciutat]]

És al [[segle IX]] que Tolosa coneix verdaderament les seves primeres hores de glòria gràcies als Ramons, comtes hereditaris que donaran a Tolosa una de les institucions més cèlebres: un capítol d'administradors, els Capitols, amb 12 representants escollits amb les corporacions des de [[1141]].

En aquesta regió d'[[Occitània]] es va desenvolupar una nova concepció del [[cristianisme]], que no estava d'acord amb els postulats de Roma. Els seguidors d'aquesta ''[[heretgia]]'', els [[càtars]], foren perseguits i exterminats en massa. 

El novembre de [[1215]] tingué lloc el quart [[Concili del Laterà IV|Concili del Laterà]], on es va reconèixer [[Simó de Montfort]] com a [[comte de Tolosa]],ref name=Diccionari{{ref-llibre |cognom= |nom= |títol=Diccionari d'Història de Catalunya |editorial=Edicions 62 |data=1998 |pàgines=p. 21 |isbn=84-297-3521-6 }}/ref i [[Ramon VI de Tolosa]], exiliat a Catalunya després de la [[batalla de Muret]] fou desposseït de tots els seus béns i títols. Després de la victòria a la [[Batalla de Salvetat]] Ramon VI de Tolosa no va entrar en Tolosa pel sud, on el Château Narbonnais controlava la porta de [[Narbona]]ref{{ref-web |url=http://www.inrap.fr/archeologie-preventive/Actualites/Actualites-des-decouvertes/Archives/2006/p-1094-Mise-au-jour-des-vestiges-du-chateau-medieval-des-Comtes-de-Toulouse.htm |títol=Mise au jour des vestiges du château médiéval des Comtes de Toulouse |consulta=18/12/2012 |obra= |editor=Inrap |data=30/9/2009 |llengua=francès }}/ref i creient que la guarnició sabria de la seva arribada, va creuar la [[Garona]] cobert per la boira, per l'illa de Bazacle, al nord de la ciutat i entrà a la ciutat el 13 de setembre per la porta de Bazacle, sent rebut per una multitud de totes les classes socials.ref name=OW{{Ref-llibre |cognom=Marvin |nom=Laurence W. |títol=The Occitan War: A Military and Political History of the Albigensian Crusade, 1209-1218 |url=http://books.google.es/books?id=NlLPaBcCn2QCpg=PA270dq=salvetat+1217hl=casa=Xei=rAXSUK2jLYiEhQfuk4HYBAved=0CFUQ6AEwBg#v=onepageq=salvetat%201217f=false |llengua=anglès |editorial=Cambridge University Press |data=2008 |pàgines=p.270 |isbn=0521872405}}/ref Els croats ràpidament la [[setge de Tolosa (1218)|posaren en setge la ciutat]]ref name=Soldevila{{ref-llibre |cognom=Soldevila i Zubiburu |nom=Ferran |enllaçautor=Ferran Soldevila i Zubiburu |títol=Història de Catalunya |url=http://books.google.es/books?id=RuRpE4cN-loCpg=PA248dq=ramon+de+tolosa+desposse%C3%AFt+murethl=casa=Xei=sToIUMWvMYK2hAf7uo2-Awved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageq=ramon%20de%20tolosa%20desposse%C3%AFt%20muretf=false |editorial=Història de Catalunya |data=1963 |edició=2a ed.|pàgines=p.250 |isbn= }}/ref i la van recuperar després de vuit mesos, el juny de 1218, i durant el qual va morir el mateix [[Simó de Montfort]].ref name=Diccionari/ Tolosa va retornar al domini de Ramon VI. Durant aquell temps, però, el nou papa de Roma [[Honori III]] havia convençut els francesos del nord d'implicar-se més en la croada i el rei va manar al seu fill Lluís de fer una [[setge de Marmanda|incursió a Marmanda]] i posar setge a la ciutat de Tolosa el [[1219]], però Lluís acabà retornant a casa seva.ref name=Diccionari/ La conseqüència final d'aquesta guerra de religió fou la pèrdua de tot l'immens comtat de Tolosa, que va passar a les mans de [[Felip III de França|Felip III]], rei de França, el [[1271]]. Aquesta va ser la major passa endavant cap a la construcció de França com a estat unitari. 

Tolosa va ser el lloc de creació dels [[Jocs Florals]]: el [[1323]] s'hi va fundar la Sobregaia Companyia dels Set Trobadors de Tolosa. L'Acadèmia dels Jocs Florals encara està en actiu, per la qual cosa Tolosa és sovint considerada la capital de la cultura occitana. Precisament la tradicional creu Tolosana ha estat adoptada com a símbol d'Occitània i de la regió del Migdia-Pirineus.

Durant el [[Renaixement]] (fi del [[segle XV]], i [[segle XVI|XVI]]), Tolosa va conèixer un període de gran prosperitat, gràcies a la indústria del pastel.
[[Fitxer:France Toulouse CanalduMidi.jpg|thumb|left|250px|[[Canal del Migdia]] construït el [[1682]]]]
Dos símbols de la ciutat, el Pont Nou i el [[Canal del Migdia]], són realitzats respectivament el [[1632]] i el [[1682]].

El Capitòli va ser construït al [[segle XVIII]]. El [[1762]], té lloc l'[[afer Calas]]: el cas d'un protestant injustament condemnat provoca una cèlebre intervenció de [[Voltaire]].

El [[1814]], la batalla de Tolosa oposa els anglo-espagnols de [[Wellington]] als francesos del mariscal napoleònic Soult, que encara que aconseguint resistir són obligats de retirar-se. 

En els anys 1920, Tolosa va ésser la ciutat dels pioners de l'aviació, sota la impulsió de Pierre-Georges Latécoère, que va instaurar relacions amb [[Casablanca]] i [[Dakar]]. El [[1927]], va ser creat l'Aeropostal, amb figures com [[Antoine de Saint-Exupéry]] i [[Jean Mermoz]]. 

Al [[segle XX]], Tolosa va tenir la fortuna de no ser escenari de combats durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Al començament de la dècada de 1960, van establir-se a la ciutat un bon nombre de repatriats d'[[Algèria]] (els ''[[pieds-noirs]]''), que van contribuir a un fort augment de la població, que va passar de 269.000 habitants el [[1954]] a 380.000 el [[1968]]. 

Com un dels fets recents cal destacar l'explosió de la fàbrica AZF de productes químics, al sud de la ciutat, el [[21 de setembre]] del [[2001]], que va provocar 30 morts, uns 2.500 ferits i una davallada notable de l'activitat d'aquest sector.

== Tolosa avui ==
[[Fitxer:Garonne Toulouse.jpg|thumb|300px|left|Riu Garona passant per Tolosa]]
Tot i haver estat una de les metròpolis rellevants de l'Europa occidental, Tolosa va quedar relegada a una ciutat d'importància estrictament regional als segles [[segle XVIII|XVIII]] i [[segle XIX|XIX]], ja que la [[Revolució Industrial]] hi va passar de llarg. Al [[segle XX]], la ubicació per part del govern central francès de les indústries militar i aeroespacial a Tolosa, sectors clau de l'activitat econòmica, han fet desvetllar la ciutat de nou. En un irònic gir de la història, el que ha estat la tendència general de Tolosa ha esdevingut el seu millor avantatge: sense Revolució Industrial la conseqüència havia de ser la fallida econòmica de la ciutat, però alhora ha estalviat als tolosans els danys ambientals i la dolorosa reestructuració socioeconòmica que afecten tantes ciutats industrials d'Europa.

Beneficiant-se del seu estatus com a capital de la indústria aeroespacial europea, igual com de l'afluència de gent vinguda des dels cinturons industrials fins a l'assolellat sud d'Europa, l'àrea metropolitana de Tolosa ha doblat la seva població entre el [[1960]] i el [[2000]] (període en què la població de França va augmentar només un 30%). Amb bones perspectives per a les indústries aeroespacial i biotecnològica, cal esperar que l'increment continuï en un futur proper. Tolosa, doncs, va recuperant de mica en mica la seva importància passada com a metròpoli europea, però ha d'encarar reptes creixents: com afrontar un augment de població tan ràpid i com posar el dia les infraestructures de transport i habitatge, en resum, com reinventar la ciutat del segle XXI.

=== Comunitat Urbana de la Gran Tolosa ===
El [[2010]] Comunitat d'Aglomeració de la Gran Tolosa s'ha fet Comunitat Urbana de la Gran Tolosa (''Communauté Urbaine du Grand Toulouse'') amb prerrogatives extenses. Aquesta comunitat succeeix a l'anterior: la Comunitat d'Aglomeració de la Gran Tolosa (''Communauté d'agglomération du Grand Toulouse'') es va crear en 2001 per a millorar la coordinació en afers econòmics, de transports i d'infraestructures amb la ciutat de Tolosa i tota la major part de la seua àrea metropolitana més pròxima. Aquesta comunitat succeeix a l'anterior districte, que es va crear en 1992, amb menys poders que l'actual consell. La comunitat ajunta la ciutat de Tolosa amb 25 municipis, cobrint una àrea de 380 km² i una població de 583.229 habitants (cens de 1999), on el 67% d'aquests viu a Tolosa. Segons estimacions del febrer de 2004, la població total de la Comunitat d'Aglomeració de la Gran Tolosa va ser 651.209 habitants, on el 61% d'aquests viu a Tolosa. A causa de feus polítics locals, la Comunitat Urbana només té el 61% de la població de l'àrea metropolitana, els altres municipis van rebutjar unir-s'hi.

== Monuments i indrets d'interès ==
{{AP|Llista de monuments de Tolosa}}
*La plaça del Capitòli i la Creu Occitana.
*L'[[Ostal d'Occitània]], casa de referència per la cultura occitana.
*Les mansions típiques de tons pastel.
*El [[Canal del Migdia]], Patrimoni Mundial de la Unesco.
*La Ciutat de l'Espai i la fàbrica de l'[[Airbus]].
*El barri de Sant Esteve (Saint-Étienne).
*Els carrers medievals del centre.
*El mercat i les botigues de la plaça de Victor Hugo.

=== Edificis religiosos ===
[[Fitxer:Basilique Saint-Sernin de Toulouse nef et transept sud, clocher.jpg|thumb|200px|La [[Basílica de Sant Serni de Tolosa]]]]
* la [[Basílica de Sant Serni de Tolosa|basílica de Sant Serni]],
* l'[[Església dels Jacobins de Tolosa|església dels Jacobins]] i el seu claustre,
* la [[Catedral de Sant Esteve de Tolosa|catedral de Sant Esteve]],
* l'Església Nostra Senyora del Taur amb el seu campanar-mur,
* la Basílica de la Daurada,
* la Torreta de les Ursulines.

=== Edificis civils ===
* el [[Capitoli de Tolosa|Capitoli]] (o Casa de la vila) –amb façana neoclàssica i una torre renaixentista exempta–,
* l'Hotel d'Assézat
* l'Hotel de Bernuy.

=== Museus ===
* el [[Museu de Tolosa]], museu d'història natural
* el [[museu dels Agustins de Tolosa|museu dels Agustins]],
* el [[museu de Sant Ramon de Tolosa|museu de Sant Ramon]]

== Indústria ==
Tolosa és coneguda mundialment per la seva indústria aeronàutica: juntament amb [[Hamburg]] a [[Alemanya]], és una de les dues ciutats en què es munten els avions [[Airbus]]. Aquest és el cas de l'avió de llarg abast A380, que entrarà en funcionament el [[2006]]. La indústria espacial també hi està representada, amb empreses com SPOT Images (d'imatges per satèl·lit), Alcatel, Astrium i el CNES (Centre Nacional d'Estudis Espacials). Finalment, altres indústries presents a la ciutat són la informàtica i la biotecnològica.

== Col·legis i universitats ==
Totes aquestes indústries de primer ordre treuen un bon profit de l'existència de la [[Universitat de Tolosa]], establerta el [[1230]], amb més de 110.000 estudiants (Tolosa és la segona ciutat universitària de França, després de París), distribuïts per les tres escoles politècniques i universitàries de la ciutat (Universitat Paul Sabatier,ref{{format ref}}http://www.ups-tlse.fr /ref Universitat Toulouse Le Miralh (Le Mirail),ref{{format ref}}http://www.univ-tlse2.fr/ref Arsenal),ref{{format ref}}http://www.univ-tlse1.fr/ref així com per les seves escoles d'enginyeria (INSA Toulouse, [[Institut Supérieur d'Aéronautique et de l'Espace|ISAE]], [[École nationale de l'aviation civile|ENAC]], [[Institut polytechnique des sciences avancées|IPSA]], ENSEEIHT,ref{{format ref}}http://www.enseeiht.fr/ref INPT,ref{{format ref}}http://www.inp-toulouse.fr/ref ENVT (Ecole Nationale Vétérinaire de Toulouse).ref{{format ref}}http://www.envt.fr/ref

== Transports ==
[[Fitxer:Toulouse Reseau Lignes ABCT1oc.svg|300px|dreta|Xarxa de metro e de tramvia]]
Afegida a una extensa xarxa d'autobusos, Tolosa té una moderna xarxa de [[Metro de Tolosa|metro]] i de [[tramvia]]. La xarxa actualment existent està formada per dues línies. La Línia A té una longitud de 12.5 km, es va prolongar per última vegada el [[2003]], i va des de Balmar-Gramont fins a Bassacamba. La línia B s'obrí el [[2007]], aquesta està formada per 20 estacions i té correspondència amb la línia A a l'estació de Joan Jaurès i va des de Bordaroja fins a Ramonvila (al comú de [[Ramonvila Sant-Agne|Ramonvila e Sent Anha]]). La línia de tramvia T1, està formada per 18 estacions (als comús de Tolosa, Blanhac e [[Bausèla]]) i té correspondència amb la línia A a l'estació de Arenas. Té una longitud de 10.9 km i va des de Arenas fins a Garòssas, s'obrí el [[2010]]

L'[[Aeroport de Tolosa-Blagnac|Aeroport de Tolosa]] és al comú de [[Blanhac]].

== Fills il·lustres ==
* [[Hubert de Lieja]] (655-727): [[Bisbe]] del [[bisbat de Lieja]], nascut a Tolosa
* [[Pierre Louis Deffès]] (1819-1900) compositor musical.
* [[Jean Stephen Rey]] (1832-...), compositor musical
* [[Marie-Aimée Roger-Miclos]] (1860-1950) pianista.
* [[Prosper Sainton]] (1813-1890) violinista i compositor.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Vegeu també ==
{{PortalOc}}
* [[Dieta de Tolosa (800)]].
* [[Tisséo]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Toulouse|Commonscat= |Viccionari= |Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= Categoria:Tolosa de Llenguadoc|Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
*[http://www.ot-toulouse.fr/ Oficina de Turisme de Tolosa] {{en}} {{es}} {{fr}} 
*[http://www.mairie-toulouse.fr/ Pàgina oficial de l'Ajuntament de Tolosa] {{en}} {{es}} {{fr}} 

{{municipis Alta Garona}}
{{ORDENA:Tolosa}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fr}}

[[Categoria:Tolosa de Llenguadoc| ]]</text>
      <sha1>5a87lpxev1ah2vrfq4j1x5lw04jgp57</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>