<page>
    <title>Història de la fotografia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>212612</id>
    <revision>
      <id>13901480</id>
      <parentid>13651598</parentid>
      <timestamp>2014-07-29T20:57:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: tenir el seu esplendor  tenir la seva esplendor</comment>
      <text>[[Fitxer:Camera obscura.jpg|thumb|Esquema d'una Càmera obscura de 1772 aproximadament]] 
La '''història de la fotografia''' és la branca de la [[historiografia]] que es basa en l'estudi de l'extensió artística i teconlògica de la [[fotografia]] al llarg de tota la història de la humanitat i la seva posterior classificació i interpretació. 

== Fotografia == 
=== Antecedents === 
L'antecedent de la creació fotogràfica, és la necessitat de l'home modern, de plasmar la realitat a través d'una nova forma de veure el temps, expressat amb l'ajuda de les càmeres i no de l'expressió artística, com ho havia estat fins a la data. Com antecedents de la Fotografia se sol anomenar la [[càmera obscura]], a diverses investigacions sobre la reacció de les [[sal (química)|sal]]s de [[plata]] a la llum, així com a les tècniques artístiques de la figura. 

===Cronologia===
*'''[[1521]]''' La primera publicació sobre la càmera obscura és la de [[Cesare Cesariano]], un alumne de [[Leonardo da Vinci|Leonardo]] durant el [[Renaixement]]. Per la seva banda, el científic [[Georgius Fabricus]] experimentava ja amb les [[clorur de plata|sals de plata]], notant algunes de les seves propietats. 

*'''[[1558]]''', [[Giovanni Battista della Porta]] per les seves publicacions sobre la càmera obscura es va fer popular entre els pintors de l'època. [[Gerolamo Cardano]] suggereix una important millora, una [[lent]] en l'obertura de la càmera. 

*'''[[1600]]''', durant el [[segle XVII]], la càmera que fins a aquest moment era una habitació com a tal es transforma en un instrument portàtil de fusta. [[Johann Zahn]] va transformar aquesta caixa en un instrument semblat a l'usat en els principis de la Fotografia. En aquest segle els científics continuaven experimentant amb [[clorur de plata]], notant com s'enfosquien amb l'acció de l'aire i del Sol, sense saber que era la llum la qual els feia reaccionar, fins que científics com el [[Suècia|suec]] [[Carl Wilhelm Scheele]] i el [[Suïssa|suís]] [[Jean Senebier]] van revelar que les sals actuaven amb l'acció de la llum. 

*'''[[1685]]''', d'acord a tractats publicats per Zahn la càmera ja estava llesta per a la fotografia, però van haver de passar 130 anys més perquè pogués donar els primers fruits concrets, encara els químics no estaven llestos. 

*'''[[1777]]''', el suec [[Carl Wilhelm Scheele]] publica el seu tractat sobre el clorur de plata i l'acció de la [[llum]] en [[llatí]] i [[alemany]], el [[1780]] en [[anglès]] i un any més tard en [[francès]]. En l'estil de les pintures d'artistes coneguts d'aquest segle com [[Canaletto]] o [[Jean Auguste Dominique Ingres]], sembla evident l'ús d'aquesta poderosa eina, la càmera obscura. Una càmera d'aquest tipus que té gravat el nom de Canaletto, es conserva a [[Venècia]], encara que no està confirmat que efectivament va pertànyer a l'artista. Artistes que comercialitzaven amb èxit retrats, com el de [[Maximilien Robespierre]], feien ús de tot tipus d'instruments per a assolir treballs gairebé perfectes. El ''[[Physionotrace]]'' per fer perfils inventat per [[Gilles Louis Chretien]] van despertar en la burgesia francesa l'apetit per la [[iconografia]], així, poques dècades faltaven per a l'aparició de l'invent que ens interessa. 

*'''[[1801]]''', pocs anys abans de la mort de l'anglès [[Thomas Wedgwood]] va fer els últims descobriments en els procediments per a capturar imatges, però fins a la seva mort el [[1805]] no va assolir fer-les permanents.

=== Inicis === 
[[Fitxer:PlacacommemorativadelaprimerafotofetaaBarcelona.jpg|thumb|Placa commemorativa de la primera foto feta a Barcelona, el [[10 de novembre]] de [[1839]].]]
La història de la Fotografia s'inicia a principis del [[segle XIX]], quan el [[1816]] el científic francès [[Nicéphore Niepce]] va obtenir les primeres imatges fotogràfiques, encara que la fotografia més antiga que es conserva és una imatge obtinguda el [[1826]] amb la utilització d'una [[càmera obscura]] i un suport sensibilitzat mitjançant una emulsió química de [[clorur de plata|sals de plata]]. Niepce va començar les seves investigacions, necessitant vuit hores d'[[Exposició (fotografia)|exposició]] a plena llum del dia per a obtenir les seves imatges. El [[1839]] [[Louis Daguerre]] va fer públic el seu procés per a l'obtenció de fotografies basat en la plata denominat ''[[daguerreotip]]'', que resolia alguns problemes tècnics del procediment inicial de Niepce i reduïa els temps necessaris d'exposició. El seu procediment resulta ser l'antecessor de l'actual [[fotografia instantània]] de [[Polaroid]]. Gairebé al mateix temps [[Hèrcules Florence]], [[Hippolythe Bayard]] i [[William Fox Talbot]] van desenvolupar altres mètodes diferents. El creat per [[William Fox Talbot]] es basava en un paper cobert amb [[clorur de plata]] que és molt més proper al de la [[fotografia]] d'avui dia, ja que produïa una imatge en [[negatiu]] que havia de ser posteriorment positivada tantes vegades com es desitgés. Per aquests temps el daguerreotip era molt més popular ja que era particularment útil per als retrats, costum comú entre la classe mitjana burgesa de la [[Revolució Industrial]]. És un fet que gràcies a l'enorme demanda d'aquests retrats, molt més barats que els pintats, la Fotografia va ser impulsada enormement.

==== Innovacions tècniques i científiques ==== 
[[Fitxer:Daguerreotype Daguerre Atelier 1837.jpg|thumb|daguerreotip de 1837.]] 
Per a la captació de les imatges es va emprar la [[càmera obscura]] que va sofrir constants millores en el seu disseny i grandària, així com en les [[lent]]s [[òptica|òptiques]] o [[objectiu]]s utilitzats, a causa de les aportacions de diferents investigadors. D'altra banda, els procediments fotogràfics utilitzats durant el [[segle XIX]] van ser el [[daguerreotip]], el [[calotip]], el [[col·lodió humit]] i el [[Gelatina-bromur]]. Aquests dos últims són els que més van evolucionar el coneixement fotogràfic mitjançant una sèrie de millores al [[Calotip]] creat per [[William Fox Talbot]]. 

No han d'oblidar-se les aportacions de [[George Eastman]] i la seva empresa [[Kodak]], que ens permeten concloure el camí cap a la [[instantània fotogràfica]]. En el camp de les investigacions científiques efectuades amb la utilització de la [[Fotografia]] han de ressaltar-se els estudis sobre locomoció humana i animal d'[[Étienne Jules Marey]] i [[Eadweard Muybridge]]. 

La Fotografia va tenir la seva esplendor comercial a partir de [[1888]] quan [[Kodak]] va treure al mercat una càmera que utilitzava rodets de 100 fotos circulars, i sobretot a causa de la industrialització del procés d'impressió de [[pel·lícula fotogràfica]]. Per a l'usuari del carrer, molt poc ha canviat des de llavors, tret que la [[fotografia en color]] s'ha imposat com estàndard, i que les ajudes en l'enfocament i el càlcul automàtic de la velocitat d'[[Exposició (fotografia)|exposició]] i obertura del diafragma són ara habituals. Tal com per als afeccionats de la [[fotografia en blanc i negre]] pràcticament no ha canviat res des de la introducció en el mercat de la [[Leica]] 35mm el [[1925]].

===La fotografia en color===
{{AP|Fotografia en color}}
[[Fitxer:Tartan Ribbon.jpg|thumb|right|La cinta d'un [[tartà]]. Primera [[Fotografia (document)|fotografia]] en color. Presa per James Clerk Maxwell realitzant tres fotografies successives cada vegada amb la lent després d'un filtre diferent: vermell, verd i blau. Cadascuna de les tres imatges es projectava sobre la mateixa pantalla amb la llum del color del filtre que s'havia emprat per a prendre-la.]] 
La fotografia en color va ser desenvolupada durant el [[segle XIX]]. Els experiments inicials no van ser capaços d'aconseguir que els colors es quedessin fixats en la fotografia. La primera fotografia en color va ser obtinguda pel físic [[James Clerk Maxwell]] el [[1861]]. No obstant això, la primera pel·lícula fotogràfica en color -[[Autochrome]]- no va arribar als mercats fins a [[1907]]. La primera pel·lícula fotogràfica en color moderna, [[KodaChrome]], va ser utilitzada per primera vegada el [[1935]]. Les més modernes, llevat d'aquesta, han estat basades en la tecnologia desenvolupada per [[Agfacolor]] el [[1936]].

== Gèneres fotogràfics del segle XIX == 
[[Fitxer:Nadar selfportrait.jpg|thumb|Autoretrat de Nadar.]] 
Els primers gèneres conreats pels [[fotògraf]]s del moment van ser el [[retrat fotogràfic]] -on van destacar figures com [[Gaspard-Félix Tournachon|Nadar]], [[Disdéri]] o [[David Octavius Hill]]-, i la [[fotografia de paisatge]] -gènere on hem d'incloure les imatges de paisatges dels pioners de la Fotografia, [[Niepce]], [[Daguerre]], [[Hippolythe Bayard]] i [[William Fox Talbot]] o projectes com les [[Excursions daguerrianes]] i la iniciativa de caràcter científic del [[Baró]] [[Jean Baptise Louis Gros]]. Posteriorment, i paral·lelament a l'ocorregut en altres disciplines artístiques, es va desenvolupar la [[fotografia academicista]], molt patrocinada per la classe política dominant, en la que van destacar les figures d'[[Oscar Gustave Rejlander]], [[Henry Peach Robinson]], [[Disdéri]] o [[Julia Margaret Cameron]], així com la recuperada obra de l'espanyol [[Fernando Navarro]]. 

===El Pictorialisme===
{{AP|Pictorialisme}}
Dins de la controvèrsia existent sobre si la [[Fotografia]] podia ser [[art]] o no, va sorgir un moviment anomenat [[pictorialisme]] per a oferir-nos una visió de les imatges fotogràfiques com objectes artístics únics, que es va desenvolupar a finals del [[segle XIX]] i principis del [[segle XX]]. Els seus representants més destacats van ser [[Peter Henry Emerson]], [[Robert Demachy]], i [[Alfred Stieglitz]]. Aquest últim, de nacionalitat [[Estats Units|nord-americana]], en tornar a [[Nova York]] després de la seva formació a [[Europa]], va crear el grup [[Photo-Secession]] el [[1902]], i a partir d'ell va difondre la [[fotografia artística]] als [[Estats Units]], a través de la revista [[Camera Work]] i la [[galeria 291]]. 

Si bé Photo-Secession va començar sent un grup de fotografia pictorialista, va evolucionar buscant major autonomia per a l'obra d'art fotogràfica i va assentar les bases dels moviments de Fotografia pura que van sorgir en els [[anys 30]]: el [[Grup f/64]] als Estats Units i la [[Nova objectivitat]] a [[Alemanya]]. Ambdós moviments, oposats a la manipulació pictorialista i a l'experimentació [[avantguarda|avantguardista]] amb la Fotografia, buscaven una bellesa específicament fotogràfica, registrant objectes simples i quotidians, posant l'accent en la composició i en el maneig de la tècnica fotogràfica pura.ref name=gencat1307{{citar ref |títol =La fotografia (fotografia artística a Catalunya) |editor =[[Generalitat de Catalunya]] |obra =Web |data =2012 |url =http://www20.gencat.cat/portal/site/culturacatalana/menuitem.be2bc4cc4c5aec88f94a9710b0c0e1a0/?vgnextoid=d07cef2126896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=d07cef2126896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detall2contentid=40b5110e279d7210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD |consulta = Juliol 2013 }}/ref

===Fotografia documental=== 
La [[fotografia documental]] ha estat potser el gènere més desenvolupat des dels inicis de la Fotografia, per aquella associació immediata que es fes de la tècnica fotogràfica a una major ''objectivitat'' en la captació de la realitat que altres formes de representació visual. En aquest sentit, recordem que l'invent de la fotografia es va presentar a l'[[Acadèmia de Ciències de París]], i el seu presentador va fer una forta èmfasi en les possibilitats que brindava aquest nou invent per a l'[[arqueologia]], la [[biologia]], l'[[astronomia]] i per a la divulgació d'aquestes ciències, en la mesura que permetia a moltes més persones veure imatges de fenòmens distants i inaccessibles. Les primeres aplicacions documentals van ser la [[fotografia de viatge]] i la [[fotografia de guerra|de guerra]]. 

La fotografia de guerra del [[segle XIX]] apareix basada en una idea primitiva de [[fotoreportatge|reportatge fotogràfic]], on van destacar [[Roger Fenton]] a la [[Guerra de Crimea]] ([[1855]]), amb la primera documentació fotogràfica de guerra que es coneix, realitzada amb moltes limitacions tècniques ([[colodió humit]]) i ideològiques, ja que la documentació de Fenton va estar finançada pel govern perquè les seves fotos duguessin tranquil·litat als familiars dels soldats. 

Poc després, [[Mathew B. Brady]], documenta la [[Guerra de Secessió dels Estats Units]] ([[1865]]), com un projecte comercial independent: la realització d'un àlbum en finalitzar el conflicte. També trobem altres iniciatives similars en la [[Guerra de la Triple Aliança]] ([[Argentina]]-[[Brasil]]-[[Uruguai]] contra [[Paraguai]] el [[1865]]) per [[Esteban García]], per encàrrec de la casa Bats d'[[Uruguai]], i en la [[Guerra del Pacífic]] ([[1879]]-[[1884]]) a càrrec de la societat Díaz i Spencer (del [[Xile|Xilè]] [[Carlos Díaz Escudero]] i el [[estatunidenc]] [[Eduard Clifford Spencer]]). 

Aliens a aquests moviments, i centrats en treballs de [[Realisme fotogràfic|documentació fotogràfica de la realitat]], desenvolupen els seus treballs fotògrafs com [[Arnold Genthe]], [[Frances Benjamin Johnston]], entre d'altres.

És important recordar que el [[Periodisme fotogràfic|fotoperiodisme]] encara no es desenvolupa a causa del fet que la tècnica d'impressió de fotografies en els diaris i [[revista|revistes]] (el sistema de mitjos tons o [[Impressió Offset]]) s'inventa el [[1880]]. 

== Gèneres fotogràfics del segle XX == 
=== Fotografia en el segle XX fins a la Segona Guerra Mundial === 
[[Fitxer:Koeln 1945.jpg|thumb|Fotografia aèria de [[Colònia (Alemanya)|Colònia]], destruïda per bombardejos aliats durant la Segona Guerra Mundial]] 
L'aproximació a aquest període històric de la Fotografia ens duu ineludiblement a l'anàlisi del [[periodisme fotogràfic]], la relació de les [[avantguarda|avantguardes]] històriques i la [[Fotografia]] i a una [[Exposició d'art|exposició]] dels diferents realismes fotogràfics que es desenvolupen en aquests anys. 

El [[periodisme fotogràfic]] és el que ens dóna a conèixer per mitjà d'una foto tot el que passa en un lloc, aquestes visualitzacions ens conten molt i per això ja tenim idea visual del que passa en un lloc. La possibilitat d'imprimir fotografies al costat del text en diaris i revistes va ser investigada durant el [[segle XIX]] mitjançant diferents possibilitats, com la [[litografia]].

El [[1880]] es va inventar la tècnica d'impressió en mitjos tons, que és l'antecessora de l'actual procediment d'[[offset]] i [[fotocromia]]. No obstant això, el [[Fotoperiodisme (Fotografia)|fotoperiodisme]] també s'enfrontava a problemes tècnics en la presa fotogràfica, ja que les emulsions encara tenien sensibilitats molt baixes, pel que prendre fotos en interiors o de nit es limitava a l'ús irreemplazable del [[flaix]] (de [[magnesi]], per aquell temps). Sumat a aquesta dificultat, les càmeres de gran format i la freqüent necessitat d'usar [[trípode]] feien que els fotoperiodistes estiguessin molt limitats en les seves possibilitats de treballar el discurs fotogràfic documental. 

El fotògraf que va assolir superar aquestes limitacions va ser [[Erich Salomon]] a [[Alemanya]], a partir de [[1925]]. Salomon va crear un estil fotogràfic documental conegut com a ''foto live'' o [[fotografia càndida]]. Les seves fotos es caracteritzen per mostrar als subjectes espontàniament, sense posi ni arranjament, moltes vegades sorpresos pel fotògraf.

=== La Fotografia a partir de 1945 ===

Tots els gèneres fotogràfics sorgits en moments històrics anteriors tenen la seva continuació després de la finalització de la [[Segona Guerra Mundial]]. Especial rellevància presenta l'evolució en aquests anys del [[Fotoperiodisme (Fotografia)|fotoperiodisme]], en l'àmbit de la [[fotografia documental]] i els nous diàlegs que s'estableixen entre la fotografia i les arts plàstiques, que comencen a fondre's en la denominació genèrica d'[[arts visuals]]. 

Assistim, igualment a l'aparició d'altres usos de la fotografia en aquest període, així com al desenvolupament de noves visions de la [[fotografia de paisatge]] i de l'ocupació massiva de la [[fotografia en color]], gràcies a l'obra de [[William Eggleston]]. 

En aquests anys mereixen especial esment les obres de [[Robert Doisneau]] i [[Robert Frank]]. 

=== Fotografia digital ===
{{AP|Fotografia digital}}
Es podria argumentar que [[Albert Einstein]] qui va guanyar el [[Premi Nobel de Física]] el 1921 «pels seus treballs de l'efecte fotoelèctric», va ser qui inici la història de la fotografia digital.

A vegades s'incorpora en la història de la fotografia digital, la càmera dissenyada per Texas Instruments Inc el 1972. No obstant això, aquesta càmera no era digital, sinó que tenia una base anàloga, i no tenia pel·lícula.

El següent pas en la història de la fotografia digital va ser el 1972, quan Steven Sasson de Kodak va rebre instruccions del seu supervisor d'intentar i trobar una manera de construir una càmera usant sensors d'imatge sòlids. Aquests xips usen díodes fotosensibles anomenats photosites per poder gravar la llum.

Un marcador important en la història de la fotografia digital va ser quan Sasson prenc la primera foto digital el desembre de 1975. D'acord a Sasoon, la imatge trigo 23 segons en gravar-se en el casset, i després altres 23 segons per ser llegida de la unitat reproductora cap a la televisió.

No obstant això, no s'havia alliberat a la venda cap càmera en aquest pas de la companyia. Després, el 1986, Kodak invent el primer sensor de megapíxels del món, amb la capacitat de gravar 1.4 milions de píxels que podien produir una impressió de qualitat fotogràfica de 5 x 7 polzades.

Es podria dir amb seguretat que la història de la fotografia digital indica que el primer prototip d'una càmera digital era la Mavica (Magnetic Video Camera - Cambra Magnètica de Vídeo), realitzada per Sony Corporation a principis dels 80 's. Essencialment era una càmera electrònica de vídeo que produïa imatges fixes que eren gravades en discs flexibles de 2 polzades.

===Cronologia=== 
*'''[[1947]]''' Es funda l'[[Agència Magnum]]: una cooperativa de fotògrafs preocupats per la manipulació de la informació fotogràfica en els mitjans de premsa. 
*'''[[1950]]''', nous procediments industrials permeten incrementar enormement la velocitat i la sensibilitat a la llum de les pel·lícules en color i en blanc i negre. La velocitat d'aquestes últimes es va elevar des d'un màxim de 100 [[ISO (fotografia)|ISO]] fins a altre teòric de 5.000 ISO, mentre que en les de color es va multiplicar per deu. 
*'''[[1960]]''', que els primers VTR ([[Vídeo|Video Tape Recorder]] que el [[1951]],ja eren capaços de capturar imatges de [[televisió]], convertir-les en un senyal elèctric i guardar-les en suports magnètics) són utilitzats per la [[NASA]], per a captar les primeres fotografies electròniques de [[Mart (planeta)|Mart]]. 
*'''[[1969]]''', és considerat l'inici de la carrera digital. [[Willard Boyle]] i George Smith dissenyen l'estructura bàsica del primer [[CCD]] (acrònim de Charge Couple Device o Dispositiu de Càrrega Acoblada) Aquest dispoditiu CCD plantejat com un sistema per a l'emmagatzematge d'informació és utilitzat un any més tard, pels laboratoris [[Bell]] com sistema per a capturar imatges al construir la primera [[càmera de vídeo]].
*'''[[1981]]''' Surt al mercat la primera càmera digital, la [[Sony Mavica]], amb [[CCD]] i una resolució de 100 x 100 [[píxel]]s
*'''[[1990]]''' Apareix la primera versió d'[[Adobe Photoshop]], un programa informàtic de retoc de fotografies
*'''[[1997]]''' Es crea la tecnologia [[CMOS]], que revolucionaria la creació digital d'imatges

== La fotografia al segle XXI == 
Nous reptes es plantegen per a la [[Fotografia]] en el [[segle XXI]] amb la irrupció de la [[holografia]] i la [[fotografia digital]]. Aquesta última ha vingut a solucionar un dels veritables problemes dels fotògrafs situats en llocs remots, com els corresponsals, que no tenien accés a mitjans de processat de fotografies. La recerca de nous mitjans per a poder servir imatges tan aviat com fora possible, es troba en la base de la primera [[càmera digital]].

Encara que al principi el seu preu les feia inaccessibles per al gran públic, avui dia les càmeres digitals estan a l'abast de la majoria, disminuint els costos dels materials i en paulatí augment de la seva qualitat tècnica. En el camp de la producció existeixen unes últimes tendències fotogràfiques que ens permeten endevinar com serà el camí a recórrer en aquest inici de segle.

A principis de la [[dècada del 2010]] es van popularitzar els mòbils amb càmera.

== Referències==
references /

{{Commonscat}}

{{ORDENA:Historia De La Fotografia}}
[[Categoria:Història de la fotografia| ]]</text>
      <sha1>plycqbsjom5gse9nojrihyxef68w3s7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>