<page>
    <title>Tatuatge</title>
    <ns>0</ns>
    <id>212700</id>
    <revision>
      <id>13837755</id>
      <parentid>13814249</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T22:18:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 2000 a.C.). A  2000 aC). A</comment>
      <text>[[Fitxer:MaoriChief1784.jpg|thumb|Cap de tribu maorí tatuat]]
Un '''tatuatge''' (del [[polinèsic]]: ''tatau'', dibuix) és una marca feta a la [[pell]] insertant-hi un [[pigment]]. Al [[cos (anatomia)|cos]] dels humans se sol fer per motius decoratius en canvi als altres animals solen ser per identificar-los. El tatuatge s'ha practicat des de temps immemorials al [[Japó]], [[Nova Zelanda]], [[Xina]], [[Àfrica]], etc. per tribus natives.

== Història ==
El tatuatge no és un fet recent, sinó de fa milers d'anys, però no se sap exactament quan va ser descobert. Els exemples més antics de què disposem en l'actualitat són els tatuatges a les [[mòmia|mòmies]]. En concret a una mòmia d'un caçador de l'era [[neolític]]a que es trobà l'any [[1991]]. Fins aleshores l'exemple més antic de tatuatge era una [[sacerdot]]essa de l'antic [[Egipte]] (2000 aC). A l'[[Egipte]] era realitzat per dones i era símbol de valentia ja que solia ser un procés dolorós.

En moltes [[cultura|cultures]] el tatuatge està relacionat amb [[animals]]. Algunes cultures on es feia el tatuatge eren: antic Egipte, [[Bali]] i [[illa de Java|Java]], [[Polinèsia]], [[Gran Bretanya]], [[Antiga Grècia|Grècia]], etc..

El [[1769]] el tatuatge fou redescobert pels exploradors de la [[Polinèsia]]. A partir d'aquell moment el tatuatge fou molt emprat en mariners, treballadors i presos en la primera part del [[segle XIX]].

Es considera que el primer tatuador profesional va ser C.H.Fellows, però el [[1870]] Martin Hildebrandt obrí el primer estudi de tatuatges a [[Nova York]]. El [[1891]] s'inventà la primera màquina de tatuar, patentada per Samuel O'Reilly, que s'inspirà en els invents de [[Thomas Edison]]. Al voltant de [[1900]] ja existien estudis de tatuatges a totes les ciutats importants dels [[Estats Units]].

Actualment el tatuatge es considera un [[art]] i s'ha convertit en un fet usual i a vegades de rebel·lió en les persones joves, sobretot en la societat occidental.

== Utilitat ==
Els tatuatges tenen diverses utilitats: identificació, decoració estètica, cosmètica, [[religió]], [[bruixeria]] són els exemples més comuns. Un exemple de tatuatges per identificació és el cas de la [[Segona Guerra Mundial]], en què els [[nazis]] marcaven als [[jueus]] als camps de concentració.

== Perdurabilitat ==
Hi ha tatuatges que desapareixen al cap de poc d'haver-se realitzat i n'hi ha que perduren per a tota la [[vida]] ja que es dipositen a la [[derma]], una capa de la pell inferior a l'[[epidermis]]. L'[[epidermis]] està en constant canvi; al contrari, la derma no. Aquesta és la raó per la qual alguns tatuatges romanen per sempre.

== Tatuatges amb alquena ==
[[Fitxer:Henna.jpg|thumb|dreta|Decoració a les mans amb alquena per a una celebració a l'Índia.]]
Són dibuixos fets a la pell amb un preparat d'[[alquena]], altrament dita [[Henna]], de color taronjat. El tatuatge dura uns dies, ja que penetra només a les cèl·lules mortes de la [[pell]].

Es coneix amb el nom de ''[[mehndi]]'', i és un costum musulmà provinent de l'[[Àfrica del Nord]], encara que també es practica a l'[[Àsia Occidental]] i [[Àsia Meridional|Meridional]] i a l'[[Banya d'Àfrica|Àfrica Nord-oriental]]. S'aplica en mans i peus en ocasions especials, com ara casaments i celebracions.

Aquesta tècnica de [[art corporal|decoració de la pell]] es va posar de [[moda]] a [[Occident]] a [[Dècada del 1990|finals del segle XX]].

== Vegeu també ==
* [[Pintura corporal]]
* [[Mehndi]]
* [[Pírcing]]
* [[Escarificació humana]]
* [[George Burchett]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://www.gencat.cat/salut/depsalut/html/ca/dir1969/csfaq_8.htm Recomanacions de la Generalitat sobre tatuatges i pírcings]
* [http://tecno12-14.info/pircing.htm Recomanacions de Tecno12-14 sobre tatuatges i pírcings]
* [http://www.puntjove.ad/index.php?option=com_contenttask=viewid=58Itemid=88 Informació i recomanacions del Govern d'Andorra sobre tatuatges i pírcings]
* [http://www.thetattooforum.com/?s=bf120f9127bfa1ecdb039f243e69be61language=ca Fòrum de tatuatges TheTatooForum]
* [http://www.innatia.com/s/c-henna/a-aplicacion-henna-tatuajes.html Sobre els tatuatges amb alquena, a Innatia] {{es}}
* [http://www.biomanantial.com/tatuaje-de-henna-a-6.html Sobre els tatuatges amb alguena, a BioManantial] {{es}}
* [http://www.3cat24.cat/noticia/296229/viure/Alerten-que-els-tatuatges-amb-henna-negra-poden-causar-allergia Alerta sobre l'alquena negra, al 3cat24]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|fr}}


[[Categoria:Arts visuals|Tatuatge]]
[[Categoria:Estètica|Tatuatge]]</text>
      <sha1>sj0umxvj9tp6wkr0h9ve6havx96ggkt</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>