<page>
    <title>Estat Nou (Portugal)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>21305</id>
    <revision>
      <id>13716395</id>
      <parentid>12809411</parentid>
      <timestamp>2014-06-30T18:22:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Commonscat}} que enllaça amb [[commons:category:Estado Novo]]</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Estat_desaparegut
|nom_oficial = Ditadura Nacionalbr /Estado Novo 
|imatge_bandera=Flag of Portugal.svg
|imatge_escut=Coat of arms of Portugal.svg
|status= 
|forma_de_govern = [[República]]
|religió= 
|era = 
|duració= [[1926]] — [[1932]] br / [[1932]] — [[1974]]
|any_inici= [[28 de maig]] de [[1926]]
|any_fi = 1974
|mapa = Portuguese Empire 20th century.png
|aclaració_mapa = Dominis de la República de Portugal al [[segle XX]]
|lema_nacional = 
|himne_nacional = [[A Portuguesa]] 
|
|p1 = Primera República de Portugal
|bandera_p1 = Flag of Portugal.svg
|p2 = 
|bandera_p2= 
|s1 = Portugal
|bandera_s1 = Flag of Portugal.svg
|s2 = 
|bandera_s2 = 
|s3 = 
|bandera_s3 = 
|esdeveniment_inici= [[Cop d'estat]]
|esdeveniment1= Nova Constitució
|esdeveniment_fi = [[Revolució dels Clavells]]
|data_inici= [[28 de maig]] de [[1926]]
|data_esdeveniment1 = [[1933]]
|data_fi= [[25 d'abril]] de [[1974]]
|capital = [[Lisboa]]
|idioma = [[portuguès]] 
|idioma_no_oficial =
|títol_líder = [[President de Portugal#Presidents de la Ditadura Nacional (Dictadura Nacional) (1926-1932)|President de Portugal]]
|líder1= [[José Mendes Cabeçadas Júnior]]
|any_líder1 = 1926
|líder2= [[Américo de Deus Rodrígues Tomás]]
|any_líder2= 1958-1974
|líder3= 
|any_líder3= 
|líder4= 
|any_líder4= 
|títol_governant = [[Primer Ministre de Portugal#Segona República Portuguesa Ditadura Nacional (1926-1932)|Primer Ministre de Portugal]]
|governant1= [[José Mendes Cabeçadas Júnior]]
|any_governant1 = 1926
|governant2= [[António de Oliveira Salazar]]
|any_governant2 = 1932-1968
|governant3= [[Marcello Caetano]]
|any_governant3 = 1968-1974
|dades_any1 = 
|dades_any2= 
|dades_superfície1 = 
|dades_superfície2 = 
|dades_població1 = 
|dades_població2 = 
|moneda = [[Escut portuguès|Escut]]
|notes =
}}
{{FixHTML|end}}
L''''Estat Nou''' o '''Segona República de Portugal''' (en [[portuguès]]: ''Estado Novo'') és el nom del règim [[conservador]], [[dictadura|autoritari]] i corporativista [[portuguès]] instal·lat el [[1933]]. Aquesta dictadura va durar 41 anys sense cap interrupció, des de 1933 (amb l'aprovació d'una nova Constitució per plebiscit nacional) fins al [[1974]] (Revolució del 25 d'abril coneguda popularment com a [[Revolució dels clavells]]).

Aquesta designació d''''Estado Novo''' es va fer servir per a pretendre que s'encetava una nova fase política per al país, diferent de la Primera República. Va ser desenvolupat per [[António de Oliveira Salazar]], que va dirigir [[Portugal]] des de [[1932]] fins a [[1968]], i per [[Marcello Caetano]], de [[1968]] fins al [[25 d'abril]] de [[1974]]. També se'n diu '''salazarisme''' encara que aquesta designació només es pot aplicar fins al [[1968]], any en el qual Salazar fou apartat del govern.

Fou la dictadura que durà més temps a l'Europa Occidental. Si sumem la dictadura militar (1926-1932) i l'Estat Nou (1932-1974), va durar 48 anys.

==Ditadura Nacional==
Després del [[cop d'estat]] realitzat el [[28 de maig]] de [[1926]] per part dels militars s'establí una [[dictadura|dictadura militar]] sota la direcció de [[José Mendes Cabeçadas Júnior]] i [[Manuel de Oliveira Gomes da Costa]]. La '''Ditadura Nacional''' (en català: Dictadura Nacional) va ser el nom del règim portuguès que s'inicià a l'elecció del [[President de Portugal#Presidents de la Ditadura Nacional (Dictadura Nacional) (1926-1932)|President]] [[António Óscar de Fragoso Carmona]] el [[9 de juliol]] de [[1926]]. 

El [[5 de juliol]] de [[1932]] [[António de Oliveira Salazar]] fou nomenat [[Primer Ministre de Portugal#Segona República Portuguesa Estado Novo (1932-1974)|Primer Ministre]], i des d'aquest càrrec inicià les reformes de l'estat per aprovar la Constitució de [[1933]] que provocà el canvi de nom del règim, que a partir d'aquell moment passà a denominar-se '''Estat Nou''' i establí un [[dictadura|règim dictatorial]] [[feixisme|feixista]].

==Establiment de l'Estat Nou==

Amb l'aprovació de la [[Constitució portuguesa de 1933]] s'establí un sistema [[dictadura|autoritari]], [[corporativisme|corporativista]], [[conservadurisme|conservador]], tradicionalista, [[colonialisme|colonialista]], [[nacionalisme|nacionalista]], [[liberalisme|antiliberal]], [[parlamentarisme|antiparlamentarista]], [[comunisme|anticomunista]], [[democràcia|antidemòcrata]] i repressiu instituït sota la direcció d'[[António de Oliveira Salazar]], un conservador i tradicionalista molt influenciat per [[Charles Maurras]] i per les [[encíclica|encícliques]] del [[papa]] [[Lleó XIII]]. El règim es basà i recolzà en la [[censura]], la [[propaganda]], les organitzacions juvenils (''[[Mocidade Portuguesa]]'') i paramilitars ([[Legió Portuguesa]]), en el culte al [[Cap d'Estat]] i en la [[catolicisme|ideologia catòlica]]. 

L'Estat Nou presentà molts aspectes semblants als règims instituïts per [[Benito Mussolini]] a [[Itàlia]] i per [[Adolf Hitler]] a [[Alemanya nazi|Alemanya]], però sol considerar-se que aquest Estat no va ser veritablement un [[feixisme|règim feixista]] per la falta d'un moviment feixista de masses autònom i perquè Salazar apreciava el tradicionalisme catòlic i desconfiava del caràcter modernista i [[paganisme|pagà]] dels feixismes. Es pot dir que és un règim pseudo-feixista o millor dit, un règim autoritari i corporatiu d'inspiració integrista i feixista. 

===Funcions del Govern===
Contrari al [[liberalisme|liberalisme polític]], el funcionament del nou Estat comptà amb l'existència d'una Assemblea Nacional (amb [[poder legislatiu|funcions legislatives]]) i d'una Cambra Corporativa (amb funcions merament consultives) amb alguna llibertat d'expressió, però representant tot just als sectors que donaven suport al règim. Aquesta representació estava garantida mitjançant la [[União Nacional]], [[partit polític]] únic fundat per Salazar l'any [[1931]], i que posteriorment serà anomenat Acció Nacional Popular. En aquest règim el Govern té el [[poder executiu]] i [[poder legislatiu|legislatiu]] (pot decretar decrets-llei que se sobreposen a les lleis aprovades per l'Assemblea Nacional), i alhora els poders del Govern estan fortament centralitzats i reforçats en les mans del [[Primer Ministre de Portugal#Segona República Portuguesa Ditadura Nacional (1926-1932)|President del Consell de Ministres]], ja que era ell qui decidia els destins de l'Estat. El [[President de Portugal#Presidents de la Ditadura Nacional (Dictadura Nacional) (1926-1932)|President de la República]] té funcions merament cerimonials i d'elecció i substitució del President del Consell de Ministres, però aquest poder mai va ser utilitzat perquè el càrrec de President fou sempre ocupat per un partidari de la União Nacional i fidel al President del Consell de Ministres. 

L'establiment de la [[Policia Internacional de Defensa de l'Estat]] (PIDE), omnipresent i garant del poder, aconseguí reprimir d'acord amb criteris de selectivitat, i mai responsabilitzant-se dels crims de masses, la societat portuguesa sembrant terror, por i silencia entre aquesta societat protegint al règim de l'oposició. Els opositors eren interrogats, torturats i duts en [[presó|presons]] (especialment les presons de Peniche i de Caixas) i [[camp de concentració|camps de concentració]] (Tarrafal).

===Nacionalisme===
[[Fitxer:Portuguese Empire 20th century.png|right|350px|thumb|Mapa de l'[[Imperi Portuguès]] durant el [[segle XX]].]]
El sistema educatiu estava controlat (una educació nacionalista i ideològica) i centrat en l'exaltació dels valors nacionals (el passat històric, el gran [[Imperi Portuguès|Imperi Colonial Portuguès]], la religió, la tradició, els costums...), en l'ensenyament i difusió de la ideologia estatal als joves; i temia a les persones amb corrents polítics diferents amb un nivell educatiu alt.

Establí un [[nacionalisme|projecte nacionalista]] i [[colonialisme|colonial]] que va voler mantenir a l'ombra de la bandera portuguesa vasts territoris dispersos per diversos continents, però rebutjant la idea de la conquesta de nous territoris (al contrari de l'expansionisme nazi o italià). Així mateix fou víctima de la política de conquesta aliena (com en el cas de [[Timor]]) i en el qual radicà el manteniment d'una llarga guerra colonial iniciada el [[1961]], una de les causes del desgast i caiguda del règim, per a protegir els seus territoris. 

El règim era extremament cautelós en les relacions diplomàtiques, principalment durant la [[dècada del 1930]] i [[dècada del 1940|1940]], que dugué a Salazar, d'una banda, a signar un pacte amb la veïna [[Franquisme|Espanya franquista]] i, per un altre, a bascular entre l'[[Potències de l'Eix|Eix]] (compost per dictadures) i els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] (compostos per democràcies i per la [[Unió Soviètica]]) durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

De clara tendència anticomunista, durant la [[Guerra Freda]] fou un aliat dels [[Estats Units d'Amèrica]] i ingressà a l'[[OTAN]] el [[1949]]. L'any [[1955]] ingressà a l'[[ONU]].

===Economia===
Establí una [[capitalisme|economia capitalista]] controlada i regulada per cartels, afavoridor dels grans privilegis, constituïts i supervisats pel govern, recelós de la [[innovació]] i el desenvolupament, que solament admetrà l'obertura de l'[[economia]] i l'entrada regulada de capitals estrangers en una fase tardana de la història del règim, durant la [[dècada del 1950]], desenvolupant les infraestructures públiques (es construiran autopistes, vies fèrries, ponts, escoles...) i l'economia portuguesa (principalment la indústria química i del metall, el turisme, els transports i el sector energètic). L'any [[1959]] Portugal ingressà a l'[[Associació Europea de Lliure Comerç]] (EFTA).

==Fi del règim==
[[Fitxer:Propagandalançadadeavião....jpg|right|thumb|Pamflet llançat des dels avions durant la Guerra colonial.]]
{{vegeu també|Guerra colonial portuguesa|Revolució dels clavells}}
El final de l'Estat Nou va començar amb els aixecaments a les [[colonialisme|colònies]] portugueses durant la [[dècada de 1960]]. Els moviments independentistes d'[[Angola]], [[Moçambic]] i la [[Guinea portuguesa|Guinea]] amb el suport dels [[Estats Units]] i la [[Unió Soviètica]], que volien posar fi a tots els imperis colonials i ampliar les seves pròpies esferes d'influència. Les guerres causaren una gran impopularetat entre la societat civil i causà unes grans pèrdues en vides militars.

Encara que Portugal va ser capaç de mantenir una certa superioritat sobre les colònies pel seu ús dels paracaigudistes d'elit i en operacions especials, el suport estranger als escamots partidaris de la independència aconseguí finalment infligir grans pèrdues entre l'exèrcit portuguès. La situació es veu agreujada per la mort d'[[António de Oliveira Salazar]], l'home fort del règim, l'any [[1970]]. El seu relleu per un dels seus més propers assessors, [[Marcello Caetano]], que va intentar [[democràcia|democratitzar]] el país lentament tot i les seves evidents vinculacions amb la dictadura. El [[25 d'abril]] de [[1974]] esclatà la [[Revolució dels clavells]], dirigida per oficials militars d'oritenació esquerrana, que aconseguí enderrocar a l'Estat Nou. 

==Vegeu també==
*[[Primera República de Portugal]]
*[[Tercera República de Portugal]]

{{coord|38|42|N|9|11|W|type:country_source:kolossus-eswiki|display=title}}
{{Commonscat}}
[[Categoria:Geografia històrica de Portugal]]
[[Categoria:Repúbliques històriques d'Europa]]</text>
      <sha1>h1cmamml3wybwkb7kj3gfaynjvk1ws0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>