<page>
    <title>Oceà Índic</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2134</id>
    <revision>
      <id>13766005</id>
      <parentid>13720904</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:09:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Indian Ocean]]</comment>
      <text>{{Element hidrografia
| nom = Oceà Índic
| nom_original = 
| foto = Océan Indien.png
|mida_foto = 280px
|peu_foto = Localització de l'oceà Índic
| mapa = 800px-LocationIndianOcean.png
|mida_mapa = 280px
|peu_mapa = Oceà Índic
|locator_x_mapa = 
|locator_y_mapa = 
| mapa2 = 
|mida_mapa2 = 
|peu_mapa2 = 
|locator_x_mapa2 = 
|locator_y_mapa2 = 
| continent = [[Àfrica]], [[Àsia]] i [[Oceania]]
|país = Diversos
|divisió_administrativa = 
|subdivisió_administrativa = 
| mar = 
| arxipèlag = 
| illa = 
| ecoregió = 
| conca =
| coordenades = {{coord|20|S|80|E|type:waterbody_scale:100000000|display=inline,title}}
| mar_IHO = 
|mars_contigus = 
|subdivisions = [[Índic Oriental]], [[Índic Occidental|Occid.]]br /[[Índic Sud]]
|illes = [[Illes de l'ocèa Índic]]
|afluents =
|ciutats =
| accidents =
|golfs_badies =
|caps =
|estrets =
|altres =
| superfície = 73.556.000 km².
| longitud = 
| amplada = 
| separació = 
| perímetre = 
| profunditat = 7.125 m ([[Fossa de Java|f. Java]])
| profunditat_mitjana = 4.200 m.
| altitud = 
| capacitat = 292.131.000 km³
| camp1_nom = 
| camp1 = 
| camp2_nom = 
| camp2 = 
| camp3_nom = 
| camp3 = 
| camp4_nom = 
| camp4 = 
}}
L''''oceà Índic''' (en [[àrab]], ''Bahr al-Hind'') és la tercera massa d'aigua més gran del món, i cobreix aproximadament el 20% de la superfície de la [[Terra]].ref name=Rasul{{ref-llibre| nom =Rasul Bux Rais| títol = The Indian Ocean and the Superpowers| editorial =Routledge|data=1986| isbn =0709942419, 9780709942412|url=http://books.google.cat/?id=2pMOAAAAQAAJpg=PA33dq=Indian+Ocean+20%25}}/ref Està limitat al nord pel sud de l'[[Àsia]], a l'oest per la [[Aràbia|península Aràbiga]] i l'[[Àfrica]], a l'est per la [[península de Malacca]], les [[illes de la Sonda]] i [[Austràlia]], i al sud per l'[[Antàrtida]]. Està separada de l'[[oceà Atlàntic]] pel meridià 20 graus est, al sud de l'Àfrica, i de l'[[oceà Pacífic]] pel meridià 147 graus est. El punt més septentrional de l'oceà Índic és situat aproximadament als 30 graus nord de [[latitud]], al [[golf Pèrsic]]. L'oceà fa aproximadament 10.000 km d'ample entre les puntes meridionals de l'Àfrica i d'Austràlia; la seva àrea és de 73.556.000 km², incloent-hi la [[mar Roja]] i el golf Pèrsic. El volum de l'oceà s'estima en 292.131.000 kmsup3/sup.ref name=Bibliography{{ref-llibre| cognom =Donald W. Gotthold| nom =Julia J. Gotthold| títol =Indian Ocean: Bibliography| editorial =Clio Press|data=1988| isbn =1851090347|url=http://books.google.cat/?id=ujoRAAAAYAAJq=292,131,000+cubic+kilometersdq=292,131,000+cubic+kilometers}}/ref Petites illes en puntegen les vores continentals.

Els estats independents de l'Índic són [[Madagascar]] (abans República Malgaixa), la quarta illa més gran del món; les [[Comores]], les [[Seychelles]], les [[Maldives]], [[Maurici]] i [[Sri Lanka]]. [[Indonèsia]] el voreja. La importància de l'oceà com a ruta de trànsit entre Àsia i Àfrica n'ha fet un focus de conflictes. A causa de la seva extensió, de tota manera, cap nació l'ha dominat amb èxit fins a l'inici del [[segle XIX]], quan [[Anglaterra]] en controlava la majoria de la terra perimetral. És l'únic oceà que porta el nom d'un país: l'Índia.refAnand Mathur,[http://books.google.co.in/books?id=pTR2AAAAMAAJ Indo-American relations: foreign policy orientations and perspectives of P.V. Narasimha Rao and Bill Clinton], p. 138 ''India occupies the central position in the Indian- Ocean region that is why the
Ocean was named after India''/refrefFerenc Albert Váli,[http://books.google.co.in/books?id=_P4MAAAAIAAJ Politics of the Indian Ocean region: the balances of power], p. 25/refrefHussain,[http://books.google.co.in/books?id=wUzKCZxvNQoCpg=SA12-PA251 Geography Of India For Civil Ser Exam], p. 12-251; ''India and the geo-politics of the Indian Ocean''(16-33)/ref

== Geografia física ==
[[Fitxer:Grand Anse-La Digue-Seychellen.jpg|thumb|250 px|Vista de la costa de les Seychelles, situades a l'oceà Índic.]]
Les plaques africanes, índiques i antàrtiques convergeixen a l'oceà Índic, en la [[triple cruïlla]] [[Triple cruïlla de Rogríguez|de Rodríguez]]. Els seus contactes estan marcats per branques de la dorsal central oceànica, que forma una ''Y'' invertida, amb l'arrel que va cap al sud des del límit de la plataforma continental a prop de [[Mumbai]], a l'[[Índia]]. Les conques est, oest i sud estan subdividides en conques més petites per serralades submarines.

Els punts d'ofecs essencials inclouen els de [[Estret de Bab el-Mandeb|Bab el-Mandeb]], d'[[Estret d'Ormuz|Ormuz]], el de [[Estret de Lombok|Lombok]], el de [[Estret de Malacca|Malacca]] i el de [[Estret de Palk|Palk]]. Els mars inclouen el [[golf d'Aden]], el mar d'[[Mar d'Andaman|Andaman]], d'[[Mar d'Aràbia|Aràbia]], el [[golf de Bengala]], la [[Gran Badia Australiana]], el [[mar De Laccadive]], el [[golf de Mannar]], el [[Canal De Moçambic]], els golfs d'[[Golf d'Oman|Oman]] i [[Golf Pèrsic|Pèrsic]], la [[Mar Roja]], i altres cossos d'aigua tributaris. Està connectat artificialment al [[Mar Mediterrània|Mar Mediterrani]] mitjançant el [[Canal de Suez]], accessible a través de la Mar Roja

=== Localització i delimitació de l'IHO ===
L''''oceà Índic''' banya el sud de l'[[Àsia]] i separa Àfrica i Austràlia.

La tercera edició de l'[['Organització Hidrogràfica Internacional]] (''International Hydrographic Organization') (IHO), ''Limits of Oceans and Seas'' defineix els límits de l'oceà Índic de la següent manera:

{{citació|
''Al nord.'' Els límits meridionals del [[Mar d'Aràbi]] i el [[mar de Lakshadweep Sea]], el límit més al sud de la [[badia de Bengala]], el límit meridional d'[[Indonèsia]], i els límits de la [[Gran Barrera de Corall]] a [[Austràlia]]

''A l'oest.'' Del [[Cap d'Agulhas]] al [[20è meridià est|20° long. Est]], seguint cap al sud aquest meridià fins al [[Antàrtida|continent Antàrtic]]

''A l'est.'' Del [[Cap del sud-est]], la punta meridional de [[Tasmània]]i pel meridià 146°55'E fins al continent antàrtic.

''Al sud.'' l'[[Antàrtida]]
}}

El 2000 l'IHO va redefinir l'oceà Índic, desplaçant-ne els límits al [[60è paral·lel sud|60°S]], ja que les aigües que es troben més al sud d'aquesta línia s'identifiquen com a l'[[oceà Antàrtic]]. Aquesta nova definició encara no ha estat ratificada (Austràlia ha presentat una objecció) tot i que està en ús per part de l'Organització Hidrogràfica Internacional i altres organismes. Sempre que quan s'adopti, la definició de 2000 serà publicada en la 4a edició de Límits d'oceans i mars, restablint l'oceà Austral com s'indicava en la 2a edició i que posteriorment va ser omès en la 3a edició.

=== Hidrologia ===
Entre els pocs grans rius que flueixen a l'Índic trobem el [[Zambesi]], el [[Shatt-al-Arab]] (format per la unió del [[Tigris]] i l'[[Eufrates]]), l'[[Indus]], el [[Ganges]], el [[Brahmaputra]] i l'[[Irauadi]]. Els corrents marítims estan molt influenciats pels [[monsó|monsons]]. Els corrents dominants són dos: un a l'hemisferi nord, que es mou en el sentit de les agulles del rellotge, i un altre al sud de l'equador que gira en sentit contrari. Durant el monsó d'hivern, de tota manera, els corrents del nord canvien de direcció. La circulació en aigües profundes està controlada principalment pels fluxos de l'oceà Atlàntic, la mar Roja i els corrents antàrtics. Al nord dels 20 graus de latitud sud la temperatura mínima superficial és de 22 °C, i supera els 28 °C cap a l'est. Al sud dels 40 graus de latitud sud, les temperatures baixen ràpidament.

La salinitat superficial de l'aigua va de 32 a 37 parts per 1.000; la més alta té lloc a la mar d'Aràbia i en un cinturó entre el sud de l'Àfrica i el sud-oest d'Austràlia. Es troben [[iceberg]]s al llarg de tot l'any a uns 65 graus de latitud sud. El límit nord dels icebergs és d'uns 45 graus de latitud sud.

L'Índic inclou les aigües del [[mar d'Andaman]], el [[mar d'Aràbia]], el [[golf de Bengala]], la [[Gran Badia Australiana]], el [[golf d'Aden]], el [[golf d'Oman]], el [[canal de Moçambic]], el [[golf Pèrsic]] i la [[mar Roja]].

==== Corrent d'Agulhas ====
El [[corrent d'Agulhas]] és un branca del [[Corrent oceànic|corrent]] sud-equatorial, format per aigües càlides i que assoleix una velocitat màxima de 4 nusos en un punt unes cent milles de la costa.

=== Mars colindants ===
{{Principal|Mars de l'oceà Índic}}
Els mars costaners, mars de vora o mars adjacents, són els mars que formen part de l'oceà Atlàntic, però que a raó de la seva pròpia configuració i/o controvèrsies relacionades amb la seva inclusió o no en el conjunt, motiven que les característiques de l'oceà Índic siguin donades amb els seus mars o sense.

{| class=wikitable style=margin:0 auto
!Designació
!Localizació
!Superfície (en km²)
!Longitud (en km)
!Amplaria (en km)
!Màx. profunditat (en m.)
!Prof. mitjana (en m.)
|-----
|[[Mar d'Andaman]]|| || align=center|{{formatnum:777000}} || align=center|1.200 || align=center|650 || align=center|87 || align=center|3.777
|-----
|[[Mar d'Aràbia]]|| || align=center|{{formatnum:7500000}} || align=center| || align=center|2.400 || align=center| || align=center|4.652
|-----
|[[Mar d'Arafura]]|| || align=center|{{formatnum:650000}} || align=center|1.290 || align=center|560 || align=center| || align=center|
|-----
|[[Mar de Cèlebes]]|| || align=center|{{formatnum:280000}} || align=center| || align=center| || align=center| || align=center|6.200
|-----
|[[Mar de Davis]]|| || align=center|{{formatnum:}} || align=center| || align=center| || align=center| || align=center|
|-----
|[[Mar de les Moluques]]|| || align=center|{{formatnum:291000}} || align=center| || align=center| || align=center|1.074 || align=center|5.319
|-----
|[[Mar Roja]]|| || align=center|{{formatnum:440000}} || align=center|1.900 || align=center|300 || align=center|500 || align=center|2.500
|-----
|[[Mar de Timor]]|| || align=center|{{formatnum:610000}} || align=center| || align=center|480 || align=center|200 || align=center|3.300
|-----
|[[Golf de Bengala]]|| || align=center|{{formatnum:}} || align=center| || align=center| || align=center| || align=center|
|-----
|[[Golf Pèrsic]]|| || align=center|{{formatnum:233000}} || align=center|989 || align=center| || align=center|50 || align=center|102
|}

== Geologia ==
=== El fons oceànic ===
Les plataformes continentals són estretes, d'uns 200 km d'amplada de mitjana. Una excepció n'és la costa oest d'Austràlia, on l'amplada de la plataforma excedeix els 1.000 km. La profunditat mitjana de l'oceà és de 3.890 m., i el seu punt més profund és la [[Fossa marina|fossa]] de [[Fossa de Java|Java]], que es troba a uns 7.450 m.ref{{citar web|url = http://seawifs.gsfc.nasa.gov/OCEAN_PLANET/HTML/oceanography_geography_Indian.html |títol = Indian Ocean Geography|citació = Extret de: The World Factbook 1994|editor = Central Intelligence Agency|llengua = anglès}}/ref Al nord dels 50 graus de latitud sud, el 86% de la conca és coberta de sediments pelàgics, la majoria fets de globigerina. El restant 14% està entapissat de capes de sediments terrígens. Els sediments glacials dominen les latituds meridionals extremes.

Com al més jove dels principals oceans de la Terraref{{ref-llibre|cognom = Stow|nom = D. A. V.|títol = Oceans : an illustrated reference|llengua = anglès |editorial = University of Chicago Press|lloc = Chicago|any = 2006 |pàgines = 127|isbn = 0226776646|citació = Mapa i text sobre l'oceà Índic}}/ref té carenes expansives actives que formen part del sistema mundial de [[Dorsal oceànica|dorsals oceàniques]]:
* [[Dorsal Carlsberg]]
* [[Dorsal sud-oest Índica]]
* [[Dorsal sud-es Índica]]
* [[Dorsal central Índica]]

La [[dorsal 90 est]] discorre nord-sud al llarg del meridià [[90°E]], disseccioinant l'oceà Índic en una meitat oriental i occidental. Una altra serralada submergida progressa aproximadament direcció nord-sud entre els [[atols de les Maldives]] i l'[[Arxipèl·lag de Chagos]].

El [[Plateau de Kerguelen]] és un petit continent submergit, d'origen volcànic, a l'oceà Índic del sud.

El [[Plateau de Mascarene]] és un [[altiplà]] submergit d'uns 2.000 km de longitud que es troba a l'est de [[Madagascar]].

== Clima ==
[[Fitxer:Indian_Ocean_bathymetry_srtm.png|thumb|Batimetria]]
El clima al nord de l'[[equador terrestre|equador]] està afectat per un sistema de vents monsònics. Vents forts del nord-est hi bufen d'octubre a abril; de maig a octubre dominen els vents sud i oest. A la [[mar d'Aràbia]] els violents monsons porten pluja al [[subcontinent indi]]. A l'hemisferi sud, els vents són generalment més suaus, però les tempestes d'estiu a prop de [[Maurici]] poden ser fortes. Quan els monsons canvien, els ciclons poden colpejar de vegades les costes de la mar d'Aràbia i del [[golf de Bengala]]. L'oceà Índic és l'oceà més calent al món.

== Economia ==
=== Recursos naturals ===
La calor de l'oceà Índic manté la producció de [[plàncton]] baixa, excepte al llarg dels límits septentrionals i en alguns punts concrets; la vida marina hi és, doncs, limitadai per tant la [[pesca]] està limitada als nivells de subsistència. La [[pesca]] en aquest oceà és de gran importància per al creixement de països que el voregen, tant per a consum interior i com per a exportació. Les flotes pesqueres des [[Rússia]], el [[Japó]], [[Corea del Sud]] i [[Taiwan]] també n'exploten els recursos, principalment per a [[carideu|gamba]] i [[tonyina]].

L'oceà Índic proporciona connexions martítimes essencials entre l'[[Orient Pròxim|Orient Mitjà]], l'[[Àfrica]], i l'[[Àsia Oriental]] amb [[Europa]] i [[Amèrica]]. Per tant, una de les funcions econòmiques més importants és la del transport de mercaderies. Els europeus, seguint els antics exploradors, arribaven a l'orient i en tornaven amb [[seda|sedes]], [[estora|estores]], [[te]] i [[espècia|espècies]]. Actualment, soporta un tràfic especialment dens de [[petroli]] i productes derivats del petroli des dels jaciments petrolífers del [[Golf Pèrsic]] i [[Indonèsia]]. 

Grans reserves d'hidrocarburs s'estan explotant en àrees d'alta mar d'[[Aràbia Saudita]], l'[[Iran]], l'[[Índia]], i Austràlia Occidental. Aproximadament un 40% de l'extracció de petroli en alta mar del món ve de l'oceà Índic. Les sorres de platges riques en [[mineral]]s pesats, i dipòsits d'alta mar s'exploten activament per part dels països fronterers, especialment [[Índia]], [[Sud-àfrica]], [[Indonèsia]], [[Sri Lanka]], i [[Tailàndia]].

=== Navegació comercial ===
L'oceà Índic és un important punt per la comunicació comercial naval a nivell mundial.

==== L'estret de Malacca ====
[[Fitxer:Map of the Strait of Malacca-de.jpg|thumb|Mapa de l'Estret de Malacca]]
L''''estret de Malacca''' (en [[malai]] ''Selat Melaka'', en [[indonesi]] ''Selat Malaka'') és un braç de mar que separa la [[península de Malacca]] de l'illa indonèsia de [[Sumatra]], i és la via de comunicació principal entre l'[[oceà Índic]] i el [[oceà Pacífic|Pacífic]], i més concretament entre la [[mar d'Andaman]] i la [[mar de la Xina Meridional]].

De mitjana, 150 vaixells passen cada dia a través de l'estret, que és una ruta de navegació importantíssima, ja que vincula tota la mar de la Xina amb l'oceà Índic i Europa a través del [[canal de Suez]]. A la part central és on es troba la seva mínima profunditat, cosa que condiciona el calat dels vaixells que el travessen. Els vaixells de mida i calat màxims aptes per travessar l'estret es coneixen com a ''Malaccamax'' (limitats a un calat de 20 m).

==== Pirateria ====
A causa del tràfic relativament alt de petrolers, la pirateria a les costes de [[Somàlia]] ha augmentat significativament. Això ha representat una amenaça per al transport marítim internacional des de la segona fase de la [[Guerra Civil de Somàlia]] al principi del segle XXI.ref name=piratesDiariGirona{{citar web|url = http://www.diaridegirona.cat/espanya-internacional/2010/03/10/pirates-segresten-vaixell-kenia-locea-lindic-que-capita-espanyol/392666.html |títol = Els pirates segresten un vaixell kenià a l'Oceà l'Índic que té un capità espanyol|autor = Diari de Girona.cat}}/refref name=piratesElPeriodico{{citar web|url = http://pro-elperiodico.agilecontents.com/es/noticias/politica/20100720/los-piratas-somalis-liberan-pesquero-sakoba-tras-cinco-meses-secuestro/396370.shtml|títol = Los piratas somalís liberan al pesquero 'Sakoba' tras cinco meses de secuestro|autor = El Periódico|llengua = castellà}}/refref name=piratesEuropaPress{{citar web|url = http://www.europapress.es/nacional/noticia-interceptados-dos-esquifes-11-presuntos-piratas-somalies-20101104144302.html |títol = Interceptats dos esquifs amb 11 presumptes pirates somalís|autor = Europa Press|llengua = castellà}}/ref

L{{'}}'''EUNAVFOR''' (''European Union Naval Operation Against Piracy'', o ''Operació de la Unió Naval Europea contra la Pirateria'') és una operació militar de la [[Unió Europea]] que té com a objectius aturar, prevenir i castigar els actes de pirateria i robatori armat a les coses de Somalia.ref name=eunavfor{{citar web|url= http://www.eunavfor.eu/|títol = European Union Naval Operation Against Piracy|any=2013|editorial=EUNAVFOR|llengua = anglès}}/ref

=== Amenaces naturals i antròpiques ===
Existeix el risc de [[tsunami]]s deguts a previs [[terratrèmol]]s, tal com es va patir l'any [[2004]] amb el [[Tsunami de l'Oceà Índic de 2004|tsunami]] que va tenir lloc prop de l'[[illa de Simeulue]], al nord-oest de l'[[illa de Sumatra]] ([[Indonèsia]]) el diumenge 26 de desembre de 2004. El terratrèmol va originar un seguit de tsunamis que devastaren les costes d'Indonèsia, Sri Lanka, l'Índia, Tailàndia i altres països amb onades gegants de fins a 30 metres d'altura que arribaren, fins i tot, a les costes d'Àfrica, a 4.500 km de l'epicentre, convertint-se així en la catàstrofe natural més mortífera de la història recent.ref name=prensa.com{{citar web|url = http://mensual.prensa.com/mensual/contenido/2010/10/29/uhora/inter_2010102906282053.asp|títol = Més de 400 morts després del tsunami d'Indonèsia|editor = prensa.com|consulta = 6 novembre 2010|llengua = castellà}}/ref

Les espècies marines amenaçades inclouen els [[Dugong|dugongs]], les [[Pinnípede|foques]], [[Tortuga|tortugues]] i [[Balena|balenes]]. El petroli i la [[contaminació de l'aigua]] deguda als vaixells amenaça el [[mar d'Aràbia]], el [[golf Pèrsic]], i la [[mar Roja]].

== Història ==
Les civilitzacions més antigues, a les valls del [[Nil]], l'[[Eufrates]], el [[Tigris]] i l'[[Indus]], al sud-est d'[[Àsia]], s'han desenvolupat a prop de l'Índic. Durant la primera dinastia d'[[Egipte]] (aprox. 3000 aC), es van enviar alguns mariners a aquestes aigües, que viatjaren cap a la regió del [[Punt (regió)|Punt]]. Els vaixells que en tornaven duien or i esclaus. Els [[Fenícia|fenicis]] del tercer mil·lenni abans de Crist segurament també hi van arribar, però no hi van establir cap assentament.
Els grecs i romans també en sabien alguna cosa, de l'oceà (''Indicus Oceanus''); l'autor desconegut del ''[[Periple per la mar Eritrea]]'' descriu ports i les costes de l'[[Àfrica]] i l'[[Índia]] al voltant del [[segle II]] després de Crist: L'Oceà tenia tres golfs principals: El ''sinus Perimulicitis'' ([[Golf de Siam]]), seguit pel Quersonès Auric (''Chersonesis Aurea'') que era probablement la [[península Malaia]] a la part dels estrets de la seva zona meridional; i el ''Sinus Gangetious'', o [[Golf de Bengala]]. 

Els [[Indonèsia|indonesis]] van creuar l'Índic per a establir-se a [[Madagascar]]. Es creu que [[Marco Polo]] (c. [[1254]]-[[1324]]) va tornar de l'Extrem Orient per l'[[estret de Malacca]].

Des de 1405 a 1433, l'Almirall [[Zheng He]] va noliejar grans flotes durant la [[Dinastia Ming]] i va realitzar diversos viatges per '''l'oceà Occidental''' (nom que els xinesos donaven a l'oceà Índic). Les expedicions [[Xina|xineses]] d'exploració van arribar a l'est d'Àfrica cap al [[segle XV]], però els mercaders [[àrabs]] van dominar el comerç a l'Índic abans que [[Vasco da Gama]] doblés el [[cap de Bona Esperança]] el [[1497]] i després navegués cap a l'Índia, amb què es convertia en el primer europeu que va fer-ho. Els pobles antics que vivien a la vora de l'oceà van intentar controlar les seves rutes comercials, infructuosament. [[Portugal]] va intentar assolir-ne el domini durant més d'un segle, fins que el va perdre a mitjan [[segle XVII]]. La [[Companyia Holandesa de les Índies Orientals]] ([[1602]]-[[1798]]) va cercar el control del comerç amb l'orient per l'oceà Índic. [[França]] i [[Anglaterra]] van establir companyies de comerç en aquesta àrea, que Anglaterra va arribar a dominar cap al [[1815]].

L'obertura del [[canal de Suez]], el [[1869]], va reviure l'interès europeu per l'orient, però cap nació en va aconseguir el domini del comerç. Des de la [[Segona Guerra Mundial]] el [[Regne Unit]] s'ha retirat de la regió, on ha estat parcialment substituït per l'Índia, l'antiga [[Unió Soviètica]] i els [[Estats Units]]. Els països en vies de desenvolupament que voregen l'oceà volen que sigui una zona de pau amb vies de navegació d'ús lliure, tot i que els Estats Units i el Regne Unit disposen d'una base militar a l'[[atol]] [[Atol Diego Garcia|Diego Garcia]], al mig de l'oceà Índic.

El 26 de desembre de 2004, els països al voltant de l'oceà Índic van ser colpits per un [[tsunami]] provocat pel [[tsunami de l'Oceà Índic de 2004|terratrèmol]]. Les ones van ocasionar més de 226.000 morts i més d'1 milió de persones van perdre les seves cases.ref name=tsunami{{citar web|url = http://www.fao.org/tsunami/environment/maps.html |títol = FAO Tsunami Reconstruction|llengua = anglès|consulta = 2 desembre 2010}}/ref

== Cultura i literatura ==
L'oceà Índic és conegut com a '''Ratnakara''' en l'antiga literatura [[Sànscrit|sànscrita]]. Ratnakara significa «el creador de gemmes». També se l'ha anomenat ''Hindu Mahasagara'' en llengües índies.

== Annexos geogràfics ==
Una decisió de l'any [[2000]] de l'[[Organització Hidrogràfica Internacional]] delimita un cinquè oceà, l'[[oceà Antàrtic]], a partir de les parts més meridionals de l'Atlàntic, de l'Índic i del Pacífic. El nou oceà s'estendria des de les costes de l'[[Antàrtida]] al nord del 60 graus de latitud sud, coincidint amb el límit del Tractat Antàrtic.

=== Àrea ===
* ''total:'' 68.556 milions de km²
* ''nota:'' inclou la [[mar d'Andaman]], la [[mar d'Aràbia]], el [[golf de Bengala]], el sud-oest d'[[Austràlia]], el [[golf d'Aden]], el [[golf d'Oman]], el [[canal de Moçambic]], el [[golf Pèrsic]], la [[mar Roja]], l'[[estret de Malacca]] i altres braços d'aigua tributaris.

''Comparativa d'àrea'': unes 5,5 vegades la dels Estats Units.

=== Línia de costa ===
* 66.526 km

=== Elevacions extremes ===
* ''punt més baix:'' [[Fossa de Java]] (7.258 m)
* ''punt més alt:'' 0 m

=== Estrets i canals de l'oceà Índic ===
div style=-moz-column-count:2; -webkit-column-count:4; column-count:4;
* [[Pas de Backstairs]]
* [[Estret de Bass]]
* [[Estret de Malacca]]
* [[Canal de Moçambic]]
* [[Estret de Palk]]
* [[Estret de Sonda]]
/div

=== Països costaners ===
div style=-moz-column-count:4; -webkit-column-count:4; column-count:4;
* [[Iraq]]
* [[Kuwait]]
* [[Bahrein]]
* [[Qatar]]
* [[Aràbia Saudita]]
* [[Oman]]
* [[Iemen]]
* [[Índia]]
* [[Bangladesh]]
* [[Birmània]]
* [[Tailàndia]]
* [[Singapur]]
* [[Malàisia]]
* [[Indonèsia]]
* [[Pakistan]]
* [[Egipte]]
* [[Sudan]]
* [[Eritrea]]
* [[Djibouti]]
* [[Somàlia]]
* [[Kenya]]
* [[Tanzània]]
* [[Moçambic]]
* [[Àfrica del Sud]]
* [[Austràlia]]
/div

=== Ports principals ===
[[Bombai|Mumbai]] és el principal port comercial indi a la costa de l'oceà Índic. Es coneix sovint com La Porta de l'Índia. Altres altres ports indis importants a l'oceà Índic inclouen els de [[Cochin]], [[Calcuta]], [[Visakhapatnam]] i [[Chennai]]; junts controlen l'exportació de béns indis cap a l'est. [[Aden]] al [[Iemen]] és entre els ports àrabs importants en l'oceà Índic, i els [[Perth]] a Austràlia i [[Karachi]] al Pakistan són altres ports marítims essencials d'oceà Índic. 

[[Port Louis]], [[Maurici]] és la instal·lació de maneig de contenidors més gran en l'oceà Índic i pot acollir vaixells de contenidors de quarta i cinquena generació. Actualment, només el de [[Ciutat del Cap]] i Port-Louis aconsegueixen aquesta capacitat a l'Àfrica subsahariana.ref{{citar web|títol = Feeder king (Port Strategy)|autor = portstrategy.com|url = http://www.portstrategy.com/archive/2007/march/area_survey_africa__and__indian_ocean_islands/feeder_king|consulta = 14 octubre 2007|llengua = anglès}}/ref

Altres ports importants són:
* [[Colombo]] a [[Sri Lanka]]
* [[Durban]] i [[Richards Bay]] a [[Sud-àfrica]]
* [[Jakarta]] a [[Indonèsia]]
* [[Diego Garcia]] a [[Txagos]]
* [[Fremantle]] a [[Austràlia]]

== Vegeu també ==
* [[Conca Indo-Pacífica]]
* [[Llista de peixos de l'Oceà Índic]]
* [[Saia de Malla]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|cognom = Braun|nom = D.|títol = The Indian Ocean|any = 1983|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Chandra|nom = S.|títol = The Indian Ocean|any = 1987|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Chaudhuri|nom = K. N.|títol = Trade and Civilization in the Indian Ocean|any = 1985|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Cousteau|nom = Jacques-Yvesv|cognom2 = Diole|nom2 = Philippe|títol = Life and Death in a Coral Sea''|any = 1971|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Cubitt|nom = Gerald|títol = Islands of the Indian Ocean|any = 1975|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Das Gupta|nom = A.|cognom2 = Pearson|nom2 = M.N.|títol = India and the Indian Ocean|any = 1987|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Dowdy|nom = W. L.|cognom2 = Trood|nom2 = R.|títol = The Indian Ocean|any = 1985|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Kerr|nom = A.|títol = Resources and Development in the Indian Ocean Region|any = 1981|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Nairn|nom = A. E.|cognom2 = Stehli, F. G., eds.|títol = The Ocean Basins and Margins, Vol. 6: The Indian Ocean|any = 1982|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Ostheimer|nom = John M.|títol = The Politics of the Western Indian Ocean Islands|any = 1975|llengua = anglès}}
* {{ref-llibre|cognom = Toussaint|nom = Auguste|títol = The History of the Indian Ocean|any = 1966|llengua = anglès}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Indian Ocean}}
* {{citar web|url = http://www.alphavilla.co.uk/mauritius_map_indian_ocean.html |títol = Mapa de l'oceà Índic}}
* {{citar web|url = http://dapper.pmel.noaa.gov/dchart/index.html?map=-11.25,73.125z=2|títol = NOAA In-situ Ocean Data Viewer|format = html|llengua = anglès|citació = Gràfiques i observacions oceàniques descarregables}}
* {{citar web|url = http://www.indianoceanhistory.org|títol = The Indian Ocean in World History: Educational Website|format = html|llengua = anglès|citació = Recursos interactius del [[Centre Cultural Sultan Qaboos]]}}
* {{citar web|url = http://www.rttp-io.org/en/|títol = The Regional Tuna Tagging Project-Indian Ocean with details of the importance of Tuna in the Indian Ocean.|format = html|llengua = anglès}}
* {{citar web|url = http://www.bu.edu/africa/outreach/materials/handouts/indian.html |títol = The Indian Ocean Trade: A Classroom Simulation|format = html|llengua = anglès}}

{{Cinc Oceans}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|lv}}
{{Enllaç AB|ru}}

{{ORDENA:Ocea Indic}}
[[Categoria:Oceà Índic| ]]</text>
      <sha1>39o3itdv2uojwzqdxgbu3wwxiomek3q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>