<page>
    <title>Campanya de divuit dies</title>
    <ns>0</ns>
    <id>213854</id>
    <revision>
      <id>13759969</id>
      <parentid>13714637</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T20:49:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot treu puntuació penjada després de referències</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar
|nom_de_la_batalla= Batalla de Bèlgica br '' Campanya de divuit dies''
|imatge = [[File:Bundesarchiv Bild 146-1970-048-11, Belgien, Brügge, Entwaffnung.jpg|300px|alt=German soldiers pictured with a Vickers Utility Tractor (VUT) of the Belgian Army, and a pile of Belgian rifles and helmets the day after the Belgian surrender, 29 May 1940|link=File:Bundesarchiv Bild 146-1970-048-11, Belgien, Brügge, Entwaffnung.jpg]]
|peu_de_foto= Soldats alemanys juntament amb un tractor Vickers (VUT) de l'Exèrcit belga, i un munt de fusells i cascs belgues el dia després de la rendició belga, 29 de maig de 1940.
|conflicte = [[Segona Guerra Mundial]]
|data = [[10 de maig|10]] - [[28 de maig]] de [[1940]]
|localitat = Bèlgica 
|resultat = Victòria decisiva alemanya 
* Creació de les [[Forces Belgues Lliures]]
* [[Ocupació alemanya de Bèlgica]]
|bàndol1 = {{Bandera|Bèlgica}} [[Bèlgica]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]] br/{{Bandera|França}} [[Tercera República Francesa|França]]br/{{Bandera|GB}} [[Gran Bretanya]]br/{{ Bandera|Països Baixos}} [[Països Baixos]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]{{#tag:ref|Contribuí amb unitats d'infanteria que es retiraven del territori neerlandès. També participà la [[Força Aèria Neerlandeses]], tot i que amb poques missions, sense resultats i amb un gran cost.refGunsburg 1992, p. 216./ref|group=Notes}}
 |bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya]]
|general1 = {{Bandera|França}} [[Maurice Gamelin]]br/{{Bandera|França}} [[Maxime Weygand]]br/{{Bandera|GB}} [[John Vereker, lord Gort|Lord Gort]]br/{{Bandera|Bèlgica}} [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]br/{{Bandera|Països Baixos}} [[H.G. Winkelman]] [[Fitxer:White flag icon.svg|15px|Bandera blanca]]
|general2 = {{bandera|Alemanya Nazi}} [[Gerd von Rundstedt]] br/{{bandera|Alemanya Nazi}} [[Fedor von Bock]]
|força_numèrica1 =144 divisions{{#tag:ref|L'Exèrcit belga consistia en 22 divisions, el francès contribuí amb 104, els britànics amb 10, i els neerlandesos amb 8 divisions.ref name=Holmes 2005, p. 324Holmes 2005, p. 324./ref|group=Notes}}br/13.974 canons{{#tag:ref|L'Exèrcit belga tenia 1.338 canons, el francès 10.700, els britànics 1.280, i els holandesos 656.ref name=Holmes 2005, p. 324/ |group=Notes}}br/3.384 tancs{{#tag:ref|L'Exèrcit belga tenia 10 tancs, el francès 3.063, els britànics 310 i els neerlandesos 1 tanc.ref name=Holmes 2005, p. 324/|group=Notes}}br/2.249 avions{{#tag:ref|La Força Aèria Belga consistia en 250 avions, la Força Aèria Francesa 1.368, la [[Royal Air Force]] envià 456 avions i la [[Força Aèria Neerlandes]] 175.ref name=Holmes 2005, p. 324/|group=Notes}}
|força_numèrica2 = 141 Divisionsref name=Holmes 2005, p. 324Holmes 2005, p. 324./refbr/7,378 canonsref name=Holmes 2005, p. 324/br/2.445 tancsref name=Holmes 2005, p. 324/br/5.446 avions (4.020 operatius)ref name=Holmes 2005, p. 324/
|baixes1 = 222.443+ baixes (200.000 capturats){{#tag:ref|L'exèrcit belga informà de 6.093 morts, 15.850 ferits en acció, més de 500 desapareguts i 200.000 capturats, dels quals 2.000 van morir al captiveri.ref name=Keegan 2005, p. 96Keegan 2005, p. 96./refref name=Ellis 1993, p. 255Ellis 1993, p. 255./ref Les baixes franceses i britàniques a Bèlgica són desconegudes.ref name=Keegan 2005, p. 326Keegan 2005, p. 326./ref|group=Notes}}br/~900 avions{{#tag:ref| La Força Aèria Belga va perdre 83 avions al terra el 10 de maig,ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref 25 en combats aeris entre el 10 i el 15 de maigref name=Hooton 2007, p. 49Hooton 2007, p. 49./ref i 4 perduts a l'aire entre el 16 i el 28 de maig.ref name=Hooton 2007, p. 53Hooton 2007, p. 53./ref Les pèrdues franceses i britàniques no estan clares, però la Força Aèria Francesa va perdre 264 avions entre el 12 i el 25 de maig i 50 entre el 26 de maig i l'1 de juny; mentre que la Royal Air Force va perdre 344 i 138 avions en aquests mateixos períodes.ref name=Hooton 2007, p. 57Hooton 2007, p. 57./ref|group=Notes}}
|baixes2 = Desconegudes {{#tag:ref|Les unitats aèries de la Luftwaffe realitzaren missions simultàniament sobre els Països Baixos i Bèlgica. Les pèrdues específiques per a Bèlgica no poden donar-se com a certes. Les pèrdues alemanyes a l'aire van ser 469 entre el 12-25 de maig i 126 entre el 26 de maig i l'1 de juny.ref name=Hooton 2007, p. 57Hooton 2007, p. 57/ref|group=Notes}}; però com a mínim 43 paracaigudistes van resultar morts i 100 més van resultar ferits.refDunstan 2005, p. 57/ref
|campanya = [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]] 
|batalla_posterior= 
}}

La '''Batalla de Bèlgica''', '''Campanya de Bèlgica'''refAs referred to by the article: ''The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, Maynbsp;10–28, 1940'', by Belgian American Educational Foundation, Inc, Third edition. Published by Belgian American educational foundation, Inc, 1941, University of Michigan/ref ó ''' Campanya de divuit dies''' forma part de la major [[Batalla de França]], una campanya ofensiva llançada per [[Alemanya Nazi|Alemanya]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Només va durar 18 dies al maig de 1940 i acabà amb l'ocupació alemanya de Bèlgica després de la rendició de l'[[exèrcit belga]].

El 10 de maig de 1940, la ''[[Wehrmacht]]'' envaí [[Invasió alemanya de Luxemburg a la Segona Guerra Mundial|Luxemburg]], els [[Batalla dels Països Baixos|Països Baixos]] i Bèlgica sota el pla operatiu ''[[Fall Gelb]]''. Els exèrcits [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] [[Pla Dyle|intentaren aturar els alemanys a Bèlgica]], creient que seria la principal amenaça alemanya. Després que els francesos haguessin enviat el millor dels seus exèrcits a Bèlgica entre el 10 i el 12 de maig, els alemanys portaren a terme la segona fase de la seva operació, un [[Pla Manstein|trencament]] a través de la [[regió de les Ardenes]], i avançaren cap al [[Canal de la Mànega]]. El ''[[Heer]]'' arribà al Canal en només 5 dies, encerclant els exèrcits aliats. Els alemanys gradualment van anar reduint la bossa de les forces aliades, forçant-los cap al mar. L'exèrcit belga es rendí el 28 de maig de 1940, acabant la batalla.ref name=Shirer 1990, p. 729Shirer 1990, p. 729./ref

La Batalla de Bèlgica va incloure la primera batalla de tancs de la guerra, la [[batalla de Hannut]].refHealy 2007, p. 36./ref En aquells moments va ser la major batalla de tancs de la història, però posteriorment va ser superada per batalles al [[campanya del Nord d'Àfrica|nord d'Àfrica]] o al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]. La batalla de Bèlgica va incloure la [[batalla del Fort Eben-Emael]], la primera operació estratègica aerotransportada usant [[paracaigudista|paracaigudistes]].

La història oficial alemanya constata que en 18 dies de dura lluita, l'exèrcit belga va ser un dur oponent, i parla de la extraordinària valentia dels seus soldats.refKeegan 2005, pp. 95–96./ref El col·lapse belga força la retirada aliada de l'Europa continental. La [[Royal Navy]] britànica evacuà els ports belgues durant l'[[operació Dinamo]], permetent a l'[[exèrcit britànic]] pogués escapar i continuar la lluita. Bèlgica va ser ocupada pels alemanys fins a l'hivern de 1944-45, quan va ser alliberada pels Aliats.

== Preparació==
=== Les tenses aliances belgues ===
L'estratègia belga per a la defensa contra l'agressió alemanya encarava problemes polítics i militars. En termes d'[[estratègia militar]], els belgues eren incapaços d'arriscar-ho tot en una defensa lineal a la frontera germanobelga, en una extensió de la [[Línia Maginot]]. Un moviment així deixaria els belgues vulnerable a un assalt alemany a la rereguarda, a través d'un atac pels Països Baixos. Una estratègia així també descansava en que els francesos avancessin ràpidament a Bèlgica i donessin suport a les tropes allà atrinxerades.ref name=Bond 1990, p. 8Bond 1990, p. 8./ref

Políticament, els belgues no confiaven en els francesos: el [[Mariscal de França|Mariscal]] [[Philippe Pétain]] havia suggerit un avanç francès a la regió alemanya del [[Ruhr]] usant Bèlgica com a trampolí a l'octubre de 1930 i de nou al gener de 1933. Els belgues temien que això els llançaria a la guerra, la qual cosa volien evitar. Els belgues també temien ser llançats a una guerra com a resultat del [[Tractat Francosoviètic d'Assistència Mútua|pacte francosoviètic de maig de 1935]]. L'acord francobelga estipulava que Bèlgica havia de mobilitzar-se si els alemanys ho feien, però no estava clar si Bèlgica havia de mobilitzar-se si Alemanya envaïa Polònia.ref name=Bond 1990, p. 8Bond 1990, p. 8./ref

Els belgues haguessin preferit una aliança amb la Gran Bretanya. Els britànics havien entrat a la [[I Guerra Mundial]] en resposta a la violació alemanya de la neutralitat belga. Els ports belgues del [[Canal de la Mànega|Canal]] havien ofert bases valuoses a la [[Marina Imperial Alemanya]], i un atac així podria oferir bases a la ''[[Kriegsmarine]]'' i a la ''[[Luftwaffe]]'' per llançar possibles operacions ofensives estratègiques contra el Regne Unit en un conflicte proper. Però el govern britànic no s'amoïnava gaire per les preocupacions belgues. La manca d'aquest compromís van provocar que Bèlgica es retirés de l'Aliança Occidental, el dia abans de la [[remilitarització del Rin|reocupació alemanya del Rin]].ref name=Bond 1990, p. 8Bond 1990, p. 8./refrefEllis 2009, p. 8./ref La remilitarització alemanya del Rin serví per convèncer als belgues que ni britànics ni francesos lluitarien pels belgues; i l'[[estat major]] belga decidí defensar els seus propis interessos, sols si era necessari.ref name=Bond 1990, p. 8Bond 1990, p. 8./ref

=== El lloc de Bèlgica a l'estratègia aliada ===
Els francesos s'enfurismaren per la declaració oberta de neutralitat que proclamà el rei [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]] a l'octubre de 1936. L'[[exèrcit francès]] no veia determinades aquestes assumpcions estratègiques; no podia esperar més cooperació dels belgues què que defensessin la seva frontera oriental, permetent un atac alemany dirigit cap a la frontera francesa.ref name=Bond 1990, p. 9Bond 1990, p. 9./ref Els francesos depenien de quanta col·laboració poguessin obtenir dels belgues. Aquesta situació impedia que els francesos poguessin tenir cap defensa preparada a Bèlgica per desmuntar un atac, una situació que els francesos volien evitar si equivalia a permetre que les divisions panzer alemanyes lliuressin una batalla mòbil.refBond 1990, p. 21./ref Els francesos consideraren envair Bèlgica en resposta a un atac alemany al país.refBond  Taylor 2001, p. 14./ref Però els belgues, reconeixent el perill alemany, prepararen disposicions defensives, així con arranjaments d'intel·ligència i reconeixements aeris disponibles per l'adjunt militar francès a [[Brussel·les]].refBond 1990, pp. 9–10./ref

El pla Aliat per ajudar Bèlgica era el [[Pla Dyle]]; el bo i millor de les tropes aliades, que incloïen les divisions cuirassades franceses, avançarien fins a el riu [[Dyle]] en resposta a una invasió alemanya. L'elecció d'una línia aliada establerta per reforçar els belgues a l'est del país, a la línia [[Mosa]]–[[Canal Albert]], mantenint l'[[Escalda (riu)|estuari de l'Escalda]], enllaçant línies defensives franceses al sud amb les belgues que protegien [[Gant]] i [[Anvers]], semblava ser l'estratègia defensiva més sòlida.ref name=Bond 1990, p. 22Bond 1990, p. 22./ref

La feblesa del punt era que, políticament al ment, abandonava la major part oriental del país als alemanys. Militarment posava els aliats darrere d'angles rectes a les defenses frontereres franceses; mentre que pels britànics, amb les comunicacions situades als ports de la [[badia de Biscaia]], anava paral·lela al seu front. Malgrat el risc d'enviar tropes a la Bèlgica central i un avanç cap a les línies del Schedlt o Dyle, que hagués estat vulnerable a un moviment de flanc, [[Maurice Gamelin]], el comandant francès, aprovà el pla i va ser l'estratègia aliada durant l'esclat de la guerra.ref name=Bond 1990, p. 22Bond 1990, p. 22./ref

Els britànics, sense cap exèrcit al camp i amb el rearmament endarrerit, no podia desafiar l'estratègia francesa, que havia assumit el paper preeminent a l'Aliança Occidental. Amb poques opcions d'oposar-se als francesos, l'estratègia britànica per les accions militars arribà en forma de [[bombardeig estratègic]] sobre la indústria del Ruhr.refBond 1990, pp. 22–23./ref

=== Estratègia militar belga ===
[[File:Albert I and Leopold III.jpg|thumb|right|250px|El (futur) Rei [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]] (esquerra), amb [[Albert I de Bèlgica|Rei Albert I]].]]
Fins a la retirada oficial belga de l'Aliança occidental, els belgues es negaren a participar en cap mena de trobada oficial amb els gabinets militars francès o britànic pel temor de comprometre la seva neutralitat. Els belgues no veien com a inevitable una invasió alemanya i estaven decidits a que si tenia lloc una invasió hauria de ser resistida a les noves [[Posicions fortificades de Lieja|fortificacions]] com la de [[Eben Emael]].refBond 1990, p. 24./ref

Els belgues havien pres mesures per reconstruir les seves defenses a la frontera alemanya des de l'ascens al poder de [[Adolf Hitler|Hitler]] al gener de 1933. El govern belga havia vist amb una alarma creixent la sortida alemanya de la [[Societat de Nacions]], el seu repudi del [[Tractat de Versalles]] i les seves violacions dels [[Tractats de Locarno]].ref name=Belgium 1941, p. 2''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 2./ref El govern incrementà les inversions en la modernització de les fortificacions a [[Namur]] i [[Liège]]. Es crearen noves línies de defensa al canal [[Maastricht]]-Bois-le-Duc, unint el Mosa, l'Escalda i el Canal Albert.ref name=Belgium 1941, p. 2/ La protecció de la frontera oriental, basada principalment en la destrucció de carreteres, va confiar-se a noves formacions (unitats de ciclistes de frontera, els ''Chasseurs Ardennais'').ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 3''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 3./ref El 1935 ja s'havien completat les defenses belgues.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 3/ Tot i això, es creia que les defenses no serien adequades. Es necessitava una gran reserva mòbil significativa per protegir les zones de rereguarda, i com a resultat es considerà que la protecció contra un assalt sobtat per les tropes alemanyes no seria prou.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 3/ També calien grans reserves humanes, però un projecte de llei creat per possibilitar un servei militar més llarg i entrenament per a l'exèrcit va rebutjar-se basant-se en que incrementaria els compromisos militars belgues així com l'exigència dels aliats per que participessin en conflictes lluny de la llar.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 4''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 4./ref

El rei [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]] pronuncià un discurs el 14 d'octubre de 1936 davant del Consell de Ministres, intentant convèncer la gent (i al Govern) que calia reforçar les defenses.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 4/ Dissenyà 3 punts militars principals per l'increment del rearmament :
# El rearmament alemany, seguint la remilitarització absoluta d'[[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] i [[Unió Soviètica|Rússia]] han fet que altres estats, fins i tot aquells deliberadament pacifistes com Suïssa o els Països Baixos, hagin de prendre precaucions excepcionals.
# Hi ha hagut un canvi enorme en els mètodes de la guerra de resultes del progrés tècnic, en particular en l'aviació i en la mecanització, que les operacions inicials d'un conflicte armat ara podrien ser d'una força, velocitat i magnitud tals per alarmar països petits com Bèlgica
# Les nostres ansietats s'han incrementat per la reocupació de Renània i pel fet que les bases alemanyes per l'inici d'una possible invasió alemanya s'han traslladat a zones properes a la nostra frontera.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 53''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 53./ref

El 24 d'abril de 1937, França i Gran Bretanya realitzaren una declaració pública segons la qual la seguretat de Bèlgica era pels [[Aliats Occidentals]], i que defensarien les seves fronteres d'acord contra qualsevol agressió, tant fos si aquesta estava dirigida únicament contra Bèlgica, o bé com a mitjà per obtenir una base des d'on llançar la guerra contra d'altres estats. Els britànics i els francesos, sota aquestes circumstàncies, alliberaren Bèlgica de les seves obligacions de Locarno a lliurar assistència mútua en cas d'un atac alemany contra Polònia, mentre que britànics i francesos mantenien les seves obligacions militars vers Bèlgica.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 4–5''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 4–5./ref

Militarment, els belgues consideraven que la ''Wehrmacht'' era més forta que els aliats, en particular que l'[[exèrcit britànic]] i de participar en intents d'apropaments als Aliats hauria resultat en que Bèlgica es convertiria en un camp de batalla sense els aliats adequats.refBond 1990, pp. 24–25./ref
Els belgues i els francesos estaven confusos sobre que podien esperar de l'altre si o quan comencessin les hostilitats. Els belgues estaven decidits a mantenir les fortificacions a través del Canal Albert i el Mosa, sense retirar-se fins que arribés l'exèrcit francès. Gamelin no estava interessat a impulsar el seu Pla Dyle fins a tan lluny. Estava preocupat per que els belgues poguessin ser expulsats de les seves defenses i haguessin de retirar-se fins a Anvers, com succeí el 1914. de fet, les divisions belgues que protegien la frontera haurien de retirar-se cap al sud per enllaçar amb els francesos. No s'informà d'això a Gamelin.refBond 1990, p. 25./ref Fins al punt en que els belgues estaven preocupats, el Pla Dyle tenia avantatges. En canvi del limitat avanç Aliat fins a l'Escalda, o de trobar-se amb els alemanys a la frontera franco-belga, el moviment cap al riu Dyle reduiria el front Aliat a la Bèlgica central en 70nbsp;km, alliberant més forces per a emprar-les com a reserva estratègica. Es creia que se salvaria més territori, en particular les regions industrials orientals. També tenia l'avantatge d'absorbir les formacions belgues i neerlandeses (incloent-hi unes 20 divisions belgues). Gamelin justificaria el Pla Dyle després de la derrota emprant aquests arguments.refBond 1990, p. 28./ref

El 10 de gener de 1940, en un episodi conegut com l'[[Incident Mechelen]], el major alemany Hellmuth Reinberger s'estavellà amb [[Messerschmitt Bf 108]] un prop de Mechelen-sur-Meuse.refBond 1990, p. 35./ref Reinberger portava els primers plans de la invasió alemanya de l'Europa occidental que, com Gamelin esperava, presentava una repetició del [[Pla Schlieffen]] de 1914 i una amenaça alemanya per Bèlgica (que la ''Wehrmacht'' expandí per incloure els [[Països Baixos]]) i per endinsar-se a França. El pla no era més que un per ocupar el Benelux com una base des d'on llançar ofensives navals, aèries i terrestres.ref name=Bond 1990, p. 36Bond 1990, p. 36./ref

Els belgues sospitaren que era una trampa, però els plans van prendre's seriosament. La intel·ligència belga i l'agregat militar a Colònia sospitaren correctament que els alemanys no iniciarien la invasió amb aquest pla. Suggerí que els alemanys intentarien atacar per les [[regió de les Ardenes|Ardenes]] belgues i avançarien cap a [[Calais]], amb l'objectiu d'encerclar els exèrcits aliats a Bèlgica. Els belgues havien previst correctament que els alemanys intentarien una ''Kesselschlacht'' (una batalla de caldero, és a dir, una batalla d'encerclament), per destruir els seus enemics. Els belgues havien previst el pla exacte alemany tal com el presentà [[Erich von Manstein]].ref name=Bond 1990, p. 36/

L'Alt Comandament Belga advertí als francesos i als britànics de les seves preocupacions. Temien que el pla Dyle no només posaria en perill la posició estratègica belga, sinó que també tota l'ala esquerra del front Aliat. El rei Leopold i el general Raoul Van Overstraeten, lnowiki'/nowiki''[[Aide de Camp]]'' del rei, advertí a Gamelin i a l'alt comandament francès les seves preocupacions el 8 de març i el 14 d'abril. Van ser ignorats.refBond 1990, pp. 46–47./ref

=== Plans belgues per a operacions defensives ===
[[File:Bunker Kanal Nord 2.jpg|thumb|right|200px|Eben-Emael:els belgues esperaven alentir severament els alemanys mitjançant aquestes fortificacions.]] 
El pla belga, ''en cas d'una agressió alemanya'' (en itàlica a l'original), preveia per:
blockquote(a) Una posició retardant entre al Canal Albert entre Anvers i Lieja i al Mosa entre Lieja i Namur, que s'espera mantenir el suficient per permetre a les tropes franceses i britàniques ocupar la línia Anvers-Namur-Gibet. S'ha anticipat que les forces de les Potències estaran en acció al tercer dia de la invasió. br
(b) Retirada fins a la posició Anvers-Namur br
(c) L'exèrcit belga haurà de mantenir el sector, excloent Leuven, però incloent Anvers, com a part de la principal posició defensiva aliada.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 32–33''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 32–33./ref/blockquote

En un acord amb els exèrcits britànic i francès, el [[Setè Exèrcit francès]], sota el comandament d'[[Henri Giraud]], hauria d'avançar per Bèlgica, passar l'estuari de l'Escalda a [[Zelanda]] si era possible, per dirigir-se a [[Breda]], als [[Països Baixos]]. El [[Cos Expedicionari Britànic]] (''British Expeditionary Force'', B.E.F.) [[exèrcit britànic|britànica]], comandada per [[John Vereker, lord Gort|Lord Gort]], hauria d'ocupar la posició central a la bossa Brussel·les-Gant en suport de l'exèrcit belga que mantenia les principals posicions defensives a uns 20nbsp;km de Brussel·les. La principal posició defensiva d'Anvers hauria de ser protegida pels belgues, a només 10nbsp;km de la ciutat. El Setè Exèrcit francès hauria de moure's entre Zelanda i Breda, passada la frontera holandesa. Els francesos estarien llavors en una posició per protegir el flanc esquerre de les forces belgues que protegien Anvers i amenaçaven el flanc nord alemany.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 32–33/

Més a l'est, es construïren posicions de retard a les zones tàctiques immediates al Canal Albert, que s'unien amb les defenses del Mosa a l'oest de Maastricht. La línia es desviava al sud i continuava fins a Lieja. La línia Maastricht-Lieja estava molt ben protegida. El [[Fort Eben-Emael]] protegia el flanc nord de la ciutat, el país descansava en la [[profunditat estratègica]] de les forces belgues ocupant la ciutat i l'eix d'avanç cap a l'oest del país. Cap al sud-oest corrien més línies defensives, cobrint la línia Lieja-Namur. L'exèrcit belga també tenia el benefici del [[1r Exèrcit (França)|Primer Exèrcit francès]], avançant cap a [[Gembloux]] i [[Hannut]], al flanc sud de la B.E.F. i cobrint el sector de [[Sambre]]. Això cobria la línia de les defenses belgues entre les principals posicions defensives belgues a la línia del Dyle amb Namur al sud. Encara més al sud, [[9è Exèrcit (França)|Novè Exèrcit francès]] avançà cap a Givet-Dinat al riu Mosa. El [[2n Exèrcit (França)|Segon Exèrcit francès]] era responsable dels darrers 100nbsp;km de front, cobrint Sedan, el Mosa inferior, la frontera entre Bèlgica i Luxemburg i el flanc nord de la [[línia Maginot]].ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 32–33/

=== Plans operatius alemanys ===
{{principal|Pla Manstein}}
[[File:Eben-Emael.png|thumb|Mapa de la zona entre Bèlgica i els Països Baixos propera al Fort Eben-Emael: el fort protegia els caps de pont estratègics vitals que penetraven a Bèlgica.]]
El pla alemany d'atac requeria que el [[Grup d'Exèrcits B]] avancés i fes front al Primer Grup d'Exèrcits Aliats a la Bèlgica central, mentre que el [[Grup d'Exèrcits A]] realitzaria l'assalt sorpresa per les Ardenes. Bèlgica havia d'actuar com un front secundari. El Grup d'Exèrcits B només va rebre quantitats limitades d'unitats mòbils i cuirassades, mentre que la major part del grup d'exèrcits estava format per infanteria.refHolmes 2001, p. 313./ref Un cop havien arribat al [[Canal de la Mànega]], totes les unitats cuirassades i la major part de la [[infanteria motorizada]] van ser retirades del Grup d'Exèrcits B i lliurades a l'A, per tal de reforçar les línies de comunicació alemanyes i per evitar un trencament aliat.refBond 1990, pp. 100–101./ref

Però aquest pla podia fracassar si no es conqueria terreny prou ràpidament per separar els aliats en dos fronts. Per tal d'evitar això hi havia les defenses del Fort Eben-Emael i del Canal Albert. Els tres ponts sobre el canal eren la clau per permetre un tempo operatiu alt al Grup d'Exèrcits B. Els ponts sobre el Veldwezelt, el Vroenhoven i el [[Kanne]] a Bèlgica i [[Maastricht]] a la frontera neerlandesa eren l'objectiu.ref name=Dunston 2005, p. 34Dunston 2005, p. 34./ref El fracàs en conquerir aquests ponts hauria deixat el [[6è Exèrcit (Alemanya)|VI. ''Armee'']], l'exèrcit més septentrional del Grup B, atrapat a l'enclavament de Maastricht-Canal Albert i subjecte al foc d'Eben-Emael. El fort havia de ser capturat o destruït.ref name=Dunston 2005, p. 34Dunston 2005, p. 34./ref
 
Adolf Hitler convocà al [[tinent general]] [[Kurt Student]] de la [[7a Divisió Aèria (Alemanya)|7. ''Flieger-Division'']] per discutir l'assalt.ref name=Dunston 2005, p. 34Dunston 2005, p. 34./ref En primer lloc suggerí realitzar un salt paracaigudista convencional realitzat per forces paracaigudistes per assetjar i destruir els canons dels ponts abans que s'apropessin les unitats terrestres. Com a suggeriment va ser rebutjada perquè els transports [[Junkers Ju 52]] eren massa lents i segurament serien vulnerables a l'artilleria antiaèria neerlandesa i belga.ref name=Dunston 2005, p. 34Dunston 2005, p. 34./ref Altres factors per rebutjar-ho eren les condicions atmosfèriques, que podrien fer caure els paracaigudistes lluny del fort i dispersar-los massa. Un salt de 7 segons des d'un Ju-52 a només l'alçada mínima operativa podia comportar una separació de 300 metres.ref name=Dunston 2005, p. 34Dunston 2005, p. 34./ref 

Hitler era coneixedor d'un defecte potencial a les defenses:ref name=Dunston 2005, p. 35Dunston 2005, p. 35./ref els sostres eren plans i sense protecció; i va voler saber si un [[planador]], com els [[DFS 230]], podria aterrar allà. Student respongué que es podria fer, però només 12 avions i a la llum del dia; i, per tant, només podrien portar entre 80 i 90 paracaigudistes a l'objectiu.ref name=Dunston 2005, p. 36Dunston 2005, p. 36./ref Llavors Hitler revelà l'arma tàctica que aconseguiria que aquesta operació estratègica funcionés, introduint el ''Hohlladungwaffe'' (càrrega-buida), una arma explosiva de 50nbsp;kg que destruiria els emplaçaments dels canons. Aquesta unitat tàctica serviria com a punta de llança per a la primera operació estratègica aerotransportada de la història.ref name=Dunston 2005, p. 36Dunston 2005, p. 36./ref

==Forces participants ==
=== Les forces belgues ===
L'exèrcit belga podia reunir 22 divisions,refBond  Taylor 2001, p. 37./ref que disposaven de 1.338 peces d'[[artilleria]] però només de 10 tancs.ref name=Keegan 2005, p. 324/ Els belgues començaren la mobilització del 25 d'agost de 1939 i al maig de 1940 muntaren un exèrcit de 18 divisions d'infanteria, dues divisions de ''Chasseurs Ardennais'' (parcialment motoritzades) i dues divisions de cavalleria motoritzada, sumant uns 600.000 homes.ref name=Keegan 2005, p. 95Keegan 2005, p. 95./ref Les reserves belgues havien ser capaces de reunir 900.000 homes.refFowler 2002, p. 12./ref L'exèrcit, però, no disposava de blindats ni de canons antiaeris.ref name=Keegan 2005, p. 95Keegan 2005, p. 95./refref name=Frieser 2005, p. 36Frieser 2005, p. 36./ref

Després de completar la mobilització de l'exèrcit belga, podria haver reunit el 5 cossos regulars i 2 cosses d'exèrcit de reserva consistents en 12 divisions d'infanteria regular, dos divisions de ''Chasseurs Ardennais'', sis divisions d'infanteria de reserva, una brigada de guàrdies fronterers ciclistes, un cos de cavalleria de dues divisions i una brigada de cavalleria motoritzada.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 32''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 32./ref L'exèrcit tenia dos regiments d'artilleria antiaèria i quatre d'artilleria de camp, així com una quantitat desconeguda de personal de fortalesa, enginyers i senyals.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 32/

El [[Component naval belga|Cos Naval Belga]] va resucitar el 1939. La majoria de la flota mercant belga, d'uns 100 vaixells, aconseguí evitar la captura dels alemanys. Sota els termes de d'un acord Marina Belga-[[Royal Navy]] aquests vaixells, i uns 3.350 mariners i tripulants, van passar a control britànic durant l'extensió de les hostilitats.ref name=Keegan 2005, p. 96Keegan 2005, p. 96./ref El Quarter General de l'Almirallat belga estava situat a [[Ostend]], sota el comandament del [[Major (grau militar)|Major]] Henry Decarpentrie. La Primera Divisió Naval estava estacionada a Ostend, mentre que la segona i la tercera estaven a [[Zeebrugge]] i a Antwerp.ref{{cite web|url=http://niehorster.orbat.com/021_belgium/ghq_navy.html|title=Belgian Navy Order of Battle|last=Niehorster|first=Leo|accessdate=3 February 2010}}/ref
[[File:Fairey Fox.jpg|thumb|right|250px|Un Fairey Fox de la Aéronautique Militaire Belge]]
La [[Aéronautique Militaire Belge|Força Aèria Belga]] (''Aéronautique Militaire Belge'', AéMI), havia començat a modernitzar a poc a poc la seva tecnologia aeronàutica. Havien encarregat [[Brewster Buffalo]], [[Fiat CR.42]], [[Hawker Hurricane]], [[Koolhoven F.K.56]], [[Fairey Battle]], bombarders lleugers Caproni Ca.312 i avions de caça i reconeixement Caproni Ca.335;ref name=Hooton 2007, p. 49Hooton 2007, p. 49./ref dels quals només els havien lliurat els Fiats, els Hurricanes i els Battles. La mancança de tipus moderns significava que les versions d'un seient del bombarder lleuger [[Fairey Fox]] estaven sent emprats com a caces.ref name=Hooton 2007, p. 49Hooton 2007, p. 49./ref

La AéMI disposava de 250 avions de combats. Almenys eren 90 eren caces, 12 eren bombarders i 12 eren de reconeixement. De tots ells, només 50 eren raonablement moderns.ref name=Keegan 2005, p. 324Keegan 2005, p. 324./refref name=Keegan 2005, p. 95/ Quan incloiren avions de transport i enllaç de tots els serveis, s'arribà a una força total de 377 avions,ref name=Frieser 2005, p. 47Frieser 2005, p. 47./ref però d'aquests només 118 estaven disponibles el 10 de maig de 1940.refFrieser 2005, p. 46./ref De tots ells estaven operatius uns 78 caces i uns 40 bombarders.ref name=Frieser 2005, p. 47Frieser 2005, p. 47./ref

La AéMi estava sota el comandament de [[Paul Hiernaux]], que havia rebut la seva llicència de pilot just abans de l'esclat de la I Guerra Mundial,ref name=Hooton 2007, p. 48Hooton 2007, p. 48./ref i havia ascendit al càrrec de comandant en cap al 1938.ref name=Hooton 2007, p. 49Hooton 2007, p. 49./ref Hiernaux organitzà el servei en 3 regiments aeris, el primer (1er Régiment d'Aéronautique), que disposava de 60 avions; el segon (2e Régiment d'Aéronautique), que en disposava de 53 avions; i el tercer (3e Régiment d'Aéronautique), amb 79 màquines.ref{{cite web|url=http://www.epibreren.com/ww2/belgium/af/index.html#ep|title=Aéronautique Militaire Belge |coauthors=Leendert Holleman, Alain Rosseels and Henk Welting |accessdate= }}/ref

===Forces franceses ===
Els belgues van rebre grans reforços provinent de l'[[Exèrcit francès]]. El [[1r Exèrcit (França)|Primer Exèrcit francès]] estava format pel Cos de Cavalleria del general [[René Prioux]]. El cos va rebre la [[2a Divisió Mecanitzada Lleugera|2e ''Division Légère Mécanique'']] (2e DLM) i la [[3a Divisió Mecanitzada Lleugera|3e ''Division Légère Mécanique'']] (3e DLM), destinades a defensar el [[Batalla de Gembloux (1940)|bossa de Gembloux]]. Les forces cuirassades consistien en 176 dels formidables tancs lleugers [[SOMUA S35]]s i 239 [[Hotchkiss H35]]. Ambdues classes eren superiors a la majoria dels tancs alemanys, tant en blindatge com en potència de foc.ref name=Healy 2007, p. 37Healy 2007, p. 37./ref La 3a DLM disposava de 90 S35s i 140 H35s.ref name=Healy 2007, p. 37Healy 2007, p. 37./ref

El 7è Exèrcit francès havia de protegir la punta nord del front Aliat. Estava format per la [[1a Divisió Mecanitzada Lleugera|1a DLM]], i les divisions motoritzades [[25a Divisió Motoritzada (França)|25a]] i la [[9a Divisió Motoritzada (França)|9a]], que avançarien fins a [[Breda]].ref name=Bond 1990, p. 58/

El tercer exèrcit que entrà en acció en terra belga va ser el [[9è Exèrcit (França)|Novè]]. Era més feble que el Setè i que el Primer. El Novè Exèrcit estava format per divisions d'infanteria, amb l'excepció de la [[5a Divisió Motoritzada (França)|5a Divisió Motoritzada]]. La seva missió era protegir el flanc sud dels exèrcits aliats, al sud del riu [[Sambre]] i just al nord de [[Sedan (Ardenes)]]. Més al sud, a França, hi havia el Segon Exèrcit, protegint la frontera franco-belga entre Sedan i [[Montmédy]]: els dos exèrcits francesos més febles estaven protegint la zona de la principal amenaça alemanya.refFoot 2005, p. 322. (map of French dispositions is available in Keegan's book)/ref

=== Les forces britàniques ===
Els [[Exèrcit britànic|britànics]] eren la força més petita a Bèlgica. La BEF, a les ordres del General [[John Vereker, lord Gort|Lord Gort]] [[Creu Victòria|VC]], consistia en 152.000 homes formats en dos [[Cos d'Exèrcit|Cossos]], cadascun amb dues [[divisió militar|divisions]]. S'esperava enviar dos exèrcits de dos cossos cadascun, però mai no s'arribà a aquesta escala de mobilització. El [[1r Cos (Regne Unit)|I Cos]] estava comandat pel [[tinent general]] [[John Dill]], després pel tinent general [[Michael Barker]], i aquest pel [[major general]] [[Harold Alexander]]. El [[2n Cos (Regne Unit)|II Cos]] estava comandat pel tinent general [[Alan Brooke]]. Posteriorment se'ls afegiria el [[3r Cos (Regne Unit)|III Cos]], comandat pel tinent general [[Ronald Adam]].

La [[Royal Air Force|RAF]] contribuí amb 9.392 homes del [[RAF Advanced Air Striking Force]], sota el comandament del [[vicemariscal de l'aire]] [[Patrick Playfair]]. 

Al maig de 1940 la BEF tenia 394.165 homes, dels quals més de 150.000 homes formaven part de la logística de rereguarda, i tenien poc entrenament militar.refFoot 2005, p. 130./ref El 10 de maig de 1940 la BEF estava formada per 10 divisions (no totes a plena potència), 1.280 peces d'artilleria i 310 tancs.refFoot 2005, p. 324./ref

=== Les forces alemanyes ===
El [[Grup d'Exèrcits B]] estava a les ordres de [[Fedor von Bock]]. Estava format per 26 divisions d'infanteria i 3 panzers per envair els Països Baixos i Bèlgica.refBond 1975, p. 20./ref De les 3 divisions panzer, la [[3a Divisió Panzer|3a]] i la [[4a Divisió Panzer|4a]] havien d'operar a Bèlgica englobats al [[16è Cos d'Exèrcit (Alemanya)|XVI ''Armeekorps'']] del [[6è Exèrcit (Alemanya)|Sisè ''Armee'']]. La [[9a Divisió Panzer]] formava part del [[18è Exèrcit (Alemanya)|Divuitè ''Armee'']], la qual, després de la [[batalla dels Països Baixos]], donaria suport a la penetració a Bèlgica juntament amb el Divuitè ''Armee'' i cobriria el seu flanc nord.

La força cuirassada del Grup d'Exèrcits B sumava 808 tancs, dels quals 282 eren [[Panzer I]]s, 288 eren [[Panzer II]]s, 123 eren [[Panzer III]]s i 66 eren [[Panzer IV]]s;ref name=Prigent  Healy 2007, p. 32Prigent  Healy 2007, p. 32./ref a més de 49 [[SdKfz 265 Panzerbefehlswagen|tancs de comandament]].ref name=Healy 2007, p. 32Healy 2007, p. 32./ref Els regiments cuirassats de la 3a Divisió Panzer consistia en 117 Panzer Is, 128 Panzer IIs, 42 Panzer IIIs, 26 Panzer IVs i 27 tancs de comandament.ref name=Healy 2007, p. 32Healy 2007, p. 32./ref La 4a Divisió Panzer disposava de 136 Panzer Is, 105 Panzer IIs, 40 Panzer IIIs, 24 Panzer IVs i 10 tancs de comandament.ref name=Healy 2007, p. 32Healy 2007, p. 32./ref La 9 Panzer, programada inicialment per operacions als Països Baixos, era la més feble amb només 30 Panzer Is, 54 Panzer IIs, 123, 66 Panzer IIIs i 49 Panzer IVs.ref name=Healy 2007, p. 32Healy 2007, p. 32./ref

Els elements de la [[7a Divisió Aèria (Alemanya)|7. ''Fliegerdivision'']] i de la [[22a Divisió d'Infanteria d'Aterrament Aeri (Alemanya)|22a Divisió d'Infanteria d'Aterrament Aeri]], que havien de participar en el Fort Eben-Emael, havien de formar part de l'atac, sent nomenades ''[[Sturmabteilung Koch]]'' (''Destacament d'Assalt Koch'') pel seu comandant [[Hauptmann]] [[Walter Koch (Fallschirmjäger)|Walter Koch]].ref name=Har51Harclerode, p. 51/ref La força va ser reunida al novembre de 1939. Estava principalment formada per paracaigudistes del 1r Regiment Paracaigudista i enginyers de la 7a Divisió Aèria, així com alguns pilots de la ''Luftwaffe''.ref name=Tug52Tugwell, p. 52/ref

La ''Luftwaffe'' envià 1.815 avions de combat, 487 de transports i 50 planadors per l'assalt dels Països Baixos.refHooton 2007, p. 47./ref El [[4t Cos Aeri (Alemanya)|IV. ''Fliegerkorps'']] del ''General der Flieger'' ''[[Generaloberst]]'' [[Alfred Keller]] havia de realitzar els atacs inicials sobre l'espai aeri belga. La força de Keller consistia del ''[[Lehrgeschwader 1]]'' (Stab. I., II., III., IV.), el ''[[Kampfgeschwader 30]]'' (Stab. I., II., III.) i el ''[[Kampfgeschwader 27]]'' (III.).ref name=Hooton 2007, pp. 45–46Hooton 2007, pp. 45–46./ref El 10 de maig Keller disposava de 363 avions (224 útils), reforçats pel ''[[8è Cos Aeri (Alemanya)|VIII. Fliegerkorps]]'' del ''[[Generalmajor]]'' [[Wolfram von Richthofen]], amb 550 avions (420 útils). A més, tenia el ''[[Jagdfliegerführer 2]]'' de lnowiki'/nowiki''[[Oberst]]'' [[Kurt-Bertram von Döring]], amb 462 caces (313 útils).ref name=Hooton 2007, p. 48Hooton 2007, p. 48./ref

El quarter general del ''IV. Fliegerkorps'' de Keller operaria des de [[Düsseldorf]], LG 1. El KG 30 tenia la base a [[Oldenburg]], i el seu III. Gruppe tenia la base a Marx. Els reforços per Döring i Von Richthofen provenia del [[North Rhine-Westphalia]], i les bases a [[Grevenbroich]], [[Mönchengladbach]], [[Dortmund]] i [[Essen]].ref name=Hooton 2007, pp. 45–46Hooton 2007, pp. 45–46./ref

== Batalla ==
=== Operacions de superioritat aèria alemanya ===
Al vespre del 9 de maig, l'adjunt militar belga a Berlín va donar a entendre que els alemanys atacarien l'endemà. A la frontera es detectaren moviments ofensius de tropes estrangeres.

A les 00:10 del 10 de maig de 1940 al Quarter General un esquadró no identificat donà l'alarma.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 33''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 33./ref A la 01:30 donà l'alerta total.refSebag-Montefiore 2006, pp. 50–51./ref Les tropes belgues van dirigir-se a les seves posicions de desplegament.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 33/ Els exèrcits aliats realitzaren el seu pla Dyle el matí del 10 de maig, i s'apropaven a la rereguarda belga. El rei Leopold es dirigí al seu Quarter General, prop de Briedgen, Anvers.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 35''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 35./ref

La ''Luftwaffe'' era la punta de llança de la [[guerra aèria|batalla aèria]] sobre els Països Baixos. La seva primera missió era l'eliminació de les forces aèries belgues. Malgrat a una superioritat numèrica absoluta, amb 1.375 avions dels quals 957 eren útils, la campanya aèria sobre Bèlgica va tenir un èxit limitat el primer dia.ref name=Hooton 2007, p. 48Hooton 2007, p. 48./ref A les 04:00 es realitzaren els primers [[bombardeig estratègic|atacs aeris]], dirigits contra aeròdroms i centres de comunicació.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 33/ Va tenir un gran impacte sobre la AéMi, que el 10 de maig només disposava de 179 avions.ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref

Gran part dels èxits van ser obra dels subordinats de Richthofen, en particular del KG 77 i el seu comandant, l'[[coronel|''Oberst'']] Dr. Johann-Volkmar Fisser inclinat cap el to ''VIII. Fliegerkorps'', va ser citat pel ''[[Generalmajor]]'' [[Wilhelm Speidel]]. Comentà que ''...era el resultat de la ben coneguda tendència del general comandant a portar a terme la seva pròpia guerra privada.''ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref El KG 77 de Fisser destruí les basses principals del AéMi, amb l'ajut del KG 54.ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref Els caces del JG 27 eliminaren dos esquadrons belgues a Neerhepsen, i durant el vespre, el I./St.G 2 destruí nou dels quinze caces [[Fiat CR.42]] a Brusthem.ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref At Schaffen-Diest, tres [[Hawker Hurricane]]s de l'Escadrille 2/I/2 van ser destruïts i sis més van resultar danyats quan una onada de [[He 111]]s va llançar-se sobre ells en enlairar-se. Dos més van ser destruïts als hangars. A l'aeròdrom de Nivelles, 13 CR42s van ser destruïts.refCull 1999, p. 19./ref L'únic altre èxit va ser la destrucció de 8 avions a Beleste del KG 27.ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref

A l'aire els combats també només tenien un color. Dos He 111s, dos [[Do 17]]s i tres [[Bf 109]]s van resultar abatuts per [[Gloster Gladiator]]s i Hurricanes. A canvi, vuit Gladiators belgues, cinc [[Fairey Fox]]s i un CR42 van resultar abatuts pels JG 1, 21 i 27. El [[18è esquadró de la RAF]] envià dos [[Bristol Blenheim]]s per operar sobre el front belga, però ambdós van ser abatuts pels Bf 109. Al vespre del 10 de maig, les xifres alemanyes indicaven 30 avions belgues destruïts a terra i 14 (a més de 2 bombarders de la RAF) a l'aire amb només 10 pèrdues.refCull 1999, pp. 19-20./ref Les demandes de victòries possiblement estan subestimades. Un total de 83 avions belgues (principalment avions d'entrenament) van ser destruïts.ref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref La AéMI volà només 146 sortides durant els sis primers dies.ref name=Hooton 2007, p. 53Hooton 2007, p. 53./ref Entre el 16 i el 28 de maig, la AéMI realitzà només 77 operacions.ref name=Hooton 2007, p. 53Hooton 2007, p. 53./ref Passà la majoria del temps retirant-se i emportant-se el combustible davant dels atacs de la ''Luftwaffe''.ref name=Hooton 2007, p. 53Hooton 2007, p. 53./ref

=== 10-11 de maig: les batalles a la frontera ===
 [[File:Bundesarchiv Billd 146-1971-011-27, Belgien, Eben Emael, Fallschirmjäger.jpg|thumb|left|Els guanyadors d' Eben-Emael: ''Fallschirmjäger'' del Sturmabteilung Koch]]
Els planificadors alemanys havien reconegut la necessitat d'eliminar Fort Eben-Emael si havien de penetrar cap a l'interior de Bèlgica. Es decidí desplegar forces aerotransportades (''[[Fallschirmjäger]]'') per aterrar dins del perímetre de la fortalesa usant [[planador]]s.

Usant explosius especials (i [[llançaflames]]) per destruir les defenses, els ''Fallschirmjäger'' penetrarien la fortalesa. En la posterior [[batalla de Fort Eben-Emael|batalla]], la infanteria alemanya superaria els defensors de la 7a divisió d'infanteria en 24 hores.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 34''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 34./ref La principal línia defensiva belga havia estat superada i la infanteria alemanya havia aconseguit caps de pont pel Canal Albert abans que els britànics poguessin arribar-hi 48 hores després. Els ''Chasseurs Ardennais'', més al sud, obeint les ordres del seu comandant, es retiraren darrere del Mosa, destruint els ponts al seu pas.ref name=Bond 1990, p. 59Bond 1990, p. 59./ref
[[File:Progress wehrmacht lux May 1940.jpg|thumb|right|220px|L'operació ''Niwi'' va ser dissenyada per la ruta de les divisions panzer a través de les rutes de Luxemburg i Bèlgica.]]
Hi van haver més operacions ofensives aerotransportades a Luxemburg, conquerint 5 travessies i rutes de comunicació que portaven a França. L'ofensiva, portada a terme per 125 voluntaris de la 34a divisió a les ordres de Wenner Hedderich, aconseguiren realitzar les seves missions volant cap als seus objectius en [[Fieseler Fi 156]] ''Störche''. El cost va ser la pèrdua de 5 avions i 30 morts.refHooton 2007, p. 54./ref

Amb el fort conquerit, les divisions d'infanteria belgues 4a i 7a s'enfrontaven a la perspectiva de lluitar un enemic sobre un terreny relativament sòlid (per a operacions cuirassades). La 7a divisió s'enfortí per mantenir les seves posicions i mantenir la infanteria alemanya a la riba oest.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 35/ Les unitats tàctiques belgues realitzaren diversos contraatacs. A Briedgen van aconseguir reconquerir el pont i destruir-lo;ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 35/ mentre que a Vroenhoven i a Veldwezeltz els alemanys havien tingut temps d'establir caps de pont forts i rebutjaren els atacs.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 35/

El 10 de maig es realitzà al sud de Bèlgica una poc coneguda operació aerotransportada, l'[[operació Niwi|operació ''Niwi'']]. Els objectius d'aquesta operació eren que dues companyies del 3r batalló [[divisió Großdeutschland|regiment d'infanteria ''Großdeutschland'']] amb avions Fi 156 a Nives ia Witry al sud del país, per tal d'obrir un pas per les divisions panzer [[1a divisió panzer|1a]] i [[2a divisió panzer|2a]], que avançaven a través de les Ardenes belgues i luxemburgueses. El pla original preveia emprar avions de transport [[Junkers Ju 52]], però el poc espai necessari per aterrar dels Fi 256 (només 27 metres) van fer que s'empressin 200 d'aquests avions. La missió operativa era:

blockquote1. Tallar les comunicacions del senyal i enllaços de missatges a les carreteres [[Neufchâteau]]-[[Bastogne]] i Neufchâteau Martelange. (Neufchâteau era la ciutat més gran del sud del país) br/
2. Evitar l'arribada de les reserves de la zona de Neufchâteaubr/
3. Facilitar la captura dels fortins i avanç de l'exercint pressió en contra de la línia de fortins al llarg de la frontera des de la rereguarda.refFrieser 2005, p. 123./ref/blockquote

La infanteria alemanya s'enfrontava amb diverses patrulles belgues equipades amb vehicles cuirassats T-15. Rebutjaren diversos contraatacs, entre els quals un de la 1a divisió lleugera d'infanteria ''Ardennes''. Sense suport, els almenys van encarar un contraatac aquell vespre portat a terme per elements de la 5a divisió de cavalleria francesa, dirigit pel general [[Charles Huntziger]] del Segon Exèrcit francès, que tenia una important força cuirassada. Els alemanys van veure's obligats a retirar-se. Els francesos, però, fracassaren en perseguir les unitats alemanyes en retirada, aturant-se a una barrera de pega.ref name=Frieser 2005, pp. 126–127Frieser 2005, pp. 126–127./ref L'endemà al matí, la 2a divisió Panzer havia arribat a la zona i la missió havia quedat acomplerta. Des de la perspectiva alemanya, l'operació frenà més que no pas ajudà el Cos Panzer de [[Heinz Guderian]].ref name=Frieser 2005, pp. 126–127/ El regiment havia bloquejat les carreteres, i, contra les perspectives, evitaren que els reforços francesos arribessin a la frontera, a més que destruïren les comunicacions telefòniques belgues,ref name=Frieser 2005, pp. 126–127/ evitant que el comandament contactés amb les unitats al front. La 1a divisió lleugera no rebé l'ordre de retirar-se i s'enfrontà als blindats alemanys, aturant el seu avanç.ref name=Frieser 2005, pp. 126–127/

El fracàs de les tropes franco-belgues en tapar l'escletxa de les Ardenes va ser un error fatal. Els belgues s'havien retirat lateralment cap a la invasió inicial i havien demolit i bloquejat rutes d'avanç, que subjectaven les unitats del Segon Exèrcit francès que avançaven cap a Namur i Huy. Sense cap centre de resistència, els enginyers d'assalt alemanys van poder netejar els obstacles sense oposició. El retard de la Infanteria Lleugera Ardenes, considerada com una formació d'elit, podria haver causat a les unitats cuirassades alemanyes va demostrar-se als combats per Bodange, on la 1a divisió Panzer va estar-s'hi 8 hores. Aquesta batalla va ser el resultat d'una caiguda de les comunicacions i va anar al revés de les intencions operatives de l'exèrcit belga.ref name=Frieser 2005, pp. 138–139Frieser 2005, pp. 138–139./ref
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-127-0362-14, Belgien, belgischer Panzer T13.jpg|thumb|right|220px|Un tanc T13 belga abandonat, maig de 1940.]]
Mentrestant, al sector central belga, en no poder restaurar el seu front mitjançant un atac terrestre, els belgues intentaren bombardejar els ponts i les posicions que els alemanys havien capturat intactes i que tenien en les seves mans l'11 de maig. Un esquadró sense identificar que intentà fer-ho va perdre 11 dels seus 12 avions durant una missió.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 35/ Les operacions contra-aire alemanyes tenien com a punta de llança el ''[[Jagdgeschwader 26]]'' de [[Hans-Hugo Witt]], responsable de 82 victòries en combat aeri entre l'11 i el 13 de maig.ref name=Hooton 2007, p. 56Hooton 2007, p. 56./ref Malgrat aquests èxits aparents de les unitats de caces alemanyes, la batalla aèria no va ser monocolor.ref name=Hooton 2007, p. 56Hooton 2007, p. 56./ref El matí de l'11 de maig, deu [[Junkers Ju 87]] ''Stukas'' del ''[[Sturzkampfgeschwader 2]]'' van ser abatuts mentre que atacaven les forces belgues a la bossa Namur-Dinant, malgrat la presència de dos ''Jagdgeschwader''— el [[Jagdgeschwader 27|27]] i el [[Jagdgeschwader 51|51]].ref name=Hooton 2007, p. 56Hooton 2007, p. 56./ref Malgrat tot, els alemanys informaren d'una resistència aèria afeblint-se al nord de Bèlgica pel 13 de maig.ref name=Hooton 2007, p. 56Hooton 2007, p. 56./ref

Durant la nit del'11 de maig, la [[3a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|3a divisió d'infanteria britànica]] del major general [[Bernard Law Montgomery]] arribà a la seva posició al riu Dyle a [[Leuven]]. La [[10a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|10a divisió d'infanteria belga]] també ocupà la seva posició, els confongué amb paracaigudistes i [[foc amic|els rebé a trets]]. Els belgues es negaren a cedir, però Montgomery afirmà haver aconseguit el que volia situant-se ell mateix a les ordres de les forces belgues, sabent que quan els alemanys arribessin a l'abast de l'artilleria els belgues es retirarien.ref name=Bond 1990, p. 58Bond 1990, p. 58./ref

[[Alan Brooke]], comandant del [[2n Cos (Regne Unit)|II Cos]] cercava posar la qüestió de la cooperació amb el rei Leopold. El rei discutí la qüestió amb Brooke, que sentia que es podria arribar a un compromís. Van Overstraeten, l'ajuda del rei, afirmà que la 10 divisió belga no podia moure's. En canvi, els britànics haurien de moure's més al sud i quedar completament lliures de Brussel·les. Brooke va dir al rei que la 10a divisió estava al costat equivocat de la línia Gamelin i que estaven exposats. Leopold delegà en el seu conseller i cap d'estat major. Brooke considerà que Overstaeten no era coneixedor de la situació ni de les disposicions de la BEF. Com que el flanc esquerre de la BEF descansava sobre el seu aliat belga, els britànics desconfiaren sobre les capacitats militars belgues.ref name=Bond 1990, p. 58Bond 1990, p. 58./ref

Els aliats tenien més temes per lamentar-se sobre les defenses anti-tanc belgues a la línia Dyle, que cobria la bossa Namur-Perwez, la qual no estava protegida per cap obstacle natural.ref name=Bond 1990, p. 58Bond 1990, p. 58./refref name=Ellis 2009, p. 37Ellis 2009, p. 37./ref Només dies abans de l'atac, el Quarter General descobrí que els belgues havien situat les seves defenses anti-tanc (defenses de Cointet) diversos kilòmetres a l'est del Dyle entre Namur-Perwez.ref name=Bond 1990, p. 58Bond 1990, p. 58./ref

Després de mantenir la riba oest del Canal Albert durant gairebé 36 hores, les divisions belgues 4a i 7a es retiraren. La captura d'Eben-Emael permeté als alemanys permeté passar els panzers del VI.''Armee''. La situació per a les divisions només era retirar-se o quedar encerclats. Els alemanys avançaren entre [[Tongres]] i ara es trobaven en una posició per escombrar cap al sud de Namur, que podria amenaçar a embolicar totes les posicions del Canal Albert i Lieja. Sota aquelles circumstàncies, les dues divisions es retiraren.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 36''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 36./ref Al vespre de l'11 de maig, el comandament belga retirà les seves forces fins darrere la línia Namur-Anvers. L'endemà, el Primer Exèrcit francès arribà a Gembloux, entre Wavre i Namur, per omplir la bossa de Gembloux. Era una àrea plana, mancada de posicions preparades o trinxeres.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 36/

El Setè Exèrcit francès, al flanc nord de la línia belga, protegint [[Bruges]]-[[Gant]]-[[Ostend]] i, cobrint els ports del Canal, havia avançat veloçment a Bèlgica i els Països Baixos. L'11 de maig arribaren a [[Breda]]; però els paracaigudistes alemanys havien assetjat el pont de [[Moerdijk]] al riu [[Hollands Diep]], al sud de Rotterdam, imposibilitzant que els francesos enllacessin amb l'[[exèrcit neerlandès]]. Els neerlandesos es retiraren al nord de [[Rotterdam]] i [[Amsterdam]].ref name=Jackson 2003, p. 37Jackson 2003, p. 37./ref
 
El Setè Exèrcit francès girà cap a l'est i es trobà amb la 9a divisió panzer a [[Tilburg]], a uns 20nbsp;km a l'est de Breda. La batalla va concloure amb la retirada francesa fins a Anvers, patint els assalts de la Luftwaffe. Posteriorment ajudarien en la defensa de la ciutat.refShepperd 1990, p. 38./ref La Luftwaffe havia donat prioritat a atacar la punta de llança a Holanda del Setè Exèrcit, tot amenaçant el cap de pont de Moerdijk. Els ''[[Kampfgeschader 40|Kampfgeschwaders 40]]'' i ''[[Kampfgeschwader 54|54]]'', juntament amb Ju 87s del ''[[8è Fliegerkorps|VIII. Fliegerkorps]]'', col·laboraren en fer-los retrocedir.ref name=Hooton 2007, p. 51Hooton 2007, p. 51./ref La por davant la possibilitat que els reforços aliats arribessin a Anvers obligaren a la Luftwaffe a cobrir l'estuari de l'Escalda. El ''[[Kampfgeschader 30|KG 30]]'' va bombardejar i enfonsar dues canoneres i tres destructors neerlandesos, a més de malmetre seriosament dos destructors de la Royal Navy. Però en general el bombardeig va tenir un efecte limitat.ref name=Hooton 2007, p. 51Hooton 2007, p. 51./ref

=== 12-14 de maig: les batalles a la plana central belga ===
Durant la nit de l'11-12 de maig, els belgues es retiraren fins a la línia Dyle, realitzant a més una sèrie de demolicions i retirades a la rodalia de Tongres.

Durant el matí del 12 de maig, el rei Leopold III, el general van Overstraeten, [[Édouard Daladier]], el general [[Alphonse Georges]] (comandant del 1r Grup d'Exèrcits Aliat, format pels exèrcits francès [[1r Exèrcit (França)|1r]], [[2n Exèrcit (França)|2n]], [[7è Exèrcit (França)|7è]] i [[9è Exèrcit (França)|9è]] i la B.E.F.) i el general [[Henry Royds Pownall]], cap de l'estat major de Gort, es reuniren per a una conferència militar prop de [[Mons]]. S'acordà que l'exèrcit belga ocuparia la línia Anvers-Leuven, mentre que els seus aliats s'encarregarien de defensar els extrems nord i sud del país.

El [[3r Cos (Bèlgica)|III Cos belga]] i les seves divisions [[1a Chasseurs Ardennais]], [[2a divisió d'infanteria (Bèlgica)|2a]] i [[3a divisió d'infanteria (Bèlgica)|3a]] s'havien retirat de les [[posició fortificada de Lieja|fortificacions de Lieja]] per evitar quedar encerclats. Un regiment, el Regiment de la Fortalesa de Lieja, quedà al darrere per interrompre les comunicacions alemanyes. Més al sud, la [[posició fortificada de Namur|fortalesa de Namur]], en mans del [[7è Cos (Bèlgica)|III Cos belga]] ([[8a divisió d'infanteria (Bèlgica)|5a divisió]] i [[2a Chasseurs Ardennais]]), juntament amb la 12a divisió francesa, combateren retardant accions alemanyes i participaren amb diverses missions de demolició mentre protegien la posició.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 37''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 37./ref

Pel que respectava als belgues, havien acomplert l'única missió independent que se'ls havia assignat: mantenir la línia Lieja-Canal Albert el temps suficient perquè les unitats aliades ocupessin la línia Namur-Anvers-Givet. Durant la resta de la campanya, els belgues executarien les seves operacions d'acord amb el pla aliat conjunt.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 37/

Els soldats belgues lluitaren en accions de rereguarda mentre que d'altres unitats belgues ja estaven a la línia Dyle treballant per organitzar millors posicions defensives a la bossa Leuven-Anvers. El 2n regiment de Guides i el 2n de Ciclistes Carabiners de la [[2a divisió de cavalleria (Belgica)|2a divisió de cavalleria belga]] cobrí la retirada de les divisions 4a i 7a, distingint-se particularment a la [[batalla de Tirlemont]] i a la [[batalla de Haelen]]ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 38''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 38./refref{{cite web|url=http://niehorster.orbat.com/021_belgium/organization/belgian_div-cav.html|title=Belgian Army Order of Battle|last=Niehorster|first=Leo|accessdate=3 February 2010}}/ref
A la llum de la retirada de la principal línia defensiva, ara que estava reforçada pels exèrcits britànic i francès, el rei Leopold realitzà la següent proclama per millorar la moral després de les derrotes al Canal Albert:
blockquoteSoldatsbr/
L'Exèrcit Belga, brutalment assaltat per un atac per sorpresa sense paral·lel, combatent forces millor equipades i amb l'avantatge d'una formidable força aèria, durant 3 dies ha realitzat operacions difícils, l'èxit de les quals és de summa importància per la conducció general de la batalla i pel resultat de la guerra. br/
Aquestes operacions ens requeriran esforços excepcionals a tots (oficials i tropa), mantingut dia i nit, malgrat la tensió moral portada fins als límits a la vista de la devastació causada per un invasor despietat. Però malgrat com de sever pugui ser el judici, us comportareu amb gallardia.br/
La nostra posició millora a cada hora; les nostres files s'estan tancant. En els dies crítics que tenim al davant, reunireu totes les vostres energies, fareu qualsevol sacrifici per tal d'aturar la invasió.br/
Tal com va passar al 1914 al Yser, també ara les tropes franceses i britàniques compten amb vosaltres: la seguretat i l'honor del país està a les vostres mans.br/
Leopold.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 38/ /blockquote
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-127-0396-13A, Im Westen, deutsche Panzer.jpg|thumb|right|200px|Tancs [[Panzer I]] alemanys a la Bèlgica occidental, maig de 1940]]
 
Pels Aliats, el fracàs belga en mantenir les seves fronteres orientals (es creia que serien capaços de mantenir-les dues setmanes) va ser una decepció. Els caps d'estat major aliats volia evitar una batalla mòbil sense cap defensa fortificada fixada fins on retrocedir i esperaven que la resistència belga aguantaria fins que s'hagués pogut establir una línia defensiva.refBond 1990, pp. 59–60./ref Malgrat tot, una breu calma caigué sobre el front Dyle l'11 de maig que permeté als exèrcits aliats per entrar en posició pel moment en què tingué lloc el primer gran assalt l'endemà. La cavalleria aliada entrà en posició i la infanteria i l'artilleria arribaven al front més lentament, en ferrocarril. Tot i que no ho sabien, el Primer Grup d'Exèrcits Aliat i l'exèrcit belga eren inferiors en homes i potència de foc al [[6è Exèrcit (Alemanya)|VI. ''Armee'']] del general [[Walther von Reichenau]].refBond 1990, p. 60./ref

El matí del 12 de maig, en resposta a la pressió belga i a les necessitats, la [[Royal Air Force]] i lnowiki'/nowiki''[[Armée de l'Air]]'' van realitzar diversos atacs aeris sobre els ponts de Maastricht i el Mosa, en mans alemanyes, per evitar que aquest penetressin a Bèlgica. Des del 10 de maig els aliats havien realitzat 74 sortides. El 12 de maig, 11 dels 18 bombarders [[Breguet 693]] francesos van resultar abatuts. La [[RAF Advanced Air Striking Force]], que disposava de la major força de bombarders aliada, va passar de 135 avions a 72. Les missions van ser postposades 24 hores a causa que el foc antiaeri i dels caces defensius eren massa forts.refHooton 2007, p. 55./ref
 
blockquoteEls resultats dels bombardeigs són difícils de determinar. El [[diari de guerra]] del XIX Korps cità el 14 de maig:
La finalització del pont militar a Donchery no s'ha portat a terme a causa del gran foc d'artilleria i els atacs de bombarders sobre el punt de transició... Durant tot el dia les 3 divisions han patit constantment atacs aeris – especialment en la travessia i en els ponts. La nostra cobertura de caces és inadequada. Les demandes [per a un increment en la protecció de caces] encara no tenen resposta. /blockquote

Les operacions de la Luftwaffe inclogueren una nota en la que ''una vigorosa activitat de caces enemics que ha fet que el nostre reconeixement es vegi majoritàriament impedit''. Malgrat això, es donà una protecció inadequada als [[Comandament de Bombarders de la RAF|bombarders de la RAF]] contra la força de l'oposició alemanya sobre la zona de l'objectiu.ref name=Ellis 2009, pp. 56-57Ellis 2009, pp. 56–57./ref En total, dels 109 [[Fairey Battle]]s i [[Bristol Blenheim]]s que atacaren les columnes i les comunicacions aliades a la zona del Sedan, se'n van perdre 45.ref name=Ellis 2009, pp. 56-57Ellis 2009, pp. 56–57./ref El 15 de maig, el bombardeig diürn va disminuir-se significativament.ref name=Ellis 2009, pp. 56-57Ellis 2009, pp. 56–57./ref De 23 avions emprats, 4 no en van tornar. Igualment, gràcies a la presència dels caces aliats, el diari del IXII constata que ''el Cos ja no té a la seva disposició el seu propi reconeixement de llarga distància... [Els esquadrons de reconeixement] ja no estan en una posició per portar a terme un reconeixement vigorós i extensiu, car, degut a les baixes, més de la meitat d'avions ja no estan disponibles.''ref name=Ellis 2009, pp. 56-57Ellis 2009, pp. 56–57./ref
[[File:Bundesarchiv Bild 146-1971-068-10, Erich Hoepner.jpg|thumb|right|150px|El General [[Erich Hoepner]], comandant del XVI ''Armeekorps'' a la [[batalla de Hannut]], l'ofensiva de la bossa de Gembloux]]

El combat més seriós que va tenir el 12 de maig va ser l'inici de la [[batalla de Hannut]] (12-14 de maig). Mentre que el [[Grup d'Exèrcits A]] alemany avançava per les Ardenes belgues, el VI. Armee del [[Grup d'Exèrcits B]] llançà una ofensiva dirigida a la bossa de Gembloux. Gembloux ocupava una posició a la plana de Bèlgica, tractant-se d'un espai sense fortificar ni atrinxerar a la principal línia defensiva belga.ref name=Frieser 2005, p. 240Frieser 2005, p. 240./ref La bossa s'estrenia des de la punta sud de la línia Dyle, des de [[Wavre]] al nord fins a Namur al sud, cobrint entre 20 i 30nbsp;km. Després d'atacar el sortint de Maastricht i de derrotar les defenses belgues a Lieja, que obligaren a retirar-se al [[1r Cos (Bèlgica)|1r Cos belga]],i el XVI Cos Motoritzat Panzer, sota el comandament el general [[Erich Hoepner]] i que comptava amb les divisions panzer 3a i 4a, llançà una ofensiva a la zona on els francesos erròniament esperaven la principal amenaça alemanya.refFrieser 2005, p. 239./refref name=Ellis 2009, pp. 37-38Ellis 2009, pp. 37–38./ref

La bossa de Gembloux estava defensada pel Primer Exèrcit francès, amb sis divisions d'elit incloent les divisions lleugeres mecanitzades [[2a Divisió Lleugera Mecanitzada (França)|2a]] i [[3a Divisió Lleugera Mecanitzada (França)|3a]].ref name=Frieser 2005, p. 240Frieser 2005, p. 240./ref El Cos de Cavalleria Prioux, comandat per [[René Prioux|Rene-Jacques-Adolphe Prioux]], havia d'avançar 30nbsp;km més enllà de la línia per donar una pantalla pel moviment. 

Les divisions cuirassades franceses 1a i 2a havien de moure's darrere del Primer Exèrcit francès per defensar les seves línies principals [[estratègia en profunditat|en profunditat]].ref name=Frieser 2005, p. 240Frieser 2005, p. 240./ref El Cos de Cavalleria Prioux era equivalent a un ''Panzerkorps'' i havia d'ocupar una línia de pantalla sobre els aliats a [[Tirlemont]]–[[Hannut]]–[[Huy]]. El pla operatiu reclamava que el Cos retardés l'avanç alemany a Gembloux i a Hannut fins que els elements principals del Primer Exèrcit haguessin arribat a Gembloux i s'haguessin atrinxerat allà.ref name=Frieser 2005, p. 240Frieser 2005, p. 240./ref

El Panzerkorps de Hoepner i la cavalleria de Prioux toparen a Hannut el 12 de maig. Al contrari de la creença popular, els alemanys no superaven en nombre els francesos.ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref Habitualment es deia que els alemanys disposaven de 623 tancs, per 415 els francesos.ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref Les divisions Panzer III i IV disposaven de 280 i 343 tancs, respectivament.ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref La 2a i la 3a DLM disposaven de 176 [[Somua S-35|Somua]]s i 239 [[Hotchkiss H35]]s.ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref A més d'aquest hi havia una quantitat considerable de [[Renault R35|Renault AMR-ZT-63]]s al Cos de Cavalleria, equivalents o superiors en termes d'armament als [[Panzer I]] i als [[Panzer II]]s.ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref Això també val pels més de 90 vehicles blindats [[Panhard 178]] de l'exèrcit francès. El seu canó principal de 25mm podia penetrar el blindatge del [[Panzer IV]]. En termes de tancs eren capaços d'enfrontar-se i de superar una acció tanc-tanc, a més que els alemanys només disposaven de 73 [[Panzer III]] i 52 [[Panzer IV]].ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref Els francesos tenien 176 SOMUA i 239 Hotchkisses.ref name=Frieser 2005, p. 241Frieser 2005, p. 241./ref Les unitats alemanyes de tancs també disposaven de 486 Panzer I i II, amb una valor combatiu dubtós vistes les seves pèrdues durant la [[campanya de Polònia]].ref name=Healy 2007, p. 37Healy 2007, p. 37./ref

Les forces alemanyes podien comunicar-se per ràdio durant la batalla i podien dirigir-se al punt de l'esforç principal inesperadament. Els alemanys també disposaven de tàctiques d'[[armes combinades]], mentre que el desplegament tàctic francès era rígid i lineal heretat de la I Guerra Mundial. Els tancs francesos no disposaven de ràdio i sovint els comandants havien de desmuntar per rebre ordres.ref name=Frieser 2005, p. 242Frieser 2005, p. 242./ref Malgrat els desavantatges experimentats pels alemanys en blindats, van aconseguir guanyar la mà el 12 de maig, encerclant diversos batallons francesos. La capacitat combativa de la 2a DLM francesa aconseguiren derrotar les defenses alemanyes que vigilaven la bossa i alliberaren les unitats allà atrapades.refGunsburg 1992, p. 221–224./ref Contràriament als informes alemanys, els francesos resultaren victoriosos el primer dia, evitant que els francesos poguessin arribar a Gembloux o assetgessin Hannut.ref name=Frieser 2005, p. 242Frieser 2005, p. 242./ref El resultat del primer dia de batalla va ser:

blockquote''L'efecte sobre els tancs lleugers alemanys va ser catastròfic. Virtualment tots els canons des dels 25mm i superiors penetraven els 7-13mm del Panzer I. Tot i que el Panzer II se'n sortí una mica millor, especialment aquells que havien estat rearmats des de la Campanya de Polònia, les seves pèrdues van ser altes. Tal era la frustració de les tripulacions d'aquests Panzers lleugers davant de les màquines cuirassades franceses més pesades que alguns van recórrer a accions desesperades. Es parla d'un comandant de panzer intentant pujar a un Hotchkiss H-35 amb un martell, suposadament per trencar els periscopis, però que va caure i va ser esclafat per les orugues del tanc. Veritablement al final del dia, Prioux tenia raó en afirmar que els seus tancs havien tret el millor. El camp de batalla als voltants de Hannut estava cobert de tancs destruïts, el gruix dels quals eren panzers alemanys, i dels quals la immensa majoria eren Panzers I i II.refHealy 2007, pp. 37–38./ref/blockquote

L'endemà, 13 de maig, els francesos van ser destruïts pel seu pobre desplegament tàctic. Van situar els seus blindats en una feble línia entre Hannuy i Huy, sense deixar cap defensa en profunditat, que era el punt d'enviar els blindats francesos cap a la bossa de Gemloux en primer lloc. Això deixà a Hoepner amb una oportunitat per atacar contra la [[3a Divisió Lleugera Mecanitzada (França)|3a DLM]] i aconseguir una penetració en aquell sector. A més, sense reserves darrere del front, els francesos renunciaven a la possibilitat de llançar un contraatac. La victòria va veure el Panzerkorps maniobrant sobre el 2n DLM sobre el seu flanc esquerre.ref name=Frieser 2005, p. 242Frieser 2005, p. 242./ref El [[3r Cos (Bèlgica)|3r Cos belga]], retirant-se des de Lieja, oferí reforçar el front francès de la 3a DLM, però l'oferta va ser rebutjada.refGunsberg 1992, p. 228./ref

El 12 i 13 de maig, la 2a DLM no va perdre cap AFV, però la 3a va perdre 30 SOMUAs i 75 Hotchkisses. Els francesos, però, destruïren 160 tancs alemanys.ref name=Frieser 2005, p. 243Frieser 2005, p. 243./ref Però a causa del pobre desplegament lineal francès els alemanys van tenir l'oportunitat de trencar per una escletxa, abandonant-se tot el camp de batalla;ref name=Frieser 2005, p. 243Frieser 2005, p. 243./ref a més que els alemanys van poder reparar tres quartes parts dels seus tancs: 49 van ser destruïts i 111 van ser reparats. Tenien 60 homes morts i 80 més ferits.refGunsburg 1992, p. 237./ref En termes de baixes, la batalla de Hannut havia resultat en la destrucció de 160 tancs alemanys, davant la pèrdua de 105 tancs propis. Prioux havia assolit la seva missió tàctica i es retirà.refHealy 2007, p. 38./ref

Hoepner ara perseguia els francesos en retirada. Impacient, no esperà les seves divisions d'infanteria. En canvi, esperava continuar fent retirar-se els francesos i no donar-los l'oportunitat de construir una línia defensiva coherent. Les formacions alemanyes perseguiren els enemics fins a Gembloux. El Panzerkorps es llançà contra les columnes franceses en retirada i els causà grans pèrdues. La persecució causà grans problemes a l'artilleria francesa, car els combat era tan proper que el perill del foc amic era molt real. Malgrat tot, els francesos, establint noves pantalles anti-tanc i Hoepner, sense suport d'infanteria, van causar que els alemanys ataquessin posicions de front. Durant la consegüent [[batalla de Gembloux (1940)|batalla de Gembloux]] les dues divisions panzer informaren de greus pèrdues el 14 de maig i van ser obligades a alentir la seva persecució, i les temptatives alemanyes per capturar Gembloux van ser rebutjades.ref name=Frieser 2005, p. 243–244Frieser 2005, p. 243–44./ref

Tot i els nombrosos reversos tàctics, operativament els alemanys van distreure el Primer Grup d'Exèrcits Aliat de la zona de les Ardenes. En el progrés les seves forces, juntament amb la Luftwaffe, afebliren el cos de cavalleria Prioux. Quan les notícies de la penetració alemanya al [[Batalla del Sedan (1940)|Sedan]] van arribar a Prioux, es retirà des de Gembloux. Amb el sortint de Gembloux trencat, la 3a i la 4a divisions panzer ja no eren necessàries pel Grup d'Exèrcits B i van ser lliurats al Grup d'Exèrcits A. El Grup d'Exèrcits B continuà la seva pròpia ofensiva per forçar el col·lapse del front del Mosa. El Grup d'Exèrcits estava en posició d'avançar cap a l'oest cap a [[Mons]], superar pel flanc la BEF i l'exèrcit belga que protegien el sector Dyle-Brussel·les, o girar cap al sud per superar pel flanc el 9è Exèrcit francès.

Les pèrdues alemanyes van ser molt altes a Hannut i Gembloux.ref name=Frieser 2005, p. 246Frieser 2005, p. 246./ref La 4a divisió panzer havia perdut 137 tancs pel 16 de maig, incloent-hi 4 Panzer IV. La 3a divisió panzer havia perdut entre el 20 i el 25% de la seva força operativa, mentre que la 4a divisió Panzer entre el 45 i el 50% dels seus tancs no es trobaven en disposició de combat.ref name=Frieser 2005, p. 246Frieser 2005, p. 246./ref Els tancs eren ràpidament reparats, però la seva força va quedar inicialment molt afeblida.ref name=Frieser 2005, p. 246Frieser 2005, p. 246./ref El 1r Exèrcit francès havia estat apallissats i, malgrat assolir diverses victòries tàctiques defensives van veure's obligats a retirar-se el 15 de maig a causa dels esdeveniments, deixant els seus tancs al camp de batalla, mentre que els alemanys podien recuperar tranquil·lament els seus.refSebag-Montefiore 2006, p. 71./ref

=== 15-21 de maig: contraatacs i retirada cap a la costa ===
[[File:Bundesarchiv Bild 101I-127-0391-21, Im Westen, deutsche Soldaten mit getarnter Pak.jpg|thumb|left|300px|Infanteria alemanya amb un canó antitanc [[canó Pak 36 de 3,7 cm|Pak 36]] a la Bèlgica occidental al maig de 1940.]]
El matí del 15 de maig, el Grup d'Exèrcits A [[batalla del Sedan (1940)|trencà les defenses al Sedan]] i quedà lliure per dirigir-se cap al [[Canal de la Mànega]]. Els Aliats consideraren una retirada absoluta de la trampa belga. La retirada es faria en 3 etapes: la nit del 16/17 de maig fins al riu [[Sena]], la nit del 17/18 de maig fins al riu [[Drendre]] i la nit del 18/19 de maig fins al riu [[Escalda]].ref name=Bond 1990, p. 64Bond 1990, p. 64./refref name=Ellis 2009, p. 59Ellis 2009, p. 59./ref Els belgues eren refractaris a abandonar Brussel·les i Leuven, especialment com la línia Dyle havien resisitit bé la pressió alemanya.ref name=Bond 1990, p. 64Bond 1990, p. 64./ref

L'exèrcit belga, la BEF i el 1r Exèrcit francès, en un efecte dominó, va ser ordenat/forçat a retirar-se el 16 de maig per evitar que els seus flancs meridionals fossin superats per les forces cuirassades que arribaven des de les Ardenes i del al [[6è Exèrcit (Alemanya)|VI. ''Armee'']] que avançava des de Gembloux. L'exèrcit belga mantenia al [[14è Exèrcit (Alemanya)|XIV.''Armee'']] a la línia [[K.W]], juntament als exèrcits britànic i 7è francès. Si no hagués estat pel col·lapse del 2n exèrcit al Sedan, els belgues confiaven que podrien haver sostingut l'avanç alemany.ref name=The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, May 10–28, 1940, By the Belgian American Educational Foundation, inc, Third edition. Published by Belgian American educational foundation, inc. 1941, University of Michigan, p. 30The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, May 10–28, 1940, By the Belgian American Educational Foundation, inc, Third edition. Published by Belgian American educational foundation, inc. 1941, University of Michigan, p. 30./ref

La situació reclamava que els francesos i britànics abandonessin la línia Anvers-Namur i posicions fortes en favor de posicions improvisades darrere l'Escalda, sense encarar cap resistència real.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 39''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 39./ref Al sud, el general [[Georges-Francois-Auguste Deffontaine|Deffontaine]], comandant del [[7è Cos (Bèlgica)|VII. Cos belga]] es retirà de les regions de Namur i Lieja,ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 39/ la regió de la fortalesa de Lieja es resistí durament al VI.''Armee''.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 40''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 40./ref Al nord, el 7è Exèrcit va ser desviat d'Anvers després de la [[Batalla dels Països Baixos|rendició neerlandesa]] el 15 de maig, però després va ser enviat a donar suport al 1r Exèrcit francès.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 39/ Al centre, l'exèrcit belga i el BEF patí poca pressió alemanya. El 15 de maig, l'únic sector per ser realment provat va ser als voltants de Leuven, que estava defensat per la [[3a Divisió Mecanitzada (Regne Unit)|3a divisió britànica]]. Després, la BEF no va ser perseguida vigorosament fins a l'Escalda.ref name=Bond 1990, p. 64Bond 1990, p. 64./ref

Després de la retirada de l'exèrcit francès del sector nord, els belgues van haver de protegir la ciutat fortificada d'Anvers. Quatre divisions (incloent-hi les divisions de reserva [[13a Divisió d'Infanteria de Reserva (Bèlgica)|13a]] i [[17a Divisió d'Infanteria de Reserva (Bèlgica)|17a]]) s'enfrontaren al [[18è Exèrcit (Alemanya)|XVIII.''Armee'']] (divisions d'infanteria [[208a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|208]], [[225a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|225]] i [[526a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|526]]).ref{{cite web|url=http://niehorster.orbat.com/021_belgium/forts/_forts-part_02.htm|title=Belgian Fortifications, May 1940|last=Bloock|first=Bernard|accessdate=3 February 2010}}/ref Els belgues aconseguiren defensar amb èxit la part nord de la ciutat, retardant les forces d'infanteria alemanyes mentre que començaven a retirar-se d'Anvers el 16 de maig. La ciutat va caure entre el 18/19 de maig després d'una considerable resistència belga. El 18 de maig els belgues van assabentar-se que el Fort [[Marchovelette]] de Namur havia caigut; Suarlee va caure el 19, St. Heribert i Malonne el 21; i Dave, Maizeret i Andoy el 23 de maig.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 40/

Les propostes d'una retirada estratègica britànica del continent va ser rebutjada pel [[Cabinet de Guerra]] i pel [[Cap de l'Estat Major Imperial General]]. Van enviar el [[Edmund Ironside|General Ironside]] perquè informés a Gort de la seva decisió i per a ordenar-lo que conduís una ofensiva cap al sud-oest tot i l'oposició per arribar a les forces principals franceses al sud (tot i que les forces franceses més fortes es trobaven a nord). Es demanà a l'exèrcit belga que aprovés el pla, o si ho preferien, que la Royal Navy britànica evacuaria les unitats que pogués.ref name=Bond 1990, p. 67Bond 1990, p. 67./ref El govern britànic decidí que encara que l'ofensiva del Somme assolís d'èxit, algunes unitats haurien de ser evacuades i ordenà a l'almirall [[Bertram Ramsay|Ramsay]] que reunís una gran quantitat de naus. Així s'inicià l'[[operació Dinamo|operació ''Dinamo'']].ref name=Bond 1990, p. 67Bond 1990, p. 67./ref

Ironside arribà al Quarter General britànic el 20 de maig a les 06:00, el mateix dia en que les comunicacions continentals entre França i Bèlgica quedaren tallades.ref name=Bond 1990, p. 69Bond 1990, p. 69./ref Quan Ironside presentà les seves propostes a Gosrt, aquest li replicà que un atac així seria impossible. Set de les seves nou divisions estaven a l'Escalda, i encara que fos possible retirar-les d'allà, es crearia una escletxa entre els belgues i els britànics, que l'enemic podria aprofitar per encerclar-los. A més, la BEF havia estat en marxa i en combat durant 9 dies i ara començava a anar just de munició.ref name=Bond 1990, p. 69Bond 1990, p. 69./ref L'esforç principal va ser fet pels francesos al sud.ref name=Bond 1990, p. 69Bond 1990, p. 69./ref

La posició belga sobre cap moviment ofensiu va ser deixada ben clara pel rei [[Leopold III de Bèlgica|Leopold III]]: l'exèrcit belga no podia dur a terme cap operació ofensiva mentre que li manquessin tancs i avions; i només podria dedicar-se a la defensa.ref name=Bond 1990, p. 70Bond 1990, p. 70./refref name=Ellis 2009, p. 105Ellis 2009, p. 105./ref El rei també va fer saber que a la zona belga encara lliure només hi havia menjar per a dues setmanes.ref name=Bond 1990, p. 70Bond 1990, p. 70./ref Leopold no esperava que la BEF arrisqués la seva posició per establir contacte amb els belgues, però advertí als britànics que si persistien amb l'ofensiva meridional els belgues quedarien superats i el seu exèrcit podria col·lapsar-se.ref name=Bond 1990, p. 70Bond 1990, p. 70./refref name=Ellis 2009, p. 105Ellis 2009, p. 105./ref El rei Leopold suggerí que el millor recurs era establir un cap de platja cobrint [[Dunkerque]] i els ports belgues del canal.ref name=Bond 1990, p. 70Bond 1990, p. 70./ref La voluntat del GIGS va prevaldre. Gort només enviaria dos batallons d'infanteria i l'únic batalló cuirassat de la BEF a l'atac, que encara a alguns èxits tàctics inicials, no aconseguiren superar la línia defensiva alemanya a [[Batalla d'Arràs (1940)|Arràs]] el 21 de maig.ref name=Bond 1990, pp. 71–72Bond 1990, p. 71–72./ref

Després d'aquest fracàs, es demanà als belgues que es retiressin fins al riu [[Yser]] i protegissin el flanc esquerre aliat i les zones re retirada. L'assistent del Rei, general Overstraten, va dir que no es faria un moviment així i que comportaria l'exèrcit belga a la desintegració. Va suggerir-se un nou pla per a noves ofensives. Els francesos demanaren als belgues que es retiressin fins a [[Leie]] i als britànics fina a la frontera francesa entre [[Maulde]] i [[Halluin]], els belgues haurien d'expandir el seu front per alliberar parts de la BEF per l'atac. El 1r exèrcit francès hauria d'alliberar dues divisions més del flanc dret. Leopold dubtava a realitzar un moviment així, car abandonava una porció de Bèlgica. L'exèrcit belga estava exhaust i tenia al davant una tasca tècnica enorme que necessitaria massa per completar-se.ref name=Bond 1990, p. 72Bond 1990, p. 72./ref

En aquells moments, els belgues i els britànics van arribar a la conclusió que els francesos estaven fora de joc i que els exèrcits aliats, a la bossa de la frontera franco-belga, serien destruïts si no s'emprenia cap acció. Els britànics, que havien perdut la confiança en els seus aliats, decidiren assegurar la supervivència de la BEF.ref name=Bond 1990, p. 73Bond 1990, p. 73./ref

=== 22-28 de maig: Darreres batalles defensives ===
[[File:16May-21May Battle of Belgium.PNG|thumb|left|200px|Avanç alemany cap al Canal de la Mànega]]
El front belga el matí del 22 de maig s'estenia uns 90nbsp;km. De nord a sud, començant pel [[Cos de Cavalleria (Bèlgica)|Cos de Cavalleria]], que avançà fins [[Terneuzen]]. Els Cossos [[5è Cos (Bèlgica)|V]], [[2n Cos (Bèlgica)|II]], [[6è Cos (Bèlgica)|VI]], [[7è Cos (Bèlgica)|VII]] i [[4t Cos (Bèlgica)|IV]] (tots ells belgues) estaven situats un al costat de l'altre. Protegint la costa hi havia dos Cossos de Senyals.ref''The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, May 10–28, 1940'', By the Belgian American Educational Foundation, 1941, p. 54./ref Aquestes formacions ara es trobaven protegint el front oriental, mentre que la BEF i les forces franceses es retiraven cap a l'oest per protegir Dunquerke, que era vulnerable a l'assalt alemany el 22 de maig. El front oriental seguí intacte, però els belgues ara ocupaven la darrera posició fortificada a Leie.ref name=Bond 1990, p. 75Bond 1990, p. 75./ref El [[1r Cos (Bèlgica)|I Cos]], amb només dues divisions incompletes, havia participat molt als combats i la seva línia era feble. Aquell dia, [[Winston Churchill]] visità el front i pressionà perquè els exèrcits francesos i britànics avancessin cap al nord-est. Assumí que el Cos de Cavalleria belga podria suportar el flanc dret de les ofensives. Churchill envià el següent missatge a Gort:

blockquote1. L'Exèrcit belga ha de retirar-se a la línia de l'Yser i aguantar allà, les comportes s'obriran.br
2. L'Exèrcit britànic i el Primer Exèrcit francès han d'atacar direcció sud-oest cap a Bapaume i Cambrai al primer moment, a ser possible demà, amb 8 divisions, i amb el Cos Belga de Cavalleria a la dreta dels britànics.ref name=Bond 1990, p. 76Bond 1990, p. 76./ref/blockquote

L'ordre ignorà el fet que l'exèrcit belga no podria retirar-se fins a l'Yser, i allà hi havia poques oportunitats que es pogués unir a l'atac.ref name=Bond 1990, p. 76Bond 1990, p. 76./ref El pla per a la retirada belga fou estudiat, el riu Yser cobria Dunquerke a l'est i al sud, mentre que el Canal de La Bassée cobria el seu oest. L'anell sobre l'Yser també retallà dramàticament la zona d'operacions de l'exèrcit belga. Com que un moviment així hagués abandonat [[Passchendaele Ridge|Passchendaele]] i [[Ypres]] i hagués comportat la captura d'Ostend mentre que es reduïa el territori belga encara lliure d'ocupació.ref name=Bond 1990, p. 78Bond 1990, p. 78./ref I, per descomptat, hagués significat la pèrdua de tots els ports belgues a l'est d'Yser, com Zeebrugge i Ostend.

El 23 de maig els francesos intentaren llançar una sèrie d'ofensives contra la línia defensiva alemanya a Ardenes-Calais però no aconseguí fer grans guanys. Mentrestant, sobre el front belga, aquests, sota pressió, es retiraren encara més, i els alemanys capturaren Terneuzen i Gant aquell dia. Els belgues també tenien problemes en moure el combustible, menjar i munició que aquells havien deixat.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 43''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 43./ref La Luftwaffe gaudia d'una absoluta superioritat aèria, i feia molt perillosa la vida quotidiana en termes de [[logística militar|logística]]. El suport aeri només podia referir-se sense fils i la RAF estava operant des de bases al sud d'Anglaterra, la qual cosa dificultava les comunicacions.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 43/ Els francesos negaren als belgues l'ús de les bases de Dunquerke, [[Bourbourg]] i [[Gravelines]], que inicialment havien estat posades a la seva disposició. Els belgues van veure's forçats a usar els ports que li quedaven, a [[Nieuport]] i Ostend.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 43/

Churchill i [[Maxime Weygand]], que havia substituït a Gamelin, estaven decidits a assaltar la línia alemanya i treure les seves forces al sud. Quan comunicaren les seves intencions al rei Leopold i a van Overstraten el 24 de maig, aquest darrer va quedar bocabadat.ref name=Bond 1990, p. 84Bond 1990, p. 84./ref Una perillosa escletxa s'estava obrint entre britànics i belgues entre Ypres i [[Menen]], que amenaçava el que quedava del front belga.ref name=Bond 1990, p. 84Bond 1990, p. 84./ref Els belgues no podien cobrir-ho, car un moviment així els superava. Sense consultar els francesos ni demanar permís el seu govern, Gort ordenà immediatament i de manera decisiva a les divisions [[5a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|5a]] i [[50a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|50a]] que tanquessin la bossa i abandonessin qualsevol operació ofensiva més al sud.ref name=Bond 1990, p. 84Bond 1990, p. 84./refref name=Ellis 2009, p. 172Ellis 2009, p. 172./ref

Al vespre del 24 de maig, von Bock havia llençar quatre divisions, del VI.''Armee'' de Reichenau, contra les posicions del [[4t Cos (Bèlgica)|IV Cos]] a la zona de [[Kortrijk]]. Els alemanys aconseguiren, tot i fer front a una resistència ferotge, travessar el riu per la nit i aconseguiren una penetració d'un kilòmetre i mig en un front de 20nbsp;km entre [[Wervik]] i Kortrijk. Els alemanys, amb xifres superiors i amb el control de l'aire, havien conquerit el cap de pont.ref name=Bond 1990, p. 84Bond 1990, p. 84./ref Malgrat això, els belgues havien causat moltes baixes i diverses derrotes tàctiques als alemanys. Les divisions belgues d'infanteria [[1a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|1a]], [[3a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|3a]], [[9a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|9a]] i [[10a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|10a]], actuant com a reforços, havien llançat diversos contraatacs i aconseguiren capturar 200 presoners alemanys.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 44''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 44./ref L'artilleria i la infanteria belga van ser contínuament atacades per la Luftwaffe fins a aconseguir derrotar-los, i fent que els belgues culpessin a britànics i francesos de no concedir-los cobertura aèria.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 44/ El cap de pont alemany exposava perillosament el flanc est de la 4a divisió d'infanteria britànica. Montgomery envià diverses unitats de la 3a divisió (incloent-hi la infanteria pesada dels batallons 1r i 7è de Middlesex, i la 99a Bateria, 20è Regiment Antitanc), com a defensa improvisada.refEllis 2009, pp. 135–136./ref

Un punt crític del Pla Weygad i l'argument per a una retirada cap al sud pel govern britànic i l'exèrcit francès, va ser la retirada de les forces per veure l'ofensiva a través de la qual havien deixat l'exèrcit belga sobreextès i va ser instrumental en el seu col·lapse. Va ser obligat a cobrir les zones ocupades per la BEF per tal de permetre a aquest preparar l'ofensiva.ref name=Bond 1990, p. 84Bond 1990, p. 84./ref Com que un col·lapse hauria resultat en la pèrdua dels ports del canal darrere del front aliat, caient en un encerclament estratègic absolut. La BEF hauria pogut fer més per contraatacar sobre el flanc esquerre de von Bock per tal de rellevar els belgues mentre que von Bock atacava sobre la posició fortificada britànica de Kortrijk.ref name=Bond 1990, p. 85Bond 1990, p. 85./ref L'alt comandament belga va demanar més de 5 vegades als britànics que ataquessin el flanc esquerre de les divisions alemanyes entre l'[[Escalda]] i el [[Leie]] per evitar el desastre.ref name=Bond 1990, p. 85Bond 1990, p. 85./ref

L'[[Roger Keyes|Almirall Sir Roger Keyes]] va transmetre aquest missatge al Quarter General:
blockquoteVan Overstraten demana desesperadament un contraatac britànic. Tant al nord com al sud de Leie podria ajudar a restaurar la situació. Els belgues esperen ser atacats demà al front de Gant. Els alemanys han situat un cap de pont sobre la riba oest del canal d'Eeclo. No es pot qüestionar la retirada belga fins a Yser. Un batalló en marxa al nord-est d'Ypres ha estat pràcticament destruït avui en ser atacats per 16 avions. La retirada per carreteres obertes sense cobertura aèria és molt costosa. La majoria dels seus subministraments estan a l'est d'Yser. Representa que s'ha de fer el que sigui per restaurar la situació a Leie mitjançant contraatacs britànics, i l'oportunitat per fer-ho potser només durarà unes hores.ref name=Bond 1990, p. 86Bond 1990, p. 86./ref/blockquote

No va tenir lloc cap atac. Els alemanys van portar reserves de refresc per cobrir l'escletxa Menen-Ypres. Això pràcticament separà els belgues dels britànics. Les divisions belgues [[2a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|2a]] i [[6a Divisió d'Infanteria (Bèlgica)|6a d'Infanteria]] i [[9a Divisió d'Infanteria|10a de Cavalleria]] frustraren les temptatives alemanyes d'explotar l'escletxa en profunditat, però la situació encara era crítica.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, p. 44/

El 26 de maig s'inicià oficialment l'[[operació Dinamo|operació ''Dinamo'']], en la que grans contingents de tropes franceses i britàniques van ser evacuades al Regne Unit. En aquells moments la [[Royal Navy]] havia evacuat gairebé 28.000 britànics no-combatents. [[Boulogne]] havia caigut i [[Calais]] estava a punt de fer-ho, deixant només [[Dunkerque]], [[Ostend]] i [[Zeebrugge]] com a únics ports viables des d'on fer l'evacuació. L'avanç del XIV.Armee no deixaria Ostend disponible gaire temps més; mentre que a l'oest, el [[Grup d'Exèrcits A]] havia arribat fins Dunquerke i estaven a només 6nbsp;km del seu centre el matí del 27 de maig, deixant el port a l'abast de l'artilleria.ref name=Bond 1990, p. 88Bond 1990, p. 88./ref

La situació el 27 de maig havia canviat considerablement en només 24 hores. L'exèrcit belga va haver de retirar-se de la línia de Leie el 26 de maig, i [[Nevele]], [[Vynckt]], [[Tielt]] i [[Iseghem]] van ser conquerides a la zona central i occidental del front de Leie. A l'est els alemanys havien arribat als afores de [[Bruges]], i capturaren [[Ursel]]. A l'oest, la línia Menem-Ypres va trencar-se a Kortrijk i els belgues estaven fent servir vagons de tren per formar defenses antitanc en una línia entre Ypres–Passchendaele–[[Roulers]]. Més a l'oest, la BEF va haver de retirar-se, al nord de [[Lille]] just al damunt de la frontera amb França, i ara estava en perill de quedar atrapada entre ells i els flanc sud belga a la línia Ypres-Lille.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 44–45''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 44–5./ref El perill de permetre l'avanç alemany fins a Dunkerque que comportaria la pèrdua del port era massa gran. Els britànics van evacuar el port el 26 de maig. En fer-ho van deixar el flanc est del Primer Exèrcit francès descobert prop de Lille. A mesura que els britànics marxaven, els alemanys avançaven, encerclant el gruix de l'exèrcit francès. Tant Gort com el seu cap d'estat major, General [[Henry Pownall]], acceptaren que la seva retirada comportaria la destrucció del Primer Exèrcit francès, i que ells dos serien assenyalats per això.ref name=Bond 1990, p. 89Bond 1990, p. 89./ref

Els combats del 26-27 de maig havia portat l'exèrcit belga al llindar del col·lapse. Els belgues encara mantenien la línia Ypres-Roulers a l'oest, i la línia Bruges-Thelt a l'est. Però, el 27 de maig, el front es col·lapsà al sector Iseghem-Thelt. Res no podia evitar l'amenaça alemanya a l'est per capturar Ostend i Bruges, o a l'oest per capturar els ports de Nieuport o [[La Panne]], molt al darrere de les línies aliades.ref name=''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 44–45''Belgium, Ministère des Affaires Étrangères'' 1941, pp. 44–45./ref Els belgues pràcticament havien exhaurit tots els mitjans disponibles de resistència. La desintegració de l'exèrcit belga i el seu front van fer que s'acusés erròniament als britànics.ref name=Bond 1990, p. 92Bond 1990, p. 92./ref De fet, en nombroses ocasions, els belgues aguantaren després de la retirada britànica:ref name=Bond 1990, p. 92Bond 1990, p. 92./ref un exemple va ser quan ocuparen la línia de l'Escalda, on rellevaren la [[4a Divisió d'Infanteria (Regne Unit)|4a divisió britànica]], permetent-la retirar-se a les seves línies.ref name=Bond 1990, p. 92Bond 1990, p. 92./ref Malgrat això, Gort i, per extensió Pownall, mostraren un injust menyspreu pels belgues.ref name=Bond 1990, p. 92Bond 1990, p. 92./ref Quan se li preguntà si els belgues havien de ser evacuats, es diu que Pownall respongué: ''Ens importa un borrall el que els passi als belgues''.ref name=Bond 1990, p. 92Bond 1990, p. 92./ref

=== La rendició dels belgues ===
L'exèrcit belga des de [[Cadzand]] a [[Menen|Menin]] al sud fins al riu Leie, i a l'oest, des de Menin fins a Bruges sense disposar de reserves. A excepció de les sortides de la RAF, el control de l'aire estava exclusivament en mans de la Luftwaffe, i els belgues afirmaren d'atacs contra tots els objectius, resultant en baixes. No quedaven obstacles naturals entre els belgues i l'exèrcit alemany, i la retirada no era factible. La Luftwaffe havia destruït la major part dels nusos ferroviaris fins a Dunkerque, i només quedaven 3 carreteres: Bruges–[[Torhout|Thourout]]–[[Dixmude]], Bruges–[[Ghistelles]]–Nieuport i Bruges–Ostende–Nieuport. Usar-les com a eix per retirar-se era impossible de fer sense patir pèrdues a causa de la [[supremacia aèria]]. El subministrament d'aigua estava malmès, així com el gas i l'electricitat. Els canals van ser assecats i emprats com abocadors de la munició i el menjar pels animals que quedà. Només quedava lliure una àrea de 1.700nbsp;km², plena de militars i civils, i aquests darrers sumaven 3 milions de persones.ref name=The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, May 10–28, 1940, By the Belgian American Educational Foundation, University of Michigan, p. 60The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, May 10–28, 1940, By the Belgian American Educational Foundation, University of Michigan, p. 60./ref Sota aquestes circumstàncies, el rei Leopold considerà que qualsevol resistència ja seria inútil. Al vespre del 27 de maig demanà l'armistici.ref name=Shirer 1990, p. 729Shirer 1990, p. 729./ref

Churchill envià un missatge a Keyes el mateix dia, i deixava clar el que pensava de la petició:
blockquote''L'Ambaixada belga assumeix la decisió del Rei de quedar-se i veu la guerra com a pedruda, contemplant (a) la pau per separat. Això és a fi de desvincular-se del govern constitucional belga restablert en territori estranger. Encara que si l'actual exèrcit belga hagi d'abandonar les armes, hi ha 200.000 belgues en edat militar a França, així com més recursos dels que Bèlgica disposava el 1914 per lluitar. Per la present decisió el Rei està dividint la Nació i lliurant-la a la protecció de Hitler. Si us plau transmetin aquestes consideracions al Rei, i facin-li veure les conseqüències desastroses que l'elecció actual tindria pels Aliats i per Bèlgica''.ref name=Bond 1990, p. 93Bond 1990, p. 93./ref /blockquote
 
[[File:Bundesarchiv Bild 146-1974-061-61, Belgien, Kapitulation der belg. Armee.jpg|thumb|right|Negociació de la capitulació belga.]]
La [[Royal Navy]] evacuà el Quarter General a [[Middelkerke]] i St. Andrews, a l'est de Bruges, durant la nit. Leopold III i la seva mare, la [[Elisabet de Baviera (reina dels belgues)|Reina Mare Elisabet]] es quedaren a Bèlgica durant 5 anys de captivitat auto-imposada.ref name=Bond 1990, p. 93Bond 1990, p. 93./ref En resposta al consell del seu govern d'encapçalar un govern a l'exili, Leopold afirmà: ''He decidit quedar-me. La causa dels Aliats està perduda.''ref name=Shirer 1990, p. 729Shirer 1990, p. 729./ref

La rendició belga entra en vigència a les 04:00 del 28 de maig. Les recriminacions abundaren, amb britànics i francesos afirmant que els belgues havien traït l'aliança. A París, el [[Primer Ministre de França|primer ministre francès]] [[Paul Reynaud]] denuncià la rendició de Leopold, tot i que el cap de govern belga, [[Hubert Pierlot]], informà que Leopold havia actuat contra el consell unànime del govern. Com a resultat, el rei no va estar gaire temps en una posició per governar el país i el govern belga a l'exili de París (després de la caiguda de França tindria la seu a Londres), continuaria la lluita.ref name=Shirer 1990, p. 729Shirer 1990, p. 729./ref La queixa principal era que els belgues no havien advertit que la seva situació era tan greu com per capitular. Aquestes afirmacions eren en gran mesura injustes. Els Aliats sabien, i havien admès en privat el 25 de maig pels seus contactes amb els belgues, que aquests es trobaven al llindar del col·lapse.ref name=Bond 1990, p. 94Bond 1990, p. 94./refref name=Sebag-Montefiore 2007, p. 304Sebag-Montefiore 2007, p. 304./ref

La resposta oficial britànica i de Churchill va ser restringida oficial. Això es va deure a que la tenaç campanya defensiva belga no va ser presentada al govern fins al 28 de maig a les 11:30.ref name=Bond 1990, p. 95Bond 1990, p. 95./ref Els ministres belgues i francesos es referiren a les accions de Leopold com a traïció, però no eren conscients de la realitat: Leopold no havia signat un acord amb Hitler per tal de formar un govern col·laboracionista, sinó una rendició incondicional com a Comandant en Cap de les Forces Armades Belgues.ref name=Bond 1990, p. 96Bond 1990, p. 96./ref

==Baixes ==
=== Baixes belgues ===
*Morts en acció: 6.093, a més de 2.000 [[presoner de guerra|presoners de guerra]] que van morir al captiveriref name=Keegan 2005, p. 96Keegan 2005, p. 96./ref
*Desapareguts: més de 500ref name=Keegan 2005, p. 96Keegan 2005, p. 96./ref
*Capturats: 200.000ref name=Ellis 1993, p. 255Ellis 1993, p. 255./ref
*Ferits: 15.850ref name=Ellis 1993, p. 255Ellis 1993, p. 255./ref
*Avions: 112 destruïtsref name=Hooton 2007, p. 52Hooton 2007, p. 52./ref

=== Baixes franceses ===
Les xifres específiques de la batalla de Bèlgica són desconegudes, però els francesos patiren les següents baixes durant tota la campanya occidental entre el 10 de maig i el 22 de juny:
* Morts en acció: 90.000ref name=Keegan 2005, p. 326Keegan 2005, p. 326./ref
* Ferits: 200.000ref name=Keegan 2005, p. 326Keegan 2005, p. 326./ref
* Presoners de Guerra: 1.900.000.ref name=Keegan 2005, p. 326Keegan 2005, p. 326./ref
*Avions: 112 destruïts: 264 entre el 12 i el 25 de maig; i 50 entre el 26 de maig i l'1 de juny.ref name=Hooton 2007, p. 57Hooton 2007, p. 57./ref

=== Baixes britàniques ===
Les xifres específiques de la batalla de Bèlgica són desconegudes, però els britànics patiren les següents baixes durant tota la campanya occidental entre el 10 de maig i el 22 de juny:
* 68.111 morts en acció, ferits o capturats.ref name=Holmes 2005, p. 130Holmes 2005, p. 130./ref
* 64.000 vehicles destruïts o abandonatsref name=Holmes 2005, p. 130Holmes 2005, p. 130./ref
* 2.472 canons destruïts o abandonatsref name=Holmes 2005, p. 130Holmes 2005, p. 130./ref
*Avions: Les pèrdues de la RAF durant tota la campanya (10 de maig a 22 de juny) va ser de 931 avions i 1.526 baixes. Les baixes fins al 28 de maig són desconegudes.ref name=Holmes 2005, p. 130Holmes 2005, p. 130./ref Les pèrdues britàniques a l'aire sumaren 344 entre el 12 i el 25 de maig, i 138 entre el 26 de maig i l'1 de juny.ref name=Hooton 2007, p. 57Hooton 2007, p. 57./ref

=== Baixes alemanyes ===
L'informe del ''[[Oberkommando der Wehrmacht]]'' sobre les operacions a l'oest entre el 10 de maig i el 4 de juny (''Zusammenfassender Bericht des Oberkommandos der Wehrmacht über die Operationen im Westen vom 10. Mai bis 4. Juni'') informa:ref name=''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1'', p. 189/
*Morts en acció: 10.232 oficials i soldatsref name=''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1'', p. 189''Die Wehrmachtberichte 1939–1945 Band 1'', p. 189./ref
*Desapareguts: 8,463 officers and soldiersref name=''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1'', p. 189/
*Ferits: 42.523 oficials i soldatsref name=''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1'', p. 189/
*Pèrdues de la Luftwaffe entre el 10 de maig i el 3 de juny: 432 avionsref name=''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1'', p. 189/
*Pèrdues de la Kriegsmarine: capref name=''Die Wehrmachtberichte 1939-1945 Band 1'', p. 189/

==Vegeu també ==
* [[Incident de Mechelen]]
* [[Batalla dels Països Baixos]]
* [[Invasió alemanya de Luxemburg durant la Segona Guerra Mundial|Invasió alemanya de Luxemburg]]
* [[Forces Belgues Lliures]]
* [[Administració militar de Bèlgica i del Nord de França]]

==Referències==
===Notes===
{{Referències|group=Notes}}

===Citacions===
{{Referències|3}}

=== Bibliografia ==
{{Commonscat}}=
!-- For texts consulted in writing --
div class=references-small
* Belgium, Ministère des Affaires Étrangères. ''Belgium : The Official Account of What Happened 1939–1940''. London : Published for the Belgian Ministry of Foreign Affairs by Evans Brothers, Limited, 1941. [[Library of Congress Control Number]] 42016037
*''The Belgian Campaign and the Surrender of the Belgian Army, May 10–28, 1940'', By the Belgian American Educational Foundation, inc, Third edition. Published by Belgian American educational foundation, inc. 1941, [[University of Michigan]]
* {{Citation | last = Blatt | first = Joel | title = The French Defeat of 1940: Reassessments | publisher = Berghahn Books | location = Providence | year = 1998 | isbn = 1571811095 }}
* {{Citation | last1 = Bond | first1 = Brian |last2= Taylor |first2= Michael | authorlink1=Brian Bond| title = The Battle of France and Flanders 1940 | publisher = Leo Cooper | location = London | year = 2001 | isbn = 0850528119 }}
* {{Citation | last = Bond | first = Brian| authorlink=Brian Bond | title = Britain, France, and Belgium, 1939-1940 | publisher = Brassey's (UK) Riverside, N.J | location = London | year = 1990 | isbn = 0080377009 }}
* {{Citation | last = Bond | first = Brian| authorlink=Brian Bond | title = France and Belgium, 1939-1940 | publisher = Davis-Poynter | location = London | year = 1975 | isbn = 0706701682 }}
* {{Citation | last = Dunstan | first = Simon | title = Fort Eben Emael | publisher = Osprey Publishing (UK) | location = Oxford | year = 2005 | isbn = 1841768219 }}
* {{Citation|first=John|last=Ellis|author-link=|series=|title=The World War II Data Book|publisher=Aurum Press Ltd |year=1993|origyear=|isbn=978-185410-254-6}}
* {{Citation|first=Major L.F.| last=Ellis|author1-link=|editor-last=Butler|editor-first=J.R.M|editor-link=James Ramsay Montagu Butler|series=History of the Second World War United Kingdom Military Series|title=The War in France and Flanders 1939–1940|publisher=Naval  Military Press Ltd|year=2004|origyear=1st. pub. [[HMSO]] 1954| isbn=978-184574-056-6}}
* {{Citation | last1 = Frieser | first1 = Karl-Heinz|last2= Greenwood |first2= John T. | title = The Blitzkrieg Legend: the 1940 campaign in the West | publisher = Naval Institute Press | location = Annapolis | year = 2005 | isbn = 1591142946 }}
*Gunsburg, Jeffrey A., 'The Battle of the Belgian Plain, 12–14 May 1940: The First Great Tank Battle', ''The Journal of Military History'', Vol. 56, No. 2. (April 1992), pp.nbsp;207–244.
* {{Citation | last = Harman | first = Nicholas | title = Dunkirk | publisher = Hodder and Stoughton | location = London | year = 1980 | isbn = 034024299X }}
* {{Citation | last = Holmes | first = Richard| authorlink=Richard Holmes (military historian) | title = The Oxford Companion to Military History | publisher = Oxford University Press | location = Oxford Oxfordshire | year = 2001 | isbn = 9780198662099 }}
* {{Citation | last = Healy | first = Mark | editor= Prigent, John| title = Panzerwaffe: the Campaigns in the West 1940|volume=1| publisher = Ian Allan Publishing | location = Shepperton | year = 2008 | isbn = 9780711032408 }}
* {{Citation | last = Hooton | first = Edward R.| title = Luftwaffe at War; Blitzkrieg in the West 1939 -1940 | publisher = Midland Publishing | location = Leicester | year = 2007 | isbn = 9781857802726 }}
* {{Citation | last = Jackson | first = Julian T.|authorlink=Julian T. Jackson | title = The Fall of France | publisher = Oxford University Press | location = Oxford Oxfordshire | year = 2003 | isbn = 0192805509 }}
* {{ref-llibre | cognom = Keegan | nom = John |enllaçautor=John Keegan |títol = The Second World War | editorial = Penguin Books | lloc = New York | any = 2005 | isbn = 0143035738 }}
* {{ref-llibre | cognom = Dear | nom = Ian | títol = The Oxford Companion to World War II | editorial = Oxford University Press | lloc = Oxford Oxfordshire | any = 2001 | isbn = 0198604467 }}
* {{Citation | last1 = Krause | first1 = Michael|last2= Cody |first2=P. | title = Historical Perspectives of the Operational Art | publisher = Center of Military History Publication - Dept. of the Army | location = Washington | year = 2006 | isbn = 9780160725647 }}
* {{ref-llibre|títol=Lightning War: Blitzkrieg in the West, 1940| enllaçautor = Ronald E. Powaski| cognom = Powaski| nom = Ronald E.| editorial = John Wiley| any = 2003| isbn = 0471394319, 9780471394310}}
* {{ref-llibre|títol=Lightning War: Blitzkrieg in the West, 1940| enllaçautor = Ronald E. Powaski| cognom = Powaski| nom = Ronald E.| editorial = Book Sales, Inc.| any = 2008| isbn = 0785820973, 9780785820970}}
* {{Citation | last = Sebag-Montefiore | first = Hugh|authorlink= Hugh Sebag-Montefiore| title = Dunkirk: Fight to the Last Man | publisher = Viking | location = New York | year = 2006 | isbn = 9780670910823 }}
* {{Citation|last1=Prigent |first2=John | last2 = Healy | first2 = Mark | title = Panzerwaffe: the Campaigns in the West 1940|volume=1 | publisher = Ian Allan Publishing | location = Shepperton | year = 2008 | isbn = 9780711032408 }}
* {{Citation | last = Shepperd | first = Alan | title = France 1940: Blitzkrieg in the West | publisher = Osprey Publishing | location = Oxford| year = 1990 | isbn = 9780850459586 }}
*{{ref-llibre|cognom=Shirer|nom=William L.|títol=The Rise and Fall of the Third Reich: A History of Nazi Germany|editorial=Simon and Schuster|any=1990|isbn=0671728687}}
* {{Citation | editor1-last = Taylor | editor1-first =A.J.P.| editor2-last = Mayer | editor2-first =S.L. | title = A History of World War Two | publisher = Octopus Books | location = London | year = 1974 | isbn = 0706403991 }}
* {{Citation | last = Weal | first = John | title = Junkers Ju 87 Stukageschwader 1937-1941 | publisher = Osprey Publishing | location = Oxford | year = 1997 | isbn = 1855326361 }}
* {{Citation | last = Fowler | first = Will | title = France, Holland, and Belgium 1940| publisher = Ian Allan Publishing | location = Hersham | year = 2002 | isbn = 071102944X }}
*{{Citation | last = Oberkommando der Wehrmacht |authorlink=Oberkommando der Wehrmacht | first = | title = Die Wehrmachtberichte, 1939-1945 - Band 1, 1. September 1939 bis 31. Dezember 1941 | publisher = Deutscher Taschenbuch Verlag | location = München |language=German| year = 1985 | isbn = 3423059443 }}
/div

{{Enllaç AB|en}}


{{cal coor|type=event}}
[[Categoria:Operacions de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Batalles del Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Història de Bèlgica]]</text>
      <sha1>d4syw5ux6ysjw1kbx2g74vdzl04yl8c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>