<page>
    <title>U Thant</title>
    <ns>0</ns>
    <id>217188</id>
    <revision>
      <id>13780600</id>
      <parentid>13043743</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T21:23:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{MF|data=abril de 2013}}
{{Polític
| nom               = Maha Thray Sithu U Thant
| data de naixement = {{Data naixement|1909|01|22}}
| lloc de naixement = [[Pantanaw]], [[Birmània]]
| data de defunció  = {{Data defunció i edat|1974|11|25|1909|01|22}}
| lloc de defunció  = [[Pantanaw]], [[Birmània]]
| nationality       = 
| image             = U-Thant-10617.jpg
| caption           = U Thant
| office            = III [[Secretari General de les Nacions Unides]]
| term_start        = {{Data inici|1961|11|30}}
| term_end          = {{Data inici|1971|12|31}} 
| predecessor       = [[Dag Hammarskjöld]]
| successor         = [[Kurt Waldheim]]
| office2           = 
| term_start2       = 
| term_end2         = 
| predecessor2      = 
| successor2        = 
| parella           = 
| partit            = 
| professió         = 
| religion          = 
| signature         = 
| footnotes         = 
}}
'''Maha Thray Sithu U Thant''' ([[Pantanaw]], [[Birmània]], [[22 de gener]] de [[1909]] - [[25 de novembre]] de [[1974]]) és conegut per haver estat el quart [[secretari general de les Nacions Unides]]. Va estudiar en la ''National High School'' de Pantanaw i en l'''University College'' de [[Yangon]].

Abans de la seva carrera diplomàtica, U Thant va treballar de Professor en la ''National High School'', a la que havia assistit a Pantanaw, i el 1931 es va convertir en Director després d'aconseguir el primer lloc en els exàmens d'Anglo-vernacular per a professor de Secundaria.

Va ser membre del Comitè Educatiu de Myanmar i del Consell d'Educació Nacional abans de la [[Segona Guerra Mundial]], i va ser membre del Comitè Executiu dels Directors de l'Associació de Col·legis. Així mateix, va treballar activament de periodista.

En 1942, U Thant va treballar diversos mesos de Secretari del Comitè de Reorganització Educativa de Myanmar. A l'any següent va tornar a la National High School com a Director durant quatre anys.

U Thant va ser nomenat Director de Premsa del Govern de Myanmar el 1947. El 1948 es va convertir en President d'Emissions, i un any més tard va ser nomenat Secretari del Govern de Myanmar en el Ministeri d'Informació. En 1953, U Thant va passar a ser Secretari de projectes a l'Oficina del Primer Ministre, i el 1955, se li van assignar deures addicionals de Secretari Executiu de la Junta Econòmica i Social de Myanmar.

En el moment del seu nomenament com a Secretari General interí de les Nacions Unides, U Thant havia estat Representant Permanent de Myanmar de les Nacions Unides, amb el rang d'Ambaixador (1957-1961).

Durant aquest període, va dirigir les delegacions de Myanmar en els Períodes de Sessions de l'Assemblea General, i el 1959 es va ocupar de la Vicepresidència del catorzè període de Sessions. En 1961 U Thant va ser president de la Comissió de les Nacions Unides per a la Conciliació del Congo i President del Comitè d'un Fons de les Nacions Unides per al Desenvolupament.

Al llarg de la seva carrera diplomàtica, U Thant va exercir diverses vegades tasques de Conseller del Primer Ministre de Myanmar.

U Thant, va treballar com a Secretari General de les Nacions Unides des de 1961 fins a 1971, va ser elegit per dirigir l'Organisme Mundial després de la mort del Secretari General Dag Hammarskjold en un accident aeri el setembre de 1961.

U Thant va començar de Secretari General interí des del 3 de novembre de 1961, quan va ser nomenat unànimement per l'[[Assemblea General de l'ONU]], aconsellada pel [[Consell de Seguretat de l'ONU]], per acabar el càrrec inacabat d'últim Secretari general, [[Dag Hammarskjöld]]. Llavors, va ser nomenat unànimement Secretari General per l'Assemblea General el 30 de novembre de 1962 durant el període fins al 3 de novembre de 1966.

L'Assemblea General va tornar a nomenar Secretari General de les Nacions Unides a U Thant per segona vegada el 2 de desembre de 1966 aconsellada pel consell de seguretat (resolució 229, 1966). Va continuar en el seu càrrec fins a desembre de 1971.

U Thant va rebre el doctorat honoris causa en Dret en les següent Universitats: Universitat de Carleton, Ottawa, Canadà (25 de maig 1962); Williams College, Williamstown, Massachusetts (10 de juny 1962); Universitat de Princeton, Princeton, Nou Jersey (12 de juny 1962); Mount Holyoke College, South Hadley, Massachusetts (2 de juny 1963); Universitat Harvard, Cambridge, Massachusetts (13 de juny 1963); Dartmouth College, Hanover, New Hampshire (16 juny 1963); Universitat de Califòrnia a Berkeley, Califòrnia (2 d'abril 1964); Universitat de Denver, Denver, Vermell (3 d'abril 1964); Swarthmore College, Swarthmore, Pennsilvània (8 de juny 1964); Universitat de Nova York, Nova York(10 de juny 1964); Universitat de Moscou, Moscou, Unió Soviètica (30 de juliol 1964); Universitat Queen's, Kingston, Ontàrio (22 de maig 1965); Colby College, Waterville, Maine (6 de juny 1965); Universitat Yale, New Haven, Connecticut (14 de juny 1965); Universitat de Windsor, Windsor, Ontàrio, Canadà (28 de maig 1966); Hamilton College, Clinton, Nova York (5 de juny 1966); Universitat Fordham, Bronx, Nova York (8 de juny 1966); Manhattan College, Nova York (14 de juny 1966); Universitat de Michigan, Ann Arbor, Michigan (30 de març 1967); Universitat de Delhi, Nova Delhi, Índia (13 d'abril 1967); Universitat de Leeds, Anglaterra (26 de maig 1967); Universitat de Lovaina, Brussel·les, Bèlgica (10 d'abril 1968); Universitat d'Alberta, Edmonton, Canadà (13 de maig 1968); Unversidad de Boston, Boston, Massachusetts (19 de maig 1968); Universitat Rutgers, New Brunswick, Nou Jersey (29 de maig 1968); Universitat de Dublín (Trinity College), Dublín, Irlanda (12 de juliol 1968); Laval Universidad, Quebec, Canada (31 maig 1969); Universitat de Columbia, Nova York (3 de juny 1969); Universitat de les Filipines (11 d'abril 1970); Universitat de Siracusa (6 de juny 1970). També va rebre els següents doctorats honoris causa: Doctor de Divinitat, La Primera Iglesia Universal (11 de maig 1970); Doctor en Dret Internacional, Universitat Internacional de Florida, Miami, Florida (25 de gener 1971); Doctor en Dret, Universitat d'Hartford, Hartford, Connecticut (23 de març 1971); Doctor de Dret Civil, honoris causa, Universitat Colgate, Hamilton, Nova York, (30 de maig 1971); Doctor en Humanitats, Universitat Duke, Durham, Carolina del Norte (7 de juny 1971).

U Thant es va retirar al final del seu segon mandat el 1971 i va morir el 25 de novembre de 1974 després d'una llarga malaltia a l'edat de 65 anys.

{{Secretaris Generals de l'ONU}}

{{Commonscat|U Thant}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Myanmar]]
[[Categoria:Secretaris generals de les Nacions Unides|U Thant]]</text>
      <sha1>dwsuu8zk7ygjfblz4t20urzitcr1mij</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>