<page>
    <title>Agustín Muñoz Grandes</title>
    <ns>0</ns>
    <id>217209</id>
    <revision>
      <id>13828320</id>
      <parentid>13586011</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T01:53:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Agustín Muñoz Grandes
|lived={{Data naixement|1896|01|27}} - {{Data defunció i edat |1970|07|11|1896|01|27}}
|placeofbirth= [[Madrid]] 
|placeofdeath= [[Madrid]]
|image=
|caption= 
|nickname=
|allegiance= [[Fitxer:Flag of Spain 1945 1977.svg|22px|Espanya]] [[Espanya]]
|branch=[[Fitxer: Emblem of the Spanish Army.svg|25px|Escut de l'Exèrcit Espanyol]] [[Exèrcit de Terra Espanyol|Exèrcit de Terra]] br /[[Fitxer:Balkenkreuz.svg|17px|Wehrmacht]] [[Wehrmacht]]
|serviceyears=19193-1962
|rank= [[Capità General]]
|commands= 
*[[Guàrdia d'Assalt]]
*[[IV Brigada Navarra]]
*[[Cos d'Exèrcit d'Urgell]]
*[[Cos d'Exèrcit Marroquí]]
*[[División Azul]] 
|battles= 
* [[Guerra del Rif]]'''
** [[desembarcament d'Alhucemas]]
* '''[[Revolución de 1934]]'''
**[[Vaga revolucionària d'octubre de 1934|Revolució d'Asturias]]
* '''[[Guerra Civil Espanyola]]'''
** [[Front del Nord]]
** [[Ofensiva d'Aragó]]
** [[Batalla del Segre]]
** [[ocupació franquista de Catalunya|Campanya de Catalunya]]
* '''[[Segona Guerra Mundial]]'''
** [[Setge de Leningrad]]
|awards= [[Orde del Jou i les Fletxes|Gran Collar del Jou i les Fletxes]] br Palma de Plata de Falange Espanyola br [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] amb Fulles de Roure br [[Legió del Mèrit]]
|laterwork= Ministre de l'Exèrcit
|portrayedby=
}}
'''Agustín Muñoz Grandes''' ([[Madrid]], [[27 de gener]] de [[1896]] – ? [[11 de juliol]] de [[1970]]) fou un general i polític espanyol, vicepresident del Govern i ministre espanyol amb [[Franco]] diverses vegades; també conegut com el comandant de la [[Divisió Blava]] entre [[1941]] i [[1943]].

== Joventut ==
Neix al barri madrileny de [[Carabanchel]]. És fill d'una família humil. Després de cursar estudis de batxillerat, amb 14 anys va ingressar a l'acadèmia d'infanteria de [[Toledo]]. Després de la guerra del [[Marroc]], on va destacar organitzant cossos indígenes al servei de l'exèrcit espanyol, va passar a la [[península Ibèrica|península]] on va ser l'encarregat de l'organització del cos de [[Guàrdia d'Assalt|Guàrdies d'Assalt]].

== Guerra Civil ==
L'esclat de la [[Guerra civil espanyola]] va sorprendre a Muñoz Grandes a [[Madrid]]. Va aconseguir arribar a la zona controlada pels colpistes del [[18 de juliol]], després de passar per un hospital i una delegació diplomàtica estrangera. 

Una vegada arribat a la zona nacional es va incorporar a la IV brigada de [[Navarra]] on va participar en la conquesta de la zona nord, amb el grau de tinent coronel. Un cop liquidat aquest front va passar, ja com a coronel i més tard com a general, al front d'[[Aragó]], al capdavant d'una divisió del cos de l'exèrcit marroquí i del cos d'[[Urgell]]. Amb aquest darrer cos va participar en l'ofensiva de [[Catalunya]], iniciada pels volts del [[Nadal]] de [[1938]]. Va arribar als [[Pirineus]], on es va quedar fins a la finalització de la guerra, el primer dia d'abril de [[1939]]. Una de les anècdotes que s'expliquen de la campanya de Muñoz Grandes al Pirineu català, es va donar quan va arribar a la frontera amb [[Andorra]] i la policia fronterera d'aquest país va sortir de les seves oficines a saludar-lo.

== Ministre del govern el 1939 ==
Va ser nomenat ministre secretari general del [[Movimiento Nacional]], el [[9 d'agost]] de [[1939]]. Va cessar en aquest càrrec uns mesos més tard per a desenvolupar la tasca de governador militar del camp de [[Gibraltar]].

== La divisió blava ==
El mes de juliol de [[1941]] va ser nomenat comandant en cap de la divisió espanyola de voluntaris, més coneguda com a ''[[División Azul]]''. Aquesta divisió, formada bàsicament per falangistes, va ser la número 250 de la ''[[wehrmacht]]'' o exèrcit alemany, sota el comandament directe d'[[Adolf Hitler]]. Abans de tornar cap a [[Espanya]], les darreres setmanes de l'any [[1942]], Hitler va condecorar Muñoz Grandes amb les Fulles de Roure pee a la seva [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]], S'ha especulat que aquesta distinció li va ser atorgada, a part dels mèrits militars, per motius polítics. Segons aquestes veus, Hitler, després de quedar decebut en veure com Franco no entrava a la guerra al costat de l'[[Potències de l'Eix|eix]] i perdre la confiança en [[Joaquín Serrano Suñer|Serrano Suñer]], va promocionar militarment i políticament Muñoz Grandes, amb la intenció que en tornar a Espanya, pogués fer ombra al ''generalísimo''. 

== A l'ombra de Franco ==
A l'any següent, ja de tornada a l'Estat, el ''caudillo'' el va nomenar cap de la seva casa militar. Aquest fet va ser interpretat per alguns com un ascens, ja que en temps de la dictadura, treballar a prop del cap de l'Estat era vist com una promoció. Altres en canvi van entendre aquesta promoció com un intent d'apartar Muñoz Grandes del comandament directe sobre militars.

L'any [[1945]] va ser nomenat capità general de la I regió militar. El [[1951]] va ser nomenat ministre de l'exèrcit i sis anys més tard va ser ascendit a capità general, màxima categoria dins de l'exèrcit espanyol. L'any [[1962]] va ser el primer vicepresident del govern franquista. El seu successor seria [[Carrero Blanco]].

== Bibliografia ==
* Franco Salgado-Araujo, Francisco. ''Mis conversaciones privadas con Franco''. Planeta. Barcelona, 2007
* Moreno Julià, Xavier. ''La división azul. Sangre española en Rusia 1941-1945''. Ed. Critica. Barcelona, 2006.
* Togores Sánchez, Luis Eugenio. ''Muñoz Grandes, héroe de Marruecos, general de la División Azul.'' La Esfera de los Libros. Madrid, 2007.


{{inicia taula}}
{{S-off}}
{{filera de successions
| abans = [[Raimundo Fernández-Cuesta y Merelo]]
| títol = [[Ministre Secretari General del Moviment]]br[[Fitxer:Bandera FE JONS.svg|40px|center|Falange Espanyola]]
| anys = [[1939]] - [[1940]]
| després = [[José Luis Arrese Magra]]
}}
{{Filera de successions
|títol= [[Vicepresident del Govern d'Espanya]]
|abans= -
|després= [[Luis Carrero Blanco]]
|anys=[[1962]]–- [[1967]]}}
{{Finalitza taula}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Munoz Grandes, Agustin}}

[[Categoria:Militars madrilenys]]
[[Categoria:Franquistes]]
[[Categoria:Generals espanyols]]
[[Categoria:Militars insurrectes de la Guerra Civil Espanyola]]
[[Categoria:Militars de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Receptors de l'orde d'Isabel la Catòlica]]
[[Categoria:Falangistes]]
[[Categoria:Ministres madrilenys del Govern d'Espanya]]
[[Categoria:Ministres Secretaris Generals del Moviment]]</text>
      <sha1>9asso03x30o3wketmm4x1ptg2c6gywo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>