<page>
    <title>Ido</title>
    <ns>0</ns>
    <id>22460</id>
    <revision>
      <id>13813379</id>
      <parentid>13764949</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T16:50:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
{{FR|data=novembre de 2012}}
{{llengua
| nom         = Ido
| nomnadiu      = Ido
| pronúncia      = 
| altresdenominacions = ''Linguo internaciona'' (Llengua internacional)
| estats       = Arreu del món
| regió        = 
| parlants      = 100-200
| parlantsnadius   = 
| parlantsnonadius  = 
| rank        = No és entre les 100 primeres br /{{mida|([http://www.davidpbrown.co.uk/help/top-100-languages-by-population.html Ethnologue], 1996)}}
| família       = [[Llengua artificial|Llengua planificada]]
| nació        = Cap país; moltes [[ONG]] (sobretot associacions d'ido)
| fontcolor      = 
| regulat       = Uniono por la Linguo internaciona Ido (ULI)
| iso1        = io
| iso2        = ido
| iso3        = ido
| sil         = 
| mapa        = [[Fitxer:Flag of Ido.svg|120px|center|Bandera]] 
}}
'''Ido''' és una [[llengua artificial]] derivada de l'[[esperanto]]. Es va desenvolupar a principis del [[segle XX]], i avui en dia s'estima que té uns quants milers de parlants, sobretot a [[Europa]].

Ido i esperanto comparteixen bona part de la [[gramàtica]] i el [[vocabulari]]. Ambdues llengües també intenten d'aconseguir la màxima consistència i senzillesa gramatical i facilitat d'aprenentatge, i nodreixen el seu vocabulari de diverses llengües europees. Ido i esperanto  són notablement semblants i, en gran part, mútuament intel·ligibles.

L'ido va néixer a causa de la negativa a introduir canvis en l'esperanto. El seu màxim difusor a principis de segle fou [[Louis Couturat]] que va aconseguir una difusió notable de la llengua. La mort de Couturat el [[1914]] i l'esclat de la [[Primera Guerra Mundial]] van frenar el moviment. Tanmateix, l'aparició de noves tecnologies com ara Internet, ha afavorit en els darrers anys una gran revifada del moviment idista. Tot i això sempre s'havia mantingut certa activitat de difusió gràcies, especialment, a la històrica revista [[Progreso (revista)|Progreso]] (creada per Couturat el [[1908]]), la qual ha seguit publicant-se amb regularitat fins als nostres dies.

== Història ==
L'[[ido]] va ser creat a principis del segle XX. Hi ha hagut diversos projectes de llengües construïdes que van precedir a la creació de l'ido. Entre els precursors del domini: [[Galien]], [[Blaise Pascal]], [[René Descartes]], [[Gottfried Wilhelm von Leibniz]], però sobretot [[Johann Martin Schleyer]], inventor del [[volapük]] i [[Ludwig Lazarus Zamenhof]], pare de l'[[esperanto]]. Hi ha hagut igualment nombrosos projectes que van seguir a la creació de l'ido com l'italico, latin-ido, weltdeutsch... 

=== La Delegació per a l'adopció d'una llengua auxiliar internacional ===
Al principi del segle XX, la necessitat d'una llengua internacional estava sent considerada per nombroses personalitats, notablement els científics i els filòsofs. Aquest període correspon al d'una florida de nous projectes de llengua internacional. A partir de la iniciativa del matemàtic Léopold Leau, es va crear des del 17 de gener de 1901 una Delegació per a l'adopció d'una llengua auxiliar internacional amb el suport de nombrosos científics. El 1906, la Delegació havia rebut el suport de més de 1.200 membres d'acadèmies i universitats de diferents països i de més de 300 societats científiques. 

Al maig de 1907, la delegació va enviar la pregunta de l'Associació internacional de les Acadèmies de Viena, que es va declarar incompetent, per 12 vots contra 8 i una abstenció. En conseqüència, la delegació va formar un comitè de treball els membres del qual van ser triats per 242 vots sobre un total de 253. Aquest Comitè abastava a científics de renom, tals com els lingüistes [[Otto Jespersen|Jespersen]], Schuchardt i [[Jan Niecisław Baudouin de Courtenay|Baudouin de Courtenay]] o fins i tot el químic [[Wilhelm Ostwald|Ostwald]]. Per cooptació, altres personalitats van ser admeses, com el matemàtic italià [[Peano]]. Léopold Leau i [[Louis Couturat]] van ser els secretaris del Comitè.

El comitè es va reunir en el [[Collège de France]] durant el mes d'octubre de 1907 i va examinar nombrosos projectes de llengua internacional, presentats la major part del temps pels seus autors. El comitè va arribar ràpidament a la conclusió que només existien dos projectes de llengua internacional dignes d'interès. El primer era l'esperanto, immutable després de la seva aparició en 1887; el segon era el [[Idiom Neutral]], desenvolupat per l'antiga Acadèmia del Volapük. La delegació va decidir finalment triar l'esperanto, però aplicant les reformes definides pel projecte del Ido.

Aquest projecte, d'autor anònim en el moment de la seva presentació, era una mena de síntesi entre l'esperanto i el Idiom Neutral. Com indica l'informe del lingüista danès [[Otto Jespersen]], membre del comitè de la delegació:

{{Cita|Durant l'últim consell, el centre de discussions va girar entorn de l'autor del projecte anònim Ido que va ser presentat pel Senyor Couturat en lloc de l'autor [...] Era una espècie d'esperanto que tenia en compte les objeccions que havien estat fetes per tots els costats en contra de la llengua de Zamenhof i va mostrar bé en diversos punts el compromís desitjat entre l'Esperanto i el Idiom Neutral}}

És poc probable que Wilhelm Ostwald quedés satisfet amb l'ido, perquè es va retirar de la presidència de la comissió i va crear en 1916 una llengua construïda: el ''[[Weltdeutsch]]''. El 29 de setembre de 1926 en el diari ''Vossische Zeitung'', va explicar la necessitat de crear una nova llengua internacional per reemplaçar a l'ido.ref{{de}} [http://www.esperanto-sat.info/img/pdf/imite2.pdf Texte] {{PDF}}/ref

=== Una paternitat controvertida ===
[[Fitxer:Ido Kongreso en Desau 1922.jpg|thumb|Congrés internacional idista en [[Dessau-Roßlau]], en [[Alemanya]], 1922.]]

La paternitat del projecte Ido és controvertida. No obstant això, el testimoniatge del lingüista [[Otto Jespersen]], que era membre del comitè de treball, després de la comissió permanent, va establir clarament que es tractava de [[Louis de Beaufront]]. El filòsof francès [[Louis Couturat]] coneixia probablement la identitat de l'autor del projecte. Com el projecte Ido prenia el nom de les seves tesis de derivació, la idea que ell era l'autor es va estendre.[[novial]],ref[http://web.archive.org/web/19991004171342/http://www.geocities.com/athens/forum/5037/menlab.html Testimoniatge del lingüista Otto Jespersen]/ref

Segons [[Otto Jespersen]], el projecte Ido va ser presentat a l'assemblea durant l'última sessió per Couturat en lloc de l'autor. Ningú entre els membres del comitè sabia res sobre l'autor, si no era ni Couturat, ni Leau ni algun altre membre del mateix comitè.refhttp://www.ido-france.org/historique_jespersen.htm/ref


==== Beaufront i les relacions amb el món de l'esperanto ====
La relació entre Beaufront i l'esperanto és complexa:

===== Beaufront favorable a l'esperanto =====
Beaufront va ser un dels pioners de l'esperanto a França i reconegut com a representant de [[Zamenhof]], que va dir:

{{Cita|Així com una vegada vaig profetitzar la mort del [[volapük]] en el dia del seu naixement, fins i tot amb la plena confiança i sense por d'equivocar-me, profetitzo la mort de qualsevol sistema que pretengui oposar-se a l'esperanto. Vint-i-cinc anys d'investigació personal sobre el tema, obligant-me a veure, només en esperanto, la solució real del problema. Des de qualsevol punt de vista que ho considerem, l'esperanto és una obra de lògica i d'un admirable sentit pràctic. És tan plenament coherent amb l'agenda real de la llengua internacional que qualsevol nou sistema no el podrà igualar més que en el pastiche d'una manera evident, o millor dit, imitant-lo per complet. Així que podem dormir en pau. Mai no tindrem la necessitat d'abandonar l'esperanto: no se'ns donarà un altre millor.[http://www.esperanto-sat.info/img/pdf/imite2.pdf ''Vaig imitar, jamais égalé'']}}

===== L'assumpte Hachette =====
En 1901, [[Zamenhof]], va fer que Beaufront li representés davant l'editorial [[Hachette Livre|Hachette]] per publicar obres en esperanto. No obstant això, es va ressentir [[Carlo Bourlet]] i Théophile li van advertir a Zamenhof en contra de les facultats massa àmplies que havia concedit a Beaufront i a Hachette.

Zamenhof hauria estat definitivament vinculat a Hachette, mentre que Beaufront, juntament amb l'editor, hauria tingut un dret absolut de tots els llibres en esperanto o relacionats, independentment dels seus autors. En fer descarrilar aquest assumpte, Cart i Bourlet van destituir a Beaufront del seu paper de lideratge i van evitar que l'edició en esperanto es convertís en un monopoli de Hachette.

===== Beaufront i el món de l'ido =====
Beaufront va ser considerat com un traïdor pels esperantistes a causa que se suposava que ell era el representant de l'esperanto quan va presentar l'ido l'últim dia sobre la marxa.

Jespersen es va convertir en president de l'Acadèmia de l'ido i, en la revista ''Progreso'', va participar activament en les discussions que demanaven una millora constant de la llengua. Però després d'uns anys, la seva activitat va cessar sobtadament, en part perquè no estava content de la forma amb la qual Couturat i els altres volien fer evolucionar a l'ido, però sobretot perquè sospitava que Couturat - l'intrigant paper del qual durant el període del comitè no va quedar clar fins més tard - va explotar la seva autoritat de manera que feia por i no li considerava més que una marioneta.ref''Interlingvistiko kaj Esperantologio'', Dr W. Manders. p. 22. NL-Purmerend.¬:J. Muuses. 1950./ref

=== Elaboració ===
El comitè de la delegació va decidir nomenar, el 24 d'octubre de 1907, una Comissió permanent encarregada d'estudiar i de fixar els detalls de la llengua que serà adoptada. Extracte dels processos verbals oficials del Comitè de la Delegació. Els membres d'aquesta comissió van ser [[Louis Couturat]], [[Wilhelm Ostwald]], [[Otto Jespersen]], [[Jan Niecisław Baudouin de Courtenay|Baudouin de Courtenay]] i Léopold Leau. [[Louis de Beaufront]] va ser ulteriorment cooptat per raó de la seva competència especial. 

Una unió d'amics de la llengua internacional (''Uniono di Amiki di la Linguo Internaciona''), que comprenia una Acadèmia i un Comitè Directiu, va ser fundada així com una revista mensual, ''Progreso'', va ser llançada en 1908 per publicar les discussions lingüístiques i les decisions de l'Acadèmia de l'ido. Són els treballs de la comissió permanent els que desenvoluparà la llengua que va prendre el nom de Ido després que Zamenhof rebutgés totes les denominacions utilitzant el nom esperanto.

Per l'essència, l'elaboració de la llengua va ser acabada en 1910 amb la publicació dels primers manuals i diccionaris d'ido conforme a les decisions preses pel Comitè i per la Comissió, tal com ho testifica la declaració de la Comissió signada per tots els seus membres.refCouturat Louis et De Beaufront Louis, ''Dictionnaire français-ido'', Paris, 1915./ref Acabada la seva missió, la Delegació es va dissoldre regularment el 31 de juliol de 1910 després d'haver fundat la ''Uniono per la linguo internaciona''.

Les principals modificacions aportades a l'esperanto en l'elaboració de l'ido són les següents (tal com van ser enunciades pel Comitè de la Delegació):

# supressió de les lletres accentuades, permetent imprimir els textos d'aquesta llengua, conservant l'ortografia fonètica i restablint l'ortografia internacional;
# supressió d'alguns traços morfosintàctics (acusatius, acord entre el nom i l'adjectiu);
# regularització de la derivació, única manera de prevenir la invasió dels modismes, i proporcionar una base sòlida per al desenvolupament del vocabulari científic i tècnic, essencial per a la difusió de la llengua internacional al món científic;
# enriquiment del vocabulari a través de l'adopció de noves arrels acuradament seleccionades d'acord amb el principi de la màxima internacionalitat.

=== Entre estabilitat i canvi ===
Els idistes es van trobar ràpidament enfrontats a un greu dilema: per a alguns, la continuació dels treballs lingüístics va millorar la qualitat de la llengua però, al mateix temps, va donar lloc a continus canvis que feia difícil la seva difusió al públic en general.

Un debat va oposar als partidaris de l'estabilitat per difondre la llengua i aquells que desitjaven primer acabar el treball lingüístic. És en aquest context en el qual [[Louis Couturat]] va defensar en la revista ''Progreso'' una veu mitjana:

{{Cita|Certament, la nostra llengua no està acabada, però no volem tornar-la a començar. Hem de construir-la i desenvolupar-la, pas a pas, de manera constant, d'acord amb principis fixos, de fet, el nostre lema és: ni l'estancament inert ni l'agitació incessant, però progrés constant i continu.|Louis Couturat: Pri nia metodo, ''Progreso'', décembre 1909. Traduit de l'ido.}}

Finalment, després de molts anys de treball intens, es va decidir un període d'estabilitat de deu anys en 1914 per donar a conèixer la llengua.

=== El revés de la Primera Guerra Mundial ===
És en ple creixement quan el moviment idista va ser durament copejat per dos tràgics successos. El 3 d'agost de 1914, [[Luis Couturat]] va morir en un accident de cotxe, el mateix dia en què Alemanya li va declarar la guerra a França. La desaparició del defensor més actiu de l'ido seguit per una explosió del nacionalisme i la destrucció del primer conflicte mundial va assestar un dur cop a l'ido i la idea mateixa d'una llengua internacional. El moviment idista va sobreviure realment en països neutrals com Suïssa (incloent-hi l'activitat de Schneeberger, Secretari de la ''Uniono Por la Linguo Internaciona Ido''), i Suècia (amb Ahlberg, editor de la revista idista ''Mondo''). La revista ''Progreso'', de la qual Couturat va ser l'editor i el redactor, va deixar de publicar-se en 1914.

=== El renaixement dels anys 20 ===
Després de guerra, el moviment idista es va reconstituir lentament. En 1918, el lingüista francès [[Antoine Meillet]], professor en el [[Collège de France]], va elogiar l'ido, i més en general la idea d'una llengua internacional, en el seu llibre ''Les Langues dans l'Europe nouvelle'':

{{Cita|Seria possible, no obstant això, per procedir de manera lògica i, per tant, de manera més satisfactòria i més clara, en la formació de paraules que fa esperanto. Això va ser demostrat pels creadors de l'ido, el llenguatge basat en el mateix principi que l'esperanto, però on els principis s'han aplicat amb major rigor. Vulgui's o no d'aquestes dues solucions proposades ja han tingut un èxit durador, un fet que s'adquireix: una llengua artificial basada en el principi de l'esperanto i de l'Ido pot funcionar. Per a qualsevol persona que ja sap anglès o una llengua romanç, i més per a qualsevol persona que sap diversos idiomes d'Europa occidental, és fàcil d'aprendre esperanto o ido, basten tan sols uns dies per entendre, algunes setmanes per practicar aquestes llengües.}}

En 1920, Schneeberger, president de l'Acadèmia de l'ido, va anunciar la represa dels treballs de l'Acadèmia. Louis de Beaufront va publicar en 1925 la seva Gramàtica completa (''Kompleta Gramatiko Detaloza''), que encara a principis del segle XXI segueix sent una obra de referència sobre la gramàtica de l'ido. Molts congressos idistes han estat organitzats: Viena (1921), Dessau (1922), Kassel (1923), Luxemburg (1924), Torí (1925) i Praga (1926). Han aparegut moltes revistes idistes.

=== La crisi de 1927 ===
En 1927, algunes serioses dissensions van dividir al moviment idista. L'aparició en 1922 d'una altra llengua auxiliar, Occidental, i el ressorgiment del dilema entre l'estabilitat i el canvi van afeblir a l'ido. Els conservadors s'oposen en vius debats als reformadors. Per la seva banda, [[Otto Jespersen]], que es va separar del moviment idista, va publicar en 1928 el seu propi projecte lingüístic, el [[Novial]]. Jespersen, explica les raons del seu distanciament de l'ido:


El Novial, que conté moltes característiques d'ido al mateix temps que elimina els elements més cridaners de l'Esperanto (per exemple, els finals en -o dels substantius, els adjectius en -a o la conjugació, en -is, -as, -us) va atreure un nombre de idistes com Ahlberg que el seu diari idista ''Mondo'' es va convertir en revista novialista.

=== La reunificació del moviment idista ===
El congrés idista de Zurich de 1928 marca el començament de la reunificació del moviment idista. ''L'Uniono por la Linguo internaciona Ido'' és reactivada i un butlletí oficial s'edita. La revista ''Progreso'' reapareix a partir de 1931 i sense interrupció fins avui en dia. El secretari i redactor Matejka declara sobre aquest tema:

{{Cita|Amb aquesta decisió, el treball es va iniciar durant el recent congrés de Sopron, una nova era per al nostre moviment. El despertar de Progreso és una mica més que un símbol o un homenatge als seus inoblidables fundadors, el que demostra el compromís dels nostres líders per continuar el treball del nostre mestre Couturat i proporcionar una tribuna digna d'aquest nom per a les discussions lliures i el perfeccionament constant.Cornioley Hans / 30 yari Ido, ''Progreso'', juillet-septembre 1938. Traduït de l'ido.}}

El primer número del nou ''Progreso'' contenia articles a alguns dels fundadors de l'ido com [[Wilhelm Ostwald]] o Léopold Leau. Van tenir lloc debats sobre l'oportunitat de realitzar nous canvis, fins que en 1934 un nou període d'estabilitat s'hi va declarar per una dècada. D'altra banda, la situació internacional havia tornat a ser desfavorable per als idiomes internacionals, amb l'augment del [[feixisme]] i el [[nazisme]] així com de l'[[estalinisme]], seguit per la [[Segona Guerra Mundial]]. La primera preocupació del moviment idista s'havia convertit en la mera supervivència. Juste Andreas, Nova Fervori, ''Progreso'', 300, janvier-avril 1994.

===Postguerra ===
El moviment idista va sobreviure a la Segona Guerra Mundial. La revista ''Progreso'' mai no ha deixat d'aparèixer. Després el treball lingüístic es va reprendre, encara que a un ritme lent. L'essencial de la llengua estava de fet fixat. La necessitat principal es limitava bàsicament a l'adopció de noves paraules i al seguiment de l'evolució de la ciència i la tecnologia.

La majoria dels articles de ''Progreso'' parlaven sobre diversos temes, a part de lingüístics. Una important producció poètica ha crescut en ido per molts autors, el principal autor dels quals segueix sent el belga Andreas Juste. Va dominar el moviment idista entre els anys 1960-1998 no només per la importància de la seva producció literària en ido, sinó també pel dinamisme que ha impregnat el moviment. La recaptació de Andreas Juste inclou una biblioteca especialitzada amb més de 250 llibres sobre l'ido o en ido i molts textos en Ido. L'any 2009, la manté l'associació ''Juste  Co''.[http://www.justeandco.net/ Juste  Co]

=== Avui dia===
En 2009, el moviment idista està present en internet. Existeixen molts llocs web.Vegeu per exemple {{en}} [http://web.archive.org/web/20000527041551/http://www.geocities.com/athens/forum/5037/yindex.html The International Language Ido - Reformed Esperanto] Moltes llistes de discussió en ido o sobre l'ido estan actives notablement [http://groups.yahoo.com/group/idolisto/ Idolisto, llista de discussió en ido]. Existeix una [http://io.wikipedia.org Wikipedia en ido]. Les revistes idistes ''Progreso'', ''Kuriero Internaciona'' i ''Ido-Saluto'' apareixen regularment. Les trobades internacionals idistes tenen lloc cada any. L'Ido és, juntament amb Interlingua, la segona llengua auxiliar més parlada.

== Fonologia ==
{| class=wikitable style=text-align:right
|+ Vocals de l'ido
!
! | [[Vocal anterior|Anterior]]
! | [[Vocal posterior|Posterior]]
|-
! [[Vocal tancada|Tancada]]
| i
| u
|-
! Mitjana
| e, ɛ
| o, ɔ
|-
! [[Vocal oberta|Oberta]]
| colspan=2 | a
|}

{| class=wikitable style=text-align:center
|+ Consonants de l'ido
|-
!
!colspan=2| [[Bilabial]]
!colspan=2| [[Labiodental]]
!colspan=2| [[Alveolar]]
!colspan=2| [[Postalveolar]]
!colspan=2| [[Palatal]]
!colspan=2| [[Velar]]
!colspan=2| [[Glotal]]
|-
! [[Nasal]]
| || m
|colspan=2|
| || n
|colspan=2|
|colspan=2|
|colspan=2|
|colspan=2|
|-
! [[Oclusiva]]
| p || b
|colspan=2|
| t || d
|colspan=2|
|colspan=2|
| k || ɡ
|colspan=2|
|-
! [[Africada]]
|colspan=2|
|colspan=2|
| t͡s ||
| t͡ʃ ||
|colspan=2|
|colspan=2|
|colspan=2|
|-
! [[Fricativa]]
|colspan=2|
| f || v
| s || z
| ʃ || ʒ
|colspan=2|
|colspan=2|
| h ||
|-
! [[Bategant]]
|colspan=2|
|colspan=2|
| || ɾ
|colspan=2|
|colspan=2|
|colspan=2|
|colspan=2|
|-
! [[Aproximant]]
|colspan=2|
|colspan=2|
| || l
|colspan=2|
| || j
| || w
|colspan=2|
|}

* [[Vocal]]s: [[a]] [[e]] [[i]] [[o]] [[u]]
* [[Consonant]]s: [[b]] [[c]] [[d]] [[f]] [[g]] [[h]] [[j]] [[k]] [[l]] [[m]] [[n]] [[p]] [[q]] [[r]] [[s]] [[t]] [[v]] [[w]] [[x]] [[y]] [[z]]
* [[Dígraf |Digramas]]: ch sh qu
* [[Diftong]]s: au eu

L'ido té el mateix sistema de 5 vocals típiques (a, i, i, o, o, que tenen el mateix valor que el del [[Alfabet fonètic internacional|IPA]]) que l'esperanto, i gairebé les mateixes consonants, encara s'ometen dos fonemes consonàntics usats per aquest, IPA {{IPA | / x /}} i {{IPA | / dʒ /}}. (Les distincions entre {{IPA|/x/ : /h/}} i {{IPA|/dʒ/ : /ʒ/}} provocaven una càrrega innecessària en l'esperanto, així que van ser eliminades en l'ido).

=== Accent ===
Les normes d'[[Accent prosòdic|accentuació]] a ido són regulars, però lleugerament més complicades que en esperanto: totes les paraules polisíl·labes són [[paraula plana|planes]] excepte els verbs [[Mode gramatical | infinitius]], que són [[lingüística|agudes]] -així, trobem noms com '''sko'''lo (escola), tele'''fo'''no (telèfon), filo'''zo'''fo (filòsof), ka'''fe'''o (cafè)''; adjectius com ''univer'''sa'''la (universal)'' i verbs conjugats com '''''ler'''nas (aprenc)''. En canvi, tenim ''i'''rar''' (anar), sa'''var''' (anar), drin'''kar''' (beure), klo'''zar''' (tancar), dan'''kar''' (agrair)'' o ''pen'''sar''' (pensar)''.

Quan una paraula acaba amb una vocal precedida de '''i''' o de '''u''', les dues vocals es fonen per formar una sola síl·laba ([[diftong]]), traslladant l'accent a la síl·laba precedent.
Exemples: ''fa'''mi'''lio (família), '''lin'''guo (llengua), '''ra'''dio (ràdio)''.

=== L'elisió ===
L'ido permet (i recomana) l'ús de l'[[elisió]] per evitar [[cacofonia]], so per millorar la fluïdesa del llenguatge parlat. Aquests són alguns exemples:
* Vocals consecutives
**'' Kordiala amiko → kordial amiko; Olda avulo → old avulo''
* Preposició + [[article]]
** ''a la = a l’ = al''
** ''da la = da l’ = dal''
** ''de la = de l’ = del''
** ''di la = di l’ = dil''

== Gramàtica ==
=== El verb ===
Els [[verb]] s són totalment regulars. Dins de les formes impersonals trobem l'[[infinitiu]] que, a diferència del [[català]] i de manera similar al [[llatí]], té tres temps verbals: [[Futur simple|passat]], [[present (gramàtica)|present]] i [[futur (gramàtica)|futur]].

Hi ha una altra manera impersonal, el [[participi]], que no només té aquests tres temps, sinó que a més té una [[veu activa]] i una altra [[veu passiva]]. La primera es podria traduir a l'espanyol com la qualitat del que fa l'acció del verb corresponent. Per exemple ''skribanta'' significa ''el que escriu''. En canvi, la corresponent forma passiva del singular seria ''skribata'', que significa literalment ''escrit''.

Les formes personals tenen més temps verbals per millorar la comprensió del text i la seva exactitud, a saber:
* Present
* Pretèrit imperfecte
* Futur
* [[Pretèrit plusquamperfet]]
* Futur
* Futur perfecte
* Condicional
* Condicional compost
* Imperatiu
* Imperatiu anterior
Algunes d'aquestes formes verbals poden ser escrites amb el vostre equivalent compost, que consisteix en la forma correcta del verb ''esir (ser)'' i un participi actiu.
La veu passiva, per la seva part també utilitza la forma composta amb'' esir'' i un participi, però aquest cop el passiu.

El passiu també es forma afegint la partícula aglutinant'' '-es-''' en el cos central del verb conjugat:
''Me vid.a.s amiko → Amiko vid.'''es'''.a.s da me. ('''Veig''' a un amic → Un amic '''és vist''' per mi).''

=== Terminacions gramaticals ===
En aquesta taula es mostren algunes de les terminacions (sufixos) que determinen la funció gramatical de la paraula:

{| align=left class=wikitable
|- bgcolor=#EFEFEF
! Forma gramatical || Id || Esperanto || Català
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Nom| Nom singular]] || '''-o''' (libro)|| '''-o''' libro || '''-o -a -e...''' (llibre)
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Nom|Nom plural]] || '''-i''' (libri) || '''-oj''' (libroj) || '''-os -as -es...''' (libbres)
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Adjectiu]] || '''-a''' (varma) || '''-a''' (varma) || '''-o -a -e...''' (calenta)
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Adverbi]] || '''-e''' (varme) || '''-e''' (varme) || '''-ment''' (calorosament)
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Mode gramatical|Infinitiu present]] || '''-ar''' (irar) || '''-i''' (iri) || '''-ar -er -ir''' (caminar)
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Present (gramàtica)|Present]] || '''-as''' (iras) || '''-as''' (iras) || vaig, vas, va...
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Pretèrit imperfecte|Passat]] || '''-is''' (iris) || '''-is''' (iris) || anava, anaves ...
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Futur (gramàtica)|Futur]] || '''-os''' (iros) || '''-os''' (iros) || aniré, aniràs, anirà
|-
| bgcolor=#EFEFEF | [[Mode gramatical|Imperatiu]] || '''-ez''' (irez) || '''-u''' (iru) || ¡Veu!, ¡Aneu!
|- 
| bgcolor=#EFEFEF | [[Mode condicional|Condicional]] || '''-us''' (irus) || '''-us''' (irus) || aniria, aniries ...
|}
br clear=both

Són les mateixes terminacions que les de l'esperanto excepte per -i, -ir / -ar / -or i - ez. L'esperanto marca els substantius plurals mitjançant el sufix [[aglutinant]]'' '-j''' (així els substantius plurals acaben en '''-oj'''), utilitzeu '''-i''' per als verbs en infinitiu (en l'esperanto els infinitius no tenen temps), i usa '''-o''' per l'imperatiu.

=== Els pronoms ===
Els [[pronom]]s van ser revisats per fer-los acústicament més diferents del que ho són en esperanto, els quals tots acaben en '''i'''. Especialment els pronoms personals singular i plural de la 1 ª persona '''meu''' i '''ni''' podia ser confosos en parlar així que en ido són '''me''' i '''ni'' '. En ido a més es distingeix entre l'informal ('''tu'''), i el formal ('''vu''') dins dels pronoms de la 2 ª persona del singular. La 2 ª persona del plural ('''vi''') no té forma informal. A part, l'ido té un pronom de la 3 ª persona per a tots els gèneres ('''lu''', que pot significar ''ell'', ''ella'', o ''això'', depenent del context), a més dels seus pronoms masculí, femení i neutre de la 3 ª persona.

Els [[pronom]] s personals passen a ser '''possessius''' mitjançant la [[desinència]] '''-a'''.
* Singular: ''me'''a''''', ''tu'''a''''', ''vu'''a''''', ''(i)lu'''a''''' / ''(e)lu'''a''''' / ''(o)lu'''a'''''
* Plural: ''ni'''a''''', ''vi'''a''''', ''li'''a'''''

Els pronoms demostratius són:
* Singular: '''''(i)ca''' (això), '''(i)ta''' (allò)''
* Plural: '''''(i)ci''' (aquests), '''(i)ti''' (aquells/es)''
* ''ilu + ca : '''ilca''' (aquest)''
* ''elu + ca : '''elca''' (aquesta)'' 
* ''olu + ca : '''olca''' (això)''
* ''ilu + ta : '''ilta''' (allò que, el que)''
* ''elu + ta : '''elta''' (aquella que, la qual)''
* ''olu + ta : '''olta''' (el que)''

Els pronoms i els adjectius interrogatius i relatius són:
* '''qua''' per al singular
* '''qui''' per al plural
* '''quo''' per objectes i paraules indeterminades
Els adjectius interrogatius segueixen la regla general dels adjectius, és a dir, invariables en gènere i nombre:
* '''''qua homo venis?''' (Qui va venir? Què home vi?) | '''qua homi venis?''' (Qui van venir?)''

A continuació es detallen els pronoms i adjectius indefinits:
[[wikt:io:ula|ula]], [[wikt:io:nula|nula]], [[wikt:io:irga|irga]], [[wikt:io:altra|altra]], [[wikt:io:kelka|kelka]], [[wikt:io:singla|singla]], [[wikt:io:omna|omna]], [[wikt:io:multa|multa]], [[wikt:io:poka|poka]], [[wikt:io:plura|plura]], [[wikt:io:tanta|tanta]], [[wikt:io:quanta|quanta]], [[wikt:io:cetera|cetera]], [[wikt:io:ipsa|ipsa]]

=== Els adjectius ===
Els [[adjectius]] qualificatius acaben sempre en '''-a''' (excepte quan hi ha [[elisió]]) i no varien mai en gènere o nombre.
Quan l'adjectiu funciona com a substantiu tàcit (l'adjectiu fa de pronom com en la frase'' els blaus són molt bons'') el plural s'indica afegint l'article '''li''' (''le blua esas tre bona'').
Els comparatius i superlatius no es realitzen canviant l'adjectiu, sinó afegint paraules auxiliars.
* ''granda → '''plu''' granda '''kam''' → '''maxim''' granda '''de/ek'''''
* '''''minim''' granda '''de/ek''' ← '''min''' granda '''kam''' ← granda''
* ''rapide → '''tre''' rapide → '''tam''' rapide '''kam'''''

=== Sintaxi ===
Les frases en ido segueixen l'ordre [[Subjecte Verb Objecte|SVO]] (Subjecte-Verb-Objecte), com en català: ''Me havas blua libro (Jo tinc un llibre blau)'', ''La hundo dormas apud la pordo (El gos dorm al costat de la porta)''.

Igual que en català, l'adjectiu pot col·locar abans o després del substantiu que modifica:''voca libro (nou llibre)'' o ''libro nova (llibre nou)''.
El ido usa la terminació de l'acusatiu'' '-n''' (facultatiu) quan l'objecte de la frase no és clar, o per alterar l'ordre de les paraules a plaer. ''La blua libro'''n''' me havas'' significa ''Me havas la blua libro (Tinc un llibre blau)''.

La negació es forma afegint l'adverbi'' 'ne''' davant del verb: ''Me '''ne''' havas libro'' significa'' Jo '''no''' tinc un llibre''. ''Jo '''no''' aniré'' i'' Jo '''no''' vaig caminar'' serien, respectivament, ''Me '''ne''' iros'' i ''Me '''ne''' iris''. Aquesta partícula pot contreure: ''Tu'''n''' me amas''.

Les frases interrogatives pateixen una inversió, com succeeix en moltes llengües: ''Ka tu amas me?''.

Per realitzar una pregunta absoluta (la resposta serà sí / no) ha d'usar la partícula '''ka''' que es col·loca a l'inici de la frase. '''''Ka''' me havas libro? (Tinc un llibre?)''. En català podria traduir-se com ''És que ...?'' Però és més similar a la partícula [[idioma àrab | àrab]] هل / hal /.

'''Ka''' també es pot col·locar davant d'un nom, en absència d'un verb, per realitzar una pregunta senzilla amb diverses possibilitats d'interpretació. ''Ka Marc?'' Pot significar ''Ets Marc?, És Marc?'' O ''Coneixes Marc?'' segons el context.

== El vocabulari ==
El [[vocabulari]]de l'ido es basa en les paraules que permeten una major facilitat al nombre més gran de parlants de llengües indoeuropees. Durant els seus inicis, les primeres 5.000 arrels van ser analitzades, comparant als vocabularis anglès, francès, espanyol, alemany, rus i l'italià i el resultat va ser el següent:

* 2024 arrels (el 38%) pertanyen a 6 idiomes
* 942 arrels (el 17%) pertanyen a 5 idiomes
* 1111 arrels (el 21%) pertanyen a 4 idiomes
* 585 arrels (l'11%) pertany a 3 idiomes
* 454 arrels (el 8%) pertanyen a 2 idiomes
* 255 arrels (el 5%) pertanyen a 1 idioma
** Total 5371 100%

A més, una comparació del vocabulari ido amb els sis idiomes anteriors mostra les proporcions de semblança:ref{{ref-web |url=http://web.archive.org/19991004151526/www.geocities.com/Paris/Rue/8009/idolinguo/101_121.htm|títol=Adjectival Suffixes!--Títol generat per bot--}}/ref

* Francès 4880-91%
* Italià 4454-83%
* Espanyol 4237-79%
* Anglès 4219-79%
* Alemany 3302-61%
* Rus 2821 - 52%

Això fa que l'ido sigui confós de vegades amb el francès, l'italià o l'espanyol a primera vista.

{| align=left class=wikitable border=1
|-style=background: #EFEFEF
|'''Ido'''||'''Italià'''||'''Anglès'''||'''Frencès'''||'''Alemany'''||'''Rus'''||'''Català'''||'''Esperanto'''
|-
| '''bona'''||buono||good (bonus)||bon||gut (bonus)||dobriy||bo||bona
|-
| '''donar'''||dare (donare)||give (donor)||donner||geben||darit||donar||doni
|-
| '''filtrar'''||filtrare||filter||filtrer||filtern||filtrovat||filtrar||filtri
|-
| '''gardeno'''||giardino||garden||jardín||Garten||ogorod||jardí||ĝardeno
|-
| '''kavalo'''||cavallo||horse (cavalry)||cheval||Pferd (kavallerie)||kon||cavall||ĉevalo
|-
| '''maro'''||mare||sea (marine)||mer||Meer||more||mar||maro
|-
| '''naciono'''||nazione||nation||nation||Nation||narod||nació||nacio
|-
| '''studiar'''||studiare||study||étudier||studieren||shtudirovat||estudiar||studi
|-
| '''yuna'''||giovane (junior)||young||jeune||jung||yuniy||jove||juna
|}br clear=both

El vocabulari del ido s'amplia generant noves paraules mitjançant l'alteració d'una altra paraula ja existent amb un cert nombre de prefixos i sufixos concrets. Això permet prendre paraules ja existents i modificar per crear un [[neologisme]] i que aquest sigui intel·ligible per la resta de la comunitat sense necessitat d'haver de ser explicat prèviament pel seu creador.

Els nous vocables es creen després d'una anàlisi de la seva [[etimologia]] i fent referència al seu equivalent en la seva llengua primitiva.
Si una paraula no pot crear simplement modificant un vocable preexistent, llavors s'adopta una nova arrel (com la paraula '''''wikipedio''''' (''wikipedia''), formada amb'' wiki'' + ''enciklopedio''). En [[1926]], per exemple, es va adoptar la paraula'' alternatoro'' (''[[alternador]]''), perquè cinc de les sis llengües en què es basa l'ido usaven gairebé la mateixa [[ortografia]] per a aquesta paraula, i perquè el seu significat era prou llunyà de qualsevol altra paraula com per poder generar ambigüitat.

L'adopció d'una paraula ve per un consens després que aquesta hagi estat revisada de manera oficial per la [[Uniono por la Linguo Internaciona Ido|Unió]]. Es posa una especial atenció a evitar l'[[homonímia]], i l'adopció de qualsevol nova paraula va precedida d'una conscienciosa discussió. Qualsevol paraula estrangera amb un significat molt concís i que no sigui d'ús quotidià (com ara la paraula'' [[intifada]]'') s'ha de deixar tal qual, però escrita amb lletra'' itàlica''.

=== Els afixos ===
Els '''afixos''' són un recurs àmpliament utilitzat en ido per formar vocables de la mateixa família que la paraula originària. Reben el nom de '''[[prefix]] s''' si se situen abans de l'arrel en la paraula i '''[[sufix]] s''' si ho fan després.

Els sufixos poden aglutinar-i col·locar dos o més segons com sigui necessari, sempre que la paraula, en anar perllongant, conservi una coherència gramatical.

Els prefixos, com és natural, funcionen de manera molt semblant als sufixos, encara que normalment només es podrà usar un prefix per paraula.

=== Números ===
* 1–10 : un, du, tri, quar, kin, sis, sep, ok, non, dek
* 0 : zero 
* 100 : cent 
* 1.000 : mil 
* 1.000.000 : miliono
* 13 : dek-e-tri (≈ 10 + 3)
* 20 : du-a-dek (≈ 2 • 10)

== Comparacions amb l'esperanto ==
L'ido hereta moltes de les característiques gramaticals de l'esperanto, i en molts casos el vocabulari és similar. Ambdues llengües comparteixen les metes de la simplicitat i de la consistència gramaticals, la facilitat de ser apreses, i l'ús de [[paraules arrel]] de diversos idiomes europeus. Els dos idiomes, en gran part, són mútuament intel·ligibles. No obstant això, van ser introduïts certs canvis per tractar algunes de les preocupacions que s'havien presentat sobre l'esperanto. Aquests inclouen: 

* L'[[alfabet]] esperanto utilitza sis lletres no-Llatines, tres de les quals no es troben en cap altra llengua existent; conseqüentment, l'esperanto recorre amb freqüència a esquemes per representar lletres especials en un text [[mecanografia]]t i en [[informàtica]] o Internet. Això condueix a una situació en la qual la mateixa paraula pot aparèixer escrita de diverses maneres. L'ido tracta aquest inconvenient usant l'[[alfabet llatí]] de 26 lletres, amb dos [[dígraf]]s ch (/t∫/) i sh (/∫/), qu representa /kw/, com en l'anglès quick, s'utilitza en comptes de l'esperanto ''kv'', i ''gu'' s'utilitza en comptes de ''gv''. 

:L'ortografia de l'ido és fonètica en el sentit que cada paraula escrita té una pronunciació inequívoca, però no té la correspondència una a una entre les lletres i els fonemes que l'esperanto sí té.

* L'ido no posseeix regles gramaticals de [[concordança gramatical|concordança]] entre paraules amb categoria gramatical diferent dins d'una oració.

* En esperanto no s'imposen regles per a l'ordre de les paraules en la frase, sinó que s'empra la terminació ''-n'' per assenyalar el [[objecte directe]] ([[cas acusatiu|acusatiu]]) de l'oració. D'aquesta manera cada individu pot ordenar les frases de la manera que més còmoda li resulti respecte a la seva llengua nativa. No obstant això, entre aquells parlants de [[llengües neolatinas]] s'usa un ordre comú en la frase, amb l'estructura subjecte-verb-objecto, amb el que la senyalització de l'objecte directe acaba resultant redundant per a ells. Per aquest motiu l'ido elimina l'ús de la terminació -n per a l'acusatiu quan s'usi aquest ordre gramatical concret, però s'ha de seguir aplicant el seu ús sempre que es desitgi canviar l'estructura de la frase.

* L'esperanto fa un ús intensiu de sufixos i prefixos per transformar una paraula en una altra de la mateixa família a partir d'arrels senzilles, de manera que el vocabulari que s'ha d'aprendre per parlar esperanto es veu reduït a un nombre d'arrels derivables. No obstant això l'ús d'aquests afixos ha arribat a considerar-se indiscriminat per molts partidaris de l'ido. Per això l'ido elimina algunes d'aquestes paraules transformades afegint arrels addicionals per a paraules que en l'Esperanto s'obtenen per mitjà d'afixos. També imposa major control en l'ús de [[#Els afixos|els seus afixos]], mitjançant l'ocupació de regles constants per evitar abusos i ambigüitats.

* L'ido no assumeix el sexe masculí per defecte per a paraules de la mateixa família i no deriva la paraula femenina agregant un sufix femení a la paraula masculina, com ho fa l'Esperanto estàndard. En lloc d'això, algunes paraules-arrel es defineixen com de [[gènere gramatical|gènere neutre]], i dos sufixos diferents deriven les paraules específiques masculines i femenines. 
Existeix no obstant això, un corrent de l'Esperanto que utilitza un mètode similar: en esperanto el sufix per al femení és '''-ino''' ( '''-nj''' si és nomenat amb intenció d'afecte, per exemple en espanyol mare  mami ) i el sufix, no oficial, per a masculí és '''-iĉo''', (el motiu d'aquest sufix en concret? perquè existeix un sufix, oficial, per nomenar alguna cosa masculí afectuosament: '''-ĉj'''. Així que si de '''-nj'''  '''-ino''', llavors lògicament, de '''-ĉj'''  '''-iĉo'''). 

* En la mesura del possible, l'ido intenta usar a tot moment paraules que s'assemblin a unes altres ja existents en la majoria de les llengües en les quals es basa. L'esperanto no obstant això atorga major prioritat a la construcció mitjançant afixos i a la gramàtica (distorsionant de vegades l'etimologia per facilitar l'adhesió d'afixos), amb l'objectiu d'evitar una excessiva preferència cap a les llengües en les quals es basa, tractant de donar un caràcter més neutral.

* L'ido utilitza [[elisió]] per evitar la [[cacofonia]]. En esperanto, el lliure ordre de les paraules permet evitar aquest problema.



== Exemple de vocabulari ==

{| class=wikitable
! Ido !! Català !! Anglès !! Italià !! Francès !! Alemany !! Rus !! Castellà
|-
! bona
| bo || good (bonus) || buono || bon || gut (Bonus) || khoroshiy (хороший) || bueno
|-
! donar
| donar || give (donate) || dare (donare) || donner || geben || darit (дарить) || dar, donar
|-
! filtrar
| filtrar || filter || filtrare || filtrer || filtern || filtrovat (фильтровать) || filtrar
|-
! gardeno
| jardí || garden || giardino || jardin || Garten || sad (caд) || jardín
|-
! kavalo
| cavall || horse (cavalry) || cavallo || cheval || Pferd (Kavallerie) || loshad, kobyla (лошадь, кобыла) || caballo
|-
! maro
| mar || sea (marine) || mare || mer || Meer || more (море) || mar
|-
! naciono
| nació || nation || nazione || nation || Nation || natsija (нация) || nación
|-
! studiar
| estudiar || study || studiare || étudier || studieren || izuchat, (изучать) || estudiar
|-
! yuna
| jove || young (juvenile) || giovane || jeune || jung || yunyi, molodoy (юный, молодой) || joven
|}

== Referències ==
references/

== Articles relacionats ==
Altres llengües planificades:
* [[Lingua Franca Nova]]
* [[Interlingua]]
* [[Latino moderne]]
* [[Romániço]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}

{{InterWiki|io|ido}}
* [http://io.wiktionary.org Wiktionary en Ido]
* [http://web.archive.org/20040810185722/es.geocities.com/kanaria1973/llenguaido.html Llengua Ido: descripció general]
* [http://es.groups.yahoo.com/group/IdoCatalaOccitan Fòrum Ido-Català-Occitan]
* [http://www.publikaji.tk Publicacions: cursos, gramàtica, llibres, revistes, cançons…] 
* [http://web.archive.org/20070526184655/es.geocities.com/kanaria1973/vortari.html Diccionaris]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}


[[Categoria:Llengües artificials]]
[[Categoria:Esperanto]]</text>
      <sha1>c8vm3l9f8e1wnc80lbg9jm1mq26oe3n</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>