<page>
    <title>Medalla pel Servei de Combat</title>
    <ns>0</ns>
    <id>229662</id>
    <revision>
      <id>13964205</id>
      <parentid>12714684</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T22:31:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>afegeixo plantilla</comment>
      <text>{{Infotaula
|name         = Infotaula/ús
|bodystyle    = 
|title        = Medalla pel Servei de Combat br [[rus]]: ''Медаль «За боевые заслуги»''
|titlestyle   = 

|image        =[[Fitxer:Medal for Merit in Combat.jpg |200px]]
|imagestyle   =   
|caption      =  Anvers de la medalla
|captionstyle = 
|headerstyle  = background:#ccf;
|labelstyle   = background:#ddf;
|datastyle    = 

|header1 = 
|label1  = Atorgada per:
|data1   = {{URS}} 
|header2 = 
|label2  = Tipus:  
|data2   = [[Medalla militar]]  
|label3  = Concessió :  
|data3   = Accions de combat que resulten en un èxit militar, defensa valenta de les fronteres de l'estat, o un entrenament i preparació militar i política d'èxit
|header3 =
|label4  = Estatus:
|data4   = Ja no s'atorga
|label5  = Creador:
|data5   =   [[Stalin]]
|label6  = Sobirà:
|data6   =  
|label7  = Gran Mestre:
|data7   =   
|label8  = Canceller:
|data8   =   

|label9 = Lema:  
|data9  =  
|label10= Post-nominal:
|data10 =   
|header11= Estadístiques  
|label12 = Creada:
|data12  = 17 d'octubre de 1938
|label13 = Primera concessió:
|data13  =  
|label14 = Darrera concessió:
|data14  =  
|label15 = Data derogació:
|data15  =  
|label16 = Graus:
|data16  =  
|label17 = Atorgades:
|data17  =   5.210.000
|header18 = Ordre de precedència
|label19  =   Superior:  
|data19   =   [[File:MedalUshakovRib.png|35px]] [[Medalla d'Uixakov]]
|label20  = Equivalent:
|data20  =    
|label21= Inferior:  
|data21 =  [[File: MedalNakhimovRib.png |35px]] [[Medalla de Nakhímov]]
|label22= Relacionada:
|data22 =  
|image2 = [[File:CombatRibbon.png |80px]]brsmallGaló /small
|belowstyle = background:#ddf;
|below =  
}}

La '''Medalla pel Servei de Combat''' ([[Rus]]: Медаль «За боевые заслуги»; Transliterat: Medal Za boevye zaslugi) va ser creada el [[17 d'octubre]] de [[1938]] per la Presidència del Soviet Suprem de l'URSS per ser atorgada als membres de l'[[Exèrcit Roig]], l'[[Marina Soviètica|Armada]], Tropes Frontereres i del Ministeri de l'Interior ([[NKVD]]), així com a civils per premiar l'eficiència, iniciativa, les accions de valentia en combat que han portat a l'execució reeixida del combat; pel coratge personal mostrat en la defensa de les fronteres de l'URSS, pels resultats excel·lents en l'entrenament militar i polític; pel mestratge de noves tècniques i equipament, pel manteniment de les unitats militars en un punt alt de preparació per l'acció i per altres serveis durant el servei militar actiu.

Podia ser atorgada a qualsevol membre de l'Exèrcit, la Marina, les Tropes Frontereres i les Tropes del Ministeri de l'Interior, sense distinció de rang.

Abans de la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]] només podia ser atorgada mitjançant decret de la Presidència del Soviet Suprem, i la seva concessió estava reservada al President o a un dels seus adjunts al [[Kremlin de Moscou|Kremlin]]. Només en algunes ocasions podia ser concedida a la ciutat del receptor. Durant la Gran Guerra Patriòtica el dret a concedir-la va passar als comandants de l'Exèrcit Roig i l'Armada, en espera de la confirmació per part de la Presidència.

Va ser atorgada sobre uns 5.000.000 de vegades. Fins a la [[II Guerra Mundial]] se n'havien concedit unes 21.000, i durant la guerra se'n concediren 3.320.000. La primera concessió va ser per al comandant júnior Adsurasul Abdrahmanov per l'excel·lent operació contra els agressors japonesos durant la [[Batalla del Llac Khasan]]. Durant la II Guerra Mundial, va rebre el malnom de ''za polovie zaslugi'' (''per serveis sexuals'') quan era atorgada a les membres de l'Exèrcit Roig, degut al paper sovint d'esposa de campanya que sovint aquestes havien de fer.ref name=MAX HASTINGS, Armagedón - la derrota de Alemania 1944-45 Planeta de Agostini Barcelona 2006 - ISBN 84-674-3326-4 p.214/ref

També els estrangers podien rebre-la, i pot ser atorgada en més d'una ocasió.

== Disseny ==

La condecoració consisteix en una medalla de 34 mm amb la inscripció ЗА БОЕВЫЕ ЗАСЛУГИ (''Per servei distingit a la batalla''), al damunt d'un sabre creuat amb un rifle.

A l'extrem superior hi ha les lletres CCCP (''URSS'') en esmalt vermell. 

En el moment de la seva creació penjava d'un galó vermell de 14X25mm. Des de [[1943]] se suspèn sobre un galó pentagonal gris clar amb una franja groga de 2 mm als costats.

== Referències ==
{{Commonscat|Medal For Combat Merits}}

references /


{{ORDENA:Medalla Pel Servei De Combat}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Condecoracions de la Unió Soviètica|Servei]]</text>
      <sha1>1q05qlggcjyk7bhqqd3f5flpjsnzd75</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>