<page>
    <title>Rienzi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>231092</id>
    <revision>
      <id>12903190</id>
      <parentid>12462429</parentid>
      <timestamp>2014-02-02T16:40:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Lohen11</username>
        <id>2117</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Afegida [[Categoria:Òperes de la dècada del 1840]] usant HotCat</comment>
      <text>{{Òpera
|titolcatala=Rienzi
|imatge=[[Fitxer:Roma-statua cola di rienzo.jpg|200px|Estàtua de Cola di Rienzi, de [[Girolamo Masini]], situada prop del Campidoglio, a Roma, on va ser assassinat]]
|titolimatge=Estàtua de Cola di Rienzi, de [[Girolamo Masini]], situada prop del Campidoglio, a Roma, on va ser assassinat
|titoloriginal=Rienzi, der Letzte der Tribunen
|llenguaoriginal=[[alemany]]
|genere=[[Grand Opéra]]
|musica=[[Richard Wagner]]
|llibret=[[Richard Wagner]]
|basada=
|nombreactes=cinc
|epocacomposicio= juliol de 1838 - novembre de [[1840]]
|estrena=[[20 d'octubre]] de [[1842]]
|teatre=[[Semperoper|Hofoper]] de [[Dresden]]
|estrenaliceu=[[20 de gener]] de [[1951]]
|personatges=S'indica en cursiva el repartiment de l'estrena
* Cola di Rienzi, notari romà, proclamat tribú ([[tenor]]), ''[[Josef Tichatschek]]''
* Irene, la seua germana ([[soprano]]), ''[[Henriette Wüst]]''
* Stefano Colonna, un noble ([[baix (veu)|baix]], ''[[Georg Wilhelm Dettmer]]''
* Adriano, el seu fill ([[mezzosoprano]]), ''[[Wilhelmine Schröder-Devrient]]''
* Paolo Orsini, altre patrici (baix), ''[[Johann Michael Wächter]]''
*Raimondo, llegat papal (baix), ''[[Gioacchino Vestri]]''
* Baroncelli, ciutadà romà (tenor), ''[[Friedrich Traugott Reinhold]]''
* Cecco del Vecchio, ciutadà romà (baix), ''[[Karl Risse]]''
* El missatger de la pau (soprano), ''[[Anna Thiele]]''
* Ambaixadors, nobles, capellans, monjos, soldats, missatgers, poble ([[cor (música)|cor]])
}}
'''''Rienzi, der Letzte der Tribunen'''''refEl títol se sol abreujar com ''Rienzi''/ref (WWV 49) (''Rienzi, el darrer dels tribuns'') és una de les primeres [[òpera|òperes]] de [[Richard Wagner]] en cinc actes, amb [[llibret]] escrit pel mateix compositor basat en la novel·la homònima d'[[Edward Bulwer-Lytton]]. Composta entre juliol de [[1838]] i novembre de [[1840]], fou estrenada al [[Semperoper|Königlich Sächsisches Hoftheater]] de [[Dresden]] el [[20 d'octubre]] de [[1842]] — i al [[Gran Teatre del Liceu]] el [[20 de gener]] de [[1951]]. Obra de joventut, molt influïda per la [[grand opéra]] francesa, lluny encara del que serà el model del drama wagnerià, ha estat rebutjada pels wagnerians d'estricta observança.

==Origen i context==
''Rienzi'', la tercera òpera de Wagner, respon al model de la [[Grand Opéra]]. En la seua estrena a Dresden va rebre una bona acollida, malgrat la seua durada: més de sis hores tot (comptant, però, els quatre intermedis). Posteriorment, Wagner va arranjar-la per a ser executada en dues sessions i també va fer-ne una versió reduïda per a ser interpretada en sessió única. La desaparició del manuscrit original ([[Winifred Wagner]] l'havia regalat a [[Adolf Hitler]], ja que n'era l'òpera favorita, i es perdé en acabar la Segona Guerra Mundial) i de les parts de l'estrena (conservades a l'Òpera de Dresden, van perdre's en l'incendi provocat pels bombardejos de 1945), i l'absència d'una edició antiga de l'obra completa fa que sigui impossible reconstruir l'obra wagneriana tal com es va concebre i presentar: els materials per a l'edició definitiva es basen en les versions ja retallades en representacions posteriors i arriben a les quatre hores de música.

El personatge històric, Cola di Rienzi (1313–1354), aspirà a reconstruir l'imperi romà i s'erigí en tribú del poble amb l'oposició de la noblesa i el suport intermitent dels papes. Un líder popular italià, Rienzi va reeixir en el seu enfrontament amb la noblesa, substituint el poder nobiliari per un govern popular. Inicialment magnànim, es va veure forçat pels esdeveniments a massacrar els nobles, que havien organitzat una revolta per a enderrocar-lo. El poble i l'Església, que en un principi li havien donat suport, després el van abandonar. Al final, el poble va calar foc al Capitoli, on Rienzi i els seus fidels s'havien atrinxerat. 

Wagner convertí Rienzi en un heroi romàntic, generós i magnànim, que vol retornar el poder al poble i la grandesa a la pàtria, finalment destruït per la intriga dels poderosos  i la ignorància d’una multitud voluble i mesquina. 

A causa del seu estil atípic i la seua durada, avui dia s'interpreta rarament. Malgrat l'èxit inicial i que va ser una de les seues òperes més populars, el mateix Wagner va considerar ''Rienzi'' com un fracàs i la va rebutjar. Això ha fet que no formi part del cànon del [[Festival de Bayreuth]] i mai no s'hi hagi representat.

En la [[dècada del 1980]], [[Nicholas Hytner]] va dirigir una enginyosa producció de ''Rienzi'' a l'[[English National Opera]] de [[Londres]], situant l'acció en el context dels [[totalitarisme]]s europeus del [[segle XX]].

==Enregistraments==
Els enregistraments complets (i les interpretacions completes) de ''Rienzi'' són rars, tot i que l'obertura se sol interpretar com a peça de concert i es troba en discos recopilatoris. Tots els enregistraments importants de l'òpera contenen talls significatius de la partitura.

* [[Edward Downes]] dirigint la [[BBC Northern Symphony Orchestra]]. Mitchinson, Haywood, Langdon, Herincx. 1976 (Ponto) (''Enregistrament complet de la versió final de 1843'')
* [[Heinrich Hollreiser]] dirigint la [[Dresden Staatskapelle]]. Kollo, Wennberg, Martin, Adam. 1975 (EMI). 
* [[Josef Krips]] dirigint l'[[Orquestra Simfònica de Viena]]. Berry, Ludwig, Pernerstorfer, Schoffler. 1960 (Melodram).
* [[Wolfgang Sawallisch]] dirigint l'[[Orquestra de la Ràdio de l'Estat de Baviera]]. Kollo, Rootering, Studer, Janssen. 1983 (Orfeo d'Oro)
* [[Michael R. Gomez]] dirigint l'[[Orquestra Filharmònica de Viena]] 2005 (EMI)
* [[James Levine]] dirigint l'Orquestra del [[Metropolitan Opera]] de Nova York, Wagner: Overtures  Preludes, 1993 ([[Deutsche Grammophon]]).

==Notes==
references /

==Bibliografia==
*''The New Kobbé's Opera Book'' (11th edició), 1997.

==Vegeu també==
*[[Llista d'òperes més importants]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Rienzi}}

* {{en}} [http://opera.stanford.edu/Wagner/Rienzi/synopsis.html Sinopsi] a [[Stanford University]]
* {{en}} [http://www.gutenberg.org/etext/1396 Text complet de la novel·la de Bulwer-Lytton, ''Rienzi''] a Project Gutenberg.
* [http://www.wagneroperas.com/RIENZIOV.MID MIDI de l'obertura].

{{Òperes de Wagner}}

[[Categoria:Òperes de Richard Wagner]]
[[Categoria:Òperes de la Grand Opéra]]
[[Categoria:Òperes ambientades a Roma]]
[[Categoria:Òperes de la dècada del 1840]]</text>
      <sha1>im541rkgue0qnm05nvth1aql79hllk3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>