<page>
    <title>William Slim</title>
    <ns>0</ns>
    <id>231718</id>
    <revision>
      <id>13947786</id>
      <parentid>13869572</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T01:37:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Amitie 10g</username>
        <id>46614</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
|name = William Slimbr /1r Vescomte Slim 
|lived = ([[6 d'agost]] de [[1891]] - [[14 de desembre]] de [[1970]] (79 anys)
|placeofbirth = {{Bandera|England}} [[Bristol]], [[Anglaterra]]
|placeofdeath={{Bandera|England}} [[Londres]], [[Anglaterra]]
|image=[[Fitxer:FM_william_Slim.jpg|200px|William Slim]]
|caption= 
|nickname= Uncle Bill
|allegiance= {{Bandera|the United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch=[[Fitxer:Flag of the British Army.svg|23px|Bandera de l'Exèrcit Britànic]] [[Exèrcit Britànic]]
|serviceyears=[[1908]] – [[1958]]
|rank=[[Fitxer:UK Army OF10.png|35px|Mariscal de Camp]] [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]]
|commands= [[Catorzè Exèrcit]] br /[[Cap de l'Estat Major Imperial General]]
|battles =[[Primera Guerra Mundial]]br / [[Batalla de Gal·lípoli (1915) ]]br / [[Segona Guerra Mundial]]:br /
:* [[Campanya d'Àfrica Oriental]]
:* [[Campanya de Síria i el Líban]]
:* [[Campanya de Birmània]]
:* [[Batalla de Kohima]]
:* [[Batalla d'Imphal]]
|awards= [[Orde de la Lligacama]] br /[[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]] br /[[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|Gran Creu de Cavaller de l'Orde de Sant Miquel i Sant Jordi]] br /[[Reial Orde Victorià|Gran Creu de Cavaller del Reial Orde Victorià]]br /[[Orde de l'Imperi Britànic|Gran Creu de Cavaller de l' Orde de l'Imperi Britànic]] br /[[Orde del Servei Distingit]] 
br /[[Creu Militar]]br /[[Estrella de 1914]]br /[[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] br /[[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]]br /[[Estrella de 1939-45]] br /[[Estrella d'Àfrica]] br /[[Estrella de Birmània]] br /[[Medalla de la Guerra 1939-1945]] br /[[Medalla del Servei General (1918)|Medalla del Servei General a l'Exèrcit]]
br /[[Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]]br /[[Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]]br /[[Medalla de la Coronació de la Reina Elisabet II 1953]]
|portrayedby=
}}
El [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]] [[Sir (títol)|Sir]] '''William Joseph Slim''', 1r Vescomte Slim, [[Orde de la Lligacama|KG]] [[Orde del Bany|GCB]] [[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|GCMG]] [[Reial Orde Victorià|GCVO]] [[Orde de l'Imperi Britànic|GBE]] [[Orde del Servei Distingit|DSO]] [[Creu Militar|MC]] ([[6 d'agost]] de [[1891]] – [[14 de desembre]] de [[1970]]) va ser un comandant militar britànic i el 13è [[Governador General d'Austràlia]]. Lluità a la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i a la [[Segona Guerra Mundial]], i va ser ferit en acció en tres ocasions durant la seva carrera.

== Joventut==
Slim va néixer a [[Bristol]], fill de John i Charlotte Slim (nascuda Tucker), una família de classe mitjana-baixa. Va créixer a [[Birmingham]]. Després d'abandonar els estudis, ensenyà a una escola elemental i treballà empleat a Steward  Lloyds, un fabricant de canonades, entre [[1910]] i [[1914]]. S'uní al Curs d'Entrenament d'Oficials de la [[Universitat de Birmingham]] el 1912, i va rebre el despatx d'[[alferes]] al [[Regiment Royal Warwickshire]] a l'esclat de la [[I Guerra Mundial]] (a les darreries de la seva vida, de resultes dels seus orígens socials modestos i de les seves maneres sense pretensions, de vegades se suposava erròniament que havia escalat per tot l'escalafó). Va resultar greument ferit a [[Batalla de Gal·lípoli (1915)|Gal·lípoli]]. En tornar a Anglaterra, va ser destinat al Regiment de les Índies Occidentals. A l'octubre de 1916 tornà al seu regiment a [[Regió de Mesopotàmia|Mesopotàmia]]. Va ser ferit per segon cop el 1917 i rebé la [[Creu Militar]]. Evacuat a l'[[Raj Britànic|Índia]], va ser transferit a l'[[Exèrcit Britànic de l'Índia]] el 1919. Va ser promogut al rang de [[capità]] i destinat al 1r Batalló del [[6è de Fusellers Gurkha]]. El 1921 va esdevenir ajudant del batalló.

Es casà amb Aileen Robertson el 1926 (morta el 1993), amb qui tingué un fill i una filla.

El 1926 va ser enviat a l'[[Acadèmia de Comandament i Estat Major|Acadèmia d'Estat Major Índia]] a [[Quetta]]. La seva actuació allà li portà el seu primer nomenament al Quarter General de l'Exèrcit de l'Índia a [[Delhi]] i, posteriorment, a l'[[Acadèmia d'Estat Major de Camberley]] a Anglaterra, on donà classes entre 1934 i 1937. Al 1938 va ser promogut a [[Tinent Coronel]] i se li concedí el comandament del 2n Batalló del [[7è de Fusellers Gurkha]]. El 1939 se li atorgà el rang temporal de [[brigadier]] i va ser el cap de l'Escola d'Oficials Superiors de [[Belgaum]], [[Índia]]

Amb l'esclat de la [[II Guerra Mundial]] se li atorgà el comandament de la 10a Brigada de la [[5a Divisió d'Infanteria Índia]] i enviat al [[Sudà]]. Va prendre part a la [[Campanya d'Àfrica Oriental]] per alliberar [[Etiòpia]] dels [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|italians]]. Va tornar a ser ferit mentre que lluitava a [[Eritrea]].

Slim s'uní a l'Estat Major del General [[Archibald Wavell]] al [[Comandament de l'Orient Mitjà]]. Amb rang de [[Major General]], comandà forces britàniques a la [[Campanya d'Orient Mitjà]], comandant la [[10a Divisió d'Infanteria Índia]] com a part de la [[Força d'Iraq]] durant la [[Campanya de Síria i el Líban]] i la invasió de [[Iran|Pèrsia]]

== Campanya de Birmània ==
:''Veure [[Teatre del Sud-est Asiàtic de la Segona Guerra Mundial]] i [[Campanya de Birmània]]

Al març de [[1942]] se li concedí el comandament del 1r Cos de Birmània, també conegut com a [[BurCorps]] (consistent en la [[Dissetena Divisió d'Infanteria]] (Índia) i la [[Primera Divisió Birmana]]), que estava sent atacada pels [[Japó|japonesos]]. Clarament inferior numèricament, aviat es veié obligat a retirar-se fins a l'Índia. Llavors prengué el comandament el [[Quinzè Cos]], a les ordres de l'[[Exèrcit Oriental de l'Índia|Exèrcit Oriental]]. Sota el seu comandament estaven la costa entre Birmània i l'Índia, a l'est de [[Chittagong]]. Tingué una sèrie de disputes amb [[Noel Irwin]], comandant de l'Exèrcit Oriental i, com a resultat, Irwin prengué el control personal de l'avanç del 15è Cos a la Península d'[[Arakan]]. Les operacions van acabar en un desastre, durant les quals Slim va ser restaurat al comandament del 15è Cos, si bé ja era massa tard per slavar la situació. Tant Irwin com Slim es culparen mútuament del resultat de l'operació, però finalment Irwin va ser retirat del seu comandament i Slim va ser promogut per comandar el nou [[14è Exèrcit (Regne Unit)|14è Exèrcit]], format pel [[Quart Cos]] (Imphal). [[Quinzè Cos]] (Arakan) i el [[Trenta-tresè Cos]] (reserva), i posteriorment s'uniria el [[Trenta-quatrè Cos]].

Ben aviat es posà a treballar per entrenar al seu nou exèrcit perquè pogués enfrontar-se a l'enemic. La premissa bàsica era la manca de mobilitat per carretera: la major part de l'equipament pesat va ser canviat per mules o per equip transportat per via aèria, i el transport a motor passà a mínims i restringit a aquells vehicles que podien moure's per alguns dels pitjors escenaris bèl·lics de tot el món. La nova doctrina dictava que si els japonesos havien tallat les línies de comunicació, llavors ells també es trobarien envoltats. Totes les unitats van haver de formar ''caixes'' defensives, que poguessin rebre subministraments per aire i assistides per un suport aeri i blindat integrat. Les ''caixes'' van ser dissenyades com una resposta efectiva a les tàctiques d'infiltració practicades pels japonesos durant la guerra. Slim també recolzà que s'incrementessin les patrulles ofensives, per encoratjar als soldats a perdre la por a la jungla i a allunyar la creença que els japonesos eren millors lluitadors a la jungla.

Al gener de [[1944]], quan la [[Segona Ofensiva d'Arakan]] es trobà amb un contraatac japonès, la [[Setena Divisió d'Infanteria Índia]] va quedar ràpidament envoltada amb parts de la [[Cinquena Divisió d'Infanteria Índia]] i de la [[Vuitanta-unena Divisió de l'Àfrica Occidental]]. La defensa de la Setena Divisió Índia tingué lloc majorment a la [[Batalla de la Caixa Admin|Caixa Admin]], formada inicialment per conductors, cuiners, gent de plana major, etc. Van rebre subministraments per aire, negant la importància de les seves línies de subministrament perdudes. Les forces japoneses van aconseguir derrotar l'ofensiva dins Arakan, però van ser incapaces de derrotar de manera decisiva les forces aliades o d'avançar entre les formacions envoltades. Mentre que la Segona Ofensiva d'Arakan acabava fracassant, demostrava alhora que la tàctica era efectiva contra els japonesos. Posteriorment al 1944, els japonesos van llançar una ofensiva per envair l'Índia des d'Imphal. Slim portà per via aèria dues divisions senceres veteranes (la Cinquena i la Setena Índies) cap a l'Arakan. En llocs com [[Batalla d'Imphal|Imphal]], [[Sangshak]] i [[Batalla de Kohima|Kohima]] tingueren lloc accions defensives desesperades, mentre que la [[Reial Força Aèria|RAF]] i la [[Força Aèria dels Estats Units|USAAF]] portaven subministraments des de l'aire a les tropes que combatien. Mentre que els japonesos podien avançar i encerclar les posicions del Catorzè Exèrcit, no van poder derrotar aquelles mateixes forces o de trencar les seves línies a la frontera índia. L'avanç japonès quedà encallat; però van refusar abandonar, i fins i tot van tornar a l'ofensiva després que comencessin els monsons i grans parts del seu exèrcit van quedar molt afeblides per portar a terme operacions en unes condicions impossibles. Com a resultat, les seves unitats van patir moltes baixes i van veure's forçades a retirar-se en un desordre total, deixant al darrere un munt de cadàvers.

El 1945, Slim llançà una ofensiva a Birmània, amb línies de subministrament estenent-se a través de centenars de quilòmetres a través de la jungla. Encara els mateixos problemes que havien patit els japonesos en la seva fallida ofensiva de 1944 en sentit contrari. Convertí el subministrament dels seus exèrcits en el punt central del pla de campanya. El riu [[Irauadi]] va ser travessat (amb el [[pont Bailey]] més llarg del món en aquells moments; la major part del qual havia estat transportada en mula o per aire), capturant les ciutats de [[Meiktila]] i [[Mandalay]]. Els Aliats havien assolit les planícies centrals birmanes, atacant forces aïllades i mantenint la iniciativa en tot moment, tot plegat amb una estreta cooperació amb l'aviació, amb continus aprovisionaments i suport aeri, realitzats tant per les unitats de la RAF com per les de la USAAF.

En combinació amb aquests atacs, la [[Força 146]] ajudà iniciant un alçament per tot el país posant als birmans en contra dels japonesos: a més d'haver de lluitar contra l'avanç aliat des del sud, els japonesos patien durs atacs des de la rereguarda. Cap al final de la campanya, l'exèrcit es dirigí cap al sud per capturar [[Yangon|Rangoon]] abans de l'inici del monsó. Es considerava necessari capturar el port per la longitud de les línies d'aprovisionament des de l'Índia i de la impossibilitat del subministrament (aeri o terrestre) durant el monsó. Rangoon va ser capturada per un atac combinat terrestre (l'exèrcit de Slim), aeri (operacions paracaigudistes al sud de la ciutat) i una invasió marítima. També assistí la [[Lliga Anti-feixista d'Alliberament del Poble]], dirigida per [[Thakin Soe]], amb [[Aung San]], el futur Primer Ministre de Birmània i pare d'[[Aung San Suu Kyi]], com un dels seus comandants militars.

== Després de la II Guerra Mundial ==
[[Fitxer:Field Marshal The Viscount Slim.jpg|thumb|Estàtua del Mariscal Slim a Whitehall]]
Després de la guerra Slim va ser nomenat comandant de les Forces Terrestres Aliades al Sud-est Asiàtic. El [[1948]] retornà a Anglaterra, a on va ser cap de l'[[Acadèmia Imperial de Defensa]] i posteriorment [[Cap de l'Estat Major Imperial General]] (el primer oficial de l'exèrcit de l'Índia en ser nomenat per aquest càrrec). El 1953 va ser nomenat [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]] i acceptà el càrrec de Governador General d'[[Austràlia]], sense retirar-se de l'exèrcit.

Slim va ser una tria popular, car era un autèntic heroi de guerra que havia lluitat amb els australians a Gal·lípoli i a l'Orient Mitjà. El 1954 va rebre la Reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]] en la primera visita a Austràlia d'un monarca regnant. Els deures de Slim com a Governador General eren totalment cerimonials i no hi va haver controvèrsies durant el seu termini. El líder [[Partit Liberal d'Austràlia|liberal]] [[Robert Menzies]] va ser el cap de govern durant aquell període.

El 1959 Slim es retirà i tornà a Gran Bretanya, on publicà les seves memòries, ''Història no-oficial'' i ''[[De derrotes a Victòria]]''. El 1960 va ser creat 1r Vescomte Slim de Yarralumla i Bishopston. Després d'una bona carrera a diverses grans companyies de la Gran Bretanya va ser nomenat Comptable i Governador del Castell de Windsor. Va morir a [[Londres]] el [[14 de desembre]] de [[1970]].

Se li atorgà un funeral militar a la [[Capella de Sant Jordi, Windsor|Capella de Sant Jordi de Windsor]], i va ser incinerat. S'instal·là una placa a la cripta de la [[Catedral de Sant Pau de Londres]]. S'erigí una estàtua seva a Whitehall el [[1990]].

Va ser condecorat amb [[Creu Militar]] el 1916, l'[[Orde del Servei Distingit]] el 1941, Company de l'Imperi Britànic el 1942, GBE el 1946, [[Orde del Bany|Gran Creu del Bany]] el 1950, [[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|Gran Creu de Sant Miquel i Sant Jordi]] el 1952 i [[Reial Orde Victorià|Gran Creu del Reial Orde Victorià]] el 1954. Va ser fet cavaller al camp de batalla d'Imphal (KCB), el 1944, i nomenat [[Orde de la Lligacama|Cavaller de la Lligacama]] i [[Vescomte]] el 1960.

La carretera William Slim Drive, al districte de [[Belconnen]], [[Canberra]] porta el seu nom.

== Carrera ==
* Tinent de 2a - 22/08/1914
* [[Tinent]] - 24/06/1916
(...)
* [[Coronel]] - 08/06/1939
* [[Brigadier]] - 08/06/1939
* [[Major General]] - 16/11/1943
* [[Tinent General]] - 03/04/1944
* [[General]] - 01/07/1945
* [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal de Camp]] - 04/01/1949

== Condecoracions ==
: [[Fitxer:Order of the Garter UK ribbon.png|80px|Orde de la Lligacama]] [[Orde de la Lligacama|Cavaller de l'orde de la Lligacama]] - 24 d'abril de 1959
: [[Fitxer:Order of the Bath UK ribbon.png|80px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller de l'orde del Bany]] - 2 de gener de 1950 
:: Comandant de l'orde del Bany - 28 de setembre de 1944
:: Company de l'orde del Bany - 1944
: [[Fitxer:UK Order St-Michael St-George ribbon.svg|80px|Orde de Sant Miquel i Sant Jordi]] [[Orde de Sant Miquel i Sant Jordi|Gran Creu de Cavaller de l'orde de Sant Miquel i Sant Jordi]] - 10 de desembre de 1952
: [[Fitxer:Royal Victorian Order UK ribbon.png|80px|Reial Orde Victorià]] [[Reial Orde Victorià|Gran Creu de Cavaller del Reial Orde Victorià]] - 16 de febrer de 1954
: [[Fitxer:Order BritEmp rib.png|80px|Orde de l'Imperi Britànic]] [[Orde de l'Imperi Britànic|Gran Creu de l'orde de l'Imperi Britànic]] - 1 de gener de 1946
:: Comandant de l'orde de l'Imperi Britànic - 28 d'octubre de 1942
: [[Fitxer:Order of St John (UK) ribbon.png|80px|Orde de Sant Joan]] [[Venerable Orde de Sant Joan|Cavaller de l'orde de Sant Joan]] - 2 de gener de 1953
: [[Fitxer:Dso-ribbon.png|80px|Orde del Servei Distingit]] [[Orde del Servei Distingit|Company de l'orde del Servei Distingit]] - 14 de gener de 1943 
: [[Fitxer:Military cross BAR.svg|80px|Creu militar]] [[Creu Militar]] - 7 de febrer de 1918 
: [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|80px|Estrella de 1914-15]] [[Estrella de 1914-15]]
: [[Fitxer:British War Medal BAR.svg|80px|Medalla Britànica de la Guerra]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]]
: [[Fitxer:Victory Medal ribbon bar.svg|80px|Medalla de la Victòria]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria 1914-1918]]
: [[Fitxer:1939-45_Star.png|80px|Estrella de 1939-45]] [[Estrella de 1939-45]] 
: [[Fitxer:Africa Star BAR.svg|80px|Estrella d'Àfrica]] [[Estrella d'Àfrica]] 
: [[Fitxer:Burma Star BAR.svg|80px|Estrella de Birmània]] [[Estrella de Birmània]] 
: [[Fitxer:War Medal 39-45 w MID BAR.svg|80px|Medalla de la Guerra 1939-1945]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]] amb dues [[Menció als Despatxos|Mencions als Despatxos]] (1941)
: [[Fitxer:US Legion of Merit Chief Commander ribbon.png|80px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit|Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] (Estats Units)




{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la 10a Brigada de la [[5a Divisió d'Infanteria Índia]]
|abans= H.R.C. Lane |després= [[Bernard Campbell Fletcher|B.C. Fletcher]] 
|anys= setembre de [[1939]]- gener de [[1941]] }}
{{Filera de successions|títol= Comandant de la [[10a Divisió d'Infanteria Índia]]
|abans= [[William Archibald Kenneth Fraser|W.A.K. Fraser]]
|després= ?
|anys= maig de [[1941]] - març de [[1942]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[15è Cos (Índia)|XV Cos Indi]]
|abans= Tinent General [[Noel Beresford-Peirse]]
|després= Tinent General [[Philip Christison]]
|anys= juny de [[1942]] - octubre de [[1943]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[14è Exèrcit (Regne Unit)|XIV Exèrcit britànic]]
|abans= nova creació
|després= Tinent General [[Miles Dempsey]]
|anys= octubre de [[1943]] – agost de [[1945]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant de l'[[Acadèmia de Defensa Imperial]]
|abans= Vice Almirall TH Binney
|després= Mariscal en Cap de l'Aire [[John Slessor|Sir John Slessor]]
|anys= 1 de gener de [[1946]] – 11 de maig de [[1948]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Cap de l'Estat Major Imperial General]]
|abans= [[Bernard Law Montgomery|Vescomte Montgomery de l'Alamein]]
|després= [[John Harding (general)|Sir John Harding]]
|anys= [[1948]] - [[1952]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Governador General d'Austràlia]]
|abans= [[William McKell|Sir William McKell]]
|després= [[William Morrison|Vescomte Dunrossil]]
|anys= [[1953]] - [[1960]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Vescomte Slim]]
|abans= Nova creació
|després= John Slim, 2n Vescomte Slim
|anys= [[1960]] - [[1970]]}}
{{Filera de successions|títol= Condestable i Governador del [[Castell de Windsor]]
|abans= [[Alexander Cambridge|El Comte d'Athlone]]
|després= [[Charles Elworthy|Lord Elworthy]]|anys= [[1964]] - [[1970]]}}
{{Finalitza taula}}


{{Commonscat|William Slim, 1st Viscount Slim}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Slim, William}}

[[Categoria:Cavallers de la Lligacama]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Gran Creu de l'Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Reial Orde Victorià]]
[[Categoria:Mariscals de camp britànics]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars anglesos]]
[[Categoria:Persones de Bristol]]
[[Categoria:Vescomtes britànics]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]</text>
      <sha1>n2fquzf45ri1qy5b9k88j9rl4389xgx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>