<page>
    <title>Orde de la Insígnia d'Honor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>231855</id>
    <revision>
      <id>13652273</id>
      <parentid>13099816</parentid>
      <timestamp>2014-06-23T13:18:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-!--ORDENA generat per bot-- +)</comment>
      <text>div style=font-size:80%;text-align:center;float:right;border-left:1em solid white
{| class=wikitable
!width=190|'''div style=font-size:130%Orde de la Insígnia d'Honor/div'''
|-
|[[Fitxer:Znakpocheta.jpg|250px|Insígnia]]br /Insígnia
|-
|[[Fitxer:Order badge of honor rib.png|Galó]]br /Galó
|}
/div

L''''Orde de la Insígnia d'Honor''' ([[rus]]: Орден «Знак Почёта») és un orde de la [[Unió Soviètica]] instituït l'[[25 de novembre]] de [[1935]] per la Presidència del Consell Superior de l'URSS.

Era atorgat:
*	Pels alts índex de producció en la indústria, l'agricultura, el transport, la construcció, el comerç, l'alimentació pública, l'administració dels serveis comuns, el servei domèstic de la població i d'altres branques de l'economia nacional
*	Per l'alta productivitat al treball, la millora de la qualitat de producció, la disminució de les despeses monetàries i laborals en la seva fabricació, els èxits en l'augment en l'eficiència de la producció pública
*	Pels alts resultats en la competició socialista per l'execució i la superació de les tasques planificades
*	Per la introducció a la producció de la tècnica (maquinària) nova, tecnologia, experiència avançada, les invencions valeroses i les propostes de racionalització
*	Pels èxits a la investigació científica
*	Per les fites creatives al camp de la cultura soviètica, la literatura i l'art, els èxits en l'ensenyament i educació comunista de les noves generacions, la preparació dels quadres d'alta qualificació, l'assistència mèdica de la població, el desenvolupament de la cultura física i l'esport i d'altres activitats socials útils
*	Pels mèrits en el reforçament de la capacitat defensiva del país
*	Pels mèrits en el desenvolupament d'altres enllaços econòmics, científics, tècnics o culturals entre l'URSS i d'altres estats
*	Per les accions valentes i enginyoses fetes pel salvament de la vida de la gent, la guàrdia de l'ordre públic, la lluita contra els cataclismes i altres manifestacions del valor civil.

== Història ==

La descripció de l'orde va ser completat pel Decret de la Presidència del Soviet Suprem de l'URSS el [[19 de juny]] de [[1943]]. L'estatut es confirmà definitivament el [[28 de març]] de [[1980]].

Poden rebre-la els ciutadans de l'URSS i les empreses, associacions, organitzacions, regions, ciutats i altres localitats. També està oberta als particulars i col·lectius estrangers. 
Penja a la dreta del pit, i se situa després de l'[[Orde de l'Amistat dels Pobles]].

És un dels primers ordes soviètics, i en un principi anava destinada als músics. En el moment de la seva creació ocupava el darrer lloc dins de l'escala jeràrquica del sistema honorífic soviètic. Va ser dissenyada pel pintor D.S. Goljadkin.

La primera concessió de l'orde va ser el [[26 de novembre]] de [[1935]], i va ser atorgada pels Cors i Danses de l'Exèrcit Roig. L'any de la seva creació va ser atorgada en 443 ocasions, i a inicis de 1941 ja s'havia atorgat a 14.500 persones. 

Durant els anys de la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]] va ser atorgada a més de 66.000 persones per l'heroisme laboral i el treball abnegat en les empreses de defensa. Pel decret del 26 d'octubre de 1943 va ser condecorada l'Escola d'Arts i Oficis nº12 de Moscou i l'Escola Ferroviària nº2 de Moscou.

Igual que l'[[Orde de Lenin]] i l'[[Orde de la Bandera Roja del Treball]], l'Orde de la Insígnia d'Honor també podia concedir-se a les empreses i col·lectius, entre els quals destaquen el Teatre de Nines de Moscou (1980), l'Institut d'Enginyeria Econòmica de Leningrad (1981), les revistes Fotos Soviètiques (1976), El Comerç Soviètic (1977), L'Estat Soviètic i el Dret (1977), La Justícia Soviètica (1982) o El Naturalista Jove (1978).

Va quedar derogada des de la creació el [[28 de desembre]] de [[1988]] de l'[[Orde d'Honor]].

== Disseny ==

Té forma oval (46mm d'alt per 32,5 d'ample) amb una corona de fulles de llorer al voltant. Al centre hi ha les figures en plata de l'obrer i la treballadora que porten unes banderes que onegen de manera simètrica a dreta i esquerra amb la inscripció ПРОАЕ ТАРИИ ВСЕХ СТРАН, СОЕДИНЯЙ ТЕСЬ! (Proletaris de tots els països, uniu-vos!). A la punta superior hi ha l'estrella de 5 puntes i a sota hi ha la inscripció en relleu CCCP (URSS), i als peus de les figures apareix la inscripció ЗНАК ПОЧЕТА (Insígnia d'Honor).

Les banderes i l'estrella són d'esmalt vermell amb les vores en daurat, i les lletres són també en daurat. Mentre que les figures són en plata brillant, la corona de fulles, la part inferior i el fons en general és rovellada. 

Penja d'un galó pentagonal de 24mm d'ample de color [[salmó (color)|salmó]] amb dues franges longitudinals taronja als costats, de 3,5mm.



{{ORDENA:Orde De La Insignia D'Honor}}	
[[Categoria:Condecoracions de la Unió Soviètica|Honor]]</text>
      <sha1>4wcvei2rkx4k4bmt0iqcivjamrc388u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>