<page>
    <title>Estalinisme</title>
    <ns>0</ns>
    <id>232908</id>
    <revision>
      <id>13841027</id>
      <parentid>13545587</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T06:16:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Estalinisme''' és un terme utilitzat per a referir-se al sistema polític aplicat per [[Ióssif Stalin]] en la [[Unió Soviètica]], així com per la resta dels corrents i dirigents polítics que van adoptar models afins en altres Estats satèl·lits.
En resum, alguns dels aspectes més significatius de l'estalinisme van ser una economia col·lectivista i dirigida per l'estat, la consolidació de la indústria pesant, el culte al dictador i la repressió total de tota la població.

En un principi, el terme ha sigut utilitzat per opositors polítics i pensadors crítics amb la figura de [[Stalin]] (lligats en gran manera, encara que no necessàriament, a la tradició [[marxisme|marxista]] i [[comunisme|comunista]]), en referència a un tipus de govern o règim de característiques [[hiperpresidencialisme|hiperpresidencialistes]], sovint identificat amb el [[Napoleó Bonaparte|bonapartisme]]. Així mateix i per extensió, amb ell se solen referir al conjunt de sistemes polítics amb elements comuns o afins als desenvolupats o implementats durant el mandat de [[Stalin]], associats per aquests a [[Estat obrer|Estats obrers]] ''degradats'', és a dir, que van experimentar una sèrie de transformacions o ''deformacions burocràtiques'' que van reproduir en el seu si noves situacions de dominació i contradicció de classes, la qual cosa els converteix en radicalment oposats a la filosofia autogestionaria i democràtica del [[socialisme]] i les propostes o pràctiques dutes a terme per referents com [[Lenin]] i el partit [[bolxevic]]. 

Aquests sistemes es caracteritzarien per certs procediments de control o [[repressió política|repressió]] (sovint arbitrària) cap a la població, l'estatizació o ''col·lectivització'' forçada i controlada de l'economia, amb un fort monopoli o predomini de l'administració de l'Estat, la instauració i consolidació en les diferents esferes de poder i institucions d'una classe burocràtica, pertanyent o fortament vinculada a la jerarquia d'un [[únic partit]] identificat amb el [[marxisme-leninisme]], la [[indústria]]lizació accelerada (a vegades referida a no tenir en compte el cost humà i l'impacte [[medi ambient|mediambiental]]), les mobilitzacions i deportacions en massa, persecució i desaparició d'opositors polítics del mateix partit o grup, i de qualsevol possible oposició fora del mateix. Amb aquestes premisses, altres comunistes i socialistes, així com els capitalistes, per semblança, analogia o implantació d'aquest sistema, qualifiquen d'estalinistes a altres règims, com els de [[Corea del Nord]] (amb [[Kim Il-sung]]), [[Albània]] (amb [[Enver Hoxha]]) i [[Romania]] (amb [[Nicolae Ceausescu]]).

Durant el seu govern, Stalin va convertir, la retardada Unió Soviètica en una autèntica potència mundial amb un creixement vertiginós que mai van aconseguir els caps d'estats soviètics posteriors, els que van cridar a la ''[[desestalinització]]'',. Durant el govern de Stalin van augmentar les competències del control per part del Comité Central del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]], quelcom considerat necessari pel partit per afrontar la industrialització i la posterior [[Segona Guerra Mundial]]. És per aquest motiu que hi ha qui considera a l'extinta Unió Soviètica un Estat obrer amb deformacions burocràtiques i no un Estat socialista. Hi ha els que van més enllà al catalogar-ho, en especial en cercles [[trotskisme|trotskistes]], com una forma d'[[Estatització]] o de [[Capitalisme d'Estat]] ([[Tony Cliff]]).

==Estalinisme com a teoria política ==
El terme utilitzat en la Unió Soviètica i que van continuar utilitzant els que van donar suport a la seva política, és simplement el de marxisme-leninisme, com es designava oficialment la doctrina revolucionària en l'URSS. Això, és a causa del fet que no consideren que Stalin hagi representat una doctrina superior a la de [[Karl Marx]], [[Friedrich Engels]] i [[Lenin]]. El denominat estalinisme se centra a interpretar i aplicar les idees d'aquells i va construir un sistema polític que deia adaptar les idees marxistes-leninistes a les necessitats canviants de la societat. Entre els que professen el [[marxisme]] o el leninisme, hi ha molts que veuen a l'estalinisme'' com una perversió d'esta ideologia; els trotskistes en particular són virulentament antiestalinistes, considerant Stalin com un contrarevolucionari que utilitzava a Marx com a excusa, quelcom que també pensen els partidaris de Stalin sobre [[Trotski]].

Els seguidors de Stalin creien que era la màxima autoritat del leninisme després de la mort de Lenin en [[1924]], després d'haver estat triat secretari general del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] en el XII Congrés. Van emfatitzar el fet que Trotski no es va unir el partit de Lenin fins a 1917, afirmant que Trotski no creia realment en les contribucions de Lenin (necessitat d'un partit d'avantguarda, llei del desenvolupament desigual), i que Lenin sempre va ser especialment crític amb Trotski (al qual va denominar de vegades ''[[Judes Iscariot|Judes]] Trotski''). A pesar d'això també hi ha altres cites de Lenin cap a ell, en les quals Vladimir Ilich, lloa a Lleó Trostky (L'acord? Ni tan sols puc parlar d'això seriosament. Trotski va dir fa temps que la unificació era impossible. Trotski va comprendre això, i des de llavors no hi ha hagut millor bolxevic que ell). De 1917 a 1924, Lenin, Trotski i Stalin sovint van aparèixer junts però de fet les seves diferències mai es van saldar. 

Les principals idees de Stalin dins de la pràctica política eren:
*Defensa del [[socialisme en un sol país]].
*La [[lluita de classes]] s'agreujaria al llarg del desenvolupament del socialisme, amb la qual cosa seria necessari augmentar el control per part del partit i del Comitè Central.
*Una [[moral]] més conservadora, principalment en allò que s'ha referit a la qüestió de la dona.

== Estalinisme econòmic i polític ==

El terme va ser primer utilitzat pels trotskistes oposats al règim socialista de la Unió Soviètica. Els trotskistes argumenten que l'URSS estalinista no era socialista ni comunista, però sí un Estat de treballadors [[Burocràcia|burocratitzat]] i degenerat; un estat no-capitalista en el que l'explotació estava controlada per una casta dirigent que, encara que no era propietària dels mitjans de producció i no era una [[classe social]], acumulava beneficis i privilegis a costa de la classe treballadora. 
 
Construint i transformant el llegat de Lenin, Stalin va desenrotllar el [[Socialisme en un sol país|sistema socialista]] de la [[Unió Soviètica]] durant els [[anys 1920|anys 20]] i [[1930|30]]. Una sèrie de [[Pla Quinquennal (URSS)|plans quinquennals]] van fer possible el [[Desenvolupament econòmic local|desenvolupament accelerat de la seua economia]]. Grans avanços es van observar en molts sectors, especialment en el del [[ferro]] i l'[[acer]]. La societat va ser portada d'una posició de dècades de retard respecte a [[Occident]] a una posició d'igualtat econòmica i científica en 30 anys, segons algunes dades estadístiques. Alguns historiadors de l'economia actualment creuen que va ser el més ràpid creixement econòmic que haja tingut lloc en la història.

A causa del prestigi i influència de la Revolució a Rússia, molts països que durant el [[segle XX]] van buscar un model alternatiu al sistema de [[mercat]] van seguir els passos de l'URSS, tant política com econòmicament.

Després de la mort de Stalin en [[1953]], el seu successor [[Nikita Khrusxov]] va repudiar les seues polítiques, va condemnar el [[culte a la personalitat]] de Stalin en el seu [[discurs secret]] del [[XX Congrés del PCUS|XX Congrés del Partit]] en [[1956]], i va instituir un procés de desestalinització i [[liberalització]] (dins del mateix marc polític), la tesi reformista del trànsit per la via pacífica al socialisme i la coexistència amb l'imperialisme. En conseqüència molts dels partits comunistes de tot el món que havien mostrat el seu suport a Stalin, van adoptar les posicions reformistes moderades de Khrusxov, amb major o menor grat. Les excepcions per part de països [[socialisme|socialistes]] van ser la [[República Popular de Xina]] i la [[Albània|República Popular d'Albània]], governades per [[Mao Zedong]] i [[Enver Hoxha]] respectivament, països que van arribar a tallar les relacions amb la resta de països del Bloc De l'Est en els [[anys 1960]]. Xina va seguir la ideologia maoista; Albània va rebutjar la condemna del XX Congrés, i va declarar la seua fidelitat al govern de Stalin. En este moment es va passar a diferenciar entre distints grups de partits comunistes: ''prosoviètics'', ''proalbanesos'' o ''hoxhaïstes'', i [[maoisme|maoistes]] o ''proxinesos''.

== Estalinisme en el Món ==

Distints governs nominalment [[socialistes]], o ''[[estatistes]]'', instal·lats en altres països a més de l'URSS, principalment en el període de [[1945]] a [[1991]], també han sigut diverses vegades titllats d'estalinistes, a causa de determinats mètodes polítics i econòmics empleats. D'entre ells es trobarien el govern de [[Kim Il-sung]] i el seu fill i successor en el càrrec [[Kim Jong-il]] en [[Corea del Nord]], a través de la ideologia oficial [[Juche]].

L'estalinisme en altres països, (principalment en les dècades de [[anys 1930|1930]] a [[anys 1950|1950]]), va estar associat directament a l'alineament automàtic a les polítiques de [[Moscou]] i del [[Komintern]]. Diversos governants d'estos règims podrien, segons els crítics de Stalin, ser considerats estalinistes, com [[Mátyás Rákosi]] a [[Hongria]], [[Gueorgui Dimitrov]] a [[Bulgària]], [[Klement Gottwald]] a [[Txecoslovàquia]], [[Bolesław Bierut]] a [[Polònia]] i [[Horloogiyn Choibalsan]] a [[Mongòlia]].

Un altre règim socialista considerat per alguns com estalinista va ser el de [[Enver Hoxha]] a [[Albània]], el qual ho declarava obertament i inclús va mantindre una efígie del governant soviètic en la plaça principal de [[Tirana]], quan en la resta d'Europa Oriental els homenatges a Stalin ja havien cessat. No obstant això, determinats governs, encara que socialistes, no encaixen en la definició d'estalinistes per adoptar altres mesures econòmiques i alineaments geopolítics distints, com el règim de [[Nicolae Ceausescu]] a [[Romania]] o de [[Deng Xiaobing]] a [[Xina]].

Hi ha qui assenyala que actualment són estalinistes per exemple [[Bernard Coard]], a [[Grenada]].

== Vegeu també ==
* [[Gulag]]
* [[Lev Trotski]]
* [[Monument a Stalin (Praga)]]
* [[Monument a Stalin (Budapest)]]
{{Autoritat}}
{{Esborrany de l'URSS}}

[[Categoria:Estalinisme| ]]</text>
      <sha1>s8d425f8bqok0cqkgzjmqx8ngkrccfa</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>