<page>
    <title>John Maynard Keynes</title>
    <ns>0</ns>
    <id>23454</id>
    <revision>
      <id>13747969</id>
      <parentid>13661270</parentid>
      <timestamp>2014-07-05T09:55:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: respecte el seu  respecte al seu</comment>
      <text>{{ infobox economista
|name=John Maynard Keynes
|school_tradition=[[Economia Keynesiana]] 
|color=lightsteelblue
|image_name=keynes.gif
|image_size=200px
|image_caption=John Maynard Keynes
|birth={{birth date|1883|6|5|df=yes}}br /[[Cambridge]], [[Regne Unit]]
|death={{Death date and age|1946|4|21|1883|6|5|df=yes}}br / Tilton, [[East Sussex]], [[Regne Unit]]
|nationality={{flag|United Kingdom}}
|institution=
|field=[[Economia política]], [[probabilitat]]
|alma_mater=[[King's College, Cambridge|King's College]], [[Universitat de Cambridge|Cambridge]]
|influences=[[Adam Smith]], [[David Ricardo]], [[John Stuart Mill]], [[Thomas Malthus]], [[Karl Marx]], [[Alfred Marshall]], [[Knut Wicksell]], [[Arthur Cecil Pigou|Arthur C. Pigou]], [[Dennis Robertson]]
|opposed=[[Alfred Marshall]], [[Arthur Cecil Pigou|Arthur C. Pigou]], [[Dennis Robertson]]
|influenced=[[T. K. Whitaker]], [[Michał Kalecki]], [[Simon Kuznets]], [[Paul Samuelson]], [[John Hicks]], [[G. L. S. Shackle]], [[Silvio Gesell]], [[William Vickrey]], [[John Kenneth Galbraith]], [[Karl Schiller]], [[Joseph Stiglitz]], [[Paul Krugman]]
|contributions=[[Efecte multiplicador]]
|notable_works=''[[Teoria general de l'ocupació, l'interès i el diner]]''
|awards=
|signature=!-- file name only --
}}
'''John Maynard Keynes''', '''Baró Keynes de Tilton''' [[Orde del Bany|CB]] ([[Cambridge]], [[5 de juny]] de [[1883]] - [[East Sussex|Sussex]], [[21 d'abril]] de [[1946]]) fou un [[economista]] i [[professor]] britànic de notorietat mundial. Les seves idees tingueren un gran impacte en el pensament i la [[política econòmica]]. És particularment recordat per apostar per una política governamental [[intervencionisme|intervencionista]], amb la qual el govern, utilitzant mesures fiscals i monetàries, ajudaria a mitigar els efectes adversos dels cicles econòmics. És reconegut com el pare de la [[macroeconomia]] moderna i les seves idees generaren una escola econòmica [[keynesianisme|keynesiana]].

Segons Keynes, els mercats no s'equilibren automàticament i això justifica el recurs a polítiques econòmiques conjunturals. El [[keynesianisme]], la nova economia keynesiana, el [[neokeynesianisme]] o el [[Economia Postkeynesiana|postkeynesianisme]] més intervencionista són conceptes i corrents de pensament d'actualitat i procedents de l'obra de Keynes.

Considerat com un dels més importants teòrics de l'economia del [[segle XX]], Keynes, en tant que conseller oficial o oficiós de nombrosos homes polítics, va ser un dels actors principals dels [[acords de Bretton Woods]].ref{{Ref-llibre |cognom=Carbaugh |nom=Robert J. |títol=International Economics |url=http://books.google.es/books?id=k-GPxGMy8qMCpg=PA469dq=bretton+woods+1944hl=casa=Xei=mxWIUdb3GYbC7AbnqoD4Bwved=0CE4Q6AEwBg#v=onepageq=bretton%20woods%201944f=false |llengua=anglès |editorial=Cengage Learning |data=2011 |pàgines=469 |isbn=1439038945}}/ref També és l'autor d'un conegut llibre sobre el [[Tractat de Versalles]] titulat Les Conseqüències Econòmiques de la Pau publicat el [[1919]], així com la publicació d'articles a diversos diaris.

La seva primera obra teòrica va ser el ''Tractat sobre la moneda'', però la seva obra major és sense discussió la ''[[Teoria general de l'ocupació, l'interès i el diner|Teoria general de l'ocupació, de l'interès i de la moneda]]'' (1936), que va permetre omplir una manca proveint sobretot als [[social-liberalisme|nous liberals anglesos]] una teoria econòmica adaptada, apta per qüestionar la [[llei de Say]], a subratllar els límits del ''[[laissez-faire]]'' des de la fi del segle XIX, i a implementar les eines conceptuals necessàries per a la posada en marxa de polítiques econòmiques alternatives. Els seus treballs han estat així utilitzats després de la [[Segona Guerra mundial]] en el marc del desplegament de l'[[estat del benestar]]. El pensament de Keynes, sobretot el corrent keynesià anomenat “la síntesi neoclàssica”, molt de temps dominant als [[Estats Units]],ref name=NoteEstewell, 1987, p.47/ref ha perdut una àmplia part de la seva influència a partir del començament dels [[anys 1980]] amb la pujada del [[monetarisme]] i de la nova economia clàssica. Tanmateix, la [[Crisi de finals de la dècada del 2000|crisi econòmica de 2008-2009]] sembla haver marcat una recuperació de l'interès pel pensament de Keynes tant en la versió més aviat [[social-liberalisme|social liberal]] de la nova economia keynesiana com en versions més heterodoxes, tals que el [[Economia Postkeynesiana|postkeynesianisme]].


== Vida i obra ==

John Maynard Keynes va néixer en una família d'universitaris pertanyent a la burgesia victoriana.ref John Maynard Keynes va néixer el mateix any que [[Joseph Schumpeter]] en un entorn burgès victorià caracteritzat pel sentit de les coses,, el gust per la bellesa, la intel·lectualitat i l'elevació moral [http://www.ac-grenoble.fr/ses/Content/telecharger/Eds/Jmkeynes.pdf AcGrenoble]/ref El seu pare, [[John Neville Keynes]], professor de [[Cambridge]], conegut com a autor de ''The Scope and Method of Political Economy'' ([[1891]]), un dels millors tractats de metodologia econòmica, i de Florence Ada Brown, una escriptora reeixida i reformista social, pertanyents a la burgesia victoriana. La seva mare també farà política i va ser escollida alcaldessa de Cambridge el 1932. John va tenir un germà, Sir Geoffrey Keynes ( [[1887]]- [[1982]]) cirurgià i [[bibliòfil]], i una germana, Margaret.
=== Primers anys ===
[[Fitxer:Canaletto (II) 005.jpg|thumbnail|esquerra|L'[[Eton college]] cap a [[1750]] a la vora de la [[Tàmesi]]]]
Als set anys, John Maynard Keynes entra a l'escola primària de St. Faith's (''Preparatory School'') on fa una prova d'un cert talent en matemàtiques.refMooridge ''Maynard Keynes. An Economist's Biography'', pàg. 25-29/ref Un any més tard, ingressa a l'''[[Eton college]]''. Va ser un alumne brillant i va obtenir nombrosos premis (deu el primer any, divuit el segon i onze el tercer). Es mostra particularment dotat per les matemàtiques on obté tots els primers premis.ref group=Sp. 50/ref El [[1902]], entra al ''[[King's College]]'' de [[Cambridge]]. El [[1903]], [[Lytton Strachey]] i [[Leonard Woolf]] l'introdueixen a la societat dels ''[[Cambridge Apostles]]''; un club dedicat a Perseguir la veritat sense reserves i amb absoluta devoció per un grup d'amics íntims.ref group=Bd p. 36/ref Hi troba [[Henry Sidgwick]], [[Bertrand Russell]], [[Lowes Dickinson]] i [[George Edward Moore]], el llibre dels quals, ''Principia Ethica'', exercirà sobre Keynes una influència fonamental.ref group=Bdp. 36/ref És també en aquest entorn on es formarà el [[Grup de Bloomsbury]] del qual serà membre. Les primeres relacions romàntiques i sexuals de Keynes foren gairebé exclusivament amb homes.ref name=New York Times{{cite web |accessdate=2008-05-20 |url=http://www.nytimes.com/books/98/12/06/specials/skidelsky-keynes.html |title=The man who made us all Keynesians |work=[[The New York Times]] |date=1986-05-11}}/ref De fet va ser en el si del grup on desenvolupa la seva [[homosexualitat]], . Un dels seus grans amors va ser l'artista [[Duncan Grant]], que conegué el [[1908]], i també estigué implicat amb l'escriptor [[Lytton Strachey]] que havia conegut el 1903.ref name=New York Times /
Keynes es llicencià en [[matemàtiques]] per [[Universitat de Cambridge|Cambridge]] el [[1905]], es prepara llavorsref [http://classiques.uqac.ca/classiques/keynes_john_maynard/keynes_jm_photo/keynes_jm_photo.html La vida i l'obra de Keynes]/ref per al concurs de l'alta funció pública anglesa. És també a Cambridge on coneix alguns dels millors economistes de la seva època : [[Francis Ysidro Edgeworth]], [[Alfred Marshall]]; més tard [[Joan Robinson]], [[Piero Sraffa]], [[Ricàs Kahn]], [[James Meade]] i [[Bertil Ohlin]].

El [[1907]], fa unes oposicions per a treballar per l'Estat britànic, però queda en segon lloc al concursref group=S p. 105/ref i no pot integrar al Tresor. És destinat a l'''Indian Oficce'' (ministeri de l'Índia). Al cap de dos anys, s'hi avorreixref group=Sp.108/ref i cap al [[1907]] comença a treballar en el que acabarà essent el ''Treatise on Probability'' (Tractat sobre la probabilitat). Paral·lelament inicià estudis d'economia sota la direcció d'[[Alfred Marshall]]. Quan [[Arthur Cecil Pigou]] és escollit per a la càtedra d'[[Alfred Marshall]], el despatx d'economia i de política presidit per [[John Neville Keynes]] va crear dos llocs de [[professor universitari]] dels quals un és assignat a John Maynard Keynes.ref group=Sp.110/ref Des de [[1909]] fins a la seva mort va ser professor a la [[Universitat de Cambridge]]. El [[1913]], publica el seu primer llibre d'economia, l'''Indian Currency and Finance''. Segons [[Joseph Schumpeter|Schumpeter]] l'èxit de l'obra li val la reputació de dominar tan bé els problemes tècnics com els polítics i els humans.refA. Samuelson Les grands corrents de pensament econòmic, Pug, 1990, p.397/ref Gràcies a aquest llibre, és nomenat membre de la ''Reial Comissió de moneda i finances Índies '' (1913-1914).ref Patinkin, Don, 1987, p.19/ref


Posteriorment s'anà interessant progressivament per l'economia. Conseller del govern britànic durant la [[Primera Guerra Mundial]], la seva primera aportació pública com a economista és la publicació el [[1919]] (tot just acabada la guerra) de ''Les conseqüències econòmiques de la pau''. En aquesta obra argumentava que les reparacions de guerra que estava obligada a pagar [[Alemanya]] a les nacions vencedores eren excessives i portarien l'economia alemanya a la ruïna. Aquestes prediccions quedaren fora de tot dubte quan l'economia alemanya s'enfonsà el [[1923]] a causa de la [[inflació|hiperinflació]] soferta, quan tan sols havia pagat una part molt petita de les reparacions de guerra.

=== Keynes, l'art i el grup de Bloomsbury ===
[[Fitxer:Roger Fry Vanessa Bell.jpg|thumbnail|esquerra|upright=0.8|[[Vanessa Bell]], un personatge central del [[Grup de Bloomsbury]], pintada per un altre Bloomsbury, [[Roger Fry]]]]
La vida de Keynes serà sempre doble: d'un costat l'home privat, esteta, vinculat al [[Grup de Bloomsbury]] i de l'altre l'home públic, economista i conseller polític.ref group=Bd p.17/ref Alguns dels seus amics, com [[Walter Lippmann]], no podran mai conciliar aquesta ambigüitat o preferiran quedar-se amb l'home públic.ref Ronald Steel, 1998, Walter Lippmann and the American Century, Transaction Publishers, p.306./ref Al [[Grup de Bloomsbury]] compta sobretot el [[pintor]] [[Duncan Grant]]ref(en anglès) [http://www.glbtq.com/social-sciences/keynes_jm.html Escoffier, Jeffrey. Keynes, John Maynard. In Glbtq: An Encyclopedia of Gai, Lesbian, Bisexual, Transgender, and Queer Culture. glbtq, Inc.: Chicago, 2004]/ref [[Lytton Strachey]], [[E. M. Forster]] i [[Virginia Woolf]]. 
Malgrat la seva homosexualitat anunciada, Keynes es va casar el [[1925]] amb la ballarina [[rússia|russa]] [[Lydia Lopokova]] (una ballarina estrella de la companyia dels [[Ballets Russos]] de [[Sergé Diaghilev]]). No serà molt ben acceptada pel [[Grup de Bloomsbury]] i sobretot per [[Vanessa Bell]] que la troba massa poc racional. Recíprocament, no té gaire afinitat amb ells. Per a [[Robert Skidelsky]],ref group=Sp. 358-362/ref allunyant-lo del grup de Bloomsbury, li va permetra integrar-se millor als mitjans propers als cercles del poder i atènyer la maduresa necessària per a escriure les seves grans obres econòmiques. 
Tota la seva vida, Keynes va manifestar un gran interès per l'[[Òpera]] [[Covent Garden (barri de Londres)|(Covent Garden)]] i per la [[Dansa]] a la que ajuda financerament. Durant la guerra, va esser membre del Comitè per a la promoció de la música i de les arts (CEMA). La intervenció de Keynes serà important en matèria de política pública a favor dels arts i de la cultura. Ell i els membres del [[Grup de Bloomsbury]] varen crear estructures cooperatives o associatives (Hogarth Press, The London Artists' Associació) destinades a donar un marc estable a artistes disposats a sotmetre's a regles mínimes, que no tocaren la seva llibertat de creació, a canvi d'ingressos més regulars. En el sector privat, una de les seves majors realitzacions va ser la ''Contemporary Art Society'', funcionant com una autoritat de certificació d'artistes contemporanis per tal d'educar el gust del públic i de tranquil·litzar els compradors potencials sobre la qualitat de les seves compres.ref Craufurd D. Goodwin «Chapter 2 : Art and cultura in the history of economic thought » in V. A. Ginsburgh, [[David Throsby]]''Handbook of the Economics of Art and Cultura'' pàg. 61-66./ref Aquest rol va ser reprès, i considerablement estès, amb la fundació després de la [[Segona Guerra mundial]] del ''British Arts Council'', del qual Keynes va ser un dels primers directors.
Keynes va ser un gran col·leccionista de llibres i compartia aquesta passió amb [[Friedrich August von Hayek|Friedrich Hayek]], filòsof i economista [[liberalisme|liberal clàssic]] amb el qual manté una certa amistat tot i estar en profund desacord en matèria d'[[economia]]. Va reunir a la seva col·lecció nombrosos manuscrits d'[[Isaac Newton]] sobre [[alquímia]]ref[http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9C0De0Df1E39F931A25755C0A9659C8B63 veure article del New York Times 12 juny de 2003]/ref i les notes de John Conduitt. Una de les últimes publicacions de Keynes fou ''Newton, l'Home'' (''Newton, The Man'') apareguda per al tricentenari del naixement del físic ( [[1942]]).

== Les grans etapes de la carrera de Keynes ==
=== Keynes, alt funcionari del Tresor ===

L'agost de 1914, es fa destacar al recomanar a [[Lloyd George]], llavors ministre de finances, de no suspendre la convertibilitat de la [[Lliura esterlina]] més que en cas d'absoluta necessitat. El [[6 de gener]] de [[1915]], a proposta d'Edwin Montagu que havia lamentat la seva sortida de l'''Indian Office'', és incorporat al Tresor mentre duri la guerra. Quan McKenna succeeix a Lloyd George en finances, es converteix aviat en el seu principal consellerref group=S p.189/ref i, a la mateixa època, és destinat a la divisió del Tresor encarregat del finançament de la guerra.ref group=S p.184/ref 
[[Fitxer:William Orpen - The Signing of Peace in the Hall of Mirrors, Versailles.jpg|thumbnail|Firma del [[Tractat de Versalles]] el 1919]]

Keynes va participar activament en el debat que ocupa el govern anglès : s'havia d'augmentar el nombre de divisions alineades en el front francès i, per tant, recórrer al reclutament o no ? Keynes i McKenna eren oposats a aquesta opció. Esgrimien dos arguments: el reclutament impactaria la producció britànica que portaria el país a una dependència dels [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] en matèria de finançament; el reclutament és contrari al principi liberal que fa que un govern no pugui exigir als ciutadans que donin la seva vida sense el seu consentiment explícit. La victòria de l'opció contraria, la de la guerra total, va fer considerar a Keynes la seva dimissió del Tresor.ref group=Note Per entendre si Keynes era o no [[objecció de consciència|objector de consciència]] veure Dostaler, 2005, pp.246-250/ref Malgrat les pressions dels seus amics de Bloomsbury, escull quedar-se al seu lloc amb gran alleujament dels seus pares.

El [[6 de desembre]] de [[1916]], el conservador [[Andrew Bonar Law]] esdevé el nou ministre de finances en substitució de McKenna. El nou ministre mantindrà bones relacions amb Keynes i, el maig de 1917, és nomenat cap de la divisió A encarregada dels finançaments exteriors i condecorat amb l'[[orde del Bany|Ordre del bany]].

Keynes va participar a moltes reunions preparatòries sobre l'aspecte econòmic del futur tractat de pau. Era contrari a les compensacions massa importants i por una anul·lació dels deutes de guerra contrets per França i el Regne Unit als Estats Units. D'altra banda, troba que les proposicions de [[Woodrow Wilson]] sobre el que serà la [[Societat de Nacions]] ignorant massa l'aspecte econòmic. Keynes va mirar de reparar aquesta omissió durant la Segona Guerra mundial, però no va ser escoltat i preferí dimitir. 

Per expressar les seves idees i les seves reserves envers el [[Tractat de Versalles]], escriu ''Conseqüències econòmiques de la pau''. Aquest llibre li porta una aportació financera i, alhora, una notorietat internacional. Hi retreu menys a [[Georges Clemenceau]] per haver defensat i imposat una solució influenciada pel [[realisme en relacions internacionals]] que a [[Woodrow Wilson]] i a [[Lloyd George]] per no haver defensat més fermament les seves idees properes al [[liberalisme en relacions internacionals]] més favorables a la pau i al desenvolupament econòmic. En conseqüència, és a aquests últims que reserva les seves fletxes més mordaces. Aquest llibre no va ser ben rebut a França.ref group=Note No és cert que Keynes hagi tingut una visió grandiosa de França en general i dels seus economistes en particular./ref El 1946, [[Étienne Mantoux]] va publicar un llibre destinat a refutar les tesis de Keynes: La pau cartaginesa o les conseqüències econòmiques del Sr. Keynes. Per a [[Charles Kindleberger]]ref group=Note Com que Keynes s'havia mostrat poc amistós envers França a ''Conseqüències econòmiques ....'', cap economista francès s'interessaria per la seva obra fins que les llargues hores d'ocupació alemanya els hi fan entendre (escriu l'autor d'aquesta observació una mica punyent en nota a peu de pàgina que, malgrat tot, estava prevista una traducció de la ''Teoria General'' el 1938 però que va ser retrasada per la guerra), en [[Charles Kindleberger]], 1982 ''La Gran Crisi Mundial'', 1929-1939, economica p.261/ref aquest llibre que va enfrontar el sentiment nacional francès, explicaria en part per què els economistes d'aquest país no es van interessar verdaderament per l'obra de Keynes més que després de la [[Segona Guerra Mundial]].

=== Keynes als anys vint ===
==== L'home d'influència ====
[[Fitxer:Churchill_gallery1.jpg|thumbnail|[[Winston Churchill]] i Keynes de vegades foren adversaris i altres, aliats]]

A diferència de molts dels seus amics de Bloomsbury, Keynes no era un hereu. Així, quan deixa el Tresor, ha de finançar el seu tren de vida, atès que ha reduït el seu temps d'ensenyament a Cambridge. Keynes es llança a les inversions financeres, seient, a partir de 1919, al consell d'administració de la ''National Mutual Life Assurance Company''ref group=Sp. 265-267/ref i, a partir de 1923, en forma part de la ''Provincial Insurance Company''.ref group=Dp.289/ref 

Com a [[Winston Churchill]], són principalment les seves publicacions les que li aporten recursos: publica al ''Manchester Guardian'', per a qui cobreix sobretot la conferència econòmica de Gènova de 1921; al ''Nation and Athenaeum'', i redacta uns llibres assumint les despeses d'impressió, la qual cosa li permet no donar al seu editor més que un 10% del producte de les vendes. En el terreny acadèmic, finalment, dirigeix de 1911 a 1937, l'''Economic Journal''. 

Al fort poder mediàtic que li ofereixen els seus treballs publicats, cal afegir el poder d'influència que exerceix a través de la seva participació en nombrosos clubs. Va ser membre de l'''Other Club'' fundat per [[Winston Churchill]], va ser un dels fundadors del ''Tuesday Club'' que reunia el tercer dimarts de cada mes a polítics, financers, universitaris i periodistes.ref group=Dp.2002/ref A Cambridge, va fundar el ''Political Economy Club'' que es reunia el dilluns.

==== Keynes i la batalla de la moneda ====
Keynes pot comprovar als anys vint l'encert de les seves tesis: les reparacions de la guerra només són parcialment pagades així com els deutes de guerra i, a més, la situació econòmica a Europa no era molt lluïda. Al seu llibre ''Tractat de la Reforma Monetària'' de [[1923]], subratlla, entre altres ideesref group=Mp.142/ref que la inflació pot conduir a la revolució, que una reforma monetària és necessària per reconstruir Europa i que val més devaluar què recórrer a la deflació. 

En aquesta perspectiva, s'oposa a Churchillref group=Note De fet, Churchill no estava gaire convençut i va cedir a l'opinió dominant, cosa que lamentaria més tard. Churchill no es trobava còmode amb l'economia/ref quan aquest després de moltes indecisions torna al [[patró or]] amb una paritat pujant a [[Isaac Newton]]refFrança tornarà també al patró or però practicant una devaluació competitiva la qual cosa els anglesos no van apreciar/ref i inicia una política de deflació que provoca vagues i problemes econòmics. Aquest episodi le inspiraria un altre llibre: ''Les Conseqüències econòmiques del Sr. Churchill'' (1925). Si Keynes s'oposava al patró or durant aquest període era perquè trobava que forçava a un país en dificultats a suportar tots els ajustos i submergint-los a la depressió. Aquesta preocupació constitueix un tret constant dels seus projectes de reforma del sistema monetari mundial.

==== Keynes i el partit liberal anglès ====
A finals de [[1922]] Keynes junt amb d'altres va comprar a la família Rowntree el diari ''The Nation'' fundat el [[1907]]. Aquest diari havia estat el bastió d'un liberalisme bastant intel·lectual que havia emergit al voltant de la [[Universitat d'Oxford]] abans de la guerra, de la qual Keynes en aquella època no era molt proper. En efecte, enfrontava alhora la seva inclinació [[estatista]] i elitista subratllant la necessitat de controlar millor els poders públics i privats i veient la democràcia com un bé en ella mateixa.ref group=Sp.365/ref Finalment, aquest corrent polític era més Oxford, és a dir, que confrontaven el [[laissez-faire]] a partir d'una barreja d'hegelianisme i de llenguatge biològic que Keynes i la seva generació de Cambridge trobaven condemnable.ref group=Sp.36-366/ref Si Keynes va adquirir aquest diari va ser, en part, per tenir una tribuna per a les seves teories monetàries i potser també per difondre les idees de l'escola d'economia de Cambridge. 

[[Fitxer:David Lloyd George.jpg|thumbnail|[[David Lloyd George]] un home que Keynes apreciava poc fins i tot havent estat aliats en algun moment]]

Paral·lelament, liberals de Manchester llancen escoles d'estiu (''summer school'') que s'havien de realitzar alternativament a Oxford i a Cambridge amb l'objectiu de dotar el partit liberal d'una política adaptada als anys vint.ref group=Sp. 318/ref Keynes participa en algunes sessions donant-hi el 1926 una conferència titulada ''Sóc encara un liberal ?'' Pensant potser en [[H.H. Asquith|Asquith]] a qui deixarà un temps després per Lloyd Georges, escriu: no hi ha lloc més que a l'ala esquerra del Partit Conservador, per a aquells que estan lligats amb fervor a l'individualisme a l'antiga i al [[laissez-faire]] en tot el seu rigor, encara que hagin contribuït altament a l'èxit del [[segle XIX]].ref Keynes, 2002,p. 23/ref

De forma general, Keynes està molt implicat en el partit liberal entre 1924 i 1929. El [[1927]], participa en la redacció del ''Llibre groc'' del partit, titolat ''Britain's Industrial Future''. El [[1928]], redacta amb Hubert Henderson un tríptic titolat ''Can Lloyd George Do It'' (Pot aconseguir-ho Lloyd George ?) per sostenir les mesures previstes al document del partit liberal ''We can Conquer Unemployment'' (podem vèncer l'atur).ref[http://classiques.uqac.ca/classiques/keynes_john_maynard/documents_annexes/Dostaler_Keynes.pdf Keynes i la política], pàg. 7/ref Finalment, el Partit liberal va perdre les eleccions i va ser el laborista [[James Ramsay MacDonald|Ramsay Macdonald]] qui torna al poder el [[1929]] amb Snowden com a canceller d'hisenda que continuarà la [[Deflació|política deflacionista]] iniciada per [[Winston Churchill]] i que no serien definitivament abandonades fins al [[1931]].refCombemale (1999), pàg. 7/ref

=== Keynes el teòric : la trilogia ===
Keynes no abordarà realment la teoria econòmica fins bastant més tard amb allò que [[Don Patinkin]]ref group=DP p. 33/ref designa com la «trilogia de Keynes», és a dir, els dos toms del ''Tractat sobre la moneda'' (1930) i la ''Teoria general'' (1936), la seva obra principal. 

==== El tractat sobre la moneda ====
El ''Tractat sobre la moneda'' (''A Treatise on Money'') apareix el [[1930]]. Keynesref group=DP p. 34/ref era llavors membre del Comitè Macmillan encarregat d'«aconsellar» el govern de [[James Ramsay MacDonald|Ramsay Macdonald]], no té temps de sotmetre els seus escrits a la crítica d'altres [[economista|economistes]] ni de revisar-los realment com ho hauria volgut fer. Aquest llibre el decep de seguida atès que no aconsegueix evidenciar els factors que influeixen en el nivell de producció.

L'obra es compon de dos volums. En el primer titolat La teoria pura del diner, Keynes defineix d'entrada la naturalesa del [[diner]], a continuació descriu els seus orígens històrics abans de presentar una teoria del diner que aborda alhora els aspectes estàtics i els dinàmics de la qüestió.ref group=DP p. 21/ref En el segon volum, titolat La teoria aplicada del diner, Keynes comença amb un estudi empíric de les variables crítiques de la seva teoria, per després enfocar les grans característiques institucionals que li serveixen de marc.ref group=DP p. 21/ref Finalment exposa les polítiques monetàries que a grans trets, com explica Don Patinkin,ref group=DPp.20/refes deriven directament de la seva anàlisi teòrica. 
Si el cicle de crèdit es generat pel canvi en els preus derivats de problemes de [[cost]]os, es produiran guanys (o pèrdues) i augment o (disminució) de la producció i de l'ocupació, proclamava Keynes (com abans ho va fer [[Knut Wicksell]], [[Irving Fisher|Fisher]], [[Arthur Cecil Pigou|Pigou]] i, després d'ell, ho va fer l'escola de Chicago dels anys trenta ...) els mitjans per a estabilitzar l'economia passava per estabilitzar els preus. Segons Keynes, la variable clau per a assolir aquest objectiu era la taxa del [[banc central]] que ha de ser més gran quan els preus pugen i menor quan cauen.

==== Cap a la teoria general ====
A partir de les finals de 1931, el partit liberal no torna a ser molt actiu. Les xarxes de Keynes que gravita a la seva òrbita perden la seva influència en resposta a la puja dels conservadors agrupats al voltant de [[Neville Chamberlain]] mentre que en resposta a la fusion de la ''Nation'' amb el ''[[New Statesman]]'' procedent de la [[Societat Fabiana]], la seva influència sobre la nova revista declina ja que ha de comptar amb el nou editor Kingsley Martin amb el qual no comparteix gaire les idees. Keynes menys implicat en l'acció té més temps per a consagrar a la teoria. 


Finalment, el començament dels anys trenta marca canvis importants en l'aspecte relacional. Alguns dels seus amics moren ([[Lytton Strachey]], [[Roger Eliot Fry|Roger Fry)]] mentre que altres s'allunyen d'ell com Herbert Henderson. S'acosta llavors als economistes de Cambridge. L'any següent, la difusió del ''Tractat sobre la moneda'' aquest llibre és discutit pel Cambridge circus (cercle de Cambridge) que inclou dins dels seus membres més coneguts a [[Ricàs Kahn]], [[Joan Robinson|Joan]] i [[Austin Robinson]], [[James Meade]], [[Piero Sraffa]] i d'altres.ref group=DP p. 23/ref És a partir de començaments de 1932 que es posarà realment a la redacció del que serà la teoria general. 

La seva obra, procedent d'articles del ''Times'', ''The Means of Prosperity'', constitueix una data important en l'aparició del que serà la revolució keynesiana.ref group=Sp.494/ref Keynes se sent malament i menys centrat sobre els problemes anglesos.ref group=Sp. 491/ref Respecte a les seves obres anteriors, té menys present la situació d'Angleterre que la dels Estats Units, amb un menor èmfasi en la flexibilitat (no era el problema en aquest país) i un major espai per a la incertesa.ref group=Sp.480/ref A la tardor 1934, ha acabat el primer llançament de la '' Teoria general'' i la comença a sotmetre a lectors com a [[Roy Forbes Harrod]], [[Ralph George Hawtrey]] o [[Dennis Robertson]].ref group=DP p. 23/ref Aquesta obra apareix el 1936 i li val a Keynes de ser considerat com una figura important de l'economia (alguns van arribar a dir que és la «figura tutelar»ref[http://www.pse.ens.fr/document/wp200633.pdf M. De Vroey, P. Malgrange ''La teoria i la modelització macroeconòmiques, d'ahir a avui'', Working paper, N°; 2006-33, 2006]/ref de la [[macroeconomia]] moderna).

=== Retorn al tresor ===
[[Fitxer:WhiteandKeynes.jpg|thumbnail|Harry Dexter White (a l'esquerra), ajudant del Secretari del Tresor americà i Keynes, els dos negociadors en cap des del punt de vista tècnic dels [[Acords de Bretton Woods]] el [[1946]]]]

El maig de [[1937]], Keynes és víctima d'un malaltia cardíaca de la què es recuperarà lentament. Durant la seva convalescència, contribueix a la difusió del seu pensament però no tornarà a estar en actiu fins al [[1939]]. El ritme de vida i les precaucions que imposen la seva malaltia el preservaran durant la [[Segona Guerra mundial]] de la superactivitat que minarà la salut d'homes més joves. Treballa llavors sobre la manera de finançar la guerra sense crear inflació. Ho recull al seu llibre ''Com pagar la guerra'' aparegut el 1940. Aquesta obra és ben acollida al Tresor que aprecia la seva idea mestra d'evitar, durant la guerra, un recurs a la [[planificació]]. Malgrat tot la seva idea d'estalvi forçat no serà aplicada. 

Es reintegra al Tresor l'agost de 1940ref group=Note Trigarà una mica a reintegrar-se el Tresor. Amb altres persones com [[William Beveridge]] que havent tingut un paper durant la [[Primera Guerra mundial]], ara volien fer més per al seu país, forma un grup els ''Old Dogs''/ref a títol benèfic. S'hi quedarà fins a la seva mort. Va ajudar el ministre de finances a posar a punt el pressupost de 1941. Igual que durant la Primera Guerra mundial, va participar en la reflexió sobre el finançament de l'esforç de guerra anglès que forma el rere-fons de les negociacions que desembocaran en els [[acords de Bretton Woods|Acords De Bretton Woods]]. Keynes té un doble paper de dissenyador i de negociador, lo que de vegades complicarà les negociacions. 

Quan el 1942, [[William Beveridge]] presenta el seu pla sobre la seguretat social, obtindrà del Tresor la constitució d'un grup de treball compost per ell mateix, [[Lionel Robbins]] i un actuari per tal de perfilar el projecte fent-lo financerament acceptable.ref group=Note Sobre aquest punt i sobre la manca real de implicació de Keynes en la política social s'exposa a (Skidelsky, 2003, p.137)/ref 

Durant la guerra, tres grans pols tracten els problemes econòmics: el Tresor, la Secció Econòmica dirigida per [[Lionel Robbins]] i secundat per [[James Meade]] i, de manera menys influent, el [[Banc d'Anglaterra]]. Contràriament als Estats Units on els ministres com [[Cordell Hull]] o [[Henry Morgenthau]] tenien objectius clars de postguerra, els polítics anglesos deixen als experts dibuixar el futur. Per a [[Robert Skidelsky]]ref group=SF p. 137/ref aquesta manca de visió a llarg termini i d'implicació en els informes comprometent la postguerra explica el fracàs de [[Winston Churchill]] a les eleccions que varen venir a la fi de la guerra. Keynes en el moment de les negociacions amb els Estats Units té, de vegades, consciència de mantenir un paper que correspondria al seu ministre. La presència de Keynes donarà al Tresor un fort dinamisme. L'autor d'una biografia important de Keynes,ref group=SF pàg. xv/ref com el Churchill de l'economia, un àmbit en el qual el gran polític anglès no tenia més que poques llums. 


En els últims anys de la seva vida Keynes rep nombroses distincions, es fa administrador d'[[Eton College]], és fet [[Lord]] i rep el títol de '''Baró Keynes de Tilton''' el 1942 a proposta de [[Winston Churchill]]. 

Mor el [[21 d'abril]] de [[1946]] sense descendència. El seu germà va fer dispersar les seves cendres a Tilton, la seva segona residència, ja que John Maynard Keynes havia expressat el desig de descansar a la Capella del [[King's College]].ref group=Dp.458/ref

== Els fonaments del pensament de Keynes ==
Abans d'interessar-se per l'economia, Keynes va escriure sobre filosofia (es tracta sovint d'escrits destinats o bé als ''[[Cambridge Apostles]]'', o bé al [[Grup de Bloomsbury]] com ''My Early Beliefs''. També va escriure sobre probabilística amb el seu primer gran llibre el ''Treatise on Probability'' (Tractat de Probabilitat, 1920), i sobre política (un dels seus escrits de joventut era un text sobre [[Edmund Burke]]). 

=== Keynes i la filosofia ===
Keynes com els ''[[Cambridge Apostles]]'' del seu temps estava molt influenciat pels ''Principia Ethica'' de [[George Edward Moore]]. Per a aquest últim, el bé no pot ser definit i només la intuïció permet agafar-lo.ref group=Dp.40/ref Això el porta a criticar a la vegada la tradició utilitarista procedent de [[Jeremy Bentham]] que confon plaer i bé, i els idealistes tals com McTaggart o [[Lowes Dickinson]]. 

En el pensament de Moore, l'important són els estats d'esprit (les alegries que sentim) dels quals, els més estimables són el plaer de les relacions entre humans i el que procura la vista de bonics objectes.ref group=S p.89/refref group=D p.41/ref Aquests estats d'esperit són unitats orgàniques molt complexes compostes d'un subjecte que experimenta i l'objecte de l'experiència.ref group=Sp. 288/ref Per a ell, l'acció correcta ha de conduir a un estat d'esperit desitjable. Cal doncs buscar accions que provoquen bons resultats però és molt difícil conèixer els resultats de les nostres accions. D'on, a Moore, ho idea que ens hem de limitar a institucions que han fet les seves proves per guiar les nostres accions. 

Aquesta idea bastant prop d'una desenvolupada més tard per [[Friedrich August von Hayek|Friedrich Hayek]] és llençada per Keynes. És per això que s'interessarà per les probabilitats. En efecte, mentre que per a Moore com per a [[David Hume]] tot el coneixement probable és fundat en l'experiència, per a Keynes, per contra, les probabilitats ens permeten aprehendre fins a un cert punt el futur o almenys el resultat de les nostres accions. En canvi, reté de Moore que la fi és tan important com els mitjans i que aquesta fi no és exclusivament material, com diu Moore, una oposició a l'[[utilitarisme]] de Bentham i a la réducció ''ad absurdum'' del benthamisme que és per a Keynes el [[marxisme]].ref group=Sp.91/ref

=== Les probabilitats com a branca de la lògica ===

Keynes es comença a interessar per les [[probabilitat]]s el [[1904]]. Redacta un article que llegeix als ''[[Cambridge Apostles]]'', després torna sobre el tema cap a 1907 escrivint un document per a l'obtenció de la funció de ''Fellow'' del King's. Fracassarà el 1907 i haurà de produir el 1908 un nou document revisat per a obtenir aquesta plaça.ref group=Dp.114/ref Finalment serà el 1921 quan terminarà el seu projecte amb el ''Treatise on probabilty''. 

A través d'aquests escrits, el seu objectiu és ensenyar que, contràriament al que pensa Moore, els individus tenen una major influència sobre el seu destí i no han de remetre's completament als costums.ref group=Sp. 283/ref Per a fer-ho, s'oposa a les probabilitats enteses com a freqüències. Igual que [[Wilhem Leibnitz]], ell les veu com una branca de la lògica.ref group=Dpp.155-116/ref Aquesta visió de les coses influenciarà [[Bertrand Russell]] i [[Alfred North Whitehead]], un dels seus examinadors que al principi va estar sorprès per l'enfocament de Keynes.ref group=Dp.114/ref En efecte, per a Keynes, una [[probabilitat]] no és, com en l'anàlisi freqüencial, un fet per natura, però expressa un grau de creença raonable. Per a ell, percebem intuïtivament certes relacions de causalitat de les quals la que tindrà els pesos més grans i, per tant, més possibilitats de ser verdadera, la millor probabilitat serà doncs aquella basat en un gran nombre d'elements de prova pertinents.ref Keynes citat a Raffaelli, 2006, p.167/ref Com per a Russell, que va veure en Keynes un poderós aliat de l'empirisme lògic, la lògica no és a casa seva ni empírica ni analíticament.ref Raffaelli, 2006, p.166/ref 

Per a [[Robert Skidelsky]]ref group=Sp.287/ref la visió probabilista de Keynes té dues conseqüències sobre el seu pensament econòmic: d'una part, la hipòtesi que hi hagi un coneixement segur no és possible en economia - sobre aquest punt no està tan lluny d'[[Alfred Marshall]] per a qui les lleis econòmiques eren simples tendències; i d'altra banda, s'oposa a un formalisme excessiu que tendeixi a fer semblar cert allò que només és probable. 

La recepció del tractat pels joves filosòfics i matemàtics dels anys vint - [[Frank Ramsey]] i [[Ludwig Wittgenstein]] - va ser fresca. En efecte, pertanyen a una altra escola filosòfica més tècnica, el món de Ramsey està fet de preferències ... Els humans de Keynes són pensadors que ell dota de l'eina del pensament: la lògica. Els humans de Ramsey són actors que ell dota de l'eina de l'acció: la capacitat de calcular.ref group=Sp. 292/ref

=== Keynes i la política ===
;''' Keynes i Burke'''
[[Fitxer:EdmundBurke1771.jpg|thumbnail|[[Edmund Burke]] un autor que Keynes va llegir i meditar]]

Keynes va escriure el 1904, un manuscrit inèdit titolat ''The Political Doctrine of Edmund Burke''.refDostaler, 2002, pàg. 10/ref Segons Dostaler, Keynes descrivint Burke sembla descriure's: troba que és ple de contradiccions simultàniament conservador i liberal, libre-canvista i imperialista, apòstol de la [[Revolució anglesa]] i adversari de la [[Revolució francesa]].refDostaler, 2002, p. 10/ref D'altra banda, li troba un cert egoisme no desagradable per als grans homes. Dos trets del pensament d'[[Edmund Burke]] provoquen la seva adhesió: d'una part, pensa com ell que és perillós sacrificar un ben present per un ben futur en tant que el futur és incert; d'altra banda considera que la reclamació a la fama de Burke en l'àmbit de la política és la doctrina de la ''conveniència''ref Dostaler, 2002, p.10/ref i el seu rebuig a limitar-se a un dret abstracte. 

Si considera que Burke és el primer filòsof polític a acceptar de manera conseqüent el principi de la major felicitat, del major nombre al nivell polític, li retreu la seva gran timidesa envers les reformes i, troba que Burke empeny la defensa del dret de propietat a un punt on pot amenaçar el cor del liberalisme. En relació amb Burke, Keynes escriu :

:: Els seus aspectes positius són tots en el present. - pau i tranquil·litat, amistat i afecte, vida familiar i tots aquests petits actes de caritat pels quals es poden, de vegades, ajudar els seus semblants. No pensa una humanitat que pel foc i la sang camina cap a algun gran i gloriós bé en un futur llunyà; res de gran mil·lenari polític a tirar endavant i a sostenir amb l'esforç i el sacrifici present... Els homes d'Estat s'han d'assabentar de la saviesa a l'escola de Burke; si volen posar-la al servei d'alguns grans i difícils objectius, han de buscar l'essència de les idees en un altre lloc.ref Keynes paper, Ua/20, citat in Skidelsky 2003, p.98/ref

Derivat de Burke existeix per a Keynes un cert pendent elitista i tecnocràtic. [[Gilles Dostaler]] apunta que per a Keynes, de cara a la societat, un partit ha de ser dirigit per una elit il·lustrada amb més precisió per la unió d'un lideratge fort i d'elit d'assessors. Aquest pendent aristocràtic irritarà [[Harry Dexter White]] a [[Bretton Woods]], tal com al Primer Ministre laborista [[James Ramsay MacDonald|Ramsay Macdonald]] se sentia vexat quan a la sortida d'una reunió li declarà que es considerava com l'únic veritable socialista present. Per contra, va facilitar els seus contactes amb [[Winston Churchill]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

En el debat sobre el planisme que es promou als anys trenta, l'única intervenció marcada de Keynes és una defensa d'[[Herbert George Wells]] contra els crítics de [[Staline]] i [[George Bernard Shaw]].ref group=Note Aquesta controvèrsia va tenir lloc en ocasió d'una entrevista de Staline per Wells apareguda en el ''New Statesman''. Per a més detalls veure Skidelsky, 2003, p.516/ref En el llibre de 1927 ''The World of William Clissod'', [[Herbert George Wells]] avança la idea que una classe intermediària de tècnics i d'enginyers té un paper important a jugar en occident mentre que Staline li nega aquest paper reservat, segons ell, al proletariat. Si Keynes sosté Wells, és per fixar-se de seguida que aquest últim no diu el que ha de fer aquest grup social. És justament allò que Keynes intenta definir i, en certa manera, teoritzar-hi.

---

La seva obra fonamental, ''[[Teoria general de l'ocupació, l'interès i el diner]]'' fou publicada el [[1936]]. En aquesta, Keynes exposa una teoria basada en el concepte de [[demanda agregada]] per explicar les variacions en el nivell d'activitat econòmica que es pogueren observar durant la ''[[Gran Depressió]]'' ([[1929]]-[[1939]]) que succeí la [[crack del 29|fallida]] de la borsa de Nova York. El llibre exhorta una política econòmica activa per part dels governs amb la finalitat d'estimular la [[demanda]] en els períodes d'[[atur]], per exemple mitjançant la despesa en obres públiques.


Keynes també escrigué assajos biogràfics d'economistes i persones notables, així com ''Assajos de persuasió'' que mostren alguns intents de Keynes d'influir als responsables públics durant la ''Gran Depressió''. Durant la guerra fou nomenat primer president del ''Council for the Encouragement of Music and the Arts'', actualment conegut com a [[Arts Council]], una institució britànica que tenia la finalitat d'ajudar econòmicament els artistes i impulsar la difusió de la cultura.

=== Keynes, el mag de les finances ===
La brillant habilitat de Keynes com a inversor està demostrada per les dades públiques d'un fons que ell administrava, el beneficiari del qual era el King's College de Cambridge.

Des de 1928 fins a 1945 malgrat una caiguda massiva durant el [[Crack del 29|Crack de 1929]], el fons administrat per Keynes experimentà unes taxes de creixement d'un 13,2% anual (mentre que l'índex general del mercat britànic tenia taxes de creixement negatives d'un 0,5% anual). 

Els principis adoptats per Keynes a l'hora de realitzar les inversions es poden resumir d'acord amb el següent:

:1. Una selecció curosa d'unes poques inversions que tinguin un preu relativament baix respecte al seu potencial i el seu valor intrínsec a llarg termini i respecte la resta d'inversions alternatives.

:2. Una tinença ferma d'aquestes inversions tant en els períodes bons com en els dolents, potser durant diversos anys, fins que hagin complert les les expectatives o s'hagi evidenciat que la seva compra va ser un error.

:3. Una posició equilibrada de les inversions. És a dir, diversificar els riscs i a ser possible en riscs oposats (ex: tenir una part invertida en or ja que aquest es comporta en direccions oposades a les fluctuacions generals)

=== Mort ===

Keynes va morir d'un [[infart]], els seus problemes cardíacs van ser agreujats per la pressió del seu treball en els problemes financers internacionals de la postguerra. El seu pare, [[John Neville Keynes]] ([[1852]]–[[1949]]), va sobreviure al seu fill per 3 anys. El germà de Keynes, Sir [[Geoffrey Keynes]] ([[1887]]–[[1982]]) va ser un distingit [[Cirurgia|cirurgià]], professor universitari i [[Bibliofília|bibliòfil]]. Els seus nebots van ser el fisiòleg Richard Keynes (nascut en [[1919]]); i Quentin Keynes ([[1921]]–[[2003]]), aventurer i bibliòfil.

== Influència de Keynes ==

Les teories de Keynes van ser tan influents, malgrat estar encara hui dia disputades, que tot un subcamp de la [[macroeconomia]] anomenada [[Keynesianisme|economia Keynesiana]] avui dia continua desenvolupant i discutint les seues teories i les aplicacions d'aquestes. John Maynard Keynes es va interessar en diversos camps de la cultura i fou una figura central de l'anomenat [[Cercle de Bloomsbury|grup de Bloomsbury]], conformat per prominents artistes i escriptors del [[Regne Unit]]. Els seus assajos autobiogràfics ''Two Memoirs'' es van publicar en [[1949]].

== Criticisme i crítics del Keynesianisme ==

La seua obra de [[1930]] ''[[Tractat sobre els diners]]'' (''Treatise on Money'') (2 volums) va ser vist com el millor treball de Keynes per un dels seus més freqüents oponents intel·lectuals, [[Milton Friedman]]. Friedman i altres [[monetarisme|monetaristes]] han argumentat que els [[Keynesianisme|economistes Keynesians]] no presten suficient atenció a la [[estanflació]] i altres assumptes inflacionaris.

* [[Friedrich Hayek|Friedrich von Hayek]] va fer una ressenya del ''Tractat sobre els diners'' tan dura que Keynes va demanar a [[Piero Sraffa]] que ressenyara (i condemnara no menys durament) el propi treball de Hayek. El conflicte Keynes-Hayek va ser més que una de les batalles en la guerra entre [[Cambridge]] i la [[London School of Economics|Escola d'economia de Londres]], va ser precursor de l'enfrontament de les dues principals concepcions liberals, contradictòries entre si, dominants des del final de la II Guerra Mundial i fins a l'actualitat: el [[Keynesianisme]] i el [[Neoliberalisme]].

* [[Ludwig von Mises]]

* [[Ayn Rand]]

* [[Henry Hazlitt]] ha escrit un llibre anomenat ''El fracàs de les noves economies'' (''The Failure of the New Economics''), una detallada crítica capítol a capítol de la ''Teoria general'' de Keynes.ref[http://www.fee.org/pdf/the-freeman/ebeling1104.pdf Article sobre Hazlitt contra Keynes], [[The Freeman]]/ref

== Notes ==
references group=Note/

== Referències ==
* (en anglès) Skidelsky R., 2003, ''John Maynard Keynes'', Macmillan

* (en francès) Beaud M. [[Gilles Dostaler|Dostaler]], 1993, ''La pensée économique depuis Keynes'', Michel Beaud, [[Gilles Dostaler]], Points économie édition utilisée 1996.
references group=Bd/
* (en francès) [[Gilles Dostaler|Dostaler]] G., 2005, ''Keynes et ses combats'', de Paris, Albin Michel, 2005; nouvelle édition revue et augmentée, 2009.
references group=D/
* (en francès) Keynes J.M., 2002, ''La pauvreté dans l'abondance'', Gallimard (recueil d'articles de Keynes des années vingt et trente)
references group=K/
* (en anglès) [[Robert Skidelsky|Skidelsky]] R., 2003, ''John Maynard Keynes'', Macmillan
references group=S/
* (en anglès) [[Robert Skidelsky|Skidelsky]] R., 2000, '' Fighting for Britain'', Macmillan
references group=SF/
* (en anglès) [[Donald Markwell]] (2006), '' John Maynard Keynes and International Relations: Economic Paths to War and Peace'', Oxford  New York: Oxford University Press.
references group=M/ 
* (en anglès) [[Don Patinkin]],1987 {{citation|Keynes, John Maynard (1883-1943)}} ''The New Palgrave Dictionary of Economics''
references group=DP/ 
* '''Altres referències''' 
{{referències}}

== Bibliografia ==
* {{citar llibre |cognom=Beaud |nom=Michel |coautors= Dostaler, Gilles |títol=La pensée économique depuis Keynes |editor=Éditions du Seuil |llengua=francès |data=1996 |pàgines=444 |isbn=978-2-02-0289696 }}
* {{ref-llibre |nom=Bernard C. |cognom=Beaudreau |títol=The Economic Consequences of Mr. Keynes: How the Second Industrial Revolution Passed Great Britain By |editor=iUniverse |data=2006 |llengua=anglès |isbn=0-595-41661-6 }}
* {{citar llibre |cognom=Combemale |nom=Pascal |títol=Introduction à Keynes |editor=La Découverte |llengua=francès |data=2006 |pàgines=122 |isbn=9782707148636}}
* {{citar llibre |nom=Gilles |cognom=Dostaler |títol=Keynes et ses combats |editor=Albin Michel |llengua=francès |data=2005 |pàgines=535 |isbn=9782226158758}}
* {{ref-llibre |cognom=Harrod |nom=R. F. |títol=The Life of John Maynard Keynes |editor=Macmillan |lloc= London |data=1951 |llengua=anglès |isbn=1-125-39598-2 }}
* {{citar llibre |cognom=Heilbroner |nom=Robert Louis |cognom2=Antonmattei |nom2=Pierre |títol=Les grands économistes |editor=Éditions du Seuil |llengua=francès |data=2001 |pàgines=360 |isbn=9782020481014}}
* {{citar llibre |cognom=Holroyd |nom=Michael |títol=Lytton Strachey |lloc= |llengua=anglès |data=1995 |isbn=0-393-32719-1}}
* {{ref-llibre |cognom=Hoover |nom=Kenneth |títol=Economics as ideology: Keynes, Laski, Hayek, and the creation of contemporary politics |editor=Rowman  Littlefield |llengua=anglès |data=2003 |pàgines=329 |isbn=9780742531130}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Milo
|cognom=Keynes
|títol=Essays on John Maynard Keynes
|editor=Cambridge University Press
|data=1975
|isbn=0-521-20534-4
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Donald
|cognom=Markwell
|enllaçautor=Donald Markwell
|títol=John Maynard Keynes and international relations: economic paths to war and peace
|editor=Oxford University Press
|data=2006
|pàgines= 294
|isbn=9780198292364
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Donald 
|cognom=Markwell
|títol=Keynes and International Economic and Political Relations
|editor=Trinity Paper 
|url= http://www.trinity.unimelb.edu.au/publications/trinity_papers/paper33
|data=2009
|isbn=0-393-32719-1
}}
* {{citar llibre
|llengua=anglès
|nom=Donald Edward
|cognom=Moggridge
|títol=Keynes
|editor=Macmillan Press
|data=1976
|pàgines=189
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Joseph
|cognom=Schumpeter
|títol=Ten great economists: from Marx to Keynes
|editor=Oxford University Press
|data=1951
|pàgines= 305
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Robert
|cognom=Skidelsky
|títol=John Maynard Keynes
|editor=Macmillan
|data=2003
|pàgines=1021
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Robert
|cognom=Skidelsky
|títol=John Maynard Keynes: Fighting for Britain: 1937-1946
|editor=Macmillan
|data=2001
|pàgines=580
|isbn=0-333-77971-1
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Robert 
|cognom=Skidelsky
|títol=John Maynard Keynes: Hopes Betrayed 1883-1920
|editor=Papermac
|lloc= 
|data=1992
|isbn=0-333-57379-X 
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Robert 
|cognom=Skidelsky
|títol=John Maynard Keynes: The Economist as Saviour 1920-1937
|editor=Papermac
|lloc= 
|data=1994
|isbn=0-333-58499-6
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Don 
|cognom=Patinkin
|títol=The New Palgrave: A Dictionary of Economics
|editor=Macmillan
|lloc= 
|data=1987
|isbn=0-333-37235-2 
}}
* {{ref-llibre
|llengua=anglès
|nom=Daniel 
|cognom=Yergin 
|títol=The Commanding Heights: The Battle for the World Economy
|editor=Simon  Schuster
|lloc= Nova York
|data=1998
|isbn=0-684-82975-4
}}


;Llibres de Keynes citats
* {{ref-llibre
|nom=John Maynard
|cognom=Keynes
|títol=Théorie générale de l'emploi, de l'intérêt et de la monnaie
|editor=Bibliothèque scientifique Payot
|llengua=francès
|data=1990
|pàgines= 387
|isbn=9782228137706
}}
* {{ref-llibre
|nom=John Maynard
|cognom=Keynes
|títol=La pauvreté dans l'abondance
|editor=Gallimard
|llengua=francès
|data=2002
|pàgines= 290
|isbn=9782070422449
}}

== Vegeu també ==
* [[Keynesianisme]]
* [[Acords de Bretton Woods]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= John Maynard Keynes|Commonscat= |Viccionari= |Viquidites= John Maynard Keynes|Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://cepa.newschool.edu/het/profiles/keynes.htm Bio, bibliography, and links] (en anglès)
* {{gutenberg author|id=John_Maynard_Keynes|name=John Maynard Keynes}} 
* [http://cepa.newschool.edu/het/essays/keynes/keynesrev.htm The Keynesian Revolution] (en anglès)

{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AD|be-x-old}}
{{Enllaç AD|fr}}

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{ORDENA:Keynes, John Maynard}}
[[Categoria:Persones de Cambridge]]
[[Categoria:Economistes anglesos]]
[[Categoria:Alumnes de la Universitat de Cambridge]]
[[Categoria:Professors de la Universitat de Cambridge]]
[[Categoria:Companys de l'orde del Bany]]
[[Categoria:Grup de Bloomsbury]]</text>
      <sha1>kzx0v2bq26sd0a7ww8k54bayiuftdsx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>