<page>
    <title>Paul Éluard</title>
    <ns>0</ns>
    <id>234666</id>
    <revision>
      <id>13901812</id>
      <parentid>13678142</parentid>
      <timestamp>2014-07-29T22:04:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Desesser</username>
        <id>46376</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Etapa surrealista */</comment>
      <text>[[Fitxer:Père-Lachaise - Division 97 - Eluard 01.jpg|thumb|dreta|Tomba de '''Paul Éluard''']] 
'''Paul Éluard''' ([[Saint-Denis]], [[14 de desembre]] de [[1895]] - [[Charenton-le-Pont]], [[18 de novembre]] de [[1952]]), pseudònim d''''Eugène Grindel''', va ser un [[poeta]] [[França|francès]]. 

== Biografia ==
Després d'una infància feliç, es va veure afectat per la [[tuberculosi]], el que li va obligar a interrompre els seus estudis. A [[Suïssa]], al sanatori de [[Davos]] va conèixer [[Gala Dalí|Gala]] ([[Elena Dmitrievna Diakonova|Ielena Dmítrievna Diàkonova]]) amb la qual es va casar el [[1917]] i va començar a escriure els seus primers poemes. 

El [[1918]], [[Jean Paulhan]] el descobreix i l'assistirà durant tota la seva vida. Li va presentar a [[André Breton]] i [[Louis Aragon]] amb el qual mantindrà tota la seva vida una relació molt profunda i també conflictiva (sempre al voltant del [[comunisme]]). Va entrar en el grup [[dadaisme|dadaista]] a [[Toló]]. La seva contribució al Dadaisme comença abans de l'arribada d'aquest a Paris. Com [[Tristan Tzara]] estava encara a [[Zuric]], van editar conjuntament quatre cartells, que difonen per la ciutat a 1000 exemplars cadascun. Després d'una crisi conjugal, comença una volta al món que acaba el [[1924]]. Els seus poemes de llavors (''L'Amour la poésie'') són el testimoniatge d'una època difícil: recaiguda tuberculosa i separació de Gala que es converteix en l{{'}}''[[Egèria (nimfa)|Egèria]]'' de [[Salvador Dalí]] en ocasió d'unes vacances comunes de les dues parelles a la casa de Dalí a [[Cadaqués]], avui transformada en museu. 

El [[1926]], publica ''Capitale de la douleur'' que el consagra com un poeta de primera línia. El [[1933]] es produeix una crisi amb la seva exclusió del [[partit comunista francès]] al que s'havia afiliat el [[1926]], regressant al partit clandestí el [[1943]], 10 anys després en plena [[Segona Guerra Mundial]]. El [[1934]], es va casar amb [[Nush]], model de [[Man Ray]] i de [[Pablo Picasso]].

Desacords polítics el van allunyar del grup dels surrealistes el [[1938]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser mobilitzat i va desenvolupar la seva activitat a la [[resistència francesa]] 

Decideix, sobretot, lluitar amb les paraules, amb el seu poema ''Liberté'' [[1942]], sorgeix el geni: transforma un poema d'amor lleuger i sublim en crit de protesta i compromís que l'obliga a entrar en la clandestinitat. La seva paraula, aborda des de llavors, més radicalment temes militants i compromesos en els quals l'extrema concisió formal els dota d'un major impacte. Després de la mort prematura de Nush, troba el seu últim amor, Dominique, i li dedica el seu llibre ''Le Phoenix'', transició entre l'horror de la llarga decadència de Nush i el renaixement per l'amor de Dominique, en el qual els temes de la mort, del dubte, de la desesperació s'oposen frontalment amb la vida, l'amor, la sensualitat i la carn. Va morir el [[1952]] a conseqüència d'un [[infart de miocardi]], i està enterrat al [[Cementiri de Père Lachaise]] a [[París]].

== Obres ==
En la seva obra es poden identificar diferents etapes: 
=== Etapa dadaista ===
Va iniciar la seva trajectòria dins de les [[avantguarda|avantguardes]] dels [[anys 20]], en companyia d'[[André Breton]] i [[Louis Aragon]]. Dins de l'estètica [[dadaisme|dadaista]] va publicar 
* ''El deure i la inquietud'' (''Le devoir et l'inquiétude'') ([[1917]]), 
* ''Les animaux et leurs hommes'' ([[1920]]) i 
* ''Les dissorts dels immortals'' (''Les malheurs des immortels'') ([[1922]]).

=== Etapa surrealista ===
Una vegada engegat el [[surrealisme]], es converteix en una de les seves figures més importants, aportant-hi obres com 
* ''Morir de no morir'' (''Mourir de ne pas mourir'') ([[1924]]), 
* ''Les dessous d'une vie ou la pyramide humaine'' ([[1926]]), 
* ''Capital del dolor'' (''Capitale de la douleur'') ([[1926]]), (Trad. [[Eduard Josep Verger i Hervàs|Eduard J. Verger]])
* ''La llibertat o l'amor'' ([[1927]]), 
* ''La vida immediata'' (''La vie immédiate'') ([[1932]]), 
* ''La rose publique'' ([[1934]]), 
* ''L'evidència poètica'' ([[1937]]) i 
* ''Curs natural'' (''Cours naturel'') ([[1938]]). 

El 1930 escriu en col·laboració amb [[André Breton]] ''La Immaculada Concepció'', un curiós llibre de poemes en prosa en el qual imiten diverses malalties mentals, en la vena del mètode paranoic-crític de [[Salvador Dalí|Dalí]]. Aquest va seduir la dona d'Éluard, [[Gala Dalí|Gal·la]], provocant en el poeta una [[Depressió reactiva|depressió]] que el va dur a desaparèixer de la vida pública durant uns quants mesos.

=== Etapa comunista ===
Fora ja del [[surrealisme]], durant la [[Segona Guerra Mundial]] es converteix en el cantor de la Resistència i es compromet amb la causa del [[comunisme]] soviètic. 

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Paul Éluard}}

* [http://www.paul-eluard.com/ Pàgina oficial de Paul Éluard]
* [http://perso.wanadoo.es/lipmic/Arreu/fran/eluard.htm Poemes de Paul Éluard traduïts a català]

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Eluard, Paul}}

[[Categoria:Poetes francesos en francès]]
[[Categoria:Dadaistes]]
[[Categoria:Escriptors surrealistes]]
[[Categoria:Comunistes francesos]]
[[Categoria:Membres de la Resistència francesa]]
[[Categoria:Persones del Sena Saint-Denis]]</text>
      <sha1>k5wseceobi95flg1gltcp7u1u8edqwc</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>