<page>
    <title>Marlene Dietrich</title>
    <ns>0</ns>
    <id>236868</id>
    <revision>
      <id>13952640</id>
      <parentid>13804769</parentid>
      <timestamp>2014-08-19T16:06:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pallares</username>
        <id>11271</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>neteja, replaced: * [[1984]]: → * 1984:  [[Viquipèdia:AutoWikiBrowser|AWB]]</comment>
      <text>{{actor
| nom = Marlene Dietrich
| imatge = Marlene Dietrich in A Foreign Affair trailer.JPG 
| nom imatge = Marlene Dietrich en el film ''A Foreign Affair'' (1948)
| nom de naixença = Marie Magdalene Dietrich
| data de naixença = {{Data naixement|1901|12|27}}
| indret de naixença = [[Berlín]] ([[Imperi Alemany]])
| data de defunció = {{Data defuncio i edat|1992|05|6|1901|12|27}}
| lloc de defunció = [[París]] ([[França]])
| nacionalitat = {{ALE}}br /{{USA}}
| cònjuge = Rudolf Sieber (1924–1976)
| papers importants =
| pàgina web = [http://www.marlene.com/ marlene.com] 
| premis oscar =
| premis golden globe =
| premis emmy =
| premis tony = '''Special Tony Award''' (1968)
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlin =
| Festival de Cannes =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0000017
}}
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 102-14627, Marlene Dietrich.jpg|240px|right|thumb|Marlene Dietrich fotografiada a [[Alemanya]] el [[1933]].]]
[[Fitxer:Cartell The Blue Angel.jpg|thumb|240px|Cartell de ''L'àngel blau'' (1930)]]
[[Fitxer:Marlene Dietrich in Morocco trailer 2.jpg|240px|right|thumb|Marlene Dietrich a la pel·lícula ''Morocco'' (1930)]]
'''Marlene Dietrich''' ([[Berlín]], [[1901]] – París, [[1992]]),ref name=nytimesobit{{ref-notícia|títol=Marlene Dietrich, 90, Symbol of Glamour, Dies|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9E0CE6D7163CF934A35756C0A964958260sec=spon=pagewanted=all|nom=Peter B.|cognom=Flint|obra=The New York Times|data=7 de maig de 1992}}/ref nascuda amb el nom de '''Marie Magdalene von Losch''', fou una actriu i cantant [[alemanya]] naturalitzada [[estatunidenca]] el [[1939]].ref name=GEC/ El seu aspecte sofisticat, la seva veu greu i sensual, els papers que interpretà als inicis de la seva carrera i la seva vida amorosa tumultuosa en feren la personificació de la ''femme fatale'' i del ''glamour'' en el món de l'espectacle des dels [[dècada del 1930|anys 30]] fins als [[dècada del 1950|50]].

El 1999 l'[[American Film Institute]] elegí Dietrich com la novena millor estrella femenina de tots els temps.

== Dades biogràfiques ==
=== Infantesa ===
'''Marie Magdalene Dietrich''' va néixer el [[27 de desembre]] del [[1901]] a Berlín-Schöneberg, en el que era aleshores l'[[Imperi Alemany]]. Tenia una germana d'un any més gran que ella, Elisabeth, i era la filla de Louis Erich Otto Dietrich, un lloctinent de policia que havia servit en la [[Guerra Francoprussiana]] i de Wilhelmina Elisabeth Josephine Felsing, una noia de bona família berlinesa.

El seu pare es va morir l'any [[1907]],refBach, Steven. Marlene Dietrich: Life and Legend. University of Minnesota Press, 2011, p. 19/ref i la seva mare es va posar a treballar com a majordoma per a Eduard von Losch, un oficial de l'exèrcit amb qui es va acabar casant el [[1916]]. Von Losch, però, va morir poc després a causa de les ferides rebudes durant la [[Primera Guerra Mundial]], sense haver adoptat oficialment les filles de la seva dona.

Durant la seva infància, Dietrich va estudiar en un internat per a noies i va rebre cursos de violí, que va haver d'interrompre a causa d'una lesió al canell (més tard aprendria a tocar la [[serra musical]]), i a l'adolescència va començar a interessar-se pel teatre i la poesia.

Quan tenia 11 anys, va decidir fer un anagrama amb els seus dos noms, el que va esdevenir Marlene.

=== Inicis artístics ===

L'any [[1921]] va voler treballar amb el prestigiós director de teatre [[Max Reinhardt]], sense aconseguir-ho directament. A força d'insistir, però, començà a actuar per a ell com a corista i fent petits papers dramàtics.

L'any següent va actuar per primer cop en un parell de pel·lícules, ''So sind die Männer'' i ''Tragödie der Liebe'' i, durant el rodatge d'aquesta darrera, va conèixer el qui seria el seu futur marit, Rudolf Sieber, que era ajudant de direcció. Es van casar el [[1923]] i un any després van tenir llur única filla, Maria Elisabeth Sieber, que seria coneguda més tard com a actriu amb el nom de Maria Riva.

Durant aquests anys, Dietrich va anar treballant pel teatre i el cinema entre Berlín i [[Viena]]. Al teatre va interpretar papers de diversa importància (va actuar tanmateix en obres de [[Shakespeare]] i de [[George Bernard Shaw|Bernard Shaw]]), però el que va atreure més l'atenció del públic foren les seves participacions en revistes musicals. Cap a finals de la dècada, va començar a obtenir papers més importants al cinema, en pel·lícules com ''Café Elektric'' ([[1927]]), ''Ich küsse Ihre Hand, Madame'' ([[1928]]) i ''Das Schiff der verlorenen Menschen'' ([[1929]]).

També va començar a fer enregistraments musicals: el 1928 va fer un duo amb Margo Lion, ''Wenn die Beste Freundin''; aquesta cançó, amb una connotació explícita d'homosexualitat, va ser un gran èxit al Berlín de l'època.

=== Creació del mite ===
L'any [[1929]], el director [[Àustria|austríac]] [[Josef von Sternberg]] escull Dietrich com a protagonista de la pel·lícula sonora ''L'Àngel blau'' (''[[Der blaue Engel]]'', estrenada el [[1930]])ref name=GEC{{GEC|0228259}}/ref Dietrich hi interpreta Lola Lola, una actriu de cabaret que causa la pèrdua d'un respectable professor, i hi canta una cançó que esdevindrà emblemàtica del seu repertori: ''[[Ich bin von Kopf bis Fuß auf Liebe eingestellt]]'' (Estic feta per a estimar de cap a peus, ''Falling in love again'', en [[anglès]]). La pel·lícula representà el començament de la col·laboració entre aquests dos artistes, on von Sternberg va actuar com un veritable pigmalió, transformant radicalment la carrera de l'actriu.

En aquella època, la [[Paramount]] buscava una estrella capaç de rivalitzar amb [[Greta Garbo]], que treballava per la [[Metro-Goldwyn-Mayer|Metro]]. Von Sternberg havia vist aquest potencial en Dietrich i va convèncer la Paramount perquè la contractés. Així, es van traslladar als Estats Units i un cop a [[Hollywood]] van realitzar junts sis films més que van contribuir de manera decisiva a crear el mite Dietrich

Amb el seu estil cinematogràfic barroc, ple de fetitxismes i d'escenaris exòtics, amb les tècniques de fotografia que utilitzava i amb un vestuari fet a mida, Sternberg va sublimar la imatge de Dietrich. Ella, a canvi, va acceptar confiar cegament en ell i obeir les seves ordres a vegades dictatorials; es va aprimar, va accentuar la seva pal·lidesa, es va depilar les celles i, tot i que ella sempre ho va negar, es diu que fins i tot es va fer extreure els queixals del seny per a modificar el seu aspecte.

=== Hollywood ===
A Hollywood, Dietrich va presentar-se constantment vestida amb pells, plomes, joies i maquillatges sofisticats, viatjant en un [[Rolls-Royce]] [[descapotable]] de la Paramount i vivint en una casa plena de miralls i de catifes de [[lleopard]].

Si bé aquests primers papers van contribuir a fer-ne una llegenda del cinema, li va costar molt desfer-se del seu personatge d'espia, vampiressa i de dona aventurera de sexualitat ambigua, i després de la seva col·laboració amb von Sternberg, que es va acabar l'any [[1935]], la seva carrera mai no va retrobar l'esclat d'aquest període. Malgrat això, va treballar amb directors tan prestigiosos com [[George Marshall (director)|George Marshall]], [[Ernst Lubitsch]], [[Billy Wilder]], [[Alfred Hitchcock]] i [[Orson Welles]], i en pel·lícules d'èxit com ''A Foreign Affair'', ''Testimoni de càrrec'', ''Touch of Evil'', ''El Judici de Nuremberg'' i ''[[Pànic a l'escenari]] ''.

Tanmateix, va aconseguir interpretar alguns personatges que trencarien breument la seva imatge i que li permetrien profunditzar les seves qualitats d'actriu. Al western ''Destry Rides Again'' ([[1939]]), amb [[James Stewart]], hi fa el paper d'una noia de saló ja una mica madura (i hi interpreta una altra cançó important del seu repertori, ''See what the boys in the back room will have''). També interpretarà un paper similar el [[1942]] amb [[John Wayne]] a ''The Spoilers'' i, a ''Touch of Evil'', faria de gitana que llegeix l'esdevenidor.

L'any [[1930]] va obtenir la seva única nominació als [[Oscar]]s per la seva interpretació en la pel·lícula ''Morocco'', dirigida per von Sternberg.

=== Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Marlene Dietrich ww2 47.jpg|thumb|240px|esquerra|Marlene Dietrich visitant soldats aliats ferits (1944)]]
Dietrich tenia conviccions polítiques fortes i el coratge de manifestar-les. Com molts artistes alemanys eixits de la [[República de Weimar]], era una incondicional antinazi que menyspreava l'[[antisemitisme]].

L'any [[1937]] es trobava a Londres per a rodar-hi la pel·lícula ''Knight Without Armour'', del director jueu [[Alexander Korda]]. En entrevistes posteriors, Dietrich va explicar que, en aquella època, els representants del [[Partit Nazi]] li van demanar que tornés a Alemanya. Ella hauria dit que hi estaria d'acord si es permetia que Korda l'acompanyés, a la qual cosa el nazis es van negar. L'actriu adoptaria definitivament la nacionalitat nord-americana el [[1939]].

El desembre del [[1941]], els [[Estats Units]] va entrar a la Segona Guerra Mundial i Dietrich va ser una de les primeres celebritats a comprometre's en l'esforç de guerra. Es va prendre aquest rol d'una manera molt seriosa: va anar sovint en primera línia per actuar davant les tropes, on cantava, tocava la serra musical i feia visites als hospitals per a animar els soldats ferits.

També va enregistrar un cert nombre de cançons antinazis en [[alemany]] per a l'Oficina de Serveis Estratègics (OSS), incloent-hi ''[[Lili Marleen]]''. Aquesta cançó va tenir el mèrit de convertir-se en un himne tant pels soldats aliats com pels alemanys.

[[Fitxer:MarleneDietrich.jpg|240px|right|thumb|Marlene Dietrich actuant per als soldats aliats l'any [[1944]].]]
Va estar en primera línia a [[Algèria]] i [[França]], i va entrar a Alemanya amb els generals [[James Gavin]] i [[George Patton]]. Quan més endavant hom va preguntar-li per què ho havia fet, malgrat el perill obvi que representava el fet de trobar-se a tan pocs quilòmetres del territori enemic, ella responia: ''aus Anstand'' (''per decència'').

Per a recompensar els seus actes durant la guerra, Dietrich va rebre la [[Medalla presidencial de la Llibertat]], atorgada pel govern dels [[Estats Units]]. Més tard també se la va condecorar amb la [[Legió d'Honor]] del govern francès per la mateixa raó.

=== Carrera com a cantant ===
Des de les primeries de l'any [[1950]], la carrera de Dietrich va començar a orientar-se cap als espectacles de cançó; aquest tomb es va concretitzar a mitjan [[1950]], quan [[Burt Bacharach]] va convertir-se en el seu arranjador musical i els sueus espectacles van esdevenir més ambiciosos i amb un repertori més ampli. A partir d'aleshores i fins al [[1975]], va dedicar-se gairebé exclusivament a actuar en els escenaris més importants del món, amb un repertori que incloïa cançons de les seves pel·lícules així com temes populars de l'època.

L'any [[1960]] va retornar a [[Alemanya]] per a fer-hi una gira de concerts que va obtenir una resposta mitigada; molts alemanys la consideraven una traïdora a la pàtria arran de les seves accions durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Durant les seves actuacions al Titania Palast de [[Berlín]], van proferir-se crits de ''Marlene torna-te'n a casa!'' D'altra banda, d'altres alemanys la va rebre més afectuosament, com fou el cas de l'alcalde de Berlín [[Willy Brandt]].

En aquells anys també va emprendre una gira per [[Israel]]; va cantar-hi algunes cançons en [[alemany]], com per exemple una versió de l'himne antibèl·lic de [[Pete Seeger]] ''Què se n'ha fet, d'aquelles flors?'' (''Where have all the flowers gone''), trencant així el tabú no oficial contra l'ús de l'alemany a en aquest país.

El [[1964]], Bacharach va deixar de col·laborar amb Dietrich. Tot i així, el [[1967]] i el [[1968]], va fer dos espectacles a [[Broadway]] que li van proporcionar un [[Premi Tony]] Especial. El novembre del [[1972]], a [[Londres]], es va filmar una versió d'aquest espectacle que es va emetre per la televisió als [[Estats Units]] i a [[Anglaterra]] el gener del [[1973]]. Sembla que Dietrich no es va quedar gaire satisfeta amb el resultat.

En el documental ''Marlene'', del [[1984]], Dietrich va declarar que el seu enregistrament preferit era ''Marlene Singt Berlin-Berlin'' (1964), on hi interpretava antigues cançons populars berlineses.

=== Darrers anys ===
La seva carrera artística va acabar-se sobtadament el [[29 de setembre]] del [[1975]] quan, arrossegant problemes d'alcoholisme, es va trencar la cama durant una actuació a [[Austràlia]]. A partir d'aleshores, només va aparèixer breument a la pel·lícula, ''Just a Gigolo'', el [[1979]], i durant els [[dècada del 1980|anys 80]] tan sols es va dedicar a escriure i a participar en la redacció d'uns quants llibres.

El darrers deu anys de la seva vida els va passar tancada en el seu pis de l'avinguda Montaigne de París, sense mostrar-se mai més en públic. Va mantenir, però, una prolífica activitat epistolar i telefònica. En una entrevista amb la revista alemanya [[Der Spiegel]] el novembre del [[2005]], la seva filla i el seu nét explicaren que Marlene Dietrich va restar políticament molt activa durant aquests anys: estava en contacte telefònic amb líders mundials (pagant factures de telèfon de fins a 3.000 $) com per exemple, entre d'altres, [[Ronald Reagan]] i [[Mikhaïl Gorbatxov]].

[[Fitxer:MarleneDietrichGrabstein1.jpg|thumb|220px|Tomba de Marlene Dietrich]]
L'actor i [[director de cinema|director]] [[Àustria|austríac]] [[Maximilian Schell]] va convèncer Dietrich perquè es deixés entrevistar en un documental del [[1984]], ''Marlene'', però aquesta no apareixeria a la pantalla en cap moment. Va mantenir una gran amistat amb el seu biògraf David Bret, una de les poques persones admeses en el seu pis de París. Es creu que Bret va ser l'última persona fora de la seva família a qui Dietrich va parlar dos dies abans de la seva mort: ''Telefono per a dir-te que t'estimo, ara ja puc morir.'' També va mantenir el contacte amb la seva filla, que venia a París regularment per a veure com estava. El seu marit, [[Rudolf Sieber]], havia mort de càncer el [[24 de juny]] del [[1976]].

Dietrich va morir d'insuficiència renal a [[París]] el [[6 de maig]] del [[1992]], a l'edat de 90 anys. Una missa fúnebre va tenir lloc a l'església de La Madeleine de París, on van assistir-hi unes 3.500 persones. El seu cos, recobert amb un bandera americana, va ser traslladat a [[Alemanya]] per a ser enterrat al cementiri de [[Friedenau]], prop de la tomba de la seua mare i no lluny de la casa on havia nascut. La seua tomba ha estat profanada diverses vegades per grups [[nacional-socialisme|nazis]] que no li perdonen el seu suport als [[Estats Units|estatunidencs]] durant la Segona Guerra Mundialref[http://cat.lesbianas.tv/marlene-dietrich.htm cat.lesbianes.tv] {{ca}}/ref

== Estrella cinematogràfica ==
=== ''L'àngel blau'' ===
El 1929, Dietrich va aconseguir el paper rupturista de ''Lola-Lola'', una cantant de cabaret que causa la caiguda d'un mestre d'escola fins llavors respectada, a ''[[L'àngel blau]]'' una producció de UFA (1930). La pel·lícula va ser dirigida per [[Josef von Sternberg]], que a partir d'aquell moment es va considerar descobridor de Dietrich. La pel·lícula també és notable per haver introduït la cançó signada per Dietrich, ''Falling in Love Again'', que Dietrich va enregistrar a Electrola. Posteriorment va fer més enregistraments a la dècada de 1930 per als segells Polydor i Decca.

=== Paramount Pictures ===
A la força de l'èxit internacional de ''L'àngel blau'' i amb el suport i la promoció de von Sternberg, que ja estava establerta en [[Hollywood]], Dietrich després es va traslladar als EUA en el contracte de [[Paramount Pictures]]. L'estudi va tractar el mercat de Dietrich com una resposta alemanya a la sensació sueca de la [[MGM]], [[Greta Garbo]].

[[Fitxer:Marlene Dietrich in Shanghai Express (1932) by Don English.png| right | thumb | Un imatge de ''[[L'exprés de Xangai (pel·lícula)|L'exprés de Xangai]]'' (1932). [[Josef von Sternberg]] va utilitzar [[il·luminació de papallona]] per millorar les característiques de Dietrich]]
Dietrich va protagonitzar sis pel·lícules dirigides per von Sternberg en Paramount entre 1930 i 1935: von Sternberg va treballar de manera molt eficaç amb Dietrich per a crear la imatge d'una glamourosa ''[[femme fatale]]''. Ell la va animar a baixar de pes i la va entrenar intensament com a actriu -ella, al seu torn, estava disposada a confiar en ell i seguir les seves, a vegades, imperioses directrius de d'una manera que d'altres artistes es resistien.refVegeu, per exemple, David Thomson, '''A Biographical Dictionary of the Cinema''. London, Secker and Warburg, 1975, page 587: Ell no era un home fàcil de ser dirigit per molts actors - principalment [Emil] Jannings i William Powell - varen reaccionar violentament a ell. Dietrich l'adorava, i confiava en ell ...... /ref

La seva primera col·laboració nord-americana, ''Morocco'', on un cop més va ser elegida com una cantant de cabaret; la pel·lícula és més recordada per la seqüència en la qual interpreta una cançó vestida d'home i els petons d'una altra dona, tan provocativa per l'època. La pel·lícula li va valer a Dietrich el seva única nominació a l'[[Oscar]].

'' Morocco'', va ser seguit per '' [[Fatalitat]]'' (amb Dietrich com [[Mata Hari]] l'espia) i'' [[La Venus rossa]]''. '' [[L'exprés de Xangai (pel·lícula)|L'exprés de Xangai]]'' era von Sternberg i Dietrich major èxit de taquilla. Les seves dues últimes pel·lícules,'' The Scarlet Empress'' i'' [[El diable és una dona (pel·lícula de 1935)|El diable és una dona]]'' - la més estilitzada de les seves col·laboracions - eren la seva menys empreses comercials. Dietrich va comentar més endavant que ella estava en el seu més bella'' El diable és una dona''.
!-- 
Una part crucial de l'efecte global va ser creat per una habilitat excepcional von Sternberg en la il · luminació i la fotografia de Dietrich de forma òptima - l'ús de llums i ombres, incloent l'impacte de la llum passa a través d'un vel o persianes de reixeta (com per exemple en'' [ [L'exprés de Xangai (pel·lícula) | L'exprés de Xangai.]]'') - que, quan es combina amb una atenció escrupolosa a tots els aspectes de la escenografia i el vestuari, fan d'aquesta sèrie de pel·lícules entre les més visualment elegant en la història del cinemaref Seu, per exemple, David Thomson,'' un diccionari biogràfic del cinema'', Londres, Secker and Warburg, 1975, l'entrada de Dietrich:. Amb ell [von Sternberg] Dietrich set obres mestres [és a dir, Blue Angel a Alemanya i les sis de la a Hollywood], les pel·lícules que encara estan increïblement moderna, que no tenen superior per al seu sentit de l'artificialitat impregnada d'emoció i que visualment es combinen la decadència i l'austeritat, la tendresa i la crueltat, l'alegria i la desesperació. / ref Els crítics encara vigorós debat la quantitat de del crèdit pertanyia a von Sternberg i quant a la Dietrich, però la majoria estaria d'acord que ni constantment arribat a tals altures de nou després de Paramount van disparar von Sternberg i els dos van deixar de treballar junts. Veureref, per exemple, les entrades per Dietrich i von Sternberg en David Thomson,'' un diccionari biogràfic del cinema'' (1975). / ref

Primera pel·lícula de Dietrich després del final de la seva col·laboració amb von Sternberg va ser [[Frank Borzage]] s'' [[Vull (1936 pel·lícula) | Desire]]'' (1936), un èxit comercial que li va donar a Dietrich una oportunitat per intentar la seva mà en la comèdia romàntica. El seu pròxim projecte,'' [[I Loved a Soldier]]'' (1936) va acabar en un desastre quan la pel·lícula va ser rebutjat diverses setmanes en la producció a causa de problemes de seqüència i els desacords entre l'estrella i el seu director.

Caixa Verí Oficina ======
Ofertes extravagants atrets Dietrich lluny de la Paramount per fer'' [[El jardí d'Al · là (1936 pel·lícula) | El jardí d'Al · là]]'' (1936) per al productor independent [[David O. Selznick]] (que va rebre $ 200.000) i a Anglaterra per a la producció d'Alexander Korda,'' [[Cavaller sense armadura]]'' (1937) (amb un salari de $ 450.000). Tot i que ara era una de les millors estrelles de cinema pagats, els seus vehicles eren costosos de produir i que cap de les dues últimes pel·lícules van ser un èxit financer. En aquest moment, el lloc 126 Dietrich a la taquilla i els expositors de la seva etiqueta Verí Box Office (al costat d'altres com [[Fred Astaire]], [[Joan Crawford]], [[Dolors del Riu]], [[Mae West ]] i [[Katharine Hepburn]]).

Mentre estava a Londres, els funcionaris de la [[nazi]] na part es va acostar a Dietrich i va oferir els seus lucratius contractes, en cas que es compromet a tornar a Alemanya com una estrella de cinema més important en el [[Tercer Reich]]. Ella es va negar a les seves ofertes i s'aplica la ciutadania dels EUA el 1937.

Va tornar a la Paramount per fer una altra comèdia romàntica,'' [[Àngel (1937 pel·lícula) | Àngel]]'' (dirigida per [[Ernst Lubitsch]]): la recepció de la pel·lícula era tan tèbia que Paramount va adquirir la resta de contracte de Dietrich. Quan els projectes de cinema en altres estudis es van concretar, Dietrich i la seva família a la vela per unes llargues vacances a Europa.

=== Reaparició en Destry Rides'' de nou'' ===
El 1939, va acceptar el productor [[Joe Pasternak]] 's oferta (i una reducció de sou) per jugar contra el tipus en la seva primera pel·lícula en dos anys: el de la noia de saló vaquer, Frenchie, a la llum de cor [[Western (gènere) | Del Oest]]'' [[Destry Rides Again]]'', davant de [[James Stewart (actor) | James Stewart]]. El paper indecent va reviure la seva carrera i'' The Boys in the Back Room'', una cançó que ella va introduir a la pel·lícula, es va convertir en un èxit quan la va gravar per a Decca. Ella va exercir el mateix tipus de'' [[Seven Sinners (1940 pel·lícula) | Set pecadors]]'' (1940) i'' [[Els usurpadors (1942 pel·lícula) | Els usurpadors]]'' (1942), tant enfront de [ [John Wayne.]]

Si bé es podria dir que Dietrich mai plenament recuperat la seva antiga glòria de pantalla, va seguir actuant en les pel·lícules, incloent partits amb directors tan distingits com el [[Billy Wilder]], [[Fritz Lang]], [[Alfred Hitchcock]] i [[Orson Welles ]], en pel·lícules que inclouen'' [[A Foreign Affair]]'','' [[Testimoni de càrrec (1957 pel·lícula) | Testimoni de càrrec]]'','' [[Ranxo Notorious]] ','' [[Stage Fright (pel·lícula) | Pànic en l'escena]]'' i'' [[Touch of Evil]]''. --

=== Anècdotes ===
* L'Institut Americà del Cinema ha classificat Marlene Dietrich en el novè lloc de la llista de les Estrelles femenines més importants de tots els temps.

* Sempre va mantenir bones relacions amb el seu marit, amb qui, des de bon començament, van estar d'acord perquè cadascú tingués relacions pel seu cantó. Ell va viure principalment en una granja a [[Califòrnia]] amb [[Tamara Matul]], la seva amant a llarg termini.

* Les aventures amoroses conegudes de Dietrich inclouen von Sternberg, el director que la feria famosa, diversos actors com Brian Aherne, [[Maurice Chevalier]], John Gilbert [[Jean Gabin]], Edward R. Murrow i [[Yul Brynner]], l'escriptor Erich Maria Remarque i la cantant francesa [[Edith Piaf]]. També va mantenir grans relacions d'amistat (i en alguns casos potser més) amb [[Gary Cooper]], [[Ernest Hemingway]], [[John Wayne]] i d'altres.

* Dietrich va ser una icona de la [[moda]] tant per a dissenyadors importants com per a les actrius que la seguirien. Una vegada va declarar: ''Em vesteixo per a mi mateixa. No per la imatge, no pel públic, no per la moda, no pels homes.''

* Si bé el seu accent alemany va donar un toc extra a les seves interpretacions, pel públic americà feia igualment massa estranger i Dietrich va ser considerada, finalment, com una eterna forastera als Estats Units.

* El [[24 d'octubre]] del [[1993]], veient els desinterès manifestat per les institucions americanes, una gran part de les seves pertinences van ser adquirides per la filmoteca alemanya. Part d'aquests objectes constitueixen el nucli d'una exposició al museu del cinema de Berlín. El conjunt incloïa uns 3.000 vestits, abastant des dels anys 20 fins als 90, lluïts per Dietrich en pel·lícules i espectacles, així com més de mil elements del seu vestuari personal; 15.000 fotografies; 300.000 pàgines de documents, incloent-hi correspondència amb [[Burt Bacharach]], [[Yul Brynner]], [[Maurice Chevalier]], [[Noel Coward]], [[Jean Gabin]], [[Ernest Hemingway]], [[Karl Lagerfeld]], Nancy i Ronald Reagan, [[Erich Maria Remarque]], [[Josef von Sternberg]], Orson Welles i [[Billy Wilder]]; hi ha també altres elements com cartells de pel·lícula i enregistraments musicals.ref{{ref-web| url = http://www.marlene.com/berlinefram.htm| títol = Marlene Dietrich: Berlin| consulta = 18-05-2007
}}/ref

* El [[1992]] es va inaugurar una placa commemorativa al número 65 de la Leberstraße, a Berlin-Schöneberg, la casa natal de Dietrich.

* Després d'una controvèrsia, es va decidir no posar el seu nom a un carrer de Berlin-Schöneberg.ref[http://www.germanhollywood.com/dietrich_2.html The German-Hollywood Connection: Dietrich's Street] (en anglès)/ref Finalment, però, el [[1997]] se li va dedicar una plaça a Berlín.

* El [[16 de maig]] del [[2002]] se la va declarar ciutadana honorífica d'aquesta ciutat.

== Frases cèlebres de Marlene Dietrich ==

* Mai he gaudit treballant en una pel·lícula.
* Una vegada que la dona ha perdonat el seu home, ella no ha de reescalfar els seus [[pecat]]s durant l'esmorzar.
* Un home preferiria tornar a casa amb un llit desfet i una dona feliç i no pas a un de fet i una dona enutjada.
* Els llatins són tendres d'una manera entusiasta: al [[Brasil]] et llancen flors i a l'[[Argentina]] es llancen a si mateixos.
* A [[Estats Units|Amèrica]], el sexe és una obsessió, en altres parts del món és un fet.
* Les supersticions són més aviat hàbits que no pas creences.
* El coratge i la gràcia són una formidable barreja. L'únic lloc per veure-la es troba a la plaça de braus.
* Les queixes són la [[mort]] de l'[[amor]].
* L'home mitjà està més interessat en una dona interessada en ell que no pas en una dona amb les cames boniques.
* Els alemanys i jo ja no parlem el mateix idioma.
* Hi ha alguna cosa sobre els soldats americans que no es pot explicar. Són molt agraïts per qualsevol cosa, fins i tot amb una actriu de cinema que ve a veure'ls.
* Hi ha una diferència enorme entre guanyar una gran quantitat de diners i ser ric.
* Sense tendresa, un home no és gens interessant.
* Les llàgrimes que he plorat per Alemanya s'han eixugat. M'he rentat la cara.
* Si hi ha un [[Déu|ésser suprem]], està boig.
* Quan ets mort, ets mort. I això és tot.ref[http://www.great-quotes.com/cgi-bin/viewquotes.cgi?action=searchAuthor_First_Name=MarleneAuthor_Last_Name=DietrichMovie= Great-Quotes.com] (en anglès)/ref
* A [[Europa]] no importa si ets home o dona, fem l'amor amb qualsevol que ens sembla atractiu.refGreta  Marlene: Safo va a Hollywood. Diana Mclellan. ISBN 84-95602-30-X/ref

== Filmografia ==
[[Fitxer:Cartell No Highway In The Sky 1951.jpg|thumb|240px|Cartell de ''[[No Highway in the Sky]]'' (1951)]]
[[Fitxer:Gary Cooper and Marlene Dietrich in Morocco trailer.JPG|240px|right|thumb|Amb [[Gary Cooper]] a la pel·lícula ''[[Morocco]]''.]]
[[Fitxer:Judgment at Nuremberg-Marlene Dietrich.JPG|240px|right|thumb|''[[Els judicis de Nuremberg]]'' (1961)]]
[[Fitxer:Touch of Evil-Marlene Dietrich2.JPG|240px|right|thumb|''[[Touch of Evil]]'' (1958)]]
[[Fitxer:Marlene Dietrich in Stage Fright trailer.jpg|240px|right|thumb|''Pànic a l'escenari'' (1950)]]
* 1922: ''So sind die Männer'' (Der kleine Napoléon), [[Georg Jacoby]]
* 1922: ''Tragödie der Liebe'', [[Joe May]]
* 1923: ''Der Mensch am Wege'', [[Wilhelm Dieterle]]
* 1923: ''Der Sprung ins Leben'', [[Johannes Guter]]
* 1925: ''Eine Dubarry von heute'', [[Alexander Korda]]
* 1925: ''[[Manon Lescaut]]'', [[Arthur Robinson]]
* 1926: ''Der Juxbaron'', [[Willi Wolff]]
* 1926: ''Der Tänzer meiner Frau'', [[Alexander Korda]]
* 1926: ''Kopf hoch, Charly!'', Willi Wolff
* 1926: ''Madame wünscht keine Kinder'', [[Alexander Korda]]
* 1927: ''Prinzessin Olala'', [[Robert Land]]
* 1927: ''Sein größter Bluff'', [[Harry Piel]]
* 1927: ''[[Café Elektric]]'', [[Gustav Ucicky]]
* 1928: ''[[Ich küsse Ihre Hand, Madame]]'', [[Robert Land]]
* 1929: ''[[Das Schiff der verlorenen Menschen]]'', [[Maurice Tourneur]]
* 1929: ''[[Die Frau, nach der man sich sehnt]]'', [[Kurt Bernhardt]]
* 1930: ''Gefahren der Brautzeit'', Fred Sauer
* 1930: ''[[Der blaue Engel]]'', [[Josef von Sternberg]]
* 1930: ''[[Morocco]]'', [[Josef von Sternberg]] amb [[Gary Cooper]]
* 1931: ''[[Dishonored]]'', [[Josef von Sternberg]]
* 1932: ''[[Shanghai Express]]'', [[Josef von Sternberg]]
* 1932: ''[[Blonde Venus]]'', Josef von Sternberg amb [[Cary Grant]]
* 1933: ''[[The Song of Songs]]'', [[Rouben Mamoulian]]
* 1934: ''[[The Scarlet Empress]]'', [[Josef von Sternberg]]
* 1935: ''The Fashion Side of Hollywood'' ([[curtmetratge]])
* 1935: ''[[The Devil is a Woman]]'', [[Josef von Sternberg]]
* 1936: ''I Loved a Soldier'' (inacabat)
* 1936: ''[[Desire]]'', [[Frank Borzage]] amb [[Gary Cooper]]
* 1936: ''[[The Garden of Allah]]'', [[Richard Boleslawski]] amb [[Charles Boyer]]
* 1937: ''[[Knight Without Armour]]'', [[Jacques Feyder]]
* 1937: ''[[Angel]]'', [[Ernst Lubitsch]]
* 1939: ''[[Destry Rides Again]]'', [[George Marshall (director)|George Marshall]] amb [[James Stewart]]
* 1940: ''[[Seven Sinners]]'', [[Tay Garnett]] amb [[John Wayne]]
* 1941: ''[[The Flame of New Orleans]]'', [[René Clair]]
* 1941: ''[[Manpower]]'', [[Raoul Walsh]]
* 1942: ''The Lady Is Willing'', [[Mitchell Leisen]]
* 1942: ''[[The Spoilers]]'', [[Ray Enright]]
* 1942: ''[[Pittsburgh (pel·lícula)|Pittsburgh]]'', [[Lewis Seiler]]
* 1943: ''[[Show Business at War]]'' (curtmetratge)
* 1944: ''[[Follow the Boys]]'', [[Edward E. Sutherland]]
* 1944: ''[[Kismet (pel·lícula de 1944)|Kismet]]'', [[William Dieterle]]
* 1946: ''[[Martin Roumagnac]]'', [[Georges Lacombe]] amb [[Jean Gabin]]
* 1947: ''[[Golden Earrings]]'', [[Mitchell Leisen]] amb [[Ray Milland]]
* 1948: ''[[A Foreign Affair]]'', [[Billy Wilder]] amb [[Jean Arthur]]
* 1949: ''[[Jigsaw]]'', [[Fletcher Markle]] (aparició breu)
* 1950: ''[[Pànic a l'escenari]] (Stage Fright)'', [[Alfred Hitchcock]] amb [[Jane Wyman]]
* 1951: ''[[No Highway in the Sky]]'', [[Henry Koster]], amb [[James Stewart]]
* 1952: ''[[Encobridora]] (Rancho Notorious)'', [[Fritz Lang]] amb [[Mel Ferrer]]
* 1956: ''[[The Monte Carlo Story]]'', Samuel A. Taylor i [[Giulio Machi]]
* 1956: ''[[La volta al món en vuitanta dies (pel·lícula del 1956)|La volta al món en vuitanta dies]]'', Michael Anderson amb [[David Niven]], [[Charles Boyer]], etc. (aparició breu)
* 1957: ''[[Testimoni de càrrec]]'', Billy Wilder amb [[Charles Laughton]] i [[Tyrone Power]]
* 1958: ''[[Touch of Evil]]'', [[Orson Welles]] amb [[Charlton Heston]] i [[Janet Leigh]]
* 1961: ''[[Els judicis de Nuremberg]]'', [[Stanley Kramer]] amb [[Spencer Tracy]] i [[Burt Lancaster]]
* 1962: ''Black Fox: The True Story of Adolf Hitler'', Louis C. Stoumen (documental) (narradora)
* 1964: ''[[Paris, When It Sizzles]]'', [[Richard Quine]], amb [[Audrey Hepburn]] i [[William Holden]] (aparició breu)
* 1972: ''An Evening With Marlene Dietrich'' (''I Wish You Love''), [[Clark Jones]] (reportatge sobre un concert a Londres)
* 1979: ''[[Schöner Gigolo, armer Gigolo|Just a Gigolo]]'', [[David Hemmings]] amb [[David Bowie]]
* 1984: ''Marlene'', [[Maximilian Schell]] (documental) (veu)

== Discografia (selecció) ==
=== Senzills ===
* [[1928]]: ''Wenn die beste Freundin''
* [[1928]]: ''Es liegt in der Luft''
* 1930: ''Nimm Dich in acht vor blonden Frauen''
* 1930: ''[[Ich bin von Kopf bis Fuß auf Liebe eingestellt]]''
* 1930: ''Falling in Love Again''
* 1930: ''Ich bin die fesche Lola''
* 1930: ''Wenn ich mir was wünschen dürfte''
* 1930: ''Kinder, heut' abend, da such' ich mir was aus''
* 1931: ''Leben ohne Liebe kannst du nicht''
* 1931: ''Give Me the Man''
* 1931: ''Peter''
* 1931: ''Quand L'Amour meurt''
* 1931: ''Johnny, wenn du Geburtstag hast''
* 1933: ''Mein blondes Baby''
* 1933: ''Ja so bin ich''
* 1933: ''Allein in einer großen Stadt''
* 1933: ''Wo ist der Mann?''
* 1939: ''The Boys in the Backroom''
* 1945: ''[[Lili Marleen]]'' (versió en [[anglès]])
* 1954: ''Ich hab' noch einen Koffer in Berlin''
* 1960: ''Lili Marleen'' (versió en [[alemany]])
* 1962: ''Sag mir wo die Blumen sind''
* 1963: ''Für alles kommt die Zeit''
* 1964: ''Die Antwort weiß ganz allein der Wind''
* 1964: ''Der Trommelmann''
* 1965: ''Such Trying Times''
* 1966: ''Still war die Nacht''
* 1978: ''Just a Gigolo''

=== Àlbums ===

* 1951: ''Marlene Dietrich Overseas''
* 1954: ''Live at the Café de Paris''
* 1959: ''Dietrich in Rio''
* 1960: ''Wiedersehen mit Marlene''
* 1964: ''Marlene singt Berlin''
* 1964: ''Die neue Marlene''
* 1964: ''Dietrich in London''

=== Col·leccions ===

* 1949: ''Souvenir Album''
* 1952: ''M.D. Live 1932-1952''
* 1959: ''Lil Marlene''
* 1969: ''Marlene Dietrich''
* 1973: ''The Best of Marlene Dietrich''
* 1974: ''Das war mein Milljöh''
* 1982: ''Her Complete Decca Recordings''
* 1992: ''The Marlene Dietrich Album''
* 1992: ''Art Deco Marlene Dietrich''
* 2007: ''Marlene Dietrich with the Burt Bacharach Orchestra''

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
=== Llibres escrits per Marlene Dietrich ===
* Dietrich, Marlene: ''Marlene Dietrich's ABC''. Doubleday, [[1962]]. (en anglès)
* Dietrich, Marlene: ''Marlene'', 1989, Grove Press. ISBN 0-8021-1117-3 (en anglès)
* Dietrich, Marlene i Helnwein, Gottfried (fotos): ''Some Facts About Myself''. Edition Cantz, 1990. (en anglès)

=== Biografies ===
*{{ref-llibre |cognom=Bach |nom=Steven |any=1992 | títol=Marlene Dietrich: Life and Legend |editorial=Doubleday |isbn=0-385-42553-8|llengua=anglès}}
* Bret, David: ''Marlene, My Friend''. Robson, Londres, 1993. (en anglès)
* Flanner, Janet: Legendäre Frauen und ein Mann. Übers. aus dem am. Englisch. Antje Kunstmann Verlag, [[Munic]], [[Alemanya]], [[1993]], 200 S., ISBN 3-88897-078-4.
* [[Franz Hessel|Hessel, Franz]]: ''Marlene Dietrich''. Kindt  Bucher, [[Berlín]], [[1931]].
* {{ref-llibre|cognom=McLellan|nom=Diana|any=2001| títol=The Girls: Sappho Goes to Hollywood|editorial=St. Martin's Griffin|isbn= 0-312-28320-2}} (en anglès)
* McLellan, Diana: ''Greta Garbo y Marlene Dietrich''. T  B Editores, 1a. edició, [[Barcelona]], [[2009]]. ISBN 978-84-96576-95-7.
* Morley, Sheridan: Marlene Dietrich. Bildbiographie. Krüger, [[Frankfurt del Main]], [[Alemanya]], [[1977]].
* {{ref-llibre|cognom=Riva|nom=David J.|any=2006| títol=A Woman at War: Marlene Dietrich Remembered|editorial=Wayne State University Press|isbn= 0-8143-3249-8}} (en anglès)
* {{ref-llibre|cognom=Riva|nom=Maria|any=1994| títol=Marlene Dietrich|editorial=Ballantine Books|isbn= 0-345-38645-0}} (en anglès)
* Spoto, Donald: ''Blue Angel: the life of Marlene Dietrich''. William Morrow and Company, Inc., 1992. ISBN 0-688-07119-8 (en anglès)

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |commons=Marlene Dietrich |q=Marlene Dietrich}}
* [http://www.marlene.com/ Lloc web oficial]
* {{imdb nom| id=0000017}}
* {{ibdb nom| id=38065}}
* {{tcmdb nom| id=50375}}
* {{Allmovie nom| id=19148}}
* {{findagrave| id=1991}}
* [http://www.filmaffinity.com/en/search.php?stype=caststext=Marlene+Dietrich Filmografia a FilmAffinity] (en anglès)
* [http://www.thegoldenyears.org/dietrich.html Classic Movies (1939–1969): Marlene Dietrich] (en anglès)
* [http://www.elmundo.es/larevista/num106/textos/madie1.html Marlene Dietrich a elmundo.es] (en castellà)
* [http://www.clarin.com/diario/2007/04/08/conexiones/t-01395615.htm Dietrich i Hemingway] (en castellà)
* [http://www.marlenedietrich.org.uk The Legendary, Lovely Marlene] (en anglès)

{{Enllaç AB|sr}}
{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{ORDENA:Dietrich, Marlene}}
[[Categoria:Actors estatunidencs nascuts fora dels Estats Units]]
[[Categoria:Actors de cinema mut]]
[[Categoria:Actors de cinema alemanys]]
[[Categoria:Cantants alemanys]]
[[Categoria:Receptors de la Legió d'Honor]]

{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|sh}}</text>
      <sha1>mhdu2for8gw58754phaurujaxty65fq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>