<page>
    <title>Batalla de Crimea</title>
    <ns>0</ns>
    <id>236823</id>
    <revision>
      <id>13419269</id>
      <parentid>13419265</parentid>
      <timestamp>2014-05-24T10:29:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Bestiasonica</username>
        <id>3164</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bestiasonica ha mogut [[Batalla de Crimea (1941)]] a [[Batalla de Crimea]]: per [[VP:AP]] simplicitat</comment>
      <text>{{polisèmia|Batalla de Crimea (1944)}}
{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar
|imatge   = [[Fitxer:Bundesarchiv B 145 Bild-F016223-0024, Russland, Krim, Panzer IV im Einsatz.jpg|330px|Un [[Panzer IV]], amb soldats enfilats, avança per la [[península de Crimea]] el [[1942]].]]
|peu_de_foto= Un [[Panzer IV]], amb soldats enfilats, avança per la [[península de Crimea]] el [[1942]].
|nom_de_la_batalla= Batalla de Crimea
|front   = [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]
|conflicte= [[Segona Guerra Mundial]]
| data     = setembre de 1941
|localitat = [[Fitxer:Flag of Ukrainian SSR.svg|23px|República Federada Socialista Soviètica d'Ucraïna]] [[Istme de Perekov]] [[RSS d'Ucraïna|Ucraïna]]
|resultat = Victòria alemanya
|mapa = 
|bàndol1 = [[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|25px|Alemanya nazi]] [[III Reich|Alemanya]] br [[Fitxer:Flag of Romania.svg|25px|Romania]] [[Regne de Romania|Romania]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]] 
|general1 = [[Erich von Manstein]]
|general2 = [[Nikolai Kuznetsov]] 
|força_numèrica1 = 11è Exèrcit br3r Exèrcit romanèsbr4t Exèrcit romanès
|força_numèrica2 = IX Exèrcitbr XVIII Exèrcit
|baixes1         = 
| baixes2        = 65.000 presoners br 212 vehicles br 672 canons
|batalla_anterior=
|batalla_posterior= 
|}}
{{FixHTML|mid}}
{{Caixa de campanyes del Front Oriental}}
{{FixHTML|end}}
La '''Batalla de Crimea''' va ser l'escenari d'algunes de les batalles més sanguinolentes del [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial]]. Els alemanys van patir greus baixes mentre intentaven avançar a través de l'istme que enllaça la península de Crimea amb el continent a [[Perekop]] ([[Ucraïna]]) l'estiu de 1941. 

Un cop els alemanys van aconseguir traspassar les línies defensives, van ocupar la major part de Crimea, amb l'excepció de [[Sebastòpol]] (citat que rebé el títol de [[Ciutat heroica|Ciutat Heroica]]). [[Setge de Sebastòpol (1941-1942)|Sebastòpol resistí 250 dies]], entre el [[30 d'octubre]] de [[1941]] i fins al [[4 de juliol]] de [[1942]], en què els alemanys finalment aconseguiren conquerir-la. 

En la conquesta de Crimea també van participar el 3r i el 4t Exèrcit romanesos.

== La Campanya ==
El [[12 de setembre]] de [[1941]], el general [[Erich von Manstein]] rebé el comandament de l'exhaust [[11è Exèrcit (Alemanya)| 11è Exèrcit]], amb l'ordre de prendre [[Rostov del Don]] i [[Crimea]]. Manstein se n'adona que amb el seu exèrcit esgotat i les antiquades forces romaneses que té a les seves mans no podrà capturar simultàniament ambdós objectius, i decideix dirigir-se cap a Crimea en primer lloc.

La geografia de la regió ajudava a l'[[Exèrcit Roig]], car l'única entrada a Crimea és a través de l'[[istme de Perekov]], una franja de terreny de només 7km d'ample. A l'est de l'istme es troba un dipòsit d'aigua salada conegut com el ''Sivash'' (el ''Mar Pudent''), un pantà de sal que no permet l'avanç dels tancs, mentre que a l'oest es troba el [[mar Negre]]. Pitjor encara, per tot l'istme hi ha trinxeres d'entre 12 a 15 metres d'ample, anomenades ''la tomba dels tàrtars'', cavades al [[1851]], la funció de les quals era defensar la península d'un atac des del continent. Els soviètics les convertiren en rases antitanc, encara que Manstein només disposava de carros blindats.

El [[24 de setembre]] s'inicià l'assalt. La mancança dels tancs es feia més cruel pel fet que el camí vers Perekop i cap a Rostov travessava l'estepa de Nogaix, on no hi havia ni un turó ni un arbre, sent un terreny ideal per a una batalla de tancs. Encara que només calia un [[Cos d'exèrcit]] per a entrar a Crimea, Manstein envià dues divisions de muntanya i a la selecta [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|1a Divisió Leibstandarte SS ''Adolf Hitler'']] per accelerar la travessa de l'istme i entrar ràpidament a Crimea.. La missió d'aquestes forces era donar un rodeig per despistar l'enemic i penetrar a tota velocitat en terreny enemic, desplegant-se ràpidament i ocupant la península. Tot i que el pla era temerari, l'atac va tenir èxit i només 3 dies després les unitats alemanyes van poder llançar-se a l'atac després de superar les ''tombes tàrtares''.

Això no obstant, l'almirall [[Nikolai Kuznetsov| Kuznetsov]] se n'adonà que l'[[11è Exèrcit (Alemanya)| 11è Exèrcit]] no havia travessat encara completament l'istme i que el seu flanc nord es trobava desprotegit, i preparà les seves forces per a atacar-los per la rereguarda des del continent, esperant esclafar-los contra el mar Negre. Els exèrcits soviètics [[9è Exèrcit (Unió Soviètica)|9è]] i [[18è Exèrcit (Unió Soviètica)|18è]] aconseguiren penetrar fins a 20km al front alemany; i Kuznetsov tenia possibilitats reals de llançar al mar Negre una part de l'11è Exèrcit alemany. La maniobra, però, no li sortí com esperava, ja que un atac a la rereguarda de Kuznetsov pel [[1r Exèrcit Panzer]] del general [[Ewald von Kleist]], que venia des de [[batalla de Kíev (1941)|Kíev]], el deixà entre Manstein i Kleist, amb els seus exèrcits cercats a les estepes de Nogaish, al nord del [[mar d'Azov]]. Kleist els acorralà en 3 setmanes, fins que les forces soviètiques es rendiren a [[Melitopol]], amb uns 65.000 soldats soviètics capturats, a més de 125 tancs i 500 vehicles.

[[Fitxer:Karte der Krim.png|300px|esquerra|thumbnail|Mapa de Crimea, amb l'istme de Perekov al nord.]]
 
Finalment, l'[[OKW]] se n'adonà que era impossible que Manstein capturés sol Crimea i [[Rostov del Don]], i encarregaren la captura d'aquesta ciutat a Kleist. Manstein concentra totes les forces de l'11è Exèrcit per conquerir Crimea, però ja no pot realitzar l'atac contra Sebastòpol que, tres setmanes abans, hauria estat possible. Manstein passa a l'ofensiva i tanca en una bossa als soviètics, que pateixen una derrota fulminant. La [[Flota del Mar Negre|flota soviètica]] es refugia a [[Batum]], i els alemanys capturen els pous petrolífers de [[Grozni]] i [[Bakú]]. 

Però encara que el [[16 de novembre]] tota Crimea hagués estat capturada, els soviètics van tenir temps de fortificar la ciutat de [[Sebastòpol]] mentre que Manstein desviava recursos cap al nord contra Kuznetsov, impedint la conquesta de la ciutat aquell any. 

El 25 de desembre, els soviètics desembarquen dues divisions a la península de Kertx, arribant a tenir fins a 3 fronts a Crimea: Sebastòpol, Feodosia i Kerch. A més, el 5 de gener de 1941, els soviètics desembarquen un nou contingent a Eupatoria, recolzats pels [[Partisans Soviètics|partisans]], que ocasionen dos dies de durs combats, però els alemanys recuperen Feodòsia el [[13 de gener|dia 13]]. Els soviètics envien grans quantitats de reforços per sobre el gel de l'estret de Kertx, aconseguint acumular fins a 9 divisions d'infanteria, més dues brigades més d'infanteria i dues més de blindats.

== Reconquesta de Kerch ==
Amb Sebastòpol assetjat, Manstein es dirigeix a reconquerir Kerch, on l'esperaven dos exèrcits soviètics ben atrinxerats, prop de l'estret de Parapatx. L'extrem de la península estava protegit per una rasa antitanc de 10 metres d'ample i 5 de fondària, que corria de nord a sud, entre el mar Negre i el mar d'Azov.

El 8 de maig de 1942, l'artilleria alemanya llança un bombardeig, recolzada pels [[stuka]]s. Mentrestant, llanxes de desembarcament carregades de tropes d'infanteria i sapadors arriben per l'entrada sud, i en pocs minuts, tenen un cap de pont per on comencen a preparar l'arribada de la 22a Divisió Panzer. La punta de llança es dirigeix cap a Kertx, i giren a l'oest per encerclar als 3 exèrcits soviètics, que són anihilats en només 8 dies. Es capturen 169.000 presoners soviètics, a més de 1.397 canons i 284 carros de combat. Així, el 18 de novembre de 1942, les portes del [[Caucas]] queden obertes, amb totes les seves reserves petrolíferes. 

Al [[1944]] va ser [[Batalla de Crimea (1944)|reconquerida]] pels [[4t Front Ucraïnès]] en el transcurs de l'[[Operació Ofensiva Estratègica de Crimea]] (8 d'abril – 12 de maig de 1944)

== Enllaços externs ==
* [http://www.exordio.com/1939-1945/militaris/batallas/barbarossa/crimea.html Ressenya cronològica sobre la Batalla de Crimea]

{{cal coor}}

[[Categoria:1941]]
[[Categoria:Batalles del Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Crimea]]</text>
      <sha1>hpbd9afshnpz7i7poy9ngekc5dpuflb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>