<page>
    <title>Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>237920</id>
    <revision>
      <id>14038021</id>
      <parentid>13186704</parentid>
      <timestamp>2014-09-12T19:55:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>afegeixo plantilla</comment>
      <text>{{Infotaula
|name         = Infotaula/ús
|bodystyle    = 
|title        = Medalla del 20è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòticabr [[rus]]: '' Медаль «Двадцать лет Победы в Великой Отечественной войне»
|titlestyle   =
|image        =[[Fitxer: 20th anniversary of Victory in Patriotic War.JPG|200px]]
|imagestyle   =   
|caption      =   
|captionstyle = 
|headerstyle  = background:#ccf;
|labelstyle   = background:#ddf;
|datastyle    = 

|header1 = 
|label1  = Atorgada per:
|data1   = {{URS}} 
|header2 = 
|label2  = Tipus:  
|data2   = Medalla de jubileu
|label3  = Concessió :  
|data3   = participar en la Segona Guerra Mundial 
|header3 =
|label4  = Estatus:
|data4   = Ja no es concedeix 
|label5  = Creador:
|data5   =   [[Leonid Bréjnev]]
|label6  = Sobirà:
|data6   =  
|label7  = Gran Mestre:
|data7   =   
|label8  = Canceller:
|data8   =   

|label9 = Lema:  
|data9  =  
|label10= Post-nominal:
|data10 =   
|header11= Estadístiques  
|label12 = Creada:
|data12  = 7 de maig de 1967 
|label13 = Primera concessió:
|data13  =   
|label14 = Darrera concessió:
|data14  =  
|label15 = Data derogació:
|data15  =  
|label16 = Graus:
|data16  =  
|label17 = Atorgades:
|data17  = 16.399.550
|header18 = Ordre de precedència
|label19  =   Superior:  
|data19   =[[ File:OrderStGeorge4cl rib.png|35px]] [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
|label20  = Equivalent:
|data20  = 
|label21= Inferior:  
|data21 = [[File: 30_years_of_victory_rib.png|35px]]  [[Medalla del 30è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]]
|label22= Relacionada:
|data22 =  
|image2 = [[File: 20_years_of_victory_rib.png|80px]]brsmallGaló /small
|belowstyle = background:#ddf;
|below =  
}}

La '''Medalla del 20è Aniversari de la Victòria a la Gran Guerra Patriòtica''' ([[Rus]]: Медаль «Двадцать лет Победы в Великой Отечественной войне» - Transliterat: Medal Dvadtsat let Pobedy v Velikoy Otechestvennoy voyne) és una medalla commemorativa de la [[Gran Guerra Patriòtica]], creada el [[7 de maig]] de [[1967]] per [[Leonid Bréjnev]] i a tots els militars i civils de les Forces Armades Soviètiques que van participar activament en la Gran Guerra Patriòtica del 1941-1945, als Partisans i membres de les organitzacions clandestines que van operar als territoris ocupats de la U.R.S.S., i a tots aquells que prèviament havien rebut les medalles de [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945|Victòria sobre Alemanya]] o [[Medalla per la victòria sobre el Japó|Victòria sobre Japó]]

== Història ==
Creada per Decret de la Presidència del Consell Superior de l'URSS el 7 de maig de 1965, en la commemoració del 20è aniversari de la victòria sobre l'Alemanya nazi a la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica de 1941-1945]], sent publicada a la Gasseta del Soviet Suprem de l'URSS nº 19

Penja a l'esquerra del pit, i se situa després de la [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]].

Va ser creada pels pintors Víktor Aleksàndrovitx Iermakov (anvers) i Iuri Aleksàndrovitx Lukiànov (revers). 
[[Fitxer:20th anniversary of Victory in Patriotic War - Revers.JPG|left|250px|Revers]]
Amb aquesta medalla s'inaugurà una sèrie de medalles presentades el dia abans de l'aniversari del dia de la Victoria, presentant-se també la del [[Medalla del 30è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica|30è]] i [[Medalla del 40è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica|40è]] aniversaris. Amb el 25è aniversari s'instituí una insígnia pels veterans, però que no tenia el rang de medalla.

Es va atorgar aproximadament a 16.399.550 persones.

Juntament amb la medalla s'atorgava un certificat.

== Disseny ==
Una medalla en llautó de 32mm de diàmetre. A l'anvers figura la imatge del [[Memorial de Guerra Soviètic (Parc Treptower)|monument de I. V. Vutxétitx]] al soldat-alliberador soviètic situat al [[parc Treptower]] de [[Berlín]] (un soldat amb una espasa i un nen en braços, amb el peu al damunt de runes). A sota hi ha una corona de fulles de roure i als costats del soldat hi ha la inscripció 1945-1965. Al revers, al voltant de la circumferència, apareix la inscripció  Двадцать лет Победы в Великой Отечественной войне 1941-1945 гг. (''Vint anys de la Victòria a la Gran Guerra Patriòtica de 1941-1945''). Al centre hi ha una estrella de 5 puntes sobre el numeral romà XX (20), amb tot de raigs que divergeixen des del centre. 

La medalla se sosté d'un galó pentagonal de 24 mm d'ample. A l'esquerra hi ha una franja vermella de 15 mm, i a la dreta, dues franges de 5 mm, la interior verda i l'exterior negre. A la punta dreta hi ha una franja verda d'1 mm.

== Vegeu també ==

* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]] 
* [[Medalla per la victòria sobre el Japó]] 
* [[Medalla del 30è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]] 
* [[Medalla del 40è Aniversari de la Victòria en la Gran Guerra Patriòtica]] 



{{Commonscat|Medal 20th anniversary of victory in The Great Patriotic War}}

{{ORDENA:Medalla Del 20e Aniversari De La Victoria En La Gran Guerra Patriotica}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Condecoracions de la Unió Soviètica|Aniversari]]</text>
      <sha1>oz5s1exxczrwrkzmp5artd4bw9supo5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>