<page>
    <title>Ken Follett</title>
    <ns>0</ns>
    <id>238958</id>
    <revision>
      <id>13822872</id>
      <parentid>13299174</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T13:32:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula escriptor
| nom = Ken Follett
| imatge = Ken Follett 2007.JPG
| grandària = 200px
| descripció = Ken Follett (2007)
| pseudònim = 
| nascut = {{data de naixement i edat|1949|6|5}} 
| lloc_de_naixement = [[Cardiff]], [[Gal·les]]
| mort = 
| lloc_de_mort = 
| ocupació = [[Escriptor]]
| país = {{WAL}} 
| període =
| gènere = 
| temàtica = 
| moviment = 
| primeres obres = 
| obres magnes = 
| influències = 
| influenciat = 
| lloc web = [http://www.ken-follett.com Ken-Follett.com]
| signatura =
| notes a peu = 
}}
'''Ken Follett''' ([[Cardiff]], [[5 de juny]] de [[1949]]) és un [[escriptor]] [[Gal·les|gal·lès]] autor de [[thriller]]s i novel·les històriques en anglès. Ha venut més de 100 milions de còpies dels seus llibres. Quatre dels seus llibres han arribat a la primera posicio del rànquing de llibres més venuts del diari [[New York Times]]ref name=NYT-List{{Cite web|url=http://www.hawes.com/no1_f_a.htm|title=Ken Follett}}New York Times List of Number One Best Sellers/ref

==Biografia==
Ken Follett, fill de Martin i Veenie, va néixer a [[Cardiff]], [[Gal·les]], on va viure fins que la seva família es va traslladar a [[Londres]] quan tenia 10 anys. Va ser quan els seus pares, fonamentalistes cristians, li van prohibir anar al cine i veure la televisió que va desenvolupar un primerenc interès per la lectura, tot i així fou un estudiant normal i corrent fins que va arribar a l'adolescència. El [[1967]] va ingressar a la [[University College of London]], on va estudiar filosofia i es va implicar en moviments d'esquerres. Es va casar amb la seva primera muller, Mary, el [[1968]].

Un cop graduat, a la tardor del [[1970]], Follett es va matricular a un curs de periodisme de tres mesos i va aconseguir feina com a reporter al ''[[South Wales Echo]]'' de [[Cardiff]]. Després de tres anys a Cardiff va tornar a Londres per treballar de reporter al [[Evening Standard]]. Al considerar aquesta feina poc gratificant, va deixar el periodisme per passar-se a l'edició i es va convertir en director editorial d'''Everest Books'' en [[1974]].ref{{Ref-llibre |cognom=Sharp |nom=Michael D. |títol=Popular Contemporary Writers |url=http://books.google.cat/books?id=ZuYTXg8yS2ICpg=PA623dq=Everest+books+ken+follett+1974hl=caei=MNiVTovvJcjHtAa7u6jbBQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CEIQ6AEwAg#v=onepageq=Everest%20books%20ken%20follett%201974f=false |llengua=anglès |editorial=Marshall Cavendish |data=2006 |pàgines=p.623 |isbn=0761476016 }}/ref Follett va començar a escriure relats, al principi només per afició, a les tardes i als caps de setmana. L'èxit li va arribar amb la publicació, el [[1978]], de ''Storm Island'' (L'illa de les tempestes), que el va fer internacionalment famós. Des d'aleshores totes i cada una de les seves novel·les s'han convertit en un èxit de ventes, i un gran nombre d'elles han estat portades al cinema.

Follett es va involucrar a finals dels anys 70 amb les activitats del [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit laborista]]. Al llarg de les seves activitats polítiques va conèixer a [[Barba Broer|Barbara Follett]], una treballadora del Partit Laborista, que el [[1982]] es va convertir en la seva segona muller. Barbara fou escollida membre del [[Parlament]] el [[1997]], representant a [[Stevenage]], i fou reescollida el [[2001]]. El mateix Follett és un fidel partidari dels laboristes.

A finals de la dècada dels 80 i principis dels 90 va escriure una sèrie de quatre novel·les històriques. ''Els pilars de la Terra'', l'obra que ha esdevingut un best-seller mundial, fou la primera d'aquestes novel·les. A diferència de les primeres obres de suspens de Follet, aquestes novel·les mostren múltiples línies argumentals, ocasionals explosions de violència, i l'acció està situada dins d'un marc històric. ''Els pilars de la terra'', situada a l'Anglaterra medieval, gira al voltant de la construcció d'una catedral. A ''Nit sobre les aigües'', l'acció se situa dins d'un hidroavió transatlàntic volant de Gran Bretanya a Nova York en el context de la Segona Guerra Mundial. ''Una fortuna perillosa'' tracta sobre una intriga familiar i de negocis en una gran familia de financers a l'època victoriana i ''Un lloc anomenat llibertat'' situa l'acció a algun lloc de les colònies britàniques a Nord-amèrica sobre les dates de la Revolució Americana.

== Bibliografia ==
[[File:Vitoria - Ken Follett.jpg|thumb|Estàtua de Ken Follett a [[Vitoria-Gasteiz]].]]
* ''The Big Needle'' (1974) (com a Simon Myles) (''The Big Apple'' als EUA)
* ''The Big Black'' (1974) (com a Simon Myles)
* ''The Big Hit'' (1975) (com a Simon Myles)
* ''The Shakeout'' (1975)
* ''The Bear Raid'' (1976)
* ''Amok: King of Legend'' (1976) (com a Bernard L. Ross)
* ''[[The Modigliani Scandal]]'' (1976) (com a Zachary Stone)
* ''The Mystery Hideout'' (1976) (com a Martin Martinsen) (també publicat com ''The Secret of Kellerman's Studio'')
* ''The Power Twins'' (1976) (com a Martin Martinsen)
* ''Paper Money'' (1977) (com a Zachary Stone)
* ''Capricorn One'' (1978) (com a Bernard L. Ross) (basat en el guió de Peter Hyams)
* ''[[Eye of the Needle]]'' (1978) (també publicat com ''Storm Island'') ([[Edgar Award]], 1979, Millor Novel·la)
* ''Heist of the Century'' (1978) (amb Rene Louis Maurice i altres) (també publicat com ''The Gentleman of 16nbsp;July'' (EUA), ''Under the Streets of Nice'' i ''Robbery Under the Streets of Nice'')
* ''Triple'' (1979)
* ''[[The Key to Rebecca]]'' (1980)
* ''[[The Man from St. Petersburg]]'' (1982)
* ''On Wings of Eagles'' (1983) ISBN 0-451-16353-2
* ''Lie Down with Lions'' (1986)
* ''[[The Pillars of the Earth]]'' ''(Els pilars de la terra)'' (1989)
* ''[[Night Over Water]]'' (1991)
* ''[[A Dangerous Fortune]]'' (1993)
* ''[[A Place Called Freedom]]'' (1995)
* ''[[The Third Twin]]'' (1996)
* ''[[The Hammer of Eden]]'' (1998)
* ''[[Code to Zero]]'' (2000)
* ''[[Jackdaws]]'' (2001)
* ''[[Hornet Flight]]'' (2002)
* [[Whiteout (novel·la)|''Whiteout'']] (2004)
* [[World Without End (novel)|''World Without End'']] ''(Un món sense fi)'' (2007)
* ''[[Fall of Giants]]'' ''(La caiguda dels gegants)'' (2010)
* ''[[L%27hivern_del_món|Winter of the World]]'' ''(L' hivern del món)'' (2012)

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Ken Follett}}

* {{oficial|http://www.ken-follett.com}} {{en}}
* {{imdb|0284336}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Follett, Ken}}

[[Categoria:Ken Follet| ]]</text>
      <sha1>rcdncl53llihx5bbddorb8r5jkcdlcx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>