<page>
    <title>Alaska</title>
    <ns>0</ns>
    <id>23944</id>
    <revision>
      <id>13876671</id>
      <parentid>13765882</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T17:02:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Simplificant</comment>
      <text>{{polisèmia}}
{{Infotaula d'Estat dels Estats Units|d'|Alaska|
|nom_oficial=Alaska
|bandera=Flag of Alaska.svg
|escut=Alaska-StateSeal.svg
|localització=[[Fitxer:Map of USA AK full.png|Localització d'Alaska]]
|país={{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]]
|subtítol = Dades indicadores:
|percent_ref = [[Estats Units]]
|població_any = 2000
|població = 626932
|densitat=1,09
|superfície = 1.717.854
|coordenada_N=71° 50' N
|coordenada_S=54° 40' N
|coordenada_O=173° E
|coordenada_E= 130° O
|altitud=3060
|altitud_màxima = 6194
|altitud_mínima = 0
|capital = [[Juneau]]
|població_més_gran= [[Anchorage]]
|idiomes_oficials=[[anglès]] (''de facto'')
|any_d'admissió_data=[[3 de gener]] de [[1959]]
|ordre_data=49è
|forma_govern=Govern estatal
|governador=[[Sean Parnell]] ([[Partit Republicà dels Estats Units|R]])
|senadors=Mark Begich ([[Partit Demòcrata dels Estats Units|D]]) br / Lisa Murkowski ([[Partit Republicà dels Estats Units|R]])
|codi_iso=US-AK
|fus_horari=UTC -9 i UTC-10 amb [[DST]]
|web = http://www.state.ak.us
}}
'''Alaska''' és un estat dels [[Estats Units d'Amèrica]], el 49è admès a la Unió. És situat al nord-oest del continent [[Amèrica|americà]], separat de la resta dels 48 estats per [[Canadà]] (l'altre estat aïllat essent [[Hawaii]]). Fa frontera amb el territori canadenc del [[Yukon]] a l'est i amb la [[Colúmbia Britànica]] al sud-est. Fou una possessió de l'[[Imperi Rus]] fins al [[1867]], any en què fou [[Compra d'Alaska|comprada]] per set milions de [[dòlar]]s.

== Història ==
{{Article principal|Història d'Alaska}}
Els primers pobladors d'Alaska van ser grups humans que provenien d'Àsia que van creuar el Pont de Beríngia i van arribar el que actualment és l'oest de la península d'Alaska. La majoria, si no tots, els pobles nadius americans provenen de gent que va creuar l'estret de Bering abans d'emigrar cap al sud del continent. El primer contacte d'exploradors europeus amb els habitants de la regió va ser el dels exploradors russos, que van contactar amb el poble Inuit i altres pobles nadius.

El nom de Alaska prové de la paraula aleutiana alaxsxaq, que significa literalment l'objecte contra el qual l'acció del mar és dirigida.

[[Fitxer:Vitus Bering.jpg|thumb|left|160px|Vitus Bering]]
La majoria de la història documentada d'Alaska prové de la colonització europea, començant pel navegant danès al servei de l'Armada Russa, [[Vitus Bering]], que va arribar Alaska a bord del ''Sant Pere'' en el transcurs de la Segona expedició a [[Kamtxatka]]. No obstant això, el primer europeu que va arribar a les costes de la regió va ser el rus [[Aleksei Txírikov]], que navegava en l'expedició de Bering al comandament del ''Sant Pau'', quan va arribar el 15 de juliol del 1741 al lloc on avui es troba la ciutat de Sitka. La Companyia rusoamericana aviat va començar la colonització de la costa, i en els anys 1790 ja hi havia assentaments a la regió. La principal activitat a la zona era la caça de llúdrigues, encara que la colònia no va ser mai rendible a causa de l'elevat cost dels vaixells necessaris. Encara que en principi el contacte amb els nadius va ser cordial, aviat es van produir trobades violentes que unides a les malalties transmeses pels europeus, van exterminar quatre cinquenes parts de la població nativa. El primer assentament permanent per part de Rússia es va establir el [[1784]], quan [[Grigori Ivànovitx Xelikhov]] va fundar una colònia a l'illa de Kodiak, a la badia de ''Three Saints Bay''. El [[1790]], Shelikhov llogava els drets de caça a Alexander Baranov, que va traslladar la colònia a l'actual ciutat de Kodiak, tot i que veient la possible arribada d'exploradors i caçadors europeus, va traslladar la capital a ''Nou Arcàngel'', que amb el temps seria la ciutat de Sitka. El 24 de setembre del [[1794]] van arribar a l'Illa Kodiak vuit monjos ortodoxos, dirigits per l'arximandrita Ioasef. La seva missió era evangelitzar els indígenes i expandir el cristianisme ortodox, religió oficial a Rússia.

[[Fitxer:Spanish contact in BC and Alaska.jpg|thumb|170px|right|Zones explorades per Espanya]]
Els espanyols van reclamar els drets que la butlla Inter Caetera els donava sobre la costa oest d'Amèrica del Nord, que incloïa Alaska. El rei [[Carles III d'Espanya]] va organitzar diverses expedicions a la regió per intentar colonitzar-la. Les expedicions de Bruno de Heceta i Alejandro Malaspina han deixat alguns topònims a la regió, com el ''Glaciar Malaspina'' o la ciutat de ''Valdez''. També els britànics, seguint l'exemple de la corona espanyola, van enviar exploracions a la zona, com les de [[James Cook]] o [[George Vancouver]].

El 1799, [[Nikolai Petrovich Rezànov]] va comprar els drets d'explotació de les pells al tsar [[Pau I de Rússia]] i va crear la Companyia rusoamericana (rus: Русско-американская компания). La sobreexplotació del territori va portar a un enfrontament entre els colons i els nadius, l'esdeveniment més destacat del qual és la batalla de Sitka del [[1804]].

El 1867, el secretari d'Estat nord-americà William H. Seward va dur a terme la compra d'Alaska a Rússia per 7,2 milions de dòlars nord-americans. La manca d'efectiu de Rússia i el desig que Alaska no caigués en mans britàniques van impulsar Rússia a vendre el territori als Estats Units després del fracàs en la [[Guerra de Crimea]].ref name=Sapiens{{ref-publicació| cognom= Aira | nom = Toni | article = Rússia va malvendre Alaska als Estats Units per 7,2 milions de dòlars | publicació = [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 73| data = novembre 2008 | pàgines = p. 13 |issn =1695-2014}}/ref La compra es va fer efectiva el 18 d'octubre del [[1867]], avui recordat com el ''Dia d'Alaska''. Encara que la compra va rebre dures crítiques en el moment de produir-se, finalment es va veure com un negoci avantatjós gràcies al descobriment d'or a Yukon. A la dècada de 1890, els territoris d'Alaska i Yukon van patir una explotació de les seves mines a causa de la febre d'or, coneguda com a febre d'or de Klondike, nom del principal jaciment, que continuaren sent explotades tot i que les reserves auríferes disminuïren. Els principals assentaments es van establir a [[Juneau]], [[Nome (Alaska)|Nome]] i [[Fairbanks (Alaska)|Fairbanks]].

[[Fitxer:Alaska Purchase (hi-res).jpg|thumb|left|Xec utilitzat per la compra d'Alaska]]
En els primers temps de dominació nord-americà, l'exèrcit, la marina i el servei de duanes es van fer càrrec del control de la regió, però l'arribada de colons va obligar a canviar el sistema d'administració. El [[1884]] es va nomenar un Governador, i el [[1906]] es va escollir un representant al Congrés dels Estats Units, encara que sense dret a vot. Ja el [[1912]], es va declarar Alaska com a Territori dels Estats Units, amb un congrés i govern propi, i amb la seva capital a Juneau, en detriment de Sitka, que havia estat la capital de l'Alaska russa. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Alaska va ser escenari de la Batalla de les Illes Aleutianes entre les tropes aliades i el [[Japó]], i durant el conflicte es van millorar les infraestructures per facilitar la defensa del territori, com la construcció de l'Autopista Alcan. Després del final de la Segona Guerra Mundial, al començament de la [[Guerra Freda]] es va acceptar l'entrada d'Alaska a la Unió. El president dels Estats Units, [[Dwight David Eisenhower]] va signar el 7 de juliol del [[1958]] l'Acta estatal d'Alaska (''Alaska Statehood Act'' en anglès), que va obrir el camí perquè el 3 de gener del 1959, Alaska es convertís en l'estat 49 de la unió.

El 27 de març del [[1964]], Divendres Sant, Alaska va patir els efectes d'un terratrèmol (conegut com a Terratrèmol de Divendres Sant) de 8,5 graus de magnitud en l'[[escala Richter]], que va posar fi a la vida de 131 persones i va arrasar moltes poblacions de la regió. No obstant això, el 1968 es va trobar petroli a la regió, i després de la construcció de l'oleoducte Transalaskiá (Trans Alaskan Pipeline) el [[1977]], els ingressos deguts a l'explotació dels pous petrolífers van contribuir que la població es restablís, ja que es reconstruïren i milloraren les infraestructures. El [[1989]] es va produir una nova catàstrofe en encallar el petrolier ''Exxon Valdez'' a l'estret del Príncep Guillem, i abocar a la mar entre 42.000 i 130.000 metres cúbics de cru, cosa que va afectar uns 1.600 km de costa. Amb data del [[2007]], més de la meitat del territori de l'estat és propietat del Govern Federal, i l'explotació de les reserves de petroli en el territori encara estan sense haver estat explotades per la mà de l'home. Això és tema de debat, ja que el Refugi Nacional de vida salvatge a l'Àrtic podria veure's afectat.

== Geografia ==
{{AP|Geografia d'Alaska}}
El territori és constituït per tres regions naturals, ben diferenciades, esteses de S a N: la costa meridional, els altiplans de l'interior i el cinturó àrtic. Entre la costa pacífica i la frontera canadenca s'estén en una franja d'uns 20 km d'amplada (Panhandle, 'mànec de paella'), retallada per fiords i amb nombroses illes ([[arxipèlag Alexander]]), constituïda per massissos primaris i secundaris aplanats per l'erosió glacial, prolongació dels de la [[Colúmbia Britànica]].

Passat el Lynn Canal, el relleu s'eleva tot al llarg de l'encorbament del [[golf d'Alaska]] ([[Muntanyes Wrangell]], [[Muntanyes Chugach]]) i culmina en l'[[Alaska Range]] ([[mont McKinley]], 6.194 m). És una regió que ha sofert moviments bruscs de terreny, i en són prova la depressió estructural del [[riu Copper]], el massís dels Wrangell i els horste dels [[monts Talkeetna]].
La [[península d'Alaska]] és una àrea de gran activitat tectònica i volcànica (Valley of Ten Thousand Smokes), especialment a les [[illes Aleutianes]].

== Població ==
:''Vegeu també: [[llista de municipis d'Alaska]].''
{{USCensusPop|1880=33426|1890=32052|1900=63592|1910=64356|1920=55036|1930=59278|1940=72524|1950=128643|1960=226167|1970=300382|1980=401851|1990=550043|2000=626932|2010=710231|Font:ref[http://2010.census.gov/2010census/data/apportionment-pop-text.php http://2010.census.gov/2010census/data/apportionment-pop-text.php]. Obtingut 13/01/2011./ref}}La població és formada bàsicament per immigrants (prop del 80% el 1980), i es concentra a la costa del Pacífic. Els nuclis principals de població són [[Anchorage]], [[Fairbanks]], [[Juneau]] (capital de l'estat) i [[Ketchikan]].
|
Segons el cens dels EUA del 2000, el 60,7 % de la població era blanca anglosaxona, el 3,5 % era [[afroamericà|afroamericana]], el 4,1 % eren hispans i hi havia 126.373 amerindis (20,15 % de la població). Per tribus, hi havia 47.761 [[inuit]], repartits entre yupik (22.671), inupiat (17.046) i altres grups; la resta són atabascans d'Alaska (14.546), [[tlingit]] (10.518), [[aleut]]s (10.341) [[haida]] (2.005), [[tsimshian]] (1.958), [[eyaks]] (334), [[cherokees]] (3.213) i altres tribus.
Quant a les llengüs més parlades a l'estat, aquestes són, segons el cens del 2000, l'[[anglès]] (496.982 parlants, 85,72 %), llengües autòctones (30.121 parlants, 5,2 %, dels quals 15.450 llengües [[inuit]], 300 [[aleut]], 500 [[tlingit]], 15 [[haida]], 75 [[tsimshian]], 300 [[Gwich'in]], 300 koyukon, 75 [[dena'ina]], 80 ahtna), [[castellà]] (16.674 parlants ,2,88 %), [[tagàlog]] (8.934 parlants, 1,54 %), coreà (4.369 parlants, 0,75 %), alemany (3.572 parlants, 0,62 %), [[rus]] (2.952 parlants, 0,51 %), parles del Pacífic (2.591 parlants, 0,45 %), [[francès]] (2.197 parlants, 0,31 %), japonès (1.392 parlants, 0,24 %), xinès (1.295 parlants, 0,22 %), laosià (1.137 parlants, 0,20 %), vietnamita (756 parlants), i thai (742 parlants).

=== Religió ===
[[Fitxer:Unalaska church.jpg|thumb|right|L'[[església de la Santa Ascensió]] d'[[Unalaska (Alaska)|Unalaska]] va ser la primera església construïda d'Alaska i va ser construïda quan Alaska formava de l'[[Imperi Rus]]]]
[[Fitxer:Russian Orthodox Church.jpg|thumb|right| Església ortodoxa a Sitka]]Una particularitat de la religió a Alaska és la presència de l'[[Església Ortodoxa]]. L'Església ortodoxa penetrà a Alaska quan aquesta era colònia russa, descoberta per navegants russos el 1741. Es va fundar molt aviat una companyia russa per al comerç i exportació de pells fines, molt abundants en tota la regió. Els russos es van establir sobretot a la cadena de les Aleutianes i a l'illa de Kodiak. El cap Txirikov, home devot, segons sembla, va demanar missioners a l'emperadriu Caterina II, que s'encarregaren dels colons russos en primer lloc i atenguessin després a l'evangelització dels nadius, sobretot indis aleutes i esquimals del Nord de la península. El Sant Sínode de l'Església Russa va aprovar la proposició i va enviar la primera expedició missionera al comandament de l'arximandrita [[Joasaf Bolotov]]; eren deu homes en total: sis sacerdots, dos diaques i dos monjos. Arribaven a Kodiak el [[24 de setembre]] del [[1794]]. El [[1860]], 7 anys abans de la venda d'Alaska per Rússia als Estats Units, els ortodoxos a Alaska arribaven als 12.000 fidels, aproximadament.

* Cristians - 69.0% 
** Protestants-47.0 
*** Evangèlics protestants - 26.0% 
*** Protestant històrics - 19.0% 
*** Protestants negres - 2.0% 
** Catòlics - 14.0% 
** Ortodoxos - 13.0% 
** Mormons - 4.0% 
** Testimonis de Jehovà - 0,5% 
** Altres Cristians - 0,5% 
* Jueus - 0,5% 
* Budistes-,5% 
* Islàmics - 1.0% 
* Bramans - 0,5% 
* Altres religions mundials - 0,5% 
* Altres creences - 2.0% 
* Sense afiliació - 27.0%

== Economia ==
[[Fitxer:Naknek River salmon boats.jpg|thumb|Pesquers de [[salmó]] al riu [[Naknek]]]]
Els recursos econòmics tradicionals són la pesca (salmó, bacallà, halibut, areng), la transformació del peix (conserves, saladures) i el comerç de les pells. La fusta i els seus derivats constitueixen un altre recurs important, sobretot a la costa sud-oriental del Pacífic ([[Ketchikan]], [[Sitka]]). L'agricultura (cereals, farratge, a l'interior de país) és poc desenvolupada. És important, en canvi, l'explotació forestal. La tradicional riquesa de l'estat en forma de recursos miners (or, coure, zinc, carbó, plata, etc.) ocupa actualment una posició secundària a causa de l'exhauriment de molts dels jaciments (bé que actualment hom ha reprès les prospeccions a la costa S i a l'Àrtic) i, sobretot, a causa de l'auge assolit des dels anys cinquanta per l'extracció de petroli i, posteriorment, de gas natural, recursos que han esdevingut la principal riquesa d'Alaska. El petroli és explotat a la península de Kenai i a la de Prudhoe Bay, a la costa àrtica; des del 1977 un oleoducte de 1 300 km (''Trans-Alaska Pipeline'') uneix Prudhoe Bay amb el port de Valdez, a l'oceà Pacífic. Els darrers anys el turisme ha esdevingut una font d'ingressos important.

== Divisió política ==
L'estat d'Alaska no està dividit en [[comtats (Estats Units)|comtats]] com els altres restants [[estats dels Estats Units|estats]], a excepció de [[Louisiana]] que es divideix en [[Llista de parròquies de Louisiana|parròquies]], sinó que es divideix en [[Llista de boroughs i àrees censals d'Alaska|boroughs organitzats]]. La majoria de les ciutats més poblades d'Alaska formen part d'algun dels setze boroughs organitzats, i que funcionen de manera similar als comtats dels altres estats. No obstant això, a diferència del que passa en els altres estats, els boroughs organitzats no cobreixen la totalitat de la superfície d'Alaska i la resta de l'estat és conegut com el [[borough no organitzat]].ref{{ref-web|url=http://www.commerce.state.ak.us/dca/lbc/boroughstudy/study_materials.htm |títol=Legislative Directive for unorganized Borough review |consulta=11/12/2011 |obra= |editor=Estat d'Alaska |data= |llengua=anglès }}/ref

Per completar el [[Cens dels Estats Units del 1970|cens de 1970]], l'[[Oficina del Cens dels Estats Units]], en cooperació amb l'estat d'Alaska, va dividir la gran porció anomenada ''borough'' no organitzat en un total d'onze [[Llista de boroughs i àrees censals d'Alaska|àrees censals]], cadascuna d'elles corresponia a un districte electoral. No obstant això, aquestes àrees van ser definides únicament amb finalitats d'anàlisi estadística i no tenen representació administrativa pròpia. L'Oficina del Cens tracta als boroughs organitzats i les àrees censals de manera equivalent al nivell dels comtats dels altres estats.

Algunes zones del ''borough'' no organitzat reben certs serveis públics directament del govern de l'estat d'Alaska, generalment estan relacionats amb les forces de la llei i finançament per a educació. 
A Alaska hi ha cinc ciutats-borough consolidades, que són similars a les ciutat-comtat consolidades dels altres estats. Són les ciutats i boroughs de [[Juneau]], [[Haines (Alaska)|Haines]], [[Sitka]], [[Yakutat]], així com la ciutat més gran de l'estat, [[Anchorage]]. Encara que el seu nom legal és el de Municipalitat d'Anchorage.

== Art i cultura ==

L'educació pública a Alaska va estar pràcticament desatesa després de la compra d'aquesta pels [[Estats Units]] fins que, el [[1877]], es va crear la primera escola primària. El 1878 es va establir la primera institució d'educació superior, el ''Sheldon Jackson College'', a Sitka. Més tard, es van crear altres centres educatius, com l'Escola d'Agricultura i el Col·legi de Mines, a Fairbanks (1923). Aquesta institució va ser el nucli de la futura Universitat d'Alaska, fundada el 1935, des de llavors, s'ha centrat en els estudis de ciències i enginyeria, i avui és un dels pocs centres de recerca especialitzats en l'oceà Àrtic. Un altre centre d'estudis superiors destacat d'aquest estat és la Universitat Alaska Pacific. 

Alaska compta amb nombroses biblioteques que reuneixen importants fons per a la investigació local. Entre elles, destaquen la Biblioteca de l'Estat, a Juneau, i la Biblioteca Rasmussen, a Fairbanks. L'estat disposa d'interessants museus, com el Sheldom Jackson, a Sitka, amb fons sobre història i cultura dels nadius, o el Museu Baranov, a Kodiak, dedicat a la Companyia Russo-Americana.

A Alaska es realitzen nombrosos festivals de música i teatre, molts d'ells organitzats pel Consell d'Humanitats d'Alaska. Aquests festivals promouen la representació d'històries i tradicions locals, com l'obra titulada ''Cry of the Wild Man'', els balls d'origen rus de Sitka, o la música dels violinistes de la vall del Yukon. 

També són populars altre tipus de festivals i tradicions, com les curses de trineus arrossegats per gossos i gats (que se celebren entre Fairbanks i Whitehorse, al Canadà, i entre Nome i Anchorage), l'Olimpíada Indi-Esquimal, o el Festival Rus Kodiak.

== Àrees protegides nacionals a Alaska ==
* [[Riu Salvatge Alagnak]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/alag/parkmgmt/index.htm|títol=Management - Alagnak Wild River!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Monument i Reserva Nacionals d'Aniakchak|Monument Nacional d'Aniakchak]]ref name=nps04{{ref-web|url=http://www.nps.gov/ania/index.htm|títol=Aniakchak National Monument amp; Preserve - Aniakchak National Monument  Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Monument i Reserva Nacionals d'Aniakchak|Reserva Nacional d'Aniakchak]]ref name=nps04/
* [[Beríngia|Reserva Nacional del Pont Terreste de Bering]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/bela/index.htm|títol=Bering Land Bridge National Preserve - Bering Land Bridge National Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Monument Nacional del Cap de Krusenstern]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/cakr/index.htm|títol=Cape Krusenstern National Monument - Cape Krusenstern National Monument!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Denali National Park and Preserve|Parc Nacional de Denali]]ref name=nps02{{ref-web|url=http://www.nps.gov/dena/index.htm|títol=Denali National Park amp; Preserve - Denali National Park  Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Denali National Park and Preserve|Reserva Nacional de Denali]]ref name=nps02/
* [[Parc i Reserva Nacionals de les Portes de l'Àrtic|Parc Nacional de les Portes de l'Àrtic]]ref name=nps02/
* [[Parc i Reserva Nacionals de les Portes de l'Àrtic|Reserva Nacional de les Portes de l'Àrtic]]ref name=nps02/
* [[Parc Nacional i Reserva de la Badia de les Glaceres|Parc Nacional de la Badia de les Glaceres]]ref name=nps03{{ref-web|url=http://www.nps.gov/glba/index.htm|títol=Glacier Bay National Park amp; Preserve - Glacier Bay National Park  Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Parc Nacional i Reserva de la Badia de les Glaceres|Reserva Nacional de la Badia de les Glaceres]]ref name=nps03/
* [[Parc i Reserva Nacionals de Katmai|Parc Nacional de Katmai]]ref name=nps01{{ref-web|url=http://www.nps.gov/katm/index.htm|títol=Katmai National Park amp; Preserve - Katmai National Park  Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Parc i Reserva Nacionals de Katmai|Reserva Nacional de Katmai]]ref name=nps01/
* [[Kenai Fjords National Park|Parc Nacional dels Fiords de Kenai]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/kefj/index.htm|títol=Kenai Fjords National Park - Kenai Fjords National Park!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Febre de l'or de Klondike|Parc Històric Nacional de la Febre de l'Or de Klondike]] (parcial)ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/klgo/index.htm|títol=Klondike Gold Rush - Klondike Gold Rush National Historical Park!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Kobuk Valley National Park|Parc Nacional de la Vall de Kobuk]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/kova/index.htm|títol=Kobuk Valley National Park - Kobuk Valley National Park!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Lake Clark National Park and Preserve|Parc Nacional del Llac Clark]]ref name=nps05{{ref-web|url=http://www.nps.gov/lacl/index.htm|títol=Lake Clark National Park amp; Preserve - Lake Clark National Park  Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Lake Clark National Park and Preserve|Reserva Nacional del Llac Clark]]ref name=nps05/
* [[Reserva Nacional del Noatak]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/noat/index.htm|títol=Noatak National Preserve - Noatak National Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Sitka|Parc Històric Nacional de Sitka]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/sitk/index.htm|títol=Sitka National Historical Park - Sitka National Historical Park!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Monument Commemoratiu Nacional al Valor al Pacífic durant la Segona Guerra Mundial]] (parcial)ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/valr/index.htm|títol=World War II Valor in the Pacific - World War II Valor in the Pacific National Monument!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Parc i Reserva Nacionals Wrangell-Sant Elies|Parc Nacional de Wrangell-Sant Elies]]ref name=nps{{ref-web|url=http://www.nps.gov/wrst/index.htm|títol=Wrangell-St. Elias National Park amp; Preserve - Wrangell - St Elias National Park  Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref
* [[Parc i Reserva Nacionals Wrangell-Sant Elies|Reserva Nacional de Wrangell-Sant Elies]]ref name=nps/
* [[Reserva Nacional dels Rius Yukon-Charley]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/yuch/index.htm|títol=Yukon Charley Rivers National Preserve - Yukon - Charley Rivers National Preserve!--Títol generat per bot--|consulta=19 de juliol de 2012}}/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Llista de peixos d'Alaska]]
*[[Eleccions per a Governador d'Alaska de 2010]]
* [[Bandera d'Alaska]]
* [[Segell d'Alaska]]
== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Alaska}}
* [http://www.alaska.gov/ Pàgina oficial de l'estat]
* [http://quickfacts.census.gov/qfd/states/02000.html Oficina del Cens dels EUA]
* [http://www.travelalaska.com/ Associació de la Indústria del Viatge a Alaska]
* [http://www.travelalaska.com/media/index.aspx Alaska Travel Industry Association media center] (estadístiques sobre turisme i indústria)
* [http://www.alaskareport.com/ Notícies i temps a Alaska]
* [http://www.ers.usda.gov/statefacts/ak.htm Estadístiques d'Alaska]
* [http://english.mn.ru/english/issue.php?2006-39-1 Pot Rússia redescobrir Alaska?] ''Moscou News''

=== Partits polítics ===
* [http://www.akrepublicans.org/ Alaska Republican Party]
* [http://www.alaskademocrats.org/ Alaska Democratic Party]
* [http://www.republicanmoderates.com/ Alaska Republican Moderate Party]
* [http://www.akip.org/ Alaskan Independence Party]
* [http://www.ak.lp.org/ Alaska Libertarian Party]
* [http://www.alaska.greens.org/ Alaska Green Party]

{{Alaska}}
{{Subdivisions dels Estats Units}}
{{portal Alaska}}
{{coord|64|N|153|W|type:adm1st_region:US-AK_scale:10000000|display=title}}
{{FR|data=novembre de 2012}}

{{Autoritat}}
[[Categoria:Alaska| ]]</text>
      <sha1>t82i900h1kbwxa5k4037jyvm8xcl142</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>