<page>
    <title>Winnipeg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>241323</id>
    <revision>
      <id>13942902</id>
      <parentid>13873817</parentid>
      <timestamp>2014-08-15T21:33:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Winnipeg|
|escut = Blason ville ca Quebec (Quebec).svg
|bandera = Flag of Winnipeg.svg
|escut = Coat of arms of Winnipeg.svg
|fotografia = 444 Winnipeg montage.jpg
|fotografia_descripció = Recull d'imatges de la ciutat
|fotografia_mida = 250px
|localització = [[Fitxer:Winnipeg, Manitoba Location.png|250px|center|Ubicació de Ciutat de Quebec dins del Quebec]]
|subtítol = Municipi de [[Canadà]]
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{CAN}}
|admin_tipus2 = [[Organització territorial del Canadà|Província]]
|admin2 = [[Fitxer:Flag of Manitoba.svg|20px|Manitoba]] [[Manitoba]]
|admin_tipus3 = [[Llista de les regions administratives del Quebec|Regió]]
|admin3 = Winnipeg capital
|gentilicis = Winnipegger
|població = 663617
|any_cens = 2011
|superfície = 465,16
|altitud = 238
|codi_postal= 
|coordenades = {{coord|49|54|N|97|08|W}}
|nuclis = 
|dirigent_tipus1 = [[Batlle municipal|Batlle]]
|dirigent1 = Sam Katz
|Portal Web = http://www.winnipeg.ca/
}}

'''Winnipeg''' és la capital i la ciutat més poblada de la província de [[Manitoba]], [[Canadà]], situada a les praderies de l'[[Oest de Canadà]].ref{{ref-web|url=http://www.imperialoil.ca/canada-english/thisis/publications/2002q1/pages/winnies_statue.html|títol=Winnipeg History|autor=Imperial Oil website|consulta=27 gener 2007}}/refref{{ref-web|url=http://www.winnipeg.ca/Services/CityLife/HistoryOfWinnipeg/HistoricalProfile.stm|títol=Winnipeg History|autor=City of Winnipeg website|consulta=27 gener 2007}}/ref És la setena ciutat més gran de Canadà, la més important del centre del país i la ciutat principal de la seva àrea metropolitana, la Regió de Winnipeg Capital.

Al voltant de la meitat de la població total de Manitoba resideix a la Regió de Winnipeg Capital, la població de la qual és de 730.305 habitants. La ciutat de Winnipeg compta amb una població total de 663.617 habitants (cens del 2011).ref{{ref-web|url=http://www12.statcan.gc.ca/census-recensement/2011/as-sa/98-310-x/2011001/tbl/tbl5-fra.cfm|títol=Cens del 2011 - Taula 5, Departament d'Estadística de Canadà|consulta=9 febrer 2012}}/ref La ciutat es troba a la confluència dels rius [[Riu Vermell del Nord|Vermell]] i [[Riu Assiniboine|Assiniboine]]. Caracteritzada per un clima rigorós (temperatura mitjana de -19nbsp;°C al Gener, però de 19,7nbsp;°C al Juliol) és considerada com una de les grans ciutats més fredes del món.

Winnipeg posseeix una arquitectura històrica i nombrosos parcs com ''Assiniboine Park'' o ''Birds Hill Provincial Park''. Està molt propera als rius de l'[[Escut Canadenc]] i a nombrosos llacs, entre els quals es troben el [[llac dels Boscos]], el [[llac Winnipeg]] (el dotzè més gran del món) i el [[llac Manitoba]].ref{{ref-web|url=http://www.ilec.or.jp/database/nam/nam-08.html|títol=Lake Winnipeg|autor=World Lake Database|consulta=5 gener 2007}}/ref

== Història ==

=== Abans de la incorporació ===
Winnipeg es troba a la confluència del riu Assiniboine i el riu Vermell, coneguda com a ''The Forks'', és un punt històric en les rutes a canoa pels rius realitzades pels [[Amerindis de Canadà|aborígens]] durant centenars d'anys. El nom de Winnipeg és una transcripció d'una paraula ''[[cree]]'' que significa aigües fangoses. La zona estava poblada pels indígenes anomenats ''[[Primeres Nacions|First Nations]]''. En la [[prehistòria]], a través d'històries orals, l'[[arqueologia]], [[petròglif]]s, [[Pintura rupestre|art rupestre]] i artefactes antics se sap que els nadius utilitzaven la zona per acampar, caçar, pescar, comerciar i, més al nord, practicaven l'agricultura. La primera zona agrícola a Manitoba estava situada al llarg del riu Vermell, prop de [[Lockport (Nova York)|Lockport]], on el blat de moro i altres cultius van ser plantats abans del contacte amb els europeus. Durant milers d'anys han viscut éssers humans en aquesta regió, i hi ha molts indicis arqueològics sobre el seu mode de vida. Els rius van servir de transport per comerciar i intercanviar coneixements entre molts pobles, com els [[assiniboine]], [[Chippewa|ojibwa]], [[anishinaabe]], [[mandan]], [[sioux]], [[cree]], [[lakota]] i d'altres. El [[llac Winnipeg]] va considerar-se un mar interior, amb importants enllaços per riu a les muntanyes de l'oest, [[Grans Llacs d'Amèrica del Nord|els grans]] als llacs de l'est i a l'[[oceà Àrtic]] al nord. El riu Vermell connectava els antics pobles del nord amb els del sud a través dels rius [[riu Missouri|Missouri]] i [[Riu Mississipí|Mississipí]]. Els primers mapes d'algunes zones es van fer amb escorça de bedoll pels Ojibwa, que ajudaren els pelleters a trobar els camins a través dels rius i llacs.

El primer oficial francès que va arribar a la zona va ser [[Pierre Gaultier de Varennes]] el [[1738]]. Construí el primer lloc de comerç, el qual es va anomenar ''Fort Rouge'', que posteriorment va ser abandonat.ref{{ref-web|url=http://www.pc.gc.ca/lhn-nhs/mb/forks/natcul/contact_e.asp|títol=Parks Canada|autor=The Forks National Historic Site of Canada|consulta=6 octubre 2008|llengua=anglès}}/ref Els francesos van comerciar a la zona durant diverses dècades abans que arribessin els comerciants de la [[badia de Hudson]]. Els primers comerciants anglesos visitaren la zona al voltant de l'any [[1767]].refNarrative of an expedition to the source of St. Peter's River, Lake Winnepeek, Lake of the Woods, c., c. performed in the year 1823, by order of the Hon. J.C. Calhoun, secretary of war, under the command of Stephan H. Long, major U.S.T. E. / Autor: Colhoun, James Edward./ref ''Gibraltar Fort'' va ser construït per la Companyia del Nord-Oest el [[1809]], i ''Fort Douglas'' va ser construït per la Companyia de la Badia de Hudson el [[1812]]. Les dues empreses lluitaren aferrissadament pel comerç de la zona, disputant diverses batalles entre totes dues. El [[1821]] la Companyia de la Badia de Hudson i la Companyia del Nord-oest van acabar la seva rivalitat fusionant-se.

[[Fitxer:UpperFortGarryEarly1870s.jpg|thumb|left|220px|Fort Garry a principi de la dècada del 1960.]]

''Fort Gibraltar'', en el lloc de l'actual Winnipeg, passà a denominar-se ''Fort Garry'' el [[1822]] i es convertí en el lloc comercial líder a la regió per a la Companyia de la Badia de Hudson. Aquest lloc va ser destruït per una inundació el [[1826]] i es reconstruí el [[1835]]. Exercí un petit paper en el comerç de pells, però va seguir sent la residència del Governador de la companyia durant molts anys i es va convertir en una part important de la primera colònia i assentament a l'Oest de Canadà.

El 1869-70 va esclatar a Winnipeg la Rebel·lió del riu Vermell, un conflicte entre el govern local provisional dels [[Métis]], encapçalats per Louis Riel, i els acabats d'arribar procedents de l'Est de Canadà. El General Garnet Wolseley va ser enviat per sufocar la rebel·lió. Aquesta rebel·lió va portar directament a l'entrada de [[Manitoba]] a la Confederació com la cinquena província de Canadà el [[1870]], i el 8 de novembre de [[1873]], Winnipeg va ser incorporada com a ciutat. El [[1876]], tres anys després de la incorporació de la ciutat, l'oficina de correus adoptà oficialment el nom de Winnipeg.

=== Arribada del ferrocarril ===
La primera locomotora de Winnipeg, anomenada ''The Countess of Dufferin'' (Comtessa de Dufferin), arribà en un [[vaixell de vapor]] el [[1877]]. La companyia Ferrocarrils del Pacífic de Canadà realitzà el primer enllaç directe per ferrocarril des de l'Est de Canadà el [[1881]], obrint les portes a la immigració massiva i colonització de Winnipeg i de les praderies canadenques. La història i herència del ferrocarril de Winnipeg i la primera locomotora es poden veure al Museu del Ferrocarril de Winnipeg. 

[[Fitxer:GoldenBoyWinnipeg.JPG|thumb|right|El ''Golden Boy'' a la teulada de l'edifici de l'Assemblea Legislativa.]]

La ciutat va experimentar una gran expansió durant la [[dècada del 1890]] i les dues primeres del [[segle XX]], el que va suposar un creixement de la població de 25.000 persones el [[1891]] a més de 179.000 el [[1921]]. Com la immigració va créixer durant aquest període, Winnipeg adquirí el seu caràcter multicultural. L'edifici de l'Assemblea Legislativa de Manitoba reflecteix l'optimisme d'aquests anys. Construït principalment de pedra calcària de la pedrera de Tyndall Stone (prop del riu Vermell), obrí les seves portes el [[1920]]. La seva cúpula suporta una figura de bronze, coneguda amb el nom de el noi daurat (''the Golden Boy''), acabada amb una fulla d'or amb el lema eterna joventut i l'esperit d'empresa (''Eternal Youth and the Spirit of Enterprise'') gravat. Aquest edifici va ser construït amb l'estil [[Neoclassicisme|neoclàssic]], com és habitual en els edificis governamentals d'altres estats Nord-americans construït al [[segle XIX]] i el principi del [[segle XX]]. L'edifici va ser pensat per donar cabuda a representants de tres milions de persones, que era la població esperada de [[Manitoba]].

Winnipeg es va trobar amb dificultats econòmiques quan el [[Canal de Panamà]] va obrir les seves portes el [[1914]]. El canal va fer reduir la importància del sistema ferroviari de Canadà pel comerç internacional, i l'augment de trànsit de vaixells va ajudar a fer que [[Vancouver]] superés a Winnipeg per a convertir-se en la tercera ciutat més gran de Canadà als [[Dècada del 1960|anys 60]].ref{{ref-web|url=http://www.planetware.com/canada/winnipeg-cdn-mb-mbwp.htm|títol=Winnipeg, Manitoba|autor=Planetware|consulta=8 octubre 2007|llengua=anglès}}/ref

=== Vaga general de Winnipeg ===
Després de la [[Primera Guerra Mundial]], degut a la recessió de postguerra, les males condicions laborals, la presència de sindicalistes radicals i una gran afluència de soldats que retornaven, 35.000 habitants es van declarar en vaga el Maig de [[1919]] en el que es coneix com la vaga general de Winnipeg de 1919. Després de diversos arrestos, deportacions i incidents violents, la vaga va acabar el 21 de juny de 1919, quan es va aplicar la Llei de Disturbis i un grup de la [[Policia Muntada del Canadà]] carregà contra un grup de vaguistes. Dos d'ells van morir i com a mínim 30 més van resultar ferits; es coneix aquell dia com el dissabte sagnant (''Bloody Saturday''). Un dels líders de la vaga, James Shaver Woodsworth, fundà el primer gran partit socialista de Canadà, el Co-operative Commonwealth Federation (CCF), que més tard es convertiria en el [[Nou Partit Democràtic (Canadà)|Nou Partit Democràtic]].

=== La gran depressió i la Segona Guerra Mundial ===
La [[Gran depressió|caiguda dels mercats borsaris de 1929]] accelerà la caiguda que estava patint Winnipeg; això va tenir com a conseqüència una desocupació massiva, situació que va ser agreujada per la sequera i els baixos preus agrícoles. La Gran Depressió va acabar quan la [[Segona Guerra Mundial]] començà el [[1939]]. Llavors, milers de canadencs es van oferir com a voluntaris per a unir-se a les forces armades. A Winnipeg, els antics llocs de reclutament de Minto (Tuxedo, Fort Osborne) i de McGregor es van omplir fins a tal extrem que els militars van haver de buscar altres edificis per augmentar la capacitat.

[[Fitxer:WinnipegGeneralStrike.jpg|220px|thumb|La població de Winnipeg durant la Gran Vaga del 21 de juny de 1919.]]

Winnipeg va desenvolupar un paper important a la ''British Commonwealth Air Training Plan'' (BCATP). Les ordres de la BCATP eren formar a les tripulacions de vols fora de les zones de batalla d'Europa. Pilots, oficials de vols, bombarders, operadors de ràdio, artillers aeris i enginyers de vol van passar per Winnipeg en el seu camí cap a diverses escoles aèries de tot l'Oest de Canadà.

=== Després de la Segona Guerra Mundial i la inundació de 1950 ===
La fi de la [[Segona Guerra Mundial]] va portar una nova sensació d'optimisme a Winnipeg. Sorgí una gran demanda en el sector de la construcció de cases, però aquesta activitat es va aturar bruscament el [[1950]] degut a la inundació provocada pel desbordament del riu Vermell, la més gran a Winnipeg des de [[1861]]; les aigües es van mantenir per damunt del seu nivell habitual durant 51 dies. El 8 de maig de 1950, 8 [[dic]]s van cedir, quatre dels onze ponts de la ciutat van ser destruïts i prop de 100.000 persones van ser evacuades, fent d'aquesta l'evacuació més gran de la història de Canadà. El ''Premier'' Douglas Campbell va demanar ajuda federal i el Primer Ministre Louis St. Laurent declarà l'[[estat d'emergència]]. Soldats del regiment d'infanteria lleugera canadenca Princesa Patrícia proporcionaren personal per pal·liar la situació mentre durà la inundació. El govern federal estimà uns danys de 26 milions de [[dòlars canadenc]]s, encara que la província insistí que van ser el doble.ref{{ref-web|url=http://goliath.ecnext.com/coms2/gi_0199-1558305/The-Manitoba-Royal-Commission-on.html|títol=Manitoba Royal Commission|autor=American Review of Canadian Studies|consulta=13 ocutbre 2008}}/ref

Per prevenir futures inundacions, la investigació de la conca del riu Vermell recomanà un sistema de mesures de prevenció d'inundacions, incloent-hi diversos sistemes de dics i un canal per desviar el riu Vermell (Red River Floodway) al voltant de Winnipeg. Aquesta construcció es va iniciar el [[1962]], amb Dufferin Roblin com a cap del govern local.

=== De la Unicitat al present ===
Abans de [[1972]], Winnipeg era la més gran de les trenta ciutats i pobles de l'àrea metropolitana al voltant dels rius Assiniboine. La Unicitat va ser creada el 27 de juliol de [[1972]] i entrà en vigor en les primeres eleccions, el 1972. Amb això l'actual ciutat de Winnipeg, els municipis de St. Boniface, Transcona, St. Vital, West Kildonan, Esat Kildonan, Tuxedo, Old Kildonan, North Kildonan, Fort Garry, Charleswood, i la ciutat de St. James es van fusionar amb l'antiga ciutat de Winnipeg.

[[Fitxer:City hall square.jpg|220px|thumb|Plaça de l'ajuntament de Winnipeg en l'actualitat.]]

Immediatament després de la crisi energètica de [[1979]], Winnipeg experimentà una greu recessió econòmica, abans de la recessió de principis dels [[Dècada del 1980|anys 80]] dels [[Estats Units]]. Durant la recessió, a la ciutat es van tancar importants empreses com Winnipeg Tribune, Swift's i Canada Packers. El 1981 Winnipeg va ser una de les primeres ciutats canadenques en firmar un acord tripartit per a rehabilitar el seu centre urbà. Els tres nivells de govern (federal, provincial, i municipal) van contribuir amb més de 271 milions de dòlars canadencs per les necessitats de desenvolupament del centre de la ciutat durant els següents 20 anys. El finançament va ser fonamental per atreure el centre comercial Portage Place, que acull la seu de Investors Group, les oficines de [[Air Canada]] i diversos complexos residencials. El [[1989]] es recuperaren i rehabilitaren les drassanes de Canada National Railway en l'encreuament dels rius Vermell i Assiniboine, i poc temps després The Forks s'havia convertit en l'atracció turística més popular de la ciutat.ref{{ref-web|url=http://www.theforks.com/about/history|títol=History|llengua=anglesa|editor=The Forks|consulta=2009-05-03}}/ref

El [[1993]], veient que les necessitats de la seva comunitat no estaven satisfetes, els residents de Headingley es van separar de Winnipeg i oficialment es van convertir en un municipi incorporat.

== Geografia ==
Winnipeg es troba a la part inferior de la vall del [[riu Vermell del Nord]] i té una topografia plana. El centre de Winnipeg es troba a la intersecció de Portage Avenue i Main Street (conjunt conegut com a Portage and Main), a un quilòmetre del popular barri The Forks i del [[riu Assinboine]]. Des d'aquesta intersecció, una de les més famoses de Canadà, surten totes les carreteres.

El centre de Winnipeg és el centre econòmic de la ciutat i cobreix una àrea aproximada d'una milla quadrada (2,5 quilòmetres), que és gran per a una ciutat d'aquesta mida. Rodejant el centre de la ciutat hi ha diversos centres residencials. El desenvolupament urbà s'estén en totes les direccions del centre, però és més gran al sud i a l'oest, i ha hagut de seguir el curs dels dos rius principals. L'àrea urbanitzada a Winnipeg és aproximadament 25 quilòmetres d'Est a Oest i 20 quilòmetres de Nord a Sud, encara que hi ha molta terra disponible per al desenvolupament dels límits de la ciutat.

Les arees de Winnipeg són Downtown/Exchange District, Chinatown, The Forks, Fort Rouge/Crescentwood, River Heights, Tuxedo, Charleswood, St. James-Assiniboia, The West End, Weston, Wolseley, North End, Elmwood, East Kildonan, West Kildonan, Old Kildonan, North Kildonan, St. Boniface, St. Vital, Fort Garry, St. Norbert i Transcona.

=== Clima ===
Winnipeg té un [[clima continental]] humit extrem (Dwb, segons la [[classificació climàtica de Köppen]]), amb una gran oscil·lació anual que amb 37nbsp;°C és de les més altes del món. Com que no existeixen serralades muntanyoses ni mar a prop, la ciutat s'exposa a nombrosos sistemes climàtics incloent alts sistemes de pressions de l'Àrtic. De desembre a febrer, la temperatura màxima diària només sobrepassa els 0nbsp;°C durant 10 dies de mitjana. Mentre que la mínima diària cau fins als -20nbsp;°C durant 49 dies de mitjana. El fred i les nevades, de tant en tant, es prolonguen fins al mes d'abril, encara que per regla general les temperatures hivernals comencen a moderar-se a finals de Febrer o a principis de març. La temperatura més baixa registrada a Winnipeg ha estat de -47,8nbsp;°C i es va donar el 24 de desembre de [[1879]].ref{{ref-web|url=http://www.islandnet.com/~see/weather/almanac/diarydec.htm|títol=Significant Weather Events Canada|autor=The Weather Doctor|consulta=23 agost 2008}}/ref El dia més fred dels últims 25 anys va ser el 5 de febrer de [[2007]], quan els termòmetres van marcar -41,7nbsp;°C.ref{{ref-web|url=http://climate.weatheroffice.ec.gc.ca/climateData/dailydata_e.html?timeframe=1Prov=XXStationID=3698Year=2007Month=2Day=5|títol=Winnipeg|autor=Environment Canada|consulta=6 juliol 2007}}/ref Per la seva part, el vent més fred registrat a la ciutat va tenir lloc l'1 de febrer de [[1996]] amb -57,1nbsp;°C.ref name=CCN {{ref-web|url=http://www.climate.weatheroffice.ec.gc.ca/climate_normals/results_e.html?Province=ALLStationName=winnipegSearchType=BeginsWithLocateBy=ProvinceProximity=25ProximityFrom=CityStationNumber=IDType=MSCCityName=ParkName=LatitudeDegrees=LatitudeMinutes=LongitudeDegrees=LongitudeMinutes=NormalsClass=ASelNormals=StnId=3698autofwd=1|títol=Canadian Climate Normals 1971-2000|consulta=4 agost 2008}}/ref D'acord amb Environment Canada, Winnipeg és la ciutat de més de 600.000 habitants més freda del món.

[[Fitxer:Waterfront Drive And Winnipeg Skyline HDR.jpg|350px|thumb|Panorama de Winnipeg, cobert de neu.]]

Els [[estiu]]s són [[temperats]] i, sovint, humits, especialment el Juliol i l'Agost, amb freqüents tempestes nocturnes. Ocasionalment hi ha dies de xafogor que van més enllà dels 40nbsp;°C. De mitja la temperatura màxima sobrepassa els 30nbsp;°C durant 14 dies a l'any, tot i que amb la xafogor la sensació tèrmica de 30nbsp;°C se supera 45 dies a l'any.ref name=winnipegmb{{ref-web|url=http://www.on.ec.gc.ca/weather/winners/city.cfm?lang=e|títol=Winnipeg MB|autor=Environment Canada|consulta=13 setembre 2008}}/ref La ciutat sovint rep l'estiuet, quan l'estiu retorna breument després de les primeres gelades, a mitjans d'octubre o fins i tot a principis de novembre. La temperatura més alta registrada a Winnipeg (d'ençà que van començar a mesurar valors el [[1873]]) va ser de 42,2nbsp;°C l'11 de juliol de 1936. Els últims 25 anys, el dia més calorós va ser el 6 d'agost de [[1988]] i l'1 d'agost de [[1989]], els dos amb 38,7nbsp;°C. L'índex més gran de xafogor es va produir el 25 de juliol de [[2007]] amb una sensació tèrmica de 48nbsp;°C. La ciutat té una mitja de 513,7 mm de [[Precipitació atmosfèrica|precipitacions]] anuals, encara que aquesta dada varia considerablement d'any a any. Aquestes es concentren a l'estiu, mentre que l'hivern és bastant sec, amb menys de 20 mm durant els tres mesos de més fred.

La [[primavera]] i la [[tardor]] tendeixen a ser estacions contradictòries, amb temperatures molt variables i ràpidament canviants. Però també, Winnipeg és una ciutat molt solejada amb una mitja de 317 dies de sol a l'any. Té el segon cel més clar de Canadà i és, també, la segona ciutat més solejada del país a la primavera i l'[[hivern]].ref name=winnipegmb/

{{Clima
|metric_first=Y
|single_line=Y
|lloc = Winnipeg

|gen_max_reg =7.8
|feb_max_reg =11.7
|mar_max_reg =23.3
|abr_max_reg = 34.3
|mai_max_reg = 37.0
|jun_max_reg = 37.8
|jul_max_reg = 40.6
|ago_max_reg = 38.8
|set_max_reg = 30.0
|oct_max_reg = 30.5
|nov_max_reg = 23.9
|des_max_reg = 11.7
|anual_max_reg = 40.6

|gen_max =-12.7
|feb_max =-8.5
|mar_max =-1.1
|abr_max = 10.3
|mai_max = 19.2
|jun_max = 23.3
|jul_max = 25.8
|ago_max = 25.0
|set_max = 18.6
|oct_max = 10.8
|nov_max = -0.9
|des_max = -9.7
|anual_max = 8.3

|gen_min =-22.8
|feb_min =-18.7 
|mar_min = -11
|abr_min = -2.4
|mai_min = 4.8
|jun_min = 10.7
|jul_min = 13.3
|ago_min = 11.9
|set_min = 6.0
|oct_min = -0.3
|nov_min = 9.6
|des_min = -19.1
|anual_min = -3.1

|gen_min_reg = -42.2
|feb_min_reg = -45.0
|mar_min_reg = -37.8
|abr_min_reg = -26.3
|mai_min_reg = -11.0
|jun_min_reg = -3.3
|jul_min_reg = 1.1
|ago_min_reg = 0.6
|set_min_reg = -7.2
|oct_min_reg = -17.2
|nov_min_reg = -34.0
|des_min_reg = -37.8
|anual_min_reg = -45.0

|source = Environment Canadaref name=CCN {{ref-web|url=http://climate.weatheroffice.gc.ca/climate_normals/results_e.html?stnID=3698prov=lang=edCode=1dispBack=1StationName=winnipegSearchType=Containsprovince=ALLprovBut=month1=0month2=12|títol=Canadian Climate Normals 1971-2000|consulta=4 agost 2008}}/ref
|dataacces = 12-11-2012
}}

== Demografia ==
{| cellpadding=1 style=float: right; margin: 0em 1em; border:1px #bbbbbb solid; border-collapse: collapse; font-size: 90%;
|- align=center bgcolor=8899AA
! colspan= 3 | Orígens ètnicsref name=CEO[http://www12.statcan.ca/english/census06/data/highlights/ethnic/pages/Page.cfm?Lang=EGeo=CSDCode=4611040Data=CountTable=2StartRec=1Sort=3Display=AllCSDFilter=5000 Winnipeg City], in Ethnocultural Portrait of Canada Highlight Tables, 2006 Census/ref 
|- align=center bgcolor=AABBCC
|
|Població
|Percentatge
|- align=center
|[[Anglesos]]
|141.480
|22,6
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Escòcia]]
|114.960
|18,4
|- align=center
|[[Alemanys]]
|106.260
|17,0
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Canadà|Canadencs]]
|104.130
|16,6
|- align=center
|[[Ucraïnesos|Ucraïna]]
|96.255
|15,4
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Irlanda|Irlandesos]]
|86.580
|13,9
|- align=center 
|[[Polònia|Polonesos]]
|50.555
|8,1
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[França|Francesos]]
|47.165
|6,6
|- align=center
|[[Escandinàvia|Escandinaus]]
|45.215
|7,2
|- align=center bgcolor=BBCCDD
| colspan= 3 | diverses respostes incloses
|- align=center bgcolor=999999
| colspan= 3 | !--blank--
|- align=center bgcolor=8899AA
! colspan= 3 | Minories visiblesref[http://www12.statcan.ca/english/census06/data/profiles/community/Details/Page.cfm?Lang=EGeo1=CSDCode1=4611040Geo2=PRCode2=46Data=CountSearchText=WinnipegSearchType=BeginsSearchPR=01B1=AllGeoLevel=GeoCode=4611040 Winnipeg, Manitoba] in 2006 Community Profiles/ref 
|- align=center bgcolor=AABBCC
|
|Població
|Percentatge
|- align=center 
|Total
|101.910
|16,3
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Filipines|Filipins]]
|36.820
|5,9
|- align=center
|[[Àsia|Sud-asiàtic]]
|15.080
|2,4
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Raça negra]]
|14.200
|2,3
|- align=center
|[[República Popular de la Xina|Xinesos]]
|12.660
|2,0
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Amèrica Llatina|Llatinoamericans]]
|5.390
|0,9
|- align=center
|Sud est asiàtic
|5.325
|0,9
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|Múltiple
|3.060
|0,5
|- align=center
|[[Àrabs]]
|2.115
|0,3
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Corea]]ns
|2.065
|0,3
|- align=center
|Oest d'Àsia
|1.885
|0,3
|- align=center bgcolor=EEEEEE
|[[Japó|Japonesos]]
|1.725
|0,3
|- align=center
|Altres
|1.585
|0,3
|- align=center bgcolor=999999
| colspan= 3 | !--blank--
|- align=center bgcolor=8899AA
! colspan= 3 | Ètnies aborígensref[http://www12.statcan.ca/english/census06/data/profiles/aboriginal/Details/Page.cfm?Lang=EGeo1=CSDCode1=4611040Geo2=PRCode2=46Data=CountSearchText=WinnipegSearchType=BeginsSearchPR=46B1=AllCustom= Winnipeg, Manitoba]” in 2006 Aboriginal Population Profile/ref 
|- align=center bgcolor=AABBCC
|
| Població
| Porcentaje
|- align=center
| Población total
| align=right | 625.700
| align=right | 100,00
|- align=center bgcolor=#EEEEEE
| Total d'aborígens canadencs
| align=right | 68.405
| align=right | 10,19
|- align=center
|[[Primeres Nacions|Indis Nord-americans]]
| align=right | 26.000
| align=right | 3,99
|- align=center bgcolor=#EEEEEE
|[[Métis]]
| align=right | 41.000	
| align=right | 5,97
|- align=center
|[[Inuit]]
| align=right | 280
| align=right | 0,04
|- align=center bgcolor=#EEEEEE
|Múltiples orígens
| align=right | 355
| align=right | 0,06
|- align=center
|Altres
| align=right | 770
| align=right | 0,12
|}

D'acord amb les dades del [[cens]] canadenc de [[2006]] existien 655.451 habitants residents a Winnipeg ciutat, 694.668 que ho feien a l'Àrea Metropolitana el 16 de maig de 2006 i 711.455 residien a la Regió de Winnipeg Capital, fent la ciutat més poblada de [[Manitoba]] i la vuitena del [[Canadà]]. 

De la població total, el 48,3% eren homes i el 51,7% dones, sent el 24,3% població de 19 anys o més joves. La població entre 20 i 39 anys formaven el 27,4%, mentre que el grup que va des dels 40 als 64 anys representaven el 34,0% del total dels habitants. La mitjana d'edat d'un ''Winnipegger'' el maig del 2006 era de 38,7 anys, inferior als 39,5 de la mitjana canadenca.refref name=2006CityProfile{{ref-web|url=http://www12.statcan.ca/english/census06/data/profiles/community/Details/Page.cfm?Lang=EGeo1=CSDCode1=4611040Geo2=PRCode2=46Data=CountSearchText=winnipegSearchType=BeginsSearchPR=01B1=AllCustom=|títol=Community Profile of the City of Winnipeg|autor=Statistics Canada, 2006 Census of Population|consulta=30 de setembre de 2007}}/ref

Entre els censos de 2001 i 2006, la població de la, ciutat de Winnipeg va incrementar en un 2,2%, inferior a la mitja de Manitoba (2,6%) i de Canadà (5,4%). La densitat de la ciutat és de 1.365 habitants per quilòmetre quadrat. Del total de la població, 61.217 ciutadans viuen a l'Àrea Metropolitana del Cens,ref name=2006CMAProfile{{ref-web|url=http://www12.statcan.ca/english/census06/data/profiles/community/Details/Page.cfm?Lang=EGeo1=CMACode1=602__Geo2=PRCode2=46Data=CountSearchText=winnipegSearchType=BeginsSearchPR=01B1=AllCustom=|títol=Community Profile of Winnipeg CMA|publicació=[[Statistics Canada]], 2006 Census of Population|consulta=30 setembre 2007}}/ref que, a part de Winnipeg, inclou els municipis rurals (forma de municipi per a les províncies de [[Manitoba]] i [[Saskatchewan]], equiparables als comptats de [[Califòrnia]]) de East St. Paul, Headingley, Ritchot, Rosser, Springfield, St. Clements, St. François Xavier, Taché, West St. Paul i la comunitat aborigen de Brokenhead.

=== Ètnies ===
La diversitat ètnica és una part important de la cultura de Winnipeg. La majoria de la població de la ciutat descendeix d'Europeus o Canadencs. Les minories visibles representen el 16,3% de la població de Winnipeg. A la ciutat resideixen 38.155 descendents de [[Filipines|filipins]], aproximadament el 6% del total de la població, convertint la ciutat en l'urbs amb més concentració de filipins d'origen de Canadà i la segona amb major població filipina, només superada per [[Toronto]].ref name=CEO/ref[http://www12.statcan.ca/english/census06/data/highlights/ethnic/pages/Page.cfm?Lang=EGeo=CSDCode=3520005Table=2Data=CountStartRec=1Sort=3Display=AllCSDFilter=5000 Toronto]/ref

=== Llengües ===
A Winnipeg es parlen més de 20 llengües diferents; la més comuna és l'[[anglès]], parlada pel 99,0% de la població. En termes de llengües oficials de Canadà, el 88,0% de la població parla només anglès, i el 0,1% només [[francès]]. L'11% parla els dos idiomes, mentre que el 0,9% no parla cap d'aquestes dues llengües. Altres llengües que es parlen a Winnipeg són l'[[alemany]] (parlat pel 4,1% de la població), [[tagal]] (3,4%), [[ucraïnès]] (3,1%), [[castella]], [[mandarí]] i [[polonès]] (aquestes tres llengües parlades per l'1,7% de la població), així com idiomes aborígens tals com [[ojibwa]], (0,6%), [[cree]] (0,5%), [[inuktitut]] i [[micmac]] (els dos amb menys del 0,1% de la població). Altres llengües notables parlades a Winnipeg inclouen [[portuguès]], [[italià]], [[islandès]], [[panjabi]], [[vietnamita]], [[urdú]], [[hindi]], [[rus]], [[neerlandès]], llengües no verbals, [[àrab]], [[serbi]], [[grec]], [[hongarès]], [[japonès]], [[Llengua criolla|criolla]], [[danès]] i [[llengües goidèliques]] (totes aquestes llengües parlades per l'1%, o menys, de la població).ref name=CityProfilePDF{{ref-web|url=http://www.winnipeg.ca/Census/2001/City%20of%20Winnipeg/City%20of%20Winnipeg/City%20of%20Winnipeg.pdf|títol=2001 Census Data|autor=City of Winnipeg and Statistics Canada|llengua=anglès |consulta 30 setembre de 2007}}/ref

=== Religió ===
El cens de 2001 de Canadà assegurà que el 72,9% dels residents de Winnipeg es declararen [[Cristianisme|cristians]], dels quals el 35,1% eren [[Protestantisme|protestants]], 32,6% [[Església Catòlica Romana|romans catòlics]] i el 5,2% pertanyents a altres congregacions cristianes. El 5,6% de la població segueix alguna altra religió diferent del cristianisme; els [[Judaisme|jueus]] representen el 2,%, els [[Budisme|budistes]] i [[sikhs]] el 0,9% i els [[Islam|musulmans]] el 0,8% de la població. Els [[hinduistes]] són el 0,6% de la població, mentre que els seguidors d'altres religions diferents a les citades anteriorment comprenen el 0,5% de la població. Un 21,7% dels habitants de Winnipeg no professa cap tipus de [[religió]].ref name=2001CityProfile{{ref-web|url=http://www12.statcan.ca/english/Profil01/CP01/Details/Page.cfm?Lang=EGeo1=CSDCode1=4611040Geo2=PRCode2=46Data=CountSearchText=winnipegSearchType=BeginsSearchPR=01B1=AllCustom=|títol=Community Profile of Winnipeg CMA|publicació=[[Statistics Canada]], 2001 Census of Population|consulta=30 setembre de 2007}}/ref

== Govern ==
El govern municipal de Winnipeg està format per 15 [[Regidor|regidors]] i un [[alcalde]] escollit cada tres anys.

[[Fitxer:Parliamentwinnipeg manitoba.jpg|250px|thumb|Parlament de Manitoba a Winnipeg.]]

El 27 de juliol de [[1971]] i amb la creació de la Unicity, la ciutat de Winnipeg absorbí les comunitats residencials de Charleswood, Fort Garry, North Kildonan, Old Kildonan, Town of Tuxedo, City of East Kildonan, City of West Kildonan, City of St. Vital, City of Transcona, City of St. Boniface, City of St. James-Assiniboia i la Corporació Metropolitana del Gran Winnipeg dins de l'única ciutat.

Les primeres [[Elecció|eleccions]] de la recent combinada ciutat es van celebrar el d'Octubre de [[1971]]. El govern municipal el van formar 50 regidors i un alcalde. Els regidors eren escollits sobre la base d'un regidor per [[Circumscripció electoral|districte electoral]], mentre que l'alcalde era escollit per la ciutat en general. El torn de cada govern és de tres anys i la trobada inaugural del nou govern va tenir lloc el 4 de gener de [[1972]].

Però van considerar que els 50 regidors eren excessius i van passar a ser 29 el [[1977]]. El [[1992]] els districtes electorals van ser reduïts, també, als 15 actuals i els regidors es van convertir en polítics a jornada completa.

El 22 de juny de [[2004]], Sam Katz va ser escollit com a primer alcalde [[jueu]] de Winnipeg. Katz va derrotar a Dan Vandal, Al Golden i MaryAnn Mihychuk a les urnes amb el 42,51% dels vots. Abans d'això, Glenn Murray havia dimitit com alcalde per a participar en les eleccions federals del [[2004]]. Katz va ser reelegit en les eleccions del [[2006]] com a alcalde de la ciutat.

Winnipeg està representada a la [[Cambra dels Comuns de Canadà]] per vuit membres del Parlament. El [[2007]], eren tres del [[Partit Conservador del Canadà]], uns altres tres del [[Nou Partit Democràtic]] i dos del [[Partit Liberal del Canadà]].

== Economia ==
Winnipeg és un important centre regional de [[comerç]], [[indústria]], [[cultura]], financer i de [[govern]]. D'acord amb la ''Conference Board of Canada'', Winnipeg ocupa el tercer lloc quant a [[creixement econòmic]] de les ciutats canadenques amb un increment del [[PIB]] del 3,7%.

[[Fitxer:Skyline Winnipeg.jpg|300px|thumb|Centre de finances de Winnipeg.]]

El [[2003]] i [[2004]], la revista ''Canadian Business'' situà a Winnipeg en el top 10 de les ciutats per als negocis. El [[2006]], Winnipeg resultà ser, segons KPGM, un dels llocs més econòmics per fer negocis a [[Canadà]]. Com la major part de l'Oest del país, el [[2007]] Winnipeg experimentà un boom tant en la construcció com en el [[Immoble|sector immobiliari]]. El Maig de 2007, ''Winnipeg Real Estate Board'' va tenir el millor més en la seva història de 104 anys en termes de vendes i volum.

Aproximadament 375.000 persones tenen el seu lloc de treball a Winnipeg o en les zones circumdants. Els llocs de treball més comuns a la ciutat són [[Funcionari|funcionaris del Govern]] o institucions finançades pel govern com els de la Província de [[Manitoba]], la Ciutat de Winnipeg o la Universitat de Manitoba, Centre de Salut, els casinos de Winnipeg i Manitoba Hydro. Al voltant del 14% dels treballadors són del [[sector públic]].

El sector privat també és molt important i a la ciutat hi són les bases d'empreses com Manitoba Telecom Services, Canwest, Palliser Furniture, Great-West Life Assurance, Motor Coach Industries, Convergys Corporation, New Flyer Industries, Boeing Canada Technology, Bristol Aerospace, Nygård International, Canad Inns i Investors Group. També existeixen empreses en mans de families de Winnipeg com James Richardson  Sons, Ben Moss Jewellers, Frantic Films i Paterson Grain.

A Winnipeg es troben situades la Real Casa de la Moneda canadenca, a l'est de la ciutat, i la base militar CFB Winnipeg. La Casa de la Moneda està a Lagimodière Boulevard, fàbrica que va ser fundada el [[1975]]. En aquesta fàbrica surten divises canadenques i d'altres països del món. La ciutat compte, a més, amb laboratoris governamentals d'investigació i desenvolupament. El laboratori Microbiològic Nacional mira de donar resposta a malalties infeccioses i el Consell d'Investigació Nacional també té el laboratori Institut per al Biodiagnòstic, localitzat al centre de la ciutat.

El Polo Park, per la seva banda, és el centre comercial entre [[Toronto]] i [[Edmonton]]. Està situat al West End.

== Educació ==
Hi ha dues [[Universitat|universitats]] a Winnipeg, un col·legi universitari, una universitat privada [[mennonites|mennonita]] i un ''[[college]]'' francès a San Bonifacio.

[[Fitxer:UniversityOfManitobaAdministrationBuilding.jpg|250px|thumb|Edifici d'administració de la Universitat de Manitoba.]]

La Universitat de Manitoba és la universitat més gran de la província de [[Manitoba]]. Fundada l'any [[1877]] sent la primera universitat de l'Oest de Canadà. En un any normal, la universitat rep 24.542 estudiants de [[llicenciatura]] i 3.021 de [[Màster|postgrau]].

L'altra gran institució educativa de la ciutat és la Universitat de Winnipeg, que va rebre el títol d'[[universitat]] el [[1967]], tot i que la seva carrera docent va arrancar el [[1871]] sota el nom de ''Manitoba College''. Després passaria a ''Wesley College'' el [[1888]] i es fusionaria per formar ''United College'' el [[1938]]. Fins al [[2007]] era una institució de pregrau amb una facultat d'art i ciència que oferia alguns programes de llicenciatures. Ara ofereix programes de llicenciatures exclusius de la universitat i planeja la creació d'una nova facultat de ciències empresarials.

== Cultura ==
Winnipeg és ben coneguda per la seva [[cultura]].

La ciutat és seu de varis grans festivals. El ''Winnipeg Fringe Theatre Festival'' és el segon festival de teatre fringe (nom que rep el teatre alternatiu) més gran de [[nord-amèrica]] i se celebra cada mes de juliol. El ''Winnipeg International Writers Festival'' és de tipus literari i hi ha festivals similars a [[Calgary]] i [[Vancouver]]. Altres festivals notables són el ''Folklorama'', ''Jazz Winnipeg Festival'', ''Winnipeg Folk Festival'','' Winnipeg Music Festival'', ''Red River Exhibitor'' i el ''Festival du Voyageur''.

[[Fitxer:Winnipeg Folk Festival 2006 (0092).jpg|220px|thumb|El ''Winnipeg Folk Festival'' en la seva edició de 2006.]]

Una altra de les principals atraccions artístiques de Winnipeg són els seus [[mural]]s.ref{{ref-web|url=http://www.themuralsofwinnipeg.com/|autor=Bob Buchanan|títol=The Murals of Winnipeg|consulta=22 agost 2007}}/ref Molts edificis del centre i de les àrees suburbanes tenen murals pintats als costats dels edificis.ref{{ref-web|url=http://www.cbc.ca/canada/manitoba/story/2006/01/11/mb_mural-20060111.html|autor=CBC|títol=New Festival|consulta=31 juliol 2007|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20071017161508/http://www.cbc.ca/canada/manitoba/story/2006/01/11/mb_mural-20060111.html|arxiudata=2007-10-17}}/ref Encara que alguns són anuncis de tendes o altres negocis, molts són pintures històriques, projectes escolars d'art o simplement ornamentals.

La comunitat cinematogràfica local és pròspera i començà a principis de [[1897]] amb pel·lícules de James Freer. Actualment és important l'escena [[Cinema independent|cinematogràfica independent]], liderada pel guionista i director local [[Guy Maddin]], que ha col·laborat en diverses produccions de [[Hollywood]] com ''Shall We Dance?'', ''Truman Capote'' o ''[[L'assassinat de Jesse James comès pel covard Robert Ford]]''. Pelicules com ''X-Men 2'' van tindre parts gravades a la zona de Winnipeg, així com diverses produccions locals i nacionals. La National Film Board of Canada i Winnipeg Film Group han produït nombrosos films premiats en festivals.

La pel·lícula independent ''My Winnipeg'', de Guy Maddin, és un pseudodocumental surrealista que tracta sobre Winnipeg. També hi ha a la ciutat companyies productores de cinema i televisió com Frantic Filsm, Buffalo Gal Pictures, Les Productions Rivard i Eagle Vision.

La Winnipeg Public Library és una xarxa de [[biblioteca|biblioteques públiques]] que té 20 sucursals per tota la ciutat, inclosa la Millennium Library, situada al centre.

== Atraccions ==
[[Fitxer:100 0768.jpg|220px|thumb|The Forks.]]
Winnipeg té museus, llocs de valor històric, parcs, teatre i zones de la ciutat molt atractives al turisme. Una d'elles és The Forks, situat entre els rius [[Riu Vermell del Nord|Vermell]] i [[Riu Assiniboine|Assiniboine]]. Aquest emblemàtic lloc es troba al centre de Winnipeg. És una zona de trobada en la qual hi ha tendes, comerços, passejos, jardins i se celebren festivals.ref{{ref-web|url=http://concierge.fairmont.com/list.process/OID_35/OLID_8873/SID_428/l|títol=10 Best Sightseeing|autor=The Fairmont Winnipeg|consulta=18 de Gener de 2008|}}/ref A més, el seu original disseny ha estat guardonat amb premis internacionals en diverses ocasions. The Forks és un dels llocs de Winnipeg que són considerats com a Lloc Històric Nacional juntament amb Red River Floodway, el Fort Garry Hotel, Confederation Building, Exchange District, Fort Douglas i Lower Fort Garry.

=== Museus ===
[[FItxer:Dalnavert Museum.jpg|250px|thumb|Museu Dalnavert.]]
Winnipeg serà seu del futur ''Canadian Museum for Humans Rights'' (Museu Canadenc dels Drets Humans), el primer museu nacional de Canadà que es construeix fora de la Regió de la Capital Nacional. Estarà situat a The Forks.

El ''Manitoba Museum'' és el museu més gran de la província homònima. Té nou galeries i inclou un [[planetari]], així com una rèplica del ''Nonsuch'', vaixell local del [[segle XVII]]. Aquesta és una de les atraccions recomanades a Winnipeg per la [[Guia Michelin]].ref{{ref-web|url=http://viajes.viamichelin.es/web/Destino/Canada-Winnipeg |títol= Guía de viaje Winnipeg|consulta=12 novembre 2012 |llengua= castellà}}/ref

El ''Winnipeg Railway Museum'' (Museu del Ferrocarril de Winnipeg) està situat a les vies 1 i 2 de la Via Rail Station i hi podem trobar ''The Countess of Dufferin'', la primera locomotora de les praderies canadenques. Per la seva part, el ''Western Canada Aviation Museum'' (Museu d'Aviació de l'Oest de Canadà) és el segon museu sobre aviació més gran de Canadà.

''The Costume Museum of Canada'' (el Museu Canadenc de la roba) s'aixeca a l'Exchange District, dins del centre de Winnipeg. Després de 23 anys al barri perifèric de Dugald, el museu va ser recol·locat recentment a la ciutat amb la intenció d'atreure més visitants. Podrem trobar-hi, aproximadament, 35.000 articles de roba i representa 400 anys d'història de la moda de Canadà.

No és menys important el Museu Dalnavert, espectacular casa restaurada d'estil de la Reina Ana en el que podem observar la vida del segle XIX, i el Museu Aborigen, on es recull la història més primitiva.
ref name=mundo{{ref-web|url=http://elmundoviajes.elmundo.es/elmundoviajes/fichas.html?seccion=fichazona=regionvalor=9nombre=961606968|elmundoviajes.com|títol=Manitoba |data= 9 d'octubre de 2008}}/ref

=== Teatre ===
La Royal Winnipeg Ballet és la companyia de [[ballet]] més antiga de Canadà i d'Amèrica del Nord (de les que segueixen en actiu).ref{{ref-web|url=http://strategis.ic.gc.ca/app/ccc/srch/nvgt.do?lang=engprtl=1estblmntNo=234567003078profile=cmpltPrflapp=1|títol=Royal Winnipeg Ballet|autor=Government of Canada|consulta=12 novembre 2012}}/ref Entre altres honors té els de ser la primera companyia canadenca en viatjar de gira per [[Rússia]]i [[Txecoslovàquia]] i en ser la primera companyia occidental en anar de gira a [[Cuba]]. És, també, l'única companyia de ballet de Canadà a la qual la [[Elisabet II del Regne Unit|Reina Isabel II]] ha concedit l'honor d'utilitzar el títol de Real en el nom de la companyia.ref{{ref-web|url=http://www.thecanadianencyclopedia.com/index.cfm?PgNm=TCEParams=A1ARTA0006995|títol=Royal Winnipeg Ballet|autor=Canadian Encyclopedia|consulta=12 novembre 2012}}/ref

El Manitoba Theatre Center és el primer teatre regional de Canadà i va ser fundat el [[1957]].

== Transport ==
Winnipeg té bonaes infraestructures i compta amb aeroport internacional, autopistes, ferrocarril i xarxes d'autobús.

=== Aeri ===
L'Aeroport Internacional James Armstrong Richardson és l'aeroport internacional de la ciutat i està situat a 7 quilòmetres al nord-oest de Winnipeg.

[[Fitxer:Via Rail.jpg|250px|thumb|Estació central de trens Union Station de Winnipeg.]]
[[Fitxer:Tipical cold january day.jpg|250px|thumb|Trànsit al centre.]]

Actualment està en reconstrucció, ja que hi ha una nova terminal de passatgers la finalització de la qual està projectada per finals del [[2009]].ref{{ref-web|url=http://www.waa.ca/factsheet|títol=Fact Sheet, Winnipeg Airports Authority|consulta=12 novembre 2012}}/ref La terminal existent avui en dia va ser construïda als [[Dècada del 1960|anys 60]] i serà enderrocada o reconstruïda. Té un volum de passatgers de 3,5 milions a l'any i des de [[1937]] fins al [[1949]], l'aeroport allotjà les oficines i les bases de manteniment de [[Air Canada]]. És l'únic aeroport internacional que es pot trobar entre les ciutats de [[Toronto]] i [[Calgary]].

=== Ferroviari ===
Per la seva part, els serveis de ferrocarril que operen a Winnipeg són VIA Rail, Canadian National Railway (CN), Canadian Pacific Railway (CP), Burlington Northern Santa Fe Manitoba i el Central Manitoba Railway (CEMR). És l'única ciutat entre [[Vancouver]] i Thunder Bay, [[Ontàrio]], que té connexions directes amb els [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]].

VIA Rail opera a l'estació els trens de la Union Station, un imponent edifici neoclàssic proper a The Forks, al centre de Winnipeg. L'estació va ser edificada per Canadian Northern Railway i la National Transcontinental/Grand Trunk Pacific Railway, mentre que el disseny va ser obra dels mateixos arquitectes de la Grand Central Terminal de Nova York.

=== Carretera ===
Respecte al transport en carretera, una moderna [[autopista]] (la Perimeter Higway, que és principalment una via exprés al voltant de la ciutat amb desviament al mateix i diferent nivell) circumval·la la ciutat completament, permetent als viatgers de la Carretera transcanadenca evitar la ciutat i continuar a l'est o a l'oest ininterrompudament. 

Moltes autopistes provincials de [[Manitoba]] entren a Winnipeg, però la majoria perd la seva designació d'autopistes i es converteixen en carreteres urbanes o Winnipeg City Routes (com són conegudes en el sistema canadenc) una vegada arriben a la Perimeter Highway, l'anell perifèric que circumval·la Winnipeg. En l'actualitat, només dues autopistes provincials creuen completament l'àrea de Winnipeg: la Manitoba Highway 1 i la 59, que és una continuació de la U.S. Route 59 i coneguda a Winnipeg al seu pas per la ciutat com Route 20. Altres autopistes també convergeixen a Winnipeg sense creuar completament la ciutat. Aquestes són:

Manitoba Provincial Highway 2, que es troba amb la Higway 3 al sud-oest de la Perimeter, 
Manitoba Provincial Highway 3, que es converteix en la McGillivray Boulevard a Winnipeg,
Manitoba Provincial Highway 6, que és la principal autopista cap al Nord de Manitoba,
Manitoba Provincial Highway 7, que es converteix en la Route 90 al seu pas per Winnipeg,
Manitoba Provincial Highway 8, que es converteix en la Route 180 (coneguda com a McPhillips Street) a Winnipeg, 
Manitoba Provincial Highway 9, que es converteix en la Route 52 (coneguda com a Main Street) a Winnipeg, 
Manitoba Provincial Highway 15, que es converteix en la Route 115 (coneguda com a Dugald Road) a Winnipeg, 
Manitoba Provincial Highway 75 (continuació de la Interestatal 29 i U.S. 75), que es converteix en la Route 42 a Winnipeg.

== Ciutats agermanades ==
Aquestes són les [[Agermanament|ciutats agermanades]] amb Winnipeg ordenades per data d'agermanament:
{|
| valign=top width=50% |
* {{bandera|Japó}} [[Setagaya]], [[Tokio]], [[Japó]] (5 de octubre de 1970)
* {{bandera|Islàndia}} [[Reykjavík]], [[Islàndia]] (7 de setembre de 1971)
* {{bandera|Estats Units}} [[Minneapolis]], [[EUA]] (31 de gener de 1973)
* {{bandera|Ucraïna}} [[Lviv]], [[Ucraïna]] (26 de novembre de 1973)
* {{bandera|Filipines}} [[Manila]], [[Filipines]] (31 de desembre de 1979)
* {{bandera|Taiwan}} [[Taichung]], [[República de la Xina|Taiwán]] (2 d'abril de 1982)
| valign=top width=50% |
* {{bandera|Finlàndia}} [[Kuopio]], [[Finlandia]] (11 de juny de 1982)
* {{bandera|Israel}} [[Beerxeba]], [[Israel]] (15 de maig de 1984)
* {{bandera|Veneçuela}} [[Maracaibo]], [[Veneçuela]] (8 de març de 1987)
* {{bandera|Xina}} [[Chengdu]], [[China]] (24 de febrer de 1988)
* {{bandera|Corea del Sud}} [[Jinju]], [[Corea del Sud]] (1 d'abril de 1992)
* {{bandera|Mèxic}} [[San Nicolás de los Garza]], [[Mèxic]] (23 de juliol de 1999)
|}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Winnipeg}}
* [http://www.destinationwinnipeg.ca/ Guia de viatge]
* [http://winnipedia.ca Winnipedia]
* [http://www.truwinnipeg.org/ Transit Riders' Union of Winnipeg]
* [http://www.livingin-canada.com/climate-winnipeg.html El clima i el temps de Winnipeg, Manitoba]

== Articles relacionats ==
* [[Debby]]


{{Enllaç AB|es}}


[[Categoria:Ciutats del Canadà]]
[[Categoria:Geografia de Manitoba]]
{{Enllaç AD|en}}</text>
      <sha1>rrgxkkdwyzc3s1stqb1h08286djkp43</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>