<page>
    <title>Akihabara</title>
    <ns>0</ns>
    <id>241946</id>
    <revision>
      <id>13690254</id>
      <parentid>13306774</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T08:38:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: forma correcte el  forma correcta el</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
[[Fitxer:Akiba denkigai.jpg|right|thumb|Akihabara (2007)]]
'''Akihabara''' {{nihongo|'''Akihabara'''|秋葉原}} (Camp de fulles de tardor), també conegut amb el nom {{nihongo|'''Akihabara Electric Town'''|秋葉原電気街|Akihabara Denki Gai}} (Ciutat elèctrica d'Akihabara), és una àrea de [[Tòquio]], [[Japó]] a dues estacions de l'[[estació central de Tòquio]] (amb la línea [[Yamanote]]). Cal dir que tot i que el lloc és anomenat Akihabara la major part es troba, oficialment, a Soto-Kanda, una part de [[Chiyoda]]-ku. 

Akihabara és la zona comercial més important, tant per a objectes nous com per a objectes usats, d'electrònica, informàtica, [[anime]] i [[otaku]]. Els objectes nous es troben en el carrer principal, Chūōdōri, i els objectes usats es troben principalment en els carrers de Soto Kanda 3. 

== Història ==
[[Fitxer:Akihabara 916.jpg|right|thumb| Akihabara [[Dell]] Shop]]
[[Fitxer:Animate+Toranoana.jpg|esquerra|thumb|Edificis d'Akihabara (2007)]]
* '''1869''': Un gran incendi va destruir la zona. Es va prendre la decisió de netejar uns 30000 metres quadrats com a tallafoc, per evitar que nous focs entressin a la ciutat de Tòquio. A major blaze destroyed the area. It brought about the decision to clear the 30,000 square metres of land in order to keep future fires from getting into inner Tokyo city.
* '''1870''': En el terreny netejat es va construir un temple [[Xintoisme|Xintoista]] que havia estat en el castell d'Edo. El nom del temple era {{lang|ja|鎮火社|Chinka-sha}}, que significa el temple apagafocs).
* Tanmateix, molts residentsde Tòquio van interpretar de forma correcta el nom del temple. Van creure que el temple estava dedicat a la deesa Akiba o Akiha ({{lang|ja|秋葉}}), que era la deesa contra el foc més popular en el japó central i oriental. Anomenaven la zona Akiba ga hara o Akibappara, que significa la plaça de la deesa Akiba.
* '''1888''': El temple es va desplaçar a Matsugaya, prop d'[[Asakusa]].
* '''1890''': Es va allargar la linea de ferrocarril (actualment la línea [[vila de Tōhoku|Tōhoku]]) de Ueno a Akihabara. 
* De l'[[Era Meiji]] a l'[[Era Shōwa]], Akihabara va ser mercat de fruita i verdures (青果市場, Seika Shijō).
* '''1925''': Es va allargar la linea [[vila de Tōhoku|Tōhoku]] fins a l'estació de Tòquio, connectant així Akihabara i Tòquio. 
* '''Circa 1945-1955''' Després de la Segona Guerra Mundial, es va establir un mercat negre a Kanda. Al voltant de la linea [[Sōbu]] es va establir un mercat de botigues per vendre aparells elèctrics als estudiants de l'actual universitat (東京電機大学, Tokyo Denki University, Universitat Elèctrica de Tòquio). 
* '''1960s''': A [[Osaka]], el districte de [[Nipponbashi]] fa competència d'igual a igual amb Akihabara. 
* '''1989''': El mercat de fruita i verdures (Seika Shijō) marxa a [[Ōta-ku]], un districte al sud de Tòquio. 
* '''1990s''': Amb l'aparició de les cadenes d'electrodomèstics Yamada i Kojima, que obriren botigues en altres zones de Tòquio, la venda de productes baixa. Tanmateix, al mateix temps, els productes relacionats amb la informàtica s'incrementen amb una mesura similar. 
* Durant els 1990s comença el boom relacionat amb l'[[anime]] i l'[[otaku]]. 
* A partir del 2000, el negoci relacionat amb la informàtica ha baixat i s'ha vist incrementat, en canvi, el comerç relacionat amb l'[[otaku]].
* El 25 d'agost de 2005, s'ignagura el [[Tsukuba Express]], que és el ferrocarril privat més ràpid de Tòquio. Connecta l'estació amb [[Tsukuba]]. 

== Actualitat ==
L'entreteniment relacionat amb anime i videojocs es concentra en aquesta zona, tal com: galeries d'artistes reconeguts, principalment de [[Square-Enix]] i [[Gonzo]], [[Karaoke]]s especialitzats en música d'anime, esdeveniments de l'aidoru de la setmana, maid i cospa cafès. Esdeveniments involucrant [[seiyus]] famosos són comuns. 

Altres establiments que han guanyat terreny últimament han estat els [[maid cafè]]. En aquests, es compleix la fantasia de diversos de ser servits per una dona fent [[cosplay]] de típica serventa francesa. El servei no necessàriament és culinari i pot variar des d'una tassa de cafè fins a un massatge de peus. Si bé la majoria no implica gens inescrupulós, es recomana precaució.

{{coord|35.69836|139.77313|source:enwiki_type:city|display=title}}
{{Commonscat|Akihabara}}

[[Categoria:Tòquio]]</text>
      <sha1>4nl74b3d1wp4p9epum7iy6w0q54u8ro</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>