<page>
    <title>Literatura andorrana</title>
    <ns>0</ns>
    <id>246163</id>
    <revision>
      <id>13755465</id>
      <parentid>13391670</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T12:34:45Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ludmilla Lacueva</username>
        <id>168028</id>
      </contributor>
      <text>La [[literatura]] andorrana forma part de la [[literatura catalana]] o sigui de la [[llengua catalana]]. Està formada pels escrits creats al [[Principat d'Andorra]] o pels autors andorrans.

== Els principis de la literatura andorrana ==
El ''Diccionari Enciclopèdic d'Andorra'' per [[Àlvar Valls i Oliva|Àlvar Valls]], ISBN 978-99920-1-629-9, està presentant la imatge d'una literatura que ja té les primeres obres al segle XVIII, amb el ''[[Manual Digest]]'' d'[[Antoni Fiter i Rossell]] i el ''Politar Andorrà'' d'Antoni Puig. El ''Manual Digest'' és un «compendi de la realitat històrica i institucional i dels usos i costums d'Andorra seguit d'un recull de màximes comentades, que hom considera un dels llibres més importants en el seu gènere en la llengua catalana del segle XVIII i que durant més de tres segles ha estat una font de consulta i una guia de comportament per als governants d'Andorra i els andorrans en general.» (Valls, 259). Al segle XIX destaquen les obres de religiosos i a més apareix una [[literatura de viatge]], sobretot escrita per estrangers.

=== El Manual Digest ===
El llibre d'Antoni Fiter i Rossell està intitulat ''[[Manual Digest]] de las Valls neutras de Andorra, en lo qual se tracta de sa Antiguitat, Govern y Religio, de sos Privilegis, Usos, Preheminencias y Prerrogativas''. És una obra eminent de la literatura en llengua catalana del segle XVIII. Més tres segles estava utilitzat com a manual dels governadors del principat així que dels habitants de les Valls. El llibre es guardava a la [[Casa de la Vall]], lloc central del [[Consell General de les Valls]]. El 1987 el Consell General va publicar un facsímil i el 2000 es publicà el Manual Digest com a llibre de butxaca.

=== Obres històriques i institucionals ===
El 1763 Antoni Puig va publicar el ''[[Politar Andorrà]]''. Puig va ser capellà a [[Escaldes-Engordany]]. Aquest llibre és una mena de versió reduïda del Manual Digest però va tenir també una gran influència a la societat andorrana.

Fins al segle XIX la tradició de manuals històrics i institucionals continuava. Cal mencionar la ''Relació sobre la vall de Andorra'' del 1838 del dominicà Fra Tomàs Junoy i ''Història de Nostra Senyora de Meritxell'' del 1984, escrit pel jesuïta Lluís Ignasi Fiter Cava qui al principat va publicar el llibre anònim.

== Literatura de viatge ==
A la fi del segle XVIII es va formar una literatura coneguda com a ''literatura de viatge''. Típicament, les obres d'aquesta literatura no van ser escrites per andorrans sinó per viatgers estrangers, sobretot venint de [[França]], [[Catalunya]], [[Espanya]] o dels [[Estats Units d'Amèrica]]. Àlvar Valls Oliva fa una distinció dels autors en tres grups: 1) funcionaris dels estats veïns, 2) viatgers romàntics o utopistes i 3) vianants catalans.

A mencionar els funcionaris espanyols Francisco de Zamora, que al seu relat ''Diario de los viajes hechos en Cataluña'' escriu extensament sobre [[Andorra]], de manera que Pascual Madoz, qui al ''Diccionario geográfico, estadístico e histórico de España y sus posesiones de ultramar'' inclou també una crònica del país pirinenc.

El militar espanyol [[Antoni Valls]] va publicar el 1820 a Barcelona el llibre ''Memoria acerca de la soberanía que corresponde a la Nación española'', on recomana l'annexió d'Andorra per Espanya. La resposta política va aparèixer tres anys després pel monarquista francès [[Pierre-Roch Roussillou]] que va escriure el llibre ''De l'Andorre (Sobre Andorra)'', a la vegada la primera monografia completa sobre el principat.

Per als viatgers romàntics i els utopistes nord-americans i francesos, Andorra era un país aïllat, exòtic i a vegades estrany. El francés Victorin Vidal va escriure ''L'Andorre'' el 1866, i Marcel Chevalier va presentar la primera mapa de les valls andorranes. Gaston Vuillier publicà''Le val d'Andorre'' el 1888. Són a mencionar els americans Bayard Taylor amb ''The Republic of the Pyrenees'' del 1867 i ''The Hidden Republic'' del 1911 així que Lee Meriwether amb ''Seeing Europe by automobile'', també del 1911. El 1933 es va publicar ''Les vallées d'Andorre'' del francès Gaston Combarnous i el 1937 ''On foot through Andorra'' per Imogene Warder.

Els relats dels vianants catalans de circa de 1900 mostren interessos culturals força semblants. Joseph Aladern va publicar les ''Cartes andorranes'' el 1892. Altres autors importants són [[Valentí Almirall]], Salvador Arnet, Artur Osana i [[Jacint Verdaguer]].

Al segle XX, uns autors van triar el principat com a tema de les seves obres, especialment a la literatura francesa i catalana. A més, es van publicar assaigs com el ''Llibre d'Andorra'' de Lluís Capdevila el 1958, el ''Glossari andorrà'' de Josep Fontbernat el 1966 així que els assaigs de l'escriptor català [[Josep Pla i Casadevall|Josep Pla]], publicats el 1943, 1959 i 1973.

La sèrie ''L'Andorra dels viatgers'' està presentant de nou els ancians textos de viatge, editats per autors contemporanis, per exemple [[Albert Villaró]]. Avui, que el principat d'[[Andorra]] posseeix una xarxa moderna de circulació i està connectat als medis internacionals, només pocs llibres sobre Andorra són escrits per escriptors estrangers. Un exemple és l'autor austríac [[Klaus Ebner]] que va publicar l'assaig ''Andorranische Impressionen (Impressions andorranes)'' a l'editorial Wieser de [[Caríntia]].ref[http://www.elperiodicdandorra.ad/cultura/16580-landorra-del-segle-xxi-explicada-als-germanofons-i-per-un-austriac.html Article sobre el llibre de Klaus Ebner al Periòdic d'Andorra.]/ref De l'altre costat, l'escriptor andorrà [[Joan Peruga]] va triar la literatura de viatge d'Andorra, sobretot la del segle XIX, com a tema central de la seva novel·la ''La república invisible'' del 2004.

== Literatura contemporània ==
La literatura «moderna» comença als anys 1980 i s'intensificava des de la independència del condomini en 1993. El [[Consell General de les Valls]], o sigui el parlament andorrà, i el nou govern començaven a fomentar decididament la literatura amb convocatòries, premis i mesures a les escoles. Avui hi ha uns quants autors andorrans que ja tenen una reputació remarcable als [[Països Catalans]], per exemple [[Antoni Morell]], [[Albert Salvadó]], [[Albert Villaró]] i [[Teresa Colom]]. A la fira del llibre de [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] en 2007, set autors andorrans van participar en els esdeveniments. La llibreria ''La Puça'' a [[Andorra la Vella]] ha esdevingut un centre d'informació per als autors del país.

=== Novel·la històrica ===
Molts dels prosistes han escrit novel·les històriques durant la seva carrera, en les quals reflexionaven la història del condomini. [[Albert Salvadó]] sembla una excepció perquè d'un costat escriu gairebé únicament novel·les històriques i de l'altre costat tracta rarament el passat del seu país. Va escriure ''L'ombra d'Alí Bei'' que mostra el món de l'orient islàmic, ''La gran concubina d'Amon'' que duu a l'[[Egipte]] antic, ''Els ulls d'Anníbal'' descrivint la lluita romano-cartaginesa, i ''El relat de Gunter Psarris'' on parla dels [[camp d'extermini|camps d'extermini]] dels [[nazisme|nazis]].

Es llegeix sobre tòpics andorrans en les novel·les d'[[Antoni Morell]], a ''Set lletanies de mort'' i ''Borís I, rei d'Andorra'', d'[[Albert Villaró]] a ''L'any dels francs'', de [[Joan Peruga]] a ''Últim estiu a Ordino'' i de [[Josep Enric Dallerès]] a ''Frontera endins''.

=== Poesia ===
Gràcies a les iniciatives del govern andorrà va créixer un àmbit poètic. [[Manuel Anglada i Ferran]] publicà obres científiques i [[poesia]]; i són personalitats com [[Manel Gibert Vallès|Manel Gibert]], [[Rossend Marsol Clua|Sícoris]], [[Robert Pastor i Castillo|Robert Pastor]] i [[Marta Repullo i Grau|Marta Repullo]] que representen el departament de la poesia andorrana.

Fins poc temps fa [[Josep Enric Dallerès]] publicava només poesia; el 2007 va publicar la seva primera novel·la. Els llibres de poesia són ''Amic'' del 1987, ''Ulls d'aigua'' del 1988 i ''Illalba'' del 1995. Va ser economista de formació i de professió la [[Teresa Colom Pich]]; el 2004 va decidir dedicar-se exclusivament a escriure. Els seus llibres són ''Com mesos de juny'' del 2001, ''La temperatura d'uns llavis'' del 2002 i ''Elegies del final conegut'' del 2005.

=== Premis literaris ===
Els [[Països Catalans]] van crear una multitud de premis literaris. Degut a l'estat d'una llengua minoritària i d'una forta consciència cultural els premis intenten descobrir nous talents i permetre als autors de dedicar-se per un temps exclusivament a escriure.

La majoria dels escriptors coneguts d'Andorra ja van estar premiats. Per exemple [[Antoni Morell]] va guanyar el premi per assaig ''Sant Miquel d'Engolasters'' i el ''[[Premi Carlemany de novel·la]]'' 1999, [[Albert Salvadó]] dues vegades, el 1998 i el 2005, el ''Premi Nèstor Luján'' per [[novel·la històrica]], el ''Premi Fiter i Rossell'' 1999 i també el ''Premi Carlemany'' 2002, [[Albert Villaró]] va rebre el ''Premi Memorial Anna Dodas'' 1993, el ''Premi Nèstor Luján'' 2003 i el ''Premi Carlemany'' 2006, i [[Teresa Colom Pich]] el ''Premi del concurs de Poesia de la Biblioteca Pública del Govern d'Andorra'' 2000.

=== Autors andorrans ===
*[[Manuel Anglada i Ferran]], 1918-1998
*[[Montserrat Cayuela i Bragulat]], n. 1953
*[[Teresa Colom Pich]], n. 1973
*[[Josep Enric Dallerès]], n. 1949
*[[Manel Gibert Vallès]], n. 1966
*[[Rossend Marsol Clua|Rossend Marsol Clua »Sícoris«]], 1922-2006
*[[Juli Minoves Triquell]], n. 1969
*[[Antoni Morell Mora]], n. 1941
*[[Robert Pastor i Castillo]], n. 1945
*[[Joan Peruga|Joan Peruga Guerrero]], n. 1954
*[[Marta Repullo i Grau]], n. 1976
*[[Ludmilla Lacueva Canut]], n. 1971
*[[Albert Salvadó|Albert Salvadó Miras]], n. 1951
*[[Albert Villaró|Albert Villaró Boix]], n. 1964

=== Representació professional i editorials ===
L'[[Associació d'Escriptors del Principat d'Andorra]] (AEPA) és la representació professional dels autors andorrans. Des de la fundació el 1995, el president és [[Antoni Morell Mora]]. L'AEPA manté relacions a l'[[Associació d'Escriptors en Llengua Catalana]] i al [[PEN català]].

Després de la [[Segona Guerra Mundial]] una activitat editorial molt intensiva es desenvolupà al Principat d'Andorra. Al principi les editorials produïen llibres per [[Espanya]] i [[França]], doncs llibres en castellà i en francès, i la major part eren publicacions religioses. Començà l'edició de llibres en llengua catalana durant la dècada dels seixanta i augmentà durant la dècada següent i sobretot després de la mort de [[Francisco Franco Bahamonde|Franco]]. La primera [[Bíblia]] catalana contemporània va ser publicada i impresa a Andorra per encàrrec dels [[monjo]]s benedictins del [[monestir de Montserrat]]. 

Al final de la dècada dels setanta les editorials canvien la seva estratègia per publicar llibres per a ús de la població resident (al mateix temps s'estava instaurant l'andorranització de l'[[ensenyament]]). Per això es publicaven sobretot llibres en llengua catalana però també llibres turístics en altres llengües.

De les cent editorials fundades des de la Segona Guerra Mundial (incloent els autors-editors), el nombre s'ha reduït considerablement. Publiquen primerament literatura, llibres administratius i obres turístiques. El maig del 2011 es va crear l'Associació d'Editors d'Andorra integrada per Editorial Andorra, Límits editorial, Anem editors, Edicions del Diari d'Andorra i Fundació Julià Reig. La major part dels llibres dels escriptors andorrans es publiquen en editorials catalanes.

== Notesrefhttp://www.elperiodicdandorra.ad/cultura/10680-els-editors-demanen-que-sels-facilitin-els-tramits-duaners.html/ref ==
references /

== Referències ==
{{millorar referències|data=desembre de 2012}}
=== Llibres ===
*''Andorra cap a la literatura'', Miquela Valls, Editorial Maià, Andorra la Vella 1992, ISBN 978-9992051047
*''Andorra, terra literària'', Editat pel Govern d'Andorra, coordinació: Inés Sánchez, Andorra la Vella 2007, ISBN 978-9992004654
*''Editorials i societat a Andorra 1945-1994, [[Pere-Miquel Fonolleda Pérez]], Biblioteca d'Andorra, Andorra la Vella 2006, ISBN 978-9992053270
*''Diccionari Enciclopèdic d'Andorra'', [[Àlvar Valls i Oliva]], Fundació Crèdit Andorrà, Andorra la Vella 2006, ISBN 978-999201629-9
*''La república invisible'' (Roman), Joan Peruga, Proa, Barcelona 2004, ISBN 84-8437-685-0
*''Literatura catalana contemporània'', [[Glòria Bordons]] i Jaume Subirana, EDIUOC, Barcelona 1999, ISBN 978-8495131157
=== Articles ===
*''Fragments escollits/Morceaux choisis'', (contribució de la redacció), in: Casa Andorra Internacional, Andorra la Vella 2001, p. 60-61
*''Post scriptum'', [[Pere-Miquel Fonolleda Pérez]], in: Casa Andorra Internacional, Andorra la Vella 2001, p. 56-58

== Enllaços externs ==
* [http://www.biblioteques.ad/index.asp Xarxa de biblioteques d'Andorra]
* [http://cultura.gencat.net/ilc/qeq/index.asp Cercador Escriptors en llengua catalana]
*{{de}} [http://www.klausebner.eu/pages/leseproben/e-zu-andorra.php Assaig sobre Andorra per l'escriptor austríac Klaus Ebner]
* [http://www.lapuca.com/ Llibreria ''La Puça'' a Andorra la Vella]
* [http://www.editorialandorra.com Editorial Andorra]
* [http://www.2mes1editors.com/ 2+1 editors]

[[Categoria:Literatura d'Andorra| ]]</text>
      <sha1>1kles4fsmpztnxlhsyy8yc5ygq29qqr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>