<page>
    <title>Llista de micronacions</title>
    <ns>0</ns>
    <id>248171</id>
    <revision>
      <id>14007560</id>
      <parentid>13025856</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T11:34:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: evaquar</comment>
      <text>Aquesta és una '''llista de micronacions''' que són documentades ''online'' o per documentació escrita, i que tenen alguna forma d'interacció amb el món real. Aquestes entitats no estan reconegudes com a [[estat sobirà|estats sobirans]].

{| class=wikitable sortable
! | Nom oficial
! | Fundació 
! | Comentaris 
|-
| [[Aeterna Lucina]]
| 1978 a 1990s
| Micronació australiana. Reclama territoris australians per a ser independent. Alguns homes de negocis associats a ella foren processats el 1990 per frau immobiliari i bancari, tot i que no pas el fundador. 
|-
| [[Akhzivland]]
| 1960s
| Micronació israeliana fundada per l'excèntric soldat esdevingut pacifista i hippy Eli Avivi. Consisteix en un enclavament costaner, una vilà palestina els habitants de la qual fugiren després de la [[Guerra dels Sis Dies]]. Akhzivland és tol·lerada per les autoritats israelianes.
|-
| [[Aramoana]]
| 1980
| Petita comunitat de Nova Zelanda autoproclamada independent per a protestar contra la construcció d'una refineria d'alumini en el seu territori. 
|-
| [[Operació Atlantis|Atlantis]]
| 1970s
| projecte d'uns llibertaris estatunidencs en el vaixell independent ''Liberty'' i ancorat en el Mar del Carib. El vaixell fou enfonsat per un huracà.
|-
| [[Atlantium]]
| 1981
| Grup de sobirania global amb base a Sydney.
|-
| [[Avram]]
| 1980s
| Micronació no-territorial fundada per un autoproclamat duc que fou diputat al parlament de [[Tasmània]].
|-
| [[Conch Republic]]
| 1982
| Un grup proclamà la independència dels EUA com a protesta pel bloqueig establert per la[[Patrulla de Frontera dels EUA]] a la fi dels [[Keys de Florida]]. Ha protagonitzat diverses protestes contra el govern dels EUA però la seva existència és un mitjà d'atraure turistes a la zona. 
|-
| [[Elleore]]
| 1944
| Micronació fundada per un grup de mestres d'escola com a camp d'estiu a l'illa d'Elleore, [[Dinamarca]]. El seu monarca és Rei [[Leo III]]
|-
| [[EnenKio]]
| 1994
| Reclama l'atol·ló de les [[illes Wake]] a les [[Illes Marshall]] i ha aconseguit emetre alguns passaports i documents diplomàtics. 
|-
| Estat Lliure [[Pictish]]
| 1990s
| 4 km² de l'illa de [[Skye]] a [[Escòcia]], fundada per [[Robbie the Pict]]. Empra plaques de llicència diplomàtica que la policia britànica es nega a reconèixer.
|-
| [[Frestonia]]
| 1977
| Freston Road a [[West London]] escollí escindir-se del [[Regne Unit]] com a Frestonia. L'actor [[David Rappaport]] és el ministre d'afers exteriors.
|-
| [[Hay-on-Wye]]
| 1977
| Una vila de [[Gal·les]] que es declarà independent amb el publicista Richard Booth. 
|-
| [[Humanity]]
| 1878
| Dues fantasies filatèliques, ambdues ocupen les Illes [[Spratly]]
|-
| [[Regne Gai-Lèsbic de les Illes del Mar del Corall|Illes del Mar del Corall]]
| 2004
| Establert com a protesta política simbòlica per un grup d'activistes defensors dels [[drets dels homosexuals]] del sud-est de [[Queensland]] ([[Austràlia]]), el seu territori coincideix amb el de les [[Illes del Mar del Corall]].
|-
| [[Illes Lagoa]]
| 2005
| Micronació creada per Robert Stephenson, mestre de primària britànic, qui pretenia donar una lliçó magistral als seus alumnes. 
|-
| Imperi [[Aeric]]
| 1987
| Micronació fundada per Eric Lis i uns amics.
|-
| [[Rei Nicholas i l'Imperi Copeman|Imperi Copeman]]
| 2003
| Fundat per Nick Copeman en un aparcament per a caravanes de [[Norfolk]], Anglaterra, qui canvià el seu nom pel de HM Rei Nicholas I.
|-
| [[Imperi Sagrat de Reunion]]
| 1996
| Simulació política brasilera ''online''.
|-
| República d'[[Indian Stream]]
| 1800s 
| Vila de la frontera enter EUA i Canadà amb estatut poc clar després del Tractat de Párís i que es va proclamar independent. la reclamació es va resoldre i ara és [[Pittsburg]], [[Nou Hampshire]].
|-
| [[Kniphausen]]
| 1810
| Baronia en el Ducat d'[[Oldenburg]], la sobirania de la qual fou omesa accidentalment en el tractat de 1810 que entregava Oldenburg a França, i concedia al governador de Kniphausen la venda de drets de navegació. Fou reintegrada en el Gran-Ducat d'Oldenburg el 1855.
|-
| [[Kugelmugel]]
| 1984
| Una casa en forma de volta construïda per l'artista [[Edwin Lipburger]], qui resideix habitualment al [[Viena|Prater de Viena]].
|-
| [[Ladònia]]
| 1980
| Micronació creada per l'artista suec Lars Vilks com a llar d'escultures creades per ell a la reserva natural de Kullaberg al nord-oest de Skåne.
|-
| [[Regne de Landreth|Landreth]]
| 1952
| Simulació no territorial dissenyada per a crear un territori sobirà. La moneda, segells i documentació oficial foren creades per l'artista/rei Theron Paul.
|-
| [[Lovely]]
| 2004
| Micronació humorística amb base a internet fundada per [[Danny Wallace]] com a part de la sèrie de TV de la BBC TV ''How to Start Your Own Country''; reclama el pis del seu creador com a territori sobirà.
|-
| [[Lundy]]
| 1925-1931
| Illa allunyada de la costa oriental d'[[Anglaterra]], que històricament va tenir un status semiindependent (1100-1200) o intentà independitzar-se sota diversos senyors de la guerra. Entre 1925 i 1931 el seu propietari es proclamà rei i va emetre monedes, però no es proclamà independent. Fou tractat com a territori no anglès amb propòsits legals durant un temps. 
|-
| [[Melchizedek]]
| 1986
| El Domini fr Melchizedek (DoM) és una micronació força coneguda per facilitar el frau bancari a gran escala arreu del món. 
|-
| [[República de Morac-Songhrati-Meads|Morac-Songhrati-Meads]]
| 1959
|-
| [[Principat de Marlborough|Marlborough]]
| 1993
| Micronació de curta durada a Austràlia. Un granger declarà la seva granja com a estat independent per tal d'evitar l'evicció per fallida. Fou desallotjat una setmana més tard per la policia i més tard processat. Des d'aleshores ha desistit qualsevol demanda d'idependència.
|-
| [[República de Minerva|Minerva]]
| 1973
| Intent de construir una illa artificial per a construir un nou país a Minerva Reef (su de les Illes [[Fiji]]), però poc després fou annexat per [[Tonga]].
|-
| [[Molossia]]
| 1977
| Micronació fundada per Kevin Baugh en la seva residència rural de [[Nevada]]. Funciona de manera paródica com a una dictadura bananera. 
|-
| [[New Utopia]]
| 1990s
| Micronació basada en principis llibertarus per a ser construïda en plataformes al [[Mar del Carib]]. Fou fundada per l'empresari [[Lazarus Long (micronacionalista)|Lazarus Long]]. La viabilitat del projecte és qüestionable
|-
| [[Oceania Unida]]
| 2003
| Micronació australiana situada vora Port Stephens, [[Nova Gal·les del Sud]]. Fundat com a resultat d'un desacord sobre l'ús de la terra entre el propietari i el consell local.
|-
| [[Província del Riu Hutt]]
| 1970
| Una extensa granja d'[[Austràlia Occidental]] que se secessionà unilateralment de la [[Austràlia|Commonwealth]] i es declarà nació sobirana (província de Hutt River).
|-
| [[Rainbow Creek]]
| 1979
| Un granger que es va secessionar de [[Victòria (Austràlia)|Victoria]] després que les terres fossin afectades per una inundació, com a protesta per la incompetència de les autoritats locals en la política d'aigües.
|-
| [[Redonda]]
| 1865
| Petita illa desahabitada del Mar del Carib, legalment part d'[[Antigua i Barbuda]]. Un comerciant britànic aconseguí que la Reina Victòria li concedís el títol de Rei de Redonda, amb la condició que no es revoltés contra ella. El títol de rei té multiples reclamants des de 1969.
|-
| [[República BjornSocialista]]
| 2005
| Estat proclamat de sis metres quadrats, situat a una pedra ''que sembla un tractor'' al llac Immeln, [[Escània]], [[Suècia]]. L'estat vol mantenir una política [[Marxisme|marxista]] i ha obtingut el reconeixement en els tribunals suecs. El 2007 un matrimoni celebrat al territori de la república fou declarat no culpable pel Tribunal suec. [http://www.thelocal.se/9365/ ]
|-
| [[República de l'Illa de les Roses]]
| 1968
| Intent d'independitzar una plataforma enmig del mar vora la vila italiana de [[Rimini]]. Poc després de proclamada, fou ocupada per les autoritats italianes i destruïda.
|-
| [[República de Saugeais]]
| 1947
| Localitzada a l'est de França, al departement de [[Doubs]]
|-
| [[Regne de Riboalte]] ja no existeix
| 1999 {{flagicon image|Riboalte_bandera.jpeg}}
| Localitzat a Europa i dos illots a l'Africa
|-
| [[Sealand]]
| 1967
| Plataforma de tir construïda fora de les aigües territorials britàniques durant la Segona Guerra Mundial que ha estat proclamat estat independent. Considerada la micronació més potencialment viable. 
|-
| [[Seborga]]
| Antiga
| Vila de la regió italiana de [[Ligúria]] que ha afirmat amb documentació que mai ha format part del modern estat italià. Ha estat reconeguda per [[San Marino]]
|-
| [[Talossa]]
| 1979
| Micronació fundada com a regne dormitori per Robert Ben Madison, resident de [[Milwaukee]], [[Wisconsin]], qui afirma haver inventat el terme [[micronació]]. Cap el 2005 es va dividir en el Regne de Talossa[http://www.kingdomoftalossa.net] i la República de Talossa.[http://www.talossa.com/index.html] 
|-
| [[Tavolara]]
| 1836
| Illa situada a la costa nord-est de [[Sardenya]], reconeguda com a regne per [[Carles Albert de Sardenya]] i mai ha estat annexada formalment a [[Itàlia]].
|-
| [[Rockall|Waveland]]
| 1997-1999
| Illot rocallós de l'Atlàntic Nord, coneguda com a [[Rockall]]. [[Greenpeace]] ocupà l'illot un temps fent una crida a la independencia, com a protesta per les prospeccions petroleres a la zona. Oferiren la ciutadania a qualsevol que fes un jurament de suport. El 1999, l'empresa petrolera abandonà el projecte i Rockall fou evacuada.
|-
| [[Wendland]]
| 1980
| Protesta anti-nuclear alemanya a [[Lüchow-Dannenberg|Wendland]], reocupada per centenars de polidies setmanes després. Les protestes es traslladaren a [[Gorleben]].
|-
| [[Westarctica]]
| 2001
| Gran Ducat virtual que reclama una bona part de l'Antàrtic. És coneguda perquè emet monedes. 
|-
| [[Whangamomona]]
| 1989
| Vila rural de Nova Zelanda.
|}

{{ORDENA:Llista De Micronacions}}
[[Categoria:Llistes de geografia|Micronacions]]
[[Categoria:Micronacions|*]]

[[id:Negara Mikro]]
[[mk:Листа на микронации]]
[[ro:Listă de micronaţiuni]]
[[ru:Список микрогосударств]]</text>
      <sha1>5isj17rsm1ut27xa3a1xe8isnqu5z73</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>