<page>
    <title>Bertram Ramsay</title>
    <ns>0</ns>
    <id>254381</id>
    <revision>
      <id>13854142</id>
      <parentid>13592235</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T08:38:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Sir Bertram Home Ramsay '''
|lived= ([[20 de gener]] de [[1883]] - [[2 de gener]] de [[1945]])
|placeofbirth= {{Bandera|England}} [[Londres]]
|placeofdeath={{Bandera|France}} [[Toussus-le-Noble]], [[França]]
|image=[[Fitxer:Bertram Ramsay.jpg|Bertram Ramsay]]
|caption= 
|nickname= ''Jack''
|allegiance= {{Bandera|United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch=[[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|23px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
|serviceyears=[[1898]] – [[1945]] 
|rank=[[Fitxer:UK-Navy-OF8 infobox.svg|30px|Vicealmirall]] [[Vicealmirall]]
|commands= 
|battles=[[Segona Guerra Mundial]]:
* [[Operació Dinamo]]
* [[Operació Torxa]]
* [[Operació Husky]]
* [[Operació Neptú]]
|awards=[[Orde del Bany|Comandant de l'Orde del Bany]]br / [[Orde de l'Imperi Britànic|Comandant de l'Imperi Britànic]]br /[[Reial Orde Victorià|Membre del Reial Orde Victorià]]br /[[Legió d'Honor]]br / [[Legió del Mèrit]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Sir Bertram Home Ramsay''' ([[Londres]], [[20 de gener]] de [[1883]] - [[Toussus-le-Noble]], [[2 de gener]] de [[1945]]) fou [[almirall]] de la Royal Navy durant la [[II Guerra Mundial]], [[Orde del Bany|KCB]], [[Orde de l'Imperi Britànic|KBE]], [[Reial Orde Victorià|MVO]]. Va ser un important contribuent en el camp de la [[guerra amfíbia]].

== Biografia ==
Nascut a [[Londres]], en el si d'una família escocesa, assistí a la Reial Escola de Gramàtica de Colchester. El [[1898]] s'uní a la [[Royal Navy]]. Serví al ''[[HMS Príncep de Gal·les (1860)|HMS Britannia]]'', esdevenint [[guardamarina]] abans d'un any. Després de la promoció, va ser destinat al [[HMS Crescent (1892)|HMS ''Crescent'']].

=== Primera Guerra Mundial ===
Durant la [[Primera Guerra Mundial]] va rebre el primer comandament, un petit (Monitor (vaixell)|monitor)] a l'agost de [[1915]]. Durant dos anys aquesta nau formà part de la [[Patrulla de Dover]] davant la costa [[Bèlgica|belga]]. A l'octubre de [[1917]] passà a comandar un altre vaixell de la Patrulla, el [[destructor]] ''[[HMS Broke]]''.

El [[9 de maig]] de [[1918]], participà en el [[Segon Atac d'Ostend]], seguint l'[[Atac de Zeebrugge]], sent [[Menció als Despatxos|mencionat als despatxos]].

=== Període d'entreguerres ===

Passà el període d'entreguerres tant al mar (comandant o com a capità de bandera) o a terra com instructor del Reial Col·legi de Guerra Naval i el Col·legi Imperial de Defensa. Va ser ascendit a l'Almirallat el [[1935]], quan va ser nomenat Capità de Bandera i Cap d'Estat Major del Comandant de la Home Fleet, sir [[Roger Blackhouse]]. Ramsay creia en un sistema d'estat major descentralitzar, en què el cap només controlés l'essencial; tot just al contrari que Blackhouse, que era molt centralitzador, rebutjant delegar qualsevol cosa d'importància a ningú, fins i tot al seu cap d'Estat Major... amb la qual cosa les relacions entre tots dos es van deteriorar ràpidament.

Ramsay demanà ser rellevat al desembre de [[1935]], sent nomenat [[Orde del Bany|Company del Bany (CB)]] i sent inclòs a la llista dels oficials que passarien al retir durant l'any següent. Finalment, es retirà de la Marina el 1938; però donat l'empitjorament de la situació internacional, tornà a ser cridat a files un any després per fer front a l'amenaça de l'[[Potències de l'Eix|Eix]].

=== Segona Guerra Mundial ===

Promogut a [[Vicealmirall]], va haver d'encarregar-se de la zona d'operacions de [[Dover (Anglaterra)|Dover]] el [[24 d'agost]] de [[1939]]. Entre els seus deures s'incloïen vigilar la defensa contra els possibles atacs de destructors, la protecció del tràfic militar i de combois al [[Canal de la Mànega]] i impedir el pas dels submarins pels [[Estrets de Dover]].

=== L'evacuació de Dunkerque ===
{{principal|Operació Dinamo}}
Com a vicealmirall, al maig de [[1940]] va ser responsable de l'[[evacuació de Dunkerque]] del [[Cos Expedicionari Britànic|BEF]], amb nom clau d'''Operació Dinamo''. Treballant als túnels del castell de Dover, amb una pressió immensa sobre les seves espatlles, ell i el seu estat major van treballar durant 9 dies per rescatar les tropes atrapades a [[França]] per les [[Wehrmacht|tropes alemanyes]] després de la [[Batalla de França]].

Pel seu èxit en tornar a casa a 338.226 britànics i soldats aliats des de les platges de [[Dunkerque]], se li demanà que informés personalment sobre l'operació al [[Jordi VI del Regne Unit|rei]], sent nomenat [[Orde del Bany|KCB]].

=== Defensant Dover ===
Després que l'''Operació Dinamo'' es completés, es va haver d'encarar amb els enormes problemes de defensar les aigües davant de Dover de l'esperada [[Operació Lleó Marí|invasió alemanya]]. Durant prop de dos anys, comandà les forces que lluitaven per mantenir el control contra els alemanys, guanyant-se una segona [[Menció als Despatxos]]. Durant dos anys continuà amb els seus esforços per mantenir net el Canal de la Mànega, tot i els atacs aeris, els atacs de la flota costanera alemanya i del bombardeig de llarg abast. Els seus èxits van ser tal que els combois rara vegada van ser aturats per la pressió alemanya.

=== La invasió d'Àfrica ===
{{principal|Operació Torxa}}
Ramsay havia de ser nomenat Comandant de la Força Naval per la invasió d'[[Europa]] el [[29 d'abril]] de [[1942]], però la invasió es posposà i va ser nomenat Adjunt al Comandant Naval per la invasió al Nord d'Àfrica. Van haver objeccions a que una força naval d'aquelles dimensions fos posada sota les ordres d'un Rear Admiral que apareixia a la llista de retirats, motiu pel qual va ser nomenat substitut del Comandant Naval [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliat]] de la Força Expedicionària, Sir [[Andrew Browne Cunningham]]. A les seves ordres, Ramsay planejà els desembarcaments aliats.

=== La invasió aliada de Sicília ===
{{principal|Operació Husky}}
Durant l'any següent, Ramsay continuà treballant sota les ordres de Cunningham, ara preparant la invasió aliada de [[Sicília]] al juliol de [[1943]], sent l'Oficial Naval Comandant de la Eastern Task Force, comandant els desembarcaments britànics, i preparant els desembarcaments amfíbis. 

La seva recompensa per tot el treball realitzar no va ser només ser nomenar [[Orde de l'Imperi Britànic|Comandant de l'Imperi Britànic]] (KBE), sinó que tornà a veure's inclòs a la llista d'oficials en actiu amb rang de [[vicealmirall]], sent promogut immediatament a [[almirall]]. 

=== El Desembarcament de Normandia ===
{{principal|Operació Neptú}}
Durant l'[[Operació Overlord]] i, més concretament en la seva part naval, l'[[Operació Neptú]], Ramsay serví com a Comandant en Cap de les Forces Navals Aliades. 

El pla naval era immensament complex: els navilis aliats no només havien de transportar les divisions d'assalt i els reforços, sinó que també havien de netejar les zones de mines, bombardejar la costa, protegir-se dels atacs enemics (tant aeris com marítims) i mantenir nets els ports amenaçats per l'enemic. Tot això involucrà unes 4.000 naus de tota mena, així com els components dels [[port Mulberry|ports Mulberry]]. El transport correcte tant dels homes com de l'equipament a les platges del desembarcament va ser un element capital en l'èxit de tota l'operació. Va ser un triomf degut en gran part al sentit comú de Ramsay, al seu tacte i al seu esperit d'equip.

El [[2 de gener]] de [[1945]] va morir quan el seu avió es va estavellar en enlairar-se a [[Toussus-le-Noble]]. Es dirigia a una conferència amb el General [[Bernard Montgomery]] a [[Brussel·les]].

== Condecoracions ==
* [[Orde del Bany|Comandant de l'Orde del Bany]] (KCB) - 1940
* 2 [[Menció als Despatxos|Mencions als Despatxos]] – 1918, 1940
* [[Orde de l'Imperi Britànic|Comandant de l'Orde de l'Imperi Britànic]] (KBE)
* [[Reial Orde Victorià|Membre del Reial Orde Victorià]] (MVO)
* [[Estrella de 1914]] 
* [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] 
* [[Medalla de la Victòria 1914-1918]] 
* [[Medalla Naval del Servei General 1915-64]] 
* [[Estrella de 1939-45]] 
* [[Estrella de l'Atlàntic]]
* [[Medalla de la Guerra 1939-1945]] 
* [[Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]] 
* [[Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]] 
* [[Legió d'Honor|Gran Oficial de la Legió d'Honor]] ([[França]])
* [[Legió del Mèrit|Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] ([[Estats Units]])
* [[Orde d'Uixakov]] de 1a classe ([[URSS]])

Al novembre del 2000 s'erigí una estàtua de Ramsay al [[Castell de Dover]], a prop d'on planejà l'evacuació de Dunkerque.
{{Commonscat|Bertram Ramsay}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Ramsay, Bertram}}

[[Categoria:Militars londinencs]]
[[Categoria:Reial Orde Victorià]]
[[Categoria:Cavallers Comandants de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Comandants de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Grans oficials de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Almiralls de la Royal Navy]]</text>
      <sha1>54dgqg2expm09jsf0y7d96izbtsz2wo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>