<page>
    <title>Federació Sindical Internacional</title>
    <ns>0</ns>
    <id>254689</id>
    <revision>
      <id>12781103</id>
      <parentid>12781102</parentid>
      <timestamp>2014-01-15T14:14:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: al 11 - a l'11</comment>
      <text>La '''Federació Sindical Internacional''' ('''FSI''', en alemany, ''Internationalen Gewerkschaftsbund'', IGB; en anglès ''International Federation of Trade Unions''. IFTU) va ser l'associació internacional de centrals obreres que funcionà entre [[1901]] i [[1945]]. Era des del seu origen considerat la contrapart sindical de la [[Segona Internacional]] al compartir els seus objectius i moltes vegades dirigents. Anomenada en forma pejorativa la '''Internacional d'Amsterdam''' per la [[Profintern]].

Els seus orígens estan en un congrés realitzat a [[Copenhaguen]] en [[1901]] entre delegats de centrals sindicals de [[Dinamarca]], [[Noruega]], [[Suècia]], [[Bèlgica]], [[Alemanya]] i [[Gran Bretanya]] que acorden formar un '''Secretariat Sindical Internacional'''. En la vuitena conferència realitzada a Zürich en [[1913]], el '''Secretariat''' es transforma en la '''Federació Sindical Internacional.
'''
Les seus del seu Secretariat han estat: [[Berlín]] ([[1902]]-[[1919]], [[1931]]-[[1933]]), [[Amsterdam]] ([[1919]]-[[1931]]), [[París]] ([[1933]]-[[1940]]) i [[Londres]] ([[1940]]-[[1945]]). En [[1914]] durant la [[Primera Guerra Mundial]] es va establir en sòl neutral ([[Amsterdam]]) una sotssecretària a càrrec de [[Jan Oudegeest]]. No obstant això les organitzacions dels països de l'Entesa (EUA, França, Gran Bretanya, Bèlgica, Rússia) van objectar la mantenció de la seu central a Alemanya establint una Oficina Central de Correspondència a París encapçalada per [[Léon Jouhaux]] per la durada del conflicte. Després de la guerra es normalitza la situació del secretariat, refonent-se la FSI en [[1919]].

No obstant això es produïx un trenqui en el seu interior, durant els [[anys 1920]], a l'unir-se algunes de les centrals a la [[Profintern]], i entrar en conflicte les dues organitzacions respecte a com tenia major influència i representativitat en món sindical. L'anterior després d'un fracàs d'acostament entre ambdues organitzacions. Així mateix l'[[American Federation of Labor]] es desafilia de la FSI a causa del seu desacord amb l'associació de la Federació amb els partits obrers i la seva inclinació pel socialisme. Durant aquest període es reforça el seu caràcter d'organització majorment europea per les organitzacions afiliades, al retirar-se EUA. Manté els seus vincle [[Internacional Obrera i Socialista]]. Establix una estreta col·laboració i promou les tasques de l'[[Organització Internacional del Treball]] (OIT).

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va tenir escàs impacte estalvi en la implementació d'un xarxa subterrània de suport la resistència. Al [[desembre]] de [[1945]], el Consell General de la FSI decideix dissoldre-la al creés la [[Federació Sindical Mundial]] com un intent d'agrupar totes les organitzacions sindicals.

La seva organització distingia els següents ens:
* Comitè Executiu, compost per un President, 5 vicepresidents i el Secretari General. Es reuneix almenys 6 vegades a l'any.
* Consell General, compost pel comitè Executiu i 1 delegat per cada central nacional afiliada. Es reuneix almenys una vegada a l'any
* Congrés, que corresponia la Conferència entre 1901-1917, es reuneix cada 3 anys. Tria el Comitè Executiu i és el màxim organisme resolutiu de la FSI

Alguns dels seus presidents van ser: [[Karl Legien]] (1913-1919), [[Walter M. Citrine]] (1928-1945). Secretari General: Karl Legien (1903-1913), [[Eduard Karl (Edo) Fimmen]] (1919-1923), Jan Oudegeest (1923-1930), [[Walter Schevenels]] (1930-1945).


== Conferències i Congressos de la FSI ==

Conferències
* I- Copenhaguen (Suècia), 1901
* II- Stuttgart (Alemanya), 1902
* III- Dublín (Irlanda), 1903
* IV- Amsterdam (Països Baixos), 1905
* V- Christiania (Dinamarca), 1907
* VI- París (França), 1909
* VII- Zürich (Suïssa), 1913
* VIII- Berna (Suïssa), 1917.


Congressos (per refundació de la FSI)
* I- Amsterdam ((Països Baixos), 28 de juliol al 2 d'agost de 1919
* II- Roma (Itàlia), 20-26 d'abril 1922
* III- Viena (Àustria), 2 al 7 de juny de 1924
* IV- París (França), 1 al 6 d'agost de 1927
* V- Estocolm (Suècia), 7 a l'11 de juliol de 1930
* VI- Brussel·les (Bèlgica) 30 de juliol al 3 d'agost 1933
* VII- Londres (Regne Unit), 8 a l'11 de juliol 1936
* VIII- Zürich (Suïssa), 5 al 8 de juliol 1939 


== Bibliografia ==
* Fimmen, Edo. 1922. The International Federation of Trade Unions. Development and Aims. Publications of the International Federation of Trade Unions. Amsterdam. (versions en Anglès i alemany).
* Geert Van Goethem, 2006. The Amsterdam International; The World of the International Federation of Trade Unions (IFTU), 1913-1945; Aldershot, Ashgate, ISBN 0-7546-5254-8
* Schevenels, Walter. 1956 Forty-five years International Federation of Trade Unions 1901-1945: a historical precis. With foreword by Walter M. Citrine. Brussels, Board of Trustees.


{{ORDENA:Federacio Sindical Internacional}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Organitzacions internacionals]]
[[Categoria:Sindicalisme]]</text>
      <sha1>9eelndtv02vyg9pcxbywtzt7g6fduii</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>