<page>
    <title>Max Planck</title>
    <ns>0</ns>
    <id>25676</id>
    <revision>
      <id>13893038</id>
      <parentid>13875711</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T22:03:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- han sigut + han estat)</comment>
      <text>{{Nobel|Física|1918}}
{{Infotaula Cientific
|nom = Max Planck
|taula_amplada = 270px
|imatge = Max_planck.jpg
|imatge_amplada = 150px
|llegenda = Planck en 1929
|data_naixement = [[23 d'abril]] de [[1858]]
|lloc_naixement = 
|data_mort = [[4 d'octubre]] de [[1947]]
|lloc_mort = [[Göttingen]], [[Alemanya]] (89 anys)
|residencia = [[Fitxer:Flag_of_Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Alemanya]]
|ciutadania = [[Fitxer:Flag_of_Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Alemanya|Alemany]]
|nacionalitat = [[Fitxer:Flag_of_Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Alemanya|Alemany]]
|etnicitat = 
|camp = Física
|institucions_treb = [[Universitat de Kiel]]br /[[Universitat Humboldt de Berlín|Universitat de Berlín]]br /[[Universitat de Göttingen]]br /[[Kaiser-Wilhelm-Gesellschaft]]
|alma_mater = [[Universitat de Munic]]
|assessor_doctor = [[Alexander von Brill]]
|estudiants_doctor = [[Gustav Ludwig Hertz|Gustav L. Hertz]] [[Fitxer:Nobel prize medal.svg|20px|Premi Nobel]]br/[[Erich Kretschmann]]br/[[Walther Meißner]]br/[[Walter H. Schottky|Walter Schottky]]br/[[Max von Laue]] [[Fitxer:Nobel prize medal.svg|20px|Premi Nobel]]br/[[Max Abraham]]br/[[Moritz Schlick]]br/[[Walther Bothe]] [[Fitxer:Nobel prize medal.svg|20px|Premi Nobel]]br/[[Hilde Heinicke]]br/[[Karl Körner]]br/[[Isidor Malkin]]br/[[Wilhelm Wenzel]]br/[[Fritz Reiche]]
|conegut_per = Establir les bases de la teoria quàntica de la matèria i introduir la [[constant de Planck]].
|autor_abrev_bot = 
|autor_abrev_zoo = 
|influencia = 
|influenciat_per = 
|premis = [[Fitxer:Nobel prize medal.svg|20px|Premi Nobel]][[Premi Nobel de Física]] en [[1918]].
|religio = 
|signatura =
|notes_peu = 
}}

'''Max Karl Ernst Ludwig Planck''' ( [[Kiel]], [[Alemanya]] [[1858]] - [[Göttingen]], Alemanya [[1947]] ) fou un [[físic]] alemany, considerat com el pare de la [[teoria quàntica]] i un dels físics més importants del [[segle XX]] que va ser guardonat amb el [[Premi Nobel de Física]] l'any [[1918]].ref name=nobel1918{{citar web
|url = http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1918/
|títol = The Nobel Prize in Physics 1918
|consulta = 29 d'abril del 2011
|llengua = anglès
|editor = nobelprize.org
}}/ref

== Biografia ==

[[Fitxer: Max Planck 1878.GIF|thumb |Un jove Planck durant la seva època d'estudiant ([[1878]])]]

Planck era originari d'una família amb gran tradició acadèmica: el seu besavi [[Gottlieb Jakob Planck]] ([[1751]]-[[1833]]) i el seu avi Heirich Ludwig Planck ([[1785]]-[[1831]]) van ser [[professor]]s de [[teologia]] a la universitat de [[Göttingen]], el seu pare Wilhem Johann Julius von Planck ([[1817]]-[[1900]]) va ser professor de dret a [[Kiel]] i [[Munic]], el seu oncle [[Gottlieb Planck]] ([[1824]]-[[1907]]) va ser també [[Dret|jurista]] a Göttingen i un dels pares del [[Codi Civil d'Alemanya]].

Va néixer el [[23 d'abril]] de [[1858]] a Kiel, [[Slesvig-Holstein|Holstein]], del matrimoni de Julius Wilhem amb la seva segona esposa Emma Patzig ([[1821]]-[[1914]]). Va ser batejat amb com ''Karl Ernst Ludwig Marx Planck'', d'aquests noms, ''Marx'', una variant de ''Markus'' avui obsoleta o potser un error per ''Max'' que és una forma curta de ''Maximilian'', va ser escollit com el nom principal.refChristoph Seidler, ''Gestatten, Marx Planck'', Spiegel Online, 24 d'abril del 2008. {{citar web|url=http://www.spiegel.de/wissenschaft/mensch/0,1518,549404,00.html|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}}/ref Però quan tenia deu anys ja signava amb el nom de ''Max'' que va utilitzar al llarg de tota la seva vida.ref[http://mpg.de/bilderBerichteDokumente/dokumentation/pressemitteilungen/2008/pressemitteilung20080424/index.html Wie hieß Max Planck wirklich?] ''Max-Planck-Gesellschaft'' (Com es deia Max Planck realment. ''Societat Max Planck'')/ref

Tenia quatre germans (Hermann, Hildegard, Adalbert i Otto) i dos germanastres (Hugo i Emma), fills del seu pare amb la seva primera esposa. Va passar a Kiel els seus sis primers anys, un dels seus primers records era la marxa de les tropes [[Prússia|prussianes]] i [[Imperi austríac|austríaques]] per la ciutat el [[1864]] durant la [[Guerra dels Ducats]] amb [[Dinamarca]], el [[1867]] la seva família es va traslladar a Munic on es va matricular en el ''Maximilians gymnasium'' ([[Institut (Catalunya)|Institut]] Maximilians). Els seus companys de classe eren fills de famílies conegudes de Munic. Entre ells es trobaven el fill del banquer [[Heinrich Merck]] i [[Oskar Miller]], fundador més endavant del [[Deutsches Museum]]. Als 16 anys va obtenir el seu ''Schulabschluss'' o graduació. Com mostrava talent per la música (tocava el [[orgue]], el [[piano]] i el [[violoncel]]), la [[filologia clàssica]] i les [[Ciència|ciències]], va dubtar a l'hora d'escollir la seva orientació acadèmica. En consultar al professor de física [[Philipp von Jolly]] aquest va respondre que en física l'essencial ja estava descobert, i que quedaven pocs buits per omplir, concepció que compartien molts altres físics del seu temps. Planck, que va respondre al seu professor que no tenia interès a descobrir nous mons sinó en comprendre els fonaments de la física, finalment es va decidir per aquesta matèria.

Planck es va matricular per al curs [[1874]]/[[1875|75]] a la Facultat de Filosofia de la [[Universitat de Munic]]. Allà, sota la tutela del professor Jolly, Planck va portar a terme els seus propis [[experiment]]s (per exemple sobre la difusió de l'[[hidrogen]] a través del [[platí]] calent) abans d'encaminar els seus estudis cap a la [[física teòrica]]. A més dels seus estudis, va ser membre del [[Cor (música)|cor]] de la universitat on el 1876/77 va [[Composició musical|compondre]] una [[opereta]] titulada «Die Liebe im Walde» i el 1877 va realitzar amb altres dos companys un viatge per [[Itàlia]]. Visità [[Venècia]], [[Florència]], [[Gènova]], [[Pavia]], els estanys de [[Llac Como|Como]] i [[Llac de Lugano|Lugano]], el [[llac Maggiore]], [[Brescia]] i el [[llac de Garda]].

El curs 1877/78 el va realitzar a Berlín, a la [[Universitat Friedrich-Willhems]], on va rebre les ensenyances dels cèlebres físics [[Hermann von Helmholtz]] i [[Gustav Kirchhoff]]. De Helmholtz va dir Planck que no preparava les classes, que constantment canviava el que estava escrit a la pissarra i que semblava tan avorrit com els estudiants. El resultat era que pocs estudiants anaven en la seva aula. Al final només van quedar tres estudiants, entre els quals hi havia el propi Planck i el més tard astrònom [[Rudolf Lehmann-Filho]]. En canvi de Kirchhoff deia que les seves classes estaven preparades meticulosament, però que sovint resultaven àrides i monòtones, i que els estudiants admiraven l'orador, no el seu discurs.ref NameHermann Hermann, Armin. ''Max Planck, mit Selbstzeugnissen und Bilddokumenten'' 7a edició. juliol de 2000, editorial Rororo. Rienbeck bei Hamburg ISBN 3-499-50198-8 /ref Malgrat aquesta opinió desfavorable sobre Helmholtz com a professor, va travar una amistat amb ell. En aquesta època es va dedicar paral·lelament pel seu compte a l'estudi de l'obra de [[Rudolf Clausius]], que va admirar el seu discurs comprensible i la seva claredat, sobre els principis de la [[termodinàmica]]. Va ser en aquest tema en el qual va treballar per preparar la seva [[Tesi doctoral|tesi de doctorat]], que va dur per títol «''Über den zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie''» (''Sobre el [[segon principi de la termodinàmica]] '') i que va presentar el [[1879]] a Munic, amb 21 anys. 

El juny del [[1880]] va presentar la tesi ''Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen'' (Estats d'equilibri dels cosos isotròpics a diferents temperatures)ref{{citar web
|url = http://www.google.ad/search?q=planck+isotr%C3%B2pics+%22diferents+temperatures%22hl=casafe=offbiw=1152bih=663as_qdr=allprmd=ivnstbas=0source=lntsa=Xei=5irETZ34MYiy8gPj0bnIAwved=0CAkQpwUoAA
|títol = Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen
|consulta = 6 de maig del 2011
|cognom = Planck
|nom = Max
|format = pdf, epub, mobi
|llengua = alemany
}}/ref per tal d'obtenir l'habilitació per exercir a la universitat.

Amb la finalització de la seva tesi d'habilitació, Planck va tornar a la [[Universitat de Munic]] on es va convertir en un professor no remunerat en espera que li oferissin un càrrec acadèmic. Tot i que inicialment va ser ignorat per la comunitat acadèmica, va basar el seu treball en el camp de la [[Calor|teoria de la calor]] i va descobrir un darrere l'altre els mateixos principis de la [[termodinàmica]] que [[Josiah Willard Gibbs|Gibbs]] sense adonar-se'n. Les idees de [[Rudolf Clausius|Clausius]] sobre l'[[entropia]] van jugar un paper important en el seu treball.

L'abril del [[1885]] la Universitat de Kiel va nomenar Planck professor associat de [[física teòrica]], durant aquesta època va continuar treballant sobre l'entropia, especialment en la seva aplicació a la [[química física]] i va proposar una explicació basada en la termodinàmica per a la teoria de [[Svante August Arrhenius]] sobre la [[dissociació química]] dels [[electròlit]]s.ref''The historical development of quantum theory'', Jagdish Mehra i Helmut Rechenberg, Springer-Verlag, ISBN 0-387-95174-1(Google books: [http://books.google.ad/books?id=W5kyppVPyesCpg=PA32lpg=PA32dq=%22electrolytic+dissociation%22+Planck+1885+isbnsource=blots=oB_wg6dgpmsig=H0khEH7j1Qw7EjNnuaptPe1Gl9ohl=caei=MnfFTfGMFsyGhQeY7dmBBAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CBgQ6AEwAA#v=onepageqf=false Quanta and Molecules], pàg. 32)/ref

Quatre anys més tard, el [[1889]], va ser nomenat successor de [[Gustav Kirchhoff|Kirchhoff]] a la [[Universitat de Berlín]], presumiblement gràcies a la intercessió de [[Helmholtz]], i el [[1892]] es va convertir en professor a temps complet. El [[1907]], després de la mort de [[Ludwig Boltzmann|Boltzmann]], Planck va rebre l'oferiment del càrrec que aquest havia ocupat a [[Viena]], però ho va rebutjar per quedar-se a Berlín.

Des del [[1905]] fins al [[1909]], Planck va ser el cap de la ''Deutsche Physikalisches Gesellschaft'' (Societat Alemanya de Física). El 1913, es va posar al capdavant de la universitat de Berlín. El 1918 va rebre el [[Premi Nobel de física]] per la creació de la teoria sobre la [[mecànica quàntica]]. Des del [[1930]] fins al [[1937]], Planck va estar al capdavant de la ''Kaiser-Wilhelm-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften'' (KWG, Societat de l'emperador Guillem per a l'Avanç de la Ciència).

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Planck va intentar convèncer [[Adolf Hitler]] que perdonés els científics [[jueu]]s. Després de la mort de Max Planck el [[4 d'octubre]] de [[1947]] a [[Göttingen]], la KWG es reanomenà com a ''Max-Planck-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften'' (MPG, [[Societat Max Planck]]).

Els descobriments de Planck, que van ser verificats posteriorment per altres científics, van donar pas al naixement d'un camp totalment nou de la física, conegut com a mecànica quàntica i van proporcionar els fonaments per a la recerca en camps com el de l'energia atòmica. El 1905 va reconèixer la importància de les idees sobre la quantificació de la [[radiació electromagnètica]] exposades per [[Albert Einstein]], amb qui va col·laborar al llarg de la seva carrera.

=== Família ===

Planck es va casar el març del [[1887]] amb Marie Merck (1861-1909), germana d'un company de l'escola, i es va traslladar amb ella a un apartament subarrendat de Kiel. Van tenir quatre fills: Karl (1888-1916), les bessones Emma (1889-1919) i Grete (1889-1917), i Erwin (1893-1945).

A Berlín, la família Planck va viure a una vila a Grunewald, al número 21 del carrer Wangenheimstraße. D'altres professors de la [[Universitat de Berlín]] vivien a prop, com per exemple el teòleg [[Adolf von Harnack]], que es va convertir en un amic íntim de Planck. Aviat la casa dels Planck es va convertir en un centre social i cultural. Nombrosos científics de renom, com [[Albert Einstein]], [[Otto Hahn]] o [[Lise Meitner]] eren visitants habituals. D'altra banda, a la casa de [[Hermann von Helmholtz|Helmholtz]] s'havia establert la tradició de trobar-se per a fer música.

Després d'uns anys feliços, el juliol de 1909 Marie Planck va morir, possiblement a causa de la [[tuberculosi]]. El març del [[1911]] Planck es va casar amb la seva segona dona, Marga von Hoesslin (1882-1948) i el desembre d'aquell any naixia el seu cinquè fill, Hermann (1911-1954).

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] Erwin, el quart fill de Planck va ser fet presoner pels francesos el 1914, mentre que el seu fill gran, Karl, va morir en acció a la [[Batalla de Verdun]]. Grete va morir el 1917 mentre donava a llum el seu primer fill i la seva germana va morir de la mateixa manera dos anys més tard, després d'haver-se casat amb el vidu de Grete. Les dues nétes van sobreviure i van ser anomenades com les seves mares. Planck va suportar estoicament aquestes pèrdues.

El gener de [[1945]], Erwin, amb qui tenia una relació especialment estreta, va ser condemnat a mort pel ''Volksgerichtshof'' (Tribunal del poble) [[nazi]] per la seva participació en el [[Complot del 20 de juliol|complot del 20 de juliol de 1944]] per assassinar Hitler. Erwin va ser executat el 23 de gener de 1945.ref{{ref-llibre|url=http://books.google.cat/?id=xoTWkzhf2uUCpg=PA361lpg=PA361dq=erwin+planckq=erwin%20planck |títol=American Intelligence and the German ... - Google Books |editorial=Books.google.com |data= 1998-10-05|consulta=2009-10-07|isbn=9780813336367|autor=Heideking, JüRgen|cognom2=Mauch |nom2= Christof}}/ref

=== Professor a la Universitat de Berlín ===
A Berlín, Planck va ingressar a la Societat de Física local. Més tard va escriure sobre aquest moment: En aquell temps jo era essencialment l'únic físic teòric allà, les coses no van ser fàcils per a mi perquè vaig començar a esmentar l'entropia, però això no estava molt de moda, ja que es considerava com un fanatasma matemàtic.ref{{ref-publicació
| cognom = Verband Deutscher Elektrotechniker
| cognom2 = Elektrotechnischer Verein (Berlín, Alemanya)
| any = 1948
| publicació = ETZ: Elektrotechnische Zeitschrift
| article = ETZ: Elektrotechnische Zeitschrift: Ausg. A.
| volum = 69
| exemplar = A
| editorial = VDE-Verlag
| llengua = alemany
| url = http://books.google.be/books?id=ZFE7AAAAMAAJ
}}, [http://www.google.com/search?tbs=bks%3A1q=planck++%22damals+der+einzige+theoretische%22 Snipped extract]/ref Gràcies a la seva iniciativa, les diferents societats locals de física d'Alemanya es va fusionar el [[1898]] per formar la ''[[Deutsche Gesellschaft Physikalische]]'', (DPG, Societat Alemanya de Física), Planck va ser-ne el president des del 1905 fins al 1909.

Planck va ser professor a Berlín durant 37 anys i va ser apreciat pels seus alumnes com a mestre, segons [[Lise Meitner]] sec, una mica impersonal, sense fer servir notes, sense cometre errors, mai vacil·lant, el millor professor que he escoltat mai. Però no va originar una veritable escola perquè havia pocs estudiants de postgrau, el nombre dels seus estudiants graduats va ser només de 20, entre ells:

:1897 [[Max Abraham]] (1875–1922)
:1904 [[Moritz Schlick]] (1882–1936), Fundador del [[Cercle de Viena]]
:1906 [[Walther Meißner]] (1882–1974)
:1906 [[Max von Laue]] (1879–1960), [[Premi Nobel de Física]] del [[1914]]
:1907 [[Fritz Reiche]] (1883–1960)
:1912 [[Walter H. Schottky|Walter Schottky]] (1886–1976)
:1914 [[Walther Bothe]] (1891–1957), Premi Nobel de Física del [[1954]]

== Recerca científica ==
[[Fitxer:Max Planck (Nobel 1918).jpg|thumb|Fotografia de Planck de l'any 1918, quan va rebre el [[Premi Nobel de Física]] per la seva contribució a la [[mecànica quàntica]].]]
El [[1894]] inicià les seves investigacions científiques al voltant de la [[radiació]] del [[cos negre]], havia estat contractat per companyies elèctriques per tal de millorar el funcionament de la [[bombeta elèctrica]], amb l'encàrrec d'aconseguir el màxim de [[llum]] amb el menor consum possible d'[[energia]]. El problema havia estat enunciat per Kirchhoff el 1859: de quina manera la intensitat de la [[radiació electromagnètica]] emesa per un [[cos negre]] (un cos ideal capaç d'absorbir i emetre qualsevol tipus de radiació)refJoan Miró: ''[http://www.raco.cat/index.php/Scientia/article/viewFile/45617/55181 La radiació del cos negre i el treball de Max Planck]'', SCIENCTIA gerundensis, Núm, 26, pàg. 109-145, 2003/ref depèn de la [[freqüència]] (és a dir, del [[color]] de la llum) i de la [[temperatura]] del cos?. El problema havia estat explorat de forma [[Experimentació|experimental]], però no existia una formulació teòrica adient als resultats experimentals. [[Wilhelm Wien]] va proposar la coneguda com a [[llei de Wien]], que va predir correctament el comportament a altes freqüències, però no en el cas de les freqüències baixes. La [[llei de Rayleigh-Jeans]] va ser un altre enfocament del problema, que tampoc no va reeixir completament en crear el que més tard va ser conegut com la ''[[catàstrofe ultraviolada]]'', aquest problema associat a la llei de Rayleigh-Jeans no va ser una motivació per a Planck tot i que així ho afirmen molts llibres de text.ref name=KraghPer a un sòlid enfocament de la complexitat de les motivacions intel·lectuals de Planck vers la [[mecànica quàntica]] i de la seva acceptació reticent de les seves conseqüències, vegeu el treball de Helge Kragh a la revista Physics World, ''[http://physicsworld.com/cws/article/print/373 Max Planck: the reluctant revolutionary]'', desembre del 2000./ref

Planck va fer una primera proposta de solució al problema el [[1899]] que va ser seguida pel que Planck va anomenar el principi del desordre elemental, el que li va permetre de millorar la llei de Wien i deduir-la a partir d'una sèrie de supòsits sobre l'entropia i d'un oscil·lador ideal, per això avui dia hi ha qui parla de la [[Llei de Wien#Deducció de la Llei de Wien|llei de Planck-Wien]]. Però per a frustració de Planck, aviat es va trobar que les evidències experimentals no confirmaven completament la seva reformulació de la llei de Wien. El [[novembre]] de [[1900]], Planck va revisar la seva primera aproximació basant-se en la interpretació estadística de [[Ludwig Boltzmann|Boltzmann]] de la [[Segon principi de la termodinàmica|segona llei de la termodinàmica]] com una manera d'obtenir una comprensió més fonamental dels principis que hi ha darrere de la llei de la radiació. Planck tenia profundes reserves a les implicacions filosòfiques i físiques d'una interpretació com aquella de l'enfocament de Boltzmann, i més tard explicaria que la seva utilització va ser un acte de desesperació ... jo estava disposat a sacrificar qualsevol de les meves conviccions prèvies sobre la física.ref name=Kragh/

El supòsit central que havia darrere de la nova derivació (la [[Llei de Planck]] que explica l'[[espectre d'emissió]] d'un cos negre), presentat a la DPG (''Deutschen physikalischen Gesellschaft'') el [[14 de desembre]] de 1900, va ser la suposició, avui coneguda com a [[postulat de Planck]], segona la qual l'energia electromagnètica podia ser emesa només de manera [[Quantificació (Física)|quantificada]], en altres paraules, l'[[energia]] només pot ser un múltiple d'una unitat elemental mathE = h \nu/math, on h mathh/math és la [[constant de Planck]], que havia estat introduïda el [[1899]], i math\nu/math (la [[Alfabet grec|lletra grega]] ''[[Ni (lletra grega)|ni]]'') és la [[freqüència]] de la [[radiació]]. Cal fer notar que les unitats elementals d'energia aquí descrites han estat representadess per mathh \nu/math i no simplement per mathh/math. Els físics actuals anomenen [[fotó|fotons]] a aquests unitats, un fotó de freqüència math\nu/math tindrà la seva pròpia energia específica i única. L'amplitud de l'energia a una freqüència donada és llavors una funció del nombre de fotons d'aquesta freqüència que es produeixen per unitat de temps.

En un principi, Planck va considerar que la quantificació era només una hipòtesi purament formal ... en realitat jo no pensava gaire en això ...; en l'actualitat aquest supòsit, incompatible amb la [[física clàssica]], és considerat com el naixement de la [[física quàntica]] i el major èxit intel·lectual de la carrera de Planck. ([[Ludwig Boltzmann]] ja havia discutit en un document teòric del [[1877]] la possibilitat que els estats d'energia d'un sistema físic podrien ser discrets).ref''Über die Beziehung zwischen dem zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie und der Wahrscheinlichkeitsrechnung respektive den Sätzen über das Wärmegleichgewicht''. Wiener Berichte, vol.76, 1877, pàg. 373–435/ref

Una interpretació més profunda de les implicacions del treball de Planck va ser formulada per [[Albert Einstein]] el 1905 en relació amb el seu treball sobre l'[[efecte fotoelèctric]], per aquesta raó, el ​​filòsof i historiador de la ciència [[Thomas Kuhn]] argumenta que s'hauria d'atribuir més mèrit a Einstein que a Planck en relació a la teoria quàntica, ja que Planck no va entendre en un sentit profund que estava introduint la quantificació com una entitat física real.ref[[Thomas Kuhn]], ''Black-Body Theory and the Quantum Discontinuity: 1894–1912'', Clarendon Press, Oxford, 1978./ref Tanmateix, Planck va ser guardonat amb el [[Premi Nobel de Física]] del 1918 en reconeixement a la seva contribució a la mecànica quàntica.

El descobriment el 1899 de la [[constant de Planck]] li va permetre definir un nou [[sistema d'unitats]], conegut com a [[unitats de Planck]], al qual totes les [[Unitat de mesura|unitats de mesura]] ([[longitud de Planck]], [[temps de Planck]], [[massa de Planck]], [[temperatura de Planck]]) es basen en [[Constant física|constants físiques fonamentals]].

Posteriorment, Planck va intentar copsar el significat dels quants d'energia, però va ser en va. Els meus intents infructuosos per a reintegrar d'alguna manera l'acció dels quants en la teoria clàssica es va allargar durant diversos anys i em va causar molts problemes. Alguns anys més tard, altres físics com [[John Strutt|Rayleigh]], [[James Jeans|Jeans]] i [[Hendrik Lorentz|Lorentz]] van intentar posar el valor de la constant de Planck a zero per tal d'alinear-la amb la física clàssica, però Planck sabia molt bé que aquesta constant té un valor precís diferent de zero i va expressar la seva incomprensió: ''Sóc incapaç de comprendre l'obstinació de Jeans''.refJ. L. Heilbron, ''The dilemmas of an upright man: Max Planck and the fortunes of German science'', 2000, [http://books.google.cat/books?id=d5zKH2Bx2AwCpg=PA8 pàgina 8]/ref

== Relació amb Albert Einstein ==
[[Fitxer:1911 Solvay conference.jpg|thumb|250px|Primera [[Conferència Solvay]] l'any [[1911]]. Max Planck es troba situat, a la fila posterior, el segon per l'esquerra]]
El [[1905]] es publicaren els primers estudis del desconegut [[Albert Einstein]] al voltant de la [[teoria de la relativitat]], sent Planck uns dels pocs científics que van reconèixer immediatament la significació d'aquesta nova teoria científica.

Planck també va contribuir considerablement a ampliar la teoria de la relativitat. La hipòtesi d'Einstein sobre la lleugeresa del [[quàntum]] (el [[fotó]]), basada en el descobriment de [[Philipp Lenard]] de l'any [[1902]] sobre l'[[efecte fotoelèctric]], va ser rebutjada inicialment per Planck, així com la teoria de [[James Clerk Maxwell]] sobre [[electrodinàmica]].

L'any [[1910]] Einstein precisà el comportament anòmal de la [[calor específica]] en baixes temperatures com un altre exemple d'un fenomen que desafia l'explicació de la física clàssica. Planck i [[Walther Nernst]] per clarificar les contradiccions que apareixient en la [[física]] va organitzar la primera [[Conferència Solvay]], realitzada a [[Brussel·les]] l'any [[1911]]. En aquesta reunió Einstein finalment va convèncer Planck sobre les seves investigacions i els seus dubtes. A partir d'aquell moment uní una gran amistat entre Planck i Einstein, sent nomenat aquest últim professor de física a la universitat de Berlín mentre Planck en fou degà.

El [[1918]] fou guardonat amb el [[Premi Nobel de Física]] ''pel seu paper jugat en l'avanç de la física amb el descobriment de la teoria quàntica''. Des de [[1930]], i fins al [[1937]], Planck fou cap de la ''Kaiser-Wilhelm-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften'' (KWG, Societat de l'Emperador Guillem per a l'Avanç de la Ciència). 

==Primera Guerra Mundial==
A l'inici de la [[Primera Guerra Mundial]] Planck va fer seu l'entusiasme general del públic i va escriure: més enllà del fet que és horrible, hi ha també quelcom que és inesperadament gran i bell: la suau solució dels més difícils problemes polítics interns per la unificació de totes les parts (i) ... l'exaltació de tot el que és bo i noble .ref{{ref-llibre|cognom=Heilbron|nom=J. L. |títol=The dilemmas of an upright man: Max Planck and the fortunes of German science|url=http://books.google.com/books?id=d5zKH2Bx2AwCpg=PA72|any=1986|editorial=Harvard University Press|llengua=anglès|isbn=978-0-674-00439-9|pàgines=p.72}}/refref{{ref-llibre|cognom=Evans|nom=James |cognom2=Thorndike|nom2=Alan S.|títol=Quantum mechanics at the crossroads: new perspectives from history, philosophy and physics|url=http://books.google.com/books?id=S3FOuMYHcqICpg=PA31|consulta=5 de febrer de 2012|any=2007|editorial=Springer|llengua=anglès|isbn=978-3-540-32663-2|pàgines=p.31}}/ref

No obstant això, Planck es va abstenir dels extrems del nacionalisme. El 1915, en un moment en què Itàlia estava a punt d'unir-se a les [[Aliats de la Primera Guerra Mundial|Potències Aliades]], ell va votar positivament en un treball científic d'Itàlia, que va rebre un premi de l'[[Acadèmia Prussiana de les Ciències]], on Planck va ser un dels quatre presidents permanents.

Planck també va signar l'infame [[Manifest dels 93 intel·lectuals]], un fullet de propaganda de guerra polèmic (mentre que Einstein va mantenir una actitud estrictament pacifista que gairebé el va portar al seu empresonament, tot i que es va salvar per la seva ciutadania [[suïssa]]. Però el 1915, Planck, després de diverses reunions amb el físic holandès [[Hendrik Lorentz|Lorentz]], va revocar parts del Manifest. Després, el 1916 es va signar una declaració contra l'annexionisme alemany.
== Últims anys ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] Planck va intentar convèncer [[Adolf Hitler]] que perdonés als [[científic]]s [[jueu]]s. Erwin Planck, tercer fill de Max Planck, fou executat per alta traïció el [[20 de juliol]] de [[1944]] per la suposada col·laboració d'aquest en l'intent d'assassinat del propi Hitler. Davant la desilusió del [[Tercer Reich|règim nazi]] i les constants bombes caigudes sobre [[Berlín]], la seva ciutat de residència, decidí moure's amb la seva família cap a [[Göttingen]].

Max Planck morí el [[4 d'octubre]] de [[1947]] a la ciutat de Göttingen. Després de la seva mort la KWG canvià de nom esdevenint la ''Max-Planck-Gesellschaft zur Förderung der Wissenschaften'' ([[MPG]], Societat o Institut de Planck per al desenvolupament de la ciència).

== Reconeixements ==
* [[1914]]: Membre estranger de l'Accademia Nazionale dei Lincei de Roma
* [[1915]]: [[Pour le Mérite]], ''Orden Pour le Mérite für Wissenschaften und Künste'', l'ordre del mèrit per a les Ciències i les Arts.
* [[1918]]: [[Premi Nobel de física]]ref name=nobel1918/
* [[1927]]: Medalla Lorentz
* 1927: Medalla Franklin
* [[1928]]: ''Adlerschild des Deutschen Reiches'', premi atorgat pel president de la [[República de Weimar|República alemanya]].
* [[1929]]: [[Medalla Copley]]
* 1929: Medalla Max Planck (conjuntament amb [[Albert Einstein]])
* [[1938]]: l'[[asteroide]] 1069 va ser anomenat Stella Planckia per la [[Unió Astronòmica Internacional]].
* [[1970]]: la Unió Astronòmica Internacional nomena un [[Cràter d'impacte|cràter]] de la [[Lluna]] amb el nom de Planck.ref{{citar web
|url = http://planetarynames.wr.usgs.gov/Feature/4749
|títol = Planetary Names: Crater, craters: Planck on Moon 
|consulta = 13 de maig del 2011
|llengua = anglès
|editor = Gazetteer of Planetary Nomenclature. [[Unió Astronòmica Internacional]].
}}/ref
* [[2009]], la [[Agència Espacial Europea]] va llançar el satèl·lit [[Planck (satèl·lit)|Planck]]ref[http://www.elpais.com/articulo/sociedad/Herschel/Planck/inician/viaje/espacio/elpepusoc/20090514elpepusoc_3/Tes 'Herschel' y 'Planck' inician su viaje por el espacio] ''[[El País]]''. Consultado el 30 de mayo de 2011/ref com a part del seu programa científic Horizon 2000.



gallery
 Fitxer:Max Planck-Bernhard Heiliger-Mutter Erde fec.jpg|Monument a Max Planck a la [[Universitat Humboldt de Berlín]], obra de Bernhard Heiliger del 1948/49
 Fitxer:DBPB 1952 99 Max Planck.jpg|Segell del 1952
 Fitxer:MaxPlanck_2DM_grau.jpg|Moneda de dos [[Marc alemany|marcs alemanys]] amb la imatge de Max Planck.
 Fitxer:Gedenktafel Max Planck HU.jpg|Placa a l'edifici principal de la Universitat Humboldt de Berlín, col·locada el 1958.
 Fitxer:Magnushaus Berlin 2008 April 16 Planckbueste.JPG|Bust de Planck a la Magnus-Haus de Berlín.
 Fitxer:Gedenktafel Max Planck.jpg|Placa en memòria de Max Planck a la seva casa de Grunewald. Posada el 4 d'octubre del 1989.
 Fitxer:Max Planck Briefmarke 2008.jpg|Segell del 2008 commemorant el 150 aniversari del naixement de Planck.
/gallery

== Obra seleccionada ==
=== Escrits i conferències ===
* ''[http://edoc.hu-berlin.de/dissertationen/historisch/planck-max/HTML/ Über den zweiten Hauptsatz der mechanischen Wärmetheorie]'' (Sobre el segon principi de la termodinàmica). Ackermann, Munic 1879. (Tesi doctoral)
* ''[http://www.archive.org/details/bergleichgewic00planuoft Gleichgewichtszustände isotroper Körper in verschiedenen Temperaturen]'' (Estats d'quilibri dels cosos isotròpics a diferents temperatures). Ackermann, Munic 1880. (Tesi d'habilitació)
* ''Das Weltbild der neuen Physik'' (La visió del món de la nova física). Conferència, 18 de febrer del 1929, Departament de Física de la [[Universitat de Leiden]]
* ''Vom Wesen der Willensfreiheit und andere Vorträge'' (Sobre la naturalesa del lliure albir i altres documents), editat per Armin Hermann, Fischer Taschenbuch Verlag, Frankfurt, 1990, ISBN 3-596-10472-6.br /Contingut: “Història del descobriment de la [[Constant de Planck]], el [[principi deHamilton]], la naturalesa de la llum, [[causalitat]] i [[lliure albir]], discurs a la [[Akademie der Wissenschaften|Acadèmia Prussiana de les Ciències]], sobre la naturalesa del lliure albir la religió i la ciència, determinisme o indeterminisme, problemes evidents de la ciència, el sentit i els límits de les [[ciències exactes]]”.

=== Article de revista ===
* ''Über eine Verbesserung der Wienschen Spektralgleichung'' (Sobre una millora de la [[llei de Wien]]). Verhandlungen der Deutschen physikalischen Gesellschaft. 2, 1900, S. 202–204. [http://www.ing-buero-ebel.de/strahlung/Original/Planck1900_10.htm Über eine Verbesserung der Wienschen Spektralgleichung]. (Hi ha una versió anglesa a: [http://web.ihep.su/dbserv/compas/src/planck00/eng.pdf On an Improvement of the Wien's Law of Radiation]).
* ''Zur Theorie des Gesetzes der Energieverteilung im Normalspektrum'' (Sobre la teoria de la llei de distribució de la radiació d'energia de l'espectre normal). Verhandlungen der Deutschen physikalischen Gesellschaft. 2, 1900, S. 237–245. [http://www.christoph.mettenheim.de/planck-energieverteilung.pdf Zur Theorie des Gesetzes der Energieverteilung im Normalspektrum]. (Hi ha una versió anglesa a: [http://web.ihep.su/dbserv/compas/src/planck00b/eng.pdf On the Theory of Energy Distribution Law of the Normal Spectrum Radiation]).
* ''Über das Gesetz der Energieverteilung im Normalspektrum''. Annalen der Physik. 4, 1901, S. 553–563. (Hi ha una versió anglesa a: [http://web.ihep.su/dbserv/compas/src/planck01/eng.pdf On the Energy Distribution Law in the Normal Spectrum Radiation]).

== Referències ==
references /

== Vegeu també ==
* [[Constant de Planck]]
* [[Unitats de Planck]]
** [[Longitud de Planck]]
** [[Massa de Planck]]
** [[Temps de Planck]]
** [[Temperatura de Planck]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Max Planck}}
* (en anglès) [http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1918/index.html Pàgina de l'Institut Nobel, Premi Nobel de Física 1918]
* (en alemany) [http://www.mpg.de Institut Max Planck]
* [http://www.traduccionssimoneweil.cat/pdf/reflexionsapropositdelateoriadelsquanta.pdf Reflexions a propòsit de la teoria dels quanta (Simone Weil)] 

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|fi}}
{{Enllaç AB|th}}
{{Enllaç AD|ru}}

{{ORDENA:Planck, Max}}
[[Categoria:Físics alemanys]]
[[Categoria:Premis Nobel de Física]]
[[Categoria:Premiats amb les medalles Copley]]
[[Categoria:Persones de Slesvig-Holstein]]
[[Categoria:Físics quàntics]]
[[Categoria:Termodinàmics]]
[[Categoria:Físics teòrics]]</text>
      <sha1>9sgwmca906lvo7sqihaqw5v994p2ash</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>