<page>
    <title>Enrico Fermi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>25773</id>
    <revision>
      <id>14059445</id>
      <parentid>13932099</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T20:36:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: en sí, l  en si, l</comment>
      <text>{{Infotaula científic 
| nom = Enrico Fermi
| taula_amplada = 
| imatge = Enrico_Fermi_1943-49.jpg
| imatge_amplada = 
| llegenda = Enrico Fermi als anys 40
| data_naixement = {{Data naixement|1901|9|29}} 
| lloc_naixement = [[Roma]], [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Regne d'Itàlia]]
| data_mort = {{Data defunció i edat|1954|11|28|1901|9|29}}
| lloc_mort = [[Chicago]], [[Illinois]], [[Estats Units d'Amèrica]]
| residencia = 
| ciutadania = [[Itàlia|Italiana]] i [[Estats Units d'Amèrica|americana]] a partir de 1944
| nacionalitat = 
| etnicitat = 
| camp = [[Física]]
| institucions_treb = 
| alma_mater = [[Scuola Normale Superiore di Pisa]]
| assessor_doctor = [[Luigi Puccianti]]
| estudiants_doctor = [[Owen Chamberlain]]br /[[Jerome Isaac Friedman]]br /[[Tsung-Dao Lee]]br /[[James Rainwater]]br /[[Emilio Gino Segrè]]br /[[Jack Steinberger]]
| conegut_per = Descoberta de nous elements [[Radioactivitat|radioactius]]br /[[Reacció nuclear en cadena]] controladabr /[[Estadística de Fermi-Dirac]]br /[[Radioactivitat beta]]
| autor_abrev_bot = 
| autor_abrev_zoo = 
| influencia = 
| influenciat_per = 
| premis = [[Medalla Matteucci]]br /[[Premi Nobel de Física]]br /[[Medalla Hughes]]
| religio = 
| signatura = Enrico Fermi signature.svg
| notes_peu = 
}}
'''Enrico Fermi''' ([[Roma]], [[Regne d'Itàlia (1861–1946)|Regne d'Itàlia]], [[29 de setembre]] de [[1901]] - [[Chicago]], [[Illinois]], [[28 de novembre]] de [[1954]]) fou un [[físic]] italià, nacionalitzat posteriorment estatunidenc, guardonat l'any [[1938]] amb el [[Premi Nobel de Física]] i conegut pel desenvolupament del primer [[reactor nuclear]] i el desenvolupament de la [[teoria quàntica]]. És reconegut com un físic que destacà tant en l'àmbit teòric com en l'experimental, i un dels més importants del [[segle XX]].ref name=Snow{{Ref-llibre|nom=Charles |cognom=Snow|títol=The Physicists: A Generation that Changed the World|editor=Little Brown|any=1981|isbn=1842324365}}/ref
{{Nobel|Física|1938}}
Des del 1939 fou professor de física a la Columbia University, i col·laborà en els primers assaigs i investigacions de la bomba nuclear (projecte Manhattan). Descobrí les reaccions en el nucli produïdes per neutrons amb moviment lent, i observà que aquests eren absorbits més fàcilment pel nucli atòmic que les partícules accelerades. Investigà la teoria de l'estructura fina dels espectres i la formació dels raigs còsmics. Entre les seves obres es destaca ''Elementary Particles'' (1951).ref{{ref-web|url= http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0026482|títol=Enrico Fermi|consulta= 1 d'agost de 2009 |autor= |data= |obra= Gran Enciclopèdia Catalana|editor= Enciclopèdia Catalana, SAU|arxiuurl= |arxiudata= |llengua= }}/ref 

== Biografia ==
=== Primers anys ===
El seu pare, Alberto Fermi, era inspector general del Ministeri de Comunicacions, i la seva mare, Anada de Gattis, era mestra d'escola. Es va interessar per la [[física]] als 14 anys d'edat, després de la lectura d'un vell text d'escrit en [[llatí]]. El seu historial acadèmic va ser excel·lent, gaudint d'una gran memòria que li permetia recitar ''[[La Divina Comèdia]]'' de [[Dante]] i gran part dels textos d'[[Aristòtil]]. 
[[Fitxer:Solvay conference 1930.jpg|right|thumb|300px|Sisena [[Conferència Solvay]] ([[1930]]). Podem veure Enrico Fermi el segon de la fila posterior per la dreta al costat de [[John Hasbrouck van Vleck]] i [[Werner Heisenberg]]]]
En la seva joventut Enrico gaudia aprenent física i matemàtiques i compartint els seus interessos amb el seu germà gran, Giulio. La mort d'aquest en forma sobtada d'un abscés a la gola el 1915, pertorbacions a Enrico i augmentar la seva dedicació als estudis de la ciència per badar. Segons el seu propi relat, tots els dies passava davant de l'hospital on van morir Giulio fins que es va fer insensible la pena. 

Una de les seves primeres referències de consulta per a l'estudi de la física fou un llibre que es trobà al mercat local de [[Campo de' Fiori]] a Roma. El llibre de nou-centes pàgines anomenat ''Elementorum physicae mathematicae'', fou escrit en llatí pel jesuïta Andrea Caraffa, un professor del [[Collegio Romano]], i cobria temes com les [[matemàtiques]], la [[mecànica clàssica]], l'[[astronomia]], l'[[òptica]] i l'[[acústica]]. La gran quantitat d'anotacions trobades al llibre eren mostra que Fermi el va estudiar intensament.

Posteriorment, Enrico travar amistat amb un altre estudiant interessat en la ciència anomenat [[Enrico Persico]], i els dos van col·laborar en projectes científics com per exemple la construcció d'un [[giroscopi]], i la mesura del [[camp magnètic]] de la Terra. L'interès de Fermi per la física va anar en augment quan un amic del seu pare, Adolfo Amidei, l'encoratjà regalant-li diversos llibres sobre física i matemàtiques, que va llegir amb gran avidesa.

Tenia una gran facilitat per a resoldre problemes de física teòrica i una gran capacitat de síntesi; destacava per la seva senzillesa en la resolució de problemes.ref name=Rhodes{{Ref-llibre|nom=Richard|cognom=Rhodes|títol=The Making of the Atomic Bomb|any=1986|editor=Simon and Schuster|isbn=978-0-684-81378-3}}/ref Fermi començava les investigacions amb les línies més bàsiques del raonament matemàtic, després produïa solucions completes als problemes en que més s'endinsava i que considerava més importants. 

=== Scuola Normale Superiore in Pisa ===
El [[1918]] es va matricular a l'[[Scuola Normale Superiore di Pisa|Scuola Normale Superiore]] de [[Pisa]] per a cursar estudis de física. Per tal d'entrar a l'Institut, els candidats havien d'escriure un assaig. Per al seu assaig que tenia per tema: ''Característiques del so''. Amb 17 anys, el jove Fermi va decidir derivar i resoldre una [[Anàlisi harmònica|anàlisi de Fourier]] basant-se en l'[[Equació diferencial en derivades parcials|equació diferencial parcial]] de les ones en una corda. L'examinador, el Professor Giulio Pittato va entrevistar Fermi i va concloure que el seu assaig va ser encomiable fins i tot per a un doctorat. Enrico Fermi va acabar en primer lloc en la classificació de l'examen d'entrada. Durant els seus anys a l'Scuola Normale Superiore, Fermi va fer bon equip amb un company estudiant anomenat [[Franco Rasetti]] amb el que solia fer bromes sense mala intenció. Més tard, Rasseti es va convertir en amic proper i col·laborador de Fermi.

Fermi va aconseguir el doctorat l'any [[1922]]. El [[1924]] va impartir classes a la universitat de [[Florència]]. Va residir durant un any a la ciutat alemanya de [[Göttingen]], així com uns mesos a [[Leiden]], llocs en els quals es va dedicar a realitzar investigacions en el camp de la física.

=== Professor a Roma ===
L'any [[1927]], a l'edat de 24 anys, va ser nomenat professor de la [[Universitat de Roma La Sapienza|Universitat de Roma]], convertint aquesta ciutat en un dels centres d'investigació més importants del món. El nomenament fou atorgat en guanyar una concurs convocat pel Professor [[OM Corbino|Orso Mario Corbino]], director de l'Institut de ísica. Corbino va ajudar a Fermi a seleccionar el seu equip, que va ser ràpidament completat amb científics notables com [[Edoardo Amaldi]], [[Bruno Pontecorvo]], [[Franco Rasetti]] i [[Emilio Segrè]]. Per tal de fer estudis teòrics només, s'afegí també [[Ettore Majorana]] al grup que posteriorment s'anomenà amb el sobrenom dels [[nois de via Panisperna]] (degut al nom de la carretera en què se situaven els laboratoris de l'Institut). El grup va anar abordant els seus -ara famosos- experiments, però el [[1933]] Rasetti va deixar Itàlia per Canadà i els Estats Units, Pontecorvo se'n va anar a França i Segrè es quedà a [[Palerm]] exercint de professor.

Durant l'estància a Roma, Fermi i el seu grup van fer importants contribucions a molts aspectes teòrics i pràctics de la física. Aquestos inclouen la teoria del [[Emissió beta|decaïment beta]], amb la inclusió del [[neutrí]] postulat el 1930 per [[Wolfgang Pauli|Pauli]], i el descobriment dels [[neutrons lents]], que fou necessari per provar el pivotament pel treball dels [[Reactor nuclear|reactors nuclears]]. El seu grup va bombardejar sistemàticament elements amb [[Neutró|neutrons]] lents i, durant els seus experiments amb [[urani]], per molt poc no van poder observar la [[fissió nuclear]]. En aquesta època, la fissió es pensava improbable -si no impossible- majorment en el camp teòric. El pensament se centrava a obtenir elements amb un major [[nombre atòmic]] gràcies al bombardeig de neutrons a elements més lleugers. Ningú pensava que els neutrons pogueren adquirir prou [[quantitat de moviment]] com per dividir un [[àtom]] més pesant en dos fragments conformant elements més lleugers. Això no obstant, la química [[Ida Noddack]] va criticar el treball de Fermi i va suggerir que alguns dels seus experiments podrien haver produït elements més lleugers.ref{{citar ref|títol=It's Elemental. The periodic table. Tecnecium|cognom=Armstrong|nom=John T.|consulta=2012-03-12|any=2003|llengua=anglès|editor=Chemical  Engineering News|url=http://pubs.acs.org/cen/80th/technetium.html}}/ref En aquell temps, Fermi va descartar la possibilitat en base als seus càlculs.

El [[1930]] fou convidat a donar cursos d'estiu per la universitat nord-americana de [[Michigan]], passant des de llavors la majoria dels estius als [[Estats Units]], realitzant treballs científics i donant conferències, i impartint posteriorment classes a les universitats de Columbia, Stanford i Chicago. 

Les seves habilitats de gran científic, combinant la rama teòrica i aplicada de la física nuclear, eren reconegudes per tothom. Ell va influenciar gran part dels físics que van treballar amb ell, com per exemple [[Hans Bethe]], qui va estar dos semestres treballant amb Fermi a començaments dels [[Dècada del 1930|anys 30]].

Quan fermi va enviar la seva famosa publicació del [[Emissió beta|decaïment beta]] a la prestigiosa revista ''[[Nature (revista)|Nature]]'', l'editor de la revista la va rebutjar, a causa del fet que contenia especulacions que eren massa allunyades de la realitat. Per això, Fermi va veure la seva teoria publicada en italià i en alemany abans que es publiqués en anglès. La ''Nature'' va publicar eventualment el seu informe del decaïment beta el 16 de gener de [[1939]].

L'any [[1938]] establí definitivament la seva residència als Estats Units fugint del [[feixisme|règim feixista]] italià.

=== El Projecte Manhattan ===
El 1938, Fermi va rebre el [[Premi Nobel de Física]] a l'edat de 37 anys, per les seves demostracions de l'existència d'elements radioactius nous produïts per la [[irradiació]] amb neutrons i pels seus descobriments relacionats amb les [[Reacció nuclear|reaccions nuclears]] dutes a terme per neutrons lents.

[[Fitxer:ChicagoPileTeam.png|right|thumb|250px|Fermi (baix a l'esquerra), [[Leó Szilárd]] (segon per baix a la dreta), i el rest de l'equip de la pila.]]
Després de rebre el [[Premi Nobel]] a [[Estocolm]], ell i la seva dona Laura, i els seus fills van emigrar a Nova York. Això fou així degut a les lleis [[antisemitisme|antisemites]] promulgades pel règim [[feixista]] de [[Benito Mussolini]] que va amenaçar a Laura, que era jueva. A més, les noves lleis, van impedir el treball de la majoria de l'equip d'investigació de Fermi.

Poc temps després de la seva arribada a Nova York, Fermi començà a treballar a la [[Universitat de Columbia]].

En desembre de 1938, el químics alemanys [[Otto Hahn]] i [[Fritz Strassmann]] van enviar un manuscrit a ''[[Die Naturwissenschaften|Naturwissenschaften]]'' donant part del descobriment d'un nou element, el [[bari (element)|bari]], després de bombardejar [[urani]] amb [[neutrons]];refO. Hahn i F. Strassmann ''Über den Nachweis und das Verhalten der bei der Bestrahlung des Urans mittels Neutronen entstehenden Erdalkalimetalle'' (''Sobre la detecció i característiques dels metals alcalinoterris formats per la irradiació d'urani amb neutrons''), ''Naturwissenschaften'' Volum 27, Número 1, 11–15 (1939). Els autors van ser identificats com a treballadors de l'Institut Kaiser-Wilhelm-Institut für Chemie, Berlin-Dahlem. Rebut el 22 de desembre de 1938./ref simultàniament, els resultats foren comunicats a [[Lise Meitner]]. Meitner, i el seu nebot [[Otto Robert Frisch]], van interpretar correctament aquestos resultats producte de reaccions [[Fusió nuclear|nuclears de fusió]].refLise Meitner i O. R. Frisch ''Desintegració d'Urani per Neutrons: Un nou tipus de Reacció Nuclear'', ''Nature'', Volum 143, Número 3615, 239–240 [http://www.nature.com/physics/looking-back/meitner/index.html (11 de febrer de 1939)]. Data de la publicació: 16 gener de 1939. Meitner s'identifica com a investigador a l'Institut de Física, de l'Acadèmia de Ciències, Estocolm. Frisch s'identifica com a investigador de l'Institut de Física Teòrica, [[Universitat de Copenhaguen]]./ref Frisch confirma aquest fet experimentalment el 13 de gener de 1939.refO. R. Frisch ''Physical Evidence for the Division of Heavy Nuclei under Neutron Bombardment'', ''Nature'', Volum 143, Número 3616, 276-276 [http://dbhs.wvusd.k12.ca.us/webdocs/Chem-History/Frisch-Fission-1939-html (18 de febrer de 1939)]. La publicació data del 17 de gener de 1939. [L'experiment per aquesta carta a l'editor es va efectuar el 13 de gener de 1939; veure Richard Rhodes ''The Making of the Atomic Bomb'' 263 i 268 (Simon i Schuster, 1986).]/ref

La interpretació de Meitner i Frisch del treball de Hahn i Strassman va creuar l'[[Oceà Atlàntic]] amb [[Niels Bohr]], que anava a donar lliçons a la [[Universitat de Princeton]]. Dos físics de la [[Universitat de Columbia]] treballant a Princeton, [[Isidor Isaac Rabi]] i [[Willis Lamb]], van informar-se d'aquest esdeveniment i van conduir Enrico Fermi a Columbia. Degut a aquesta situació, Bohr es va desplaçar de Princeton a Columbia per veure a Fermi. Al no trobar-lo a la seva oficina, Bohr baixà al ciclotró i va trobar [[Herbert L. Anderson]]. Bohr el va agafar del muscle i li va dir: Jove, vaig a explicar-li quelcom nou i sorprenent en física.ref name=Rhodes/ Era clar per un gran nombre de científics a Columbia que haurien de provar de detectar l'energia que desprenia la [[fissió nuclear]] de l'urani procedent de reaccions gràcies al bombardeig amb neutrons. El 25 de gener de 1939, un equip de la Universitat de Columbia va dur a terme el primer experiment de fissió nuclear als Estats Units,refH. L. Anderson, E. T. Booth, J. R. Dunning, E. Fermi, G. N. Glasoe, i F. G. Slack ''La Fissió de l'Urani'', ''Phys. Rev.'' Volum 55, Número 5, 511–512 (1939). Citació institucional: Laboratoris de Física de Pupin, Universitat de Columbia, Nova york, Nova york. Rebut el 16 de febrer de 1939./ref que es va fer a les instal·lacions de [[Pupin Hall]]; els membres de l'equip eren Herbert L. Anderson, [[Eugene T. Booth]], [[John R. Dunning]], Enrico Fermi, [[G. Norris Glasoe]] i [[Francis G. Slack]]. El dia següent, la Cinquena Conferència de Física Teòrica de Washington va començar a [[Washington, D.C.]] sota els auspicis de la [[Universitat George Washington]] i la [[Carnegie Institution of Washington]]. Allà, les notícies de la fissió nuclear duta a terme van ser difoses encara més, cosa que va potenciar l'experimentació en aquest tipus de reaccions.ref name=Rhodes/

En aquest moment, Fermi anigué a la [[Universitat de Chicago]] i va començar els estudis que van suposar el començament de la construcció de la primera [[pila nuclear]], la [[Chicago Pile-1]].

Fermi va reanomenar el començament del projecte en un discurs que va donar el 1954 quan es va retirar del càrrec de President de l'[[American Physical Society|Associació Americana de Física]]:

:Recordo molt animat el primer mes, gener, 1939, que vaig començar a treballar als [[Laboratoris Pupin]] perquè les coses van començar molt prest. En aquell període, [[Niels Bohr]] era a la [[Universitat de Princeton]] participant en unes conferències, i recorde que una vesprada en [[Willis Lamb]] va venir molt eufòric i ens va dir que Bohr havia donat a conèixer molt bones notícies. Les bones notícies que havia donat foren el descobriment de la [[fissió nuclear|fissió]] i també l'esborrany que se'n podia desprendre al interpretar aquest tipus de reacció. Aleshores, un poc més avançat el mateix mes, s'hi congregà una reunió a [[Washington, D.C.|Washington]], on la possible importància del fenomen recentment descobert es va proposar primerament, a mode d'[[acudit]] parcialment seriós, com una possible font d'[[energia nuclear]].refPublicat al {{subratllat|Physics today}}, vol. 8 (1955), p.12/ref

[[Fitxer:Fermi-Szilard Neutronic Reactor - Figure 38.png|right|200px|thumb|Imatge de la patent de reactor neutrònic de Fermi-Szilárd.]]
En agost de 1939, amb la preparació de [[Leó Szilárd]] i la signatura d'[[Albert Einstein]], s'envià la famosa [[carta d'Einstein–Szilárd]] advertint al president [[Franklin D. Roosevelt]] de la probabilitat que els Nazis estiguessin planificant la construcció d'una [[bomba nuclear]]. Degut a la invasió de [[Hitler]] a Polònia l'1 de setembre, no fou fins octubre que van tenir llesta la carta per entregar-la personalment. Roosevelt estava prou preocupat que s'organitzés el [[Comité de l'Urani]] i va donar finançament al primer projecte d'energia nuclear a la Universitat de Columbia, amb 6000 dòlars d'inversió. Això no obstant, degut a les aprensions a que un treball secret fos desenvolupat per forasters, els diners no es van concedir fins que Szilárd va pregar Einstein per que enviés una segona carta al president la primavera de 1940. Els diners es van fer servir en estudis que van donar lloc al primer [[reactor nuclear]]; el [[Chicago Pile-1]], una [[pila atòmica]] massiva feta amb blocs de [[Grafit (mineral)|grafit]] i combustible d'[[urani]], que es va fer funcionar amb [[massa crítica]] el 2 de desembre de 1942, construït dins una pista dura de [[Rackets|raquetes]] sota l'[[Stagg Field]], l'estadi de [[Futbol americà]] de la [[Universitat de Chicago]]. Degut a una mala traducció, els informes soviètics situen les instal·lacions de treball d'Enrico Fermi dins un camp de [[carabasses]] en comptes de dins d'una pista d'[[esquaix]], tractant-se l'esquaix d'un ramal dels esports de raquetes.ref[http://www.anl.gov/Science_and_Technology/History/Anniversary_Frontiers/unisci.html The Last Universal Scientist Takes Charge]/ref Aquest experiment fou una fita en la recerca energètica, i fou prou representatiu de la genialitat de Fermi. Cada etapa fou curosament planificada, cada càlcul fou meticulosament fet per ell. Quan s'aconseguí autosostenir la primera reacció nuclear en cadena, es va realitzar una trucada codificada per un dels físics, [[Arthur Compton]], a [[James Bryant Conant|James Conant]], el director del Comitè Nacional de Recerca en Defensa americà. La conversació es va realitzar en codi improvisat:

:Compton: El Navegant Italià ha atracat al Nou Món.
:Conant: Com eren els nadius?
:Compton: Molt amistosos.

Aquesta reeixida iniciació a la pila de reaccions en cadena fou decisiva, no només per aportar dades sobre les propietats de la fissió —necessàries, d'altra banda per treballar en la bomba atòmica— també perquè podria servir de planter per als reactors nuclears massius que es crearien a [[Hanford Site|Hanford, Washington]], que es farien servir per a produir el [[plutoni]] necessari per les bombes que es van fer servir al [[Trinity (assaig nuclear)|Trinity site]] i [[Nagasaki]]. Eventualment, el treball del reactor de Fermi i Szilárd's es va englobar en el [[Projecte Manhattan]].

Fermi es va traslladar al [[Laboratori Nacional de Los Álamos]] en fases més avançades del Projecte Manhattan per servir com a [[consultor]] general. Ell es trobava assegut a la cabina de control del [[Reactor B]] de Hanford, quan s'aconseguí posar en funcionament crític el 1944. El seu ampli coneixement en diversos camps de la física era útil per resoldre problemes de naturalesa interdisciplinari.

Va aconseguir convertir-se en [[Naturalització|ciutadà naturalitzat]] dels Estats Units d'Amèrica el 1944.

Fermi era present com a observador al [[Trinity (assaig nuclear)|Trinity site]] el 16 de juliol de 1945. L'enginyer [[Jack Aeby]] va observar Fermi treballant:

{{cita| En el moment en què l'ona de xoc va colpejar Base Camp, Aeby va veure Enrico Fermi amb un manoll de paper trossejat . L'estava repartint per l'aire. Quan l'ona de xoc va arribar, va moure el confeti. Va pensar per un moment.

Fermi va estimar la potència de la primera explosió nuclear. Fou dins un camp de beisbol.ref[http://larrycalloway.com/historic.html?_recordnum=105 The Trinity Test: Eyewitnesses - Consulta del 23 de maig de 2010]/ref
}}

L'estimació dels trossos de paper de Fermi van donar un resultat de 10 quilotones de TNT; la potència real de la prova fou de 19 quilotones.ref[http://www.lanl.gov/history/atomicbomb/pdf/Enrico%20Fermis%20Observations%20at%20Trinity,%20July%2016,%201945.pdf Enrico Fermi's Observations at Trinity - Consulta del 23 de maig de 2010]/ref

El 1947, Fermi va inventar el [[FERMIAC]], una computador analògica que feia servir el [[Mètode de Monte Carlo]] per estudiar el transport de neutrons a través de materials fissionables.

=== Treball de post-guerra ===
En 1954, en una referència de Fermi a l'[[American Physical Society]] també va dir: Bé, això ens porta a [[Atac a Pearl Harbor|Pearl Harbor]]. En aquell temps jo deixava la Universitat de Columbia i, després d'uns quants mesos vivint entre Chicago i Nova York, em vaig traslladar eventualment a Chicago, per tal de continuar amb el treball allà, i des d'ençà, amb un nombre notable d'excepcions, el treball a Columbia estava concentrat en la fase de [[separació isotòpica]] del projecte d'energia atòmica, iniciat per Booth, Dunning i Urey al voltant de 1940.

Fermi era majoritàriament considerat l'únic físic del segle vint que dominava tant en l'àmbit teòric com en l'experimental.ref name=Snow/ El conegut historiador de la física, [[Charles Percy Snow|C. P. Snow]], deia, referint-se a Fermi: Si Fermi hagués nascut uns quants anys abans, un el podria imaginar perfectament descobrint el nucli atòmic de [[Ernest Rutherford|Rutherford]] i després desenvolupant la [[Model atòmic de Bohr|Teoria de Bohr]] de l'àtom d'hidrogen. Si això sona com una hipèrbole, qualsevol cosa que es digui de Fermi és susceptible de sonar com una hipèrbole. L'habilitat i l'èxit de Fermi provenia, en gran part per la seva capacitat de valoració de l'art d'allò possible, i també de la seva innata capacitat i intel·ligència. No li agradaven les teories complicades i, tot i tenir unes grans habilitats matemàtiques, mai les faria servir quan el treball es podia abordar d'una manera més fàcil. Fermi era famós per donar respostes ràpides i acurades a problemes que haurien deixat perplexos altres físics. Més tard, el seu mètode d'obtenir respostes ràpides i aproximades a través de càlculs de primera aproximació s'anomenà informalment [[Problema de Fermi]].

[[Fitxer:Viaenricofermi.jpg|left|thumb|Senyal del carrer d'''Enrico Fermi'' a Roma.]]
El tret més captivador de Fermi com a científic fou la seva gran modèstia i la seva habilitat per fer qualsevol tipus de treball, ja fos creatiu o rutinari. Aquestes foren les qualitats que el van fer més popular i volgut per gent de tots els àmbits, des dels tècnics que el coneixien fins als altres Premis Nobel. [[Henry DeWolf Smyth]], director del departament de Física de Princeton, va convidar Fermi per tal de fer alguns experiments al [[ciclotró]] de Princeton. Un dia, caminant pel laboratori, Smyth va veure el distingit científic ajudant un estudiant de graduat a moure una taula, sota les instruccions d'un altre estudiant. En una altra ocasió, un executiu de l'empresa [[Du Pont]] va venir a fer-li una visita per tal de veure'l a Columbia. Al no trobar-lo ni al laboratori ni a l'oficina, l'executiu se sorprengué al trobar al Premi Nobel al taller de mecanitzat, tallant fulles de llauna amb un parell d'enormes tallants.

Després de la guerra, Fermi va servir durant un curt període de temps al ''General Advisory Commitee'' (Comité General Assessor) de la [[Comissió de l'Energia Atòmica dels Estats Units]], un comitè científic dirigit per [[Robert Oppenheimer|J. Robert Oppenheimer]] que assessorava a la comissió en aspectes i regulacions de l'àmbit nuclear. Després de la detonació de la primera [[bomba de fissió]] soviètica en agost de 1949, Openheimer, juntament amb [[Isidor Rabi]], van escriure un informe molt seriós per al comitè, que s'oposava al desenvolupament de la bomba d'hidrogen tant des del punt de vista tècnic com del moral. Tot i això, Fermi també participà en els treballs preliminars de la bomba d'hidrogen a Los Alamos com a consultor i, juntament amb [[Stanislaw Ulam]], va calcular que la quantitat de [[triti]] necessària per al model d'[[arma termonuclear]] d'[[Edward Teller]] seria prohibitiu i no es garantiria l'aconseguiment de la [[Fusió nuclear|reacció de fusió]] degut a les dificultats de propagació de la reacció tot i la gran quantitat de triti que es desprenia com a resultat.

En els seus últims anys, Fermi va desenvolupar importants treballs en física de partícules, especialment en relació als [[Pió|pions]] i [[Muó|muons]]. També fou conegut per ser un professor inspirador a la [[Universitat de Chicago]], i era conegut per la seva atenció al detall, la simplicitat, i la preparació minuciosa de cada classe. Temps després, els apunts de les seves lliçons, especialment aquells dels camps de la [[mecànica quàntica]], la [[física nuclear]] i la [[termodinàmica]] es van transcriure a llibres que encara s'imprimeixen avui dia.

També va reflexionar sobre una proposició, que avui dia és coneguda com a [[Paradoxa de Fermi]]. Aquesta contradicció o proposició es qüestiona que: amb l'existència dels bilions i bilions de sistemes estel·lars a l'univers, un podria pensar que la vida intel·ligent ja podria haver contactat amb la nostra civilització avui dia.

Cap al final de la seva vida, Fermi va qüestionar la fe en la societat en general sobre la utilització i les decisions que se'n farien amb la tecnologia nuclear.ref{{ref-llibre|títol=Fermi Remembered|coautors=Cronin, ed|editor=Publicacions de la Universitat de Chicago|any=2004}}/ref Ell va dir:refFermi, The Future of Nuclear Physics, adreça sense publicar, Rochester, NY, 10 de gener, 1953, EFP, box 53./ref

:Alguns de vosaltres podeu preguntar-vos, quin és el benefici de treballar tan dur per coses tan minses com recollir unes quantes proves que no donen cap plaer exceptuant el d'uns quants professors amb els cabells llargs als quals els encanta col·leccionar coses com aquestes i que, a més, no seran útils per ningú, ja que només uns quants especialistes potser podrien entendre'ls? En resposta a aquesta(es) qüestió(ns) m'aventuraré a fer una predicció sense més transcendència.

:La història de la ciència i la tecnologia ens ha ensenyat consistentment que els avenços científics basant-se en l'enteniment d'aquestos fets tenen, tard o d'hora, repercussió i possibilitat d'implantació en aplicacions industrials que han revolucionat la nostra manera de viure. Em sembla improbable que aquestos esforços per tal d'indagar sobre l'estructura de la matèria siguin una excepció a aquesta regla. El que potser és menys cert, i esperem tots ferventment que ho sigui, és que l'home prompte madurarà cap a l'adultesa i farà un bon ús dels poders que va guanyant sobre la naturalesa.

=== Darrers anys ===
Fermi va morir a l'edat de 53 anys de [[càncer d'estómac]] (degut a la forta exposició a la radiació) i fou enterrat al [[cementeri d'Oak Woods]]. Dos dels seus estudiants que l'ajudaven en treballs en la pila nuclear van morir també de càncer. Fermi i el seu equip sabien que aquell treball tenia un gran risc però van considerar tan vitals els beneficis que van seguir endavant sense mirar per la pròpia seguretat.ref{{Ref-llibre|nom=George |cognom=Johnson|títol=Strange Beauty: Murray Gell-Mann and the Revolution in Twentieth Century Physics|editor=Vintage|any=2000|pàgines=255}}/ref

Tal com [[Eugene Wigner]] va escriure: Deu dies abans de la mort de Fermi em va dir, 'Espere que no trigui gaire.' Ell es va reconciliar perfectament amb el seu destí.

=== Família i llegat ===
Enrico Fermi i Laura Capon van tenir una filla i un fill. La filla del matrimoni fou la Dra. Nella Fermi Weiner (1931-1995) que es dedicà a l'art i al feminisme. El fill, el Dr. Giulio (Judd) Fermi (1936-1997) va dedicar-se a la biologia i va treballar amb el Premi Nobel [[Max Perutz]] en l'estructura de l'[[hemoglobina]]. 

[[Laura Fermi]] (1907–1977), casada amb Fermi, fou una ecologista anticipada, dissenyadora de sistemes, escriptora prolífica i autora del New York Times; qui va tenir un èxit ''supervendes'' amb l'obra ''Atoms in the Family: Life with Enrico Fermi, Architect of the Atomic Age'',ref{{Ref-llibre|autor=[[Laura Fermi]]|títol=Atoms in the Family: My Life with Enrico Fermi|lloc=Chicago|editor=University of Chicago Press|any=1954|isbn=0-226-24367-2}}/ref i reflexionava també, sobre el dilema nuclear:ref{{Ref-llibre|títol=Reminiscences of Los Alamos|nom=Lawrence|cognom=Badash|nom2=J.O.|cognom2=Hirschfelder|nom3=H.P.|cognom3=Broida|isbn=902771097X|any=1980}}/ref

:Per damunt de tot; però, hi havia les qüestions morals. Vaig conèixer científics que esperaven que la bomba no fos possible, però allà hi era, i de fet va matar i va destruir molt. Fou la guerra o fou la ciència la culpable? Haurien els científics d'haver parat les investigacions una vegada se n'adonaren que la bomba era factible? Hi haurà sempre guerra en el futur? Per aquesta mena de qüestions no hi han respostes simples.

Rachel Fermi (1964–), fotògrafa i professora, la tercera neta de Laura i Enrico Fermi, va continuar qüestionant el seny en l'ús de bombes nuclears en el seu llibre ''Picturing the Bomb''.ref{{Ref-llibre|títol=Picturing the Bomb: Photographs from the Secret World of the Manhattan Project|nom=Rachel|cognom=Fermi|coautors=Esther Samra, Richard Rhodes|isbn=0810937352|any=1995}}/ref Els autors juxtaposen fotos del món d'alt secret del Projecte Manhattan amb fotos de família de Los Alamos i Hanford.

Olivia Fermi (1957–), al principi anomenada Alice Olivia (amb cognom de soltera: Weiner) Caton, M.A. A.B.S.—Lideratge en Sistemes Humans, Certificat ''ConRes'' (Resolució de Conflictes), fotoartista i escritora, fou la primera néta de Laura i Enrico. Actualment es troba investigant el llegat dels seus avis en una sèrie de llibres que planeja publicar.ref{{ref-web|url=http://fermieffect.com|títol=Enrico Fermi Effect|consulta=2008-08-28}}/ref El 29 de setembre de 2001, poc després de la destrucció del [[World Trade Center]] a la ciutat de [[Nova York]], Olivia va volar a Roma, Itàlia, per tal de donar una conferència a la Conferència Internacional: ''Enrico Fermi i l'Univers de la Física''. Ella fou invitada a parlar davant una conferència de físics com a representant de la família de Laura i d'Enrico Fermi. Olivia va dir: 

{{cita|Tots els que estem vius avui i tots els que vindran després de nosaltres, som hereus del llegat científic d'Enrico Fermi. Tots tenim un interès en aquest llegat. Des del final de la Segona Guerra Mundial, la humanitat ha tingut coneixement de l'energia nuclear i el seu increïble potencial per al benefici, així com per als danys.

Enrico Fermi ens va donar molt. I encara hi ha més feina per fer. El treball d'Enrico Fermi, i el treball d'altres científics, existeix en un món ple de gent que, en certa manera, són com Enrico... [anècdotes divertides sobre els errors ocasionals d'Enrico]... Ell, com tots nosaltres, era brillant i fal·lible.

Tenim una tasca col·lectiva i de desenvolupament. Hem d'aprendre a integrar el nostre coneixement científic i la nostra experiència humana per tal de trobar les respostes al dilema nuclear i als molts altres dilemes que tenim encarats avui dia. ... El nostre món encara ha de trobar una adequada recepta nuclear – com tenir control de l'energia nuclear per al benefici de totes les coses vivents.

Necessitarem tot dels nostres regals de la humanitat per a sobreviure i florir en aquest planeta. Des d'aquí em sembla com si Enrico hagués contribuït amb tots els seus regals. Ara és cosa nostra contribuir amb els nostres. Podem mirar enrere a Enrico cercant la inspiració, si ens mirem a nosaltres mateixos per al futur.refOlivia Fermi (primerament Alice Caton), Enrico Fermi in the Family, Xerrada presentada a: Actes de l'internacional 'Enrico Fermi and the Universe of Physics', Roma, 29 de setembre – 2 d'octubre, 2001 Accademia Nazionale dei Lincei Istitutio Nazionale di Fisica Nucleare, 2003). La seva xerrada fou traduïda a l'italià i publicada per Promoteo, la revista italiana de les arts i les lletres en el número de desembre de 2001. (Fermi in Famiglia, Alice Caton (ara Olivia Fermi), Promoteo Any 19, Número 76, Arnoldo Mondadori Editore, desembre 2001)/ref }}

Els dos néts de Laura i d'Enrico Fermi van ser el germà d'Olivia, Paul Weiner, PhD (1959–), matemàtic i professor, i el germà de Rachel, Daniel Fermi (1971-). Laura i Enrico Fermi tenen quatre besnéts, fills de Paul per una banda i de Rachel per l'altra.

== Recerca científica i pensament ==
[[Fitxer:Enrico Fermi ID badge.png|right|thumb|180px|Enrico Fermi durant la seva participació al [[Projecte Manhattan]]. Foto d'identificació de Fermi a [[Laboratori Nacional de Los Álamos|Los Alamos]].]]
Interessat des de ben jove en la radiació sobre els [[neutrons]] i la mateixa [[radiació]] en si, l'any [[1938]] fou guardonat amb [[Premi Nobel de Física]] ''per les seves demostracions sobre l'existència de nous elements radioactius produïts per la radiació de neutrons i pels seus descobriments sobre les reaccions nuclears degudes als neutrons lents''. 

Durant la seva estada als [[Estats Units]] participà en el [[Projecte Manhattan]] i va verificar la [[fissió nuclear]] juntament amb [[Otto Hahn]] i [[Fritz Strassmann]], i posteriorment aconseguir construir el primer [[reactor nuclear]], que va produir la primera [[reacció en cadena]] nuclear controlada. Amb posterioritat es va oposar al desenvolupament de la [[bomba d'hidrogen]] per raons [[ètica|ètiques]].

Amb els seus col·laboradors, va bombardejar amb neutrons 60 [[Element químic|elements]], aconseguint obtenir [[isòtop]]s de 40 d'ells, i la transmutació d'[[àtoms]] de l'element 92, l'[[urani]], en àtoms de l'element 93, el [[neptuni]], que pràcticament no es troba a la [[naturalesa]] i s'obté bàsicament per síntesi.refEl neptuni també es troba en petites quantitats en els minerals d'urani degut a les reaccions de transmutació. Vegeu {{ref-llibre| autor = C. R. Hammond |títol = The Elements, in Handbook of Chemistry and Physics 81th edition| editorial =CRC press| isbn = 0849304857| any = 2004}}/ref

Cap al final de la seva vida, Fermi posar en dubte la seva fe en la societat en general en referència a les decisions més adequades que cal prendre pel que fa a la tecnologia nuclear.ref{{ref-llibre|títol=Fermi Remembered|coautors=Cronin, ed|editorial=University of Chicago Press|any=2004}}/ref Va arribar a deixar escrit:refFermi. ''The Future of Nuclear Physics'', unpublished address, Rochester, Nova York, 10 de gener de 1953, EFP, box 53./ref
{{cita |Alguns de vostès podrien preguntar, quin és el bé d'haver treballat tan sols per recollir alguns fets que no aporten cap plaer, excepte a uns pocs professors de pèl llarg que els agrada col·leccionar aquest tipus de coses que no seran de cap utilitat per a ningú, ja que només uns pocs especialistes, en el millor dels casos, seran capaços de comprendre-ho? En resposta a aquesta qüestió em permeto una predicció segura.
La història de la ciència i la tecnologia ens ha ensenyat que els avenços científics en la comprensió dels fonaments bàsics, tard o d'hora, han donat lloc a aplicacions industrials i tècniques que han revolucionat la nostra forma de vida. Em sembla improbable que aquest esforç per arribar a l'estructura de la matèria hagi de ser-ne una excepció a la regla. Però també és veritat, i és el que tots desitgem, que cal que l'home creixi prou i es faci adult per a fer bon ús dels poders que adquireix de la natura.|Fermi. ''The Future of Nuclear Physics''}}

== Paradoxa de Fermi ==
{{principal|Paradoxa de Fermi}}
Alguns aspectes curiosos pels quals també es coneix a Fermi són la ''[[Paradoxa de Fermi]]'' o principi de Fermi i els ''[[Problemes de Fermi]]''. La paradoxa consisteix en la qüestió de si l'[[Univers]] posseeix formes de vida intel·ligent més enllà de la [[Terra]] per què no en tenim cap prova observacional. ''On són?'' preguntava ell. La resposta de Fermi, òbviament preocupat pel seu paper en el desenvolupament de les bombes atòmiques, era que les civilitzacions tecnològicament avançades corrien un greu perill d'autodestruir-se mitjançant l'ús d'armes nuclears. Els problemes de Fermi constitueixen il·lustracions clares de la importància de l'anàlisi dimensional i dels mètodes d'aproximació tal com ''Quants afinadors de piano treballen a [[Chicago]]?''.

== Reconeixements ==
En honor seu s'han anomenat el [[Femtòmetre]],ref name=rowlett
{{ref-web|títol=Units: F|cognom=Rowlett|nom=Russ|editor=University of North Carolina at Chapel Hill|any=2008|llengua=Anglès|url=http://www.unc.edu/~rowlett/units/dictF.html|article=fermi (fm or f)|consulta=7 de juny de 2010}}
/ref el [[Fermió]], l'accelerador de partícules [[Fermilab]] (''Fermi National Accelerator Laboratory'') i l'[[asteroide]] [[(8103) Fermi]] descobert el [[19 de gener]] de [[1994]] per [[Farra d'Isonzo]].

El 1952, l'element 100 de la [[taula periòdica dels elements]] fou aïllat d'uns residus d'un test nuclear. En honor a les contribucions de Fermi a la comunitat científica, s'anomenà [[Fermi (element)|Fermi]].

El departament de la Universitat de Chicago en el qual va treballar durant diversos anys es diu en l'actualitat [[Institut Enrico Fermi]]. 

El [[Premi Enrico Fermi]] va ser establert l'any [[1956]] pel govern nord-americà en rècord dels seus assoliments científics i la seva excel·lència com a científic.

Una enquesta recent de la revista ''[[Time (revista)|Time]]'' va llistar Fermi com un dels vint científics i pensadors més notables del segle vint.

Tres instal·lacions de reactor nuclear han estat anomenades en honor a Fermi:
* Centrals nuclears [[Fermi 1]] i Fermi 2 a [[Newport]], [[Michigan]]
* La [[Central Nuclear Enrico Fermi (Itàlia)]].
* El reactor nuclear d'investigació argentí [[RA-1 Enrico Fermi]].

Moltes escoles han sigut anomenades amb el seu nom, com per exemple l'Institut Enrico Fermi d'[[Enfield, Connecticut]].

El tribunal de Fermi a [[Deep River, Ontario]] fou també anomenat en honor seu.

Des dels [[Dècada de 1950|anys 50]], la Commissió d'Energia Atòmica dels Estats Units anomenà la seva distinció més gran, el [[Premi Fermi]], en honor a ell. Entre els rebedors d'aquesta distinció destaquen científics ben coneguts com a [[Otto Hahn]], [[Robert Oppenheimer|J. Robert Oppenheimer]], [[Freeman Dyson]], [[John Archibald Wheeler|John Wheeler]] i [[Hans Bethe]].

== Patents ==
* {{US patent|2206634|2206634, ''Process for the Production of Radioactive Substances'', arxivat octubre de 1935, publicat juliol de 1940}}
* {{US patent|2524379|2524379, ''Neutron Velocity Selector'', arxivat setembre de 1945, publicat octubre de 1950}}
* {{US patent|2708656|2708656, ''Neutronic reactor'', with [[Leó Szilárd]], arxivat desembre de 1944, publicat maig de 1955}}
* {{US patent|2768134|2768134, ''Testing Material in a Neutronic Reactor'', arxivat agost de 1945, publicat octubre de 1956}}
* {{US patent|2780595|2780595, ''Test Exponential Pile'', arxivat maig de 1944, publicat febrer de 1957}}
* {{US patent|2798847|2798847, ''Method of Operating a Neutronic Reactor'', arxivat desembre de 1944, publicat juliol de 1957}}
* {{US patent|2807581|2807581, ''Neutronic Reactor'', arxivat octubre de 1945, publicat setembre de 1957}}
* {{US patent|2807727|2807727, ''Neutronic Reactor Shield'', arxivat gener de 1946, publicat setembre de 1957}}
* {{US patent|2813070|2813070, ''Method of Sustaining a Neutronic Chain Reacting System'', arxivat novembre de 1945, publicat novembre de 1957}}
* {{US patent|2836554|2836554, ''Air Cooled Neutronic Reactor''}}
* {{US patent|2837477|2837477, ''Chain Reacting System''}}
* {{US patent|2852461|2852461, ''Neutronic Reactor''}}
* {{US patent|2931762|2931762, ''Neutronic Reactor''}}
* {{US patent|2969307|2969307, ''Method of Testing Thermal Neutron Fissionable Material for Purity'', arxivat novembre de 1945, publicat gener de 1961}}

== Vegeu també ==
* [[Energia de Fermi]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* Beckerley, J.G. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0040numPages=103fp=N Neutron Physics. A revision of I. Halpern's notes on E. Fermi's lectures in 1945], [[Departament de l'Energia dels Estats Units]] (agència predecessora de la [[Comissió de l'Energia Atòmica dels Estats Units|Comissió de l'Energia Atòmica]]), (octubre de 1951).
* Compton, A. H. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0038numPages=3fp=N Establishing Site X: Letter, Arthur H. Compton to Enrico Fermi, 14 de setembre de 1942], [[Departament de l'Energia dels Estats Units]] (agència predecessora de la [[Comissió de l'Energia Atòmica dels Estats Units|Comissió de l'Energia Atòmica]], (setembre de 1942).
* Fermi, E. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0039numPages=33fp=N Summary of the activities of the experimental section of the Nuclear Physics Division in the past month], [[Fermi National Accelerator Laboratory]], [[Departament de l'Energia dels Estats Units]] (agència predecessora de la [[Comissió de l'Energia Atòmica dels Estats Units|Comissió de l'Energia Atòmica]]), (juny de 1943).
* Fermi, E. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0042numPages=16fp=N Taylor instability of incompressible liquids], [[Laboratori Nacional Los Alamos]] (agència predecessora del Laboratori Científic de Los Alamos, (setembre de 1951).
* Fermi, E. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0043numPages=9fp=N The Future of Atomic Energy], [[Departament de l'Energia dels Estats Units]] (agència predecessora de la [[Comissió d'Energia Atòmica dels Estats Units|Comissió d'Energia Atòmica]], (maig de 1946).
* Fermi, E., Pasta, J.  S. Ulam. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0041numPages=20fp=N Studies of Nonlinear Problems. I], [[Laboratori Nacional Los Alamos]] (agència predecessora del Laboratori Científic Los Alamos, (maig de 1955).
* [http://www-news.uchicago.edu/fermi/resources.html Biografia audio de Fermi a la pàgina de la Universitat de Chicago] 
* Jones, E.M. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0055numPages=20fp=N Where is everybody? An account of Fermi's question], [[Laboratori Nacional Los Alamos]] (LANL), [[Departament de l'Energia dels Estats Units]], (1 de març 1985).
* Myers, W.D.  W.J. Swiatecki. [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0060numPages=44fp=N The nuclear Thomas–Fermi model], [[Laboratori Nacional de Lawrence Berkeley]] (LBNL), [[Departament de l'Energia dels Estats Units]], (1 d'agost de 1994).
* [http://www.osti.gov/cgi-bin/rd_accomplishments/display_biblio.cgi?id=ACC0044numPages=51fp=N The First Reactor: 40th Anniversary Commemorative Edition], [[Departament de l'Energia dels Estats Units]], (desembre 1982).
* {{ref-publicació|autor= Zinn W. E.|títol= Fermi and Atomic Energy| publicació= Review of Modern Physics|any = 1955|volum= 27|pàgines= 263–268|doi= 10.1103/RevModPhys.27.263|url=http://prola.aps.org/pdf/RMP/v 27/i3/p263_1|format=pdf}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Enrico Fermi|Commonscat= |Viccionari= |Viquidites= Enrico Fermi|Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquipèdia= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* {{ref-web|url = http://nobelprize.org/nobel_prizes/physics/laureates/1938/index.html |títol = Pàgina de l'Institut Nobel, Premi Nobel de Física 1938 |llengua = anglès}}
* {{ref-web|url = http://www.imss.fi.it/milleanni/cronologia/biografie/fermie.html |títol = Biografia d'Enrico Fermi |llengua = italià}}
* {{ref-web|url = http://efi.uchicago.edu/ |títol = Enrico Fermi Institute |llengua = anglès}}

{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}

{{ORDENA:Fermi, Enrico}}

[[Categoria:Físics italians]]
[[Categoria:Premis Nobel de Física]]
[[Categoria:Persones de Roma]]
[[Categoria:Físics quàntics]]
[[Categoria:Termodinàmics]]
[[Categoria:Físics teòrics]]

{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|sl}}</text>
      <sha1>4107mz3fj75z8gcjoz3umq7nkdq37i5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>