<page>
    <title>Moresnet Neutral</title>
    <ns>0</ns>
    <id>25890</id>
    <revision>
      <id>14045862</id>
      <parentid>13806210</parentid>
      <timestamp>2014-09-15T13:57:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: lació|destiŀleries]] legals  lació|destil·leries]] legals</comment>
      <text>{{polisèmia|Moresnet (desambiguació)}}
{{Estat desaparegut
|nom_oficial = ''Moresnet Neutre''br''Neutraal Moresnet''
|nom_complet = Moresnet neutral
|nom_comú = 
|continent = 
|forma_de_govern = [[Condomini]]
|status = 
|any_inici = 1816
|any_fi = 1920
|esdeveniment_inici = Acord d'[[Aquisgrà]]
|esdeveniment_fi = Annexió a [[Bèlgica]]
|data_inici = 
|data_fi = 
|esdeveniment1 = 
|data_esdeveniment1 = 
|esdeveniment2 = 
|data_esdeveniment2 = 
|esdeveniment3 = 
|data_esdeveniment3 = 
|esdeveniment4 = 
|data_esdeveniment4 = 
|esdeveniment_anterior1 = 
|data_esdevniment_anterior1 = 
|esdeveniment_anterior2 = 
|data_esdeveniment_anterior2 = 
|p1 = Primer Imperi Francès
|bandera_p1 = Flag of France.svg
|p2 = 
|bandera_p2 = 
|p3 = 
|bandera_p3 = 
|s1 = Bèlgica
|bandera_s1 = Flag of Belgium.svg
|s2 = 
|bandera_s2 = 
|s3 = 
|bandera_s3 = 
|imatge_bandera = Flag of Moresnet.svg
|bandera = 
|imatge_escut = 
|símbol = 
|mapa = Moresnet.png
|aclaració_mapa = '''Llegenda:''' {{legend|orange|(1) [[Limburg (Països Baixos)|Província de Limburg]] ([[Països Baixos]])}} {{legend|yellow|(2) [[Província de Lieja]] ([[Bèlgica]])}} {{legend|lightblue|(3) Moresnet neutral}} {{legend|lightgreen|(4) [[Renània|Província del Rin]] ([[Regne de Prússia]])}}
|capital = [[Kelmis]]
|latd=|latm=|latNS=|longd=|longm=|longEW=
|lema_nacional = 
|himne_nacional = 
|idioma = 
|idioma_no_oficial = [[esperanto]]
|moneda = 
|títol_líder = 
|líder1 = 
|any_líder1 = 
|líder2 = 
|any_líder2 = 
|líder3 = 
|any_líder3 = 
|títol_governant = 
|governant1 = 
|any_governant1 = 
|governant2 = 
|any_governant2 =
|governant3 = 
|any_governant3 = 
|dades_any1 = 1900
|dades_superfície1 = 3.5
|dades_població1 = 3000
|dades_any2 = 
|dades_superfície2 = 
|dades_població2 = 
|membre_de = 
|religió = 
|notas = 
}}

'''Moresnet Neutral''' (''Moresnet neutre'' en [[francès]], ''Neutral-Moresnet'' en [[alemany]]) fou un micro-estat europeu d'uns 3,5 km² que existí des del [[1816]] fins al [[1919]] entre [[Prússia]] i el [[Regne Unit dels Països Baixos]], que no aconseguien posar-se d'acord sobre la pertinença del territori. Aleshores decidiren convertir-lo en un territori neutral on la sobirania era compartida. L'antic condomini és situat prop de 7 km al sud-est de la ciutat d'[[Aquisgrà]]. 

== Història ==
Durant el [[Congrés de Viena]] de [[1815]] el mapa europeu fou significativament re-dibuixat per a adaptar-lo a la nova balança dels poders de l'època. Una d'aquestes fronteres fou la que hi havia entre el nou [[Regne Unit dels Països Baixos]] i [[Prússia]]. Ambdues parts estaven d'acord sobre la majoria de la frontera comú, ja que coincidien amb delimitacions anteriors, però hi hagué un problema prop de ''Moresnet''. Entre les viles de ''[[Moresnet]]'' i ''[[Neu-Moresnet]]'' es trobà la valuosa mina de [[zinc]] de ''[[Vieille Montagne]]'' (''Altenberg'' en alemany). Ambdós països es disputaven la inclusió d'aquests recursos al seu territori i el [[1816]] arribaren a una solució: la vila de ''Moresnet'' es convertiria en territori neerlandès, ''Neu-Moresnet'' passaria a ser part de ''Prússia'', i tant la mina com les 50 cases al voltant de la vila de [[Kelmis]] passaria a ser territori neutral, amb una administració conjunta a l'àrea establerta pels dos països.

[[Fitxer:Moresnet.jpg|thumb|esquerra|Segell de Moresnet]][[Fitxer:Grenssteen 53 Moresnet.jpg|thumb|esquerra|Antiga [[fita]] n° LIII, actualment al museu [[Göhltalmuseum]] a [[Neu-Moresnet]]]]El nou territori tingué una forma més o menys [[triangle|triangular]] on la base era la carretera principal des d'Aquisgrà cap a [[Lieja (ciutat)|Lieja]] i correspon a les fronteres antic del [[municipis de Bèlgica|municipi]] de [[Kelmis]], abans la fusió de [[1975]]. La mina es trobava justament al nord d'aquesta carretera. A cada costat dues línies rectes s'enfilaven cap al nord acostant-se fins a coincidir a [[Vaalserberg]]. El [[1830]] el territori fronterer de la part neerlandesa passà sota control belga i, aleshores, els belgues adquiriren els drets i compromisos d'administrador conjunt, si bé els neerlandesos mai no cediren oficialment el control sobre ''Neutral Moresnet''. Al principi el territori fou governat per dos comissaris reials, un per cada país veí, però més endavant ''Neutral Moresnet'' obtingué més autogovern quan s'establí un batlle designat pels comissionats (amb rang de [[cap d'estat]]) i un ajuntament de deu membres.

L'activitat a ''Moresnet Neutral'' estava caracteritzada per les mines de zinc com a principal font d'ocupació laboral, la qual atreia força treballadors dels països veïns que feien augmentar la xifra de població neutral inicial, si bé mai no va superar els 3000 habitants. Al ser un territori neutral, tenien alguns guanys com ara impostos baixos, absència d'aranzels de les importacions provinents dels països veïns, i preus més baixos amb comparació amb les zones frontereres. La majoria dels serveis públics eren compartits per Bèlgica i Prússia (de manera semblant a [[Andorra]]). La població neutral nascuda també tenia la possibilitat de triar en quin país complia el [[servei militar]] obligatori, i a quina jurisdicció volia pertànyer. No obstant açò, com que no era considerat oficialment un estat, no els permetien tindre un exèrcit propi. 

La frontera va traçar-se amb un [[regle]] a un mapa, sense guardar la realitat del terra. La frontera passava al mig de camps, de boscs i de cases, i així era molt difícil de controla'ls per l'únic [[duana|duaner]]. Va esdevenir un paradís del [[contraban]] com que cap estat podia aixecar drets duaners a les mercaderies importades. El poble tenia quatre [[destil·lació|destil·leries]] legals i unes quantes d'il·legals que produïa ben molt més que per les necessitats locals. L'excés passava la frontera en ampolles d'''aigua mineral d'Altenberg.'' Com que cap dels poders podia legislar o acceptar que s'apliqui una nova llei del país veï, durant tota la seva existència, el [[Codi Napoleònic]] tal com era el 1815 va continuar a vigir a l'enclavament. Sense tribunal propi, els plets es jutjaven a Aquisgrà o a [[Verviers]].refMartin Herzog, [http://www.zeit.de/2007/01/A-Moresnet Fünfzig Häuser ohne Staat], al: ''[[Die Zeit]]'', 28 de desembre de 2006/ref
== Decadència i desaparició==

[[Fitxer:Kelmis - Halde.jpg|thumb|esquerra|Munts d'escòries de l'antiga mina d'Altenbergbravui la [[reserva natural]] del [[Casinoweiher]]]]Quan la mina fou sobre-explotada el [[1885]], sorgiren els dubtes sobre la supervivència de ''Moresnet Neutral''. La indústria destil·latòria no compensava els llocs de treball perduts a la mina. Es proposaven algunes idees per a establir una entitat més independent, algunes de les quals eren un [[casino]] i un servei postal amb segells propis, encara que aquesta iniciativa fou rebutjada pel govern local. La iniciativa més important fou del Dr. [[Wilhelm Molly]], que proposava que ''Moresnet'' es convertira en el primer país [[Esperanto|esperantista]], denominat com a ''Amikejo'' (espai d'amistat). Fins i tot es proposà un [[himne]] en esperanto amb el mateix nom. No contrastant, ni Bèlgica ni Prússia renunciaren a les seues inicials pretensions territorials i, a començaments de l'any [[1900]], Prússia adquirí una postura especialment agressiva pel territori, i fou acusada de sabotatge i d'entrebancar el procés administratiu per a forçar les negociacions. El [[1914]], durant la [[Primera Guerra Mundial]], Alemanya envaeix Bèlgica i annexiona ''Moresnet'' al seu territori el [[1915]]. Des d'aleshores, ja no és considerat com a neutral.

Després de la guerra, el [[Tractat de Versalles]] de [[1919]] tancaria definitivament l'estat de neutralitat temporal d'ençà des de cent anys, i es decidí que ''Moresnet Neutral'' passaria a ser part de Bèlgica. Alemanya, en poc temps, tornaria a annexionar-se'n l'àrea durant la [[Segona Guerra Mundial]], però retornà a Bèlgica el [[1944]]. Des del 1970, el territori fa part de la [[Comunitat Germanòfona de Bèlgica]]. El [[1975]], els municipis Kelmis, [[Neu-Moresnet]] i [[Hergenrath]] es van fusionar.

== Enllaços externs ==
{{Referències}}
*Cees Damen, [http://www.moresnet.nl/english/index_en.htm Neutral Moresnet]
{{commonscat-inline|Moresnet}}

{{cal coor|type=country}}
[[Categoria:Província de Lieja]]
[[Categoria:Estats històrics d'Europa]]</text>
      <sha1>5ymdwdkm194jfts7tly21s0ukyw6ja5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>