<page>
    <title>Popeye</title>
    <ns>0</ns>
    <id>259390</id>
    <revision>
      <id>13966096</id>
      <parentid>13957675</parentid>
      <timestamp>2014-08-23T16:36:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Racconish</username>
        <id>50744</id>
      </contributor>
      <comment>/* Curtmetratges */ img</comment>
      <text>{{Infobox comic strip
|title= Popeye (Thimble Theatre)
|author= [[Elzie Crisler Segar|E.C. Segar]] (creador, 1919 – 1937, 1938) br / [[Doc Winner]] (1937, 1938) br / [[Tom Sims]] i [[Bela Zamboly]] (1938 - 1955) br / [[Ralph Stein]] i Bela Zamboly (1955 – 1959) br / [[Bud Sagendorf]] (1959 – 1994) br / [[Bobby London]] (1986 – 1992) br / [[Hy Eisman]] (1994 – actualitat)
|url= http://www.popeye.com/
|rss= 
|atom= 
|status= Noves tires els diumenges i reimpressions de dilluns a dissabte
|syndicate= [[King Features Syndicate]]
|publisher= 
|first= [[19 de desembre]] de [[1919]]
|last= [[30 de juliol]] de [[1992]] (data de l'última tira diària, segueix com a tira dominical)
|genre= Humor, aventures
| rating= 
|preceded by= 
|followed by= 
}}
'''Popeye el Mariner''' és un personatge d'una [[tira còmica]] apareguda més tard en [[dibuixos animats]]. Va ser creat per [[Elzie Crisler Segar]],ref name=EBA[http://www.britannica.com/eb/article-9066592/Elzie-Segar Segar, Elzie (Crisler) - Encyclopædia Britannica Article]/ref i va ser creat per a la tira diària de [[King Features]] '''''Thimble Theatre''''' del [[17 de gener]] del [[1929]].ref{{ref-llibre|cognom=Frattini|nom=Eric|cognom2=Palmer|nom2=Óscar|títol=Guia Básica del Cómic|pàgines=p.153|lloc=Madrid|editorial=Nuer ediciones|any=1999|isbn=8480680547|consulta=21 agost 2014|llengua=castellà}}/ref 


La primera tira del ''Thimble Theatre'' va ser publicada el [[19 de desembre]] del [[1919]]. Poc després de la seva introducció, el mariner va esdevenir aviat el focus principal de la tira i ''Thimble Theatre'' va esdevenir una de les tires més populars de King Features durant els [[anys 30]]. ''Thimble Theatre'' va ser continuada després de la mort d'en Segar el [[1938]] per diversos escriptors i artistes, incloent-hi el seu ajudant [[Bud Sagendorf]]. La tira anomenada ''Popeye'', continua publicant-se als diaris dominicials escrita i dibuixada per [[Hy Eisman]].

El [[1933]], els [[Fleischer Studios]] de [[Max Fleischer|Max]] i [[Dave Fleischer]] varen adaptar els caràcters de ''Thimble Theatre'' a uns curts de dibuixos animats per a la [[Paramount Pictures]]. Aquests dibuixos varen estar entre els més populars dels estudis Fleischers i després dels [[Famous Studios]], propietat de la Paramount que va continuar la producció a partir del [[1957]].

Des de llavors, en Popeye ha aparegut en llibres recopilatoris de tires còmiques, dibuixos per a la televisió, una pel·lícula amb actors del [[1980]] (''[[Popeye (pel·lícula del 1980)|Popeye]]'', dirigida per [[Robert Altman]]), vídeo jocs, i cents d'anuncis i productes.
[[Fitxer:Universal Orlando (7323909012).jpg|thumbnail|300px|Popeye]]
== Biografia fictícia del personatge ==

En la majoria de representacions (excepte durant els moments de la [[Segona Guerra Mundial]]), en Popeye és un mariner independent de mitjana edat, amb una manera vulgar i particular de parlar (que no s'ha vist reflectida en els doblatges fets en català), tatuatges en els braços, curt cabell ros o pèl roig, i una sempre present [[pipa]] que mai no treu fum. A excepció d'algunes representacions equivocades fetes al llarg dels anys, en Popeye es caracteritza per tenir només un ull blau, i ser borni del dret. Mai s'ha revelat específicament com ha perdut el seu ull, i l'únic que explica el personatge és que va ser la batalla més gran de la seva vida. Hi ha versions del personatge on en comptes de ser borni té l'ull mig tancat.

Les aventures còmiques, estranyes i sobrenaturals d'en Popeye el porten a voltar món, i el col·loquen en conflicte amb els enemics com la [[Bruixa Maregassa]] i en [[Brutus (Popeye)|Brutus]]. La seva principal seu d'operacions és la ciutat fictícia de Sweet Haven (''Dolç Paradís''). El pare d'en Popeye és el degenerat [[Pappy]], que no comparteix el sentit de la moral del seu fill el qual va abandonar segons diverses fonts. L'estimada d'en Popeye (i en algunes fonts, muller) ha estat l'[[Olívia Oyl]], tot i que tots dos personatges s'han barallat amb freqüència, sobretot a l'inici de les aparicions. En Popeye és el pare adoptiu d'en [[Tustorró]], un infant abandonat al llindar de la seva porta.

En la versió en anglès -que no en les versions en català- el personatge és conegut per tenir una veu greu i una actitud poc respectuosa respecte a la gramàtica i la pronunciació de la llengua. Part dels problemes de parla que té es veurien justificats per tenir sempre una [[pipa]] a la boca.

Està caracteritzat per tenir una força sobrehumana, tot i que la natura de la seva força varia depenent del mitjà en què és representat. Originalment, en el Popeye de la tira còmica revela que havia obtingut la força d'amanyagar un Whiffle (ocell fantàstic que dóna bona sort). Més tard va dir que era fort perquè menjava espinacs. Els curts animats varen atribuir la força d'en Popeye a això últim. Fins i tot en les seves condicions normals és representat considerablement fort, però si s'esgota o és derrotat menja espinacs que restauren i amplifiquen la seva força a un nivell encara més elevat. Amb la seva força habitual, en Popeye apareix capaç d'elevar 1800 quilos; mentre que en amplificar la seva força amb els espinacs pot elevar unes 36 tones.

Una altra diferència en la història d'en Popeye, depenent del mitjà, és el vincle familiar que té amb el [[Tustorró]]. Mentre que en el còmic és representat com el fill adoptiu d'en Popeye, en els dibuixos ha estat sovint presentat com un parent de l'Olívia Oyl. En els dibuixos també hi han aparegut personatges inexistents en el còmic, destacant els quatre nebots d'en Popeye, d'aspecte molt semblant a si mateix: Peepeye, Pupeye, Pipeye, i Poopeye.

== Les tires còmiques de ''Thimble Theatre'' i ''Popeye'' ==

''Thimble Theatre'' va ser creada per [[E.C. Segar]], un artista sindicat al [[King Features Syndicate]], sent la seva tercera tira còmica publicada. Va aparèixer per primer cop el [[19 de desembre]] de [[1919]], en el ''[[New York Journal]]'', un diari propietat de [[William Randolph Hearst]], posseïdor del King Features, expandint-se més tard a més diaris. En els seus primers dies la tira tenia personatges actuant en escenes amb estil teatral, d'aquí el nom que rebé.

Els primers personatges del ''Thimble Theatre'' varen ser l'[[Olívia Oyl]] i el seu xicot, [[Ham Gravy|Harold Hamgravy]]. Després que la tira desplacés el seu focus, es va assentar en una comèdia d'estil aventurer en què els personatges principals seguien sent aquests dos i en [[Castor Oyl]], germà de l'Olívia. Els pares de l'Olívia (en Cole i la Nana Oyl) també feien freqüents aparicions.

En Popeye va aparèixer per primer cop a la tira còmica del [[17 de gener]] de [[1929]] com a un personatge menor. Era contractat per en Castor Oyl i en Ham per tripular un vaixell cap a l'Illa Dice, la localització d'un casino del que volien fer saltar la banca aprofitant la sort que donaven els cabells del cap de la Bernice, un ocell de l'espècie inventada whiffle. Setmanes més tard, en el viatge de tornada, en Popeye rep una sèrie de trets per part d'un dolent, però en sobreviu picant el cap de la Bernice.

El personatge d'en Popeye va esdevenir tan popular que va caler donar-li un paper més important, i com a resultat, la tira es va expandir a un nombre creixent de diaris. Tot i que en un principi les tires només mostraven l'Olívia impressionada per en Popeye, al final va acabar per abandonar en Ham Gravy per esdevenir la xicota d'en Popeye. Al llarg dels anys, tanmateix, dóna mostres d'una actitud voluble respecte al mariner. En Castor Oyl segueix apareixent amb plans per esdevenir ric amb rapidesa, i reclutant en Popeye per a les seves aventures.

El [[1933]], Popeye va trobar-se un nadó abandonat en el correu, que va adoptar i anomenar [[Tustorró]]. Altres personatges regulars en la tira que varen aparèixer són [[J. Wellington Wimpy]], un home amant de les [[hamburguesa|hamburgueses]] que sempre intenta que altra gent li pagui el seu menjar; [[George W. Geezil]], un [[sabater]] local que parla amb un accent molt marcat i que normalment prova d'assassinar o desitja matar en Wimpy; i [[Eugene the Jeep]], un estrany animal inventat per l'autor que prové de l'[[Àfrica]] i que té poders màgics. També hi apareix la [[Bruixa Maregassa]], que a més de ser un terrible pirata és l'última bruixa que queda a la Terra; i [[Alice la Goon]], una criatura monstruosa que va entrar en la tira còmica com a un esbirro de la Bruixa Maregassa i que va continuar com a mainadera d'en Tusturró.

La tira còmica d'en Segar era una mica diferent dels dibuixos que la van seguir. Les històries eren més complexes, amb diversos personatges que mai apareixien en els dibuixos animats, per exemple (King Blozo, per exemple). L'ús d'espinacs era rar i en [[Brutus (Popeye)|Brutus]] només va fer una aparició. En Segar va signar algunes de les seves primeres tires còmiques d'en Popeye amb el dibuix d'una cigarreta perquè el seu nom era un [[homònim]] de cigarreta en anglès. 

''Thimble Theatre'' va esdevenir aviat una de les tires còmiques més populars de King Features, durant els anys 30, i no va canviar de nom a Popeye fins als anys 70, essent una de les tires còmiques de més llarga sindicació. En Segar va conduir la tira fins a la seva mort el 1938, punt en el qual va ser substituït per una sèrie d'artistes. En els anys 50, hi va haver una spinoff anomenada ''Popeye the Sailorman''. Gràcies a la popularitat d'en Popeye la tira es va dir ''Thimble Theatre Starring Popeye'' durant els anys 60 i 70 fins que finalment va ser reanomenada simplement com a ''Popeye'', el mateix nom que continua fent servir en l'actualitat.

=== Artistes després d'en Segar ===
Després de la mort d'en Segar el [[1938]], diversos articles diferents han estat contractats per dibuixar la tira còmica. L'artista [[Tom Sims]], el fill d'un capità de vaixell del riu [[Coosa]], va continuar escrivint les tires ''Thimble Theatre'' i va establir l'spin-off ''Popeye the Sailorman''. La seva feina va ser successivament continuada per [[Doc Winner]] i [[Bela Zaboly]], després de la marxa d'en Sims. Més tard, se'n va encarregar [[Ralph Stein]] i va ser escrita per [[Bud Sagendorf]] el 1958.

En Sagendorf va escriure i dibuixar la [[tira diària]] fins al [[1986]], i va continuar dibuixant la [[tira dominical]] fins a la seva mort el [[1994]]. Sagendorf, que havia estat l'ajudant d'en Segar, va fer un esforç definitiu per retenir el màxim de l'estil clàssic d'en Segar, tot i que el seu estil es pot identificar fàcilment. Sagendorf va continuar fent servir personatges obscurs de l'època Segar, especialment [[O.G. Wotasnozzle]] i el Rei Blozo. Però també en va crear de nous com el [[Thung]]. El que diferencià clarament en Sagendorf d'en Segar va ser el seu sentit del ritme, molt més calmat en la successió de trames.

Del [[1986]] al [[1992]], la tira còmica va ser escrita i dibuixada per en [[Bobby London]], que després d'algunes controvèrsies, va ser acomiadat per una història que podria haver estat presa com a una sàtira de l'avortament.ref[http://www.comic-art.com/intervws/london.htm] {{en}}/ref Les seves tires còmiques es varen ambientar en situacions contemporànies de l'època, però conservant l'esperit de l'original del Segar. L'edició dominical de la tira còmica és actualment dibuixada per [[Hy Eisman]] des del [[1994]]. Des que es va acomiadar en London que la tira diària són reposicions de les que va fer en Sagendorf.

== Curtmetratges ==
El novembre del [[1932]], King Features va signar un acord amb [[Fleischer Studios]], dut a terme per [[Max Fleischer]] i el seu germà, el director [[Dave Fleischer]], per produir curtmetratges amb els personatges de ''Thimble Theatre''. El primer es va projectar el [[1933]], i esdevindria un dels elements bàsics de la [[Paramount Pictures]], durant més de 20 anys.

Les línies argumentals en els dibuixos animats, tendeixen a ser més simples que les de les tires còmiques i els caràcters lleugerament diferents. Un dolent, generalment en [[Brutus (Popeye)|Brutus]], fa per aconseguir emparellar-se amb l'[[Olívia Oyl]]. Llavors estomaca en Popeye, fins que aquest pren [[espinac]]s, i aconsegueix una força sobrehumana amb la que aconsegueix guanyar.

Els curts animats d'en Popeye varen ser les primeres històries a suggerir que l'enorme força d'en Popeye prové d'una llauna d'[[espinac]]s; en les tires de ''Thimble Theatre'', en Popeye surt com a algú a qui no li agraden els espinacs, un tema després repetit per la [[Popeye (pel·lícula)|pel·lícula d'en Popeye]] de [[Robert Altman]]. En el curt ''Greek Mirthology'' de [[1954]] representa el consum d'espinacs en la família del Popeye. L'avantpassat grec d'en Popeye, l'[[Hèrcules (heroi)|Hèrcules]], originalment ensumava [[all]]s per obtenir els poders sobrenaturals. Quan en Brutus extreu l'aroma de l'all, l'Hèrcules acaba rebent en un camp d'espinacs, i menjant-ne una fulla troba que li dóna més força que l'all.

Diversos dels personatges del ''Thimble Theatre'', incloent-hi en [[Wimpy]], en [[Pappy]], i [[Eugene el Jeep]], varen fer diverses aparicions en els dibuixos de [[Paramount]], tot i que les aparences de la família de l'[[Olívia Oyl]] com en Ham varen estar notablement absent. En Popeye va tenir familiars creats específicament per als curts, destacant els seus nebots de semblant aspecte: Pipeye, Pupeye, Poopeye i Peepeye.

=== Fleischer Studios ===
[[File:Popeye the Sailor Meets Sindbad the Sailor (1936).webm|thumb|thumbtime=24|upright=1.5|''Popeye the Sailor Meets Sindbad the Sailor'']]
En Popeye va fer el seu debut cinematogràfic amb ''[[Popeye the Sailor]]'', de [[1933]], un curt de la ''[[Betty Boop]]'' en el que aquesta només fa una breu aparença repetint el [[Hula (ball)|hula]] de ''[[Betty Boop's Bamboo Isle]]''. Va ser per a això que es va escriure la famosa cançó I'm Popeye the Sailor Man. El curt ''[[I Yam What I Yam]]'' va esdevenir la primera entrada regular de la sèrie de ''Popeye the Sailor''.

El compositor del [[tema principal]] I'm Popeye the Sailor Man, [[Sammy Lerner]], la va compondre per al primer curt de ''Popeye'', esdevenint des de llavors per sempre associat amb el mariner. S'ha pogut comprovar que al peça està inspirada en les dues primeres línies de Pirate King, peça que apareixia a l'opereta ''[[The Pirates of Penzance]]'' de [[Gilbert i Sullivan]]: For I am a Pirate King! (Hoorah for the Pirate King!) la melodia entre aquestes dues línies és identica a la del Popeye excepte per a la nota alta del primer King.

Per als primers pocs curts, varen consistir en un versió instrumental de [[The Sailor's Hornpipe]], seguit d'una variació vocal de Strike Up the Band (Here Comes a Sailor), substituint les paraules per for Popeye the Sailor a l'última frase. Com que degut al [[codi Hays]], la [[Betty Boop]] va anar disminuint en qualitat, Popeye va esdevenir l'estrella de l'estudi cap al [[1936]].

El personatge d'en Popeye va rebre originalment la veu de [[William Costello]], també conegut com a Red Pepper Sam. Quan el comportament d'en Costello's va esdevenir un problema, va ser substituït per l'animador [[Jack Mercer]], a partir de ''King of the Mardi Gras'' el 1935. Tots dos actors posaven una veu greu semblant per al Popeye. L'Olívia Oyl va rebre la veu de diverses actrius, la més destacada de les quals va ser [[Mae Questel]], que era qui també posava la veu a la Betty Boop. Questel va doblar aquest personatge completament fins al 1938. [[Gus Wickie]] va posar la veu a en Brutus durant els cinc primers anys fins a la seva mort el 1938, essent la seva última feina a [[Big Chief Ugh-A-Mug-Ugh]]. 



Degut als curts, en Popeye va esdevenir més conegut de com ho havia estat en els còmics. Enquestes de mitjans dels anys 30 varen nostraven a ''Popeye'' més popular que en ''[[Mickey Mouse]]''.ref[http://forums.goldenagecartoons.com/showthread.php?t=2907 GAC Forums - Popeye's Popularity - Article from 1935!-- Bot generated title --]/refref[http://www.awn.com/mag/issue2.4/awm2.4pages/2.4langerpopeye.html Popeye From Strip To Screen!-- Bot generated title --]/ref Per això, la Paramount va patrocinar el Popeye Club com a part de la programació de matinada del dissabte, en competència directa al Mickey Mouse Clubs. Els dibuixos animats del Popeye, incloent-hi l'especial ''[[Let's Sing With Popeye]]'', eren una part regular d'aquestes trobades de cap de setmana. Per 10 cèntims de quota d'afiliació, cada membre rebia un [[membranòfon]], una targeta de soci, la possibilitat de ser escollit per al club d'en Popeye o de l'Olívia Oyl, i la possibilitat de guanyar d'altres regals.

=== Popeye Color Features ===
Fleischer Studios va produir 108 curts de ''Popeye'', 105 dels quals varen ser en blanc i negre. Els altres tres varen ser dues adaptacions a [[Technicolor]] del doble de llarg del que és habitual, d'històries de les [[mil i una nits]] que es van etiquetar com a Popeye Color Features: ''[[Popeye the Sailor Meets Sindbad the Sailor]]'' ([[1936]]), ''[[Popeye the Sailor Meets Ali Baba's Forty Thieves]]'' ([[1937]]) i ''[[Aladdin and His Wonderful Lamp]]'' ([[1939]]).

== Personatges de ''Thimble Theatre/Popeye'' ==
=== Personatges originats a les tires còmiques ===
* [[Olívia Oli]] (olive oyl, que vol dir [[oli d'oliva]])
* [[Castor Oyl]] (germà de l'Olive Oyl, el seu nom vol dir oli de ricí)
* Cole Oyl (pare de l'Olive Oyl)
* Nana Oyl (mare de l'Olive Oyl)
* Ham Gravy (nom sencer Harold Hamgravy, xicot original de l'Olive Oyl)
* Popeye el Mariner
* La [[Bruixa Maregassa]] (''Sea Hag'' en anglès)
* Els voltors de la Bruixa Marina, específicament Bernard 
* [[J. Wellington Wimpy]]
* George W. Geezil (el sabater local que odia en Wimpy)
* Rough House (el cuiner del restaurant local, The Rough House)
* [[Pesolet]]ref[http://esadir.cat/noms/nomsficcio/pesolet ÉsAdir]/ref o Tusturró,ref[http://www.eldoblatge.com/fitxa/1363 El Doblatge]/ref depenent de l'adaptació (fill adoptiu d'en Popeye en els còmics, el cosí de l'Olívia en les animacions, ''Swee'Pea'' en anglès)
* Rei Blozo
* Toar
* [[Brutus (Popeye)|Brutus]] (en algunes versions de l'anglès ''Bluto'')
* Goons, específicament [[Alice la Goon]]
* [[Pop de Mar]] (el perdut pare de 99 anys d'en Popeye; també un mariner, en en anglès ''Poppdeck Pappy'')
* [[Eugene el Jeep]]
* Bill Barnacle (un mariner)
* Oscar
* Dufus (el fill d'una amic de la família)
* Granny (àvia d'en Popeye i mare d'en Pappy)
* Bernice (L'ocell Whiffle)
* O. G. Watasnozzle

=== Caràcters originats en les animacions ===
* Pipeye, Pupeye, Poopeye, Peepeye (nebots idèntics d'en Popeye)
* Diesel Oyl (neboda idèntica de l'Olívia, una nena presumida que apareix en tres curts del dels [[anys 60]] de [[King Features Syndicate]])
* Popeye, Jr. (fill d'en Popeye i l'Olive Oyl, exclusiu de la sèrie ''[[Popeye and Son]]'')

== Filmografia ==
La filmografia de Popeye inclou més de 200 [[curtmetratge]]s, 4 [[sèrie de televisió|sèries de televisió]] i 1 [[pel·lícula]], a més de diversos especials.

=== Curtmetratges creats per Fleicher Studios ===
[[Fleischer Studios]] va crear 108 curtmetratges de Popeye, que varen ser produïts per [[Max Fleicher]] i dirigits per [[Dave Fleischer]]. Tots varen ser produïts en blanc i negre, amb l'excepció de ''[[Popeye the Sailor Meets Sindbad the Sailor]]'', ''[[Popeye the Sailor Meets Ali Baba's Forty Thieves]]'' i ''[[Aladdin and His Wonderful Lamp]]''. El [[1942]] la sèrie va començar a ser produïda per [[Famous Studios]].

div style='-moz-column-count:4; -moz-column-gap:10px;'
'''[[1933]]'''
* ''Popeye the Sailor'' (dibuix animat de [[Betty Boop]])
* ''I Yam What I Yam''
* ''Blow Me Down''
* ''I Eats My Spinach''
* ''Seasin's Greetinks!''
* ''Wild Elephinks''
'''[[1934]]'''
* ''Sock-a-bye Baby''
* ''Let's You and Him Fight''
* ''The Man on the Flying Trapeze''
* ''Can You Take it''
* ''Shoein' Hosses''
* ''Strong to the Finich''
* ''Shiver Me Timbers''
* ''Axe Me Another''
* ''A Dream Walking''
* ''The Two-Alarm Fire''
* ''The Dance Contest''
* ''We Aim to Please''
'''[[1935]]'''
* ''Beware of Barnacle Bill''
* ''Be Kind to Animals''
* ''Pleased to Meet Cha!''
* ''The Hyp-Nut-tist''
* ''Choose Your Weppins''
* ''For Better or Worser''
* ''Dizzy Divers''
* ''You Gotta Be a Football Hero''
* ''King of the Mardi Gras''
* ''Adventures of Popeye''
* ''The Spinach Overture''
'''[[1936]]'''
* ''Vim, Vigor and Vitaliky''
* ''A Clean Shaven Man''
* ''Brotherly Love''
* ''I-ski Love-ski You-ski''
* ''Bridge Ahoy''
* ''What, no Spinach?''
* ''I Wanna Be a Lifeguard''
* ''Let's Get Movin'''
* ''Never Kick a Woman''
* ''Li'l Swee' Pea''
* ''Hold the Wire''
* ''The Spinach Roadster''
* ''Popeye the Sailor Meets Sindbad the Sailor'' ([[Technicolor]])
* ''I'm in the Army Now''
'''[[1937]]'''
* ''The Paneless Window Washer''
* ''The Organ Grinder's Swing''
* ''My Artistic Temperature''
* ''Hospitaliky''
* ''The Twisker Pitcher''
* ''Morning, Noon and Night Club''
* ''Lost and Foundry''
* ''I Never Changes my Attitude''
* ''I Likes Babies and Infinks''
* ''The Football Toucher Downer''
* ''Proteck the Weakerist''
* ''Popeye Meets Ali Baba's Forty Thieves'' ([[Technicolor]])
* ''Fowl Play''
'''[[1938]]'''
* ''Let's Celebrake''
* ''Learn Polikeness''
* ''The House Builder Upper''
* ''Big Chief Ugh Amugh Ugh''
* ''I Yam Love Sick''
* ''Pumbing is a Pipe''
* ''Jeep, The''
* ''Bulldozing the Bull''
* ''Mutiny Ain't Nice''
* ''Goonland''
* ''A Date to Skate''
* ''Cops is Always Right''
'''[[1939]]'''
* ''Customers Wanted''
* ''Aladdin and His Wonderful Lamp'' ([[Technicolor]])
* ''Leave Well Enough Alone''
* ''Wotta Nightmare''
* ''Ghosks is the Bunk''
* ''It's a Natural Thing to Do''
* ''Never Sock a Baby''
'''[[1940]]'''
* ''Shakespearian Spinach''
* ''Females is Fickle''
* ''Stealing Ain't Honest''
* ''Me Feelin's is Hurt''
* ''Onion Pacific''
* ''Wimmin is a Myskery''
* ''Nurse Mates''
* ''Fightin' Pals''
* ''Doing Impossikible Stunts''
* ''Wimmin Hadn't Oughta Drive''
* ''Puttin' on the Act''
* ''Popeye Meets William Tell''
* ''My Pop, My Pop''
* ''Poopdeck Pappy''
* ''Eugene the Jeep''
'''[[1941]]'''
* ''Problem Pappy''
* ''Quiet! Pleeze''
* ''Olive's Sweepstakes Ticket''
* ''Flies Ain't Human''
* ''Popeye Meets Rip Van Winkle''
* ''Olive's Boithday Presink''
* ''Child Psykolojiky''
* ''Pest Pilot''
* ''I'll Never Crow Again''
* ''The Mighty Navy''
* ''Nix on Hypnotricks''
'''[[1942]]'''
* ''Kickin' the Conga Round''
* ''Blunder Below''
* ''Fleets of Stren'th''
* ''Pip-Eye, Pup-Eye, Fuck-Eye, Poop-Eye an' Peep-Eye''
* ''Olive Oyl and Water Don't Mix''
* ''Many Tanks''
* ''Baby Wants a Bottleship''
/div

=== Curtometratges creats per Famous Studios ===
[[Famous Studios]] va crear 126 curtometratges del personatge, que varen ser produïts per [[Paramount Pictures]].
{| width=100%
| valign=top width=25% |
'''[[1942]]'''
* ''You're A Sap, Mr. Jap''
* ''Alona On The Sarong Seas''
* ''A Hull Of A Mess''
* ''Scrap The Japs''
* ''Me Musical Nephews''
'''[[1943]]'''
* ''Spinach Fer Britain''
* ''Seein' Red, White 'N' Blue''
* ''Too Weak To Work''
* ''A Jolly Good Furlough''
* ''Ration Fer The Duration
* ''The Hungry Goat''
* ''Happy Birthdaze''
* ''Wood-Peckin'
* ''Cartoons Ain't Human ''
* ''Her Honor The Mare''
* ''The Marry-Go-Round''
'''[[1944]]'''
* ''We're on Our Way To Rio''
* ''The Anvil Chorus Girl'' ([[remake]] de ''Shoein' Hosses'')
* ''Spinach Packin' Popeye'' (compilació)
* ''Puppet Love''
* ''Pitchin' Woo at the Zoo''
* ''Moving Aweigh''
* ''She-Sick Sailors''
'''[[1945]]'''
* ''Pop-Pie a La Mode''
* ''Tops in the Big Top''
* ''Shape Ahoy''
* ''For Better Or Nurse'' (remake de ''Hospiktaliky'')
* ''Mess Production''
'''[[1946]]'''
* ''House Tricks?'' (remake de ''House Builder Uppers'')
* ''Service With a Guile''
* ''Klondike Casanova''
| valign=top width=25% |
* ''Peep in the Deep'' (remake de ''Dizzy Divers'')
* ''Rocket to Mars (Cinecolor)
* ''Rodeo Romeo'' (Cinecolor)
* ''The Fistic Mystic''
* ''The Island Fling''
'''[[1947]]'''
* ''Abusement Park'' (Cinecolor)
* ''I'll Be Skiing Ya''
* ''The Royal Four-Flusher''
* ''Popeye and the Pirates''
* ''Wotta Knight''
* ''Safari So Good''
* ''All's Fair At The Fair'' (Cinecolor)
'''[[1948]]'''
* ''Olive Oyl For President'' (Cinecolor)
* ''Wigwam Whoopee'' ([[Polacolor]])
* ''Pre-Hysterical Man'' (Polacolor)
* ''Popeye Meets Hercules'' (Polacolor)
* ''A Wolf in Sheik's Clothing'' (Polacolor)
* ''Spinach vs Hamburgers'' (compilación)
* ''Snow Place Like Home'' (Polacolor)
* ''Robin Hood-Winked'' (Polacolor)
* ''Symphony in Spinach'' (Polacolor)
'''[[1949]]'''
* ''Popeye's Premiere ''
* ''Lumberjack and Jill'' (Polacolor)
* ''Hot Air Aces '' (Polacolor)
* ''A Balmy Swami''
* ''Tar With A Star''
* ''Silly Hillbilly''
* ''Barking Dogs Don't Fite''
* ''The Fly's Last Flight''
| valign=top width=25% |
'''[[1950]]'''
* ''How Green Is My Spinach''
* ''Gym Jam'' (remake de ''Vim, Vigor, and Vitaliky'')
* ''Beach Peach''
* ''Jitterbug Jive''
* ''Popeye Makes a Movie''
* ''Baby Wants Spinach''
* ''Quick on the Vigor''
* ''Riot in Rhythm'' (remake de ''Me Musical Nephews'')
* ''Farmer and the Belle''
'''[[1951]]'''
* ''Vacation with Play''
* ''Thrill of Fair'' (remake de ''Popeye the Sailor with Li'l Swee'Pea'')
* ''Alpine For You'' (remake de ''I-Ski Love-Ski You-Ski'')
* ''Double-Cross-Country Race''
* ''Pilgrim Popeye''
* ''Let's Stalk Spinach''
* ''Punch And Judo''
'''[[1952]]'''
* ''Popeye's Pappy''
* ''Lunch with a Punch''
* ''Swimmer Take All''
* ''Friend or Phony''
* ''Tots of Fun''
* ''Popalong Popeye''
* ''Shuteye Popeye''
* ''Big Bad Sindbad''
'''[[1953]]'''
* ''Ancient Fistory ''
* ''Child Sockology''
* ''Popeye's Mirthday''
* ''Toreadorable''
* ''Baby Wants a Battle''
* ''Firemen's Brawl''
* ''Popeye, The Ace of Space'' (en 3-D)
| valign=top width=25% |
* ''Shaving Muggs'' (remake de ''A Clean Shaven Man'')
'''[[1954]]'''
* ''Floor Flusher''
* ''Popeye's 20th Anniversary'' (compilació)
* ''Taxi-Turvy ''
* ''Bride And Gloom''
* ''Greek Mirthology''
* ''Fright To The Finish''
* ''Private Eye Popeye''
* ''Gopher Spinach''
'''[[1955]]'''
* ''Cookin' With Gags''
* ''Nurse To Meet Ya''
* ''Penny Antics'' (remake de ''Customers Wanted'', compilació)
* ''Beaus Will Be Beaus''
* ''Gift Of Gag''
* ''Car-azy Drivers''
* ''Mister and Mistletoe''
* ''Cops is Tops''
* ''A Job for a Gob''
'''[[1956]]'''
* ''Hill-billing and Cooing''
* ''Popeye For President''
* ''Out to Punch ''
* ''Assault And Flattery''
* ''Insect to Injury''
* ''Parlez Vous Woo''
* ''I Don't Scare''
* ''A Haul in One'' (remake de ''Let's Get Movin')
'''[[1957]]'''
* ''Nearlyweds ''
* ''The Crystal Brawl'' (compilació)
* ''Patriotic Popeye''
* ''Spree Lunch''
* ''Spooky Swabs''
|}

=== Sèries de televisió ===
* ''Popeye'' (1960 – 1962; produït per [[Jack Kinney Productions]], [[Rembrandt Films]], TV Ads, i [[Paramount Cartoon Studios]] per a [[King Features]])
* ''[[The All-New Popeye Hour]]'' (1978 – 1981, [[CBS]]; produït per [[Hanna-Barbera Productions]])
* ''[[The Popeye and Olive Show]]'' (1981 – 1983), CBS; produït per Hanna-Barbera Productions)
* ''[[Popeye and Son]]'' (1987 – 1988, CBS; produït per Hanna-Barbera Productions)

=== Pel·lícules i especials de tv ===
* ''The Popeye Valentine's Day Special - Sweethearts at Sea'' (1979, produït per Hanna-Barbera Productions)
* ''[[Popeye (pel·lícula)|Popeye]]'' (1980 pel·lícula, produïda per [[Paramount Pictures]] i [[Walt Disney Pictures]], dirigida per [[Robert Altman]])
* ''[[El viatge de Popeye]] (''Popeye's Voyage: The Quest for Pappy'') (2004, produït per [[Mainframe Entertainment]] per a [[Lions Gate Entertainment]])

== Referències ==
* Calma, Gordon y Naned. [http://www.calmapro.com/popeye/guide.php?current=guide Fleischer ''Popeye'' Tribute: Episodes].
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|PD Cartoon - Popeye}}

=== Informatius ===
* [http://www.popeye.com Pàgina oficial] {{en}}
* [http://www.kingfeatures.com/features/comics/popeye/about.htm Pàgina oficial del King Features Syndicate] {{en}}
* [http://www.sfgate.com/cgi-bin/article.cgi?file=/comics/Popeye.dtl Tira diària d'en Popeye] {{en}}
* [http://www.popeye.com/newsletter/ Pàgina oficial del ''Viatge de Popeye''] {{en}}
* [http://www.animationinsider.net/article.php?articleID=1462 Entrevista amb en Fred M. Grandinetti] {{en}}
* [http://www.fleischerpopeye.com Tribut al Popeye de Fleischer] {{en}}
* [http://www.archive.org/search.php?query=collection%3Aclassic_cartoons%20AND%20subject%3A%22popeye%22 Capítols de Popeye descarregables gratuïtament]

=== Llocs de fans ===
* [http://www.everwonder.com/david/popeye Absolute Popeye] {{en}}
* [http://www.popeyethesailor.com/ Club de fans oficial del Popeye] {{en}}

{{Còmics del King Features Syndicate}}

[[Categoria:Tires còmiques]]
[[Categoria:Personatges de còmic]]
[[Categoria:Personatges de dibuixos animats]]
[[Categoria:Còmics estatunidencs]]
[[Categoria:Sèries de còmics]]</text>
      <sha1>96uhguoz8h3kxzvagmkkbze9oco7pxs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>