<page>
    <title>7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>259726</id>
    <revision>
      <id>13839642</id>
      <parentid>13757735</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T02:36:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen'''
|imatge=[[Fitxer:7th SS Division Logo.svg|120px|]]
|peu_de_foto=insígnia de la 7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen
|periode = Segona Guerra Mundial
|data de Lleva= [[1942]]
|dissolució= maig [[1945]]
|pais=[[Fitxer:Flag of Nazi Germany (1933-1945).svg|20px|Bandera d'Alemanya (1933-1945)]] [[Tercer Reich]]
|branca= [[Waffen-SS]] 
|arma= 
|tipus= Tropa de Muntanya
|mida=[[divisió militar|Divisió]] 
|estructura=
|coronel=[[Arthur Phelps]]br /[[Karl Reichsritter von Oberkamp]]br /[[Otto Kumm]]br /[[August Schmidthuber]]
|oficials_destacats=
|batalles= Operacions contra partisans iugoslausbr /[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] 
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
|}}
'''7a Divisió de Voluntaris de Muntanya SS Prinz Eugen''' va ser una unitat de les [[Waffen SS]], de tipus [[Divisió (militar)|Divisió]], que va combatre a les files de l'[[Alemanya nazi]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] des de la seva creació el març de [[1942]] fins a la rendició de les restes de la unitat a l'[[Exèrcit Roig]] al final de la guerra, l'abril de [[1945]]. Estava formada inicialment per voluntaris d'origen ètnic alemany (''[[Volksdeutsche]]'') procedents dels [[Balcans]], especialment de [[Sèrbia]] i [[Croàcia]]. 

== Historial militar ==
[[Fitxer:Phleps.jpg|thumb|right|300px|[[Artur Phleps]], el primer comandant de la ''Prinz Eugen''.]]
La unitat es va constituir en el mes de març de l'any 1942, formada per voluntaris alemanys ètnics procedents especialment de [[Sèrbia]] i [[Croàcia]]. Des del primer moment, la unitat va ser destinada a les operacions contra els partisans dels Balcans, i és en aquesta mena d'operacions, a l'octubre de 1942, quan la Divisió va rebre la seva bateig de foc mentre patrullava en les muntanyes en la zona fronterera entre [[Sèrbia]] i [[Montenegro]]. 

Poc després d'aquesta acció, la Divisió va ser enviada a l'àrea de [[Zagreb]]-[[Karlovac]], prenent part en la [[Fall Weiß]] al costat d'altres unitats alemanyes, amb l'objectiu de destruir les tropes [[Partisans (Iugoslàvia)|partisanes]] de [[Josip Broz Tito|Josip Broz]], més conegut com a ''Tito''. En els mesos següents, la unitat va quedar agregada al [[Grup d'exèrcits I (Alemanya)|Grup d'Exèrcits I]], i el maig de 1942 va prendre part en una nova operació contra els partisans, l'[[Operació Schwarz]], fou traslladada al nord de [[Sarajevo]] i seguidament a la zona de [[Mostar]]. Successivament va ser enviada després a [[Dalmàcia]] per a desarmar als soldats italians després de la signatura de l'[[armistici de Cassibile]] el dia [[8 de setembre]], ocupant [[Split]], les ciutats de [[Brazza]], [[Hvargrad]], l'illa de [[Korčula]] i la península de [[Pelješac]]. 

Durant el desarmament de les tropes italianes, en no rendir-se amb la rapidesa que les SS consideraven necessària la Divisió d'Infanteria ''Bergamo'', que al costat d'altres unitats italianes es trobava desplegada en la ciutat adriàtica de Split, es va produir la [[massacre de Trily]], durant la qual va ser assassinada la major part de l'oficialitat de la Divisió italiana, a més d'altres oficials pertanyents a unitats auxiliars o presents circumstancialment, un total de 3 generals i 47 oficials superiors o subalterns. El desembre de [[1943]], la Divisió va prendre part en una nova operació ofensiva contra els partisans iugoslaus de Tito, operació que tampoc va assolir complir els objectius assignats per l'Alt Comandament alemany. El gener de [[1944]], la ''Prinz Eugen'' va ser enviada a la zona de Split i [[Dubrovnik]] per a un nou període d'entrenament, així com per a ser reorganitzada i rebre nou equipament. En el mes de març, la Divisió va reprendre la lluita contra els partisans a [[Bòsnia i Hercegovina]], i al maig el desenvolupament de les operacions va conduir la unitat fins a [[Drvar]].

No obstant això, la Divisió va ser destinada seguidament a la lluita en el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], davant el ràpid i perillós avanç de les tropes [[Unió Soviètica|soviètiques]] de l'[[Exèrcit Roig]] i [[Bulgària|búlgares]], després del canvi de bàndol d'aquest últim país (vegeu [[Bulgària durant la Segona Guerra Mundial]]). El setembre de [[1944]], la Divisió va jugar el paper més important de la seva curta història, quan, al costat d'altres unitats de les Waffen SS, va participar en mantenir obert un passadís per a permetre a uns 350.000 soldats alemanys, que es trobaven a [[Grècia]] com a forces d'ocupació, escapar de l'amenaça de cèrcol per l'avanç de l'Exèrcit Roig. Es tractava de mantenir obert el pas per la vall del [[Vardar]], a [[República de Macedònia|Macedònia]]. 

Després d'assolir-se l'èxit en l'operació, la ''Prinz Eugen'' va cobrir la retirada de l'Exèrcit alemany, participant en constants accions de rereguarda des de [[Čačak]], passant per [[Brčko]] i travessant el riu [[Drina]]. Al gener de [[1945]], la Divisió va encaixar l'atac dels partisans de Tito, en la presa de [[Otok]], sent posteriorment destinada a [[Vukovar]], on havia de frenar l'avanç combinat de les tropes soviètiques i dels partisans de Tito. Entre febrer i abril de 1945, la Divisió va sostenir constants combats contra els soviètics i els partisans, sorprenent-li el final de la guerra a [[Eslovènia]].

== Teatres d'operacions ==
* [[Sèrbia]] i [[Croàcia]] (control del territori i operacions contra els partisans), de novembre de 1942 a febrer de 1945, on participaren, entre altres, a les [[Batalla del Neretva|Batalles del Neretva]] i [[Batalla del Sutjeska|Sutjeska]], a [[Hercegovina]].
* [[Front Oriental (Segona Guerra Mundial)|Front Oriental]], de març a maig de 1945.

== Condecorats ==
Un total de sis components de la unitat van ser condecorats amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Ferro]].

== Comandaments ==
* ''SS-Obergruppenführer'' [[Arthur Phelps]] ([[30 de gener]] de [[1942]] a [[15 de maig]] de [[1943]]).
* ''SS-Brigadeführer'' [[Karl Reichsritter von Oberkamp]] (15 de maig de 1943 a [[30 de gener]] de [[1944]]).
* ''SS-Brigadeführer'' [[Otto Kumm]] (30 de gener de 1944 a [[20 de gener]] de [[1945]]).
* ''SS-Brigadeführer'' [[August Schmidthuber]] (20 de gener de 1945 a [[8 de maig]] de 1945)

{{Divisions SS}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:7a Divisio De Voluntaris De Muntanya SS Prinz Eugen}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Divisions SS]]</text>
      <sha1>kn6prbqq8c4mxu8q5kgulnrk6qpiula</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>