<page>
    <title>12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend</title>
    <ns>0</ns>
    <id>260166</id>
    <revision>
      <id>13867909</id>
      <parentid>13839423</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T14:19:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: anys, s'aconvertí en  anys, es convertí en</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend'''
|imatge=[[Fitxer:12th SS Division Logo.svg|120px|Insígnia]]
|peu_de_foto=insígnia de la 12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend
|periode = Segona Guerra Mundial
|data de Lleva= [[1943]]
|dissolució= maig [[1945]]
|pais=[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|enllaç=|Bandera]] [[Tercer Reich]]
|branca= [[Waffen-SS]] 
|arma= 
|tipus= Panzer
|mida=[[divisió militar|Divisió]] 
|estructura=
|coronel= [[Fritz Witt]]br /[[Kurt Meyer]]br /[[Hubert Meyer]]br /[[Hugo Kraas]]
|oficials_destacats= 
|batalles= [[Segona Guerra Mundial]]br /[[Operació Overlord]]br /[[Batalla de les Ardenes]]br /[[Setge de Budapest]]br /[[Ofensiva del Llac Balaton]]
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
}}
'''12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend''' va ser una [[Divisió Blindada]] de les [[Waffen-SS]] empleada per [[Alemanya]] en els fronts de l'Est i de l'Oest durant la [[Segona Guerra Mundial]]. La majoria dels seus components havien estat membres de les [[Joventuts Hitlerianes]] (''Hitlerjugend'') i havien nascut cap a [[1926]]. És una de les dues divisions alemanyes que van dur el nom d'[[Adolf Hitler]].

== Constitució ==
Durant el mes de gener de [[1943]], el ''SS-Gruppenführer'' [[Gottlieb Berger]] va proposar al ''Reichsführer-SS'' [[Heinrich Himmler]] la formació d'una Divisió de les SS composta per membres de les ''Joventuts Hitlerianes''. Aquest ho aprova i el [[10 de febrer]] de [[1943]] es dicta el decret oficial per a la utilització de joves del reemplaçament de [[1926]] per a formar la Divisió SS ''Hitlerjugend''. Com a comandant de la divisió, Himmler va designar al ''SS-Oberführer'' [[Fritz Witt]], sortit de la [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|Leibstandarte SS Adolf Hitler]], unitat foguejada en combat, que igualment va subministrar altres quadres per a la nova Divisió. 

Després d'un concurs, es va adoptar la insígnia de la Divisió, formada per la [[runa]] de la victòria de les ''Joventuts Hitlerianes'' creuada amb una clau, la insígnia de la ''Leibstandarte''. Fins a l'[[1 de setembre]] de [[1943]], més de 16.000 membres de les Joventuts Hitlerianas van ser cridats a les seves files i van rebre durant 6 setmanes una formació militar bàsica. Durant el seu període de formació en [[Beverloo]] ([[Bèlgica]]), es va decidir transformar la Divisió, inicialment prevista com Divisió de [[Panzergrenadier]] (Infanteria motoritzada), en una Divisió blindada (''Panzerdivision''). Arran de l'atorgament d'un nombre a les unitats de les Waffen-SS el [[22 d'octubre]] de [[1943]], la unitat rep el nombre 12 i els seus dos Regiments de [[Panzergrenadier]] els nombres 25 i 26. 

El març de [[1944]], la Divisió estava a punt per a la seva bateig de foc, i va ser transferida a [[Caen]], en [[Normandia]], sota el comandament del ''Panzergruppe West''. Durant el seu trasllat, 86 persones van ser assassinades per membres de la Divisió com a represàlia per un atac al tren que viatjaven en la nit de l'[[1 d'abril|1]] al [[2 d'abril]] de [[1944]] ([[massacre d'Ascq]]). 

== Combats en Normandía ==
El [[6 de juny]] de [[1944]] va rebre el seu bateig de foc durant l'[[Operació Overlord]], el desembarcament i alliberament de [[Normandia]] pels aliats. La '''12a SS Divisió Panzer Hitlerjugend''' era llavors, amb la [[21a Divisió Panzer]], la unitat blindada de reserva estacionada més a prop de les platges de desembarcament. Però de resultes dels intensos bombardejos aeris en la zona, no va poder iniciar el combat sinó a les 22 hores, en les proximitats d'[[Évrecy]]. El [[7 de juny]], el 25è Regiment de ''Panzergrenadier'' SS, al comandament del ''SS-Standartenführer'' [[Kurt Meyer]], conegut com a ''Panzermeyer'', i la 2a Companyia del 12è Regiment Blindat SS van assolir rebutjar un atac [[Canadà|canadenc]], destruint 28 carros i provocant fortes pèrdues al Regiment [[Nova Scotia Highlanders]]. El ''Kampfgruppe'' només va tenir sis baixes. 

Durant aquesta acció, 7 presoners de guerra canadencs van ser assassinats per membres de la ''Hitlerjugend'' a l'''Abadia d'Ardenne'', prop de [[Saint-Germain-la-Blanche-Herbe]]. No obstant això, durant el judici contra [[Kurt Meyer|Panzer Meyer]], eal desembre de 1945, es va reconèixer que presoners alemanys havien estat executats d'igual manera pels canadencs. El [[8 de juny]], el 26è Regiment ''Panzergrenadier'' SS, al comandament del ''SS-Obersturmbannführer'' [[Wilhelm Mohnke]], va arribar les seves posicions a l'oest de les tropes de Meyer. El regiment va marxar cap a [[Norrey-en-Bessin]], ocupant aquest poble d'importància estratègica. El [[14 de juny]], la [[Royal Navy]] va obrir foc sobre la Caserna General de la Divisió, situada a [[Venoix]], resultant mort el seu comandant, [[Fritz Witt]]. Va ser reemplaçat per [[Kurt Meyer]], el qual, a l'edat de 33 anys, es convertí en el més jove comandant d'una Divisió durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

Meyer fou posteriorment acusat de crims de guerra, ja que havia ordenat a les seves unitats no fer presoners. La Divisió va rebre llavors l'ordre de reconquistar [[Caen]] en les següents quatre setmanes, encara que tenia menys efectius que l'enemic i tampoc podia contar amb suport aeri. En la primera setmana de juliol, la Divisió va sofrir importants pèrdues, i Meyer va ignorar les ordres rebudes de sostenir una línia defensiva al nord de Caen. Es va retirar llavors amb les seves tropes en direcció al sud. La Divisió ''Hitlerjugend'' havia sofert ja 4.000 morts, 8.000 ferits i nombrosos desapareguts. 

== La retirada ==
Durant les setmanes següents, la Divisió va retrocedir fins a la frontera franco-belga, i en el mes de setembre només li quedaven a la unitat 2.000 homes. El propi Kurt Meyer va ser fet presoner pels resistents [[Bèlgica|belgues]] el [[6 de setembre]], sent sustituït pel ''SS-Obersturmbannführer'' [[Hubert Meyer]]. La Divisió és transferida el novembre a [[Nienburg]], on havia de ser reconstituïda després del seu anihilament. Meyer va ser substituït pel ''SS-Obersturmbannführer'' [[Hugo Kraas]]. Sota el seu comandament, la Divisió es va integrar en el VIè Exèrcit Panzer-SS, al comandament del ''SS-Oberstgruppenführer'' [[Sepp Dietrich]], amb la qual participà en la [[batalla de les Ardenes]]. 

L'operació ''Wacht am Rhein'', que es va iniciar el [[16 de desembre]] de [[1944]], fou ràpidament frenada per l'aferrissada resistència de les tropes [[Estats Units|nord-americans]]. I malgrat la seva fèrria voluntat, els alemanys no van assolir travessar les seves línies defensives. La ''Hitlerjugend'' va prendre part en el lloc de [[Bastoña]], però a partir del [[18 de gener]] de [[1945]], la Divisió va ser, com la resta d'unitats alemanyes, rebutjada fins a les seves posicions de partida. 

== Hongria i Àustria ==
El [[20 de gener]] de [[1945]], el VIè Exèrcit Panzer-SS fou enviat a [[Hongria]] per a intentar la reconquesta de la ciutat de [[Budapest]], en la qual 45.000 homes del IXè Cos de Muntanya de les SS es trobaven voltats (''batalla del [[setge de Budapest]]''). La Divisió arriba a la ciutat al febrer, tan sols uns dies abans de la caiguda definitiva de la ciutat en mans de l'[[Exèrcit Roig]]. La ''Hitlerjugend'' havia lluitat prop de la ciutat de [[Gran]], situada a la vora del [[Danubi]]. La Divisió va prendre part en una operació consistent en la reconquesta dels camps petrolífers existents en l'entorn del [[llac Balatón]] ([[Ofensiva del Llac Balatón]] o ''Operació Frühlingserwachen''). [[Adolf Hitler|Hitler]] estava ansiós per a mantenir el secret d'aquesta operació i va ordenar en conseqüència que no s'efectuessin reconeixements previs a l'ofensiva sobre el camp de batalla. A pesar d'alguns èxits inicials, l'operació va ser cancel·lada a conseqüència de la contraofensiva soviètica. La ''Hitlerjugend'' es retira llavors cap a [[Viena]], ciutat que arriba a mitjan març, rendint-se seguidament a les tropes nord-americanes. 

== Ordre de batalla en [[1944]] ==

* SS-Panzer-Grenadier-Regiment 25 
* SS-Panzer-Grenadier-Regiment 26 
* SS-Panzer-Regiment 12 
* SS-Panzer-Artillerie-Regiment 12 
* SS-Kradschützen-Regiment 12 
** SS-Flak-Artillerie-Abteilung 12 
** SS-Nebelwerfer-Abteilung 12 
** SS-Panzer-Aufklärungs-Abteilung 12 
** SS-Panzerjäger-Abteilung 12 
** SS-Panzer-Pionier-Bataillon 12 
** SS-Panzer-Nachrichten-Abteilung 12 
** SS-Versorgungseinheiten 12 
** SS-Instandsetzungstrupp 12 
** SS-Nachschubtruppen 12 
** SS-Wirtschafts-Battalion 12 
** SS-Sanitäts-Abteilung 12 
*** SS-Kriegsberichter-Zug (motoritzat) 12 
*** SS-Feldgendarmerie-Trupp 12 
*** SS-Feldpostamt (motoritzat) 12 

== Comandants de la Divisió ==
* [[24 de juny]] de [[1943]] a [[14 de juny]] de [[1944]]: ''SS-Brigadeführer'' [[Fritz Witt]] 
* [[14 de juny]] a [[6 de setembre]] de [[1944]]: ''SS-Brigadeführer'' [[Kurt Meyer]] 
* [[6 de setembre]] a [[24 d'octubre]] de [[1944]]: ''SS-Obersturmbannführer'' [[Hubert Meyer]] 
* [[24 d'octubre]] a [[13 de novembre]] de [[1944]]: ''SS-Brigadeführer'' [[Fritz Kraemer]] 
* [[13 de novembre]] de [[1944]] a [[8 de maig]] de [[1945]]: ''SS-Brigadeführer'' [[Hugo Kraas]] 

== Bibliografia ==
{{Commonscat|12th SS Panzer Division Hitlerjugend}}

{{fr}} * [[Jean Mabire]] ''Les jeunes fauves du Führer, La division SS Hitlerjugend dans la bataille de Normandie'', Fayard, 1976.

{{Divisions SS}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:12a Divisio Panzer SS Hitlerjugend}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Divisions SS]]</text>
      <sha1>c6c73nia40wtfyyk6isi2dqp4o9t5ke</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>