<page>
    <title>Regne d'Itàlia (1861–1946)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>260235</id>
    <revision>
      <id>13868196</id>
      <parentid>13686159</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T14:33:21Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: s'anexionès [[Ocupació  s'annexionés [[Ocupació</comment>
      <text>{{Estat desaparegut
|nom_oficial = Regno d'Italia
|nom_comú = Itàlia
|nom_complet = Regne d'Itàlia
|continent = [[Europa]]
|país = [[Itàlia]]
|forma_de_govern = [[Monarquia constitucional]]
|esdeveniment_inici = [[Unificació italiana]]
|any_inici = 1861
|data_inici = 17 de març
|esdeveniment_fi = [[Naixement de la República Italiana]]
|any_fi = 1946
|data_fi = 2 de juny
|esdeveniment1 = [[Tercera Guerra de la Independència Italiana]]
|data_esdeveniment1 = 16 de juny de 1866
|esdeveniment2 = [[Marxa sobre Roma]]
|data_esdeveniment2 = 22 d'octubre de 1922
|esdeveniment3 = [[Segona Guerra Italianoetíop]]
|data_esdeveniment3 = octubre de 1935
|esdeveniment4 = [[Pacte d'Acer]]
|data_esdeveniment4 = 22 de maig de 1939
|esdeveniment5 = Segona Guerra Mundial
|data_esdeveniment5 = 10 de juny de 1940
|esdeveniment6 = [[Naixement de la República Italiana|Dissolució]]
|data_esdeveniment6 = 2 de juny de 1946
|p1 = Regne de Sardenya
|bandera_p1 =Flag_of_the_Italian_region_Sardinia.svg
|p2 = Regne de les Dues Sicílies
|bandera_p2 = Flag of the Kingdom of the Two Sicilies (1860).svg
|p3 = Regne Llombardovènet
|bandera_p3 = Flag of Austria.svg
|p4 = Estats Pontificis
|bandera_p4 = Flag of the Vatican City.svg
|p5 = Imperi austrohongarès
|bandera_p5 = Flag of Austria-Hungary 1869-1918.svg
|s1 = República Social Italiana
|bandera_s1 =War_flag_of_the_Italian_Social_Republic.svg
|s2 = Territori Lliure de Trieste
|bandera_s2 = Free Territory Trieste Flag.svg
|s3 = Ciutat del Vaticà
|bandera_s3 = Flag of the Vatican City.svg
|s4 = República Italiana
|bandera_s4 = Flag of Italy.svg
|imatge_bandera = Flag of Italy (1861-1946) crowned.svg
|imatge_escut = Coat of arms of the Kingdom of Italy (1890).svg
|mapa = Italian Colonial Empire (orthographic projection).svg
| mapa_descripció = Territoris i colònies del Regne d'Itàlia al 1941.
{{plainlist | style = padding-center: 0.6em; text-align: center; |
* {{Legend|#346733|Regne d'Itàlia}}
* {{Legend|#C9FF6B|[[Imperi italià|Colonies i possessions italianes]]}}
* {{Legend|#666666|Territori ocupat i protectorats italians}}
}}
|capital = [[Torí]] (1861-1864)br /[[Florència]] (1864–71)br /[[Roma]] (des de 1871) 
|lema_nacional = Foedere et Religione Tenemur br / ''Ens mantenim units pel Pacte i la Religió''
|himne_nacional = [[Marcia Reale]]
|idioma = Italià
|moneda = [[Lira italiana]]
|religió = 1861–1929: Cap br / 1929-1946: [[Catolicisme]]
|membre_de = [[Societat de Nacions]] (1920-1937)
|líder1 = [[Víctor Manuel II d'Itàlia|Víctor Manuel II]]
|any_líder1 = 1861–1878
|líder2 = [[Humbert I d'Itàlia|Humbert I]]
|any_líder2 = 1878–1900
|líder3 = [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]]
|any_líder3 = 1900–1946
|líder4 = [[Humbert II d'Itàlia|Humbert II]]
|any_líder4 = 1946
|títol_líder = [[Rei d'Itàlia|Rei]]
|legislatura = 
|governant1 =[[Camillo Benso di Cavour|Comte di Cavour]] (primer)
|any_governant1 = 1861
|governant2 =[[Benito Mussolini]]
|any_governant2 = 1922-1943
|governant3 = [[Alcide De Gasperi]] (darrer)
|any_governant3 = 1945-1946
|títol_governant= [[Llista de primers ministres d'Itàlia|Primer Ministre]]
|dades_superfície1 = 310120
|dades_població1 = 26328000
|dades_població2 = 36921000
|dades_població3 = 42399000
|dades_any1= 1897
|dades_any2= 1911
|dades_any3= 1936
|notes =
}}
El '''Regne d'Itàlia''' ([[italià]]: ''Regno d'Italia'') va ser un estat forjat el [[1861]] durant la [[Unificació d'Itàlia]] sota la influència del [[Regne de Sardenya]]; i existí fins al [[1946]], quan els italians escolliren una [[constitució]] [[república|republicana]]. El regne va ser el primer estat a incloure tota la [[península Itàlica]] des de la caiguda de l'[[Imperi Romà]].

Durant l'època del règim del [[Partit Nacional Feixista]], sota el dictador italià [[Benito Mussolini]] entre [[1922]] i la seva destitució el [[1943]], sovint el regne va ser anomenat pers nacionalistes i pels feixistes l'Imperi Italià ([[italià]]: ''Impero Italiano''), o el ''Nou Imperi Romà'' (italià: ''Nuovo Impero Romano'', [[llatí]]: ''Novum Imperium Romanum''), però aquests noms no s'empraren mai oficialment. El nom atorgat de manera més usual pels historiadors al Regne d'Itàlia durant el mandat de Mussolini i els feixistes és '''Itàlia feixista'''. Sota el feixisme, el Regne s'alià amb l'[[Alemanya nazi]] a la [[Segona Guerra Mundial]] fins al [[1943]]. Durant els dos darrers anys del conflicte, el Regne d'Itàlia passa a formar part dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]], després de la destitució de Mussolini com a Primer Ministre i la prohibició del Partit Feixista. Al nord es formà un estat que continuà lluitant contra els aliats com un estat titella dels alemanys, la [[República Social Italiana]], encapçalada encara per Mussolini i per feixistes fanàtics. Poc després de la guerra, el descontentament popular portà a la celebració d'un referèndum el 1946 per decidir si Itàlia continuava sent una monarquia o esdevenia una república. Els italians decidiren abandonar la [[monarquia]] i fundar la [[Itàlia|República d'Itàlia]], que es manté en l'actualitat.

== Territori ==

El Regne d'Itàlia ocupava tot el territori que actualment ocupa Itàlia. El desenvolupament del territori del regne progressà des de la [[Unificació d'Itàlia]] fins al [[1870]]. Durant molt de temps, però, no posseí ni [[Trieste]] ni [[Trentino – Tirol del Sud]], que avui pertanyen a Itàlia i que no integraren fins al 1919. Després dels tractats de [[Tractat de Versalles|Versalles]] i de [[Tractat de Saint-Germain-en-Laye (1919)|St. Germain]], el regne obtingué [[Gorizia]], [[Trieste]] i [[Istria]] (avui parts de [[Croàcia]] i [[Eslovènia]]), així com una petita porció de [[Dalmàcia]]. Després de la [[Segona Guerra Mundial]], es fixaren les fronteres de la Itàlia actual i el regne abandonà les seves reclamacions territorials.

El Regne d'Itàlia també tenia colònies i protectorats, així com estats titelles, com les modernes [[Eritrea]], [[Somàlia]] i [[Etiòpia]] que formaren l'[[Àfrica Oriental Italiana]], [[Líbia italiana|Líbia]]; [[Albània sota Itàlia|Albània]], [[Guerra italogrega|Grècia]], [[Kosovo]] (ocupada durant la II Guerra Mundial) i [[Montenegro]] (ocupada durant la II Guerra Mundial); així com una secció de 46 hectàrees a Xina, a [[Tianjin]] (veure [[Concessions a Tianjin#Concessió italiana|concessió italiana a Tianjin]]).

== Govern ==
El Regne d'Itàlia era teòricament una [[monarquia constitucional]], si bé entre [[1925]] i [[1943]] va ser una [[dictadura]] [[feixista]]. El poder executiu pertanyia al monarca, i l'executava mitjançant ministres nomenat. Un Parlament bicameral restringia el poder del monarca (un Senat nomenat i una Cambra de Diputats electes)

== Monarques ==
Els monarques de la [[Dinastia Savoia|Casa de Savoia]] que van regnar a Itàlia van ser:
* [[Víctor Manuel II d'Itàlia|Víctor Manuel II]] (1861-78) – anterior [[Rei de Sardenya]] i primer rei de la Itàlia unificada
* [[Humbert I d'Itàlia|Humbert I]] (1878-1900) – Aprovà la [[Triple Aliança (1882)|Triple Aliança]] amb [[Imperi Alemany|Alemanya]] i [[Àustria-Hongria|l'Imperi Austro-Hongarès]].ref name=Lee{{Ref-llibre |cognom=Lee |nom=Stephen J. |títol=Imperial Germany 1871-1918 |url=http://books.google.es/books?id=KFjXNnIAClkCpg=PA38dq=dual+Alliance+1879+russian+empire+bismarckhl=casa=Xei=-xBoUvfzF8rT7AaHqoGYCAved=0CDgQ6AEwAQ#v=onepageq=dual%20Alliance%201879%20russian%20empire%20bismarckf=false |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=2013 |pàgines=38 |isbn=1134665679}}/ref Va ser assassinat el 1900 per un anarquista.
* [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]] (1900-46) – [[Rei d'Itàlia]] durant les dues Guerres Mundials.
* [[Humbert II d'Itàlia|Humbert II]] (1946) – El darrer rei d'Itàlia. Va haver d'abandonar el país quan els italians van votar en favor de la República en referèndum.

== El ''Risorgimento'': la unificació italiana, 1859-1870 ==
{{AP|Unificació italiana}}
[[Fitxer:Francesco Hayez 041.jpg|thumbnail|left|[[Camillo Benso di Cavour|El comte de Cavour]], el primer primer ministre italià i líder de la unificació monàrquica al nord]]
La creació del Regne d'Itàlia va ser el resultat dels esforços dels nacionalistes italians i dels monàrquics lleials a la [[Dinastia Savoia]] per establir un regne que integrés tota la [[península italiana]]. Va ser l'inici de l'estat italià modern i el segon estat que va unir tota la península des de l'[[imperi romà]].

Després de les [[Revolucions de 1848]], aparentment el líder del moviment de la unificació italiana era el nacionalista italià [[Giuseppe Garibaldi]]. Era popular entre els italians del sud i era famós pels seus seguidors extremadament lleials.refSmith, Dennis Mack (1997). ''Modern Italy; A Political History'', Ann Arbor: The University of Michigan Press, ISBN 0-472-10895-6, pàg. 15/ref Garibaldi dirigí una república unificada a la Itàlia Sud, però al nord, la [[Dinastia Savoia|Casa de Savoia]], que regnava a [[Regne de Sardenya|Sardenya]], un estat [[Piemont|piamontès]] ''de facto'', governat per [[Camillo Benso di Cavour|Camillo Benso, comte de Cavour]], també tenia ambicions per establir un estat italià unificat. Tot i que el regne no tenia una connexió física amb [[Roma]] (considerada de manera natural la capital italiana), el regne havia desafiat a [[Imperi Austríac|Àustria]] a la [[Segona Guerra de la Independència italiana]], alliberant [[Regne Llombardovènet|Llombardia i Venècia]] del mandat austríac. El regne també havia establert importants aliances que ajudaren a millorar la possibilitat de la unificació italiana, com amb el [[Regne Unit]] i [[França]] a la [[Guerra de Crimea]]. Sardenya era depenent de França i, el [[1860]] es veié obligada a cedir territori a [[França]] per mantenir relacions.

Cavour es mogué per estimular els esforços republicans de Garibaldi per organitzar revoltes populars als [[Estats Pontificis]]. Emprà aquestes revoltes com a pretext per envair el país, encara que la invasió no agradés als [[Catolicisme|catòlics]], als quals se'ls havia dit que la invasió era per protegir l'[[Església Catòlica Romana]] dels republicans anticlericals de Garibaldi. Només quedà una petita porció dels Estats Pontificis als voltants de Roma sota el control del [[Papa]] [[Pius IX]].refSmith (1997), pàg. 23–24/ref Tot i les seves diferències, Cavour acordà incloure la Itàlia Sud de Garibaldi, permetent-los ajuntar-se a la Unió amb Piemont-Sardenya el [[1860]]. Conseqüentment, Cavour declarà la creació del Regne d'Itàlia el [[18 de febrer]] de [[1861]], compost per la Itàlia Nord i Sud. El Rei de Sardenya-Piemont de la [[Dinastia Savoia]] va ser declarat [[Rei d'Itàlia]]. Aquest títol havia estat desert des de l'[[abdicació]] de [[Napoleó I de França]] el [[6 d'abril]] de [[1814]].

[[Fitxer:Vittorio Emanuele II ritratto.jpg|thumbnail|right|El Rei [[Víctor Manuel II d'Itàlia]], el primer Rei d'una Itàlia unificada.]]
Tot seguint la unificació de la major part d'Itàlia, les tensions entre els monàrquics i els republicans esclataren. A l'abril de 1861, Garibaldi entrà al parlament italià i desafià el lideratge de Cavour, acusant-lo de dividir Itàlia i parlant de l'amenaça d'una [[guerra civil]] entre el Regne al nord i les seves forces del Sud. El [[6 de juny]] de [[1861]], l'home fort del regne, Cavour, va morir. Durant els moments d'inestabilitat política, Garibaldi i els republicans incrementaren el seu to revolucionari. La detenció de Garibaldi el 1862 despertà controvèrsies.refSmith (1997), pàg. 61/ref

[[Fitxer:Giuseppe Garibaldi (1866).jpg|thumbnail|left|[[Giuseppe Garibaldi]], líder del moviment d'unificació republicà al sud d'Itàlia]]
El 1866, el Primer Ministre de [[Prússia]] [[Otto von Bismarck]] oferí a Víctor Manuel II una aliança amb el [[Regne de Prússia]] en la [[Guerra austroprussiana]].ref{{Ref-llibre |cognom=Wawro |nom=Geoffrey |títol=The Austro-Prussian War: Austria's War with Prussia and Italy in 1866 |url=http://books.google.es/books?id=AimQzlVVlQoCprintsec=frontcoverdq=Austro-Prussian+Warhl=casa=Xei=QZeSUaXHBq_Y7Aab64D4CAved=0CC4Q6AEwAA |llengua=anglès |editorial=Cambridge University Press |data=1997 |pàgines=36 |isbn=0521629519}}/ref A canvi, Prússia permetria a Itàlia annexionar-se [[Venècia]], llavors en mans austríaques. El Rei aprovà l'aliança i començà la [[Tercera Guerra de la Independència]]. Itàlia va fer un paper ben pobre en la guerra, amb un exèrcit mal organitzat contra Àustria, però la victòria de Prússia permeté a Itàlia annexionar-se Venècia. El principal obstacle per a la unitat italiana seguia sent Roma.

El 1870, Prússia entrà en guerra amb França, iniciant-se la [[Guerra francoprussiana]]. Per mantenir al gran exèrcit prussià, França abandonà les seves posicions a Roma per tal de lluitar contra els prussians. Itàlia es beneficià de la victòria prussiana i va poder prendre els Estats Pontificis de l'autoritat francesa: la unificació italiana s'havia completat, i poc després la capitalitat d'Itàlia es movia cap a Roma. Les condicions econòmiques a la Itàlia unificada eren pobres,:refSmith (1997), pàg. 95–96/ref no hi havia ni indústria ni facilitats de transport, havia un grau d'extrema pobresa (especialment al [[Mezzogiorno]], una gran incultura, i només un petit percentatge dels italians tenia dret a vot. El moviment d'unificació havia sigut depenent del suport de potències estrangeres durant molt de temps i seguiria així.

Després de la captura de Roma el 1870 de les forces franceses de [[Napoleó III de França|Napoleó III]], les relacions entre Itàlia i la [[Santa Seu]] serien nul·les durant els següents 60 anys, amb els [[Papa|Papes]] declarant-se [[Presoner al Vaticà|presoners al Vaticà]]. L'Església Catòlica protestà sovint per les accions del govern italià, refusant trobar-se amb els enviats del Rei i ordenant als catòlics que no votessin en les eleccions italianes.refSmith (1997), pàg. 91/ref No seria fins al [[1929]] que es restaurarien les relacions entre Itàlia i el Vaticà després de la signatura dels [[Pactes del Laterà]].ref{{Ref-llibre |cognom=Kertzer |nom=David I. |títol=Prisoner of the Vatican: The Popes' Secret Plot To Capture Rome From The New Italian State |url=http://books.google.cat/books?id=8SESoaxxbJcCpg=PA292dq=february+11+1929+vaticanhl=caei=-Im4TfiAE4T1sgbd2enqAwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDUQ6AEwAQ#v=onepageq=february%2011%201929%20vaticanf=false |llengua=anglès |editorial=Houghton Mifflin Harcourt |data=2006 |pàgines=p.292 |isbn=0618619194 }}/ref

== Període liberal ==
=== Govern ===
Després de la unificació, els polítics italians afavoriren el liberalisme: la dreta va quedar fragmentada per regions, i el Primer Ministre conservador [[Marco Minghetti]] només es mantenia al poder mitjançant polítiques d'esquerres (com la nacionalització dels ferrocarrils) per calmar a l'oposició. El 1876, Minghetti va ser reemplaçat pel liberal [[Agostino Depretis]], que començà el llarg Període liberal. Aquest període va estar marcat per la corrupció, la inestabilitat de govern, el manteniment de la pobresa al sud del país i l'ús de mesures autoritàries.

Depretis començà el seu mandat com a Primer Ministre iniciant una idea política experimental anomenada ''[[Transformismo]]''. La teoria del ''transformismo'' era que el govern hauria de triar una sèrie de polítics moderats i capaços de cap partit en concret. A la pràctica, el ''transformismo'' va ser autoritari i corrupte, Depretis va pressionar als districtes perquè votessin als seus candidats si volien guanyar concessions favorables quan Depretis fos al poder. Els resultats de les eleccions de 1876 van portar només 4 representants electes de la dreta, permetent que el govern fos dominat per Depretis. Les accions despòtiques i corruptes van ser la clau en la que Depretis es recolzà per mantenir el suport al sud. Depretis ben aviat adoptà mesures autoritàries, com prohibir les manifestacions públiques, enviar individus perillosos a l'exili intern o a remotes illes penals als voltants d'Itàlia i adoptant polítiques militaristes. Tanmateix elaborà polítiques sorprenents pel seu temps, com l'abolició de la detenció per deutes, fent gratuïta i obligatòria l'educació elemental i acabant l'ensenyament religiós obligatori en les escoles elementals.refSmith (1997), pàg. 95–107/ref

El 1887, [[Francesco Crispi]] esdevingué Primer Ministre i començà a enfocar els esforços governamentals en la política exterior. Crispi treballà per fer d'Itàlia una gran potència mundial incrementant les expedicions militars i advocant per l'expansionisme,refSmith (1997), pàg. 132–133/ref i intentant guanyar-se el favor alemany. El 1882 s'uní a la [[Triple Aliança (1882)|Triple Aliança]], que incloïa a [[Imperi Alemany|Alemanya]] i a [[Imperi Austrohongarès|Àustria-Hongria]] el 1882 i que romangué oficialment intacte fins al [[1915]]. Mentre que ajudava a Itàlia a desenvolupar-se estratègicament, continuà amb el ''transformismo'' i era autoritari, arribant a suggerir un cop l'ús de la llei marcial per bandejar els partits de l'oposició.refSmith (1997), pàg. 133/ref Tot i l'autoritarisme, Crispi desenvolupà polítiques liberals com l'Acta de Salut Pública de 1888 i establint tribunals per controlar els abusos de govern.refSmith (1997), pàg. 128/ref

=== Economia ===
Amb la unificació, el nou regne hagué d'encarar greus problemes econòmiques, així com una gran divisió econòmica. En el Període Liberal, Itàlia seguí sent molt depenent econòmicament del comerç exterior i del preu internacional del carbó i el gra.ref Clark, pàg. 27/ref

Fins a la unificació, Itàlia estava formada per una societat predominantment agrícola, en la que gairebé el 60% de la població activa treballava a l'agricultura.ref name=Clark_6Clark, pàg. 12/ref Els avenços en la tecnologia, la venta de grans propietats dels Estats Pontificis, la competència estrangera i les exportacions transformaren ràpidament el sector agrícola a Itàlia després de la unificació.ref name=Clark_6/ Però tots aquests desenvolupaments no beneficiaren a tota Itàlia en aquest període, i l'agricultura del sud patia de grans sequeres i un terreny àrid, a més que la presència de la [[malària]] feia que grans parts de la costa [[mar Adriàtic|adriàtica]] no es poguessin treballar.ref name=Clark_4/

L'exagerada atenció que es donà vers la política exterior va fer que la comunitat agrícola italiana es veiés alienada, comunitat que ja estava en declivi des de [[1873]].refSmith (1997), pàg. 138/ref Tant les forces radicals com les conservadores al parlament italià demanaren com es podria millorar l'agricultura a Itàlia.ref name=multiref7Smith (1997), pàg. 136/ref La investigació que s'inicià el 1877 i que lliurà les seves conclusions 8 anys després mostrà que l'agricultura no millorava, que els terratinents treien beneficis per les seves terres i que gairebé no contribuïen al desenvolupament de la terra.ref name=multiref7/ Molts dels treballadors agrícoles no eren serfs, però només se'ls contractava per un any.ref name=multiref7/ Els serfs es veien forçats a malviure amb poc menjar, les malalties s'estenien veloçment, produint-se diverses plagues, incloent una gran epidèmia de [[còlera]] que causà la mort d'unes 55.000 persones.refSmith (1997), pàg. 137/ref

El govern italià no podia arranjar la situació amb efectivitat, car el govern de Depretis havia deixat grans deutes al país. Itàlia també patia econòmicament com a conseqüència d'una sobreproducció de raïm als seus ceps: a les dècades de 1870 i 1880, la indústria vinícola francesa patia per la malaltia del vi, causada pels insectes. Però després de la recuperació de França el [[1888]], el sud d'Itàlia produïa amb excés i va veure's obligada deixar de produir tant, la qual cosa causa gran atur i fallides econòmiques.refSmith (1997), pàg. 139/ref

Durant la dècada de 1870, el govern italià invertí grans sumes en el desenvolupament del ferrocarril, construint més de la longitud de la línia ferroviària existent a Itàlia entre 1870 i 1890.refClark, pàg. 27/ref

La població italiana seguia tremendament dividida entre una elit poderosa i treballadors empobrits. Un cens del 1881 mostrà que més d'un milió de treballadors del sud eren jornalers crònicament sense treball i que molt sovint havien d'emigrar temporalment per tal de poder-se mantenir econòmicament.ref name=Clark_7Clark, pàg. 15/ref Els pagesos del sud sovint mantenien un estat de conflicte i revolta a les darreries del segle XIX contra els terratinents.refClark, pàg. 16/ref Hi havia excepcions a la pobresa generalitzada de la pagesia del sud, especialment en les zones de la rodalia de ciutats com [[Nàpols]] i [[Palerm]], o a la costa [[mar tirrena|tirrena]].ref name=Clark_7/ La Comissió d'Investigació del Sud de 1910 indicà que el govern havia fracassat en la missió de reduir les grans diferències econòmiques i la limitació del dret de vot a només a aquells que tenien prou propietats que permetia als rics terratinents explotar als pobres.refClark, pàg. 17–18./ref

=== Cultura i societat ===
[[Fitxer:Sommer, Giorgio (1834-1914) - n. 3931 - Galleria V. E. (Milano).jpg|thumb|Les [[Galeries Vittorio Emanuele II]] de [[Milà]]. Una obra mestra de l'arquitectura creada a la [[dècada de 1880]] i batejada en honor del primer [[Rei d'Itàlia]], [[Víctor Manuel II]].]]
El pòsit cultural comú a Itàlia en aquesta època era de conservadurisme social, incloent una gran creença en la família com a institució i els valors patriarcals.refClark, pàg. 33/ref En altres qüestions, la cultura italiana estava dividida: les famílies nobles, aristòcrates i de classe mitjana-alta eren altament tradicionals, amb la classe alta arreglant les seves disputes amb duels.ref name=ClarkClark, pàg. 29/ref Després de la unificació, molts descendents de l'antiga noblesa reial esdevingué residents italians, sumant fins a 7.387 famílies nobles al país.ref name=Clark/ Gran part de la noblesa italiana eren grans terratinents, que mantenien una [[feudalisme|societat feudal]] que volia mantenir el sistema agrícola de gran utilització de pagesos.ref name=Clark/ La societat italiana en aquest període seguia estant molt dividida entre sots-societats regionals i locals, que sovint mantenia rivalitats històriques.refClark, pàg. 30/ref

Fins a la unificació, Itàlia no tenia un únic llengua nacional, ja que l'[[italià]] com a tal només era emprat comunament a [[Roma]], mentre que a la resta del país dominaven els dialectes regionals.ref Clark, pàg. 36/ref Fins i tot el primer rei del país, [[Víctor Manuel II d'Itàlia|Víctor II]] parlava habitualment en [[piamontès]], fins i tot quan es dirigia als seus ministres.ref name=Clark_2Clark, pàg. 35/ref A més, l'analfabetisme estava molt estès en aquesta època, amb el cens de 1871 indicant que el 61,9% dels homes i el 75,7% de les dones del país eren analfabets.ref name=Clark_2/ Aquesta taxa d'analfabetisme era molt més elevat que als països de l'Europa occidental en la mateixa època.ref name=Clark_2/ Alguns historiadors afirmen que el cens d'aquesta època per l'analfabetisme era molt lax, ja que només es demanava que poguessin escriure el seu propi nom i llegir un senzill passatge, la qual cosa podria indicar que aquesta taxa era molt més alta del que indicava el cens.ref name=Clark_2/ El nivell d'analfabetisme s'explicava perquè a Itàlia existien molt poques escoles públiques fins a la unificació i no hi havia una premsa popular disponible per tota Itàlia per la gran divisió lingüística creada pels dialectes regionals.refClark, pàg. 35–36/ref El govern italià al període liberal provà reduir l'analfabetisme mitjançant la creació d'escoles estatals per ensenyar l'idioma italià.refClark, pàg. 38/ref L'alfabetisme i l'analfabetisme variaven de nivells a les diferents regions italianes on hi havia diferents nivells de qualitat d'educació pública, sent les zones del sud les més deprimides, ja que eren les que rebien menys fons.ref name=Clark_2/

L'esperança de vida era molt baixa durant el Període Liberal, en especial a les regions meridionals degut a diverses malalties com la [[malària]] i a diverses epidèmies que tingueren lloc en el període.ref name=Clark_4Clark, pàg. 14/ref En un inici, el 1871 hi havia una molt alta taxa de mortaldat, que arribava fins al 30 per mil, que s'arribà a reduir fins al 24,2 per mil a la dècada de 1890.ref name=Clark_5Clark, pàg. 31/ref A més, la taxa de mortaldat infantil durant el primer any de vida del nadó el 1871 era del 22,7%, mentre que la taxa de mortaldat de menors de 5 anys era superior al 50%.ref name=Clark_5/ La taxa de mortaldat infantil entre els nadons de menys d'un any de vida descendí fins al 17,6% entre 1891 i 1900.ref name=Clark_5/

=== El colonialisme primerenc ===
Durant aquest govern es desenvoluparen una sèrie de projectes colonials. Estaven dirigits a guanyar el suport dels nacionalistes i dels imperialistes italians, els quals volien reconstruir un [[Imperi romà]]. En aquells moments, Itàlia ja tenia assentaments a [[Alexandria]], [[El Caire]] i [[Tunísia]]. Primer Itàlia provà de guanyar colònies mitjançant d'altres potències per fer concessions colonials. Aquestes negociacions fracassaren. Itàlia envià missioners a terres sense colonitzar per investigar el potencial per a una futura colonització italiana: la zona més prometedora i realista era a l'Àfrica. Els missioners van establir una base a [[Massawa]] (avui [[Eritrea]]) a la dècada de 1830 i es van endinsar a [[Etiòpia]].refSmith (1997), pàg. 115–117/ref

El [[5 de febrer]] de [[1885]], poc després de la caiguda del mandat egipci a [[Khartum]], Itàlia prengué avantatge del conflicte egipci amb l'Imperi Britànic desembarcant soldats a Massawa. El 1888, Itàlia s'annexionà Massawa per la força, creant la colònia de l'Eritrea Italiana.

El 1895, Etiòpia, regida per l'Emperador [[Menelik II]], abandonà un acord signat el 1889 per seguir la política exterior italiana, i Itàlia aprofità la renúncia com a excusa per envair Etiòpia.refBarclay (1997), pàg. 34/ref Etiòpia aconseguí l'ajut de [[Imperi Rus|Rússia]], els interessos dels quals a l'Àfrica oriental van fer que s'enviessin grans quantitats d'armament modern pels etíops per repel·lir la invasió italiana. Com a resposta, la Gran Bretanya decidí fer costat als italians a desafiar la influència russa a l'Àfrica i declarà que tota Etiòpia es trobava sota l'esfera d'influència italiana. Al llindar de la guerra, el militarisme i el nacionalisme italià van arribar al cim, amb els italians darrere del seu exèrcit, esperant prendre part en la propera guerra.refBarclay (1973), pàg. 33–34/ref

L'exèrcit italià fracassà al camp de batalla, superat pels etíops, que van obligar als italians a retirar-se fins a Eritrea.refBarclay (1973), pàg. 35/ref La fracassada campanya etíop va ser una vergonya internacional per a Itàlia. Etiòpia restà independent d'Itàlia i d'altres potències colonials, fins que finalment va ser ocupada per Itàlia el 1936; tot i que va ser de nou alliberada 4 anys després a la [[II Guerra Mundial]].

Entre el 2 de novembre de 1899 i fins al 7 de setembre de 1901, Itàlia participà en l'[[Aliança de les Vuit Nacions]] durant la [[Rebel·lió Boxer]] a [[Xina]]. El [[7 de setembre]] de [[1901]], la [[Dinastia Qing]] cedí una concessió a Itàlia a [[Tianjin|Tientsin]]. El [[7 de juny]] de [[1902]], la concessió passà a mans italianes, sent administrada per un cònsol.

El [[1911]], Itàlia [[Guerra italo-turca (1911-1912)|declarà la guerra]] a l'[[imperi Otomà]] i envaí [[Líbia]]. La guerra només durà un any, però l'ocupació acabà en actes de discriminació cap als libis com la deportació forçosa cap a les illes [[Tremiti]] a l'octubre de [[1911]]. El 1912, un terç d'aquells libis havien mort de fam.refBosworth, RJB (2005) ''Mussolini's Italy'', New Work: Allen Lane, ISBN 0-7139-9697-8, pàg. 50/ref L'annexió de Líbia portà als nacionalistes a demanar la dominació italiana de la [[Mediterrània]], amb l'ocupació de [[Grècia]] i de la costa adriàtica de [[Dalmàcia]].refBosworth (2005), pàg. 49/ref

=== Giovanni Giolitti ===
El 1892, [[Giovanni Giolitti]] esdevingué Primer Ministre d'Itàlia per primer cop. Tot i que el seu primer govern es col·lapsà en un any, Giolitti tornà el 1903 a governar el país durant un període fragmentat que s'estendria fins al 1914. Giolitti havia passat la seva joventut com a funcionari, ocupant diverses posicions dins dels governs de Crispi. Giolitti va ser el primer Primer Ministre italià de llarga estada en bastants anys perquè exercia amb mestria el concepte polític del ''transformismo'' manipulant, coaccionant i subornant als oficials que tenia al costat. En les eleccions dels governs de Giolitti, el frau electoral era comú, i Giolitt ajudà a millorar el vot a les regions que el recolzaven, mentre que intentava aïllar i intimidar les zones on l'oposició era més forta.refSmith, Dennis Mack (1997) ''Modern Italy; A Political History'', Ann Arbor: The University of Michigan Press, ISBN 0-472-10895-6, pàg. 199/ref La Itàlia meridional estava en un estat terrible abans i durant dels mandats de Giolitti com a Primer Ministre. Quatre cinquenes parts dels habitants de la Itàlia meridional eren analfabets, i la situació era horrible donats els problemes del gran nombre de terratinents portà a la fam i a la rebel·lió.refSmith (1997), pàg. 209–210/ref La corrupció era un problema tan gran que el mateix Giolitti va admetre que hi havia llocs ''on la llei no operava com a tal''.refSmith (1997), pàg. 199/ref

El 1911, el govern de Giolitti envià forces per ocupar Líbia. Mentre que l'èxit de la Guerra de Líbia millorava l'estàtus dels nacionalistes, no ajudà gaire a l'administració de Giolitti. El govern intentà silenciar les crítiques parlant sobre les seves fites estratègiques i de les seves innovacions en la guerra: Itàlia era el primer país a fer servir l'aviació amb propòsits militars, i fins i tot realitzà bombardeigs des de l'aire sobre les forces otomanes.refBosworth, Richard. (1983). ''Italy and the Approach of the First World War''. London: The Macmillan Press Ltd, pàg. 42/ref La guerra radicalitzà el Partit Socialista Italià: els revolucionaris contraris a la guerra, liderats pel futur dictador feixista [[Benito Mussolini]] clamaven per la violència per derrocar al govern. Giolitti tornà a ser Primer Ministre breument el 1920, però l'època del liberalisme ja s'havia acabat a Itàlia.

== Primera Guerra Mundial i postguerra ==
=== Preludi a la guerra, dilema intern ===
A l'albada de la [[Primera Guerra Mundial]], el Regne d'Itàlia encarà diversos problemes a curt i llarg termini per determinar quins havien de ser els seus aliats i els seus objectius. El recent èxit italià en l'ocupació de Líbia després de la [[Guerra italoturca]] havia portat tensió i gelosia amb els seus aliats de la [[Triple Aliança (1882)|Triple Aliança]], l'[[Imperi Alemany]] i l'[[Àustria-Hongria|Imperi Austrohongarès]], ja que ambdós països havien buscat apropar les relacions amb l'[[Imperi Otomà]], i fins al punt en què a Munic es cantaren cançons antiitalianes.refBosworth (1983), pàg. 99–100/ref Les relacions francoitalianes també es trobaven en un mal moment: França se sentia traïda pel suport italià a Prússia, obrint la possibilitat que la guerra esclatés entre ambdós països.refBosworth (1983), pàg. 101/ref Les relacions amb Gran Bretanya també trontollaven donades les constants demandes italianes per obtenir un paper major en l'escenari mundial seguint a l'ocupació de Líbia, i les seves demandes eren que altres nacions acceptessin les seves esferes d'influència a l'Àfrica oriental i a la Mediterrània.refBosworth (1983), pàg. 112/ref

La zona entre l'Egipte britànic i els territoris italians és la regió de la [[Cirenaica]], la possessió de la qual es disputaven Itàlia i el [[Regne Unit]]. A la Mediterrània, les relacions entre Itàlia i Grècia van empitjorar quan Itàlia ocupà entre 1912 i 1914 les illes de població majoritàriament grega del Dodecanès i Rodes (illes formalment controlades per l'[[Imperi Otomà]]. Itàlia i Grècia també tenien una ben visible rivalitat en l'afer de l'ocupació d'[[Albània]].refBosworth (1983), pàg. 112–114/ref Al propi rei Emmanuel III no li agradaven les aventures colonials italianes en terres llunyanes, i deia que Itàlia havia de preparar-se pel retorn de les terres italianes d'Àustria-Hongria, per ''completar el Risorgimento''.refBosworth (1983), pàg. 119/ref Aquesta idea posà pals entre les rodes en les relacions entre Itàlia i Àustria-Hongria.

Un obstacle major en la decisió sobre què fer en la guerra era la pròpia inestabilitat política el 1914. Després de la formació de govern pel Primer Ministre [[Antonio Salandra]] al març de 1914, el govern intentà guanyar-se el suport dels nacionalistes i s'inclinà cap a la dreta.ref name=multiref9(Clark, 1984, pàg. 180/ref Al mateix temps, l'esquerra es guanyà la repulsa del govern després de la mort de 3 manifestants anti-militaristes al juny.ref name=multiref9/ Molts elements de l'esquerra, incloent als sindicalistes, als republicans i als anarquistes protestaren contra això, i el [[Partit Socialista Italià]] declarà una [[vaga general]] a Itàlia.refClark, Martin. 1984. ''Modern Italy: 1871-1982.'' Londres i Nova York: Longman Group UK Limited, pàg. 180/ref Les protestes que seguiren es coneixerien com la [[Setmana Roja]], mentre que els seguidors d'esquerra s'alçaren en diversos actes de desobediència civil tant a les grans ciutats com a les petites, bloquejant les estacions del tren, tallant els cables del telèfon i cremant les oficines d'impostos.ref name=multiref9/ No obstant això, dos dies després es desconvocà oficialment la vaga, si bé el descontentament oficial continuà. Els nacionalistes militaristes lluitaven pels carrers amb els esquerrans antimilitaristes, mentre que l'Exèrcit Italià feia servir centenars d'homes per restablir la calma.ref name=multiref9/ 

Després de la invasió del [[Regne de Sèrbia|Sèrbia]] per [[Àustria-Hongria]] el 1914, esclatà la [[Primera Guerra Mundial]]. Malgrat l'aliança oficial que havia en vigor entre Itàlia i l'[[imperi Alemany]] a la Triple Aliança, Itàlia inicialment restà com a neutral, afirmant que la Triple Aliança era només per propòsits defensius.
[[Fitxer:Gabriele D'Annunzio.jpg|thumb|El nacionalista italià [[Gabriele d'Annunzio]], un seguidor preeminent que Itàlia s'unís a l'acció a la [[I Guerra Mundial]].]]
A Itàlia, la societat es trobava dividida pel que fa a la decisió davant la guerra: els socialistes majoritàriament s'hi oposaven i recolzaven el pacifisme, mentre que els nacionalistes militaristes volien l'entrada a la guerra. Dos veterans nacionalistes, [[Gabriele d'Annunzio]] i [[Luigi Federzoni]], així com un convers que havia passat del socialisme al nacionalisme, el futur dictador [[Benito Mussolini]], clamaven que Itàlia s'unís a la guerra. Pels nacionalistes, la guerra representava una oportunitat llargament esperada per usar una aliança amb l'Entente per guanyar territoris tradicionalment italians d'Àustria-Hongria. El 1915, al front de França, van morir parents de [[Giuseppe Garibaldi]], l'heroi nacionalista i republicà, que s'havien presentat voluntaris per lluitar. Federzoni va fer servir els memorials per declarar la importància que Itàlia s'unís a la guerra, i per alertar a la monarquia de les conseqüències de la desunió italiana si no ho feia:
{{cita|''Itàlia ha esperat des de 1866 la seva guerra realment nacional, per tal de sentir-se finalment unificada, renovada per l'acció i l'idèntic sacrifici de tots els seus fills. Avui, mentre Itàlia encara s'agita abans de la necessitat imposada per la Història, el nom de Garibaldi, tornat a santificar per la sang, s'alça de nou per avisar-nos que no seran capaços de derrotar la revolució lluitant i guanyant la seva guerra nacional''|Luigi Federzoni, 1915ref name=multiref10(Thayer, John A. (1964). ''Italy and the Great War.'' Madison i Milwaukee: University of Wisconsin Press, pàg. 279/ref}}

Mussolini va fer servir el seu nou diari, [[Il Popolo d'Italia]] i les seves dots oratòries per urgir als nacionalistes i als revolucionaris patriotes d'esquerra que recolzessin l'entrada d'Itàlia a la guerra i així poder recuperar els territoris italians d'Àustria-Hongria, dient prou per Líbia, i ara cap a [[Trento]] i [[Trieste]].ref name=multiref10/ Mussolini afirmava que els interessos socialistes reclamaven unir-se a la guerra per abatre l'aristocràtica dinastia dels [[Hohenzollern]] que regnaven a Alemanya, dels que afirmava que eren els enemics dels treballadors europeus.refThayer, pàg. 272/ref Mussolini i altres nacionalistes exigien al govern italià que el país havia de participar en la guerra o encarar la revolució i feia una crida a la violència en contra dels pacifistes i dels neutralistes.refThayer, pàg. 253/ref El nacionalisme d'esquerres també van aparèixer al sud del país, i el socialista i nacionalista [[Giuseppe De Felice-Giuffrida]] veia que entrar en guerra era essencial per alliberar el sud de país del cada cop més elevat preu del pa, que causava revoltes, i advocà per una ''guerra revolucionària''.refThayer, pàg. 254/ref

Amb els sentiments nacionalistes fermament al costat dels que reclamaven els territoris italians d'Àustria-Hongria, Itàlia entrà en negociacions amb la Tripe Entente. Els negociacions van acabar amb èxit a l'abril de 1915 quan se signà el [[Pacte de Londres]]. El tractat assegurava a Itàlia el dret a obtenir els territoris de població italiana d'Àustria-Hongria, així com territoris als Balcans i a les colònies alemanyes a l'Àfrica. La proposta va satisfer els desigs dels nacionalistes i dels imperialistes italians, els quals la recolzaren: Itàlia s'uní a la Triple Entente en la seva guerra contra [[Imperi Alemany|Alemanya]] i [[Àustria-Hongria]].

Les reaccions a Itàlia estaven dividides: l'antic Primer Ministre [[Giovanni Giolitti]] estava furiós amb la decisió italiana d'anar a la guerra contra Àustria-Hongria i Alemanya. Afirmà que Itàlia cauria a la guerra, preveient un gran nombre de motins, l'ocupació austrohongaresa de més territoris italians, i que el fracàs portaria a una rebel·lió catastròfica que destruiria la monarquia i les institucions liberals de l'estat.refClark, Martin (1984). ''Modern Italy: 1871-1982.'' Londres i Nova York: Longman Group UK Limited, pàg. 184/ref

=== Campanya italiana de la guerra ===
[[Fitxer:Luigi Cadorna.jpg|thumb|right|[[Luigi Cadorna]], (a l'esquerra dels dos oficials) mentre visita bateries britàniques durant la guerra.]]

L'inici de la campanya contra Àustria-Hongria en un inici va ser favorable a Itàlia: l'exèrcit d'Àustria-Hongria va haver de cobrir els seus front de [[Regne de Sèrbia|Sèrbia]] i de [[Imperi Rus|Rússia]], i Itàlia tenia superioritat numèrica. No obstant això, aquesta superioritat mai no va ser emprada totalment perquè el comandant militar [[Luigi Cardona]] insistí en un perillós atac frontal contra Àustria-Hongria en un intent d'ocupar la plana eslovena de [[Ljubljana]]. Aquest assalt podria situar a l'exèrcit italià a prop de la capital imperial, [[Viena]]. Després d'onze ofensives fracassades amb unes enormes pèrdues humanes, la campanya italiana per capturar Viena s'esllavissà.

La geografia també esdevingué una dificultat per a Itàlia, ja que la seva frontera amb Àustria-Honria era un terreny muntanyós. Al maig de 1915, les tropes italianes a la frontera ascendien a 400.000 homes, superant als austríacs i alemanys en una proporció de quatre a un.refSeton-Watson, Christopher. 1967. ''Italy from Liberalism to Fascism: 1870 to 1925.'' London: Methuen  Co. Ltd, pàg. 451/ref Però les defenses austríaques eren fortes, encara que fossin inferiors en nombre, i aconseguiren resistir l'ofensiva italiana.ref name=SetonSeton-Watson, pàg. 451/ref Les batalles amb l'exèrcit austro-hongarés van ser principalment en una guerra de trinxeres als [[Alps]], on se'n treia un mare profit de llargs combats.refClark, Martin. 1984. ''Modern Italy: 1871-1982.'' London and New York: Longman Group UK Limited, pàg. 185/ref Els oficials italians estaven escassament entrenats, en contrast amb els alemanys i austro-hongaresos, i l'artilleria italiana era inferior a la dels seus oponents, a més que els italians sempre anaven perillosament curts de munició, mancança que sempre colpejaria els intents italians d'avançar en territori austríac.ref name=Seton/ Això, combinat amb la rotació constant d'oficials ordenada per Cardona comportà que molt pocs oficials aconseguiren adquirir l'experiència necessària per comandar missions militars.ref name=multiref12(Clark, 1984, pàg. 186/ref Durant el primer any de la guerra, les pobres condicions de vida al camp de batalla comportaren diversos plagues de [[còlera]] ocasionant la mort a un nombre significatiu de soldats.ref name=Seton_2Seton-Watson, pàg. 452/ref Malgrat aquests problemes, Cardona rebutjà aturar l'ofensiva. Paral·lelament, tingueren lloc diversos combats entre la ''[[Regia Marina]]'' i la ''[[Kaiserliche und Königliche Kriegsmarine|Kaiserliche Kriegsmarine]]''. Les naus de guerra italianes estaven desfassades i la situació per a Itàlia esdevingué més difícil quan [[Tercera República Francesa|França]] i el [[Regne Unit]] rebutjaren enviar les seves naus a l'[[mar Adriàtic|Adriàtic]] en veure que seria massa perillós actuar allà per la concentració de la flota austríaca.ref name=Seton_2/ La moral era terriblement baixa entre els soldats italians, que portaven una existència tediosa quan no es trobaven al front: tenien prohibit entrar als bars o als teatres fins i tot quan es trobaven de permís. No obstant això, quan la batalla era imminent, l'alcohol corria a dojo per tal de reduir la tensió. Per tal d'escapar del tedi després de les batalles, alguns grups de soldats van treballar per crear uns bordells improvisats.ref name=multiref14(Clark, 1984, pàg. 187/ref Per tal de mantenir la moral, l'exèrcit italià feia lectures de propaganda sobre la importància de la guerra per a Itàlia, especialment per recuperar Triesteref name=multiref14/ i Trento dels austrohongaresos. Algunes d'aquestes lectures eren realitzades per nacionalistes a favor de la guerra populars com [[Gabriele D'Annunzio]] (el propi D'Annunzio participaria en diversos atacs paramilitars sobre posicions austríaques a la costa adriàtica i perdria un ullrefSeton-Watson, pàg. 502/ref). En canvi, se censurà a [[Benito Mussolini]] donat el seu passat socialista revolucionari.ref name=multiref14/

El govern italià es mostrà cada cop més agreujat el 1915 per la naturalesa passiva de l'[[exèrcit serbi]], que durant mesos no havia llançat una ofensiva seriosa contra Àustria.refSeton-Watson, pàg. 452-3/ref El govern italià acusà als militars servis d'inactivitat per permetre als austríac llançar als seus exèrcits contra els italians.ref name=Seton_3Seton-Watson, pàg. 453/ref Cardona sospitava que Sèrbia buscava negociar acabar amb les hostilitats amb Àustria i envià al seu ministre d'exteriors, el qual afirmava amargament que Sèrbia no era un aliat real.ref name=Seton_3/ Les relacions entre Itàlia i Sèrbia cada cop eren més fredes, fent que els altres països de l'Entente haguessin d'oblidar la idea de formar un front unit als Balcans contra Àustria-Hongria.ref name=Seton_3/ A les negociacions, Sonnino seguí volent permetre a Bòsnia que s'unís a Sèrbia, però rebutjà discutir el destí de Dalmàcia, que era reclamada tant per Itàlia com pels pan-eslavistes serbs.ref name=Seton_3/ Mentre que Sèrbia queia davant les tropes alemanyes i austríaques el 1915, Cardona proposà enviar 60.000 homes a Salonika per ajudar als serbs, ara a l'exili de Grècia i Albània, per ajudar a lluitar contra les forces enemigues, però l'amargor italiana cap a Sèrbia feu que es rebutgés el projecte.ref name=Seton_3/

Després de 1916, la situació dels italians era cada cop pitjor, i l'exèrcit austrohongarès havia fet recular als italians fins a [[Verona]] i [[Pàdua]] mitjançant la Strafexpedition. Al mateix temps, Itàlia patia una mancança de vaixells de guerra per l'acció dels submarins, i es veia amenaçada de no poder subministrar menjar als soldats, ni equip o matèries primeres; a més que els italians havien de fer front a alts impostos per pagar la guerra.refSeton-Watson, pàg. 456/ref Davant la penetració al nord del país, Cardona abandonà les operacions ofensives i començà una aproximació defensiva. El 1917, França, Gran Bretanya i els Estats Units oferiren enviar tropes a Itàlia per ajudar-los a aturar l'ofensiva de les [[Potències Centrals]], però el govern italià ho refusà, ja que Sonnino no volia que Itàlia fos vista com un [[país client]] dels Aliats i preferia l'aïllament com a una alternativa més valenta.refSeton-Watson, po. 461-462/ref Itàlia volia mantenir [[Grècia]] fora de la guerra, car temia que si s'unia als Aliats voldria annexionar-se Albània, país també ambicionat pels italians.ref name=Seton_4Seton-Watson, pàg. 463/ref Afortunadament per als italians, els defensors de la guerra a Grècia no van aconseguir convèncer al Rei [[Constantí I de Grècia|Constantí I]] per fer entrar al país al conflicte, i els temors italians respecte Albània no tingueren raó de ser.ref name=Seton_4/

Amb el col·lapse de l'[[Imperi Rus]] i l'inici del règim [[Bolxevisme|bolxevic]] de [[Lenin]] a Rússia el 1917, els alemanys signaren un armistici amb la recent creada [[Unió Soviètica]] segons el [[Tractat de Brest-Litovsk]], convergint els exèrcits alemanys i austrohongaresos sobre Itàlia, i forçant als italians a retirar-se fins al riu Pave. Les divisions internes contra la guerra van créixer paral·lelament a les cada cop més pobres condicions socials i econòmiques. La guerra portava beneficis a les ciutats, mentre que les zones rurals perdien poder.refSeton-Watson, pàg. 468-469/ref Els homes disponibles per a les tasques agrícoles van disminuir de 4,8 milions a 2,2 milions, i gràcies a l'ajut de les dones, es va aconseguir mantenir la producció agrícola a un 90% del total de pre-guerra.ref name=Seton_5Seton-Watson, pàg. 468/ref Molts pacifistes i socialistes internacionalistes italians s'inclinaren cap al [[bolxevisme]] i demanaven que s'establissin negociacions amb els treballadors d'Alemanya i Àustria-Hongria per ajudar a finalitzar amb la guerra i iniciar revolucions bolxevics.ref name=Seton_5/ El diari ''[[Avanti! (diari)|Avanti!]]'' del [[Partit Socialista Italià]] declarà que ''deixessin que la burgesia lluités la seva pròpia guerra''.refSeton-Watson, pàg. 469/ref Les dones d'esquerres del nord d'Itàlia encapçalaren protestes demanant accions contra l'alt cost de la vida i exigint el final de la guerra.refSeton-Watson, pàg. 470/ref A [[Milà]], al maig de 1917, els revolucionaris bolxevics organitzaren una revolta exigint el final de la guerra i aconseguiren que tanquessin les fàbriques i el transport públic.ref name=Seton_6Seton-Watson, pàg. 471/ref L'exèrcit italià va haver d'entrar a Milà amb tancs i metralladores per fer front als bolxevics i als anarquistes, que lluitaren violentament fins al 23 de maig, quan l'exèrcit aconseguí el control de la ciutat amb gairebé 50 morts (3 dels quals eren soldats italians), i unes 800 més van ser detingudes.ref name=Seton_6/
[[Fitxer:Battle of Vittorio Veneto.jpg|thumbnail|left|Mapa de la [[batalla de Vittorio Veneto]], en la que els italians aconseguiren frenar l'exèrcit austrohongarès invasor]]
Després de la [[Batalla de Caporetto]] a l'octubre de 1917, les tropes italianes van veure's obligades a retrocedir encara més a territori italià, i la humiliació soferta promogué l'arribada de [[Vittorio Orlando]] com a Primer Ministre, que hagué d'enfrontar-se als problemes de la Itàlia de guerra. Orlando abandonà l'anterior aislacionisme incrementant la coordinació amb els aliats i usant els sistema de combois per fer front als atacs dels submarins, permetent que Itàlia pogués acabar amb la mancança des de febrer de 1918 endavant, a més de rebre més matèries primeres dels Aliats.refSeton-Watson, pàg. 486/ref També el 1918, s'inicià la repressió oficial dels enemics i dels socialistes. El govern italià s'enfurismà amb els [[Catorze Punts]] del [[President dels Estats Units|President estatunidenc]] [[Woodrow Wilson]] pels quals Itàlia no adquiriria Dalmàcia com se li havia promès al [[Tractat de Londres (1915)]].ref name=Seton_7Seton-Watson, pàg. 493/ref Al Parlament, els nacionalistes condemnaren els catorze punts de Wilson com una traïció al Tractat de Londres, mentre que els socialistes clamaven que els punts de Wilson eren vàlids i afirmaven que el Tractat de Londres era una ofensa als drets dels eslaus, grecs i albanesos.ref name=Seton_7/ Les negociacions entre Itàlia i els aliats, particularment amb la nova delegació iugoslava (que substituïa a la delegació de Sèrbia) acordaren un tracte entre italians i iugoslaus, segons el qual Dalmàcia, reclamada per Itàlia, s'acceptava com iugoslava; mentre que Istria, reclamada pels iugoslaus, passaria a ser italiana.refSeton-Watson, pàg. 495/ref

[[Fitxer:Carabineri in Palestine - cockhats.jpg|thumbnail|right|[[Carabinieri]] italians servint a [[Palestina]] durant la [[I Guerra Mundial]].]]
A Piave, l'exèrcit italià aconseguí aturar als exèrcits invasors. Els exèrcits oponents fallaren repetidament en grans batalles com la d'[[Batalla d'Asiago|Asiago]] i de [[Batalla de Vittorio Veneto|Vittorio Veneto]]. L'exèrcit italià aixafà l'ofensiva austríaca en la darrera batalla. La lluita entre Àustria-Hongria i Itàlia finalitzà amb l'armistici de l'[[11 de novembre]] de [[1918]], amb el que finalitzà la [[I Guerra Mundial]].

Durant la guerra, el [[Regio Esercito]] incrementà els seus efectius de 15.000 homes el 1914 a 160.000 el 1918, amb un total de 5 milions d'incorporacions al servei durant la guerra.ref name=multiref12/ Això tingué un terrible cost: al final de la guerra, Itàlia havia perdut prop de 700.000 soldats i tenia un dèficit de 12 bilions de lires. La societat italiana estava dividida entre la majoria pacifista que s'oposava a la guerra i en una minoria de nacionalistes pro-guerra que condemnaven al govern italià per no haver anat a la guerra amb Àustria immediatament al 1914.

=== Els assentaments territorials italians i la reacció ===
{{principal|Tractat de Versalles}}
[[Fitxer:Council of Four Versailles.jpg|thumb|left|El Primer Ministre italià [[Vittorio Emanuele Orlando]] (segon des de l'esquerra) a les negociacions de pau a [[Versalles]] amb [[David Lloyd George]], [[Georges Clemenceau]] i [[Woodrow Wilson]].]]
Quan finalitzà la guerra, el Primer Ministre italià [[Vittorio Emanuele Orlando]] es trobà amb el [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre britànic]] [[David Lloyd George]], el [[President de la República Francesa|President francès]] [[Georges Clemenceau]] i el [[President dels Estats Units]] [[Woodrow Wilson]] a [[Versalles]] per discutir com s'haurien de redifinir les fronteres europees per evitar una nova guerra europea en el futur.

Les converses portaren petits guanys territorials a Itàlia perquè Wilson, durant les converses de pau, va prometre llibertat a totes les nacionalitats europees a formar els seus propis estats. Com a resultat, el [[Tractat de Versalles]] no va assignar Dalmàcia i Albània a Itàlia, com s'havia promès al [[Pacte de Londres]]. A més, els britànics i els francesos decidiren dividir-se les colònies d'ultramar alemanyes en mandats propis, sense que Itàlia no en rebés cap. Malgrat tot això, Orlando signà el Tractat de Versalles, la qual cosa causà estupor contra el seu govern. La tensió escalà a Itàlia entre els nacionalistes que havien recolzat l'esforç de guerra i s'oposaven a la ''victòria mutilada'' (que era com l'anomenaven), i els partidaris d'esquerra que s'havien oposat a la guerra.

Furiós pels acords de pau, el revolucionari nacionalista [[Gabriele D'Annunzio]] dirigí als nacionalistes cap a l'estat lliure de [[Fiume]] al setembre de 1919. la seva popularitat entre els nacionalistes feia que l'anomenessin ''[[Il Duce]]'' (El Líder), i com que va fer servir paramilitars amb camisa negra al seu assalt a Fiume, l'uniforme paramilitar de camisa negra esdevindria sinònim amb el moviment feixista de Mussolini. La reclamació de l'annexió de Fiume s'estengué per tots els costats de l'espectre polític, incloent als revolucionaris feixistes de Mussolini.refSmith (1997), pàg. 293/ref Els discursos de D'Annunzio va fer que els nacionalistes croates s'unissin al seu costat. També va mantenir contactes amb l'[[Exèrcit Republicà Irlandès]] i amb els nacionalistes egipcis.refBosworth (2005), pàg. 112–113./ref

L'ocupació finalitzà un any després, però Fiume va ser annexionat a Itàlia el 1924. Mussolini aprengué de D'Annunzio la manera d'agitar el patriotisme per tal de guanyar suport entre els nacionalistes, els socialistes, els anarquistes i els veterans de guerra.refSmith, Dennis Mack (1997) ''Modern Italy; A Political History'', Ann Arbor: The University of Michigan Press, 1997, ISBN 0-472-10895-6, pàg. 293–294/ref

== El Feixisme ==
{{principal|Feixisme}}
=== Inicis del moviment ===
{{principal|Feixisme italià}}
El 1914, [[Benito Mussolini]] va ser expulsat del [[Partit Socialista Italià]] després d'advocar per la intervenció italiana contra Àustria. Abans de la I Guerra Mundial, Mussolini s'havia oposat al reclutament militar obligatori, havia protestat per l'ocupació italiana de Líbia i era l'editor del diari oficial del Partit Socialista [[Avanti! (diari)|Avanti!]]. Amb el temps, simplement advocava per la revolució, sense mencionar la lluita de classes.ref name=SmithSmith (1997), pàg. 284/ref El nacionalisme de Mussolini el permeté contactar i aconseguir fons per crear el seu propi diari, ''[[Il Popolo d'Italia]]'', per convèncer als socialistes i als revolucionaris que recolzessin la guerra.ref name=Smith/ França, Gran Bretanya i Rússia, amb l'esperança que Itàlia s'unís a l'Entente, van ajudar a finançar el diari.refClark, Martin. ''Modern Italy: 1871-1982''. London and New York: Longman Group UK Limited, pàg. 183/ref Aquest diari esdevingué el diari oficial del [[Feixisme italià]] anys després. Durant la guerra, Mussolini serví a l'exèrcit i va ser ferit un cop (si bé es creu que la ferida va ser de resultes d'un accident durant una pràctica amb bombes de mà, ell sempre va afirmar que havia sigut ferit en combat).ref name=Smith/
[[Fitxer:Mussd.jpg|thumb|left|[[Benito Mussolini]] amb els ''[[Camises Negres]]'' [[Feixisme italià|feixistes]] durant la [[Marxa sobre Roma]].]]

Tot just després del final de la guerra i del Tractat de Versalles el 1919, Mussolini creà els ''[[Fasci italiani di combattimento|Fasci di Combattimento]]'' o ''Lliga de Combat''. Originalment van ser dominat pels socialistes patriòtics i per [[sindicalista|sindicalistes]] veterans que s'oposaven a la naturalesa [[pacifisme|pacifista]] del Partit Socialista Italià. Els Feixistes inicialment tenien una plataforma inclinada cap a l'esquerra, prometent revolució social, representació proporcional, el sufragi femení i el repartiment de la propietat.refSmith (1997), pàg. 284–286/ref El [[15 d'abril]] de [[1919]], els Feixistes van debutar en la violència política, quan un grup de membres dels ''Fasci di Combattimento'' van atacar les oficines del ''Avanti!''. Reconeixent els errors de la política revolucionària d'esquerra inicial dels Feixistes, Mussolini orientà l'organització lluny de l'esquerra, transformà el moviment revolucionari en un moviment electoral el 1921 anomenat el ''Partido Nazionalne Fascista'' ([[Partit Nacional Feixista]]). El partit copià els termes nacionalistes de D'Annunzio i rebutjà la democràcia parlamentària. Mussolini canvia la seva política original revolucionària, abandonant les tesis anticlericals per recolzar l'[[Església Catòlica]] i abandonà la seva oposició pública a la monarquia.ref name=Smith_2Smith (1997), pàg. 298/ref El suport feixista i la violència van començar a créixer el 1921, i els oficials de l'exèrcit pro-feixistes van començar a proveir d'armes i vehicles militars pels atacs contrarrevolucionaris conta els socialistes.refSmith (1997), pàg. 302/ref

[[Fitxer:National Fascist Party logo.svg|right|thumb|El [[Feix romà|feix]], emblema of the [[Partit Nacional Feixista]]]]
El 1920, Giolitti havia tornat com a Primer Ministre per intentar salvar Itàlia de l'abisme. Un any després, el govern de Giolitti era inestable, i la creixent oposició socialista feia perillar el seu govern. Giolitti cregué que els Feixistes podrien rebaixar la tensió i els utilitzà per protegir l'estat dels socialistes. Decidí incloure als Feixistes a les seves llistes electorals per a les eleccions de 1921.ref name=Smith_2/ A les eleccions, els Feixistes no van obtenir grans guanys, però el govern de Giolitti fracassà en aconseguir una coalició suficient per governar i oferí càrrecs al seu govern pels feixistes, però aquests van rebutjar l'oferta i encara es van unir als socialistes per tal d'enderrocar el seu govern.refBosworth (2005), pàg. 112/ref El 1922, Mussolini s'havia convertit en una personalitat dominant dins de l'espectre polític italià: la seva popularitat provenia del seu talent pels discursos, la intimidació i dels suborns. Un nombre dels descendents d'aquells que havien servit amb Garibaldi durant la revolució van ser convençuts pels ideals revolucionaris nacionalistes de Mussolini.ref name=Smith01Smith (1997), pàg. 312/ref El seu discurs pel [[corporativisme]] i el futurisme va atraure als que reclamaven un ''tercer camí''.ref name=Smith01/ Però el més important és que havia aconseguit que polítics com Facta i Giolitti no condemnessin els atacs dels seus Camises Negres als socialistes.refSmith (1997), pàg. 315/ref

A l'octubre de [[1922]], Mussolini prengué avantatge d'una vaga general dels treballadors italians, i anuncià les seves demandes al govern italià per donar el poder al Partit Feixista o encararia un cop. Al no tenir una resposta immediata, un petit nombre de feixistes van començar un llarg camí a través de tota Itàlia fins a Roma, en el que es va anomenar la [[Marxa sobre Roma]], dient als italians que els Feixistes intentaven restaurar la llei i l'ordre. Tanmateix, Mussolini no participà en la marxa. Els Feixistes van exigir la dimissió del [[Primer Ministre]] [[Luigi Facta]] i que Mussolini el substituís. Si bé l'exèrcit italià estava molt millor armat que els paramilitars feixistes, el govern italià sota el rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]] encarava una crisi política. El rei es va veure obligat a escollir entre dos moviments rivals per formar govern: els Feixistes de Mussolini o els anti-monàrquics del [[Partit Socialista Italià]]. Escollí a Mussolini.

=== La Dictadura de ''Il Duce'' ===

El [[28 d'octubre]] de [[1922]], Víctor Manuel III demanà a Mussolini que fos el Primer Ministre italià, permetent a Mussolini i al Partit Feixista que poguessin dur a la pràctica les seves ambicions polítiques sempre que recolzessin la monarquia.

Després de prendre el poder, Mussolini formà una coalició legislativa amb els nacionalistes, els liberals i els populistes. No obstant això, l'idil·li entre els Feixistes i la democràcia parlamentària s'esvaïren ràpidament: la coalició de Mussolini aprovà la [[Llei Acerbo]] electoral el 1923, la qual donava dos terços dels escons del parlament al partit o coalició que obtingués un 25% dels vots. El Partit Feixista va fer servir la violència i la intimidació per aconseguir aquest 25% a les eleccions de 1924, i esdevingué el partit polític governant d'Itàlia.

Després de l'elecció, el diputat socialista [[Giacomo Matteotti]] va ser assassinat després de reclamar l'anul·lació de les eleccions donades les irregularitats. Després de l'assassinat, els socialistes van abandonar el parlament, permetent a Mussolini publicar lleis encara més autoritàries. El 1925, Mussolini acceptà la responsabilitat de la violència feixista el 1924, i declarà una dictadura feixista en la qual ell seria Primer Ministre d'Itàlia sense oposició amb l'aprovació del Rei.

Els seguidors de Mussolini li van concedir el títol no-oficial de '''''Il Duce''''' o ''El Líder''. També començà a desenvolupar-se un culte a la personalitat que el presentava com el salvador de la nació.


=== Cultura, propaganda, societat i fites ===
[[Fitxer:CoA of the Regia Aeronautica.svg|thumb|right|Escut del Regne d'Itàlia durant el [[feixisme]], combinant els símbols dels Savoia amb els feixistes]]
Tot just després d'accedir al poder, el règim feixista començà a treballar perquè Itàlia esdevingués un estat d'un únic partit i per integrar el Feixisme en tots els aspectes de la vida italiana. El 1935, mitjançant la publicació ''[[La doctrina del Feixisme]]'', es declarà oficialment un estat [[totalitarisme|totalitari]],

{{cita|''La concepció feixista de l'Estat és abraçar-ho tot; fora no poden existir valors humans o espirituals, i molt menys tenir valor: el Feixisme és totalitari, i l'estat feixista (una síntesi i una unitat inclusiva de tots els valors) interpreta, desenvolupa i potència tota la vida d'un poble''|''Doctrina del Feixisme'', 1935refMussolini, Benito. 1935. ''Fascism: Doctrine and Institutions''. Roma: Ardita Publishers, p 14./ref}}
 
Sota el [[feixisme]], la definició de la nacionalitat italiana descansava sobre la fundació militarista i l'ideal del nou home del feixisme, en la que els italians sacrificarien el seu individualisme i la seva autonomia per veure's com un component de l'estat.refGentile, Emilio. ''The Struggle For Modernity Nationalism Futurism and Fascism'', Westport, CT: Praeger, 2003, pàg. 87./ref Sota el [[totalitarisme]], només els feixistes serien considerats com a autèntics italians i pertànyer al Partit Feixista era necessari per adquirir la ciutadania completa; els que no prometien fidelitat al feixisme eren expulsats de la vida pública i no podien trobar feina.refGentile, pàg. 81./ref El règim feixista també buscava que els expatriats abracessin la causa feixista i s'identifiquessin amb Itàlia i no pas amb el seu lloc de residència.refGentile, pàg. 146./ref Amb el concepte del totalitarisme, Mussolini i el Règim Feixista van imposar una agenda per millorar la cultura i la societat italiana basant-se en l'[[imperi Romà|antiga Roma]], la dictadura personal, i alguns aspectes futuristes d'intel·lectuals i artistes italians.refPauley, Bruce F (2003). ''Hitler, Stalin, and Mussolini: Totalitarianism in the Twentieth Century Italy'', Wheeling: Harlan Davidson, Inc., pàg. 107/ref Malgrat l'esforç per modelar una nova cultura pel feixisme, els esforços dels feixistes italians no van ser tan dràstics en comparació amb altres estats d'únic partit, com l'[[Alemanya Nazi]] i la [[Unió Soviètica]] en la creació d'una nova cultura.

A l'Itàlia Feixista, Mussolini va ser idolatrat com el salvador de la nació: en públic i en la propaganda el règim feixista intentà fer-lo omnipresent en la societat italiana. Gran part de la crida feixista a Itàlia estava basada en el culte a la personalitat cap a Mussolini i la seva popularitat. Mussolini tenia una oratòria apassionada i el culte a la personalitat es desenvolupà mitjançant trobades i desfilades dels seus Camises Negres a Roma, les quals van servir d'inspiració a [[Adolf Hitler]] i al [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys]] (el Partit Nazi) a [[Alemanya]].refPauley, pàg. 108/ref

El règim feixista instituí la propaganda a la ràdio, a les notícies del cinema, i en alguns films. El 1926 s'aprovaren lleis conforme s'havien de passar noticiaris propagandístics abans de la projecció de les pel·lícules al cinema.ref name=PauleyPauley, pàg. 109/ref Aquests noticiaris eren molt més efectius per influenciar al públic italià que no pas les pel·lícules propagandístiques o la ràdio (molts pocs italians tenien receptors de ràdio llavors).ref name=Pauley/ La propaganda feixista era sempre present en cartells i en l'art patrocinat per l'estat. L'art i la literatura en la Itàlia feixista no estaven estrictament controlats, i només se censuraven si criticaven l'Estat.
[[Fitxer:Norge_airship_in_flight_1926.jpg|thumb|right||L'aeronau ''Norge'', que portà [[Umberto Nobile]] en la primera expedició aèria sobre el [[Pol Nord]] el 1926. Malgrat aquest èxit, Nobile tindria una encesa controvèrsia amb Mussolini durant la fracassada expedició dos anys després.]]

El [[1926]], Itàlia esdevingué el primer país a realitzar una expedició aèria sobre el [[Pol Nord]]. Va ser realitzada per [[Umberto Nobile]] amb l'aeronau ''Norge 1''. S'enlairà a [[Roma]] i es dirigí fins a [[Oslo]] ([[Noruega]]), abans de dirigir-se cap al Pol Nord. Els projectes de Nobile i aquest èxit nacional va ser refusat per alguns membres del partit feixista, així com per l'aviador [[Italo Balbo]] i altres competidors de l'aviació. Finalment, Nobile intentà guanyar demanant fons al govern per construir noves aeronaus, però el règim feixista rebutjà les seves propostes. Nobile es veié obligat a trobar finançament privat per a construir la seva nova aeronau per a la seva nova expedició de 1927-28. El govern proveí les naus de subministrament essencial per a l'equip de l'expedició de Nobile quan arribà al Pol Nord aquell any. L'expedició acabà en desastre quan l'aeronau N4 ''Italia'' s'estavellà al Pol Nord. Nobile i els supervivents trigaren setmanes a ser rescatats per un vaixell trencagels soviètic. Després del seu rescat, Nobile era vist com un heroi pels italians, però per a Mussolini i pels feixistes l'expedició de 1928 va ser una humiliació. S'ordenà a Nobile que informés Mussolini a Roma. Allà, Nobile li explicà els problemes que havien tingut ell i els altres exploradors, però la frustració de Mussolini cap a Nobile creixia, i Nobile va ser culpat del desastre. Subseqüentment, el règim feixista negà qualsevol ajut a Nobile, i aquest emigrà el 1931 a la [[Unió Soviètica]], on li oferien ajut pel seu programa d'aeronaus.

El 1933, Itàlia assolí diversos èxits tecnològics. El govern feixista va gastar grans sumes de diners en projectes tecnològics com la construcció d'una nova línia italiana oceànica [[SS Rex]], que el 1933 va fer el rècord de travessar l'oceà en 4 dies,ref[http://greatoceanliners.net/rex.html greatoceanliners.net - rex]/ref així com en el finançament de l'[[hidroavió]] [[Macchi M.C.72]] que al 1933 i el 1934 va ser l'hidroavió més veloç del món. El 1933, el membre del govern [[Italo Balbo]] va fer un vol transatlàntic per a l'[[Exposició Universal]] de [[Chicago]], anomenada el [[Segle del Progrés]]. El vol simbolitzava el poder del lideratge feixista i el progrés industrial i tecnològic que l'estat havia fet sota la direcció feixista.

El règim feixista desenvolupà una agenda colonial [[racisme|racista]] per Itàlia, de lluny molt més dura que la d'altres potències colonials; a diferència de les altres, recolzava l'establiment d'assentaments italians a les colònies que, segons proclamava el govern, eren per crear al cor del continent africà un nucli poderós i homogeni de blancs suficientment fort per situar a aquestes poblacions en la nostra òrbita econòmica i en la nostra civilització romana i feixista. Després de l'ocupació d'[[Etiòpia]], la política feixista cap a les relacions maritals i sexuals entre italians i africans a les colònies, passà a considerar-se una ofensa criminal quan Mussolini ho decretà segons el decret llei N.880 del [[19 d'abril]] de [[1937]], que sentenciava a entre un i cinc anys de presó als italians sorpresos en aquestes relacions: la llei no deia res sobre els nadius africans, car el govern afirmava que només els italians havien de ser castigats per danyar el prestigi de la seva raça. El règim feixista recolzà una segregació racial estricta per reduir el mestissatge, car afirmava que la gent de color no podria adquirir una capacitat moral i que eren racialment inferiors. A les colònies italoafricanes es creà una separació i mai no es pogueren connectar els blancs amb els nadius. 

A la [[Líbia italiana]], Mussolini deixà de banda les seves polítiques racials mentre intentava guanyar-se la confiança dels caps àrabs. La llibertat individual, la inviolabilitat de la llar i de la propietat, el dret d'unir-se a les administracions civils o militars, i el dret a escollir una carrera o un treball va ser garantit als libis al desembre de 1934 i en un famós viatge a Líbia el 1937, es realitzà un esdeveniment propagandístic quan el [[18 de març]] posà amb dignataris àrabs que li van atorgar una ''[[Espasa de l'Islam]]'' honorífica (fabricada a [[Florència]]), per simbolitzar Mussolini com a un protector dels pobles musulmans. El 1939, es publicaren lleis que permetien als musulmans unir-se al [[Partit Nacional Feixista]] i en particular a l'[[Associació Musulmana del Feix]] (''Associazione Musulmana del Littorio''), i el 1939 les reformes permeteren la creació d'unitats militars líbies a l'exèrcit italià.

Durant algun temps, la Itàlia feixista romangué menys repressiva que altres estats totalitaris, com la [[Unió Soviètica]] i l'[[Alemanya Nazi]]. Això canvià el 1938, i sota la pressió d'Alemanya, Mussolini va fer que el règim adoptés una política d'[[antisemitisme]], que va ser extremadament impopular tant al país com al partit mateix; un nombre significatiu dels seus membres eren jueus. Com a resultat, el règim va perdre la seva directora de propaganda, [[Margherita Sarfatti]], que era jueva, a més de ser l'amant de Mussolini. En la seva aliança amb l'Alemanya nazi, el règim feixista ajudà als nazis en la deportació dels jueus als [[camp de concentració|camps de concentració]], camps de treball i camps d'extermini durant l'[[Holocaust]]. La pròpia Itàlia s'establiren camps de concentració i d'internament al seu territori, però aquests camps no eren com els alemanys, permetent-se a les famílies que romanguessin juntes i no hi havia una campanya deliberada d'assassinats en massa com succeïa a Alemanya.ref[http://www.edwardvictor.com/Holocaust/italy_main.htm]/ref

=== Les relacions amb l'Església Catòlica ===
Les relacions amb l'[[Església Catòlica Romana]] van millorar significativament durant el règim de Mussolini. Tot i la seva oposició inicial a l'Església, després de 1922, Mussolini va fer una aliança amb el ''[[Partito Popolare Italiano]]'' (d'àmbit pro-eclesiàstic). Mussolini negocià amb el [[Papa]] per garantir la sobirania del territori del Vaticà com a part de la ''conciliazione'', en un concordat anomenat els [[Pactes del Laterà]] per millorar les relacions oficials d'Itàlia amb l'Església. Els negociacions no obstant van començar sent tenses: el Vaticà i el Règim Feixista van començar en unes agres argumentacions sobre què voldria dir i com s'hauria d'interpretar un pacte.refPollard, John F. (1985). ''The Vatican and Italian Fascism, 1929-32.'' Cambridge, USA: Cambridge University Press, pàg. 53/ref Giovanni Montini (el futur Papa [[Pau VI]]), que estava relacionat amb polítics d'esfera catòlica a Itàlia, qüestionava el valor del concordat sobre l'assegurança de la sobirania vaticana, afirmant que ''si la llibertat del Papa no pot ser garantida per la fe forta d'un poble lliure, i especialment l'italià, llavors no hi haurà territori ni tractat capaç de fer-ho''.refPollard, pàg. 54/ref
[[Fitxer:VaticanCity Annex.jpg|thumb|left|Territori de la [[Ciutat del Vaticà]], establerta pel [[Tractat del Laterà]].]]
El règim feixista no obstant prosseguí amb el seu intent per resoldre el problema de la sobirania vaticana. Al març de 1929 es realitzà un plebiscit on es preguntà als italians que votessin sobre la proposta del govern per reconèixer la sobirania vaticana. Aquells que s'oposaven al concordat se sentien intimidats pel règim feixista: quan el Partit de l'[[Acció Catòlica]] instruïa als italians per votar als candidats feixistes per a representar-los, Mussolini afirmà que el no el votaven els anti-clericals.refPollard, pàg. 49/ref Al diari francès ''[[Le Monde]]'', [[Guido Miglioni]] parlava sobre l'actitud del règim feixista i sobre el que veia que era la naturalesa del Tractat del Laterà: ''En aquests dos anys hem esperat la gradual però inexorable submissió del Papa a les demandes del Règim''.ref name=PollardPollard, pàg. 55/ref Tot i l'oposició a la natura de les negociacions, molts italians temien que un resultat negatiu incitaria als feixistes a efectuar represàlies i atacs sobre aquells que s'havien oposat al tractat. El resultat del plebiscit va ser clar: van votar 8,63 milions d'italians (el 90% del cens),refPollard, pàg. 61/ref dels quals només 135.761 vam votar no.ref name=Pollard/ El Tractat del Laterà se signà i es reconegué la sobirania del Vaticà. Tot i els problemes inicials, les relacions entre l'Església i el règim (i per extensió, amb Itàlia) milloraren significativament. El Tractat del Laterà encara continua avui vigent.

=== Benestar social ===
El gran èxit de la política social de la Itàlia feixista va ser la creació de l{{'}}''[[Opera Nazionale Dopolavoro]]'' (OND) o ''Programa Nacional de Després del Treball''. L'OND va ser la major organització estatal de lleure per adults.ref name=Pauley_3Pauley, pàg. 113/ref El ''Dopolavoro'' va ser tan popular que, a la dècada dels 30, totes les ciutats italianes tenien una associació ''Dopolavoro'', i aquest era responsable de 6.400 biblioteques, 11.000 recintes esportius, 800 cines, 1.200 teatres i prop de 2.000 orquestres.ref name=Pauley_3/ La seva pertinença era voluntària, però tenia una gran participació donada la seva natura no-política..ref name=Pauley_3/ A la dècada dels 30, sota la direcció d'[[Achille Starace]], el OND esdevingué una organització primordialment d'esplai, concentrada en esports i altres activitats. S'estima que el 1936 l'OND tenia el 80% dels treballadors assalariats.ref de Grazia, Victoria. ''The Culture of Consent: Mass Organizations of Leisure in Fascist Italy.'' Cambridge, 1981. /ref Prop del 40% dels treballadors industrials van ser reclutats pel ''Dopolavoro'' el 1939, i les activitats esportives provaren ser populars per grans nombres de treballadors. El OND esdevingué l'organització feixista que tingué més associats a Itàlia.ref Kallis, Aristotle, ed. (2003). ''The Fascism Reader,'' London: Routledge, pages 391-395. /ref L'enorme èxit del ''Dopolavoro'' a la Itàlia Feixista va ser clau perquè a l'Alemanya Nazi es creés la seva pròpia versió, el ''[[Kraft durch Freude]]'' (KdF) o programa ''Força per l'Alegria'', que encara va tenir més èxit que el ''Dopolavoro''.refPauley, pàg. 113–114/ref

=== Seguretat ===
Per la seguretat del règim, Mussolini patrocinà una autoritat completa de l'estat, i creà la ''[[Camises Negres|Milizia Volontaria per la Sicurezza Nazionale]]'' (''Milícia Voluntària per a la Seguretat Nacional'') el [[1923]], comunament referits com els Camises Negres pel color dels seus uniformes. Molts d'aquests Camises Negres eren membres dels ''Fasci di Combattimento''. El [[1927]] es creà una força de policia secreta, la [[OVRA|''Organizzazione di Vigilanza Repressione dell'Antifascismo'']] (Organització de la Vigilància per la Repressió de l'Antifeixisme, o OVRA). Va ser comandada per [[Arturo Bocchini]] per combatre als opositors del règim i de Mussolini (hi havia hagut diversos intents per assassinar Mussolini durant els primers anys). Aquesta força era efectiva però, a diferència de les [[Schutzstaffel|SS]] [[Alemanya Nazi|alemanyes]] o de l'[[NKVD]] [[Unió Soviètica|soviètica]], la OVRA no va assassinar gaires morts entre els seus enemics polítics, si bé els seus mètodes eren cruels, figurant entre els seus mètodes fer ingerir [[ricí|oli de ricí]], que causava unes diarrees severes i deshidratació, deixant a la víctima amb dolors i en un estat físicament molt afeblit que de vegades resultava en mort.ref{{ref-enciclopèdia|títol=Italy The rise of Mussolini |enciclopèdia=Encyclopædia Britannica Online |volum= |pàgines= |editorial=Encyclopædia Britannica |any=2007 |url=http://www.britannica.com/eb/article-27762/Italy |consulta=}} Consultat 03-08-2007/refref{{ref-notícia|cognom= |nom= |coautors= |títol=Benito's Birthday |obra= |pàgines= |llengua= |editorial=Time, in partnership with CNN |data= 6 agost 1923 |url=http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,716284,00.html?iid=chix-sphere |consulta=03-08-2007}}/refref{{ref-llibre |cognom=Bosworth |nom=R. J. B. |títol=Mussolini |editorial=Arnold/Oxford Univ. Press |any=2002 |lloc=New York |pàgines= |isbn=0340731443 }}/refref[http://www.straightdope.com/classics/a4_028.html The Straight Dope: Did Mussolini use castor oil as an instrument of torture?!--Bot-generated title--]/ref

Per combatre el crim organitzar, especialment la [[Mafia]] a [[Sicília]] i a altres zones del sud d'Itàlia, els feixistes van concedir poders especials al prefecte de [[Palerm]], [[Cesare Mori]], el [[1925]]. Aquests poders li permeteren perseguir la Mafia, forçant a molts Mafiosi a emigrar (molts als [[Estats Units]]) o arriscar-se a ser empresonats.ref
[http://jcgi.pathfinder.com/time/magazine/article/0,9171,736971,00.html Mafia Trial], Time, October 24, 1927/refref[http://jcgi.pathfinder.com/time/magazine/article/0,9171,731421,00.html Mafia Scotched]/ref

No obstant això, Mori va ser tirotejat quan començà a investigar els enllaços entre la Mafia i el règim feixista. Va ser rellevat del seu càrrec el 1929, i el règim declarà que s'havia eliminat l'amenaça de la Mafia. El treball de Mori realment va afeblir la Mafia, però no la va destruir pas. Entre 1929 i 1943 el règim Feixista abandonà completament les seves mesures agressives anteriors contra la Mafia, i els Mafiosi relativament van ser deixats de perseguir.ref [http://www.americanmafia.com/Feature_Articles_302.html] /ref

=== Política econòmica ===
[[Fitxer:Mussolini al volante di un'Alfa Romeo da competizione.JPG|thumb|right|Mussolini assegut en un cotxe [[Alfa Romeo]] abans d'una competició. El règim feixista va permetre una autonomia considerable a la indústria]]
Mussolini i el Partit Feixista van prometre un nou sistema econòmic als italians anomenat [[corporativisme]]. El ''Corporativisme'' era la fusió del [[capitalisme]] i del [[socialisme]] en un nou sistema econòmic que mantindria la diferència de classes i la jerarquia, mentre que permetia als treballadors negociar en igualtat de condicions amb els empresaris els salaris, les hores de treball, les condicions laborals, etc.

El 1935, la ''[[Doctrina del Feixisme]]'' va publicar-se signada per Mussolini, si bé majoritàriament havia estat escrita per [[Giovanni Gentile]]. S'hi descrivia el paper de l'estat en l'economia sota el corporativisme. En aquells moments, el Feixisme havia estat conduït més cap al suport de les forces del mercat que no pas cap a la intervencionisme estatal.
 
blockquote ''L'estat corporatiu considera que l'empresa privada en l'esfera de la producció és l'instrument més efectiu i útil en interès de la Nació. En vista del fet que l'organització privada de la producció és una funció d'interès nacional, l'organització de l'empresa és responsable davant de l'Estat de la direcció atorgada a la producció. La intervenció de l'Estat en la producció econòmica només cal quan la iniciativa privada és insuficient, o quan els interessos polítics de l'Estat estan involucrats. Aquesta intervenció pot prendre la forma de control, assistència o direcció directa''.refMussolini, Benito. 1935. Fascism: Doctrine and Institutions. Rome: Ardita Publishers. p 135-136./ref /blockquote

Els feixistes afirmaven que aquest sistema seria igualitari i tradicional al mateix temps. La política economia del corporativisme fracassà ràpidament: els elements d'esquerra del manifest feixista s'oposaren als industrials i als latifundistes que recolzaven al partit perquè defenien a Itàlia de l'expansió del [[comunisme]] i del [[socialisme]]. Com a resultat, el corporativisme va quedar dominat per les indústries. Durant l'era de Mussolini, la legislació econòmica afavorí les classes industrials i agràries permetent la privatització, l'alliberament de les lleis de lloguer i desmantellant els sindicats no-feixistes. Mentre que els sindicats feixistes no podien protegir als treballadors de totes les conseqüències econòmiques, eren responsables de fer arribar els beneficis de la seguretat social, i de vegades podien negociar contractes que beneficiaven als treballadors.refPauley, pàg. 85/ref

Després de la [[Gran Depressió]] del [[1929]], el règim feixista seguí en altres nacions en l'aplicació d'arancels proteccionistes i intentà apuntalar l'economia. A la dècada dels 30 el govern incrementà la producció de [[blat]], fent a Itàlia autosuficient en blat i acabant les importacions del [[Canadà]] i dels [[Estats Units]].ref name=Pauley_4Pauley, pàg. 86/ref No obstant això, aquest increment en la producció del blat va fer que es reduís la producció de fruita i hortalisses.ref name=Pauley_4/ Malgrat aquest increment en la producció, la situació de la pagesia no millorà: un 0,5% de la població posseïa el 42% de les terres de conreu italianes,ref name=Pauley_5Pauley, pàg. 87/ref i els guanys de la pagesia no s'incrementà, mentre que els impostos pujaven.ref name=Pauley_5/ La Depressió causà que l'atur s'incrementà el [[1933]] de 300.000 persones a un milió.ref name=Pauley_6Pauley, pàg. 88/ref Això també causà un descens del 10% en producció real i una caiguda en les exportacions. No obstant això, Itàlia encarà la Depressió millor que la majoria de les nacions occidentals, car els seus serveis de beneficència van reduir l'impacte.ref name=Pauley_6/ La seva força industrial entre 1913 i 1938 era fins i tot major que la d'[[Alemanya]] en el mateix període, amb només el [[Regne Unit]] i els països escandinaus per davant.ref name=Pauley_6/

L'expansió colonial italiana a Etiòpia el 1936 demostrà tenir un impacte negatiu en l'economia italiana. La colònia de l'[[Àfrica Oriental Italiana]] en l'any fiscal 1936-37 demanà una aportació de la metròpoli de 19.136 milions de lires necessàries per crear la infraestructura que mancava a la colònia.refCannistraro, Philip V. 1982. ''Historical Dictionary of Fascist Italy.'' Westport, Connecticut; London, England: Greenwood Press, pàg. 5/ref En aquells moments, Itàlia només generava 18.581 milions de lires.refCannistraro, pàg. 5/ref

=== Educació ===
El govern feixista ordenà una política educativa rigorosa per tal d'eliminar l'analfabetisme, que era un seriós problema al país en aquells moments, a més de millorar la lleialtat dels italians cap a l'estat.refPauley, pàg. 117./ref Per reduir l'abandonament escolar, el govern canvià l'edat mínima d'abandonament de l'escola dels 12 als 14 anys reforçant estríctament l'assistència.ref name=Pauley_2Pauley, pàg. 117/ref El primer ministre feixista d'educació, [[Giovanni Gentile]], recomanà que la política educativa havia d'enfocar-se en l'adoctrinament dels estudiants en el feixisme, així com educar als joves en el respecte i l'obediència a l'autoritat.ref name=Pauley_2/ El 1929, la política educativa va fer un gran pas endavant cap a completar l'agenda de l'adoctrinament:ref name=Pauley_2/ el govern feixista va prendre el control de l'autorització de tots els llibres escolars, s'exigí a tots els professors de secundària que fessin un jurament de lleialtat al feixisme, i els nens començaren a aprendre que devien la mateixa lleialtat al Feixisme que a Déu.ref name=Pauley_2/ El 1933 s'obligà a tots els professors universitaris que fossin membres del Partit Nacional Feixista.ref name=Pauley_2/ A la dècada de 1930, l'educació a Itàlia se centrà en la història d'Itàlia, mostrant-la com una força de civilització durant l'[[Antiga Roma|era romana]], i i mostrant el renaixement del nacionalisme italià i la lluita per la independència italiana i la seva unitat durant el ''[[Risorgimento]]''.ref name=Pauley_2/ A finals de la dècada dels 30, el govern feixista copià el sistema educatiu de l'[[Alemanya Nazi]], especialment en el camp de l'educació física, i començà un programa que exigia la bona salut física dels italians.ref name=Pauley_2/

El talent intel·lectual a Itàlia es recompensava i promovia mitjançant la [[Reial Acadèmia d'Itàlia]], creada el 1926 per promoure i coordinar l'activitat intel·lectual italiana.refCannistraro, Philip V. (1982) Historical Dictionary of Fascist Italy, Westport, Conn.; London: Greenwood Press, ISBN 0-313-21317-8, pàg. 474/ref

=== Política estrangera ===
Benito Mussolini i el Partit Feixista van prometre que Itàlia tornaria a ser una [[Gran Potència]] a [[Europa]], fent un ''Nou Imperi Romà''. Mussolini va prometre que Itàlia estendria el seu poder per la [[mar Mediterrània]]. A la propaganda, els feixistes van fer servir l'antiga fórmula romana ''[[Mare Nostrum italià|Mare Nostrum]]'' ([[llatí]]: ''El nostre mar'') per descriure la Mediterrània. El règim feixista incrementà les partides pressupostàries i la seva atenció cap als projectes militats, i inicià els plans per crear un [[Imperi Italià]] a l'Àfrica, reclamant el domini a la Mediterrània i a la [[Mar Adriàtica]]. Els feixistes van considerar guerres per conquerir [[Dalmàcia]], [[Albània]] i [[Grècia]] per a l'Imperi italià.

Els esforços colonials a l'Àfrica van començar a la dècada de 1920, mentre que la guerra civil s'estenia per l'[[Àfrica Septentrional Italiana]] (''Africa Settentrionale Italiana'', o ASI), a mesura que la població àrab rebutjava el mandat colonial italià. Mussolini envia al [[Mariscal d'Itàlia|Mariscal]] [[Rodolfo Graziani]] per què dirigís una campanya de pacificació punitiva contra els nacionalistes àrabs. El moviment de resistència àrab va ser encapçalat per [[Omar Mukhtar]]. Després d'una treva molt disputada el [[3 de gener]] de [[1928]], la política feixista a Líbia augmentà la seva brutalitat. Des de la Mediterrània i fins a l'oasi d'[[Al-Jaghbub]] es construí una frontera de fil ferro espinós. Poc després, l'administració colonial començà a deportar tota la població de [[Jebel Akhdar]] per negar als rebels el suport de la població local. La migració forçosa de més de 100.000 persones a [[camp de concentració|camps de concentració]] a [[Suluq]] i [[Al-'Aghela]] provocà la mort de desenes de milers al haver de viure en condicions inhumanes (s'estima que van morir un mínim de 80.000 libis, o fins i tot més de la meitat de la població de la Cirenaica, a causa de les morts en combat, malalties o fam). Després de la captura de Al-Mukhtar el [[15 de setembre]] de [[1931]], i de la seva execució a [[Benghazi]], la resistència va concloure. La limitada resistència a l'ocupació italiana cristalitzà al voltant del [[Idris de Líbia|Sheik Idris]], Emir de Cirenaica.

Per expandir els límits de la colònia de Líbia, el govern de Mussolini va haver de negociar amb el govern [[Regne Unit|britànic]]. Les primeres negociacions van començar el [[1925]] per definir la frontera entre Líbia i el [[Imperi britànic|protectorat britànic d'Egipte]]. Aquestes negociacions van resultar en què Itàlia adquirí uns territoris abans indefinits.ref[http://www.law.fsu.edu/library/collection/LimitsinSeas/IBS010.pdf IBS No. 10 - Libya (LY)  Sudan (SU) 1961]/ref El [[1934]], un cop més, el govern italià demanà més territoris per Líbia a costa del Sudan britànic, la qual cosa li va ser concedida.refhttp://www.law.fsu.edu/library/collection/LimitsinSeas/IBS010.pdf]/ref Aquests concessions probablement es permeteren donades les relatives bones relacions entre Itàlia i Gran Bretanya abans de [[1935]].

El 1935, el Regne d'Itàlia estava al cim del seu prestigi i poder internacional. Mussolini havia fet entrar a Itàlia en una aliança amb França i el Regne Unit contra una agressió de l'[[Alemanya Nazi]] d'[[Adolf Hitler]]. Mussolini creia que Itàlia havia d'adquirir avantatge de l'aliança estratègica, i envaí Etiòpia per convertir-la en una colònia. De resultes, esclatà la [[Segona Guerra Italianoetíop]]. Itàlia envaí l'Imperi Etíop des de les colònies italianes d'[[Eritrea]] i la [[Somàlia Italiana]]. Itàlia va cometre atrocitats contra els etíops durant la guerra, incloent l'ús d'avions per llançar [[gas verinós]] sobre les tropes etíops. Etiòpia es rendí el 1936, completant la venjança italiana per la seva fracassada conquesta colonial de la dècada del 1880. El rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]] va ser proclamat Emperador d'Abissínia, i el país va quedar integrat a la gran colònia de l'[[Àfrica Oriental Italiana]]. Les conseqüències internacionals per la bel·ligerància italiana van ser el seu aïllament a la [[Societat de Nacions]]. França i Gran Bretanya van deixar de confiar ben aviat en Mussolini, i l'única nació que no donà l'esquena a Itàlia va ser l'Alemanya Nazi. Aquest seria l'inici de la futura aliança. Després de ser condemnats per la Sovietat de Nacions, el [[Gran Consell Feixista]] proclamà la decisió italiana d'abandonar la Societat l'[[11 de desembre]] de [[1937]], i Mussolini denuncià la Societat com un ''temple trontollant''.refGilbert, Martin (introduction). 1989. The Illustrated London News: Marching to War, 1933-1939. Toronto, Canada: Doubleday Canada Ltd., p 137/ref

Degut a les pressions originàries de l'Alemanya Nazi, Itàlia començà a promoure una agenda racista, amb el règim feixista abandonat la seva intenció de promoure un colonialisme basat en la propagació de la cultura italiana per passar a fer-ho en bases racistes. El règim declarà que promouria assentaments en massa d'italians a les colònies que, d'acord amb els termes feixistes, ''crearien al cor del continent africà un nucli poderós i homogeni de blancs prou fort per dirigir aquestes poblacions cap a la nostra òrbita econòmica i a la nostra civilització romana i feixista''.refSarti, Roland. 1974. ''The Ax Within: Italian Fascism in Action.'' New York: New Viewpoints, pàg. 189./ref El mandat italià a les seves colònies diferia de regió a regió: el mandat a l'[[Àfrica Oriental Italiana]] (''Africa Orientale Italiana'', o AOI), una colònia que incloïa Etiòpia, Eritrea i la Somàlia Italiana, era molt dura cap als nadius, i la política italiana estava dirigida a destruir la cultura nativa. Al febrer de 1937, [[Rodolfo Graziani]] ordenà als soldats italians que ataquessin els assentaments nadius a [[Addis Abeba]], que resultà en la mort de centenars d'etíops i amb les seves llars cremades fins als fonaments.refSarti, pàg. 191./ref Després de l'ocupació d'Etiòpia, el règim feixista endurí la segregació racial per reduir el nombre de mulats a les colònies italianes, afirmant que ''netejarien'' la raça italiana.ref name=SartiSarti, pàg. 190./ref Marital El matrimoni o el sexe entre italians i africans es considerà una ofensa criminal quan el règim feixista implementà el decret llei 880 de 19 d'abril de 1937, que condemnava a entre un i cinc anys d'empresonament als italians agafats en relacions així.ref name=Sarti/ La llei no establia sentències als africans, a causa del fet que el govern feixista afirmava que només els italians eren els que malmetien el prestigi de la seva raça.ref name=Sarti/ Malgrat el llenguatge racista emprat en la seva propaganda, el règim feixista acceptà el reclutament de nadius africans a les forces armades colonials, i aquests eren publicats a la propaganda.ref [http://www.germaniainternational.com/images/bookgijuinit13.jpg]/refref[http://www.germaniainternational.com/images/bookgijuinit14.jpg]/ref A la [[Líbia italiana]], Mussolini difuminà les seves polítiques racistes mentre que intentava guanyar-se la confiança dels líders àrabs. La llibertat individual, la inviolabilitat de la llar i les propietats, el dret d'unir-se a les administracions civils o militars, i el dret de portar a terme lliurement una carrera o una feina van ser garantits als libis al desembre de 1934.ref name=Sarti/ En un famós viatge a Líbia el 1937, es portà a terme un fet propagandístic quan el [[18 de març]] Mussolini posà amb dignataris àrabs que li donaren una ''[[Espasa de l'Islam]]'' honorària (que havia estat forjada a [[Florència]]), per simbolitzar que Mussolini era un protector dels pobles àrabs musulmans.refSarti, pàg. 194./ref El 1939, el '''Regne d'Itàlia''' s'annexiona la Líbia italianaref{{Ref-llibre |cognom=Rodogno |nom=Davide |títol=Fascism's European Empire: Italian Occupation During the Second World War |url=http://books.google.es/books?id=ZcUNELPsQQsCpg=PA65dq=libya+9+january+1939+italiahl=casa=Xei=OwPKUYyiFJKAhQfrmYDwCgved=0CFcQ6AEwBQ#v=onepageq=libya%209%20january%201939%20italiaf=false |llengua=anglès |editorial=Cambridge University Press |data=2006 |pàgines=65 |isbn=0521845157}}/ref i es publicaren lleis que permetien als musulmans a unir-se al [[Partit Nacional Feixista]] i, particularment, a l'[[Associació Musulmana del Líctor]] (''Associazione Musulmana del Littorio'') pels musulmans libis, i les reformes de 1939 permeteren la creació d'unitats militars líbies a part de l'exèrcit italià.refSarti, pàg. 196./ref

El règim feixista també s'involucrà en una política exterior europea intervencionista. El [[1923]], soldats italians van capturar l'illa grega de [[Corfú (ciutat)|Corfú]] com a part dels plans feixistes per conquerir tota [[Grècia]], però malgrat la conquesta de l'illa, Grècia no entrà en guerra amb Itàlia, i l'illa va ser retornada a Grècia. El 1925, Itàlia forçà a Albània a convertir-se ''de facto'' en un [[protectorat]] que ajudaria els atacs d'Itàlia contra la sobirania grega. Corfú era important per a l'imperialisme i al nacionalisme italià a causa del fet que, en el passat, havia format part de la [[República de Venècia]], que havia deixat una influència italiana, així com diversos monuments culturals; tot i que la població grega (i especialment els joves) protestaren obertament contra l'ocupació italiana. Les relacions amb [[Tercera República Francesa|França]] van ser dispars, ja que el règim feixista tenia la intenció de reconquerir les zones d'influència italiana a França,ref name=Smith_3Smith. 1983, pàg. 172/ref però amb l'ascens dels nazis a Alemanya, els feixistes es preocuparen més perquè Àustria seguís sent independent i per l'amenaça alemanya cap a Itàlia, per si aquella demanava les zones alemanyes del [[Comtat del Tirol|Tirol]]. Donada aquesta preocupació vers l'expansionisme alemany, Itàlia s'uní al [[Front de Stresa]] amb França i el Regne Unit entre 1935 i 1936. El règim feixista mantenia males relacions amb Iugoslàvia, ja que volia la implosió de Iugoslàvia per tal d'expandir-se territorialment i augmentar el poder italià. Itàlia perseguí l'espionatge a Iugoslàvia, a mesura que les autoritats iugoslaves descobriren anells d'espionatge als voltants de l'ambaixada italiana al país en diverses ocasions.ref name=Smith_3/ El [[1929]], el govern feixista acceptà al nacionalista extremista croat [[Ante Pavelic]] com a exiliat iugoslau. Els feixistes desitjaven una Iugoslàvia trontollant per tal d'expandir el poder italià, i van atorgar a Pavelic recursos financers i camps d'entrenament a Itàlia per desenvolupar i entrenar la nova milícia feixista (i grup [[terrorisme|terrorista]], l'[[Ústaixa]]. Aquesta organització esdevingué posteriorment la força policial de l'[[Estat independent de Croàcia]], i assassina centenars de milers de [[serbis]], [[jueus]] i d'altres minories durant la [[Segona Guerra Mundial]].refGlenny, Misha. Balkans: Nationalism, War and the Great Powers, 1804-1999. New York, USA: Penguin Books, 2001, pàg. 431/ref El [[1936]] a Espanya, el règim feixista va fer la seva intervenció de pre-guerra més significativa. La [[Segona República Espanyola|República Espanyola]] estava dividida en una [[Guerra Civil Espanyola|Guerra Civil]] entre els Republicans [[socialisme|socialistes]] i [[anticlericalisme|anticlericals]] i els [[Bàndol nacional |nacionals]], formats per moviments de dreta i monàrquics, encapçalats pel general [[Francisco Franco]] i el moviment feixista [[Falange Española]]. Itàlia envia avions, armes, i un total de 60.000 soldats en ajut dels [[Bàndol nacional|nacionals]]. La guerra ajudà a entrenar als militars italians per a la guerra i millorà les relacions amb l'[[Església Catòlica]]. Va ser un èxit que assegurà l'accés italià a l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] i la seva capacitat per a prosseguir amb la política del ''[[Mare Nostrum italià|Mare Nostrum]]'' sense l'oposició d'Espanya. L'altre gran col·laborador dels nacionals va ser l'[[Alemanya Nazi]]: aquesta era la primera vegada que soldats italians i alemanys lluitaven junts des de la [[Guerra Austro-Prussiana]] de [[1866]]. Durant la dècada del 1930, Itàlia construí grans cuirassats i d'altres bucs de guerra per tal de solidificar la presència italiana a la Mediterrània.

Després que Alemanya s'annexionés [[Ocupació de Txecoslovàquia per l'Alemanya Nazi|Txecoslovàquia]], Mussolini decidí envair [[Regne d'Albània|Albània]] per evitar esdevenir un membre de segona de l'[[Potències de l'Eix|Eix]]. El [[7 d'abril]], [[Invasió italiana d'Albània|Itàlia envaí Albània]]. Després d'una curta campanya, Albània va ser ocupada, i el Parlament coronà a Víctor Manuel III com a [[Rei d'Albània]]. La justificació històrica per a l'annexió d'Albània era a l'antiguitat, en què la regió d'Albània havia estat una primerenca conquesta dels [[Imperi romà|romans]], abans fins i tot que conquerissin el nord d'Itàlia. Però òbviament en el moment de l'annexió, ben poca cosa lligava als italians amb els albanesos. De fet, l'annexió d'Albània va ser una conquesta militar, tot i que el país ja era de facto un protectorat italià des de la dècada de 1920 i la major part dels seu exèrcit estava comandada per oficials italians enviats des d'Itàlia. L'ocupació va ser a desgrat del Rei Víctor Manuel III, que es temia que provocaria que Itàlia quedés encara més aïllada que després de la guerra contra Etiòpia.refSmith, 1997, pàg. 398-399/ref

=== Relacions amb l'Alemanya Nazi ===
Quan el [[Partit Nazi]] estava prenent el poder a Alemanya, Mussolini i els feixistes italians mostraren en públic aprovació cap al nou govern alemany, amb Mussolini afirmant que ''La victòria de Hitler és la nostra victòria''.refSmith, Denis Mack. 1983. ''Mussolini: A Biography.'' New York: Vintage Books, pàg. 181/ref El règim feixista també parlà de crear una aliança amb el nou règim alemany.refSmith, 1983, pàg. 181/ref Però, en privat, mostraren desaprovació cap al nou govern alemany, tot i les seves similituds ideològiques. Els feixistes desconfiaven de les idees [[Pangermanisme|pangermàniques]] hitlerianes, que veien com una amenaça per als territoris italians que prèviament havien estat austríacs. Tot i que hi havia nazis que desaprovaven a Mussolini i a la Itàlia feixista, [[Adolf Hitler|Hitler]] havia idealitzat l'oratòria i al personatge de Mussolini, i adoptà gran part del simbolisme dels feixistes pels seus nazis, com la salutació ''romana'' amb el braç alçat i l'ús de forces uniformades para-militars per a la violència política. Hitler havia intentat el seu propi cop d'estat del [[Putsch de la Cerveseria]] inspirat en la [[Marxa sobre Roma]] feixista.
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-H12940, Münchener Abkommen, Ankunft Mussolini, Hitler.jpg|left|thumb|Després de l'ocupació d'Etiòpia, Mussolini i Hitler van millorar les relacions entre els seus països, tot i que en privat, seguirien existint les tensions personals i polítiques.]]

Hitler havia intentar fer amistat amb Mussolini al passat, si bé aquest tenia un escàs interès en la seva activitat política, i creia que Hitler estava una mica boig.refSmith, 1983, pàg. 172/ref Mussolini intentà llegir ''[[Mein Kampf]]'' per conèixer l'ideari del [[Nazisme|moviment nacional socialista]], però va quedar decebut ben de pressa, afirmant que ''Mein Kampf'' era ''un tom avorrit que mai no seré capaç de llegir'', i remarcà que els credos de Hitler eren ''poca cosa més que uns clixés comuns''.ref name=Smith_3/ Tot i que, igual que Hitler, Mussolini també creia en la superioritat cultural i moral dels blancs sobre la resta de races,ref name=Sarti/ Mussolini s'oposava a l'[[antisemitisme]] hitlerià, car un nombre important de feixistes eren jueus, incloent a l'amant de Mussolini [[Margherita Sarfatti]], directora d'Art i Propaganda Feixista. A més, l'antisemitisme estava poc arrelat entre els italians. Les aparicions públiques i els retrats constants de la propaganda mostraren la proximitat entre Mussolini i Hitler, així com les semblances entre el [[feixisme italià]] i el nazisme alemany. Si bé ambdues ideologies tenien semblances significatives, ambdues faccions sospitaven de l'altre, i ambdós líders competien per guanyar cotes d'influència al món. La primera trobada entre Hitler i Mussolini tingué lloc al juny de 1934. Mussolini també s'oposà als esforços alemanys per a l'[[Anschluß|annexió d'Àustria]] després de l'assassinat del President Austríac el 1934, el feixista [[Engelbert Dollfuss]], i prometé ajut militar als austríacs si Alemanya els amenaçava (aquesta promesa salvà a Àustria de l'annexió el 1934). En privat, després de la visita del 1934, Mussolini afirmà que Hitler era només ''un mico molest''.ref[http://www.spiritus-temporis.com/june-1934/ What happened in June 1934 - Historical Events, News Archives!--Bot-generated title--]/ref

Després que Itàlia quedés aïllada el 1936, al govern només li quedava la possibilitat de treballar amb Alemanya per mantenir un paper estable dins l'escena internacional, abandonant la seva defensa de la independència austríaca d'Alemanya. El [[28 d'octubre]] de [[1937]], Mussolini declarà el seu suport al fet que Alemanya recuperés les seves colònies perdudes després de la I Guerra Mundial afirmant que ''Un gran poble com Alemanya ha de tenir el lloc que se li deu, i ha de beneficiar-se del sol d'Àfrica.''refGilbert, 1989, p 137/ref Les dues nacions van procedir a formar l'[[Potències de l'Eix|Eix Roma-Berlín]], més conegut com el Pacte de l'Eix, al qual s'afegí [[Imperi japonès|Japó]] el [[1940]].

Amb les relacions millorades amb Itàlia, Hitler procedí amb lnowiki'/nowiki''[[Anschluß]]'', l'annexió d'Àustria el 1938. Alemanya posteriorment reclamà que els [[Sudets]], una província de [[Txecoslovàquia]] majorment habitada per alemanys. Mussolini, gelós que Hitler incrementés cada cop més la seva importància, volgué assegurar-se que Itàlia no seria una part menor a l'aliança i envaí i annexionà [[Invasió italiana d'Albània|Albània]] el [[1939]]. Mussolini cregué que no tenia res més que fer llevat ajudar a Alemanya a evitar l'aïllament. Amb l'annexió d'Àustria per Alemanya el 1938, el règim feixista començà a amoïnar-se pel sud del [[Tirol]], també habitat majorment per alemanys, els quals potser voldrien unir-se a la [[Gran Alemanya]]. Els feixistes també s'amoïnaven per si Itàlia hauria de seguir les polítiques antisemítes nazis per guanyar-se el favor d'aquells nazis que tenien sentiments barrejats cap als italians com a aliats. El 1938, Mussolini pressionà als companys feixistes perquè recolzessin les polítiques antisemítiques, però no va ser ben vist, car n'hi havia que eren jueus, i l'antisemitisme com a tal no era un concepte polític actiu a Itàlia com succeïa a Alemanya. No obstant això, Mussolini llançà una legislació antisemítica encara que el seu propi gendre i preeminent feixista, el [[comte]] [[Galeazzo Ciano]] personalment condemnava aquestes lleis. Com a contrapartida, el 1939 els feixistes van demanar a Hitler que el seu govern acceptés els plans italians respecte al sud del Tirol, segons els quals els alemanys que hi residien haurien o bé d'abandonar Itàlia o bé ser italianitzats. Hitler acceptà i l'amenaça dels alemanys del sud del Tirol va neutralitzar-se.

A mesura que la guerra s'apropava el 1939, el règim feixista llançà una campanya de premsa molt agressiva en contra de França, afirmant com patien els italians allà establerts.refSmith, 1997. 397/ref Això va ser molt important per l'aliança entre ambdós règims, ja que tots dos tenien reclamacions sobre el territori francès: Alemanya sobre la regió de l'[[Alsàcia-Lorena]] i Itàlia vers [[Saboia]] i [[Còrsega]]. Al maig de 1939, s'establí una aliança formal, coneguda com el [[Pacte d'Acer]], segons el qual Itàlia quedava obligada a lluitar al costat d'Alemanya si aquesta era atacada. Mussolini se sentí obligat a signar el pacte degut la seva preocupació que Itàlia pogués quedar a part d'una futura guerra. Aquesta obligació va créixer de les seves promeses als italians que construirien un imperi i que no permetria que Hitler esdevingués el líder dominant d'Europa.refSmith, 1997, pàg. 401/ref Mussolini mostrà la seva repulsa pel [[Pacte Molotov-Ribbentrop]], segons el qual Alemanya i la [[Unió Soviètica]] acordaven la partició de la [[Segona República Polonesa]] en zones alemanyes i soviètiques. El govern feixista entengué aquest pacte com una traïció al [[Pacte Anti-Comitern]], però oficialment decidí restar en silenci.refSmith, 1997. 401/ref

== La Segona Guerra Mundial i la caiguda del Feixisme ==
: ''veure també: [[Història militar d'Itàlia durant la Segona Guerra Mundial]]''
Quan Alemanya [[Campanya de Polònia|envaí Polònia]] l'[[1 de setembre]] de [[1939]], donant així inici a la [[Segona Guerra Mundial]], Itàlia no s'uní des d'un inici amb Alemanya; i Mussolini declarà el [[24 de setembre]] que Itàlia podia escollir entre entrar a la guerra o seguir neutral, la qual cosa faria que el país perdés la seva dignitat nacional. Mussolini va dir al seu gendre, el comte [[Galeazzo Ciano|Ciano]] que estava personalment gelós dels èxits de Hitler, i esperava que els seus avanços s'aturessin ben aviat pel contraatac aliat.refSmith, 1997, pàg. 402./ref Això va ser especialment problemàtic per a Itàlia, car hagués necessita més temps per rearmar-se i preparar les seves indústries per a la guerra. Des de l'inici, Itàlia va quedar subordinada a Alemanya durant la guerra.

En esbossar els plans de guerra, Mussolini i el règim feixista decidiren que Itàlia es podria annexionar grans porcions de l'Àfrica i l'Orient Mitjà per augmentar el seu imperi. Tot i els dubtes del Rei i del comandant militar, el Mariscal [[Pietro Badoglio|Badoglio]], que avisaren a Mussolini que Itàlia tenia pocs tancs, vehicles blindats i avions per portar a terme una guerra de llarga duració (Badoglio arribà a dir a Mussolini que ''per a Itàlia és un suïcidi entrat al [[teatre europeu de la Segona Guerra Mundial|conflicte europeu]]'',refSmith, 1997, pàg. 405/ref Mussolini i el Consell Feixista esperaren a que França fos envaïda pels alemanys.

Tot i la seva postura agressiva, Itàlia s'esperà fins que s'esvaí l'amenaça de [[Tercera República Francesa|França]] durant la [[Batalla de França]] abans de declarar la guerra a Gran Bretanya i a França el [[10 de juny]] de [[1940]], complint les obligacions contretes amb el Pacte de l'Acer. [[Invasió italiana de França|Itàlia esperava conquerir]] ràpidament [[Saboia]], [[Niça]], [[Còrsega]] i les colònies africanes de [[Tunísia]] i [[Algèria]] dels francesos, però va ser ràpidament aturada quan Alemanya signà un [[Armistici del 22 de juny de 1940|armistici]] amb el comandant francès, el [[Mariscal de França|Mariscal]] [[Philippe Petain]], establint l'estat-titella de la [[França de Vichy]], que retindria el control dels territoris ambicionats per Itàlia. Aquesta decisió suscità la ira del règim feixista.refSmith, 1997, pàg. 406/ref

[[Fitxer:RNVittorio Veneto-Battle of Cape Spartivento.jpg|right|thumb|El cuirassat italià ''Vittorio Venetto'' disparant cap als vaixells britànics durant la [[Batalla del Cap Teulada]]]]

L'única força italiana que preocupava als Aliats era la Marina Reial (la ''[[Regia Marina]]''), la quarta major força naval del món en aquells moments. El 1940, la [[Royal Navy]] britànica llançà un atac aeri per sorpresa contra la flota italiana a [[Batalla de Tàrent|Tarent]], que danyà als principals bucs italians. Si bé la flota italiana no va causar tant dany com es temia, va fer que es mantingués a la [[Mediterrània]] una força naval significativa de la [[Commonwealth]]. Aquesta flota havia de lluitar contra els italians per tal d'evitar que quedessin aïllades les forces a Egipte i a l'Orient Mitjà. El 1941, els italians aconseguiren rebutjar un [[Operació Abstenció|atac britànic]] i australià contra l'illa de [[Kastelorizo]], a les costes de [[Turquia]]. Al desembre de 1941, va tenir lloc un atac italià a [[Alexandria]], amb submarinistes [[atac contra Alexandria (1941)|instal·lant explosius als vaixells britànics]], amb el resultat de dos cuirassats britànics enfonsats. El 1942, la ''Regia Marina'' llançà un dur atac contra un comboi britànic que intentava arribar a [[Illa de Malta|Malta]] durant l'[[Operació Arpó (1942)|Operació Arpó]]. No obstant això, amb el temps, els navilis aliats van causar seriosos danys a la flota italiana, i arruïnà l'únic avantatge que tenia Itàlia sobre Alemanya.

Les primeres indicacions que Itàlia estava subordinada a Alemanya es van observar durant la [[Guerra Italo-Grega]], la qual va resultar un desastre per a un [[Reggio Esercito]] pobrament armat. Mussoloni havia llançat la guerra contra Grècia per demostrar a Alemanya que Itàlia no era un soci menor a l'aliança, sinó que era un imperi capaç que podia portar el seu pes. Mussolini va arribar a dir al seu govern que fins i tot deixaria de ser italià si algú pensava que lluitar contra els grecs fos difícil.refSmith, 1997, pàg. 407/ref Només dies després d'envair el país, l'exèrcit grec va fer retrocedir als italians fins a Albània, humiliant-los al posar-los a la defensiva. Per evitar un ridícul del seu aliat, Alemanya va haver d'emprendre una [[Campanya dels Balcans]] juntament amb Itàlia que resultà amb la destrucció del [[Regne de Iugoslàvia]] el [[1941]]. Mussolini i Hitler van compensar als nacionalistes croats permetent la creació de l'[[Estat independent de Croàcia]] sota els extremistes nacionalistes de la [[Ústaixa|''Ustaše'']]. Per tal d'aconseguir el suport d'Itàlia, la Ustaše acordà cedir a Itàlia la principal porció central de [[Dalmàcia]], així com diverses illes de l'Adriàtic. Es permeté a Croàcia annexionar-se tot el que avui és [[Bòsnia i Hercegovina]] i iniciar una persecució de la població sèrbia. Oficialment, Croàcia era un regne i un protectorat italià, governat per [[Tomislav II de Croàcia]], un membre de la [[casa de Savoia]] italiana, tot i que mai no arribà a trepitjar terra croata, i el govern va quedar en mans de [[Ante Pavelić]], el cap de la Ustaše. Itàlia va mantenir el control de tota la costa croata, que combinava amb el control italià d'Albània i Montenegro, la qual cosa donava a Itàlia el control absolut del mar Adriàtic. El moviment de l'Ústaixa demostrà la seva vàlua per a Itàlia i Alemanya com a un mitjà per combatre les [[Exèrcit Iugoslau a la Pàtria|Guerrilles Royalistes Chetnik]] i als [[Partisans Iugoslaus]] comunistes de [[Josip Broz Tito]], que s'oposaven a l'ocupació de Iugoslàvia.

El 1940, Itàlia envaí [[Regne d'Egipte|Egipte]] i ben aviat va haver de retrocedir cap a [[Líbia]] per les forces de la [[Commonwealth]] [[Regne Unit|britànica]]. Alemanya envià un destacament per unir-se a l'exèrcit italià a Líbia per salvar la colònia davant de l'avanç britànic. Les unitats alemanyes de l'[[Afrika Korps]], a les ordres del General [[Erwin Rommel]] van ser el punt de suport de la campanya per expulsar als britànics de Líbia i fer-los retrocedir fins a l'Egipte central al 1941i 1942. Les victòries a Egipte van ser principalment degudes a les excel·lències estratègiques de Rommel. Les forces italianes rebien poca atenció dels mitjans al nord d'Àfrica donada la seva dependència a la superioritat en armament i experiència de les forces de Rommel. Amb el col·lapse de la [[França de Vichy]], Itàlia guanya el control de [[Còrsega]] (que tenia una barreja de població italiana i francesa), Niça i d'altres zones del sud-est de França. Itàlia també desitjava l'ocupació d'altres zones significatives del sud de França. Però tot i les afirmacions de la propaganda, l'Imperi Italià era un tigre de paper el 1942: la seva economia no estava adaptada a les condicions de guerra, les ciutats italianes estaven sent bombardejades pels Aliats, i des del 1940 no havien guanyat ni una sola batalla sense l'ajut alemany. A més, tot i els avanços de Rommel el 1941 i inicis de 1942, la [[Campanya del nord d'Àfrica]] començava a col·lapsar-se a finals de 1942, caient el 1943 quan les forces alemanyes i italianes evacuaren el Nord d'Àfrica cap a Sicília.

[[Fitxer:ItalianMareNostrum.jpg|thumb|right|Màxima expansió italiana a la Mediterrània (línies verdes). En vermell les zones britàniques]]
El 1943, Itàlia estava fracassant en tots els fronts: al gener, la meitat de les forces italianes que servien al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] havia estat destruïda,ref name=Smith_4Smith, 1997, pàg. 412/ref els Balcans eren inestables, la [[Campanya del nord d'Àfrica|campanya africana]] estava col·lapsada, i els italians volien acabar la guerra.refSmith, 1997, pàg. 412-413/ref El Rei va urgir al Comte Ciano que intentés iniciar converses amb els aliats.ref name=Smith_4/ A mitjans de 1943, els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] van començar la [[Invasió aliada de Sicília|invasió de Sicília]], amb la intenció de retirar Itàlia de la guerra i de tenir un punt de partida per la invasió de l'Europa continental. Les tropes aliades van desembarcar a Sicília amb poca oposició inicial per part dels italians. La situació varià quan els aliats s'enfrontaren als alemanys. La invasió va fer que Mussolini fos completament depenent de la [[Wehrmacht]] per protegir el seu règim. Els aliats avançaren per Itàlia amb poca oposició d'unes desmoralitzades tropes italianes, però havent d'enfrontar-se a una seriosa oposició dels soldats alemanys.

=== El govern Badoglio ===
El 1943 Mussolini havia perdut el suport de la població italiana per haver-la portat a una guerra desastrosa. Pel món, Mussolini era vist com un boig i un cèsar amb peus de fang per haver dirigit al seu país a una guerra amb un exèrcit mal equipat i pobrament preparat que havia fracassat en batalla. La caiguda de Mussolini i d'Itàlia portà al rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]] i fins i tot membres del Partit Feixista volien apartar a Mussolini del poder. El primer acte tingué lloc quan el Gran Consell del Partit Feixista, sota la direcció de [[Dino Grandi]], votà retirar a Mussolini com a líder del Partit. Dies després, Víctor Manuel III oficialment retirà a Mussolini del càrrec de Primer Ministre i va ser substituït pel [[Mariscal d'Itàlia|Mariscal]] [[Pietro Badoglio]]. Després de dimitir, Mussolini va ser arrestat immediatament. El nou govern de Badoglio eliminà els darrers elements de la legislació feixista, prohibí al Partit Feixista i [[Armistici entre Itàlia i els aliats|signà un armistici amb els aliats]], abans d'unir-se a ells en la seva guerra contra l'Alemanya Nazi. El nou govern ''reialista'' de Víctor Manuel III i del Mariscal Badoglio van instituir un [[Exèrcit Co-Bel·ligerant Italià]], una [[Marina Co-Bel·ligerant Italiana]] i una [[Força Aèria Co-Bel·ligerant Italiana]]. El govern Badoglio intentà establir una administració no-partisana, i es permeté l'activitat de partits polítics després d'anys de prohibició durant el feixisme. Aquests anaven des dels liberals als partits comunistes, formant tots ells part del nou govern.refSmith, 1997, pàg. 418./ref Els italians celebraren la caiguda de Mussolini i a mesura que més i més territori italià passava a mans dels Aliats, aquests eren benvinguts com a alliberadors.

No obstant això, el regnat de Mussolini a Itàlia no s'havia acabat. Una divisió paracaigudista alemanya, comandada per [[Otto Skorzeny]], rescatà a Mussolini del refugi de muntanya on estava custodiat mentre que estava sota arrest. Hitler va fer que Mussolini establís la [[República Social Italiana]] al nord d'Itàlia. La República Social Italiana va ser un [[Govern titella|estat titella]] alemany. Les forces armades del nou estat feixista eren una barreja de fanàtics feixistes lleials a Mussolini i els seus guardians alemanys. Mussolini pràcticament no tenia cap poder, ja que Hitler i els alemanys dirigiren la campanya i no veien en la RSI res més que una zona de seguretat contra una invasió aliada d'Itàlia.refSmith, 1997, pàg. 419/ref

La vida dels italians sota l'ocupació alemanya va ser dura, i en especialment a Roma. Els romans ja estaven farts de la guerra el 1943, i se n'alegraren de la signatura de l'[[Armistici entre Itàlia i els aliats|armistici amb els aliats]] el 8 de setembre de 1943, quan ompliren els carrers cridant ''Viva la pace!'' (Visca la pau!), però en poques hores, els alemanys havien envoltat la ciutat, atacant als anti-feixistes, als monàrquics i als jueus.refWallace, Robert. 1979. ''World War II: The Italian Campaign.'' New York: Time-Life Books, pàg. 36/ref Els romans van haver de subministrar menjar i combustible als alemanys, i les autoritats germanes podien detenir a qualsevol que se'ls oposés, enviant-lo a treballs forçats.ref name=WallaceWallace, 1979, pàg. 36/ref Després de l'alliberament definitiu, els romans narraren que durant la primera setmana d'ocupació alemanya, van tenir lloc crims contra els ciutadans italians, amb els soldats de la Wehrmacht buidant magatzems i robant als civils a punta de pistola.ref name=Wallace/ Els comandants alemanys imposaren la llei marcial a Roma, exigint el seu compliment als ciutadans, prohibint-los estar al carrer passades les 9 de la nit.ref name=Wallace/ Durant l'hivern de 1943, els ciutadans romans no va poder tenir prou menjar, carbó o llenya, que va ser requisat per les autoritats alemanyes pels seus soldats allotjats als hotels.ref name=Wallace/ Això provocà que els romans haguessin de viure amb el fred i al límit de la fam.refWallace, 1979, pàg. 41-42/ref Les autoritats alemanyes començaren a detenir a tots aquells romans que encara es trobaven en bona situació física per enviar-los a realitzar treball forçats.refWallace, 1979, pàg. 45/ref El [[4 de juny]] de [[1944]], l'[[Alliberament de Roma|ocupació de Roma finalitzà]], mentre que la Wehrmacht es retirava davant de l'avanç aliat.

Mussolini va ser capturat per [[partisans italians]] mentre que intentava escapar d'Itàlia. El [[28 d'abril]] de [[1945]], els partisans comunistes [[Mort de Mussolini|el van executar]]. Posteriorment, els cossos de Mussolini, la seva amant i 15 alts comandaments feixistes van ser portats a Milà on van ser brutalment colpejats i desfigurats per munions d'italians farts. Els cossos van ser penjats mitjançant ganxos de carnisser per a l'exhibició pública en reacció a la pobresa que regnava a Itàlia sota el feixisme i la subjugació d'Itàlia a Alemanya. Amb la mort de Mussolini, qualsevol resta de legitimitat a la presència dels alemanys a Itàlia s'esvaí. El [[2 de maig]] de [[1945]], les forces de la [[Wehrmacht]] a Itàlia es van rendir.

== Dissolució del Regne d'Itàlia ==
La cloenda de la Segona Guerra Mundial deixà a Itàlia amb una economia destruïda, una societat dividida i fúria cap a la monarquia pel seu lligam amb el règim feixista durant els 20 anys anteriors. La ràbia aflorà entre els italians per veure's ocupats primer pels alemanys i després pels Aliats.

Fins i tot abans de l'ascens del Feixisme, la monarquia ja es veia que actuava pobrament, amb una societat extremadament dividida entre un nord ric i un sud pobre. La Primera Guerra Mundial portà alguns guanys per a Itàlia que ara es veien com un abonament per a la pujada del Feixisme. Tota aquesta frustració portà a reviscolar el moviment republicà italià.

Després de l'abdicació del rei Víctor Manuel III el [[1946]], el seu fill, el nou rei [[Humbert II d'Itàlia|Humbert II]], amb l'amenaça d'una guerra civil, convocà un referèndum per decidir si Itàlia havia de seguir com una monarquia o esdevenir una república. El [[2 de juny]] de [[1946]], els Republicans van guanyar amb un 54% dels vots i Itàlia va esdevenir una República. Humbert II abdicà del tron italià, i es va proclamar una [[Naixement de la República Italiana|nova república]] amb un amarg ressentiment dirigit cap a la [[Casa de Savoia]]. Tots els membres mascles de la família de Savoia hagueren de marxar a l'exili i se'ls prohibí l'entrada al país el 1948, prohibició que no s'aixecà fins al [[2002]].

== Vegeu també ==
* [[Qüestió Romana]].

== Referències==
{{Referències|4}}

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Kingdom of Italy}}

* Barclay, Glen St. J. 1973. ''The Rise and Fall of the New Roman Empire''. London: Sidgwick  Jackson.
* Bosworth, Richard J. B. 1983. ''Italy and the Approach of the First World War.'' London: The Macmillan Pres Ltd.
* Bosworth, Richard J. B. 2005. ''Mussolini's Italy''. Nova Work: Allen Lane.
* Clark, Martin. 1984. ''Modern Italy: 1871-1982.'' Londres i Nova York: Longman Group UK Limited.
* de Grazia, Victoria. 1981. ''The Culture of Consent: Mass Organizations of Leisure in Fascist Italy.'' Cambridge.
* Gentile, Emilio. 2003. ''The Struggle For Modernity: Nationalism, Futurism and Fascism.'' Westport, CT: Praeger.
* Glenny, Misha. ''Balkans: Nationalism, War and the Great Powers, 1804-1999.'' Nova York, USA: Penguin Books, 2001.
* Mauri, Arnaldo. ''L'Oltre Adriatico, un obiettivo mancato nel processo di unificazione nazionale'', DEAS, Università di Milano, WP 9/2011. 
* Mussolini, Benito. 1935. ''Fascism: Doctrine and Institutions.'' Roma: Ardita Publishers.
* Pauley, Bruce F. 2003. ''Hitler, Stalin, and Mussolini: Totalitarianism in the Twentieth Century''. Wheeling: Harlan Davidson, Inc.
* Pollard, John F. 1985. ''The Vatican and Italian Fascism, 1929-32.'' Cambridge, USA: Cambridge University Press.
* Sarti, Roland. 1974. ''The Ax Within: Italian Fascism in Action.'' Nova York: New Viewpoints.
* Smith, Dennis Mack. 1997. ''Modern Italy; A Political History''. Ann Arbor: The University of Michigan Press.
* Seton-Watson, Christopher. 1967. ''Italy from Liberalism to Fascism: 1870 to 1925.'' Londres: Methuen  Co. Ltd.
* Thayer, John A. 1964. ''Italy and the Great War.'' Madison i Milwaukee: University of Wisconsin Press.

{{Article bo}}

{{ORDENA:Regne D'Italia}}
[[Categoria:Regnes històrics d'Europa|Italia]]
[[Categoria:Països participants a la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Geografia històrica d'Itàlia]]
[[Categoria:Guerres d'Itàlia]]
[[Categoria:Traduccions que són articles bons]]
[[Categoria:Articles bons d'història]]</text>
      <sha1>cwe4i1xspz1rmbcsxbab0xts7qpt8wp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>