<page>
    <title>9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>260440</id>
    <revision>
      <id>13923837</id>
      <parentid>13839484</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T09:52:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies de  a la rodalia de</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen'''
|imatge=[[Fitxer:9divss.gif|120px|]]
|peu_de_foto=insígnia de la 9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen
|periode = Segona Guerra Mundial
|data de Lleva= [[1942]]
|dissolució= maig [[1945]]
|pais=[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Bandera d'Alemanya durant el Tercer Reich (1933-1945)]] [[Tercer Reich]]
|branca= [[Waffen-SS]] 
|arma= 
|tipus= Panzer
|mida=[[divisió militar|Divisió]] 
|estructura=
|coronel=[[Wilhelm Bittrich]]br /[[Thomas Müller]]br /[[Sylvester Stadler]]br /[[Friedrich-Wilhelm Bock]]br /[[Walter Harzer]]br /[[Sylvester Stadler]]
|oficials_destacats=
|batalles= [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]br /[[Desembarcament de Normandía]] br /[[Bossa de Falaise]] br /[[Operació Horta]] br /[[Batalla de les Ardenes]] br /[[Ofensiva del Llac Balaton]] 
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
|}}
'''9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen''' fou una unitat de les [[Waffen SS]] de l'[[Alemanya nazi]] que va combatre en la [[Segona Guerra Mundial]] en tot el [[Teatre d'operacions europeu]] (tant el [[front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Front d'Europa Occidental]] com el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]), des de la seva creació el [[1942]], fins al final de la guerra a [[Europa]] el [[8 de maig]] de [[1945]].

== Historial militar ==
=== Constitució ===
La unitat es constituí en desembre de 1942, i fou enviada a [[França]], en concret a [[Maille le Camp]], per al seu ensinistrament, finalizat en la primavera de [[1944]].
=== Front Oriental ===
Com a conseqüència de la situació que es presentava a [[Rússia]] meridional, amb el setge del [[1r Exèrcit Panzer]], l'[[Oberkommando der Wehrmacht|OKW]] decidí l'enviament del ''II. SS-Panzerkorps'' ([[II Cos Panzer SS]]) per a intentar alliberar-lo del cèrcol en el que havia caigut: a pesar de la inferioritat amb què s'enfrontaren a les unitats de l'[[Exèrcit Roig]], la Hohenstaufen i la [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg]] aconsiguiren obrir i mantenir un corredor, contactant amb la [[6a Divisió Panzer]], del 1r Exèrcit Panzer, a la rodalia de [[Buczacz]], i d'aquesta manera pogué escapar al cèrcol la majoria de les unitats del 1r Exèrcit Panzer.

Després d'aquesta primera operació en el [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], la Divisió fou enviada més al nord, per a alliberar un conjunt de tropes cercades an la ciudad de [[Tarnopol]]; encara que aquest cop no va tenir èxit, degut no sols a les dures condicions climatològiques sinó també a la fèrria i tenaç resistència de les tropes russes.

Durant els mesos següents, la Divisió passà a formar part de les reserves del Grup d'Exèrcits del Nord d'Ucraïna, i va restar sota la seva dependència fins al [[12 de juny]] de [[1944]], quan fou enviada urgentment a [[França]], concretament a [[Normandia]], a causa del [[Batalla de Normandia|desembarcament de Normandia]] dels exèrcits dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]].
=== Front Occidental ===
==== Batalla de Normandía ====
De totes maneres, no fou fins a finals d'aquest mes, el [[26 de juny]], quan la Hohenstaufen, després de ser constantment fustigada per l'aviació aliada durant la seva marxa d'aproximació a la línia de front, va passar a establir contacte amb les tropes [[Regne Unit|britàniques]] que combatien davant la ciutat de [[Caen]]. Respecte de la duresa dels combats, dóna idea el fet que, després d'haver perdut a 1.200 homes entre morts, ferits i desapareguts, la Divisió va haver de ser transferida, el dia [[8 de juliol]], a la reserva de l'[[Wehrmacht|exèrcit alemany]]. No obstant això, aquest període de descans fou de curta durada, a l'estar els homes de les [[Schutzstaffel|SS]] obstinats en combats en la zona d'[[Eterville]], [[Maltot]] i de l'estratègic turó 112, que seria recuperat i perdut en diverses ocasions en les setmanes següents; la Hohenstaufen va entrar en acció el [[12 de juliol]] conjuntament amb l'[[artilleria]] de la [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg]]; el [[16 de juliol]] les seves unitats d'avançada iniciaren l'assalt al turó 113, situada a l'oest del turó 112, per a prendre de través les posicions angleses. 

No obstant això, el [[18 de juliol]] l'inici de l'ofensiva de l'[[Exèrcit Britànic]] juntament amb els [[Canadà|canadencs]] al nordeste de [[Caen]], que va assolir enfonsar a l'exhausta línia defensiva alemanya, van forçar a la Divisió Hohenstaufen a suspendre la seva ofensiva. El [[25 de juliol]] la Divisió va ser cridada novament al combat, sent desplegada al sud de Caen, on la línia de la [[272a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|272a Divisió d'Infanteria]] alemanya havia començat a no poder sostenir la seva posició. Durant les setmanes següents es va decidir la reorganització del desplegament de les unitats [[Tercer Reich|alemanyes]], i l'[[1 d'agost]] de [[1944]] la Divisió va passar a formar part del ''[[II Cos d'Exèrcit Panzer SS]]'' que combatia en la zona de [[Bény-Bocage]]. En els dies següents van tenir lloc durs combats contra les avantguardes de l'[[Exèrcit britànic]], que no van assolir frenar l'avanç dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] i que van obligar a la Divisió a retirar-se en primer lloc cap a la zona de [[Putanges-Pont-Ecrepin]] i després a [[Vimoutiers]], per a acabar a [[Merri]] i [[Trun (Orne)|Trun]] (al nord de la [[Bossa de Falaise]]). 

La contínua pressió exercida per les tropes aliades va acabar per provocar la total disgregació de les línies alemanyes, quedant la ''Hohenstaufen'' (com la resta de l'Exèrcit alemany) obligada a efectuar una retirada precipitada a través de tota [[França]], en la qual va actuar com força de rereguarda, amb el que va sostenir constants combats, com a [[Orbec]], [[Bourg-Achard]], [[Duclair]], [[Laon]], i [[Cambrai]]. La Divisió va ser finalment enviada a la ciutat [[Països Baixos|holandesa]] de [[Arnhem]] per a un període de descans, arribant a aquesta ciutat el [[9 de setembre]]. Després dels duríssims combats que havia participat a [[Normandia]] i la retirada per França, la '''9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen''' comptava només amb uns 6.000-7.000 homes, enfront dels 15.898 amb què comptava el [[30 de juny]]. 
==== Operació Horta ====
[[Fitxer:Waffen SS snipers.jpg|right|thumb|300px|Membres de les [[Schutzstaffel|SS]] fets presoners en els combats dels suburbis d'[[Arnhem]] per la [[1a Divisió Aerotransportada (Regne Unit)|1ª Divisió Aerotransportada britànica]] el [[18 de setembre]], en els pimeros moments de la lluita. Observi's la joventut dels presoners (alguns de 17 anys d'edat), així com la característica tela de camuflatge de les SS.]] 
En l'estat que es trobava, la Divisió no era útil per al combat, pel que la hi va retirar a un sector aparentment tranquil, a la ciutat d'[[Arnhem]], a [[Països Baixos|Holanda]], ciutat en la qual existia un dels principals [[pont]]s que travessaven el curs baix del riu [[Rin]]. Mentre estava en període de descans i recuperació en [[Arnhem]], els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] van desencadenar, el [[17 de setembre]] de [[1944]] l'[[Operació Horta]], que pretenia forçar el pas del [[Rin]] per la part inferior del seu curs i la penetració al seu través en [[Alemanya]]. Una de les claus de l'operació era la presa de la ciutat holandesa d'Arhem i del pont que travessava el riu en la mateixa. 

Per a l'èxit de l'operació es va assignar al sector d'Arnhem a una Divisió paracaigudista britànica. La 9a Divisió Panzer SS ''Hohenstaufen'', juntament amb la seva gairebé bessona [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg]], es va trobar així ficada en plena batalla i va combatre, especialment a l'oest d'[[Arnhem]], contra els dits Diables Vermells de la [[1a Divisió Aerotransportada (Regne Unit)|1a Divisió Aerotransportada britànica]], evitant que els [[Regne Unit|britànics]] assolissin el seu objectiu d'establir i consolidar un cap de pont en l'altra marge del riu [[Rin]]. Després de la primera fase de la batalla, la Hohenstaufen va ser enviada a [[Renkum|Oosterbeek]] per a donar suport a les tropes alemanyes del ''Kampfgruppe von Tettau'', que es trobaven en dificultats davant els [[paracaigudista|paracaigudistes]] britànics i [[Polònia|polonesos]], que van ser enviats com reforç a la batalla, en una segona onada. En la nit del [[25 de setembre|25]] al [[26 de setembre]] les unitats d'elit aliades (gairebé la totalitat de les seves tropes paracaigudistes) havien quedat aniquilades, amb el que cap considerar que l'èxit alemany a [[Arnhem]] va ser un assoliment gairebé exclusivament de la Hohenstaufen.

==== Batalla de les Ardenas ====
 [[Fitxer:SS trooper captured.jpg|right|thumb|300px|Patrulla de les [[Schutzstaffel|SS]] capturada a [[Bra (Bèlgica)|Bra]] per soldats de la [[82a Divisió Aerotransportada|82a Divisió aerotransportada nord-americana]], durant la [[batalla de les Ardenes]].]] 
Enviada de nou a [[Alemanya]] per a la seva reorganització, primer a [[Siegen]] i posteriorment al sector de [[Paderborn]]-[[Münster]], li van anar agregats nous complements i armament. El [[12 de desembre]], la Divisió va ser desplegada a [[Bad Münstereifel]] i mantinguda en reserva davant la perspectiva de la imminent [[Batalla de les Ardenes|ofensiva alemanya a les Ardenes]], i posteriorment al sud de [[Blankenheim (Ahr)|Blankenheim]] i en la zona de [[Stadtkyll]]-[[Jünkerath]]-[[Blankenheim (Ahr)|Blankenheim]]. El [[21 de desembre]], algunes unitats de la Divisió van participar en la presa en [[Sankt Vith]], en el marc de la batalla de les Ardenas; en aquesta lluita els primers objectius, els pobles de [[Recht]] i [[Vielsalm]], van ser conquistats amb facilitat, però la creixent activitat [[aviació|aèria]] [[estatunidenc]] davant la millora de les condicions climatològiques, va assolir paralitzar l'atac alemany, obligant al comandament divisionari a suspendre l'atac i retirar la unitat a la zona de [[Bra (Bèlgica)|Bra]] i [[Vaux-Chavanne]]. 

El [[31 de desembre]], la Divisió va ser enviada cap al sud, per a intentar la conquesta de [[Bastoña]] juntament amb la [[12a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|12a Divisió d'Infanteria]]. Va seguir insistint en la lluita els dies [[3 de gener|3]] i [[4 de gener]] però la supremacia aèria dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] va impedir les activitats alemanyes, amb el que finalment el [[7 de gener]] [[Adolf Hitler|Hitler]] va ordenar la retirada després de la línia [[Dochamps]]-[[Longchamps (Bèlgica)|Longchamps]] i la defensa d'aquestes posicions costés el que costés. No obstant això, les posicions designades pel comandament eren insostenibles, amb el que el [[17 de gener|17]] i [[18 de gener]] les tropes alemanyes es van veure obligades a tornar als seus punts de partida. Durant aquesta retirada, una vegada més, la '''9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen''' va actuar com força de rereguarda, protegint la retirada d'altres unitats alemanyes. 

=== Front Oriental, de nou ===
A la fi de gener, la Divisió va ser desplegada en el sector de [[Kaufenheim]]-[[Mayen-Koblenz|Mayen]] per a un període de descans. No obstant això, el col·lapse produït en el [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial)|Front Oriental]] va obligar a l'[[Oberkommando der Wehrmacht|OKW]] a destinar un cert nombre d'unitats a enfrontar-se amb l'aclaparadora superioritat de l'[[Exèrcit Roig]], amb el que la Divisió va ser enviada a [[Hongria]] per a assolir l'alliberament de les tropes alemanyes que havien quedat envoltades a [[Budapest]] ([[Ofensiva del Llac Balatón]]). A la fi de febrer, les primeres avançades havien arribat a [[Falubattyan]], ja a Hongria, però no va ser possible llançar un atac abans del [[6 de març]]. Les pèssimes condicions meteorològiques, així com la tenaç resistència soviètica, van provocar el fracàs d'aquesta última operació ofensiva de les tropes del [[Tercer Reich]], amb el que les restes de la Hohenstaufen van iniciar la seva retirada, passant per [[Jena]], [[Berhida]], [[Liter]], [[Nemesvámos]], [[Hidekut]] i, finalment, [[Mencseli Tibor|Mencseli]]. 

Durant aquesta retirada la Divisió va participar en duríssimes lluites de rereguarda per a intentar mantenir oberta una via d'escapada per a la resta de divisions, les [[5a Divisió Panzergrenadier SS Wiking|5a SS-Panzer-Division Wiking]], [[1a Divisió Panzer]], [[3a Divisió Panzer]], així com per a les restes de la 44a Divisió d'Infanteria, la [[44a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|44a Divisió d'Infanteria ''Reichs-Grenadier-Division Hoch und Deutschmeister'']]. L'última ofensiva soviètica va conduir a l'acostament de la Divisió al ''[[Reichsschutzstellung]]''; només el [[6 d'abril]], després de duríssims combats, el que quedava de la Hohenstaufen va assolir alliberar-se.

=== Rendició ===
El final de la guerra per als homes de la Hohenstaufen va tenir lloc el [[26 d'abril]] de [[1945]], quan la Divisió va rebre l'ordre d'interceptar les tropes nord-americanes a la ciutat [[Àustria|austríaca]] d'[[Enns (ciutat)|Enns]]-[[Steyr]]-[[Amstetten]] i de bloquejar el seu avanç fins a la conclusió de les negociacions que es començaven a portar a terme per a la rendició de [[Alemanya]]. El [[8 de maig]] de [[1945]], el que quedava de la '''9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen''' es va rendir a l'[[Exèrcit dels Estats Units]]. 
== Teatres d'operacions ==
* [[França]] (formació i entrenament), entre gener de [[1943]] i [[març]] de [[1944]] 
* [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], entre abril i juny de [[1944]] 
* [[front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Front Occidental]], entre juliol de [[1944]] i gener de [[1945]] 
* [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], entre febrer i abril de [[1945]] 

== Condecorats amb la Creu de Cavaller ==
En total van ser 12 els components de la Divisió condecorats amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]. 

== Comandants ==
* ''SS-Obergruppenführer'' [[Wilhelm Bittrich]] ([[15 de febrer]] de [[1943]] – [[29 de juny]] de [[1944]])
* ''SS-Oberführer'' [[Thomas Müller]] (29 de juny de 1944 – [[10 de juliol]] de 1944)
* ''SS-Brigadeführer'' [[Sylvester Stadler]] (10 de juliol de 1944 – [[31 de juliol]] de 1944)
* ''SS-Oberführer'' [[Friedrich-Wilhelm Bock]] (31 de juliol de 1944 – [[29 d'agost]] de 1944)
* ''SS-Standartenführer'' [[Walter Harzer]] (29 d'agost de 1944 – [[10 d'octubre]] de 1944)
* ''SS-Brigadeführer'' [[Sylvester Stadler]] (10 d'octubre de 1944 – [[8 de maig]] de [[1945]])
{{Divisions SS}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:9a Divisio Panzer SS Hohenstaufen}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Divisions SS]]</text>
      <sha1>51yoae0h3pbujtypb8e5lj5qx0odepj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>