<page>
    <title>Regne Unit</title>
    <ns>0</ns>
    <id>2605</id>
    <revision>
      <id>14018880</id>
      <parentid>13893078</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T16:41:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Independència</username>
        <id>1328</id>
      </contributor>
      <text>{{Taula d'estat
|preposicio_pais = del
|gentilici = Britànic, britànica
|nom_comu = Regne Unit
|nom_original = United Kingdom of Greatbr /Britain and Northern Irelandref group=nbAl Regne Unit s'han reconegut oficialment altres llengües minoritàries autòctones per la [[Carta europea de les llengües regionals o minoritàries]]. Els noms oficials en aquestes llengües són:
* [[Gal·lès]]: ''Teyrnas Unedig Prydain Fawr a Gogledd Iwerddon''
* [[Gaèlic escocès]]: ''An Rìoghachd Aonaichte na Breatainn Mhòr agus Eirinn a Tuath''
* [[Irlandès]]: ''Ríocht Aontaithe na Breataine Móire agus TuaisceartWUGFYUFR na hÉireann''
* [[Scots|Escocès]]: ''Unitit Kinrick o Great Breetain an Northren Ireland''DEF
* [[Còrnic]]: ''An Rywvaneth Unys a Vreten Veur hag Iwerdhon Glédh''/ref
|imatge_bandera = Flag of the United Kingdom.svg
|imatge_escut = Royal Coat of Arms of the United Kingdom.svg
|lema_nacional = Lema reial: [[Dieu et mon droit]] ''(''[[francès]]: Déu i el meu dret'')ref group=nbEl lema reial usat a [[Escòcia]] és: ''Nemo Me Impune Lacessit'' (llatí: Ningú em provoca amb impunitat)/ref
|imatge_mapa = EU-United Kingdom.svg
|idiomes_oficials = Cap, però [[de facto|''de''br /''facto'']] l'[[anglès]]ref group=nbLes llengües oficialment reconegudes són el [[gal·lès]] a [[Gal·les]] i el [[gaèlic escocès]] a [[Escòcia]]/ref
|capital = [[Londres]]
|coordenades_capital = 51 ° 30' N, 0 ° 7' O
|major_ciutat = [[Londres]]
|tipus_govern = [[Monarquia constitucional]]
|titols_liders = [[Monarca britànic|Reina]]br /[[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre]]
|noms_liders = [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]br /[[David Cameron]]
|area = 244.820
|posicio_llista_area = 77è
|magnitud_area = 1 E10
|percentatge_aigua = 1,34%
|codi_FIPS = UK
|poblacio_censada = 58.789.194
|any_cens_poblacio = [[2001]]
|densitat_poblacio = 249
|posicio_llista_densitat = 33è
|moneda = [[Lliura esterlina]]
|codi_moneda = GBP
|tipus_sobirania = Establiment
|events_establir_sobirania = [[Acta d'Unió (1800)|Acta d'Unió de 1800]]
|dates_establiment_sobirania = br /[[1801]]ref group=nbFormat com a Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda. Nom canviat a Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda del Nord el [[1927]]/ref
|zona_horaria = [[Zona horària#UTC .28GMT - Greenwich Meridian Time.29|GMT]]
|variacio_utc = 
|zona_horaria_DST = [[Zona horària#UTC .28GMT - Greenwich Meridian Time.29|BST]]
|variacio_utc_DST = +1
|himne_nacional = [[God Save the Queen]]ref group=nbNo és oficial. Quan el regent és home es canta God Save the King (''Déu salvi el Rei'')/ref (''Déu salvi la Reina''). 
|domini_TLD = uk
|nota_domini_TLD = ref group=nbSegons l'[[ISO 3166-1]] és [[.gb]] però no s'utilitza/ref /ref
|codi_trucada = 44
|notes_al_peu = references group=nb/
}}

El '''Regne Unit''' (en [[anglès]]: ''United Kingdom'') o la '''Gran Bretanya''',ref[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0030805 Gran Bretanya]. Enciclopèdia Catalana. Data d'accés: 16 de maig, 2008/ref oficialment, el '''Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda del Nord''' (en anglès: ''United Kingdom of Great Britain and Northern Ireland'') és un [[país insular|estat insular]] sobirà localitzat al nord-oest d'[[Europa]]. El Regne Unit està integrat, geogràficament, per l'[[illa de la Gran Bretanya]], una secció del nord de l'[[illa d'Irlanda]] i altres illes més petites. [[Irlanda del Nord]] és l'única regió del Regne Unit amb frontera terrestre, que comparteix amb la [[República d'Irlanda]]. A més d'aquesta frontera, el Regne Unit està envoltat per l'[[oceà Atlàntic]], el [[mar del Nord]], el [[Canal de la Mànega]] i el [[mar d'Irlanda]]. 

El Regne Unit és una unió política de quatre països que el constitueixen:ref[http://www.number-10.gov.uk/output/Page823.asp Countries within a country] 10 Downing Street. Government of the United Kingdom/ref [[Anglaterra]], [[Irlanda del Nord]], [[Escòcia]] i [[Gal·les]]. El Regne Unit és una [[monarquia constitucional]] organitzada com a [[democràcia parlamentària]], la [[capital|seu del govern]] de la qual és la ciutat de [[Londres]], i el [[cap d'Estat]] de la qual és la reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]. Les [[dependències de la Corona]]—les [[Illes Anglonormandes|illes del Canal]] i l'[[illa de Man]]—no són part de la Unió, però estan federats al Regne Unit.ref{{ref-web| url = http://www.direct.gov.uk/en/Gtgl1/GuideToGovernment/AboutBritain/DG_10012517| títol = UK gov explanation of names
}}/ref El Regne Unit també té jurisdicció sobre 14 territoris d'ultramar, que inclouen [[Gibraltar]] i les [[Illes Malvines]]. Les dependències de la corona pertanyen a les Illes Britàniques però no són part del Regne Unit. Com a [[monarquia constitucional]], el Regne Unit està relacionat políticament amb altres 15 [[Reialme del Commonwealth|Reialmes de la Commonwealth]] amb els quals comparteix el monarca, la reina [[Elisabet II d'Anglaterra|Elisabet II]] com a cap d'estat. 

El Regne Unit és un [[país desenvolupat]], amb el cinquè [[Producte interior brut]] nominal més gran del món. Fou la potència internacional més important durant el [[segle XIX]] i les primeres dècades del [[segle XX]],ref{{ref-llibre |cognom=Ferguson|nom=Niall |any=2004 |títol=Empire, The rise and demise of the British world order and the lessons for global power |editorial=Basic Books|isbn= 0-465-02328-2}}/ref però els costos econòmics de les dues guerres mundials i la desaparició de l'Imperi van fer disminuir el seu paper en els afers mundials. El Regne Unit té un seient permanent del [[Consell de Seguretat de les Nacions Unides]], i és membre del [[G8]], l'[[OTAN]], l'[[OMC]] i la [[Unió Europea]].

== Toponímia ==
El nom oficial del Regne Unit fa referència a la Unió política dels països que el constitueixen: [[Anglaterra]], [[Escòcia]], [[Gal·les]] i [[Irlanda del Nord]]. Tot i que tots quatre havien estat governats pel mateix monarca molts segles abans, la unió política dels regnes es va realitzar progressivament. Gal·les va ser annexat a Anglaterra per mitjà de les [[Lleis de les Actes de Gal·les]] (1535–1542). Amb l'ascensió del rei escocès [[Jaume I d'Anglaterra|Jaume VI]] el [[1603]], Escòcia i Anglaterra (Gal·les inclosa) van formar una unió personal, però no pas política la qual es realitzaria el [[1707]] amb les [[Acta d'Unió (1707)|Actes de la Unió]], formant així el [[Regne de la Gran Bretanya]]. L'[[Acta d'Unió (1800)|Acta de 1800]] va unir políticament [[Irlanda]] amb el Regne de la Gran Bretanya a partir del 1801, amb la qual cosa va néixer el [[Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda]]. En independitzar-se la [[República d'Irlanda]], el [[1927]] el nom oficial de la Unió va ser canviat a l'actual Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda del Nord.

El nom conegut més antic de les illes britàniques prové dels escrits de l'[[Antiga Grècia]]. Tot i que s'han perdut els texts originals, alguns fragments van ser referits o parafrasejats per autors posteriors. Algunes seccions del [[Massaliote Periplus]] un llibre per als mercaders que descrivia les rutes marítimes del segle VI aC van ser utilitzades en la traducció en els escrits d'[[Avienus]] al voltant del 400 dC. ''Ierne'' (''Insula sacra'', l'illa sagrada, segons la interpretació dels grecs), fou el nombre donat a Irlanda, habitada per la raça dels hiberni (''gens hiernorum''); mentre que ''insula Albionum'', (illa dels albions), fou el nom donat a la Gran Bretanya.ref name=snyder{{ref-llibre
|cognom = Snyder
|nom = Christopher A.
|títol = The Britons
|editorial = Blackwell Publishing
|data = 2003
|isbn = 0-631-22260-X }}/ref Moltes fonts del 150 aC al 70 dC inclouen fragments de les memòries dels viatges del grec [[Piteas]] al voltant del 320 aC, també va fer ús dels terms Albion i Ierne.refEntry for Albion a 1911 Encyclopedia.[http://historymedren.about.com/od/aentries/a/11_albion.htm]/ref

El terme Bretanya es deriva del [[llatí]] ''Britannia'' o ''Brittānia'', usat pels romans des del segle I aC per referir-se a les [[illes Britàniques]]. Després de la conquesta romana del 43 dC, el terme feia referència a la província romana que només incloïa els territoris d'Anglaterra i Gal·les. Per això, el terme ''Britannia'' va començar a referir-se exclusivament a l'illa de Gran Bretanya, que abans es coneixia com a ''Albion''. Tot i que l'ortografia alternativa ''Britania'', amb una sola ''t'' era secundària, el seu ús va començar des de l'època romana.ref{{ref-web| url = http://www.24carat.co.uk/britannia1frame.html| títol = Britannia on British Coins| consulta = 25 de juny, 2006| editor = Chard
}}/ref El terme llatí de ''Britannia'' al seu torn es deriva dels escrits del [[Antiga Grècia|grec antic]] [[Piteas]], al voltant del 320 aC, el qual va descriure nombroses illes del nord de l'Altàntic incloent-hi ''[[Thule]]'' (probablement [[Islàndia]]). Piteas va descriure Thule, com la regió més septentrional de Πρεττανικη (''Prettanike'') o Βρεττανίαι (''Brettaniai''), el grup d'illes al nord-oest d'Europa.refH.J. Mette, Pytheas von Massalia. Berlin: De Gruyter, 1952, fragment 14/refref name=snyder/ref name=ohi{{ref-llibre
|cognom = Foster (editor)
|nom = R F
|coautors = Donnchadh O Corrain, Professor of Irish History at University College Cork: (Chapter 1: ''Prehistoric and Early Christian Ireland'')
|títol = The Oxford History of Ireland
|editorial = Oxford University Press
|data = 1 de novembre, 2001
|lloc = 
|isbn = 0-19-280202-X }}/ref [[Diodor de Sicília]], durant el segle I aC, va introduir la forma Πρεττανια ''Prettania'' i [[Estrabó]] va presentar la variant Βρεττανία ''Brettania''. [[Marcià d'Heraclea]], en el seu escrit ''Periplus maris exteri'' descriu αἱ Πρεττανικαὶ νῆσοι, les illes Britàniques. [[Esteve Bizantí]] defineix Ἀλβίων ''Albion'' com a νῆσος Πρεττανική, Μαρκιανὸς ἐν περίπλῳ αὐτῆς. τὸ ἐθνικὸν Ἀλβιώνιος, l'illa Britànica segons Marcià i el seu periple; el poble [[albió]]. Els pobles d'aquestes illes de ''Prettanike'' eren coneguts com els Πρεττανοι, ''[[Priteni]]'' o ''Pretani''.ref name=snyder/ Aquests noms es deriven d'un nom que probablement va arribar a oïdes de Piteus per mitjà dels [[gal·los]].ref name=ohi/ref[http://www.celticgrounds.com/chapters/encyclopedia/p.html Encyclopedia of the Celts]: Pretani/ref

== Geografia física ==
{{AP|Geografia del Regne Unit}} 
[[Fitxer:Thames River London.jpg|thumb|El [[Tàmesi]] creua la ciutat de [[Londres]]]]
[[Fitxer:BenNevis2005.jpg|thumb|Ben Nevis, el punt més alt del Regne Unit]]
El Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda del Nord està integrat, geogràficament per l'[[illa de la Gran Bretanya]] (que inclou la major part d'[[Anglaterra]], [[Escòcia]] i [[Gal·les]]) i per la porció nord-oriental de l'[[illa d'Irlanda]] ([[Irlanda del Nord]]) a més de moltes illes més petites (entre elles [[Illa de Wight|Wight]], [[Illes Sorlingues|Sorlingues]], [[Illes Hèbrides|Hèbrides]], [[Illes Orcades|Orcades]], [[Illes Shetland|Shetland]] -- vegeu [[Llista d'illes del Regne Unit]]). El territori insular més gran es troba entre les latituds 49 ° i 59 ° N (les [[illes Shetland]], tanmateix, arriben a prop del 61 ° N), i entre les longituds 8 ° W i 2 ° E. L'[[Observatori Reial de Greenwich]] a prop de [[Londres]], és el punt de definició del [[meridià de Greenwich|meridià homònim]]—el meridià zero o el primer meridià. El Regne Unit és situat entre l'[[oceà Atlàntic]] i el [[mar del Nord]], a 35 km. de la costa nord-occidental de [[França]], del qual està separat pel [[canal de la Mànega]]. Irlanda del Nord té una frontera terrestre—l'única frontera terrestre de la Unió—de 360 km. amb la [[República d'Irlanda]]. El [[túnel del canal]] en l'actualitat uneix el Regne Unit i França per sota el canal de la Mànega. L'illa de la Gran Bretanya té una longitud de nord a sud de 1.100 km. i d'est a oest de 500 km aproximadament. La superfície total del Regne Unit és de 245 mil quilòmetres quadrats. 

El relleu de la Gran Bretanya és molt variat. En general, es divideix en dues parts, separats per una línia imaginària entre la desembocadura de l'[[Exe]] fins a la del [[Tyne]], de sud-oest a est. Per sobre d'aquesta línia el terreny és muntanyós, constituït per massissos antics de roques dures separats per planes. En aquesta regió es troben els [[Highlands d'Escòcia]], formats pels [[Northern Highlands]] i els [[Grampians]]. També s'hi troben els [[Penins]] i les muntanyes de Gal·les i de [[Cornualla (Gran Bretanya)|Cornualla]].ref name=geocat[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0030806 El relleu i la geologia]. Geografia física. Enciclopèdia Catalana. Data d'accés: 16 de maig, 2008/ref Per sota d'aquesta línia el territori està format per una conca sedimentària de materials tous. Els afloraments dels materials durs han produït la formació d'un relleu de ''cuestas''ref name=geocat/ Les costes de l'illa són molt variades: hi ha costes de [[plana al·luvial|planes al·luvials]] i [[aiguamolls]], d'altres marcades per [[penya-segat]]s, d'altres rocalloses, d'altres amb badies arenoses, així com d'altres retallades per [[firth]]s.ref name=geocat/

La xarxa hidrogràfica del Regne Unit és extensa. Els rius més extensos del vessant occidental de la Gran Bretanya són el [[Severn]] i el [[Riu Clyde|Clyde]]; els més extensos del vessant oriental són el [[Tàmesi]], l'[[Ouse]], el [[Trent]], el [[Tyne]], el [[Tees]], el [[Tweed]], el [[Forth]] i el [[Tay]]. Per altra banda a Irlanda del Nord el riu principal és el [[Lough Neagh]].

== Política i govern ==
=== Estructura de govern ===
[[Fitxer:Westminster palace.jpg|thumb|El [[Parlament del Regne Unit]]]]
El Regne Unit és una [[monarquia constitucional]] en què el poder executiu és presidit en representació del monarca pel [[primer ministre del Regne Unit|primer ministre]] i els altres membres del gabinet. El gabinet, que inclou el primer ministre, i els altres ministres conformen [[El Govern de Sa Majestat]]. Els ministres provenen del [[Parlament del Regne Unit|Parlament]], el cos legislatiu, considerat com a organisme suprem (és a dir, que pot legislar de qualsevol tema i no està limitat per les decisions dels seus predecessors). El Regne Unit és un dels pocs estats del món en l'actualitat que no tenen cap constitució codificada, sinó que és regulat per les tradicions i les diverses i separades lleis constitucionals. 

Encara que el monarca és el [[cap d'estat]] i teòricament té tot el poder executiu, el primer ministre és el [[cap de govern]]. Els ministres, tanmateix, no han de provenir del parlament legalment; és un costum recent. El sistema britànic de govern ha estat emulat arreu del món —un legat del passat colonial de l'Imperi Britànic— principalment als estats que pertanyen al [[Reialme de la Commonwealth]]. El Membre del Parlament (MP) que dirigeix la majoria de la Cambra dels Comuns és designat primer ministre; usualment el líder del partit o coalició amb més representació. El primer ministre actual és [[David Cameron]] del [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]], des de l'[[11 de maig]] del [[2010]]. 

Al Regne Unit, el monarca té poders executius extensos, però, teòrics, atès que el seu paper és principalment, però no exclusivament, cerimonial. El monarca és part integral del Parlament (com la Corona al Parlament) i teòricament dóna l'autorització al Parlament per a reunir-se i per legislar. Una Acta del Parlament no es converteix en llei si no és signada pel monarca (acció coneguda com l'Aprovació Reial), encara que cap monarca no ha refusat les actes aprovades pel Parlament des dels temps de la [[Anna I de la Gran Bretanya|reina Anna]], el [[1708]]. Per signar la llei el monarca utilitza la fórmula Le Roi/La Reine le veut (en [[francès]]: El Rei/La Reina ho vol). Encara que s'ha proposat l'abolició de la monarquia, la seva popularitat encara és alta. El suport al sistema republicà fluctua entre el 15 i el 25% de la població, amb un 10% d'indiferents. El monarca actual és la reina [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]] que va pujar al tron el [[1952]] i va ser coronada el [[1953]]. 

[[Fitxer:Elizabeth II.jpg|thumb|Sa Majestat Elisabet II d'Anglaterra]]El Parlament és la legislatura nacional del Regne Unit. Té l'autoritat legislativa màxima del Regne Unit, d'acord a la doctrina de sobirania parlamentària (doctrina que ha entrat en conflicte amb l'entrada del Regne Unit a la [[Unió Europea]]). És un cos legislatiu bicameral, conformat per la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]], els membres de la qual són electes per sufragi universal, i la [[Cambra dels Lords del Regne Unit|Cambra dels Lords]], els membres de la qual hi són designats. La Cambra dels Comuns és la secció més poderosa del Parlament; consisteix de 646 membres electes per [[representació directa]] per cadascuna de les circumscripcions en què està dividit l'Estat basant-se en la població. La Cambra dels Lords té 724 membres (aquest nombre no és fix), i inclou pars hereditaris, pars vitalicis i bisbes de l'[[Anglicanisme|Església d'Anglaterra]]. 

Des de la dècada de [[1920]], els dos partits polítics més importants del Regne Unit són el [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]] (Labour Party) i el [[Partit Conservador del Regne Unit|Partit Conservador]] (Conservative Party). Encara que s'han format, ocasionalment, coalicions i governs de minoria, a causa del sistema d'[[escrutini uninominal majoritari]], aquesta situació no és freqüent. A més s'ha mantingut el [[bipartidisme]] tot i la presència d'altres partits més petits. El tercer partit més gran és el [[Liberal Demòcrates (Regne Unit)|Partit Liberal Demòcrata]] (Liberal Democrats), el qual promou una reforma electoral per permetre un [[multipartidisme]] com el que existeix amb la [[representació proporcional]]. 

Encara que les tendències nacionalistes (en oposició als unionistes) han canviat al llarg del temps a Escòcia i Gal·les, amb la fundació del [[Partit Nacional Escocès]] el [[1934]] i el [[Plaid Cymru]] (el Partit de Gal·les) el [[1925]], no hi ha hagut cap crisi política seriosa que posi en qüestió la Unió del Regne Unit com a Estat. El Regne Unit ha permès la devolució dels poders autonòmics, amb la creació de poders executius i legislatius a Escòcia, Irlanda del Nord i Gal·les, encara que no hi ha cap parlament anglès. Anglaterra és governada d'acord al balanç dels partits de tot el Regne Unit.

=== Subdivisions administratives ===
Geogràficament i històricament el Regne Unit està integrat per quatre nacions o països constituents: [[Anglaterra]], [[Escòcia]], [[Gal·les]], i [[Irlanda del Nord]]. Administrativament, tanmateix, només els últims tres països gaudeixen d'autonomia amb la presència de parlaments propis; Anglaterra, per contra, no té govern propi i és governada directament pel govern central. Anglaterra se subdivideix en regions, integrades, al seu torn, per comtats i àrees d'autoritat unitària, a més de Londres. Escòcia se subdivideix en 32 conselleries. Gal·les se subdivideix en 22 autoritats unitàries. Irlanda del Nord se subdivideix en 26 districtes, tot i que el [[13 de març]], [[2008]], es va acordar una proposta per crear 11 conselleries per reemplaçar el sistema actual.ref[http://www.northernireland.gov.uk/news/news-doe/news-doe-130308-foster-announces-the.htm ''Foster announces the future shape of local government'', NI Executive]/ref

La Corona britànica té sobirania sobre [[Jersey]], [[Guernsey]], i l'[[illa de Man]], conegudes en conjunt com a dependències de la corona. Aquestes terres han pertangut històricament al monarca britànic, però no han estat considerades com a part del Regne Unit. No obstant això, el parlament del Regne Unit té l'autoritat per legislar per a les dependències, i el govern britànic gestiona llurs afers exteriors i defensa. 

El Regne Unit també inclou quatre territoris d'ultramar, els últims territoris de l'Imperi Britànic. Aquests territoris no són considerats com a parts integrants del Regne Unit, però llurs ciutadans locals tenen la ciutadania britànica de fet i el dret de viure al Regne Unit. Els territoris són: [[Anguilla]], [[Bermudes]], el [[Territori Antàrtic Britànic]], el [[Territori Britànic de l'Oceà Índic]], les [[Illes Verges Britàniques]], les [[Illes Caiman]], les [[Illes Malvines]], [[Gibraltar]], l'[[Illa de Montserrat]], les [[Illes Pitcairn]], [[Santa Helena]], les [[Illes Geòrgia del Sud i Sandwich del Sud]], les bases [[Akrotiri]] i [[Dhekelia]] (a l'illa de [[Xipre]]) i les [[Illes Turks i Caicos]].

== Economia ==
{{AP|Economia del Regne Unit}}
{{Economia|pib=$1,83 bilions
|pibc=$30.300
|creix=1,8% (2005)
|infla=2,5%
|rnb=$36.700
|atur=4,7%
|exp=$373 mil milions
|imp=$484 mil milions
|font=[http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/index.html CIA Factbook] 2004}}
[[Fitxer:London.bankofengland.arp.jpg|thumb|El Banc d'Anglaterra]]
L'economia britànica segueix el model anglosaxó: la liberalització econòmica, el [[lliure mercat]], impostos i regulacions mínimes. Basat en la mesura del [[Producte Interior Brut]] en taxa de canvi del mercat, el Regne Unit és la cinquena economia més gran del món, la segona d'Europa després d'Alemanya; és la sisena economia més gran del món en PIB en [[paritat de poder adquisitiu]]. 

Els britànics van ser els primers en el món a entrar en la Revolució Industrial i com la resta dels estats en industrialització d'aleshores, la seva economia estava concentrada en la indústria pesant: construcció de vaixells, mineria, producció d'acer i tèxtils. 'L'imperi Britànic va crear un mercat mundial pels productes britànics, permetent que el Regne Unit dominés el comerç internacional el segle XIX, un avantatge únic que va conservar fins a la industrialització d'altres nacions europees i nord-americanes. La indústria pesant va disminuir en importància al llarg del segle XX, mentre que el sector dels serveis ha crescut substancialment i conforma avui dia el 73% del PIB. El sector dels serveis és dominat per les empreses financeres. Londres és un dels centres financers més gran del món. 

L'[[agricultura]] representa únicament l'1% del [[PIB]] i està fortament mecanitzada. En la [[indústria]], les principals activitats són la [[maquinària]], el material de transport ([[vehicle]]s, [[ferrocarril]]s i [[aeronàutica]]) i els productes químics. En la [[mineria]] les tradicionals mines de [[carbó]] en forma d'[[hulla]] situades a [[Yorkshire]], [[Gal·les]], [[Escòcia]] i [[Lancashire]] van subministrar a les [[central tèrmica|centrals tèrmiques]] britàniques l'energia necessària per al desenvolupament econòmic. Gràcies al [[petroli]] descobert el [[1970]] al [[mar del Nord]], el Regne Unit és el segon productor europeu després de [[Noruega]]. El sector serveis és el que més aporta al PIB del país. En destaquen la [[borsa]], els serveis financers de la [[banc (empresa)|banca]] i les [[assegurança|companyies d'assegurances]]. 

La moneda del Regne Unit és la [[lliura esterlina]], representada amb el símbol £. El Banc d'Anglaterra és el banc central de l'Estat encarregat de l'emissió de la moneda, encara que els bancs d'Escòcia i Irlanda del Nord conserven el dret a emetre bitllets subjecte a la retenció de prou bitllets del Banc d'Anglaterra per realitzar-ne l'emissió. Al llarg de la història la lliura esterlina s'ha mantingut com una de les divises més estables i fortes del món i una de les més cotitzades. El Regne Unit va ser un dels tres Estats que no van integrar-se a la [[eurozona|zona euro]] el 2002, encara que el govern s'ha compromès a realitzar un [[referèndum]] si les cinc condicions econòmiques per la integració es compleixen. La majoria de la població, segons les darreres enquestes, s'hi oposen, allò que els crítics han anomenat l'euroescepticisme.

== Geografia humana i societat ==
=== Dinàmica poblacional ===
[[Fitxer:Canary-wharf-one.jpg|thumb|Àrea metropolitana de Londres]]
En el [[cens]] d'abril del [[2001]], la població total del Regne Unit era de 58.789.194 habitants, la tercera més gran de la [[Unió Europea]] (després d'[[Alemanya]] i [[França]]), la cinquena més gran de la [[Commonwealth de Nacions]] i la 21a més gran del món. S'estima que el 2006, la població va superar els 60 milions d'habitants; amb poblacions estaimades de 50,7 milions per a Anglaterra, 5,1 per a Escòcia, 3,0 per a Gal·les i 1,7 per a Irlanda del Nord.ref[http://webarchive.nationalarchives.gov.uk/20021202165044/http://www.statistics.gov.uk/CCI/nugget.asp?ID=6 UK population grows to 60.6 million]National Statistics Online, Population estimates /ref La major part d'aquest increment ha estat a causa de la [[taxa de migració neta|immigració neta]], així com a increments en la [[taxa de natalitat]] i l'[[esperança de vida]].ref{{ref-web| url = http://business.guardian.co.uk/story/0,,1857779,00.html| títol = Rising birth rate, longevity and migrants push population to more than 60 million| consulta = 25 d'agost, 2006| editor = The Guardian| data = 25 d'agost, 2006
}}/ref

Tot i que la [[densitat de població]] del Regne Unit és una de les més elevades del món, hi ha una gran diferència entre els països constituents del Regne Unit: el 2003, Anglaterra era el país més densament poblat amb 383 persones per quilòmetre quadrat, mentre que a Gal·les la densitat era de 142 persones, a Irlanda del Nord de 125, i a Escòcia de 65.ref[http://www.statistics.gov.uk/cci/nugget.asp?id=760 Population] National Statistics /ref Al voltant del 25% de la població del Regne Unit viu a la regió pròspera i urbana o suburbana del sud-est,ref{{ref-web| url = http://www.statistics.gov.uk/census2001/pyramids/pages/j.asp| títol = Census 2001: South East| consulta = 2006-05-14| editor = Office for National Statistics
}}/ref i 7,5 milions viuen a la capital, [[Londres]].ref{{ref-web| url = http://www.nomisweb.co.uk/reports/lmp/la/2038431860/subreports/pop_time_series/report.aspx| títol = All people population: City of London| consulta = 31 d'agost, 2008| editor = Office for National Statistics
}}/ref

El 2006, la [[taxa de fertilitat]] total mitjana al Regne Unit era d'1,84 nens per dona,ref[http://www.statistics.gov.uk/cci/nugget.asp?ID=951 UK fertility highest since 1980]National Statistics Online. Data d'accés: 26 d'abril, 2008/ref per sota de la [[taxa de reemplaçament]] de 2,1, però superior al mínim històric que s'ha registrat d'1,63 del [[2001]]; i molt inferior al màxim històric del segle XX de 2,95 nens per dona, el [[1964]].

=== Demografia ===
La població actual del Regne Unit descendeix de diversos grups ètnics, principalment els [[Cruithne|preceltes]], els [[celtes]], els romans, els [[anglosaxó|anglosaxons]], [[víking]]s, [[Escandinàvia|escandinaus]] i els [[normands]]. Des de 1945, les relacions internacionals formades arran de l'[[imperi Britànic]] han contribuït a la immigració d'[[Àfrica]], el [[Carib]] i el sud-est d'[[Àsia]]. Ja que els ciutadans de la [[Unió Europea]] tenen la llibertat de treballar i viure en altres Estats membres, amb l'entrada dels nous Estats d'[[Europa Central]] i [[Europa Oriental]] el 2004, hi ha hagut un increment substancial de la immigració des d'aquestes regions. Segons el cens del 2001, el 7,9%ref{{ref-web| url = http://www.statistics.gov.uk/CCI/nugget.asp?ID=764Pos=4ColRank=1Rank=176| títol = Ethnicity: 7.9% from a non-White ethnic group| consulta = 2 d'abril, 2007| editor = Office for National Statistics| data = 24 de juny, 2006]
}}/ref dels residents britànics van declarar ser una [[minoria ètnica]]. El 2007, el 22% dels nens de les escoles primàries i el 17,7% de les escoles secundàries d'Anglaterra provenen de famílies de minoria ètnica.ref{{ref-web| url = http://www.telegraph.co.uk/news/main.jhtml?xml=/news/2007/09/27/nschools127.xml| títol = One fifth of children from ethnic minorities| consulta = 28 de març, 2008| autor = Graeme Paton| editor = The Daily Telegraph| data = 1 d'octubre, 2007
}}/ref
center
{| class=wikitable sortable style=text-align:right; font-size:85%;
!width=200px| [[Grup ètnic]] !! [[Població]] !! % del total*
|-
| align = left| Britànics blancs || 50.366.497 || 85,7%/tr
| align = left| Irlandesos|| 691.232 || 1,2%/tr
| align = left| Altres blancs || 3.096.169|| 5,3%/tr
| align = left| Mestissos o diverses races || 677.117 || 1,2%/tr
| align = left| Indis|| 1.053.411 || 1,8%/tr
| align = left| Pakistanesos|| 747.285 || 1,3%/tr
| align = left| Bengalís|| 283.063 || 0,5%/tr
| align = left| Altres asiàtics no xinesos|| 247.644|| 0,4%/tr
| align = left| Caribenys negres|| 565.876 || 1,0%/tr
| align = left| Africans negres|| 485.277|| 0,8%/tr
| align = left| Negres (altres) || 97.585 || 0,2%/tr
| align = left| Xinesos|| 247.403 || 0,4%/tr
| align = left| Altres||230.615 || 0,4%/tr
|-
|colspan=3 align=left| {{mida|* percentatge de la població total del Regne Unit}}
|}
/center
A diferència dels Estats d'Europa Oriental, i com és el cas d'Espanya, la població estrangera creixent al Regne Unit ha contribuït al creixement poblacional,ref{{ref-web| url = http://www.guardian.co.uk/immigration/story/0,,1852513,00.html| títol = Immigration fails to stem European population loss| consulta = 20 d'agost, 2006| editor = The Guardian| data = 17 d'agost, 2006
}}/ref responsables de la meitat del creixement poblacional entre 1991 i el 2001. Les últimes xifres oficials (2006) mostren que la immigració neta al Regne Unit va ser de 191.000 (591.000 immigrants i 400.000 emigrants); en total 126 mil britànics en van sortir, mentre que 316 estrangers hi van arribar.).ref{{ref-web| url = http://www.dailymail.co.uk/pages/live/articles/news/news.html?in_article_id=494235in_page_id=1770| títol = Half a million migrants pour into Britain in a year
}}/refref name=ONS{{ref-web|url=http://www.statistics.gov.uk/cci/nugget.asp?id=1311 |títol=International migration: Net inflow rose in 2004 |editor=Office for National Statistics |data=15 de desembre, 2005 |consulta=2006-11-22}}/refref{{ref-web| url = http://www.statistics.gov.uk/CCI/nugget.asp?ID=260Pos=2ColRank=2Rank=224| títol = International migration 2005: Net inflow 185,000| consulta = 22 de novembre, 2006| editor = Office for National Statistics| data = 2 de novmebre, 2006
}}/ref

=== Llengües ===
Encara que cap llengua és oficial al Regne Unit, la llengua predominant és l'[[anglès]], una llengua d'origen germànic amb nombrosos préstecs del [[francès]]. Altres llengües nadiues són les llengües celtes insulars: [[gal·lès]], [[còrnic]], [[irlandès]] i [[gaèlic escocès]]. L'[[scots|escocès]] (la llengua més propera a l'anglès) es parla a Escòcia. Els immigrants recents d'Àsia han portat llurs llengües: al Regne Unit viu el nombre més gran de parlants d'[[hindi]] i [[punjabi]] fora d'Àsia.

=== Religió ===
El 75% de la població va reportar tenir una religió al Regne Unit. La religió principal és el [[cristianisme]]. Encara que el 72% dels britànics s'identifiquen com a cristians, un percentatge molt petit és practicant. 

L'[[Església d'Anglaterra]] és l'església oficial de l'estat. Originalment establerta com a part de l'[[Església Catòlica]] el [[597]] per Agustí de Canterbury, l'Església d'Anglaterra se'n va separar el [[1534]] durant el regnat d'[[Enric VIII d'Anglaterra]]. Com a Església de l'Estat, els bisbes pertanyen a la Cambra dels Lords. El monarca britànic ha de ser membre de l'Església d'Anglaterra d'acord a l'Acta de 1701, i n'és el Governador Suprem. Cap monarca ha de ser catòlic. La seu de l'Església d'Anglaterra és a la catedral de Canterbury, i l'[[arquebisbe de Canterbury]] és el clergue en cap. 

L'Església d'Escòcia (coneguda informalment com a ''Kirk'') és l'església nacional d'Escòcia. És una església [[presbiterianisme|presbiteriana]] i no està subjecta al control de l'estat. El monarca britànic n'és un membre ordinari, encara que no es requereix que el monarca faci cap jurament per defensar la seguretat de l'església d'Escòcia en la seva coronació.

L'Església de Gal·les és l'església nacional de Gal·les, encara que no sigui l'ésglesia oficial i establerta. Es va separar de l'[[Església d'Anglaterra]] en 1920. Tot i això, la majoria de la població gal·lesa s'identifica amb el cristianisme inconformista de caràcter [[presbiteriana|presbiterianisme]] o [[metodista|metodisme]].

== Història ==
{{AP|Història del Regne Unit}} 
El [[Tractat d'Unió]], posat a terme per les [[Acta d'Unió (1707)|Actes de la Unió]] de 1707, i aprovades pels parlaments del [[Regne d'Anglaterra]] i el [[Regne d'Escòcia]], crearen una [[unió política]] coneguda com el [[Regne de la Gran Bretanya]].ref{{ref-web| url = http://personal.pitnet.net/primarysources/act.html| títol = The Treaty (or Act) of Union, 1707| consulta = 15 de maig, 2006
}}/ref Un segle després, l'[[Acta d'Unió (1800)|Acta de 1800]], uniren el [[Regne d'Irlanda]] amb el Regne de la Gran Bretanya,ref{{ref-web| url = http://www.actofunion.ac.uk/actofunion.htm#act| títol = The Act of Union| consulta = 2006-05-15| editor = Act of Union Virtual Library
}}/ref creant així, el [[Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda]]. Abans de 1707, Anglaterra i Escòcia existien com a Estats separats, sobirans i independents amb monarques i estructures polítiques pròpies, des del segle IX. Tot i que el regne escocès, [[Jaume I d'Anglaterra|Jaume VI]] es convertí en rei d'Anglaterra el 1603, creant així una [[unió personal]] entre els dos regnes, els països romangueren separats. Per altra banda, el [[Principat de Gal·les]] havia caigut sota el control dels monarques anglesos des de l'[[Estatut de Rhuddlan]] publicat el 1284, i posteriorment annexat a [[Anglaterra]] per mitjà de les [[Actes de les Lleis a Gal·les]] de 1535 i 1542. [[Irlanda]] també caigué sota el control d'[[Anglaterra]] a poc a poc entre 1541 i la signatura del [[Tractat de Limerick]], el 1691, però no s'unificà políticament sinó fins al 1801. 

[[Fitxer:Sadler, Battle of Waterloo.jpg|thumb|right|La [[Batalla de Waterloo]] marcà la fi de les [[Guerres Napoleòniques]]]]
[[Fitxer:British Empire 1897.jpg|thumb|left|L'[[imperi Britànic]], el 1897. El 1920 es convertí en l'Imperi més extens de la història]]

Durant el primer segle de la unió política, el Regne Unit tingué un paper molt important en el desenvolupament de les idees [[Món occidental|occidentals]] de la [[parlamentarisme|democràcia parlamentària]], i contribuí significativament en la [[literatura]], les [[arts]] i la [[ciència]].ref{{ref-llibre |cognom=Ferguson |nom=Niall |enllaçautor=Niall Ferguson |any=2003 |títol=Empire: The Rise and Demise of the British World Order |editorial=Basic Books |isbn= 0-465-02328-2}}/ref

La [[Revolució Industrial]], encapçalada pel Regne Unit, transformà l'Estat i l'[[imperi Britànic]]. Durant aquest temps, així com fou el cas de les altres potències del món, el Regne Unit participà de la colonització, així com de l'[[esclavatge|comerç d'esclaus]]. No obstnat, amb l'aprovació de l'[[Acta del Comerç d'Esclaus]] el 1807, el Regne Unit es convertí en el primer Estat del món a prohibir-ne el comerç. 

Després de la derrota de [[Napoleó]] en les [[Guerres Napoleòniques]], el Regne Unit es convertí en la principal potència naval del [[segle XIX]]. Tot i que perdé el seu lideratge com a única nació industrialitzada a finals de l'[[Era victoriana]], el Regne Unit continuà sent una potència i el seu imperi aconseguí la seva extensió major el 1921 quan la [[Lliga de Nacions]] li atorgà el control de les colònies alemanyes i otomanes després de la [[Primera Guerra Mundial]]. 

Les tensions antigues a Irlanda dugueren a la partició de l'illa el 1920, seguida de la independència de l'[[Estat Lliure Irlandès]] el 1922. Sis dels nou [[comtats d'Irlanda|comtats]] de la província d'[[Ulster]] romangueren dins el Regne Unit, amb la qual cosa, el nom de l'Estat britànic canvià a l'actual Regne Unit de la Gran Bretanya i Irlanda del Nord.ref name=CAIN{{ref-web|url=http://cain.ulst.ac.uk/issues/politics/docs/ait1921.htm |títol=The Anglo-Irish Treaty, 6 de desembre, 1921 |editor=CAIN |consulta=15 de maig, 2006}}/ref 

[[Fitxer:Royal Air Force- Air Defence of Great Britain (adgb), 1943-1944. CH12754.jpg|thumb|250px|right|Un [[esquadró]] d'[[Spitfire]]s de la [[Royal Air Force|RAF]] volant durant la Segona Guerra Mundial.]]

El Regne Unit lluità contra l'[[Alemanya Nazi]] en la [[Segona Guerra Mundial]]. Tot i que fou l'únic Estat aliat a no ser envaït i ocupat, l'economia fou greument danyada. Amb préstecs dels Estats Units i el Canadà, i el suport donat amb el [[Pla Marshall]], el Regne Unit començà el camí de la recuperació. Els anys immediats de la postguerra veieren l'establiment de l'[[Estat de Benestar]] britànic, que incloïa un dels primers i més complets sistemes públics de serveis de sanitat del món. Les demandes de l'economia en recuperació portaren immigrants de la [[Commonwealth de Nacions]] i crearen un Regne Unit multiètnic.
La Gran Bretanya va ser una de les principals potències econòmiques que va tenir més colònies durant el segle XX. Va permetre la independència dels diferents països però va deixar l'economia d'aquests països en estat lementable. El Regene Unit es va beneficiar de les colònies però no va donar res a la població colonitzada. En l'actualitat molts d'aquests països segueixen sent molt pobres, una excepció és l'India.

Després d'una desacceleració econòmica i de les vagues industrials de 1970, durant la dècada dels vuitanta l'Estat creixé ràpidament. El govern de [[Margaret Thatcher]] canvià significativament la direcció del consens polític i econòmic de la postguerra, camí que conservà el govern laboral de [[Tony Blair]] el [[1997]]. 

El Regne Unit fou un dels dotze membres fundadors de la [[Unió Europea]] el 1992, i un dels membres de la [[Comunitat Econòmica Europea]] creada el 1973. Les postures del govern laboral actual quant a la integració són variades; els conservadors promouen el retorn d'alguns poders a l'Estat. 

La fi del segle XX fou testimoni d'un canvi important en el govern del Regne Unit amb la [[devolució de poders|devolució d'autonomia]] a [[Escòcia]], i [[Gal·les]] el 1999, amb la creació de parlaments locals amb el dret de legislar en diversos temes, la qual cosa ha començat a produir diferències entre els països constituents del Regne Unit. Anglaterra, per contra, és governada directament pel Parlament del Regne Unit.

== Vegeu també ==
* [[Llista de ciutats del Regne Unit per població]]
* [[Imperi britànic]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{EE|data=març de 2014}}
{{Commonscat|United Kingdom}}

{{wikimedia|commonscat=United Kingdom|wikt=Regne Unit}}
* {{ca}} [http://www.visitbritain.com/VB3-ca-ES/index.aspx Oficina de Turisme Britànica]
* {{ca}} [http://www.visitscotland.com/ca/ Oficina Nacional de Turisme d'Escòcia]
* {{ca}} [http://www.scottish.parliament.uk/vli/language/catala/ Parlament Escocès]
* {{ca}} [http://www.britcat.org.uk/ BritCat]
* [http://pagines.uab.cat/euroviatges/content/regne-unit Regne Unit (Els Països de la UE)] Portal del Centre de Documentació Europea de la Universitat Autònoma de Barcelona
* (en anglès) [http://www.anglo-catalan.org/ The Anglo-Catalan Society]

{{Subdivisions de Regne Unit}}
{{Estat_de_la_UE}}
{{Europa}}
{{coord|52|-1|region:GB_type:country(244820)|format=d|display=title}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|es}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|gv}}
{{Enllaç AD|ta}}
{{Enllaç AD|yi}}

[[Categoria:Regne Unit| ]]</text>
      <sha1>g23rbmz7zboig2y0dngnxmew5wc9d1u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>