<page>
    <title>10a Divisió Panzer SS Frundsberg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>260828</id>
    <revision>
      <id>13839892</id>
      <parentid>13579128</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T03:16:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''10a Divisió Panzer SS Frundsberg'''
|imatge=[[Fitxer:10th SS Divsion Logo.svg|120px|Insígnia]]
|peu_de_foto=insígnia de la 10a Divisió Panzer SS Frundsberg
|periode = Segona Guerra Mundial
|data de Lleva= gener [[1943]]
|dissolució= maig [[1945]]
|pais=[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|enllaç=|20px|Bandera]] [[Tercer Reich]]
|branca= [[Waffen-SS]] 
|arma= 
|tipus= Blindada
|mida=[[divisió militar|Divisió]] 
|estructura=
|coronel= 
|oficials_destacats= 
|batalles= [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]br /[[Operació Overlord]]br /[[Bossa de Falaise]]br /[[Operació Horta]]br /[[Operació Nordwind]]br /[[Operació Sonnenwende]]
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
|}}
'''10a Divisió Panzer SS Frundsberg''' va ser una [[Divisió (militar)|Divisió]] de les [[Waffen SS]] que va participar en la [[Segona Guerra Mundial]] tant en el [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] com en el [[front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Occidental]], enquadrada a les Forces Armades del [[Tercer Reich]]. 
== Historial militar ==
=== Formació ===
La unitat va ser formada al gener de [[1943]], paral·lelament a la [[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen]], i va ser destinada al sud de [[França]] a fi de rebre entrenament militar. 
=== Front Oriental ===
En [[març]] de [[1944]], formant part del [[II Cos d'Exèrcit Panzer SS]] (''II SS-Panzerkorps''), la Divisió, encara que encara incompleta, és enviada, juntament amb la seva coetània la Hohenstaufen, al [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] per a intentar detenir l'avanç de l'[[Exèrcit Roig]] que ha destruït al [[Grup d'Exèrcits Centre]] i que està ja a les portes de [[Polònia]], i en definitiva, també per a intentar l'alliberament de les unitats alemanyes voltades a [[Tarnopol]], entre les quals es troba la [[1a Divisió SS Leibstandarte SS Adolf Hitler]] i igualment un ''Kampfgruppe'' de la [[2a Divisió SS Das Reich]]. Després de duríssims combats contra el [[cap de pont]] soviètic de [[Buczacz]], el [[6 d'abril]], la Divisió aconsegueix obrir un passadís que permet la sortida del cèrcol de les tropes alemanyes. 

La Divisió prosseguí els combats en el Front Oriental, en primer lloc en la regió de [[Tarnopol]]-[[Kòvel]] i més tard en operacions defensives de contenció al llarg del riu [[Bug Occidental|Bug]]. El [[12 de juny]] tot el II Cos d'Exèrcit Panzer SS'' és retirat a tot córrer del front rus per a ser enviat a [[Normandia]], on el [[6 de juny]] acaba de tenir lloc l'[[Operació Overlord]], és a dir, el desembarcament aliat a Europa. 
=== [[front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Front Occidental]] ===
==== Batalla de Normandía ====
Arribada a [[França]] el [[18 de juny]], no obstant això la ''Frundsberg'' no aconsegueix arribar al front de combat fins al [[25 de juny]], a causa de les incessants incursions de l'aviació aliada que alentiren considerablement la seva aproximació. Només cinc dies més tard, amb uns efectius de 13.500 homes, la Divisió combat contra les tropes britàniques pel control de l'estratègica Cota 122. El [[10 de juliol]] el Comandament Operatiu britànic llança l'[[Operació Júpiter]], amb l'objectiu d'assolir la conquesta definitiva de la Cota. Amb l'ús d'un massiu desplegament de carros de combat i amb en suport continuat de l'aviació tàctica, l'ofensiva aliada no obté, no obstant això, els resultats esperats, a causa de l'aferrissada defensa dels soldats de les [[Schutzstaffel|SS]]. 

El [[15 de juliol]], la Hohenstaufen és retirada de primera línia i la Frundsberg rep l'ordre d'assumir la defensa del sector que deixa de controlar la Hohenstaufen. Durant aquest període, unitats escoceses assoleixen l'ocupació de la Cota 113, amb el que la posició de la Cota 112 queda en precari. No obstant això, encara que a costa d'elevades pèrdues (a la fi de juliol la Divisió ha perdut més de 2.000 homes), la línia alemanya segueix resistint. Després d'alguns dies de descans, el [[6 d'agost]] la Divisió rep l'ordre de desplegar-se en la zona de [[Mortain]] per a afrontar l'avanç nord-americà que havia trencat la línia defensiva alemanya a l'oest de la península de Bretanya i avançava cap a l'est a esquena de les tropes alemanyes d'aquesta línia. No obstant això, a pesar dels atacs alemanys cap a [[Domfront]], en el [[Orne]], i [[Fromentel]], les unitats d'avantguarda nord-americanes arriben a la ciutat d'[[Argentan]], amb el que queda formada una bossa alemanya, la cridada [[Bossa de Falaise]]. En les setmanes successives, després d'haver travessat el riu [[Oissel]] entre el [[25 d'agost|25]] i el [[27 d'agost]], la ''Frundsberg'' es desgasta en diferents operacions defensives per a seguir mantenint obert un passadís que permeti a una gran part de les forces alemanyes atrapades en la borsa escapar de la seva aniquilació. Després dels durs combats i haver travessat els rius [[Sena]] i [[Somme]] en la seva retirada, la Divisió és destinada a [[Països Baixos|Holanda]], en concret a la zona de [[Arnhem]] i [[Nimega]] per a un merescut període de descans.

==== Operació Horta ====
Sempre al costat de la Hohenstaufen, la Frundsberg, a partir del [[17 de setembre]], es va trobar enmig de l'assalt aerotransportat aliat més ambiciós de tota la Segona Guerra Mundial, l'[[Operació Horta]]. Destacats a Nimega amb l'objectiu de defensar el pont sobre el riu [[Waal]], els homes de les SS, després d'haver rebutjat diversos atacs de les tropes britàniques, regressen a [[Arnhem]], aquesta vegada per a lluitar contra els assalts britànics procedents del nord. Duríssims combats carrer per carrer en la ciutat d'[[Elst]] van obligar a les forces alemanyes a abandonar les posicions pròpies, encara que un decisiu contraataque en els dies posteriors va comportar la destrucció gairebé completa de les unitats paracaigudistes aliades. El [[18 de novembre]] la Divisió, que es trobava sota mínims de plantilla a causa de les baixes sofertes en la campanya de Normandia i en Arnhem, és enviada a [[Aquisgrà]] per a un període de descans i per a rebre els reemplaçaments necessaris per a cobrir la seva plantilla, amb el que el desembre la Divisió arriba a de nou la xifra de 15.500 homes. 
==== Pas del Rin ====
Entre desembre de [[1944]] i gener de [[1945]], la Frundsberg entra en acció prop de [[Linnich]] i [[Geilenkirchen]], així com prop de [[Jülich]] al nord-est d'Aquigrà. Al gener és enviada al curs alt del riu [[Rin]], com a part del Grup d'Exèrcits Niederrheim, destinada a servir com força de reserva durant l'[[Operació Nordwind]] (Vent del Nord). A mitjan mes, després d'haver travessat el Rin i haver-se dirigit a [[Gambsheim]], la Frundsberg assoleix travessar el riu [[Moder]], ([[24 de gener]]), i ocupar l'àrea entre [[Hagenau]] i [[Kaltenhaus]], capturant alguns presoners aliats. Encara que la major part dels membres de la unitat eren joves sense experiència de combat, els soldats de la Frundsberg van continuar fent prova de la continuació del seu esperit combatiu dels anys anteriors.

=== Segon període en el Front Oriental ===
El [[10 de febrer]] de [[1945]] la Divisió tornà de nou al [[front Oriental (Segona Guerra Mundial)|Front Oriental]] en un moment particularment crític: agregada al [[III Cos d'Exèrcit Panzer SS]], durant la contraofensiva alemanya denominada [[Operació Sonnenwende]] (Solsticio), la Divisió, després d'un dur mes de combats entre [[Stargard]] i [[Fürstenwalde]] al costat del Spree, es veu obligada a retirar-se a la riba occidental del riu [[Oder]], prop de [[Stettin]]. 

Després de ser destinada al Grup d'Exèrcits Weichsel, a mitjan abril, la Frundsberg regressa al capdavant en el sector de [[Dresden]], per a intentar limitar els assalts de l'[[Exèrcit Roig]] en direcció a aquesta ciutat; es manté en la zona circumdant de [[Spremberg]], fins que en la primera meitat d'abril rep l'ordre, procedent directament de la Caserna General del ''[[Führer]]'' de trencar el cèrcol i d'escurçar la línia del front, perforat en diversos punts pels russos: el comandant de la unitat, el ''SS-Gruppenführer'' [[Heinz Harmel]], constatant que l'empleno d'aquestes ordres equivalia a un autèntic suïcidi, decideix ignorar-les i una vegada trencat el cèrcol, amb les escasses forces restants, es dirigeix a [[Berlín]], on s'estan reagrupant les últimes restes de la [[Wehrmacht]]. Arribades a posicions defensives prop de [[Dresden]], Harmel, pel seu rebuig a complir les ordres de [[Adolf Hitler]], és destituït del comandament pel [[Mariscal (rang)|mariscal]] [[Ferdinand Schörner]], que per breu temps assumeix el comandament directe de la Divisió.

=== Rendició i dissolució ===
Les restes de la Frundsberg, al comandament del ''SS-Obersturmbannführer'' [[Franz Roestel]], queden finalment agregats al [[4t Exèrcit Panzer]] (''4. Panzerarmee'') del [[Grup d'Exèrcits Centre]] que intenta frenar, inútilment, l'avanç soviètic. Després d'haver posat fora de combat alguns tancs russos [[T-34]], els últims ''panzer'' són destruïts pels homes de la Frundsberg para evitar el que pensaven que era el deshonor de la seva captura, després d'això s'escapoliren cap a l'oest per a rendir-se als nord-americans, preferint-los als russos. 
== Teatres d'operacions ==
* [[França]] (formació i entrenament), gener de [[1943]] a març de [[1944]] 
* [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], març a juny de [[1944]] 
* [[front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Front Occidental]], juliol de [[1944]] a gener de [[1945]] 
* [[front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], gener a maig de [[1945]] 
== Condecorats amb la Creu de Cavaller ==
En total, van anar 13 els homes d'aquesta unitat que van rebre la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]].

== Caps de la unitat ==
* ''SS-Standartenführer'' [[Michael Lippert]] (gener de 1943 – [[15 de febrer]] de 1943)
* ''SS-Gruppenführer'' [[Lothar Debes]] (15 de febrer de 1943 – [[15 de novembre]] de 1943)
* ''SS-Gruppenführer'' [[Karl Fischer von Treuenfeld]] (15 de novembre de 1943 – [[27 d'abril]] de 1944)
* ''SS-Gruppenführer'' [[Heinz Harmel]] (27 d'abril de 1944 – abril de 1945)
* ''SS-Obersturmbannführer'' [[Franz Roestel]] (abril de 1945 – [[8 de maig]] de 1945)

{{Divisions SS}}
{{Commonscat|10th SS Panzer Division Frundsberg}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:10a Divisio Panzer SS Frundsberg}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Divisions SS]]</text>
      <sha1>g1722w61cbru6g0ull9lb5koifkbrdj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>