<page>
    <title>Iqaluit</title>
    <ns>0</ns>
    <id>265159</id>
    <revision>
      <id>13892023</id>
      <parentid>13889394</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T18:13:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>[[Fitxer:Iqaluit-aerial.jpg|300px|right|thumb|Fotografia aèria d'Iqaluit]]
'''Iqaluit''' (escrit en [[inuktitut]]: '''ᐃᖃᓗᐃᑦ''', ''lloc on hi ha peix'') és un municipi del [[Canadà]] que compta amb 6.699 habitants (cens del 2011) essent d'entre les ciutats capitals del Canadà lade menys població. És la capital del territori de [[Nunavut]] i es troba al sud-est de l'[[illa de Baffin]], a la [[badia Frobisher]]. Anteriorment, fins a 1987, s'havia anomenat '''Frobisher Bay''', prenent el nom del seu emplaçament, però actualment porta un nom en idioma [[inuktitut]], el parlat per la població local, majoritàriament [[inuit]]. 

== Història ==
[[File:Mounties Iqaluit Canada Day 19990701.jpg|thumb|left|La [[Royal Canadian Mounted Police]] desfilant a Iqaluit, [[Canada Day]] 1999.]]
Iqaluit es va fundar l'any 1942 com una [[base aèria]] dels [[Estats Units]] estratègica per al reaprovisionament de combustible i punt de parada per aeronaus durant la Segona Guerra Mundial per l'esforç de la guerra a Europa a l'altra banda de l'Atlàntic. Els primers habitants a la ciutat eren guies [[Nakasuk]], i [[Inuit|Inuk]] que ajudaren els nord-americans a trobar un emplaçament adequat amb una superfície plana prou llarga per la pista d'aterratge i enlairament. 

La [[Hudson's Bay Company]] va desplaçar les seves operacions a Baffin a la veïna vall de ''Niaqunngut'', oficialment coneguda com a ''Apex'', l'any 1949 per tenir l'avantatge del nou aeroport. La població de ''Frobisher Bay'' es va incremntar molt ràpidament durant la construcció del [[Distant Early Warning Line]] (DEW line, un sistema d'estacions de ràdars de la [[North American Aerospace Defense Command]] (NORAD)) a meitat de la dècada de 1950. Milers de treballadors de la construcció, personal militar i administratiu es desplaçaren a aquesta població i diversos centenars d'inuits aprofitaren els avantatges de l'accés als serveis mèdics i a llocs de treball. L'any 1957, 489 dels 1.200 residents de la ciutat eren d'ètnia inuit. A més la política del govern canadenc encoratjava l'assentament permanent d'inuits en poblacions. 

Els militars estatunidencs marxaren de Iqaluit el 1963, quan els míssils intercontinentals (ICBM) van fer anar perdent el valor estratègic de la línia DEW i les bases aèries àrtiques, però Frobisher Bay va romandre com un centre administratiu i logístic del govern dels Estats Units per a la major part de l'Àrtic oriental. L'any 1979 es va escollir el primer alcalde. A principi de la dècada de 1970 ja s'havia fundat el centre educatiu anomenat Gordon Robertson Educational Centre, actualment un institut anomenat [[Inuksuk High School]], en el moment de la seva fundació era l'únic institut que hi havia en el que representava una setena part del territori del Canadà. 

L'1 de gener de 1987, el nom del municipi es va canviar oficialment de Frobisher Bay a Iqaluit - que era el nom tradicional inuit del paratge. El desembre de 1995, Iqaluit va ser escollit com a capital futura del nou territori administratiu de [[Nunavut]] competint amb la població de [[Rankin Inlet]]. El 19 d'abril de 2001 va obtenir oficialment el títol de ciutat.

Iqaluit va ser designat per Canadà com la ciutat seu de la trobada de l'any 2010 del grup de ministres de finances dels països [[G7]] que va tenir lloc del 5 al 6 de febrer.ref{{ref-notícia|url=http://www.cbc.ca/canada/north/story/2010/02/02/iqa-g7-talks.html |títol=CBC News |editorial=Cbc.ca |data=2010-02-02 |consulta=2011-03-02}}/ref 

===Fets històrics===

[[File:Leg Building Iqaluit 2000-08-27.jpg|thumb|left|Edifici de l'Assemblea legislativa de Nunavut a Iqaluit]]
* 1576 - [[Martin Frobisher]], un anglès, va navegar dins la Badia Frobisher Bay creient que havia arribat a la ruta cap a la Xina. 
* 1861 - [[Charles Francis Hall]], un estatunidenc, va acampar al riu Sylvia Grinnell explorà les aigües del Koojesse Inlet, el qual va rebre el nom del seu guia inuit
* 1942 - Les Forces Aèries dels Estats Units escolliren Iqaluit com a lloc de la base aèria
* 1949 - La Companyia de la Badia de Hudson es trasllada des de [[Ward Inlet]] a Apex
* 1955 - Frobisher Bay esevé el centre de la línia Dew Line 
* 1958 - S'estableix el servei telefònic per part de [[Bell Canada]]
* 1963 - Els militars dels Estats Units deixen Iqaluit
* 1995 - Els resident de Nunavut escullen Iqaluit com a capital del nou territoriref name=capitalwinreport{{ref-web|url=http://www.nunanet.com/~nunat/week/51215.html#2 |títol= Iqaluit Wins the Capital Plebiscite|data= 15 desembre 1995 |editor= Nunatisaq News |consulta= 2006-07-30 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20070311101305/http://www.nunanet.com/~nunat/week/51215.html#2 !-- Bot retrieved archive -- |dataarxiu= 2007-03-11}}/ref

== Geografia ==
Iqaluit es troba a 34 m d'altitud, prop de les [[Muntanyes Everett]] que van de Koojesse (Kuujussi) Inlet, a Frobisher Bay, al sud-est de l'Illa Baffin al nord-est de la badia de Hudson.
{{commonscat}}

==Clima==

El clima a Iqaluit, tot i estar per sota del Cercle polar àrtic, és al límit entre les dues zones de clima polar: l'àrtica i la subàrtica. En la [[classificació de Köppen]] el clima a Iqaluit correspon al de la [[tundra]]. Al gener la temperatura baixa ocasionalment per sota dels -35nbsp;°C. (-60nbsp;°C de sensació tèrmica pel vent en cas de [[blizzard]]). La temperatura més baixa enegistrada va ser de -45,6nbsp;°C, el 10 de febrer de 1967. 

Normalment la neu es presenta des d'inici d'octubre fins juny, però sovint amb menys de 5 cm de gruix. L'estiu és fresc i curt, algunes vegades es passa dels 15nbsp;°C de juliol a agost. Es van enregistrar un [[Llista de rècords meteorològics|rècord de calor ]] de 28nbsp;°C el dia 28de juliol de 2001. 

 


Font:[http://www.climate-charts.com/Locations/c/CN71909024025900.php climate-charts.com]

{| class=wikitable style=font-size:90%;width:100%;border:0px;text-align:center;line-height:120%;
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Paràmetres
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | gen
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | feb
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | mar
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | abr
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | mai
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | jun
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | jul
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | ago
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | set
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | oct
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | nov
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | des
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Anual
|- 
! style=background: #80FFFF; color:#000000; | Temperatures mitjanes, ºС
! style=background: #99EECC; color:#000000; | -25,8
! style=background: #99FFCC; color:#000000; | -26,8
! style=background: #99FFCC; color:#000000; | -23,5
! style=background: #FFFFCC; color:#000000; | -14,7 
! style=background: #FFFFCC; color:#000000; |-4,2
! style=background: #FFFF99; color:#000000; | 3,4 
! style=background: #FFFF99; color:#000000; | 7,7 
! style=background: #FFFF99; color:#000000; | 6,8 
! style=background: #FFFF99; color:#000000; |2,3 
! style=background: #FFFFCC; color:#000000; |-4,9 
! style=background: #99FFCC; color:#000000; |-12,7
! style=background: #99FFCC; color:#000000; | -22,1 
! style=background: #FFFFCC; color:#000000; | -9,6
|- 
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | Pluja, mm
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 21.8 
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 19.0
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 28.4
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 22.0
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 29.6
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 36.5
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 58.2
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 63.5
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 51.9
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 42.4
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 30.9
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 19.8
! style=background: #FFCC99; color:#000060; | 424
|- 
|}

{{coord|63|44|55|N|068|31|11|W|scale:20000|display=title}}

==Referències==
references /
[[Categoria:Entitats de població del Canadà]]
[[Categoria:Illa de Baffin]]</text>
      <sha1>p22ywsqo974ddzda1ph3kytc0hxjohp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>