<page>
    <title>Bahames</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26538</id>
    <revision>
      <id>13982139</id>
      <parentid>13780304</parentid>
      <timestamp>2014-08-28T19:22:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pitxiquin</username>
        <id>22230</id>
      </contributor>
      <comment>/* Cultura */</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de les 
 | gentilici = Bahamià, bahamiana
 | nom_comu = Bahames
 | nom_original = Commonwealth of The Bahamas
 | imatge_bandera = Flag of the Bahamas.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of Bahamas.svg
 | lema_nacional = Forward Upward Onward Together (Endavant Amunt Enllà Plegats en anglès)
 | imatge_mapa = LocationBahamas.svg
 | idiomes_oficials = [[Anglès]]
 | capital = [[Nassau (Bahames)|Nassau]]
 | coordenades_capital = {{coord|25|4|N|77|20|O|type:country(13940)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Nassau (Bahames)|Nassau]]
 | tipus_govern = [[Monarquia constitucional]] [[Parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[Rei de Bahames|Reina]] br /[[Governador General de Bahames|Governador General]]br /[[Primer Ministre de Bahames|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]br /[[Arthur Foulkes]]br /br /[[Perry Christie]] 
 | area = 13.940
 | posicio_llista_area = 155è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 28%
 | codi_FIPS = BF
 | poblacio_censada = 254.685
 | any_cens_poblacio = 199
 | densitat_poblacio = 21,6
 | posicio_llista_densitat = -
 | moneda = [[Dòlar de les Bahames]]
 | codi_moneda = BSD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = del [[Regne Unit]]br /el [[10 de juliol]] de [[1973]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = -5
 | zona_horaria_DST = ref group=nbDel segon diumenge de març al primer de novembre/ref
 | variacio_utc_DST = -4
 | himne_nacional = [[March On, Bahamaland]]
 | domini_TLD = bs
 | codi_trucada = 1242
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
Les '''Bahames''' són un estat insular de l'[[Amèrica Central]], situat a l'[[oceà Atlàntic]], al sud-est de la península de [[Florida]], al nord-est de [[Cuba]], al nord d'[[Haití]] i a l'oest de les [[illes Turks i Caicos]]. Està format per l'arxipèlag homònim, on destaquen les illes d'Andros, Grand Bahama, Abaco, Eleuthera, Cat, Long Island i Great Inagua. La capital és [[Nassau (Bahames)|Nassau]], a l'illa de [[New Providence (Bahames)|New Providence]].

== Història ==
{{AP|Història de les Bahames}}
La primera terra en la qual va desembarcar [[Cristòfor Colom]] al Nou Món el [[1492]] es creu que va ser a l'illa de Sant Salvador, una de les més orientals de les Bahames, anomenada originalment pels [[arawak]]s '''[[Guanahani]]''', i posteriorment ''Watling'' pels britànics, localitzada al sud de l'arxipèlag de les Bahames. Allí, Colom va trobar als amistosos arawaks (també coneguts com a ''lucayos'') i va intercanviar regals amb ells. La posterior desaparició dels [[arawak]]s i d'altres pobles es va deure en gran mesura a aquesta i a posteriors expedicions europees a la regió.

Des de finals del [[segle XV]] fins al [[segle XVII]], les Bahames van estar sota la sobirania espanyola, encara que les illes, per la seva situació estratègica en la ruta marítima entre [[Europa]] i [[Amèrica]], i per formar l'arxipèlag un autèntic laberint insular, paulatinament van ser transformant-se en amagatalls i nius de [[pirateria|pirates]] i [[bucaner]]s, especialment [[Anglaterra|anglesos]]. Així en el [[segle XVIII]], els colons britànics que havien deixat [[Nova Anglaterra]], a causa dels sentiments anti-britànics existents en aquella colònia, es van traslladar a les illes. A causa del gran nombre de colons britànics a les illes, la sobirania de l'arxipèlag es va traspassar d'[[Espanya]] al [[Regne Unit]], i les Bahames van ser declarades colònia britànica el [[1783]].

En plena [[Segona Guerra Mundial]], el Duc de Windsor (anteriorment el rei del Regne Unit [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]]) és nomenat [[Governador General]] de les Bahames i va viatjar a aquestes illes en companyia de la seva esposa, la duquessa de Windsor, [[Wallis Simpson]], el 1940 per exercir aquest càrrec de Governador General fins al [[1945]]. El 1973, els habitants de les Bahames van votar a favor de la independència i es van declarar independents del Regne Unit, encara que van romandre dins de la [[Commonwealth]]. Des de la seva independència, les Bahames han prosperat notablement gràcies al [[turisme]], a la banca internacional i a la gestió d'inversions.

Lynden Pindling, del Partit Liberal Progressista (PLP), de majoria negra, es converteix en Primer Ministre el [[1967]], després de les primeres eleccions legislatives del país. L'any [[1973]] les Bahames aconsegueixen la independència. A les eleccions del [[1992]] el Moviment Nacional Lliure (FNM) va obtenir la majoria. Pindling, denunciat per corrupció, va ser substituït per Hubert Alexander Ingraham en la prefectura del govern. La victòria de l'FNM en les eleccions del [[1997]] se li atribueix als resultats econòmics positius i l'embolcall del PLP en escàndols financers. El pas de l'huracà Floyd pel país, el [[1999]], va provocar seriosos danys i va perjudicar el turisme.

== Política ==
Bahames, està governada per una [[monarquia constitucional]]. És una nació membre del [[Commonwealth]], o Comunitat Britànica de Nacions. El poder executiu és exercit pel monarca britànic com a [[cap d'Estat]], i aquest és representat pel governador general, designat pel cap d'estat. El primer ministre apareix en 1955 amb les eleccions parlamentàries en l'arxipèlag. Est és assistit per un vice primer ministre, nomenat pel governador general.

El poder legislatiu recau en un sistema de [[parlament bicameral]]. Està compost per 16 membres del senat (nomenats pel governador general) i 40 membres de la cambra de representants, electes directament per la població.

El [[Comitè Judicial del Consell Privat]] de la monarquia britànica és la més alta cort en les Bahames; per sota té la Cort d'Apel·lacions, la Cort Suprema (amb 12 jutges) i les Corts de Magistrats.

== Economia ==
{{AP|Economia de les Bahames}}
'''Bahames''' és un país en desenvolupament estable, dependent de l'economia basada en 
el [[turisme]] i activitats [[banc (empresa)|bancàries]]. El turisme solament, suposa més del 60% del [[PIB]] i empra directament o indirectament la meitat de la mà d'obra del [[arxipèlag]]. L'expansió constant del turisme i l'auge en la construcció d'hotels, de recursos, i de noves residències havien conduït al creixement sòlid del [[PIB]] durant anys abans el [[2006]], però des d'aquell any va haver-hi una caiguda en el nombre de turistes.ref name=CIA/

Els serveis financers constitueixen el segon sector en importància de l'economia de Bahames, prop del 15% del PIB. No obstant això, des de desembre de [[2000]], quan el govern va decretar noves regulacions sobre el sector financer, molts negocis internacionals han sortit de les Bahames. La [[indústria]] i l'[[agricultura]], contribueixen aproximadament una desena part del PIB i mostren poc creixement, malgrat els incentius que el govern destino a aquests sectors.

== Cultura ==
* [[Galeria d'art nacional de les Bahames]]
* [[Biblioteca pública i museu de Nassau]]
== Vegeu també ==
*[[Afrobahamians]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons=The Bahamas |Commonscat= Bahamas|Viccionari= Bahames|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}

references /

{{Amèrica Central i Carib}}
{{Autoritat}}
{{Esborrany d'Amèrica}}

[[Categoria:Bahames| ]]</text>
      <sha1>ivrnvy3hq7pifamy86ouifzc4sckcdg</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>