<page>
    <title>Belize</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26544</id>
    <revision>
      <id>14003630</id>
      <parentid>14003628</parentid>
      <timestamp>2014-09-03T12:27:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pitxiquin</username>
        <id>22230</id>
      </contributor>
      <comment>/* Grups ètnics */</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Belizià, beliziana
 | nom_comu = Belize
 | nom_original = Commonwealth of Belize
 | imatge_bandera = Flag of Belize.svg
 | imatge_escut = Coat_of_arms_of_Belize.svg
 | lema_nacional = Sub Umbra Floreo («A l'ombra floreixo» en llatí)
 | imatge_mapa = LocationBelize.svg
 | idiomes_oficials = [[Anglès]]
 | capital = [[Belmopan]]
 | coordenades_capital = {{coord|17|15|N|88|46|O|type:country(22966)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Ciutat de Belize]]
 | tipus_govern = [[Monarquia constitucional]] [[parlament]]ària
 | titols_liders = [[Rei de Belize|Reina]] br / [[Primer ministre de Belize|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]br /[[Dean Oliver Barrow]] 
 | area = 22.966
 | posicio_llista_area = 146è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 0,7%
 | codi_FIPS = BH
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 12,2
 | posicio_llista_densitat = -
 | moneda = [[Dòlar de Belize]]
 | codi_moneda = BZD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = del [[Regne Unit]]br /el [[21 de setembre]] de [[1981]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = -6
 | zona_horaria_DST = ''no varia''
 | variacio_utc_DST = -6
 | himne_nacional = [[Land of the Free]]
 | domini_TLD = bz
 | codi_trucada = 501
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
'''Belize''' (en català /be'lis/) és un estat de l'[[Amèrica]] central, que limita al nord i al nord-oest amb [[Mèxic]], a l'oest i al sud amb [[Guatemala]] i a l'est amb el [[mar de les Antilles]]. La capital és [[Belmopan]] i la principal aglomeració urbana és la [[Ciutat de Belize]], l'antiga capital del país i el seu principal port.

Antiga colònia [[Regne Unit|britànica]] (antigament era coneguda com a ''[[Hondures Britànica]]''), va obtenir la independència l'any [[1981]]. Encara que els idiomes predominants són el castellà i el crioll beliceny, Belize és l'únic país de l'[[Amèrica Central]] on l'idioma oficial és l'[[idioma anglès|anglès]], llengua materna del 3% de la població. Això es deu al passat colonial de Belize, en ser l'únic país centreamericà que va ser [[Imperi britànic|colònia britànica]]. Això fa que Belize comparteixi un passat comú, no només amb els països d'Amèrica Central; sinó també amb el [[Carib]]. Forma part del [[Comunitat del Carib|Caricom]] i del Sistema de la Integració Centreamericana (SICA).

Belize sempre ha estat reclamada com a part integral de [[Guatemala]]. A les seves costes es troba l'[[avenc marí]] o [[forat blau]] més gran del món, l'anomenat [[Gran forat blau]].

== Toponímia ==
L'origen del nom de «Belize» no és clar, però sembla ser d'origen [[maia]]. El primer registre del nom es troba a la revista del sacerdot dominic fra José Delgado, que data de 1677.ref{{ref-llibre|cognoms=Twigg|nom=Alan|títol=Understanding Belize: A Historical Guide|any=2006|editorial=Harbour Publishing|ubicació=Madeira Park, BC|isbn=1550173251|pàgines=9–10, 38–45}}/ref Delgado va gravar els noms dels tres principals rius que va creuar durant el viatge cap al nord al llarg de la costa del Carib: riu Soyte, riu Xibum, i riu Balis. Aquests noms, que corresponen als [[Riu|rius]] Sitee, Sibún i Belize, van ser proporcionats a Delgado pel seu traductor. És probable que ''Balis'' era en realitat la paraula maia ''belix'' (o ''beliz''), que significa fang regat o aigua amb fang.

Uns altres han suggerit que el nom es deriva d'una mala pronunciació en castellà del nom del bucaner escocès Peter Wallace, que es va aplicar a una ràpida solució en la desembocadura del riu Belize,ref{{ref-enciclopèdia|any=1892 |títol=British Hondures |enciclopèdia=Encyclopædia Britannica |volum=12 |lloc=New York |editorial=The Britannica Publishing Company |url=http://books.google.com/?id=ugrjaaaayaajpg=pa133 |consulta= 25 octubre 2010}}/ref encara que no hi ha cap prova que Wallace realment s'assentés a la zona i alguns han caracteritzat a aquesta demanda com un mite. Diverses etimologies possibles han estat suggerides per escriptors i historiadors, incloent orígens francesos i africans.

== Història ==
{{AP|Història de Belize}}
[[Fitxer:Belize.AltunHa.Panorama.01.jpg|thumb|250px|Temples d'Altun Ha.]]
[[Fitxer:Xunantunich09.jpg|thumb|El Castillo a Xunantunich.]]
[[Fitxer:Caracolfacup o.jpg|thumb|Caana a El Caracol.]]
L'estat de Belize forma part del territori cultural dels [[maies]], la gran civilització que va poblar [[Mesoamèrica]] fins a l'arribada dels [[conquistador]]s espanyols.

Entre els [[segle]]s II i X de l'Era Cristiana es va viure l'època d'esplendor d'aquesta cultura. Si bé no hi ha una unitat política mesoamericana, la ciutat mexicana de [[Teotihuacán]] exercia una gran influència. Aquesta influència va permetre el sorgiment d'estats a l'[[Amèrica Central]].

A Belize podem trobar diversos [[jaciment arqueològic|jaciments arqueològics]] de gran interès (Altun Ha, El Caracol, Colinas, Cahal Pech, Lamanai, Lubaantun, Nim Li Punit, Santa Rita, Xunantunich). Un d'ells, Caracol, va ser seu del major dels estats de la regió. El seu nom en aquells temps era Oxhuitza.

Des del segle IV coneixem noms de [[rei]]s d'aquesta ciutat, que van controlar grans territoris, especialment en el segle VI, en el qual les tropes del monarca Yajaw Et 'K'inich II van derrotar a les hosts de [[Tikal]], ciutat propera, a l'actual [[Guatemala]].

Caracol va tenir prop de cent vuitanta mil habitants, i la densitat de població a Belize era possiblement més gran que l'actual. Però les lluites per l'hegemonia entre els diferents [[monarquia|regnes]] van provocar la fi d'aquesta era daurada. Kan III, entre [[835]] i [[849]], va ser l'últim [[rei]] conegut.

Els primers habitants de la zona pertanyien a la cultura [[maia]], d'on semba derivar el seu nom (amb el sentit d'aigua amb fang). Els espanyols van establir una colònia temporal que van abandonar davant la resistència local, per concentrar-se en conquerir altres àrees del continent. Aquest fet va ser aprofitat pels anglesos, que van ocupar la zona, convertint-la ''de facto'' en colònia el [[1786]] i oficialment el [[1862]].

L'[[esclavitud]] i després la dominació econòmica van marcar les relacions entre la colònia i la metròpoli. La gran crisi dels anys 1930 i les lleves forçoses a la [[Segona Guerra Mundial]] van reforçar el sentiment independentista dels seus habitants, que van imposar-se políticament per aconseguir una relativa autonomia i després la independència, pactada amb la Gran Bretanya el 1981. Però les reclamacions de [[Guatemala]], que afirma que el territori li pertany, van provocar la presència permanent de tropes britàniques a Belize.

== Govern i política ==
Belize és una [[monarquia constitucional]] amb un [[sistema parlamentari]] de govern regulada fonamentalment per la Constitució de 1981. El cap d'estat ''[[de fet]]'' és la Reina [[Isabel II del Regne Unit|Isabel II]], la monarca del [[Regne Unit]] però que per a aquests efectes és «Reina de Belize». Ella és representada al país pel [[Governador General]].

El poder executiu està a càrrec d'un Primer ministre, qui dirigeix el Gabinet de 13 ministres, més 5 ministres adjunts, que representen la força política majoritària del Parlament belizeny.

El poder legislatiu és bicameral, composta d'una Cambra de Representants de 31 membres electes democràticament per cinc anys i d'un Senat de 12 membres designats pel Governador General a partir de propostes del Primer Ministre, del cap de l'oposició i de diverses institucions religioses, econòmiques i socials.

El poder judicial és encapçalat per la Cort Suprema, els membres de la qual i el president són nomenats pel Governador General a proposta del Primer ministre. Existeixen tribunals locals i corts d'apel·lació, algunes d'aquestes especialitzades en alguns assumptes.

== Organització político-administrativa ==
[[Fitxer:Provincias de Belice.png|thumb|upright|Mapa de Belize amb els districtes numerats.]]
Belize està dividit en sis districtes:
# [[Districte de Belize|Belize]]
# [[Districte de Cayo|Cayo]]
# [[Districte de Corozal|Corozal]]
# [[Districte d'Orange Walk|Orange Walk]]
# [[Districte de Stann Creek|Stann Creek]]
# [[Districte de Toledo|Toledo]]
{{clear}}

== Economia ==
{{AP|Economia de Belize}}
Belize basa la seva economia en l'[[agricultura]], amb un pes creixent del [[turisme]], atret per la pesca i les ruïnes maies de la regió. Els principals productes que s'exporten són el [[sucre]] i els plàtans, tot i que la descoberta de bosses de petroli pot fer incrementar aquest comerç.
L'[[economia]] de Belize és la més petita de [[Centreamèrica]], però és la tercera en [[PIB per capita]] de la regió, només després de [[Panamà]] i [[Costa Rica]]. El [[turisme]], l'[[agricultura]] i la [[manufactura]] són les principals fonts de generació de divises. Els principals productes d'exportació són els productes del mar, cítrics, [[canya de sucre]], [[plàtan (fruita)|plàtan]] i robes. L'estabilitat de la moneda és un dels atractius per a la inversió estrangera. En 1996 l'ingrés per càpita va ser de US$ 2.308 mentre que en 1989 havia estat de $1.664, la qual cosa va representar un creixement de 39%. El [[producte intern brut]] (PIB) va créixer 67% entre 1989 ($306 milions) i 1996 ($512 milions), mentre que la població va créixer 21% en aquest mateix període. El PIB va registrar una taxa de creixement real de 3,8% en 1995 i d'1,5% en 1996. Encara que la inflació és baixa, en 1996 es va intensificar: l'índex de preus al consumidor va ser de 2,8% en 1995 i de 6,4% en 1996, mentre que la mitjana dels cinc anys anteriors va ser de 3,2%.

* Exportacions: domèstiques, sucre, productes de jardineria, sucs concentrats de taronja i taronja, productes del mar, plàtans i reexportacions.

* Importacions: A principis de la dècada dels vuitanta, les exportacions anuals ascendien a 28.6 milions de dòlars i el cost de les importacions a 545.3 milions.

== Geografia ==
[[Fitxer:Belize Topography.png|right|thumb|La topografia de Belize]]
[[Fitxer:BZECAYE.jpg|right|thumb|Cayo Half Moon. Belize compta amb més de 450 cayos i atolons.]]
[[Fitxer:Belize-CIA_WFB_Map.png|thumb|right|250px|Mapa del país]]
Situat a la costa nord de Centreamèrica, limita al nord amb l'estat [[Mèxic|mexicà]] de [[Quintana Roo]], a l'oest amb el departament guatemalenc de Petén, a l'est amb el [[mar Carib]], i al sud amb el departament [[Guatemala|guatemalenc]] d'Izabal. La superfície total és de 22.960 km², que es veu reduït a 21.400 km² per l'abundància de llacunes.

El nord de Belize consisteix principalment de planes costaneres planes i pantanoses, densament repoblades en alguns llocs. Cap al sud es troba la cadena muntanyenca baixa de les Muntanyes Maia, de les quals el punt més alt a Belize és el pic Victòria a 1.160 metres d'altura. Belize es troba situada entre els rius Hondo i Sarstoon, amb el riu de Belize fluint en el centre del país. Al llarg de tota la costa [[Carib|del Carib]] es troben [[Escull de corall|esculls de corall]]. S'hi troba la Barrera d'esculls de Belize, que forma part del [[Patrimoni Mundial de la Humanitat]], i que és la més llarga de l'[[hemisferi occidental]] i la segona més llarga del món després de la [[Gran Barrera de Corall]] d'[[Austràlia]].

Belize té la forma d'un rectangle que s'estén al voltant de 280 km nord-sud i sobre 100 km d'est a oest, amb una longitud total de frontera terrestre de 516 km. Els cursos ondulants de dos rius, el Profund i el Sarstún, defineixen gran part del curs de les fronteres nord i sud del país. La frontera occidental segueix sense característiques naturals i corre de nord a sud a través de boscos de terres baixes i terres altes d'altiplà. El nord de Belize consisteix principalment de planes costaneres molt planes i pantanoses, densament poblades. La [[flora]] és molt diversa tenint en compte l'espai tan reduït. Al sud es troba la baixa serra de les Muntanyes Maia. El punt més alt de Belize és ''Doyle Delight'' amb {{convertir|1124|m|ft|0}}.ref{{ref-web|url=http://www.biodiversity.bz/belize/topography/ |títol=BERDS Topography |editor=Biodiversity.bz |consulta=29 d'agost de 2010}}/ref

La costa del Carib està vorejada d'[[esculls de corall]] i uns 450 [[illot]]s i illes conegudes localment com «''cayos''». Tres dels quatre esculls de corall de l'Hemisferi Occidental es troben enfront de les costes de Belize.

L'accidentada geografia de Belize també ha fet que la costa i la selva siguin atractives pels [[Narcotràfic|narcotraficants]], que utilitzen el país com a porta d'entrada d'estupefaents a Mèxic.ref[http://www.npr.org/2011/10/29/141808741/small-and-isolated-belize-attracts-drug-traffickers Small And Isolated, Belize Attracts Drug Traffickers]. NPR (2011-10-29). Retrieved on 8 May 2012./ref A l'any 2011 els Estats Units van agregar a Belize a la llista de països considerades com els majors productors de droga i/o països de trànsit per a narcòtics.ref[http://www.washingtonpost.com/world/americas/mexican-drug-cartels-reach-into-tiny-belize/2011/09/28/giqa4lxzbl_story.html Mexican drug cartels reach into tiny Belize]. The Washington Post (2011-09-28). Retrieved on 8 May 2012./ref

=== Vegetació ===
Si bé més del 60% de la superfície terrestre de Belize està coberta per boscos.refCherrington, I.A., Ek, I., Cho, P., Howell, B.F., Hernandez, B.I., Anderson, I.R., Flores, A.I., Garcia, B.C., Sempris, I., and D.I. Irwin. (2010) “Forest Cover and Deforestation in Belize: 1980-2010.” Water Center for the Humid Tropics of Latin America and the Caribbean. Panama City, Panama. 42 pàg./ref Estudis recents mostren que el 20% del país està cobert per cultius i assentaments humans. [[Sabanes]], matolls, i terres humides constitueixen la resta de la superfície del país. Belize és part de l'important corredor biològic mesoamericà, amb gran diversitat biològica, tant marina com terrestre. El país compta amb una [[flora]] i [[fauna]] abundant. La ciutadania protegeix la gran biodiversitat i els recursos naturals. Un informe del 2010ref{{ref-web|url=http://www.amandala.com.bz/index.php?id=10030 |títol=Belize News - Belize Leading Newspaper | Breaking News - Amandala Online |editor=Amandala.com.bz |data= |dataaccés=29-08-2010}} de l'[http://www.apamo.net Association of Protected Area Management Organizations of Belize (APAMO)]/ref indica que el 36% del territori està sota algun tipus de protecció, donant-li a Belize un dels més extensos sistemes de protecció ecològica d'Amèrica. Aquestes dades han estat verificades per l'Organització de Maneig d'Àrees Protegides de Belize (APAMO).

[[Fitxer:Great Blue Hole.jpg|thumb|right|El [[Gran forat blau]], un fenomen de la topografia [[Karst|càrstica]], es troba enfront de la costa de Belize.]]

A prop de Costa Rica que, en canvi, només té el 27% del seu territori protegit.ref{{ref-web|url=http://www.pactbelize.org/ProtectedAreas/Belize.aspx |títol=About Belize |consulta=12/8/2014 |obra= |editor=Protected Areas Conservation Trust |data= |llengua=anglès }}/ref El 13% de les aigües territorials de Belize —llar del sistema d'esculls de la barrera de Belize— també estan protegides. El Sistema de Reserves de la Barrera de l'Escull de Belize és declarat [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]].

Un estudi publicat a l'agost de 2010 va revelar que l'àrea total dels boscos de Belize a principis de 2010 constituïa aproximadament el 62,7% de la seva superfície, per sota del 75,9% de finals de 1980 Un estudi conduït per Estudis Forestals Tropicals de Belize i Conservation International va revelar tendències similars en termes de la cobertura forestal de Belize.refhttp://biological-diversity.info/deforestation.htm/ref Tots dos estudis indiquen que, cada any, el 0.6% de la coberta forestal de Belize es perd, la qual cosa es tradueix en una mitjana de {{convertir|24.835|acre|ha|0}} cada any. L'[http://www.usaid.gov USAID] recolzat per [http://www.servir.net SERVIR] també va mostrar que les àrees protegides de Belize han estat molt eficaces en la protecció dels boscos belizenys. Només el 6,4% dels boscos dins d'àrees protegides legalment van ser talats entre 1980 i 2010 i més d'una quarta part dels boscos que es troben fora de les àrees protegides s'havien perdut entre 1980 i 2010. En ser un país amb una coberta forestal relativament alta i una baixa taxa de desforestació, Belize té un potencial significatiu per a la participació en iniciatives tals com REDD. Cal destacar que l'estudi de SERVIR sobre la desforestació de Belize també va ser reconegut pel Grup d'Observacions de la Terra ([[GEO]]), del que Belize és un país membre.

=== Clima ===
El [[clima]] local és [[Clima tropical|tropical]] i normalment molt càlid i humit, encara que hi ha variacions significatives en els patrons del clima per regió. Les temperatures varien segons l'elevació, proximitat a la costa, i els efectes moderadors dels vents alisis del nord-est del Carib. Les temperatures mitjanes a les regions costaneres oscil·len des dels 24 °C al gener als 27 °C al juliol. Les temperatures són lleugerament més altes cap a l'interior, excepte en els altiplans alts del sud, tals com el ''Mountain Pine Ridge'', on el clima és notablement més fred. En general, les estacions estan marcades més per les diferències d'humitat i precipitació que per les de temperatura.

La precipitació mitjana varia considerablement, des de 1.350mm al nord i a l'oest a més de 4.500mm a l'extrem sud. Les diferències estacionals en les precipitacions són majors a les regions del nord i el centre del país en les quals, entre gener i abril o maig, hi ha menys de 100mm de precipitació per mes. L'estació seca és més curta en el sud que en general només dura des de febrer fins a abril. Hi ha un període curt menys plujós conegut localment com el «poc sec», que en general es produeix a la fi de juliol o agost, després de l'aparició inicial de la temporada de pluges.

Els [[huracans]] han estat devastadors en la història de Belize. El [[1931]], un huracà sense nom va destruir més de les dues terceres parts dels edificis de [[Ciutat de Belize]] i va matar a més de 1.000 persones. El 1955 l'[[huracà Janet]] va devastar la ciutat de Corozal. Només sis anys més tard, l'huracà [[Huracà Hattie|Hattie]] va assotar la zona costanera central del país, amb vents de més de 300km/h i 4m de marea. La devastació de [[Ciutat de Belize]], per segona vegada en trenta anys va portar a la reubicació de la capital a 80km, cap a l'interior. La ciutat planificada de [[Belmopan]] es va convertir en la nova capital. L'[[huracà Greta–Olivia]] va causar més de 25 milions de dòlars en danys al llarg de la costa sud el 1978. El 9 d'octubre de 2001 l'[[huracà Iris]] va tocar terra a ''Monkey River Town'' amb vents de 145km/h i tempestes de categoria quatre. La tempesta va demolir la major part de les cases del poble, i va destruir la collita de plàtan. El 2007 l'[[huracà Dean]] va tocar terra com a tempesta de categoria cinc només a 25 quilòmetres al nord de la frontera amb Mèxic. Dean va causar grans danys al nord de Belize.
[[Fitxer:Mountain Pine Ridge Uploaded on November 28, 2007 by tomeppy.jpg|thumb|center|400px|Vista panoràmica de la reserva forestal Mountain Pine Ridge.]]

== Demografia ==
[[Fitxer:BZEBOYS o.jpg|thumb|Belize és un dels països racialment i ètnicament més diversos del món.]]
La [[colonització]], l'[[esclavitud]] i la [[immigració]] han jugat un paper important en la modificació ètnica de la població i, en conseqüència, Belize és un país amb [[Multiculturalisme|nombroses cultures]], [[Plurilingüisme|idiomes]] i [[grup ètnic|grups ètnic]]srefVolz, Joe and Coy, Cissie, [http://web.archive.org/web/20070826115642/http://www.aarp.org/travel/destinations/americas/belize_mayan_past.html Belize: Central American Jewel,] aarp.org.Smith, Vicki (2007-02-18), [http://www.signonsandiego.com/uniontrib/20070218/news_lz1t18belize.html Belize beckons with unspoiled Caribbean isles, friendly façs, rich marine life,] ''The Sant Diego Union-Tribune''.Link, Matthew R. (2002), [http://web.archive.org/web/http://www.budgettravelonline.com/bt-dyn/content/article/2005/06/04/ar2005060400873.html Central America's perfect, penny-pinching blend of island beaches, virgin rain forest, and Maya mysteries], ''Budget Travel'', January/February 2002./ref 

El 2012,ref{{ref-web |url=https://www.google.com/publicdata/explore?ds=d5bncppjof8f9_met_y=sp_pop_totlidim=country:BLZdl=enhl=enq=population%20of%20belize |títol=Population |dataaccés=9 de gener de 2014 |obra=[[2012 Population of Belize]] |editor=World Bank}}/ref la població total de Belize és de 356.600 habitants. El nombre total de llars a Belize era de 79.598. La població sense llar va ascendir a 118 habitants en total, dels quals 113 eren homes i 5 eren dones. El total de la població a les zones urbanes de Belize era de 139.069, 68.020 homes i 71.049 dones. Hi havia 39.104 llars urbanes el 2010. El total de la població rural a Belize era de 171.827, 88.261 homes i 83.566 dones. Eren 40.494 llars rurals el 2010.

=== Grups ètnics ===
;Els maies i els primers colons
Es creu que els [[maies]] han estat presents a Belize i a la península de Yucatan des del segon mil·lenni abans de Crist. No obstant això, gran part de la població maia de Belize va ser arrasada per les malalties que van portar els europeus, així com els conflictes entre les [[Tribu|tribus]] i els europeus. Tres grups maies habiten el país en l'actualitat: Els yucatecos (que van venir del Yucatan (Mèxic) per escapar de la [[Guerra de Castes]] de la dècada de 1840), els mopán (indígenes de Belize, expulsats ​​pels britànics, que van tornar de Guatemala per evadir l'esclavitud al segle XIX), i els kekchi (que també van fugir de l'esclavitud a Guatemala i van tornar al segle XIX).refCho, Julian (1998).  [http://geography.berkeley.edu/projectsresources/mayanatlas/mayaatlas/mayahome.htm Maya Homeland]. University of Califòrnia Berkeley Geography Department and the Toledo Maya of Southern Belize. Consultat el 4 de gener de 2007./ref Els grups posteriors es troben principalment en el districte de Toledo.

;Criolls
{{AP|Criolls de Belize}}
Els criolls constitueixen aproximadament el 21% de la població de Belize i aproximadament el 75% de la diàspora. Són descendents dels esclaus ''Baymen'', i aquests van arribar a Belize en la fi de la indústria de la fusta.ref{{ref-web|url=http://www.belizenet.com/bzeguat/intro.html |títol=Belize-Guatemala Territorial Issue – Chapter 1 |editor=Belizenet.com |consulta=29 d'agost de 2010}}/ref Aquests esclaus eren en la seva majoria negres (molts d'ells de descendència miskito) de [[Nicaragua]] i africans nascuts que havien passat períodes molt breus a Jamaica.ref name=Johnson{{ref-publicació|autor=Johnson, Melissa A.|títol=The Making of Race and Plau in Nineteenth-Century British Hondures|publicació=Environmental History|volum=8|exemplar=4 |any=2003|pàgines=598–617|jstor=3985885|doi=10.2307/3985885}}/ref Alguns jamaicans més van arribar al segle XIX.

El crioll de Belize és un llenguatge que es va desenvolupar durant l'esclavitud, i que històricament només va ser parlat pels mateixos esclaus. No obstant això, els criolls es van convertir en sinònim d'identitat nacional, i com a resultat ara és parlat pel 75% dels belizenys.ref name=Johnson/

El crioll (''Kriol'', en crioll belizeny) és una denominació ètnica i lingüística. La designació és més cultural que racial, i no es limita a un cert aspecte físic determinat.ref name=Johnson/ Els criolls es troben a tot Belize, però principalment a les zones urbanes com la [[Ciutat de Belize]], les ciutats i pobles costaners, i a la vall del riu Belize.

;Els garífunes
{{AP|Garifunes}}
Els garífunes són una mescla d'africans i nadius del Carib. Encara que eren captius expulsats de les seves pàtries, mai es va documentar a aquesta gent com a esclaus. Les dues teories que prevalen són que eren els supervivents de dos naufragis, o que van assumir el control de la nau.ref name=www2Crawford, M.H. 1997 [http://www2.ku.edu/~lba/courses/articles/Crawford%20Carib.pdf Biocultural adaptation to disease in the Caribbean: Casi study of a migrant population]. Journal of Caribbean Studies. Health and Disease in the Caribbean. 12(1): 141–155./ref

Al llarg de la història han estat incorrectament etiquetats com a «negres del Carib». Quan els britànics es van fer càrrec de [[Saint Vincent i les Grenadines]] després del [[Tractat de París (1763)|Tractat de París]] el 1763, es van oposar als colons francesos i els seus aliats garífunes. Els garífunes finalment es van rendir als britànics el 1796. 5.000 garífunes van ser bandejats de l'illa granadina de Baliceaux. No obstant això, només uns 2.500 d'ells van sobreviure en el viatge a Roatán, una illa enfront de la costa d'[[Hondures]]. L'idioma garífuna pertany a la [[Llengües arawak|família lingüística arawak]]. Té un gran nombre de préstecs de les llengües del Carib i de l'anglès.

A causa que Roatán era massa petita i infèrtil per recolzar a la seva població, Els garífunes van demanar a les autoritats espanyoles d'Hondures que se'ls permetés assentar-se en la costa continental. Els espanyols els van emprar com a soldats, i es van estendre al llarg de la costa del Carib d'Amèrica Central. Els garífunes es van assentar a ''Seine Bight'', Punta Grande i Punta Negra el 1802. No obstant això, a Belize, el 19 de novembre de 1832 és la data oficialment reconeguda com el «dia d'assentament garífuna».

D'acord amb un estudi genètic, la mitjana de la seva descendència és del 76% subsahariana, el 20% del Carib i el 4% europea.ref name=www2/

;Mestissos
La cultura mestissa es va originar a partir d'una mescla dels espanyols i dels maies. Els mestissos representen el 50% de la població de Belize. Es reuneixen en una plaça principal, i la vida social se centra a l'Església catòlica construïda al costat de la mateixa. La majoria dels mestissos i espanyols parlen castellà, anglès i crioll amb fluïdesa.

Al voltant de la dècada de 1840, els [[mestissos]], espanyols, i yucatecos colons de Mèxic van començar a establir-se en el nord a causa de la [[Guerra de Castes]] del Yucatan.ref{{ref-notícia | títol=Mestís location in Belize; Location | url =http://www.mybelizeadventure.com/about_belize/people.php | dataccés =14 de febrer de 2008 |urlarxiu= http://web.archive.org/web/20080214181257/http://www.mybelizeadventure.com/about_belize/people.php|dataarxiu= 14 febrer 2008 | deadurl= no}}/refref{{ref-notícia |títol=Northern Belize Caste War History |url=http://www.northernbelize.com/hist_caste.html |dataaccés=14 de febrer de 2008}}/ref Predominen en el Corozal, Orange Walk, i en gran part del districte de Cayo, així com la ciutat de San Pedro a Cayo Ambergris.

;Altres grups
El restant 9% aproximadament de la població són agricultors menonites, indis, xinesos, blancs dels Estats Units i del Canadà, i altres grups d'estrangers que es van assentar per ajudar al desenvolupament del país. Durant la dècada de 1860, una gran afluència d'indis orientals que van passar períodes breus a Jamaica i veterans de la Guerra Civil de [[Louisiana]] i altres estats del sud van establir assentaments confederats en les Fondàries Britàniques (Belize) i es va introduir canya de sucre per a la producció comercial de la colònia. El segle XX va veure l'arribada de més asiàtics de la Xina continental, Corea del Sud, Índia, [[Síria]] i [[Líban]]. Els immigrants i expatriats americans i africans també van començar a establir-se al país.

=== Emigració, immigració i canvis demogràfics ===
Els criolls i altres grups ètnics van emigrar principalment als Estats Units, encara que també amb destinació cap al Regne Unit, Canadà i altres països desenvolupats a la recerca de millors oportunitats. Basat en l'últim cens nord-americà, el nombre de belizenys als Estats Units és d'aproximadament 160.000 (incloent 70.000 residents legals i ciutadans naturalitzats), que són principalment criolls i garífunes.ref[http://www.census.gov Diaspora of Belize]. Council on Diplomacy, Washington, D.C. and Consulate General of Belize./ref

A causa dels conflictes als països veïns, mestissos [[Refugiat|refugiats]] d'El Salvador, Guatemala i Hondures han fugit a Belize en nombres significatius durant la dècada de 1980.

Aquests dos esdeveniments han anat canviant la demografia del país durant els últims 30 anys.ref{{ref-notícia | títol=People of Belize | url =http://web.archive.org/web/20110715053315/http://www.paulglassman.com/bg4.htm | consulta =14 de febrer de 2008}}/ref

D'acord amb estimacions de la [[CIA]], el 2009, la taxa de fecunditat és d'aproximadament 3,6 fills per dona. La taxa de natalitat és 27,33 naixements/1.000, i l'índex de mortalitat és de 5,8 morts/1.000.

=== Idiomes ===
L'[[Idioma anglès|anglès]] és l'idioma oficial de Belize, que és una excolònia britànica. L'anglès és l'idioma principal de l'educació pública. El castellà és parlat com a llengua materna per un 50% de la població i s'ensenya en els centres educatius. La majoria dels belizenys parlen castellà, però gairebé tots parlen crioll belizeny i anglès. El bilingüisme és molt comú i encoratjat.ref[http://www.belize.com/belize-2010-census.html 2010 Census of Belize Overview]. belize.com (2011).[http://www.belize.com/belize-demographics 2010 Census of Belize Detailed Demographics of 2000 and 2010]. belize.com (2011)./ref Belize també té llengües indígenes en perill com les diferents [[llengües maies]], les [[llengües arawak]], la llengua garífuna i el ''[[Plautdietsch]]''.

=== Religió ===
La llibertat religiosa està garantida a Belize. D'acord amb el cens de 2010, el 40% dels belizenys són [[Església catòlica|catòlics]], el 31,7% són [[Protestantisme|protestants]] (Pentecostal: 8,5%; Adventista: 5,5%; [[Anglicanisme]]: 4,6%; Menonita: 3,8%; [[Baptista]]: 3,6%, [[Metodisme]]: 2,9% i Nazarè: 2,8%), l'1,7% són [[testimonis de Jehovà]], el 10,2% s'adhereixen a altres religions (religió maia, garífuna, Obeah i myalisme, i les minories de [[Mormonisme|mormons]], [[Hinduisme|hindús]], [[Budisme|budistes]], [[Islam|musulmans]], [[Fe Baha'i|bahá'ís]], [[Rastafari|rastafaris]] i altres) i el 15,6% no combrega amb cap religió.

El país és majoritàriament catòlic (eren al voltant d'un 49% el 2000, 57% el 1991), però la tradició catòlica ha estat erosionada progressivament en les últimes dècades pel creixement de les esglésies evangèliques, altres religions i l'ateisme. L'[[hinduisme]] és seguit per la majoria dels immigrants indis, i l'[[islam]] és comú entre els immigrants d'Orient Mitjà i molts altres seguidors, entre alguns criolls.

=== Educació ===
L'educació s'estructura en:
* Jardins d'infància
* Escoles secundàries
* Escoles terciàries

Aquests centres proporcionen una educació de qualitat per als estudiants que en la seva majoria són finançats pel govern. Belize posseeix unes 5 institucions de nivell terciari que ofereixen llicenciatures i graus universitaris. La universitat més gran és la Universitat de Belize.

== Cultura ==
=== Gastronomia ===
[[Fitxer:Rice and Beans, Stew Chicken and Potato Salad - Belize.jpg|thumb|[[Arròs]], [[frijol]]s, guisat de [[pollastre]] i amanida de [[patates]].]]
La gastronomia de Belize s'inspira en el menjar mexicà i del Carib, i una mica menys en l'anglosaxona. Els seus ingredients bàsics són l'[[arròs]] i les [[mongetes]], consumits sovint amb carn de [[pollastre]], [[porc]], [[vedella]], [[peix]] o [[verdura]], altres aliments belizenys són els tamales, el pozol i els panuchos. La llet de coco i el plàtan fregit afegeix als plats un sabor genuïnament tropical. Les receptes exòtiques tradicionals inclouen la carn d'armadillo, cérvol i paca, aquest últim un tipus de rata bruna similar a un conillet d'índies anomenat ''gibnut'' en crioll; és el tepezcuintle de Mèxic. En altres països hispanoparlants se l'anomena també ''chigüire'' o ''majaz''.ref{{ref-web |url=http://www.mayasautenticos.com/images/tepezcuintle2.jpg|títol= El tepezcuintle |dataaccés=31 de juliol de 2010 |autor= |data= |editor= |llengua= |cita=}}/ref

Un altre plat tradicional és la sopa de cargol marí (en anglès: ''conch soup''), la qual té un sabor molt peculiar i consistència una mica espessa en afegir-se-li okra, patata, camote, yuca, farina torrada i un toc de chile habanero.ref{{ref-web |url= http://farm3.static.flickr.com/2082/2101715616_41baf8068a.jpg|títol= Imatge de sopa de cargol a Flickr|dataaccés=31 de juliol de 2010 |autor= |data= |editor= |llengua= |cita=}}/ref

La migració garífuna ha portat també plats a força de peix i plàtan. Coneguts són alguns peixos com el ''sere'' o el ''bundiga''. Aquests són acompanyats sempre amb arròs blanc en llet de coco.ref{{ref-web |url=http://farm1.static.flickr.com/20/73849729_b5320ad07a.jpg |títol= Imatge d'un plat garifuna a Flickr|dataaccés=31 de juliol de 2010 |autor= |data= |editor= |llengua= |cita=}}/ref

== Esport ==
Els principals esports a Belize són el [[futbol]], el [[bàsquet]], el [[voleibol]] i el [[ciclisme]], seguit per altres menys practicats com el [[beisbol]] i el [[críquet]]. En les tres participacions de Belize en els Jocs Olímpics el país no ha aconseguit ni una sola medalla. La selecció de futbol de Belize és controlada per la Federació de Futbol de Belize, pertanyent a la [[FIFA]], la UNCAF i la Concacaf.

== Referències ==
{{referències}} 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Belize|Commonscat= Belize|Viccionari= Belize|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.belize.gov.bz Pàgina web del Govern de Belize] 
* [http://www.fao.org/countryprofiles/index.asp?lang=esiso3=BLZsubj=1paia= Perfils de països de la FAO: Belize]
* [http://www.embajadadebelize.org Ambaixada de Belize a Guatemala]

{{Amèrica Central i Carib}}
{{Autoritat}}
{{Esborrany de l'Amèrica Central}}

[[Categoria:Belize]]</text>
      <sha1>sty6pifjki6vcnn5rsimd84g2vnfytj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>