<page>
    <title>Fußball-Club Sankt Pauli von 1910</title>
    <ns>0</ns>
    <id>265724</id>
    <revision>
      <id>13843244</id>
      <parentid>13811937</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T09:34:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{Equips2 |
 nom = FC St. Pauli |
 nom complet = Fußball-Club Sankt Pauli von 1910 e.V. |
 imatge = [[Fitxer:Escut FC St Pauli.png|200px|Escut del Fußball-Club Sankt Pauli]]|
 àlies = Els pirates de la lliga |
 any de fundació = [[1910]]|
 estadi = [[Millerntor Stadion]] br /[[Hamburg]], [[Alemanya]]|
 capacitat = 23.201 espectadors br /(en remodelació - ampliant-se fins a 27.000)|
 president = {{Bandera|Alemanya}} Stefan Orth|
 entrenador = Michael Frontzeck|
 lliga = [[2. Bundesliga]] |
 temporada = 2011-12 |
 posició = 2. Bundesliga, 4t |
 web oficial = [http://www.fcstpauli.de/ www.fcstpauli.de] |
|pattern_la1   = _stpauli1112h
|pattern_b1    = _stpauli1112h
|pattern_ra1   = _stpauli1112h
|pattern_sh1   = 
|pattern_so1   = _hoops_white
|leftarm1      = FFFFFF
|body1         = FFFFFF
|rightarm1     = FFFFFF
|shorts1       = FFFFFF
|socks1        = 600000
|pattern_la2   = _stpauli1112a
|pattern_b2    = _stpauli1112A
|pattern_ra2   = _stpauli1112a
|pattern_sh2   = 
|pattern_so2   = _band_black
|leftarm2      = 513E3A
|body2         = 513E3A
|rightarm2     = 513E3A
|shorts2       = 513E3A
|socks2        = 513E3A
|pattern_la3   = _stpauli1112t
|pattern_b3    = _stpauli1112T
|pattern_ra3   = _stpauli1112t
|pattern_sh3   = 
|pattern_so3   = 
|pattern_name3 = 
|leftarm3      = FF0000
|body3         = FF0000
|rightarm3     = FF0000
|shorts3       = FF0000
|socks3        = FF0000
}}

El '''Fußball-Club Sankt Pauli von 1910''' és un club poliesportiu d'[[Alemanya]] situat al barri [[Sankt Pauli]] del [[bezirk (Hamburg)|bezirk]] [[Hamburg-Mitte]] d'[[Hamburg]]. Encara que és especialment conegut pel seu equip de futbol, el club té també seccions de [[rugbi]], [[Futbol Americà|futbol americà]], [[beisbol]], [[bitlles]], [[escacs]], [[ciclisme]], [[handbol]] i [[tennis de taula]] entre altres. És especialment conegut a les cultures [[punk]], [[rude boy]] i [[redskin]] per la seva afició majoritàriament comunista i anarquista, i per declarar-se oficialment antifeixista, antiracista, antisexista i antihomòfob. 

== Símbols ==
===Colors===
Els colors de l'uniforme del Sankt Pauli són el marró i el blanc. És un dels pocs equips del món que té aquesta combinació, això ha fet que hi hagi una relació d'amistat amb els seguidors del [[Club Atlético Platense]] d'[[Argentina]] i és normal veure al camp d'aquest últim alemanys de vacances amb la samarreta del Sankt Pauli o viceversa.

===Música===
El Sankt Pauli obre els seus partits com a local amb ''Hells Bells'' (Campanes de l'Infern) d'[[AC/DC]], i després de cada gol del Sankt Pauli sona la ''Song 2'' (Cançó 2) de [[Blur]].

== Estadi ==
[[Fitxer:Millerntor-Stadion-Hamburg.JPG|left|thumb|Vista del Millerntor-Stadion]] [[Fitxer:FC St Pauli Gift Shop.jpg|thumb|right|Botiga de regals de l'estadi]]
La llar del club és el Millerntor-Stadion. La construcció de l'estadi va començar el 1961, però la seva finalització va ser endarrerida perquè inicialment hi havia clavegueram en el lloc, fent que no es poguessin jugar els partits amb pluja. Va tenir originalment capacitat per a 32.000 espectadors, però el nombre de seients s'ha reduït aquests últims anys per motius de seguretat. El 1970, l'estadi va ser rebatejat com a [[Wilhelm Koch]], en honor d'un president anterior del club, però això va causar polèmica, ja que es va descobrir que havia estat un membre del [[Partit Nazi]] durant la guerra, de manera que el nom va ser canviat de nou a Millerntor el 1999. Actualment, una nova reconstrucció ha començat. L'obra requereix una reconstrucció total de l'estadi (ampliació de la capacitat, noves graderies, etc.) i s'espera que sigui acabada el 2013 i tingui un cost del voltant de 30 milions d'euros.

== Història ==
=== Primers anys ===
El club es va fundar el [[1899]] com un grup informal d'entusiastes del futbol dintre de l'''Hamburg-St. Pauli Turn-Verein 1862''. Aquest equip no va jugar el seu primer partit fins al [[1907]]. Oficialment establert el [[15 de maig]] de [[1910]], el club va jugar com a '''St Pauli TV''' en la Kreisliga Groß-Hamburg (Alsterkreis) fins al [[1924]] quan es va formar per una altra banda un equip de futbol anomenat '''FC St. Pauli'''.

L'equip va jugar com un amateur fins a la creació del primer equip el [[1934]] en el límit de la Gauliga Nordmark, sent un dels setze equips creats en la reorganització del futbol alemany que va ocórrer durant el [[Tercer Reich]]. Immediatament van ser relegats, però van tornar a ser protagonistes el [[1936]]. Relegat altra vegada el [[1940]], el '''St Pauli''' reapareixeria en l'Hamburg Gauliga el [[1942]], on jugaria fins al final de la [[Segona Guerra Mundial]].

=== El futbol de la postguerra ===

Després de la guerra, el club va tornar a jugar en la Oberliga Nord el [[1947]]. Una gran participació en la temporada [[1947]]-[[1948|48]], en la qual va finalitzar en el segon lloc, va dur al '''St Pauli''' a la seva primera participació important en el Campionat Nacional. L'equip va avançar fins a les semifinals on van ser eliminat al caure per 2 a 3 davant els eventuals campions, el [[1. FC Nürnberg]]. El club va seguir jugant bé durant els primers anys de la dècada dels 50, però era incapaç d'arribar al nivell de rivals com l'[[Hamburg SV]], acabant en el segon lloc en cinc de les set següents temporades i sortint en les primeres rondes en cadascuna de les seves aparicions en el Campionat Nacional des de [[1949]] a [[1951]]. En l'última meitat de la dècada i a principis dels anys 60, el '''St. Pauli''' va vèncer a rivals com el [[Werder Bremen]] i el [[VfL Osnabrück]], però era incapaç de superar el quart lloc.

=== La lluita per la promoció a la Bundesliga ===

El [[1963]], la [[Lliga alemanya de futbol|Bundesliga]], la nova lliga professional de primera divisió d'Alemanya Occidental, va ser formada. Equips com l'[[Hamburg SV|Hamburg]], el [[Werder Bremen]] o l'[[Eintracht Braunschweig]] es van unir a la lliga després d'acabar en els primers llocs de la Oberliga Nord, mentre que el '''St. Pauli''' es va situar a la segona divisió (Regionalliga Nord).

L'èxit de la Bundesliga i el creixement del futbol professional a Alemanya Occidental va conduir a la formació de la [[2. Bundesliga]] el [[1974]]. El '''St. Pauli''' formava part de la nova lliga i el [[1977]] finalment va ascendir a la primera divisió de la [[Lliga alemanya de futbol|Bundesliga]] en virtut del seu primer lloc. L'equip, però, va descendir la temporada següent.

La tornada del club a la [[2. Bundesliga]] va ser també efímera. Prop de la fallida de [[1979]] se li va negar la llicència per a la temporada següent i van ser enviats a la Oberliga Nord (III Divisió). L'empenta esportiva de [[1981]] i [[1983]] no va ser acompanyada per una bona salut financera. El [[1984]], el club va recuperar la categoria a la [[2. Bundesliga]] per davant de la secció amateur del ''Werder Bremen'' que en realitat havia acabat dos punts per davant del '''St. Pauli''', però no podien jugar la promoció.

=== St. Pauli i el fenomen ''Kult'' ===

Eren mitjans dels [[anys 1980]] quan el ''St. Pauli'' va començar la transició d'un club tradicional en un club de culte. El club va canviar la ubicació dels seus terrenys per uns en el moll de St. Pauli, prop d'Hamburg Reeperbahn. El centre de la vida nocturna de la ciutat i el seu barri xinès estaven aquí. El jovent antifeixista d'Hamburg, que en molts casos eren seguidors del HSV, van deixar d'assistir a partits de futbol per l'aparició i augment de la ideologia nazi a les graderies dels camps de futbol i van començar a reunir-se a l'Estadi del St. Pauli, que va esdevenir el punt de trobada de l'antifeixisme, el moviment squatter (molt actiu en aquells anys a Hamburg i al barri en particular) i les ideologies comunista i anarquista.

Els seguidors van adoptar el crani amb ossos creuats com el seu propi emblema no oficial. El St. Pauli va ser el primer equip d'[[Alemanya]] a prohibir oficialment la dreta política i activitats nacionalistes en una època que el feixisme inspirava vandalisme en el futbol. En [[1981]], l'equip tenia una mitjana de només 1.600 espectadors: abans de finals dels [[Anys 1990|anys 90]] aquesta mitjana va augmentar a 20.000 espectadors per partit.

El St. Pauli va començar un període de pujades i baixades que el van fer ascendir i descendir de la [[Lliga alemanya de futbol|Bundesliga]] diverses vegades durant una dotzena d'anys. Van tornar a la [[Lliga alemanya de futbol|Bundesliga]] el [[1988]] per estar-s'hi tres anys, més tard va estar dues temporades a segona, el [[1995]].

=== En el nou mil·lenni ===

La seva temporada més recent en la [[Lliga alemanya de futbol|Bundesliga]] va ser la [[2001]]-[[2002|02]].

Aquesta aventura gairebé va dur a la fallida al club que va haver de portar a terme iniciatives anomenades Retteraktion per a liquidar el seu deute. Es van imprimir samarretes amb la imatge del club envoltada per la paraula Retter (salvador) i se'n van vendre més de 140.000 exemplars en tan sols 6 setmanes. També es va organitzar un partit benèfic contra el [[Bayern Munich]] per a intentar rescatar al club i sanejar-lo econòmicament.

El club també ha estat actiu en accions benèfiques i humanitàries. El 2005 el club, l'equip i els seguidors van iniciar la campanya '''''Viu amb aigua de Sankt Pauli''''', amb la qual es van reunir diners per a dispensadores d'aigua per a escoles de [[Cuba]].

Durant la temporada 2005-06, l'equip va gaudir d'un èxit sense precedents en la [[DFB Pokal]], vencent el [[Wacker Burghausen]], el [[VfL Bochum|Bochum]] i el [[Hertha Berlín]] i, en els quarts de final el dia [[25 de gener]] de [[2006]], el [[Werder Bremen]] per 3-1 en un Millerntor-Stadion ple, aconseguint un lloc en les semifinals de la DFB Pokal. Amb els triomfs el club van aconseguir ingressar aproximadament 1 milió d'euros en concepte de drets de TV i patrocinis. Després de les seves victòries en la DFB Pokal, el club també va llançar una nova línia de samarretes amb el lema ''Wir sind Pokal'' (''Som la Copa''), després el diari [[Bild]] va posar en un titular ''Wir sind Papst'' (''Som el Papa'').

El St. Pauli va ser eliminat de la copa al caure davant el [[Bayern Munich]] el [[12 d'abril]] per 3-0 amb un gol d'[[Owen Hargreaves]] i dos de [[Claudio Pizarro]].

Després de l'èxit aconseguit en la temporada 2006/2007 en la Regionalliga Nord (en la qual va finalitzar 1r), l'equip va ascendir a la [[2. Bundesliga]] i alguns anys següents a la [[1. Bundesliga]],ref{{ref-web|url=http://www.sport.es/default.asp?idpublicacio_PK=44idioma=CASidtipusrecurs_PK=7idnoticia_PK=724238 |títol=La Bundesliga també té el seu 'més que un club' |consulta=05-10-2010|editor=Web del diari Sport}} {{es}}/ref però només va durar-hi un any. La temporada 2012/2013, davant el mal començament a la [[2. Bundesliga]] (12s al cap de 6 jornades) es va destituir a l'entrenador, André Schubert i va entrar Michael Frontzeck.

==Classificació a la Bundesliga per temporades==
timeline
TimeAxis = orientation:horizontal
ImageSize = width:780 height:90
PlotArea = width:600 height:33 bottom:30 left:175
DateFormat = yyyy
Period = from:1964 till:2013
ScaleMajor = unit:year increment:5 start:1964
ScaleMinor = unit:year increment:1 start:1964
AlignBars = justify

Colors =
 id:prim value:green
 id:sega value:yellow
 id:terc value:red

BarData =
 bar:primera text:[[1. Bundesliga]]
 bar:segonaa text:[[Regionalliga Nord]] / [[2. Bundesliga]]
 bar:tercera text:[[Oberliga Nord]] / [[Regionalliga Nord]]

PlotData =

# set defaults
 width:10 fontsize:s textcolor:white align:left anchor:from shift:(5,-5)

 bar:primera color:prim
 from:1977 till:1978
 from:1988 till:1991
 from:1995 till:1997
 from:2001 till:2002
 from:2010 till:2011
 
 bar:segonaa color:sega
 from:1964 till:1977
 from:1978 till:1979
 from:1984 till:1985
 from:1986 till:1988
 from:1991 till:1995
 from:1997 till:2001
 from:2002 till:2003
 from:2007 till:2010
 from:2011 till:2013

 bar:tercera color:terc
 from:1979 till:1984
 from:1985 till:1986
 from:2003 till:2007
/timeline

== Seguidors ==
[[Fitxer:FC St Pauli logo.jpg|thumb|Logo pintat en un vehicle aparcat a l'estadi]]
El '''FC. St Pauli''' gaudeix de certa fama pel caràcter d'inclinació esquerrana dels seus seguidors: la major part dels aficionats de l'equip es defineixen com a antiracistes, antifeixistes i antisexistes, i això, en alguna ocasió els ha portat problemes amb [[Neo-Nazisme|neo-nazis]] i [[Hooliganismo|hooligans]]. L'organització té una postura oberta contra el [[racisme]], el [[feixisme]], el [[sexisme]], i [[homofòbia|l'homofòbia]] i ha incorporat aquesta posició en la seva constitució. Els partidaris de l'equip tradicionalment participen en manifestacions en el districte de St. Pauli, incloent aquells sobre l'allotjament de baixos ingressos com el [[Hafenstraßi]] i [[Bambule]]. El centre d'activitat dels fans és el '''''Fanladen St. Pauli'''''.

Un dels màxims orgulls del club és tenir el nombre més gran d'admiradores en tot el futbol alemany. El 2002, la publicitat per a la revista d'homes [[Maxim]] va ser retirada de l'estadi en resposta a protestes de seguidores sobre les pintures sexistes de dones en els anuncis.

El '''St. Pauli''' és també un símbol mundial per al [[Punk rock|punk]] i les subcultures relacionades. El logotip no oficial i els jerseis marrons i blancs de l'equip sovint eren duts per artistes internacionals com [[Asian Dub Foundation]]. [[Turbonegro]] va gravar una versió especial de la seva cançó ''Vaig aconseguir l'Erecció'' amb la lletra adaptada en alemany per al '''St. Pauli.''' [[Bad Religion]] va jugar un partit de caritat contra el tercer equip del '''St. Pauli''' el 2000. El presentador [[KMFDM]] i el natural d'Hamburg [[Sascha Konietzko]]. Un dels partidaris més notables és [[Andrew Eldritch]], el líder de la banda [[The Sisters of Mercy]]. De la seva última gira, [[Sisters Bite The Silver Bullet]] el 2006, Eldritch va dur la famosa camisa Totenkopf. Músics alemanys: [[Fettes Brot]], [[Die Ärzte]], el cantant [[Bela B]], [[Kettcar]], [[Tomte]] i moltes altres bandes són seguidors reconeguts del '''St. Pauli'''.

Els partits del '''St. Pauli''' en el Millerntor-Stadion tenen una mitjana d'assistència major que qualsevol altre equip de tercera divisió alemanya, i sovint excedeixen assistències d'equips de segona divisió. Un estudi recent va estimar que l'equip té aproximadament 11 milions d'admiradors a tot arreu d'Alemanya. Hi ha aproximadament 200 clubs de fans certificats, molts d'ells de fora d'Alemanya. Als Països Catalans n'hi ha dos: la [http://fcstpauli-foradejoc.blogspot.com.es/ penya FORA DE JOC de Mallorca] i el [http://www.stpaulicatalunya.cat FC ST. PAULI FANCLUB CATALUNYA] a Catalunya.

== La cultura del club ==

* El '''St. Pauli''' obre els seus partits com a local amb ''Les Campanes dels Inferns'' de [[AC/DC]], i després de cada gol del '''St. Pauli''', sona la [[Song 2]] (Cançó 2) de [[Blur]].

* La rivalitat desenvolupada entre el '''St. Pauli''' i el [[FC Hansa Rostock|Hansa Rostock]] a principis dels anys 90 a causa del gran nombre de neonazis seguidors del Hansa en aquell temps. La directiva del Hansa Rostock va tenir a aquests grups sota control i els va prohibir durant un temps, per això la rivalitat va perdre la lluentor i va morir.

* L'''enemic hereditari del club'', és l'[[Hamburg SV|Hamburg]], el club més gran d'Hamburg. Més enllà del derby, els partits han ocorregut sota el control policial per a mantenir separades a ambdues aficions, ja que el ''HSV'' té un petit, però notori, grup de seguidors [[Feixisme|neo-feixistes]]. Durant els derbis, els partidaris del del ''HSV'' posen banderes amb la paraula HASS (odi), o canten el Zecke verrecke!, mentre que l'afició del '''St. Pauli''' canten sovint com a resposta, en al·lusió a l'escena italiana ultra-esquerrana, el Amburgo, Amburgo: Vaffanculo! (Hamburg, Hamburg: aneu a la merda!). Mentre que l'estadi del ''HSV'' queda en les proximitats d'Hamburg, molts seguidors del '''St. Pauli''' veuen al seu club com l'únic club de futbol veritable a la ciutat.

El '''St. Pauli''' té l'orgull de tenir probablement l'únic marcador no electrònic de la [[Lliga alemanya de futbol|Bundesliga]]. Després de cada gol, un treballador posa al dia manualment el marcador substituint el cartell del número.

== Curiositats ==

* Els partidaris del '''St. Pauli''' es refereixen de vegades al club com a ''Weltpokalsiegerbesieger'' (Campions de la Copa del Món) després del seu triomf per 2 a 1 contra el [[Bayern Munich]], llavors guanyadors del [[Campionat Mundial de Clubs]], el 2002. Un altre sobrenom popular per al club és ''der Lliga de Freibeuter'' (Freebooters de la lliga) així com ''der Lliga de Freudenhaus''.

* El club també té un equip femení de [[rugbi]], que ha guanyat sis títols nacionals, el més recent el [[2007]].

* El club va ser amfitrió de la [[Copa Mundial FIFI]] el 2006, un torneig compost per seleccions nacionals no reconegudes per la [[FIFA]] com [[Selecció de futbol de Groenlàndia|Groenlàndia]], el [[Selecció de futbol del Tíbet|Tíbet]] i [[Selecció de futbol de Zanzíbar|Zanzíbar]]. El club va participar amb el nom de '''''República de St. Pauli'''''.

=== Plantilla 2011/12 ===
{{Fs start}}
{{Fs player|no=1|nat=Alemanya|name=[[Benedicto Pliquett]]|pos=POR}}
{{fs player|no=13|nat=Alemanya|name=[[Florian Philipp Tschauner]]|pos=POR}}
{{Fs player|no=33|nat=Alemanya|name=[[Ole Springer]]|pos=POR}} 
{{Fs player|no=34|nat=Alemanya|name=[[Arvid Schenk]]|pos=POR}}
{{Fs player|no=2|nat=Alemanya|name=[[Moritz Volz]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=11|nat=Alemanya|name=[[Ralph Gunesch]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=16|nat=Alemanya|name=[[Markus Thorandt]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=24|nat=Alemanya|name=[[Carsten Rothenbach]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=32|nat=Ghana|name=[[Davidson Drobo-Ampem]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=27|nat=Alemanya|name=[[Jan-Philipp Kalla]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=3|nat=Alemanya|name=[[Lasse Sobiech]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=5|nat=Perú|name=[[Carlos Zambrano]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=20|nat=Alemanya|name=[[Sebastian Schachten]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=4|nat=Alemanya|name=[[Fabio Morena]]|pos=DEF}}
{{Fs player|no=10|nat=Alemanya|name=[[Charles Takyi]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=6|nat=Alemanya|name=[[Patrick Funk]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=8|nat=Alemanya|name=[[Florian Bruns]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=17|nat=Alemanya|name=[[Fabian Boll]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=18|nat=Alemanya|name=[[Max Kruse]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=35|nat=Alemanya|name=[[Petar Filipovic]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=30|nat=Alemanya|name=[[Dennis Daube]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=31|nat=Alemanya|name=[[Deniz Herber]]|pos=MED}}
{{Fs player|no=7|nat=Alemanya|name=[[Rouwen Hennings]]|pos=DEL}}
{{Fs player|no=9|nat=Alemanya|name=[[Marius Ebbers]]|pos=DEL}}
{{Fs player|no=22|nat=Alemanya|name=[[Fin Bartels]]|pos=DEL}}
{{Fs player|no=23|nat=Alemanya|name=[[Deniz Naki]]|pos=DEL}}
{{Fs player|no=19|nat=Alemanya|name=[[Mahir Saglik]]|pos=DEL}}
{{Fs end}}

== Referències ==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|FC St. Pauli}}

* [http://www.fcstpauli.com/ Web oficial del club]
* [http://www.stpaulicatalunya.cat Web del FC ST. PAULI FANCLUB CATALUNYA]


{{2. Bundesliga}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Fuball-Club Sankt Pauli Von 1910}}

[[Categoria:Clubs de futbol alemanys]]
[[Categoria:Clubs de rugbi XV]]
[[Categoria:Clubs de futbol americà]]
[[Categoria:Clubs de beisbol]]
[[Categoria:Clubs de bowling]]
[[Categoria:Clubs d'escacs]]
[[Categoria:Clubs ciclistes]]
[[Categoria:Clubs d'handbol alemanys]]
[[Categoria:Clubs de tennis de taula]]
[[Categoria:Esport a l'estat d'Hamburg]]</text>
      <sha1>edpfedbaab1tmodmiktv7dl1adaspx8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>