<page>
    <title>Yukio Mishima</title>
    <ns>0</ns>
    <id>265962</id>
    <revision>
      <id>13838268</id>
      <parentid>13779952</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T23:07:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula escriptor
| nom = Yukio Mishima
| imatge = Yukio_Mishima.jpg|thumb|Yukio Mishima (1956)
| grandària = 240px
| descripció = Yukio Mishima el [[1956]]
| pseudònim = 
| nascut = {{Data naixement|1925|01|14}}
| lloc_de_naixement = [[Tòquio]], [[Japó]] [[Fitxer:Flag of Japan.svg|22px|Japó]]
| mort = {{Data defunció i edat|1970|11|25|1925|01|14}}
| lloc_de_mort = [[Tòquio]], [[Japó]] [[Fitxer:Flag of Japan.svg|22px|Japó]]
| ocupació = Escriptor, dramaturg i actor
| país = 
| període = 
| gènere = 
| temàtica = 
| moviment = 
| primeres_obres = Confessions d'una màscara (1948)
| obres_magnes = 
| influències = 
| influenciat = 
| influenciada = 
| premis = 
| lloc web = 
| signatura = 
| notes a peu = 
}}
'''Kimitake Hiraoka''' (平岡公威 ''Hiraoka Kimitake''), més conegut pel [[pseudònim]] de '''Yukio Mishima''' (三島由紀夫 ''Mishima Yukio''), ([[Tòquio]], [[14 de gener]] de [[1925]] - [[Tòquio]], [[25 de novembre]] de [[1970]]) fou un [[escriptor]] i [[dramaturg]] [[japonesos|japonès]].ref{{GEC|0042886}}/ref Als ulls de la [[cultura occidental]] és un dels anomenats escriptors «maleïts», per la seva fascinació per la mort, la seva vida excessiva inclòs el seu [[suïcidi ritual]] per [[harakiri]], la seva suposada proximitat al [[feixisme]], i per la seva [[homosexualitat]].ref{{ref-publicació |cognom= Carreras i Aubets|nom= Anna|enllaçautor= | |article= Yukio Mishima: impostura|url= http://www.elpuntavui.cat/noticia/article/7-vista/8-articles/700633-yukio-mishima-impostura.html?t=1400660925 |consulta= 21 maig 2014|publicació= [[El Punt Avui]] |data= {{data inici|2013|12|24}}|pàgina= 29 }}/ref Va ser proposat tres vegades al [[Premi Nobel de Literatura]], sense èxit.{{sfn|Altimir Losada}} Mishima era un [[Nacionalisme|nacionalista]] especial. Va ser odiat pels políticament [[Esquerra (política)|esquerrans]], en particular perquè ell mantenia el codi dels [[samurai]]s.

==Vida==
=== Infantesa ===
[[Fitxer:Yukio Mishima 1931.gif|thumb|left|150px|El jove Mishima l'abril de 1931]]
Va néixer com Kimitake Hiraoka a la casa dels seus avis a [[Tòquio]]. La família Hiraoka era de classe mitjana-alta; el seu pare, Azusa, era un funcionari del govern, tot i que la seva família, d'origen humil, havia ascendit gràcies a la major mobilitat social que s'havia produït des de la Reforma Meiji; la seva mare, Shizue, era la filla d'un director d'escola. Quan va néixer Mishima comptava llavors vint-i-dos anys.{{sfn|Stokes|1999|p=37}}

La infantesa de Mishima va ser dominada per l'ombra de la seva àvia, Natsu, que va educar-lo separadament de la seva família durant anys.ref[http://www.kirjasto.sci.fi/mishima.htm Profile of Yukio Mishima (1925–1970)]/ref L'àvia tenia pretensions aristocràtiques i era propensa a la violència i a la morbositat, de forma ocasional Mishima al·ludeix a aquesta àvia en les seves obres. Alguns biògrafs atribueixen a l'avia Nautsu la fascinació per la mort que sentia Mishuma.ref[http://jlit.net/authors_works/mishima_yukio.html Perfil de Yukio Mishima ([[14 de febrer]] de [[1925]] - [[25 de novembre]] de [[1970]]]. 2 o 6 febrer del 2007./ref Natsu no va permetre que Mishima fes exercicis a l'aire lliure ni que jugués amb altres nois, Mishima va passar molt de temps jugant amb les seves cosines i les seves nines.

Als sis anys Mishima entrà en un col·legi d'[[elit]] [[Gakushuin]] (学習院).ref
{{ref-web|títol= Guide to Yamanakako Forest Park of Literature( Mishima Yukio Literary Museum)
| url=http://www.mishimayukio.jp/english/en_guide.html
| url=http://www.mishimayukio.jp/history.html
|consulta= 20 d'octubre del 2009 }}
{{ref-web|títol= 三島由紀夫の年譜
| url=http://www.mishimayukio.jp/history.html
|consulta= 20 d'octubre del 2009 }}/ref
Als 12, Mishima va començar a escriure les seves primeres obres. Li agradaven molt [[Oscar Wilde]], [[Rainer Maria Rilke]] i nombrosos autors clàssics japonesos, especialment [[Tachihara Michizō]]. A aquesta edat Mishima també tornà amb la seva família nuclear. Al seu pare li agradava la disciplina militar i considerava ''efeminat'' l'interés per la literatura que mostrava el seu fill.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser cridat a files però no va arribar a combatre ja que va fer creure al metge militar que un [[refredat]] que tenia eren símptomes de tuberculosi. Practicava el que actualment s'anomena [[culte al cos]]. Tanmateix, deplorava que els intel·lectuals donessin tanta importància a la ment i tan poca al cos. Va contraure amb Yoko, la qual va morir el 1995, i va tenir un fill i una filla, Ichiro i Noriko. No obstant, tot i el seu matrimoni, el mateix relata molts episodis homosexuals al llarg de la seva vida.{{sfn|Carreras i Aubets}} 

=== Ocupacions ===
Mishima va ser un escriptor disciplinat i versàtil, a més de novel·les i contes també va fer assaigs i obres de teatre ([[Kabuki]]) amb versions dels drames tradicionals [[Noh]]. Mishima també va ser un actor a les ordres del director [[Yasuzo Masumura]] participà en la pel·lícula, ''Por a morir''. També aparegué als films ''Yukoku'' (1966), ''Llangardaix negre'' (1968) i ''Hitokiri'' (1969).

=== Cop d'estat i suïcidi ===

El [[25 de novembre]] de [[1970]], Mishima i quatre persones més de la seva milicia privada -la Societat de l'Escut- entraven al quarter de la Divisió Oriental de l'Exèrcit, forces d'autodefensa a les quals Mishima s'havia unit tres anys abans. A dins va donar un discurs als huit cents homes del regiment exhortar-los a donar un cop d'estat. Denuncià la decadència del Japó contemporani i expressà la necessitat de restaurar els poders de l'emperador, que no fou secundat i, a causa d'això, Mishima va suïcidar-se pel sistema ritual del ''[[seppuku]]'', tallant el seu ventre d'esquerra a dreta. Havent preparat meticulosament el seu suïcidi, va voler escriure amb la seva pròpia sang el caràcter d'espasa, però no va poder a causa del dolor. Per acabar amb el ''seppuku'', dos dels seus ajudants el van decapitar.ref{{ref-notícia|cognom=Kakutani|nom=Michiko|títol='Mishima': Film examines an affair with death|publicació=The New York Times|url=http://www.nytimes.com/1985/09/15/arts/mishima-film-examines-an-affair-with-death.html#|data=15/11/1985|llengua=anglès}}/refref name=schrader{{ref-notícia|cognom=Belinchón|nom=Gregorio|títol=La vida de Yukio Mishima, una obra de arte y muerte|publicació=El País|url=http://elpais.com/diario/2009/06/26/cine/1245967201_850215.html|consulta=16 desembre 2013|data=26/06/2009}}/ref John Nathan, amic i biògraf de l'escriptor afirma que el cop d'Estat només va ser un pretext per a cometre suïcidi.ref{{ref-llibre|cognom=Nathan|nom=John|títol=Mishima: A biography|lloc=Boston/Toronto|editorial=Little Brown and Company|any=1974}}/ref 

L'incident i la mort de Mishima van causar gran impacte a nivell mundial. Arran d'això, la seva vida ha cridat l'atenció i, per exemple es va dur a terme la pel·lícula ''[[Mishima: A Life in Four Chapters]]'' (Mishima: una vida en quatre capítols) del director [[Paul Schrader]] l'any [[1985]].ref name=schrader/

== Una querella pòstuma dels fills: drets d'autor o homofobia? ==
El [[1998]], l'escriptor Jiro Fukushima va publicar un llibre on descrivia la seva relació sexual amb Mishima des de [[1951]] i citava la correspondència personals entre ambdós. El 1998, els fills de Mishima van querellar-se davant els tribunals contra Fukushima per què els sentien perjudicats per infracció als [[drets d'autor]] el dret de [[vida privada]] de llur pare, en tant que es publicaven les seves lletres sense la seva autorització. Van apel·lar fins a la Cort Suprem que va arxivar el cas el novembre del 2000.ref{{ref-notícia|cognom=Sato|nom=Hiroaki|títol=Suppressing more than free speech|publicació=The Japan Times|url=http://www.japantimes.co.jp/opinion/2008/12/29/commentary/suppressing-more-than-free-speech/#.Uq-Nq9LuKuI|consulta=16 desembre 2013|data=29/12/2008|llengua=anglès}}/ref Segons l'editor de Fukushima, Bungei Shunju, la querella dels fills era més un cas d'[[homofòbia]] que de drets d'autor o de vida privada. No hi havia res de personal al llibre de Fukushima que el mateix Mishima ja no havia explicitat als seus llibres ''Confessions d'una màscara''  i ''Colors prohibits.{{sfn|Sato}}''

== Obres destacades ==
«El camí del descobriment i la constatació de la seva homosexualitat el porten a jugar a la tragèdia, en unes obres que mostren el seu procés d'erosió mental. Mishima és l'artista inquiet que necessita escriure per encaixar en el món, per esborrar l'escenari que és la vida.»{{sfn|Carreras i Aubets}} Quatre obres van ser traduïdes en català. 
;Novel·les
* 假面の告白, ''Kamen no Kokuhaku'' (1948) - ''Confessions d'una màscara''
* 禁色, ''Kinjiki'' (1953) - ''Colors prohibits''
* 潮騷, ''Shiosai'' (1954) - traduït en català: ''La remor de les onades'' ref''La remor de les onades,'' Barcelona, Ara llibres ISBN 9788493905514/ref
* 金閣寺, ''Kinkaku-ji'' (1959), Premi Yomiuri, - traduït en català: ''El temple del pavelló daurat'' ref''El temple del pavelló daurat'', Barcelona, Amsterdam Llibres, ISBN 9788492941520/ref
午後の曳航 ''Gogo no Eikō'' (1963), traduït en català per Josep Maria Fulquet ''El mariner que va perdre la gràcia del mar'' (1984){{sfn|Altimir Losada}}
* サド侯爵夫人, ''Sado Kōshaku Fujin'' (1965) - ''Madame de Sade''
* 太陽と鐡, ''Taiyō to Tetsu'' (1970) - ''Sol i acer'' (tetralogia)
;Teatre
* ''Tres peces de teatre ''noh'' moderns: L'armari, Aoi i El ventall d'Hanjo'' {{ca}}ref''Tres peces de teatre no modern: L'armari, Aoi i El ventall d'Hanjo,'' Tarragona,  Arola Editors, 2007, ISBN 9788496366077/ref  posades en escena pel grup [[Teatreneu]] a Barcelona el 1985.{{sfn|Altimir Losada}}

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-publicació |cognom= Altimir Losada|nom= Mercè |enllaçautor=  |article= Les traduccions de Yukio Mishima en el context internacional |url= http://www.visat.cat/articles/cat/10/les-traduccions-de-yukio-mishima-en-el-context-internacional.html |consulta= 21 maig 2014|publicació= Visat |volum= 8|exemplar= |data= octubre 2009 |pàgina=  |issn=  }}
* {{ref-llibre|cognom=Stokes|nom=Henry Scott|títol=The Life and Death of Yukio Mishima|pàgines=315|lloc=Nova York|editorial=Cooper Square Press|any=1999|isbn=0-8154-1074-3|url=http://books.google.es/books?id=PjYSgQSCIlsCprintsec=frontcoverhl=ca#v=onepageqf=false}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Yukio Mishima}}

* [http://www.kirjasto.sci.fi/mishima.htm Biografia i bibliografia de Mishima] {{en}}
* [http://faculty.washington.edu/kendo/mishima.html Cronologia de Mishima] {{en}}
* [http://www.meaus.com/MISHIMA.html Yukio Mishima: The Harmony of Pen and Sword (Cerimònia commemorativa pel seu 70è aniversari)] {{en}}
* [http://www.midnighteye.com/reviews/yukoku.shtml Anàlisi sobre la pel·lícula Yukoku, basada en la novel·la homònima de Mishima] {{en}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=DPAZQ6mhRcU Entrevista de la BBC a Mishima (Youtube)] {{en}}
* [http://www.youtube.com/watch?v=IasOkulcDQk Entrevista de la Televisió Canadenca a Mishima sobre la nacionalisme japonès (Youtube)] {{en}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Mishima, Yukio}}

[[Categoria:Escriptors japonesos en japonès]]
[[Categoria:Alumnes de la Universitat de Tòquio]]
[[Categoria:Persones de Tòquio]]
[[Categoria:Suïcides]]</text>
      <sha1>kkf8uo8dgar7t81pc8eizvb8th3ew1u</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>