<page>
    <title>Brunei</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26660</id>
    <revision>
      <id>13780389</id>
      <parentid>13623479</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T20:56:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Bruneiès, bruneiesa
 | nom_comu = Brunei
 | nom_original = برني دارالسلامbr /(Negara Brunei Darussalam)
 | imatge_bandera = Flag of Brunei.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of Brunei.svg
 | lema_nacional = br /Sempre donant servei sota el guiatge de Déu 
 | imatge_mapa = Location Brunei ASEAN.svg
 | idiomes_oficials = [[malai]]
 | capital = [[Bandar Seri Begawan]]
 | coordenades_capital = {{coord|04|55|N|114|55|E|type:country(5765)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Bandar Seri Begawan]]
 | tipus_govern = [[Monarquia]] [[absolutisme|absoluta]]
 | titols_liders = [[Soldà de Brunei|Soldà]]
 | noms_liders = [[Hassanal Bolkiah]]
 | area = 5.765
 | posicio_llista_area = 163è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 8.6%
 | codi_FIPS = BX
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 62
 | posicio_llista_densitat = -
 | moneda = [[Dòlar de Brunei]]
 | codi_moneda = BND
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = del [[Regne Unit]]
 | dates_establiment_sobirania = [[1 de gener]] de [[1984]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = +8
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = 
 | himne_nacional = [[Allah Peliharakan Sultan]]
 | domini_TLD = bn
 | codi_trucada = 673ref group=nb080 des de Malàisia/ref
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --

'''Brunei''' és un estat [[Àsia|asiàtic]] situat al nord de l'illa de [[Borneo]], que està envoltat pel territori [[Malàisia|malaisi]] de [[Sarawak]] excepte a la part nord, que toca al [[mar de la Xina Meridional]]. El país está separat en dues parts per la ciutat de [[Limbang]], que pertany a [[Malàisia]].

Va ser un protectorat [[Regne Unit|britànic]] des de [[1888]] fins a [[1984]], any en què va obtenir la plena independència. La forma de govern és el [[soldanat]]. El soldà de Brunei, [[Hassanal Bolkiah]], està considerat un dels homes més rics del món. El país forma part de la [[Commonwealth]] i la religió oficial n'és l'[[Islam]].

== Geografia física ==
[[Fitxer:Map of Brunei Demis.png|thumb|left|150px|Les dues parts de Brunei, a l'Illa de [[Borneo]].]]

Brunei consta de dues parts no connectades amb una àrea total de 5.766 quilòmetres quadrats. El 97% de la població viu a la part més occidental, mentre que només uness 10.000 persones viuen a la part oriental de muntanya (el districte de [[Temburong]]). La població total de Brunei és d'aproximadament 400.000 persones (2010) dels quals unes 130.000 viuen a la capital, [[Bandar Seri Begawan]].

Altres ciutats importants són la ciutat portuària de [[Muara]], [[Seria]], que produeix [[petroli]], i la seva ciutat veïna, [[Kuala Belait]].

=== Orografia ===

El seu relleu no és molt rellevant. El pic més alt del país, la muntanya Bukit pagon de 1.850 m, està situat a l'est a l'extrem sud del districte de Temburong.

La part oest del país, la més extensa, és encara menys muntanyosa i no hi destaquen més que uns quants monts, sobretot a la frontera amb [[Malàisia]].

=== Hidrografia i costa ===

Els rius són curts, ja que gairebé tots neixen al país i es dirigeixen al nord desembocant al [[Mar de la Xina Meridional]]. El riu més important és el [[riu Belait]] a la part oest.

La costa és plana, pantanosa i regular excepte a la badia de Brunei.

=== Medi Ambient ===

Part dels diners de l'explotació de petroli es fan servir per protegir la selva, que cobreix prop d'un terç del país. Brunei compta amb una important fauna salvatge part de la qual està en [[perill d'extinció]].

Brunei protegeix prop del 20% del seu territori amb el parc de Ulu Temburong.

=== Clima ===

El clima és tropical. La temperatura mitjana és de 26,7nbsp;°C amb poques variacions durant l'any. 

Brunei Darussalam té un [[clima equatorial]], plujós i càlid. La temperatura anual mitja és de 27,1 °C i varia poc durant tot l'any; entre abril i maig és de 27,7 °C i entre octubre i desembre de 26.8 °C.ref[http://www.bruneiweather.com.bn/content/summary3pix.php www.bruneiweather.com.bn] [Consulta:20 juny 2010] {{en}}/ref El país no té estació seca, però les pluges són més intenses en l'época dels [[monsó]]ns.

{| class=wikitable style=font-size:90%; width:100%; border:0; text-align:center; line-height:120%;
|-
! style=background:#fff; color:navy; height:17px;| Mes
! style=background:#fff; color:navy;| Gen
! style=background:#fff; color:navy;| Feb
! style=background:#fff; color:navy;| Mar
! style=background:#fff; color:navy;| Abr
! style=background:#fff; color:navy;| Mai
! style=background:#fff; color:navy;| Jun
! style=background:#fff; color:navy;| Jul
! style=background:#fff; color:navy;| Ago
! style=background:#fff; color:navy;| Sep
! style=background:#fff; color:navy;| Oct
! style=background:#fff; color:navy;| Nov
! style=background:#fff; color:navy;| Des
! style=background:#fff; color:navy;| Any
|-
! style=background:#fff; color:navy;| Mitja de les màximes (°C)br /
| style=color:#000;| 27.8br /
| style=color:#000;| 27.8br /
| style=color:#000;| 29.2br /
| style=color:#000;| 29.1br /
| style=color:#000;| 29.5br /
| style=color:#000;| 28.1br /
| style=color:#000;| 28.4br /
| style=color:#000;| 28.3br /
| style=color:#000;| 28.0br /
| style=color:#000;| 27.5br /
| style=color:#000;| 27.4br /
| style=color:#000;| 28.0br /
| style=color:#000;|div class=center'''28.3'''br //div 
|-
! style=background:#fff; color:navy; height:16px;| Mitja de les mínimes (°C)br /
| style=color: black; | 25.1br /
| style=color: black; | 26.0br /
| style=color: black; | 26.5br /
| style=color: black; | 26.9br /
| style=color: black; | 26.9br /
| style=color: black; | 26.7br /
| style=color: black; | 26.1br /
| style=color: black; | 26.3br /
| style=color: black; | 26.3br /
| style=color: black; | 26.1br /
| style=color: black; | 26.2br /
| style=color: black; | 25.6br /
| style=color: black; | div class=center'''26.2'''
/div
|-
! style=background:#fff; color:navy;| Pluges de mitja (mm) 
| | 277.7
| | 138.3
| | 113.0
| | 200.3
| | 239.0
| | 214.2
| | 228.8
| | 215.8
| | 257.7
| | 319.9
| | 329.4
| | 343.5
| | div class=center'''2873.9'''/div
|}

== Política i govern ==

El sultà de Brunei, que ha estat de la mateixa dinastia des del [[segle XIV]], és el cap de l'[[Estat]], que s'organitza amb en una [[monarquia absoluta]]. El sultà [[Muda Hassanal Bolkiak]] està assistit per un Consell privat, un [[Consell de Ministres]] i un Consell legislatiu de vint membres.

[[Fitxer:Brunei districts english.png|thumb|right|Mapa dels districtes de Brunei.]]
Els partits polítics són petits i sense cap paper en la política del país, ja que és un dels pocs països que no celebra cap tipus d'eleccions. El país forma part de l'[[ONU]] i de l'[[ASEAN]].

Brunei és un dels pocs països del món que encara no reconeix el [[sufragi femení]].

En l'actualitat, el monarca té una fortuna d'uns 20.000 milions de dòlars, una de les riqueses personals més grans del món. Entre el seu patrimoni, hi ha un palau de més de 1.500 habitacions i una col·lecció de més de cinc mil vehicles de luxe, entre ells cinc-cents [[Rolls-Royce]], marca de la qual la seva família compra almenys la meitat de la producció total anual.ref{{ref-llibre|títol=Brunei Sultan Haji Hassanal Bolkiah Mu'izzaddin Waddaulah Handbook |url=http://books.google.cat/books?id=9q0_LcWREVMCpg=PA46dq=sultan+of+brunei+Rolls-Roycehl=caei=97bWTaKdCdCk-gbludjyCwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDAQ6AEwAA#v=onepageq=sultan%20of%20brunei%20Rolls-Roycef=false |llengua=anglès |editorial=Int'l Business Publications |lloc= |data=2007 |pàgines=p.46 |isbn=1433004445 }}/ref

Brunei està dividit en quatre [[districte]]s, anomenats ''daerah'':

# [[Districte de Belait|Belait]]
# [[Brunei i Muara]]
# [[Temburong]]
# [[Districte de Tutong|Tutong]]

=== Relacions internacionals ===

Brunei, tradicionalment relacionat amb el [[Regne Unit]], va esdevenir el 9é membre de la [[Commonwealth]] immediatament el dia de la seua independència l'´[[1 de gener]] de [[1984]].ref{{ref-web| url=
http://www.mfa.gov.bn/foreignpolicy/commonwealth.htm|títol=MOFAT, Commonwealth|data=30 de març del 2010|editor=Ministry of Foreign Affairs and Trade of Brunei Darussalam}} {{en}}/ref Entre les primeres iniciatives per a millorar les seues relacions en la regió, va entrar en l'[[ASEAN]] el [[7 de gener]] de [[1984]] esdevenint-ne el sisé membre.ref{{ref-web|títol=Background Note:Brunei Darussalam/Profile:/Foreign Relations |editor=United States State Department |url=http://www.state.gov/r/pa/ei/bgn/2700.htm |consulta=2007-03-06}} {{en}}/ref Més tard va entrar en l'[[Assemblea General de Nacions Unides]] i va passar a ser-ne membre de ple dret el [[21 de setembre]] de [[1984]] per a assolir el reconeixement de la comunitat internacional de la seua [[sobirania]] i independència.ref{{ref-web| url=http://www.mfa.gov.bn/foreignpolicy/unitednation.htm|títol=MOFAT, UN|data= 30 març 2010|editor=Ministry of Foreign Affairs and Trade of Brunei Darussalam}} {{en}}/ref Com a país islàmic, Brunei va esdevenir membre de ple dret de l'[[Organització de la Conferència Islàmica]] en gener del 1984 durant la quarta conferència islàmica que va tenir lloc al [[Marroc]].ref{{ref-web| url=http://www.mfa.gov.bn/foreignpolicy/oic.htm|títol=MOFAT, OIC|data= 30 març 2010|editor=Ministry of Foreign Affairs and Trade of Brunei Darussalam}} {{en}}/ref

=== Símbols nacionals ===

==== Bandera ====
[[Fitxer:Flag of Brunei.svg|thumb|Bandera de Brunei.]]
La bandera de Brunei va ser adoptada el 29 setembre 1959 quan el territori era un protectorat britànic. Quan Brunei va obtenir la seva independència definitiva, l'1 de gener de 1984 va ser adoptada com bandera oficial. Està composta per l'escut de Brunei al centre sobre un camp groc tallat per dos paral·lelograms disposats com franges diagonals de color blanc i negre.

==== Escut ====
[[Fitxer:Coat of arms of Brunei.svg|thumb|Escut de Brunei.]]
L'escut de Brunei està compost per una lluna creixent que simbolitza l'[[islam]] al costat d'un para-sol real (anomenat ''Payung Ubor-Ubor'') que representa la [[monarquia]]. Els suports de l'escut són dos guants i per sota un llistó en àrab en què hi ha escrit Brunei, pàtria de la pau. Originalment adoptat el 1932, l'escut de Brunei va ser aprovat el 29 d'agost de 1959.

== Economia ==
{{principal|Economia de Brunei}}

Durant del segle XX, Brunei va experimentar un fort desenvolupament econòmic. El creixement econòmic del país entre el 1999 i el 2008 va ser de mitja d'un 56%, pel que Brunei ha esdevingut un país industrialitzat. Té el tercer IDH més alt entre els països del sud-est asiàtic, per darrere de [[Singapur]] y [[Hong Kong]], i es considera un país desenvolupat.

L'[[economia]] de Brunei és resultat de la regulació governamental, ajudes socials, l'esperit emprenedor local i estranger i les tradicions dels pobles. La producció de [[petroli]] i [[gas natural]] constitueixen prop de la meitat del seu [[PIB]] i el 90% de les exportacions.ref name=CIAhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/bx.html#Econ CIA ''The World Factbook''/ref La renda per capita -53.100 dòlars el [[2008]]- és la més gran d'[[Àsia]]ref name=CIA/ i està molt per sobre de la majoria de les economies del [[tercer món]].

El govern subministra tota assistència mèdica i [[educació]] fins a la universitat, i dóna subsidis al [[arròs]] i a l'habitatge.ref name=CIA/ Els polítics de Brunei temen que la integració, cada vegada més forta, en l'economia mundial puga esdevenir un problema per a la cohesió social, malgrat que el país va guanyar pes internacionalment al presidir el forum de l'[[APEC]] (Cooperació Econòmica de l'Àsia-Pacífic) de l'any 2000. En el futur, els reptes del país són millorar la força de treball, reduir l'atur, reforçar els sectors turístic i bancari, i, en general, diversificar la base de la seua economia. L'aerolínia nacional, Royal Brunei, està intentant fer de Brunei un punt d'enllaç per als viatges internacionals entre [[Europa]] i [[Austràlia]] i [[Nova Zelanda]], i també té vols regulars a diferents destinacions en Àsia.

== Geografia humana i societat ==
[[Fitxer:Brunei-demography.png|thumb|300px|Evolució demogràfica de Brunei.]]

El 2007, Brunei tenia 374.500 habitants. El 67% té origen malai, el 15% xinés, el 6% són indígenes i la resta, el 12%, provenen d'altres ètnies. L'esperança de vida és de 75 anys i el 93,9% de la població està alfabetitzada. La tasa de natalitat en el 2008 era de 18,39 naixements per cada 1000 habitants.ref{{format ref}} http://www.indexmundi.com/es/brunei/tasa_de_natalidad.html/ref

=== Religió ===

L'[[Islam]] n'és la religió oficial i el [[sultà]] és el cap de la religió al país. El 67% de la població és musulmana i la resta de religions tenen una presència minoritària: [[budisme]] 13% (principalment la població d'origen xinés) i [[cristianisme]] 11%. Hi ha un 7% de la població que es declara no practicant, encara que alguns acullen ritus amb elements del budisme, del taoisme o del confucianisme. Les religions indígenes són seguides per un 2% de la població.

=== Llengua ===

La llengua oficial és el [[malai]] des de la signatura de la constitució el [[29 de setembre]] del [[1959]].ref[http://www.library.gov.bn/ Language and Literature Bureau Brief History] - retrieved 20-04-2007/ref llengua mare de dos terços de la població, encara que aquest dialecte està molt allunyat i és gairebé inintel·ligible amb el malai estàndard. Una important minoria parla el [[xinés]] i l'[[anglés]] està estès de manera considerable com a llengua de negocis i de treball, a més de ser la llengua vehicular en l'aprenentatge secundari i terciari. La llengua indígena més important és l'[[iban (llengua)|iban]], que té uns 20.000 parlants a Brunei i uns 400.000 en total, ja que també es parla a algunes zones de [[Borneo]] que pertanyen a [[Malàisia]] i a [[Indonèsia]].

== Cultura ==

La cultura de Brunei és similar a la de la [[Península de Malacca]], el que reflecteix la seua ètnia, però és més conservadora i [[Islam|islamitzada]]. També rep influències de l'[[hinduïsme]].

=== Prohibició de l'alcohol ===
Com a país que accepta la [[Sharia]], la venda i comsum públic d'[[alcohol]] està prohibida.ref name=Brunei Tourism Website[http://www.tourismbrunei.com/info/do.html Brunei Tourism Website (Government appointed)]/ref Els estrangers i els no musulmans poden entrar al país amb 12 llaunes de [[cervesa]] i dues ampolles de qualsevol altra beguda alcohòlica, sense importar-ne el percentatge d'alcohol. Aquest límit s'aplicava a cada entrada al país fins al 2007, quan es va canviar a cada 48 hores. Després de la prohibició a principis dels anys noranta, la majoria de pubs i bars van haver de tancar.

== Història ==

El poder del Soldanat de Brunei va arribar al seu apogeu entre el [[segle XIV]] i el [[segle XVI]]. Es pensa que la sobirania del soldanat es va estendre per les regions costaneres del que hui són les regions de [[Sarawak]] i [[Sabah]], l'arxipèlag de [[Sulu]], i les illes properes l'extrem nord-oest de [[Borneo]].

La influència europea va anar afeblint a poc a poc aquest poder regional i, més tard, va haver una breu guerra amb [[Espanya]], en què la capital de Brunei va ser ocupada. Finalment, el soldanat va guanyar la guerra, però va perdre territoris en favor d'Espanya.

El declivi de l'imperi de Brunei va culminar en el [[segle XIX]], quan Brunei va perdre gran part del seu territori en favor dels ''[[Rajah]] blancs'' de Sarawak. El resultat va ser que Brunei va ser reduït al territori que ocupa hui, separat en dues parts. Brunei va ser ocupat pel [[Japó]] des del [[1941]] fins al [[1945]], durant la [[Segona Guerra Mundial]], i va ser un [[protectorat]] britànic des de [[1888]] fins al [[1984]].

Hi va haver una petita revolta contra la monarquia durant la dècada dels [[1960]], que va ser controlada amb l'ajuda del [[Regne Unit]]. Aquest esdeveniment es va conèixer com la [[Revolta de Brunei]] i va ser parcialment responsable del fracàs de crear la Federació de Borneo del Nord. La revolta va afectar en part la decisió de Brunei d'intentar accedir a la Federació de Malàisia.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Brunei|Commonscat= Brunei|Viccionari= Brunei|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.brunei.gov.bn Govern de Brunei] {{en}} {{ms}}

{{Àsia}}
{{OIC}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Brunei| ]]</text>
      <sha1>mw9wad523mvx67g9ilyet8tgd1m2zmp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>