<page>
    <title>Medalla del Servei General (1918)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>268490</id>
    <revision>
      <id>13554749</id>
      <parentid>13554748</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T05:32:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: britàniques al 1940  britàniques el 1940</comment>
      <text>{| class=prettytable align=right border=1 cellpadding=2
! colspan=3 style=background:#efefef; | Medalla del Servei General 
|-
! style=background:#efefef; | '''Anvers''' 
! style=background:#efefef; | '''Revers''' 
|-
| align=center | [[Fitxer:General Service Medal 1918 GVI obv.jpg|150px|Anvers]]
| align=center | [[Fitxer:General Service Medal 1918 rev.jpg|150px|Revers]]
|-
! colspan=3 style=background:#efefef; | Galó
|-
| align=center | [[Fitxer:General Service Medal 1918 BAR.svg|center|100px|Galó]]
|}

La '''Medalla del Servei General''' ([[anglès]]: General Service Medal) és una condecoració [[Regne Unit|britànica]], creada per [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] el [[19 de gener]] de [[1923]]. Era atorgada per reconèixer el servei en operacions menors de l'Exèrcit i la [[Royal Air Force|RAF]], per a les quals no s'hagi creat una medalla específica. Era equivalent a la [[Medalla Naval del Servei General 1915-62|Medalla Naval del Servei General]], i va quedar derogada a l'establir-se la [[Medalla del Servei General 1962]].

Es van crear 17 barres, i la medalla no es pot lluir sense barra.

== Disseny ==

Una medalla rodona en plata de 36mm de diàmetre. 

A l'anvers apareix l'efígie coronada del monarca regnant, mentre que al revers apareix la figura alada de la [[Victòria (mitologia)|Victòria]] amb un casc grec, portant un [[trident]] i sostenint una corona de llorer sobre els emblemes de l'Exèrcit (l'espasa) i la [[Royal Air Force|RAF]] (les ales)

Penja d'una cinta morada amb una franja central verda. Les 3 franges tenen la mateixa amplada.

== Barres ==

* '''Pèrsia del Sud''':
:* Servei a o prop de Bushire amb el [[Major General]] J.A. Douglas i el [[Brigadier]] A.M.S. Elsmine entre el [[12 de novembre]] de [[1918]] i el [[22 de juny]] de [[1919]]
:* Servei a o prop de Bandar Abbas amb el Major General Sir P. Sykes o el Tinent Coronel E.F. Orton entre el [[12 de novembre]] de [[1918]] i el [[3 de juny]] de [[1919]]
* '''Kurdistan''':
:* A Kirburk entre el [[23 de maig]] i el [[31 de juliol]] de [[1919]]
:* A Dohock entre el [[14 de juliol]] i el [[7 d'octubre]] de [[1919]]
:* Al nord de les bases avançades entre Akra i Amadia entre el [[7 de novembre]] i el [[6 de desembre]] de [[1919]]
:* Operacions sota el [[Mariscal de l'Aire]] Sir [[John Salmond]] o el Coronel B. Vincent entre el [[19 de març]] i el [[18 de juny]] de [[1923]]
:* Operacions sota el Comandant H.T. Dobbin entre el [[27 de març]] i el [[28 d'abril]] de [[1923]]
* '''Iraq''':
:* Servei a Ramadi entre el [[10 de desembre]] de [[1919]] i el [[13 de juny]] de [[1920]]
:* Part de l'establiment d'Iraq entre l'[[1 de juliol]] i el [[17 de novembre]] de [[1920]]
* '''Nord-oest de Pèrsia''': Atorgada als membres de la Noperforce (Força del Nord de Pèrsia) i diverses línies de comunicacions, servint sota el Brigadier H.F. Bateman-Champain el 1920
* '''Desert del Sud-est d'Iraq''': Atorgada al personal de la RAF pel seu servei contra els Akhwan, sota el comandament del [[Comodor de l'Aire]] T.C.R. Higgins entre el [[8 de gener|8]] i el [[22 de gener]] de [[1928]], o sota el comandant del Comandant d'Ala E.R.C. Nanson entre el [[22 de gener]] i el [[3 de juny]] de [[1928]]
* '''Nord del Kurdistan''': per operacions contra el Sheik Admed de Barzan a la zona de Diana-Erbil-Aqra-Suri al nord de la frontera turca, entre el [[15 de març]] i el [[21 de juny]] de [[1932]]
* '''Palestina''': Pel servei a Palestina, sota el mandat de la [[Societat de Nacions]], entre el [[19 d'abril]] de [[1936]] i el [[3 de setembre]] de [[1939]]
* '''Sud-est Asiàtic 1945-46''': atorgada al personal britànic involucrat al sud-est asiàtic després de la rendició japonesa del [[15 d'agost]] de [[1945]], per activitats diverses, com la vigilància dels presoners de guerra japonesos o el manteniment de la llei i l'ordre. Al novembre de 1946, les tropes britàniques van ser rellevades de les seves responsabilitats a les anteriors potències colonials.
* '''Neteja de Mines i Bombes 1945-49''': atorgada per un total de 180 dies de servei actiu retirant mines i bombes al Regne Unit entre maig de [[1945]] i setembre de [[1949]].
* '''Neteja de Mines i Bombes 1945-56''': atorgada als que es van qualificar per a la medalla en el període 1949-1956
* '''Palestina 1945-48''': part de la resolució de la revolta 1936-39 va ser la imposició d'una quota d'immigració pels jueus que volien anar a Palestina. Això va fer que els jueus comencessin una guerra de guerrilles contra les forces britàniques el 1940. El servei previ a Palestina abans de 1945 comptava com a part del servei a la [[Segona Guerra Mundial]], comptant només per a aquesta barra el servei entre el [[27 de setembre]] de [[1945]] i el [[30 de juny]] de [[1948]].
* '''Malaia''': Pel servei a Malaia i Singapur contra les forces de la guerrilla comunista entre el [[16 de juny]] de [[1948]] i el [[31 de juliol]] de [[1960]]. Per a la Colònia de Singapur, les dates eren entre el [[16 de juny]] de [[1948]] i el [[31 de gener]] de [[1959]].
* '''Zona del Canal''': atorgada per 30 dies de servei continuat a la zona entre octubre de 1951 i octubre de 1954
* '''Xipre''': el 1956, el moviment xipriota per a la unió amb [[Grècia]] (Enosis) començà sota el lideratge de l'Arquebisbe Macari i el General George Grivas. El General comandà l'organització de guerrilles EOKA contra les tropes britàniques de l'illa. El conflicte va ser molt sagnant, involucrant a uns 40.000 soldats britànics en 4 anys
* '''Pròxim Orient''': pel servei a l'Orient Mitjà entre el 31 d'octubre i el 22 de desembre de 1956. Aquest conflicte és sovint anomenat la [[Crisi de Suez]] o pel seu nom en clau, [[Operació Mosqueter (1956)|Operació Mosqueter]]
* '''Península aràbiga''': degut a un desacord per territoris, associat amb drets petrolífers, l'Iman d'Oman es rebel·là contra el Sultà de Muscat. Després d'unes retirades inicials, el Sultà demanà l'ajut de les forces britàniques. No va ser fins que les tropes especials britàniques van ser desplegades que els rebels no es van retirar fins a les muntanyes de Jebel Akhbar. El període que qualificava era de 30 dies de servei entre l'[[1 de gener]] de [[1957]] i el [[30 de juny]] de [[1960]], a la Colònia d'Aden o els Sultanats de Muscat i Oman, o als estats adjacents del Golf.
* '''Brunei''': Per un mínim d'un dia de servei a una de les zones operatives situades a Brunei, al nord de Borneo o a Sarawak entre el [[8 de desembre|8]] i el [[24 de desembre]] de [[1962]].



{{ORDENA:Medalla Del Servei General (1918)}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Medalles de campanya britàniques|Servei]]</text>
      <sha1>bvx8vt5ckm3t1d3m33kqj3cdhldq2lp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>