<page>
    <title>Tannú Tuva</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26893</id>
    <revision>
      <id>13571020</id>
      <parentid>13494181</parentid>
      <timestamp>2014-06-10T00:01:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot insereix {{ORDENA:Tannu Tuva}}</comment>
      <text>{{Estat desaparegut
|nom_oficial = Tьвa Arat Respublik
|nom_complet = República Popular de Tannú Tuva
|nom_comú = Tannú Tuva
|continent = Àsia
|regió = Mongòlia Exterior
|país = Rússia
|era = Període d'entreguerres
|any_inici = 1921
|data_inici = 14 d'agost
|any_fi = 1944
|data_fi = 11 d'octubre
|p1 = República de Xina (1912–1949)
|bandera_p1 = Flag of the Republic of China 1912-1928.svg
|s1 = URSS
|bandera_s1 = Flag_of_the_Soviet_Union.svg
|imatge_bandera = Tannu-Tuva-1933-1941.PNG
|imatge_escut =Emblem of the Tuvan People's Republic (1930).svg
|mapa = Tuwakarte2.png
|comentari_mapa = Mapa de la República de Tuvà, antigament anomenada República Popular de Tannú Tuva
|idioma = [[Tuvà]], [[Rus]]
|capital = [[Kyzyl]]
|forma_de_govern = [[Comunista]]
|títol_líder = Primer Ministre
|líder1 = [[Salchak Toka]]
|religió = [[Budisme]], [[Animisme]]
|dades_superfície1 = 170500
|dades_població1 = 366000
|dades_any1 = 1990
|moneda = [[Akşa Tuvà]]
}}
'''Tannú Tuva''' va ser el nom de la República de [[Tuva]] de [[1921]] a [[1930]]. Del [[1930]] al [[1946]] va restar independent sota el nom de República Popular de Tuva (Tuva Arat) i el [[17 d'agost]] de [[1944]] va sol·licitar l'ingrés a la Federació Russa (una de les repúbliques de la [[Unió Soviètica]]) petició que va ser acceptada el [[13 d'octubre]] de [[1944]], ingressant com a regió autònoma de Tuva. Fou convertida en república socialista soviètica autònoma el [[10 d'octubre]] de [[1961]].

==Història==

L'any [[1921]] els mongols i les forces dirigides pel tinent general [[Roman Ungern von Sternberg]] van expulsar als xinesos de [[Mongòlia]]. Las forces xineses tanmateix es van retirar de [[Sibèria]] on havien anat (al [[Transbaikal]]) junt amb les forces aliades i especialment junt amb les del [[Japó]]. Llavors la secció local a l'[[Urianhai]] del partit comunista rus, format per treballadors russos al país, que tenia el suport dels bolxevics de Rússia, va iniciar la revolta al territori, i va prendre el poder expulsant la petita guarnició xinesa, i proclamant la '''República Popular de Tannú Tuva'''. El partit comunista es va convertir en Partit Revolucionari Popular de Tuva. Els bolxevics van reconèixer la república i van renunciar formalment als seus drets al protectorat. La primera bandera fou vermella amb un disc blau al centre i la xacra daurada (anomenada ''Khorlo'') dins el disc. El [[1926]] es va adoptar la bandera vermella amb l'escut nacional al centre. Fou nomenat primer ministre [[Kuular Donduk]].

Kuular instaurà el [[budisme]] com a religió oficial de l'estat i intentà limitar les propagandes provinents de Rússia. També tractà d'establir llaços amb [[Mongòlia]]. Rússia s'alarmà cada cop més per aquestes iniciatives i eventualitats fins al punt en què, l'any [[1929]], el primer ministre Kuular fou arrestat i executat. A Rússia mentrestant ([[1930]]) cinc membres de la KUTV ([[Universitat Comunista de l'Est]]), el mateix grup que ajusticià Kuular, foren designats comissaris extraordinaris de Tuva. La llei incondicional del govern de [[Ióssif Stalin|Stalin]] purgà el Partit Comunista de Tuva, aproximadament una tercera part dels seus membres i impulsà la col·lectivització agrícola cap a l'interior del país, tradicionalment nòmada. El nou govern tractà d'eliminar les religions del país, una política animada per Stalin. Evidències de l'èxit d'aquestes accions poden ser vistes a la caiguda del nombre de [[Lama|lames]] a Tuva: al 1929 hi havia 25 lamaristes i prop de 4.000 lames i xamans, al 1931 hi havia tan sols un lamarista, 15 lames i aproximadament 725 xamans. Les temptatives de la supressió de la tendència nòmada foren més difícils. Un cens de 1931 demostrà que el 82.2% dels tuvans eren nòmades. [[Saltxak Toka]], un dels comissaris extraordinaris, fou nomenat Secretari General del Partit Popular Revolucionari de Tuva al [[1932]]. Es quedaria al poder fins a la seva mort ([[1973]]).

[[Fitxer:tuva1921-26.png|right|thumb|100px|Bandera de Tuva [[1921]]-[[1926]]]]
[[Fitxer:Tuvan_People's_Republic_flag_1933-1939.png|right|thumb|100px|Bandera de Tuva [[1933]]-[[1941]]]]


Una primera [[constitució]] fou adoptada el [[24 d'abril]] de [[1924]] i establia una república sota protecció de la Unió Soviètica. El [[24 de novembre]] de [[1926]] es va promulgar una nova constitució. El [[28 de juny]] de [[1930]] es va promulgar la tercera constitució i en aquest mateix any es va introduir l'alfabet llatí. El nom del país va passar a ser República Popular de Tuva (''Tuva Arat'') i el nou home fort del país fou el comunista [[Saltxak Toka]]. El ''khorlo'' com a part del emblema nacional fou suprimit ([[18 d'octubre]] de [[1930]]). L'any [[1943]] es va adoptar l'alfabet ciríl·lic. 

Tannú Tuva entrà a la [[Segona Guerra Mundial]] amb els aliats el [[25 de juny]] de [[1941]], tres dies més tard que la [[Unió Soviètica]]. L'[[11 d'octubre]] de [[1944]] amb l'aprovació del [[Khural]] (el Parlament) de Tuva, Tannú Tuva fou inclòs a l'[[URSS]] com a Oblast Autònom de Tuva. A Toka se li entregà el títol de Primer Secretari del Partit Comunista de Tuva. Tuva fou una [[república autònoma]] ([[República Socialista Soviètica Autònoma de Tuva|RSSA de Tuva]] dins de la [[República Socialista Federativa Soviètica de Rússia|RFSSR Russa]]) des del [[10 d'octubre]] de [[1961]] fins al [[1992]]. 

La República Popular de Tuva és formalment coneguda com a [[Tuva|República de Tuva]] dins de [[Rússia]]. Hi ha hagut negociacions sobre la restauració de la sobirania de Tuva (la qual cosa és formalment possible), no han tingut cap impacte de moment, degut a la dependència nacional de l'economia russa i, en menor mesura, la russificació de la població (encara que el 75% de la població pertany al grup ètnic [[tuvinià]]).

{{coord|51.698|N|94.390|E|display=title|source:dewiki}}
{{Commonscat|Tuvinian People's Republic}}


{{ORDENA:Tannu Tuva}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Repúbliques històriques de Rússia]]
[[Categoria:Història de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Tuvà]]</text>
      <sha1>32ez9kew37qlkp93kh6ztqgm48b9hxa</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>