<page>
    <title>Lituània</title>
    <ns>0</ns>
    <id>26959</id>
    <revision>
      <id>14024936</id>
      <parentid>13843733</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T14:36:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-(  +(, - ) +))</comment>
      <text>{{protegida}}
!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Lituà, lituana
 | nom_comu = Lituània
 | nom_original = Lietuvos Respublika
 | imatge_bandera = Flag of Lithuania.svg
 | imatge_escut =Coat of Arms of Lithuania.svg
 | lema_nacional = Vienybė težydi ''(''Deixem que la unió floreixi'')'
 | imatge_mapa = EU-Lithuania.svg
 | idiomes_oficials = [[Lituà]]
 | himne_nacional = [[Tautiška giesmė]]
 | capital = [[Vílnius]]
 | coordenades_capital = {{coord|54|41|N|25|17|E|type:country(65303)|display=inline,title}}
 | tipus_govern = [[República]] [[parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[President de Lituània|President]]br /[[Primer Ministre de Lituània|Primer Ministre]]
 | noms_liders = [[Dalia Grybauskaitė]]br /[[Algirdas Butkevičius]]
 | major_ciutat = [[Vílnius]]
 | area = 65.303
 | posicio_llista_area = 122è
 | magnitud_area = 1 E9
 | percentatge_aigua = 0%
 | codi_FIPS = LH
 | poblacio_censada = -
 | any_cens_poblacio = 
 | densitat_poblacio = 55
 | posicio_llista_densitat = 116è
 | IDH 2012 = 0,818 (37)
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania =  - Declaradabr / - Reconegudabr / - Perdudabr /'''[[Independència]]'''br / - Declaradabr / - Reconeguda
 | dates_establiment_sobirania = de la [[Imperi Rus|Rússia Imperial]]br /[[16 de febrer]] del [[1918]]br /[[12 de juliol]] del [[1920]]br /[[1940]]br /de la [[Unió Soviètica]]br /[[11 de març]] del [[1990]]br /[[6 de setembre]] del [[1991]]
 | moneda = [[Litas]]
 | codi_moneda = LTL
 | zona_horaria = [[Zona horària#UTC.2B2|EET]]
 | variacio_utc = +2
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#UTC.2B2|EEST]]
 | variacio_utc_DST = +3
 | domini_TLD = lt
 | codi_trucada = 370
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI TAULA PAIS--
'''Lituània''' és un estat d'[[Europa]], i el més al sud dels [[estats bàltics]]. Limita al nord amb [[Letònia]], a l'oest amb la [[mar Bàltica]], al sud-est amb [[Bielorússia]], i al sud amb [[Polònia]] i [[Kaliningrad]] ([[Rússia]]). Va formar part de la [[Unió Soviètica]] sota el nom de [[República Socialista Soviètica de Lituània]]. És membre de l'[[OTAN]], del [[Consell d'Europa]], i de la [[Unió Europea]]. Va entrar a l'espai [[Acords de Schengen|Schengen]] el 21 de desembre [[2007]]. Té una superfície de 65.200 km² i una població de 3.601.138 habitants (2002), amb una densitat de població de 55 hab./km². La capital és [[Vílnius]], [[Capital Europea de la Cultura]] el [[2009]].

== Política ==
Des que Lituània va declarar la seva independència l'[[11 de març]] de [[1990]], ha mantingut una clara línia democràtica. A les primeres eleccions generals després de la [[independència]], el [[25 d'octubre]] de [[1992]], el 56.75% del total dels votants va donar suport a la nova [[Constitució]]. Varen haver-hi intensos debats sobre aquesta, i especialment sobre el paper del [[President de Lituània|president]]. El referèndum es va celebrar per separat el [[23 de maig]] de [[1992]] per conèixer l'[[opinió pública]] sobre l'assumpte i el 41% dels votants va donar suport a la restauració del [[President de Lituània]]. Finalment, es va acordar un [[sistema semipresidencialista]]. 

El [[cap d'Estat]] lituà és el President, elegit directament per a un mandat de cinc anys, amb un màxim de dos mandats consecutius. La figura del [[President de Lituània|President]] és en gran part representativa, les funcions principals no obstant això són assumptes de [[política exterior]] i de seguretat nacional. El president és també el comandant militar en cap. El President, amb l'aprovació de l'òrgan parlamentari, el [[Seimas]], també nomena el [[primer Ministre de Lituània|primer ministre]] i, sobre el nomenament d'aquest últim, la resta del [[gabinet]], així com un nombre superior d'altres funcionaris civils i els magistrats de tots els tribunals. Els magistrats del Tribunal Constitucional (Konstitucinis teisme), que serveixen per nou anys, són nomenats pel President (tres jutges), el President del Seimas (tres jutges) i el President de la Cort Suprema (tres jutges). El parlament unicameral de Lituània, el Seimas, té 141 membres que són elegits per mandats de quatre anys. 71 dels membres d'aquest cos legislatiu són elegits en circumscripcions individuals, i els altres 70 són elegits en una votació a escala nacional per representació proporcional. Un partit ha de rebre almenys el 5% dels vots per estar representat en el Seimas.

=== Subdivisió administrativa ===
Vegeu: ''[[Divisió Administrativa de Lituània]]''

== Geografia ==
[[Fitxer:Lithuania-map.png|thumb|left|Mapa de Lituània (en anglès)]]
L'[[orografia]] del país consisteix en planures alternades amb petits turons d'origen glacial, amb restes a la part SE i E dels antics llacs de l'època glacial. Així, el territori és gairebé pla i amb petites elevacions pròpies del relleu glacial, amb turons morrènics a la conca del Nemunas que no passen dels 300 metres d'altitud. Hi ha dues zones molt diferenciades al país:

* La zona plana o ''Žemaitija'' ([[Samogítia]]), on només hi ha els turons del mateix nom i la plana de Merkys.
* La zona alta o ''Aukštaitija'', on hi ha les zones més altes del país, i destaquen només els turons d'Ašmena, amb el Juozapinas (amb 292 metres), la màxima alçària de Lituània.

Pel que fa als rius, tots ells desemboquen a la [[conca bàltica]] i generalment no són gaire cabalosos; els més importants són el ''Nemunas'' [[Niemen]], Neris, Virvyčia, šventoji, Venta, Mūša, Šešupė, Nevėžis, Dubysa, Minija, Šušvė, Merkys, Jūra. 

També hi ha al país uns 3.000 [[llac]]s petits i aiguamolls, que ocupen l'1,5 % del total del territori. La resta és ocupat per les pastures (un 22 %) i pels boscos (un 16 %), que han fet tradicionalment al país força apte per l'agricultura i la ramaderia, riquesa tradicional dels lituans.

== Economia ==
{{AP|Economia de Lituània}}
L'[[agricultura]] lituana ha estat tradicionalment la provisora de queviures. Però des dels anys 40 s'ha industrialitzat molt ràpidament, tot i que l'agricultura encara és important (potser encara una cinquena part de la població activa s'hi dedica, ja que el 53,9 % de la terra és de conreu, mentre encara el 30,4 % són boscos i el 7,6 % pastures). També és força important la [[ramaderia]].

Econòmicament, el país es divideix en quatre zones. Lituània Est té un sector industrial diversificat i en expansió ([[metal·lúrgia]], manufactures, fusteres i indústria lleugera). La zona sud posseeix la meitat dels recursos energètics i aquàtics i té metal·lúrgiques, manufactures i alimentàries (sobretot per la ramaderia i la bleda-rave). El Nord de Lituània té poca indústria però és una important zona grangera (cereals i bleda rave). La zona Oest és més coneguda per les drassanes, reparació de vaixells i [[pesca]].

== Educació ==
Segons ''Invest in Lithuania'', Lituània té el doble de persones amb educació superior que la mitjana de la [[Unió Europea]] a 15 i la proporció és la més alta del [[Regió bàltica|Bàltic]]. A més, el 90% dels lituans parlen almenys una llengua estrangera i la meitat de la població parla dos idiomes estrangers, principalment el [[rus]], l'[[anglès]], i el [[polonès]]. 

La [[Universitat de Vílnius]] és una de les universitats més antigues del nord d'Europa i la universitat més gran de Lituània. La Universitat Tecnològica de Kaunas és la universitat tècnica més gran als [[Estats bàltics]] i la segona universitat més gran de Lituània. Altres universitats que inclouen la Universitat de Medicina de Kaunas, l'Acadèmia Lituana de Música i Teatre, la Universitat de Pedagogia de Vílnius, Vytautas Magnus University, la Universitat Mykolas Romeris, l'Acadèmia Lituana d'Educació Física, Vilnius Gediminas Technical University, la Jonas Zemaitis General de l'Acadèmia Militar de Lituània, la Universitat de [[Klaipeda]],Acadèmia Veterinària de Lituània,Universitat de Agrocultura de lituània, Siauliai i la Universitat de Vílnius, de l'Acadèmia de les Arts.

== Demografia ==
Segons les dades del darrer cens (1996), el repartiment ètnic de la República de Lituània, que no ha variat gaire, és:
[[Fitxer:Poles in lithuania.png|thumb|Situació dels polonesos a Lituània]]
* 3.016.000 (81,6 %) [[lituà|lituans]], ètnia de parla indoeuropea (grup bàltic) i religió majoritàriament catòlica romana amb minories protestants i de pomors o vells creients.
* 304.000 (8,2 %) [[Rússia|russos]], ètnia de parla eslava i religió ortodoxa, molts d'ells emigrats durant el règim soviètic. Establerts principalment a les grans ciutats, com [[Kaunas]] i [[Vílnius]], molts han tornat cap a Rússia (eren el 9,3 % el 1990).
* 259.500 (7,0 %) [[Polònia|polonesos]], ètnia de parla eslava (dialecte tutejszy) i religió catòlica romana. Viuen principalment als antics districtes de [[Vílnius]] (on eren el 73,6 % al districte i el 20 % a la ciutat), [[Solcininkai]] (el 80 %), [[Trakai]] (el 33,8 %) i [[Švenčionys]] (el 28,8 %).
* 55.600 (1,5 %) [[Bielorússia|bielorussos]], ètnia de parla eslava i religió ortodoxa, majoritàriament a l'àrea de Vílnius.
* 37.000 (1,0 %) [[Ucraïna|ucraïnesos]], ètnia de parla eslava i religió ortodoxa autocèfala.
* 11.000 (0,3 %) [[jueu]]s, ètnia de religió judaica i parla yiddish, russa o lituana, majoritàriament a Vílnius o Kaunas. 
* 5.135 (0,13 %) [[tàtars de Lituània]], dels quals només el 32 % parlen el seu dialecte turc, però tots conserven la religió musulmana. Viuen a Vílnius i a [[Trakai]], i la majoria ja parlen lituà. 
* 4.200 (0,12 %) [[Letònia|letons]], ètnia de parla bàltica indoeuropea i religió majoritàriament protestant.
* 3.500 (0,1 %) [[alemany]]s, ètnia indoeuropea de religió protestant, principalment a [[Klaipeda]], antiga Memel.
* 300 (0,01 %) [[caraïta|caraïtes]], ètnia de religió judaica sectària i que alguns encara parlen un dialecte [[turc]], el [[karaim]] (potser un terç). Viuen a [[Trakai]], a l'Est de Vílnius.

== Religió ==
El [[2005]], el 79% dels lituans pertanyia a l'[[Església Catòlica Romana]]. La majoria són catòlics des de la cristianització de Lituània a finals del [[segle XIV]] i principis del [[segle XV]]. Alguns sacerdots va liderar activament la resistència contra el règim [[comunista]] (simbolitzat pel turó de les creus).L'assistència a l'església s'ha incrementat des del final de la [[Unió Soviètica]].

Al [[segle XVI]], el [[protestantisme]] va començar a estendre's a [[Europa Occidental]].

A la primera meitat del [[segle XX]], l'[[luteranisme|Església Protestant luterana]] hi havia al voltant de 200.000 membres, el 9% de la població total, encara que el [[luteranisme]] ha disminuït des de [[1945]]. Petites comunitats [[protestant]]s estan disperses per tot el nord i l'oest del país. Els creients i el [[clergat]] van patir molt durant l'[[ocupació soviètica]], amb molts morts, torturats o deportats a [[Sibèria]]. Diverses esglésies [[protestant]]s han establert missions a Lituània des de [[1990]]. 4,9% són [[ortodoxos]] orientals (sobretot entre la minoria russa), l'1,9% són [[protestants]] i el 9,5% no tenen religió. 

Lituània va ser històricament la llar d'una comunitat jueva gran i influent que s'elimina quasi per complet durant l'[[Holocaust]]. La notable presència primer de l'[[Islam]] a Lituània es va iniciar al [[segle XIV]]. A partir d'aquest moment en què s'associa principalment amb els [[tàrtars]] de Lipka (també coneguts com els tàrtars de Lituània), molts dels quals es van establir en polonès-lituana mentre segueixen amb les seves tradicions i creences religioses. 

Segons l'última enquesta [[Eurobaròmetre]] del [[2005]], 12% va dir que no crec que hi hagi cap mena d'esperit, déu, o força de vida, el 36% va respondre que ells creuen que hi ha una mena d'esperit o la vida la força i el 49% dels ciutadans lituans va respondre que ells creuen que hi ha un Déu .

== Història de Lituània ==
{{Principal|Història de Lituània}}
Durant el [[segle XIV]], Lituània va ser el país més gran d'[[Europa]]: l'actual [[Bielorússia]], [[Ucraïna]], i parts de [[Polònia]] i [[Rússia]] van ser els territoris del [[Gran Ducat de Lituània]]. Amb la [[Unió de Lublin]] el [[1569]], [[Polònia]] i Lituània va formar un nou Estat, la [[Confederació de Polònia i Lituània]]. La Unió va durar més de dos segles, fins a les particions de Polònia des de [[1772]]-[[1795]], amb l'annexió a l'[[Imperi Rus]] de la major part del territori de Lituània, fet que va influir en la [[cultura de Lituània]]. Arran de la [[Primera Guerra Mundial]], amb la signatura de l'acta de la Independència de Lituània, fou signat el [[16 de febrer]] de [[1918]], declarant el restabliment d'un estat sobirà. A partir de [[1940]], Lituània va ser ocupada en primer lloc per la [[Unió Soviètica]] després de l'[[Alemanya nazi]]. Quan la [[Segona Guerra Mundial]] s'acostava a la seva fi el [[1944]] i els nazis es van retirar, la [[Unió Soviètica]] va tornar a ocupar Lituània. L'[[11 de març]] de [[1990]], Lituània va esdevenir la primera república soviètica que va declarar la seva independència. Abans de la crisi financera mundial de 2008-2009,la Lituània post-soviètica tenia una de les economies de més ràpid creixement a la [[Unió Europea]].

== Vegeu també ==
* [[Llista de castells de Lituània]].

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Lithuania}}

{{wikimedia|commonscat=Lithuania|wikt=Lituània}}
* [http://www.president.lt/en Prezidentas] [http://www.president.lt (en lituà)] - Presidència de Lituània 
* [http://www3.lrs.lt/pls/inter/w5_home.home?p_kalb_id=2 Seimas] [http://www3.lrs.lt (en lituà)] Pàgina del Parlament
* [http://www.lrv.lt/main_en.php Vyriausybe] [http://www.lrv.lt (en lituà)] Pàgina del govern
* [http://www.lietuva.lt/index.php?Lang=5ItemId=27616 Lithuanian Central Internet Gates]
* [http://www.lietuva.lt (in Lithuanian)] - Portal de Lituània
* [http://www.on.lt Lithuania Online] - Enllaços Lituans
* [http://www.travel·lt Departament Estatal Lituà de Turisme]

{{Patrimoni de la Humanitat a Lituània}}
{{URSS}}
{{Estat_de_la_UE}}
{{Europa}}

{{ORDENA:Lituania}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Lituània| ]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|be-x-old}}</text>
      <sha1>rwb482iamjrpryfynr0io4brck88572</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>