<page>
    <title>Història de l'Uruguai</title>
    <ns>0</ns>
    <id>272903</id>
    <revision>
      <id>13789059</id>
      <parentid>13773012</parentid>
      <timestamp>2014-07-11T16:54:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: Sud/Nord-amèrica</comment>
      <text>[[Fitxer:Caseros.jpg|250px|thumb|[[Batalla de Caseros]].]]
La '''història de l'Uruguai''' és el període que comprèn els fets històrics més rellevants de l'actual [[Uruguai|República Oriental de l'Uruguai]] des d'abans de la colonització [[Espanya|espanyola]] fins a la data. Es divideix en etapes diferenciades: [[prehistòria]], període pre-colombí, època colonial ([[Banda Oriental]]), creació de la [[Província Oriental (història)|Província Oriental]], invasió portuguesa ([[Província Cisplatina]]), independència, [[Guerra Gran (Uruguai)|Guerra Gran]] ([[1839]]-[[1852]]), [[Guerra de la Triple Aliança|Guerra contra el Paraguai]], [[Batllisme|modernització]] (separació d'església i estat), [[dictadura]] militar ([[1973]]-[[1985]]), tornada a la [[democràcia]], i primer govern socialista (2005-2010) amb la presidència de [[Tabaré Vázquez]] pel [[partit polític]] d'[[Esquerra (política)|esquerra]], [[Front Ampli]].

== Orígens ==

[[Fitxer:Toortse Rio de la Plata.png|thumb|left|Riu de la Plata, ca. [[1600]].]]

Abans de les exploracions [[Espanya|espanyola]] i [[Portugal|portuguesa]], el territori estava poblat per algunes ètnies indoamericanes nòmades, d'entre les quals destaquen la [[charrúa]] i la [[guaraní]].

Els primers assentaments [[Europa|europeus]] van ser els de [[Villa Soriano]], [[Colonia del Sacramento]] i [[Història de Montevideo|Montevideo]]. Els espanyols es van assentar a partir del [[1726]], any en què es produeix la fundació de Montevideo, degut a l'avanç de les tropes portugueses a través de l'actual territori uruguaià i a la fundació de ciutats per aquests.

La ciutat de [[Montevideo]] es va fundar amb caràcter militar i mercantil, i va ser una important plaça militar dels dominis realistes de l'[[imperi Espanyol]] al sud durant el [[segle XVIII]] i el principal port de l'estuari de la [[Riu de la Plata|Plata]]. La importància de Montevideo com a principal port del Virregnat del Riu de la Plata li va ocasionar en diverses ocasions enfrontaments amb la capital del virregnat, [[Buenos Aires]].

El [[1798]] i entre el [[1806]] i [[1807]] es produeixen les invasions angleses. Les tropes de Montevideo i de Buenos Aires van repel·lir juntes els atacs de la flota anglesa (la primera comandada pel Comodor Sir Home Riggs Popham i la segona per l'Almirall Sir Charles Stirling) vinguda a conquerir els territoris del Plata. A la [[Revolució de Maig]] de [[1810]] i durant l'aixecament revolucionari de les províncies del Plata, Montevideo es manté fidel a les autoritats espanyoles.

Al començament del segle XVIII, van sorgir moviments d'independència a [[Sud-amèrica]]. El territori de la [[Banda Oriental]] - sota el poder de Buenos Aires -, i que era l'antic nom de l'Uruguai, va ser reclamat per l'[[Brasil|Imperi del Brasil]] influït per interessos de la corona portuguesa. El Brasil va annexar el territori el [[1821]], després de una invasió per part de Portugal el [[1816]], però Uruguai va declarar-ne la independència el [[1825]] i el [[1828]] - amb la Convenció Preliminar de Pau de [[Rio de Janeiro]] i amb interessos del [[Regne Unit]] - es va convertir en un país independent, sota tutela dels seus dos poderosos veïns fins a l'any [[1830]], quan adquireix la sobirania plena i absoluta.

Uruguai va experimentar inestabilitat política i econòmica durant el [[segle XIX]]. Després de la [[Segona Guerra Mundial]] l'economia es va col·lapsar en diverses ocasions i el govern va començar a perdre el suport ciutadà. Els ''Tupamaros'', un grup radical d'esquerra, va reaccionar a la crisi amb violència i va provocar la repressió per part del govern i la suspensió dels drets individuals. Finalment, el [[1973]], l'exèrcit va prendre el poder, donant inici a un període d'11 anys de dictadura militar en un país que havia estat una democràcia estable. El [[1984]] la democràcia va ser restaurada.

== Obra de José Gervasio Artigas ==
{{principal|José Gervasio Artigas}}
[[Fitxer:Juan Manuel Blanes - Artigas en la Ciudadela.jpg|thumb|''Artigas en la Ciudadela'', per Juan Manuel Blanes, [[1884]].]]
La figura de [[José Gervasio Artigas]], pròcer nacional, roman en la memòria històrica de l'Uruguai. Artigas, nascut a Montevideo durant l'època colonial espanyola, va militar durant els seus primers anys al costat de les Forces Armades del Virregnat del Riu de la Plata, sota el control i l'administració de Buenos Aires en representació de la Corona d'Espanya.

Després de ser influït per la [[Il·lustració]] i altres texts independentistes - molts d'ells provinents dels [[Estats Units]] -, va liderar un moviment de resistència contra el govern [[unitarisme|unitari]] de Buenos Aires i va crear un poder autònom que va anomenar [[Província Oriental (història)|Província Oriental]], i aquesta, al seu torn, dins d'un grup de territoris coneguts com a [[Províncies Unides del Riu de la Plata]] o Lliga Federal. 

El seu sistema [[federalisme|federalista]], que li va valer el nom de Protector dels Pobles Lliures, consistia a donar-li a cada província del Plata, un govern autònom i una Assemblea pròpia, aliena a Buenos Aires. En aquesta època, la Província Oriental (actual Uruguai) formava part del seu pla d'integració, al costat d'altres províncies com [[Entre Ríos]], [[Província de Misiones|Misiones]], [[Província de Córdoba (Argentina)|Córdoba]] i [[Província de Santa Fe|Santa Fe]]. En totes elles va tenir nombrosos aliats i enemics poderosos que van donar ordre de captura i mort per trair la Pàtria.

Si bé la Lliga Federal va fracassar i Artigas va ser derrotat i exiliat a [[Paraguai]], on va morir el [[1850]], la seva tasca va ser molt important per l'inici de moviments de caràcter independentista que van provocar, més endavant, l'autodeterminació de molts pobles respecte a Espanya i Portugal.

== Invasió portuguesa i naixement de la Província Cisplatina ==
{{principal|Província Cisplatina}}
[[Fitxer:Flag of the Provincia Cisplatina.svg|left|thumb|Bandera de la Província Cisplatina, sota domini del Regne Unit de Portugal, Brasil i l'Algarve i després del Brasil entre 1821 i 1825.]] 
La [[Província Cisplatina]] (és a dir Província d'aquest costat del Riu de la Plata des de la perspectiva del Regne Unit de Portugal, Brasil i l'Algarve) és el nom donat pels invasors portuguesos a la llavors Província Oriental creada per Artigas. Aquesta denominació es va mantenir durant la seva ocupació en mans de l'Imperi del Brasil entre [[1824]] i [[1827]], quan el front terrestre de l'exèrcit combinat de 8.000 homes provinents de les altres Províncies Unides del Riu de la Plata, sumats als de la Província Oriental, va ser el que va vèncer en la batalla d'Ituzaingó a les forces imperials el [[20 de febrer]] de [[1827]], segellant la reincorporació del territori a les Províncies Unides, declarada el [[1825]] al [[Congrés de la Florida]].

Portugal va justificar la incorporació de la província a través de l'aclamació general d'una Assemblea de notables orientals (de la que formava part [[Fructuoso Rivera]]) el 18 de juliol de [[1821]], tractant-se d'addictes a les tropes d'ocupació. També es van fixar els límits: per l'est l'[[Oceà Atlàntic]], pel sud el [[Riu de la Plata]], per l'oest el [[Riu Uruguai]] i pel nord el [[riu Cuareim]] fins a la ''Cuchilla'' (les ''cuchillas'', a l'Uruguai, són cadenes de turons) de Santa Ana. Amb aquesta delimitació, territoris tradicionalment pertanyents a l'antiga Banda Oriental van ser annexats a la jurisdicció de [[Rio Grande do Sul]].

=== 1830: Independència i primera presidència de Rivera ===
{{principal|Fructuoso Rivera}}
{{principal|Constitució de l'Uruguai de 1830}}
[[Fitxer:Juan Manuel Blanes - El Juramento de los Treinta y Tres Orientales.jpg|thumb|Desembarcament dels Trenta-Tres Orientals, per Juan Manuel Blanes.]]
[[Fitxer:Flag of Uruguay (1828-1830).svg|thumb|[[Fitxer:FIAV historical.svg|23px||Símbol vexil·lològic de bandera Bandera històrica, no oficial actualment]] Bandera de l'Uruguai (1828-1830).]]
Després del desembarcament dels [[Trenta-Tres Orientals]], el [[19 d'abril]] de [[1825]], liderats per [[Juan Antonio Lavalleja]], a la platja de l'Agraciada (al [[departament de Soriano]]), i els successius combats i enfrontaments contra els invasors portuguesos i brasilers, la llavors Província Cisplatina es va veure seriosament amenaçada i no hi va haver cap altra opció per cedir davant dels revolucionaris orientals, recolzats pel govern argentí. Com a resultat, es va firmar un armistici, el [[1828]], que va posar fi a les hostilitats, i que es coneix com a [[Convenció Preliminar de Pau]].

En l'esmentada convenció, es va acordar que la Província Cisplatina o Oriental, tingués un govern propi i sobirà, per a així evitar una nova guerra d'interessos entre les dues potències veïnes: l'Argentina i el ja independent Brasil.

La història uruguaiana, en general, sosté que l'heroi màxim de la guerra contra els brasilers va ser Juan Antonio Lavalleja, cap dels Trenta-Tres Orientals, fet que, després del Tractat Preliminar de Pau, va motivar que el govern del nou [[Estat]] recaigués en algú més acceptable per a l'[[Imperi del Brasil]], Rivera.

Va governar constitucionalment com a President de la República entre el 6 de novembre de [[1830]] i el 24 d'octubre de [[1834]]. Durant aquest primer període de govern va afrontar els greus problemes d'un Estat naixent amb instruments inadequats per resoldre'ls. D'altra banda, Lavalleja va intentar recuperar el comandament que se li havia atorgat el 14 de juny de [[1825]] al Congrés de la Florida però, amb el suport brasiler, Rivera va poder derrotar-lo.

El primer problema que va haver d'afrontar era que l'Estat mancava d'eficàcia a nivell de l'Administració Pública; hi havia organismes per crear, funcions per atribuir responsabilitats per delegar, afegit a la falta de persones capacitades per desenvolupar tasques de govern. En segon lloc, el nou Estat havia de fer atenció preferentment a les seves relacions internacionals. Era necessari consolidar la independència amb un tractat que reemplacés la Convenció Preliminar de Pau i era primordial la fixació amb precisió dels límits perillosament indefinits amb Brasil. En tercer lloc, l'Estat ja naixia amb deutes.

El cabdill no era home d'Estat, ni entenia de problemes d'administració. La seva força arrelava en la vinculació personal amb la gent de camp, per això va abandonar el poder formal de l'Estat a mans dels doctors. Al seu torn, aquests van intentar establir una organització estatal per mitjà de recursos formals ([[llei social|lleis]] i decrets), però el país real escapava a la seva voluntat perquè mancava la força política per imposar-la. El resultat va ser desordre i lentitud en l'organització administrativa del país naixent.

== 1839 - 1851: Guerra Gran i naixement de la identitat nacional ==
{{AP|Guerra Gran (Uruguai)}}
[[Fitxer:MAPAGuerra contra Oribe e Rosas.jpg|thumb|left|Moviment de tropes finals de la guerra, en verd, tropes brasileres, i forces d'Urquiza, fins a la batalla de Caseros.]]
La [[Guerra Gran (Uruguai)|Guerra Gran]] va ser un enfrontament intern ocorregut a l'Uruguai entre [[1839]] i [[1851]], entre faccions nacionals (federals) i del [[Partit Colorado de l'Uruguai|Partit Colorado]] (unitaris) recolzades pels respectius partits de la Confederació Argentina, a més de la intervenció final del Brasil.

Va començar per ser un conflicte de bàndols entre Fructuoso Rivera i [[Manuel Oribe]] en l'Estat Oriental, on el sentiment nacional era encara molt feble i s'era [[Partit Nacional de l'Uruguai|''blanco'']] o ''colorado'' abans que uruguaià. L'enfrontament es va deure a les diferències entre ambdós, de com encarar la conducció del nou país que es trobava amb molts problemes.

I encara, en un tercer nivell, que va amplificar i va prolongar la guerra, van entrar les primeres potències europees de l'època: [[Anglaterra]] i [[França]], en defensa dels seus propis interessos comercials i polítics, recolzant per això obertament a l'anomenat govern de la defensa de Montevideo (''colorado''), presidit per [[Joaquín Suárez]], un dels signataris de la declaració d'independència.

Després de gairebé dotze anys de guerra, on va estar en perill la sobirania uruguaiana, i després d'una invasió conjunta de forces brasileres, ''coloradas'' i unitàries que constituïen el conegut com ''Ejército Grande'', es firma la pau, el [[8 d'octubre]] de [[1851]]. El tractat va establir: no hi haurà vençuts ni vencedors. El 12 d'octubre es firmen els cinc tractats entre el govern brasiler i el de la Defensa, amb motiu del suport brindat pel Brasil.

En finalitzar l'enfrontament, el país uruguaià era a la ruïna. Es va produir un descens en la població (molts uruguaians es van veure forçats a buscar refugi a l'Argentina, encara quan els ''blancos'' també eren mal vistos pels unitaris que amb ajuda dels brasilers i ''colorados'' havien triomfat a l'Argentina després de la batalla de Casero), i als sectors més populars es va accentuar la pobresa. El 80% de la població romania en l'analfabetisme. D'altra banda, en matèria econòmica la [[ramaderia]] estava enfonsada, igual com la indústria del cuir i la carn. L'Estat va haver de fer front a grans deutes contrets amb Brasil, França, Anglaterra i amb particulars producte de les desmesurades despeses en matèria militar.

El sentiment nacional s'havia imposat al partidari i es responsabilitza els cabdills. La fusió dels partits que tots veien com a l'única garantia de pau interna i internacional, va ser la materialització d'aquest [[nacionalisme]] i el naixement de la identitat uruguaiana.

== Guerra de la Triple Aliança contra Paraguai ==
{{principal|Guerra de la Triple Aliança}}

[[Fitxer:Floresvenancio.jpg|thumb|Venancio Flores, president de l'Uruguai durant la Guerra de la Triple Aliança.]]
Amb l'assumpció de [[Venancio Flores]] de la presidència de l'Uruguai, després de succeir Fructuoso Rivera, el país se submergiria en una sèrie d'aliances, producte d'interessos polítics que l'Argentina i el Brasil tenien amb el govern de Flores i viceversa.

Tradicionalment, al Brasil li interessava mantenir un cert tipus de control, directe o indirecte, sobre l'antiga Banda Oriental. Els més partidaris de mantenir aquesta influència eren els grans propietaris ramaders de Rio Grande do Sul, que estaven acostumats a travessar la frontera per portar a pasturar el bestiar a l'Uruguai, on molts d'ells hi tenien terres. Aquesta influència brasilera augmentarà en gran mesura posteriorment a la ''Guerra Gran'' contra Rosas. 

L'Uruguai havia fet una aliança molt desfavorable amb el Brasil, cedint drets territorials, hipotecant les duanes i permetent el lliure moviment de bestiar pel seu territori sense cobrar-los impostos. Aquestes disposicions, i l'empobriment de l'Uruguai en la dècada de 1850 com a conseqüència de la Guerra Gran, van facilitar l'entrada massiva al país de capital i propietaris brasilers. 

Fins al [[1855]] hi havia a l'Uruguai un destacament permanent de 5.000 soldats de l'exèrcit brasiler, que es convertia així en una regió depenent del Brasil. Els residents brasilers a l'Uruguai eren uns 20.000, propietaris de gairebé un terç del territori nacional, normalment les millors terres. La guerra civil permanent entre ''blancos'' i ''colorados'', feia que molts d'aquests propietaris demanessin compensacions al govern uruguaià, i si llurs exigències no eren satisfetes, recorrien al govern brasiler perquè els ajudés. Això provocava un clima d'enfrontament amb els uruguaians, que volien recuperar els drets de duanes i gravar amb impostos el pas fronterer de bestiar. El conflicte s'anava gestant. Així, el [[1853]], es decreta l'abolició de l'[[esclavitud]] a l'Uruguai, fet que suposava una amenaça directa pels propietaris brasilers que havien introduït esclaus al país.

Aquest domini brasiler sobre l'Uruguai el personifica [[Irineu Evangelista da Souza]]. Irineu s'havia convertit en l'home més ric del Brasil subministrant material de guerra als brasilers i aliats durant la ''Guerra Grande''. Un cop finalitzada la guerra, va rebre diverses concessions comercials per part del govern ''colorado'' pro-brasiler. A més, el govern uruguaià, per compensar els diners que li devia, va nomenar-lo recaptador de les duanes del país.

El [[1860]] els ''blancos'' arriben al poder mitjançant una nova guerra civil. Irineu, que ja havia previst la situació establint amb anterioritat contactes amb els ''blancos'', va aconseguir que les seves propietats fossin respectades. El nou govern uruguaià es negà a ratificar els tractats de 1851 amb Brasil. Cal recordar que durant la dècada de 1860 el govern brasiler estava format per liberals, aliats tradicionals dels ''colorados'' uruguaians. Així, a principis de la dècada de 1860 el govern uruguaià es trobava sota l'amenaça de l'oposició interna colorada, del Brasil i de l'Argentina. El darrer recurs consistirà a demanar ajut al Paraguai, situació que desembocarà en la Guerra de la Triple Aliança.

== Segle XX ==

=== Modernització de l'Uruguai: la separació entre Església i Estat, i la tasca del ''batllisme'' ===
{{principal|José Batlle y Ordóñez}}

[[Fitxer:JoseBatlle1900.jpg|left|thumb|José Batlle y Ordóñez, fundador del corrent polític del ''batllisme''.]]
El ''[[batllisme]]'', amb la seva política nacionalista, la seva legislació social avançada (amb tints radicals per moments), la seva economia dirigida amb una especial cura pels equilibris macroeconòmics, va aconseguir forjar una societat mesocràtica excepcional a Amèrica Llatina, la Suïssa d'Amèrica, al record del qual encara s'aferren els nostàlgics.

Va ser mèrit de Batlle, i en especial dels seus continuadors ([[Claudio Williman]], [[Baltasar Brum]], [[José Serrato]], [[Juan Campisteguy]], [[Gabriel Terra]] (vegeu [[Dictadura de Terra]]), [[Alfredo Baldomir]], entre molts d'altres), el mantenir el model en el primordial, malgrat retrocessos coneguts popularment com L'alt de Viera -detenció de les reformes durant la presidència de [[Feliciano Viera]]- o derrotes circumstancials (com la pretensió d'instaurar un Poder Executiu Col·legiat), a través de 30 anys d'intensa vida política, en molts dels quals el batllisme hagués mancat de les majories parlamentàries que hagués necessitat.

Quan Batlle y Ordóñez va morir el [[1929]], l'Uruguai era un país essencialment diferent al de [[1903]], quan va accedir per primera vegada a la presidència. Una societat fortament laica, integrada, amb aspectes principals de l'economia a les mans de l'Estat, com el [[monopoli]] dels segurs (Banc d'Assegurances de l'Estat - [[1911]]), creació del Banc Hipotecari de l'Uruguai ([[1912]]), monopoli de l'energia elèctrica i del servei telefònic a través de UTE (Usinas i Telèfons de l'Estat, posteriorment Usinas i Transmissions Elèctriques, [[1912]]) nacionalització del ''Banco de la República Oriental del Uruguay'' ([[1911]]), amb una legislació social notablement avançada (jornada laboral de vuit hores, llei de prevenció d'accidents de treball, protecció al treball de dones i nens, descans setmanal obligatori, pensió a la vellesa i a la indigència, empara als desocupats, dret de vaga, etcètera) i una legislació social de similars característiques (llei de divorci, protecció als drets dels fills naturals, etcètera) una notable extensió de l'ensenyament (creació dels liceus, instal·lació del Ministeri d'Instrucció, de la Comissió Nacional d'Educació Física, creació de la Universitat de Dones, noves facultats -[[Enginyeria]], [[Arquitectura]], [[Agronomia]], [[Química]], [[Veterinària]]-, instal·lació d'escoles i liceus nocturns per als treballadors) i un sistema electoral depurat que, malgrat les seves limitacions i defectes, va permetre que el país transités en pau durant 30 anys; i tot això només durant les dues presidències de José Batlle y Ordóñez (1903 -1907, 1911 -1915) al que s'ha de sumar una gran tasca posterior dels seus continuadors, així com de legisladors nacionalistes i socialistes, entre d'altres.

=== Prosperitat econòmica i financera. La Suïssa d'Amèrica ===
{{Article principal|Suïssa d'Amèrica}}
A finals del [[segle XIX]] el país havia completat la seva organització i durant l'etapa [[José Batlle y Ordóñez|batllista]] va consolidar la seva [[democràcia]] i va assolir alts nivells de benestar, equiparables als [[Europa|europeus]]. A causa d'això, l'Uruguai va començar a ser conegut internacionalment com la Suïssa d'Amèrica. Uruguai va ser el primer país a establir per llei el dret al [[divorci]] (1907) i un dels primers països al món en establir el dret de les dones a sufragar. A més, va ser la primera nació del món que, seguint els postulats de [[José Pedro Varela]], va establir per llei un sistema educatiu gratuït, obligatori i laic (1877). Amb la reforma i el nou pla educatiu de la mestra uruguaianocatalana [[Enriqueta Compte y Riqué]], es crea el primer Jardí d'Infants de Sud-amèrica ([[1892]]).

A la bonança econòmica donada per les conseqüències de la [[Primera Guerra Mundial]], quan es va començar la [[industrialització]] del país, on per anys es va deixar d'importar productes manufacturats europeus i a fabricar-se al territori nacional, tenint una de les taxes de desocupació més baixes. A tot això es va sumar, l'edifici més alt d'Amèrica Llatina el [[1925]], Palau Salvo, l'excel·lent infraestructura, sanitat i educació amb nivells superiors als països europeus i a molts països de l'Amèrica Llatina en desenvolupament, les seves universitats públiques, l'estadi més gran del món ([[Estadio Centenario]]), els serveis públics estatals, (electricitat, telèfons, gas, tramvies, ferrocarrils, aigua corrent, entre d'altres), el [[Peso uruguaià]] que tendia a apreciar-se davant el [[dòlar americà]], noves institucions públiques, el triomf als campionats de [[futbol]] als [[Jocs Olímpics]] ([[París]] [[1924]] i [[Amsterdam]] [[1928]]) i els mundials de futbol de [[1930]] (la seu del qual va ser la ciutat de Montevideo) i [[1950]], al Brasil (''Maracanazo''), gestes que van contribuir a perpetuar el mite de l'edat d'or de l'Uruguai.

Essent president des de l'1 de març de 1931, es va oposar des d'un principi a la [[Constitució de l'Uruguai de 1830|Constitució]] de [[1917]]. El [[31 de març]] de [[1933]], amb el suport de la policia i del Cos de Bombers, dirigits pel seu cunyat [[Alfredo Baldomir]], l'[[Forces Armades de l'Uruguai|Exèrcit]], i el sector majoritari del [[Partit Nacional de l'Uruguai|Partit Nacional]], dirigit per [[Luis Alberto de Herrera]],ref{{citar llibre |cognom= |nom=Juan Rial Roade |títol=Partidos políticos, democracia y autoritarismo: El sistema de partidos políticos en el Uruguay durante el siglo XX; A la búsqueda de una nueva alternativa para la democracia en el Uruguay; Partidos políticos y regímenes autoritarios, 1933-42 |llengua=castellà |editorial=Centro de Informaciones y Estudios del Uruguay |data=1984 |pàgines= |isbn= }}/ref va donar un [[cop d'estat]], conegut com la [[Dictadura de Terra]], pel qual es va dissoldre el [[Parlament]] i es va censurar la premsa.ref name=workmall[http://www.workmall.com/wfb2001/uruguay/uruguay_history_the_terra_era_1931_38.html ''Uruguay The Terra Era, 1931-38''] {{en}}/ref

=== Dictadura de Terra ===
[[Gabriel Terra Leivas]] va donar un cop d'estat i instaurar un govern de caràcter [[conservador]], autoritari i antiliberal al qual es van oposar el [[batllisme]] i l'esquerra i va exercir el comandament fins al [[19 de juny]] de [[1938]], trencant les relacions diplomàtiques amb l'[[URSS]] el [[1935]] i reconeixent el govern de [[Francisco Franco]] el [[1936]].ref name=workmall/ El general [[Alfredo Baldomir Ferrari]], el seu successor, va dissoldre el Congrés el febrer de 1942 i va aprofundir les relacions amb les [[potències de l'Eix]], donant refugi al cuirassat [[Cuirassat de butxaca Admiral Graf Spee|Admiral Graf Spee]], al que finalment va haver de forçar la sortida del port de [[Montevideo]].

=== Deteriorament econòmic ===
{{principal|Tupamaros}}
[[Fitxer:Bandera dels Tupamaros.svg|left|thumb|Bandera dels Tupamaros.]]
Cap a [[1955]] es va iniciar una crisi econòmica que va afectar també les institucions públiques polítiques. Durant la dècada de [[1960]] hi va haver un procés de deteriorament social i econòmic amb un notable augment de l'organització massiva dels sectors populars encapçalats per partits d'esquerra (sobretot pel [[Partit Socialista de l'Uruguai|PSU]]), per la classe obrera i per la lluita reivindicativa dels estudiants. També es va registrar l'activitat d'altres grups, entre els quals destaquen els ''[[Tupamaros]]'' que es van inclinar per la lluita armada a través de la guerrilla urbana. La major organització i força del moviment popular va ser enfrontat per altres organitzacions d'extrema dreta, com la ''Joventut Uruguaiana de Peu'' (JUP). Les [[Forces Armades]], encoratjades per sectors de l'oligarquia van ser assumint protagonisme i en mig de la crisi social, econòmica i política que vivia el país, ([[9 de febrer]] de [[1973]]) condueixen a un [[cop d'estat]] cívic - militar.

=== 1973 - 1985: Cop d'Estat i dictadura militar ===
[[Fitxer:Juan Maria Bordaberry.jpg|200px|thumb|Juan María Bordaberry, president durant els primers anys de la dictadura.]]
{{Article principal|Cop d'estat de 1973 a l'Uruguai}}
{{Article principal|Dictadura militar de l'Uruguai (1973-1985)}}
El [[27 de juny]] de [[1973]] el llavors president [[Juan María Bordaberry]], dissol el parlament amb el suport de les Forces Armades i crea un [[Consell d'Estat de 1973|Consell d'Estat]] amb funcions legislatives, de control administratiu i amb encàrrec de projectar una reforma constitucional que reafirmi els principis republicans-democràtics, restringeix la llibertat d'expressió de pensament i faculta les Forces Armades i Policials per assegurar la prestació ininterrompuda dels serveis públics.

Aquest cop i el seu Consell d'Estat resultant es va veure immediatament resistit per gran part de la ciutadania i per la totalitat dels treballadors agrupats a la [[PIT-CNT|Convenció Nacional de Treballadors (CNT)]], així com pel Moviment Estudiantil, principalment representat per la Federació d'Estudiants Universitaris (FEUU) de la [[Universitat de la República]], qui van realitzar una vaga general de 15 dies de durada, la més llarga de la història fins al moment.ref[http://www.bandaoriental.com.uy/globales/novedad.php?id=83 ''Tiempos de dictadura 1973/1985. Hechos, voces, documentos. La represión y la resistencia día a día'' - Virginia Martínez, Edicions de la Banda Oriental] {{es}}/ref

Les Forces Armades van detenir dirigents ''tupamaros'' i altres ciutadans sense posició política acusant-los de sedició durant tot el temps que va durar la dictadura militar, és a dir, fins i tot [[1985]], així com (durant breus lapses) a connotats dirigents dels partits polítics tradicionals com [[Jorge Batlle Ibáñez]] i [[Luis Alberto Lacalle]], els qui posteriorment serien Presidents de la República amb la tornada a la democràcia.

Els integrants de partits considerats d'[[Esquerra (política)|Esquerra]] van ser reclosos en incomunicació gairebé total i van sofrir pressions físiques i psicològiques (comprovats posteriorment per organismes com la [[Creu Roja Internacional]]), mentre que els dels partits tradicionals van ser alliberats, sense deixar per això de ser sospitosos a tota hora i sotmesos a vigilància permanent. A les presons uruguaianes van morir prop d'un centenar de presoners polítics i continuen desaparegudes unes altres 140 persones.ref[http://www.serpaj.org.uy/inf97/listade.htm SERPAJ - Llista de detinguts i desapareguts a l'Uruguai] {{es}}/ref

El [[1976]], en acabar Bordaberry el seu mandat constitucional, davant de la convicció que el caos polític que havia viscut el país era responsabilitat del seu sistema polític, proposa a la Junta de Comandants a Cap de les Forces Armades una reforma del sistema institucional del país, eliminant els partits polítics i substituint-los per corrents d'opinió en un sistema d'estil corporativista, idea que no és compartida pels militars que decideixen rellevar-lo del càrrec. Mentre continuava la persecució dels sediciosos, Bordaberry és reemplaçat pel llavors president del Consell d'Estat, [[Pedro Alberto Demicheli]], qui suspèn les eleccions previstes per a novembre i és allunyat del càrrec aquell mateix any, assumint la presidència per un període de cinc anys [[Aparicio Méndez]], Ex Ministre de Salut Pública.

=== Tornada a la democràcia ===
[[Fitxer:Papeleta por el NO a la reforma constitucional en Uruguay en 1980.jpg|thumb|150px|[[Papereta electoral|Papereta]] pel NO a la reforma constitucional plebiscitada.]]
El [[30 de novembre]] de [[1980]] la [[Plebiscit de 1980 a l'Uruguai|ciutadania rebutja el projecte de reforma constitucional proposat pel règim dictatorial]], començant a un lent procés d'obertura política. L'[[1 de setembre]] de [[1981]] assumeix la presidència el general [[Gregorio Álvarez]], qui el [[1984]] convoca a [[Eleccions generals de l'Uruguai de 1984|eleccions]], si bé amb ciutadans i partits polítics proscrits. Després de realitzar-se aquell mateix any, surt triomfant el [[Partit Colorado de l'Uruguai|Partit Colorado]]. Durant els primers dies de [[1985]] Álvarez deixa el comandament a les mans del President de la Suprema Cort de Justícia en exercici, [[Rafael Addiego Bruno]] i finalment l'[[1 de març]] de [[1985]] el govern va retornar als civils amb l'assumpció de [[Julio María Sanguinetti]] com a President.

En un acord per deixar enrere el passat i retornar en pau al sistema democràtic, els partits polítics majoritaris van acordar votar una llei d'amnistia que va extingir tots els delictes comesos a partir de l'1 gener de [[1962]] en relació amb les accions subversives, però excloent a text exprés els funcionaris policials i militars que haguessin comès delictes relacionats amb la lluita antisubversiva.

La llei 15.848 de la Caducitat de la Pretensió Punitiva d'Estat (popularment coneguda com a llei d'impunitat o llei de caducitat), que cobria tots els membres de les Forces Armades acusats de violacions als [[drets humans]] entre 1973 i 1985, va ser aprovada pel parlament el desembre de [[1986]]. En els anys següents es va dur a terme una campanya de recollida de firmes per impulsar un [[referèndum]] amb la intenció de derogar-la. El [[16 d'abril]] de [[1989]], després que més d'un 25% de la ciutadania uruguaiana habilités amb la seva firma el referèndum, es va dur a terme el mateix, amb un triomf de l'anomenat vot groc (pel color de la papereta), que ratificava la llei, amb un marge de 57% contra 43% respecte al vot verd. El triomf del vot groc va significar no derogar la llei de caducitat, i mantenir l'amnistia als delictes comesos durant el govern militar.

En els comicis de novembre de [[1989]] va resultar electe [[Luis Alberto Lacalle]] (del Partit Nacional). El [[1994]] Sanguinetti va resultar electe per segona vegada i el [[1999]] va triomfar [[Jorge Batlle Ibáñez]] (del Partit Colorado), besnét i nebot nét de carismàtics presidents del país, en els segles XIX i XX.

== Actualitat ==

[[Fitxer:Tabare Vasquez.jpeg|thumb|Tabaré Vázquez i l'exvicepresident Rodolfo Nin Novoa.]]
En les [[Eleccions presidencials de l'Uruguai de 2004|eleccions presidencials]] realitzades el [[31 d'octubre]] de [[2004]] va resultar electe [[Tabaré Vázquez]], candidat per la coalició d'esquerra [[Front Ampli|Encontre Progressista-Front Ampli-Nova Majoria]] amb el 50,6% dels vots, assolint la victòria en la primera volta i aconseguint un parlament amb majories absolutes. És la primera vegada en la història del país que un partit polític no tradicional, i de tint [[socialisme|socialista]], accedeix al Poder Executiu.

En les eleccions municipals realitzades el [[8 de maig]] de [[2005]], el Partit Nacional va obtenir deu intendències, l'EP-FA-nm en va obtenir vuit, i el Partit Colorado en va obtenir una.

== Bibliografia ==
* Elizabeth Hampsten: ''Uruguay Nunca Más: Human Rights Violations, 1972-1985.'', Verlag: Temple University Press,U.S., o. O. 1992, ISBN 0-87722-953-8
* Milton I. Vanger: ''The Model Country: José Batlle y Ordóñez of Uruguay, 1907-1915.'', Edicions: University Press of New England, o. O. 1980, ISBN 0-87451-184-4
* Jean L. Willis: ''Historical Dictionary of Uruguay (Latin American Historical Dictionaries Series, No. 11).'', Edicions: Scarecrow Press, o. O. 1974, ISBN 0-8108-0766-1
* John Street: ''Artigas and the Emancipation of Uruguay.'', Edicions: Cambridge University Press, o. O. 1971, ISBN 0-521-06563-1 
* Pacheco Schurmann; Sanguinetti Coolighan: ''Historia del Uruguay desde la Época indígena hasta nuestros Días.'', Edicions: Palacio del Libro, Montevideo, 1957

== Referències ==
div class=references-small
references/
/div

== Vegeu també ==
* [[Bicentenari de l'Uruguai]]
* [[Home del Catalanense]]

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of Uruguay}}
* [http://www.presidencia.gub.uy/pages/historia.htm Història de l'Uruguai en el portal del govern] {{es}}
* [http://portal.gub.uy/ Portal de l'Estat Uruguaià]
* [http://www.rau.edu.uy/uruguay/ Història de l'Uruguai a la página de la Universitat de la República] {{es}}

{{Enllaç AB|de}}


{{ORDENA:Historia De L'Uruguai}}	
[[Categoria:Història de l'Uruguai| ]]</text>
      <sha1>r0myil29phh32ddaw6e1nz7yv2xyom1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>