<page>
    <title>Art déco</title>
    <ns>0</ns>
    <id>272901</id>
    <revision>
      <id>13291144</id>
      <parentid>11878308</parentid>
      <timestamp>2014-04-29T07:46:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espai sobrant</comment>
      <text>{{títol cursiva}}
L''''''Art déco''''' va ser un moviment de disseny popular a partir de [[1920]] fins a [[1939]], la influència del qual s'estén fins als [[anys 50]] en alguns països, afectant les arts decoratives com ara l'arquitectura, disseny interior, i disseny gràfic i industrial, també a les [[arts visuals]] com ara la [[indumentària]], [[pintura]], [[gravat]], [[escultura]], i [[cinematografia]].

[[Fitxer:Buffalo City Hall - 001.jpg|thumb|210px|Ajuntament de [[Buffalo]] a Nova York, peça mestra de l'Art déco americà]]
[[Fitxer:City Hall Rotunda2.jpg|thumb|210px|esquerra|Escales en rotonda estil Art déco]]

Després de l'[[Exposició Universal de París (1900)|exposició universal de 1900]] de París, diversos artistes francesos (com [[Hector Guimard]], [[Eugène Grasset]], [[Raoul Lachenal]], [[Paul Follot]], [[Maurice Dufrene]], i [[Emile Decour]]) van formar un col·lectiu formal dedicat a les arts decoratives d'avantguarda. El [[1925]] organitzen l'''Exposition Internationale des Arts Décoratifs et Industriels Modernes'' a [[París]], aquest grup d'artistes es van anomenar a si mateixos els moderns; en realitat, el terme ''Art déco'' va ser encunyat en la retrospectiva titulada ''Les Annés 25'' duta a terme a [[París]] en el ''Musée des Arts Décoratifs'' del [[3 de març]] al [[16 de maig]] de [[1966]]. 

== Morfologia i tecnologia ==
[[Fitxer:Asheville City Hall.jpg|thumb|210px|right|Ajuntament d'[[Asheville]], exemple d'arquitectura Art déco ]] 
Aquest moviment és, en un sentit, una amalgama de molts diversos estils i moviments del començament del segle XX i, a diferència del [[Modernisme]] s'inspira en les Primeres Avantguardes. Les influències provenen del [[Constructivisme (art)|Constructivisme]], [[Cubisme]], [[Futurisme]], del propi ''Art Nouveau'' del qual evoluciona, i també de l'estil racionalista de [[Bauhaus]]. Els progressius descobriments arqueològics en l'[[Antic Egipte]] van marcar així mateix la seva empremta en certes línies dures i la solidesa de les formes de l'Art déco, afí, a la monumentalitat i elements de forta presència en les seves composicions.

Com a estil de l'edat de la màquina va utilitzar les innovacions dels temps per a les seves formes: les línies aerodinàmiques producte de l'aviació moderna, il·luminació elèctrica, la ràdio i els gratacels. Aquestes influències del disseny van ser expressades en formes fraccionades, cristal·lines, amb presència de blocs cubistes o rectangles i l'ús de la simetria. El color es nodreix de les experiències del [[Fauvisme]]. Trapezoides, facetaments, ziga-zagues; i una important geometrització de les formes són comuns al Déco.

Corresponent a les seves influències maquinistes, l'Art déco es caracteritza també pels materials que prefereix i usa, com ara l'alumini, acer inoxidable, laca, fusta embotida, pell de tauró (''shagreen''), i pell de zebra. L'ús de tipografia en negreta, ''sans-serif'' o [[pal sec]], les formes amb facetes i la línia recta o trencada o greca (oposat a les corbes sinuoses i naturalistes de l'''Art Nouveau''), els patrons del galó (''chevrón''), i l'ornament en forma de ''sunburst'' són típics de l'Art déco. Certs patrons d'ornament s'han vist en aplicacions ben diferents, des de disseny de sabates per a senyores, a graelles de radiadors, disseny d'interiors per a teatres, i gratacel com el [[Edifici Chrysler|Chrysler Building]].

== Sociologia ==
[[Fitxer:Chrysler building- top.jpg|thumb|210px|right|Coronament Art déco de l'[[Edifici Chrysler]] a [[Nova York]], construït 1928-1930]]
L'Art déco va assolir el seu apogeu a la [[dècada de 1920]]. Encara que molts moviments del disseny tenen arrels o intencions polítiques o filosòfiques, l'Art déco era gairebé purament decoratiu, per la qual cosa es considera un estil burgès. Malgrat l'eclecticisme de les seves influències formals i estilístiques, el Déco és sòlid i té una clara identitat pròpia. No es tracta d'un historicisme ni d'un anacronisme; és fidel a la seva època i deixa entreveure la noció futurista de la [[Revolució Industrial]]. La seva significació gira entorn del progrés, l'ordenació, la ciutat i l'urbà, la maquinària. Elegant, funcional, i modernista, l'Art déco va ser un avenç davant l'[[Art Nouveau]], aquesta vegada, reeixit a generar un nou repertori de formes concordes a la problemàtica i imatgeria del seu temps.

L'Art déco era un estil opulent, i la seva exageració s'atribueix a una reacció contra l'austeritat forçada producte de la [[Primera Guerra Mundial]]. Simultàniament a una creixent depressió econòmica i al fantasma de l'acostament de la [[Segona Guerra Mundial|Segona Guerra]] hi havia un desig intens per l'escapisme. La gent va gaudir dels plaers de la vida i de l'Art déco durant l{{'}}''Edat del [[jazz]]''.

== Decadència ==
El moviment perd patrocini a les metròpolis europees i americanes molt després d'haver assolit una introducció massiva; fins al punt de ser emprat per representar falses pretensions de luxe. Eventualment, l'estil cau en decadència donades les austeritats imposades per la Segona Guerra Mundial.

En països colonials o perifèrics com ara l'[[Índia]], [[Nova Zelanda]], [[Colòmbia]], l'[[Argentina]], [[Mèxic]] i [[Filipines]], es va convertir en una porta d'entrada a l'[[art Modern]] i va continuar sent utilitzat bé fins als anys 50. A Amèrica Llatina es poden trobar durant aquest període diversos exponents de l'Art déco com José Fioravanti a l'Argentina.

Un ressorgiment de l'interès pel Déco va venir des d'exploracions del disseny gràfic als anys '80. La seva associació amb el  [[Cinema negre|film noir]]  en cinematografia i l'encant del ''glamour'' dels 30 va propiciar la seva reutilització a finals dels anys 30 en peces publicitàries per a joieria i el món de la moda i en la decoració d'hotels com l'Hotel Fairmont de la [[Ciutat de Mèxic]].

== Cinema ==
L'estètica Art déco influí a les [[cinema|arts cinematogràfiques]] de principis del segle XX, un exemple d'això és el film [[Metròpolis (pel·lícula)|Metròpolis]] de [[1927]] de [[Fritz Lang]], el qual inclou enlluernadores escenografies inspirades en l'anomenada [[escola de Chicago (arquitectura)|Escola de Chicago]] d'arquitectura per a les preses de la ciutat, a més dels decorats de la ciutat subterrània, el robot (personatge a la pel·lícula que és una metàfora de la mecanització de la humanitat) és considerat com una de les imatges més recognoscibles de l'art déco.

== Destacats ==
=== Pintors ===
* [[Sonia Delaunay]]
* [[Beltrán Massés]] 
* [[Alexandra Ekster]] 
* [[Vadym Meller|Vadim Meller]] 
* [[Jean Dunan]] 
* [[Tamara de Lempicka]] 
* [[Pierre Legrain]] 
* [[François Jourdan]] 
* [[Maurice Ascalon]] 
* [[Eileen Gray]] 
* [[Lewis Sue]] 
* [[Paul Jirbe]] 
* [[Robert Mallet-Stevens]] 
* [[Santiago Martínez Delgado]] 
* [[René Prou]] 
* [[André Mane]] 
* [[José Fioravanti]] 
* [[Armand Albert Rateau]] 
* [[Jacques Emile Ruhlmann]] 
* [[Jean Puiforcat]] 
* [[Jean Marie Mouron (Cassandre)]] 

=== Arquitectes ===
* [[Frank Lloyd Wright]] 
* [[Raymond Hood]] 
* [[William Van Alen]] 
* [[Henry Hohauser]] 
* [[L. Murray Dixon]] 
* [[Enric Viedma i Vidal]] 
* [[Manuel Joaquim Raspall i Mayol]]

== Galeria ==
gallery 
Fitxer:EatonsCarlu1.jpg|Disseny d'interiors dels magatzems d'Eaton's College Street Store - Sala rodona de [[The Carlu]].
Fitxer:Revista Vida Santiago Martinez.jpg|Il·lustració de la revista vida 1940.
Fitxer:Arte Colombiana por Santiago Martinez.jpg| Il·lustració de la revista vida 1940.
Fitxer:Beau Brownie.jpg|Càmara Beau Brownie dissenyada per Walter Dorwin Teague per a [[Eastman Kodak]].
Fitxer:Revista Vida por Santiago Martinez Delgado.jpg| Il·lustració de la revista vida 1940.
Fitxer:Maurice_Ascalon_Pal-Bell_Art_Deco.jpg|Disseny d'objectes d'ús Art déco de [[Maurice Ascalon]], Pal-Bell, 1939-1950.
/gallery

== Vegeu també ==
* [[Los Angeles City Hall]].

== Bibliografia ==
* Hillier, Bevis 'The World of Art Deco '' ' New York:1971--E.P. Dutton  CO., Inc.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Art Deco}}
* [http://www.laberintos.com.mx/artdeco2.html Treball sobre Art déco] {{es}}

{{ORDENA:Art Deco}}

[[Categoria:Art déco| ]]</text>
      <sha1>kn8w9g9a81bh5l8shn692iiqslrp54d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>