<page>
    <title>Cambodja</title>
    <ns>0</ns>
    <id>27334</id>
    <revision>
      <id>13921531</id>
      <parentid>13779985</parentid>
      <timestamp>2014-08-07T09:58:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (- i Vietnam + i el Vietnam, - i [[Vietnam]] + i el [[Vietnam]])</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Cambodjà, cambodjana
 | nom_comu = Cambodja
 | nom_original = [[Fitxer:Official name of Cambodia.png|Nom de Cambodja en khmer]]br /(Preah-reach-anachâk Kampuchea)
 | imatge_bandera = Flag of Cambodia.svg
 | imatge_escut = Royal Arms of Cambodia.svg
 | lema_nacional = ព្រះ ព្រះពះ ព្រះព្រះbr /''(''Nació, religió Rei'')'
 | imatge_mapa = Location Cambodia ASEAN.svg
 | idiomes_oficials = [[Khmer (llengua)|Khmer]], [[francès]] i [[anglès]]
 | capital = [[Phnom Penh]]
 | coordenades_capital = {{coord|11|31|N|104|49|E|type:country(181040)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Phnom Penh]]
 | tipus_govern = [[Monarquia constitucional]] br / [[democràcia|democràtica]]
 | titols_liders = [[Rei de Cambodja|Rei]] br / [[Primer ministre de Cambodja|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Norodom Sihamoni]]br /[[Hun Sen]] 
 | area = 181.040
 | posicio_llista_area = 87è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 2,5%
 | codi_FIPS = CB
 | poblacio_censada = 11.437.656
 | any_cens_poblacio = [[1998]]
 | densitat_poblacio = 74
 | posicio_llista_densitat = 121è
 | moneda = [[Riel]]
 | codi_moneda = KHR
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = -Declaradabr /-Reconeguda
 | dates_establiment_sobirania = de [[França]]br /[[1949]]br /[[1953]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = +7
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = +7
 | himne_nacional = [[Nokoreach]]
 | domini_TLD = kh
 | codi_trucada = 855
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
'''Cambodja''' (de vegades ortografiat '''Cambotja''' o, de forma més genuïna i coherent amb l'etimologia sànscrita, Camboja, com en portuguès') és un regne del [[sud-est asiàtic]], situat a la península d'[[Indo-xina]]. Limita amb [[Tailàndia]] al nord-oest, amb [[Laos]] al nord-est, amb el [[Vietnam]] a l'est i al sud, i amb el [[golf de Siam]] al sud-oest. La capital és [[Phnom Penh]]. La religió principal és el [[budisme]].

== Etimologia ==
[[Fitxer: Srokkmae.png |thumbnail| 200px |esquerra| Cambodja en l'escriptura cambodjana ]]
El nom Cambodja ve de l'antic [[Imperi Khmer]] de ''Kämbuja'' o ''Kambujadesa''. A la vegada, ''Kambuja'' ve del [[sànscrit]], d'una tribu originària de l'[[Índia]] que va adoptar el nom del seu fundador, [[Kambu Svayambhuva]]. La influència de l'Índia va començar al [[segle I]], gràcies a la posició estratègica marítima de Cambodja entre l'Índia i la [[Xina]]. La casta més influent va ser la dels [[brahman|bramans]] o sacerdots, els quals van incorporar usos i terminologia [[hinduista]] a la cultura originària. El nom de Cambodja en francès és ''Cambodge'', que deriva de Kambuja.

Des de la seva independència, el [[1953]], el nom oficial del país ha canviat en diverses ocasions:

* Regne de Cambodja (''Royaume du Cambodge'' en [[francès]]).
* [[República Khmer]] sota el mandat de [[Lon Nol]] entre [[1970]] i [[1975]].
* [[Kamputxea Democràtica]] sota la dictadura de [[Pol Pot]] i els [[Khmers rojos]] entre 1975 i [[1979]], etapa durant la qual es va dur a terme el [[genocidi cambodjà]].
* [[República Popular de Kamputxea]], sota un govern controlat per Vietnam entre el 1979 i el [[1989]].
* [[Estat de Cambodja]] (''L'État du Cambodge'', en francès, ''Roet Kampuchea'', en khmer) entre 1989 i [[1993]].
* Regne de Cambodja novament des de la restauració de la monarquia el 1993.

''Kamputxea''(pronunciació aproximada:''kampuŷa'') és el nom més estès entre els seus habitants de parla [[Khmer (llengua)|khmer]]. Entre altres noms utilitzats per referir-se al seu país hi ha ''Srok Khmae''(Estat de Cambodja) i''Prateh Khmer''(Nació cambodjana).

En català se sol anomenar '''Cambodja''', però també està acceptada la versió '''Cambotja''', forma menys corrent.

== Història ==
{{AP|Història de Cambodja}}
El poble cambodjà va ser un dels primers del sud-est [[Àsia|asiàtic]] a adquirir idees polítiques i institucions polítiques índies, així com en establir regnes centralitzats cobrint vasts territoris propers.

El primer regne conegut de l'àrea, Funan, va tenir la màxima esplendor entre els segles [[segle V|V]] i [[segle VI|VI]]. Va ser succeït pel de Chenla, que va controlar grans àrees dels estats actuals de Cambodja, [[Vietnam]], [[Laos]] i [[Tailàndia]].

=== Imperi Khmer ===
{{AP|Imperi Khmer}}
[[Fitxer:Royal Palace, Cambodia.jpg|300px|thumbnail|esquerra|Palau Reial de [[Phnom Penh]].]]
L'edat daurada de la civilització khmer és el període comprès entre els segles [[segle IX|IX]] i [[segle XIII|XIII]]. En aquell llavors el regne de Kambuya, que va atorgar el seu nom a Cambodja, va governar sobre extensos territoris des de la seva capital a la regió d'[[Angkor]] a l'oest de Cambodja, a la vora del riu [[Mekong]].

A començaments del [[segle XIII]], Kambuya assolia la seva culminació política i cultural. A més del territori de l'actual Cambodja, el seu territori englobava la zona oriental de [[Tailàndia]], al sud de [[Laos]], i la part meridional del [[Vietnam]] fins a l'antic Regne de [[Txampa]].

Alguns factors de la seva decadència foren l'agressivitat dels pobles veïns (especialment els [[siamesos]] i els [[Txampa]]), les conteses interdinàstiques i el deteriorament gradual del complex sistema d'irrigació del qual depenia la producció d'arròs. La monarquia angkoriana va sobreviure fins al [[1431]], quan els tailandesos van capturar la ciutat i el rei cambodjà es va escapar cap al sud del país.

[[Fitxer:Templo de Angkor Wat en Camboya.JPG|dreta|400px|thumbnail|Temple d'[[Angkor Vat]], a prop de la Ciutat de Siem Riep.]]
El període entre els segles [[segle XV|XV]] i [[segle XIX|XIX]] va ser de decadència contínua i pèrdues territorials. Cambodja, però, va gaudir d'un breu període de prosperitat durant el [[segle XVI]] gràcies al fet que els seus reis van manar construir els seus capitals a la regió sud-est del [[Tonle Sap]], la qual cosa va impulsar el comerç amb altres parts d'Àsia. Durant aquest període, el país va ser visitat per primera vegada per aventurers i missioners [[Espanya|espanyols]] i [[Portugal|portuguesos]], com Blas Ruiz d'Hernán González.ref[http://bartomeuscat.blogspot.com/2007/11/all-lluny-coxin-xina.html Allà lluny a Coxin-xina]/ref

La conquesta tailandesa el [[1594]] va marcar la caiguda del país, que va passar a dependre dels conflictes dels seus dos estats veïns creixents en poder, Siam i el Vietnam. L'establiment de Vietnam al delta de [[Mekong]] va conduir a l'annexió d'aquesta àrea a les seves possessions territorials cap a finals del [[segle XVII]]. En conseqüència, Cambodja va perdre un dels seus territoris més rics i la seva sortida al mar. Aquest tipus de pèrdues es van succeir durant la primera meitat del segle XIX ja que aquest estat veí pretenia absorbir per complet la terra cambodjana i integrar els seus habitants a la cultura vietnamita.

=== Protectorat francès ===
Després de segles de decadència, Cambodja va ser convertida en protectorat francès el [[1863]] i juntament amb Vietnam i Laos va formar part de la [[Indoxina francesa]]. El [[1867]], a canvi del reconeixement de [[Siam]] del seu protectorat, França es va comprometre a no annexar el territori cambodjà a la [[Contxinxina]] i va reconèixer la possessió tailandesa de les províncies de [[Battambang]] i d'[[Angkor]].

[[Fitxer:Phnom Penh French Colonial.jpg|esquerra|300px|thumbnail|Edificis colonials francesos a [[Phnom Penh]].]]
Durant trenta anys el govern colonial va permetre al rei [[Norodom|Norodom I]] dirigir els assumptes interiors del país, reservant els exteriors. Després de la seva mort, el [[1904]], amb l'ascensió al poder del seu germà [[Sisowath]], els francesos van augmentar el seu poder sobre el tron. La restitució de les dues províncies occidentals que estaven en poder de Siam va fer que el poder colonial es consolidés encara més. L'amistat entre els dos països va continuar amb l'hereu [[Sisowath Monivong|Monivong]].

Encara que els francesos van construir certa infraestructura a Cambodja, en particular vies de comunicació, aquest desenvolupament va estar encaminat a la integració d'Indoxina, i no a la millora de les condicions dels habitants. En efecte, els cambodjans estaven molt mal representats en les administracions centrals de [[Hanoi]], la majoria dels professionals i tècnics que treballaven al país eren vietnamites. Per la seva banda, els xinesos controlaven el govern. El [[1937]], dels 631 estudiants inscrits a la Universitat Indoxina de Hanoi, només 3 eren cambodjans.

Després de l'ocupació [[Japó|japonesa]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], el país va declarar la seva independència el [[1953]].

=== Els Khmers rojos ===
{{AP|Khmers rojos}}
[[Kamputxea Democràtica]] va ser el nom oficial de Cambodja sota el govern comunista de [[Pol Pot]] i el seu partit dels [[khmers rojos]] entre [[1975]] i [[1979]].
[[Fitxer:Choeungek1.JPG|dreta|300px|thumbnail|[[Stupa]] al camp d'exterminació dels [[Khmers rojos]] del Memorial Choeung Ek.]]
Durant aquest període prop de dos milions de cambodjans van morir a causa de les polítiques d'extermini del que [[Pol Pot]] va anomenar l'enemic ocult, és a dir, tot allò que va considerar contrari al seu pla de construir una nova Cambodja comunista. Aquesta acció va generar un altre tipus de conseqüències com fams i epidèmies que mai van ser ateses.

La seva repercussió més important, però, van ser les 1.700.000 víctimes que va deixar la repressió desencadenada dins del marc de la recerca de l'enemic ocult. Es calcula que més d'un quart de la població va morir durant el que es coneix com el [[genocidi cambodjà]].

El període va concloure amb la invasió Vietnamita mitjançant una guerra que va durar 17 dies entre desembre de [[1978]] i gener de [[1979]] i l'establiment de la [[República Popular de Kampuchea]], estat que va començar la reconstrucció del país.

=== Cambodja moderna ===
El [[1991]] les parts en lluita, l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] i altres països van arribar a un acord per acabar amb el conflicte. Consistia en el fet que prengués el poder temporalment un ''Consell Nacional Suprem'' format per autoritats de l'ONU i delegats de les diferents representacions del país. El príncep [[Norodom Sihanouk]] seria el president del mateix govern. El [[1993]] el partit [[monarquia|monàrquic]] FUNCINPEC va guanyar les eleccions. El govern va ratificar una nova constitució, restituint la monarquia i establint el Regne de Cambodja, amb el príncep [[Norodom Sihanouk|Sihanouk]] com a rei (era el seu segon període com a monarca). Després d'aquestes eleccions, cap país reconeixeria el govern a l'exili, que va perdre la seva representació a l'ONU i l'ajuda estrangera.

[[Fitxer:Hun Sen crop.jpg|dreta|thumbnail|Hun Sen, primer ministre cambodjà.]]
El juliol de [[1997]] [[Hun Sen]] va donar un cop d'Estat contra el FUNCINPEC i va substituir al príncep Ranariddh. Es van tornar a celebrar eleccions el [[1998]] i el Partit Popular de Cambodja i el FUNCINPEC van arribar a un acord pel qual [[Hun Sen]] seria primer ministre i Ranariddh el president de l'Assemblea Nacional, i segons el qual es formaria un govern de coalició i es crearia un [[senat]].

[[Pol Pot]] va morir el [[1998]] i en aquest mateix any el rei [[Norodom Sihanouk]] va concedir una amnistia als principals caps Khmers rojos que malgrat tot no va satisfer a tothom. A començaments de [[1999]] la majoria dels homes de la guerrilla dels [[Khmers rojos]] van acceptar el procés de pau ofert i només un reducte va continuar a les províncies del nord-oest. [[Ta Mok]], l'hereu polític de Pol Pot, va ser capturat i va acabar els seus anys a la presó (va morir el [[2006]]). La pressió de moltes organitzacions de [[drets humans]] tant a nivell nacional com internacional i de l'[[ONU]], va conduir a un llarg procés de negociacions amb el govern de [[Hun Sen]] per avançar un judici contra els dirigents de la [[Kamputxea Democràtica]] responsables de la desaparició d'un quart de la població nacional en el que ha estat qualificat de [[Genocidi cambodjà|genocidi]]. El [[2006]] es va constituir el jurat i a principis de [[2007]] s'obrirà el Judici als Khmers rojos.

El [[2003]] el rei [[Norodom Sihanouk]] va abdicar per segona vegada i el ''Consell Reial'' va triar com a successor al príncep [[Norodom Sihamoni]], el seu fill, com a Rei de Cambodja.

== Política ==
El sistema polític de Cambodja es basa, segons la [[constitució]] de 1993, en la [[monarquia]] i la [[democràcia representativa]] i [[Democràcia parlamentària|parlamentària]]. El [[Primer Ministre]] és el [[cap de govern]], amb un sistema de múltiples partits, mentre el [[rei]] és el [[cap d'estat]]. El [[Primer Ministre de Cambodja]] és designat pel rei, amb l'anterior avís i l'aprovació de l'Assemblea Nacional; el Primer Ministre i el seu ministeri designat exerceixen el [[poder executiu]] al govern. Del [[poder legislatiu]] s'encarreguen el poder executiu, l'Assemblea Nacional de Cambodja i el [[Senat]].

== Geografia ==
[[Fitxer:Cb-map.png|thumbnail|160px|Mapa de Cambodja.]]
Cambodja té una àrea de prop de 181 040 [[km²]], compartint una frontera de 800 [[km]] amb [[Tailàndia]] al nord i a l'oest, una frontera de 541km amb [[Laos]] al nord-est, i una frontera de 1228 km amb [[Vietnam]] a l'est i al sud-est. Té 443 km de línia de costa al llarg del [[golf de Tailàndia]]

La seva geografia està dominada pel [[riu Mekong]] (''Tonlé Thom'' en [[llengua khmer]] que significa Riu Gran), una font molt important de pesca, sobretot en època de pluges quan les seves aigües flueixen en sentit contrari, els pescadors aprofiten la fantàstica situació per pescar en grans quantitats amb el sistema ''dai'', consistint a diverses xarxes d'arrossegament subjectades mitjançant vares a l'ample del riu. Aquest sistema aconsegueix capturar entre 5 i 10 [[tona|t]] de peix per temporada. 

Al centre de Cambodja està situat el llac [[Tonle Sap]] que significa llac d'aigua dolça, conegut per ser el major llac dolç en el [[sud-est asiàtic]]. Durant l'època de pluges el llac actua com reserva i com a mecanisme per regular el cabal del [[riu Mekong]]. ja que compta amb una gran diversitat de peixos (més de dues-centes espècies identificades), existeix una forta activitat pesquera, tant en les seves ribes com en les desenes de cases i tendes flotants, poblades en la seva majoria per habitants d'origen vietnamita.

== Economia ==
{{AP|Economia de Cambodja}}

== Vegeu també ==
* [[Llista de reis de Cambodja]]
* [[Chaul Chhnam]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Cambodia|Commonscat= Cambodia|Viccionari= Cambodja|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.angelfire.com/art/apsarakhmer/khmer_court_dance.htm Dances clàssiques cambodjanes] {{en}}

{{Àsia}}
{{Enllaç AB|no}}

[[Categoria:Cambodja| ]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|fi}}
{{Enllaç AD|km}}
{{Enllaç AD|mk}}</text>
      <sha1>s8o439zx886yhzk3or9vd1kor71x3x4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>