<page>
    <title>Florència</title>
    <ns>0</ns>
    <id>27484</id>
    <revision>
      <id>13975294</id>
      <parentid>13975276</parentid>
      <timestamp>2014-08-27T07:20:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <ip>83.36.58.4</ip>
      </contributor>
      <comment>/* Personatges il·lustres */</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi d'Itàlia|de |Florència|de |Florència|
|oficial = Firenze
|bandera = Flag_of_Florence.svg
|escut = FlorenceCoA.svg
|fotografia = Collage_Firenze.jpg
|fotografia_descripció = 
|regió = [[Toscana]]
|província = [[Província de Florència|Florència]]
|gentilicis = florentí, florentinabr/(en italià ''fiorentini'')
|població = 378.236
|any_cens = 2012
|superfície = 102,41
|altitud = 50
|altitud_màxima = 
|altitud_mínima = 
| lat_g = 43
| lat_m = 47
| lat_s = 0
| lon_g = 11
| lon_m = 15
| lon_s = 0
|codi_postal = 50121-50145
|codi_istat = 048017
|codi_cadastral = D612
|codi_telef = 055
|patró = [[Sant Joan Baptista]]
|festes = [[24 de juny]]
|alcalde = [[Matteo Renzi]] br([[Partit Democràtic (Itàlia)|Partit Democràtic]])
|web = [http://www.comune.firenze.it/ www.comune.firenze.it]
}}
'''Florència''', tradicionalment '''Florença''', (en [[italià]] ''Firenze'') és una ciutat d'[[Itàlia]], capital de la [[província de Florència|província homònima]] i de la regió de la [[Toscana]], al centre de la [[península Itàlica]]. La població de la ciutat és de 378.236 habitants,ref[http://statistica.fi.it Ufficio di Statistica Associato dell'area fiorentina - Octubre 2012] {{it}}/ref tot i que considerant-la juntament amb la de les localitats que l'envolten, arriba a fer una [[aglomeració urbana]] d'aproximadament milió i mig d'habitants.

En l'[[Edat Mitjana]] va ser un important centre cultural, econòmic i financer. Va conèixer la seva època de major esplendor després de la instauració del [[Gran Ducat de Toscana]] sota el domini de la dinastia [[Mèdici]], fonamental per entendre el paper d'aquesta ciutat de la [[UNESCO]]. El domini de la ciutat per part de la família dels [[Mèdici]] és fonamental per entendre el paper d'aquesta ciutat a la història de l'art. Posteriorment, va ser capital d'[[Itàlia]] entre [[1865]] i [[1871]] durant la [[Unificació italiana]].

Florència és el nucli urbà en el qual es va originar en la segona meitat del [[segle XIV]] el moviment artístic i cultural anomenat [[Renaixement]], i és considerada un dels bressols mundials de l'[[art]] i de l'[[arquitectura]]. Així, destaca per la seva riquesa arquitectònica i els seus museus. El seu [[Centre històric de Florència|centre històric]] va ser declarat [[Patrimoni de la Humanitat]] en [[1982]], i en ell destaquen obres medievals i renaixentistes com la cúpula de [[Santa Maria del Fiore]], el [[Ponte Vecchio]], la [[Basílica de Santa Creu (Florència)|Basílica de Santa Creu]], el [[Palazzo Vecchio]] i museus com l'[[Uffizi]], el [[Bargello]] o la [[Galeria de l'Acadèmia de Florència|Galeria de l'Acadèmia]], que acull el [[David de Miquel Àngel]].

== Geografia ==
La ciutat es troba en el camí que uneix la plana [[Padània|padana]], principal pol econòmic d'[[Itàlia]] ([[Milà]], [[Torí]], [[Bolonya]], etc.), amb la capital del país ([[Roma]]). El riu [[Arno]] travessa Florència en el seu sector meridional. Florència, a 50 metres d'altitud, es troba a la zona de contacte entre la serralada dels [[Apenins]] i la plana aturonada de la [[Toscana]], a uns setanta quilòmetres de la costa del [[mar Lígur]].

=== Divisions administratives ===
Administrativament, Florència es divideix en cinc districtes (''quartieri''):
* Centro Storico
* Campo di Marte
* Gavinana-Galluzzo
* Isolotto-Legnaia
* Rifredi-Le Piagge.

== Clima ==
Florència es classifica com un [[clima continental]] [[Clima temperat|temperat]]. Els seus estius són molt calorosos i secs, amb temperatures que superen a vegades els 35 °C i fins i tot els 40 °C. Els seus hiverns en canvi són frescos i humits, podent baixar la temperatura per sota de 0 °C. A l'estiu hi ha poca quantitat de pluja, mentre que la major part de les precipitacions es produïxen al llarg de la primavera i de la tardor, en aquesta segona estació poden ser especialment abundantsref[http://www.tutiempo.net/clima/Firenze_Peretola/161700.htm Clima en Firenze/Peretola], tutiempo.net {{es}}/ref

{| class=wikitable
! style=background: #99CCCC; color: #000080 height=17 | Mes
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Gen
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Feb
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Mar
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Abr
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Mai
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Jun
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Jul
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Ago
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Set
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Oct
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Nov
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Des
! mitjana anual

|-
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Mitjana max °C
| style=background: #FFFF99; color:#000080; | 10
| style=background: #FFFF99; color:#000080; | 12
| style=background: #FFCC66; color:#000080; | 15
| style=background: #FFCC00; color:#000080; | 19
| style=background: #FFCC00; color:#000080; | 23
| style=background: #FF9900; color:#000080; | 28
| style=background: #FF9900; color:#000080; | 31
| style=background: #FF9900; color:#000080; | 31
| style=background: #FF9900; color:#000080; | 27
| style=background: #FFCC00; color:#000080; | 21
| style=background: #FFCC66; color:#000080; | 15
| style=background: #FFFF99; color:#000080; | 11
| style=background: #FFCC00; color:#000080; | 20
|-
! style=background: #99CCCC; color:#000080; height=16; | Mitjana min °C
| style=background: #FFFFCC; color: black; | 2
| style=background: #FFFFCC; color: black; | 3
| style=background: #FFFFCC; color: black; | 5
| style=background: #FFFF99; color: black; | 8
| style=background: #FFCC66; color: black; | 11
| style=background: #FFCC66; color: black; | 15
| style=background: #FFCC66; color: black; | 17
| style=background: #FFCC66; color: black; | 17
| style=background: #FFCC66; color: black; | 14
| style=background: #FFFF99; color: black; | 10
| style=background: #FFFFCC; color: black; | 6 
| style=background: #FFFFCC; color: black; | 2 
| style=background: #FFFF99; color: black; | 9 
|-
! style=background: #99CCCC; color:#000080; | Precipitacions mm
| style=background: #2288BB; | 73,6
| style=background: #2288BB; | 68,6
| style=background: #44AADD; | 81,3
| style=background: #44AADD; | 78,7
| style=background: #44AADD; | 73,7
| style=background: #66CCFF; | 55,9
| style=background: #66CCFF; | 40,6
| style=background: #66CCFF; | 76,2
| style=background: #66CCFF; | 78,7
| style=background: #44AADD; | 88,9
| style=background: #2288BB; | 111,8
| style=background: #2288BB; | 91,4
| style=background: #2288BB; | 919,5
|}

== Florència i el Renaixement ==
El desenvolupament literari, artístic i científic que es va esdevenir a Florència als segles [[segle XIV|XIV]]-[[segle XVI|XVI]] va tenir com a motor principal l'amor pels diners per part dels florentins i la seva ànsia d'ostentació de la riquesa.

Afegit a això, la crisi de l'[[Església Catòlica]] (especialment la controvèrsia sobre el [[Climent VII d'Avinyó|Papat d'Avinyó]] a [[França]] i el [[Cisma d'Occident|Gran Cisma]]), juntament amb els efectes desastrosos de la [[pesta negra]], va comportar una revisió crítica dels valors medievals que va donar com a resultat una revaloració dels valors de l'[[antiguitat clàssica]]. Florència es va beneficiar tant materialment com culturalment d'aquest gran canvi social.

== Història ==
[[Fitxer:Florència_-_Arno.JPG|thumb|left|275px|El riu [[Arno]] al seu pas per Florència]]
La història coneguda de Florència comença l'any [[59 aC]], amb la fundació d'un poblat ''(Florentia)'' per part d'ex-soldats romans que van formar una colònia (probablement ja iniciada en temps de [[Sul·la]]) que era renovada pels triumvirs després de la mort de [[Juli Cèsar]]. Després de la segona colonització va prosperar ràpidament. Durant el regnat de [[Tiberi]] havia perdut el rang de colònia i era municipi. [[Plini el Vell]] esmenta la ciutat com a municipi. Les inscripcions permeten assegurar que va mantenir aquest rang durant tot l'imperi. Es conserven les restes de l'amfiteatre, l'únic edifici del període romà, prop de la [[Basílica de la Santa Creu]]. 

Seu d'una diòcesi a partir del [[segle IV]], la ciutat va passar per diversos períodes de dominació [[Bizantins|bizantina]], [[Ostrogots|ostrogoda]], [[Llombards|llombarda]] i [[Francs|franca]], durant els quals la població de vegades va baixar fins al miler escàs de persones.

A partir del [[segle X]] la ciutat es va desenvolupar, i des del [[1115]] va passar a tenir un Ajuntament autònom. Al [[segle XIII]] es va dividir pràcticament en dues meitats a causa de la lluita interna entre els [[gibel·lins]], partidaris de l'emperador [[Sacre Imperi Romanogermànic|germànic]], i els [[güelfs]], que anaven a favor del [[Papat]] romà. Aquests darrers van resultar els vencedors, i es van dividir internament en blancs i negres. 
{{Patrimoni de la Humanitat
|nom =Centre Històric de Florència
|imatge =Florence italy duomo.jpg
|peu =Centre Històric de Florència
|mapa localització={{Location map
 |Itàlia
 |label = Centre Històric de Florència
 |label_size = 100
 |position = right
 |lon_dir =E 
 |lat_dir =N 
 |lat_deg = 43
 |lat_min = 46
 |lat_sec = 23
 |lon_deg = 11
 |lon_min = 15
 |lon_sec = 22
 |mark = MaailmanperintökohdeBlau.svg
 |marksize = 14
 |border = none
 |float = center
 |width = 270px 
 |caption = 
}}
|localització ='''Florència''' br/ [[Toscana]] br/ {{Bandera|Itàlia}} [[Itàlia]]
|superfície =505 ha 
|tipus =Cultural
|criteris =i,ii,iii,iv,vi
|ID =174
|regió =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades ={{coord|43|46|23|N|11|15|22|E}}
|any =1982
|extensió =
}}
La conflictivitat política interna no va impedir a la ciutat de desenvolupar-se fins a esdevenir una de les més poderoses i pròsperes d'Europa, ajudada per la seva pròspera moneda d'[[or]], el [[florí]] (introduït l'any [[1252]]), per l'eclipsi de la seva rival [[Pisa]] (derrotada per la [[República de Gènova]] a la [[Batalla de Meloria]] el [[1284]] i conquerida per Florència el [[1406]]), i per la seva potència mercantil com a resultat d'una constitució antiaristocràtica ([[1293]]).

D'una població estimada de 80.000 persones abans de la Pesta Negra del [[1348]], 25.000 treballaven en la indústria de la llana. El [[1345]], Florència va ser l'escenari d'un intent de vaga per part dels ''ciompi'' o treballadors de la llana, que el [[1378]] van organitzar una breu revolta contra el domini oligàrquic de la ciutat. Després de la repressió, la ciutat va caure sota el domini de la família [[Albizi]] ([[1382]]-[[1434]]), acèrrims enemics però alhora precursors dels [[Mèdici]].

El primer període del domini dels Mèdici va acabar amb la tornada d'un govern republicà, influït pels ensenyaments del prior dominicà radical [[Girolamo Savonarola]] (que va ser ajusticiat el [[1498]] i que abans de morir va deixar un tractat sobre el govern de Florència), en les paraules del qual es retroben sovint antics arguments que seran objecte de controvèrsies religioses dels segles següents.

Un altre personatge d'agudesa inusual fou [[Maquiavel]], les indicacions del qual per al govern de Florència per part d'una figura forta són llegides sovint com una legitimització de les tortuositats i fins i tot dels abusos dels polítics. Els florentins van fer fora els Mèdici per segona vegada i van restablir una [[república]] el [[16 de maig]] de [[1527]].

Havent tornat al govern dues vegades més, bé amb el suport de l'Emperador o bé del Papa, els Mèdici van esdevenir el [[1537]] [[duc]]s hereditaris de Florència, i el [[1569]] [[Gran Ducat de Toscana|grans ducs de Toscana]], on van regnar dos segles.

L'extinció de la dinastia dels Mèdici i l'ascensió el [[1737]] de [[Francesc I del Sacre Imperi Romanogermànic]], [[Ducat de Lorena|duc de Lorena]] i marit de [[Maria Teresa I d'Àustria|Maria Teresa d'Àustria]], va comportar la inclusió de la Toscana en els territoris de la corona [[Àustria|austríaca]]. El regnat de la dinastia austríaca es va acabar quant el [[27 de març]] de [[1799]] fou ocupada per França i el gran duc [[Ferran III de Toscana|Ferran III]] va fugir; es va establir a la ciutat un govern provisional d'una república d'Etrúria que va durar poc, i va acabar amb el retorn del gran duc el [[7 de juliol]] de [[1799]]. 

Amb el retorn dels francesos, el [[3 d'agost]] de [[1801]] [[Napoleó]] va crear el regne d'[[Etrúria]] per [[Lluís I de Borbó-Parma]], amb capital a Florència. Des del [[1803]] va governar el regne Maria Lluïsa en nom del seu fill [[Carles Lluís II]], i aquesta regent va prendre decisions que no van agradar a l'emperador, que va annexionar el regne a França el [[10 de desembre]] [[1807]]. El [[1808]] es van crear tres departaments: Arno, Mediterrània i Ombrone i Florència va quedar dins el primer.

L'[[1 de febrer]] de [[1814]] Florència fou ocupada pels napolitans fins que fou restaurat el gran duc Ferran III el [[27 d'abril]] de [[1814]].

El [[28 d'abril]] de [[1859]] un govern provisional va prendre el poder, va forçar la fugida del gran duc [[Leopold II de Toscana|Leopold II]] que es va exiliar. El cap del govern, [[Ubaldino Peruzzi]], va oferir la dictadura al rei de Sardenya que va acceptar el [[10 de maig]] de [[1859]] i va nomenar un comissari reial a Florència (el comte Carlo Boncompagni di Mombello). La corona a l'exili va passar a [[Ferran IV]] el [[21 de juliol]] de [[1859]], però fou declarat deposat el [[16 d'agost]] de [[1859]] pel nou cap del govern provisional, baró Bettino Ricasoli.

El [[3 de desembre]] de [[1859]] Toscana, Mòdena, Parma i Piacenza van formar les Províncies unides d'Itàlia central amb capital a Florència, i amb un govern presidit pel comte Carlo Boncompagni di Mombello, i el príncep [[Eugeni Manel de Savoia-Carignan]], príncep de Carignan, com a cap d'estat, que va durar fins al [[22 de març]] de [[1860]] quan les províncies unides foren declarades annexionades al [[Regne de Sardenya]], amb una àmplia autonomia, assolint el príncep Eugeni el càrrec de lloctinent reial i el baró [[Bettino Ricasoli]] el de governador general amb seu a la ciutat. Aquesta situació va durar fins al [[9 d'octubre]] de [[1861]] quan l'autonomia fou abolida i el territori difuminat dins el regne de Sardenya o Itàlia on Florència va ser capital d'una província.

Florència va prendre el lloc de [[Torí]] com a capital d'Itàlia el [[1865]] i va hostatjar el primer [[parlament]] de la nació, però la capital va passar a [[Roma]] sis anys després, quan aquesta fou annexada al regne. Al [[segle XIX]] la població de Florència es va doblar, i es va triplicar al [[segle XX]] amb el creixement del turisme, del comerç, dels serveis financers i de la indústria. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la ciutat fou ocupada durant un any pels [[alemanys|Alemanya]] (1943-1944). El [[novembre]] de [[1966]], una bona part del centre urbà va patir la gran riuada de l'Arno, que va danyar molts tresors artístics.

== Monuments d'interès ==
[[Fitxer:Florenz weitwinkel.jpg|thumb|800px|center|Florència: Vista des del Piazzale Michelangelo. Hi destaquen, d'esquerra a dreta, els edificis del Palazzo Vecchio, la Catedral i l'església de Santa Croce. En primer terme, mig amagat pels arbres, el riu Arno.]]
Al cor de la ciutat es troba la font de Neptú (''Fontana di Nettuno''), una obra mestra de l'escultura [[marbre|marmòria]] situada a l'embocadura d'un [[aqüeducte]] romà encara en funcionament.

El riu Arno, que passa enmig de la part vella de la ciutat, ocupa un lloc tan rellevant en la història florentina com la gent que hi viu. Històricament, la població local té una relació d'amor-odi amb l'Arno, el qual ha portat alternativament els avantatges del comerç i els desastres de les riuades. Molts dels ponts de l'Arno van ser construïts pels romans. Un dels ponts, en concret, és únic: el [[Ponte Vecchio]], característic per la multitud de botigues que s'hi construïren al damunt. Realitzat per primera vegada pels [[etruscos]] en temps molt reculats, aquest pont és l'únic de la ciutat que va restar indemne durant la Segona Guerra Mundial.
[[Fitxer:Firenze, Ponte Vecchio.JPG|thumb|300px|Vista del [[Ponte Vecchio]].]]
El palau més famós de la ciutat és el [[Palazzo Vecchio]], que ha esdevingut un monument a la família dels Mèdici que va dominar Florència durant el [[segle XV]]. Ben a la vora hi trobem la [[Loggia dels Lanzi]] i els [[Uffizi]] (''Galleria degli Uffizi''), un dels museus d'art de més anomenada d'arreu del món. A més a més dels Uffizi, Florència compta amb altres museus que serien l'atracció artística principal de gairebé qualsevol altra gran ciutat del món: el [[Bargello]] es concentra en l'[[escultura]], i s'hi allotgen moltes obres mestres de [[Donatello]], [[Giambologna]] i [[Miquel Àngel]]. La col·lecció de l'Acadèmia (''Accademia'') compta amb el [[David de Miquel Àngel]] i els seus ''Esclaus''.

A l'altra riba de l'Arno (l'''oltrarno'' per als florentins) trobem el gran Palau Pitti (''Palazzo Pitti''), decorat amb la col·lecció privada dels Mèdici. Al costat del palau es troba el Jardí de Bòboli (''Giardino di Boboli''), elaboradament decorat amb moltes escultures d'interès.

L'església de [[Santa Croce]] conté les tombes monumentals de [[Galileo Galilei|Galileu]], [[Michelangelo Buonarroti|Miquel Àngel]], el [[Dante Alighieri|Dant]] i altres persones famoses de la història florentina.

La joia arquitectònica de Florència és la catedral de [[Santa Maria del Fiore]], coneguda simplement com el Duomo (és a dir, la cúpula). La magnífica [[cúpula]] fou construïda per [[Filippo Brunelleschi]], i el [[campanar]] veí és de [[Giotto di Bondone|Giotto]]. També és digne d'esmentar-se l'adjacent [[Baptisteri de Sant Joan]], amb les famoses portes de bronze de [[Lorenzo Ghiberti]].

També cal assenyalar les esglésies de [[Santa Maria Novella]], [[San Miniato al Monte]], [[Santa Trinita]] i l'[[Orsanmichele]], el [[refetor de Santa Apollonia]], el [[Palau Mèdici Riccardi]] o el Museu de San Marco, entre moltes altres peces úniques de l'art universal.

== Esports ==
La [[ACF Fiorentina]] és un dels equips de [[futbol]] destacats de la ciutat. Actualment milita a la Sèrie A del [[Lliga italiana de futbol|Calcio]] i habitualment disputa la [[Copa de la UEFA|UEFA]] o la [[Champions League]].

== Infraestructures ==
* [[Azienda di Trasporti dell'Area Fiorentina]] ('''ATAF''') és la societat que gestiona el transport públic a la ciutat de Florència i la seva província.
* La principal estació de ferrocarril de la ciutat és l'[[estació de Florència Santa Maria Novella]].
* L'[[Aeroport de Pisa]] i l'[[aeroport de Florència-Peretola]] proveeixen de serveis d'aviació a la ciutat de Florència.

== Personatges il·lustres ==
*[[Dante Alighieri|Dante Alighieri, ''Dante'']] (1265-1321), escriptor i poeta.
*[[Giotto di Bondone|Giotto di Bondone, ''Giotto'']] (1267-1337), pintor.
*[[Giovanni Boccaccio]] (1313-1375), escriptor i poeta.
*[[Filippo Brunelleschi]] (1377-1446), arquitecte.
*[[Lorenzo Ghiberti]] (1378-1455), Escultor i arquitecte.
*[[Donatello|Donato di Niccolò di Betto Bardi, ''Donatello'']] (1386-1466), escultor.
*[[Fra Angelico|Guido di Pietro, ''Fra Angelico'']] (1395-1455), pintor.
*[[Paolo Uccello|Paolo di Dono, ''Uccello'']] (1397-1475), pintor.
*[[Piero della Francesca|Piero De Benedetto Dei Franceschi, ''Piero della Francesca'']] (1416-1492), pintor.
*[[Andrea del Verrocchio]] (1435-1488), escultor i pintor.
*[[Sandro Botticelli|Allessandro di Mariano Filipepi, ''Botticelli'']] (1445-1510), pintor.
*[[Lorenzo de Mèdici|Lorenzo de Mèdici, ''el Magnífic'']] (1449-1492), polític i mecenes.
*[[Domenico Ghirlandaio]] (1449-1494), pintor.
*[[Girolamo Savonarola]] (1452-1498), monjo i predicador dominic.
*[[Leonardo da Vinci]] (1452-1519), pintor, científic, enginyer, inventor.
*[[Niccolò Machiavelli|Niccolò Machiavelli, ''Maquiavel'']] (1469-1527), escriptor i filòsof.
*[[Michelangelo Buonarroti|Michelangelo Buonarroti, ''Miquel Àngel'']] (1475-1564), escultor, pintor i arquitecte.
*[[Nicola Tacchinardi]] Tenor
*[[Guido Tacchinardi]] compositor i teòric musical
*[[Ignacio Parisini]] (segle XIX) compositor
*[[Antonio Francesco Tenaglia]] (1612-1672) compositor del Barroc
*[[Theobaldo Gatti]] (vers el 1650-1727) violinista i compositor
*[[Giuseppe Buonamici]] (1846-1914) violinista
*[[Vincenzo Viviani]] (1622-1703) físic i matemàtic

==La ciutat al món dels videojocs==
A part de l'art Florència és coneguda també per la saga del [[videojoc]] [[Assassin's Creed]] on el protagonista pot moure's lliurement per la ciutat i fer missions i ajudar al seu amic [[Leonardo da Vinci]]. La recreació de la ciutat és molt realista perquè els jugadors puguin situar-s'hi més bé i descobrir els secrets de la ciutat.ref{{format ref}}http://www.3djuegos.com/comunidad-foros/tema/1425348/0/assassinscreed2pequenoresumenantesdesulanzamiento/ {{es}} /ref

== Vegeu també ==
* [[Piazzale Michelangelo]]
* [[Arquitectura longobarda]]
* [[Museu Nacional Alinari de la Fotografia]]
* [[Mercat Central de Florència]]

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Florence}}
* [http://www.compart-multimedia.com/virtuale/us/florence/florence_italy.htm ''Florence: Virtual travel in the city of Renaissance''] {{en}} {{it}}
* [http://www.comune.firenze.it Ajuntament de Florència]
* [http://www.uffizi.firenze.it Galeria dels Uffizi]
* [http://www.europe-hotel-in.com/berchielli.htm Hotel Florència]
* [http://en.firenze-online.com Florence Travel Guide] {{en}} {{it}}
* [http://www.florence-photos.eu Florence Photos] {{en}}
{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Grècia}}[[Atenes]]
|després={{bandera|Països Baixos}}[[Amsterdam]]
|anys=[[1986]]}}
{{Finalitza taula}}

{{Patrimoni de la Humanitat a Itàlia}}
{{Plantilla:Municipis Florència}}
 
{{ORDENA:Florencia}}
{{Enllaç AB|eo}}
{{Enllaç AB|is}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|it}}

[[Categoria:Florència]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Itàlia]]</text>
      <sha1>ffhor77dje0ppgn1ydc29etzyabab2a</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>