<page>
    <title>Trafford Leigh-Mallory</title>
    <ns>0</ns>
    <id>279619</id>
    <revision>
      <id>13849816</id>
      <parentid>13564400</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T21:32:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Trafford Leigh-Mallory '''
|lived= ([[11 de juliol]] de [[1892]] - [[15 de novembre]] de [[1944]] (52 anys)
|placeofbirth= {{Bandera|England}} [[Mobberley]], [[Cheshire]] ([[Anglaterra]])
|placeofdeath={{Bandera|France}} els [[Alps]]
|image=[[Fitxer:Air Chief Marshal Sir Trafford Leigh-Mallory, KCB, DSO, 1944 TR2625.jpg|250px|Trafford Leigh-Mallory]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= {{Bandera|the United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch= [[Fitxer:Ensign of the Royal Air Force.svg|23px|Royal Air Force]] [[Royal Air Force|RAF]]
|serviceyears=[[1914]]–[[1944]]
|rank= [[Fitxer:UK-Air-OF9 infobox.svg|30px|Mariscal en Cap de l'Aire]] [[Mariscal en Cap de l'Aire]]
|commands= [[Comandament de Caces de la RAF]] (1940-44)
|battles= [[Primera Guerra Mundial]]br / [[Segona Guerra Mundial]]:
* [[Batalla d'Anglaterra]]
* [[Batalla de Dieppe]]
* [[Operació Overlord]]
|awards= [[Orde del Bany|Comandant de l'Orde del Bany]]br /[[Orde del Servei Distingit| Orde del Servei Distingit amb Barra]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

El [[Mariscal en Cap de l'Aire]] '''Sir Trafford Leigh Leigh-Mallory''' [[Orde del Bany|KCB]] [[Orde del Servei Distingit|DSO amb Barra]] ([[11 de juliol]] de [[1982]] – [[14 de novembre]] de [[1944]]) va ser un comandant superior de la [[Royal Air Force|RAF]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], i és un dels màxims oficials britànics morts durant la guerra.

== Biografia ==

Trafford Leigh-Mallory va néixer a [[Mobberley]], [[Cheshire]], fill del rector del poble. Era el germà petit de [[George Leigh Mallory]], el famós muntanyenc. Va assistir a [[Cambridge]], on coincidí amb [[Arthur Tedder]], el futur [[Mariscal de la Reial Força Aèria]]. Es llicencià en dret i treballava com a passant a Londres quan, el [[1914]], la guerra esclatà.

=== Primera Guerra Mundial ===
Leigh-Mallory es presentà voluntari immediatament per allistar-se a l'[[Exèrcit Territorial]] com a soldat. Aviat va graduar-se com a oficial i va ser transferit als [[Fusellers de Lancashire]] com a oficial d'entrenament, mantenint-se a Anglaterra quan el seu batalló s'embarcà. A la primavera de 1915 anà al front amb el Regiment de Sud Lancashire, sent ferit durant un atac a la [[Segona Batalla d'Ieper]]. De retorn a Anglaterra, es casà amb Doris Sawyer, amb qui tingué dos fills.

Després de recuperar-se de les seves ferides, s'uní al [[Royal Flying Corps]] al gener de 1916 i va ser acceptat per rebre l'entrenament de pilot. Al juliol de 1916 va ser destinat al 7è Esquadró, on volà en missions de bombardeig, reconeixement i fotografies durant la [[Batalla del Somme]]. Llavors va ser transferit al 5è Esquadró abans de retornar a Anglaterra per promocionar a [[Cap d'Esquadró]].

El primer comandament de combat de Leigh-Mallory va ser el 8è Esquadró. Va ser nomenat al novembre de 1917. Durant el període posterior a la Batalla de Cambrai, el 8è Esquadró va participar en la cooperació amb l'Exèrcit, dirigint tancs i artilleria. Leigh-Mallory es distingí per la seva energia i eficiència, tot i que els seus homes el trobaven remot i pompós.

Després de l'Armistici, va ser [[Menció als Despatxos|mencionat als Despatxos]] i va rebre l'[[Orde del Servei Distingit]].

El [[1932]], mentre que estava destinat al Ministeri de l'Aire, va formar part de la delegació britànica a la Conferència de Gènova pel Desarmament, sota els auspicis de la [[Societat de Nacions]], on va fer molts contactes. Després del col·lapse de la conferència, retornà al Ministeri de l'Aire i assistí al Col·legi Imperial de Defensa, l'acadèmia superior d'estat major. Per Nadal de [[1935]] va ser enviat a [[Iraq]] i va estar present durant el cop d'estat de 1936, durant el qual va ser responsable de la seguretat de la base. Al desembre de 1937, Leigh-Mallory, ara [[Capità de Grup]], retornà a Anglaterra per ser nomenat comandant del 12è Grup de la Comandància de Caces.

== La Batalla d'Anglaterra ==
Tot i la seva manca d'experiència en caces, Leigh-Mallory va prendre el comandament del 12è Grup i demostrà ser un organitzador i un líder enèrgic. L'[[1 de novembre]] de [[1938]] havia estat promogut a [[Vicemariscal de l'Aire]], un dels AVM més joves que servien a la [[Royal Air Force|RAF]]. Es trobava molt a gust amb el seu estat major, però les relacions amb els seus comandants d'aeroports era tibant. D'ell es va dir que ''mai no buscava la popularitat però sempre escombrava cap al seu estat major. Era ambiciós amb bogeria, però mai no s'encegà per l'ambició''.

=== El 12è Grup i la ''Gran Ala'' ===
Durant la [[Batalla d'Anglaterra]], Leigh-Mallory es discutí amb el Vicemariscal de l'Aire [[Keith Park]], el comandant del 11è Grup. Park, responsable de la defensa del sud-est d'Anglaterra i de [[Londres]], es queixava de què el [[12è Grup de la RAF|12è Grup]] no feia prou per protegir els aeròdroms del sud-est. Leigh-Mallory, pel seu costat, havia ideat amb el [[Cap d'Esquadró]] [[Douglas Bader]] una formació de caces en massa, anomenada la [[Gran Ala]], la qual s'empraria per caçar les formacions de bombarders alemanys. Leigh Mallory era crític amb les tàctiques de Park i de Sir [[Hugh Dowding]], cap del Comandament de Caces, creient que no feien prou per permetre a les formacions de la Gran Ala perquè operessin amb èxit. Durant la Batalla d'Anglaterra, la seva manca de suport a l'11è Grup de Park contribuí materialment als danys que la [[Luftwaffe]] era capaç de causar als aeròdroms de l'11è Grup.

Després de la Batalla d'Anglaterra, el [[Mariscal en Cap de l'Aire]] [[Charles Portal]], el nou cap de l'Estat Major de l'Aire, retirà dels seus càrrecs (d'acord amb Leigh-Mallory) tant a Park com a Dowding. Leigh-Mallory va substituir a Park com a comandant de l'11è Grup. Com a beneficiari directe en el canvi de comandants, Leigh-Mallory va ser acusar de formar part d'un complot per retirar a Dowding.

== Comandament de Caces i el Dia-D ==
Un dels motius pel nomenament de Leigh-Mallory perquè passés a comandar el 11è Grup era que havia estat vist com un cap de talant ofensiu. Un cop nomenat, aviat introduí les seves grans ales a França (operacions conegudes com a ''rodeos''. Quan també eren acompanyats per bombarders per provocar a l'enemic, eren anomenats ''circs''). No obstant això, Leigh-Mallory rebé moltes crítiques per l'alt nombre de baixes que aquests atacs sobre territori enemic causaven a la RAF, amb uns 500 pilots perduts només el 1941, i amb una taxa de 4 avions perduts per un avió alemany destruït. Mantenint 75 esquadrons de caces al país, molts per realitzar operacions ofensives des de Gran Bretanya durant 1941, també va ser qüestionable mentre que [[Setge de Malta|Malta]] i [[Batalla de Singapur|Singapur]] eren defensats per uns avions obsolets.

El [[1942]] Leigh-Mallory va ser nomenat comandant per [[Batalla de Dieppe|l'assalt de Dieppe]], que tingué lloc a l'agost, en el que la Comandància de Caces operà amb 50 esquadrons i en tenia 6 més de suport. Les pèrudes van ser dures, en part donada la superioritat del nou caça alemany, el [[Fw 190]] sobre el Spitfire Mark V de la RAF.

Al novembre de 1942, Leigh Mallory reemplaçà a [[William Sholto Douglas|Sholto Douglas]] com a Cap del [[Comandament de Caces de la RAF|Comandament de Caces]] i va ser promogut a [[Mariscal de l'Aire]]. Al gener de [[1943]] va ser nomenat [[Orde del Bany|Cavaller Comandant de l'Orde del Bany]] i començà un tour per tots els quarters generals a l'Àfrica per formar un comandament unificat de les forces aèries aliades per a la futura invasió d'Europa. Va haver una considerable resistència, amb cap dels experimentats comandants de l'aire interessats (incloent a [[Arthur Tedder]], [[Arthur Harris]] o [[Carl Spaatz]]) semblant gaire disposats a cedir autoritat o autonomia. Això es devia a que, si bé era necessari un comandament unificat de l'aire, Leig Mallory era el principal candidat pel treball. A l'agost de 1943, Leigh-Mallory va ser nomenat Comandant en Cap de les Forces Aèries Expedicionàries Aliades per a la Invasió de Normandia, des d'on dissenyaria el pla aeri per a l'[[Operació Overlord]] (si bé Tedder va tenir èxit en la lluita per mantenir part de l'autoritat).

[[Fitxer:Air Marshal Leigh-Mallory Briefing.jpg|thumb|250px|right|Leigh-Mallory amb un esquadró a França al setembre de 1944]]

A partir d'aquell moment, Leigh-Mallory tenia la vital tasca de coordinar diverses armes aèries durant la [[Batalla de Normandia]]. Els seus diaris mostren que la seva primera preocupació era restringir i desbaratar els moviments de les unitats alemanyes. Donat que moltes d'aquestes missions de bombardeig serien contra nusos de comunicació, com ciutats i pobles, Leigh-Mallory imposà la política de causar els menors danys possibles als civils francesos. Resistí, insistint que els sacrificis eren desafortunats però necessaris si el pla aeri havia de tenir algun efecte. També hagué d'afrontar el disgust de part de part dels aviadors de veure's subordinats a les forces de terra.

Al vespre de la invasió, i malgrat el mal temps, el pla aeri de Leigh-Mallory va tenir èxit en el retard de la mobilització de l'exèrcit alemany, i la seva experiència de cooperació amb l'exèrcit abonà els seus dividents. El General [[Bernard Montgomery|Montgomery]] estava molt satisfet del suport aeri i afirmà a l'Oficina de Guerra: ''Definitivament hem de mantenir a Leigh-Mallory com a Comandant en Cap de l'Aire. És l'únic aviador que està per guanyar la batalla de terra sense tenir gelosies''.

Després de la invasió, Leigh-Mallory hagué de batallar contra l'amenaça de la [[Bomba volant V-1]], desplegant unitats de bombarders per atacar les zones de llançament a la missió anomenada Operació Ballesta, a l'hora que organitzava esquadrons de caça per defensar les illes britàniques.

== Mort i llegat ==
A l'agost de [[1944]], amb la Batalla de Normandia pràcticament finalitzada, Leigh-Mallory va ser nomenat Comandant en Cap de l'Aire del Comandament de l'Extrem Orient (SEAC), però abans de prendre possessió del seu càrrec va morir mentre viatjava cap a Birmània quan l'avió en què viatjava s'estavellà als Alps francessos. Tots els que hi anaven a bord van morir. La investigació posterior dictaminà que l'accident era conseqüència de les males condicions metereològiques, i que es podria haver evitat si Leigh-Mallory no hagués insistit a procedir el viatge en tan males condicions.

Ironies del destí, el substitut de Leigh-Mallory al SEAC va ser el seu rival a la [[Batalla d'Anglaterra]], el [[Mariscal de l'Aire]] Sir [[Keith Park]].

== Condecoracions ==
* [[Fitxer:Galó de l'Orde del Bany (UK).jpg|50px|orde bany]] [[Orde del Bany|Cavaller Comandant de l'Orde del Bany]] (1-1-1943) 
* [[Fitxer: DSO with Bar.png|50px|DSO]]  [[Orde del Servei Distingit]] amb 1 Barra (1-1-1919) 
* [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1914-15]] [[Estrella de 1914]]
* [[fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|1914 War Medal]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]]
* [[fitxer:Victory Medal MID ribbon bar.svg|50px|Medalla Victòria IGM]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victòria 1914-1918]]
* [[Fitxer:General Service Medal 1918 BAR.svg|50px|Medalla del Servei General]] [[Medalla del Servei General (1918)|Medalla del Servei General a l'Exèrcit i la RAF]] 
*[[Fitxer:39-45 Star w BoB clasp BAR.svg|50px|Estrella de 1939-45 amb roseta - Batalla d'Anglaterra]] [[Estrella de 1939-45]] (amb barra Batalla d'Anglaterra) 
* [[Fitxer:Air Crew Europe BAR.svg|50px|Estrella de les Tripulacions Aèries d'Europa]] [[Estrella de les Tripulacions Aèries d'Europa]]
* [[Fitxer:War Medal 39-45 w MID BAR.svg|50px|War Medal 1939-45]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]]
*[[Fitxer:GeorgeVSilverJubileum-ribbon.png|50px|Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]] [[Medalla del Jubileu de Plata del Rei Jordi V 1935]] 
* [[Fitxer:GeorgeVICoronationRibbon.png|50px|Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]] [[Medalla de la Coronació del Rei Jordi VI 1937]] 
* [[fitxer:UK MID 1920-94.svg|50px|MiD]] 3 [[Menció als Despatxos|Mencions als Despatxos]] (31-12-1918, 11-7-1940, 1-1-1943) 
* [[Fitxer:POL Polonia Restituta Komandorski BAR.svg|50px|Creu de Comandant de l'orde Polònia Restituta]]   [[Orde Polònia Restituta|Creu de Comandant de l'orde Polònia Restituta]]  (29-5-1942) 
* [[Fitxer:Order kutuzov1 rib.png|50px|Orde de Kutuzov]] [[Orde de Kutuzov]] de 1a Classe (URSS) (30-1-1945) 
* [[Fitxer:US Legion of Merit Chief Commander ribbon.png|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit|Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] (Estats Units) (30-1-1945) 
* 2n Premi Gordon Shepherd 1930, 1934

== Historial de rangs ==
* [[Fitxer:UK Army OF1a.png|50px|Tinent de 2ª]] [[Alferes|Tinent de 2a]] -1914
* [[Fitxer:UK Army OF1b.png|50px|Tinent]] [[Tinent]] -1915
* [[Fitxer:UK Army OF2.png|50px|Capità]] [[Capità]] – 1916 (temporal)
* [[Fitxer:UK Army OF3.png|50px|Major]] [[Major (Regne Unit)|Major]], RAF-1919 (''rang rebatejat Cap d'Esquadró l'1 d'agost de 1919)
* [[Fitxer:UK-Air-OF3 infobox.svg|50px|Cap d'Esquadró]] [[Cap d'Esquadró]], [[Royal Air Force|RAF]]-1919
* [[Fitxer:UK-Air-OF4 infobox.svg|50px|Comandant d'Ala]] [[Comandant d'Ala]]-1925
* [[Fitxer:UK-Air-OF5 infobox.svg|50px|Capità de Grup]] [[Capità de Grup]]-1932
* [[Fitxer:UK-Air-OF6 infobox.svg|50px|Air Commodore]] [[Comodor de l'Aire]]-1936
* [[Fitxer:UK-Air-OF7 infobox.svg|50px|Vicemariscal de l'Aire]] [[Vicemariscal de l'Aire]]-1938
* [[Fitxer:UK-Air-OF8 infobox.svg|50px|Mariscal de l'Aire]] [[Mariscal de l'Aire]] (en funcions: 13 de julol de 1942; temporal: 1 de desembre de 1942; fix 1 de gener de 1944)
* [[Fitxer:UK-Air-OF9 infobox.svg|50px|Mariscal en Cap de l'Aire]] [[Mariscal en Cap de l'Aire]] (Temp: -15 de desembre de 1943)

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[11è Grup de la RAF|11è Grup]]
|abans= [[Keith Park]]
|després= [[Hugh Saunders]]
|anys=[[1940]] – [[1942]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Comandament de Caces de la RAF| Comandament de Caces]]
|abans= [[William Sholto Douglas |Sir Sholto Douglas]]
|després= [[Roderic Hill|Sir Roderic Hill ]]
|anys=juny de [[1942]] – [[1943]]}}
{{Finalitza taula}}
{{Commonscat|Trafford Leigh-Mallory}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Leigh-Mallory, Trafford}}

[[Categoria:Militars anglesos]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Mariscals de l'Aire de la RAF]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Comandants de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Persones de Cheshire]]</text>
      <sha1>asodnu4wfe2zjxtccrkzqztwn0t79k6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>