<page>
    <title>NKVD</title>
    <ns>0</ns>
    <id>280603</id>
    <revision>
      <id>13962856</id>
      <parentid>13962736</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T14:04:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Txeka +Txekà)</comment>
      <text>{{Infotaula de govern
|name      = Comissariat del Poble d'Afers Interiors (NKVD)
|type      = Comissariat 
|nativename   = Народный комиссариат внутренних дел (НКВД )
|nativename_a  = 
|nativename_r  = ''Narodni komissariat vnutrennikh del'' (NKVD)
|logo      = Emblema NKVD.svg
|logo_width   = 
|logo_caption  = L'emblema del NKVD
|seal      =  
|seal_width   = 200px
|seal_caption  = 
|picture     = 
|picture_width  = 
|picture_caption = 
|formed    = 
|preceding1  =  [[Txekà]] 
|preceding2  = [[OGPU]]
!-- (etc.) --
|dissolved   = 1954
|superseding  = [[MVD]] br [[KGB]]
|jurisdiction = {{URS}} 
|headquarters = [[Lubianka (KGB)|Plaça de la Lubianka]], [[Moscou]]
|latd = |latm = |lats = |latNS = 
|longd=  |longm= |longs= |longEW= 
|region_code  = 
|coordinates = 
|employees   = 
|budget    = 
|minister1_name= 
|minister1_pfo = 
|minister2_name= 
|minister2_pfo = 
!-- (etc.) --
|chief1_name   = [[Guénrikh Iagoda]] (1934-1936)
|chief1_position = 
|chief2_name   = [[Nikolai Iejov]] (1936-1938)
|chief2_position = 
|chief3_name   = [[Lavrenti Bèria]] (1938-1953)
!-- (etc.) --
|agency_type   = [[Policia secreta]]
|parent_department= 
|parent_agency  = center [[Fitxer:Coat of arms of the Soviet Union 1923–1936.svg|45px|Unió Soviètica]] br [[Consell de Comissaris del Poble]] 
|child1_agency  = 
|child2_agency  = 
|child3_agency  = 
!-- (etc.) --
|keydocument1 =
!-- (etc.) --
|website    = !-- {{URL|example.com}} --
|footnotes   = 
|map      = 
|map_width   = 
|map_caption  = 
}}
 

El '''NKVD''' ([[rus]]: НКВД, Народный комиссариат внутренних дел; transliterat Narodni komissariat vnútrennikh del) o '''[[Comissari del Poble|Comissariat del Poble]] d'Afers Interiors''' era la principal organització de [[policia secreta]] de la [[Unió Soviètica]], sent responsable de la [[Repressió política soviètica|repressió política]] durant l'[[estalinisme]]. Realitzà execucions extrajudicials, dirigí el sistema de [[treballs forçats]] del [[Gulag]], dirigí les [[Transferències de població a la Unió Soviètica|deportacions en massa de les nacionalitats]] i de camperols etiquetats com ''[[Kulak]]s'' a les regions desertes de país, [[Tropes Frontereres del KVD|protegí les fronteres de l'Estat]], dirigí l'[[espionatge]] i els [[assassinat polític|assassinats polítics]] a l'exterior, va ser responsable de la subversió de governs exteriors, i enfortí les [[Estalinisme|polítiques estalinistes]] mitjançant els moviments comunistes a altres països.

El NKVD també era conegut com el [[Directori Principal per a la Seguretat de l'Estat (URSS)|Directori Principal per a la Seguretat de l'Estat]] '''(GUGB)''', que esdevingué el Comitè per a la Seguretat de l'Estat ([[KGB]]). A més de la seguretat de l'estat i de les funcions [[policia]]ls, alguns dels seus departaments també treballaven en altres sectors, com les brigades contraincendis, les guàrdies frontereres i els [[arxiu (bibliografia)|arxius]].

== Història i Estructura ==

Després de la [[Revolució Russa|Revolució d'Octubre]] de [[1917]], els Bolxevics van dissoldre tota la vella policia i van crear la ''[[Militsiya]]'' dels Obrers i Camperols sota la supervisió del NKVD de la [[República Socialista Federada Soviètica de Rússia|República Soviètica Russa]] (RSFSR). No obstant això, l'aparell del NKVD va ser superat per les seves funcions i es basà directament en el MVD imperial, com la supervisió dels governs locals i la lluita contraincendis, en la que la nova força proletària era altament inexperta. Adonant-se que no hi havia cap força de seguretat capaç, el [[Consell de Comissaris del Poble]] de la (RSFSR) creà una policia política secreta, la ''Txeca'', comandada per [[Fèlix Dzerjinski]]. Tenien dret a realitzar judicis ràpids (sense garanties judicials) i execucions, si era necessari per a ''protegir la revolució''.

La [[Txeca]] va ser reorganitzada al [[1922]] com a [[Directori Polític de l'Estat]] o '''GPU''' del NKVD del RSFSR. Fins a l'organització de la [[Unió Soviètica]] al [[1923]], el GPU va ser transformat en el '''[[OGPU]]''' (Directori Conjunt Polític de l'Estat), subordinat al [[Consell de Comissaris del Poble]] de l'[[URSS]]. El NKVD del RSFSR retingué el control de la ''militsiya'', així com d'altres responsabilitats.

El [[1934]], el OGPU va ser incorporat al nou NKVD de l'URSS, esdevenint el [[Directori Principal per la Seguretat de l'Estat (URSS)|Directori Principal per la Seguretat de l'Estat]]; el NKVD de la RSFRS s'extingí i no es restaurà fins al [[1946]] (com el MVD de la RSFSR). Com a resultat, el NKVD també esdevingué responsable de tots els centres de detenció (incloent els camps de treballs forçats, coneguts com a [[Gulag]], així com la [[policia]] regular.

Des de la seva creació el 1934, el NKVD de l'URSS va tenir diverses modificacions estructurals; arribant a canviar l'estructura 3 vegades només entre 1938 i 1939:

:'''Direcció del NKVD'''
* Comissari del Poble d'Afers Interiors – [[Lavrenti Bèria]]
** Primer Adjunt i Cap del Directori Principal per a la Seguretat de l'Estat (GUGB) – [[Vsévolod Merkúlov]]

'''Adjunts'''
* de les tropes del NKVD – [[Ivan Maslenikov]]
* de la ''Militsiya'' – [[Vasili Txernixov]]
* de l'Estat Major – [[Serguei Kruglov]]

'''Secretariats'''
* Secretariat del NKVD — [[Stepan Mamulov]]
* Secretariat del Consell Especial del NKVD — [[Vladimir Ivanov]]
* Oficina Tècnica Especial — [[Valentin Kravtxenko]]
* Oficina Especial — [[Piotr Stxaria]]
* Grup d'Inspecció del NKVD — [[Nikolai Pavlov]]
* Penipotenciari Especial — [[Aleksei Stefanov]]
* Secretariat del Primer Adjunt per la Tasca del GUGB — [[Vsévolod Merkúlov]]
* Grup d'Inspecció — [[Vsévolod Merkúlov]]
* Secretariat Especial Secretariat — [[Vasili Txernixov]]
* Secció per l'Organització de la Força Laboral — [[Vsévolod Merkúlov]]
* Comitè Tècnic Permanent
* Secció pel Treball de Reparacions — [[Piotr Vainsxtein]]
* Secció de Subministraments — M. Mitustxin
* Departament de Transport Ferroviari i Aigua 

'''Directoris i Departaments'''

* Directori Principal de la Seguretat Estatal (GUGB) — [[Vsévolod Merkúlov]] 
* 1r Departament Especial — [[Leonid Bastxtakov]]
* 2n Departament Especial — [[Evgeny Lapixin]]
* 3r Departament Especial — [[Dmitri Xadrin]]
* 4t Departament Especial — [[Mikhail Filimonov]]
* 5è Departament Especial — [[Vladimir Vladimirov]]
* Departament de Mobilització — [[Ivan Stxerediega]]
* Departament d'Estat Major — [[Serguei Kruglov]] 
* Cap Directori d'Economia (GEU) — [[Bogdan Kobulov]]
* Cap Directori de Transports (GTU) — [[Solomon Milxtein]]
* Cap Directori de Presons (GTU) — Aleksandr Galkin
* Cap Directori d'Administració (AČU) — J.Stxumbatov
* Cap Directori d'Arxius (GAU) — [[Iosif Nikitinski]]
* Cap Directori de Bombers (GUPO) — [[Nikolai Istomin]]
* Cap Directori de la ''Militsiya'' (GURKM) — [[Pavel Zujev]]
* Cap Directori (o Administració) dels Camps de Treball Correctiu i Colònies (GULAG) — [[Vasili Txernixov]]
* Cap Directori de Carreteres (GUŠOSDOR) — [[Vsèvolod Fedotov]] 
* Directori del Comandant del Kremlin — [[Nikolai Spiridonov]]
* Cap Directori de Tropes Frontereres (GUPW) — [[Grigori Sokolov]]
* Cap Directori de les Tropes del NKVD per a la Protecció Ferroviària — [[Aleksandr Guliev]]
* Cap Directori de les Tropes del NKVD d'Escorta — [[Vladimir Xarapov]]
* Cap Directori de les Tropes del NKVD per Protecció d'Empreses Industrials — I. Kozik
* Cap Directori de les Tropes del NKVD Operatives — P. Ariemyev
* Cap Directori de la Provisió Militar — [[Aleksandr Wurgaft]]
* Cap Directori de Construcció Militar — [[Ivan Luby]]
* Directori de Presoners de Guerra — [[Piotr Soprunienko]]
* Directori per la Construcció a l'Extrem Orient — [[Ivan Nikixev]]
* Departament Principal pel Status Civil — [[Fiedor Sokolov]] 

El [[3 de febrer]] de [[1941]], les Seccions Especials del NKVD (responsables de la contra-intel·ligència militar) van passar a formar part de l'Exèrcit i la Flota (RKKA i RKKF respectivament). El GUGB va separar-se del NKVD i anomenat [[NKGB|Comissariat del Poble per a la Seguretat Estatal]] (NKGB). Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], el NKVD i el NKGB van reunir-se el [[20 de juliol]] de [[1941]], i la contra-intel·ligència retornà al NKVD al gener de [[1942]]. A l'abril de 1943, la contra-intel·ligència tornà a transferir-se als Comissariats del Poble ([[Narkomat]]) de Defensa i de la Marina, esdevenint el [[SMERSH]] (de ''Smert' Shpionam'' o ''Mort als Espies''); i al mateix temps, el NKVD va tornar a ser separat del NKGB.

Durant la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]], a cada comandament del front soviètic se li assignaven unitats militars de la NKVD (divisions de fusellers formades majoritàriament per regiments que se situaven darrere de l'[[Exèrcit Roig]] per tal d'evitar la fugida dels possibles grups d'alemanys que no havien estat apressats pel gruix de l'exèrcit i per a evitar les [[deserció militar|desercions]]). El cap del NKVD de cadascun dels fronts només havia de respondre davant de [[Lavrenti Bèria|Bèria]] i de [[Ióssif Stalin|Stalin]], i no pas davant de la cadena de comandament de l'Exèrcit Roig.

El 1946, el NKVD de l'URSS va ser redenominat Ministeri d'Afers Interns ([[NVD]], mentre que el NKGB era redenominat Ministeri de la Seguretat de l'Estat ('''MGB'''). El [[1953]], després de l'arrest de [[Lavrenti Bèria|Bèria]], el MGB tornaria a unir-se al MVD. El [[1954]], els serveis de policia i seguretat van ser finalment separades per esdevenir:
* el '''MVD''', Ministeri de l'URSS d'Afers Interns (''Ministerstvo Vnutrennikh Del''), responsable de la policia criminal i presons
* el '''[[KGB]]''', Comitè de l'URSS per a la Seguretat Estatal (''Komitet Gosudarstvennoy Bezopasnosti''), responsable de la [[policia política]], serveis d'intel·ligència, contra-intel·ligència, protecció personal i comunicacions confidencials. 

El [[XX Congrés del PCUS|Vigèsim Congrés]] del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]] del [[1956]], i el discurs referent al ''culte a la personalitat'' marcà el paper que ambdues agències jugarien fins al col·lapse de la Unió Soviètica.

== Activitats del NKVD ==
En la implementació de les polítiques internes soviètiques relatives als ''enemics de l'estat'' (''[[enemic del poble|enemics del poble]]''), l'agència realitzà arrestos i [[execució|execucions]] tant de soviètics com d'estrangers. Milions de persones van ser reunides i enviades als [[Gulag]]s, i centenars de milers van ser executats pel NKVD. Formalment, la majoria d'ells eren convictes per la [[Troika del NKVD]], una [[cort marcial]] especial. Els estàndards evidents eren molt baixos, doncs una denúncia anònima era considerada suficient per procedir a l'arrest. L'ús dels ''mètodes físics de persuasió'' (és a dir, l'ús de la [[tortura]]) estava aprovat mitjançant un decret especial de l'estat, que obria les portes a nombrosos abusos, documentats en multitud de víctimes. Posteriorment es descobriren centenars de fosses comunes escampades per tot el país, producte de dites operacions. Existeixen proves documentals que confirmen que la NKVD va cometre execucions massives de manera extrajudicial, guiada per plans secrets. Aquests plans establien el nombre i la proporció de les víctimes (oficialment ''enemics públics'') que s'havien d'assolir en una regió (membres del clergat, antics membres de la noblesa, etc.). Les famílies d'aquestes víctimes (criatures incloses) eren automàticament reprimides d'acord amb l'[[Orde 486 de la NKVD]].

Les purgues s'organitzaven en onades, d'acord a les decisions del [[Politburó]] del Partit Comunista (per exemple, els campanyes contra els enginyers (''Cas Xakhti''), l'elit del partit i de l'exèrcit (''complots feixistes'') i contra els metges (''[[Complot dels Metges]]''). A més, es realitzaren campanyes distintives i permanents contra les nacionalitats no russes, com els [[ucraïnès|ucraïnesos]], [[polonès|polonesos]], [[tàrtar]]s, etc.), els quals eren acusats de ''nacionalisme burgès'' ''feixisme'' i d'activistes religiosos.

Un nombre d'operacions massives de la NKVD estava relacionat amb la persecució d'ètnies completes. Poblacions senceres de certes ètnies van ser [[Transferències de població a la Unió Soviètica|reubicades a la força]]. Tot i això, els russos seguien formant la majoria de víctimes de la NKVD.

Fins i tot, els agents del NKVD no eren tan sols [[botxí|botxins]], sinó que eren un dels principals grups de víctimes. La majoria del personal de l'agència de la dècada de 1930 (formada per centenars de milers), incloent a tots els comandants, van ser executats.

Durant la [[Guerra Civil Espanyola]] els agents del NKVD, d'acord amb el [[Partit Comunista d'Espanya]], exerciren un control substancial sobre el govern de la [[Segona República Espanyola]], fent servir l'ajut militar soviètic per ajudar a estendre la influència soviètica. El NKVD va establir nombroses presons secretes als voltants de [[Madrid]], on es detingué, torturà i assassinà a centenars d'enemics del NKVD. Al juny de 1937, [[Andreu Nin]], el secretari del [[Partit Obrer d'Unificació Marxista|POUM]] (d'ideologia [[Estalinisme|anti-estalinista]] va ser torturat i assassinat en una presó de la NKVD.

Al març de 1940, representants del NKVD i la [[Gestapo]] es trobaren durant una setmana a [[Zakopane]] per a la coordinació de la pacificació de la resistència a [[Polònia]] (veure [[Conferències Gestapo-NKVD]]). La Unió Soviètica lliurà centenars de comunistes alemanys i austríacs al III Reich, juntament amb altres estrangers indesitjats, juntament amb la seva documentació.

Durant la [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Guerra Sovietico-Germana]], les unitats del NKVD es van emprar per a la seguretat de rereguarda, incloent tasques per evitar la [[deserció militar|deserció]]. Als territoris alliberats, el NKVD i el NKGB (posteriorment) van portar a terme arrestos massius, deportacions i execucions, incloent la persecució dels moviments de resistència anti-nazi, com el [[Armia Krajowa]] polonès. També van ser responsables de l'execució de milers de [[Massacres de presoners del NKVD|presoners polítics polonesos]].

La unitat d'intel·ligència i d'operacions especials (''Inostrannyi Otdel'') organitzà assassinats de ex-ciutadans soviètics a l'estranger, així com de ciutadans d'altres països, considerats com a enemics de l'URSS per [[Ióssif Stalin|Stalin]]. Entre les víctimes oficialment confirmades d'aquests complots hi trobem:
* [[Lev Trotski]], enemic polític i personal de Stalin, així com el seu crític més amarg a nivell internacional
* [[Borís Sàvinkov]], revolucionari rus i terrorista ([[Operació Confiança]]) del [[Directori Polític Estatal|GPU]]
* [[Ievhèn Konovàlets]], prominent líder polític i militar ucraïnès
* [[Guy Lelnd]] poeta francès anti-soviètic
* [[Andreu Nin]], líder del [[Partit Obrer d'Unificació Marxista|Partit Obrer d'Unificació Marxista (POUM)]] (anti-estalinista) durant la [[Guerra Civil Espanyola]].

Després de la mort de Stalin el 1953, el nou líder soviètic [[Nikita Khrusxov]] començà una campanya contra de les purgues del NKVD. Entre la dècada de 1950 i de 1980, milers de víctimes van ser legalment rehabilitades, tot i que moltes no van poder-ho ser per por o per manca de documentació. Així encara, la [[rehabilitació (dret)|rehabilitació]] va ser inefectiva: en molts casos la fórmula va ser ''donada la mana de proves del cas del crim'', un argot legal que deia que efectivament hi havia un crim però que no podia ser provat. Només un cert nombre limitat de gent va ser rehabilitada amb la formulació ''absolt de tots els càrrecs''.

Molt pocs agents del NKVD van ser oficialment convictes per la violació particular dels drets de la gent. Legalment, aquests agents executats a la dècada de 1930 van ser purgats sense una investigació legal legítima ni la decisió d'un jutjat. A les dècades de 1990 i 2000, alguns ex-agents del NKVD residents a les Repúbliques Bàltiques van ser convictes per crims contra la població local.

Actualment, els antics agents del NKVD que segueixen amb vida reben generoses pensions i privilegis establerts pel govern de l'URSS i després confirmats per tots els països de la Comunitat d'Estats Independents. No són perseguits de cap manera, tot i que alguns han estat identificats per les seves víctimes.

=== Activitats d'Intel·ligència ===
Aquestes incloïen:
* l'establiment d'una xarxa d'espionatge, recolzant-se en el [[Comitern]]
* l'èxit en la infiltració de [[Richard Sorge]], de l'[[Orquesta Roja]] i d'altres agents que van alertar a Stalin de la preparació dels plans per a la [[Operació Barbarroja|invasió de la Unió Soviètica]] i que posteriorment van ajudar a l'[[Exèrcit Roig]] durant la guerra
* reclutament de dotzenes d'agent que van provar la seva vàlua durant la [[Guerra Freda]] en les operacions del MGB-[[KGB]]
* desmantel·lament de nombrosos complots confirmats per assassinar a Stalin
* activitats d'[[espionatge]] relatiu a les armes nuclears dels [[Estats Units]] i del [[Regne Unit]] ([[Projecte Manhattan]])

=== El NKVD i l'economia soviètica ===
L'extens sistema d'explotació laboral als [[Gulag]] va fer una contribució notable a l'economia soviètica i en el desenvolupament de regions remotes. La colonització de Siberia, del Nord i de l'Extrem Orient es trobava entre els objectius explícits marcats en les primeres lleis relatives als [[camp de treball|camps de treball]] soviètic. La mineria, la construcció (carreteres, ferrocarrils, canals, dics, fàbriques, la tala i d'altres funcions dels camps de treball van formar part de l'[[economia planificada]] soviètica, i el NKVD tenia els seus propis plans de producció.

La part més inusual de les fites del NKVD va ser el seu paper en el desenvolupament científic i armamentístic soviètic. Molts científics, investigadors i enginyers arrestats i jutjats per crims polítics van ser enviats a presons privilegiades (molt més confortables que el Gulag), anomenades comunament ''[[xarajka|xarajkes]]'', on eren forçats a treballar segons la seva especialitat. Prosseguint els seus estudis i sent posteriorment alliberats, alguns d'ells es van situar al capdavant a nivell mundial en ciència i tecnologia. Entre aquests membres del ''xarajka'' trobem a [[Serguei Koroliov]], dissenyador en cap del programa soviètic de coets i de la primera missió de vol a l'espai el 1961, i [[Andrei Tupolev]], el famós dissenyador aeronàutic. 

Després de la Segona Guerra Mundial, el NKVD coordinà el desenvolupament de l'arsenal nuclear soviètic, sota la direcció del General [[Pàvel Sudoplàtov]]. Els científics no eren presoners, però la seva feina era coordinada pel NKVD donat que aquesta es trobava estretament vinculada al servei d'intel·ligència i es necessitava assegurar el secret i la seguretat del projecte.
{{Commonscat|NKVD}}
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
[[Categoria:Espionatge]]
[[Categoria:Repressió a la Unió Soviètica]]
[[Categoria:NKVD| ]]
[[Categoria:Entitats de la Unió Soviètica]]</text>
      <sha1>47eufy5jrrauz2ewsqphcmjiawdyoz4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>