<page>
    <title>Cracòvia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>28121</id>
    <revision>
      <id>13895027</id>
      <parentid>13871320</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T10:59:06Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{confusió|text=el programa d'humor de TV3 [[Crackòvia]].}}
{{Infotaula de municipi|de| Cracòvia|
|oficial = Kraków
|bandera = Flag of Krakow.svg
|escut = POL Kraków COA.svg
|localització = 
|fotografia = Collage of views of Cracow.PNG
|fotografia_descripció = Plaça del Mercat, [[Castell de Wawel]], [[Barbacana de Cracòvia|Barbacana]],br / [[Basílica de Santa Maria de Cracòvia|Basílica de Sta. Maria]], Església de St. Pere i St. Pau,br / Collegium Maius
|fotografia_mida = 200px
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Polònia]]
|admin_tipus2 = [[Voivodat]]
|admin2 = [[Petita Polònia]]
|admin_tipus3 = [[Powiat|Comtat]]
|admin3 = [[Comtat de Cracòvia|Cracòvia]]
|admin_tipus4 = 
|admin4 = 
|població = 754854
|any_cens = 2009
|superfície = 327
|altitud = 219
|codi_postal=
|coordenades = {{coord|50|3|41|N|19|56|18|E|region:PL_type:city(754854)|display=inline,title}}
|concepte_llengua = [[Predomini lingüístic|Predom. ling.]]
|llengua = [[polonès]]
|codi_telef = 
|dirigent_tipus1 = Batlle
|dirigent1 = Jacek Majchrowskibr / ([[Aliança de l'Esquerra Democràtica]])
|opció_nom1 = 
|opció1 = 
|opció_nom2=
|opció2=
|web = [http://www.krakow.pl www.krakow.pl]
}}
'''Cracòvia''' (en [[polonès]] ''Kraków'') és la capital del [[voivodat]] de la [[Petita Polònia]] (''Województwo Małopolskie'') i la segona ciutat més important de [[Polònia]] després de la capital, [[Varsòvia]]. L'any 2003 tenia 757.427 habitants (els ''cracovians''). El centre històric de Cracòvia està inscrit a la llista del [[Patrimoni de la Humanitat]] de la [[UNESCO]] des del 1978.refhttp://whc.unesco.org/en/list/29/ref

Situada a la riba del riu [[Vístula]], la ciutat fou construïda als peus de la fortalesa [[pobles eslaus|eslàvica]] de [[Wawel]]. 
Cracòvia tradicionalment ha estat un dels centres científics, culturals i artístics del país. Temps enrere fou la capital nacional, i molts la consideren encara el cor de Polònia, a causa de la seva història de més de mil anys. La ciutat és també un important centre de turisme local i internacional, amb més de set milions ([[2005]]) de visitants anuals.

== Etimologia ==
[[Fitxer:Krakow-Wawel-Courtyard.jpg|thumb|250px|Pati del [[castell de Wawel]]]]
Segons la llegenda, el nom de Kraków ve del duc Krak. També és probable que el nom sigui d'origen [[llengües cèltiques|cèltic]] (''Carragh'').

== Història ==
=== Edat Mitjana ===
{{Patrimoni de la Humanitat
|nom   =Centre històric de Cracòvia
|imatge  =Kraków - Wawel Cathedral 01.jpg
|peu   =[[Catedral de Wawel]]
|localització ='''Cracòvia''' br/ [[Petita Polònia]] br/ {{Banderes|Polònia}} [[Polònia]]
|superfície =150 ha
|tipus   =Cultural
|criteris  =iv
|ID   =29
|regió   =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades ={{coord|50|03|41|N|19|56|14|E}}
|any   =1978
|extensió  =
}}

El primer assentament conegut a Cracòvia s'establia al turó de [[Wawel]] al [[segle IV]].

La història de Cracòvia comença abans de la creació de l'estat polonès en tant que capital del poble vístula. Segons la llegenda, la ciutat va ser fundada pel cap d'aquest poble, Krak, sobre el turó de [[Wawel]] sobre l'antre d'un drac. Els primers escrits històrics parlen d'un poble [[pobles eslaus|eslau]] que s'instal·lava sobre les vores del [[Vístula]] al [[segle VIII]] on es batejava el príncep dels [[vístules]]. Aleshores Cracòvia pertanyia a la [[Gran Moràvia]].

La primera menció del nom data de [[966]], quan ho esmentava [[Abraham ben Jacob]] com a centre comercial notable. 

Quan la Gran Moràvia és destruïda pels [[hongaresos]], Cracòvia passa a ser una de les ciutats administrades pels reis de [[Bohèmia]]. Al final del [[segle X]], Cracòvia és un centre de comerç i d'intercanvis important però és conquerida per [[Boleslau I de Polònia|Boleslau I Chrobry]] i passa sota el domini de la dinastia [[Piast]]. S'edifiquen els primers monuments de pedra en aquesta època: un castell, esglésies [[art romànic|romàniques]] (de Sant Fèlix i Sant Aduakt), una catedral, i una basílica.
[[Fitxer:Courtyard of Collegium Maius, Krakow.jpg|thumb|250px|Pati de la Universitat Jagelló]]
El [[1038]], Cracòvia esdevé la capital de [[Polònia]]. A partir del [[1072]], [[Sant Estanislau]], patró de Polònia, és el bisbe de la ciutat. 200 anys més tard, la ciutat fou gairebé totalment destruïda per les invasions [[tàrtar]]es. El [[1257]], és reconstruïda amb el que es pot veure encara a la vella ciutat. Sota el regnat de [[Segimon de Luxemburg]], es fa membre de la [[Lliga Hanseàtica]]. Els anys [[1259]] i [[1287]] torna a ser destruïda aquesta vegada pels [[mongols]].

Des del [[1150]], existeix una escola de [[llatí]] sota la direcció del [[bisbat de Cracòvia]] i [[Casimir III de Polònia]] (Casimir el Gran) hi funda el [[1364]] la [[Universitat Jagelló]] (la segona universitat més antiga de l'[[Europa central]] després de la de [[Praga]]).

El [[1308]], la rebel·lió dels ciutadans [[germanòfon]]s de Cracòvia és aturada pel rei de Polònia, que perd [[Gdańsk]] annexada per l'[[Orde dels cavallers teutònics]]. Aquests ciutadans germanòfons amaguen les seves ambicions polítiques i intenten «polonitzar-se» al més ràpidament possible, aprenent el [[polonès]].

La ciutat entra en un període d'esplendor sota el regnat de la dinastia [[Lituània|lituana]] [[Jagelló]] ([[1386]] - [[1572]]) que mantenia bones relacions amb els [[Dinastia dels Habsburg|Habsburg]]. Capital d'un estat poderós, es fa un centre bulliciós de les arts i les ciències, admirada pels estrangers i encensada pels poetes. D'aquesta època daten nombrosos monuments i obres artístiques del [[Renaixement]].

El [[1475]], el duc Jordi el Ric de Baviera demana la mà d'Hedwig, filla de [[Casimir IV de Polònia|Casimir IV Jagelló]] i d'[[Elisabet d'Habsburg]]. Després d'un viatge de 2 mesos, Hedwig arriba a [[Landshut]] i contrau matrimoni en una gran celebració (''Landshuter Hochzeit'').

=== Renaixement ===
El [[1468]], el humanista i poeta llorejat de l'imperi [[Conrad Celtes]] funda la ''Sodalitas Litterarum Vistulana'', una societat de savis basada en el model de les Acadèmies Romanes. L'any següent l'escultor [[Veit Stoss]] de [[Nuremberg]] aporta un gran [[tríptic]] a l'altar de l'[[Basílica de Santa Maria de Cracòvia|església de la Nostra Senyora]]. Acabarà també el [[sarcòfag]] de marbre per a [[Casimir IV]]. Nombrosos artistes ([[Francesco Florentino]], [[Bartholommeo Berecci]], [[Santi Gucci]], [[Mateo Gucci]], [[Bernardo Morando]], [[Giovanni Baptista di Quadro]] etc.) treballaven a Cracòvia. Abans del [[1500]], [[Haller]] estableix la primera premsa d'impremta a la ciutat.

[[Nicolau Copèrnic]] estudià a la universitat de Cracòvia ([[1491]]-[[1494]])
[[Fitxer:ZygmuntDzwon.JPG|thumb|150px|Campana de Segimon]]
El [[1505]], el ''Balthasar Behem Codex'', amb el nom del canceller de Cracòvia, descriu i reglamenta els estatuts de les corporacions dels ciutadans de llengua alemanya a la ciutat. El [[1520]], [[Johann Behem]] ordena la producció de la campana de Segimon que encara avui és la campana més gran de Polònia. En aquesta època, [[Hans Dürer]], el germà més jove d'[[Albrecht Dürer]], pinta a la cort de [[Segimon I Jagelló]]. [[Hans von Kulmbach]] acaba l'altar de l'església Sant Joan.

=== El declivi ===
La mort de [[Segimon II Jagelló]] el [[1572]] posa fi a la dinastia [[Jagelló]].

El [[1596]], el rei [[Segimon III Vasa]] transfereix la residència reial a [[Varsòvia]] que ha estat annexada per Polònia (formava part abans del ducat de [[Masòvia]]). Cracòvia veu així disminuir la seva influència encara més debilitada pels pillatges de les invasions [[Suècia|sueques]] i per la [[pesta]] que provoca unes 20.000 víctimes.

Polònia s'enfronta als desigs de potència dels seus països veïns, [[Prússia]] i [[Rússia]]. [[Tadeusz Kościuszko]] llança un últim moviment d'insurrecció des de Cracòvia per intentar mantenir la independència de Polònia però acaba fracassant i el [[1795]], el país és compartit entre Prússia, Rússia i l'[[imperi austríac]] que hereta Cracòvia (incorporada a la província de [[Galítsia]]).

L'any [[1809]] aporta l'alliberament de Cracòvia que és integrat al [[Gran Ducat de Varsòvia]]. Entre [[1815]] i [[1846]], esdevé fins i tot una «ciutat lliure» (Ciutat Lliure de Cracòvia). El [[1846]], després d'una nova temptativa de rebel·lió, la ciutat torna sota el control de l'imperi austríac. Després de la [[guerra austroprussiana]] del [[1866]], [[Àustria]] concedeix l'autonomia a la província de Galítsia a canvi de la lleialtat polonesa. Cracòvia és de nou un símbol nacional. Sent els austríacs menys durs que els russos o els prussians, la ciutat es pot obrir i tornar a ser el centre cultural i artístic de Polònia. Cèlebres pintors, escriptors i poetes hi vénen treballar : [[Jan Matejko]], [[Stanislaw Wyspianski]], [[Stanisław Ignacy Witkiewicz]], [[Stanislaw Przybyszewski]], [[Jan Kasprowicz]], [[Juliusz Kossak]] i [[Wojciech Kossak]]. Es converteix així en el principal centre del [[modernisme]] polonès.

A Cracòvia i [[Varsòvia]], encara hi ha moviments d'alliberament nacional actius malgrat l'ocupació i les mesures coercitives i descoratjadores preses per les potències ocupants, amb la prohibició de l'ús del [[polonès]].

=== Segle XX ===
En el moment de la [[Primera Guerra Mundial]], les tropes de Cracòvia combaten al costat de les [[potències de l'Eix]] amb [[Alemanya]] i [[Àustria]] per tal d'accedir a la independència. El [[1918]], s'aconsegueix: Cracòvia i [[Galítsia]] passen a formar part de [[Polònia]].

El setembre de [[1939]], cau a les mans dels [[nazis]] com la resta de [[Polònia]], sent la capital dels territoris ocupats polonesos. El governador [[Hans Frank]] condiciona camps de concentració als voltants a [[Płaszów]] i [[Auschwitz]]. Bé que els ocupants van fer alguns danys, Cracòvia va estar globalment preservada dels bombardeigs i de les destruccions massives però va patir la pèrdua de nombrosos habitants, sobretot amb la deportació dels [[jueu]]s. Més de 150 professors i científics de la Universitat Jagelló, reunits en una cimera, van ser detinguts i deportats al camp de concentració de [[Camp de concentració de Sachsenhausen|Sachsenhausen]] on la majoria van morir. El [[18 de gener]] de [[1945]] les [[exèrcit Roig|tropes soviètiques]] ocupen la ciutat.ref{{Ref-llibre |cognom=Ostrowski |nom=Jan K. |títol=Kraków |url=http://books.google.es/books?id=pmZZAAAAIAAJq=january+18,+1945+liberated+cracowdq=january+18,+1945+liberated+cracowhl=casa=Xei=xZzIUaiaJurA7Aabg4CQDQved=0CEcQ6AEwAw |llengua=anglès |editorial=International Cultural Centre |data=1992 |pàgines=117 |isbn=8322106211}}/ref

[[Fitxer:Kraków - Pomnik Mikołaja Kopernika 02.JPG|thumb|150px|Monument dedicat a Copèrnic]]
Els esdeveniments específics que envoltaven el gueto jueu a Cracòvia i els camps de concentració pròxims es descriuen a la pel·lícula biogràfica d'[[Oskar Schindler]] ''[[la llista de Schindler]]'', basada en el llibre de [[Thomas Keneally]] titulat l'''Arca de Schindler''.

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], l'[[URSS]] intenta disminuir la influència dels cercles artístics i intel·lectuals de Cracòvia per tal de facilitar el passatge de Polònia en un estat socialista. Es crea una nova ciutat veïna, [[Nowa Huta]], on es construeix la major fàbrica de producció d'[[acer]] al món en aquell temps (les seves emissions gasoses han malmès el centre històric). L'objectiu era d'atreure treballadors socialistes per contrapesar el pes dels intel·lectuals capitalistes.

Des de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]], la població de Cracòvia s'ha quadruplicat i la ciutat ha tornat a ser el centre cultural de [[Polònia]]. El [[1978]], la [[UNESCO]] la inscriu a la llista del [[patrimoni de la Humanitat]].

Fa tres segles, Cracòvia obtenia el títol honorífic de ''totius Poloniae urbs celeberrima'' que reflecteix el caràcter únic i excepcional d'aquesta ciutat, antiga capital de Polònia, ciutat de l'[[astrònom]] [[Nicolau Copèrnic]] i del papa [[Joan Pau II]].

== Cracòvia jueva ==
[[Fitxer:Krakow_Synagoga_Wysoka_20071010_1659.jpg|thumb|200px|Sinagoga de Wysoka]]
A semblança de diverses grans ciutats de Polònia, la història de Cracòvia està fortament marcada per la presència d'una important comunitat jueva de la qual els primers rastres es remunten al [[segle XIII]]. Beneficiant-se d'una relativa protecció per part de les autoritats locals, els jueus van contribuir a la prosperitat econòmica de la ciutat i al seu enriquiment social a través de diverses generacions.

Abans de la [[Segona Guerra Mundial]], es considera que prop d'una quarta part dels habitants de Cracòvia eren israelites, és a dir una població jueva de 65.000 persones sobre un total de 250.000 habitants aproximadament.

Els jueus residien principalment al barri de Kazimierz en el qual s'hi trobaven un gran nombre [[sinagoga|sinagogues]], escoles i institucions israelites així com ara comerços i llocs comunitaris.

El carrer Szeroka, la sinagoga Remuh i el seu cementiri del [[segle XVI]], les sinagogues Stara, Wysoka, Isaac i Kupa o inclús la Plaça Nova constitueixen els últims vestigis del que va ser, fa algunes desenes d'anys encara, un dels més eminents lloc de la cultura jueva a l'Europa central.

Un 90 % dels jueus de Cracòvia van ser assassinats pels nazis entre [[1939]] i [[1945]]. L'[[holocaust]] va buidar la ciutat dels seus habitants israelites que van ser deportats, amb una rara crueltat, als camps de concentració i d'exterminació veïns. 20.000 d'ells van ser temporalment tancats al gueto del barri de Podgorze situat a l'altra banda del riu Vístula.
[[Fitxer:Krakow-kazimierz-ratusz.jpg|thumb|250px|El barri de Kazimierz]]
Els pocs supervivents van xocar llavors amb la persistència d'un viu [[antisemitisme]] com ho testimonia el [[pogrom]] que va tenir lloc l'[[11 d'agost]] de [[1945]] a la ciutat. Van ser igualment víctimes de manipulacions del règim comunista que va intentar fer-los portar la responsabilitat dels seus fracassos durant els anys [[1960]] i va organitzar processos polítics inics.

Totalment abandonats durant els últims cinquanta anys, el barri de Kazimierz coneix actualment un cert renaixement, principalment tenint com a base l'èxit de la pel·lícula de [[Steven Spielberg]], ''[[La llista de Schindler]]'', realitzada en aquest barri. L'obra que tracta d'un industrial alemany que va salvar centenars de vides fent treballar els jueus que tenien una mort segura a la seva fàbrica. Junt amb el farmacèutic del [[gueto]], [[Tadeusz Pankiewicz]], ha rebut el títol de «just entre les nacions» del Memorial [[Yad Vashem]] de [[Jerusalem]].

Els turistes visiten ara els llocs del rodatge i hi descobreixen restaurants, cafès i llibreries trobant en el passat jueu de la ciutat una temàtica original i un tràgic escenari natural.

== Patrimoni ==
* [[Castell de Wawel]]
* [[Catedral de Wawel]]
* [[Basílica de Santa Maria de Cracòvia|Basílica de Santa Maria]]
* [[Església de Sant Andreu de Cracòvia|Església de Sant Andreu]]
* [[Sinagoga de Kazimierz]]

== Universitats ==
{|
|valign=top|
* [[Uniwersytet Jagielloński]] [http://www.uj.edu.pl/]
* [[Akademia Górniczo-Hutnicza]] [http://www.agh.edu.pl/]
* [[Politechnika Krakowska]] [http://www.pk.edu.pl/]
* [[Uniwersytet Ekonomiczny]]
* [[Akademia Wychowania Fizycznego]] [http://awf.krakow.pl/]
* [[Akademia Muzyczna]]
* [[Akademia Pedagogiczna]]
* [[Akademia Sztuk Pięknych]]
* [[Akademia Rolnicza]]
* [[Akademia Wychowania Fizycznego]]
* [[Papieska Akademia Teologiczna]]
* [[Państwowa Wyższa Szkoła Teatralna]]
|width=50|
|valign=top|
* [[Krakowska Szkoła Wyższa im. A. Frycza-Modrzewskiego]]
* [[Krakowska Wyższa Szkoła Promocji Zdrowia]]
* [[Małopolska Wyższa Szkoła Zawodowa]]
* [[Wyższa Pedagogiczna Szkoła Zawodowa im. Św. Rodziny]]
* [[Wyższa Szkoła Ekonomii i Informatyki]]
* [[Wyższa Szkoła Europejska im. Ks. Józefa Tischnera]] [http://wse.krakow.pl/]
* [[Wyższa Szkoła Filozoficzno-Pedagogiczna Ignatianum]]
* [[Wyższa Szkoła Handlowa]]
* [[Wyższa Szkoła Ochrony Środowiska, Turystyki i Rekreacji]] 
* [[Wyższa Szkoła Ubezpieczeń]]
* [[Wyższa Szkoła Zarządzania i Bankowości]]
|}

== Personatges il·lustres ==
* [[Józef Hofmann]]
* [[Mattias Zieleniewicz]]
* [[Stefan Banach]] 
* [[Roman Ingarden]]
* [[Boleslau III de Polònia]]
* [[Jan Matejko]]
* [[Segimon II August]]
* [[Jerzy Stuhr]]

== Administració ==
{|
|valign=top|
* I. [[Stare Miasto]]
* II. [[Grzegórzki]]
* III. [[Prądnik Czerwony]]
* IV. [[Prądnik Biały]]
* V. [[Łobzów]]
|width=50|
|valign=top|
* VI. [[Bronowice]]
* VII. [[Bieńczyce]]
* VIII. [[Zwierzyniec]]
* IX. [[Dębniki]]
* X. [[Łagiewniki]]
|width=50|
|valign=top|
* XI. [[Swoszowice]]
* XII. [[Wola Duchacka]]
* XIII. [[Prokocim-Bieżanów]]
* XIV. [[Podgórze]]
* XV. [[Czyżyny]]
|width=50|
|valign=top|
* XVI. [[Mistrzejowice]]
* XVII. [[Grębałów]]
* XVIII. [[Nowa Huta]]
|}

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Kraków}}
* [http://www.krakow.pl/en/ Pàgina oficial de l'Ajuntament] {{en}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Alemanya}}[[Weimar]]
|després={{bandera|Portugal}}[[Porto]]br /
{{bandera|Països Baixos}}[[Rotterdam]]
|anys=[[2000]]}}
{{Fi taula}}
{{Patrimoni de la Humanitat a Polònia}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}


{{ORDENA:Cracovia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Cracòvia| ]]
[[Categoria:Ciutats de Polònia]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Polònia]]</text>
      <sha1>69mh67d28zmijnzp1hb85fsu2y9zrj9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>