<page>
    <title>Bakú</title>
    <ns>0</ns>
    <id>28410</id>
    <revision>
      <id>13912491</id>
      <parentid>13812464</parentid>
      <timestamp>2014-08-03T19:47:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Miquel Girones</username>
        <id>10292</id>
      </contributor>
      <comment>/* Després de la revolució */</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|!--de o d'--|Nom| Bakú 
|topònim = Bakú
|oficial = Bakı
|escut = Baku seal.PNG
|bandera = 
|localització = center{{Location map
|Azerbaidjan
|float = none
|label = Bakú
|caption = Localització de Bakú a l'Azerbaidjan
|lon_dir = E
|lat_dir = N
|lat_deg = 40
|lat_min = 23
|lat_sec = 43
|lon_deg = 49
|lon_min = 52
|lon_sec = 56
|position=
}}/center
|subtítol = 
|fotografia = Baku Montage.jpg
|fotografia_descripció = Imatges de Bakú
|fotografia_mida = 250px
|país = {{bandera|Azerbaidjan}}
|admin_tipus1 = 
|admin1 = 
|admin_tipus2 = 
|admin2 = 
|admin_tipus3 = 
|admin3 = 
|admin_tipus4 = 
|admin4 = 
|admin_tipus5 = 
|admin5 = 
|admin_tipus6 = 
|admin6 = 
|gentilicis = Bakuniensos
|població = 2074300
|any_cens = 2003
|superfície = 1000
|altitud = -28
|codi_postal= AZ10
|coordenades = {{coord|40|23|43|N|49|52|56|E|type:city|display=inline,title}}
|distància1 = 453
|dist_ref1 = [[Tiflis]] {{bandera|GEO}}
|distància2 = 532
|dist_ref2 = [[Teheran]] {{bandera|IRN}}
|distància3 = 1024
|dist_ref3 =[[Volgograd]] {{bandera|RUS}}
|nuclis = 
|concepte_llengua = [[Idioma]]
|llengua = [[Àzeri]]
|pressupost = 
|pressupost_any = 
|dirigent_tipus1 = Hajibala Abutalibov
|dirigent1 = Alcalde
|opció_nom1 = 
|opció1 = 
|opció_nom2 = 
|opció2 = 
|opció_nom3 = 
|opció3 = 
|web = http://www.bakucity.az
}}

'''Bakú''' (en [[àzeri]]: '''Bakı'''; en [[persa]]: '''باکو''' ) és la capital i la ciutat més gran de l'[[Azerbaidjan]]. Està situada a la costa sud de la península d'[[Apxeron]] (o Abşeron), a la riba del [[mar Caspi]], on hi ha un [[port]] important i [[platges]] de renom. De clima assolellat i àrid, ocasionalment hi bufen forts vents. La població, segons càlculs del [[2005]], és de 2.074.300 habitants; a l'[[àrea metropolitana]] hi viuen uns tres milions de persones (a causa del gran nombre de refugiats i desplaçats de la conflictiva zona del [[Caucas]]).

La ciutat fortificada de Bakú, amb el [[palau dels Xirvanxàs]] i la [[Torre de la donzella (Bakú)|torre de la donzella]] estan inscrits des del [[1999]] a la llista del [[patrimoni de la Humanitat]] de la [[UNESCO]].refhttp://whc.unesco.org/en/list/958/ref

== Història ==
===Història antiga===
Els seus orígens es remunten al primer mil·lenni abans de la nostra era; de tota manera, només se'n té constància escrita des de l'any [[885]]. Podria ser la ''Gangara'' o ''Gaetara'' de [[Claudi Ptolemeu]] però no se sap segur. Hi ha moltes teories sobre l'origen del seu nom, però les més esteses són les que diuen que Bakú ve del persa bagh kuh (la muntanya de Déu) o de bad kube (la ciutat dels vents). Quan és esmentada a partir del final del [[segle IX]] i al [[segle X]] se sota el nom de Bakuyah i ja era famosa per les seves fonts de petroli. Els russos van arribar a la costa de la nafta i el petroli anomenada Bakuh el 913/914. Posteriorment comença a predominar el nom Bakú. El seu port era destí de vaixells de [[Gilan]], [[Daylam]] i altres llocs i fins i tot d'[[Atil]], la capital dels [[khàzars]]. També se l'esmenta com a port excel·lent. Era considerada en aquest temps com a part del [[Xirvan]] però al-Mukaddasi la considera un districte de separat de Shirwan i que igual que aquest formava part de l'[[Arran]]. Fou part dels dominis dels shirwanshahs probablement fins a la darrera dinastia de Shirwan, el [[1550]]. La ciutat va guanyar importància després del terratrèmol que va destruir la capital del [[khanat de Xirvan]], [[Xemakha]], al [[segle XII]], quan Ahistan I va fer de Bakú la nova capital

===Els anys 1500 als 1800=== 
Pel que fa a la resta de la seva història, Bakú, que depenia de [[Pèrsia]] des de la conquesta mongola, sota els [[il-khan]] i dinasties successores, fou annexionada pels [[safàvides]] el [[1550]]. Va ser ocupada pels otomans dels [[1583]] al [[1606]]. El [[10 de juliol]] de [[1723]] fou ocupada per l'[[Imperi Rus]] que va annexionar el [[khanat de Xirvan]] el [[12 de setembre]] de [[1723]].

[[Nadir Shah]] la va recuperar el [[10 de març]] del [[1735]] i la va conservar fins a la seva mort el [[1747]]. Amb la descomposició de l'estat safàvida s'havia creat un estat territorial amb centre a Bakú que va tenir el poder sota el govern de Nadir Shah, i va esdevenir virtualment independent a la seva mort. 

El khanat fou annexionat per Rússia el [[6 d'octubre]] de [[1806]].

===La revolució russa===
Durant la [[revolució russa]], els revolucionaris es van revoltar a la ciutat el [[15 de novembre]] de [[1917]], i es van fer amb el seu control. El [[12 d'abril]] de [[1918]] el partit [[Musavat]], que dominava alguns districtes, va intentar establir-se a Bakú, però se li van oposar els comunistes i esquerrans de la ciutat i altres llocs, que els van foragitar, i poc després es va constituir el govern conegut per [[Comuna de Bakú]] ([[8 de maig]] de [[1918]]), govern que s'estenia a quasi tot l'Azerbaidjan menys tres districtes que estaven en poder del Musavat i on aquests tenien proclamada la República de l'Azerbaidjan amb capital a [[Gandja]]. Els bolxevics de Bakú volien obtenir el suport britànic (els britànics s'havien establert a Pèrsia) per rebutjar als turcs que ara envaïen [[Transcaucàsia]], i els armenis (membres del [[Dashnak]]) afavorien la intervenció. Els bolxevics dimitiren el [[31 de juliol]] de [[1918]], i amb això es va acabar el govern de la Comuna de Bakú, que va donar pas a un nou govern conegut com la [[Dictadura de la Càspia Central]] també amb capital a Bakú. Per combatre els musavatistes i als turcs otomans que avançaven per l'Azerbaidjan i cap al nord ([[Daguestan]]), el govern va sol·licitar l'ajut britànic. El [[17 d'agost]] tropes britàniques entraren a Bakú, on foren acollides pel primer ministre Iatxovski, un menxevic, i pel cap del Dashnak armeni Khatxaturov (un petit contingent britànic ja hi havia arribat el [[4 d'agost]]). Els bolxevics, arrestats des de l'[[1 d'agost]], foren deportats a [[Astrakhan]], però els van afusellar pel camí, a [[Krasnovodsk]] ([[Turkmenistan]]). Els turcs i musavatistes entraren a Bakú el [[15 de setembre]] de [[1918]] i la Dictadura de la Càspia Central va desaparèixer. 

Fou llavors la capital de la República d'Azerbaidjan sota protectorat otomà; la derrota dels otomans a la guerra ([[Armistici de Mudros]], [[30 d'octubre]] del [[1918]]) va deixar a la república com independent. El desembre de [[1918]] un Parlament organitzat pel Musavat començà a funcionar a Bakú. Un any després el novembre de [[1919]] els britànics van tornar a Bakú i el [[15 de gener]] de [[1920]] el govern de l'Azerbaidjan fou reconegut per les Potències. El britànics van evacuar Bakú l'abril de [[1920]]; al cap de pocs dies (27-[[28 d'abril]] de [[1920]]) esclatà a Bakú una revolució bolxevic dirigida pel partit comunista Hummet, que va prendre el poder a l'Azerbaidjan (obligant el Parlament a renunciar als seus poders) i hi va proclamar la República Soviètica. Immediatament tropes russes de l'Exèrcit Roig arribaren a Bakú.

===Després de la revolució===
El [[30 de setembre]] de [[1920]] els comunistes de l'[[Azerbaidjan]] signaren un tractat d'aliança amb [[Rússia]]. Amb tropes russes a Bakú, la república d'Azerbaidjan quedà totalment satel·litzada encara que formalment independent. El [[12 de març]] de [[1922]], l'[[Azerbaidjan]], [[Abkhàzia]], [[Armènia]] i [[Geòrgia]] ingressaren a la República Federal Soviètica de [[Transcaucàsia]]. La Constitució formal es va verificar el [[12 d'abril]] de [[1922]]. El [[12 de desembre]] de [[1922]] es va crear la [[República Federativa Socialista Soviètica de Transcaucàsia]], que ingressa a la [[Unió Soviètica]] el [[30 de desembre]] del mateix any com una de les entitats constituents de la Unió. Dins d'aquesta república (federal primer, federativa després) Bakú fou capital de la [[República Socialista Soviètica de l'Azerbaidjan]] i ho va restar quan la la RFSS de Transcaucàsia va quedar dissolta el [[5 de desembre]] de [[1939]]. El [[1991]] va esdevenir capital de la nova República independent de l'Azerbaidjan.

== Khans de Bakú ==
* Dargah Quli Khan 1721 - 1728 
* Mirza Muhammad Khan 1747 - 1768 
* Fath Ali Khan 1768 - 1770, també khan de Kuba i Shemaka
* Abd Allah Beg (també de Shemakha) 1770 - 1772 
* Malik Muhammad Khan 1772 - 1783 
* Mirza Muhammad Khan 1784 - 1791 
* Muhammad Quli Khan 1791 - 1792 
* Husayn Quli Khan 1792 - 1806 

== La ciutat avui ==
{{Patrimoni de la Humanitat
|nom = La ciutat emmurallada de Bakú amb el [[Palau dels Xirvanxàs]] i la [[Torre de la donzella (Bakú)|Torre de la donzella]]
|imatge =Baku Maiden Tower.jpg
|peu =[[Torre de la donzella (Bakú)|La Torre de la Donzella]]
|localització ={{Bandera|Azerbaidjan}} [[Azerbaidjan]]
|tipus =Cultural
|criteris =(iv)
|ID =958
|regió =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades ={{coord|40|23|43|N|49|52|56|E}}
|any =2000
|perill =2003-2009
}}

La Bakú actual són tres ciutats en una: la ciutat vella (o ''İçəri Şəhər''), l'eixample i la ciutat construïda en temps dels soviètics.

El centre de Bakú és la ciutat vella, una antiga fortalesa. La ciutat emmurallada de Bakú fou declarada per la [[UNESCO]], el desembre del [[2000]], [[Patrimoni Mundial de la Humanitat]]. Encara se'n conserven moltes de les muralles i torres, que foren fortificades després de la conquesta russa el [[1806]]. Aquesta part és molt pintoresca, amb un laberint de carrers estrets i empedrats i edificis antics. Hi destaquen el [[Palau dels Xirvanxàs]] o ''Şirvanşahlar Sarayı'' (segles [[segle XV|XV]]-[[segle XVI|XVI]]), dos caravanserralls (antigues fondes), la [[Torre de la Donzella (Bakú)|Torre de la Donzella]] o ''Gız Galası'' (del [[segle XI]], amb una bonica vista sobre el port), els banys perses i la mesquita del Divendres (on hi havia el Museu de la Catifa i les Arts Aplicades, i ara novament mesquita, les catifes ara són a l'antic Museu Lenin). La ciutat vella també té dotzenes de petites mesquites, molt sovint sense cap detall particular que les distingeixi de l'edifici veí.

L'eixample, al sud de la ciutat vella, fou construït després de l'inici de l'explotació massiva del petroli ara fa un segle aproximadament, i té una interessant arquitectura historicista. Aquí s'hi troben museus de belles arts, d'història i de literatura, tots situats en mansions de milionaris d'abans de la [[Revolució Russa]].

La Bakú moderna s'estén més enllà de les muralles, amb els carrers i els edificis que pugen pels turons que encerclen la badia de Bakú. La Gran Bakú es divideix en onze districtes i 48 municipis. 

El Cementiri dels Màrtirs, abans Parc Kirov, està dedicat a la memòria dels que van perdre la vida a la guerra contra [[Armènia]] i, també, de les 137 persones que foren mortes el 19 i 20 de gener de [[1990]] quan els tancs i les [[Exèrcit roig|tropes dels soviètics]] van prendre els carrers de Bakú. A cada tomba hi figuren les fotografies de les víctimes. Precisament el [[20 de gener]] ha estat declarat diada nacional.

== Economia ==
La base de l'economia de Bakú és el [[petroli]]. Se'n coneixia l'existència des del [[segle VIII]]. Cap al [[segle XV]], l'oli de les llànties s'obtenia a través de pous superficials. L'explotació comercial va començar el [[1872]], i cap a l'inici del [[segle XX]] el camp de petroli de Bakú era el més gran del món. Cap a la fi del [[segle XX]] molt del petroli de terra ja s'havia exhaurit, i les prospeccions s'estenien cap a la mar Càspia. Bakú és un dels principals centres de producció d'equipaments per a la indústria petroliera. La [[batalla de Stalingrad]], durant la [[Segona Guerra Mundial]], es va lliurar per determinar qui havia de tenir el control sobre els camps de petroli de Bakú. Cinquanta anys abans de la batalla, Bakú produïa la meitat del petroli mundial.

==Referències==
{{Referències}}

== Vegeu també ==
* [[Catedral Alexandre Nevski (Bakú)]]
* [[Parc Zoològic de Bakú]]
* [[Museu Nacional d'Art de l'Azerbaidjan]] 

{{commonscat|Baku}}
{{Patrimoni de la Humanitat al Azerbaidjan}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}


{{ORDENA:Baku}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Bakú| ]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Àsia]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Europa]]</text>
      <sha1>kgz33qd53au4chqm6oebtl8bdg7yj05</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>