<page>
    <title>Magrib</title>
    <ns>0</ns>
    <id>28427</id>
    <revision>
      <id>14012341</id>
      <parentid>13812830</parentid>
      <timestamp>2014-09-05T19:16:13Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>[[Fitxer:Magrib.png|thumbnail|Estats de la Regió del Magrib. D'[[oest]] a [[est]]: [[Mauritània]], [[Sàhara occidental]], [[Marroc]], [[Algèria]], [[Líbia]] i [[Tunísia]]. ]]
[[Fitxer:Tamazgha.jpg|thumbnail|Mapa de la '''Tamazgha''']]
El '''Magrib''' (en [[llengua àrab|àrab]] المغرب, ''al-Maḡrib'' o المغرب العربي, ''al-Maḡrib al-ʿarabī''), que significa [[oest]] en àrab. El Magrib (també anomenat '''Àfrica Nord-occidental''' o '''Tamazgha''') és la part de l'[[Àfrica del Nord]] que inclou el [[Marroc]], [[Algèria]], [[Tunísia]], el [[Sàhara Occidental]], [[Líbia]] i [[Mauritània]] (és a dir, en queda exclosa la vall del [[Nil]]). En l'ús més habitual –i sobretot en l'ús que se'n fa en [[francès]]– aquest terme sovint es veu restringit als tres primers països. En [[àrab]], aquest mot es pot referir només al Marroc. La part oposada es denomina ''[[Màixriq]]'' o Llevant.

'''Tamazgha''' o '''Tamazɣa''' (en [[llengua berber|amazic]] escrit en [[alfabet tifinagh]], '''ⵜⴰⵎⴰⵣⵖⴰ'''; en amazic escrit en [[alfabet àrab]], '''تامازغا''') és un [[neologisme]] que fa referència al territori en el qual han habitat i s'han desenvolupat les distintes cultures [[berbers|amazigues]] o berbers. Comprèn una àmplia franja de territori africà que s'estén des de les [[illes Canàries]] fins a l'[[oasi de Siwa]], actualment a [[Egipte]], i des del mar [[Mediterrani]] fins al [[Sahel africà|Sahel]]. Tamazgha en llengua amaziga es pot traduir literalment per país dels amazics. Esta denominació és utilitzada pel moviment amazic en contraposició al terme '''Magrib''', arabocentrista, aplicable aproximadament a la mateixa regió.

Tots aquests països tenen importants característiques comunes com el mar, les serralades muntanyoses, el desert, i una arrel ètnica comuna, la berber. Posteriorment s'hi van assentar els [[àrabs]] i van prendre una religió també comuna, l'[[islam]].

''Al-Magrib'' és també el nom àrab del [[Marroc]], país que en altre temps s'anomenava ''Al-Magrib al-Aqsà'', això és, l'Extrem Magrib o Extrem Ponent. Per aquesta raó, en àrab s'utilitzen actualment diferents expressions per a distingir al Marroc del Magrib, que han passat a altres llengües. La més habitual és ''Gran Magrib'', que també s'utilitza per a distingir el Magrib reduït o històric (Algèria, Marroc i Tunis) del que actualment es considera Magrib. També s'utilitza l'expressió ''Magrib Àrab'' en el mateix sentit, encara que el seu significat és confús, ja que dóna a entendre que es contraposa a un Magrib no àrab: en realitat aquí cal entendre ''Magrib'' no com nom propi sinó amb el seu significat literal en àrab; així, la traducció exacta de l'expressió és Ponent Àrab, és a dir, la part més occidental del Món Àrab. 

Com a entitat política, existeix la [[Unió del Magrib Àrab]] (UMA), que agrupa a tots els països de la zona (el Sàhara Occidental com a part del Marroc). Aquests cinc països es van unir després de múltiples intents el [[17 de febrer]] de [[1989]]. Per contraposició a ''Magrib'', els moviments nacionalistes amazics utilitzen el terme [[Tamazgha]].

== Història ==
{{article principal|Història del Magrib}}
=== Territoris històrics del Magrib ===
Abans de la partició en Estats, el Magrib es dividia en una sèrie de regions històriques, que són les següents (amb els noms medievals):
* [[Ifriqiya]]
* [[Djerid]]
* [[Sous]]
* [[Mzab]]
* [[Hodna]]
* [[Rif]]
* [[Marroc]]
* [[Tamesna]]
* [[Tripolitània]]

=== Antiguitat ===
[[Fitxer:Volúbilis - Arc de triomf.jpg|thumbnail|Ruïnes romanes de [[Volúbilis]], ciutat de la [[Mauritània Tingitana]]]]
La regió del Magrib actual està poblada des de la prehistòria pels [[berbers]] que han desenvolupat una cultura comuna. Són els primers habitants de la regió i són considerats com els ancestres dels moderns habitants del nord d'Àfrica, tenen l'àrab-berber com a llengua.ref« Depuis le début des temps historiques, des populations très diverses se sont établies au Maghreb. [...] on notera l'immigration de Sémites (Phéniciens, Arabes), d'Indo-Européens (Latins, Vandales, Grecs), de Turcs et de Noirs. Mais si ces différents éléments se sont mélangés aux populations locales, ils sont venus en trop petit nombre pour modifier les conditions ethniques de l'Afrique du Nord. Les Vandales étaient 80.000. L'immigration arabe n'a pas été non plus considérable. [...] Ces remarques nous amènent à penser que les populations occupant aujourd'hui la Berbérie sont, compte tenu de quelques métissages, les mêmes qui l'occupaient au début des temps historiques. » [[Charles-André Julien]], ''Histoire de l'Afrique du Nord (1951)'', Payot, 2001, p.59/ref

Els [[fenicis]] funden colònies a partir del [[segle VIII aC]], la més pròspera fou [[Cartago]]. Les [[guerres púniques]] enfronten a cartaginesos i [[Imperi romà|romans]] que finalment prenen possessió del territori a partir del [[segle II aC]], creant la [[província romana de Mauritània]].

En el [[segle V]], un poble [[Germànics|germànic]] i cristià de l'actual [[Polònia]], els [[vàndals]], varen creuar l'[[estret de Gibraltar]] i van envair el Magrib, que representen al voltant de 80.000 persones. Es va fundar un regne que serà efímer destruït en el [[segle VI]] com una conseqüència de la derrota vàndal davant els exèrcits del general [[Belisari]], que restitueix l'Àfrica del Nord a l'[[imperi Bizantí]].

Amb l'arribada dels àrabs s'incrementa el contacte amb altres pobles africans i mediterranis i comença la islamització de la regió, que continua vigent. El Magrib va passar posteriorment a ser dominat per l'[[imperi Otomà]] i després per potències europees, especialment [[França]] i [[Espanya]], dins la carrera del [[colonialisme]].

=== Imperis musulmans ===
[[Fitxer:Europe mediterranean 1190.jpg|thumbnail|Magrib en el moment [[Dinastia almohade|Imperi almohade]] (1190)]]
Des del [[segle VII]], la conquesta àrab és fulgurant: que porta a la inclusió del Magrib en el món àrab-musulmà i persegueix els romans que havien ocupat des de la caiguda de Cartago. des de feia més d'un mil·lenni abans. El [[711]], sota el comandament del general amazic [[Tariq ibn Ziyad]], un magribí que es va convertir a l'Islam, les forces àrab-berbers travessen de l'Estret de Gibraltar i ataquen la península Ibèrica, fins llavors dominada per [[visigots]]. Fou l'inici d'un sumptuós període en la història de la península, que es va mantenir durant diversos segles en una de les zones més riques i més desenvolupades d'Europa en tots els àmbits, econòmic, científic, artístic i tecnològic.
	
Després d'un període de la unitat política en el marc del [[Aglàbides]] (segle IX) al voltant de la ciutat de [[Kairouan]], diverses dinasties se succeïxen en el Magrib: els [[fatimita]], els [[Zírida]] (segle X). Després d'haver destronat els [[Almoràvits]] en el segle XII, la dinastia [[Almohades]] va aconseguir la unitat política dels països del Magrib, l'estat s'estenia des de l'oest de Líbia al Marroc i una gran part de la península Ibèrica.

=== La colonització europea ===
El [[1830]], comença la [[colonialisme|colonització]] [[França|francesa]] al Magrib. Es començarà amb la invasió d'[[Algèria]], [[Tunísia]], ambdós estats vassalls de l'[[Imperi Otomà]], i al final amb la conquesta de [[Marroc]] el [[1912]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], els països del Magrib utilitzat com un camp de batalla entre els aliats i les [[potències de l'Eix]], és el [[Teatre d'operacions d'Àfrica occidental (II Guerra Mundial)|teatre d'operacions]] de nombroses intervencions militars, com l'[[Operació Torxa]]. És des del Magrib, que servirà com una base estratègica pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] i que la ciutat d'[[Alger]] serà proclamada capital provisional de la [[Lliure francès]], on l'exèrcit Francès serà reestructurat i des d'on les tropes dels Aliats van desembarcar a [[Itàlia]] el [[1943]] i a l'agost de [[1944]] el desembarcament a [[Provença]], que fou l'alliberament de França per les tropes alemanyes. Centenars de milers d'africans del nord van prendre part en aquestes operacions.

Després de [[1945]], les reivindicacions [[Independentisme|independentistes]] aboquen a la independència dels tres països, gairebé simultàniament, però de diferents maneres. A través de les negociacions, [[Marroc]] i [[Tunísia]], obtenen la independència el [[1956]], i una [[guerra d'Algèria]] que es va iniciar l'[[1 de novembre]] de [[1954]], que conduir a la independència d'Algèria en [[5 de Juliol]] [[1962]]. Avui en dia, governs dels països del Magrib són molt diferents i s'enfronten a l'oposició democràtica i dels islamistes.

== Geografia ==
=== Geografia física ===
El Magrib està limitat pel mar [[Mediterrani]] al nord, l'oceà [[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] a l'oest i el [[desert del Sàhara]] al sud. La gran [[serralada de l'Atles]] s'estén per la seva zona occidental. El cim més elevat és el [[Djebel Toubkal]], amb 4167 m. És una regió de clima mediterrani, amb escasses precipitacions, llevat a les zones muntanyenques.

=== Geografia humana ===
[[Fitxer:Parlament SARD 2005.jpg|thumbnail|Pla del Parlament de la [[RASD]]]]

Els habitants originals del Magrib eren els ''imazighen'' (sing. amazigh) que anomenem [[berbers]]. La seva llengua es diu genèricament ''[[tamazight]]'', encara que existeix desacord sobre si les seves diferents variants han de considerar-se dialectes o llengües. Amb l'arribada dels [[àrab]]s en el [[segle VII]] la població del Magrib es converteix a l'[[islam]] i comença un procés d'[[arabització]] lingüística i cultural. El Magrib ha rebut al llarg de la seva història diverses onades migratòries que han deixat petjada en les seves diferents cultures. A part de l'afluència de pobles àrabs procedents d'orient (com la cèlebre tribu dels [[Banu Hilal]]), és destacable la d'[[Al-Andalús|andalusins]] i [[morisc]]s, principalment assentats a [[Tunis]] i a zones específiques del Marroc com [[Fes]], [[Tetuan]], [[Chauen]] o [[Rabat]]. 

La pertinença de gran part del Magrib a l'[[imperi Otomà]], així com les colonitzacions francesa (principalment), italiana a Líbia i espanyola en el nord del Marroc i el Sàhara Occidental han deixat també la seva petjada. En l'actualitat la major part dels magrebins són de parla [[àrab]] (uns 40 milions de parlants), encara que hi ha un gran percentatge de població de llengua tamazight (uns 55 milions), principalment al Marroc, seguit d'Algèria. L'àrab parlat al Magrib té notables diferències amb els dialectes àrabs orientals es compon de parles molt diverses, encara que intel·ligibles entre si. L'àrab estàndard o literal és llengua oficial en tots els Estats magribins. La segona llengua és el francès en tots els Estats excepte a Líbia (amb un total d'uns 40 milions de parlants) i al [[Sàhara Occidental]] on la segona llengua és l'[[castellà|espanyol]].

[[Fitxer:MoroccoMarrakech KoutoubiaMosqueTop.jpg|thumbnail|[[Mesquita Kutubia]], [[Marràqueix]].]]
Els magribins pertanyen a la branca [[sunnisme|sunnita]] de l'[[islam]] i habitualment practiquen el ritual [[malikita]]. Les minories religioses són molt minses: en el desert algerià existeixen petites comunitats musulmanes [[kharigites]] (branca de l'islam antigament molt present a la zona però avui gairebé extinta). Sobreviuen també petites comunitats [[judaisme|jueves]], que en altre temps van ser nombroses, sobretot al Marroc, però que van quedar molt reduïdes després de l'emigració de la majoria dels seus membres a Israel, França o altres països a mitjans del [[segle XX]]. Les escasses comunitats cristianes estan formades per europeus: a Algèria queden encara petites congregacions religioses franceses, producte de l'època colonial.

== Economia ==
En aconseguir la independència als [[anys 60]], els governs del diversos països optaren per la [[planificació econòmica]]. El [[PIB per capita]] progressà, encara que l'economia del Magrib ha de fer front a nous [[dèficit]]s.ref[http://www.imf.org/external/np/vc/2005/061505f.htm Rodrigo Rato, « Intégration économique au Maghreb : sur le chemin de la prospérité », 15 juin 2005] {{fr}} /ref Avui dia, com a tot el [[món]], els governs acaren la [[globalització]], que els ha conduït a [[privatització|privatitzar]] amplis sectors de les seves economies.

La crisi afecta al creixement del [[PIB]], augmenta la dependència alimentària i afavoreix les revoltes de caràcter social (com les «[[guerres del pa]]»ref{{ref-publicació |cognom=Horcajo |nom=Xavier|any=[[1984]] |article=Guerres del pa al Magrib: l'augment dels preus bàsics enceta dues revoltes populars|publicació= [[DCidob]] |volum= nº3|pàgines=1 |url=http://www.raco.cat/index.php/DCidob/article/view/18561/84049 |consulta=2008-10-17}}/ref del [[1983]]-[[1984]]) El desenvolupament econòmic ha comportat una transformació paisatgística del [[litoral]] (estacions turístiques, [[agricultura intensiva]] i [[Urbanització (nucli)|urbanització]] accelerada).ref[http://www.diploweb.com/cartes/qi10.htm Carte] extraite de la page 42 du n°10 de la revue ''Questions internationales'' (« Le Maghreb ») parue en novembre-décembre 2004/ref En l'àmbit de la globalització, els països que formen el Magrib han fet tímids acostaments en el marc de la [[Unió del Magrib Àrab]],ref[http://doc-iep.univ-lyon2.fr/Ressources/Documents/Enseignements/Cours/AgregGeo/ch5/ch5-conclusion.html Georges Mutin, « Les pays du Maghreb : Problèmes de développement » (ch. 5)] {{fr}}/ref encara que les relacions comunes semblen ben modestes en base a les diferències polítiques dels seus membres.

{| class=wikitable center
|-align=center bgcolor=#CCCCCC
|+ '''Economia dels Països del Magrib'''
|-------------align=center bgcolor=#CCCCCC
![[País]]
![[Algèria]]
![[Marroc]]
![[Tunísia]]
|-------------align=left
|[[Atur]] (en %)
||11.8ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2129rank.html] {{en}}/ref ||9,8 ||14,1
|-------------align=left
|[[PIB]] (en mils de milions)
||131600||73430||35010 
|-------------align=left
|Nombre de treballadors (en milions)
||9.380||11.390||3.593 
|-------------align=left
|[[Taxa d'inflació]] (en %)
||3,50||2||3,10 
|-------------align=left
|Utilització d'Internet (milions d'internautes)
||3,5||7,3||1,72 
|-------------align=left
|Inversió estrangera (en milions de dòlar)
||12||32,9||26,2
|-------------align=left
|[[Exportació]] (en milions de dòlars)
||60510||12750||15510
|-------------align=left
|[[Importació]] (en milions de dòlars)
|| 26250||28500||18020
|-
|-------------align=center
|colspan=4|{{mida|85%|''Font:'' CIA World Factbook 2008}}
|}

== Vegeu també ==
{{Projectes germans|commonscat=Magreb}}
* [[Neolític al Magrib]]
* [[Àfrica del Nord]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* LACOMBA, Joan. ''Emergencia del islamismo en el Magreb : las raíces sociopolíticas de los movimientos islamistas''. Los Libros de la Catarata, 2000. 212 p. (Colección mayor). ISBN 978-84-8319-097-5. 
{{Autoritat}}
[[Categoria:Magrib| ]]</text>
      <sha1>dxzm11zm2wv7gxuk0ebxsaz92d7pswv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>