<page>
    <title>República Popular de la Xina</title>
    <ns>0</ns>
    <id>28720</id>
    <revision>
      <id>13894386</id>
      <parentid>13872012</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T09:40:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{polisèmia|Xina (desambiguació)}}
{{Taula d'estat
|preposicio_pais = de la
|gentilici = Xinès, xinesa
|nom_comu = República Popular de la Xina
|nom_original = 中华人民共和国br /中華人民共和國br /(Zhōnghuá Rénmín Gònghéguó)
|imatge_bandera = Flag of the People's Republic of China.svg
|imatge_escut = National Emblem of the People's Republic of China.svg
|lema_nacional = - 
|imatge_mapa = China in its region (claimed hatched).svg
|idiomes_oficials = [[Xinès]]ref group=nbL'idioma oficial parlat és el [[Mandarí|Putonghua]], excepte a [[Hong Kong]] i a [[Macau]], on es fa servir el [[cantonès]]. El xinès és cooficial amb l'[[anglès]] a [[Hong Kong]] i amb el [[portuguès]] a [[Macau]]. En àrees minoritàries el xinès és cooficial a diferents nivells amb llengües com l'[[uigur]], el [[mongol]] i el [[tibetà]]./ref
|himne_nacional = ''[[Marxa dels voluntaris]]'' 
|capital = [[Pequín]] 
|coordenades_capital = -
|tipus_govern = [[Estat unipartidista]]
|titols_liders = [[President de la República Popular de la Xina|President]]br / [[Primer Ministre del Consell d'Estat de la República Popular de la Xina|Primer Ministre]]
|noms_liders = [[Xi Jinping]]br / [[Li Keqiang]]
|major_ciutat = [[Tianjin|Tientsin]] 
|area = 9.596.960 
|posicio_llista_area = 4t 
|magnitud_area = 1 E12 
|percentatge_aigua = 2,8% 
|codi_FIPS = CH
|poblacio_censada = - 
|any_cens_poblacio = - 
|densitat_poblacio = 138 
|posicio_llista_densitat = 76è 
|tipus_sobirania = [[Sobirania]] 
|events_establir_sobirania =  - Data 
|dates_establiment_sobirania = [[Guerra Civil Xinesa|Guerra civil]]br /[[1 d'octubre]] de [[1949]]
|moneda = [[Renminbi]] (yuan)
|codi_moneda = - 
|zona_horaria = [[Fus horari#UTC.2B8|Hora oficial]]
|variacio_utc = +8 
|zona_horaria_DST = No 
|variacio_utc_DST = +8 
|domini_TLD = cn 
|codi_trucada = 86 
|notes_al_peu = references group=nb/
}}
La '''República Popular de la Xina''' (en [[xinès simplificat]]: 中华人民共和国, en [[xinès tradicional]]: 中華人民共和國; ''Zhōnghuá Rénmín Gònghéguó'' {{Audio|Zh-Zhonghua renmin gongheguo.ogg|pronunciació}}), o simplement la '''Xina''', és l'estat més extens de l'[[Àsia Oriental]] i el [[Llista de països per superfície|quart més extens del món]]. Amb una població de més de 1.300 milions d'habitants, [[Llista de països per població|és el país més poblat del món]].

Situat a l'est d'[[Àsia]], agrupa la major part dels territoris tradicionals de la [[Xina]] antiga, i alguns altres d'incorporats, com ara el [[Tibet]]. La seva extensió és de 9.561.000 km{{mida|1=sup2/sup}} i els seus límits terrestres són: a l'est, [[Corea del Nord]]; al nord-est, [[Rússia]]; al nord, [[Mongòlia]] i un altre tros de frontera amb Rússia; al nord-oest, el [[Kazakhstan]], el [[Kirguizistan]] i el [[Tadjikistan]]; a l'oest, l'[[Afganistan]], el [[Pakistan]] i l'[[Índia]]; al sud-oest, el [[Nepal]], el [[Bhutan]] i altre cop l'Índia; al sud, [[Myanmar]], [[Laos]] i el [[Vietnam]]. Pel que fa als límits marítims, a l'oest la [[mar Groga]] separa la Xina de [[Corea del Sud]], i la [[mar de la Xina Oriental]] la separa del [[Japó]]; al sud-oest, l'[[estret de Taiwan]] la separa de la [[República de la Xina]], i la [[mar de la Xina Meridional]] ho fa de les [[Filipines]], [[Brunei]], [[Malàisia]] i [[Indonèsia]].

Les ciutats més importants són: [[Pequín]] (la capital) i [[Xangai]], totes dues amb més de deu milions d'habitants. Una quarantena de ciutats més passen del milió d'habitants, entre les quals destaquen, com a més poblades, [[Guangzhou]], [[Shenzhen]], [[Tianjin]], [[Chongqing]], i [[Hong Kong]]. Les antigues colònies europees en territori xinès, [[Hong Kong]] i [[Macau]], tornen a estar sota jurisdicció de la República Popular de la Xina.

El [[Partit Comunista de la Xina]] (PCX) ha encapçalat el govern de la República Popular de la Xina sota un [[sistema unipartidista]] des de l'Establiment de l'Estat [[Socialisme|socialista]] el [[1949]]. Encara que va tenir uns inicis socialistes, durant les passades tres dècades s'hi ha [[privatització|privatitzat]] considerablement l'economia; ara bé, l'Estat en conserva un control polític significatiu, especialment pel que fa a les empreses estatals i al sector bancari. 

La República Popular de la Xina disputa, des de la fi de la revolució, la sobirania de [[Taiwan]]. El rival del PCX, durant la [[Guerra Civil Xinesa]], el [[Kuomintang]] (KMT), es va refugiar a Taiwan i a les illes properes, després de la seva derrota en el 1949, reivindicant la legitimitat del seu govern sobre la Xina continental, [[Mongòlia]] i [[Tuva]], com a [[República de la Xina]]. El terme ''la [[Xina Continental]]'', s'utilitza amb freqüència per designar les àrees sota el control del PCX, però sovint n'exclou les dues [[regions administratives especials de la República Popular de la Xina|regions administratives especials]] de [[Hong Kong]] i [[Macau]]. La República Popular, que no ha controlat mai Taiwan, considera l'illa com la seva 23a província i no reconeix la legitimitat de la República de la Xina, coneguda també com la Xina nacionalista, en contraposició amb la Xina comunista, també anomenada la Xina roja.

Atesa la seva gran població, la seva economia creixent, i les inversions en [[recerca i desenvolupament]], la Xina és considerada com una [[superpotència emergent]].ref{{ref-web| url = http://www.asianreviewofbooks.com/arb/article.php?article=693| títol = Review of China: The Balance Sheet -- What the World Needs to Know Now About the Emerging Superpower| consulta = 24 de desembre, 2007| cognom = Gordon| nom = Peter| editor = The Asia Review of Books
}}/refref name=Miller{{ref-web|url=http://www.stanford.edu/group/sjir/6.1.03_miller.html |títol=China an Emerging Superpower? |consulta=24 de desembre, 2007|cognom=Miller |nom=Lyman |editor=Stanford Journal of International Relations}}/ref Té el [[Llista de països per PIB (nominal)|tercer Producte interior brut més gran del món]] en termes nominals (el segón més gran en [[paritat de poder adquisitiu]]). La Xina és [[membre permanent del Consell de Seguretat de les Nacions Unides|membre permanent]] del [[Consell de Seguretat de les Nacions Unides]] i membre de la [[Cooperació Econòmica de l'Àsia-Pacífic]]. Tanmateix, la Xina s'enfronta a nombrosos problemes econòmics, com ara una creixent població envellida, una gran disparitat entre les rendes de les poblacions [[població rural|rural]] i [[població urbana|urbana]], i la ràpida degradació ambiental.ref[http://www.nytimes.com/2007/12/29/world/asia/29china.html?_r=1oref=slogin Beijing's Olympic Quest: Turn Smoggy Sky Blue - New York Times]/refref[http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/6247119.stm BBC NEWS|Asia-Pacific|China fails environment targets]/ref

La Xina té un paper molt important en el [[comerç internacional]]. És el consumidor més gran d'[[acer]] i [[formigó]], en consumir un terç de l'oferta mundial del primer, i la meitat de la segona.ref[http://www.cintrafor.org/CONFERENCE_TAB/China%20Conf%202006/Boardman%202006.pdf Center for International Trade in Forest Products] China's Building Boom. Data d'accés: 2 de desembre, 2006/ref De tots els productes, la Xina és el tercer importador més gran del món i el segon exportador,refCIA - The World Factbook, [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2087rank.html Rank Order - Imports]./ref ja que es beneficia d'una [[mà d'obra]] barata i una [[moneda]] sotavaluada. 

La seva economia, és una de les considerades internacionalment com [[BRIC]].

== Geografia física ==
{{AP|Geografia de la Xina}}
La República Popular de la Xina (RPX) és el segon país més extens de l'[[Àsia]], després de [[Rússia]], i el tercer o quart més extens del món. La incertesa quant a la seva superfície és deguda a les disputes territorials entre la Xina i l'[[Índia]], en específic [[Aksai Chin]] i l'[[Extensió Trans-Karakoram]], i als mètodes utilitzats per calcular la superfície dels [[Estats Units]]. La Xina té fronteres polítiques amb catorze nacions: [[Vietnam]], [[Laos]], [[Birmània]], l'[[Índia]], el [[Bhutan]], el [[Nepal]], el [[Pakistan]] (en el territori disputat per l'Índia del [[Caixmir]]), l'[[Afghanistan]], el [[Tadjikistan]], el [[Kirguizistan]], el [[Kazakhstan]], [[Rússia]], [[Mongòlia]] i [[Corea del Nord]]. 
[[Fitxer:China 100.78713E 35.63718N.jpg|thumbnail|Foto de satèl·lit de la Xina]]
Atesa la seva extensió territorial la Xina conté una gran varietat de paisatges i zones climàtiques. A l'est, al llarg de la costa de la [[mar Groga]] i de la [[mar de la Xina Oriental]], hi ha planes al·luvials amb una alta densitat de població. La zona costanera de la [[mar de la Xina Meridional]] és més muntanyenca i al sud de la Xina domina l'[[orografia]] de petites serralades. Al centre de l'àrea oriental hi són els deltes dels rius més grans: el [[riu Groc]] i el [[Yangzi]]. Altres rius importants són el [[Riu de les Perles]], el [[Mekong]], el [[Brahmputra]], l'[[Amur]], el [[Huai He]] i el [[Xi Jiang]]. 

A l'oest dominen les grans serralades, sobretot l'[[Himàlaia]], el punt més alt de la qual és el munt [[Everest]], i pels altiplans que caracteritzen la major part del paisatge àrid dels deserts del [[Takla-Makan]] i el [[Gobi]]. Atesa la sequera i les pràctiques agrícoles perjudicials, les tempestes de sorra són comunes durant la [[primavera]]. L'expansió del desert de Gobi és la causa principal d'aquestes tempestes que afecten el nord-est xinès, i fins i tot [[Corea]] i el [[Japó]].

Tot i les polítiques i regulacions ambientals aprovades des de 1979, el medi ambient a la Xina continua deteriorant-se, ja que les comunitats cerquen el desenvolupament econòmic sovint a costa de l'ambient. A més, encara que la Xina ha ratificat el [[Protocol de Kyoto]], com a [[país en vies de desenvolupament]] no té cap limitació a les seves emissions de carbó. Atesa la seva ràpida industrialització, la Xina s'està convertint en un dels emissors més grans de gasos de carbó que contribueixen a l'[[escalfament global]].

== Política i govern ==
=== Estructura política ===
[[Fitxer:Hu Jintao Bush.jpg|thumbnail|El president xinès Hu Jintao i l'expresident estatunidenc George W. Bush]]
El govern de la República Popular de la Xina ha estat descrit per diversos politòlegs com a autoritari amb restriccions severes en moltes àrees sobretot en la llibertat d'expressió, la llibertat d'assemblea, els drets reproductius i la llibertat de religió. Tot i així, i arran de les reformes de finals de la dècada de 1970 que van posar fi a les polítiques de portes tancades, l'ambient polític i social és molt menys restrictiu, però no pot ser considerat democràtic. 

La [[constitució de la República Popular de la Xina|quarta constitució de la República Popular de la Xina]], vigent des de [[1982]], atorga tot el [[poder legislatiu]] al [[Congrés Nacional Popular]], integrat per més de 3.000 membres, elegits indirectament per períodes de cinc anys per les províncies, les regions autònomes i els municipis, i al [[Comitè Permanent del Congrés Nacional Popular|Comitè Permanent]] El [[poder executiu]] és exercit per un [[Consell d'Estat]], integrat pel [[primer ministre de la República Popular de la Xina|primer ministre]] i els ministres de govern. El Congrés Nacional també designa el [[president de la República Popular de la Xina|president de la República]]. Tot i així, tot el poder polític resideix en el [[Partit Comunista Xinès]] (PCX), garantit per la mateixa constitució. El PCX és l'única organització política permesa, tot i que en l'actualitat n'hi ha d'altres, molt petites, conegudes com a partits democràtics a la Xina, que participen en la Conferència Consultiva Política Popular. El Comitè Central, del PCX, elegeix un politburó de vint-i-dos membres i designa els candidats a les eleccions locals. 

Totes les eleccions xineses es realitzen per sufragi directe, permès a tots els ciutadans majors de 18 anys i que no han estat privats dels seus drets polítics.

=== Divisió administrativa ===
[[Fitxer:Regions de la Xina.png|thumbnail|400px|Mapa administratiu de la República Popular de la Xina]]
La República Popular de la Xina se subdivideix en un primer nivell en 32 entitats administratives locals: 22 províncies (23 si s'hi inclou [[Taiwan]]), cinc regions autònomes, quatre municipalitats sota administració directa del Govern central i dues regions administratives especials. La divisió administrativa més comuna és la província. Les cinc regions autònomes estan associades amb les cinc minories ètniques majoritàries en el país: els [[Tibet|tibetans]], els [[uigur]]s, els [[Mongol (poble)|mongols]], els [[hui]] i els [[zhuang]]. Les àrees metropolitanes de les quatre ciutats de Pequín, Tianjin, Shanghai i Chongqing tenen un rang similar al provincial, constituint les anomenades municipalitats sota administració directa del Govern central. 

Finalment, les antigues colònies europees de [[Hong Kong]] i [[Macau]] mantenen una gran autonomia com a regions administratives especials, conservant llur propi sistema econòmic i judicial, a més de moltes característiques pròpies d'estats independents, com la seva pròpia moneda, domini d'Internet, prefix telefònic, bandera, etc. La República Popular de la Xina considera també a [[Taiwan]] com una província més, encara que en la pràctica l'illa és independent, i es troba sota la sobirania del règim de la [[República de la Xina]], Estat reconegut de manera oficial per només 24 països del món que no reconeixen a la República Popular de la Xina.

A continuació hi ha les províncies, regions autònomes, municipalitats i regions administratives especials de la República Popular Xinesa, al costat dels noms xinesos en caràcters simplificats. 

'''Províncies'''
{|
|
* [[Anhui]] (安徽)
* [[Fujian]] (福建)
* [[Gansu]] (甘肃)
* [[Guangdong]] (广东)
* [[Guizhou]] (贵州)
|
* [[Hainan]] (海南)
* [[Hebei]] (河北)
* [[Heilongjiang]] (黑龙江)
* [[Henan]] (河南)
* [[Hubei]] (湖北)
|
* [[Hunan]] (湖南)
* [[Jiangsu]] (江苏)
* [[Jiangxi]] (江西)
* [[Jilin]] (吉林)
* [[Liaoning]] (辽宁)
|
* [[Qinghai]] (青海)
* [[Shaanxi]] (陕西)
* [[Shandong]] (山东)
* [[Shanxi]] (山西)
* [[Sichuan]] (四川)
|
* [[Taiwan]]* (台湾)
* [[Yunnan]] (云南)
* [[Zhejiang]] (浙江)
|}
{{mida|1=(*) Reivindicada; independent ''de facto'' sota el règim de la República de Xina.}}

'''Regions autònomes'''
{|
|
* R. A. [[Zhuang]] de [[Guangxi]] (广西壮族自治区)
* R. A. de [[Mongòlia Interior]] (内蒙古自治区)
|
* R. A. [[Hui]] de [[Ningxia]] (宁夏回族自治区)
* R. A. [[Uigurs|Uigur]] de [[Xinjiang]] (新疆维吾尔自治区)
|
* R. A. del [[Regió Autònoma del Tibet|Tibet]] (西藏自治区)
|}
'''Municipalitats'''
{|
|
* Municipalitat de [[Pekín]] (北京市)
* Municipalitat de [[Chongqing]] (重庆市)
|
* Municipalitat de [[Shanghai]] (上海市)
* Municipalitat de [[Tianjin]] (天津市)
|}
'''Regions Administratives Especials'''
{|
|
* R. A. E. de [[Hong Kong]] (香港特别行政区)
|
* R. A. E. de [[Macau]] (澳门特别行政区)
|}

=== Drets humans ===
Tot i que els controls econòmics i socials s'han flexibilitat des de la dècada de 1960, les llibertats polítiques encara són molt restringides i controlades pels governs central i local. La constitució de la República Popular de la Xina declara que els drets fonamentals dels ciutadans inclouen la [[llibertat d'expressió]], la [[llibertat de premsa]], el [[dret a un judici just]], la [[llibertat religiosa]], el [[sufragi universal]] i el [[dret a la propietat]]. Tanmateix, aquestes provisions no són respectades per l'Estat. La [[censura]] de la llibertat d'expressió política i d'informació és rutinàriament utilitzada per silenciar el criticisme cap al govern i al [[Partit Comunista Xinès]].ref name=right[http://www.christusrex.org/www1/sdc/hr_facts.html China Human Rights Fact Sheet] (Març 1995). Data d'accés: 16 d'abril, 2006/ref Sense oblidar la [[Censura d'Internet a la República Popular de la Xina|censura d'Internet]]. Diversos governs estrangers i [[organització no governamental|organitzacions no governamentals]] critiquen el govern xinès per les violacions als [[drets humans]], incloent-hi la detenció sense judici, les confessions forçades, la tortura, el maltractament dels presoners, les restriccions a la llibertat d'expressió, la [[llibertat d'associació]], la llibertat religiosa, la llibertat de premsa, i les violacions als drets laborals.ref name=right[http://www.christusrex.org/www1/sdc/hr_facts.html China Human Rights Fact Sheet] (Març 1995)./ref La República Popular de Xina és capdavantera en l'aplicació de la [[pena capital]], amb el 90% de totes les execucions realitzades el 2004.ref[http://www.commondreams.org/headlines05/0405-07.htm China Leads Death List as Number of Executions Around the World Soars]. ''The Independent/UK'' article, republished. (5 d'abril, 2005). Data d'accés: 23 de juny, 2006./ref El govern xinès argumenta que la noció dels drets humans ha de prendre a compte el nivell de desenvolupament econòmic del país, i que hom s'ha d'enfocar més en els drets a la subsistència i al desenvolupament de les regions pobres.ref name = yqlgro[http://english.gov.cn/official/2005-07/28/content_18115.htm China's Progress in Human Rights] (Juliol, 2005) Data d'accés: 18 d'abril, 2008/ref

== Economia ==
[[Fitxer:Prc1952-2005gdp.gif|thumbnail|[[Producte interior brut]] nominal de 1952 al 2005]]
[[Fitxer:Shanghaistockexchange.jpg|thumbnail|dreta| Casa de borsa de Shanghai]]

Des de finals de [[1978]], el lideratge xinès ha començat a reformar l'economia xinesa, d'una economia planificada centralment, a l'estil [[Unió Soviètica|soviètic]], a una economia, encara planificada centralment i sota el control rígid de l'Estat, però més orientada al [[mercat]]. Les formes van reemplaçar l'[[Agricultura a la Xina|agricultura]] col·lectiva amb la privatització de les terres, van augmentar la responsabilitat de les autoritats locals i els administradors industrials, van permetre que un gran nombre de petites empreses es creessin i creixessin i van promoure la inversió estrangera. Els controls dels preus es van flexibilitzar. Com a resultat el [[Producte interior brut]], s'ha sextuplicat des de 1978. 

El govern s'ha enfocat en el [[comerç internacional]] com a vehicle de creixement, i ha creat cinc zones econòmiques especials: [[Shenzhen]], [[Zhuhai]], [[Shantou]], [[Xiamen]] i [[Hainan]], dins les quals s'han flexibilitzat les lleis d'inversió per a atreure el capital estranger. Des de la dècada de 1990, aquestes zones econòmiques especials s'han expandit per incloure les ciutats principals de l'Estat, incloent-hi [[Shanghai]] i [[Pequín]]. 

La Xina s'ha beneficiat d'una [[mà d'obra]] molt barata, i una [[taxa de canvi fixa]] del [[iuan xinès]] desfavorable, en estar sobrevalorada en relació a l'[[euro]] i al [[dòlar dels Estats Units]]. El [[21 de juliol]], [[2005]], el [[Banc Popular de la Xina]] va anunciar que crearia una banda de flotació del 0,5% respecte al dòlar i de 0,3% respecte a les altres [[moneda|monedes]]. A causa de la sobrevaloració del iuan i alhora les restriccions de les companyies estatunidenques a invertir a la Xina continental, el dèficit comercial amb els Estats Units és molt gran. Una de les preocupacions principals de la manfuactura xinesa i el comerç internacional són les violacions als drets d'autor de [[programari]] i de la propietat intel·lectual. 

El 2006, la renda per capita, en [[paritat de poder adquisitiu]] va ser de 8.000 dòlars nord-americans. El percentatge de població sota el llindar de la pobresa, segons les xifres oficials, és del 10%. Tot i així hi ha una gran disparitat entre les regions constaneres i la resta de l'Estat. Per reduir aquesta disparitat, el govern ha iniciat un programa de desenvolupament d'occident, del nord i del centre.

== Geografia humana i societat ==
[[Fitxer:Shanghai - Nanjing Road.jpeg|thumbnail|Shanghai]]
=== Demografia i dinàmica de població ===
El juliol del 2008, la població de la República Popular de la Xina era de 1.333.044.605 persones; la República Popular de la Xina és l'Estat més poblat del món. La [[densitat de població]] és elevada a les regions costaneres orientals i del sud, mentre que les regions muntanyenques de l'oest són poc poblades.ref name=catpop/ A prop del 20,1% de la població tenia, el 2008, menys de 14 anys, el 71,9% tenia entre 15 i 64 anys, i el 8% tenia més de 65 anys. La [[taxa de creixement poblacional]] el 2008 s'estima en 0,689%.ref name=pop[http://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/CH.html People]. China. CIA - The World Factbook./ref En les últimes dècades la [[piràmide de població]] ha mostrat una disminució en el percentatge de població menor de 15 anys; des d'un 33,6%ref name=catpop[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0072643 Xina. La geografia humana i la societat. El poblament i la població]. L'Enciclopèdia Catalana. Data d'accés: 10 d'agost, 2008/ref a un 20,1% el 2008.ref name=pop/ Aquesta disminució és conseqüència de les mesures de control de la població que el govern ha dut a terme, principalment la [[política del fill únic]].ref name=catpop/ A més l'Estat ha expandit el nombre de clíniques mèdiques que proveeixen informació sobre els mètodes de [[contracepció]] a preus molts baixos o gratuïts.ref name=encarta[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761573055_5/China.html#s106 III. Population]. China. MSN Encarta. Data d'accés: 10 d'agost, 2008/ref L'[[avortament]] és legal; de fet, les dones que ja han tingut un o més fills sovint són pressionades per la societat i el govern a avortar,ref name=encarta/ amb l'excepció de les minories ètniques, algunes de les quals no han de complir amb la política del fill únic.ref name=encarta/ La intenció original del programa del fill únic era reduir diversos problemes demogràfics, des d'alimentaris—evitar [[fam]]s—fins als socials—proveir de feina als milions de persones que joves que s'integren al mercat laboral cada any.ref name=catpop/ref name=encarta/ Tanmateix el programa del fill únic també ha tingut altres efectes, principalment una [[sex ratio]] desproporcionada, amb més homes que dones, ja que amb la nova tecnologia disponible per identificar el sexe del fetus, algunes famílies opten per avortar si esperen una nena, per assegurar el naixement d'un nen dins la família; i fins i tot, s'han reportat casos d'[[infanticidi]].ref name=encarta/ Les raons d'aquestes accions són complexes i diverses; n'hi ha de religioses—els homes són responsables de les obligacions rituals de l'adoració als ancestres—i d'econòmiques—tradicionalment els fills cuiden dels seus pares quan són vells, en especial dins un país principalment rural i amb pocs recursos de benestar social.ref name=encarta/

=== Etnografia ===
[[Fitxer:Pmorgan xinjiang.jpg|thumbnail|Escola pública de Xinjiang]]
La República Popular de la Xina és un [[Estat multinacional]],ref name=britannica[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/111803/China China]. Encyclopedia Britannica. Data d'accés: 10 d'agost, 2008/ref integrat per un gran nombre de grups ètnics i lingüístics. Els [[Han (ètnia)|hans]] són el grup més nombrós—representant el 91,5% de la població totalref name=pop/— i superen, en nombre, les poblacions de les nacionalitats minoritàries en totes les províncies i regions autònomes llevat del [[Tibet]] i [[Xinjiang]].ref name=britannica/ A més dels hans, el govern reconeix 55 altres grups ètnics,ref name=encartaethnic[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761573055_6/China.html III. Population. C. Ethnic Groups]. China. MSN Encarta. Data d'accés: 10 d'agost, 2008/ref que viuen en tres-quintes parts del territori xinès.ref name=britannica/ Les minories més nombroses són els [[zhuang]] (16 milions), els [[manchu]] (10 milions), els [[hui]] (9 milions), els [[hmong]] (8 milions), els [[uyghur]] (10 milions), els [[yi]] (7 milions), els [[tujia]] (6 milions) els [[mòngol]]s (5 milions) els [[Tíbet|tibetans]] (5 milions), els [[buyei]] (3 milions) i els [[corea]]ns (2 millions).refStein, Justin J (Spring 2003). [http://www.princeton.edu/~jpia/pdf2003/Ch%208%20Xinjiang-Stein-JPIA%202003.pdf Taking the Deliberative in China]. Data d'accés: 16 d'abril, 2006/ref Les regions on les minories nacionals són nombroses han rebut un grau o semblança nominal d'autonomia.ref name=britannica/

Històricament els hans xinesos han estès llur territori per mitjà de la colonització dels territoris adjacents, assimilant els altres pobles, aïllant-los o eliminant-los.ref name=encartaethnic/ El govern xinès ha continuat amb aquest procés, encoratjant l'assentament dels hans a les regions dels pobles minoritàries, per tal de donar-los lideratge i assegurar-hi l'administració de govern.ref name=encartaethnic/ Fins i tot, el govern xinès va prendre el territoris del pobles minoritaris, assignant-los a una altra província veïna; tal és el cas dels tibetans, que en l'actualitat no només viuen a la [[regió autònoma del Tibet]], ans també a les províncies limítrofs de [[Sichuan]], [[Qinghai]], [[Gansu]] i [[Yunnan]].ref name=encartaethnic/ Tot i així, el govern xinès sovint fa notar els avanços econòmics, educatius dels pobles minoritaris, així com de les activitats de promoció de llurs llengües i cultures nacionals.ref name=britannica/ La constitució del 1982 garanteix la protecció de les minories nacionals i el desenvolupament de llurs cultures; tanmateix, l'assimilació cultural ha prevalgut.ref name=catpop/ Les tres regions que més s'han resistit a l'assimilació cultural són el Tibet, la [[Mongòlia Interior]] i el [[Turquestan Oriental]] (Xinjiang Uigur), per la qual cosa el govern ha dut a terme accions greus de repressió.ref name=catpop/

=== Llengües ===
:''Vegeu també: [[Escriptura xinesa]]''
La llengua oficial de tot l'Estat és el [[xinès]], en específic el [[xinès mandarí]] (''Putonghua'', el mandarí estàndard parlat a [[Pequín]]), parlat pel 70% de la població. Tot i així, hi ha diversos dialectes que, en el seu conjunt, són parlats pel 90% de la població de la República.ref name=encllengua[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761573055_6/China.html III. Population. D. Languages]. China. MSN Encarta. Data d'accés: 10 d'agost, 2008/ref Aquests dialectes que, com el mandarí, són tonals, són generalment mútuament inintel·ligibles, però comparteixen el mateix tipus d'escriptura.ref name=encllengua/ A més del xinès mandarí i els seus dialectes, hi ha altres grups dialectals xinesos: els [[dialectes wu]], els [[dialectes yue]] (també coneguts com el [[cantonès]]), i els [[dialectes kejia]]. Altres llengües que s'hi parlen són el [[mongol]], el [[tibetà]], el [[miao]], el [[yi]], l'[[uigur]] i el [[kazakh]]. El govern xinès promou el desenvolupament de l'escriptura per a les llengües minoritàries que no en tenien cap, en fent ús del [[pinyin]],ref name=encllengua/ un sistema de transcripció fonètica xinès.

Tot i que el xinès mandarí és la llengua oficial de l'Estat, també hi ha llengües regionals cooficials, com ara el cantonès a [[Hong Kong]] i [[Macau]], l'[[anglès]] a Hong Kong, el [[portuguès]] a Macau, el [[zhuang]] a [[Guangxi]], l'[[uyghur]] a [[Xinjiang]], el mongol a la Mongòlia Interior, el tibetà al Tibet, etc.

=== Religió ===
[[Fitxer:Lingyinsi1.jpg|thumbnail|Monestir budista a [[Hangzhou]], [[Zhejiang]]]]

Tot i que l'Estat és oficialment ateu, segons les doctrines bàsiques del [[marxisme]], l'Estat permet als ciutadans un grau limitat de llibertat religiosa. Tanmateix, l'Estat és tolerant només amb aquelles organitzacions religioses amb aprovació oficialref name=bbc/ i no pas a les altres religions que han de practicar-se d'amagat com ara l'[[Església de casa]]. No hi ha xifres exactes sobre l'afiliació religiosa, ja que no n'hi ha cap d'oficial. Tot i així, el consens general és que la pràctica religiosa ha tingut un augment els últims vint anysref name=bbc[http://news.bbc.co.uk/2/hi/asia-pacific/6337627.stm Survey finds 300m China believers]. BBC News. 7 de febrer, 2007. Data d'accés: 12 d'agost, 2008/ref El 2007 s'estimava que a prop de 300 milions de persones, o el 23% de la població xinesa, tenen alguna creença o afiliació religiosa, xifra que contrasta amb l'oficial de 100 milions.ref name=bbc/ La majoria afirma que el [[budisme]], el [[taoisme]] i les [[religions tradicionals xineses]], són les creences dominants. El [[mahayana]] ((大乘, ''Dacheng'') i els seus subgrups d'[[amidisme]], [[tantai]] i [[zen]] són les denominacions més practicades del budisme. Altres formes, com ara la [[theravada]] i el [[budisme tibetà]] són practicades principalment per les minories ètniques.refMacintosh, R. Scott. [http://www.csmonitor.com/2006/0309/p01s04-woap.html China's prosperity inspires rising spirituality] (9 de març, 2006). Data d'accés: 12 d'agost, 2008./ref S'estima que entre 660 i 1.000 milions de xinesos són budistes,ref[http://www.vipassanafoundation.com/Buddhists.html Buddhists in the world. Data d'accés: 12 d'agost, 2008]/ref dels quals 400 milions són taoistes.ref[http://www.arcworld.org/downloads/SCMP%20Daoism%2030%20April%202007.pdf Alliance of Religions and Conservation (ARC) ]/ref Tot i així aquestes xifres poden ser inexactes, atesa l'ambigüitat entre el que es considera un budista practicant i un individu que només en segueix la filosofia sense creure en l'existència de cap [[divinitat]].ref[http://www.travelchinaguide.com/intro/religion Religions and Beliefs in China]/refref[http://www.sacu.org/religion.html Society for Anglo Chinese Understanding (SACU)]/refref[http://www.index-china.com/index-english/people-religions-s.html Index-China Chinese Philosophies and religions]/ref

A més de les religions tradicionals, hi ha un gran i creixent nombre d'adherents al [[cristianisme]] i a l'[[islam]]. Ambdues religions van ser introduïdes a la Xina durant el període de la [[dinastia Tang]], el segle VII. La primera forma del cristianisme a arribar a la Xina va ser el [[nestorianisme]], el [[635]] dC. Els missioners [[catolicisme|catòlics]] [[franciscans]] hi van arribar el [[segle XIII]]; els [[jesuïtes]] el [[segle XVI]]; i el [[protestantisme]] el [[segle XIX]]. El cristianisme és la religió que ha experimentat el creixement més ràpid durant l'últim segle, i s'estima que n'hi ha, de cristians, entre 40ref{{ref-web| url = http://www.guardian.co.uk/china/story/0,,2007690,00.html| títol = Christian population in China| consulta = 27 d'agost, 2007| editor = guardian.co.uk
}}/ref i fins i tot 150 milions,ref name=usatoday[http://www.usatoday.com/news/world/2005-11-16-china-churches_x.htm Christians in China persevere despite religious restrictions]. USA Today. (17 de novembre, 2005). Data d'accés: 12 d'agost, 2008/ref tot i que segons les xifres oficials només n'hi ha 16 milions.ref name=usatoday/ Per altra banda, les xifres oficials indiquen que hi ha a prop de 20 milions de musulmans a la Xina. Aquesta xifra es basa en la població total de les nacionalitats tradicionalment musulmanes. El cens del 2000 reportà que 20,3 milions de persones pertanyien a les nacionalitats musulmanes de la Xina, dels quals el 96% eren hui (9,8 milions), uyghur (8,4 milions) i kazakhs (1,25 milions).

La popularitat del nou moviment religiós anomenat [[Falun Gong]] durant els 90 va provocar el govern a prohibir la pràctica el juliol de [[1999]]. Diverses [[Organització no governamental|ONG]] han reportat abusos dels [[drets humans]] de membres de la religió, incloent-hi empresonament, treball forçat, i [[tortura]]. El grup s'ha fet una veu en oposició al govern.

== Cultura i oci ==
=== Les arts i la cultura tradicional xinesa ===
[[Fitxer:Pekin przedstawienie tradycjnego teatru chinskiego 7.JPG|thumbnail|Òpera xinesa]]
La Xina ha estat un dels bressols més importants de la cultura i la civilització mundial.ref name=britannica/ La seva cultura es destaca per la seva durada, la seva diversitat, i la influència que ha tingut en altres cultures asiàtiques veïnes.ref name=britannica/ Un dels elements més importants de la identitat cultural xinesa és la llengua escrita,ref name=encartacult[http://encarta.msn.com/encyclopedia_761573055_7/China.html#s120 IV Arts and Cultrue]. China. MSN Encarta. Data d'accés: 13 d'agost, 2008/ref en especial la [[cal·ligrafia]] i la pintura literària, emfatizats en els [[exàmens imperials]] antics. A causa d'aquesta èmfasi, la percepció general era que aquestes dues eren formes artístiques més elevades que no pas la [[dansa]] o el [[teatre]]. El primer llibre imprès de la Xina fou el ''Jingangjing'' (Sutra del Diamant), del [[868]].ref name= encartacult/ La impremta va permetre el desenvolupament de la cultura xinesa i alhora la propagació de noves idees, i va ser utilitzada pel govern que controlava i aprovava els texts. 

Els valors tradicionals xinesos es van derivar de les diverses versions del [[confucianisme]] i el [[conservadorisme]]. Diverses escoles de pensament autoritàries i racionals també han estat influents, com ara el [[legalisme (filosofia xinesa)|legalisme]]. Hi ha hagut conflictes entre les filosofies, com ara el [[neoconfucianisme]] [[individualisme|individualista]] de la [[dinastia de Song]], que proposava que el legalisme s'havia apartat de l'esperit original del confucianisme. Els exàmens i la [[meritocràcia]] encara són característiques valorades en la cultura xina actual. En anys recents, el neoconfucianisme ha proposat que els ideals democràtics i els drets humans són compatibles amb els valors asiàtics tradicionals.refBary, Theodore de. [http://www.columbia.edu/cu/ccba/cear/issues/fall97/graphics/special/debary/debary.htm Constructive Engagement with Asian Values]. Columbia University./ref 

A partir del segle XX, a causa dels canvis polítics i revolucionaris de la Xina, molts xinesos van qüestionar el valor de l'herència cultural llur país. [[Mao Zedong]], fundador principal de la República Popular de Xina, va establir que el deure de les arts és subordinar llur expressió a les necessitats de la lluita de classes i la construcció del [[socialisme]].ref name=encartacult/ Els primers líders de la república eren influenciats pel [[Moviment de la Revolució de Maig]] i els ideals reformistes, que volien canviar alguns dels aspectes tradicionals de la cultura xinesa com ara la propietat de la terra, el sexisme, l'educació basada en el confucianisme, però volien preservar d'altres, com ara l'estructura familiar i l'obediència a l'Estat. Des de la dècada de 1970 i l'obertura gradual de l'economia, les arts han tingut major llibertat,ref[http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+cn0133) China: Traditional arts. Library of Congress - Country Studies.] Data d'accés: 26 de desembre, 2007./ref tot i que la influència del govern encara és notable. En l'actualitat el govern xinès ha acceptat diverses expressions culturals tradicionals xineses, com a part integral de la societat en considerar-les un gran assoliment de la [[civilització xinesa]], vitals per a la identitat nacional. 

=== Esports ===
Xina ha estat una cultura que ha promogut els esports des de l'Antiguitat. De fet, hi ha proves de la pràctica d'un esport similar al [[futbol]] a la Xina en temps antics.ref[http://athleticscholarships.net/history-of-soccer.htm Origins of the Great Game]. 2000. Athleticscholarships.net. Data d'accés: 23 d'abril, 2006/ref Alguns esports tradicionals són les competicions del [[vaixell-dragó]] (龙舟) durant el [[Festival del Vaixell-Dragó]]. A la [[Mongòlia Interior]] es practica la [[lluita]] mongola. Al Tibet, el [[tir amb arc]] i l'[[hípica]] són part dels festivals tradicionals.refQinfa, Ye. [http://chineseculture.about.com/library/weekly/aa032301a.htm Sports History of China]. About.com. Data d'accés: 12 d'abril, 2006/ref Les [[arts marcials]] també són populars, així com el [[taijiquan]],el [[qigong]], el [[xiangqi]], el [[tai chi chuan]] i el [[weiqi]]. 

En l'actualitat, el futbol és un esport popular,ref[http://soccernet.espn.go.com/news/story?id=370457cc=5901 ESPN Soccernet]. 2002. ESPN Soccernet. Data d'accés: 26 de gener, 2006/ref així com el [[tennis de taula]], el [[bàdminton]] i el [[bàsquet]]. [[Pequín]] va ser seu dels [[Jocs Olímpics d'estiu del 2008]].

== Història ==
:''Vegeu l'article [[Història de la Xina]] per a la història de la Xina anterior a la República Popular.''
[[Fitxer:PRCFounding.jpg|thumbnail|[[Mao Zedong]] declara la República Popular de la Xina]]
Després de la [[Segona Guerra Mundial]], la guerra civil xinesa entre els comunistes i el [[Guomindang]] va acabar el [[1949]] amb el control de la Xina continental per part dels comunistes i de [[Taiwan]] i altres illes petites de Fujian pel Guomindang. L'[[1 d'octubre]], [[1949]], [[Mao Zedong]] va declarar la República Popular de la Xina,ref{{ref-llibre|cognom=Haw |nom=Stephen G. |títol=Beijing: a concise history |url=http://books.google.es/books?id=40WRdm1LstQCpg=PA110dq=beijing+1949hl=casa=Xei=sbz2ToOrB5S6hAfXnZidAQved=0CEUQ6AEwBDgK#v=onepageq=beijing%201949f=false |editorial=Taylor  Francis |data=2007 |pàgines=p.110 |isbn=0415399068 }}/ref establint un estat socialista.

Els partidaris de l'era maoista declaren que sota Mao, la unitat i la sobirania xineses van ser assegurades per primera vegada després d'un segle, i es va assolir el desenvolupament de la infraestructura, la indústria, el servei de sanitat i l'educació, les quals van elevar la qualitat de vida del xinès mitjà. També creuen que les campanyes, com el [[Gran Salt Endavant]] i la [[Revolució Cultural]] van ser essencials per a arrancar el desenvolupament de la Xina i la purificació de la seva cultura. Els partidaris també dubten de les estadístiques de les morts i els danys de les campanyes de Mao.

Els crítics del règim asseguren que l'administració de Mao va imposar controls estrictes sobre les activitats diàries i creuen que les campanyes del Gran Salt Endavant i la Revolució Cultural van produir milions de morts, van incórrer en severs costos econòmics i va danyar l'herència cultural xinesa. El Gran Salt endavant va precedir la massiva fam a la Xina, en què, d'acord algunes fonts creïbles, van morir entre 20 i 30 milions de persones.

Després dels dramàtics fracassos econòmics dels primers anys de la dècada de [[1960]], Mao va renunciar a la seva posició com a president de la República Popular. El Congrés Popular Nacional va elegir a Liu Shaoqi com a successor de Mao. Mao va romandre com a cap del partit, però, a poc a poc va perdre l'administració dels afers econòmics, els quals serien controlats per un lideratge moderat sota la influència dominant de Liu Shaoqi, Deng Xiapoing i altres que van iniciar reformes econòmiques.

El [[1966]], Mao va iniciar la Revolució Cultural, la qual és vista pels seus opositors (occidentals i xinesos) com un cop contra els seus rivals, aconseguint el suport dels joves del país, i purgant el govern del lideratge moderat. Els seus partidaris afirmen que va ser un experiment de la democràcia directa un intent genuí per purgar la societat xinesa de la corrupció i d'altres influències negatives. Però, després d'un període de desordre, les forces moderades sota el lideratge de Zhou Enlai gradualment van guanyar influència.

Després de la mort de Mao, [[Deng Xiaobing]], considerat el líder dels reformistes de l'economia, va assolir guanyar la lluita pel poder, i la vídua de Mao, Jian Qing, i els seus associats, els quals havien pres el control del país, van ser arrestats i sotmesos a judici. A partir de llavors, el govern ha afluixat gradualment el control governamental sobre les activitats personals, i ha començat a realitzar una transició d'una economia planejada a una economia mixta. Els partidaris de les reformes econòmiques han ressaltat el ràpid desenvolupament dels sectors de consum i de les exportacions, la creació d'una classe mitjana urbana, que avui dia constitueix el 15% de la població, una millor qualitat de vida (la qual cosa es veu en l'increment del [[PIB]] per capita, les despeses dels consumidors, l'[[esperança de vida]], l'[[alfabetisme]], i la producció total de grans), així com majors llibertats i drets individuals, encara que aquests assoliments són recents. Els crítics asseguren que les reformes han causat disparitats en la riquesa, han provocat una severa contaminació ambiental i corrupció i han elevat la [[taxa d'atur]].

Malgrat les concessions a favor del [[capitalisme]], el Partit Comunista de Xina roman en el poder i manté polítiques repressives en contra dels grups que considera són amenaces, com ara el Falun Gong, i el moviment separatista del [[Tibet]]. Els partidaris d'aquestes polítiques, per contra, asseguren que estan conservant l'estabilitat de la societat, mentre que els opositors les consideren una violació de les normes dels drets humans que la comunitat internacional reconeix.

El [[1989]], la mort de l'oficial reformista Hu Yaoban va produir les protestes de la Plaça de Tiananmen el mateix any, durant la qual diverses persones, entre ells estudiants, van demanar reformes democràtiques i més llibertat. Les protestes van acabar el [[3 de juny]], data en què les tropes de l'Exèrcit Popular d'Alliberació va entrar a la plaça matant a milers de persones. L'esdeveniment va ser condemnat arreu del món, i es van aplicar sancions contra el govern del PCX.

== Notes i referències ==
{{referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Tian Han]], elaborà la lletra de l'himne oficial de la República.
* [[Ètnies de la Xina]].
* [[Musulmans de la Xina]]
* [[Censura d'Internet a la República Popular de la Xina]].

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= People's Republic of China|Commonscat= China|Viccionari= Xina|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.xina.cat Xina.cat] Portal català sobre la Xina.

{{Xina}}
{{Àsia}}
{{Guerra freda}}
{{coord|32|48|N|103|05|E|region:CN_type:country(9596960)|display=title}}
{{Ètnies de la Xina}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|id}}
{{Enllaç AB|en}}


{{ORDENA:Republica Popular De La Xina}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:República Popular de la Xina| ]]
[[Categoria:Estats amb reconeixement limitat]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|eu}}
{{Enllaç AD|pt}}
{{Enllaç AD|sco}}</text>
      <sha1>bl16ut6afsnv7cjxecvecrq0209696i</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>