<page>
    <title>Invasió italiana d'Albània</title>
    <ns>0</ns>
    <id>288205</id>
    <revision>
      <id>13561919</id>
      <parentid>13561918</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T11:14:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: albanesa al [[1925  albanesa el [[1925</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom_de_la_batalla=''' Invasió aliada d'Albània'''|
imatge=|
peu_de_foto= |
conflicte=|
data= [[7 d'abril|7]] – [[12 d'abril]] de [[1939]]|
localitat = [[Albània]] |
resultat = Victòria italiana |
mapa=| bàndol1 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Bandera d'Itàlia (1861-1946)]] [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] |
bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Albania.svg|25px|Albània]] [[Regne d'Albània]]|
general1 = [[Fitxer:Flag of Italy (1861-1946).svg|25px|Bandera d'Itàlia (1861-1946)]] [[Alfredo Guzzoni]]|
general2 = [[Fitxer:Flag of Albania.svg|25px|Albània]] [[Zogú I d'Albània|Zog I]] |
força_numèrica1 = |
força_numèrica2 =|
baixes1 = |
baixes2 = |
campanya = |
batalla_anterior= |
batalla_posterior=|
}}

La '''[[Invasió]] italiana d'Albània''' ([[7 d'abril|7]] – [[12 d'abril]] de [[1939]]) va ser una breu campanya militar realitzada pel [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Regne d'Itàlia]] contra el [[Regne d'Albània]]. El conflicte va ser resultat de les polítiques d'expansió del dictador italià [[Benito Mussolini]]. Albània va ser caure de pressa, el reu rei [[Zogú I d'Albània|Zog I]] va haver-se d'exiliar-se, i el país es va convertir en un [[protectorat]] italià.

== Rerefons ==
Feia molt de temps que Itàlia s'havia adonat de la importància estratègica d'Albània. Els estrategs navals italians es fixaven en el port de [[Vlorë]] i en l'illa de [[Sazan]], a l'entrada de la [[Badia de Vlorë]], que donaria a Itàlia el control per a l'entrada a la [[Mar Adriàtica]]. A més, Albània proveiria a Itàlia d'una base de llançament al [[Balcans]]. Abans de la [[I Guerra Mundial]], Itàlia i [[Àustria-Hongria]] havien estat instrumentals en la creació d'un estat albanès independent. Amb l'esclat de la guerra, Itàlia esperava l'oportunitat d'ocupar la meitat sud d'Albània, per evitar que fos capturada pels austríacs. L'èxit es transformà en un problema de postguerra, amb la creació de la Resistència Albanesa, i després de la pressió del [[President dels Estats Units]] [[Woodrow Wilson]], Itàlia va haver d'abandonar el país el 1920. 

Quan Mussolini prengué el poder a Itàlia va renéixer l'interès italià cap a Albània. Itàlia començà a introduir-se a l'economia albanesa el [[1925]], quan Albània li permeté d'explotar els seus recursos minerals. Després vingué el [[Primer Tractat de Tirana]] ([[1926]]) i el [[Segon Tractat de Tirana]] ([[1927]]), segons els quals s'establí una aliança defensiva entre Itàlia i Albània. El govern i l'economia albaneses subsistien gràcies a les inversions italianes, l'exèrcit albanès era entrenat per instructors militats italians i se subvencionaven les colònies italianes. Malgrat a la gran influència italiana, el Rei Zog refusà cedir completament sota la pressió italiana. El [[1931]] s'enfrontà obertament als italians, rebutjant renovar el Tractat de Tirana de 1926. Després que Albània signés un tractat de comerç amb [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] i amb [[Segona República Hel·lènica|Grècia]] el [[1934]], Mussolini va fer diversos intents fracassats per intimidar als albanesos, enviant una flota de guerra davant de les costes del país.

Mentre que l'[[Alemanya Nazi]] [[Anschluss|s'annexionava Àustria]] i [[Ocupació alemanya de Txecoslovàquia|es movia contra]] [[Txecoslovàquia]], Itàlia es veié com a un membre de segona fila de l'Eix. L'imminent naixement d'un infant reial portava l'amenaça de què Zog tingués un hereu i, per tant, es creés una dinastia. Després que Hitler envaís Txecoslovàqu¡a ([[15 de març]] de [[1939]]) sense notificar-s'ho a Mussolini abans, el dictador italià decidí procedir amb la seva pròpia annexió d'Albània. El rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]] criticà el pla de conquerir Albània com a un risc innecessari, però les objeccions reials van ser ignorades i, el [[25 de març]] de [[1939]], Roma envià a Tirana un ultimàtum exigint que Albània accedís a l'ocupació italiana. Zog refusà acceptar diners a canvi de permetre una invasió i una colonització italiana d'Albània.

== La Invasió ==
El [[7 d'abril]], les tropes de Mussolini van envair Albània.ref{{Ref-llibre |cognom=Fischer |nom=Bernd Jürgen |títol=Albania at War: 1939-1945 |url=http://books.google.es/books?id=P-MiG9ngCp8Cpg=PA287dq=6+april+1939+albaniahl=casa=Xei=kcHNUffeA6yh7Abr0YCYBwved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=6%20april%201939%20albaniaf=false |llengua= |editorial=C. Hurst  Co. Publishers |data=1999 |pàgines=21 |isbn=1850655316}}/ref L'operació va ser comandada pel General [[Alfredo Guzzoni]]. La força d'invasió va ser dividida en 3 grups, que van desembarcar successivament. El primer grup era el més important, el qual va ser dividit en 4 columnes, cadascuna assignada a una zona de desembarcament a un port i amb un objectiu a l'interior. Malgrat a alguns punts de resistència, especialment a [[Durrës]], els italians van avançar ràpidament. Durrës va ser conquerit el mateix dia 7, Tirana el 8, Shkodër i Gjirokastër el 9 d'abril i la pràctica totalitat del país ja estava conquerit el dia 10.

Al no voler ser un [[govern titella]] italià, el Rei Zog, la seva esposa, al Reina [[Geraldine Apponyi]] i el seu fill, el Príncep Leka van abandonar el país, anant a Londres via Grècia. El [[12 d'abril]], el parlament albanès votà deposar a Zog i unir al país amb Itàlia en una ''unió personal'', oferint la corona albanesa a Víctor Manuel III. El parlament elegí al principal terratinent albanès, [[Shefqet Bej Verlaci]], com a Primer Ministre. Verlaci tanmateix serví com a cap d'Estat durant 5 dies, fins que Víctor Manuel III acceptà formalment la corona albanesa a una cerimònia al Palau del [[Quirinale]], a [[Roma]]. Víctor Manuel III nomenà a [[Francesco Jacomoni di San Savino]], un antic ambaixador a Albània, per a representar-lo a Albània com a ''Tinent General del Rei'', de fet, un [[virrei]].

== Després de la batalla ==
{{principal|Història militar d'Albània durant la II Guerra Mundial|República Popular d'Albània}}
[[Fitxer:Flag of Albania (1939).svg|thumb|175px|right|Senyera d'Albània durant l'ocupació italiana]]
El [[15 d'abril]] de [[1939]] Albània abandonà al [[Societat de Nacions]], tal com Itàlia ja havia fet el 1937. el [[3 de juny]] de [[1939]], el ministeri d'afers exteriors albanès va ser absorbit pel ministeri d'exteriors italià, i al Ministre, [[Xhemil Bej Dino]], se li atorgà el rang d'ambaixador italià. L'exèrcit albanès va ser posat sota el comandament italià el 1940. A més, els [[Camises negres]] van formar 4 legions de [[Milícia albanesa]], inicialment reclutats entre els italians que residien a Albània i posteriorment d'albanesos. Albània també entrà en guerra amb el Regne Unit i França el [[10 de juny]] de [[1940]], i serví de base per a la [[Guerra Greco-Italiana|invasió italiana de Grècia]] a l'octubre de 1940,ref{{Ref-llibre |cognom=Jowett |nom=Philip |títol=The Italian Army 1940-45 (1): Europe 1940-43 |url=http://books.google.es/books?id=25duk2H3LbQCpg=PA6dq=bersaglieri+grecia+1940hl=casa=Xei=A2-eUdDNG9Cp7AbLmoHwBwved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=bersaglieri%20grecia%201940f=false |llengua=anglès |editorial=Osprey Publishing |data=2000 |pàgines=7 |isbn=185532864X}}/ref la qual comptà amb la participació de tropes albaneses. Les zones sud del país van ser temporalment ocupades per l'exèrcit grec, però Itàlia guanya la guerra després de la [[Campanya dels Balcans]] alemanya a l'abril de 1941. Albània s'expandí amb l'annexió de [[Kosovo]] i de regions de [[Montenegro]] i de [[Vadar Banovina]]. No obstant això, la [[regió de l'Epir]] anomenada ''[[Chameria]]'' (pels albanesos cham que allà resideixen), si bé també va ser reclamada per Albània no va ser annexionada, sinó que només va ser posada sota un Alt Comissionat Albanès, que exercia només un control nominal. Quan Itàlia abandonà l'[[Potències de l'Eix|Eix]] al setembre de [[1943]], les tropes alemanyes van ocupar Albània després d'una curta campanya i amb una resistència mínima.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] alguns grups nacionalistes, incloent a partisans comunistes, van lluitar contra els italians (després de la tardor de 1942) i posteriorment contra els alemanys. A l'octubre de 1944, els alemanys es retiraven del sud dels Balcans davant de les derrotes militars davant de l'[[Exèrcit Roig]], la caiguda de [[Regne de Romania|Romania]] i la imminent caiguda de [[Regne de Bulgària|Bulgària]]. Després que marxessin els alemanys, les forces comunistes, organitzades pels iugoslaus i amb subministraments occidentals, van esclafar la resistència nacionalista i el líder del [[Partit Comunista Albanès]], [[Enver Hoxha]], (sota una gran dominació iugoslava), esdevingué el líder del país.

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Albania under Italian rule}}

* [http://www.comandosupremo.com/Albania.html Comando Supremo: Invasió d'Albània (1939) – Orde de batalla italià]
* [http://ww2db.com/battle_spec.php?battle_id=160 WW2DB: Invasió d'Albània]


{{ORDENA:Invasio Italiana D'Albania}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història d'Albània]]
[[Categoria:Feixisme italià]]
[[Categoria:Guerres del segle XX]]</text>
      <sha1>7kyeytl22ubwc9vv45cvqj5bsk0sqc3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>