<page>
    <title>Codi de Nuremberg</title>
    <ns>0</ns>
    <id>290166</id>
    <revision>
      <id>12159114</id>
      <parentid>11964417</parentid>
      <timestamp>2013-09-18T22:24:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: com resultat - com a resultat</comment>
      <text>El '''Codi de Nuremberg''' són un conjunt de principis que regeixen l'experimentació amb éssers humans, que va resultar de les deliberacions dels [[Judicis de Nuremberg]], al final de la [[Segona Guerra Mundial]]. Específicament, el Codi respon a les deliberacions i arguments per les que van ser enjudiciats la jerarquia [[nazi]] i alguns metges pel tractament inhumà que van donar als presoners dels camps de concentració, com per exemple, els experiments mèdics del Dr. [[Josef Mengele]].

El Codi de Nuremberg va ser publicat el [[20 d'agost]] de [[1947]], després de la celebració dels Judicis de Nuremberg (entre agost de [[1945]] i octubre de [[1946]]). En ell es recullen principis orientatius de l'[[experimentació mèdica]] en éssers humans, perquè durant el judici alguns dels acusats van declarar que els experiments diferien poc dels portats a terme abans de la guerra, car no existien lleis que categoritzessin de legals o il·legals els experiments.



] va sotmetre a consideració del [[Consell per als Crims de Guerra]] sis punts que definien la [[investigació]] mèdica legítima. El veredicte del judici va adoptar aquests punts i en va afegir quatre més. Aquests deu punts són els que constituïxen el Codi de Nuremberg.

Entre ells, s'inclou el [[consentiment informat]] i l'absència de [[coerció]], l'experimentació científica fonamentada i la beneficència de l'experiment per als subjectes humans involucrats.

Els deu punts són:
# És absolutament essencial el consentiment voluntari de subjecte humà. Això significa que la persona implicada ha de tenir capacitat legal per donar consentiment; la seva situació ha de ser tal que pugui ser capaç d'exercir una elecció lliure, sense intervenció de qualsevol element de força, frau, engany, coacció o altra forma de constrenyiment o coerció; ha de tenir suficient coneixement i comprensió dels elements implicats que la capacitin per prendre una decisió raonable i il·lustrada. Aquest últim element requereix que abans que el subjecte d'experimentació accepti una decisió afirmativa, ha de conèixer la naturalesa, durada i fins de l'experiment, el mètode i els mitjans amb els quals serà realitzat; tots els inconvenients i riscos que poden ser esperats raonablement i els efectes sobre la seva salut i persona que poden possiblement originar-se de la seva participació en l'experiment. El deure i la responsabilitat per a assegurar-se de la qualitat del consentiment resideixen en cada individu que iniciï, dirigeixi o estigui implicat en l'experiment. És un deure i responsabilitat personals que no poden ser delegats impunement.
# L'experiment ha de ser tal que doni resultats profitosos per al benefici de la societat, no sigui obtenible per altres mètodes o mitjans i no ha de ser de naturalesa aleatòria o innecessària.
# L'experiment ha de ser projectat i basat sobre els resultats d'[[experimentació animal]] i d'un coneixement de la història natural de la malaltia o d'altres estudis, de tal forma que els resultats previs justificaran la realització de l'experiment.
# L'experiment ha de ser realitzat de tal forma que s'eviti tot sofriment físic i mental innecessari i tot dany.
# No ha de realitzar-se cap experiment quan existeixi una raó a priori que porti a creure que en pugui sobrevenir mort o dany que dugui a una incapacitació, excepte, potser, en aquells experiments en què els experimentadors serveixen també com subjectes.
# El grau de risc no ha d'excedir mai el determinat per la importància humanitària del problema que ha de ser resolt amb l'experiment.
# Han de realitzar-se els passos escaients per a protegir al subjecte d'experimentació contra possibilitats, fins i tot remotes, de dany, incapacitació o mort.
# L'experiment ha de ser realitzat únicament per persones científicament qualificades. Ha d'exigir-se a través de totes les etapes de l'experiment el major grau d'experiència (perícia) i cura en aquells que realitzen o estan implicats en aquest experiment.
# Durant el curs de l'experiment el subjecte humà ha d'estar en llibertat d'interrompre'l si ha arribat a un estat físic o mental que la continuació de l'experiment li sembli impossible.
# Durant el curs de l'experiment, el científic responsable ha d'estar preparat per acabar-lo en qualsevol fase, si té una raó per a creure amb tota probabilitat, en exercici de la bona fe, que es requereix d'ell una destresa major i un judici curós de manera que una continuació de l'experiment portarà probablement com a resultat dany, [[discapacitat]] o mort del subjecte d'experimentació.

== Enllaços externs ==
* [http://www.pcb.ub.es/bioeticaidret/archivos/norm/CodigoNuremberg.pdf Código de Nuremberg, Observatorio de Bioética y Derecho, Universitat de Barcelona] (en castellà)
* [http://www.ushmm.org/research/doctors/Nuremberg_Code.htm Nuremberg Code en United States Holocaust Memorial Museum] (en anglès)
* [http://www.cirp.org/library/ethics/nuremberg/ British Medical Journal] (en anglès)


{{ORDENA:Codi De Nuremberg}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Bioètica]]</text>
      <sha1>fj56tv52x0oi3a1lnb1fhbhz5t9j9hh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>