<page>
    <title>Robert McNamara</title>
    <ns>0</ns>
    <id>293311</id>
    <revision>
      <id>13680860</id>
      <parentid>13603042</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T16:00:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Robert S. McNamara
|honorific-prefix= 
|honorific-suffix=
|nationality= {{EUA}}
|image= Robert McNamara at a cabinet meeting, 22 Nov 1967.jpg|200px
|order= [[Fitxer:United States Department of Defense Seal.svg|40px|Departament de Defensa dels Estats Units]]br 8è [[Secretari de Defensa dels Estats Units]]
|term_start= 21 de gener de 1961
|term_end= 29 de febrer de 1968
|president = [[John F. Kennedy]]br/[[Lyndon B. Johnson]]
|vicepresident = [[Roswell Gilpatric]]br/[[Cyrus Vance]]br/[[Paul Nitze]]
|predecessor = [[Thomas S. Gates, Jr.]]
|successor= [[Clark Clifford]]
|order2= 5è [[Banc Mundial|President del Banc Mundial]]
|term_start2= abril de 1968
|term_end2= juny de 1968
|monarch= 
|predecessor2= [[George David Woods]]
|successor2= [[Alden W. Clausen]]
|birth_date= {{Data naixement|1916|6|9}} 
|birth_place= [[San Francisco]], [[Estats Units]]
|dead= 
|death_date={{Data defuncio i edat|2009|7|6|1916|6|9}}
|death_place= [[Washington DC]], [[Estats Units]]
|spouse= [[Margaret McNamara|Margaret Craig]] {{mida|1=(1940-1981)}}br/Diana Masieri Byfieldbr/{{mida|1=(2004-2009)}}
|party= [[Partit Republicà dels Estats Units|Republicà]]ref{{citar web |url= http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,895133-1,00.html |títol= Six for the Kennedy Cabinet |editor= [[Time (magazine)|Time]] |llengua= anglès |data= 26 de desembre 1960 |consulta= 22/5/2010}}/refref{{citar web |url= http://100days.blogs.nytimes.com/2009/02/10/missile-gaps-and-other-broken-promises/ |editor= [[The New York Times]] |títol= Missile Gaps and Other Broken Promises |data= 10 de febrer 2009 |llengua= anglès |consulta= 22/5/2010}}/ref
|vicepresident=
|profession= 
|religion= [[Església Presbiteriana (Estats Units)|Presbiterià]]
|signature= Robert S McNamara Signature.svg
}}
'''Robert Strange McNamara''' ([[San Francisco]], [[9 de juny]] de [[1916]] - [[Washington DC]], [[6 de juliol]] de [[2009]]) fou un executiu i [[polític]] [[estatunidenc]], que exercí de [[Secretari de Defensa dels Estats Units]] entre 1961 i 1968, durant el període de la [[guerra del Vietnam]], i va abandonar el càrrec per a convertir-se en el President del [[Banc Mundial]] entre 1968 i 1981.

== Infància i joventut. Inicis de la seva carrera ==
Robert McNamara va néixer el [[9 de juny]] de [[1916]] a la ciutat [[Califòrnia|californiana]] de [[San Francisco]], on el seu pare era cap de vendes d'una empresa sabatera. Va ser escolta, es va llicenciar l'any 1937 per la Universitat de [[Berkeley]] (Califòrnia), en lletres (economia, amb estudis menors en matemàtiques i filosofia), va ser triat per al [[Phi Beta Kappa]] (una elitista associació universitària). Posteriorment, l'any 1939, va fer un màster a la [[Universitat de Harvard|Harvard]] Graduate School of Business Administration. 

Després d'aconseguir el seu [[Master of Business Administration]], McNamara va treballar durant un any per a la secció de comptabilitat de [[Price Waterhouse]] a San Francisco. A l'agost de 1940 va tornar a Harvard per a ensenyar en la seva [[Business School]] i es va convertir en el professor ajudant més jove i millor pagat de la seva època. Com a conseqüència de la seva implicació en un programa per a ensenyar els fonaments analítics aplicats als negocis als oficials de la Força Aèria dels EUA, va entrar a l'exèrcit com a capità a principis de 1943, servint la major part de la guerra en el ''AAF's Office of Statistical Control''. Una de les seves majors responsabilitats va ser l'anàlisi de l'eficiència i eficàcia dels bombarders nord-americans, especialment les del B-29 comandats pel general [[Curtis LeMay]] a Xina i a les Illes Mariannes.(Rich Frank: Downfall, Random House, 1999.) Va abandonar el servei actiu en 1946 amb el rang de tinent coronel i amb la condecoració de la [[Legió del Mèrit]]. 

== President de la Ford Motor Company (1960) ==
Conclosa la Segona Guerra Mundial, va començar a treballar per a la [[Ford Motor Company]] a partir de 1946 en diferents llocs executius.ref name=obi{{citar web| url= http://www.elpais.com/articulo/agenda/FORD_II/_HENRY/FORD_MOTOR_COMPANY_/AUTOMOCION/Henry/Ford/II/industrial/nieto/fundador/compania/automovilistica/Ford/elpepigen/19870930elpepiage_1/Tes| títol= Henry Ford II, industrial, nieto del fundador de la compañía automovilística Ford | llengua= castellà| editor= [[El País]]| data= 30 de setembre 1987| consulta= 21/1/2012}}/ref Està considerat un dels màxims responsables de l'expansió i èxit de la companyia en el període de postguerra. En 1960 es va convertir en el primer president de la Ford Motor Company que no pertanyia a la família del fundador de la companyia, [[Henry Ford]].

== Secretari de Defensa dels EUA (1961-1968) ==
L'any 1961, el president electe [[John F. Kennedy]] va oferir el lloc de [[Secretari de Defensa]] a [[Robert Lovett]], qui ja havia ocupat el càrrec durant l'Administració Truman. Però Lovett va rebutjar tornar a dirigir el Pentàgon i va recomanar Robert McNamara. McNamara, afiliat al Partit Republicà, havia estat a la llista de Kennedy per a convertir-se en Secretari del Tresor però ho havia rebutjat. Va acceptar en canvi convertir-se en cap del Pentàgon. 

== Resolució del Golf de Tonquín (1964) ==
L'incident del [[Golf de Tonquín]] es va produir l'any 1964 quan els destructors [[USS Turner Joy (DD-951)]] i [[USS Maddox (DD-731)]] van participar en una operació de control de l'àrea del golf de Tonquín, en la qual van ser atacades quatre llanxes torpedineres del Vietnam del Nord com a represàlia per un atac previ d'aquestes. 

McNamara va presentar al Congrés les proves de l'atac, propiciant la denominada [[Resolució del Golf de Tonquín]] per la qual el Congrés va acceptar concedir al president plens poders per a prescindir de limitacions legals a l'hora d'augmentar la implicació en la guerra dels EUA.

== Activista antinuclear ==
En els darrers temps, Robert McNamara s'ha convertit en un crític molt actiu contra l'armament nuclear, invocant la seva experiència personal, i la convicció personal del risc real d'una crisi nuclear. 

== Mort ==
Segons fonts familiars, morí plàcidament al llit de casa seva, a [[Washington DC]] ([[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]]), el [[6 de juliol]] de [[2009]] quan tenia 93 anys.ref{{citar web |nom= Tim |cognom= Weiner |url= http://www.nytimes.com/2009/07/07/us/07mcnamara.html?_r=1 |títol= Robert S. McNamara, Architect of a Futile War, Dies at 93 |editor= [[New York Times]] |llengua= anglès |data= 6 de juliol 2009 |consulta= 8/7/2009}}/ref 

== Referències ==
{{Commonscat|Robert McNamara}}

{{referències}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Mcnamara, Robert Strange}}

[[Categoria:Diplomàtics estatunidencs]]
[[Categoria:Polítics de la Guerra del Vietnam]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]</text>
      <sha1>619pbdis5ouqmh4exova1uo5rwzlhaa</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>