<page>
    <title>101a Divisió Aerotransportada</title>
    <ns>0</ns>
    <id>295276</id>
    <revision>
      <id>13876217</id>
      <parentid>13724113</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T16:09:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Simplificant</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''101a Divisió Aerotransportada'''
|imatge=[[Fitxer:US 101st Airborne Division patch.svg|150px|Insígnia]]
|peu_de_foto=
|periode = 
|data de Lleva= [[15 d'agost]] de [[1942]] 
|dissolució= 
|pais={{Bandera|United States}} [[Estats Units]]
|branca= [[Fitxer:Seal of the US Department of the Army.svg|23px|Exèrcit americà]] [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit]]
|arma= [[Infanteria Paracaigudista]]
|tipus= [[Assalt aeri|Assalt aeri d'infanteria]]
|mida=[[divisió militar|Divisió]] 
|estructura=[[XVIII Cos Aerotransportat (Estats Units)|XVIII Cos Aerotransportat]]
|coronel= [[Major General|MG]] [[James McConville]]
|oficials_destacats= [[William C. Lee]]br /[[Maxwell D. Taylor]]br /[[Anthony C. McAuliffe]]br /[[William C. Westmoreland]]br /[[Richard A. Cody]]br /[[David H. Petraeus]]
|batalles= [[II Guerra Mundial]], [[Guerra del Vietnam]], [[Tempesta del Desert]], [[Guerra de l'Iraq]], [[Operació Llibertat Duradora]]
|lema=Rendezvous With Destiny (''Cita amb el destí'')
|divisa=Screaming Eagles (''Àligues Cridaneres'')
|condecoracions= 4 [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citacions Presidencials d'Unitat]] br / 2 [[Premi d'Unitat Valerosa|Premis d'Unitat Valerosa]] br / 3 [[Elogi d'Unitat Meritòria|Elogis d'Unitat Meritòria]] br / 2 [[Creu de Guerra 1939-1945|Fourragère de la Creu de Guerra]]
}}
La '''101a Divisió Aerotransportada''' ([[anglès]]: ''101supst/sup Airborne Division''), anomenada popularment les ''Àligues Cridaneres'' és una [[divisió (militar)|divisió]] paracaigudista de l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit dels Estats Units]], principalment entrenada per realitzar assalts aeris d'infanteria. Durant la [[II Guerra Mundial]] adquirí renom per les seves accions durant els [[Desembarcaments de Normandia]] i a la [[Batalla de les Ardenes]]. Durant la [[Guerra del Vietnam]], la 101 va ser redissenyada com a divisió mòbil, i posteriorment com a divisió d'[[assalt aeri]]. Per motius històrics, manté l'identificador ''paracaigudista'', però ja no realitza operacions paracaigudistes a nivell de divisió. Molts dels actuals membres de la 101 són graduats de l'[[Acadèmia d'Assalt Aeri de l'Exèrcit dels Estats Units|Acadèmia d'Assalt Aeri de l'Exèrcit]], lluint la [[Insígnia d'Assalt Aeri]], però això no és cap requisit previ per ser destinat a la divisió. La divisió té el quarter general a [[Fort Campbell]], [[Kentucky]]. És l'única divisió de l'Exèrcit americà que té dues brigades d'aviació.

== Història ==
=== Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Eisenhower d-day.jpg|left|thumb|El General [[Dwight D. Eisenhower]] parla amb paracaigudistes del [[502è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]], al vespre del [[5 de juny]] de [[1944]].]]

La divisió s'activà el [[15 d'agost]] de [[1942]] a [[Camp Claiborne]], [[Louisiana]]. El [[19 d'agost]] de [[1942]], el seu primer comandant, el [[Major General]] [[William C. Lee]], va prometre als seus nous reclutes que la 101 ''no tenia història, però sí que tenia una cita amb el destí''.

L'Orde General Número 5, que donava lloc a la divisió, diu que:

blockquote''La 101a Divisió Aerotransportada, activada a Camp Claiborne, Louisiana, no té història, però té una cita amb el destí. Com els antics pioners americans, el coratge invencible dels quals va ser la pedra fundacional d'aquesta nació, hem trencat amb el passat i les seves tradicions per tal d'establir la nostra crida al futur.''/blockquote

blockquote''Donada la naturalesa del nostre armament, i les tàctiques que nosaltres mateixos perfeccionarem, serem cridats a realitzar missions de gran importància militar i normalment hi anirem quan la necessitat sigui immediata i extrema.''/blockquote

blockquote''Deixeu-me fer-vos notar que la nostra insígnia és la gran Àliga Americana. Aquest és un emblema adequat per a una divisió que cruixirà als seus enemics caient sobre ells com un tro des dels cels.''/blockquote

blockquote''La història que farem, el record de les grans fites que esperem escriure als annals de l'Exèrcit Americà i dels Americans, depèn només i completament dels homes d'aquesta divisió. Cadascun, cada oficial i cada soldat ha de veure's a si mateix com a una part necessària d'un instrument complex i poderós per vèncer als enemics de la nació. Cadascú, en la seva pròpia tasca, ha d'adonar-se que no és només una part, sinó que és una part indispensable per obtenir l'objectiu de la victòria. Per tant, no hi ha gaire que es pugui dir sobre el futur, que si esperem tindrem la nostra petjada, és a les mans dels soldats de la 101a Divisió Aerotransportada.''/blockquote
[[Fitxer:101st Airborne Division - WW2 01.jpg|right|thumb|Soldats de la 101 posant amb una bandera nazi capturada, dos dies després d'aterrar a Normandia]].

A la II Guerra Mundial, els exploradors de la 101 van obrir el camí al [[Batalla de Normandia|Dia-D]] als [[Missió Albany|salts]] durant la nit prèvia a la invasió. Van sortir des de North Witham, a on s'havien estat entrenant juntament amb la [[82a Divisió Aerotransportada]].

El [[25 d'agost]] de [[1944]], la divisió passà a formar part del [[18è Cos Aerotransportat|XVIII Cos Aerotransportat]], constituint-se el [[Primer Exèrcit Aerotransportat Aliat]]. Com a part de d'aquesta formació, la divisió prengué part a l'[[Operació Horta]].

Durant la [[Batalla de les Ardenes]], la 101, com una de les poques unitats disponibles per contenir l'avanç alemany, va ser llançada per defensar [[Bastogne]], un nus de carreteres vital. Va ser llavors quan el [[General de Brigada]] [[Anthony McAuliffe]] va respondre a la sol·licitud de rendició per part dels alemanys la seva famosa rèplica ''Al Comandant Alemany: A FER PUNYETES! – El Comandant Americà'' (''To the German Commander: NUTS! -The American Commander''), i la divisió resistí el setge alemany.

L'[[1 d'agost]] de [[1945]]. La 101 abandonà Alemanya per dirigir-se cap a [[Auxerre]] ([[França]]), per començar l'entrenament per a la invasió del Japó. Quan Japó es rendí dues setmanes després, l'operació esdevingué innecessària, i la 101 s'inactivà el [[30 de novembre]] a [[Auxerre]].

Pels seus esforços durant la II Guerra Mundial, la 101 va rebre 4 banderins de campanya i dues [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citacions Presidencials d'Unitat]]. La divisió va tenir 1.766 morts en acció, 6.388 ferits en acció i 324 morts de resultes de les seves ferides durant la guerra.

==== Unitats ====
[[Fitxer:Stmereeglise.jpg|thumb|right|150px|Memorial als paracaigudistes de la 101a Divisió Aerotransportada que saltaren sobre [[Sainte Mere-Eglise]] la matinada del [[6 de juny]] de [[1944]]]].

* Quarter General de la Divisió
* [[501r Regiment d'Infanteria Paracaigudista (Estats Units)|501r Regiment d'Infanteria Paracaigudista]]
* [[502n Regiment d'Infanteria Paracaigudista (Estats Units)|502n Regiment d'Infanteria Paracaigudista]]
* [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista]]
* [[327è Regiment d'Infanteria (Estats Units)|327è Regiment d'Infanteria en Planadors]]
* 401r Regiment d'Infanteria en Planadors, 
** 321r Batalló d'Artilleria de Camp en Planador (75 mm)
** 463è Batalló d'Artilleria de Camp Aerotransportada (75 mm)
** 907è Batalló d'Artilleria de Camp en Planador (75 mm)
** 377è Batalló d'Artilleria de Camp Aerotransportada (75 mm)
* 81r Batalló Aerotransportat Antiaeri
* 326è Batalló Aerotransportat d'Enginyers
* 326a Companyia Mèdica Aerotransportada
* 101a Companyia Aerotransportada de Manteniment
* 101a Companyia de Senyals
* 101a Destacament de Conta-Intel·ligència
* Quarter General – Tropes Especials
** 801a Companyia Aerotransportada de Manteniment
** 426a Companyia Aerotransportada d'Intendència
** Companyia de Quarter General de la Divisió
** Secció de Policia Militar
** Secció de Reconeixement 
** Banda

==== Insígnia de casc ====
Un dels motius pels quals es distingeix la 101a és la decoració dels cascs. Els soldats feien servir símbols dels [[naip]]s (diamants, espases, cors i piques) per indicar el [[regiment]] al qual formaven part. L'única excepció va ser el 187è, car s'afegí posteriorment a la divisió.

* Aquestes insígnies es van emprar per primer cop a la II Guerra Mundial, i encara avui es poden veure en els soldats de la 101 Divisió:
** [[327è Regiment d'Infanteria en Planadors|327è]]: Piques (♣)
** [[501r Regiment d'Infanteria Paracaigudista|501r]]: Diamants (♦) 
** [[502n Regiment d'Infanteria Paracaigudista|502n]]: Cors (♥)
** [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista (Estats Units)|506è]]: Espases(♠)
** [[187è Infantry Regiment|187è]]: [[Torii]] (es fa servir actualment, no durant la II Guerra Mundial, quan la 187è Regiment d'Infanteria formava part de la [[11a Divisió Aerotransportada]].)

=== Reactivació ===

La 101a Divisió Aerotransportada va ser reactivada com a unitat d'entrenament a Camp Breckinridge, Kentucky, el 1948 i posteriorment al 1950. Va ser de nou reactivada el 1954 a Fort Jackson, [[Carolina del Sud]] i, al març de [[1956]], la 101 va ser transferida a Fort Campbell, [[Kentucky]], per ser reorganitzada en una divisió de combat. La 101a va ser reactivada en 5 grups de batalla, en lloc de la seva antiga estructura de la II Guerra Mundial. La reorganització tingué lloc a l'abril de 1957, i va quedar:
* 2n Grup de Batalla Paracaigudista, 187è d'Infanteria
* 1r Grup de Batalla Paracaigudista, 327è d'Infanteria
* 1r Grup de Batalla Paracaigudista, 501r d'Infanteria
* 1r Grup de Batalla Paracaigudista, 502n d'Infanteria
* 1r Grup de Batalla Paracaigudista, 506è d'Infanteria

La divisió d'artilleria consistia en les següents unitats:

* Bateria D, 319è d'Artilleria
* Bateria A, 321r d'Artilleria
* Bateria B, 321è d'Artilleria
* Bateria C, 321è d'Artilleria
* Bateria A, 377è d'Artilleria

=== Drets civils ===
Entre setembre i novembre de 1957, part del 1r Grup de Batalla Paracaigudista, 327è d'Infanteria (amb les insígnies de la vella Companyia A del 327è Regiment d'Infanteria en Planadors) van ser desplegats a Little Rock, [[Arkansas]] per l'ordre del President [[Dwight D. Eisenhower]] per recolzar les ordres del Tribunal Suprem durant la [[Crisi de Little Rock]].

=== Guerra de Vietnam ===
[[Fitxer:101st Airborne Division - Vietnam 01.jpg|left|thumb|Soldats de la 1a Brigada, 101a Divisió Aerotransportada, fan foc des d'antigues trinxeres nord-vietnamites]]
A mitjans de la dècada dels 60, la 1a Brigada i tropes diverses de suport van ser desplegades a la [[República del Vietnam]], seguides per la resta de la divisió a finals de [[1967]]. Durant gairebé els 7 anys en què va combatre al [[Guerra de Vietnam|Vietnam]], participà en 15 campanyes, entre les quals destaquen la [[Batalla del Turó de l'Hamburguesa]] el 1969 o la [[FSB Ripcord|Base de Foc Ripcord]] el 1970. La 101 va ser desplegada amb el I Cos per tallar les rutes d'infiltració de l'[[Exèrcit del Poble de Vietnam]] (NVA) a [[Laos]] i la [[Vall de A Shau]]. Part de la divisió recolzà l'[[Operació Lam Son 719]], la invasió del sud de Laos el 1971, però només unitats d'aviació van entrar a Laos. Durant els 7 anys de servei al Vietnam, la divisió va tenir 4.011 morts en acció i 18.259 ferits en acció.

Es diu que la majoria dels Nord-Vietnamites mai no havien vist una àliga calba, i per tant anomenaven als soldats de la 101 com a Homes Gallina. Els comandants del [[Viet Cong]] incloïen regularment a les seves trobades que evitaven establir combat amb els Gallines a tota costa, car estaven segurs de què perdrien. Per tant, això segueix sent un motiu d'orgull entre els veterans que van servir al Vietnam amb la 101.

Les baixes de la 101 al Vietnam van ser el doble de les que havia tingut a la [[II Guerra Mundial]], amb 4.022 morts en acció va ser el tercer més alt de totes les unitats de terra de l'Exèrcit dels Estats Units, darrere de la [[1a Divisió de Cavalleria (Estats Units)|1a Divisió de Cavalleria]] (5.464) i la [[25a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|25a Divisió d'Infanteria]] (4.561)

=== Després de Vietnam ===
El 1968, la 101 va prendre l'estructura i l'equipament d'una divisió mòbil. Tot seguit del seu retorn des del Vietnam, la divisió va ser refeta amb una brigada (3a) i elements de suport. Les altres dues brigades i les unitats de suport van ser organitzades com aeromòbils. Amb l'excepció d'algunes unitats especialitzades, a inicis de 1974 abandonà l'estàtus de salt, adoptant la insígnia de Mobilitat Aèria (redenominada aquell mateix any com [[Insígnia d'Assalt Aeri]]), el disseny de la qual estava basat en el de la Insígnia de Planadors de la II Guerra Mundial.

=== Guerra del Golf Pèrsic ===
Al gener de [[1991]], la 101 tingué de nou una ''cita amb el destí'' a l'[[Guerra del Golf|Iraq]], durant l'assalt aeri en territori enemic. La 101 no tingué cap mort durant les 100 hores de combat i capturà milers de presoners de guerra enemics. El General [[Richard A. Cody]], llavors [[Tinent Coronel]], comandant del 1r Batalló, disparà els primers trets de la guerra des del seu [[AH-64 Apache]].

Posteriorment, la divisió ha participat en esforços humanitaris a [[Ruanda]] i [[Somàlia]], així com en tasques de pau a [[Haití]] i [[Bòsnia i Hercegovina|Bòsnia]].

=== Operació Llibertat Duradora ===
La 101a Divisió Aerotransportada va ser la primera unitat convencional en desplegar-se en suport a la Guerra Americana contra el Terrorisme. La 2a Brigada va ser desplegada a Kosovo en operacions de pau. La 3a Brigada va ser destinada a participar en l'Operació Llibertat Duradora. Després d'un intens període de combat a les muntanyes de Shoh-I-Khot a l'est de l'[[Afganistan]] durant l'[[Operació Anaconda]] juntament amb elements de la 10a Divisió de Muntanya, la divisió tornà a Fort Campbell només per trobar-se esperant una nova ordre de desplegament.

=== Operació Llibertat Iraquiana ===

El 2003, el Major General [[David H. Petraeus]] comandà les Àguiles Cridaneres a la guerra durant la [[Invasió de l'Iraq (2003)|Invasió de l'Iraq]]. El General Petraeus comandà la divisió a l'Iraq dient: ''La propera cita amb el destí de la 101 és al Nord de Bagdad''. La divisió estava inclosa al [[5è Cos (Estats Units)|V Cos]], recolzant la [[3a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|3a Divisió d'Infanteria]], netejant els punts forts iraquians que la divisió havia sobrepassat. Llavors la divisió es desplegà com a part de les forces d'ocupació a l'Iraq, fent servir la ciutat de [[Mosul]] com a primera base d'operacions. A inicis del 2004 la divisió va ser retirada per descansar i reforçar-se. Al desembre del 2007 havien tingut 143 morts en combat.

=== Segon desplegament a l'Iraq ===
El segon desplegament de la divisió a l'Iraq començà a finals d'estiu de 2005. El quarter general de la divisió substituí el de la [[24a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|42a Divisió d'Infanteria]], i assumí responsabilitat de 4 províncies del nord de l'Iraq: Salah ad Din, Kirkuk, Diyala i As Sulymaniyay des de l'[[1 de novembre]] de [[2005]], i des del [[30 de desembre]] també prengué la responsabilitat de preparar les forces iraquianes de seguretat i dirigir les operacions de seguretat a Ninevah i Dahuk.

Simultàniament amb l'entrenament dels nous soldats iraquians i dels seus comandaments, els soldats de la 101 van portar a terme nombroses operacions contra les cèl·lules terroristes a la zona assignada a la divisió. L'[[Operació Swarmer]] va ser el major assalt aeri realitzat a l'Iraq des del [[22 d'abril]] del [[2003]]. La 1a Brigada portà a terme l'[[Operació Escorpí]] amb unitats iraquianes prop de Kirkuk.

A més, el comandant de la Divisió, el [[Major General]] [[Thomas R. Turner II|Thomas Turner]], va fer d'amfitrió de la primera conferència de governadors de les 6 províncies de la seva zona d'operacions, així com el de la província d'Erbil. Nombroses tasques civils van ser dirigides per la divisió, incloent la construcció i la renovació d'escoles, clíniques, estacions de policia, etc., a la zona compresa entre Turquia i Bagdad i de la frontera de [[Síria]] i la de l'[[Iran]].

=== Acusacions de conducta deshonrosa a l'Iraq ===

El [[19 de juny]] del [[2006]], l'Exèrcit dels Estats Units va anunciar que 3 soldats de la 3a Brigada d'Equip de Combat de la 101a Divisió Aerotransportada, [[Soldat de Primera Clase]] [[Corey R. Clagett]], [[Especialista (rang)|Especialista]] [[William B. Hunsaker]] i [[Sergent de Personal]] [[Raymond L. Girouard]], havien estat detinguts per les morts de 3 detinguts en una operació prop del canal al nord de Bagdad el [[9 de maig]]. El [[21 de juny]], un altre soldat també va ser detingut, però cap d'ells va ser condemnat.

Al juliol del 2006, 5 soldats van ser acusats pel cas de violació i assassinat d'una nena iraquiana de 14 anys i de l'assassinat de 3 membres de la seva família. L'incident va tenir lloc a [[Mahmoudiya]], al sud de Bagdad. El [[17 de novembre]] del [[2006]], el soldat James Barker va ser condemnat a cadena perpètua per l'incident. 

=== Tercer desplegament a l'Iraq ===
La 1a Brigada Equip de Combat de la 101 està actualment desplegada a l'Iraq, a la província de Salah ad Din, al nord-est de Bagdad. La 2a Brigada està desplegada a Iskandariyah, i la 3a Brigada es troba desplegada al sud de Bagdad.

== Honors ==

=== Crèdits de Participació en Campanya ===

* [[Segona Guerra Mundial]] (excepte la 159a Brigada d'Aviació):
# [[Batalla de Normandia|Normandia]] (amb punta de fletxa);
# El Rin (amb punta de fletxa);
# Ardenes-Alsàcia;
# Europa Central
* [[Guerra del Vietnam]] (excepte la 159a Brigada d'Aviació):
# Defensa (1a Brigada);
# Contraofensiva (1st Brigade Only);
# Contraofensiva, Fase II (1st Brigade Only)
# Contraofensiva, Fase III;
# Contraofensiva del Tet;
# Contraofensiva, Fase IV;
# Contraofensiva, Fase V;
# Contraofensiva, Fase VI;
# [[Ofensiva del Tet]] 1969:
# Estiu/Tardor 1969;
# Hivern/Primavera 1970;
# Contraofensiva dels Santuaris;
# Contraofensiva, Fase VII;
# Consolidació I;
# Consolidació II
* Sud-est Asiàtic (excepte la 159a Brigada d'Aviació):
# Defensa d'Aràbia Saudi;
# Alliberament i Defensa de Kuwait

=== Condecoracions ===
* [[Fitxer:PresUnitRib.gif|75px|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] per [[Batalla de Normandia|Normandia]] (Divisió i 1a Brigada)
* [[Fitxer:PresUnitRib.gif|75px|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] per Bastogne (Divisió i 1a Brigada)
* [[Fitxer:PresUnitRib.gif|75px|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] per Dak To (Vietnam) (1a Brigada)
* [[Fitxer:PresUnitRib.gif|75px|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat (Exèrcit)]] per Muntanya Dong Ap Bia (3a Brigada)
* [[Fitxer:ValRib.gif|75px|Premi d'Unitat Valerosa]] [[Premi d'Unitat Valerosa]] per la Provincia de Thua Thien (3a Brigada)
* [[Fitxer:ValRib.gif|75px|Premi d'Unitat Valerosa]] [[Premi d'Unitat Valerosa]] per la Tuy Hoa (1a Brigada)
* [[Fitxer:MucRib.gif|75px|Premi d'Unitat Valerosa]] [[Elogi d'Unitat Meritòria]] per Vietnam 1965-66 (1a Brigada)
* [[Fitxer:MucRib.gif|75px|Elogi d'Unitat Meritòria]] [[Elogi d'Unitat Meritòria]] per Vietnam 1968 (3a Brigada)
* [[Fitxer:MucRib.gif|75px|Elogi d'Unitat Meritòria]] [[Elogi d'Unitat Meritòria]] per Sud-est Asiàtic (excepte la 159a Brigada d'Aviació)
* [[Fitxer:Ruban de la croix de guerre 1939-1945.PNG|75px|Creu de Guerra amb Palma (França)]] [[Creu de Guerra 1939-1945|Creu de Guerra amb Palma]] (França), (2GM) per Normandia (Divisió i 1a Brigada)
* [[fitxer:BEL Croix de Guerre 1944 ribbon.svg|75px|Creu de Guerra amb Palma (Bèlgica)]] [[Creu de Guerra 1940|Creu de Guerra amb Palma]] (Bèlgica) per Bastogne (Divisió i 1a Brigada)
* Citació a l'Ordre del Dia de l'Exèrcit Belga per acció a Bastogne (Divisió i 1a Brigada)
* [[Fourragère]] 1944 belga (Divisió i 1a Brigada)
* Citació a l'Ordre del Dia de l'Exèrcit Belga per acció a França i Bèlgica (Divisió i 1a Brigada)
# Creu per Valentia amb Palma de la República de Vietnam per Vietnam 1966-1967 (1a Brigada)
# Creu per Valentia amb Palma de la República de Vietnam per Vietnam 1968 (2a Brigada)
# Creu per Valentia amb Palma de la República de Vietnam per Vietnam 1968-1969 (excepte la 159a Brigada d'Aviació)
# Creu per Valentia amb Palma de la República de Vietnam per Vietnam 1971 (excepte la 159a Brigada d'Aviació)
# Medalla d'Honor de 1a Classe per l'Acció Civil de la República de Vietnam per Vietnam 1968-1970 (excepte la 159a Brigada d'Aviació)
# Medalla d'Honor de 1a Classe per l'Acció Civil de la República de Vietnam per Vietnam 1970 (Divarty)

== Comandants de la Divisió ==
{| border=0 cellspacing=0 cellpadding=20 align=center 
|-
|valign=top width=33%|
* [[Major General|MG]] [[William C. Lee]] Agost-[[1942|42]] - Febrer-[[1944|44]]
* [[General de Brigada|BG]] [[Don F. Pratt]] 6-Febrer-44 - 14-Març-44
* MG [[Maxwell D. Taylor]] Març-44 - Agost-[[1945|45]]
* BG [[Anthony C. McAuliffe]] 5-Desembre-44 - 26-Desembre-44
* BG [[William N. Gillmore]] Agost-45 – Setembre-45
* BG [[Gerald St. C. Mickle]] Setembre-45 - Octubre-45
* BG [[Stuart Cutler]] Octubre-45 - Novembre-45
* MG [[William R. Schmidt]] Juliol-[[1948|48]] - Maig-[[1949|49]]
* MG [[Cornelius E. Ryan]] Agost-[[1950|50]] - Maig-[[1951|51]]
* MG [[Roy E. Porter]] Maig-51 - Maig-[[1953|53]]
* MG [[Paul DeWitt Adams]] Maig-53 - Desembre-53
* MG [[Riley F. Ennis]] Maig-[[1954|54]] - Octubre-[[1955|55]]
* MG [[F. S. Bowen]] Octubre-55 - Març-[[1956|56]]
* MG [[Thomas L. Sherburne, Jr.]] Maig-56 - Març-[[1958|58]]
* MG [[William Childs Westmoreland|William C. Westmoreland]] Abril-58 - Juny-[[1960|60]]
* MG [[Ben Harrell]] Juny-60 - Juliol-[[1961|61]] 
* MG [[C.W.G. Rich]] Juliol-61 - Febrer-[[1963|63]]
* MG [[Harry H. Critz]] Febrer-63 - Març-[[1964|64]]
* MG [[Beverly E. Powell]] Març-64 - Març-[[1966|66]]
* MG [[Ben Sternberg]] Març-66 - Juliol-[[1967|67]]
* MG [[Olinto M. Barsanti]] Juliol-67 - Juliol-[[1968|68]]
* MG [[Melvin Zais]] Juliol-68 - Maig-[[1969|69]]
|valign=top width=33%|
* MG [[John M. Wright]] Maig-69 - Maig-[[1970|70]]
* MG [[John J. Hennessey]] Maig-70 - Febrer-[[1971|71]]
* MG [[Thomas M. Tarpley]] Febrer-71 - Abril-[[1972|72]]
* MG [[John H. Cushman]] Abril-72 - Agost-[[1973|73]]
* MG [[Sidney B. Berry]] Agost-73 - Juliol-[[1974|74]]
* MG [[John W. McEnery]] Agost-74 - Febrer-[[1976|76]]
* MG [[John A. Wickham, Jr.]] Març-76 - Març-[[1978|78]]
* MG [[John N. Brandenburg]] Març-78 - Juny-[[1980|80]]
* MG [[Jack V. Mackmull]] Juny-80 - Agost-[[1981|81]]
* MG [[Charles W. Bagnal]] Agost-81 - Agost-[[1983|83]]
* MG [[James E. Thompson]] Agost-83 - Juny-[[1985|85]]
* MG [[Burton D. Patrick]] Juny-85 - Maig-[[1987|87]]
* MG [[Teddy G. Allen]] Maig-87 - Agost-[[1989|89]]
* MG [[J. H. Binford Peay III]] Agost-89 - Juny-[[1991|91]]
* MG [[John Miller]] Juny-91 - Juliol-[[1993|93]]
* MG [[John M. Keane]] Juliol-93 - Febrer-[[1996|96]]
* MG [[William F. Kernan|William F. Buck Kernan]] Febrer-96 - Febrer-[[1998|98]]
* MG [[Robert T. Clark]] Febrer-98 - Juny-[[2000|00]]
* MG [[Richard A. Cody]] Juny-00 - Juliol-[[2002|02]]
* MG [[David H. Petraeus]] Juliol-02 - Maig-[[2004|04]]
* MG [[Thomas R. Turner II]] Maig-04 - Novembre-[[2006|06]]
* MG [[Jeffrey J. Schloesser]] Novembre-06 - Juliol-09
* MG [[John F. Campbell]] Juliol-09 - Agost-2011 
* MG James McConville Agost-2011 – present 
|}

== Membres Notables ==
* [[Fred Dailey]] – Polític d'Ohio 
* [[Jimi Hendrix]] – Icona del Rock and Roll
* [[William C. Lee]] - General, veterà de la 2GM, considerat com una de les principals influències darrere de l'establiment de les tropes aerotransportades americanes.
* [[Richard D. Winters]] - Major, veterà de la 2GM, un dels protagonistes de la sèrie de televisió ''[[Band of Brothers]]''

== A la cultura popular ==
* La molt popular sèrie de televisió [[Band of Brothers]], narraba les accions de la Companyia Easy, 2n Batalló, 506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista, 101a Divisió Aerotransportada durant la II Guerra Mundial.
* A l'episodi Inauguration de la sèrie de televisió ''[[The West Wing]]'', la 101 és destinada, juntament amb la [[82a Divisió Aerotransportada]] al país fictici de Kundu per aturar un genocidi.
* La 101a apareix a tots els jocs de la sèrie [[Brothers in Arms]].


{{Commonscat|101st Airborne Division}}

{{ORDENA:101a Divisio Aerotransportada}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Exèrcit dels Estats Units]]
[[Categoria:Operació Overlord]]
[[Categoria:Unitats militars americanes de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>f6mve3wljqy4sc8j94y0rrtkwgom6wy</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>