<page>
    <title>Dia D</title>
    <ns>0</ns>
    <id>29724</id>
    <revision>
      <id>13727902</id>
      <parentid>13720519</parentid>
      <timestamp>2014-07-02T07:02:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>El Dia D és un terme utilitzat de forma genèrica pels militars amb la finalitat d'indicar el dia en el qual s'inicia un atac o una operació de combat. Històricament, s'utilitzava el terme dia D per referir-se al 6 de juny de 1944,durant la [[Segona Guerra Mundial]], dia en el qual va iniciar l'[[Operació Overlord]]. Aquesta operació consistia a portar a terme un enorme desembarcament a les platges de [[Normandia]] amb la finalitat de reingressar el combat a Europa Occidental disminuint el domini alemany. 

El dia original per realitzar el desembarcament era el 5 de juny però degut a les condicions meteorològiques i marítimes es va ajornar a la matinada del 6 de juny a mans del comandant [[Dwight D. Eisenhower]]. 

Quan estan utilitzats els signes '''D''' i '''H''' juntament amb figures de + i -, aquestes termes indiquen el punt de temps que precedeix o que segueix una acció especifica. Així doncs, H-3 significa 3 hores abans de H-hora, i D+3 significa 3 dies després del dia D.ref{{Ref-web|url = http://www.history.army.mil/faq/ddaydef.htm|títol = What does the D signify in D-Day, and the H signify in H-Hour?|consulta = 26/06/2014|llengua = Anglès|data = 3/10/2013}}/ref  

El Dia D també ha estat utilitzat pel [[Regne Unit]] el [[15 de febrer]] de [[1971]], per referir-se al dia en el qual la [[lliura esterlina]] incorporà els [[decimal]]s.

== Desembarcament de Normandia ==
{{AP|Desembarcament de Normandia}}
El Dia D s'utilitza per referir-se a la [[Batalla de Normandia]], que va marcar l'inici de l'alliberació de l'[[Europa continental]] ocupada per l'[[Alemanya nazi]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], en el qual   varen participar els [[Estats Units]], el [[Regne Unit]] i el [[Canadà]]. Per aquesta batalla, el ''Dia D'' fou fixat el [[6 de juny]] de [[1944]].ref{{Ref-web|url = http://www.historiasiglo20.org/GLOS/normandia.htm|títol = El desembarco de Normandia|consulta = 28/06/2014|llengua = Castellà|data = 2003|nom = Juan Carlos|cognom = Ocaña}}/ref

[[La batalla de Normandia]] l'any 1944, denominada en clau [[operació Overlord]], fou una invasió d'Europa a mans dels aliats en el nord-est de França ocupada pels nazis. El desembarcament, denominat en clau Operació Neptú, va ser dut a terme per les forces aliades de la II Guerra Mundial. L'esforç dels aliats es va concentrar a desembarcar a Europa un exèrcit que, després d'alliberar França, arribés fins al [[Tercer Reich]]. Els preparatius de l'[[operació Overlord]] es van iniciar a [[Gran Bretanya]].

L'[[operació Overlord]] involucrava l'exèrcit dels [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] i de Gran Bretanya, juntament amb tropes franceses, poloneses i altres nacionalitats. Originalment, la missió hauria d'haver començat el 5 de junt però a causa de la meteorologia es va iniciar la matinada del 6 de juny.
[[File:Kanadische Truppen landen in der Normandie.jpg|thumb|Dia D. 6 juny 1944.]] 

Hi va haver cinc platges de desembarcament: Utah, Omaha, Gold, Juno i Sword. Durant les hores prèvies a la matinada, mentre els paracaigudistes lluitaven en els camps normands, la flota més gran que s'hagi vist navegant pels oceans, va començar a concentrar-se enfront de les platges. Eren gairebé cinc mil vaixells que transportaven uns dos-cents mil soldats, mariners i guardacostes. A les 6:30 hores percebuts per un intens bombardeig naval i aeri, uns quants milers d'aquests homes començaren a desembarcar en les primeres onades de la invasió.

== L'exèrcit Alemany ==

Els soldats [[Nazisme|Nazis]] van defensar la costa francesa amb una muralla, la muralla atlàntica de [[Hitler]], una xarxa de fortificacions impressionant sobre el paper però en realitat incompleta. Com que els alemanys esperaven el desembarcament sobre la zona més propera a Anglaterra, el Pas de Calais (així també s'ho van fer creure les forces dels serveis secrets aliats), aquella àrea estava més fortificada que la de [[Normandia]], no tan preparada. 

Per cobrir tot aquest front de platja el Mariscal de camp [[Gerd Von Runstedt]] va haver de dispersar molt les unitats disponibles, concentrant les unitats mòbils a segona línia, i a les platges les unitats d'infanteria formades per personal més gran o més jove de l'habitual, inclús per soldats de l'[[Europa]] de l'est. Hitler concentrava les forces encuirassades a prop de París, per a enviar-les allà on fossin falta sota el seu comandament. [[Erwin Rommel]] creia que els desembarcaments s'havien de derrotar a les mateixes platges mentre que [[Runstedt]] preferia mantenir a les forces mòbils a segona línia.ref{{Ref-web|url = http://www.dday-overlord.com/esp/resumen_desembarco_normandia.htm|títol = Resumen del desembarco en Normandía|consulta = 28/06/2014|llengua = Castellà|data = }}/ref

El comandament estava en mans de   [[Erwin Rommel|Erwin Romme]]nowiki/l (1891-1944)  i el comandant suprem de les forces de l'oest era el Mariscal de camp [[Gerd Von Runstedt]] (1875-1953).nowiki/
== Exèrcit aliat ==

Bàsicament l'exèrcit aliat tenia com a objectiu desorientar els alemanys sobre la força real aliada que havia d'actuar. L'objectiu va ser aconseguit fàcilment. 

L'exèrcit aliat estava formar per 1750000 britànics, 1500000 soldats dels EUA i 44000 voluntaris d'altres nacionalitats. Era un exèrcit de 3500000 homes i 20 milions de tones de recursos materials.

El comandant suprem de les forces aliades era l'estatunidenc [[Dwight D. Eisenhower]], un general que mai havia lluitat però que va saber coordinar els esforços d'una operació de grans magnituds.

Pel que fa a recursos materials tenien  5000 vaixells. 6 Encuirassats (93 destructores, 22 creuers, 1600 llanxes de desembarcament i unes altres embarcacions). Els equips de terra estaven format per 6 divisions d'infanteria, 11 divisions Encuirassades, 22 divisions motoritzadesref{{Ref-web|url = http://books.google.es/books?id=4NpvfWCdXe4C|títol = 101st Airborne: The Screaming Eagles at Normandy|consulta = 28/06/2014|llengua = Anglès|data = 11/05/2011|nom = Mark|cognom = Bando}}/ref

L'any 1942 les tropes aliades estaven disposades a obrir un segon front a Europa, però perquè aquesta missió tingués èxit s'havien d'aconseguir recursos humans i materials. Els Estats Units van començar a dur tropes i milions de tones de material a gran escala cap a [[Gran Bretanya]].

Durant l'operació de [[Normandia]], dita «Overlord»  el qual va succeir el 6 de juny de 1944, van preveure que el desembarcament seria d'uns 180.000 homes en la seva primera fase. D'aquesta manera podrien prendre el control del terreny i permetre l'arribada de més homes.  
== Cinema ==
* Pel·lícula 1947: [[Le Bataillon du ciel]] d'Alexandre Esway i Joseph Kessel.
* Pel·lícula 1962: [[El día más largo]]
* Pel·lícula 1998: Saving Private Ryan
* Sèrie 2001: [[Band of Brothers]]
* Pel·lícula 2004:[[ Ike, desembarco de Normandia]], EE.UU. Director: Rob Harmon.
* Pel·lícula 2011: [[My Way]] dirigida per Kang Je-Gyu.
== Bibliografia ==
references /

== Enllaços Externs ==
*[http://www.army.mil/cmh-pg/faq/ddaydef.htm US Army FAQ: Quin significat té la D de D-Day, i la H de la H-Hora? (en anglès)]
{{commons|Operation Overlord}}
* En anglès [http://www.americandday.org American D-Day]
* {{ref-web|url=http://www.wired.com/gadgetlab/2012/06/d-day-paratrooper-gear-gadgets/?pid=3383viewall=true|llengua=anglès|títol=The Gear, Gadgets and Weaponry of a D-Day Paratrooper}}
{{coord|49|20|N|0|34|W|source:nowiki_region:FR|display=title}}

{{Commonscat|D-Day}}

[[Categoria:Operació Overlord]]</text>
      <sha1>iuewlj2lbpp924fuj0sttmlwfu4seyr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>