<page>
    <title>Keith Park</title>
    <ns>0</ns>
    <id>298081</id>
    <revision>
      <id>14007548</id>
      <parentid>13834282</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T11:33:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: evaquar</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= '''Keith Rodney Park'''
|lived= [[15 de juny]] de [[1893]] - [[6 de febrer]] de [[1975]] (83 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of New Zealand.svg|23px|Nova Zelanda]] Thames, [[Nova Zelanda]]
|placeofdeath  = [[Fitxer:Flag of New Zealand.svg|23px|Nova Zelanda]] [[Auckland]], [[Nova Zelanda]]
|image  = [[Fitxer:Sir Keith Park.jpg|200px|Keith Park]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of New Zealand.svg|23px|Nova Zelanda]] [[Nova Zelanda]]
|branch  = [[Fitxer:Ensign of the Royal Air Force.svg|23px|Royal Air Force]] [[Royal Air Force|RAF]]
|serviceyears  = [[1911]]–[[1946]]
|rank= [[Mariscal en Cap de l'Aire]]
|commands= [[11è Grup de la RAF]]
|battles  = [[Primera Guerra Mundial]]br / [[Segona Guerra Mundial]]:br /
* [[Batalla d'Anglaterra]] 
* [[Setge de Malta (1940)|Batalla de Malta]]
* [[Teatre d'Operacions del Pacífic]]
|awards= [[Orde del Bany|Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]] (23-5-1946) br /
[[Orde de l'Imperi Britànic|Comandant de l'Orde de l'Imperi Britànic]] (27-11-1942) br /
[[Creu Militar]] amb 1 barra (26-9-1917 / 27-10-1917) br /
[[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]] (3-6-1919) br /
[[Estrella de 1914]]br /
[[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]] br /
[[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)|Medalla de la Victoria a la I Guerra Mundial]] br /
[[Estrella de 1939-45]] amb barra Batalla d'Anglaterrabr /
[[Estrella d'Àfrica]]br /
[[Estrella d'Itàlia]]br /
[[Estrella del Pacífic]]br /
[[Medalla de la Guerra 1939-1945]]br /
[[Medalla del Servei General (1918)|Medalla del Servei General a l'Exèrcit i a la RAF]]br /
[[Creu de Guerra 1914-1918|Creu de Guerra]] ([[França]]) (18-4-1918) br /
Comandant de la [[Legió del Mèrit]] (EUA) (27-6-1947) 
|laterwork= Conseller de la ciutat d'Auckland
|portrayedby=
}}
El [[Mariscal en Cap de l'Aire]] Sir '''Keith Rodney Park''', [[Orde del Bany|GCB]], [[Orde de l'Imperi Britànic|KBE]], [[Creu Militar|MC amb barra]], [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|DFC]] ([[15 de juny]] de [[1892]] – [[6 de febrer]] de [[1975]]) va ser un alt comandant de la [[Royal Air Force|RAF]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser el comandant tàctic de dues de les principals batalles aèries del teatre europeu durant la Segona Guerra Mundial, la [[Batalla d'Anglaterra]] i la [[Setge de Malta (1940)|Batalla de Malta]].

== Biografia ==
Park va néixer a [[Thames]], [[Nova Zelanda]]. Era fill d'un geòleg escocès que treballava a una empresa minera. Va servir com a cadet i s'allistà a l'Exèrcit Neozelandès com a soldat a artilleria. 

Participà en la [[I Guerra Mundial]] com a sots-oficial en una bateria d'artilleria, prenent part als [[Batalla de Gal·lípoli (1915)|desembarcaments de Gal·lípoli]] a l'abril de 1915. A la guerra de trinxeres que seguí, Park es distingí i va ser fet oficial al juliol de 1915. Comandà una bateria d'artilleria durant l'atac de la Bahia Suvla a l'agost de 1915. A més, en aquell temps prengué l'estranya decisió d'abandonar l'exèrcit neozelandès i ser transferit a l'[[Exèrcit britànic]], unint-se al Cos d'[[Artilleria Reial]].

Park va ser evacuat de Gal·lípoli al gener de 1916. La batalla li deixà la una profunda empremta, tant físicament com psicològicament, i sempre la recordaria amb nostàlgia. Particularment admirà al comandant del Cos Australià i Neozelandès, l'ANZAC, sir [[William Birdwood]], l'estil de manar del qual i la seva atenció als detalls serien un model per a Park en la seva carrera posterior.

Després de la lluita a Gal·lípoli, la bateria de Park va ser embarcada cap a França per prendre part a la [[Batalla del Somme (1916)|Batalla del Somme]]. Allà aprengué el valor del reconeixement aeri, advertint com els avions alemanys eren capaços d'assenyalar l'artilleria aliada per dirigir allà el foc i va volar per primer cop durant un reconeixement del camuflatge de la seva bateria. El [[21 d'octubre]] de [[1916]] va caure del cavall per un explosiu alemany. Ferit, va ser evacuat a Anglaterra i declarat ''incapaç pel servei actiu'', que realment volia dir que era incapaç de muntar a cavall. Després d'un temps de recuperació, s'uní al [[Royal Flying Corps|Reial Cos Aeri]] (RFC) al desembre de 1916.

=== Carrera de vol durant la I Guerra Mundial ===
Al RFC Park primer aprengué a instruir i després aprengué a volar. Entre març i juny de 1917 serví com a instructor, anant després al [[48è Esquadró (RAF)|48è Esquadró]], destinat a La Bellevue, prop d'Arràs, el [[7 de juliol]] de [[1917]]. Ben aviat Park començà a assolir èxits contra els pilots alemanys, guanyant la [[Creu Militar]] el [[17 d'agost]] per abatre un enemic, deixar 2 fora de control i danyar un quart durant una única sortida. L'[[11 de setembre]] va ser promogut a Capità Temporal.

Després d'una pausa tornà a França com a Major per comandar el 48è Esquadró, on mostrà la seva habilitat com a comandant, mostrant disciplina, lideratge i enteniment sobre els aspectes tècnics de la guerra de l'aire.

El final de la guerra trobà a Park exhaust, però amb grans èxits com a pilot i comandant. Havia aconseguit una barra a la seva [[Creu Militar]], la [[Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)|Creu dels Vols Distingits]] i la [[Creu de Guerra 1914-1918|Creu de Guerra]] [[França|francesa]]. Finalment aconseguí 5 avions abatuts 1 i 14 fora de control.

Després de l'Armistici es casà amb Dorothy Dol Parish.

=== Anys d'entreguerres ===
Entre les dues Guerres Mundials Park comandà diverses estacions de la RAF i va exercir d'instructor abans d'esdevenir oficial d'Estat Major del [[Mariscal en Cap de l'Aire]] sir [[Hugh Dowding]] el 1938.


=== La Batalla d'Anglaterra ===
Amb rang de [[Vicemariscal de l'Aire]], Park comandà l'[[11è Grup de la RAF]], responsable dels caces de defensa de la zona de Londres i del sud-est d'Anglaterra a l'abril de 1940. Organitzà les patrulles de caces durant l'[[Operació Dinamo]] (l'evacuació de la BEF des de Dunkerque) i, durant la [[Batalla d'Anglaterra]], el seu comandament suportà la major part dels atacs de la [[Luftwaffe]]. Volant amb el seu [[Hawker Hurricane]] personalitzat pels seus aeroports, es guanyà una reputació de tàctic astut i d'un comandant popular. Tanmateix, es veié esquitxat amb una disputa amb el Vicemariscal de l'Aire [[Trafford Leigh-Mallory]], comandant del [[12è Grup de la RAF]]. Leigh Mallory, envejós perquè l'11è Grup de Park suportava el pes de la lluita contra els alemanys, mentre que el 12è Grup estava relegat a defendre aeroports, sovint no recolzà a Park. La disputa entre ambdós esclatà amb la controvèrsia de la [[Gran Ala]], que contribuí a que tant [[Hugh Dowding|Dowding]] com ell mateix fossin rellevats del comandament al final de la batalla. Park mostra una amargor respecte a aquests fets la resta de la seva vida. Va ser enviat al Comandament d'Entrenament de la RAF.

=== Carrera final ===

Al juliol de [[1942]] tornà a l'acció, comandant la [[Setge de Malta|defensa vital de Malta]]. Des d'allà els seus esquadrons van participar en les campanyes del [[Campanya del nord d'Àfrica|nord d'Àfrica]] i de [[Invasió aliada de Sicília|Sicília]]. El 1945 va ser nomenat Comandant Aliat de l'Aire al Sud-est Asiàtic, on serví fins al final de la guerra.

Es retirà el [[20 de desembre]] de [[1946]], sent promogut a [[Mariscal en Cap de l'Aire]] i tornà a [[Nova Zelanda]], on ocupà diversos càrrecs civils i va ser elegit per al Consell Ciutadà d'[[Auckland]]. Va viure a Nova Zelanda fins a la seva mort.

== Tributs i honors ==
{{Cita|Si un home va guanyar la Batalla d'Anglaterra va ser ell. No crec que ningú no se n'adoni de fins com un home, amb el seu lideratge, el seu judici calmat i la seva habilitat van salvar no només el seu país, sinó que al món. |[[Arthur Tedder|Lord Tedder]], Cap de la Royal Air Force, febrer de 1947.ref{{Ref-llibre |cognom=Claasen |nom=Adam R. A. |títol=Dogfight: The Battle of Britain |url=http://books.google.es/books?id=EuyRvvS-K8ICpg=PA189dq=but+the+worldhl=casa=Xei=UClGUfjfFsGy7AaT5YG4BQved=0CC4Q6AEwAA#v=onepageq=but%20the%20worldf=false |llengua=anglès |editorial=Exisle Publishing |data=2012 |pàgines=189 |isbn=1775590046}}/ref}}

Si bé no va rebre un gran reconeixement públic, ni al Regne Unit ni a la seva Nova Zelanda natal, Park ha estat assenyalat com un dels grans comandants de la guerra aèria. Les victòries tàctiques decisives que assolí tant a la Batalla d'Anglaterra i després a la Batalla de Malta no només van demostrar les seves qualitats de lideratge i un profund enteniment de les operacions aèries, sinó que també totes dues van resultar estratègicament significatives al determinar el curs de la Segona Guerra Mundial.

A la pel·lícula ''[[La Batalla d'Anglaterra]]'' (1969), Park és interpretat per [[Trevor Howard]].


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Grup 11 de la RAF|11è Grup]] | abans= [[William Welsh]] | després= [[Trafford Leigh-Mallory]] | anys= abril – desembre de [[1940]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant en Cap del [[Comandament de la RAF de l'Orient Mitjà]] | abans= Sir [[William Sholto Douglas|Sholto Douglas]] | després= Sir [[Charles Medhusrt]] |anys= [[1944]] – [[1945]]}}
{{Finalitza taula}}

== Referències ==
{{referències}}

{{Commonscat|Keith Park}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Park, Keith}}
[[Categoria:Militars de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Neozelandesos]]
[[Categoria:Mariscals de l'Aire de la RAF]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Cavallers Comandants de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Guardonats amb la Creu dels Vols Distingits (Regne Unit)]]
[[Categoria:Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Pilots de la Primera Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>6ckr6rl1vjxapzog0rr7vqu7lajnz1b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>