<page>
    <title>Illes Fèroe</title>
    <ns>0</ns>
    <id>29815</id>
    <revision>
      <id>13766452</id>
      <parentid>13545868</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T23:09:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Faroe Islands]]</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de les_ 
 | gentilici = Feroès
 | nom_comu = illes Fèroe
 | nom_original = Føroyar
 | imatge_bandera = Flag of the Faroe Islands.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of the Faroe Islands.svg
 | lema_nacional = Cap
 | imatge_mapa = LocationFaroeIslands.png
 | idiomes_oficials = [[Feroès]]
 | capital = [[Tórshavn]]
 | coordenades_capital = {{coord|62|00|N|06|47|W|type:isle|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Tórshavn]]
 | tipus_govern = [[Democràcia]] [[parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[Monarca]] br / [[Løgmaður|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Margarida II de Dinamarca]]br /[[Kaj Leo Johannesen]] 
 | area = 1.399
 | posicio_llista_area = 189è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = -
 | codi_FIPS = FO
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 33,1
 | posicio_llista_densitat = -
 | moneda = [[Corona feroesa]]ref group=nbEmissió especial de les corones daneses, amb les quals comparteix el codi [[ISO 4217]]/ref
 | codi_moneda = DKK
 | tipus_sobirania = [[Autonomia jurídica|Autonomia]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = de [[Dinamarca]] des de [[1948]]
 | zona_horaria = [[UTC]]
 | variacio_utc = +0
 | zona_horaria_DST = [[UTC]]
 | variacio_utc_DST = +1
 | himne_nacional = [[Tú alfagra land mítt]]
 | domini_TLD = fo
 | codi_trucada = 298
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
Les '''illes Fèroe''' (''Føroyar'', 'Illes de xais' en [[feroès]]; però potser també 'Illes llunyanes') són un grup d'illes de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] Nord situades a mig camí de les costes d'[[Islàndia]], [[Escòcia]] i [[Noruega]]. Pertanyeren al regne [[Dinamarca]], del qual reberen autonomia el [[1948]].

== Història ==
Després d'un poblament [[celtes|celta]] de caràcter intermitent i encara no del tot estudiat i establert, les illes Fèroe foren colonitzades per escandinaus provinents de [[Noruega]] al [[segle IX]], a la qual s'acabaren sotmetent durant el [[segle XI]], alhora que el [[cristianisme]] fou introduït a les illes. Quan Noruega s'uní a [[Dinamarca]] amb la [[Unió de Kalmar]], les illes Fèroe passaren a la corona danesa, sota la qual restaren àdhuc després del [[tractat de Kiel]] (amb la separació noruega). Durant la [[Segona Guerra Mundial]], conquerida Dinamarca per l'[[Alemanya]] nazi, les illes foren ocupades pels [[Regne Unit|britànics]], cosa que fomentà el gust per un auto-govern perdut segles enrere, les demandes del qual cristal·litzaren en l'autonomia que reberen el [[1948]]. Les illes Fèroe no pertanyen a la [[Unió Europea]], on rebutjaren entrar en fer-ho Dinamarca el [[1973]].

El [[2002]] es va obrir al trànsit un tunel sota el mar que comunica les illes de Streymoy (la més gran) amb Vágar (la que té l'aeroport), i el [[2006]] un altre tunel sota el mar va unir les illes d'Eysturoy i Borðoy. Tots dos tunels són de peatge.

== Demografia ==
Del voltant de 48.000 habitants que tenen les illes, un 89,9% són [[poble feroès|originaris de les illes]], un 8,1% són ciutadans nats en altres possessions de la corona ([[Dinamarca]], [[Grenlàndia]]). D'entre els estrangers, que el [[2003]] provenien de 77 estats diferents, els més abundants són els [[Islàndia|islandesos]] (0,4%) seguits dels [[Noruega|noruecs]] i els [[Polònia|polonesos]] (0,2% ambdós).

Aquestes dades no serveixen per comptar el nombre de parlants del [[feroès]], ja que un nombre important de parlants nadius del feroès habiten a Dinamarca i també existeixen famílies feroeses descendents de danesos que empren el danès com a llengua vernacla.

Estudis genètics han determinat que el 80% de la població masculina posseeix gens escandinaus (noruecs) i l'altre 20% britànics.refThe origin of the isolated population of the Faroe Islands investigated using Y chromosomal markers, http://www.springerlink.com/content/4yuhf5m7a22gc4qm/, Tove H. Jorgensen, Henriette N. Buttenschön, August G. Wang, Thomas D. Als, Anders D. Børglum and Henrik Ewald1, 8 April 2004./ref En el cas de les dones les dades s'inverteixen, essent el 90% d'ascendència celta i el 10% d'ascendència víkinga.ref name=Fid 8*''[http://www.mamut.com/homepages/Faroe_Islands/1/18/solberg_fo/59863_faroe_islands_dansk_.pdf Færøerne i dag]'' Island, 2006 (S. 8)/ref

=== Idioma ===
[[Fitxer:Faroese folk dance club from vagar.jpg|thumb|left|Feroesos vestits amb la indumentària típica]]
El [[feroès]] té els seus orígens al [[nòrdic antic]], essent en l'actualitat una de les llengües germàniques amb menys parlants. Per als islandesos i alguns noruecs de la zona nordoccidental de [[Noruega]], el feroès és una llengua intel·ligible. La llengua més propera al feroès era el ja extingit [[Norn]], que es parlava a les Illes [[Shetland]].

El [[1540]] el feroès fou desplaçat pel danès com a llengua oficial, mantenint-se, amb el pas dels segles, com una llengua oral. La cultura feroesa es transmetia de pares a fills a través de balades. Alguns pioners, com Jens Christian Svabo i Johan Henrik Schrøter miraren d'escriure el feroès per primer cop. L'ortografia actual és obra de V.U. Hammershaimb i Jakob Jakobsen. Després de les vagues feroeses, l'idioma feroès es convertí en llengua oficial i tornà a ocupar tots els llocs dels quals havia estat desplaçat pel danès. No obstant això, aquest darrrer continua de mantenir-se com a llengua oficial de l'administració, i, per aquest motiu, les lleis feroeses sempre han de ser traduïdes al danès.

Les llegendes i contes populars són en feroès i, en el cas que s'aprengui una altra llengua, els feroesos es decanten per l'[[anglès]] abans que pel [[danès]]. El [[noruec]], [[suec]] i [[islandès]] són entesos per gairebé tots els danesos. D'altres idiomes emprats a les illes, tot i que de forma minoritària, són l'[[alemany]] i el [[francès]].

La política lingüística feroesa és molt purista, similar a la d'[[Islàndia]], tractant d'adaptar tot el vocabulari estranger a les regles gramaticals i ortogràfiques feroeses.

A més dels 45.000 feroesos que poblen les illes, a Dinamarca n'hi ha uns 15.000 més la llengua materna dels quals és el feroès. El [[1998]] es publicà el ''Føroysk orðabók'', el primer diccionari de feroès. A la Universitat de les Illes Fèroe es pot estudiar en la llengua autòctona.

=== Religió ===
[[Fitxer:Faroe stamp 425 church of gota.jpg|thumb|La nova església de Gøta fou inaugurada per la reina [[Margarida II de Dinamarca]]]]
Les Fèroe foren cristianitzades el [[999]] per [[Sigmundur Brestisson]]. Abans habitaven a les illes monges irlandeses. Gairebé el 100% de la població de les illes és cristiana. El 84% dels feroesos actuals pertanyen a l'església luterana.

El 5% de la població pertany a altres confessions cristianes. L'església catòlica feroesa està formada per 130 membres. D'una altra banda, 15 persones són membres de la comunitat [[Fe bahà'í|bahà'í]]. A més, 98 persones són [[Testimonis de Jehovà]].

Les primeres [[Bíblia|bíblies]] en feroès aparegueren el [[1948]].

Els edificis eclesiàstics més coneguts a les Illes Fèroe són l'església de Sant Olaf i la catedral de Magnus a [[Kirkjubøur]]; la vesturkirkjan i l'església de Santa Maria, les quals estan situades a [[Tórshavn]], l'església de Famjin, l'església octogonal a [[Haldarsvík]]; Christianskirkjan a [[Klaksvík]].

== Economia ==
{{Economia|pib=$1.000 milions {{mida|1=(any 2001)}}
|pibc=$22.000 {{mida|1=(any 2001)}}
|creix=10% {{mida|1=(any 2001)}}
|infla=5,1% {{mida|1=(any 1999)}}
|rnb=n.d.
|atur=1% {{mida|1=(octubre 2000)}}
|exp=$408 milions {{mida|1=(any 1999)}}
|imp=$466 milions {{mida|1=(any 1999)}}
|font=[http://www.odci.gov/cia/publications/factbook/index.html CIA Factbook]}}
L'economia de les illes estava tradicionalment basada en la cria de xais i sobretot en la [[pesca]] (bacallà, arengada). Aquesta passà però per una greu crisi a finals dels [[dècada de 1980|80]] i començaments dels [[dècada de 1990|90]], amb una davallada de les captures. Tot i que actualment la situació ha millorat (l'atur ronda el 4%), hom prova de diversificar l'economia tot promovent el [[turisme]], les noves tecnologies o la renovació de la pròpia indústria pesquera tot establint pisci-factories i noves plantes de processament de peix. Malgrat tot, el jovent tendeix a marxar a [[Dinamarca]] per anar a la [[universitat]], tot privant les illes de la població educada que en podria possibilitar la transformació econòmica. A banda d'això, recents troballes de [[petroli]] a prospeccions properes a les illes obren la possibilitat d'una hipotètica embranzida econòmica motivada per l'or negre.

== Geografia ==
[[Fitxer:Faroe islands map with island names.png|thumb|Mapa de les illes Fèroe]]
Les illes Fèroe són un [[arxipèlag]] de 18 illes a 62° de latitud nord i 7° de longitud est (aproximadament sobre les [[Illes Britàniques]]), i s'estenen 113 km de nord a sud i 75 d'est a oest. Tenen 1.117 km de costes. Les illes presenten una morfologia abrupta, rocallosa, amb penya-segats retallats per [[fiord]]s (la distància màxima des del mar a qualsevol punt de l'illa és de 5 km). El pic més alt és el Slættaratindur, de 882 metres sobre el nivell del mar, a Eysturoy.

El clima és oceànic i està marcat per la influència temperada de la [[Corrent del Golf]], cosa que el fa molt suau si se'n considera la latitud. Així, a Tórshavn no s'hi observen mitjanes mensuals negatives, oscil·lant entre els 0,3° del [[gener]] i els 11,1° de l'[[agost]], amb una mitjana anual de 6,7°. L'amplitud tèrmica és doncs molt reduïda, amb estius frescos i hiverns suaus. Pel que fa a les precipitacions, volten els 1.400 mm l'any, amb un mínim relatiu en els mesos de primavera i estiu. El cel és, en general, ennuvolat i amb presència habitual de boira i de forts vents.
[[Fitxer:Litla-dimun-photo.jpg|thumb|right|L'illa de Lítla Dímun]]
=== Illes ===
Totes les illes són habitades excepte Lítla Dímun. Dades de població corresponents al [[31 de desembre]] de [[2003]].
{| cellspacing=0 cellpadding=5 border=1 align=center
!Nom
!Àrea (km²)
!Habitants
!Densitat (hab/km²)
!Municipi(s)
!Regió(ons)
|-
|[[Streymoy]]
|373,5
|21.717
|57,4
|[[Tórshavn]] i [[Vestmanna]]
|Tórshavn i resta d'Streymoy
|-
|[[Eysturoy]]
|286,3
|10.738
|37
|[[Fuglafjørður]] i [[Runavík]]
|Nord-Eysturoy i Sud Eysturoy
|-
|[[Vágar]]
|177,6
|2.856
|15,7
|[[Míðvágur]] i [[Sørvágur]]
|Vágar
|-
|[[Suðuroy]]
|166
|5.074
|30,9
|[[Tvøroyri]] i [[Vágur]]
|Suðuroy
|-
|[[Sandoy]]
|112,1
|1.428
|12,4
|[[Sandur]]
|Sandoy
|-
|[[Borðoy]]
|95
|5.030
|52,4
|[[Klaksvík]]
|Klaksvík i resta d'Illes del Nord
|-
|[[Viðoy]]
|41
|605
|15
|[[Viðareiði]]
|Illes del Nord
|-
|[[Kunoy]]
|35,5
|135
|3,8
|Illes del Nord
|[[Nordinseln]]
|-
|[[Kalsoy]]
|30,9
|136
|4,8
|[[Mikladalur]] i [[Húsar]]
|Illes del Nord
|-
|[[Svínoy]]
|27,4
|58
|2,7
|Svínoy
|Illes del Nord
|-
|[[Fugloy]]
|11,2
|46
|4
|[[Kirkja]]
|Illes del Nord
|-
|[[Nólsoy]]
|10,3
|262
|26,1
|Nólsoy
|[[Streymoy]]
|-
|[[Mykines]]
|10,3
|19
|2
|Mykines
|Vágar
|-
|[[Skúvoy]]
|10
|61
|5,7
|Skúvoy
|[[Sandoy]]
|-
|[[Hestur]]
|6,1
|40
|7,1
|Hestur
|[[Streymoy]]
|-
|[[Stóra Dímun]]
|2,7
|7
|1,9
|Dímun
|[[Sandoy]]
|-
|[[Koltur]]
|2,5
|2
|0,8
|Koltur
|[[Streymoy]]
|-
|[[Lítla Dímun]]
|0,8
|0
|0
|–
|[[Sandoy]]
|}

== Política ==
[[Fitxer:Tinganes.jpg|thumb|[[Tinganes]], a la península a la capital Tórshavn. Seu del govern de Fèroe des de fa més de mil anys]]
[[Fitxer:Faroe stamp 016 merkid, the faroese flag.jpg|thumb|Les fèroe disposen de segells propis des del [[1976]]. Aquest, dissenyat per [[Zacharias Heinesen]] mostra la bandera de Fèroe]]
A partir del [[1053]] les illes foren ocupades per [[Noruega]]. Després de la unió personal dels regnes de Noruega i [[Dinamarca]] el [[1380]], les illes quedaren vinculades a Dinamarca. I després del [[Tractat de Kiel]] del [[1814]], les illes van romandre sota el poder danès,ref{{Ref-llibre |cognom=Iverslee |nom=P. P. |títol=Events leading to the separation of Norway and Denmark (from 1801-1814) |url=http://books.google.cat/books?id=Nuwv6cA4xe4Cq=kiel+treaty+1814+norwaydq=kiel+treaty+1814+norwayhl=caei=tW-tTr2vOZS68gOUjIGOCwsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDgQ6AEwAQ |llengua=anglès |editorial=Augsburg Pub. House |data=1899 |pàgines=p.122 |isbn= }}/ref formant juntament amb [[Grenlàndia]] una part del regne.
[[Fitxer:Sendistova Föroya (Copenhagen).jpg|thumb|left|Escut a la Comunitat Feroesa de [[Copenhague]]]]

El 31 de març del [[1948]], la llei sobre autogovern intern donà una àmplia autonomia a les illes. No obstant això, existeixen importants grups de feroesos a favor de la independència total de Dinamarca. La lluita de forces entre els diferents partits polítics feroesos, dividits entre els republicans independentistes i els unionistes danesos està molt igualada. Les coalicions per als governs locals entre ambdós bàndols són molt comunes.

A diferència de Dinamarca, les Illes Fèroe no són membre de la [[Unió Europea]]. Tot i això, envien dos diputats al [[Folketing]] danès així com al [[Consell Nòrdic]]. Amb el Document Aland del [[2007]], les Fèroe, Grenlàndia i [[Åland]] es convertiren en membres de ple dret del citat consell.

L'[[OTAN]] posseeix un ràdar a Mjørkadalur, que pertany a la xarxa de ràdars del cercle polar àrtic. A Fèroe no hi ha exèrcit, i els ciutadans no estan obligats a fer el servei militar danès. Tanmateix, hi ha molts feroesos allistats a l'exèrcit com a soldats professionals.

La bandera de les Fèroe, ''Merkið'', així com la seva condició de nació foren reconegudes el 28 de març del [[2005]], quan també se'ls atorgà la potestat per a dur a terme les seves pròpies relacions internacionals i la seva pròpia política de seguretat. Des del [[2002]], les Illes Fèroe posseeixen una ambaixada a [[Londres]], tot i que està supeditada a les directrius dictades per l'ambaixada danesa en aquell país. Des d'octubre del [[2006]] el representant de Fèroe està també acreditat davant de la República d'Irlanda. Abans d'obrir aquesta representació, les Fèroe ja estaven representades a la Unió Europea a [[Brussel·les]] així com al Consell Nòrdic a Copenhague.

La [[Cap d'Estat]] és la reina [[Margarida II de Dinamarca]] i el primer ministre és el socialdemòcrata [[Jóannes Eidesgaard]]. El govern central danès està representat per un alt funcionari a les illes.

El 2005 el primer ministre feroès anuncià la seva intenció d'incloure les Fèroe a l'Espai Lliure Europeu.

== Vegeu també ==
* [[Leirvík]]
* [[Símun av Skarði]]
* [[Dorsal de Wyville-Thomson]]
* [[Llista de municipis de les Illes Fèroe]]
* [[Llista de muntanyes de les Illes Fèroe]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Føroyar}}
* [http://faroeislands.dk/ Faroeislands.dk Pàgina amb informació de tots els seus pobles (en feroès, danès i anglès]
* [http://www.tinganes.fo/Default.aspx?AreaID=11 en feroès i anglès]
* [http://www.visit-faroeislands.com/?Language=EN Official tourist site]
* [http://www.flickr.com/photos/14716771@N05/sets/72157602838195716/ Flick photo set]

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{Illes Fèroe}}
{{Consellnordic}}


{{ORDENA:Illes Feroe}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|da}}
{{Enllaç AB|is}}

[[Categoria:Illes Fèroe| ]]
[[Categoria:Territoris dependents]]
[[Categoria:Arxipèlags de l'oceà Atlàntic]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|fi}}
{{Enllaç AD|gv}}
{{Enllaç AD|hu}}
{{Enllaç AD|no}}</text>
      <sha1>lvf9r0ve8x4iq4460rwk0kzkdcehsvv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>