<page>
    <title>Tequixquiac</title>
    <ns>0</ns>
    <id>299592</id>
    <revision>
      <id>14035253</id>
      <parentid>13600144</parentid>
      <timestamp>2014-09-11T12:25:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Vivaelcelta</username>
        <id>42487</id>
      </contributor>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Tequixquiac|
|topònim=Tequixquiac
|escut = Glifo Tequixquiac.png
|localització = [[Fitxer:Mexico Estado de Mexico Tequixquiac location map.svg|220px|Ubicació de Tequixquiac dins de l'estat]]
|fotografia = Cerro Mesa Ahumada Tequixquiac (2).JPG
|fotografia_descripció = Poble de Santiago Tequixquiac.
|fotografia_mida = 200px
|admin_tipus1=[[País]]
|admin1= [[Fitxer:Flag of Mexico.svg|20px|Mèxic]] [[Mèxic]]
|admin_tipus2 = [[Organització territorial de Mèxic|Estat]]
|admin2 = [[Estat de Mèxic|Mèxic]]
|admin_tipus3=[[Municipis de Mèxic|Municipi]]
|admin3=Tequixquiac
|població = 31 080
|any_cens = 2005
|superfície=80.34 
|densitat=br /30.5
|altitud = 2450
|codi_postal= 55650 (centre)
|coordenades = {{coord|19|03|0|N|99|13|0|O|display=inline,title}}
|concepte_llengua = Fundació
|llengua = [[29 de novembre]], [[1820]]
|dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
|dirigent1 = Juan Carlos González García ([[PAN]])
|opció_nom2=[[Àrea metropolitana|Àrea br / metropolitana]]
|opció2=
|web = [http://www.tequixquiac.gob.mx/ www.tequixquiac.gob.mx]
}}

'''Tequixquiac''' és un dels 125 municipis de l'[[Estat de Mèxic]]. Se situa al nord de la [[Ciutat de Mèxic]] limitant amb l'[[estat d'Hidalgo]], sent un lloc de transició entre la Vall de Mèxic i la Vall del Mezquital. 

'''Tequixquiac''': Prové de la llengua [[nàhuatl]], és un topònim aglutinat que es compon de tres paraules, '''Tequixqui'''tl = salitre o tequesquite (carbonat d'insulsa), '''a'''tl = aigualeix i '''c''' = lloc; ''(Lloc de les aigües salitroses o tequesquitoses)''

Un altre nom indígena és (''Mbixe'' o ''Bije'' en [[otomí]]),que prové de dues paraules otomíes; '''Mbi''' = turó i '''xe''' = obert; que es tradueix en català com ''(Lloc en turó obert)''.

== Història ==
Tequixquiac, és un municipi on s'han fet grans descobriments quant a material fòssil de fa, encara que amb el pas del temps la terra i la vegetació han sepultat restes d'homes i animals que posteriorment id manera casual han estat trobats, com és el cas del Sacre de Tequixquiac trobat el 4 de febrer de 1870, a dotze metres de profunditat, durant les obres de canalització del desguàs de la ciutat de Mèxic; Aquest fòssil està considerat com a exemple d'art suggerit i al qual se li va donar valor científic per a la prehistòria del continent americà. 

[[Fitxer:Hueso sacro de Tequixquiac.JPG|thumbnail|200px|left|Os sacre de Tequixquiac.]]

Tequixquiac és una zona rica en fauna fòssil, de manera que moltes persones tenen mostres d'això a casa seva, actualment hi ha un petit museu, obert al públic, a qui se l'ha anomenat Temoatzin que significa curiosités. 

El sòl del municipi ha estat habitat 35,000 anys aC per homes primitius que van creuar l'estret de Bering procedents d'Àsia. Aquests homes i dones eren nòmades, caçaven animals grans com mamuts i recollien fruits per evidències arqueològiques trobades en aquest lloc. Un de les troballes més importants de l'art primitiu a Amèrica va ser trobat en aquest municipi, va prendre el nom de l'Os sacre de Tequixquiac,ref[http://www.deporte.org.mx/biblioteca/M68/Disco1/libro/capitulo_2.pdf Rescat del passat (castellà)]/ref el qual no té cap utilitat i que només reflecteix el sentiment ideològic de l'artista que va tallar la peça d'os d'un camèlid fa 22,000 anys aC.

Els primers pobladors indígenes de Tequixquiac, van ser els [[asteques]] i [[otomís]], mateixos que van decidir establir-se en aquest lloc de manera definitiva per l'abundància de rius i deus. Es van dedicar principalment a l'agricultura ia la cria d'animals domèstics.

En 1152, els asteques en camí cap a la Vall de Mèxic, procedents de Tula Xicocotitlan decideixen establir-se en Tequixquiac per un curt període de temps en un lloc anomenat Tepetongo.

En 1168, es funda el poble de Tequixquiac, el qual comptava amb aproximadament 250 cases disperses al llarg i ample dels lomeríos propers. El poble de Tequixquiac va ser conquerit pels asteques sota el govern de l'emperador Chimalpopoca.

Durant la colònia després de la caiguda de Tenochtitlán, Hernán Cortés va recompensar als seus soldats amb comandes i una d'elles era Tequixquiac que va ser lliurada a dos espanyols, un d'ells va ser Martín López, constructor dels bergantins en la presa de Tenochtitlan i l'altre va ser Andrés Núñez quedant dividida en dues, heretats als seus fills després de la seva mort. Tequixquiac pertànyer al corregiment de Zitlatepec, en aquesta època el virrei Luis de Velasco reglamentar la comanda per a protecció dels indígenes. 

En el territori de Tequixquiac, Apaxco i Hueypoxtla havia jaciments de calç, per mitjà de mercedes atorgades als espanyols aquests implementar una pròspera indústria utilitzant la mà d'obra indígena, delmant la població per les condicions de pobresa extrema i treball forçat. 

Van ser congregades les famílies disperses pel [[Tlaxcala|tlaxcaltec]] Francisco López de Tlaltzintlale per l'any de 1552 per desposseir de les seves terres i aquestes fossin repartides als espanyols mitjançant mercedes reals. 

L'imperi espanyol va buscar justificar els seus actes a través de la missió cristiana. Els franciscans van arribar a la Nova Espanya el 1524 però abans que ells van arribar alguns clergues a evangelitzar als indígenes construint una ermita a cada comanda. En 1168, es funda el poble de Tequixquiac, el qual comptava amb aproximadament 250 cases disperses al llarg i ample dels lomeríos propers. El poble de Tequixquiac va ser conquerit pels asteques sota el govern de l'emperador Chimalpopoca. Amb l'ajuda dels frares franciscans es va construir el temple de Sant Jaume, que va arribar a tenir el rang de parròquia. 



L'església de Santiago Tequixquiac va passar a ser parròquia el 1590, ja que abans era vicaria. La construcció del temple va ser realitzada en diferents etapes, l'atri parroquial era un gran espai amb una creu atrial al centre llaurada de pedra, amb símbols indígenes i cristians, en les quatre cantonades seves capelles gorgs i al centre una capella oberta amb belles columnes salomòniques ia la façana dos brancals extraordinàriament llaurades en pedra amb mans indígenes que van deixar plasmada part de la seva filosofia en aquesta. El temple estava dedicat a Sant Jaume, pel fet que algunes famílies gallegues, lleoneses i asturianes es van establir definitivamte a la regió.

En els inicis de la jurisdicció política de Tequixquiac abastava el territori actual sense el poble de Tlapanaloya que es va integrar en el segle XVIII. Per algun temps es va afegir Apaxco, ja que no tenia la infraestrctura econòmica per a ser una jurisdicció.

Durant el moviment d'independència les notícies arribaven a Tequixquiac per les danses i la arriería com a mitjans informatius. Tequixquiac va ser un dels primers pobles de província que es va constituir com a municipi el 29 novembre 1820 incorporant-se a la independència de Mèxic sobre la base de la Constitució de Cadis. 

Per Ban Municipal el 17 de desembre de 1823, Tequixquiac va fer pública la forma de govern que regiria el país. La Nación Mexicana adopta per al seu govern la forma de República Representants Popular Federal, publicant-se de la mateixa manera el jurament a la Constitució Federal dels Estats Units Mexicans l'octubre de 1824. 

Pel decret número 41, del 8 d'abril de 1825, es va agregar a Zumpango: Hueypoxtla i Tequixquiac que pertanyien al partit de Tetepango, basant-se en la llei, en aquesta mateixa data, el prefecte de Tula separa Tequixquiac i les hisendes de Tena i Racó de Guadalupe de la municipalitat de Atitalaquia. 

Per l'any de 1830 arriba la notícia dels intents de revolució a la ciutat de Mèxic. Prevenint a les autoritats de no ser sorpreses. 

Passant alguns anys, el 1856 a Tequixquiac, Narcíso Vargas, jutge auxiliar del barri de San Miguel, preocupat per l'educació dels nens i els perills i patiments als que s'exposaven en haver d'anar a l'escola fins a Santiago Tequixquiac va construir una escola a aquest lloc. 

En sessió de capítol amb data 3 de desembre de 1856, es designen diverses comissions i s'acorda la construcció de la volta del temple parroquial.

Durant el porfiriato es destaca la terminació dels túnels que desguassen la conca de la Vall de Mèxic a causa de les greus inundacions esdevingudes des d'èpoques remotes. El projecte va ser l'enginyer Francisco Garay sota la direcció de l'enginyer Miguel Iglesias. El 4 febrer 1870 l'enginyer Tito Roses, durant les excavacions al seu càrrec del tall de Tequixquiac és trobat l'os sacre, a dotze metres de profunditat. L'ambiciós projecte va ser acabat el 17 març 1900 sent inaugurada aquesta obra pel general Porfirio Díaz. 

[[Fitxer:El Tajo (Tunel).JPG|thumbnail|200px|right|El túnel d'aigües negres de la Ciutat de Mèxic, al Tajo de Tequixquiac fue acabat el 17 de març 1900 sent inaugurada aquesta obra pel president [[Porfirio Díaz]].]]

En un altre aspecte de la història de Tequixquiac en aquest temps la hisenda de Sant Sebastià gran productora de pulque era de les més pròsperes de la regió. 

Per les necessitats de la ciutat de Mèxic el 1917 es va allargar el ferrocarril i el desguàs de la vall de Mèxic fins a Progrés Hidalgo, es va construir l'estació del tren a l'actual carrer Alfredo del Mazo contribuint al desenvolupament econòmic de la regió i que va ser desmantellat per raons polítiques en l'any de 1945. 

Per ordres del general Emiliano Zapata va arribar a Tequixquiac, una coronela amb la missió de lliurar al poble la hisenda de Sant Sebastià, tornant aquesta novament als seus amos durant el govern de Carranza, que l'any de 1915 va lliurar al poble de Tequixquiac 275 hectàrees de terra pobra per a l'agricultura i el 1929 es va repartir el ejido a Tequixquiac beneficiant a 684 ejidataris amb 3,338 hectàrees entregades a camperols pel president de la república Emilio Portes Gil. 

Per l'any de 1937 es va aturar a la falda de l'altiplà de La Ahumada el tren olivera presidencial del qual va descendir el general Lázaro Cárdenas del Río president de la república, i va preguntar al president municipal sobre les necessitats més urgents de la població. Aquest sol·licitar aigua per al reg del ejido. El general Cárdenas va tornar un any més tard per atorgar un bomba per treure l'aigua del canal i poder fer ús d'ella. 

En aquella època el vell túnel de l'tall resultava insuficient i l'any 1954 el president de la república Adolfo Ruiz Cortines va posar en marxa el túnel nou que desemboca en la lluerna número cinc. En aquest mateix any van arribar al poble de Tequixquiac, algunes famílies espanyoles d'origen extremeny, gallec, aragonès, asturià i lleonès que fugien de la guerra civil sota protecció dels presidents Lázaro Cárdenas i Manuel Ávila Camacho van decidir establir-se a Sant Sebastià i Santa María Cuevas, del municipi de Zumpango i altres també es van establir a Tequixquiac. 

Aquest succés va impulsar l'economia del municipi i augmentar la superfície de cultiu obtenint més i millors collites, va promoure la pavimentació de la carretera a Zumpango, Tequixquiac, Apaxco, fins als límits amb l'estat d'Hidalgo. 

El 1978, Perfecte Monroy Gutiérrez Gestor i responsable que Tequixquiac tingui Ejido, va morir assassinat a casa seva (Av. 20 nov número 4, Col Centre) per persones traïdores que estaven a la banda de l'ex Hisenda de Sant Sebastià a qui es li expropiar les seves terres per a aquesta dotació. 

A partir de la dècada dels anys 50, Tequixquiac ha evolucionat cap a la urbanització mal planificada, tot i això, compta amb els serveis necessaris per al seu desenvolupament sense perdre els seus valors provincians. La causa és l'especulació de les autoritats del govern de l'estat de Mèxic sobre el sòl tequixquense que va impulsar l'ex-governador Arturo Montiel Rojas a través de l'empresa Wilk SA. Malgrat el que marca la llei, no es van fer consultes públiques o ciutadanes per veure quines eren les postures i demandes dels propis habitants de municipi, sinó que va ser més aviat un pla fet en un despatx privat amb interessos de militants priista que asseguraven ser propietaris de terrenys dins de sòl ejidal per associar-se amb desenvolupadores d'unitats habitacionals, igual que va succeir amb Huehuetoca o Zumpango de Ocampo que recentment van ser decretades ciutats bicentenari.

El 5 juliol 2009 guanya les eleccions la primera dona president municipal de Tequixquiac; de nom propi, Xochitl Ramírez Ramírez de militància priista enmig d'unes eleccions molt tancades. Va prendre possessió l'1 d'octubre de 2009.

== Geografia i clima ==
[[Fitxer:TEQUIXQUIAC MEDIO NATURAL.png|thumb|200px|left|Medi natural del municipi de Tequixquiac.]]
La ubicació del municipi és al nord de l'Estat de Mèxic, a 84 quilòmetres al nord de la ciutat de Mèxic i 120 quilòmetres de la ciutat de Toluca i es localitza en les coordenades geogràfiques extremes del meridià de Greenwich latitud nord 19º 51' 23'' mínima, 19º 57' 28'' màxima, longitud oest 99º 03' 30'' mínima, 99º 13' 35'' màxima. 

Tequixquiac com zona orogràfica comprèn la transició de la Vall de Mèxic cap a la Vall del Mezquital, l'altitud màxima del municipi és de 2680 m.s.n.m. i la seva capçalera municipal (Santiago Tequixquac) es troba a 2.340 m.s.n.m. El municipi limita al nord i a l'oest amb el [[Apaxco]], al sud amb [[Zumpango (municipi)|Zumpango]], al sud-oest amb [[Huehuetoca]], a l'est amb [[Hueypoxtla]] i a l'oest amb l'Estat d'[[Hidalgo (estat)|Hidalgo]]. La seva capçalera municipal és [[Santiago Tequixquiac]] que compta amb 9000 habitants, dintre del municipi existeix el poblat de [[Tlapanaloya]], la Colònia [[Wenseslao Labra]] (que se situa dintre del municipi de [[Zumpango (municipi)|Zumpango]] formant part d'una conurbació amb el poble de [[San Juan Zitlaltepec]]), també pertanyen al municipi la rancrería de L'Heredad i les ex-hisendes de Montero i San Sebastían.ref[http://www.e-local.gob.mx/work/templates/enciclo/mexico/mpios/15096a.htm Monografia de Tequixquiac {{es}}]/ref

== Demografia ==
[[Fitxer:Semana Santa en Tequixquiac (1).JPG|thumbnail|200px|right|Representació del ''Via Crucis'' als carrers de Santiago Tequixquiac, part de les creences religioses heretades dels espanyols.]]

Dels 31,080 habitants del municipi dels quals 17,356 són dones. La religió predominant és el cristianisme catòlic amb un 92% de la població, la segonda creença religiosa dels tequisquenses és la dels testimonis de Jehovà, la resta protestants de diverses denominacions com evangèlics, pentecostals, metodistes, mormons, Pedra Angular, adventistes, i una petita comunitat de jueus conversos. Altres ciutadans es consideren ateus o simplement no practiquen cap creença religiosa. 

En Tequixquiac, predomina actualment el mestissatge entre indígenes i europeus (principalment espanyols i italians), sent la raça predominant del municipi, la seva llengua és el castellà barrejat modismes nahues i otomís. 

Els cognoms que van adoptar els habitants de Tequixquiac són els següents: Hernández, Cruz, Abraham, Miquel, Gaspar, Franco, Juárez, Pérez, Pineda, Martínez, Rodríguez, López, Ramírez, Rojas, Vásquez, Gutiérrez, Romero, Peláez, Gómez, Navarro, García, entre d'altres (Registre Civil del municipi). 

En qüestions sanitàries al municipi registra com a principals causes de mortalitat de la població les següents: diabetis mellitus, càncer de mama, pneumònia i aturada cardíaca per hipertensió sanguínia. 

El nivell d'escolaritat és mitjà, amb alta deserció en el nivell mitjà superior (preparatòria o batxillerat) tot i que dins de les localitats municipals hi ha tres institusiones de nivell mitjà superior i programes d'alfabetització per a adults. El 89% de la població ha conclòs el nivell bàsic educatiu comptant amb una escola en cada barri o colònia sense tenir dèficit per aula. 

Quant a la preparació nivell professional molts joves emigren per seguir continuant amb els seus estudis a les grans mamelles principalment la ciutat de Mèxic i la seva zona metropolitana, on es troben les institucions educatives d'alta demanda com la UNAM, IPN, així com la UAM i UMV, la Universidad Mexicana. en les quals els titulats conclouen la seva carrera majoritàriament en Medicina, Dret, Arquitectura, Biologia, Relacions Exteriors, Comptabilitat, Enginyeria Civil, en Petroquímica, en Aliments, Administrador d'Empreses tècnics en computació i molt pocs estudien postgraus dins i fora del país. 

Per tal de motivar l'educació nivell superior s'han implementat carreres tècniques com la infermeria, turisme, cultura de bellesa totes les anteriors s'estudien fora del municipi i normalment amb alt cost tant educacional com de transport. 

Hi ha una important Fuga de Cervells de professions titulats de les universitats públiques i privades, pel fet que no troben oportunitats per a desenvolupar i perfeccionar els seus coneixements adquirits i les polítiques econòmiques adverses per desenvolupar els seus propis negocis i activitats professionals pels quals emigren a altres ciutats del país en primer lloc la Ciutat de Mèxic, Monterrey, Guadalajara, Torreón, Rosarito, Tecate, Ciutat de Querétaro, Pachuca, Culiacán, Mazatlán, Cuernavaca, Playa del Carmen, Ciutat del Carmen, entre d'altres. 

La migració externa del municipi la podem determinar per dades de CONAPO dels anys 2005, que va registrar a tequixquenses vivint de manera legal als Estats Units amb un total de 1.327 emigrants, 34 al Canadà, 12 a Espanya, 5 a Guatemala, 4 a Veneçuela, 3 a França, 3 a Andorra, 2 a Itàlia, 2 a Suïssa, 1 a Colòmbia i 1 a Països Baixos, es desconeixen les xifres dels tequixquenses vivint de manera il legal fora del país. 

La població estrangera és molt reduïda, els primers immigrants van ser homes europeus contractats per l'empresa Campbell Company que va construir els túnels del Tajo de Tequixquiac, després van arribar després de la revolució mexicana altres immigrants procedents d'Europa i eren 3 d'Anglaterra, 1 d'Alemanya, 3 de França, 15 d'Espanya i 6 d'Itàlia, que fugien de la pobresa i problemes bèl·lics com la guerra civil espanyola o la Segona Guerra Mundial, tots aquests immigrants ja morts, van tenir descendents en Tequixquiac, els quals porten els seus cognoms com Brandt, Aranza, Balleza, Breton, Wences, Scobell, Carmona, Colin, Merlot, Talonia, Saucedo, Blanco, Donis, Sánchez, Vargas, Villegas, Núñez, Servin, Melo, Lugo, Juan, Zepeda, Suárez, Astorga, Garulo, Curiel, Casso, Pàdua, Bruzio, Mascott i Montero. 

El segon grup d'immigrants rebuts al municipi són els procedents dels Estats Units els quals són 62 (en la seva majoria són fills de mexicans repatriats), 2 d'Espanya, 5 de Colòmbia, 1 de França, 1 del Canadà, 2 de Panamà, 2 de Xile, 3 de Guatemala, 2 d'Hondures, 4 de Veneçuela i 8 d'El Salvador; arribats al municipi a partir dels anys 70 fins a l'actualitat.

== Bibliografía ==

* ''Bando Municipal de Policía y Buen Gobierno'', 2008. 
* ''La conquista espiritual en Tequixquiac'', Miguel Ángel Olvera Vázquez y Gerardo García Martínez (El señor de la capilla) Enero-Marzo de 2007. 
* ''Monografía Municipal de Tequixquiac'', Rodríguez Peláez María Elena, 1999.

== Notes i referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Tequixquiac}}

* [http://www.tequixquiac.gob.mx/ Ajuntament de Tequixquiac] {{es}}

[[Categoria:Municipis de l'estat de Mèxic]]</text>
      <sha1>ihwauwxu0jp8rh1f883opqwv8d45t1o</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>