<page>
    <title>Història de Rússia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>301628</id>
    <revision>
      <id>14039353</id>
      <parentid>14025000</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T10:45:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: l'europa occidental  l'Europa occidental</comment>
      <text>{{millorar format|data=abril de 2013|Comprovar les referències, masses errades}}
Tot i que el territori rus havia estat habitat des de l'[[edat antiga]] per diversos pobles i tribus, la '''història de Rússia''', referint-se al poble eslau rus, comença amb l'arribada dels [[pobles eslaus|eslaus]] orientals, el grup ètnic de què posteriorment derivarien els russos, [[ucraïnesos]] i [[bielorussos]].

El primer estat eslau oriental va ser el ''Rus'' o [[principat de Kíev]], que va adoptar el [[cristianisme]] per la important influència de l'[[imperi Bizantí]] el [[988]], començant així la fusió entre les cultures eslava i bizantina que caracteritzaria la russa durant els següents set segles. El [[Rus de Kíev]] es desintegraria finalment en diversos regnes que competirien entre si per figurar com a hereus de la seva civilització i pel predomini territorial a la zona i que van acabar sota domini [[mongol]]. 

Després del [[segle XIII]], [[Moscòvia]] va arribar progressivament a dominar l'antic espai cultural. Arribat el [[segle XVIII]], el principat de Moscou havia arribat a convertir-se en el vast [[Imperi Rus]], incloent-hi des de [[Polònia]] a l'est fins a l'[[Oceà Pacífic]] a l'oest. L'expansió cap a l'oest va avivar la consciència russa de retard respecte als països europeus i va acabar amb l'aïllament dels primers temps. Els successius règims del [[segle XIX]] van respondre a les esmentades pressions amb una combinació d'un tímid reformisme i fortes repressions. El [[feudalisme]] rus va ser abolit formalment el [[1861]], però en uns termes desfavorables per a la pagesia i va servir per incrementar les pressions revolucionàries. Entre l'[[Reforma emancipadora del 1861 a Rússia|abolició]] de la [[Servitud a Rússia|servitud]] en [[1861]]ref{{Ref-llibre |cognom=Moss |nom=Walter |títol=A History of Russia |volum=vol.2 since 1955 |url=http://books.google.es/books?id=yMwdWFtgV0QCpg=PA26dq=Emancipation+Manifesto+russia+1861hl=casa=Xei=H2MoUeXjD8Ow0QWu6IGIAwved=0CEAQ6AEwAw#v=onepageq=Emancipation%20Manifesto%20russia%201861f=false |llengua=anglès |editorial=Anthem Press |data=2005 |pàgines=p.26 |isbn=0857287397}}/ref i el començament de la [[Primera Guerra Mundial]] el [[1914]], les reformes de [[Pyotr Stolypin]], la [[constitució]] de [[1906]] i la [[Duma]] estatal van introduir notables canvis en l'[[economia]] i la [[política]] del país, tanmateix, els [[tsar]]s no van estar a l'altura de les circumstàncies per cedir poder autoritari. L'últim [[monarca]], el tsar Nicolau II, va regnar fins al [[1917]]. 

La derrota militar en la [[Primera Guerra Mundial]] i l'escassetat de menjar va aplanar el camí de la [[Revolució russa]] de [[1917]], que va col·locar en el poder als [[bolxevics]] dirigits per [[Vladímir Lenin]]. Entre [[1922]] i [[1991]], la història de Rússia és essencialment la història de la Unió Soviètica, un [[estat federal]] que va ocupar una extensió territorial similar a la de l'antic imperi rus. La [[Unió Soviètica]] es va configurar com un estat [[socialista]] de partit únic sota la direcció del [[partit comunista]], abolint-se la propietat privada dels mitjans de producció i instaurant-se un sistema d'economia planificada. A finals dels anys 80, essent crítica la debilitat de la seva estructura econòmica i política, certs canvis en l'executiva del partit i en l'economia van marcar el final de la Unió Soviètica. 

[[Fitxer:Nowgorod 2005 Millenium Monument.jpg|thumb|right|150px|Monument al mil·lenari de Rússia, a la [[ciutat]] de [[Nóvgorod]], obra de [[Mikhaíl Mikeshin]] i [[Viktor Hartmann]] ([[1862]]). ]]

La història de la [[Federació Russa]] pròpiament dita és curta, remuntant-se el seu naixement a la dissolució de la Unió Soviètica a finals del [[1991]]. Tanmateix, Rússia ha existit com a estat durant més de mil anys, essent durant bona part del [[segle XX]] el nucli de l'URSS, de qui Rússia ha reivindicat ser el successor legítim en l'escena internacional. De tota manera, diversos analistes sostenen que amb la dissolució de la Unió Soviètica, Rússia va perdre la seva condició de superpotència en haver d'emprar grans esforços en consolidar el nou sistema econòmic i polític. 

Rússia va intentar construir una economia de mercat mitjançant l'abandonament de la planificació centralitzada i la propietat estatal i cooperativa que constituïen la base de l'organització econòmica soviètica, amb resultats freqüentment traumàtics. Malgrat els vaivens, Rússia encara conserva avui una continuïtat cultural i social amb el seu passat tsarista i després socialista. Roman la incògnita de com evolucionaran les seves noves institucions federals amb el pas del temps, ja que el poder executiu continua mantenint gran influència sobre el [[parlament]], els governs regionals i la societat civil en general. 

==Primers poblaments==
{{AP|Regne del Bòsfor|Regió d'Escítia}}
[[Fitxer:IE expansion.png|thumb|Hipòtesi [[Kurgan]]: El sud de Rússia com els [[urheimat]] de [[Protoindoeuropeus|pobles indoeuropeus]]. ]]
En temps [[prehistòria|prehistòrics]], les vastes estepes del Sud de Rússia eren la llar de tribus disperses de [[Pastor (ofici)|pastor]]s [[nòmada|nòmades]]. En l'antiguitat clàssica, l''''Estepa Pontic''' es coneixia amb el nom d'[[Regió d'Escítia|Escítia]].ref name = Belinskij{{ref-publicació|cognom=Belinskij|nom=Andrej|coautors=H. Härke|títol=The 'Princess' of Ipatovo |publicació=Archeology |volum=52 |exemplar=2 |data=March/April 1999|url=http://cat.he.net/~archaeol/9903/newsbriefs/ipatovo.html|consulta=2007-12-26}}/ref
Els romanents d'aquestes civilitzacions estepàries eren descoberts durant el [[segle XX]] en llocs com [[Ipatovo]],ref name = Belinskij/ref{{ref-llibre | cognom = Drews | nom = Robert | títol = Early Riders: The beginnings of mounted warfare in Asia and Europe | any = 2004 | editorial = Routledge | lloc = New York | pàgines = 50}}/ref [[Cultura Sintashta|Sintashta]],ref name=csen{{ref-web| url = http://www.csen.org/koryakova2/Korya.Sin.Ark.html| títol = Sintashta-Arkaim Culture| consulta = 2007-07-20| cognom = Koryakova| nom = Dr. Ludmila| editor = The Center for the Study of the Eurasian Nomads (CSEN)}}/ref [[Arkaim]]ref name=csen/ i [[Pazyryk]].ref{{ref-web| url = http://www.pbs.org/wgbh/nova/transcripts/2517siberian.html| títol = 1998 NOVA documentary: Ice Mummies: Siberian Ice Maiden| consulta = 2007-12-26| obra = Transcript}}/ref A la darreria del [[segle VIII aC]], comerciants grecs exportaren la civilització clàssica als [[Empori (comerç)|empori]]s de comerç a [[Tanais]] i [[Fanagòria]].ref{{ref-llibre|cognom=Jacobson |nom=Esther |títol=The Art of the Scythians: The Interpenetration of Cultures at the Edge of the Hellenic World |editorial=Brill|data=1995|lloc=p. 38 |isbn=9004098569}}/ref 

Entre els segles [[segle III|III]] i [[segle VI|VI]], el [[Regne del Bòsfor]], una [[polis]] hel·lenística que succeïa a les colònies gregues,ref{{ref-llibre|cognom=Tsetskhladze|nom=Gocha R.|títol=The Greek Colonisation of the Black Sea Area: Historical Interpretation of Archaeology|editorial=F. Steiner|data=1998|lloc=p. 48|isbn=3515073027}}/ref era aclaparat per successives ones d'invasions,ref{{ref-llibre |cognom=Turchin| nom=Peter| títol=Historical Dynamics: Why States Rise and Fall|editorial=Princeton University Press|data=2003|lloc=pp. 185–186|isbn=0691116695}}/ref dirigides per tribus guerreres, com els [[huns]] i els [[Avars|turco-avars]]. Els [[Khazars]], un grup d'origen turc, dominaren les estepes de la part baixa del [[Volga]] entre la [[mar Càspia]] i la [[mar Negra]] fins al [[segle VIII]].ref name = Christian{{ref-llibre|cognom=Christian|nom=David|títol=A History of Russia, Central Asia and Mongolia|editorial=Blackwell Publishing|data=1998|lloc=pp. 286–288|isbn=0631208143}}/ref 

Els avantpassats de russos moderns són les tribus eslaves, dels quals es creu que són originaris de les àrees boscoses de [[Pinsk]].ref{{ref-llibre|cognom=For a discussion of the origins of Slavs, see Barford|nom=Paul M.|títol=The Early Slavs|editorial=Cornell University Press|lloc=pp. 15–16|isbn=0801439779}}/ref Es mogueren a les terres abandonades per les tribus germàniques que emigren, els primers eslaus orientals gradualment poblaren la Rússia occidental en dues onades migratòries: passant-ne una de [[Kíev]] cap a l'actual [[Suzdal]] i [[Murom]] i un altre des de [[Polotsk]] cap a [[Nijni Nóvgorod|Novgorod]] i [[Rostov]].ref name = Christian2{{ref-llibre |cognom=Christian|nom=David|títol=A History of Russia, Central Asia and Mongolia|editorial=Blackwell Publishing|data=1998|lloc=pp. 6–7 }}/ref 
Del [[segle VII]] en endavant, els [[pobles eslaus|eslaus]] orientals constituïen la majoria de la població russa occidental i lentament però pacíficament assimilaven les tribus finoúgriques natives, incloent-hi els [[Merya]],ref{{ref-llibre|cognom=Paszkiewicz|nom=Henry K |títol=The Making of the Russian Nation|editorial=Darton, Longman  Todd|data=1963|lloc=p. 262}}/ref els [[Muromians]],ref{{ref-llibre |cognom=McKitterick|nom=Rosamond|títol=The New Cambridge Medieval History|editorial=Cambridge University Press|data=1995|lloc =p. 497 |isbn=0521364477}}/ref i els [[Meshchera]].ref name = Mongait{{ref-llibre|cognom=Mongaĭt|nom=Aleksandr Lʹvovich|títol=Archeology in the U.S.S.R. |editorial=Foreign Languages Publishing House|data=1959|lloc=p. 335}}/ref

[[Fitxer:Muromian-map.png|thumb|left|Mapa aproximat de les cultures a la Rússia europea a l'arribada dels [[varangis]] ]]

==Principat de Kíev==
{{principal|Principat de Kíev}}
[[Fitxer:Kievan Rus en.jpg|thumb|right|200px| Extensió del '''Rus de Kíev''' al [[segle XI]]. ]]
Els homes del nord [[escandinau]]s, anomenats [[víkings]]s a l'Europa occidental i [[varegs]] a l'est,ref{{ref-web| url = http://www.britannica.com/eb/article-9057004/Oleg| títol = Viking (Varangian) Oleg| consulta = 2007-12-27| cognom = See, for instance,| editor = Encyclopaedia Britannica
}}/ref
combinaven la [[Pirateria marítima|pirateria]] i el [[comerç]] amb les seves [[ràtzia|ràtzies]] sobre el nord d'Europa. A mitjans del [[segle IX]], s'aventuraven al llarg de les vies marítimes que s'estenien del bàltic oriental als mars Negre i Caspi.ref{{ref-llibre|cognom=Obolensky|nom=Dimitri|títol=Byzantium and the Slavs|editorial=St Vladimir's Seminary Press|data=1994|lloc=p. 42|isbn=088141008X}}/ref
Segons la primera crònica russa, un Varangià anomenat [[Rurik]] s'escollí governant (''konung'' o ''knyaz'') de Novgorod al voltant de l'any [[860]];ref name = Curtis/ els seus successors estengueren cap al sud el seu domini fins a Kíev,ref name = Curtis/ que havia estat prèviament dominat pel Khazars.refJames Westfall Thompson, and Edgar Nathaniel Johnson, ''An Introduction to Medieval Europe, 300-1500'', W. W. Norton  Co., 1937, p. 268./ref which had been previously dominated by the Khazars.refDavid Christian, Op cit. p. 343./ref 

Els [[segle X|segles X]] i [[segle XI|XI]] el Principat de Kíev o [[Rus de Kíev]] es convertia en el més gran i més pròsper estat d'Europa.ref{{ref-web| url = http://www.state.gov/t/pm/64851.htm| títol = Ukraine: Security Assistance| consulta = 2007-12-27| editor = U.S. Department of State
}}/ref
Durant els segles XI i XII, les constants incursions de tribus nòmades turques, com els [[Kipchak]]s i els [[petxenegs]], provocaven una migració massiva de poblacions eslaves a regions boscoses més segures del nord, especialment a l'àrea coneguda com a [[Zalesye]].ref name=Klyuch1{{ref-llibre|cognom=Klyuchevsky|nom=Vasily|títol=The course of the Russian history|lloc=v.1|url=http://www.kulichki.com/inkwell/text/special/history/kluch/kluch16.htm|isbn=5-244-00072-1}}/ref 
Com a moltes altres parts d'[[Euràsia]], aquests territoris eren envaïts pels [[mongols]]. Els invasors, més tard coneguts com a [[Tàtars]], formaven l'estat de l'[[horda daurada]], que saquejava els principats russos i conduïren les expansions cap al sud i centre de Rússia durant més de tres segles. El domini mongol endarrerí el desenvolupament econòmic i social del país.ref{{ref-llibre|cognom=Рыбаков|nom=Б. А.|títol=Ремесло Древней Руси|data=1948|lloc=с.525–533,780–781}}/ref 
Tanmateix, la [[República de Novgorod]] juntament amb [[Pskov]] retingueren cert grau d'autonomia durant el temps del jou mongol i se li estalviaven en gran part les atrocitats que afectaven la resta del país. 

Dirigits per [[Alexander Nevsky]], els novgorodians repel·liren els [[Croat (guerrer)|croats]] germànics que intentaven colonitzar la regió. El Rus de Kiev en el fons es desintegrava com a estat a causa de les lluites internes entre membres de la família principesca que governava col·lectivament. La dominació de Kíev disminuïa, al benefici de [[Vladimir Suzdal]] al nord-est, Novgorod al nord-oest, i [[Galitsia]]-[[Volhynia]] al sud-oest. La conquesta prop de l'Horda Daurada al [[segle XIII]] era el cop final i ocasionava la destrucció de Kíev el [[1240]].ref name =Hamm{{ref-llibre|cognom=Hamm|nom=Michael Franklin|títol=Kiev: A Portrait, 1800–1917|editorial=Princeton University Press|isbn=0691025851}}/ref
Galitsia-Volhynia era finalment absorbit a la [[confederació de Polònia i Lituània]],ref name = Curtis[http://www.shsu.edu/~his_ncp/Kievan.html Kievan Rus' and Mongol Periods], excerpted from Glenn E. Curtis (ed.), ''Russia: A Country Study'', Department of the Army, 1998. ISBN 0160612128./ref mentre el [[Vladimir-Suzdal]] de dominat pels mongols i la República independent de Novgorod, dues regions a la perifèria de Kíev, establien la base per a la nació russa moderna.ref name = Curtis/

==Grand Ducat de Moscou i tsarisme rus==
[[Fitxer:Lissner TroiceSergievaLavr.jpg|left|thumb|Escena històrica de la Rússia Medieval(data desconeguda).]]
El successor més potent del principat de Kíev fou el [[Gran Ducat de Moscou]]. Annexionà rivals com [[Tver]] i [[Nóvgorod]], i finalment es convertiria en la base de l'estat rus modern. Després de la caiguda de [[Constantinoble]] el [[1453]], Moscou reclamà la successió del llegat de l'[[imperi Romà Oriental]]. Mentre encara sota el domini dels [[mongols]] i els [[tàtars]] i amb el seu connivance, el Ducat de Moscou o Moscòvia començava a afirmar la seva influència a Rússia Occidental a primers del [[segle XIV]]. Ajudat per l'[[Església Ortodoxa Russa]] i [[Sant Sergi de Ràdonezh|Sant Sergi]] del ressorgiment espiritual de [[Radonezh]], Rússia derrotà als tataromongols a la [[Batalla de Kulikovo]] ([[1380]]). [[Ivan III de Rússia|Ivan el Gran]] finalment es desempallegà del seu control i consolidà regions circumdants sota el domini de [[Moscou]] i el 1r gran duc de totes les Russies.ref{{ref-web| url = http://www.accd.edu/sac/history/keller/Mongols/states3.html| títol = Khanate of the Golden Horde| consulta = 2007-12-27| cognom = May| nom = Dr. Timothy
}}/ref

El [[1547]], [[Ivan IV de Rússia|Ivan el Terrible]] es coronà oficialment el primer [[Tsar]] de [[Rússia]]. Durant el seu regnat llarg, Ivan annexionà els [[khanats]] [[Khanat Tàtar]] ([[Kazan]], [[Astrakhan]]) al llarg del [[riu Volga]] i transformà Rússia en un estat multiètnic i multiconfessional. Ivan IV promulgà un nou codi de lleis (''Sudebnik'' de [[1550]]), establia el primer cos representatiu feudal rus ([[Zemsky Sobor]]) i introduïa l'autogestió local a les regions.ref name=solovyov{{ref-llibre|cognom=Solovyov|nom=Sergey|títol=History of Russia from the Earliest Times|editorial=AST|data=2001|lloc=pp.562–604, volume 6|isbn=5170021429}}/refref{{ref-llibre|cognom=Skrynnikov|nom=R.|títol=Ivan the Terrible|editorial=Academic Intl Pr (March 1981)|data=1981|lloc=p.58|pàgines=219|isbn=0875690394}}/ref 
Però el regnat d'Ivan IV també fou marcat per la guerra de [[Livònia]] llarga i infructuosa en contra de la coalició de [[Polònia]], [[Lituània]] i [[Suècia]] per a l'accés a la costa de bàltic i el comerç marítim.ref{{ref-llibre|cognom=Solovyov|nom=Sergey|títol=History of Russia from the Earliest Times|editorial=AST|data=2001|lloc=v.6, pp.751–908|isbn=5170021429}}/ref
Les pèrdues militars i les [[epidèmia|epidèmies]]refBorisenkov E, Pasetski V. The thousand-year annals of the extreme meteorological phenomena. ISBN 5-244-00212-0, p.190/ref debilitaren l'estat i els [[khanat de Crimea|tàrtars de Crimea]] foren capaços de cremar Moscou.ref{{ref-llibre|cognom=Solovyov|nom=Sergey|títol=History of Russia from the Earliest Times|editorial=AST|data=2001|lloc=v.6, pp.751–809|isbn=5170021429}}/ref (vegeu [[guerra Russocrimea]] ([[1571]]). La mort dels fills d'Ivan, combinats amb la fam ([[1601]]-[[1603]]),ref''Nighttime temperatures in all summer months, often below freezing, wrecked crops.'' Borisenkov E, Pasetski V. The thousand-year annals of the extreme meteorological phenomena. ISBN 5-244-00212-0, p.190/ref portaren a la [[Guerra Civil Russa|guerra civil]] i la intervenció estrangera en el que s'anomena el Temps de la Penuria durant els primers anys del segle [[XVII]].ref{{ref-llibre|cognom=Solovyov|nom=Sergey|títol=History of Russia from the Earliest Times|editorial=AST|data=2001|lloc=v.7, pp.461–568|isbn=5170021429}}/ref
A mitjan segle XVII ja hi havia assentaments russos a la [[Sibèria occidental]], a la [[Península Chukchi]], al llarg del [[Riu Amur]] i a la costa del Pacífic. L'[[estret de Bering]] entre [[Amèrica del Nord]] i [[Àsia]] fou redescobert per un explorador rus el [[1648]].

==Imperi rus==
{{principal|Imperi rus}}
[[Fitxer:Peter der-Grosse 1838 PR.jpg|upright|thumb|esquerra|[[Pere I de Rússia|Pere el Gran]] fundador de l'Imperi rus el [[1721]]. ]]
[[Fitxer:Napoleons retreat from moscow.jpg|thumb|Retirada de [[Napoleó]] de [[Moscou]]. ]]

L'[[imperi Rus]] es fundà oficialment sota la dinastia [[Romanov]]. [[Pere I de Rússia|Pere el Gran]] governà des de [[1682]] a [[1725]], Pere derrotà [[Suècia]] durant la [[Gran Guerra del Nord]], forçant a cedir [[Carèlia]] de l'oest i l'[[Íngria]] (dues regions perdudes per Rússia anteriorment),ref{{ref-llibre|cognom=Solovyov|nom=Sergey|títol=History of Russia from the Earliest Times|editorial=AST|data=2001|lloc=v.9, ch.1|url=http://militera.lib.ru/common/solovyev1/09_01.html|isbn=5170021429}}/ref [[Estland]] i [[Livland]], assegurant l'accés de Rússia al mar i el comerç marítim.ref{{ref-llibre |cognom=Solovyov |nom=Sergey |títol=History of Russia from the Earliest Times |editorial=AST|data=2001|lloc=v.15, ch.1 |url=http://militera.lib.ru/common/solovyev1/15_01.html}}/ref 
A [[Íngria]] [[Pere el Gran]] traslladà la capital a [[Sant Petersburg]]. Les reformes de Pere portaren a Rússia considerables influències culturals de l'Europa occidental. [[Caterina II de Rússia|Caterina la Gran]] governà des de [[1762]] a [[1796]], continuà els esforços a fer de Rússia una de les grans potències d'[[Europa]]. En aliança amb [[Prússia]] i [[Àustria]], Rússia estava dret contra la [[França]] de [[Napoleó Bonaparte]] i expulsà [[Lituània]], el seu rival, de Polònia en una sèrie de particions, guanyant grans àrees de territori a l'oest. Com a resultat de les seves victòries en la [[Guerra russoturca (1806-1812)]], Rússia havia fet guanys territorials significatius a [[Transcaucàsica]]. La invasió de Napoleó fallà a causa de la resistència obstinada de l'enemic combinat amb l'hivern rus especialment fred durant la campanya conduí a la derrota desastrosa de l'exèrcit francès, dels que més del 95% de les forces invasores moriren.ref name=uslibrary{{ref-web|títol=Ruling the Empire|editor=Library of Congress|url=http://countrystudies.us/russia/5.htm|consulta= }}/ref 
Tanmateix, els oficials de les guerres napoleòniques portaven a Rússia les idees de [[liberalisme]] i fins i tot intentaven retallar els poders del [[tsar]] durant la rebel·lió de desembre abortiva de [[1825]], quin se seguia abans d'unes quantes dècades de repressió política. 

La prevalença de la [[servitud]] i les polítiques conservadores de Nicolau les quals dificultaren el desenvolupament de Rússia a mitjans del [[segle XIX]]. El successor de [[Nicolau I de Rússia|Nicolau]], [[Alexandre II de Rússia]] ([[1855]]-[[1881]]) representava reformes significatives, incloent-hi l'abolició de la servitud el [[1861]]; aquestes Grans Reformes esperonaren la industrialització. Tanmateix, molts conflictes socioeconòmics s'agreujaren durant el regnat d'[[Alexandre III de Rússia]] i sota el seu fill, [[Nicolau II de Rússia|Nicolau II]]. Les condicions dures en fàbriques crearen un caldo de cultiu per al moviment [[marxista]]. El gener, 1.905 treballadors es manifestaven pacíficament per a exigir reformes a Sant Petersburg però foren atacats per tropes imperials, matant i ferint centenars d'ells. L'esdeveniment, conegut com a Diumenge sagnant, encengué la Revolució russa de [[1905]]. Encara que la revolta era ràpidament deixada per l'exèrcit i retenia molt del seu poder, Nicolau II es veié forçat a concedir reformes essencials incloent-hi la llibertat d'expressió i d'assemblea, la legalització dels partits polítics i la creació d'una assemblea legislativa escollida, la [[Duma]], tanmateix les millores bàsiques en les vides de treballadors industrials restaren incompletes. 

[[Fitxer:Russian Empire (orthographic projection).svg|thumb|left|L'imperi rus i l'espai d'influència el [[1866]]. ]]

Rússia entrava a la [[Primera Guerra Mundial]] a l'ajut del seu aliat [[Sèrbia]] i lluità en una guerra a través de tres fronts aïllat dels seus aliats. Rússia no volia directament la guerra sinó que s'esgrimiren com l'única alternativa a la dominació alemanya d'Europa. Encara que l'exèrcit era lluny de ser derrotat el [[1916]], el recel públic ja existent contra el [[absolutisme|règim absolutista]] era agreujat, entre altres causes, la [[inflació]] deguda a la guerra, les víctimes (Rússia patia la quantitat més alta de baixes militars i civils de les Potències d'Entesa), i contes de corrupció i fins i tot traïció en alts càrrecs, que conduí a la [[Revolució russa]] de [[1917]]. S'organitzaren una sèrie de revoltes a mans de treballadors i camperols per tot el país, així com per desertors de l'exèrcit rus, els quals eren d'origen principalment camperol. Moltes de les revoltes s'organitzaven i eren regides per consells escollits democràticament anomenats [[soviet]]s. La [[Revolució de Febrer]] enderrocava la [[monarquia]] russa, que es transformà el país en una fràgil coalició de partits polítics que es declaraven el Govern Provisional. L'[[abdicació]] marcava el final de domini dels Romanov a Rússia i [[Nicolau II de Rússia|Nicolau]] i la seva família eren empresonats i més tard executats durant la [[Guerra Civil Russa|Guerra Civil]]. Mentre que inicialment, el govern provisional rebia el suport dels soviètics, resultà incapaç de resoldre molts dels problemes que havien conduït a la Revolució de Febrer. La segona revolució, la [[Revolució d'Octubre]], conduïda per [[Vladímir Lenin]], enderrocava el govern provisional i creava el primer estat [[comunista]] del món.

==Rússia Soviètica==
{{principal|URSS}}
[[Fitxer:Lenin 1920.jpg|thumb|233px|upright|[[Vladímir Lenin]], primer líder de l''''URSS''' ]]
Després de la [[Revolució d'octubre]], esclatà una guerra civil entre el nou règim i els revolucionaris [[socialistes]], [[menxevics]] i el [[moviment blanc]]. El [[Tractat de Brest-Litovsk]] acabà les hostilitats amb les [[Potències Centrals]] de la [[Primera Guerra Mundial]]. Rússia perdé la [[Ucraïna]] i els seus territoris bàltics a Polònia i Finlàndia signant aquest tractat. Les potències aliades llançaren una intervenció militar en suport de forces anticomunistes i els dos, [[bolxevics]] i el [[Moviment Blanc]], es deportaren i executaren els uns contra els altres, coneguts respectivament com el [[Terror Vermell]] i [[Terror Blanc]]. A conseqüència de la [[Guerra Civil Russa|guerra civil]], es devastaren l'economia i les infraestructures. Després de la victòria en la guerra civil, el [[SFSR]] rus juntament amb tres altres repúbliques soviètiques crearen la [[Unió Soviètica]] el [[30 de desembre]] de [[1922]]. 

La [[República Federal Socialista Soviètica Russa]] dominà la [[Unió Soviètica]] al llarg de tota la seva història de 74 anys; se solia anomenar a l'URSS de forma indistinta com Rússia i la seva gent com a russos. La més gran de les repúbliques, Rússia, contribuïa amb més de la meitat de la població russa. Els bolxevics presentats alliberen assistència sanitària universal, educació i subsidis de seguretat social, així com el dret al treball i allotjament. Els drets de la dona s'augmentaven en gran manera a través de noves lleis creades per a eliminar desigualtats seculars. Rússia es convertí en el primer país del món amb plena [[llibertat]] de [[divorci]] i legalitzava el dret d'[[avortament]]. Després de la mort de Lenin ([[1924]]), [[Ióssif Stalin]] consolidà el poder i es convertia en [[dictador]]. Stalin dugué una economia de direcció central, industrialització ràpida del país en gran part rural i col·lectivització de la seva agricultura transformant la Unió Soviètica passant d'una economia agricola fins a una central elèctrica industrial essencial en un curt període de temps.ref{{ref-llibre|cognom=Cliff|nom=Tony|títol=Class Struggle and Women's Liberation |editorial=Bookmarks |data=1984 |lloc=pp. 138–139|isbn=0906224128}}/ref

El [[22 de juny]] de [[1941]] l'[[Alemanya]] nazi envaïa la Unió Soviètica amb la força d'invasió més gran i més potent de la història de la humanitat,ref{{ref-web| url = http://www.britannica.com/eb/article-53552| títol = World War II| consulta = 2008-03-09| editor = Encyclopædia Britannica
}}/ref 
iniciant la [[Segona Guerra Mundial]]. Encara que l'exèrcit alemany tingué un èxit considerable a l'inci del conflicte, patiren derrotes després d'arribar a la rodalia de Moscou i reberen la seva primera derrota important a la [[Batalla de Stalingrad]] a l'hivern de [[1942]]-[[1943]].ref{{ref-web| url = http://www.britannica.com/eb/article-53567/World-War-II| títol = The Allies' first decisive successes  Stalingrad and the German retreat, summer 1942–February 1943| consulta = 2008-03-12| editor = Encyclopedia Britannica
}}/ref 
les forces soviètiques travessaren l'Europa de l'est ([[1944]]-[[1945|45]]) i [[Berlín]] fou capturada el maig de 1945. En el conflicte, els militars i civils soviètics morts foren 10,6 milions i 15,9 milions respectivament,ref name=vadim{{ref-llibre|cognom=Erlikman|nom=Vadim|títol=Poteri narodonaseleniia v XX veke : spravochnik|data=2004|id=Note: Estimates for Soviet World War II casualties vary between sources|isbn=5-93165-107-1}}/ref explicant la meitat de totes les víctimes de la Segona Guerra Mundial. L'economia soviètica i les seves infraestructures patiren devastacions massivesref{{ref-web| url = http://countrystudies.us/russia/12.htm| títol = Reconstruction and Cold War| consulta = 2007-12-27| editor = Library of Congress
}}/ref 
excepte l'URSS emergí com a [[superpotència]] mundial. L'[[exèrcit roig]] ocupava Europa de l'Est després de la guerra, incloent-hi la meitat oriental d'Alemanya; Stalin instal·lava governs comunistes en aquests estats de satèl·lit. Convertint-se en la segona potència d'armes nuclears del món, l'URSS establia l'aliança del [[Pacte de Varsòvia]] i entrava a una lluita per la dominació global amb els [[Estats Units]], en el que s'anomenà la [[guerra freda]]. 

[[Nikita Khrushchev]], el successor de Stalin, inicià la carrera espacial. L'URSS llançà el primer satèl·lit artificial del món, l'[[Sputnik 1]], a més el [[cosmonauta]] rus [[Iuri Gagarin]] es convertí en el primer ésser humà que orbità la [[Terra]] dalt del primer vehicle espacial pilotat, el [[Vostok 1]]. Les tensions amb els [[Estats Units]] s'intensificaven quan els dos rivals toparen sobre el desplegament dels míssils [[U.S. Jupiter]] a [[Turquia]] i [[míssil]]s soviètics a [[Cuba]]. Després de fer fora a Khrushchev, un altre període de lideratge col·lectiu es produí fins que [[Leonid Bréjnev]] s'establí durant a l'inici dels setanta ([[1970]]) com la figura preeminent en la política soviètica. El domini de Bréjnev supervisava estancament econòmic i la invasió soviètica de l'[[Afganistan]], que continuaven sense èxit i amb víctimes que continuaven infligides pels insurgents i [[mujaidí|mujaidins]]. Els ciutadans soviètics es descontentaven cada cop més degut a la guerra, conduint, finalment, a la retirada de forces soviètiques el [[1989]]. 

Del [[1985]] en endavant, [[Mikhaïl Gorbatxov]] introduï les polítiques de ''[[glasnost]]'' (obertura) i ''[[perestroika]]'' (reestructuració) en un intent de modernitzar el país. L'economia de l'URSS era la segona més gran al món abans del col·lapse soviètic.ref{{ref-web| url = http://www.umsl.edu/services/govdocs/wofact90/world12.txt| títol = 1990 CIA World Factbook| consulta = 2008-03-09| editor = [[Central Intelligence Agency]]
}}/ref
Als darrers anys, l'economia fou afligida per l'escassetat de béns de consum bàsic, enormes dèficits pressupostaris de l'estat i creixement explosiu en l'oferta monetària que conduï a [[inflació]].ref{{ref-web| url = http://www.photius.com/countries/russia/economy/russia_economy_unforeseen_results_o~1315.html| títol = Russia Unforeseen Results of Reform| consulta = 2008-03-10| editor = The Library of Congress Country Studies; CIA World Factbook
}}/ref
L'agost de [[1991]], un [[cop d'estat]] [[militar]] fracassat contra Gorbachev amb intenció de conservar la Unió Soviètica en canvi portà al seu esfondrament. A Rússia, [[Borís Ieltsin]] arribà al poder i declarà el final del domini comunista de l'URSS. A conseqüència s'independitzaren quinze repúbliques i es dissolia oficialment el desembre de 1991. Boris Yeltsin fou escollit [[President de Rússia]] el juny de 1991, en la primera elecció presidencial directa en la història russa.

==Federació russa==
[[Fitxer:Moscow-City 30.03.2008 08.jpg|thumb|right|[[Moscow International Business Center]] en construcció. Moscou és la ciutat amb el preu de la vida més car.ref{{ref-web| url = http://money.cnn.com/2007/06/15/pf/most_expensive_cities/index.htm| títol = Moscow remains the world's most expensive city while London moves up from fifth to second place| consulta = 2008-03-09| cognom = Sahadi| nom = Jeanne| editor = CNN
}}/ref]]

Durant i després de la desintegració de l'URSS, quan s'emprengueren àmplies reformes incloent-hi la liberalització de les privatitzacions, del mercat i el comerç,ref name=OECD/ l'economia russa anava durant una crisi essencial.{{què}} Aquest període es caracteritzà per la profunda crisi de [[Producció (economia)|producció]], en què el [[GDP]] va decaure aproximadament un 50% entre 1990 i el final de 1995 i la producció industrial declinà per sobre del 50%.ref{{ref-web| url = http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+ru0119)| títol = Russia: Economic Conditions in Mid-1996| editor = Library of Congress
}}/refref name=OECD/
L'octubre de 1991, [[Ieltsin]] anuncià que Rússia continuaria amb la reforma radical, orientada al mercat al llarg de les línies de teràpia de xoc, com recomanaven els Estats Units i el [[Fons Monetari Internacional]]ref{{ref-web| url = http://www.iht.com/articles/1992/05/12/edme.php| títol = Russia: Shock Therapy Isn't the Way to Promote Democracy| consulta = 2008-01-22| autor = Melvin Fagen| editor = International Herald Tribune
|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20061201224544/http://www.iht.com/articles/1992/05/12/edme.php|arxiudata=2006-12-01}}/refref{{ref-web| url = http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9F0CEED91F39F932A15751C1A965958260| títol = U.S. is abandoning 'shock therapy' for the Russians| consulta = 2008-01-20| autor = Elaine Sciolino| editor = The New York Times
}}/ref
el control de preus era abolit, la [[privatització]] s'iniciaren. Milions de persones se sumiren en la pobresa. Segons el [[Banc Mundial]], mentre que un 1,5% de la població estava vivint en la pobresa en l'última etapa soviètica, a mitjans [[1993]] pujà fins a un 39%-49%. .ref name=worldbank{{ref-llibre|autor=Branko Milanovic|títol=Income, Inequality, and Poverty During the Transformation from Planned to Market Economy|editorial=The World Bank|data=1998|pàgines=186–189}}/ref 
els retards en el pagament dels sous es convertien un problema habitual molts d'aquests essent pagats mesos, fins i tot anys, més tard. Rússia seguia la responsabilitat per resoldre els deutes externs de l'URSS, tot i que la seva població compensava només la meitat de la població de l'URSS en el moment de la seva dissolució.ref{{ref-web| url = http://english.pravda.ru/russia/economics/22-08-2006/84038-paris-club-0| títol = Russia pays off USSR's entire debt, sets to become crediting country| consulta = 2007-12-27| editor = Pravda.ru
}}/ref
El procés de privatització en gran part canviat control d'empreses des d'agències estatals fins a grups d'individus amb connexions tant amb el govern i el [[crim organitzat]]. Els grups criminals violents sovint es feien càrrec d'empreses estatals, traient del camí|manera durant assassinats o extorsió. La corrupció dels funcionaris del govern es convertia en una norma diària de vida. Bona part dels nous rics i homes de negocis treien milers de milions al comptat i béns fora del país en una enorme fuga de capital.ref{{ref-web| url = http://www.businessweek.com/1999/99_48/b3657252.htm| títol = Russia: Clawing Its Way Back to Life (int'l edition)| consulta = 2007-12-27| editor = BusinessWeek
}}/ref
El llarg i la depressió de torçada s'associava amb la decadència social. Els serveis socials col·lapsaven i l'índex de natalitat queia en picat mentre l'índex de mortalitat es disparava. Fins a mitjans dels anys 1990 fou marcat per la pobresa extrema. Florien les bandes criminals i el delicte organitzat i els assassinats i altres delictes violents pujaven fora de control.ref{{ref-publicació|cognom=Sokolov|nom=Vsèvolod|títol=From Guns to Briefcases: The Evolution of Russian Organized Crime|publicació=World Policy Journal|volum=XXI|exemplar=No 1|data=Spring 2004|url=http://www.worldpolicy.org/journal/articles/wpj04-1/sokolov.htm|consulta=}}/ref 

El [[1993]] una [[Crisi constitucional russa de 1993|crisi constitucional]] l'empenyia Rússia al caire de guerra civil. El president [[Boris Ieltsin]] il·legalment dissolia la [[Duma]] del país que s'oposava als seus moviments per consolidar poders i impulsar les reformes neoliberals impopulars; en resposta, els legisladors es feien forts dins de l'edifici de la Duma i les protestes essencials contra el govern de Ieltsin ocasionaven la batalla als carrers més mortal vista en Moscou des de la Revolució d'Octubre. Amb el suport militar, Ieltsin envià [[tanc]]s i artilleria per expulsar els diputats amb l'exèrcit per assetjar el parlament. 

Als anys 1990 també s'intensifiquen els conflictes ètnics armats al [[Nord]] del Caucas. Aquests conflictes prenien la forma d'insurreccions d'islamistes separatistes en contra el poder federal (més notablement a [[Txetxènia]]), o de conflictes ètnics entre clans i grups locals (p.ex. a [[Ossètia del Nord - Alània]] entre [[ossets]] i [[ingúixos]], o entre diferents clans a Txetènia). des que els independentistes txetxens declaraven la independència a principis dels anys 1990, una guerra de guerrilles intermitent ([[Primera guerra de Txetxènia]], [[segona guerra de Txetxènia]]) ha estat enfrontats grups de rebels txetxens dispars i l'exèrcit rus. Atacs terroristes contra civils fets pels separatistes txetxens, més notablement els bombardeigs d'apartaments russos, la crisi dels hostatges del teatre de Moscou i el setge escolar de [[Beslan]], provocava centenars de morts i cridà l'atenció mundial. Els alts dèficits pressupostaris i la crisi financera asiàtica de 1997 provocaven la crisi financera de 1998 i ocasionava ''GDP'' més declivi llunyà.ref{{ref-web| url = http://www.iie.com/publications/papers/aslund0108.pdf| títol = Russia's Capitalist Revolution| consulta = 2008-03-28| cognom = Aslund| nom = Anders
}}/ref and resulted in further GDP decline.ref name=OECD{{ref-web|títol=Russian Federation|editor=Organisation for Economic Co-operation and Development (OECD)|url=http://www.oecd.org/dataoecd/7/50/2452793.pdf|consulta=2008-02-24}}/ref El [[31 de desembre]], 1999 Boris Ieltsin renuncià a la presidència, traspassant el càrrec al primer ministre últimament assignat, [[Vladímir Putin]], que fou ratificat mitjançant eleccions del 2000. Putin guanyava popularitat per suprimir la insurgència txetxena, encara que la violència esporàdica encara ocorre per tot el Nord del Caucas. Els preus del petroli alts i una moneda inicialment debilitada seguida per una creixent demanda interior, consum i inversions ha ajudat a créixer l'economia durant nou anys seguits, alleujant el nivell de vida i augmentant el poder de Rússia al món. Mentre moltes reformes fetes sota el mandat de Putin han estat generalment titllades per les nacions occidentals com a antidemocràtiques,ref{{ref-web| url = http://www.international.ucla.edu/article.asp?parentid=16294| títol = Is Russia's Experiment with Democracy Over?| consulta = 2007-12-31| cognom = Treisman| nom = Daniel| editor = UCLA International Institute
}}/ref el lideratge de Putin per sobre del retorn a l'ordre, l'estabilitat i el progrés li mantingué la seva popularitat a Rússia, així com un ampli reconeixement internacional.ref{{ref-web| url = http://www.timesonline.co.uk/tol/comment/columnists/guest_contributors/article2994651.ece| títol = No wonder they like Putin| consulta = 2007-12-31| cognom = Stone| nom = Norman| editor = The Times
}}/ref

== Vegeu també ==
* [[Història de Txetxènia]]
* [[Història del Daguestan]]

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|Commonscat=History of Russia}}
*[http://russia.rin.ru Russia The Great]
*[http://www.interfax.com/ Interfax.com] — Agència de notícies ubicada a [[Moscou]].
*[http://www.daily-press.ru/ Daily-press] — Diaris i revistes russes. 
*[http://www.russiaprofile.org/ ''Russia Profile''] Servei d'informació en anglés. 
*[http://www.ib.hu-berlin.de/~pbruhn/russgus.htm RussGUS] Bibliografia de publicacions alemanyes sobre Rússia. {{mida|1=(vora de 175.000 registres)}} 

;Recursos governamentals
*[http://en.rian.ru/ Russian News Agency Ria Novosti]
*[http://www.duma.ru/ Duma]—Official site of the parliamentary lower house {{ru icon}}
*[http://www.council.gov.ru/eng/index.html Federative Council] — Official site of the parliamentary upper house
*[http://web.archive.org/web/20030908005515/http://www.kremlin.ru/eng/ Kremlin] — Lloc presidencial oficial. 
*[http://www.gov.ru/ Gov.ru]—Official governmental portal {{ru icon}}
*[http://www.russia-today.ru/ Russian Federation Today]—Official issue of the Federal Assembly {{ru icon}}
*[http://www.mid.ru/ Ministeria d'Afers Exteriors]
*[http://www.customs.ru/en/ Russian Federal Customs Service]
*[http://www.cbr.ru/eng/ Banc Central de Rússia]

{{ORDENA:Historia De Russia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Rússia| ]]

!--Interwiki--

{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|mk}}</text>
      <sha1>bz69jfvwprr3973jwlaas4nzsmqaci4</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>