<page>
    <title>Unió Europea</title>
    <ns>0</ns>
    <id>3020</id>
    <revision>
      <id>14029968</id>
      <parentid>14020063</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T19:23:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Caixa d'organització
|nom_original =
{{Llista desplegable
|title=centerUnió Europea/center
|1=centerEuropean Union {{en}}br /Union Европейски съюз {{bg}}br /Europska unija {{hr}}br /Evropská unie {{cs}}br /Den Europæiske Union {{da}}br /Europese Unie {{nl}}br /Euroopa Liit {{et}}br /Euroopan unioni {{fi}}br /Union européenne {{fr}}br /Europäische Union {{de}}br /Ευρωπαϊκή Ένωση {{el}}br /Európai Unió {{hu}}br /An tAontas Eorpach {{ga}}br /Unione Europea {{it}}br /Eiropas Savienība {{lv}}br /Europos Sąjunga {{lt}}br /L-Unjoni Ewropea {{mt}}br /Unia Europejska {{pl}}br /União Europeia {{pt}}br /Uniunea Europeană {{ro}}br /Európska únia {{sk}}br /Evropska unija {{sl}}br /Unión Europea {{es}}br /Europeiska unionen {{sv}}
}}
|imatge_bandera = Flag of Europe.svg
|imatge_escut = 
|govern_type =
|lema = [[Lema de la Unió Europea|In varietate concordia]] {{la}}br /Units en la diversitat
|imatge_mapa = EU on a globe.svg
|mapa_caption = Països membres de la Unió Europea
|llengua_oficial = {{Llista desplegable
|title = 23
|1 = [[Anglès]]br /[[Alemany]]br /[[Francès]]br /[[Italià]]br /[[Castellà]]br /[[Polonès]]br /[[Neerlandès]]br /[[Romanès]]br /[[Hongarès]]br /[[Grec]]br /[[Txec]]br /[[Suec]]br /[[Portuguès]]br /[[Búlgar]]br /[[Català]]br /[[Eslovac]]br /[[Danès]]br /[[Finlandès]]br /[[Lituà]]br /[[Eslovè]]
}}
|autoritat_títol1 = [[President del Consell Europeu|President del Consell]]
|autoritat_nom1 = [[Herman Van Rompuy]] ([[Partit Popular Europeu|PPE]])
|autoritat_títol2 = [[Comissió Europea|Comissió]]
|autoritat_nom2 = [[José Manuel Durão Barroso|José Manuel Durão]] ([[Partit Popular Europeu|PPE]])
|autoritat_títol3 = [[Parlament Europeu|Parlament]]
|autoritat_nom3 = [[Martin Schulz]] ([[Partit Socialista Europeu|PSE]])
|establerta = 
|establerta_nom1 = [[Tractat de París (1951)|Tractat de París]]
|establerta_data1 = [[18 d'abril]] de [[1951]]
|establerta_nom2 = [[Tractat de Roma]]
|establerta_data2 = [[25 de març]] de [[1957]]
|establerta_nom3 = [[Tractat de Maastricht]]
|establerta_data3 = [[7 de febrer]] de [[1992]]
|establerta_nom4 = [[Tractat de reforma institucional de la Unió Europea|Tractat de Lisboa]]
|establerta_data4 = [[13 de desembre]] de 2007
|estats = 
|estats_títol1 = Membres
|estats_nom1 = {{Llista desplegable
|title = 28
|1 = [[Alemanya]]br /[[Àustria]]br /[[Bèlgica]]br /[[Bulgària]]br /[[Croàcia]]br /[[Dinamarca]]br /[[Eslovàquia]]br /[[Eslovènia]]br /[[Espanya]]br /[[Estònia]]br /[[Finlàndia]]br /[[França]]br /[[Grècia]]br /[[Hongria]]br /[[Irlanda]]br /[[Itàlia]]br /[[Letònia]]br /[[Lituània]]br /[[Luxemburg]]br /[[República de Malta|Malta]]br /[[Països Baixos]]br /[[Polònia]]br /[[Portugal]]br /[[Regne Unit]]br /[[República Txeca]]br /[[Romania]]br /[[Suècia]]br /[[Xipre]]
}}
|moneda = [[Euro]] ([[ISO 4217|€ EUR]]); altres divises en estat membres (des de maig 2004): [[Corona danesa|DKK]] (dins del SME II), [[Corona sueca|SEK]], [[Lliura esterlina|GBP]], [[Zloty|PLN]], [[Fòrint|HUF]], [[Kroon|EEK]], [[Litas|LTL]], [[Corona txeca|CZK]], [[Lev|BGL]], [[Leu romanès|RON]], [[Kuna (moneda)|HRK]]
|superfície = 4.381.376 [[km²]] 
|població = 507.890.191 (Estimació 2012)ref{{citar ref |url= http://epp.eurostat.ec.europa.eu/tgm/table.do?tab=tablelanguage=enpcode=tps00001tableSelection=1footnotes=yeslabeling=labelsplugin=1 |títol= Total population as of 1 January |editor= Eurostat |llengua= anglès |consulta= 2/7/2013}}/ref
|domini = [[.eu]]
|internet = [http://europa.eu/ europa.eu]
}}
La '''Unió Europea''' (o la '''UE''') és la unió econòmica i política de vint-i-vuit [[Estats membres de la Unió Europea|estats]] independents,ref{{ref-web | url= http://www.324.cat/noticia/2144095/mon/Croacia-ingressa-a-la-Unio-Europea-com-a-soci-numero-28-amb-una-celebracio-multitudinaria | títol= Croàcia ingressa a la Unió Europea com a soci número 28 amb una celebració multitudinària | editor= [[324.cat]] | consulta= 1 de juliol de 2013}}/reflocalitzats majoritàriament a [[Europa]]. Es va establir en el [[Tractat de Maastricht]] l'[[1 de novembre]] de 1993,ref name=EU1993{{ref-llibre |cognom=Craig |nom=Paul |coautors=Grainne De Burca, P. P. Craig |títol=EU Law: Text, Cases and Materials |edició =4a ed.|any = 2006 |editorial=Oxford University Press |lloc = Oxford |isbn=978-0-19-927389-8 |pàgines=p15 }}; {{ref-web|títol=Treaty of Maastricht on European Union |url=http://europa.eu/scadplus/treaties/maastricht_en.htm |obra=Activities of the European Union |editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |consulta=20 d'octubre de 2007}}/ref sobre els fonaments de la preexistent [[Comunitat Econòmica Europea]]. L'últim tractat que va modificar la base constitucional de la Unió Europea va ser el [[Tractat de reforma institucional de la Unió Europea|Tractat de Lisboa]], el 2009. Amb gairebé 500 milions d'habitants, la Unió Europea genera aproximadament el 30% del [[producte interior mundial]] nominal.ref name=GDP IMF {{ref-web|url = http://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2008/01/weodata/weorept.aspx?sy=2006ey=2008ssd=1sort=countryds=.br=1c=998s=NGDPD%2CPPPGDPgrp=1a=1pr.x=46pr.y=7|títol= Report for Selected Country Groups and Subjects (European Union)|consulta= 3 maig 2008|any= 2008|mes= April|obra= World Economic Outlook Database, April 2008 Edition|editor= International Monetary Fund}}/ref

La Unió Europea ha desenvolupat un [[mercat únic]] mitjançant un sistema de lleis estandarditzades vigents en tots els estats membres i que garanteixen les [[quatre llibertats (Unió Europea)|quatre llibertats]] de la Unió: la llibertat de moviment de les persones, dels béns, dels serveis i del capital.ref name=Europa Internal Market{{ref-web|títol=The EU Single Market: Fewer barriers, more opportunities |editor=[[Europa (portal web)|Europa]], European Commission |url=http://ec.europa.eu/internal_market/index_en.htm |consulta=27 de setembre de 2007}} {{ref-web|títol=Activities of the European Union: Internal Market |editor=[[Europa (portal web)|Europa]]|url=http://europa.eu/pol/singl/index_en.htm |consulta=29 de juny de 2007}}/ref La Unió Europea també té una política comercial única,ref{{ref-web 
| url = http://europa.eu/scadplus/glossary/commercial_policy_en.htm| títol = Common commercial policy| consulta = 6 de setembre de 2008| obra = Europa Glossery| editor = [[Europa (portal web)|Europa]]
}}/ref polítiques agrícoles i pesqueres comunes,ref{{ref-web 
| url = http://www.consilium.eu.int/cms3_fo/showPage.asp?id=414lang=enmode=g| títol = Agriculture and Fisheries Council| consulta = 6 setembre 2008| editor = The Council of the European Union
}}/ref i una [[política de desenvolupament regional de la Unió Europea|política de desenvolupament regional]].ref{{ref-web 
| url = http://europa.eu/pol/reg/overview_en.htm| títol = Overview of the European Union activities: Regional Policy| consulta = 6 de setembre 2008| editor = [[Europa (portal web)|Europa]]
}}/ref Divuit dels estats membres han adoptat una moneda comuna, l'[[euro]]. La Unió Europea ha desenvolupat un paper important en la política exterior, en representar els seus membres en organitzacions internacionals entre les quals l'[[Organització Mundial del Comerç]] i les [[Nacions Unides]], així com en les cimeres del [[G8]]. Vint-i-un dels estats membres també són membres de l'[[OTAN]]. La Unió Europea també s'ha organitzat en temes de justícia i afers interiors i ha abolit les verificacions de [[passaport]] i immigració entre els estats membres de l'[[Acord de Schengen]], el qual també inclou altres estats no membres.ref name=Internal borders {{ref-web|títol=Abolition of internal borders and creation of a single EU external frontier|editor=[[Europa (portal web)|Europa]]|any=2005|url=http://ec.europa.eu/justice_home/fsj/freetravel/frontiers/fsj_freetravel_schengen_en.htm|consulta=24 de gener de 2007}}/ref

La Unió Europea opera institucionalment amb un sistema híbrid d'intergovernalisme i supranacionalisme.ref[[Enciclopèdia Britànica]], [http://www.britannica.com/EBchecked/topic/196399/European-Union European Union] international organisation comprising 27 European countries and governing common economic, social, and security policies.... [Consulta: 2 de febrer del 2011]/refref[[CIA]], [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ee.html European Union] Although the EU is not a federation in the strict sense, it is far more than a free-trade association such as ASEAN, NAFTA, or Mercosur, and it has many of the attributes associated with independent nations: its own flag, anthem, founding date, and currency, as well as an incipient common foreign and security policy in its dealings with other nations. [Consulta: 2 de febrer del 2011]/refrefAnneli Albi (2005). [http://books.google.cat/?id=GXDxmx_1RmcCpg=PA204dq=%22European+union%22+%22Sui+generis%22+%22supranational+organisation%22 Implications of the European constitution] ''EU enlargement and the constitutions of Central and Eastern Europe''. Cambridge, UK: [[Cambridge University Press]], 2008. p. 204. ISBN 90-6704-285-4 : In practical terms, the EU is perhaps still best characterised as a ‘supranational organisation sui generis': this term has proved relatively uncontroversial in respect of national constitutional sensitivities, being at the same time capable of embracing new facets of integration./ref En molts casos, les seves decisions depenen del consens de tots els estats membres. Tanmateix, també hi ha cossos supranacionals amb la facultat de prendre decisions sense la necessitat de la unanimitat de tots els governs nacionals que la integren. Algunes institucions importants són la [[Comissió Europea]], el [[Parlament Europeu]] el [[Consell de la Unió Europea]], el [[Consell Europeu]], la [[Cort de Justícia Europea]] i el [[Banc Central Europeu]]. Els [[ciutadania europea|ciutadans de la Unió Europea]] elegeixen els membres del Parlament cada cinc anys. 

La Unió Europea té els seus orígens en la [[declaració Schumann]] i la creació de la [[Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer]] formada per sis estats el 1951, i en el [[Tractat de Roma]] de 1957. Des d'aleshores, la unió ha crescut amb l'admissió de nous estats membres i la creació de diverses institucions supranacionals.

== Concepte ==
El motiu original per la fundació, del que més tard seria la Unió Europea, va ser el desig de reconstruir Europa després dels tràgics esdeveniments de la [[Segona Guerra Mundial]], i prevenir que Europa caigués víctima de la plaga de la guerra.

Per aconseguir aquest objectiu, la Unió Europea intenta crear una infraestructura que travessa les fronteres dels estats. Els estàndards harmonitzats creen un mercat més gran i més eficient, perquè els estats membres poden crear una única unió duanera sense pèrdua de salut (econòmica) o seguretat. Per exemple, els estats on la gent no pot posar-se mai d'acord a l'hora de menjar poden no obstant arribar a acords sobre els estàndards d'etiquetatge i higiene.

El poder de la Unió Europea va més enllà de les seves fronteres car, per vendre-hi, és útil seguir els seus estàndards (CE, ''conformité europeéne''). Una vegada les fàbriques, grangers i mercaders d'un país no membre compleixen la normativa, la gran part dels costos associats a l'entrada a la UE es veuen reduïts al mínim. Quan s'harmonitzen les lleis per convertir-se en un membre de ple dret es crea més benestar (a l'eliminar els costos duaners), invertint només mínimament en el canvi de les lleis. 
 
En l'actualitat, la Unió [[Europa|Europea]] és un conjunt de 28 estats (a data de juliol de 2013), que mantenen entre si especials relacions econòmiques i polítiques de cooperació i integració.

Les especials relacions econòmiques es fonamenten en la llibertat de trànsit de mercaderies, treballadors i capitals, així com en l'establiment d'una moneda única, l'[[euro]] (€) per tots els estats membres (la denominada [[Eurozona]]). 

Les especials relacions polítiques es tradueixen en l'establiment d'un mateix [[Ordenament Jurídic]], superior a les legislacions nacionals, i en l'existència i funcionament dels seus propis organismes polítics i institucions, superiors als dels Estats membres.

Tal com el canviant nom de la Unió Europea (de [[Comunitat Econòmica Europea]] a [[Comunitat Europea]] i finalment '''Unió Europea''') suggereix, ha evolucionat amb el temps d'una unió primordialment econòmica fins a una unió cada cop més política. Aquesta tendència és visible principalment en el cada cop més gran nombre d'àrees de polítiques que recauen dins la UE: el poder polític s'ha dirigit en nombrosos camps dels estats membre cap a la UE. Aquesta visió de centralització cada cop més forta es contraresta amb dos fets. En primer lloc, alguns estats membres tenen una tradició domèstica de governs regionals forts. Això ha derivat cap a un enfocament més important de la política regional i les regions europees. Es va crear un comitè de les regions com a part del tractat de Maastricht.

A més a més, les polítiques que recauen en la UE cobreixen diferents formes de cooperació:
* Procés de decisió autònom: Els estats membres han concedit a la comissió europea poder per prendre decisions en algunes àrees com a defensa de la competència, control a les ajudes estatals i liberalització.
* Harmonització: Les lleis dels estats membres s'harmonitzen a través del procés legislatiu comunitari, que involucra la comissió europea, el parlament europeu i el consell de ministres. La conseqüència és que la llei comunitària està cada cop més present dins dels sistemes legals dels estats membre.
* Cooperació: Els estats membres, que es reuneixen en el consell de ministres es posen d'acord a cooperar i coordinar les seves polítiques interiors.

La tensió entre la UE i els estats membre sobre les competències que els corresponen és una constant en el desenvolupament de la UE. Els instruments jurídics de la Unió Europea són:
* Reglament. És d'abast general, obligatori i directament aplicable.
* Directiva. Obliga als estats quant al resultat, però la forma i els mitjans són escollits pels estats membres.
* Decisió. És d'obligat compliment per l'estat destinatari.
* Recomanació i dictamen. No són vinculants.

Tots els estats membre han d'adaptar la seva legislació per acostar-la amb la del marc legal comú europeu, conegut com a ''Acquis Communautaire''.

== Geografia ==
=== Geografia física ===
[[Fitxer:Mont Blanc depuis la gare des glaciers.jpg|thumbnail|[[Mont Blanc]] als [[Alps]] el punt més elevat de la UE]]
[[Fitxer:Bay of Balos.jpg|thumbnail|Platja a l'illa de [[Creta]], [[Grècia]]]]
El territori de la Unió Europea es correspon al territori combinat dels vint-i-vuit estats membres, amb algunes excepcions. No es correspon amb el territori geogràfic del continent europeu, ja que hi ha territoris europeus que no en són part, com ara [[Islàndia]], [[Noruega]] i [[Suïssa]]. Per altra banda hi ha territoris associats amb algun dels estats membres que, tanmateix, no són part de la Unió tot i ser a Europa, com ara les [[illes Fèroe]]. [[Groenlàndia]], [[Aruba]], les [[Antilles Neerlandeses]] i els territoris no europeus associats al Regne Unit, tot i ser territoris associats d'un estat membre, no formen part de la Unió Europea, mentre que altres territoris que tampoc no són part d'Europa, com ara les [[Açores]], les [[illes Canàries]], [[Ceuta]], la [[Guaiana Francesa]], [[Guadeloupe]], [[Madeira]], [[Martinica]], [[Melilla]], [[Réunion]], entre altres, sí son part de la Unió Europea.ref name=Amsterdam{{ref-web|títol=Treaty of Amsterdam|editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |autor=[[EUR-Lex]]: Official Journal|url=http://eur-lex.europa.eu/en/treaties/dat/11997D/htm/11997D.html|format=|doi=|consulta=29 de juny de 2007}}/refref name=Consolidated Treaties{{ref-web|títol=Consolidated Treaties on European Union and establishing the European Community|editor=[[Europa (portal web)|Europa]]|autor=[[EUR-Lex]]|url=http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2006:321E:0001:0331:EN:pdf|format=PDF|doi=|consulta=25 de juny de 2007}}/refref name=ECB where euro{{ref-web|títol=Where is the euro legal tender?|editor=[[European Central Bank]]|any=2006|url=http://www.ecb.int/bc/faqbc/circulation/html/index.en.html#q2|format=PDF|doi=|consulta=25 de juny 2007|urlarxiu=http://web.archive.org/20040818061331/www.ecb.int/bc/faqbc/circulation/html/index.en.html#q2|dataarxiu=2004-08-18}}/ref 

La superfície total de la Unió Europea és de 4.422.773 km², el qual és inferior al de sis estats independents del món. El seu punt més elevat és el [[Mont Blanc]], als [[Alps]], amb 4.804 m. El clima és molt variat i influenciat per la seva extensa costa, de 69.343 km. Els estats membres de la Unió Europa tenen fronteres amb 21 estats no membres; la longitud total de les fronteres és de 12.441 km.ref name=Europa Members{{ref-web|títol=European countries|editor=[[Europa (portal web)|Europa]]|any=2007|url=http://europa.eu/abc/european_countries/index_en.htm|consulta=29 de juny de 2007}}/refref name=CIA{{ref-web|títol=European Union|editor= [[Central Intelligence Agency]]|obra=[[The World Factbook]]|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ee.html|format=|doi=|consulta=8 d'agost de 2007}}/refref name=Longest coasts{{ref-web|títol=Countries of the Earth|editor=home.comcast.net|any=2006|url=http://home.comcast.net/~igpl/Countries.html|format=|doi=|consulta=8 d'agost de 2007|urlarxiu=http://web.archive.org/20030804212007/home.comcast.net/~igpl/Countries.html|dataarxiu=2003-08-04|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20030804212007/http://home.comcast.net/~igpl/Countries.html|arxiudata=2003-08-04}}!--If anyone has a more academic source, please replace this--/ref

Incloent-hi els territoris d'ultramar dels estats membres, la Unió Europea tindria la major part dels tipus de clima, segons la classificació de Köppen, des del clima àrtic al tropical. La majoria de la població, tanmateix, viu en regions amb climes mediterranis (al sud d'Europa), temperats marítims (a l'oest) o hemiboreals (a l'est).ref name=Humid Continental climate{{ref-web|títol=Humid Continental Climate|obra=The physical environment|editor=[[University of Wisconsin-Stevens Point]]|any=2007|url=http://www.uwsp.edu/geo/faculty/ritter/geog101/textbook/climate_systems/humid_continental.html|format=|doi=|consulta=29 de juny de 2007}}/ref

=== Geografia política: els estats membres ===
{{principal|Estats membres de la Unió Europea}}
{{Membres de la UE}}
La Unió Europea està integrada per 28 estats sobirans i independents, coneguts com a estats membres: [[Àustria]], [[Bèlgica]], [[Bulgària]], [[Croàcia]], [[Dinamarca]], [[Eslovàquia]], [[Eslovènia]], [[Espanya]], [[Estònia]], [[Finlàndia]], [[França]], [[Alemanya]], [[Grècia]], [[Hongria]], la [[República d'Irlanda]], [[Itàlia]], [[Letònia]], [[Lituània]], [[Luxemburg]], [[República de Malta|Malta]], els [[Països Baixos]], [[Polònia]], [[Portugal]], [[Romania]], [[Suècia]], el [[Regne Unit]], la [[República Txeca]] i [[Xipre]].ref{{ref-web 
| url = http://europa.eu/abc/european_countries/index_en.htm| títol = European Countries| consulta = 5 de setembre de 2007| editor = [[Europa (portal web)|Europa]]
}}/ref 

Hi ha dos candidats oficials a integrar-s'hi: La [[República de Macedònia]] i [[Turquia]]. [[Islàndia]] i els països balcans occidentals, [[Albània]], [[Bòsnia i Hercegovina]], [[Montenegro]] i [[Sèrbia]] també són reconeguts oficilament com a candidats potencials.ref name=Europa Enlargement{{ref-web|títol=European Commission - Enlargement - Candidate and Potential Candidate Countries |editor= [[Europa (portal web)|Europa]] |url=http://ec.europa.eu/enlargement/countries/index_en.htm |consulta=26 de juny de 2007}}/ref [[Kosovo]] també es troba en la llista de la Comissió Europea com a candidat potencial, però la Comissió no el cita com a estat independent, car no tots els estats membres el reconeixen com a estat sobirà i independent separat de Sèrbia.ref name=EC Kosovo Newsletter{{ref-web|títol=Enlargement Newsletter|editor=[[Europa (portal web)|Europa]]|url=http://ec.europa.eu/enlargement/press_corner/newsletter/index_en.htm|consulta=24 de novembre 2008}}/ref

Per a unir-se a la Unió Europea, un estat ha de complir amb els [[criteris de Copenhagen]], definits en el Consell Europeu de Copenhagen de 1993. Alguns requeriments són una democràcia estable que respecta els [[drets humans]] i l'[[estat de dret]], una economia de mercat en funcionament amb la capacitat de competir dins la Unió Europea, i l'acceptació de les obligacions dels membres, inclosa la llei europea. L'avaluació del compliment dels criteris per un estat candidat és feta pel [[Consell Europeu]].ref name=Accession Criteria{{ref-web|títol=Accession criteria (Copenhagen criteria) |editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |url=http://europa.eu/scadplus/glossary/accession_criteria_copenhague_en.htm |consulta=26 de juny 2007}}/ref L'estructura legal actual no especifica la manera en què un estat pot sortir de la Unió Europea (tot i que [[Groenlàndia]], territori de Dinamarca, se'n separà el 1985), però el [[Tractat de reforma institucional de la Unió Europea|Tractat de Lisboa]], encara no aprovat per tots els estats membres, inclou un procediment formal per deixar la Unió. 

Tres estats d'[[Europa occidental]] que han optat per no unir-se a la Unió Europa, tanmateix, estan integrats a l'economia de la Unió i compromesos amb les seves regulacions: [[Liechtenstein]] i [[Noruega]]—que formen un [[mercat comú]] amb l'[[Àrea Econòmica Europea]]—i [[Suïssa]], que també ha signat tractats bilaterals similars.ref name=CH{{ref-web|títol=The EU's relations with Switzerland|editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |url=http://ec.europa.eu/external_relations/switzerland/intro/index.htm |consulta=16 de setembre 2007}}/ref Els [[microestats europeus]]—[[Andorra]], [[Mònaco]], [[San Marino]] i la [[ciutat del Vaticà]]— han adoptat l'euro i han signat altres acords de cooperació.

== Govern i política ==
La Unió Europea és l'associació econòmica i política de vint-i-vuit estats europeus independents. La Unió Europea té tres àrees de responsabilitat, conegudes com els [[Tres pilars de la Unió Europea|tres pilars]]. Les polítiques de la Comunitat Europea que la va antecedir conforma el primer pilar; el segon pilar és la [[política exterior i de seguretat comuna]]; el tercer pilar són els afers interiors i de justícia i consisteix en la [[cooperació policial i judicial en els afers criminals]]. 

=== Institucions ===
[[Fitxer:EP Strasbourg hemicycle l-gal.jpg|thumbnail|L'hemicicle del Parlament]]
Les activitats de la Unió Europea són regulades per diverses institucions encarregades de les tasques i polítiques establertes en els tractats de la Unió. Les institucions de la Unió Europea són:ref name=institucions[http://europa.eu/abc/panorama/howorganised/index_es.htm#council ¿Cómo estamos organizados? Panorama de la Unión Europea]. La UE en breve. Data d'accés: 1 de febrer de 2009/ref
* El [[Parlament Europeu]] és la veu del poble.ref name=institucions/ És una de les parts integrants del cos legislatiu de la Unió. Està integrat per 785 membres de tots els estats membres proporcionalment amb llur població. Els membres s'elegeixen cada cinc anys pels ciutadans europeus. La funció principal del Parlament és aprovar lleis, responsabilitat que comparteix amb el Consell de la Unió Europea. Les propostes de llei provenen de la Comissió Europea. El Parlament i el Consell també són responsables d'aprovar el pressupost anual de la Unió. Els membres del Parlament Europeu (MPEs) no s'agrupen en blocs nacionals sinó en set blocs polítics europeus; els més grans són el Partit Popular Europeu (els cristianodemòcrates, de centredreta), els socialistes, els liberals i els verds. 
* El [[Consell de la Unió Europea]] és la veu dels estats membresref name=institucions/ i és l'altra part del cos legislatiu de la Unió. És la institució principal per a la presa de decisions de la Unió i comparteix, amb el Parlament Europeu, la responsabilitat d'aprovar les lleis que es proposin. És responsable de la presa de decisions en qüestions de justícia i llibertat. A més a més, dirigeix les polítiques de seguretat, de defensa i exterior. Està integrat pels ministres de tots els governs nacionals dels estats membres—raó per la qual es coneixia anteriorment com a Consell de Ministres. A les seves reunions només hi participen els ministres responsables dels temes a discutir. El nombre de vots de cada estat membre és proporcional a la seva població, tot i que la ponderació afavoreix els estats petits. Algunes decisions només requereixen la majoria dels vots, mentre que d'altres requereixen unanimitat. El Consell és encapçalat per la [[Presidència del Consell de la Unió Europea]] una funció rotativa per a cada estat membre per un període de sis mesos. El Consell es reuneix típicament quatre vegades a l'any en les cimeres europees. 
* La [[Comissió Europea]] és la branca executiva de la Unió, responsable de fer propostes de llei i del funcionament diari de la Unió.ref name=institucions/ La Comissió representa i defensa els interessos de la Unió a diferència del Consell que representen els interessos dels estats membres. Per tant, és independent dels governs nacionals i és el motor de la integració europea. Està integrada per vint-i-set membres o comissionats un per cada estat membre, i cadascú amb funcions diferents. El President de la Comissió i els altres membres són nomenats pel Consell—aquests últims proposats pels governs nacionals—i confirmats pel Parlament.ref name=Europa Institutions Commission{{ref-web|títol=Institutions: The European Commission |editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |url=http://europa.eu/institutions/inst/comm/index_en.htm |consulta=25 de juny de 2007}}/ref El president i els membres són nomenats per un període de cinc anys que ha de coincidir amb el període del Parlament Europeu. 
* Els Tribunals de [[Tribunal de Justícia de les Comunitats Europees|Justícia de les Comunitats Europees]], de [[Tribunal de Primera Instància|Primera Instància]] i de la [[Tribunal de la Funció Pública|Funció Pública]] són les institucions que conformen la branca judicial de la Unió. Cadascuna té responsabilitats específiques. El Tribunal de Justícia de les Comunitats Europees vetlla per l'estat de dret comunitari; que la interpretació i aplicació del dret sigui la mateixa en tots els estats membres i que les sentències dels tribunals nacionals no discrepen entre si. La séu és a [[Luxemburg]]. El Tribunal de Primera Instància és responsable dels casos dels individus i les companyies que siguin referides per alguna de les corts dels estats membres.ref{{ref-web 
| url = http://curia.europa.eu/en/instit/presentationfr/cje.htm| títol = The Court of Justice of the European Communities| consulta = 14 de setembre de 2007| editor = [[Europa (portal web)|Europa]]
}};{{ref-web|títol=The Court of First Instance |url=http://curia.europa.eu/en/instit/presentationfr/tpi.htm |editor=[[Europa (portal web)|Europa]]|consulta=14 de setembre de 2007}}; {{ref-web|títol=Institutions: Court of Justice |editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |url=http://europa.eu/institutions/inst/justice/index_en.htm |consulta=25 de juny de 2007}}/ref El Tribunal de la Funció pública és la institució especialitzada de l'àmbit del contenciós de la funció pública de la Unió.

Altres institucions de la Unió Europea són el [[Banc Central Europeu]], el [[Comitè Econòmic i Social]], el [[Comitè de les Regions]], el [[Banc Europeu d'Inversions]], el [[Defensor del Poble Europeu]] i l'[[Europol]].

=== Ciutadania de la Unió Europea ===
[[Fitxer:PasaporteEspaňol2006.jpg|thumbnail|esquerra|upright|Passaport espanyol]]
[[Fitxer:Frenchpassport.jpg|thumbnail|dreta|upleft|Passaport francès]]

La [[ciutadania de la Unió Europea]] es va introduir en el [[Tractat de Maastricht]] el 1992. La ciutadania de la Unió Europea coexisteix i complementa la ciutadania estatal però no la substitueix ni la reemplaça.ref[http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=OJ:C:2008:115:0001:01:ES:HTML Article 9 del Tractat de la Unió Europea]./ref

Segons els tractats esmenats, els ciutadans de la Unió Europa gaudeixen de diversos drets, entre els quals:
* el dret de circular i residir lliurement en el territori de qualsevol estat membre;
* el dret del sufragi actiu i passiu en les eleccions al Parlament Europeu i en les eleccions de l'estat membre on visquin, amb les mateixes condicions que els nacionals del mateix estat;
* el dret de ser protegit dins el territori d'un país no membre on no hi hagi cap representació de l'estat de llur ciutadania, per les autoritats diplomàtiques i consulars de qualsevol estat membre amb les mateixes condicions que els nacionals d'aquest estat;
* el dret de no ser discriminat a causa de la seva nacionalitat en cap de les estipulacions dels tractats de la Unió, incloent-hi les condicions laborals ni de contractació.

=== Afers exteriors ===
La cooperació en els afers exteriors entre els estats membres va començar amb l'establiment de la Comunitat el 1957, ja que els estats membres negociaven com a bloc els tractats internacionals sota una política comercial comuna.ref{{ref-web 
| url = http://ec.europa.eu/archives/igc2000/geninfo/fact-sheets/fact-sheet6/index_en.htm| títol = Qualified-Majority Voting: Common commercial policy| consulta = 3 de setembre de 2007| editor = Europa
}}/ref El 1970 es va establir la [[Cooperació Política Europea]] la qual va crear un procés de consulta informal entre els estats membres per tal de formar polítiques exteriors comunes. No va ser sinó fins al 1997 que la Cooperació Política Europea es va formalitzar amb l'[[Acta Única Europea]]. La Cooperació Política Europea va ser reanomenada [[Política Exterior i de Seguretat Comuna]] (PESC) segons el Tractat de Maastricht. 

En el Tractat de Maastricht la PESC promou tant els interessos de la Unió com els interessos de la [[comunitat internacional]]. Això inclou la promoció de la cooperació internacional, el respecte dels [[drets humans]], la [[democràcia]] i l'[[estat de dret]].ref name=art11 Union {{ref-web|títol=European Union consolidated treaty, (article 11, common foreign policy) |url=http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/site/en/oj/2006/ce321/ce32120061229en00010331.pdf |editor=Europa author=[[EUR-Lex]] |consulta=8 de novembre 2007|format=PDF}}/ref 

El [[Tractat d'Amsterdam]] va crear la funció de l'[[Alt Representant per a la Política Exterior i de Seguretat Comuna]], actualment encapçalada per [[Javier Solana]], per tal de coordinar la política exterior de la Unió Europea.ref name=Europa CFSP{{ref-web|títol=Common Foreign and Security Policy (CFSP) - Overview|editor=Europa|any=2002|url=http://ec.europa.eu/external_relations/cfsp/intro/index.htm|format=|doi=|consulta=26 de juny 2007}}/ref L'Alt Representant, amb l'actual [[Presidència del Consell de la Unió Europea]] parlen en representació de la Unió en temes de política exterior. La Política Exterior i de Seguretat comuna requereix la unanimitat entre els ara vint-i-set estats membres. A més del sorgiment d'una política exterior de la Unió Europea, la influència internacional de la Unió també s'ha vist en la seva [[ampliació de la Unió Europea|ampliació]]. Els beneficis percebuts en fer-s'hi membre són incentius per a la reforma política i econòmica als estats que volen complir amb els requeriments d'unió i es consideren un factor important que va contribuir a la reforma dels països de l'antic bloc comunista de l'[[Europa oriental]].ref name=Enlargement voice{{ref-web|títol=EU enlargement - voices from the debate|editor=British Foreign and Commonwealth Office|url=http://www.fco.gov.uk/servlet/Front?pagename=OpenMarket/Xcelerate/ShowPagec=Pagecid=1139992114487|format=|doi=|consulta=27 de juny 2007|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20060412053952/http://www.fco.gov.uk/servlet/Front?pagename=OpenMarket/Xcelerate/ShowPagec=Pagecid=1139992114487|arxiudata=2006-04-12}}/ref 

A més de la PESC, la Comissió també té una representació única en les organitzacions internacionals mitjançant les funcions del [[Comissari Europeu de Relacions Exteriors i Política Europea de Veïnatge]]. Al [[G8]], la Unió té els drets d'un membre i és representat pel president del Consell i de la Comissió en funcions.ref name=EC G8{{ref-web|títol=EU and the G8|editor=Europa|autor=Delegation of the European Commission to Japan |url=http://www.deljpn.ec.europa.eu/union/showpage_en_union.external.g8.php|format=|doi=|consulta=26 de setembre 2007}}/ref A l'[[Organització Mundial de Comerç]] (OMC), on els vint-i-set estats membres són representants, la Unió Europa també hi és representada per [[Comissari Europeu per al Comerç]].ref name=Europa Trade{{ref-web|títol=The EU and the world trade organisation |editor=[[Europa (portal web)|Europa]] |autor=European Commission|url=http://ec.europa.eu/trade/issues/newround/index_en.htm|format=|doi=|consulta=26 de juny 2007}}/ref

=== Ajuda humanitària ===
L'[[Oficina de l'Ajuda Humanitària de la Comunitat Europea]] proveeix ajuda humanitària als [[països en vies de desenvolupament]]. El 2006 el seu pressupost va ser de 671 milions d'euros, dels quals el 48% es van destinar als països d'[[Àfrica]], el Pacífic i el [[Carib]].ref name=ECHO 2006{{ref-web|títol=DG for humanitarian aid - ECHO, financial report 2006 |editor=Europa |autor=Comissió Europea|any=2006 |url=http://ec.europa.eu/echo/pdf_files/financial_report.pdf |format=PDF |consulta=13 d'agost de 2007}}/ref En comptar les contribucions de la Unió Europa i les contribucions separades dels estats membres, la Unió Europa és el donador més gran d'ajuda humanitària del món.ref name=Aid Consensus{{ref-web|títol=Commission calls for a European consensus to boost impact of humanitarian aid |editor=Europa |autor=Comissió Europea |data=2007-06-13 |url=http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/07/814format=HTMLaged=0language=ENguiLanguage=en |consulta=13 d'agost de 2007}}/ref

Tanmateix, l'ajuda humanitària europea no ha estat exempta de crítiques. L'organització [[euroescepticisme|euroescèptica]] ''[[Open Europe]]'' la considera ineficient i relacionada amb objectius econòmics.ref name=BBC Aid Inefficient{{ref-web|cognom=Mulvey|nom=Stephen |títol=EU attacked for 'inefficient' aid |editor=BBC News |data=2007-05-30 |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/6705773.stm |consulta=13 d'agost de 2007}}/ref Algunes organitzacions de caritat han argumentat que els governs europeus inflen les quantitats de diners destinades a l'ajuda en incloure-hi els diners destinats als estudiants internacionals i els refugiats. Si s'eliminassin, la Unió Europa no aconseguiria els seus objectius del 2006.ref name=Indy Inflated Aid{{ref-web|cognom=Taylor|nom=Jerome |títol=EU accused of artificially inflating its aid figures |editor=The Independent |data=2007-05-11 |url=http://www.independent.co.uk/news/europe/eu-accused-of-artificially-inflating-its-aid-figures-448343.html |consulta=13 d'agost de 2007}}/ref

== Economia ==
{{principal|Economia de la Unió Europea}}
=== Mercat comú ===
Dos dels objectius bàsics de la [[Comunitat Econòmica Europea]] va ser el desenvolupament d'un [[mercat comú]], que es va anomenar posteriorment com a [[mercat únic]], així com la creació d'una [[unió duanera]] entre tots els estats membres. El mercat únic inclou la lliure circulació de [[bé (economia)|béns]], [[capital (economia)|capital]], [[lliure moviment de la ma d'obra|persones]] i [[servei (economia)|serveis]] dins la Unió.ref name=Europa Single Market{{ref-web|títol=The Single Market |editor=Europa |url=http://ec.europa.eu/internal_market/index_en.htm |consulta=27 de juny de 2007}}/ref i la unió duanera és l'aplicació de tarifes a la importació comunes a tots els estats membres. Tan bon punt els béns han ingressat al mercat per qualsevol port d'entrada, ja no són subjectes a tarifes [[duana|duaneres]], impostos discriminatoris ni a [[quota d'importació|quotes d'importació]] internament. Els estats d'[[Islàndia]], [[Noruega]], [[Liechtenstein]] i [[Suïssa]], que no són membres de la Unió, participen en el mercat comú però no pas en la unió duanera.ref name=EEA{{ref-web|url=http://ec.europa.eu/external_relations/eea/index.htm|títol=The European Economic Area (EEA)|editor= Europa |autor=Comissió Europea|consulta= 21 de juliol de 2007}}/ref

El moviment lliure de capital té com a propòsit permetre el moviment de les inversions com ara les compres de propietat i d'accions i participacions d'empreses entre els països.ref name=Europa Single Market C{{ref-web|títol=A Single Market for Capital|editor=Europa|autor=Comissió Europea|url=http://ec.europa.eu/internal_market/top_layer/index_42_en.htm|format=|doi=|consulta=27 de juny de 2007}}/ref El moviment lliure de persones significa que els [[ciutadania de la Unió Europea|ciutadans de la Unió Europea]] es poden moure lliurement entre els estats membres per a viure, treballar, estudiar o jubilar-se en qualsevol país. Això inclou la reducció de les formalitats administratives i el reconeixement de les qualificacions personals entre els ciutadans dels estats membres.ref name=Europa Single Market P{{ref-web|títol=Living and working in the Single Market|editor=Europa|url=http://ec.europa.eu/internal_market/top_layer/index_15_en.htm|autor=Comissió Europea |consulta=27 de jun 2007}}/ref

=== Unió monetària ===
[[Fitxer:European Central Bank 041107.jpg|thumbnail|El Banc Central Europeu]]
:''Vegeu també: [[Eurozona]]''
La creació d'una [[moneda]] única per a Europa es va convertir en un objectiu oficial el 1969. Tanmateix, no va ser sinó fins a la signatura del [[Tractat de Maastricht]] el 1993 que els estats membres van obligar-se a crear una unió monetària, a tot tardar, l'[[1 de gener]] de [[1999]]. Aquest dia, l'[[euro]] va ser introduït en quinze dels estats membres de la Unió tot i que els bitllets i monedes no van començar a circular sinó fins a l'1 de gener de 2002, entre, aleshores, els dotze estats que van acceptar-les. El 2009, setze estats membres pertanyen a la unió monetària. Tots els altres estats membres, llevat del [[Regne Unit]] i [[Dinamarca]] estan obligats, legalment, a unir-se a la unió monetària tan bon punt compleixin les condicions econòmiques requerides, però pocs estats han fixat dates específiques per a fer-ho. 

L'euro, i les polítiques monetàries dels estats que l'han adoptat dins la Unió Europea, són controlades pel [[Banc Central Europeu]].ref{{ref-web 
| url = http://www.ecb.int/ecb/orga/escb/html/index.en.html| títol = ECB, ESCB and the Eurosystem| consulta = 15 de setembre de 2007| editor = Banc Central Europeu
}}/ref Encara hi ha onze altres monedes en circulació a la Unió Europea. Per altra banda, altres estats no membres utilitzen la moneda oficialment o sense cap acord amb la Unió.

=== Dades econòmiques ===
Internament, les polítiques de la unió europea tenen com a propòsit assolir la convergència dels estàndards de vida dels estats membres.ref name=ciaecon[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ee.html#Econ European Union. Economy]. The CIA Factbook. [Data de consulta: 12 de febrer de 2009]/ref Tanmateix, ateses les diferències en la [[renda per capita]] dels estats membres (des de $7.000 als $69.000), hi ha dificultats per a dissenyar i aplicar polítiques econòmiques comunes.ref name=ciaecon/ El 2004 i el 2007 la Unió Europea va admetre deu i dotze països, respectivament, que són, en termes generals, menys desenvolupats tecnològicament i econòmicament que la resta.ref name=ciaecon/

El [[Producte interior brut]] (PIB) estimat de la Unió Europea el 2008 va ser de $14.960 bilions, poc més del 20% del Producte brut mundial, estimat en [[paritat de poder adquisitiu]], equiparable al PIB dels [[Estats Units d'Amèrica]], estimat en $14.580 bilions el mateix any.ref[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2001rank.html Rank Order. GDP]. The CIA Factbook. [Data de consulta: 12 de febrer de 2009]/ref El PIB per capita estimat mitjà dels estats membres el 2008 va ser de $33.800.ref name=ciaecon/ El 2009, atesa la crisi financera i econòmica global, la Unió Europea s'ha vist severament afectada. Les grans economies, Alemanya, França, el Regne Unit, Itàlia i Espanya, totes cinc han entrat oficialment en recessió econòmica.

=== Polítiques de desenvolupament econòmic ===
==== Agricultura ====
[[Fitxer:ClosLaPlanaEdit.jpg|thumbnail|esquerra|Vinya catalana]]
La [[Política Agrícola Comuna]] és una de les polítiques més antigues de la Comunitat Europea i un dels seus propòsits originals.ref name=stead{{ref-web|cognom=Stead|nom=David|coautors=Robert Whaples (eds)|títol=Common Agricultural Policy|editor=EH.Net Encyclopedia|data=2007-06-22|url=http://eh.net/encyclopedia/article/Stead.CAP |consulta=30 d'agost de 2007}}/ref La política té com a objectius incrementar la producció agrícola, assegurar la certesa del subministrament dels aliments així com la qualitat de vida dels agricultors, i estabilitzar els mercats en assegurar preus raonables pels consumidors. Fins fa poc, operava mitjançant un sistema de subsidis i d'intervenció en el mercat; fins a la dècada de 1990 la política representava el 60% del pressupost anual de la Comunitat Europea i encara en representa el 35%.

Els controls de preus i la intervenció en els mercats van tenir com a resultat la sobreproducció que s'emmagatzemaven per tal de mantenir els nivells mínims de preus. Per tal de disposar d'aquest superàvit, sovint es venien en el mercat mundial a preus per sota dels preus garantits per la Comunitat o, per altra banda, els agricultors sovint rebien subsidis que equivalien a la diferència entre els preus mundials i de la Comunitat. Aquest sistema ha estat criticat per vendre més barat que la producció dels [[països en vies de desenvolupament]].ref name=Guardian CAP{{ref-web|cognom=Jeffery|nom=Simon|títol=The EU common agricultural policy|editor=Guardian|data=2007-06-26|url=http://www.guardian.co.uk/world/2003/jun/26/eu.politics1 |consulta=30 d'agost de 2007}}/ref La sobreproducció també ha estat criticada pels ambientalistes a causa dels mètodes de producció intensius.ref name=Guardian CAP/ Per altra banda, els que donen suport a la Política Agrícola Comuna, argumenten que l'ajuda econòmica per als agricultors, els assegura un estàndard de vida raonable impossible econòmicament si no existís. 

Des del començament de la dècada de 1990, la política s'ha anat reformant. Al principi, aquestes reformes incloïen la política de separar una porció de terra de la producció, imposar quotes en la producció de llet i, recentment, la dissociació dels diners que reben els agrícoles de la UE de la quantitat de producció. Les despeses agrícoles abandonaran els subsidis relacionats amb la producció específica per relacionar-los amb la mida del ranxo o la terra, per tal de permetre que el mercat estableixi els nivells de producció i alhora assegurar la renda dels agricultors.ref name=stead/ Les reformes també inclouen l'abolició del règim de sucre entre els estats membres i les nacions africanes i caribenyes i llur relació privilegiada.ref name=EC CAP{{ref-web|títol=Sugar: Commission proposes more market-, consumer- and trade-friendly regime |editor=Europa |data=2007-04-14 |url=http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=IP/04/915format=HTMLaged=1language=ENguiLanguage=en |consulta=30 d'agost de 2007}}/ref

==== Energia ====

div style=font-size: 90%
{| class=wikitable border=1 table style=border:1px black; float:right; margin-left:1em;
|-
! style=background:#f99; colspan=2|Producció d'energia primària de la UE
|-
! style=background:#f99; colspan=2|46% del consum total d'energia de la UE
|-
|Energia nuclear||29,3%
|-
|Carbó i lignit ||21,9%
|-
|Gas||19,4%
|-
|Energia renovable||14,6%
|-
|Petroli||13,4%
|-
|Altre||1,4%
|-
! style=background:#f99; colspan=2|Importació neta d'energia primària
|-
! style=background:#f99; colspan=2|54% del consum d'energia de la UE
|-
|Productes derivats del petroli||60,2%
|-
|Gas||26,4%
|-
|Altre||13,4%
|}
/div
El 2006, els 27 estats membres de la UE tenien un consum intern d'energia de 1.825 milions de tones d'equivalent de petroli.ref name=EurostatEnergy
{{cite press release|title = Energy consumption and production: EU27 energy dependence rate at 54% in 2006: Energy consumption stable|publisher = Eurostat| date = 2008-07-10|format = PDF|url = http://epp.eurostat.ec.europa.eu/pls/portal/docs/PAGE/PGP_PRD_CAT_PREREL/PGE_CAT_PREREL_YEAR_2008/PGE_CAT_PREREL_YEAR_2008_MONTH_07/8-10072008-EN-AP.PDF|accessdate = 12 de setembre de 2008|quote= Una tona equivalent de petroli és una mesura estandarditzada basada en el valor calorífic net de 41,868 gigajoules.}}/ref A prop del 46% del consum d'energia es va produir als estats membres i el 54% va ser importada.ref name=EurostatEnergy / La UE ha tingut una política energètica comuna des de les seves arrels a la [[Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer]]. La introducció d'una política obligatòria i extensiva es va aprovar en la reunió del [[Consell Europeu]] l'octubre de 2005, i el primer esborrany es va publicar el gener de 2007.ref name=Energy QA{{ref-web|títol=QA: EU energy plans |editor=BBC News |data=2007-03-09|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/4783996.stm|consulta=13 de juliol 2007}}/ref

La Comissió té cinc punts clau de la seva política energètica: augmentar la competència en el mercat interior, fomentar la inversió i augmentar les interconnexions entre les xarxes d electricitat; diversificar els recursos energètics amb els millors sistemes per a respondre a una crisi, establir un nou tractat marc per la cooperació energètica amb Rússia, mentre que la millora de les relacions amb els estats rics en energia en Àsia Centralref name=oies{{ref-llibre|cognom=Yenikeyeff|nom=Shamil Midkhatovich|títol=Kazakhstan's gas : export markets and export routes|lloc=Oxford|editorial=Oxford Institute for Energy Studies|any=2008|isbn=978-1-901795-79-0|url=http://www.oxfordenergy.org/wpcms/wp-content/uploads/2010/11/NG25-KazakhstansgasExportMarketsandExportRoutes-ShamilYenikeyeff-2008.pdf|consulta=2 gener 2014|format=pdf|mes=novembre}}/ref i el nord d'Àfrica; utilitzar els subministraments d'energia més eficient, mentre que l'ús creixent de les energies renovables i, finalment, augmentar el finançament de noves tecnologies energètiques.ref name=Energy QA/ 

La UE importa actualment el 82% del [[petroli]] i el 57% del [[gas natural]].ref name=low carb prop{{ref-web|títol='Low-carbon economy' proposed for Europe|editor=[[MSNBC]]|url=http://www.msnbc.msn.com/id/16560106/ |consulta=24 de gener 2007}}/ref S'ha expressat una preocupació per la dependència energètica de la UE d'altres nacions, en especial de [[Rússia]], la qual cosa ha portat a una sèrie d'enfrontaments entre Rússia i els seus veïns. Com a resultat la UE assaja de diversificat el subministrament d'energia.ref name=Energy Russia{{ref-web|títol=Ukraine-Russia gas dispute{{ndash}} call for stronger EU energy policy |editor=Europa|autor=Parlament Europeu|url=http://www.europarl.europa.eu/sides/getDoc.do?language=ENtype=IM-PRESSreference=20060112STO04233secondRef=0|consulta=27 de febrer de 2008}}/ref

==== Infraestructura ====
La UE prova de millorar la infraestructura interestatal entre els estats membres de la UE, per exemple, mitjançant les [[Xarxes Transeuropees]]. Alguns dels seus projectes són l'[[eurotúnel]], l'[[LGV ESt]], el [[Túnel ferroviari de Mont-Cenis]], el [[Pont d'Oresund]] i el [[Túnel de Brennero]]. El 2001 s'estima que el 2010 la xarxa inclourà 75.200 km de carreteres, 78.000 de vies fèrries, 330 aeroports, 270 ports marítims i 210 ports interns.ref{{ref-web 
| url = http://ec.europa.eu/ten/transport/revision/doc/revision_1692_memo_en.pdf| títol = The trans-European transport network: new guidelines and financial rules| consulta = 15 d'agost de 2007| autor = Comissió Europea| format = PDF| editor = Europea| data = 2003-10-01
}}/refref{{ref-web 
| url = http://www.cfr.ro/jf/engleza/0304/ten-t.htm| títol = The trans-European transport network: new guidelines and financial rules| consulta = 15 d'agost de 2007| cognom = Mirea| nom = Silvia| editor = The Railway Journal
}}/ref

Les polítiques de desenvolupament del transport europeu augmentaran la pressió sobre el medi ambient. Abans de l'ampliació de la UE el 2004, el problema principal del transport eren la congestió i la contaminació. Després de l'ampliació, el problema actual és incorporar els nous membres a l'agenda del desenvolupament del transport.ref{{ref-web 
| url = http://www.euractiv.com/en/transport/white-paper-transport/article-129628| títol = White Paper on Transport| consulta = 15 d'agost de 2007| editor = Euractiv| data = 2004-09-22
}}/ref 

Un altre projecte d'infraestructura, tot i ser projectat i dissenyat per l'[[Agència Espacial Europea]] (ASE), és el [[Galileu (navegació de satèl·lit)|sistema de localització Galileu]]. Galileu és un [[Sistema Global de Navegació de Satèl·lit]] impulsat per la UE i que començarà a funcionar el 2010. El projecte de Galileu va ser dissenyat per reduir la dependència de la UE del sistema nord-americà de posicionament ([[GPS]]) i alhora proveir d'un servei més acurat atesa l'edat del GPS.ref name=Barrot{{ref-web|cognom=Barrot |nom=Jacques |títol=Jacques Barrot Home Page, Commission vice president for transport|editor=Europa|url=http://ec.europa.eu/commission_barroso/barrot/index_en.htm|format=|doi=|consulta=21 de juliol de 2007}}/ref Ha estat criticat per altres pels costs elevats, el seu naixement militar (el Galileu serà civil), les demores i la redundància percebuda en tenir sistema alternatiu al GPS.ref{{ref-web 
| url = http://www.guardian.co.uk/science/2007/jul/15/spaceexploration.europeanunion| títol = Sat-nav rival could crash and burn| consulta = 11 d'agost de 2007| cognom = McKie| nom = Robin| editor = Guardian| data = 2007-07-15
}}/ref

==== Desenvolupament regional ====
Hi ha grans disparitats econòmiques entre els estats membres de la Unió Europea. Tot i ajustar la renda per capita amb la [[paritat de poder adquisitiu]], la diferència entre les regions més riques i més pobres (en NUTS-2 i NUTS-3) és d'un factor de deu. Per una banda, [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] té una renda per capita de 71.476€, [[París]] de 68.968€ i el [[Londres]] Intern de 67.798€, mentre que els NUTS més pobres, tots tres a [[Romania]], són Vaslui amb 3.690€, Botoşani amb 4.115€ i Giurgiu amb 4.277€.ref name=Frankfurt_Paris{{ref-web| url=http://epp.eurostat.ec.europa.eu/extraction/evalight/EVAlight.jsp?A=1language=frroot=/theme1/reg/reg_e3gdp|títol=Table: E3GDP95 = Gross domestic product (GDP) at current market prices at NUTS level 3
|autor=Eurostat|consulta=11 d'agost 2008}}/ref La renda per capita dels Estats Units és 35% superior a la renda de la mitjana dels estats membres de la Unió Europea, i la del [[Japó]] és 15% superior.ref name=STAT/06/166{{ref-web|títol=GDP per capita in the Member States ranged from 48% to 251% of the EU25 average in 2005 |editor=Europa|autor=Eurostat |data=2006-12-18 |url=http://europa.eu/rapid/pressReleasesAction.do?reference=STAT/06/166format=HTMLaged=0language=ENguiLanguage=en |consulta=13 de juliol de 2007}}/ref

Hi ha un gran nombre de Fons Estructurals i Fons de Cohesió per donar suport a les regions subdesenvolupades de la Unió Europea localitzades principalment al centre i a l'est.ref name=Business2000 Funds{{ref-web|títol=EU Structural and Cohesion Funds |editor=Business 2000 |url=http://www.business2000.ie/cases/cases_8th/case12.htm |consulta=27 de juny de 2007}}/ref Altres fons proveeixen de suport per a les emergències i altres es destinen als candidats per transformar llur economia als estàndards de la UE.

== Geografia humana ==
=== Demografia ===
La població estimada el 2007 de tots els 27 estats membres de la Unió Europea era de 495.128.529,ref name=Eurostat Population{{ref-web|títol=Total population|editor=Europa |autor=Eurostat |url=http://epp.eurostat.ec.europa.eu/portal/page?_pageid=1996,39140985_dad=portal_schema=PORTALscreen=detailreflanguage=enproduct=Yearlies_new_populationroot=Yearlies_new_population/C/C1/C11/caa10000 |consulta=14 de juliol 2007}}/ref més de la meitat dels 710 milions que habiten tot el continent europeu. S'espera un increment poblacional en els anys futurs degut principalment a la [[immigració]].ref name=Press Pop Eurostat{{ref-web|títol=EU25 population rises until 2025, then falls|editor=Europa |autor= Eurostat|data=2005-04-08|url=http://intranet.icea.es/pensiones/documentacion/Proy_demog_2004_2050.pdf|format=PDF|doi=|consulta=14 de juliol de 2007}}/refref name=Migration Info{{ref-web|cognom=Muenz|nom=Rainer|títol=Europe: Population and Migration in 2005|editor=Migration Information|any=2006| url=http://www.migrationinformation.org/Feature/display.cfm?ID=402 |consulta=14 de juliol de 2007}}/ref

La població de la Unió Europea representa el 7,3% de la població mundial tot i que la seva superfície representa el 3% de la superfície terrestre sobre el nivell del mar; la [[densitat de població]] és, per tant, de 114 habitants per quilòmetre quadrat, fent-la una de les regions més densament poblades del món. Un terç dels habitants de la Unió viuen en ciutats amb més d'1 milió d'habitants, i prop del 80% de la població viu en àrees urbanes.ref name=urban dens{{ref-web|títol=A densely populated area|editor=Telsat Guide |url=http://telsat.belspo.be/beo/en/profs/europe-population.asp?section=6.3.3 |consulta=22 de juliol de 2007}}/ref A la UE es troben diverses [[ciutat global|ciutats globals]] més que no pas en altra regió del món.ref{{ref-web 
| url = http://www.lboro.ac.uk/gawc/citymap.html| títol = The World According to GaWC| consulta = 29 de juny 2007| editor = Loughborough University
}}/ref Hi ha setze ciutats amb més d'1 milió d'habitants. 

=== Llengües ===
{| class=wikitable sortable border=1 style=line-height:0.9em; border:1px black; float:right; margin-left:1em; text-align:right;
|+ '''Report de les llengües de la Unió'''
|-
! width=40px|Llengua
! width=40px|Parlants nadius
! width=40px|Total de parlants
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Anglès]]
|13%
|'''51%'''
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Alemany]]
|'''18%'''
|32%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Francès]]
|14%
|26%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Italià]]
|12%
|16%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Castellà]]
|8%
|15%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Polonès]]
|7,5%
|8,5%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Neerlandès]]
|4,5%
|5,5%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Romanès]]
|4,5%
|5%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Hongarès]]
|2,5%
|2,5%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Grec]]
|2,5%
|2,5%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Txec]]
|2%
|3%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Suec]]
|2%
|3%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Portuguès]]
|2%
|2%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Búlgar]]
|1,5%
|1,5%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Català]]
|1%
|2%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Eslovac]]
|1%
|2%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Danès]]
|1%
|1%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Finlandès]]
|1%
|1%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Lituà]]
|1%
|1%
|- style=line-height: 1.1em
|align=left |[[Eslovè]]
|1%
|1%
|- style=line-height:1em; background:#f2f2f2; class=sortbottom
| colspan=3 align=left|{{mida|85%|Parlants nadius: Llengües nadiuesref name=nativeLanguages{{ref-web|obra= Special Eurobarometer 243 
|títol= Europeans and their Languages
|editor= Europa
|autor= Comissió Europea
|any= 2006
| url = http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_243_en.pdf
| format = PDF 
|pàgines= pp. 141–143
|consulta= 19 de novembre de 2008}}/refbr / 
Total: Total dels ciutadans de la Unió Europea que la parlenref name=totalLanguages{{ref-web|obra= Special Eurobarometer 243 
|títol= Europeans and their Languages
|editor= Europa
|autor= Comissió Europea
|any= 2006
| url = http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_243_en.pdf
| format = PDF 
|pàgines= pp. 142–154
|consulta= 19 de novembre de 2008}}/ref}}
|}
El règim lingüístic de la UE estableix que vint-i-tres llengües són oficials i de treball de les institucions europees: [[anglès]], [[alemany]], [[búlgar]], [[castellà]], [[danès]], [[eslovac]], [[eslovè]], [[estonià]], [[finès]], [[francès]], [[irlandès]] (2007), [[Grec modern|grec]], [[hongarès]], [[italià]], [[letó]], [[lituà]], [[maltès]], [[neerlandès]], [[polonès]], [[portuguès]], [[romanès]], [[suec]] i [[txec]].ref name=Official Languages{{ref-web|títol=EEC Council: Regulation No 1 determining the languages to be used by the European Economic Community, OJ 17, 6.10.1958, p. 385–386 (DE, FR, IT, NL). Last revision, 2006 |editor=Europa |autor=EUR-Lex |obra=Official Journal of the European Union]|data=2006-12-12 |url=http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:31958R0001:EN:NOT |consulta=2 de febrer de 2007}}/refref[http://ec.europa.eu/education/languages/languages-of-europe/doc135_en.htm Web de la UE: les 23 Llengües oficials]/ref Els documents amb valor jurídic, com ara les directives i reglaments que s'aproven, es tradueixen a totes les llengües oficials. El Parlament Europeu també realitza traduccions a totes les llengües oficials de tots els documents i les seves sessions plenàries. Algunes institucions només en fan ús d'unes poques, com a llengües de feina interna.ref{{ref-web 
| url = http://europa.eu/languages/en/document/59#5| títol = Languages and Europe. FAQ: Is every document generated by the EU translated into all the official languages?| consulta = 3 de febrer 2007| editor = Europa| any = 2004
}}/ref Les polítiques lingüístiques són la responsabilitat dels estats membres, però les institucions de la UE promouen l'aprenentatge d'altres llengües.ref{{ref-web 
| url = http://eur-lex.europa.eu/en/treaties/dat/12002E/htm/C_2002325EN.003301.html#anArt150| títol = Consolidated version of the Treaty establishing the European Community, Articles 149 to 150| consulta = 1 de febrer de 2007| autor = EUR-Lex| obra = Official Journal of the European Union| editor = Eruopa| any = 2004
}}/refref{{ref-web 
| url = http://www.europarl.europa.eu/facts/4_16_3_en.htm| títol = European Parliament Fact Sheets: 4.16.3. Language policy| consulta = 3 de febrer de 2007| autor = Parlament Europeu| editor = Europa| any = 2004
}}/ref 

L'alemany és la llengua nadiua més parlada, amb 88,7 milions de parlants el 2006, seguida de l'anglès, el francès i l'italià. L'anglès, per altra banda, és la llengua estrangera més parlada, per més de la meitat de la població de la Unió (51%), seguida de l'alemany i el francès. El 56% dels ciutadans europeus poden conversar en alguna altra llengua a més de llur llengua materna.ref name=Eurobarometer Languages{{ref-web|títol=Special Eurobarometer 243: Europeans and their Languages (Survey)|editor=Europa |autor=Comissió Europea|any=2006|url=http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_243_en.pdf| format=PDF |consulta=3 de febrer 2007}}br /{{ref-web|títol=Special Eurobarometer 243: Europeans and their Languages (Executive Summary)|editor=Europa |autor=Comissió Europea|any=2006|url=http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_243_sum_en.pdf|format=PDF|doi=|consulta= 3 febrer 2007}}/ref La majoria de les llengües oficials de la UE pertanyen a la família [[Llengües indoeuropees|indoeuropea]], llevat de l'estonià, el finlandès i l'hongarès, que pertanyen a la família de les llengües uralianes, i del maltès que és una llengua semita. La majoria de les llengües oficials de la UE fan ús de l'[[alfabet llatí]], llevat del [[búlgar]], que fa ús de l'[[alfabet ciríl·lic]] i del [[grec]], que fa ús de l'[[alfabet grec]]. 

A banda de les 23 llengües oficials, hi ha 150 altres llengües i comunitats lingüístiques: llengües constitucionals, [[llengua regional|llengües regionals]] i [[llengua minoritària|minoritàries]], parlades per 50 milions de persones. D'aquestes, només les llengües constitucionals espanyoles, el [[català]], el [[basc]] i el [[gallec]], arran de les Conclusions del Consell de 13 de juny de 2005,ref name=Conclusions del Consell de 13 de juny de 2005[http://eur-lex.europa.eu/LexUriServ/LexUriServ.do?uri=CELEX:52005XG0618(01):ES:HTML Conclusiones del Consejo, de 13 de junio de 2005, relativas al uso oficial de otras lenguas en el Consejo y, en su caso, en otras instituciones y órganos de la Unión Europea. Diario Oficial n° C 148 de 18/06/2005 p. 0001 - 0002/ref així com el [[gaèlic escocès]] i el [[gal·lès]],ref name=The Herald[http://www.timesonline.co.uk/tol/news/world/europe/article4272797.ece Welsh and Gaelic are official EU tongues]. Times Online./ref poden ser utilitzades pels ciutadans per comunicar-se amb les institucions de la Unió.ref name=Mercator{{ref-web|títol=Mercator Newsletter - n. 29|editor=Mercator Central|any=2006|url=http://www.mercator-central.org/newsletter/newsletter29.htm#2|format=|doi=|consulta=1 de febrer de 2007}}/ref Tot i que els programes de la UE poden donar suport a les llengües regionals i minoritàries, la protecció dels [[drets lingüístics]] són afers de cada estat membre. 

A més de les llengües regionals, una gran varietat de llengües d'altres parts del món són parlades per les comunitats d'immigrants als estats membres, com ara el [[turc]], l'[[àrab magrebí]], el [[rus]], l'[[urdú]], el [[bengalí]], l'[[hindi]], el [[tàmil]], l'[[ucraïnès]], el [[panjabi]] i les llengües dels [[Balcans]]. La majoria de les persones de les comunitats d'immigrants més antigues són bilingües o plurilingües. Les llengües dels immigrants no tenen cap tipus de reconeixement ni estatus a la UE ni als estats membres, tot i que des del 2007 poden rebre suport de la secció d'ensenyament de llengües del Programa d'Aprenentatge de l'EU.

=== Religió ===
{{AP|Religió a Europa}}
La UE és una entitat [[secularitat|secular]] sense cap connexió formal amb cap [[religió]], i cap religió s'esmenta en cap dels tractats vigents ni proposats. En els debats dels esborranys de la Constitució Europea i del Tractat de Lisboa es va incloure una menció del [[cristianisme]] i/o de [[Déu]] en el preàmbul, però aquesta idea va ser oposada, i no es va incloure en el text final.ref name=EUO Merkel God{{ref-web|url=http://www.independent.co.uk/news/europe/eu-celebrates-its-50th-birthday--with-a-row-about-religion-440976.html |títol=EU celebrates 50th birthday-with a row about religion|editor= The Independent |nom=Stephen |cognom=Castle |data=2007-03-21|consulta=4 de març de 2008 }}/ref
 
[[Fitxer:EU belief in god.png|thumb|left|Percentatge dels europeus de cada estat membre que creuen en alguna deïtat.ref name=believeInGod{{ref-web|obra= Special [[Eurobarometer]] 225 
|títol= Social values, Science and Technology
|editor= Europa
|autor= Comissió Europea
|any= 2005
| url = http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_225_report_en.pdf
| format = PDF 
|pàgines= p. 9
|consulta= 19 novembre 2008}}/ref]]
L'èmfasi del cristianisme és degut a la seva posició com a religió més practicada en l'actualitat i històricament d'Europa i inclou el [[catolicisme]], el [[protestantisme]] i el [[cristianisme ortodox]]. Altres religions, tanmateix, també són practicades, actualment i històricament, com ara el [[judaisme]] i l'[[islam]]. La població estimada musulmana de la UE el 2006 era de 16 milions,ref name=Islam.de SecE{{ref-web|títol=In Europa leben gegen­wärtig knapp 53 millionen Muslime|editor=Islam.de|data=2006-02-25|url=http://islam.de/8368.php|format=|doi=|consulta=21 de juliol 2007}}/ref i la població jueva es va estimar en poc més d'un milió.refJewish population figures may be unreliable. {{ref-web| url = http://www.jafi.org.il/education/100/concepts/demography/demjpop.html|títol= World Jewish Population (2002)|consulta=3 de maig de 2007|autor= Sergio DellaPergola|obra= American Jewish Year Book|editor= The Jewish Agency for Israel}}/ref

Les enquestes d'opinió de l'[[eurobaròmetre]], organitzats per l'[[Eurostat]] mostren que la gran majoria dels ciutadans de la Unió tenen algun tipus de creença, però només el 21% la considera important. L'[[ateisme]] i l'[[agnosticisme]] continuen creixent entre la població europea, i l'assistència a les esglésies està decaient en diversos països.ref name=About SecE{{ref-web|editor=USA Today|url=http://www.usatoday.com/news/world/2005-02-21-god-europe_x.htm |títol=What place for God in Europe |consulta=4 de març de 2008 |data=2005-02-22 |nom=Peter |cognom=Ford}}/ref L'Eurobaròmetre del 2005 va mostrar que dels ciutadans europeus (dels 25 estats membres d'aleshores), el 52% creia en un déu, el 27% en algun tipus d'esperit o força de vida i el 18% no tenia cap tipus de creença. Els països amb el menor nombre de persones amb creences religioses van ser la República Txeca (19%) i Estònia (16%).ref name=Eurostat Religion{{ref-web|títol=Eurobarometer 225: Social values, Science  Technology|editor=Europa |autor=Eurostat|any=2005 |url=http://ec.europa.eu/public_opinion/archives/ebs/ebs_225_report_en.pdf|format=PDF |consulta=21 de juliol de 2007}}/ref Els països més religiosos van ser Malta (95% i predominantment catòlic), Xipre i Romania, amb el 90% de la població creient en Déu.

== Història ==
{{AP|Història de la Unió Europea}}
Després de la [[Segona Guerra Mundial]] les propostes d'integració europea eren considerades per molts com una manera d'evitar un altre conflicte bèl·lic entre posicions extremistes i alhora promoure el desenvolupament econòmic de la postguerra. Ja durant la guerra, [[Altiero Spinelli]], polític italià membre del Partit Comunista Italià i responsable de l'embrió que avui coneixem com Unió Europea, va posar de manifest aquesta via en un manifest, el Manifest per una Europa Unida i Lliure. El va escriure a la presó i en el document s'hi pot llegir la idea que l'existència d'estats-nacions és un factor que porta fàcilment a la confrontació i que només a través d'una Europa federal s'arribaria a una pau duradera. Si bé la idea comença del cantó comunista, no caldrà esperar perquè al 1944 es formi un primer moviment no comunista que defensi ja una Europa federal. D'aquest moviment sortirà finalment el Consell d'Europa, que si bé és un organ independant de la Unió Europa, deixa clara aquesta intenció d'unir els països europeus. De fet, l'any 1944 es crea el [[Benelux]], mostrant de certa manera, el pas que havia d'emprendre Europa. [[Winston Churchill|Churchil]], primer ministre britànic també va contribuir en aquesta idea pronunciant un cèlebre discurs l'any 1946 on parlava ja d'uns Estats Units d'Europa, frase que apel·la a la presència d'un país que col·laborarà de certa forma en aquest projecte. Els [[Estats Units d'Amèrica|EUA]] en sortir de la guerra, i tenint únicament l'Europa Occidental com a únic comprador per una indústria desenvolupada, com l'americana, havien de trobar alguna solució perquè Europa es reconstruís i que, endemés, s'hi fomentés la pau de manera a, precisament, ajudar l'intercanvi comercial entre els EUA i Europa. Així, l'any 1947, després que fos aprovada la constitució italiana, [[George Marshall]], secretari d'estat dels EUA, va desvetllar el seu programa per a la recuperació econòmica. Segons ell, una recuperació que ajudaria a lluitar contra la fam, la pobresa i la desesperació. Es tractava del [[Pla Marshall]] mitjançant el qual els EUA injectaven diners a Europa perquè aquesta es recuperés econòmicament, això sí, a canvi d'organitzar els diners en comunitat. Això va suposar la creació de l'[[Organització Europea per a la Cooperació Econòmica|OECE]], és a dir, l'Organitzaicó Europea per a la Cooperació Econòmica que va suposar ja un punt d'inici per establir lligams i cooperacions entre països. Al 1949, en esclatar la [[Guerra de Corea]], [[França]], [[Anglaterra]] i els països que formen el [[Benelux]] s'uneixen en la Unió Occidental que no fou altra cosa que una aliança de protecció militar davant la possible amenaça soviètica. D'aquesta unió i dels fruits de L'OECE, Jean Monnet, economista francès, proposa al Ministre d'Afers Exteriors francès la CECA. La C[[Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer|omunitat Europea del Carbó i de l'Acer]], tot i tenir només el propòsit modest de centralitzar el control de les indústries nacionals dels estats membres, fou declarada com el primer pas cap a una federació a Europa.ref{{ref-web 
| url = http://europa.eu/abc/symbols/9-may/decl_en.htm| títol = Declaration of 9 May 1950| consulta = 5 de setembre de 2007| editor = Comissió Europea
}}/ref Els membres fundadors foren [[Bèlgica]], [[França]], [[Itàlia]], [[Luxemburg]], els [[Països Baixos]] i [[Alemanya Occidental]].ref name=Europa History 45-59{{ref-web|títol=A peaceful Europe - the beginnings of cooperation |editor=Comissió Europea |url=http://europa.eu/abc/history/1945-1959/index_en.htm |consulta= 25 juny 2007}}/ref[[Fitxer:EC-EU-enlargement_animation.gif|250px|thumbnail|Ampliacions de la Unió Europea al llarg de la història.]]

El procés continuà l'any 1957, quan els sis països de la CECA van firmar el [[Tractat de Roma]], que va significar el naixement de [[Comunitat Econòmica Europea]] (CEE). Aquesta organització es convertia així en un mercat comú o [[unió duanera]] que permetia la lliure circulació de persones i de mercaderies en el seu si. Els objectius de l'organització eren, a més de fomentar la cooperació econòmica, l'enfortiment de les relacions entre els estats membre i l'elevació del nivell de vida dels ciutadans. 
També es va fomentar un seguit de mesures com la llibertat de competència i el desenvolupament d'unes lleis comunes per a les quals es governarien els estats membres.

L'any 1973 es féu la primera ampliació de la CEE amb l'ingrés de Dinamarca, Irlanda i el Regne Unit. Després s'hi adheriren Grècia (1981), Espanya i Portugal (1986). La incorporació d'aquests països es va retardar perquè a començaments dels anys setanta no complien una de les condicions imprescindibles per a l'ingrés: tenir un règim de drets i llibertats democràtiques.

La incorporació d'Espanya i Portugal va coincidir amb la firma de l'[[Acta Única Europea]], que significà un nou aprofundiment en la integració econòmica i l'enfortiment de les institucions europees comunes. 

El 1992 la firma del [[Tractat de Maastricht]] suposà un salt qualitatiu fonamental en el procés d'integració europea, ja que els estats cedien importants parcel·les de sobirania en benefici de les institucions europees. Amb aquest tractat, pel qual la CEE es convertí en Unió Europea, es reforçà la integració econòmica i s'avançà cap a la integració política i social. Els aspectes més innovadors del tractat eren: la culminació del procés d'unificació monetària amb la creació del Banc Central Europeu i l'Euro, la creació de la ciutadania europea, la cooperació mútua en les àrees de justícia i interior, i l'establiment d'una política exterior comuna. L'any 1995 Suècia, Finlàndia i Àustria es van incorporar a la Unió Europea (UE 15)

El 1997 se signà a Amsterdam el [[Nou Tractat per Europa]] en què es fixà com a criteri fonamental l'aprofundiment en el procés cap a l'Europa social i política establert a Maastricht. Els objectius fonamentals del nou tractat eren: fer de l'ocupació i dels drets dels ciutadans l'eix de la Unió, suprimir els últims obstacles a la lliure circulació, reforçar la seguretat, refermar la posició d'Europa al món i millorar l'eficàcia de les institucions europees. 

Aquest últim objectiu era fonamental per fer possible l'adhesió de nous membres a la Unió. El funcionament de les institucions i l'administració europees es veuria abocat al col·lapse si es produís una incorporació massiva de nous membres. 

El procés d'unificació europea féu un salt endavant qualitatiu amb l'establiment de la moneda única el 1998 i l'entrada en circulació de l'euro el 2002, adoptat com a divisa nacional per 10 estats de la UE. Un any abans d'aquesta fita, en el [[Tractat de Niça]] del 2001 s'acordaren les bases que van fer possible l'ampliació de l'any 2004, amb el que la Unió Europea passà a tenir 25 membres (UE 25).

L'[[1 de gener]] de 2007, s'incorporaren dos nous estats membres: [[Bulgària]] i [[Romania]], convertint-se l'Europa dels 25 en la UE 27.

Els assumptes més importants que preocupen la Unió Europea en l'actualitat són l'ampliació cap al sud i l'est (vegeu més avall), la [[constitució europea]], proposada per la [[convenció pel futur d'Europa|Convenció]], la relació de la unió amb els [[Estats Units d'Amèrica]] i la participació a l'Euro d'aquells estats membres actualment fora de la zona euro.

L'any [[2012]] va guanyar el [[Premi Nobel de la Pau]] per l'avanç de la pau i la reconciliació a Europa, així com l'establiment de la democràcia i els drets humans.ref[http://www.elperiodico.cat/ca/noticias/internacional/unio-europea-guanya-nobel-pau-2224260 ''Notícia al Periódico'']/ref

L'1 de juliol de 2013 [[Croàcia]] entra a formar part de la Unió Europea, esdevenint el 28è estat membre.ref{{ref-web|cognom=EFE Zagreb|url=http://www.ara.cat/mon/Croacia-celebra-lentrada-Unio-Europea_0_947305522.html|consulta=1 juliol 2013|títol=Croàcia celebra l'entrada a la Unió Europea, un club que s'amplia a 28 socis|editor=Diari Ara}}/ref 

Fets històrics més importants:
# Com a precedents importants cal destacar la [[Declaració Schuman]] ([[9 de maig]] de [[1950]]) i el [[Tractat de París (1951)|Tractat de París]] ([[18 d'abril]] de [[1951]]), pel qual es constitueix la [[Comunitat Europea del Carbó i l'Acer]] (CECA) entre sis Estats: [[Bèlgica]], [[França]], [[Alemanya]], [[Itàlia]], [[Luxemburg]] i els [[Països Baixos]].
# '''[[Comunitat Econòmica Europea]]''' ([[1957]]-[[1986]])
#* El [[25 de març]] de [[1957]], els sis Estats membres de la CECA van signar el [[Tractat de Roma]] i el Tractat constitutiu de la [[Comunitat Europea de l'Energia Atòmica]] (Euratom). 
#* Al llarg dels anys següents, la CEE va anar incorporant progressivament més Estats: [[Dinamarca]], [[Irlanda]] i el [[Regne Unit]] el [[1973]], [[Grècia]] el [[1981]], i [[Espanya]] i [[Portugal]] el [[1986]]. 
# '''[[Comunitat Europea]]''' ([[1986]]-[[1992]])
#* [[Acta Única Europea]] ([[1986]]).
#* La CE es va ampliar amb la incorporació del territori de l'Alemanya de l'Est el [[1990]], com a conseqüència de la reunificació alemanya.
# '''Unió Europea''' (des de [[1992]])
#* [[Tractat de Maastricht]] de [[1992]].
#* Ampliació: [[Àustria]], [[Finlàndia]] i [[Suècia]] el [[1995]]. 
#* [[Tractat d'Amsterdam]] de [[1999]]. 
#* [[Tractat de Niça]] de [[2001]]. 
#* L'ampliació de [[2004]] ([[1 de maig]] de [[2004]]) amb la incorporació de [[Polònia]], [[República Txeca]], [[Eslovàquia]], [[Estònia]], [[Letònia]], [[Lituània]], [[Xipre]], [[República de Malta|Malta]], [[Hongria]] i [[Eslovènia]].
#* [[Constitució Europea]] [[2004]] (pendent de ratificació per part dels estats membres).
# Ús oficial de la [[llengua catalana]]
#* [[16 de novembre]] de [[2005]]: El [[President de la Generalitat de Catalunya]], [[Pasqual Maragall]], i el de la [[Generalitat Valenciana]], [[Francesc Camps Ortiz|Francesc Camps]], parlen oficialment per primera vegada en [[català]]/[[valencià]] al [[Comitè de les Regions]] d'[[Europa]], gràcies a l'acord signat el mateix dia amb l'ambaixador espanyol a la [[UE]].

== Referències ==
{{referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Proeuropeu]]
* [[Euroescepticisme]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=European Union}}
* [http://europa.eu Pàgina oficial de la Unió Europea]
* [http://euobserver.com EUobserver] Notícies sobre la UE {{en}}
* [http://vlex.com/source/23 Diari oficial de la Unió Europea]

{{Unió Europea}}

{{100+1000|Societat}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AB|is}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AD|sco}}
{{Enllaç AD|sv}}
{{Enllaç AD|tr}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Unio Europea}}
[[Categoria:Unió Europea| ]]
[[Categoria:Premis Nobel de la Pau]]</text>
      <sha1>eo91buqhqfbxf6qnpg3xhcpt5w3cr7b</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>