<page>
    <title>Medalla de la Campanya Americana</title>
    <ns>0</ns>
    <id>304366</id>
    <revision>
      <id>13940544</id>
      <parentid>13708641</parentid>
      <timestamp>2014-08-14T20:09:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de AmericanCM.gif per AmericanCM.png.</comment>
      <text>[[Fitxer:AmericanCM.png|thumb|125px|right|Medalla de la Campanya Americana.]]
La '''Medalla de la Campanya Americana''' ([[anglès]]: ''American Campaign Medal'') és una condecoració de campanya dels Estats Units, atorgada a qualsevol membre de l'[[Forces Armades dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit dels Estats Units]] que servís al [[Teatre d'Operacions Americà]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser creada pel President [[Franklin D. Roosevelt]] mitjançant l'Ordre Executiva 9265, del [[6 de novembre]] de [[1942]], i anunciada al Butlletí del Departament de Guerra 56 de 1942.

Atorgada al personal de les Forces Armades dels Estats Units per servir al [[Teatre d'Operacions Americà|Teatre Americà]] entre el [[7 de desembre]] de [[1941]] i el [[2 de març]] de [[1946]] sota qualsevol de les següents condicions:
* Per una destinació permanent fora dels límits continentals dels Estats Units
* Per una destinació permanent com a membre de la tripulació d'un vaixell navegant per les aigües oceàniques per un període de 30 dies consecutius ó 60 alterns
* Per una destinació permanent com a membre d'un avió fent vols regulars i freqüents sobre l'oceà durant un període de 30 dies
* Per una destinació permanent dins dels límits continentals dels Estats Units per un període d'un any
* Per una destinació fora dels límits continentals dels Estats Units com a passatger o en un destí temporal durant 30 dies consecutius o 60 alterns. 
* Per rebre una condecoració de combat o un certificat pel comandant de cos pel combat actiu contra l'enemic.
Els límits dels Estats Units són els seus límits continentals, part de l'oceà Atlàntic, una porció d'Alaska i una porció de l'oceà Pacífic que envolta Califòrnia i la Baja Califòrnia. 

La medalla va ser dissenyada per Thomas Hudson Jones; i el revers va ser dissenyat per A.A. Weinman, repetint el disseny de la [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] i de la [[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]].

La Medalla de la Campanya Americana va ser atorgada només com a galó durant tota la [[Segona Guerra Mundial]] (aprovat pel Secretari de la Guerra el [[24 de novembre]] de [[1942]]), i només es creà com a medalla el 1948, sent anunciat a la Circular 48 del [[25 de setembre]] de [[1948]]i subseqüentment publicada al Reglament de l'Exèrcit 600-65 del mateix dia. El primer a rebre-la va ser el [[General d'Exèrcit]] [[George Marshall]].

La [[Insígnia d'Operació de Combat de la Força de Marines de la Flota]] va ser autoritzada per a certs mariners.

És similar a la [[Medalla del Servei de Defensa Americana]], que ja existia abans de l'entrada dels Estats Units a la Segona Guerra Mundial.

El galó també es pot fer servir com a corbata per a l'estendard d'unitat, si bé cap unitat la rebé.

Les [[Estrella de Servei|Estrelles de Servei]] estaven autoritzades a qualsevol membre que hagués entrat en combat amb les forces de l'Eix al Teatre Americà. Això bàsicament es referia als membres de l'Exèrcit que formaven part de les patrulles anti-submarins a l'Atlàntic. Van haver 3 campanyes:

* Antisubmarina: [[7 de desembre|7/12]]/[[1941]] – [[2 de setembre|2/9]] de [[1945]]
* Combat de terra*: [[7 de desembre|7/12]]/[[1941]] – [[2 de setembre|2/9]] de [[1945]]
* Combat aeri*: [[7 de desembre|7/12]]/[[1941]] – [[2 de setembre|2/9]] de [[1945]]

(* Aquestes campanyes no s'exhibeixen a les banderes de l'exèrcit)

== Disseny ==
Una medalla de bronze de 33 mm de diàmetre. A l'anvers apareix un creuer de la Marina a tota màquina amb un avió B-24 volant pel damunt, amb un submarí enemic enfonsant-se sobre 3 onades. Al fons apareixen alguns edificis, com a símbol de l'arsenal de la democràcia. Al damunt apareix la inscripció AMERICAN CAMPAIGN. (Campanya Americana)

Al revers, apareix l'àliga calba dels Estats Units entre les dates 1941-1945 i la inscripció UNITED STATES OF AMERICA.

Penja d'una cinta de 36 mm d'ample blava. Als costats hi ha dues franges de 7 mm en blanc-negre-vermell-blanc, i centrada hi ha una franja de 3 mm en blau fosc-blanc-vermell.
El color blau representa les Ameriques. La franja central blau fosc-blanc-vermell (presa de la [[Medalla del Servei de Defensa Americana]]) es refereix a la continuació de la lluita després de Pearl Harbor. Les franges blanques i negres es refereixen a la lluita contra Alemanya a la costa Atlàntica, mentre que les franges blanca i vermella es refereixen a la lluita contra Japó a la costa del Pacífic.


{{Commonscat}}
{{ORDENA:Medalla De La Campanya Americana}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Condecoracions de Campanya dels Estats Units|America]]</text>
      <sha1>e4pbhszb9zkca746ruf3rqyzt8emy8y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>