<page>
    <title>Mar Bàltica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>30507</id>
    <revision>
      <id>14024941</id>
      <parentid>13998171</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T14:37:29Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-(  +(, - ) +))</comment>
      <text>{{fusió de|data=gener de 2014|Suevicum Mare}}{{Element hidrografia
| nom = Mar Bàltica
| nom_original = Östersjön - Morze Bałtyckie - Itämeri -br/ Baltijos jūra - Ostsee - Østersøen - Балтийское море
| mar_IHO = 1
| foto = BalticSea March2000 NASA-S2000084115409 md.jpg
|mida_foto = 280px
|peu = Mar Bàltica vista des de l'espai
| mapa = Locatie Oostzee.PNG
|mida_mapa = 280px
|peu_mapa = Localització de la mar Bàltica
|locator_x_mapa = 
|locator_y_mapa = 
| mapa2 = Baltic Sea map.png
|mida_mapa2 = 280px
|peu_mapa2 = Països riberencs de la mar Bàltica
|locator_x_mapa2 = 
|locator_y_mapa2 = 
| país = {{SUE}}br/ {{FIN}}br/{{RUS}} ([[Sant Petersburg]], [[óblast de Leningrad]] i [[Kaliningrad]])br/{{EST}}br/{{LAT}}br/{{LIT}}br/{{POL}}br/{{DEU}}br/{{DEN}}
| divisió_administrativa = 
| subdivisió_administrativa = 
| mar = Oceà Atlàntic
| continent = Europa
| arxipèlag = 
| illa = 
| ecoregió = 
| mars_contigus = 
| subdivisions = [[Golf de Bòtnia]] ([[mar d'Åland]], [[mar de l'arxipèlag]], [[mar de Bòtnia]], [[Kvarken]] i [[badia de Bòtnia]])br/ [[Golf de Finlàndia]] br/ [[Golf de Riga]]
| illes = [[Öland]] i [[Gotland]] (SUE)br/[[Illes Åland]] (FIN)br/[[Hiiumaa]] i [[Saaremaa]] (EST)br/[[Rügen]] (ALE)br/[[Bornholm]], [[Fiònia]] i [[Sjælland]] (DIN)
| afluents =
| ciutats = [[Malmö]], [[Estocolm]], [[Sundsvall]] (SUE)br/[[Oulu]], [[Vaasa]], [[Turku]] i [[Hèlsinki]] (FIN)br/[[Sant Petersburg]] i [[Kaliningrad]] (RUS)br/[[Tallinn]] (EST)br/[[Riga]] (LET) br/[[Gdańsk]] (POL)br/[[Copenhaguen]] (DIN)

| golfs_badies =
| caps =
| accidents = Estrets de [[Kattegat]] i [[Skagerrak]] (amb el [[mar del Nord]])
| superfície = 422.000 km²
| longitud = 
| amplada = 
| separació = 
| perímetro = 
| profunditat_mitjana = 57 m
| profunditat = 515 m
| volumen = 
| coordenades = {{coord|59|30|N|23|00|E|type:waterbody_scale:5000000|display=inline,title}}
| camp1_nom = 
| camp1 = 
| camp2_nom = 
| camp2 = 
| camp3_nom = 
| camp3 = 
| camp4_nom = 
| camp4 = 
}}
La '''mar Bàltica''', o el '''mar Bàltic''', és una [[mar]] del nord d'[[Europa]], oberta a la [[mar del Nord]] i, finalment, a l'[[oceà Atlàntic]] a través dels estrets de [[Kattegat]] i [[Skagerrak]]. Els països que l'envolten són (començant per la [[Península Escandinava]] i seguint en sentit horari):
* [[Suècia]]
* [[Finlàndia]]
* [[Rússia]] (regió de [[Sant Petersburg]])
* [[Estònia]]
* [[Letònia]]
* [[Lituània]]
* [[Rússia]] (regió de [[Kaliningrad]])
* [[Polònia]]
* [[Alemanya]]
* [[Dinamarca]]

La seva superfície és de 432.800 km², i inclou dues grans entrades: el [[golf de Finlàndia]], entre el sud d'aquest país i Estònia, i el [[golf de Bòtnia]], entre la costa oriental de Suècia i l'occidental de Finlàndia. També inclou alguna sortida com la [[península de Jutlàndia]]. Geològicament, és molt poc antiga: només existeix des del VIè mil·lenni aC. És molt poc profunda (la mitjana és de 57 m; la fondària màxima són 459 m al nord de l'illa sueca de [[Gotland]]), cosa que, unida a la poca obertura a l'oceà, fa que la renovació de les aigües sigui molt lenta i hi afavoreix els problemes de [[contaminació]].

La salinitat de la Bàltica és molt baixa comparada amb la d'altres mars o oceans; de fet, es pot considerar intermèdia entre l'aigua dolça i la salada. Aquest fet s'explica per la seva alta latitud (no pateix gaire evaporació), combinada amb una gran aportació d'aigua dolça per part de molts rius, que per culpa de la ja esmentada estretor de la seva comunicació amb l'oceà és molt difícil d'evacuar i renovar amb aigua salada. Aquesta baixa salinitat té unes fortes implicacions biològiques, amb moltes espècies que són diferents de les seves homòlogues en altres mars.

Dels països que l'envolten, només els [[Estats Bàltics]] i Polònia hi desguassen enterament. A més, també [[Txèquia]], [[Eslovàquia]], [[Ucraïna]] i [[Bielorússia]] hi acaben aportant aigua (indirectament).

== Noms ==
La mar rep diferents denominacions depenent de la llengua:
* '''Mar Bàltica''' és la forma habitual en les [[llengües romàniques]], les [[llengües eslaves|eslaves]] ([[polonès]], [[rus]], [[caixubi]]), les [[llengües bàltiques|bàltiques]] i l'[[anglès]].
* '''Mar de l'Est''' és com l'anomenen totes les [[llengües germàniques]] excepte l'anglès, a més del [[finès]] (que, tot i tenir els parlants majoritàriament el Bàltic a l'oest, aquests estigueren sota domini [[Suècia|suec]] durant molts segles, i des de la perspectiva sueca sí que queda a l'est, la mar).
* '''Mar de l'Oest''' és el nom que se li dóna en [[estonià]].

Els diversos noms de la mar en les llengües dels països que l'envolten són, doncs: 
* ''Östersjön'' ([[suec]])
* ''Itämeri'' ([[finès]])
* ''Балтийское море'', ''Baltískoie More'' ([[rus]])
* ''Läänemeri'' ([[estoni]])
* ''Baltijas jūra'' ([[letó]])
* ''Baltijos jūra'' ([[lituà]])
* ''Morze Bałtyckie'' o ''Bałtyk'' ([[polonès]])
* ''Bôłt'' ([[caixubi]])
* ''Ostsee'' ([[alemany]])
* ''Østersøen'' ([[danès]])

* [[Tàcit]] l'anomenà [[Suevicum Mare]], o ''mar dels [[Sueus]]''.

== Història geològica ==
[[Fitxer:Baltic History 7500-BC.svg|thumb|290px|[[Llac Ancylus]] cap a l'any 8.700 aC. El contorn del Glaciar Escandinau en blanc. El riu Svea älv van formar una sortida a l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]].]]

El Mar Bàltic s'assembla una mica a un llit de riu, amb dos afluents, el [[Golf de Finlàndia]] i [[Golf de Bòtnia]]. Estudis [[geologia|geològics]] mostren que, abans del [[Plistocè]], en lloc del Mar Bàltic hi havia una àmplia plana al voltant d'un gran riu anomenat [[Eridà (geologia)|Eridà]]. Diversos episodis de [[glaciació]] durant el [[Plistocè]] van fer emergir el llit del riu a la conca del mar. En el moment de l'últim, al període [[Interglacial Riss-Würm]] (MIS 5e), el mar Eemià era al seu lloc. En lloc d'un veritable mar, el mar Bàltic pot ser entès fins i tot avui com un [[estuari]] amb tots els rius que hi desemboquen.

A partir d'aquest moment les aigües van quedar definides històricament amb els noms que hi ha a continuació. Moltes de les etapes duen el nom en referència a animals marins (per exemple, el [[mol·lusc]] [[Littorina]]), que són clars indicadors dels canvis en la temperatura de l'aigua i la salinitat.

Els factors que van determinar les característiques del mar són la immersió o l'emergència de la regió a causa del pes del gel i el reajustament isostàtic posterior, i els canals de connexió que hi ha al [[Mar del Nord]] - [[Oceà Atlàntic|Atlàntic]], ja sigui a través de l'estret del Mar Eemià o del que ara són els grans llacs de [[Suècia]], i el [[Mar Blanc]]-[[Oceà Àrtic]].

* [[Mar Eemià]], 130.000-115.000 (anys enrere)
* [[Llac de gel Bàltic]], 12.600–10.300
* [[Mar Yoldia]], 10.300–9.500
* [[Llac Ancylus]], 9.500–8.000
* [[Mar Mastogloia]] 8.000–7.500
* [[Mar Littorina]], 7.500–4.000
* Mar Post-littorina 4.000–actualitat

== Història ==
A [[Imperi Romà|l'època romana]], la mar Bàltica era conegut com el ''Mare Suebicum'' o ''Mare Sarmaticum''. [[Tàcit]] en el seu ''Agricola'' i ''Germania'' va descriure la ''Mare Suebicum'', anomenat així per la tribu [[Sueu]], com un [[aigua salobrosa|mar salobrós]], al veure'l en primavera, quan el gel al Mar Bàltic es trenca i a trossos. El poble sueu finalment va emigrar al sud oest per a residir durant un temps a la zona de Renània de l'actual Alemanya, on el seu nom sobreviu a la regió històrica coneguda com a [[Suàbia]]. Els [[Sarmatian]] habitaven al sud d'Europa oriental i a Rússia. L'historiador [[Jordanes]] el va anomenar ''Mar germànic'' a la seva obra [[getica]]. 

Des de l'[[Víking|època vikinga]], els escandinaus han anomenat el Llac de l'Est (com a ''Austmarr'', Mar Oriental, apareix a la [[Heimskringla]] i com a ''Eystra sal'' apareix en [[Sörla þáttr]]). [[Saxo Grammaticus]], a l'obra ''[[Gesta Danorum]]'' afirma que el nom mitològic ''[[Gandvik]] '' es refereix al mar Bàltic. Com que ''Vik'' en [[nòrdic antic]] significa badia, cal pensar que els víkings ho consideraven correctament com una entrada del mar. 

A més de [[peix]], el mar també subministra [[ambre]], en especial a la seva ribera sud. Els països limítrofs són productors tradicionals de [[fusta]], [[quitrà|quitrà de fusta]], [[lli]], [[fibra de cànem|cànem]] i [[pell]]s. Suècia des de principis de l'època medieval ha tingut també una important indústria [[mineria|minera]], especialment del [[ferro]] i [[plata]]. [[Polònia]] ha tingut i segueix tenint importants mines de [[sal (química)|sal]]. Tot això ha permès un ric comerç des de l'època romana. 

A l'[[Alta Edat Mitjana]], els [[víking]]s d'Escandinàvia van construir el seu imperi comercial al voltant de tot el Bàltic. Més tard, hi va haver lluites pel control de la mar, amb els [[Wends]] habitant a la riba sud. Els víkings també n'utilitzen els rius de Rússia per a les rutes comercials i poder arribar fins al [[Mar Negre]] al sud de Rússia. El període de domini dels víkings es coneix com [[època víking]]. 

Les terres de la costa oriental foren de les darreres d'Europa a convertir-se al [[Cristianisme]] a les [[Croades Bàltiques]]: [[Finlàndia]] al segle XII pels suecs, i el que ara són [[Estònia]] i [[Letònia]] a principis de segle XIII pels danesos i els alemanys ([[Germans Livonians de l'Espasa]]). El [[Orde Teutònic|Cavallers Teutons]] varen obtenir el control sobre les diferents parts del sud i la costa oriental del Mar Bàltic, on varen crear el seu [[Estat de l'Orde Teutònic|estat monàstic]], mentre lluitaven contra els [[polonesos]], [[danesos]], [[suecs]], [[russos]] de l'antiga [[República de Nóvgorod|Nóvgorod]] i els [[lituans]] que varen ser els darrers europeus a convertir-se al [[cristianisme]]. 

En el segle XII, es va intensificar la [[pirateria eslava]]. A partir del segle XI, la ribera sud i est de la mar Bàltica van ser colonitzades pels [[alemanys]] (i en menor mesura per [[Països Baixos|holandesos]], [[danesos]] i [[escocesos]]) en el curs de la colonització germànica de centre-europa ([[Ostsiedlung]]). Els [[Polabians eslaus]] van ser absorbits pels alemanys.ref[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/639735/Wend Wend - Britannica Online Encyclopedia]/ref [[Dinamarca]] va adquirir gradualment el control sobre la major part de la costa del mar Bàltic, fins que va perdre gran part de les seves possessions després d'haver estat derrotada el 1227 [[Batalla de Bornhöved]]. 

Entre els segles XIII i XII, la força econòmica del nord d'Europa es va convertir en la [[Lliga Hanseàtica]] que va fer servir la mar Bàltica per establir les rutes comercials entre les ciutats membres. En el segle XVI i principis del XVII, la [[Confederació de Polònia i Lituània]] amb [[Dinamarca]] i [[Suècia]] varen lluitar pel ''domini Maris Baltici'' (Govern del Mar Bàltic). Finalment, va ser l'[[Imperi Suec]] qui pràcticament controlava la mar Bàltica. A Suècia, va ser denominada ''Mare Nostrum Balticum''(La nostre mar bàltica). 

Al segle XVIII, [[Imperi Rus|Rússia]] i [[Prússia]] es varen convertir en el principal poder sobre la mar. La [[Gran Guerra del Nord]], que va acabar amb la derrota [[Suècia|sueca]], va permetre l'accés a la mar a Rússia per la costa oriental. Des d'aleshores, Rússia va ser una potència dominant al Bàltic. [[Pere I de Rússia]] va veure la importància estratègica de la mar bàltica i va decidir fundar la seva nova capital, [[Sant Petersburg]] al delta del [[riu Neva]] a l'extrem est del [[Golf de Finlàndia]]. Es va desenvolupar molt el comerç no només dins de la regió del Bàltic, sinó també amb la regió del Mar del Nord, sobretot a l'est d'[[Anglaterra]] i els [[Països Baixos]]: les seves flotes necessitaven la fusta Bàltica, el [[quitrà]], el [[lli]] i el [[fibra de cànem|cànem]].

Durant la [[Guerra de Crimea]], una flota conjunta del [[Regne Unit]] i [[França]] van bombardejar les fortaleses russes de [[Suomenlinna]], que protegia [[Hèlsinki]]; [[Kronstadter]], que protegia Sant Petersburg, i varen destruir [[Bomarsund]] al [[mar d'Åland]]. Després de la unificació d'[[Alemanya]] el 1871, tota la costa sud va passar a dependre d'Alemanya. La [[Primera Guerra Mundial]], va ser combatuda en part a la Mar Bàltica. Després de 1920 [[Polònia]] obtingué una sortida a la Mar Bàltica pel [[Corredor Polonès]] i amplià el port de [[Gdynia]] en rivalitat amb el port de la [[Ciutat Lliure de Danzig]]. 

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Alemanya va recuperar la totalitat de la ribera sud i gran part de la zona oriental ocupant Polònia i els [[països bàltics]]. El 1945, la Mar Bàltic es va convertir en una fossa comuna de persones que es van ofegar al torpedinament de vaixells refugiats durant l'[[Operació Anníbal]]. Fins al 2004, l'[[enfonsament del Wilhelm Gustloff]] va ser el pitjor desastre marítim, causant la mort d'unes 9.000 persones. El 2005, un grup de científics russos van trobar al fons del mar més de cinc mil restes d'avió, vaixells de guerra enfonsats, i altres [[material]]s, principalment de la [[Segona Guerra Mundial]]. 

Després de 1945, la [[èxode alemany d'Europa oriental|població alemanya va ser expulsada]] de totes les àrees a l'est de la [[línia Oder-Neisse]], deixant lloc als colons russos i polonesos. [[Polònia]] va obtenir un gran tram de la riba sud, [[Rússia]] va guanyar un altre accés al Bàltic amb l'[[província de Kaliningrad|óblast de Kaliningrad]]. A la costa oriental, els [[països bàltics]] van ser ocupats per la [[Unió Soviètica]] i junt amb Polònia i [[RDA|Alemanya de l'Est]] es van convertir en estats [[comunista|comunistes]]. El mar era llavors una frontera entre els blocs militars oposats. Aquesta frontera va afectar notablement el comerç i els viatges en general, i va arribar a la seva fi després de la caiguda dels règims comunistes a Europa Central i Oriental a finals de 1980. 

Des de maig de 2004, amb l'adhesió de la [[països bàltics]] i [[Polònia]], la Mar Bàltica està envoltada, gairebé completament, pels països de la [[Unió Europea]]. Només les zones russes de [[Sant Petersburg]] i l'[[exclavament]] de la [[província de Kaliningrad]] no pertanyen a l'UE. 

La zona és castigada a partir del mes d'octubre per tempestes hivernals que han provocat nombrosos naufragis, com l'enfonsament del transbordador ''[[M/S Estònia]]'' en ruta de [[Tallinn]] (Estònia) a [[Estocolm]] (Suècia), el 1994, que es va cobrar la vida de centenars de persones.

== Dades geofísiques ==
[[Fitxer:Bathymetric map of the Baltic Sea-en.svg|thumb|Parts de la mar Bàltica]] 
La Mar Bàltica és un mar interior [[aigua salobrosa|salobrós]] considerat la major massa d'[[aigua salobrosa]] del món. Ocupa una conca formada per l'erosió glacial. 

=== Dimensions ===
El mar Bàltic és d'uns 1.700 km de llarg, una mitjana de 193 km d'amplada, i una mitjana de 57 m de profunditat. La màxima profunditat és de 515 m, al centre de la part sueca. La superfície és d'aproximadament 422.000 km² i el volum és d'uns 20.000 km³. El seu perímetre són uns 9.200 km de costa.ref [http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0007142 Enciclopèdia.cat] /ref

=== El mar gelat ===
Com a mitjana a llarg termini, la Mar Bàltica està coberta de gel al voltant del 45% de la seva superfície. L'àrea coberta de gel durant l'hivern típic inclou el [[Golf de Bòtnia]], el [[golf de Finlàndia]], [[golf de Riga]], Väinameri a l'arxipèlag estonià, el [[arxipèlag d'Estocolm]] i el [[mar de l'arxipèlag]]. La resta del Bàltic no es congela durant un hivern normal, amb l'excepció de les badies i llacunes arrecerades, com la [[llacuna Curonian]]. El gel arriba al seu màxim nivell al febrer o març, amb un gruix típic d'uns 70 cm de gel marí a les zones més septentrionals de la [[badia Bòtnia]], al nord de la conca del [[golf de Bòtnia]]. El gruix disminueix més al sud. 

La congelació s'inicia a la costa nord del golf de Bòtnia cap a mitjans de novembre, arribant a les aigües obertes de [[badia Bòotnia]] a principis de gener. El [[mar de Bòtnia]] es congela, de mitjana, a finals de febrer. El golf de Finlàndia i el golf de Riga es congelen normalment a finals de gener. 

L'extensió del gel depèn de la cruesa de l'hivern. Els hiverns severs poden portar la formació de gel al voltant de [[Dinamarca]] i al sud de [[Suècia]]. Segons William Derham durant el cru hivern de 1703 i 1708 només els estrets danesos es varen congelar i només certes parts de la badia de Botnia i del golf de Finlàndia estaven cobertes de gel, a més de les franges costaneres més al sud en llocs com el golfo de Riga. En els darrers anys un hivern típic produeix només gel als extrems nord i est del Bàltic. El 2007 no hi va haver gairebé cap formació de gel, excepte durant un breu període el març.ref [http://www.ssec.wisc.edu Observatori de gels marins, Centre de Ciències i Enginyeria], Universitat de Wisconsin /ref 

En primavera, el golf de Finlàndia i de Botnia normalment desglacen a finals d'abril, amb algunes crestes de gel persistents fins al mes de maig a la zona sud-oest del golf de Finlàndia. Al nord, tocant a la badia Botnia, el gel acostuma a mantenir-se fins a finals de maig, desapareixent totalment a primers de juny. 

Durant l'hivern, els primers gels que es formen a tocar de la costa dificulten l'accés als ports sense servei de [[trencaglaç]]s. 
La coberta de gel és l'hàbitat principal només per unes poques espècies. La major d'elles són foques que s'alimenten i crien en el gel, encara que el gel marí també acull diverses espècies d'algues que viuen a la part inferior i dins les bosses de salmorra al gel.

=== Hidrografia ===
La mar Bàltica flueix a través dels [[estrets danesos]] amb corrents complexos. Una capa superficial aboca 940 km³ a l'any d'aigües salobrosa al [[Mar del Nord]]. Degut a la diferència de [[salinitat]], una sub-capa inferior d'aigües més salines es desplacen en sentit contrari portant 475 km³ l'any. Es barreja molt lentament amb la part superior de les aigües produint un gradient de salinitat de dalt a baix, amb la majoria de la sal de l'aigua per sota dels 40-70 m de profunditat. La circulació general és en el sentit del rellotge: al nord cap orient i al sud cap a l'oest. 

La diferència entre la sortida i l'entrada és el resultat de l'[[aigua]] dolça aportada pels més de 250 rius que drenen a la conca del Bàltic aproximadament 1,6 milions de km³, el que correspon a un volum de 660 km³ per any. Entre ells s'inclouen els principals rius del nord d'Europa, com l'[[Oder]], el [[Vístula]], el [[Neman]], el [[Dvinà Occidental|Daugava]] i la [[Neva]]. Una altra aportació d'aigua dolça prové de la diferència positiva entre la [[pluja]] i l'evaporació. 

Una important aportació d'aigua salada són les poc freqüents entrades d'aigua del [[Mar del Nord]] en el Bàltic. Aquests fluxos, importants per a l'ecosistema del Bàltic a causa de l'aportació d'oxigen a les profunditats del Bàltic, acostuma a passar cada quatre o cinc anys fins a la dècada de 1980, de mitjana. En els darrers decennis, però, s'han tornat menys freqüents. En concret, les tres últimes es van produir el 1983, 1993 i 2003. Sembla, doncs, que la freqüència ha passat a deu anys. 

El nivell de l'aigua és, en general, molt més dependent de la situació del vent que en els efectes de la marea. Amb tot, hi ha corrents produïts per la marea en els estrets passatges de la part occidental del Bàltic. 

L'[[alçada]] de les onades és habitualment molt més baixa que la del [[Mar del Nord]]. Unes violentes i sobtades tempestes solen escombrar la superfície marina degut a les grans diferències de temperatura i a una important presència del vent. Els vents estacionals també causen petits canvis en el nivell del mar, d'uns 50 cm. 
==== Tributaris ====
*[[Baaber Bek]]
*[[Dvinà Occidental|Düna]]
*[[Göta Älv]]
*[[Lanckener Bek]]
*[[Memel]]
*[[Riu Nevà|Nevà]]
*[[Oder]]
*[[Torne Älv]]
*[[Vístula]]

=== Salinitat ===
La [[salinitat]] del Mar Bàltic és molt menor que la de l'aigua de l'oceà (amb una mitjana de 3,5%), com a conseqüència de l'abundant aigua dolça provinent de les terres circumdants i, de fet, els rius contribueix aproximadament amb una quarantena part del seu volum total anual, ja que el volum de la conca és d'uns 21.000 km³ i anualment s'aporten uns 500 km³. Les aigües superficials de la conca central tenen una salinitat de 6 a 8 ‰. A les badies semitancades amb els principals fluxos d'aigua dolça, com a l'extrem del golf de Finlàndia amb la desembocadura del riu Neva, i el cap del golf de Bòtnia amb l'aportació del Luleå, Kemi i Tornio, la salinitat és considerablement menor. Per sota de 40 a 70 m, la salinitat oscil·la entre un 10 i un 15 ‰ en el Mar Bàltic obert. 

L'aportació d'aigua dolça d'uns dos-cents rius i la introducció de salada des del Sud construeix un gradient de salinitat en el Mar Bàltic. Prop dels [[estrets danesos]], la salinitat és semblant a la del [[Kattegat]], però encara no plenament oceànica, ja que l'aigua més salada que passa per l'estret segueix estant barrejada amb quantitats considerables de l'aigua de sortida. La salinitat disminueix de manera constant cap al Nord i l'Orient. A la part nord del [[golf de Bòtnia]], l'aigua ja no és salada i moltes espècies d'aigua dolça viuen al mar. El gradient de salinitat és paral·lel al gradient de temperatura. Aquests dos factors limiten moltes espècies d'animals i plantes a una regió relativament estreta del Mar Bàltic. 

La majoria d'aigua salina està verticalment estratificada en la columna d'aigua a la [[Mar del Nord]], creant una barrera per a l'intercanvi d'[[oxigen]] i nutrients, i el foment d'ambients marítims completament separats.ref {{PDF|[http://www.ices.dk/projects/balticsea/baltic% 20sea-RSE% 20thulin% 20and% 20andrusaitis.pdf El Mar Báltico: El seu Passat, Present i Futur]|352 [[Kibibyte|kib]] }}, Jan Thulin i Andris Andrushaitis, Religió, Ciència i Medi Ambient V Simposi sobre el Mar Bàltic (2003). /ref

=== Emergència geològica de la regió ===
[[Fitxer:Suomi jaakauden jalkeen.png|thumb|200px|Gran part de la moderna [[Finlàndia]] fou un antic llit marí o un arxipèlag. En la imatge s'observa el nivell del mar immediatament després de la darrera era glacial]] 
La terra és encara emergent [[isostàsia|isostàticament]] del seu estat subsident, que va ser causat pel pes de l'última glaciació. El fenomen és conegut com a [[rebot post-glacial]]. En conseqüència, la superfície i la profunditat del mar estan disminuint. L'elevació és d'uns vuit mil·límetres per any a la costa finesa del golf de Bòtnia. A la zona, l'antic fons marí només està inclinat suaument, donant lloc a grans extensions de terra recuperada en períodes geològicament curts (decennis i segles).

== Dades Geogràfiques ==
=== Subdivisions ===
La part nord del mar Bàltic és conegut com el [[golf de Bòtnia]], del qual la part més septentrional és la [[Badia de Bòtnia]]. La part més al sud del golf s'anomena [[Mar de Bòtnia]] i immediatament al sud d'aquest hi ha el [[Mar d'Åland]]. El [[golf de Finlàndia]] connecta el Mar Bàltic amb [[Sant Petersburg]]. El [[golf de Riga]] s'ubica entre [[Riga]], la capital de [[Letònia]] i l'illa [[Estònia|estona]] de [[Saaremaa]].

El [[mar Bàltic del Nord]] està entre l'àrea d'[[Estocolm]], al sud-oest de Finlàndia i Estònia. La [[conca de Gotland]] forma la part essencial del Mar Bàltic Central. El [[Bornholm Basin]] és a l'àrea est de [[Bornholm]], i la poc profunda [[conca d'Arkona]] s'estén des de Bornholm fins a les illes danesas de [[Falster]] i [[Zealand (Dinamarca)|Zealand]].

Al sud, la [[Badia de Gdansk]] s'ubica a l'est de la [[Península Hel]] a la costa polonesa i cap a l'oest de [[Sambia]] en [[província de Kaliningrad|óblast de Kaliningrad]]. La [[badia de Pomerania]] es troba al nord de les illes d'[[Usedom]] i [[Wolin]], a l'est de [[Rügen]]. Entre Falster i la costa alemanya està la [[badia de Mecklenburg]] i la [[Badia de Lübeck]]. La part més occidental del Mar Bàltic és la [[badia de Kiel]]. Els tres [[estrets danesos]], el [[Gran Belt]], el [[Petit Belt]] i l'[[Øresund]], connecta el Mar Bàltic amb la badia [[Kattegat]] i l'estret [[Skagerrak]] en el [[Mar del Nord]]. La confluència d'aquests dos mars a [[Skagen]] a l'extrem nord de [[Dinamarca]] és un espectacle visual visitat per molts [[Turisme|turistes]] cada any.

=== Ús de la terra ===
[[Fitxer:2 SPN 01.jpg|thumb|right|290px| Costa de [[dunes]] Polaca]] 
Aproximadament un 48% de la regió és boscosa, on Suècia i Finlàndia contenen
la majoria dels boscos, especialment al voltant dels golfs de Bòtnia i Finlàndia.

Aproximadament un 20% de la terra s'utilitza per a agricultura i pastura, principalment a Polònia i al voltant de la costa bàltica d'Alemanya, Dinamarca i Suècia. Aproximadament un 17% de la terra no té utilitztzació directa i un 8% són pantans. La majoria d'aquests estan als golfs de Bòtnia i Finlàndia.

La resta de la terra està fortament poblada.

=== Demografia ===
Aproximadament 85 milions de persones viuen a la costa bàltica, 15 milions dins dels 10 km de costa i 29 milions dins dels 50 km de costa. Al voltant de 22 milions viuen en centres de població de més de 250.000 habitants. Un 90% d'aquests es concentren en la banda de 10 km al voltant de la costa. De les nacions que contacten totalment o parcialment amb la costa, Polònia suposa un 45% dels 85 milions, Rússia un 12%, Suècia un 10% i els altres menys d'un 6% cadascun.
== Biologia ==
[[Fitxer: Phytoplankton_bloom_in_the_Baltic_Sea_(July_3,_2001).jpg| thumb |Floració de [[fitoplàncton]] en la Mar Bàltica, [[3 de juliol]] de [[2001]]]] 
Aproximadament uns 100.000 km² dels fons marins del Bàltic (un quart de la seva superfície total) és una zona morta. L'aigua més salina (i per tant més densa) es manté en el fons aïllada de les aigües superficials i l'atmosfera. Això condueix a una disminució de la concentració d'oxigen dins la zona. En aquesta zona creixen principalment bacteris que digereixen la matèria orgànica i alliberen sulfur d'hidrogen. Degut a aquesta gran zona [[anaeròbic]]a, l'ecologia del fons marí és força diferent de la dels seus veïns de l'Atlàntic. 

La baixa salinitat del mar Bàltic ha portat a l'evolució de moltes espècies lleugerament divergents, com l'[[areng]] del mar Bàltic que és una petita variant de l'areng [[Oceà Atlàntic|atlàntica]]. La [[bentos|fauna bentònica]] es compon principalment de ''[[Monoporeia affinis]] '', que és originalment una espècie d'aigua dolça. La manca de [[marea|marees]] ha afectat a les espècies marines, en comparació amb l'Atlàntic. 

Les espècies més comuns de peixos que es poden trobar en el Mar Bàltic són: [[bacallà]], l'arengada, el [[lluç]], [[platija]], la truita de mar, l'[[anguila]] i el [[turbot]].

Una característica peculiar de la fauna és que conté una sèrie d'espècies relictes glacials, poblacions aïllades d'espècies àrtiques que han romàs en el Mar Bàltic des de l'última glaciació, com el [[isòpode]] ''[[Saduria entomon]]'', la subespècie de la [[foca ocel·lada]] del Bàltic (''Pusa hispida botnica''), una de [[les 10 espècies més amenaçades pel canvi climàtic]], i el peix ''Myoxocephalus quadricornis''.

Imatges de satèl·lit preses el juliol de 2010 varen revelar una floració massiva d'algues que cobreix una àrea de 377.000 quilòmetres quadrats en el Mar Bàltic. L'àrea de la floració s'estén des d'Alemanya i Polònia a Finlàndia. Els investigadors del fenomen han indicat que les floracions d'algues s'han produït cada estiu des de fa dècades. La filtració de productes fertilitzants provinents de la terra agrícola circumdant ha exacerbat el problema, donant a lloc l'augment en l'[[eutrofització]].ref{{cite news|title=Satellite spies vast algal bloom in Baltic Sea|url=http://www.bbc.co.uk/news/science-environment-10740097|accessdate=27 July 2010|newspaper=BBC News|date=23 July 2010}}/ref

== Economia ==

[[Fitxer: Palangos_tiltas1.jpg|thumb|Pont dins del mar en el [[Palanga]], el balneari més popular de [[Lituània]]]] 
La construcció del [[Pont del Gran Belt]] (1997) i del [[Pont d'Oresund]] (1999) sobre la via navegable internacional dels [[estrets danesos]] ha limitat el Mar Bàltic als vaixells de mida mitjana. El mar Bàltic és la principal ruta comercial per a l'exportació de petroli rus. Molts dels països veïns estan preocupats per això, ja que una gran fuga de petroli seria desastrós al Bàltic a causa de la lentitud d'intercanvi d'aigua i les nombroses espècies úniques. La indústria del turisme, especialment en les economies dependents d'aquesta activitat, com el nord-est d'Alemanya, estan naturalment molt preocupats. 

La construcció naval se practica en moltes drassanes de tot el Bàltic. Les més llargues són [[Gdansk]], [[Gdynia]] i [[Szczecin]] (Polònia), HDW a [[Kiel]] (Alemanya), [[Karlskrona]] (Suècia), Kockums a [[Malmö]] (Suècia), [[Rauma]], [[Turku]] i [[Hèlsinki]] (Finlàndia), [[Riga]], [[Ventspils]] i [[Liepāja]] (Letònia), i [[Klaipėda]] (Lituània). 

Hi ha diversos [[transbordador]]s de mercaderies i passatgers operant al mar Bàltic, per exemple, [[Scandlines]], [[Silja Line]], [[Polferries]], [[Viking Line]], [[Tallink]] i [[Superfast Ferries]].

== Països ==
[[Suècia]], [[Finlàndia]], [[Rússia]], [[Estònia]], [[Letònia]], [[Lituània]], [[Polònia]], [[Alemanya]] i [[Dinamarca]] són els països amb sortida directa al mar i el delimiten administrativament. [[Bielorússia]], la [[República Txeca]], [[Noruega]], [[Eslovàquia]] i [[Ucraïna]] formen part de la [[Conca hidrogràfica]] d'aquest.

=== Consell d'estats del mar bàltic ===
[[Fitxer:Cbsslogo.jpg|thumb|100px|dreta|Logotip del [[Consell d'estats del mar bàltic]].]]
[[Consell d'estats del mar bàltic]] (CBSS) va ser establert pels ministres d'Exteriors de la regió a [[Copenhaguen]] el 1992 com una resposta als canvis geopolítics que es van produir a la regió del Mar Bàltic amb la fi de la Guerra Freda.

Des de 1998, el Consell d'estats del mar bàltic disposa d'una Secretaria internacional permanent, que es troba a [[Estocolm]]. La més alta institució del CBSS és la conferència de ministres d'Afers Exteriors, que es reuneix cada dos anys.

El Consell està integrat pels ministres de Relacions Exteriors de cada Estat membre i un membre de la Comissió Europea. La Presidència del Consell és rotatòria entre els estats membres sobre una base anual. La funció del Consell és la de servir com un fòrum per a l'orientació i coordinació general entre els estats participants. El ministre de Relacions Exteriors del país que presideix és responsable de coordinar les activitats del Consell i està assistit en la seva tasca pel Comitè d'Alts Funcionaris (''Committee of Senior Officials'') que està compost per alts representants dels ministeris d'Afers Exteriors dels 11 estats membres CBSS i de la Comissió Europea, la presidència d'aquest és paral·lela a la del consell.

'''Estats Membres'''
* {{bandera|Alemanya}} [[Alemanya]]
* {{bandera|Dinamarca}} [[Dinamarca]]
* {{bandera|Estònia}} [[Estònia]]
* {{bandera|Finlàndia}} [[Finlàndia]]
* {{bandera|Islàndia}} [[Islàndia]]
* {{bandera|Letònia}} [[Letònia]]
* {{bandera|Lituània}} [[Lituània]]
* {{bandera|Noruega}} [[Noruega]]
* {{bandera|Polònia}} [[Polònia]]
* {{bandera|Rússia}} [[Rússia]]
* {{bandera|Suècia}} [[Suècia]]

== El Conveni d'Hèlsinki ==
=== Convenció de 1974 ===
Per primera vegada, totes les fonts de contaminació al voltant d'un mar van redactar un conveni marc, signat el 1974 pels llavors set estats riberencs del Bàltic. La Convenció de 1974 va entrar en vigor el 3 de maig de 1980. 

=== Convenció de 1992 ===
A la llum dels canvis polítics i l'evolució internacional del medi ambient i del dret marítim, va ser signat un nou conveni el 1992 per tots els estats riberencs del mar Bàltic, i la Comunitat Europea. La Convenció inclou la totalitat de la zona del mar Bàltic, incloses les aigües interiors, així com els fons marins. També es prenen mesures en tota la zona de captació del mar Bàltic per reduir la contaminació d'origen terrestre. La Convenció sobre la Protecció del Medi Marí de la zona del mar Bàltic del 1992, va entrar en vigor el 17 de gener de 2000. 

L'òrgan rector de la Convenció és la Comissió d'Hèlsinki,ref [http://www.helcom.fi/home/en_GB/welcome/ Helcom: Benvingut] /ref també conegut com a HELCOM, o de Comissió de Protecció del Medi Marí del Bàltic. Actualment les parts contractants són [[Dinamarca]], [[Estònia]], la [[Comunitat Europea]], [[Finlàndia]], [[Alemanya]], [[Letònia]], Lituània, [[Polònia]], [[Rússia]] i [[Suècia]]. 

Els instruments de ratificació van ser dipositats per la Comunitat Europea, Alemanya, Letònia i Suècia el 1994, per Estònia i Finlàndia el 1995, per Dinamarca el 1996, per Lituània el 1997 i per Polònia i Rússia el novembre de 1999.

== Illes i arxipèlags ==
[[Fitxer:Archipelago062009.jpg|thumb|300px|Skerries, part de les [[Illes Åland]], [[Finlàndia]].]]
* [[Illes Åland]] (entitat autònoma de [[Finlàndia]])
* [[Bornholm]] ([[Dinamarca]])
* [[Gotland]] ([[Suècia]])
* [[Hailuoto]] ([[Finlàndia]])
* [[Hiiumaa]] ([[Estònia]])[[Fitxer:Kap Arkona, am Strand, i (2011-10-02) by Klugschnacker in Wikipedia.jpg|thumb|210px|[[Cap Arkona]] a l'illa de [[Rügen]] a Alemanya, lloc sagrat pels Eslaus pre-cristians.]]
* [[Öland]] ([[Suècia]])
* [[Rügen]] ([[Alemanya]])
* [[Saaremaa]] ([[Estònia]])
* [[Arxipèlag d'Estocolm]] ([[Suècia]])
* [[Usedom]] o Uznam (partit entre [[Alemanya]] i [[Polònia]])
* Arxipèlag [[Kvarken]] ([[Finlàndia]])

== Ciutats ==
Les grans ciutats costaneres bàltiques, per ordre de població, són:
* [[Sant Petersburg]] (Rússia), 4.700.000 hab.
* [[Estocolm]] (Suècia), 743.703 hab. (àrea metropolitana, 1.823.210 hab.)
* [[Trójmiasto]] o les Tres Ciutats (Polònia) (àrea metropolitana, 1.035.000 hab.), que inclou
** [[Gdansk]] (Polònia), 462.700 hab.
** [[Gdynia]] (Polònia), 255.600 hab.
* [[Hèlsinki]] (Finlàndia), 559.716 hab. (àrea metropolitana, 980.000 hab.)
* [[Riga]] (Letònia), 760.000 hab.
* [[Szczecin]] (Polònia), 413.600 hab.
* [[Tallinn]] (Estònia), 401.774 hab.
* [[Kaliningrad]] (Rússia), 400.000 hab.
* [[Malmö]] (Suècia), 259.579 hab.
* [[Kiel]] (Alemanya), 250.000 hab.
* [[Lübeck]] (Alemanya), 216.100 hab.
* [[Rostock]] (Alemanya), 212.700 hab.
* [[Klaipeda]] (Lituània), 194.400 hab. (àrea metropolitana, 240.000 hab.) 
* [[Turku]] (Finlàndia) 175.000 hab.

Ports importants (tot i no ser grans ciutats):
* [[Swinoujscie]] (Polònia), 50.000 hab.
* [[Ventspils]] (Letònia), 44.000 hab.
* [[Baltisk]] (Rússia), 20.000 hab.
* [[Hanko]] (Finlàndia), 10.000 hab.

== Vegeu també ==

* [[Llista de peixos de la mar Bàltica]]

== Referències ==

div style=font-size:85%
{{referències}}
/div

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Baltic Sea}}
* [http://www.ostsee-tourist.info ''Ostsee.Tourist.Info'' - informació turística].

{{1000 Història i geografia}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|lv}}

[[Categoria:Mar Bàltica| ]]</text>
      <sha1>l5szmhkraq1j4mpqp157zkvf44p9h40</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>