<page>
    <title>1r Front de Bielorússia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>305155</id>
    <revision>
      <id>14007845</id>
      <parentid>13876247</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T14:59:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Guàrdia]] per que [[Batalla  Guàrdia]] perquè [[Batalla</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''1r Front de Bielorússia''' br1-й Белорусский фронт
|imatge= [[Fitxer:1szy białoruski.jpg|300px| Estendard del 1r Front de Bielorússia
]]
|peu_de_foto= Estendard del 1r Front de Bielorússia
|periode = 
|data de Lleva= [[1943]] 
|dissolució= [[1945]]
|pais=[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
|branca=
|arma= 
|tipus= 
|mida=[[Grup d'Exèrcits]] 
|estructura=
|coronel= 
|oficials_destacats= [[Konstantín Rokossovski]] br [[Gueorgui Júkov]]
|batalles= [[Ofensiva de Gomel-Rechitsa]] br [[Ofensiva de Kalinkov-Mozyr]] br[[Operació Rogatxev-Jlobin]] br [[Operació Ofensiva de Bobruisk]] br [[Operació Varsòvia-Poznan]] br [[Batalla de Berlín]] br [[Batalla dels Turons de Seelow]]
|lema=
|divisa=
|condecoracions= 
|}}
El '''1r Front de Bielorússia''' ([[rus]]: 1-й Белорусский фронт), també anomenat ''1r Front [[República Socialista Soviètica de Bielorússia|Bielrús]]'' era un [[Front (Exèrcit Soviètic)|Front]] de l'[[Exèrcit Roig]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Aquesta formació era equivalent a un [[Grup d'exèrcits]] occidental.

Inicialment, el Front Bielorús va ser creat el [[20 d'octubre]] de [[1943]], com a nova denominació del ja existent [[Front Soviètic Central|Front Central]]. Va ser situat a les ordres del General [[Konstantín Rokossovski]], que era el comandant del Front Central. El 1944 llançà les ofensives de Gomel-Rechitsa i de Kalinov-Mozyr.

Va ser redenominat 1r Front de Bielorússia (1FB) el [[17 de febrer]] de [[1944]]. Uns dies després, el [[21 de febrer|21]], s'inicià l'[[Operació Rogatxev-Jobin]], que continuà fins al [[26 de febrer|26]]. Seguí amb l'[[Operació Ofensiva Bobruysk]], part de l'[[Operació Bagration]], i el [[26 de juny]] van encerclar Bobruisk, atrapant a 40.000 soldats del 41è Cos Panzer (part del [[9è Exèrcit (Alemanya)|9è Exèrcit]]). Del [[18 de juliol]] al [[2 d'agost]] el Front formà part de l'[[Ofensiva Lublin-Brest]]. Entre el [[2 d'agost]] i el [[30 de setembre]] va haver d'encarregar-se d'expulsar als alemanys de l'est del [[Vístula]] (tenint lloc la [[Batalla de Radzimin (1944)|Batalla de Radzimin]] entre l'[[1 d'agost|1]] i el [[10 d'agost]]. Els seus Exèrcits de la Guàrdia [[8è Exèrcit de la Guàrdia|8è]]. 28è, 47è, 65è i 70è van participar a Radzimin. Posteriorment, i amb el suport de les forces poloneses, va capturar Praga, un suburbi de [[Varsòvia]].

El següent atac va ser l'[[Operació Varsòvia-Poznan]], part de l'[[Ofensiva del Vístula-Oder]]. El [[13 de gener]], el 1r Front Bielorús inicià una ofensiva cap a Pillkallen a la [[Prússia Oriental]], trobant-se amb una dura resistència del [[3r Exèrcit Panzer]]. El 1r Bielorús dirigí el seu atac sobrè el 9a Exèrcit alemany des dels caps de pont de [[Magnuszew]] i de [[Pulawy]] el [[14 de gener]] a les 8:30, iniciant-los amb un bombardeig massiu. El [[33è Exèrcit (Unió Soviètica)|33è Exèrcit soviètic]] i el 69è aconseguiren internar-se 30 km des de Pulawy, mentre que el 5è de Xoc i el 8è de la Guàrdia sortien del cap de pont de Magnuszev. Els exèrcits blindats de la Guàrdia 1r i 2n van encarregar-se d'explotar l'obertura. El [[25 de gener]], el Front aïllà la ciutat fortificada de [[Poznan]], on hi havia 66.000 alemanys, continuant un avanç de 80 km diaris, deixant al [[8è Exèrcit de la Guàrdia (Unió Soviètica)|8è Exèrcit de la Guàrdia]] perquè [[Batalla de Poznan (1945)|assetgés la ciutat]], la qual va ser capturada el [[23 de febrer]].

==Berlín ==
Juntament amb el [[1r Front d'Ucraïna]], el 1r de Bielorússia es llançà a la [[Batalla de Berlín]].

El [[Gueorgui Júkov|Mariscal Júkov]] va ser nomenat comandant del 1r Bielorús a novembre de 1944, davant de les seves dues darreres grans ofensives de la II Guerra Mundial. Després de la captura de Polònia i de la Prússia Oriental entre gener i març de 1945, els soviètics van redistribuir les seves forces durant la primera meitat d'abril. El Mariscal Júkov concentrà el front, que havia estat desplegat seguint el riu Oder entre [[Frankfurt (Oder)|Frankfurt]], al sud del Bàltic, en una zona davant dels turons de Seelow. El [[2n Front de Bielorússia]] ocupà les posicions que havia deixat buides el 1r Front al nord dels Turons de Seelow. Mentre que aquesta distribució tenia lloc van haver buits a les línies, pels quals les restes del [[2n Exèrcit (Alemanya)|II Exèrcit alemany]], que havia quedat embotellat en una bossa prop de [[Danzig]], van poder fugir a través de l'Oder.

A les primeres hores del [[16 d'abril]], s'inicià l'[[Batalla de Berlín|Ofensiva sobre Berlín]], amb l'objectiu final de capturar la ciutat i enllaçar amb les forces dels Aliats occidentals a l'[[riu Elba|Elba]]. L'operació s'inicià amb l'[[Batalla dels Turons Seelow|assalt sobre els turons Seelow]] per les forces del 1r Front Bielorús i del [[1r Front d'Ucraïna|1r Front Ucraïnès]] del [[Mariscal de la Unió Soviètica|Mariscal]] [[Ivan Koniev]] pel sud. Inicialment, el 1r Bielorús topà amb grans dificultats per passar a través de les línies defensives alemanyes, però després de 3 dies de combats, aquestes van ser superades i s'aproparen als afores de Berlín. Pel [[22 d'abril]] el 1r Bielorús havia penetrat als suburbis nord i est de Berlín. El [[25 d'abril|25]] van finalitzar l'encerclament de la ciutat, quan unitats d'ambdós fronts es van trobar a Kietzen, a l'oest de Berlín. Després d'una lluita carrer per carrer i casa per casa, el [[Helmuth Weidling|General Weidling]], comandant de la guarnició de Berlín, es va trobar amb el General [[Vasili Txuikov|Txuikov]] i rendí la ciutat sense condicions a les 15:00 del [[2 de maig]] de [[1945]]. El [[8 de maig]], després de la cerimònia de signatura, les forces alemanyes es rendien als aliats i [[Final de la Segona Guerra Mundial a Europa|la guerra a Europa acabava]]. 

Tot just després de la guerra, el Quarter General del Front formà el [[Grup de Forces Soviètiques a Alemanya]].

Entre els Comissaris del Front trobem a:
* [[Konstantin Telegin|Tinent General Konstantin F. Telegin]] (octubre de 1943-maig de 1944 i novembre de 1944-juny de 1945).
* [[Nikolai Bulganin|Coronel General Nikolai A. Bulganin]] (entre maig i novembre de 1944)

=== Accions durant 1945 ===
* [[24 de gener]] El 1r i el [[2n Front de Bielorússia|2n Fronts de Bielorússia]] ataquen Pomerània. El [[2n Exèrcit (Alemanya)|II Exèrcit alemany]] queda aïllat. 
* [[31 de gener]] El 1r Bielorús arriba al riu [[Oder]] al nord de [[Kostrzyn nad Odrą|Küstrin]], establint un cap de pont a la riba occidental menys de 60 km de Berlín.
* [[1 de febrer]] El 1r Bielorús envolta la ciutat-fortalesa de Küstrin.
* [[2 de febrer]] El 1r Bielorús arriba a l'Oder al sud de [[Frankfurt (Oder)]]
* [[6 de febrer]] El 1r Bielorús se situa a la riba est de l'Oder entre Frankfurt i Küstrin.
* [[4 de març]] El 1r Bielorús travessa les línies alemanyes a Stargard i es dirigeix cap a Stettin. També estableix un nou cap de pont a l'Oder al sud de Frankfurt.
* [[27 de març]] El 1r Bielorús entra en un ferotge combat urbà a Danzig
* [[28 de març]] El 1r Bielorús captura [[Gotenhafen]], al nord de Danzig.
* [[29 de març]] La ciutat-fortalesa de Küstrin cau en mans del 1r Bielorús després d'un setge de gairebé un mes.
* [[30 de març]] Les tropes soviètiques finalment capturen Danzig
* [[16 d'abril]] El 1r Bielorús i el [[1r Front d'Ucraïna|1r Ucraïnès]] comencen l'ofensiva final cap a Berlín a través de la [[línia Oder-Neisse]].
* [[17 d'abril]] L'assalt del 1r Bielorús contra Berlín queda frenat per la tenaç resistència alemanya als Turons de Seelow Heights, a 3 km a l'oest de l'Oder, amb grans pèrdues humanes i de tancs pels soviètics.
* [[18 d'abril]] El 1r Bielorús continua colpejant les posicions alemanyes als Turons de Seelow en una batalla de desgast.
* [[19 d'abril]] El 1r Bielorús supera les defenses alemanyes als turons de Seelow i avança veloçment cap a Berlín.
* [[22 d'abril]] El 1r Bielorús penetra als suburbis al nord i a l'est de Berlín.
* [[25 d'abril]] Unitats del 1r Bielorús i del 1r Ucraïnès es troben a Kietzen, a l'oest de Berlín. Berlín ja ha quedat totalment encerclat per 8 exèrcits soviètics.
* [[30 d'abril]] Júkov refusa concedir als defensors de Berlín un armistici i exigeix la rendició incondicional.
* [[2 de maig]] El [[Helmuth Weidling|General Weidling]], comandant de la guarnició de Berlín es troba amb el General Txuikov i accepta els termes de la rendició incondicional de la ciutat. La guarnició de Berlín es rendeix a les 3 de la tarda.
* [[8 de maig]] En deferència als Soviètics, la cerimònia de rendició als Aliats occidentals realitzada a Reims el dia anterior és repetida davant del Mariscal Júkov i d'altres generals soviètics a Karlshorst, als afores de Berlín.
*[[10 de juny]]. Front es dissol. El seu comandament és transformat en el comandament del [[Grup de Forces Soviètiques a Alemanya]].

{{Fronts de l'Exèrcit Roig durant la II Guerra Mundial}}

{{ORDENA:Bielorussia}}

[[Categoria:Fronts soviètics]]

[[de:Zentralfront#1. Weißrussische Front]]</text>
      <sha1>kfzdzl6lp64qmkwnsyt8z62wwwzl3q6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>