<page>
    <title>Mein Kampf</title>
    <ns>0</ns>
    <id>30527</id>
    <revision>
      <id>14061103</id>
      <parentid>14060646</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T11:53:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Hinio</username>
        <id>7469</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Continguts */</comment>
      <text>{{FR|data=març de 2014}}
{{MF|data=març de 2014}}
[[Fitxer:FrMeinKampf20050214.jpg|thumb|Portada de la versió francesa de ''Mein Kampf'', 1934.]]
El '''''Mein Kampf''''' (en [[alemany]] ''La meva lluita'') és un llibre escrit per [[Adolf Hitler]], combinant elements [[autobiografia|autobiogràfics]] amb una exposició de la ideologia política del [[nazisme]].ref name=gec{{GEC|0041758}}/ref

== La redacció del Mein Kampf ==
El primer volum, anomenat ''Eine Abrechnung'' («Una estimació») va ser publicat el [[28 de juliol]] del [[1925]]; el segon volum ''Die nationalsozialistische Bewegung'' («El moviment nacionalsocialista») va ser publicat el [[1926]].ref name=gec/ El títol original que va triar Hitler fou Quatre anys i mig de lluita en contra de les mentides, estupidesa i covardia.; el seu editor nazi, [[Max Amann]], va decidir que aquest títol era massa complicat i el va escurçar a ''Mein Kampf'' (simplement «La meva lluita»).

Hitler va dictar el seu llibre durant el seu empresonament a [[Landsberg]] a [[Emil Maurice]], i després del juliol de [[1924]] a [[Rudolf Hess]], qui després, amb diversa altra gent el van editar. S'ha dit que el llibre és repetitiu i dur de llegir i en part i com a resultat se'n va editar en una gamma de diverses edicions durant els següents vint anys.

== Continguts ==
El llibre perfila les idees principals que el règim alemany duria a terme durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Especialment prominent és el violent [[antisemitisme]] de Hitler i els seus socis. Per exemple, donat que l'[[esperanto]] havia estat creat per l'oftalmòleg jueu [[Ludwik Lejzer Zamenhof]], denuncia que aquesta llengua internacional era part d'un complot [[jueu]], i argumenta sobre la vella idea nacionalista alemanya del [[Drang nach Osten]]: la necessitat de guanyar ''[[Lebensraum]]'' (espai vital) cap a l'est, especialment [[Rússia]].

Molt del material era distorsionat o fabricat per l'autor. Hitler emprava les tesis principals del perill jueu, que parlava d'una presumpta conspiració jueva per guanyar el lideratge mundial. Tanmateix explica molts detalls de la infantesa de Hitler i el procés en què es tornava cada cop més antisemita i [[militarisme|militarista]], especialment durant els seus anys a [[Viena]]. En un primer capítol, explicava que veia jueus en els carrers de la ciutat i llavors es preguntava 'Era allò un alemany?'

En termes de teories polítiques, Hitler anuncià en el ''Mein Kampf'' la seva adhesió a la creença que els mals bessons del món eren el [[comunisme]] i el [[judaisme]], i manifestava que el seu propòsit era eradicar-los tots dos de la terra. També anuncià que [[Alemanya]] necessitava obtenir nou territori: [[Lebensraum]]. Aquest territori nou alimentaria el destí històric del poble alemany; aquesta meta explica per què Hitler envaeix [[Europa]], tant per l'est com per l'oest, abans que llancés el seu atac contra Rússia.

Hitler es presentava a si mateix com l'''[[Übermensch]]'', freqüentment traduït com a superhome, terme que emprava [[Friedrich Nietzsche]] en els seus escrits, especialment en el llibre, ''[[Així parlà Zaratustra]]''. Hi ha el dubte de si Hitler havia llegit Nietzsche més enllà que superficialment, ja que Nietzsche no fa ús d'aquest terme amb el mateix significat: per a Nietzsche era un home que podria controlar els seus impulsos i canalitzar aquesta energia envers alguna cosa creativa.

El ''Mein Kampf'' clarifica el punt de vista [[racisme|racista]] de Hitler dividint els humans en funció de la seva ascendència. Hitler assegurava que els alemanys [[Raça ària|aris]] amb cabell ros i ulls blaus eren al cim de la jerarquia (patró que no encaixava amb el d'ell mateix que tenia cabells marrons), i assignava el fons jeràrquic als [[jueu]]s, [[Polònia|polonesos]], [[Rússia|russos]], [[Txèquia|txecs]] i [[gitano]]s. Hitler arribà a dir que la gent dominada es beneficiaria de l'aprenentatge dels aris superiors. A més afirmava que els jueus estaven conspirant per evitar que aquesta raça mestra aconseguís dominar el món com era de justícia, diluint la seva puresa racial i cultural i convencent l'ari de viure en igualtat en lloc d'en la superioritat que li corresponia. Va descriure la batalla per a la dominació del món i la batalla racial, cultural i política entre aris i jueus.

== Popularitat abans de la Segona Guerra Mundial ==

Abans de l'elecció de Hitler el [[1933]], el llibre es va vendre molt lentament; però el [[1933]] va vendre 1,5 milions de còpies d'un sol cop. Tot i que l'[[NSDAP]] (el Partit dels Treballadors Nacional Socialistes) reclamava que era un èxit de vendes enorme, documents trobats posteriorment a la [[Segona Guerra Mundial]] han revelat que era fals. Alguns historiadors han especulat que una àmplia lectura podria haver alertat de l'esdevenir de la història però només se'n va publicar una versió abreujada en anglès poc abans de la Guerra. Tanmateix, l'editor en va extreure algunes de les declaracions antisemites i militaristes. La publicació d'aquesta versió va provocar que [[Alan Cranston]], periodista estatunidenc de la [[UPI]] a Alemanya i després senador de [[Califòrnia]], publiqués la seva pròpia edició anotada, que creia que reflectia millor els continguts del llibre. El [[1939]] va ser demandat per Hitler per infracció de [[copyright]] i un jutge de [[Connecticut]] va haver de pronunciar-se a favor del darrer. La versió de Cranston es va haver d'aturar després d'haver-ne venut 500.000 còpies.

Després que Hitler arribés al poder, el llibre va guanyar enorme popularitat i virtualment esdevingué la bíblia de qualsevol nazi. S'exigia que cada parella que s'unís en matrimoni en tingués la seva pròpia còpia. Les vendes del ''Mein Kampf'' van fer guanyar milions a Hitler; tanmateix, una quantitat considerable dels que l'adquirien no el llegien, i molts el compraven per simplement mostrar la seva fidelitat a Hitler, guanyar posició en el NSDAP i evitar problemes amb la [[Gestapo]]. Al final de la guerra s'havien distribuït a [[Alemanya]] aproximadament 10 milions de còpies del llibre.

== Disponibilitat actual ==
Actualment, els [[drets d'autor]] de totes les edicions del ''Mein Kampf'', excepte de l'anglesa i la [[neerlandès|neerlandesa]], són propietat de l'estat de [[Baviera]] fins al [[31 de desembre]] del [[2015]], data en què expiraran.ref name=gec/ L'historiador Werner Maser, en una entrevista amb ''Bild am Sonntag'' ha manifestat que Peter Raubal, fill del nebot de Hitler Leo Raubal, tindria una base legal sòlida per aconseguir els drets d'autor si ho intentés. Raubal, un enginyer [[Àustria|austríac]], ha manifestat que no vol cap part dels drets del llibre que li podria fer guanyar milions d'euros.

El govern de Baviera, en acord amb el Govern Federal d'Alemanya, no permet cap còpia o impressió del llibre a Alemanya i s'hi oposa a qualsevol altre estat amb menys èxit. Posseir i comprar el llibre és legal. Comerciar amb còpies antigues és igualment legal, llevat que es faci apol·logia de la guerra o l'odi, que és generalment il·legal. La majoria de llibreries alemanyes no en volen saber res, de comerciar amb aquest llibre.

Als [[Països Baixos]] vendre el llibre, fins i tot en el cas de ser una còpia antiga, és il·legal com fer apol·logia de l'odi, però no ho és ni posseir-lo ni prestar-lo. El [[1997]] el govern va aclarir al parlament que vendre'n una versió científicament anotada podria escapar de la prohibició.

Còpies del ''Mein Kampf'' es troben disponibles a diversos llocs d'Internet, on també se'l pot comprar. El [[1999]], el [[Simon Wiesenthal Center]] va documentar que les llibreries virtuals més importants, com amazon.com i barnesandnoble.com, venien ''Mein Kampf'' a Alemanya. Arran d'això van aturar-ne les vendes. Tanmateix les còpies editades són d'una fiabilitat dubtosa, ja que, per exemple, s'hi substitueixen diverses referències al cristianisme per nocions [[neopaganisme|neopaganes]].

== Seqüela ==
Després que el partit perdés les eleccions el [[1928]] Hitler va creure que una raó n'era que el públic no havia entès plenament les seves idees. Es va retirar a [[Múnic]] per dictar la seqüela del ''Mein Kampf'', que centrà en la [[política exterior]]. El llibre mai no es va publicar, degut o bé al baix índex de vendes del seu primer llibre, o a que revelava massa aspectes dels seus plans. El llibre el va guardar segur el seu editor i no va ser descobert fins al [[1958]].

==Referències==
{{Referències}}
{{Commonscat|Mein Kampf}}

{{Adolf Hitler}}
{{Nazisme}}

[[Categoria:Literatura antisemita]]
[[Categoria:Nazisme|Mein Kampf]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|mk}}</text>
      <sha1>mrcyaendnp3zwjlu1krk1oesn6goi8i</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>