<page>
    <title>Bullabessa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>306196</id>
    <revision>
      <id>13519466</id>
      <parentid>13428764</parentid>
      <timestamp>2014-06-03T21:20:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: foc cuita-corrents  foc a cuita-corrents</comment>
      <text>{{Infotaula Plat
| color = 
| textcolor = black
| nom = Bullabessa
| altres noms = Bolhabaissa, bouillabaisse
| image =bullabessa.jpg
| image-width = 
| llegenda = Una bullabessa molt completa
| origen = [[Provença]]
| tipus cuina = [[cuina occitana]]
| ingredients destacats = [[peix]] blanx, [[oli d'oliva]], [[safrà]], [[tomàquet]], [[pa]], [[patata]]
| metode = Bullit 
| on = [[Occitània]]
| altres = [[suquet de peix]], [[sarsuela de peix]], [[Caldereta de llagosta|caldereta menorquina]], [[caldeirada|caldeirada portuguesa]], [[caldereta asturiana]], [[brodo alla vastese]], [[borrida]] etc.
}}

La '''bullabessa''' (en [[occità]] ''bolhabaissa'' i en [[francès]] ''bouillabaisse'') és una mena de [[suquet de peix]] típic de [[Provença]]. Es relaciona especialment amb la capital, [[Marsella]], però també altres ciutats, com [[Seta]] i [[Toló]], es disputen qui la fa millor.ref name=sen/ Es compon del que diem ''[[sopa]],'' però que -ben fet- és més aviat un guisat o un suquet, de [[peix]] de roca i marisc, i d'un plat a part amb aquests, bullits. És molt paregut a la [[caldeirada]] [[Portugal|portuguesa]] o el [[suquet de peix]] català. És possible que l'origen d'aquesta sopa fóra una base procedent d'un rostit realitzat pel pescador a partir dels peixos que no venien al final d'un dia de mercat.

Aquesta sopa, com l'[[Escudella i carn d'olla|escudella]] es menja en dos plats, com és norma a la cuina dels pescadors del Mediterrani,ref name=sen/ primer el brou, que s'acompanya amb ''marette'' (pa sec fregat amb all)ref name=sen/ i una bona quantitat de salsa ''[[Salsa rolla|rolha]]''ref name=sen/ (una mena d'[[all-i-oli]] amb una mica de [[pebre roig]] espanyol, segons el receptari del segle XIX ''La bonne cuisinière provençale'', que pot recordar la salsa brava de pot), i a part els peixos bullits. És curiós que, a la [[gastronomia dels Països Catalans]], es tendiria, en canvi, a posar la salsa al peix bullit i gaudir del gust del peix a la sopa. El fet d'afegir pa a les sopes és un costum antic comú a les gastronomies humils dels [[Països Catalans]] i [[Occitània]], i en particular els crostons (trossets de pa sec o torrat) s'afegeixen no rarament a sopes, cremes i purés moderns. La bullabessa, tal com es coneix avui dia, és una versió enriquida i aburgesada de l'original, de pescadors. Els suquets de peix d'aquest estil són molt antics i freqüents als pobles costaners de les cultures mediterrànies i europees. 

Com ocorre amb el suquet de peix i altres plats populars, cada persona en té una recepta pròpia, i per exemple Paul Bocusse diu que hi ha tantes receptes com persones a Marsellaref name=vilanova/ i que tots els intents de fixar-ne una recepta han estat un fracàs.ref name=vilanova/ Algú, però, indica que hi ha tres ingredients bàsics que no poden faltar: el peix de roca, l'oli d'oliva i el safrà,ref name=vilanova/ tot i que no és difícil trobar-ne sense dos d'aquests ingredients.

== Etimologia ==
El seu nom en [[occità]] ve dels verbs ''bolhir'' bullir i ''abaissar'' abaixar (el foc). Una traducció lliure seria [[xup-xup]] i fa referència a la manera de preparar-la, ja que es comença bullint per acabar coent-la a foc lent.

== Origen ==
Una llegenda popular local diu que la bullabessa va arribar a les costes de Provença, i concretament a [[Marsella]], de la mà dels [[fenicis]],ref name=vilanova''Què no hem de deixar de tastar a Vilanova i la Geltrú'', pàgs. 104-105, de Ramon Francàs Martorell, Cossetània Edicions, 2006, ISBN 84-9791-122-9/ref en tot cas seria una sopa de peix, encara sense tomàquet ni patata; i els guisats amb peix se sap que a tota la Mediterrània es feien des de molt antic, als [[Països Catalans]], per exemple, ja els feien els [[ibers]] (''vegeu [[gastronomia dels ibers]]'') i se sap que els [[grecs]], que segurament són els que la van portar cap a aquestes terres, menjaven peix de roca guisats en oli d'oliva (''vegeu [[Alimentació a l'antiga Grècia|gastronomia dels grecs]]''). Els grecs, i posteriorment els romans, exportarien aquest suquet primitiu, amb els ingredients que tenien aleshores, a totes les cultures costaneres amb les que van tenir contacte i, s'entén, que no la coneixien abans. A la [[mitologia romana]] [[venus (mitologia)|Venus]] l'ofereix a [[Vulcà]] perquè quedi endormiscat. A les [[dieta atlàntica|gastronomies atlàntiques]], en canvi, és més freqüent cuinar el peix de roca al forn o a la brasa,ref name=eroski[http://pescadosymariscos.consumer.es/cabracho/recetas-curiosidades-y-como-prepararlo Cuina tradicional amb escórpora] Revista ''Consumer eroski''/ref tot i que es pot cuinar en caldereta a, per exemple, [[Astúries]] (caldereta asturiana).ref name=eroski/

Era el plat principal dels pescadors, el plat dels pobres,ref name=thalassa[http://www.thalassa-online.com/revista/article.phtml?id=1678 Thalassa: el portal del mar] Revista francesa on-line, germana de programa de televisió del mateix nom, especialitzada en el món del mar/ref i en aquest sentit era l'equivalent pescador d'altres sopes camperoles occitanes: la [[garbura]] al sud i la ''[[bréjaude]]'' més al nord, cada una adaptada als ingredients disponibles. Els pescadors de la costa provençal, vivien entre la barca, un petit hort i uns oliverars,ref name=sen/ i com és norma al Mediterrani,ref name=sen/ preparaven els seus ranxos a la platja mateix, amb els ingredients que tenien més a mà, als quals afegien els peixos que no s'havien venut, principalment escórpores i altres peixos de roca.ref name=sen[http://www.elperiodico.com/default.asp?idpublicacio_PK=46idioma=CATidnoticia_PK=532473idseccio_PK=1028 La cuina dels pescadors de la Marsella portuària] de Miquel Sen, publicat a El Periódico, el 4 d'agost de 2008/ref Encenien el foc a cuita-corrents i tiraven els peixos fets malbé, invendibles, a dins d'un calderó vell.ref name=thalassa/ Afegien pa i patates, i fins i tot es podia fer la bullabessa sense peix.ref name=thalassa/ Ingredients com el [[tomàquet]] no van arribar a les taules occitanes fins al segle XVII. És un ingredient que va entrar amb molt d'èxit a la gastronomia de les cultures mediterrànies i en particular el van afegir a les seves sopes i suquets de peix, com la [[sarsuela de peix|sarsueles]], la [[caldereta de llagosta|calderetes]], etc.

Al segle XIX, en un context de creixement de les ciutats, on arriben molts treballadors del camp a treballar a les fàbriques, de revifament de la burgesia, d'occitanisme o regionalisme al sud de França, d'una voluntat d'exaltar el menjar popular occità i de fer conéixer els seus plats, la humil sopa de peix amb tomàquet arriba a la gran ciutat, a Marsella, i els burgesos en fan una adaptació al seu gust, afegint més tipus de peix i enriquint-la. Els occitans de l'època aposten per reivindicar la seva gastronomia i porten a París els seus símbols gastronòmics nacionals (l'[[all]] occità, el [[caçolet]] de Tolosa, la bullabessa de [[Marsella]], etc.). Des de París, la versió millorada d'aquella sopa, amb el nom de bullabessa, es dóna a conéixer a tota França, i després a part del món occidental. S'ha de tenir en compte que, a més, a partir de 1850 Marsella era una de les portes de l'Europa occidental cap a la mediterrània oriental i el sud-est asiàtic,ref name=sen/ i que els comerciants van col·laborar a estendre el platref name=sen/ de vegades amb un refinament excessiu i urbà.ref name=sen/

Una bullabessa ben feta es fa amb peix de roca fresc, sinó ben viu, un producte que avui és car. D'altra banda, el turisme no va començar a França fins després de la [[Segona Guerra Mundial]], quan es van incorporar les vacances pagades al món laboral. Avui la bullabessa és, a Marsella, un plat típic de turistes, que al port s'entaulen en massa per menjar-ne.ref name=thalassa/

== Ingredients ==
La sopa s'elabora a base de diferents peixos de roca tal com el [[cranc]], l'[[escamarlà]], l'[[escórpora]] i el [[Rap (peix)|rap]] entre d'altres. En principi, no s'hi sol incloure [[llobarro]] ni [[Pagrus pagrus|pargo]]. Tampoc [[Llagosta (crustaci)|llagosta]],refels ortodoxos no accepten que inclogui llagosta ''Dalícies: a taula amb Salvador Dalí,'' pàg. 94, Jaume Fàbrega, Cossetània Edicions, 2004, ISBN 978-84-9791-001-9/ref tot i que algunes versions burgeses del segle XIX de vegades sí que l'afegien, en un excés de refinament.ref name=sen/ Els entesos diuen, però, que la millor bullabessa és la que es fa amb pocs peixos.ref name=sen/ Els peixos es bullen en aigua i un [[sofregit]] de [[tomàquet]] i altres vegetals en [[oli d'oliva]].ref name=vilanova/ A diferència del suquet de peix, i com ocorre a la cuina occitana, aquesta sopa no té [[picada]], ni cap toc de [[fruita seca]]. D'[[Acompanyament (menjar)|acompanyament]] hi ha qui hi afegeix una [[patata]] cuita.

== Enllaços externs ==
* [http://www.clubdecuines.cat/recepta/bullabessa/2172 recepta]

== Referències ==
references/

{{PortalOc}}
{{Commonscat|Bouillabaisse}}
{{Llibre de cuina|Receptes/Bullabessa}}
{{cuina occitana}}

[[Categoria:Sopes d'Occitània]]</text>
      <sha1>behmcaqv486o1evoonzahfm6fcq9k3g</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>