<page>
    <title>Tunísia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>30655</id>
    <revision>
      <id>14037105</id>
      <parentid>14037082</parentid>
      <timestamp>2014-09-12T13:00:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de
 | gentilici = Tunisià, tunisianaref group=notaNo s'ha de confondre amb tunisenc, tunisenca, que és el gentilici de la capital, [[Tunis]]. [http://esadir.cat/lexic/entrades/tunisia Tunisià -ana] a l'[[ésadir]]./ref
 | nom_comu = Tunísia
 | nom_original = الجمهورية التونسيةbr /Al-Jumhuriyya at-Tunissiyya
 | imatge_bandera = Flag of Tunisia.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of Tunisia.svg
 | lema_nacional = Nidham, Horriyat, Adalat br /(Ordre, Llibertat, Justícia)
 | imatge_mapa = Tunisia in its region.svg
 | idiomes_oficials = [[llengua àrab|Àrab]]
 | capital = [[Tunis]]
 | coordenades_capital = 36°48' N, 10°11' E
 | major_ciutat = [[Tunis]]
 | tipus_govern = [[República]] presidencialista
 | titols_liders = [[President|President interí]] br / [[Primer ministre]] 
 | noms_liders = [[Moncef Marzouki]]br /[[Mehdi Jomaa]]
 | area = 163.610
 | posicio_llista_area = 89è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = Negligible
 | codi_FIPS = TS
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 58,64
 | posicio_llista_densitat = 108è
 | moneda = [[Dinar tunisià]]
 | codi_moneda = TND
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = de [[França]] el [[20 de març]] de [[1956]]
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
 | variacio_utc = +1
 | zona_horaria_DST = ''no varia''
 | variacio_utc_DST = 
 | himne_nacional = [[Houmet el-Hima]]
 | domini_TLD = tn
 | codi_trucada = 216
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
'''Tunísia''' o '''República de Tunísia''' (en {{lang-ar|'''الجمهورية التونسية'''}}, ''al-Jumhūriyya at-Tūnisiyya''; en [[francès]]: ''Tunisie'') és un estat [[Islam|musulmà]] del nord d'[[Àfrica]] que fa frontera amb [[Algèria]] a l'oest i amb [[Líbia]] al sud-est, mentre que el [[mar Mediterrani]] banya les seves costes, al nord i a l'est del país. És el país més petit ubicat a prop de la serralada muntanyosa de l'[[Serralada de l'Atles|Atles]]. Aproximadament el 40% d'aquesta nació està composta pel [[desert del Sàhara]], mentre que la resta és sòl fèrtil i perfecte per a l'agricultura, a més a més, té 1.300 km de costa.

== Història ==

{{principal|Història de Tunísia}}
[[Fitxer:Colisée d'El Djem vue panoramique.jpg|250px|thumb|left|Amfiteatre romà a [[El Djem]].]]
[[Fitxer:Medina de Túnez.JPG|250px|thumb|left|Mesquita Ez-Zitouna]]
El territori de la Tunísia moderna va ser administrat gairebé en la seva totalitat sota el nom de la [[Àfrica (província romana)|província romana ''d'Àfrica'']], i es va convertir en un dels graners de Roma. En el [[segle V]], els [[vàndals]] al comandament de [[Genseric]], van envair la regió. En el [[segle VI]], [[Belisari]] va recuperar la regió per a l'[[imperi Bizantí]]. En el [[segle VII]] es va convertir en part de la [[Dinastia omeia]] i els [[Abbàssida|abbàssides]], sota el nom de [[Ifriqiya]], durant aquesta època es va fundar la ciutat de [[Kairouan]]. Posteriorment els [[berbers]] nadius van arribar el poder amb el beneplàcit del [[Califat fatimita]], i es va enderrocar la dinastia [[aglàbida]], col·locant-se en el seu lloc la dinastia dels [[Ziris]]. En el [[1045]], els ziris van renunciar al [[Xiisme]], i els fatimites van enviar a [[Banu Hilal]], una confederació de [[beduí|beduïns]], a acabar amb els ziris. D'aquesta manera, la regió va ser devastada i la pròspera indústria agrària es va arruïnar.

[[Fitxer:Kairouan-mosquee-cimetiere.jpg|left|200px|thumb|Ciutat islàmica de [[Kairuan]].]]
En el [[1159]], els [[Almohades]] van dominar la regió, sent expulsats en el [[segle XIII]] pels [[hafsi]]s, que van governar [[Ifriqiya]]. Allí es va refugiar i va morir [[Lluís IX de França]], quan anava de camí a les [[croades]]. A principis del [[segle XVI]], [[Espanya]] va assolir controlar algunes ciutats costaneres, que van ser pèrdues ràpidament davant l'[[imperi Otomà]], que va governar Ifriqiya des del [[1574]]. Els governants turcs, els [[Beg]]s, van obtenir un grau d'independència respecte a [[Turquia]].

En el [[segle XIX]] els Begs van sol·licitar grans sumes de diners com a préstec a [[França]], que va començar a contemplar la colonització de Tunísia. El [[12 de maig]] del [[1881]], França va declarar a Tunísia un [[Protectorat francès de Tunísia|protectorat]],ref{{Ref-llibre |cognom=Stillman |nom=William James |títol=The union of Italy, 1815-1895 |url=http://books.google.es/books?id=6BU8AAAAIAAJpg=PA373dq=triple+alliance+italy+tunisiahl=casa=Xei=m29pUqWFEYXmswaO0oDoBAved=0CDkQ6AEwAQ#v=onepageq=triple%20alliance%20italy%20tunisiaf=false |llengua=anglès |editorial=Cambridge University Press |data=1909 |pàgines=372 |isbn=}}/ref després d'un acord on va permetre l'ocupació [[britànica]] de [[Xipre]], no obstant això, molt abans d'aquesta data el govern beg tunisià havia perdut la seva autonomia.

Al final de la [[Primera Guerra Mundial]], el 4 de juny del 1920, es va crear el partit Destur (الحزب الحرالحزب الحر الدستوري), organitzat entorn de la figura d'[[Abd al-Aziz al-Thaalibi]], que es va oposar al règim del protectorat. El [[1932]] el Destur s'escindiria en una branca islamista, que conservaria el nom, i una altra laica organitzada a la manera dels partits socialistes europeus que seria coneguda com a Nou Destur (الحزب الحر الدستوري الجديد), el partit de [[Habib Burguiba]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Tunísia va ser una de les colònies franceses lleials al [[França de Vichy|règim pro-alemany de Vichy]], i [[Afrikakorps|tropes alemanyes]] es van atrinxerar en el seu territori, sent atrapades. Tunísia continuaria sota el control colonial de França després de la guerra i arribaria a la seva independència el [[1956]].

El president [[Zine El Abidine Ben Ali]] va ser reelegit per a un tercer mandat el [[1999]] amb el seu partit l'[[Agrupació Constitucional Democràtica]] (RCD) i va aconseguir 148 dels 182 escons del Parlament. [[Mohamed Ghannouchi]] va ser nomenat [[primer ministre]]. Tunísia va iniciar un període de més obertura a l'exterior. La ''IV Cimera Empresarial Centromediterrànea'' es va celebrar per primer cop a Tunísia, on el país va apostar per una zona de lliure comerç, que es va concretar en [[2001]] entre el [[Marroc]], [[Egipte]], Tunísia i [[Jordània]]. Es va incrementar la cooperació intermagribina arran de l'amenaça islàmica, amb entrevistes amb el President algerià i libi, i el Rei del Marroc.

El [[2001]] la [[Unió Europea]] va signar acords amb Tunísia per al control de l'[[emigració]] clandestina, que es concretarien en el Grup 5+5 el [[2002]] ([[Portugal]], [[Espanya]], [[França]], [[Itàlia]], [[República de Malta|Malta]] i [[Mauritània]], El Marroc, Algèria, Tunísia i [[Líbia]]). Un grup [[terrorisme|terrorista]] vinculat a [[Al-Qaida]] va cometre un atemptat l'[[11 d'abril]] de 2002 en una [[sinagoga]] a l'[[illa de Jerba]], en el qual van morir 15 persones.

El 2002, l'Assemblea Nacional va aprovar una reforma de la [[Constitució]] que contemplava la creació d'una segona cambra legislativa ([[Cambra de Consellers]]), major protecció dels drets i llibertats públiques així com l'eliminació del límit de mandats d'un president.

El 2011, en resposta a les protestes iniciades el desembre de 2010 i provocades per la situació econòmica, social i política, el president [[Zine El Abidine Ben Ali|Ben Ali]] va declarar l'estat d'emergència al país, va dissoldre el govern el 14 de gener de 2011 i va prometre noves eleccions legislatives a sis mesos. Però aquell mateix dia, el primer ministre [[Mohammed Ghannouchi]] va aparèixer a la televisió estatal per anunciar que assumia el poder a Tunísia.

Varen córrer notícies, que citaven fonts no identificades del govern de Tunísia, que el President havia abandonat el país.ref{{ref-web|cognom=Ganley |nom=Elaine |url=http://www.ajc.com/news/nation-world/tunisian-pm-assumes-power-802911.html |títol=Shops sacked, train station burned in Tunisia |editor=ajc.com |data= |consulta=2011-01-15}}/refref{{ref-web|autor=Wyre Davies |url=http://www.bbc.co.uk/news/world-africa-12195025 |títol=Tunisia: President Zine al-Abidine Ben Ali forced out |editor=Bbc.co.uk |data= |consulta=2011-01-15}}/ref Gannouchi va basar la presa de poder en l'article 56 de la Constitució de Tunísia. No obstant això, el cap del Tribunal Constitucional de Tunísia, Fethi Abdennadher,ref[http://english.aljazeera.net/news/africa/2011/01/201111513513854222.html Tunisia swears in interim leader]/ref anuncià que Gannouchi violava la Constitució, ja que l'article 56 no era aplicable en les circumstàncies actuals i requeria un president. L'article 57 de la Constitució estableix que el President del Parlament ha de prendre el poder executiu i organitzar unes eleccions en un termini de 45 a 60 dies.
El 2013 fou nomenat primer ministre [[Ali Laarayedh]].ref name=Enciclopèdia EspasaEnciclopèdia Espasa Volum Commemoratiu, pàg. 303 (ISBN 978-84-8335-449-0)/ref

== Geografia ==
[[Fitxer:Satellite image of Tunisia in August 2001.jpg|160px|thumb|left|Vista de satèl·lit de la geografia tunisiana.]]
Tunísia es troba en el nord d'[[Àfrica]], entre el [[Mar Mediterrani]] i el [[Desert del Sàhara]], i entre [[Algèria]] i [[Líbia]]. Gran part del seu territori és semiàrid i desèrtic. En el nord, hi ha muntanyes i el clima és temperat, amb hiverns suaus i plujosos i estius calorosos i secs. El rang de temperatures en el nord oscil·la entre 34º i 6 °C. En el sud, hi ha deserts que s'estenen fins al [[Sahara]]. No obstant això, a pesar del seu del paisatge àrid en el sud, en el nord existeixen boscos de pins en el nord-oest i prats, ideals per al bestiar, en el nord-est, així com horts i vinyes al llarg de la costa oriental.

Només el 19% de la terra és cultivable, encara que el 13% de la mateixa és irrigada (est. 1993).

El punt més alt de Tunísia és la muntanya [[Jebel Chambi]], al nord de la ciutat de [[Kasserine]], i posseeix 1.544 m. La superfície de la muntanya està coberta de pins.

Tunísia posseeix 965 km de fronteres amb Algèria i 459 km de fronteres amb Líbia. A més, posseeix una línia costanera de 1.148 km de longitud, no obstant això, el seu [[litoral]] està plagat de petites illes. Entre [[Sicília]] i Tunísia existeix una distància de només 130 km.

Els elefants, immortalitzats per [[Aníbal]] en usar-los en les seves batalles, s'han extingit a Tunísia. Els lleons també van desaparèixer fa segles, utilitzats pels romans en els seus espectacles. Els colons francesos gairebé van dur a l'extinció al cérvol de Berberia i algunes espècies de [[gaseles]]. En el nord es poden trobar en els boscos [[senglar]]s, [[mangosta|mangostes]], [[porc espí|porcs espins]] i [[geneta|genetes]]. Els estruços, cabres salvatges i antílops són protegits en el Parc Nacional de Bou Hedma. En el desert es pot trobar el ràpid [[fenec]], així com escorpins i [[víbora cornuda|víbores cornudes]]. Una espècie de [[Varanidae|Varà]] també habita al desert. El Parc Nacional de Ichkeul és un refugi de vida silvestre proper a la capital, on habiten aus aquàtiques. Les aus migratòries, falcons, cigonyes i àguiles, arriben a la primavera i tardor. 

La capital de l'estat és la ciutat de [[Tunis]], amb uns 700.000 habitants i més d'un milió i mig a l'àrea metropolitana. També passen dels cent mil habitants les ciutats de [[Sfax]] (275.000), [[Sousse]] (164.000), [[Kairouan]] (120.000), [[Bizerta]] (115.000) i [[Gabès]] (110.000).

== Articles relacionats ==
* [[Municipalitats de Tunísia]]

== Organització politicoadministrativa ==
{{principal|Governacions de Tunísia}}
Tunísia es divideix en 24 [[governació|governacions]] o ''[[wilaya|wilayāt]]''.

[[Fitxer:Governorates of Tunisia named es.svg|thumb|250px|Governacions de Tunísia]]
Les governacions són:
* [[governació d'Ariana]]
* [[governació de Béja]]
* [[governació de Ben Arous]]
* [[governació de Bizerta]]
* [[governació de Gabès]]
* [[governació de Gafsa]]
* [[governació de Jendouba]]
* [[governació de Kairouan]]
* [[governació de Kasserine]]
* [[governació de Kébili]]
* [[governació d'El Kef]]
* [[governació de Mahdia]]
* [[governació de Manouba]]
* [[governació de Medenine]]
* [[governació de Monastir]]
* [[governació de Nabeul]]
* [[governació de Sfax]]
* [[governació de Sidi Bou Zid]]
* [[governació de Siliana]]
* [[governació de Sussa]]
* [[governació de Tataouine]]
* [[governació de Tozeur]]
* [[governació de Tunis]]
* [[governació de Zaghouan]]

{{Subdivisions de Tunísia}}

''Vegeu també [[Partits polítics de Tunísia]]''.

== Economia ==

{{principal|Economia de Tunísia}}
Tunísia té una economia diversa, on els sectors de major importància són l'[[agricultura]], [[mineria]], [[energia (teconologia)|energia]], [[turisme]], [[petroli]] i empreses manufactureres. Mentre que roman el pes del control governamental sobre els temes econòmics, s'ha anat reduint a poc a poc amb un creixement de la privatització, una simplificació de l'estructura en els impostos, i un enfocament més adequat sobre el deute. El creixement real estava del 5,0% a la [[dècada de 1990]], i la inflació va seguir desaccelerant per al 2006. L'increment en el comerç i en el turisme han estat els elements claus per a l'estable creixement econòmic. L'associació entre Tunísia i la [[Unió Europea]], la primera entre la UE i un país mediterrani, va entrar en marxa l'1 de març del 1998. Sota aquest acord, Tunísia va acceptar facilitar el comerç amb els Estats Units a la dècada del 2000. Major privatització, i alliberament del codi d'inversions per a atreure inversions estrangeres, i desenvolupament en l'eficiència del govern són els reptes per al futur de Tunísia. D'acord amb el British Philip's university atlas del 2000, Tunísia posseeix una reserva de fosfat en la part central del país.

== Demografia ==

{{principal|Demografia de Tunísia}}
Els tunisians actuals són descendents dels indígenes [[berbers]] i dels nombrosos pobles i civilitzacions que han envaït, emmigrat i han estat assimilats en la població a través dels mil·lennis, entre els quals es compten els [[fenicis]], [[Imperi romà|romans]] i [[vàndal]]s.

En ser un protectorat de [[França]] des del [[1881]] fins a la seva independència el [[1956]], conserva forts vincles polítics, econòmics i culturals amb aquest país.

Segons les estimacions de l'any [[2003]], Tunísia posseeix 9.924.742 habitants, una taxa de creixement poblacional de l'1,09% i una expectativa de vida en néixer de 74,4 anys. La major part de població (98%) és musulmana. El grup ètnic dominant és àrab (98%), mentre que els europeus i jueus conformen el 2% restant.

L'idioma oficial és l'[[idioma àrab|àrab]], encara que el [[idioma francès|francès]] té una gran importància en l'àmbit comercial. 

== Cultura ==

{{principal|Cultura de Tunísia}}

Malgrat de ser un país islàmic, la nació és bastant liberal, influenciada per la seva proximitat a [[Europa]]. En el país existeixen petites minories jueves i catòliques. Recentment la [[poligàmia]] va ser il·legalitzada i també el divorci per repudi. També es va prohibir el matrimoni a les dones menors de 17 anys, i se'ls va atorgar el dret a rebutjar un compromís.

La taxa de persones amb el [[idioma francès|francès]] com a segona llengua és molt elevat, no només pel passat colonial, sinó perquè es continua ensenyant en les escoles.

== Esports ==

{{principal|Esport a {{PAGENAME}}}}
* [[Fitxer:Olympic flag.svg|50px|Bandera olímpica]] [[{{PAGENAME}} en els Jocs Olímpics]]
* [[Fitxer:Soccerball.svg|20px|Futbol]] [[Selecció de futbol de {{PAGENAME}}|Selecció de futbol]]

== Educació ==

Abans del [[1958]], l'educació a Tunísia estava disponible per a una petita minoria (14%). No obstant això ara és una prioritat molt important per al govern tunisià.

Universitats importants a Tunísia:

* Universitat Internacional de Tunísia
* Universitat d'aviació i tecnologia de Tunísia

== Festes ==

{| class=wikitable
|-
! Dataref name=dataMoltes dates són temptatives i el govern les sol canviar, amb l'objectiu de perllongar el cap de setmana/ref!! Festivitat !! Notes
|-
| [[1 de gener]] || [[Cap d'any]] ||
|-
| [[20 de març]] || Dia de la Independència (عيد الإستقلال) ||
|-
| [[21 de març]] || Dia de la Joventut || 
|-
| [[9 d'abril]] || Dia dels Màrtirs || 
|-
| [[1 de maig]] || [[Dia del Treballador]] || 
|-
| [[25 de juliol]] || Dia de la República ||
|-
| [[3 d'agost]] || Aniversari de [[Habib Burguiba]] || [[Habib Burguiba]] ([[1903]] - [[2000]]): Primer President de Tunísia.
|-
| [[13 d'agost]] || Dia de la Dona ||
|-
| [[15 d'octubre]] || Dia de l'Evacuació || Commemora el retir de les tropes franceses el [[1962]].
|-
| [[7 de novembre]] || Dia de l'Ascens || Commemora l'ascens a la presidència de [[Zine El Abidine Ben Ali]].
|-
| Final del [[Hajj]]ref name=data/ || [[Eid ul-Adha]] ||Commemora l'intent de [[sacrifici humà|sacrifici]] d'[[Abraham]] del seu fill [[Ismael]]
|-
| Final del [[Ramadà]]ref name=data/ || [[Eid ul-Fitr]] || Commemora el final del mes de [[ramadà]]
|}

== Tunisians ==

* Polítics: [[Zine El Abidine Ben Ali]], [[Rachid Sfar]], [[Hédi Nouira]], [[Mohamed Mzali]], [[Bahi Ladgham]], [[Habib Burguiba]], etc.
* Filòsofs i pensadors: [[Pierre Lévy]], [[Tahar Haddad]], [[Salem Bouhageb]], etc.
* Poetes, escriptors i dramaturgs: [[Abu-Ishaq al-Husrí]], [[Ibn Sàyyid-an-Nas]], [[Abu-l-Hàssan Alí al-Husrí]], etc.
* Científics: [[Ibn Chabbat]], etc.
* Esportistes: [[Aymen Abdennour]], [[Hatem Ghoula]], etc.

== Notes ==
{{referències|grup=nota}}

== Referències ==
{{referències}}

== Vegeu també ==

* [[Llista de peixos de Tunísia]]
* [[Gastronomia tunisina]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Tunisia}}


{{wikimedia|commons=Tunisia|wikt=Tunísia}}

=== Govern ===

* {{fr}} [http://www.ministeres.tn/ Govern de Tunísia]
* {{ar}} [http://www.chambre-dep.tn/ Chamber of Deputies de Tunísia]

=== Notícies ===

* [http://www.north-africa.com/one.htm The North Africa Journal] (notícies de negocis)
* [http://www.tunisiaonline.com/news/ Tunisia Media Online] (plana del govern)
* {{fr}} {{ar}} {{en}} [http://www.magharebia.com/ Notícies i imatges del Magrib]
* [http://allafrica.com/tunisia/ ''Tunísia'' a AllAfrica.com ] 

=== Més ===

* [http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/middle_east/country_profiles/791969.stm Perfil del país al BBC News]
* [http://www.britannica.com/nations/Tunisia Encyclopedia Britannica, ''Tunísia'']
* [http://www.arab.net/tunisia/ ''Tunísia'' a arab.net]
* [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ts.html CIA World Factbook]
* [http://dmoz.org/Regional/Africa/Tunisia/ Open Directory Project ''Tunisia'']
* {{fr}} {{ar}} {{en}} [http://www.magharebia.com/cocoon/awi/xhtml1/en_GB/info/ informació sobre el país]

=== Turisme ===

* {{wikivoyage|Tunisia}}
* [http://www.tunisia.com Tunisia.com]
* [http://www.tunisia360.com De tot sobre Tunísia]
* [http://www.nawaat.org Nawaat]
* [http://www.tunisiaonline.com TunisiaOnline]
* [http://www.tunisiadaily.com Tunisia Daily]
* {{fr}} [http://www.tunisia-today.com Tunisia Today]
* [http://www.tunisiancommunity.org/content/blogsection/1/3/ Comunitat tunisiana (l'organització entre tunisians i americans)]

{{coord|33|19|N|9|21|E|region:TN_type:country(163610)|display=title}}
{{Àfrica}}
{{Lliga Àrab}}
{{OIC}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|ur}}

{{ORDENA:Tunisia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Tunísia| ]]</text>
      <sha1>tcnc7qbsv7b4yqi2v3c8kx17umxppcn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>