<page>
    <title>Baby boom</title>
    <ns>0</ns>
    <id>307848</id>
    <revision>
      <id>13637693</id>
      <parentid>13543360</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T22:48:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
El '''baby boom''' és una expressió anglesa que va sorgir després de la [[Segona Guerra Mundial]] per definir el període de temps amb un extraordinari [[Taxa de natalitat|nombre de naixaments]] que es va donar des del 1946 fins al 1964.

A [[Catalunya]] es designa així el període de major natalitat d'aquest país, des del 1957 fins al 1977, i que va incrementar notablement la seva població. Aquest procés va tenir una mitjana de deu anys de retard respecte al mateix fenomen a la resta d'[[Europa Occidental]] i als [[Estats Units d'Amèrica]], a causa de la [[dictadura franquista]]. A [[França]], per exemple, aquest període va des del 1947 al 1963.

Per extensió s'anomena ''generació baby boom'' o ''baby boomers'' als individus nascuts durant aquests anys.

== Característiques ==

=== La mida i la repercussió econòmica ===

Setanta-sis milions de nens van néixer entre 1945 i 1974, cosa que representa una [[cohort]] que és significatiu per raó de la seva mida per si sol. El 2004, els baby boomers del [[Regne Unit]] tenien el 80% de la [[riquesa]] del Regne Unit i van comprar el 80% de tota la gamma d'[[automòbils]], el 80% dels [[creuers]] i el 50% dels productes de cura de la [[pell]].

Els boomers sovint han trobat dificultats per gestionar el seu temps i diners per un problema que altres generacions no han tingut un problema. Com que la [[generació]] Baby Boomer ha trobat que els seus pares viuen més temps, els seus fills estan a la recerca d'una millor i més educació universitària, i ells mateixos volen tenir fills més endavant en la vida, el boom s'han convertit a inserit entre les generacions. La generació [[sandvitx]], encunyat a la dècada de 1980, es refereix a baby boomers que han de tenir cura dels dos pares ancians i nens de curta edat al mateix temps.

La teoria ondulatòria d'edat suggereix que la [[desacceleració]] [[econòmica]] 2007-2009 va passar pel fet que els baby boomers es van jubilar en aquests anys.

El 1985 l'estudi de cohorts generacionals dels EUA per Schuman i Scott, a una mostra alta d'adults se li va preguntar: Què esdeveniments mundials en els últims 50 anys són especialment importants per a ells?ref Schuman, H. and Scott, J. (1989), Generations and collective memories,''American Psychological Review'', vol. 54, 1989, pp. 359-81. /ref Per els baby boomers els resultats van ser els següents:

*'' 'Baby Boomer cohort #1''' (nascuts del 1946 al 1964)
** Memorables esdeveniments: l'assassinat de [[John F. Kennedy]], [[Robert Kennedy]] i [[Martin Luther King]], Jr, disturbis polítics, peu a la [[lluna]], la [[guerra del Vietnam]], contra la guerra protestes, l'experimentació social, la llibertat sexual, moviment pels drets civils, moviment [[ecologista]], moviment de dones, Protestes i disturbis, l'experimentació amb diverses [[substàncies tòxiques]] recreatives
** Característiques clau: experimental, l'individualisme, esperit lliure, causa social orientada

*'' 'Baby Boomer cohort #2''' (nascuts de 1965 a 1974)
** Esdeveniments memorables: [[Watergate]], [[Nixon]] dimiteix, la [[Guerra Freda]], el [[això]] de petroli, que assola la [[inflació]], l'escassetat de [[benzina]]
** Característiques clau: menys optimista, la desconfiança del govern, [[cinisme]] general

== Impacte en la història i la cultura ==

Una de les contribucions fetes per la generació Boomer sembla ser l'expansió de la [[llibertat individual]]. Els Boomers sovint s'associen amb el moviment pels [[drets civils]], la causa feminista a la dècada de 1970, els drets dels [[homosexuals]], els [[discapacitats]], així com el dret a la intimitat.

Els Baby boom actualment conformen la major part de la vida política, cultural, industrial, acadèmic i lideratge de classe als Estats Units. [[Bill Clinton]] i [[George W. Bush]], nascut dins dels seixanta dies de cada un altre a mitjans-1946, són la primera i la segona Baby Boomer presidents dels EUA, i les seves carreres en el càrrec il·lustren l'àmplia, i sovint divergents, l'espectre dels valors i les actituds adoptades per aquest més gran grup generacional d'Amèrica. Fins ara, els baby boomers també tenen els més alts ingressos de les llars als Estats Units.


== Referències ==
references/

== Vegeu també ==
* [[Estats Units]]
* [[Generació X]]
* [[Generació Y]]
* [[Mileurista]]

{{ORDENA:Baby Boom}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Creixement demogràfic]]
[[Categoria:Història dels Estats Units]]</text>
      <sha1>dv6sb5wuad101m55k046x55yelwn23g</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>