<page>
    <title>Ferdinand Marcos</title>
    <ns>0</ns>
    <id>309066</id>
    <revision>
      <id>13780684</id>
      <parentid>12703712</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T21:34:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula President
|name= Ferdinand Edralin Marcos
|nationality= Filipina
|image= Ferdinand Marcos.JPEG
|order= 10è [[President de les Filipines]]br /{{mida|1=''6è President de la 3a República''br /''1r President de la 4a República''}}
|term_start= [[30 de desembre]] de [[1965]]
|term_end= [[25 de febrer]] de [[1986]]
|president= 
|predecessor= [[Diosdado Macapagal]]
|successor= [[Corazón Aquino]]
|order2= [[Primer ministre de les Filipines]]
|term_start2= [[12 de juny]] de [[1978]]
|term_end2= [[30 de juny]] de [[1981]]
|predecessor2=
|successor2= [[César Virata]]
|order3= Membre de l'[[Interim Batasang Pambansa]]
|term_start3= [[12 de juny]] de [[1978]]
|term_end3= [[30 de juny]] de [[1981]]
|predecessor3= 
|successor3= 
|birth_date= [[11 de setembre]] de [[1917]]
|birth_place= {{bandera|Filipines}} [[Sarrat, Ilocos Norte|Sarrat]] ([[Ilocos Norte]], [[Filipines]])
|dead=alive
|death_date= [[28 de setembre]] de [[1989]]
|death_place= {{bandera|Estats Units}} [[Honolulu]] ([[EUA]])
|spouse= [[Imelda Marcos|Imelda Romuáldez]]
|party= [[Partit Liberal (Filipines)|Partit Liberal]] ([[1946]]-[[1965]])br /[[Partit Nacionalista (Filipines)|Partit Nacionalista]] ([[1965]]-[[1978]])br /[[Kilusang Bagong Lipunan]] ([[1978]]-[[1986]])
|vicepresident=
|profession= [[Advocat]]
|religion= [[Església Catòlica Romana|Cristianisme catòlic romà]]br / {{mida|1=(abans [[Església Independent de Filipines|Aglipayan]])}}
|signature=
}}
'''Ferdinand Emmanuel Edralin Marcos'''. ([[Sarrat]], [[Filipines]], [[1917]] - [[Honolulu]], [[Hawaii]], [[1989]]) [[Polític]] i [[advocat]] filipí. President de la [[Filipines|República de Filipines]] ([[1965]]-[[1986]]).

Va estudiar [[dret]] a la [[Universitat de les Filipines]]. Acusat en [[1939]] de l'[[assassinat]] d'un oponent del seu sogre, fet esdevingut sis anys abans, va apel·lar davant del [[Tribunal el Suprem]] Filipí i va ser absolt el [[1940]]. Va arribar a exercir l'advocacia a [[Manila]] i durant la [[Segona Guerra Mundial]] va ser [[oficial]] de l'exèrcit del seu país. Posteriorment va afirmar haver exercit un paper essencial en el moviment de resistència filipí, la qual cosa va contribuir en bona mesura al seu èxit polític, encara que després de la seva mort es va demostrar que amb prou feines havia participat en les activitats contra els japonesos entre [[1942]] i [[1945]]. El 1946 va passar a ser ajudant del primer president de la República independent de Filipines, Manuel Roxas. Va ser membre de la Casa de Representants durant deu anys i després va formar part del [[Senat]]. El [[1954]] es va casar amb [[Imelda Marcos]] qui va ser sempre la seva principal consellera.

== Govern ==
El [[1965]], '''Marcos''', que havia assolit un gran prestigi en el Partit Liberal fundat per Roxas, va aconseguir ser nomenat candidat a la presidència i es va enfrontar al representant del partit nacionalista, [[Diosdado Macapagal]]. Elegit president, durant el seu primer mandat va aconseguir algunes millores en l'[[agricultura]], la [[indústria]] i l'[[educació]]. Reelegit president el [[1969]], al llarg del seu segon mandat va haver de fer front a la recrudescència de la guerrilla urbana i a les revoltes estudiantils. 
[[Anticomunista]] convençut, va enviar tropes a combatre en suport del [[Vietnam del Sud]], al principi va governar democràticament, però gradualment amb més més autoritarisme fins a instaurar una forta [[dictadura]] el [[1972]], la qual cosa va propiciar l'aparició al país d'una [[guerrilla]] [[comunista]] i una altra musulmana, contràries a la seva política. 
El [[1972]] va imposar la [[llei marcial]], gràcies al qual va poder empresonar sense major tràmit els seus adversaris polítics, entre els quals es trobava [[Benigno Aquino]]. El [[1973]] va promulgar una nova [[Constitució]] en la que passava a exercir tant les funcions de cap d'estat com les de primer ministre. El [[1980]] va convidar el [[general]] xilé [[Augusto Pinochet]] a les Filipines; va cancel·lar la reunió per protestes en contra de la visita del dictador xilè, quan Pinochet anava en ple vol a les Filipines, després de tornar a [[Xile]], es van trencar les relacions diplomàtiques. 

Nou anys després de proclamar la llei marcial, Marcos la va suprimir i va procedir a una reforma constitucional. Aquell mateix any va ser reelegit president per sis anys més. Però l'oposició es va anar endurint, sobretot, arran de la mort del seu líder, Benigne Aquino, i el [[1986]], la vídua d'aquest, [[Cory Aquino]], va vèncer en les eleccions presidencials a '''Marcos''', qui va pretendre seguir en el càrrec malgrat la seva derrota. Però les protestes populars i internacionals el van obligar a exiliar-se a Hawaii. 

Els seus últims anys en el poder es van caracteritzar per la [[corrupció]], l'estancament econòmic, les abismals desigualtats entre pobres i rics, i l'arrelament de la guerrilla comunista a les zones rurals. 
== Further reading ==
* {{cite book|editor=Aquino, Belinda|title=Cronies and Enemies: the Current Philippine Scene|publisher=Philippine Studies Program, Center for Asian and Pacific Studies, University of Hawaii|year=1982}}
* [[Raymond Bonner|Bonner, Raymond]] (1987). ''Waltzing with a Dictator: The Marcoses and the Making of American Policy''. Times Books, New York ISBN 978-0-8129-1326-2

* Salonga, Jovito (2001). ''Presidential Plunder: The Quest for Marcos Ill-gotten Wealth''. Regina Pub. Co., Manila
* [[Sterling Seagrave|Seagrave, Sterling]] (1988): ''The Marcos Dynasty'', Harper Collins
* [[Library of Congress Country Studies]]: Philippines. ''The Inheritance from Marcos''

==Enllaços externs==
{{Commonscat|Ferdinand Marcos}}
* {{IMDb name|1300894}}
* {{cite book|author=Celoza, Albert F.|title=Ferdinand Marcos and the Philippines: the political economy of authoritarianism|publisher=Greenwood Publishing|year=1997|isbn=978-0-275-94137-6|url=http://books.google.com/books?id=Sp3U1oCNKlgC}}
* http://filipinopresidency.multiply.com/ 
* http://web.archive.org/web/20040923032408/http://marcospresidentialcenter.com/ 
* http://www.moreorless.au.com/killers/marcos.html
* http://web.archive.org/web/20080804093918/http://www.op.gov.ph/museum/pres_marcos.asp 

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Marcos, Ferdinand}}
[[Categoria:Advocats asiàtics]]
[[Categoria:Dictadors]]
[[Categoria:Polítics filipins]]</text>
      <sha1>lnjyq5npunf1ginws84diltllq3yya3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>