<page>
    <title>Libèria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31113</id>
    <revision>
      <id>13947951</id>
      <parentid>13947912</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T04:00:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Estats Units</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Liberià, liberianaref{{ref-web|url=http://esadir.cat/toponims/altrestoponims/liberia|consulta=8 octubre 2013|títol=Libèria|editor=ésAdir}}/ref
 | nom_comu = Libèria
 | nom_original = Republic of Liberia
 | imatge_bandera = Flag of Liberia.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of Liberia.svg
 | lema_nacional = The love of liberty brought us here br /(L'amor de la llibertat ens dugué aquí)
 | imatge_mapa = LocationLiberia.svg
 | idiomes_oficials = [[Anglès]]
 | capital = [[Monròvia]]
 | coordenades_capital = {{coord|06|19|N|10|48|W|type:country(111370)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Monròvia]]
 | tipus_govern = [[República]]
 | titols_liders = [[President de Libèria|President]] br / [[Vicepresident de Libèria|Vicepresident]]
 | noms_liders = [[Ellen Johnson-Sirleaf]] br / [[Joseph Boakai]]
 | area = 111.370
 | posicio_llista_area = 101è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 1%
 | codi_FIPS = LI
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 26,3
 | posicio_llista_densitat = 140è
 | moneda = [[Dòlar liberià]]
 | codi_moneda = LRD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = [[26 de juliol]] de [[1847]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = +0
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = 
 | himne_nacional = [[All Hail, Liberia, Hail!]]
 | domini_TLD = lr
 | codi_trucada = 231
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
'''Libèria''' és un estat de l'[[Àfrica]] occidental banyat per l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] al sud i al sud-oest, i que fa frontera amb [[Sierra Leone]] al nord-oest, [[Guinea]] al nord i [[Costa d'Ivori]] a l'est. Fou fundat per antics [[esclavitud|esclaus]] dels [[EUA]] tot i que majoritàriament està habitat per africans indígenes.ref{{ref-web|url=http://www.bbc.co.uk/news/world-africa-13729504|títol=Liberia profile Overview |consulta=17/11/2013 |obra= |editor=[[BBC News]] |data=11/10/2013 |llengua=anglès }}/ref

Recentment ha patit dues guerres civils ([[1989]]-[[1996]] i [[1999]]-[[2003]]) que n'han desplaçat milers de ciutadans i n'han destruït l'economia, que depèn de les exportacions de minerals, bàsicament del [[ferro]] o dels [[diamant]]s. Actualment hi ha més d'un 85% d'atur. Els seus principals socis comercials són països europeus, incloent-hi [[Espanya]]. 

El seu clima és tropical. Té una gran barreja ètnica i religiosa, amb predomini de diverses formes de [[cristianisme]] i creences locals. L'idioma oficial, l'[[anglès]], és conegut només per una tercera part de la població, la resta parla una vintena d'idiomes diferents. 

Libèria havia format part, fins al 2007, de la llista de paradisos fiscals no cooperatius de l'Organització Econòmica per la Cooperació i Desenvolupament (OCDE).

== Història ==
{{article principal|Història de Libèria}}
[[Fitxer:Joseph Jenkins Roberts.jpg|thumb|right|upright|Joseph Jenkins Roberts, primer president de Libèria.]]
[[Fitxer:Roosevelt and Barclay.gif|thumb|right|El president de Libèria Edwin Barclay (dreta) i el dels Estats Units [[Franklin D. Roosevelt]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], [[1943]].]]
[[Fitxer:Samuel_Kanyon_Doe_-_Liberian.jpg|upright|thumb|Samuel Doe]]
=== Colons dels Estats Units ===
La regió de l'actual Libèria tenia ja població quan hi van arribar els [[Portugal|portuguesos]], que van batejar la regió de l'actual [[Monròvia]] com a ''Cabo Mesurado'' el [[1560]], i tota la resta del territori com a Costa del Pebre (en portuguès, ''Costa da Pimenta'').

El 1822 la Societat Americana de Colonització va triar Libèria com a lloc on enviar als ex-esclaus [[Estats Units|americans]] alliberats.refBateman, Graham; Victoria Egan, Fiona Gold, and Philip Gardner (2000). Encyclopedia of World Geography. New York: Barnes  Noble Books. pp. 161. ISBN 1-56619-291-9/ref Els ex-esclaus van emigrar gradualment a la colònia, formant un grup del qual en descendeix l'elit de Libèria, els [[americoliberians]]. 

El [[26 de juliol]] de [[1847]] els colons americans van declarar la independència de Libèria i van fundar-ne la [[república]].ref{{Ref-llibre |cognom=Levy |nom=Patricia |cognom2=Spilling |nom2=Michael |títol=Liberia |url=http://books.google.es/books?id=O3QIKn5_1tUCpg=PA23dq=1847+liberiahl=casa=Xei=quyTUefTHsa57Abkl4BIved=0CEwQ6AEwBA#v=onepageq=1847%20liberiaf=false |llengua=anglès |editorial=Marshall Cavendish |data=2009 |pàgines=23 |isbn=0761434143}}/ref Els colons consideraven Àfrica com la seva terra promesa, però no es van integrar en la societat africana. Un cop a l'Àfrica es feien dir americans i demanaven que se'ls reconegués així per les autoritats colonials africanes i britàniques de la veïna [[Sierra Leone]]. Els símbols del seu estat -bandera, lema i escut d'armes— i la forma de govern que van escollir, reflecteixen el seu rerefons nord-americà i l'experiència de la diàspora. La Universitat Lincoln, fundada pels Estats Units en [[1854]], va exercir un important paper al formar als caps de la nova nació. El primer grup de llicenciats a la Universitat Lincoln, James R. Amos, el seu germà Thomas H. Amos i Armistead Miller es van embarcar cap a Libèria en el vaixell ''Mary C. *Stevens'' a l'abril de [[1859]].

La pràctica [[religió|religiosa]], de costums socials i d'estàndards culturals dels colons americans tenien les seves arrels en el sud nord-americà anterior a la [[guerra civil]]. Aquestes idees van influir sobre l'actitud dels colons cap als pobles natius africans. La nova nació, tal com la percebien, implicaria la cohexistència dels colons i dels africans, que serien [[assimilació cultural|assimilats]] en ella. El resultat en va ser la desconfiança i l'hostilitat entre les dues comunitats, l'americana, establerta a la costa, i la nadiua, de l'interior.

Històricament, Libèria va tenir sempre el suport i la cooperació no oficial dels Estats Units.refFlint, John E. ''The Cambridge history of Africa: from c.1790 to c.1870'' Cambridge University Press (1976) pg 184-199/ref El govern del país, que va tenir com model el nord-americà, era democràtic en la seva estructura, encara que no sempre en la seva substància. Després del [[1877]], el partit ''[[True Whig Party]]'' monopolitza el poder i el president del país és membre d'aquest partit.

Dos esdeveniments van tenir un rol important per alterar l'aïllament al que Libèria s'havia imposat. El primer va ser la concessió el 1926 d'una gran plantació de cautxú a l'empresa [[Firestone]], succés que va suposar un gran pas vers la submissió econòmica de Libèria. El segon va ocórrer durant la [[Segona Guerra Mundial]], quan els Estats Units van començar a proporcionar l'assistència tècnica i econòmica que permetria a Libèria progressar econòmicament i introduir canvis socials.

=== Cop d'estat de 1980 ===
En la mitjanit del [[12 d'abril]] de [[1980]] diversos agents Krahn liderats pel sergent major Samuel Kanyon Doe van donar un cop d'estat en el qual van matar a William R. Tolbert, Jr., que havia estat president durant nou anys. Sota la denominació de Concili de Redempció del Poble, Doe i els seus aliats van aconseguir el control del govern i van acabar amb la primera república liberiana. Doe va ser el primer cap d'estat de Libèria que no provenia de l'elit americoliberiana.

A principis de la [[dècada de 1980]] els Estats Units van proporcionar a Libèria més de 500 milions de dòlars per expulsar a la [[Unió Soviètica]] del país i per assegurar als Estats Units els drets exclusius d'ús dels ports i terra liberians (incloent el permís a la [[CIA]] per emprar el territori liberià per espiar a [[Líbia]]).

Doe va governar de forma [[autoritària]], va expulsar als periòdics i va proscriure a diversos partits de l'oposició. La seva tàctica era etiquetar a aquests partits enemics de socialistes i d'aquesta forma declarar-los il·legals d'acord amb la constitució liberiana, alhora que permetia a partits menors menys populars seguir existint com a oposició inofensiva. No obstant això, el suport popular es realiniar amb un d'aquests partits menors, la qual cosa al seu torn va fer que els etiquetessin com a socialistes.

=== Eleccions de 1985 ===
A l'octubre de [[1985]] Libèria va celebrar les seves primeres eleccions posteriors al cop d'estat, amb la intenció clara de legitimar el règim de Doe. Gairebé tots els observadors internacionals van estar d'acord que el Partit d'Acció de Libèria (LAP), liderat per Jackson Doe (sense relació amb el Doe al govern) havia guanyat les eleccions amb un ample marge. Després d'una setmana de recompte dels vots, no obstant això, Doe va acomiadar als empleats que explicaven i els va reemplaçar amb el seu Comitè Especial d'Elecció (SECOM), que va anunciar que el partit de Doe en el poder, el Partit Democràtic Nacional de Libèria, havia guanyat amb un 50,9% dels vots. En represàlia, el 12 de novembre es va produir un contraatac liderat per Thomas Quiwonkpa, els soldats del qual van ocupar breument la Mansió Executiva i l'estació de la ràdio nacional, amb amplis suports en tot el país. Tres dies més tard el cop de Quiwonkpa va fracassar. Després d'aquest cop d'estat fallit la repressió del govern es va intensificar i les tropes de Doe van matar a més de 2.000 civils i van empresonar a més de 100 polítics de l'oposició, incloent a Jackson Doe, [[Ellen Johnson-Sirleaf]] i el periodista de la BBC Isaac Bantu.

=== Guerres civils de 1989 i 1999 ===
A la fi de 1989 va començar la [[Primera Guerra Civil Liberiana]] i al setembre de 1990 Doe va ser deposat i assassinat per les forces de la facció liderada per Yormie Johnson i membres de la tribu Gio. Com a condició per acabar amb el conflicte, el president provisional Amos Sawyer va dimitir el [[1994]] deixant el poder en el Consell d'Estat. 

[[Charles Taylor]] va ser triat president en les eleccions de 1997, després de liderar una sagnant insurrecció recolzada pel president libi, [[Muammar al-Gaddafi]]. El règim de Taylor es va marcar com a objectiu acabar amb els líders de l'oposició. El 1998 el govern va intentar assassinar a l'activista pels drets dels nens Kimmie Weeks, per un informe que va publicar sobre l'entrenament militar a nens. El govern de Taylor, autocràtic i disfuncional, va conduir al país a una [[Segona Guerra Civil Liberiana]] el [[1999]]. S'estima que més de 200.000 persones van morir en les dues guerres civils. El conflicte es va intensificar a mitjan 2003 i la lluita es va desplaçar fins a [[Monròvia]]. A mesura que el poder del govern disminuïa, i amb l'increment de la pressió internacional perquè dimitís, el president [[Charles Taylor]] va acceptar l'oferta d'asil de [[Nigèria]], dient ''“Si Déu vol, tornaré”''.

=== Govern de transició ===
Després de l'exili de Taylor, Gyude Bryant va ser nomenat President del Govern de Transició a la fi del 2003. La primera tasca del Govern de Transició va ser preparar-se per a unes eleccions justes. Amb les tropes de l'ONU i l'ECOMOG vetllant per la pau, Libèria va celebrar unes eleccions pacífiques a la tardor del 2005. Vint-i-tres candidats es van presentar, en les quals s'esperava que [[George Weah]], futbolista de fama internacional, ambaixador de l'[[UNICEF]] i membre del grup ètnic Kru dominés el vot popular. Cap candidat va aconseguir la majoria necessària per governar, així que es va celebrar una segona ronda entre els dos més votats, Weah i [[Ellen Johnson-Sirleaf]]. El 8 de novembre de 2005 es va declarar que Johnson-Sirleaf, una economista de [[Harvard]], havia guanyat els comicis. Tant les eleccions generals com la segona volta es van celebrar en pau i en ordre, amb milers de liberians esperant pacientment per votar. Fins al dia d'avui se sospita que les eleccions van ser fraudulentes, malgrat els grans esforços fets pel país.

=== Presidència de Johnson-Sirleaf ===
Filla del primer indígena liberià electe en una legislatura nacional, Jahmale Carney Johnson, Ellen Johnson-Sirleaf va néixer en la Libèria rural. Àmpliament aclamada per ser la primera dona cap d'estat electa d'Àfrica, la victòria de Johnson-Sirleaf va concentrar l'atenció internacional a Libèria. Antiga empleada del Citibank i del [[Banc Mundial]], tracta d'aconseguir que el deute extern del país, de 3.5 milions de dòlars, sigui cancel·lada, i està també invertint al país i participant en els esforços de reconstrucció de Libèria.refcita web
 | url = http://www.liberianinvest.com/
 | títol = liberianinvest.com
/ref

A més de centrar els seus primers esforços a restaurar els serveis bàsics com el proveïment d'aigua i electricitat a la capital, Monròvia, Johnson-Sirleaf ha disposat una Comissió per la Veritat i la Reconciliacióref[http://www.irinnews.org/report.asp?reportid=51842 IRIN Africa | West Africa | Libèria | LIBÈRIA: War-battered nation launches truth commission | Human Rights Conflict | Breaking News]/ref per tractar els crims ocorreguts en les últimes etapes de la Segona Guerra Civil Liberiana. També està treballant per restablir la independència alimentària de Libèria.ref[http://www.c-span.org/search/basic.asp?resultstart=1resultcount=10basicquerytext=sirleafimage1.x=21image1.y=14 C-span.org: Search Results]/ref Johnson-Sirleaf també va demanar que Nigèria extradités al criminal de guerra [[Charles Taylor]].

Johnson-Sirleaf va viure gran part de la seva vida als Estats Units, per la qual cosa se l'acusa de desconèixer la realitat liberiana des de dins, i d'haver guanyat les eleccions en forma fraudulenta amb el suport manifest dels [[Estats Units]].

=== Extradició i judici de Charles Taylor ===
Al març de 2006 la presidenta Ellen Johnson-Sirleaf va enviar una carta en la qual demanava formalment l'extradició de Charles Taylor per sotmetre'l a la justícia. Encara que el president nigerià, [[Olusegun Obasanjo]], va confirmar que havia rebut aquesta petició i notificat al president de la [[Unió Africana]], [[Denis Sassou-Nguesso]], i al de l'[[ECOWAS]], [[Mamadou Tandja]] el 17 de març de 2006, els plans de Nigèria no van quedar del tot clars. Després de reunions entre representants de Nigèria i Libèria per tractar la qüestió, [[Nigèria]] va anunciar el 25 de març que permetria a les autoritats liberianes que arrestessin a Taylor. Es temia que Taylor, multimilionari, pogués escapar fàcilment abans que comparegués davant el Tribunal Internacional de Crims a Sierra Leone. El 28 de març Taylor havia desaparegut del recinte nigerià en el qual es trobava. El 29 de març va ser capturat de nou per la guàrdia fronterera quan tractava de viatjar al [[Camerun]]. Taylor va ser portat ràpidament a Libèria, des d'on se'l va transportar en un helicòpter fins a Sierra Leone, on es va enfrontar a acusacions de crims contra la humanitat. Segons la web Trial Watch,ref[http://www.trial-ch.org/en/trial-watch/profile/db/legal-procedures/charles_taylor_98.html Trial Watch sobre Charles Taylor]/ref el 4 de juny de 2007 va ser la data provisional disposada per al judici. Encara que finalment començaria al gener de 2008, encara segueix obert (agost de 2010). Se l'acusa d'haver dirigit, format i armat als rebels del Front Revolucionari Unit (RUF) de [[Sierra Leone]] a canvi de diamants en brut, començant una guerra que va deixar 120.000 morts. A més és jutjat per morts, violacions i per haver usat nens soldat. Durant el judici, l'ex president liberià ha declarat que ell mai va tenir en el seu poder diamants en brut, declaració controvertida doncs la model [[Naomi Campbell]] va assegurar haver rebut per part de dos homes no identificats tres diamants en brut durant un sopar en la qual va estar [[Charles Taylor]].

== Govern i política ==
[[Fitxer:Ellen Johnson-Sirleaf3.jpg|thumb|[[Ellen Johnson-Sirleaf]], presidenta de Libèria.]]
Libèria és una [[república]] amb [[presidencialisme|règim presidencial]]. El país viu actualment una fase de transició de la [[guerra civil]] cap a la [[democràcia]]. El govern es basa en el model dels [[Estats Units]] amb tres branques equilibrades, encara que el president ocupa en realitat un lloc preponderant dins del marc polític. Després de la dissolució del [[Partit Republicà (Libèria)|Partit Republicà]] el [[1876]], el partit [[True Whig Party]] exercí el poder en exclusiva fins al cop d'Estat de [[1980]]. Actualment, cap partit posseeix la majoria al parlament.

Després de l'últim cop d'Estat, el del 2003, un govern provisional ha exercit el poder executiu del país fins que en les eleccions del [[8 de novembre]] de [[2005]], [[Ellen Johnson-Sirleaf]], [[Premi Nobel de la Pau]] 2011, es va convertir en la presidenta electa del país; la primera dona que dirigeix un país [[Àfrica|africà]].

=== Drets humans ===
El 7 d'octubre de 2011 la Presidenta [[Ellen Johnson-Sirleaf]] és guardonada amb el [[Premi Nobel de la Pau]] per la seva contribució en la fi del conflicte armat a Libèria i la caiguda de l'anterior president [[Charles Taylor]], al que un tribunal internacional jutja per crims contra la humanitat. La mandatària Johnson-Sirleaf va reaccionar després de l'anunci assenyalant que el Premi és el '''reconeixement de molts anys de lluita per la justícia i la pau.'''ref [http://www.elmundo.es/elmundo/2011/10/07/internacional/1317978469.html?a=48a515f5cd318b68def0e1d31f458e5bt=1317992803numero= El Nobel premia a tres activistes per la seva lluita pels drets de la dona]/ref

=== Forces armades ===
Les Forces Armades de Libèria (AFL) són les forces armades de la República de Libèria. Fundada com la Força de la frontera de Libèria el 1908, l'exèrcit va ser retitulat el 1956. Pràcticament la totalitat de la seva història, l'AFL ha rebut material considerable i ajuda a la formació dels Estats Units. Per a la majoria del període 1941-1989, es va impartir formació en gran manera pels assessors dels EUA, encara que aquesta ajuda no ha impedit als mateixos nivells generalment baixos d'efectivitat comuns a la majoria de les forces armades del món en desenvolupament.

Per a la majoria de la Guerra Freda, l'AFL va veure poca acció, a més d'un grup armat que l'empresa va ser enviat a l'ONUC a la República Democràtica del Congo en la dècada de 1960. Això va canviar amb l'arribada de la primera guerra civil de Libèria el 1989. L'AFL es va embullar en el conflicte, que va durar de 1989 a 1996-97, i després la segona guerra civil de Libèria, que va durar des de 1999 a 2003.

L'AFL està en el procés de reforma i readaptació després d'haver estat completament desmobilitzats després de la segona guerra civil. L'AFL es compon de dos batallons d'infanteria, i un petit Nacional de Libèria de la Guàrdia Costanera, que està sent reformat. El Govern de Libèria ha sol·licitat que un oficial de l'Exèrcit nigerià serveixi com a cap de les forces armades durant el període transitori.

== Organització territorial ==
[[Fitxer:Li-map.png|thumb|right|250px|Mapa de Libèria]]
Territorialment, Libèria s'organitza en [[Comtat (divisió administrativa)|comtats]]. En total, n'hi ha 15:
* [[Bomi]]
* [[Bong]]
* [[Gbarpolu]]
* [[Grand Bassa]]
* [[Grand Cape Mount]]
* [[Grand Gedeh]]
* [[Grand Kru]]
* [[Lofa]]
* [[Margibi]]
* [[Maryland (Libèria)|Maryland]]
* [[Montserrado]]
* [[Nimba]]
* [[River Cess]]
* [[River Gee]]
* [[Sinoe]]

== Geografia ==
[[Fitxer:Bomi lake.jpg|thumb|Llac del comtat de [[Bomi]].]]
Libèria es troba a l'[[Àfrica Occidental]], a la costa de l'[[oceà Atlàntic]]. El paisatge liberià es caracteritza per les seves planes costaneres, que s'eleven en un [[altiplà]] i elevacions de poca altura en el nord-est del país. El clima és tropical: càlid i humit. Els estius són secs, amb dies calorosos que es refresquen a la nit. Els hiverns són humits i ennuvolats, amb freqüents pluges intenses i vents forts.

== Economia ==
{{principal|Economia de Libèria}}
[[Fitxer:Young boy grinding sugar cane in Liberia.jpg|thumb|right|Jove tallant canya de sucre.]]
L'economia liberiana estava en gran part recolzada en l'exportació de [[ferro]] mineral. Fins a abans de [[1990]], Libèria també era exportador de [[cautxú]]. La llarga guerra civil ha destruït molta de la infraestructura econòmica del país, conduint a Libèria a una dependència d'ajuda estrangera. Per a juliol de 2009, segons la base de dades del [[Banc Mundial]], la taxa de desocupació a Libèria correspon al 88%, la segona taxa de desocupació més alta del món, darrere de [[Zimbabwe]]. També es van reprendre les exportacions de [[ferro]] i [[cautxú]], encara que en un volum inferior al de la dècada de 1980. Aquests sectors proveeixen gran part del treball legal (o il·legal) del país, encara que en repetits casos els treballadors es veuen sotmesos a condicions de treball insegures o nocives per la [[salut]]. Libèria és un dels llocs del món pels quals circulen major quantitat de [[diamants]] en forma il·legal, ingressats des de [[Sierra Leone]]. També se la coneix per ser un intermediari en el tràfic de [[cocaïna]], entre els països productors africans, [[Europa]] i els [[Estats Units]].

== Demografia ==
La població de Libèria és de 3.482.000 habitants, comprèn setze grups ètnics nadius i diverses minories estrangeres. Els [[kpelle]] en el centre i oest de Libèria són el grup ètnic més nombrós. Els [[americoliberians]], descendents d'esclaus alliberats que van arribar a Libèria el [[1821]] representen aproximadament el 5% de la població, però malgrat aquest escàs percentatge són els qui dominen la vida política del país. També hi ha un nombre important de [[Líban|libanesos]], [[Índia|indis]] i immigrants d'altres països de l'[[Àfrica Occidental]] que contribueixen en gran manera al comerç de Libèria. Una minoria de raça blanca (estimada en 18.000 habitants el 1999; probablement ara siguin menys) resideix al país. L'idioma oficial de Libèria és l'[[anglès]], que només l'usen de manera habitual els [[americoliberians]] i un petit grup de la població nativa. 

=== Evolució demogràfica ===
{{Evolució demogràfica|font=[http://www.populstat.info/africa/liberiac.htm Demografia]|1880=1.1 milions|1890=2.1 milions|1900=0.6 milions|1910=0.7 milions|1945=0.8 milions|1955=0.9 milions|1965=1.2 milions|1975=1.6 milions|1985=2.2 milions|1995=2.7 milions|2005=3.1 milions}}

== Cultura ==
[[Fitxer:Blyden E W 3c35638r.jpg|thumb|[[Edward Wilmot Blyden]], professor i estadista, considerat el principal precursor del [[panafricanisme]].]]
Libèria va ser tradicionalment cèlebre per la seva hospitalitat, institucions acadèmiques, activitats culturals i treballs d'art i oficis. En el nord-oest del país se segueixen usant, de forma menor, dues escriptures autòctones desenvolupades en el [[segle XIX]] a fi de protegir les cultures i llengües locals: el sil·labari Vai i l'escriptura Vah.

Libèria té una llarga i rica història en les arts tèxtils i guata. Els lliures i antics esclaus dels Estats Units que van emigrar van portar a Libèria les seves habilitats de costura i guata. El [http://www.disc.wisc.edu/liberia/ cens de Libèria de 1843] va indicar una varietat d'ocupacions, incloent barreters, modistes, costurers i sastres. Libèria va celebrar fires nacionals el 1857 i el 1858 on es van atorgar premis per a diverses arts d'agulla. Una de les més conegudes cosidores liberianes va ser [http://www.npg.org.uk/live/search/portrait.asp?linkid=mp63618rno=0role=sit Martha Ann Ricks], que va presentar un cobertor que representava el famós arbre del cafè liberià a la Reina Victòria el 1892. 

En temps moderns, els presidents liberianos presentarien els cobertors com a regals oficials als governs. La col·lecció del [http://www.jfklibrary.org/ John F. Kennedy Library and Museum] inclou un cobertor de cotó per Mrs. Jemima Parker que té retrats de tant el president liberiano William Tubman i JFK. Zariah Wright-Titus va fundar el Arthington (Libèria) Women's Self-Help Quilting Club (1987). A principis de 1990s, el bisbe Kathleen va documentar exemples de [http://hartcottagequilts.com/liberia.htm cobertors liberianas aplicades]. Quan l'actual president liberiana Ellen Johnson-Sirleaf es va traslladar a la Mansió Executiva, va tenir un cobertor fet a Libèria en la seva oficina presidencial, [http://allafrica.com/stories/200603240593.html?page=2 segons un informe]. Libèria és un dels pocs països (al costat dels Estats Units i [[Birmània]]) que no accepten el [[sistema mètric]]. La religió principal és el cristianisme.

=== Llengües ===
La llengua oficial o nacional de Libèria és l'[[anglès]]. El SIL Inernacional ha llistat un total de 30 llengües a Libèria:ref[http://www.ethnologue.com/show_country.asp?name=LR Llengües de Libèria llistades pel SIL ]/ref 
* [[Anglès]]: 69.000 parlants a Libèria. Però aquesta llengua, que és l'única [[Llengua oficial|oficial]], funciona com a [[llengua franca]] a tot el país.
* [[Anglès liberià]] és la denominació de diversos [[Crioll|criolls anglesos]] que els seus parlants anomenen simplement anglès.
* [[Bandi]]: 100.000 parlants al comtat de Lofa, al nord-oest de Libèria. També es parla a [[Guinea]].
* [[Bassa]]: 347.600 parlants als comtats de Grand Bassa, Rivercess i Montserrado, al centre de Libèria. També es parla a [[Sierra Leone]].
* [[Dan (llengua)|Dan]]: Entre 150.000 i 200.000 parlants al comtat de Nimba, al centre nord de Libèria.
* [[Dewoin]]: 8100 parlants al comtat de montserrado, a prop de la costa, a la zona de [[Monrovia]], sobretot entre els rius Lofa i St. Paul.
* [[Gbii]]: 5600 parlants al comtat de Nimba, al centre de Libèria, a l'oest del [[riu Cestos]].
* [[Glaro-twabo]]: 4273 parlants al comtat de Grand Gedeh, al nord-est de Libèria. També la parlen refugiats que viuen a [[Costa d'Ivori]].
* [[Glio-oubi]]: 3500 parlants al nord-est de Libèria. També es parla a Costa d'Ivori.
* [[Gola (llengua)|Gola]]: 99.300 parlants a l'occident de Libèria, entre els rius Mano i St. Paul. També es parla a Sierra Leone.
* [[Grebo, barclayville]]: 23.700 parlants al comtat de Grand Gedeh, a la costa del sud-est, entre Klao i Jabo.
* [[Grebo central]]: 29.131 parlants a la frotnera est.
* [[Grebo gboloo]]: 56.300 parlants a la província de l'Est, al comtat de Maryland.
* [[Grebo septentrional]]: 84.500 parlants al sud-est, als comtats de Grand Gedeh, Maryland i Kru Coast.
* [[Grebo meridional]]: 28.700 parlants a la província Oriental, als comtats de Grand Gedeh i Maryland. També es parla a [[Costa d'Ivori]].
* [[Kisi meridional]]: 115.000 parlants al comtat de Lofa, a l'extrem nord-oest de Libèria. També es parla a [[Sierra Leone]].
* [[Klao]]: 184.000 parlants a la costa i a l'interior, a la província Oriental. tAmbé es parla a [[Ghana]], [[Nigèria]], Sierra Leone i els [[Estats Units]].
* [[Kpelle, Libèria]]: 487.400 parlants al centre de Libèria.
* [[Krahn oriental]]: 47.000 parlants al nord-est, a prop de la frontera amb Costa d'Ivori.
* [[Krahn occidental]]: 47.800 parlants al comtat de Grand Gedeh, a prop de la frontera amb Costa d'Ivori, a on també es parla.
* [[Krumen, tepo]]: 2913 parlants al sud-est de Libèria. També es parla a Costa d'Ivori.
* [[Kuwaa]]: 12.800 parlants al comtat de Lofa, al nord de Kpelle.
* [[Loma]]: 141.800 parlants al nord-oest de Libèria, al comtat de Loffa.
* [[Maninka, konyanka]]: es parla al nord, a la frontera amb [[Guinea]].
* [[Mann]]: 185.000 parlants al comtat de Nimba, al centre-nord de Libèria. També es parla a Guinea.
* [[Manya]]: 45.400 parlants a Libèria. també es parla a Guinea.
* [[Mende]]: 19.700 parlants a Libèria.
* [[Sapo]]: 31.600 parlants als comtats de Sinoe i Grand-Gedeh, a l'est del país.
* [[Tajuasohn]]: 9600 parlants al comtat de Sino, al nord de Greenville.
* [[Vai]]: 89.500 parlants a l'Oest de Libèria. També es parla a Siera leone.

A més a més, també es parla [[maninkakan oriental]] (33.800) i altres idiomes del [[Líban]] i d'Àfrica Occidental.

== Esports ==
El [[futbol]] és l'esport nacional del país, gràcies sobretot a la figura de [[George Weah]], considerat com un dels millors futbolistes africans de la història, i qui ha invertit bona part dels diners que ha guanyat al llarg de la seva carrera a finançar les despeses de l'equip nacional i a crear infraestructures que permetin fer créixer el nivell dels jugadors locals.

A part del futbol és molt popular al país el [[futbol americà]] a causa de la influència del mandat nord-americà i a la presència de diversos jugadors d'origen liberià, encara que la majoria ja nascuts als [[Estats Units]], en la [[NFL]].

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Liberia|Commonscat= Liberia|Viccionari= Libèria|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://www.LiberiaSeaBreeze.com Diari en línia d'escriptors liberians] (en anglès)

{{Template:Àfrica}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Liberia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Libèria| ]]</text>
      <sha1>t03mcvx38n30yc747ii7e8ii0vpo5jl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>