<page>
    <title>Trombó</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31146</id>
    <revision>
      <id>14035536</id>
      <parentid>14035520</parentid>
      <timestamp>2014-09-11T16:29:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Isferrer</username>
        <id>170915</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{millorar traducció|data=febrer de 2013|traduir els enllaços de la taula}}
{| border=1 cellspacing=0 style=float:right;margin-left:0.5em
!width=175px bgcolor=#FFD700 | Trombóbr /
|-
| [[Idioma inglés|en]], [[Idioma francés|fr]], [[Idioma italiano|it]]: ''trombone'', [[Idioma alemán|de]]: ''Posaune'', [[Idioma español|es]]: ''trombón'', [[Idioma sueco|sv]]: ''Basun''
|-
|
{| border=0
! bgcolor=#FFEC8B | [[Instrument musical|Classificació]]
|-
| [[Aeròfon]] br / [[Instrument de vent]] br / Classificació segons Hornbostel-Sachs: 423.22 ([[trompeta|trompetes]] de [[colissa]])
|-
! bgcolor=#FFEC8B | [[Tessitura]]:
|-
| [[Fitxer:Range_trombone.png|140px|center|Tessitura d'un trombó]]
|-
! bgcolor=#FFEC8B |
|-
| !-----[[trombonist|List of classical trombonists]] br/ [[List of jazz trombonists]] br/ ---
|}
|-
|}
El '''trombó de vares''' o '''trombó de colissa''' és un [[instrument]] de [[instument de metall|vent-metall]] que consisteix en un cos bàsicament cilíndric, tret del [[pavelló (música)|pavelló]], que té forma de campana i que incorpora una peça, la vara o colissa, que permet, mitjançant un lliscament, modificar la longitud del seu tub. La colissa substitueix en aquest cas la funció que en altres instruments, com la [[trompeta]], fan les vàlvules o pistons.
 
El seu so es fonamenta en el principi de la sèrie d'[[harmònic|harmònics]] naturals. La colissa, que permet allargar el cos del trombó quasi en dos terços, té set posicions definides a una distància cadascuna d'un [[semitò]]. Sobre aquestes notes fonamentals i a través de la pressió d'aire que el/la instrumentista comunica a l'instrument per mitjà de l'[[embocadura]], es produeixen la resta de notes que s'inclouen en el trombó tenor, el més habitual.
 
El trombó prové dels [[sacabutx]]os i és un dels pocs instruments que en l'actualitat conserva una forma pràcticament igual a com originàriament va ser creat. Els seus orígens es remunten al [[Renaixement]], època en la qual el [[sacabutx]] va ser un instrument molt emprat i que ja en el [[segle XVI]] va donar peu a tota una família d'instruments de forma quasi idèntica als trombons actuals i per als quals es van escriure nombroses partitures.
 
La utilització dels trombons a l'orquestra ha quedat pràcticament reduïda als trombons [[tenor|tenors]], que en l'actualitat incorporen una clau que permet allargar l'extensió de l'instrument en el registre greu.

Existeix, també, el [[trombó de pistons]] que entre nosaltres té un ús que pràcticament queda circumscrit a la [[cobla]].

== Tipus de trombó ==

=== Trombó tenor ===
[[Fitxer: Posaune.gif|thumb|Trombó Tenor]] 
Un trombó tenor estàndard està construït en Si♭ (tot i que no es considera un [[instrument transpositor]]). Un trombó convencional té set posicions situades al llarg de la vara, sobre les quals es construeixen els [[harmònic|harmònics]] per interpretar totes les notes. El trombó està en primera posició (I) quan la vara està totalment tancada, i en la setena posició (VII) quan retira fins al final. D'una posició a altra hi ha un semitò (un pas en l'[[escala cromàtica]]). El to més baix que es pot reproduir en un instrument estàndard és Misub1/sub, encara que s'hi poden interpretar amb el llavi notes més greus i [[Bordó (música)|notes pedals]]. 

[[Fitxer: TriggerTrombone.jpg | thumb | Trombó tenor amb vàlvula de quart]] 
Els trombons tenors moderns tenen sovint unes notes extra que s'activen activada per una vàlvula, en general a una distància d'[[Interval harmònic|interval]] de quarta descendent. Normalment s'utilitza la vàlvula a ''rotor'', però a poc a poc s'ha convertit en comú amb altres tipus de vàlvules, especialment vàlvula de Thayer.ref{{Ref-web|url = https://en.wikipedia.org/wiki/Axial_flow_valve|títol = Axial flow valve|consulta = |llengua = anglès|editor = |data = }}/ref Quan es pressiona la vàlvula, es canvia el to natural de l'instrument. Això fa que sigui més fàcil i ràpid de passatgers lligats o amb [[Intervals musicals|intervals]] grans, i per a poder exercir les notes més baixes. En aquest cas, la distància entre les posicions de la vara són més llargs que quan la vàlvula està oberta, i només hi trobem sis posicions (en comparació amb els set normals). Tanmateix, habitualment només s'utilitzen les dues primeres.  

=== Trombó baix === 
El trombó baix modern també ha estat desenvolupat en Si♭ però s'anomenen les notes com si estiguera en Do. Té la mateixa longitud que un trombó tenor, però té un major diàmetre interior del tub i dues vàlvules que poden canviar el to natural de l'instrument.  

En versions anteriors d'un trombó baix, en general la vàlvula 2 depenia de la 1 vàlvula, un sistema anomenat dependent. Normalment, la vàlvula 1 transporta l'instrument a Fa i combinada amb la vàlvula, canvia a Do. En els instruments més modern, les dues vàlvules són independents, i en solitari, la vàlvula 2 transporta l'instrument a Sol. Les dues vàlvules fan que sigui més fàcil de tocar notes baixes. També fan que sigui possible cobrir la bretxa entre el primer harmònic i la fonamental.  

Les posicions del trombó baix són les mateixes que les del trombó tenor.  

Hi ha un trombó baix en una orquestra simfònica estàndard. També s'utilitzen sovint en les [[Big Band|big bands]] i les [[Bandes de Música|bandes de música]], així com en els conjunts de metall. 

=== Altres trombons ===
El ''trombó contrabaix'' és probablement la variant més extrema, afinat en Si♭, una [[Octava (música)|octava]] més baix que el tenor i trombó baix. Hi ha diferents maneres de construir un trombó de doble longitud. Una manera eficaç bastant comuna és ampliar la distància entre les posicions fins al doble. També el trobem afinat en Fa. Fou emprat per [[Richard Wagner]] a [[L'anell del nibelung|''L'anell del nibelung'']]. 

El ''trombó alt'' està afinat en Mi♭ o Fa, i és més petit que el trombó tenor. Com que és més curt, les posicions són diferents del tenor i baix. El so és encara més brillant. El trombó alt és utilitzat principalment en orquestres simfòniques, encara que també té una història com a instrument solista. Compositors moderns han redescobert l'instrument i comença a sorgir en composicions modernes. 

El ''trombó soprano'' està afinat en Si♭, però una [[Octava (música)|octava]] amunt respecte a el tenor, i produeix una so més brillant. En molts aspectes es pot es considerar una trompeta característica, utilitzant sovint el broquet de trompeta. El trombó soprano s'utilitza en conjunts de metall. Hi ha unes quantes peces clàssiques escrites per l'instrument. La història del trombó soprano història és incerta, però probablement no és un instrument clàssic, sinó més aviat un trombó de disseny modern. 

El ''trombó sopranino ''i el trombó ''piccolo'' encara són menys comuns, i fins i tot, extremadament rars. S'utilitzen a vegades en conjunts formats exclusivament per diversos trombons. 
=== Tipus de vàlvules === 
Tradicionalment, la [[de la vàlvula de rotor|vàlvula de rotor]] ha estat l'estàndard per a les vàlvules utilitzades per a la vàlvula de quarta del trombó tenor i la vàlvula de quarta i de la vàlvula 2 en el trombó baix. El 1800, es van produir alguns trombons amb [[vàlvula de pistó]] són, però això sembla que segueix sent molt poc pràctica, i que va tenir un efecte advers sobre el so. 

Els efectes advers en el so de l'instrument també ha portat a que des del 1990 fins als nostres dies hi haja hagut un gran desenvolupament en l'àrea de la vàlvula trombó. La [[Thayer]] és potser la més conegut dels tipus de vàlvules noves, però també en trobem d'altres, com ara la [[Greenhoe]], [[Hagmann]], [[Connecticut]] s [[Christian Lindberg]] Valve i  [[K-vàlvula]] de [[Bach Stradivarius]], que han gaudit d'una àmplia difusió. L'última incorporació en aquesta família és [[Shire]] [[TruBore]], que actualment només està disponible per acte de la companyia produïts instruments. Comú a tots aquests tipus de vàlvules és que donen al músic un flux d'aire lliure a través de l'instrument i un so més obert.
{{commonscat|Trombones}}

[[Fitxer:Posaune.gif|250px|thumb|left|Un trombó]]
==Historia==

=== Renaixement i Barroc ===
{{main|Sacabutx}}

El sacabutx s'utilitzà àmpliament a tot Europa des de la seva aparició al segle XV fins a mitjan segle XVII. Va ser utilitzat en esdeveniments a l'aire lliure, en concerts i en els entorns litúrgics. Els grups on formava part anaven des de les capelles, els conjunts de vent amb les veus, i els primers conjunts de tipus orquestra en entorns religiosos com la [[Basílica de Sant Marc (Venècia)|Basílica de Sant Marc]] a Venècia a principis del segle XVII. Compositors famosos que escriuen per al trombó en aquest període: [[Giovanni Gabrieli]] i el seu oncle [[Andrea Gabrieli]], [[Claudio Monteverdi]] i [[Heinrich Schütz]]. També hi ha alguns temes en solitari escrits específicament per al trombó al segle XVII.

Quan el sacabutx tornar a l'ús comú de nou a [[Anglaterra]] al segle XVIII, la música italiana era tan influent que era conegut com el trombó, [1] encara que altres països utilitzen el mateix nom en la història de l'instrument, a saber. Trombó italià i alemany Posaune. El trombó segle XVII va ser construïda en dimensions lleugerament més petites que els trombons modernes, i tenia una campana que va ser més cònica i menys acampanat.

Durant el període barroc més tard, [[Johann Sebastian Bach]] i [[Georg Friedrich Händel]] utilitzen el trombó en algunes ocasions; Bach va utilitzar en combinació amb la corneta per evocar el ''[[stile antico]]'' en algunes de les seves moltes cantates i Händel va utilitzar en la Marxa Dead de Saül, Samsó, i d'Israel a Egipte, tots els quals eren exemples d'un nou estil d'[[Oratori (música)|oratori]], popular durant principis del segle XVIII.
=== Classicisme ===
L'ús del trombó en l'època clàssica es limita principalment a [[Àustria]], on el repertori de solista de trombó i la literatura de càmera té els seus inicis amb compositors com [[Leopold Mozart]], [[Georg Christoph Wagenseil]], [[Johann Albrechtsberger]] i [[Johann Ernst Eberlin]] que feren ús de l'instrument, sovint en associació amb una veu.

[[Joseph Haydn]] i [[Wolfgang Amadeus Mozart]] utilitzen els trombons en una algunes de les seves obres sacres. essent el més conegut el Tuba Mirum del seu ''[[Rèquiem (Mozart)|Rèquiem]]''.ref name=:0{{Ref-publicació|cognom = Baines|nom = Anthony C.|article = Trombone|publicació = Grove Music Online|url = http://www.oxfordmusiconline.com/subscriber/article/grove/music/40576?q=trombonesearch=quickpos=1_start=1#firsthit|data = |pàgines = |cognom2 = Myers|nom2 = Arnold|llengua = anglès}}/ref Mozart també va usar trombons en diverses de les seves òperes, com ara ''[[Don Giovanni]]''.ref name=:0 / La inspiració per a moltes d'aquestes obres es creu a causa dels instrumentistes virtuosos en les capelles de [[Viena]] i [[Salzburg]].

El trombó conservar les seves associacions tradicionals amb la casa de l'òpera i de l'Església durant el segle XVIII i va ser emprat en general en l'habitual trio alt/tenor/baix per donar suport a les veus més baixes del cor, encara orquestra de la cort vienesa el mestre de capella [[Johann Joseph Fux]] va rebutjar una sol·licitud d'un trombó baix en 1726 i restringit l'ús de trombons d'alt i tenor sol, que seguia sent el cas fins gairebé al final del segle XIX a Viena, després de les quals es va afegir quan sigui necessari un segon trombó tenor.

La construcció del trombó canviar relativament poc entre el barroc i períodes clàssic amb la característica més evident és la campana una mica més oberta.

El primer ús del trombó en una simfonia va ser en 1807 en la ''Simfonia en Mi Major'' del compositor suec [[Joachim Nicolas Eggert]], tot i que el compositor acredita generalment amb la seva introducció a l'orquestra simfònica va ser [[Ludwig van Beethoven]], que ho va utilitzar en l'últim moviment de la seva [[Simfonia núm. 5 (Beethoven)|Simfonia núm. 5 en do menor]] (1808).ref{{Ref-publicació|cognom = Kallai|nom = Avishai|article = Revert to Eggert|publicació = British Trombone Society|url = http://www.britishtrombonesociety.org/archived-articles/revert-to-eggert.html|data = |pàgines = |llengua = anglès}}/ref Beethoven també va usar trombons en la seva [[Simfonia núm. 6 (Beethoven)|Simfonia núm. 6 en fa major (Pastoral)]] i la [[Simfonia núm. 9 (Beethoven)|Simfonia núm. 9 (Coral)]].
=== Romanticisme ===

==== Orquestres del segle XIX ====
Molts compositors van ser directament influenciats per l'ús de Beethoven de trombons, i es integrar totalment en l'[[orquestra]] a la dècada de 1840. Els compositors de mitjans del segle XIX, com [[Franz Schubert]], [[Franz Berwald]], [[Robert Schumann]], [[Felix Mendelssohn Bartholdy]], [[Richard Wagner]], [[Hector Berlioz]], [[Gioacchino Rossini]], [[Giuseppe Verdi]], [[Franz Liszt]], i [[Charles Gounod]], van incloure els trombons en les seves òperes, simfonies i altres composicions orquestrals.

El segle XIX també va veure l'erosió de la tradicional trombó trio alt/tenor/baix a l'orquestra. Mentre que el trio trombó havia estat aparellat amb un o dos [[Corneta (instrument de vent metall)|cornetes]] durant el [[Renaixement (Música)|Renaixement]] i el Barroc primerenc, la desaparició de la corneta o la seva eventual substitució per l'[[oboè]] i el [[clarinet]] no va alterar fonamentalment la raó de ser dels trombons, el qual va donar suport a les veus de [[contralt]], [[tenor]] i [[Baix (veu)|baix]] del cor (normalment en un entorn eclesiàstic). La introducció dels trombons a l'orquestra, però, va aliar més estretament els trombons amb les trompetes i no va passar molt temps per a què un trombó tenor addicional reemplaçara l'alt. Els alemanys i austríacs van mantenir el trombó un període més llarg que els francesos, que va arribar a preferir una secció de tres trombons tenors fins després de la Segona Guerra Mundial. En altres països, el trio de dos trombons de tenor i un baix es va convertir en estàndard en prop de mitjans del segle XIX.

En el moment en el trombó va passar a formar part de les orquestres i les òperes, l'instrument va deixar d'emprar-se habitualment a les [[catedral]] o a la música de cort. Músics militars se'ls va proporcionar instruments, i instruments com el llarg trombó baix F o I van romandre en ús militar fins a al voltant de la [[Primera Guerra Mundial]]. No obstant això, els músics d'orquestra van adoptar la versió trombó amb la gamma més àmplia que podien aplicar fàcilment a qualsevol de les tres parts de trombó que normalment apareixien en les puntuacions-el trombó tenor. L'aparició de trombons de vàlvules en el segle de mid-19th va fer poc per alterar la composició de la secció de trombons d'orquestra; tot i que va ser expulsat d'orquestres a [[Alemanya]] i [[França]], el trombó de pistons va seguir sent popular gairebé íntegrament a l'exclusió de l'instrument de diapositives a països com [[Itàlia]] i [[Bohèmia]], i compositors com [[Giuseppe Verdi]], [[Giacomo Puccini]], [[Bedrich Smetana]] i [[Antonín Dvořák]] anotat per a una secció trombó de pistons.

Especialment amb la [[oficleide]], o més tard, el [[tuba]] adjuntes al trio trombó durant el segle XIX, les parts van anotar per al trombó baix poques vegades va baixar un preu tan baix com parts marcats abans de l'addició de qualsevol d'aquests nous instruments del llautó baix. Només en el segle XX ho va fer recuperar un cert grau d'independència. Els experiments amb diferents constitucions de la secció de trombons durant els segles XIX i XX, incloent a més de [[Richard Wagner]], d'un trombó contrabaix a Der Ring donis Nibelungen i [[Gustav Mahler]] i [[Richard Strauss]] 'augment ocasional de l'addició d'un segon trombó baix que el trio habitual de dos trombons tenors i un trombó baix, no han tingut cap efecte durador; la majoria de les obres orquestrals encara marcarà per a mitjans de costum a la secció-finals del segle XIX sota de llautó de dos trombons tenor, trombó baix i una tuba un.
==== Bandes de música del segle XIX ====
Trombons han estat part de la banda de vent gran des dels seus inicis com un conjunt durant la [[Revolució Francesa]] de 1791 Al llarg de les tradicions de la banda diversos vent del segle XIX van ser establertes, incloent les bandes militars, bandes de música civils (principalment en el País Valencià a les nostres contrades) i bandes de circ. Alguns d'aquests grups, especialment les bandes militars a [[Europa]], van fer ús de trombons que miren cap enrere, on la secció de la campana va assenyalar darrere de l'espatlla esquerra de l'instrumentista.

Aquestes diferents bandes de vent tots van jugar un repertori limitat amb poques composicions originals que consistien principalment de transcripcions orquestrals, arranjaments de cançons populars i patriòtiques, i peces de funció per a solistes (generalment cornetistes, cantants i violinistes). Una obra notable originalment per a banda de vent és d'[[Hector Berlioz]] 1840 ''Gran symphonie funèbre et Triomphale'', que utilitza un sol de trombó per tot el segon moviment.

Cap al final del segle XIX, trombó virtuosos van començar a aparèixer com a solistes en bandes de vent nord-americans. El més notable va ser Arthur Pryor, qui va tocar amb la Sousa Band i més tard va formar la seva pròpia.
==== Pedagogia al segle XIX ====
En l'època romàntica, [[Leipzig]] va esdevenir un centre de pedagogia trombó. El trombó es va començar a ensenyar a la nova Escola Superior de Música fundat per [[Felix Mendelssohn Bartholdy]]. Més tard, el [[Conservatori de París]] i els seus concursos anuals també contribuirien a trombó educació. A l'acadèmia de Leipzig, trombonista baix de Mendelssohn, Karl Traugott Queisser, va ser el primer d'una llarga llista de distingits professors de trombó. Diverses obres escrites per compositors Quiesser, incloent [[Ferdinand David]] (concertino de Mendelssohn) que va escriure el 1837 el Concertino per a trombó i orquestra, [[Ernst Sachse]] i [[Friedrich August Belcke]], les obres en solitari tots segueixen sent populars avui en dia a Alemanya. Queisser gairebé en solitari va ajudar a restablir la reputació del trombó a Alemanya i va començar una tradició de joc en el trombó que encara es practica avui. Va defensar i va popularitzar nou trombó tenorbass de [[Christian Friedrich Sattler]] durant la dècada de 1840, que va portar al seu ús generalitzat en les orquestres en tota [[Alemanya]] i [[Àustria]].

==== Construcció al segle XIX ====
Sattler va tenir una gran influència en el disseny trombó. Ell va introduir una important ampliació de la perforació (el més important des del Renaixement), les innovacions de Schlangenverzierungen (decoracions de serp), la garlanda de la campana, i l'àmplia campana flamarades característiques encara es troben en trombons de fabricació alemanya avui que van ser àmpliament copiada durant el segle XIX.

El trombó ha millorat encara més en el segle XIX amb l'addició de mitjanes al final de la corredissa interior per reduir la fricció, el desenvolupament de la tecla d'expulsar l'aigua de condensació de la botzina, i l'addició ocasional d'una vàlvula per augmentar la gamma dels trombons tenor i baix. A més, el trombó de pistons envoltar la dècada de 1830, poc després de la invenció de les vàlvules, i era d'ús comú a Itàlia i Àustria en la segona meitat del segle.

=== Segle XX ===

==== Orquestres del segle XX ====
Al segle XX el trombó va mantenir el seu lloc important en l'orquestra amb parts prominents en obres de [[Richard Strauss]], [[Gustav Mahler]], [[Arnold Schoenberg]], [[Alban Berg]], [[Maurice Ravel]], [[Darius Milhaud]], Olivier Messiaen, Igor Stravinsky, Dmitri Shostakovich, Sergei Rachmaninov, Sergei Prokofiev, Ottorino Respighi, Edward Elgar, Gustav Holst, Ralph Vaughan Williams, Benjamin Britten, William Walton, Jean Sibelius, Carl Nielsen, Leos Janacek, George Gershwin, Aaron Copland, Leonard Bernstein i Béla Bartók.

Amb l'auge de les escoles de música i de música gravada, seccions orquestrals trombó de tot el món va començar a tenir una idea més consistent d'un so de trombó estàndard. Orquestres britàniques van abandonar l'ús de petits tenors calibre i G baixos en favor d'un enfocament americà / alemany de grans tenors i baixos calibre B en la dècada de 1940. Orquestres franceses van fer el mateix en la dècada de 1960.
==== Instrument solista i música de cambra al segle XX ====
A la segona meitat del segle, nous compositors van començar a donar volta a la trombó un nivell d'importància en la música solista i de cambra. Peces com Octandre d'[[Edgard Varèse]], Sonata de [[Paul Hindemith]] de [[Charles Wuorinen]] ''Trombone Trio'' i de [[Luciano Berio]] ''Sequenza V'' va obrir el camí per als compositors menys coneguts per construir un repertori més ampli. Les opcions populars per a música considerant inclouen avui de [[Stjepan Sulek]] ''Vox Gabrieli'', ''Sonatine ''de [[Jacques Castérède]] i de [[Jean Michel Defaye]] ''Deux Danses''. Alguns concerts per a trombó conegudes d'aquest període inclouen obres de [[Pascal Dusapin]], [[Derek Bourgeois]], [[Lars-Erik Larsson]], [[Launy Grondahl]], [[Nino Rota]], [[Christopher Rouse]] i [[Henri Tomasi]]. [[Gen Sandström]] compondre dos concerts que es realitzaran per [[Christian Lindberg]], el seu Trombone Concerto No 1 (1990) és anomenat Moto Moto Odyssey o Concerto. En 1995-6, [[Johan de Meij]] va escriure la seva T-Bone Concert per a trombó i orquestra de vents. Artistes com Mark Hetzler han gravat obres de [[Alban Berg|Berg]], [[Anton Webern|Webern]], i [[Igor Stravinsky|Stravinsky]] transcrites d'altres instruments (com l'oboè, clarinet i cordes) per mostrar la dificultat, la versatilitat i la gamma de la música en solitari el trombó pot manejar amb molta sensibilitat.ref[http://summitrecords.com/product.tmpl?SKU=361 20th Century Architects, CD Recording, Summit Records]/ref

==== ''Popular music'' ====
Despite the public's waning interest in classical, then [[jazz]] music,{{citació necessària|data=  agost de 2014}} the trombone has remained a relevant instrument, though not always a prominent one.{{citació necessària|data=  agost de 2014}} Nearly all flavors of jazz have used one or more trombones throughout the century. Originating in the Carib, [[salsa music|salsa]] and [[ska]] music almost always incorporates a [[horn section]] including trombones. [[Rock music|Rock]] bands with horn sections are relatively less common, but make for a distinctive sound in groups such as [[Chicago (band)|Chicago]]; [[Blood, Sweat  Tears]]; and [[Tower of Power]].{{citació necessària|data=  agost de 2014}} In the 1970s and 1980s, groups in the [[brass band#New Orleans|New Orleans brass-band]] tradition began adding elements of funk, hip hop, and bop to their repertoires, but kept the instrumentation of sousaphone, trombones, and trumpets.{{citació necessària|data=  agost de 2014}}  The [[Christina Aguilera]] song [[Candyman (Christina Aguilera song)|Candyman]], has trombone slides throughout the song.{{citació necessària|data=  agost de 2014}}  The Christina Aguilera song, Nasty Naughty Boy, the [[Beyonce Knowles|Beyonce]] song [[Countdown (Beyonce Knowles song)|Countdown]], the [[Norah Jones]] song [[Sinkin' Soon]], the [[Crystal Bowersox]] song Home, the Crystal Bowersox song Movin' On, the [[Fiona Apple]] songs: Window, Waltz (Better Than Fine), and Better Version of Me; the [[Duffy (singer)|Duffy]] song Keeping My Baby, the Duffy song [[Well, Well, Well (Duffy song)|Well, Well, Well]]  the [[Katy Perry]] song Birthday, and the theme songs to ''[[Public Eye (TV series)|Public Eye]]'' and ''[[I Dream Of Jeannie]]'' (the one used since the second season), also feature a trombone.{{citació necessària|data=  agost de 2014}}

==== Construcció al segle XX ====
Nombrosos canvis en la construcció s'han produït durant el segle XX, incloent l'ús de diferents materials, els augments en el filtre, diàmetre i la campana dimensions, nous tipus de vàlvules i diferents tipus de silenci. L'ús de models informàtics en la fabricació trombó ha permès una millor construcció sonora i una major coherència entre els instruments produïts individualment del mateix model.{{citació necessària|data=  agost de 2014}}
[[File:The Trombone Section of the Eau Claire Municipal Band.jpg|thumb|right|The trombone section of the Eau Claire Municipal Band is featured at a Fourth of July celebration in Owen Park.]]

=== Usos contemporanis ===
Avui en dia, el trombó es pot trobar en conjunts de vent / bandes de concert, orquestres simfòniques, bandes de música, bandes militars, bandes de música i els cors de llautó. En la música de cambra, s'utilitza en quintets, quartets, llautó o trios, o trios, quartets, trombó o cors. La grandària d'un cor trombó pot variar molt de cinc o sis vint o més membres.

Trombons també són comuns en el swing, el jazz, la merenga, la salsa (per exemple, Jimmy Bosch, Luis Bonilla, i Willie Colón), R  B, ska (per exemple, Don Drummond), i Nova Orleans xarangues.



{{ORDENA:Trombo}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|no}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|eo}}

[[Categoria:Instruments de vent]]
[[Categoria:Instruments de cobla]]</text>
      <sha1>50v7nr8a0962wzghldcbt0x48tlfbx5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>