<page>
    <title>Ióssif Stalin</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31156</id>
    <revision>
      <id>13967781</id>
      <parentid>13962796</parentid>
      <timestamp>2014-08-24T09:50:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-Vsevolod +Vsévolod)</comment>
      <text>{{Infotaula President
|name=Ióssif Stalinbr /'''იოსებ სტალინი'''br / '''Иосиф Сталин'''
|nationality= [[Fitxer:Flag of Georgian SSR.svg|20px|República Socialista Soviètica de Geòrgia]] Georgià br / {{bandera|URSS}} [[Unió Soviètica|soviètica]]
|image= CroppedStalin1943.jpg|225px
|order= [[Fitxer:Coat of arms of the Soviet Union.svg|35px|Escut de la Unió Soviètica]]br / 1r [[Secretari General del PCUS]]
|term_start= [[3 d'abril]] de [[1922]]
|term_end= [[5 de març]] de [[1953]]
|predecessor= cap (''càrrec creat al 1922'')
|successor= [[Gueorgui Malenkov]]
|order2= [[President del Consell de Ministres de l'URSS|President del Consell de Comissaris del Poble]]
|term_start2= [[6 de maig]] de [[1941]]
|term_end2= [[5 de març]] de [[1953]]
|predecessor2= [[Viatxeslav Mólotov]]
|successor2= [[Gueorgui Malenkov]]
|order3= [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissari del Poble de Defensa de la Unió Soviètica]]
|term_start3= [[19 de juliol]] de [[1941]]
|term_end3= [[3 de març]] de [[1947]]
|predecessor3= [[Semió Timoixenko]]
|successor3=[[Nikolai Bulganin]]
|order4= [[Comitè de Defensa de l'Estat|President del Comitè de Defensa de l'Estat]]
|term_start4= [[1941]]
|term_end4= [[1945]]
|predecessor4=
|successor4=
|order5= [[Comissariat del Poble de les Nacionalitats|Comissari del Poble de les Nacionalitats]]
|primeminister5 = [[Lenin]]
|term_start5= [[1917]]
|term_end5= [[1923]]
|predecessor5=
|successor5=
|birth_date= {{data naixement|1878|12|18}}
|birth_place= {{bandera|Imperi Rus}} [[Gori]], [[Geòrgia]] ([[Imperi Rus]])
|dead=alive
|death_date= {{data defuncio i edat|1953|3|5|1878|12|18}}
|death_place= [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|20px|República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Moscou]] ([[RSFS de Rússia]]) br / {{bandera|URSS}} [[Unió Soviètica]]
|spouse= [[Ekaterina Svanidze]]
|party= [[Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
|vicepresident=
|profession=
|religion= [[Església Ortodoxa de Geòrgia|Ortodox georgià]], després [[Ateisme|Ateu]]
|signature= Stalin Signature.svg
}}
{{Audio|ru-Stalin.ogg|'''Ióssif Vissariónovitx Djugaixvili'''}} (en [[georgià]] იოსებ ბესარიონის ძე ჯუღაშვილი, ''Ioseb Besarionis Dze Jughashvili''; en [[rus]] Ио́сиф Виссарио́нович Джугашвили), més conegut pel nom que va adoptar, '''Ióssif Stalin''' (Иосиф Сталин) ([[1880]]-[[1953]]), va ser el [[Secretari General del PCUS|primer Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica]] entre els anys [[1922]] i [[1953]], any de la seva mort. Després de la mort de [[Lenin]] el 1924, va ser el màxim dirigent de l'[[URSS]].

Stalin va implementar una [[economia planificada|economia de comandament]], substituint la [[Nova Política Econòmica]] de la dècada del 1920 per [[Pla Quinquennal (URSS)|Plans Quinquennals]] i posant en marxa un període d'[[industrialització]] i [[col·lectivització a la Unió Soviètica|col·lectivització]] ràpides. L'agitació del sector agrícola va disrompre la producció d'[[aliment]]s, resultant en [[sequeres i fams a Rússia i la Unió Soviètica|fams esteses]] com per exemple la catastròfica [[fam soviètica de 1932-1933]], coneguda a [[Ucraïna]] com la [[Holodomor]].ref[http://www.faminegenocide.com/resources/findings.html ''Findings of the Commission on the Ukraine Famine'', Famine Genocide, 19 d'abril del 1988; [http://www.skrobach.com/ukrhol.htm ''Statement by Pope John Paul II on the 70th anniversary of the Famine''], Skrobach; [http://www.artukraine.com/famineart/uscongr4.htm ''Expressing the sense of the House of Representatives regarding the man-made famine that occurred in Ukraine in 1932–1933'', US House of Representatives, 21 d'octubre del 2003; Bilinsky, Yaroslav [http://www.faminegenocide.com/resources/bilinsky.html doi=10.1080/14623529908413948] ''Was the Ukrainian Famine of 1932–1933 Genocide?'', Journal of Genocide Research, 1999, Vol. 1.1, número 2, pàgines 147–156. (en anglès)/ref

A finals de la dècada del 1930, Stalin va posar en marxa la [[Gran Purga]] (també coneguda com el Gran Terror), una campanya [[purga del Partit Comunista de la Unió Soviètica|per purgar el Partit Comunista]] de membres acusats de sabotatge, [[terrorisme]] o traïció; la va estendre a les [[cas de l'Organització Militar Trotskista Antisoviètica|milícies]] i altres sectors de la societat soviètica. Els objectius sovint eren executats, empresonats en [[gulag|camps de treball gulag]] o exiliats. Durant els anys següents, milions de membres de [[minoria ètnica|minories ètniques]] van ser [[deportació de poblacions a la Unió Soviètica|deportats]].ref name=Boobbyer 2000 p=130{{Harvnb|Boobbyer|2000|p=130}}/refrefPohl, Otto, ''Ethnic Cleansing in the USSR, 1937-1949'', ISBN 0-313-30921-3 (en anglès)/ref

El 1939, després d'intents fracassats per establir un sistema col·lectiu de seguretat a Europa, la Unió Soviètica, liderada per Stalin, va signar un [[Pacte Molotov-Ribbentrop|pacte de no agressió amb l'Alemanya nazi]], seguit per la [[invasió soviètica de Polònia]], [[guerra d'Hivern|Finlàndia]],ref{{ref-llibre| autor = Condon, Richard. Traduït per López-Pozas Carreño, Carlos|títol= Guerra de invierno : Rusia contra Finlandia|any= 1976| editorial = Madrid: San Martín S.L.| id = ISBN 84-7140-128-2|llengua= castellà}}/ref els [[Ocupació dels Estats Bàltics|estats bàltics]], [[Bessaràbia]] i el nord de [[Bucovina]]. Després que Alemanya [[Operació Barbarossa|violés el pacte]] l'any 1941, la Unió Soviètica es va unir als [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] i va tenir un [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|paper important en la desfeta de l'Eix]], pagant el preu de [[víctimes de la Segona Guerra Mundial|la quantitat més elevada de morts]] de qualsevol dels països que van participar en la guerra. Després, contradient-se amb el que havia afirmat en [[conferència de Ialta|conferències aliades]], Stalin va instal·lar governs comunistes a gran part d'Europa Oriental, formant el [[Bloc de l'Est]] darrere allò que va ser denominat un [[teló d'acer]] de domini soviètic. Aquests fets van desencadenar el llarg període d'antagonisme conegut amb el nom de [[Guerra Freda]].

Stalin va esforçar-se per millorar la seva imatge pública, i es va desenvolupar un [[culte a la personalitat]] al voltant de la seva figura. Tanmateix, després de la seva mort, el seu successor [[Nikita Khrusxov]] va denunciar el seu llegat, iniciant el període conegut com a [[desestalinització]].ref name = AnswersCoP{{ref-web|títol= Cult of Personality |url= http://www.answers.com/topic/cult-of-personality-2 |editor= Answers.com|llengua= anglès}}/ref

== Inicis ==
{{Principal|Joventut de Ióssif Stalin}}
[[Fitxer:Stalin 1894.jpg|thumb|left|160px|El jove Stalin a l'edat de setze anys, el 1894.]] [[Fitxer:Stalin's Mug Shot.jpg|thumb|left|Fitxa policial de I. V. Stalin, dels arxius de la policia secreta tsarista de Sant Petersburg, 1911ref name=Young StalinSimon Sebag Montefiore. Young Stalin. 2007. ISBN 9780297850687/ref]]

Stalin va néixer com a ''Ioseb Besarionis dze Jughaxvili'' el [[18 de desembre]] de [[1878]],ref name=dobEncara que hi ha desacord entre les fonts publicades sobre la data de naixement de Stalin, Ióssif Jughaxvili consta en els registres de l'Església Uspensky de Gori, [[Geòrgia]], com a nascut el 18 de desembre ([[calendari julià]]: 6 de desembre) de 1878. Aquesta data de naixement es manté en el seu certificat escolar, en l'extens arxiu de la policia tsarista, en un registre d'arrest policial del 18 d'abril de 1902 en el qual assegurà que tenia 23 anys, i en tot d'altres documents que fan referència als supervivents d'abans de la Revolució. Com a molt tard, en l'any 1921, el mateix Stalin fixà el seu aniversari el 18 de desembre de 1878 en un currículum vitae escrit a mà per ell mateix. No obstant això, després de l'arribada al poder el 1922, Stalin va canviar la data a 21 de desembre (calendari julià: 9 desembre) de 1879. Aquest es convertí en el dia de celebració del seu aniversari a la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]].{{ref-web|url=http://state.rin.ru/cgi-bin/persona_e.pl?id=4140id_subcat=6r=8|títol=Prominent figures|editor=State and Power in Russia|consulta=19-7-2008|llengua=anglès}}/ref a la ciutat de [[Gori]], [[Geòrgia]], fill d'un humil sabater georgià. Amb 7 anys va contraure la [[verola]], que li deixaria unes marques per sempre a la cara. Amb 10 anys començà a assistir a l'escola eclesial, on els nens georgians eren obligats a parlar en rus. Amb 12 anys, un accident amb un carro de cavalls li deixà el braç esquerre permanentment malmès. Als 15 anys va ingressar amb una beca al [[Església Ortodoxa de Geòrgia|seminari ortodox]] de [[Tbilisi]], on es va rebel·lar contra l'imperialisme i l'orde religiós. Tot i que es mostrà com un alumne brillant, va ser expulsat el 1899 al ser sorprès repartint propaganda del Partit Socialista georgià, del qual n'era membre des del [[1898]], tot i que el motiu oficial va ser que no podia pagar.refMontefiore, ''Young Stalin'', p. 61/ref

Poc després de ser expulsat del seminari, Stalin descobrí els escrits de [[Lenin]] i decidí ser un revolucionari [[Marxisme|marxista]], unint-se als [[Bolxevisme|bolxevics]] del [[Partit Obrer Socialdemòcrata Rus]] (POSDR) de Lenin el 1903. Després de ser detingut per la [[Okhranka]] (la policia secreta del Tsar) per les seves activitats, esdevingué un revolucionari a temps complert i un fora de la llei. Va ser un dels caps d'operacions dels bolxevics al [[Caucas]], organitzant activitats paramilitars, incitant vagues, repartint propaganda i finançant-se mitjançant robatoris als bancs, segrestos i extorsions.

A l'estiu de 1906, Stalin es casà amb [[Ekaterina Svanidze]], que li donaria el primer fill, [[Iàkov Djugaixvili|Iàkov]]. Stalin abandonà a la seva revasavia temporalment el robatori de bancs, després que un atac acabés amb la mort de 40 persones i tornà a Baku,ref[[Simon Sebag Montefiore]]. ''Young Stalin.'' [[Knopf]], 2007. ISBN 1400044650 [http://www.simonsebagmontefiore.com/Young-Stalin-Extract.pdf Prologue: The Bank Robbery, pp. 1-11]/ref on Ekaterina va morir de [[tifus]]. A Baku, Stalin organitzà als [[àzeris]] i als [[irànics]] musulmans en activitats partisanes, incloent-hi els assassinats de diversos ''[[Centenars Negres]]'' (seguidors del Tsar de tendència ultradretana).

Stalin va ser detingut i deportat a [[Sibèria]] fins a 7 vegades, però fugí de la majoria d'aquests exilis. Després de ser alliberat d'un d'aquests exilis, a l'abril de 1912, a [[Sant Petersburg]], Stalin va crear el diari ''[[Pravda]]'' d'un diari que ja existia. Va ser llavors quan va adoptar el sobrenom Stalin (acer), que usà com a alies i pseudònim pels seus escrits.

Durant el seu darrer exili, Stalin va ser reclutat per l'[[exèrcit rus]] per lluitar a la [[I Guerra Mundial]], però va ser declarat inútil pel servei a causa del seu braç malmès.refMontefiore, ''Young Stalin'', p. 261/ref

== La Revolució, la Guerra Civil i la Guerra Sovietico-Polonesa ==
{{Principal|Ióssif Stalin i la Revolució Russa, la Guerra Civil Russa i la Guerra polonesosoviètica| Revolució Russa| Guerra Civil Russa|Guerra polonesosoviètica}}
=== Stalin durant la Revolució Russa de 1917 ===
Després de tornar a Sant Petersburg de l'exili, Stalin començà una [[Revolució Russa|revolució]] expulsant a [[Viatxeslav Mólotov]] i a [[Alexander Xliapnikov]] com a editors de ''Pravda''. Llavors es posicionà afavorint el [[Govern Provisional Rus|govern provisional]] d'[[Aleksandr Kérenski]]. Però després que Lenin prevalgués a la Conferència del Partit de l'abril de 1917, Stalin i ''Pravda'' es manifestaren en contra del govern provisional. En aquesta conferència, Stalin va ser elegit per formar part del Comitè Central Bolxevic. Després que Lenin participés en un intent de revolució, Stalin ajudà a fugir a [[Lenin]] i, per evitar un bany de sang, ordenà als assetjats bolxevics a rendir-se.ref name=Young Stalin / 

Va ajudar a Lenin a fugir fins a [[Finlàndia]] i assumí el lideratge dels Bolxevics.ref name=Young Stalin / Després que els bolxevics empresonats haguessin estat alliberats per ajudar a defensar Sant Petersburg a l'octubre de 1917, el Comitè Central Bolxevic votà en favor de la insurrecció.ref name=Young Stalin / El 7 de novembre, des del [[Institut Smolny]], Stalin, Lenin i la resta del Comitè Central coordinaren un cop contra el govern de Kérenski (l'anomenada [[Revolució d'octubre]]. Kérenski deixà la capital per dirigir les tropes imperials al front alemany. El 8 de novembre, el [[Palau d'Hivern]] va ser assaltat i el govern de Kérenski va ser detingut.

=== Stalin durant la Guerra Civil Russa de 1917-1919 ===
[[Fitxer:Stalin-Lenin-Kalinin-1919.jpg|thumb|right|Ióssif Stalin, [[Lenin]] i [[Mikhaïl Kalinin]] trobant-se al 1919. Tots tres eren [[Vell Bolxevic|Bolxevics Vells]] (membres del Partit Bolxevic abans de la [[Revolució Russa]].]]
Després de prendre [[Petrograd]], Stalin va ser nomenat [[Comissariat del Poble de les Nacionalitats|Comissari del Poble pels Afers de les Nacionalitats]].ref name=StalinRobertServiceRobert Service. Stalin: A Biography. 2004. ISBN 978-0-330-41913-0/ref Però poc després esclatà la [[Guerra Civil Russa|guerra civil]], enfrontant l'[[Exèrcit Roig]] de Lenin contra l'[[Exèrcit Blanc]], una aliança de forces diverses anti-bolxevics. Lenin formà un [[Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Politburó]] de 5 membres, que incloïa a Stalin i a [[Lev Trotski|Trotski]]. Al maig de 1918, Lenin envià a Stalin a la ciutat de [[Volgograd|Tsaritsin]] (ciutat que va rebre més tard el nom de Stalingrad, un nom que conservaria fins al 1961.ref name=nytimes_namechanged{{citar ref|títol=Stalingrad Name Changed|data=11-11-1961|obra=[[The New York Times]]|citació=''MOSCOW, Saturday, Nov. 11 (Reuters) -- The Hero City of Stalingrad has been renamed Volgograd, the Soviet Communist party newspaper Pravda reported today.''|autor=[[Reuters]]|url=http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F2091FFD355912738DDDA80994D9415B818AF1D3|llengua= anglès}}/ref). Amb els seus nous aliats,[[Kliment Voroixílov]] i [[Semion M. Budionni]], Stalin imposà la seva influència sobre els militars.ref name=StalinRobertService /

Stalin desafià diverses decisions de [[Lev Trotski|Trotski]], ordenà les morts d'antics oficials tsaristes que ara servien amb l'Exèrcit Roig, així com de contra-revolucionaris,ref name=StalinRobertService /ref name=RedTsarSimon Sebag Montefiore. ''Stalin: The Court of the Red Tsar'', Knopf, 2004 (ISBN 1-4000-4230-5)/ref i cremà pobles per tal d'intimidar la pagesia i descoratjar els atacs dels bandits contra els enviaments de menjar.ref name=StalinRobertService / Al maig de 1919, per tal d'aturar les desercions en massa en el Front Occidental, Stalin ordenà que els desertors i els renegats fossin executats públicament com a traïdors.ref name=StalinRobertService /

=== Stalin durant la Guerra Sovietico-Polonesa de 1919-1921 ===
Després de guanyar la [[Guerra Civil Russa|guerra civil]], els bolxevics s'encaminaren a establir una esfera d'influència a l'Europa Central, iniciant el que esdevindria la [[Guerra polonesosoviètica]]. Com a comandant del front sud,ref name=StalinRobertService / Stalin estava decidit a capturar la ciutat de [[Lviv|Lwów]]. Això entrà en conflicte amb l'estratègia general disposada per Lenin i Trotski, la prioritat dels quals era la captura de [[Varsòvia]], més al nord.

Trotski s'enfrontà amb el comandant polonès [[Władysław Sikorski]] a la [[Batalla de Varsòvia (1920)|batalla de Varsòvia]], però Stalin no va voler dirigir les seves tropes des de Lwów per ajudar-lo.ref name=StalinRobertService / En conseqüència, es van perdre tant les batalles de Lwów com de Varsòvia, i Stalin va ser culpat per la desfeta. Tornà a Moscou a l'agost de 1920, on es defensà ell mateix i dimití dels seus càrrecs militars.ref name=StalinRobertService / En la Novena Conferència del Partit del 22 de setembre, Trotski criticà obertament la conducta de Stalin.ref name=StalinRobertService /

Posteriorment, Stalin es compensaria pel desastre de 1920:ref name=pbs.org[http://www.pbs.org/behindcloseddoors/about/index.html PBS.org]/ref va assegurar-se de la mort de Trotski, va assegurar-se Lwów al [[Pacte Ribbentrop-Molotov|pacte nazi-soviètic]], va fer executar veterans polonesos de la guerra polonesosoviètica a la [[massacre de Katyn]], va assegurar-se que fracassés la [[Sublevació de Varsòvia]] amb la pèrdua d'unes 250.000 vides poloneses, va establir el [[Bloc Oriental|control soviètic de l'Europa Oriental]] i, a la [[Conferència de Ialta]], demanà que [[Lwów]] fos cedida a la [[Unió Soviètica]].ref name=pbs.org/refOlson and Cloud 2003/ref

== Ascens ==
{{principal|Ascens de Ióssif Stalin}}
Stalin va jugar un paper decisiu en dissenyar la [[invasió de l'Exèrcit Roig de Geòrgia]] el 1921, després de la qual adoptà una línia dura i unes polítiques centralistes vers l'[[RSS de Geòrgia|Geòrgia Soviètica]], que inclou l'[[Afer Georgià]] de 1922, així com d'altres repressions.refKnight, Ami W. (1991), Beria and the Cult of Stalin: Rewriting Transcaucasian Party History. ''[[Soviet Studies]]'', Vol. 43, No. 4, pp. 749–763./refrefShanin, Teodor (July 1989), Ethnicity in the Soviet Union: Analytical Perceptions and Political Strategies. ''Comparative Studies in Society and History'', Vol. 31, No. 3, pp. 409–424./ref Això provocà el malestar de Lenin, qui creia que tots els estats soviètics s'havien d'estar en igualtat.

Les disputes de Lenin amb Trotski i altres polítics van decidir-lo a donar a Stalin, el seu aliat lleial, més i més poder. Amb l'ajut de [[Lev Kàmenev|Kàmenev]], el 1922 Stalin va ser nomenat [[Secretari General del PCUS|Secretari General]].ref name=StalinRobertService /

Lenin patí un vessament cerebral el 1922, veient-se obligat a semiretirar-se a [[Gorki Lèninskie|Gorki]]. Stalin el visità sovint, actuant com el seu intermediari amb el món exterior.ref name=StalinRobertService / La parella discutí i la seva relació es deteriorà.ref name=StalinRobertService / Lenin dictà notes cada cop més despectives vers a Stalin en el que seria el [[Testament de Lenin|seu testament]]. Allà criticà les maneres rudes de Stalin, el seu poder excessiu, la seva ambició i les seves polítiques, i suggerí que Stalin hauria de ser rellevat del càrrec de Secretari General.ref name=StalinRobertService / Durant el semiretir de Lenin, Stalin forjà una aliança amb Kamenev i [[Grigori Zinóviev]] en contra de [[Lev Trotski|Trotski]]. Aquests aliats evitarien que el [[Testament de Lenin]] fos revelat al Vintè Congrés del Partit a l'abril de 1923.ref name=StalinRobertService /

Lenin va morir d'un atac de cor el 21 de gener de 1924. Després de la mort de Lenin, el 1924, es va desencadenar una lluita política i ideològica dins el partit que es podria resumir així:

# Els partidaris de [[Lev Trotski|Trotski]] i [[Grigori Zinóviev|Zinóviev]] que defensen la tesi de la revolució permanent, tot dient que el que cal és engegar altres revolucions a [[Europa]] perquè és impossible sostenir el [[socialisme]] a l'[[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|URSS]] (els koljoses i els [[kulak]]s serien els embrions del poder [[capitalisme|capitalista]] que enderrocaria als soviets), i d'altra banda defensava l'eliminació dels kulaks com a única possibilitat per tirar endavant el socialisme a l'URSS. És el corrent que seria titllat per Stalin d'aventuristes d'esquerres, perquè una confrontació tan directa amb tots els poders capitalistes era excessivament aventurer i poc realista.
# Els partidaris de [[Nikolai Bukharin|Bukharin]], que defensen la tesi de l'afebliment de la [[lluita de classes]], tot dient que és innecessari preocupar-se per res perquè el socialisme iniciat és imparable (i per tant que la col·lectivització del Koljoses i la lluita contra els kulaks no cal). És el corrent que seria titllat per Stalin d'oportunistes de dretes perquè subestimava d'una manera sospitosa a les forces capitalistes que encara residien a l'URSS.
# Els partidaris de Stalin i [[Lev Kàmenev|Kàmenev]] que defensen la tesi del socialisme en un sol país, tot dient que sí que és possible el socialisme a l'URSS i és pel que cal lluitar (i no continuar la revolució, com assenyalen els del punt 1) però amb mesures cautelars i preventives (col·lectivitzant els koljoses i perseguint els kulaks si s'oposen a això, oposant-se als dels punts 1 i 2).

Després, les disputes de Stalin amb [[Lev Kàmenev|Kàmenev]] i [[Grigori Zinóviev]] s'intensificaren. Llavors, Stalin s'alià amb [[Nikolai Bukharin]]. Trotski, Kamenev i Zinóviev van ser expulsats del Partit.ref name=StalinRobertService / Kamenev i Zinóviev van ser readmesos, però Trotski va haver d'exiliar-se de la Unió Soviètica.

Stalin va impulsar una gran industrialització i un control central de l'economia, en contra la [[Nova Política Econòmica]] de Lenin. A finals de 1927, un dèficit crític en el subministrament de gra va fer que Stalin impulsés la col·lectivització de l'agricultura i ordenés confiscar les reserves de gra dels grangers dels [[kulak]]s.ref name=StalinRobertService /ref name=RedTsar / [[Nikolai Bukharin|Bukharin]] atacà aquestes polítiques i defensà un retorn a la política de Lenin, però la resta del Politburó se situà darrere de Stalin i Bukharin va ser expulsat al novembre de 1929.

== Canvis en la societat soviètica 1927–1939 ==
=== Enfortiment dels serveis secrets soviètics i la intel·ligència ===
[[Fitxer:Stalin.gif|thumb|right|''...«La mort d'una persona és una tragèdia, la de milions, és estadística» ...'']]
Stalin va incrementar vastament el poder i l'abast de les agències de policia secreta de l'estat i d'intel·ligència. Sota la seva guia, les forces soviètiques d'intel·ligència començarem a establir xarxes d'intel·ligència a la majoria de les grans potències, incloent-hi Alemanya (el famós anell d'espies ''[[Orquestra Roja (espionatge)|Rote Kappelle]]''), Gran Bretanya, França, Japó i els Estats Units. Stalin no veia diferències entre l'espionatge, les accions de propaganda política comunista i la violència sancionada per l'Estat, i començà a integrar totes aquestes activitats a l'[[NKVD]]. Stalin va fer un ús considerable del [[Comintern|Moviment Comunista Internacional]] per tal d'infiltrar agents i assegurar-se que els partits comunistes estrangers seguien sent prosoviètics i pro-Stalin.

Un dels millors exemples de l'habilitat de Stalin per integrar la policia secreta i l'espionatge a l'estranger va ser el 1940, quan aprovà que la policia secreta assassinés a [[Lev Trotski]] a [[Mèxic]]ref[http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=950DE3DF133EF936A35752C0A96F948260 Soviet Readers Finally Told Moscow Had Trotsky Slain]. Published in the ''[[New York Times]]'' on 5 January 1989. Retrieved 4 October 2007./ref (assassinat comès pel català [[Ramon Mercader]]).

=== El culte a la personalitat ===
{{VT|Culte a la personalitat}}
Stalin creà un culte a la personalitat a la [[Unió Soviètica]] dirigit a [[Lenin]] i a ell mateix. Nombroses poblacions, viles i ciutats van canviar els seus noms en honor al líder soviètic (veure [[Llista de llocs nomenats en honor de Stalin]]), i en honor seu es van instituir el [[Premi Stalin]] i el [[Premi Internacional Stalin per la Lluita per la Pau entre els Pobles|Premi a la Pau Stalin]]. Va acceptar tot de títols grandiloqüents (com, per exemple, Corifeu de la Ciència, Pare de les Nacions, Geni Brillant de la Humanitat, Gran Arquitecte del Comunisme, Jardiner de la Felicitat Humana, etc.), i ajudà a reescriure la història soviètica per donar-se a si mateix un paper molt més significant a la Revolució. Al mateix temps, d'acord amb [[Nikita Khrusxov|Khrusxov]], insistí que seria recordat per l'extraordinària modèstia característica de la gent realment gran. Les estàtues de Stalin que s'erigiren per tota la Unió Soviètica el mostraven d'una alçada i una constitució com la d'[[Alexandre III de Rússia|Alexandre III]], mentre que les fotografies mostren devia fer entre (165 i 168 cm) .ref{{ref-web|url=http://www.celebheights.com/s/Joseph-Stalin-3210.html|títol=Joseph Stalin Height - Stalin's}}/ref

[[Lev Trotski]] criticà el culte a la personalitat construït al voltant de Stalin. Durant la [[II Guerra Mundial]], aquest arribà a nous nivells, amb el nom de Stalin sent inclòs al nou [[Himne de la Unió Soviètica|himne nacional soviètic]]. Stalin esdevingué el focus de la literatura, la poesia, la música, la pintura i el cine, arribant a mostrar una devoció servil, atorgant a Stalin qualitats gairebé divines, i suggerint que ell sol havia guanyat la Segona Guerra Mundial. És discutible fins a quin punt ell mateix gaudia de tota aquesta devoció. El comunista finès [[Arvo Tuominen|Tuominen]] recorda un brindis sarcàstic proposat per Stalin a la Celebració d'Any Nou de 1935 quan afirmà: ''Camarades! Vull proposar un brindis pel nostre patriarca, vida i sol, alliberador de les nacions arquitecte del socialisme – i recità tots els apel·latius que rebia en aquells temps -, Ióssif Vissarionovitx Stalin, i espero que aquest sigui el primer i darrer discurs fet a aquest geni aquest vespre.''ref{{citebook|authorlink=Arvo Tuominen|author=Tuominen, Arvo|title=The Bells of the Kremlin|pages=162}}/ref

En un discurs el 1956, [[Nikita Khrusxov]] denuncià les accions de Stalin: ''És inadmissible i aliè a l'esperit del marxisme-leninisme elevar a una persona, transformant-la en un superhome posseïdor de característiques sobrenaturals com si fos un déu.''ref name = AnswersCoP/

=== Purgues i deportacions ===
==== Les Purgues ====
{{Principal|Gran Purga}}
{| border=0 cellpadding=0 cellspacing=2 style=margin:5px; width:30%; border:solid 1px #bbb; float:right;
|-
|[[Fitxer:Execute 346 Berias letter to Politburo.jpg|100px|Carta de Beria al Politburó]]
|[[Fitxer:Execute 346 Stalins resolution.jpg|100px|Ressolució de Stalin]]
|[[Fitxer:Execute 346 Politburo passes.jpg|120px|Decisió del Politburo]]
|-
| colspan=3 align=left |'''Esquerra:'''La carta de [[Lavrenti Bèria|Bèria]] a Stalin de gener de 1940, demanant-li permís per executar a 346 [[enemic del poble|enemics del PCUS i de les autoritats soviètiques]] que eren dirigits per contra-revolucionaris trotskistes, realitzant complots i activitats d'espionatgebr /'''Mig:''' Escrit a mà de Stalin за (d'acord).br /'''Dreta:''' La decisió del Politburo és signada pel Secretari Stalin
|}
Stalin, com a cap del [[Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Politburó]] consolidà el seu poder absolut a la dècada de 1930 amb una [[Gran Purga]] del partit, justificada per expulsar oportunistes i infiltrats contra-revolucionaris.ref name=Figes[[Orlando Figes]] ''The Whisperers: Private Life in Stalin's Russia'', 2007, ISBN 0-8050-7461-9./refref name=Social CatastropheLenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe. By Robert Gellately. 2007. Knopf. 720 pages ISBN 1400040051/ref Aquells que eren marcats com a objectiu de la purga sovint eren expulsats del Partit, tot i que també patien mesures més severes, des de l'empresonament als [[camp de treball|camps de treballs]] dels [[Gulag]]s, a ser executat després de judicis portats a terme per les [[troika de l'NKVD|troikes de l'NKVD]].ref name=Figes /refIan Kershaw, Moshe Lewin, ''Stalinism and Nazism: Dictatorships in Comparison'', Cambridge University Press 1997, ISBN 0521565219, page 300/refrefLeo Kuper, ''Genocide: Its Political Use in the Twentieth Century'', Yale University Press 1982, ISBN 0300031203/ref

A la dècada de 1930, Stalin aparentment es mostrà cada cop més preocupat per la creixent popularitat de [[Serguei Kírov]]. Al XVII Congrés del Partit de 1934, on es votà per a un nou Comitè Central, Kírov només va rebre 3 vots negatius (va ser qui menys en va rebre), mentre que el mateix Stalin en rebé 1.108ref{{Harvnb|Brackman|2001|p=204}}/ref (segons algunes fonts, alguns membres s'acostaren a Kírov perquè considerés el relleu de Stalin com a Secretari General, i segons altres fons, Kaganovitx va haver de manipular els resultats per ratificar la reelecció de Stalinref name=StalinRobertService /). Després què Kírov fos assassinat l'1 de desembre de 1934 (que podria haver estat orquestrat per Stalin, car n'era el principal beneficiat d'aquella mortref name=StalinRobertService /), Stalin inventà un detallat esquema per implicar als líders de l'oposició en l'assassinat, incloent-hi Trotski, [[Lev Kàmenev|Kàmenev]] i [[Grigori Zinóviev|Zinóviev]].ref name=brackman205{{Harvnb|Brackman|2001|pp=205–6}}/ref Les investigacions i els judicis s'estengueren.ref name=brackman207{{Harvnb|Brackman|2001|p=207}}/ref Stalin passà una nova llei sobre organitzacions i atemptats terroristes, segons la qual s'havien d'investigar en no més de 10 dies, sense fiscal, defensa o apel·lació, seguit d'una sentència per a ser executat ràpidament.ref name=Overy 2004 p=182{{Harvnb|Overy|2004|p=182}}/ref

Posteriorment, se celebraren molts judicis en el que va acabar coneixent-se com els [[Judicis de Moscou]], tot i que els procediments es repetiren per tot el país. L'[[article 58]] del codi penal, que tractava sobre les activitats anti-soviètiques prohibides titllant-les com a un crim contrarevolucionari va ser aplicat de la manera més ampla.ref{{Harvnb|Tucker|1992|p=456}}/ref El més nimi pretext era prou per titllar algú d'[[enemic del poble]], començant així el cicle de persecució pública, procedint als interrogatoris, la tortura i la deportació, si no la mort. La paraula russa [[troika]] adquirí un nou significat: un judici ràpid i simplificat per un [[troika de l'NKVD|comitè de 3 membres subordinat a l'NKVD]], en el que la sentència es portava a terme en menys de 24 hores.ref name=Overy 2004 p=182/

{| border=0 cellpadding=1 cellspacing=2 style=margin:5px; width:20%; border:solid 1px #bbb; float:left;
|-
| [[Fitxer:Voroshilov, Molotov, Stalin, with Nikolai Yezhov.jpg|225px|Abans]]
|-
| [[Fitxer:The Commissar Vanishes 2.jpg|225px|Després]]
|-
| colspan=1 align=left |[[Nikolai Iejov]], el jove que camina al costat de Stalin a la foto superior a la dècada de 1930, va ser afusellat al 1940. Després de la seva mort, Iejov va ser suprimit de la fotografia pels censors soviètics.ref{{ref-web|url=http://www.newseum.org/berlinwall/commissar_vanishes/vanishes.htm|títol=Newseum: The Commissar Vanishes|consulta= 19 juliol 2008|editor=}}/ref Retocs com aquests van ser una pràctica habitual durant el mandat de Stalin.
|}
Molts caps militars van ser sentenciats per traïció, i seguí una purga a gran escala dels oficials de l'[[Exèrcit Roig]].ref name=scaleLa escala de la purga de Stalin del cos d'oficials de l'Exèrcit Roig va ser excepcional: un 90% dels generals i un 80% dels coronels van ser morts. Això inclou a 3 dels 5 Mariscals, 13 dels 15 comandants d'exèrcit, 57 dels 85 comandants de cos, 110 dels 195 comandants de divisió i 220 dels 406 comandants de brigada així com tots els comandants dels districtes militars. (pg 195, Carell, P. (1964) ''Hitler's War on Russia: The Story of the German Defeat in the East.'' translated from German by Ewald Osers, B.I. Publications New Delhi, 1974 (first Indian edition)./ref La repressió de tants vells revolucionaris i membres del partit d'alt rang va fer que [[Lev Trotski]] afirmés que un riu de sang separava al règim de Stalin del de Lenin.refTucker, Robert C., ''Stalinism: Essays in Historical Interpretation, '', American Council of Learned Societies Planning Group on Comparative Communist Studies, Transaction Publishers, 1999, ISBN 0765804832, page 5/ref A l'agost de 1940, Trotski va ser assassinat a Mèxic, on havia viscut a l'exili des de gener de 1937; la seva mort eliminava al darrer dels adversaris de Stalin d'entre els antics caps del Partit.ref{{Harvnb|Overy|2004|p=338}}/ref Els únics 3 [[Vell Bolxevic|Vells Bolxevics]] (del [[Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Politburó]] de Lenin) que quedaven eren Stalin, [[Mikhaïl Kalinin]] i el [[President del Consell de Ministres de l'URSS|President del Sovnarkom]] [[Viatxeslav Mólotov]].

Les [[operacions massives de l'NKVD]] també apuntaren a contingents nacionals (ètnies estrangeres) com polonesos, alemanys, coreans, etc. Un total de 350.000 persones (144.000 polonesos) van ser detinguts, dels quals 247.157 (110.000 polonesos) van ser executats.ref name=RedTsar / Sent conseqüents amb les purgues, es realitzaren esforços extensius per reescriure la història soviètica als llibres de text i a la resta del material de propaganda. Gent notable executada per l'[[NKVD]] van ser eliminats de texts i fotografies com si mai no haguessin existit. Gradualment, la història de la Revolució es transformà en una història amb només dos personatges claus: [[Lenin]] i Stalin.

Davant de les revelacions que apareixen dels arxius soviètics, els historiadors estimen que durant el transcurs del terror van ser executades unes 700.000 persones (353.074 al 1937 i 328.612 al 1938),ref{{citebook|author=Barry McLoughlin|coauthors=Kevin McDermott(eds)|url=http://books.google.cat/books?id=8yorTJl1QEoCpg=PA141dq=stalin%27s+terror+700,000ei=R05ZR9bZDoiUtgOr6pjBAwie=ISO-8859-1sig=08u7x3Z4UWcEB5mE40uQ4mmllhs|title=Stalin's Terror: High Politics and Mass Repression in the Soviet Union|publisher=[[Palgrave Macmillan]]|year=2002|isbn=1403901198|pages=141}}/ref dels quals la immensa majoria de víctimes eren ciutadans soviètics vulgars: treballadors, pagesos, professors, clergues, músics, soldats, ballarines, captaires. Alguns autors creien que les proves als arxius soviètics són incompletes o no són compreses.ref name=rosefieldeRosefielde, Stephen, [http://sovietinfo.tripod.com/RSF-New_Evidence.pdf Stalinism in Post-Communist Perspective: New Evidence on Killings, ''Forced Labour and Economic Growth in the 1930s''], Europe-Asia Studies, Vol. 48, No. 6, 1996/refref[http://sovietinfo.tripod.com/CNQ-Comments_WCR.pdf Comment on Wheatcroft] by [[Robert Conquest]], 1999/refref name=PipesPipes, Richard, ''Communism: A History (Modern Library Chronicles)'', page 67/refref{{Harvnb|Applebaum|2003|p=584}}/refrefJohn Keep. [http://chs.revues.org/index1014.html Recent Writing on Stalin's Gulag: An Overview]. 1997/ref Per exemple, [[Robert Conquest]] suggereix que la xifra probable d'execucions durant la Gran Purga no és de 681.692, sinó que pot ser de dues vegades i mitja més; afirmant que el [[KGB]] va maquillar els registres, falsificant les dates i causes de les morts o de les víctimes rehabilitades.ref[http://www.findarticles.com/p/articles/mi_m1282/is_n13_v48/ai_18459818 Life and Terror in Stalin's Russia: 1934-1941. - book reviews] by [[Robert Conquest]], 1996, [[National Review]]/ref

Stalin va signar personalment 357 llistes de proscripció el 1937 i 1938, en les que condemnava a unes 40.000 persones a ser executades, de les quals està confirmat que prop d'un 90% van ser-ho.ref name=Ellman/ En aquells moments, mentre que revisava una llista, Stalin va dir: ''Qui recordarà tot això d'ací a 10 ó 20 anys? Ningú. Avui qui recorda els noms d'aquells que els [[boiars]] d'[[Ivan el Terrible]] van matar? Ningú''.'refQuoted in [[Dmitri Volkogonov]], ''Stalin: Triumph and Tragedy'' (New York, 1991), pg 210./ref A més, Stalin envià un contingent de l'[[NKVD]] a [[República Popular de Mongòlia|Mongòlia]], on establiren una versió mongola de la [[troika de l'NKVD]] i realitzaren una [[Purges estalinistes a Mongòlia|purga sagnant]], en la que desenes de milers van ser executats com a espies japonesos. El governant mongol [[Khorloogiin Choibalsan]] seguí el lideratge de Stalin de ben a prop.ref name=Kuromiya pg2Hiroaki Kuromiya, ''The Voices of the Dead: Stalin's Great Terror in the 1930s.'' [[Yale University Press]], 24 December 2007. ISBN 0300123892 p. 2/ref

==== Les transferències de població ====
{{principal|Transferències de població a la Unió Soviètica}}
Poc abans, durant i immediatament després de la [[Segona Guerra Mundial]], Stalin ordenà una sèrie de [[Assentaments forçats a la Unió Soviètica|deportacions]] a gran escala, que afectaren profundament el mapa ètnic de la Unió Soviètica. S'estima que, entre 1941 i 1949, prop de 3,3 milionsref name=Boobbyer 2000 p=130/ de persones van ser deportades a [[Sibèria]] i a les repúbliques de l'Àsia Central. Segons algunes estimacions, un 43% d'aquesta població reassentada va morir de malalties i malnutrició.ref[http://www.hawaii.edu/powerkills/USSR.TAB1B.GIF Soviet Transit, Camp, and Deportation Death Rates]/ref

El separatisme, la resistència al mandat soviètic i la col·laboració amb els invasors alemanys eren les causes oficials citades per a les deportacions, fossin reals o no. Les circumstàncies individuals dels que passaven temps als territoris ocupats pels alemanys no eren examinades.ref name=bullock904[[Alan Bullock]], pp. 904–905/ref Després de la breu ocupació nazi del [[Caucas]], tota la població dels 5 dels petits pobles de les muntanyes i els tàrtars de Crimea (més d'un milió de persones en total) van ser deportats sense avís o tenir cap oportunitat de prendre les seves possessions.ref name=bullock904/

Durant el mandat de Stalin, els següents grups ètnics van ser totalment o parcialment deportats: [[ucraïnesos]], [[polonesos]], [[coreans]], [[alemanys del Volga]], [[tàtars de Crimea]], [[Calmúquia|calmucs]], [[Txetxènia|txetxens]], [[Ingúixia|inguixos]], [[balkars]], [[Karatxai-Txerkèssia|katatxais]], [[meskh]]s, [[Finlàndia|finesos]], [[Bulgària|búlgars]], [[Grècia|grecs]], [[Letònia|letons]], [[Lituània|lituans]], [[Estònia|estonis]] i [[jueu]]s. Un gran nombre de [[kulak]]s, independentment de la seva nacionalitat, van ser reassentats a [[Sibèria]] i a l'Àsia Central. Les deportacions van tenir lloc en condicions infrahumanes, sovint en vagons de bestiar, i centenars de milers de deportats van morir durant el trajecte.ref name=Boobbyer 2000 p=130 / Els supervivents eren obligats a treballar sense cobrar als camps de treballs, dels quals molts van morir de fam o d'esgotament o malalties diverses.

Al febrer de 1956, [[Nikita Khrusxov]] condemnà les deportacions com una violació del [[leninisme]], revertint moltes d'elles, tot i que no va ser fins al 1991 que els Tatars, els Meskhs i els alemanys del Volga van poder tornar en massa a les seves llars. Les deportacions van tenir un profund efecte als pobles de la Unió Soviètica. El record de les deportacions va jugar un paper capital en els moviments separatistes de les Repúbliques Bàltiques, el [[Tatarstan]] i [[Txetxènia]], encara avui.

=== Les col·lectivitzacions ===
{{principal|Col·lectivització a la Unió Soviètica}}
El règim de Stalin va imposar la [[Granges col·lectives|col·lectivització]] de l'agricultura. La intenció era incrementar l'excedent agrícola a gran escala mitjançant granges mecanitzades, aconseguir un control polític més directe de la pagesia, i fer més eficients el cobrament dels impostos. La col·lectivització significà uns canvis socials dràstics, a una escala que no s'havien vist des de l'aboliment de la servitud el 1861, i l'alineació del control de la terra i el seu fruit. A més, la col·lectivització també significà una caiguda dràstica del nivell de vida de la pagesia, i comportà una reacció violenta per part d'aquesta.

En els primers anys de la col·lectivització s'estimà que la producció industrial creixeria un 200% i l'agrícola un 50%,ref{{ref-web|url=http://www.historyworld.net/wrldhis/PlainTextHistories.asp?HistoryID=ac14ParagraphID=qxe#qxe|consulta= 19 juliol 2008|títol=The rise of Stalin: AD1921–1924|obra=History of Russia|editor=HistoryWorld}}/ref però aquestes estimacions no es van complir. Stalin en fa fer responsable als [[kulak]]s (la pagesia rica), que es resistien a la col·lectivització (tot i que els kulaks només eren el 4% de la població pagesa). Aquells que, oficialment, van ser definits com a kulaks, que ajudaven als kulaks i posteriorment, exkulaks van ser afusellats, enviats als [[camp de treball|camps de treballs]] dels [[gulag]]s, o deportats a les regions remotes del país, depenent de l'acusació. Les dades dels arxius indiquen que unes 20.200 persones van ser executades el 1930, l'any de la ''[[Dekulakització]]''.ref name=Kuromiya pg2 /

=== Les fams ===
La fam afectà per tota la Unió Soviètica. S'estima que a causa de la fam van morir entre 5 i 10 milions de persones.ref[http://www.bloomberg.com/apps/news?pid=20601085sid=akRdu1cuBPKgrefer=europe Ukraine Irks Russia With Push to Mark Stalin Famine as Genocide]. Bloomberg.com. January 3, 2008./ref La pitjor fam a la Rússia tsarista, el 1891, havia causat entre 375.000 i 400.000 morts.ref{{ref-web|url=http://web.archive.org/web/20080202145721rn_1/www.overpopulation.com/faq/famine/the-soviet-famines-of-1921-and-1932-3/|títol=Overpopulation.Com » The Soviet Famines of 1921 and 1932-3}}/ref Estudis recents es mostren d'acord que les fams van ser causades més per les polítiques del govern de la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques|Unió Soviètica]] sota Stalin, més que no pas per motius naturals.ref{{ref-web|url=http://www.timesonline.co.uk/tol/comment/letters/article4243813.ece |títol=Ukraine's Holodomor|obra=Times Online|consulta= 19 octubre 2008|lloc=Londres}}/ref

Segons, ''El total de la collita de gra soviètica no va ser pitjor que la de 1931... no va ser un fracàs de les collites, sinó que van ser les demandes excessives de l'Estat, que els van obligar sense pietat, el que va costar la vida a 5 milions de camperols ucraïnesos''. Stalin rebutjà alliberar grans reserves de gra, que podrien haver alleugerit la fam, mentre que continuava exportant-ne. Estava convençut que els camperols ucraïnesos n'havien amagat, i va fer que s'apliquessin mesures draconianes per a les noves granges col·lectives.refAlan Bullock, p. 269/refref name=davies-wheatcroft-2004{{ref-web|url=http://www2.warwick.ac.uk/fac/soc/economics/staff/faculty/harrison/reviews/davies-wheatcroft2004.pdf|títol=The Industrialisation of Soviet Russia|volum=5 - The Years of Hunger: Soviet Agriculture, 1931-1933|editor=Palgrave Macmillan|any=2004|format=PDF|consulta=28 desembre 2008}}/ref Altres historiadors afirmen que les collites insuficients de 1931 i 1932 van causar una varietat de desastres naturals que van resultar en la fam, fins que la gran collita de 1933 va acabar-la.ref{{ref-publicació|url=http://www.as.wvu.edu/history/Faculty/Tauger/Tauger,%20Natural%20Disaster%20and%20Human%20Actions.pdf|article=Natural Disaster and Human Actions in the Soviet Famine of 1931-1933|publicació=The Carl Beck Papers in Russian and East European Studies|format=PDF|consulta=28 desembre 2008}}/ref Els historiadors soviètics, entre d'altres, han argumentat que la ràpida col·lectivització de l'agricultura era necessària per tal d'assolir una igualment ràpida industrialització de la Unió Soviètica i, finalment, guanyar la Segona Guerra Mundial. 

L'URSS també experimentà una [[Fam soviètica de 1947|gran fam el 1947]], com a resultat dels danys de guerra, però l'economista Michael Ellman afirmà que es podria haver previst si el govern no hagués descuidat les seves reserves de gra. El cost de la fam van ser entre 1 i 1,5 milions de vides.refAccording to Ellman, although the 1946 drought was severe, government mismanagement of its grain reserves largely accounted for the population losses. Michael Ellman, [http://www.paulbogdanor.com/left/soviet/famine/ellman1947.pdf The 1947 Soviet Famine and the Entitlement Approach to Famines], ''Cambridge Journal of Economics'' 24 (2000): 603–30. [[PDF]] file/ref

==== La fam d'Ucraïna ====
{{principal|Holodomor}}
La fam Holodomor és, en ocasions, citada com el [[genocidi]] ucraïnès, afirmant que va ser dirigit pel govern soviètic, per tal de destruir Ucraïna com a factor polític i entitat social.ref{{citebook|title=Findings of the Commission on the Ukraine Famine|url=http://www.faminegenocide.com/resources/findings.html|publisher=Famine Genocide|date= 19 abril 1988}} See also: {{ref-web|url=http://www.skrobach.com/ukrhol.htm|títol=Statement by Pope John Paul II on the 70th anniversary of the Famine|consulta= 23 agost 2008|editor=Skrobach}} See also: {{ref-web|url=http://www.artukraine.com/famineart/uscongr4.htm|títol=Expressing the sense of the House of Representatives regarding the man-made famine that occurred in Ukraine in 1932–1933|editor=US House of Representatives|data= 21 octubre 2003|consulta= 23 agost 2008}} See also: {{ref-publicació|autor=Yaroslav Bilinsky|article=Was the Ukrainian Famine of 1932–1933 Genocide?|publicació=Journal of Genocide Research|any=1999|volum=1|exemplar=2|pàgines=147–156|url=http://www.faminegenocide.com/resources/bilinsky.html|doi=10.1080/14623529908413948}}/ref Si bé els historiadors continuen en desacord sobre quines polítiques que portaren al Holodomor es poden considerar dins de la [[Convenció per a la Prevenció i la Sanció del Delicte de Genocidi|definició legal de genocidi]], 26 països han reconegut el Holodomor com a tal. El 28 de novembre de 2006, el Parlament Ucraïnès aprova una llei d'acord la qual la fam forçada durant l'era soviètica havia estat una acció de genocidi contra el poble ucraïnès.ref{{ref-notícia|cognom=Lisova |nom=Natasha |títol=Ukraine Recognize Famine As Genocide |editorial=Associated Press |data= 28 novembre 2006 |url=http://www.ukemonde.com/holodomor/index.html }}/ref El Professor Michael Ellman conclou que els ucraïnesos van ser víctimes de genocidi el 1932-33, d'acord a una àmplia definició, que és secundada per diversos especialistes en el camp de l'estudi dels genocidis. Afirma que la política soviètica va exacerbar en gran mesura el nombre de morts per la fam (com l'ús de la tortura i les execucions per aconseguir gra, amb 1,8 milions de tones de gra - quantitat suficient per alimentar 5 milions de persones durant un any - sent exportades durant el punt màxim de la fam; i l'ús de la força va evitar que els camperols famolencs poguessin emigrar a altres zones, i rebutjant importar gra o assegurar-se l'ajut internacional humanitari per alleugerir la fam); i Stalin intentà usar la fam com a un mitjà barat i efectiu (en oposició a les despeses que comportaven les deportacions i les execucions) per matar aquells considerats com a contrarrevolucionaris, mandrosos i lladres, però no per anihilar la pagesia ucraïnesa com a conjunt. També afirma que, si bé no va ser l'únic genocidi soviètic (també va existir, per exemple, l'[[Operació de l'NKVD a Polònia]]) és el pitjor en termes de baixes.ref name=Ellman[http://www1.fee.uva.nl/pp/mjellman/ Michael Ellman],
[http://www.paulbogdanor.com/left/soviet/famine/ellman1933.pdf Stalin and the Soviet Famine of 1932-33 Revisited] ''Europe-Asia Studies'', [[Routledge]]. Vol. 59, No. 4, June 2007, 663-693. {{pdf}}/ref
 
Les estimacions actuals sobre la xifra total de baixes a la Ucraïna soviètica oscil·la entre els 2,2 milionsref name=Vallin2005France Meslé, Gilles Pison, Jacques Vallin [http://www.ined.fr/en/resources_documentation/publications/pop_soc/bdd/publication/47/ France-Ukraine: Demographic Twins Separated by History], ''Population and societies'', N°413, juin 2005/refref name=Vallinbookce Meslé, Jacques Vallin Mortalité et causes de décès en Ukraine au XXè siècle + CDRom ISBN 2-7332-0152-2 CD online data (partially - [http://www.ined.fr/fichier/t_publication/cdrom_mortukraine/cdrom.htm Ined.fr]/ref als 4-5 milions.ref name=Naslidky4[[Stanislav Kulchytsky]], Hennadiy Yefimenko. [http://web.archive.org/web/20070708024619/http://www.history.org.ua/kul/contents.htm Демографічні наслідки голодомору 1933 р. в Україні. Всесоюзний перепис 1937 р. в Україні: документи та матеріали] (Demographic consequence of Holodomor of 1933 in Ukraine. The all-Union census of 1937 in Ukraine), Kiev, Institute of History, 2003./refref name=TragediyaС. Уиткрофт ([[Stephen G. Wheatcroft]]), [http://lj.streamclub.ru/history/tragedy.html#add2 О демографических свидетельствах трагедии советской деревни в 1931—1933 гг.] (On demographic evidence of the tragedy of the Soviet village in 1931-1833), Трагедия советской деревни: Коллективизация и раскулачивание 1927-1939 гг.: Документы и материалы. Том 3. Конец 1930-1933 гг., Российская политическая энциклопедия, 2001, ISBN 5-8243-0225-1, с. 885, Приложение № 2/refref name=britannica[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/612921/Ukraine/30078/Soviet-Ukraine#ref=ref404577 Ukraine - The famine of 1932–33]/ref

Al gener del 2010, un jutjat ucraïnès considerà a Ióssif Stalin i a altres líders de l'antiga Unió Soviètica com a culpables de genocidi per organitzar una fam massiva a Ucraïna entre 1932-33. Però el jutjat declinà va posar fi al procediment penal sobre la mort dels sospitosos.ref[http://www.kyivpost.com/news/city/detail/56954/ Kyiv court accuses Stalin leadership of organizing famine], [[Kyiv Post]] (January 13, 2010)/refref[http://en.rian.ru/exsoviet/20100113/157536602.html Ukraine court finds Bolsheviks guilty of Holodomor genocide], (January 13, 2010)/ref

=== La industrialització ===

{{principal|Industrialització soviètica}}
La [[Guerra Civil Russa]] i el [[comunisme de guerra]] havien tingut un efecte devastador sobre l'economia del país. La producció industrial de 1922 va ser només un 13% del que havia estat el 1914. Sota la [[Nova Política Econòmica]] seguí una recuperació que permeté un cert grau de flexibilitat en el mercat dins del context del socialisme. Sota la direcció de Stalin, aquesta política va ser substituïda per un sistema centralitzat de [[Pla Quinquennal (URSS)|Plans Quinquennals]] a finals dels anys 20. Aquest pla es basava en un programa molt ambiciós d'industrialització a gran escala i col·lectivització de l'agricultura.

Amb un capital inicial no disponible a causa de la reacció internacional a les polítiques econòmiques, amb un escàs [[comerç internacional]] i virtualment sense infraestructures modernes, el govern de Stalin finança la industrialització restringint el consum dels ciutadans soviètics per assegurar que el capital es dirigia per reinvertir-lo en la indústria, així com mitjançant l'explotació sense pietat dels kulaks.

El 1933, els ingressos reals dels treballadors van caure fins a una desena part del nivell de 1926. Els presoners comuns i polítics dels [[camp de treball|camps de treballs]] van ser obligats a realitzar treballs sense cobrar, i els membres del Partit o del [[Komsomol]] sovint eren mobilitzats per portar a terme diversos projectes de construcció. La Unió Soviètica usà nombrosos experts estrangers per dissenyar fàbriques noves, supervisar la construcció, instruir als treballadors i millorar els processos de manufactura. El contractista estranger més notable va ser la firma [[Albert Kahn (arquitecte)|Albert Kahn]], que dissenyà i construí 521 fàbriques entre 1930 i 1932. Per un general, aquestes fàbriques tenien equipament importat.

Tot i avaries i fracassos inicials, els dos primers Plans Quinquenals van aconseguir una ràpida industrialització a partir d'una base econòmica molt baixa. Si bé generalment s'està d'acord amb el fet que la Unió Soviètica aconseguí uns nivells significatius de creixement sota Stalin, la taxa precisa de creixement és discutida. El que no es discuteix, en canvi, és que aquestes fites es van aconseguir a canvi de milions de vides. Les estimacions soviètiques afirmes que la taxa de creixement va ser d'un 13,9%; mentre que les estimacions russes i occidentals són només d'un 5,8% ó, fins i tot, de només un 2,9%. En canvi, el creixement industrial soviètic va ser molt més alt després de la mort de Stalin.ref{{citebook|url=http://ipn.lexi.net/images/uploaded/12-402934626c558--charles_steele_chapter6.pdf|title=Sustainable Development: Promoting Progress or Perpetuating Poverty?|author=Charles N. Steele|publisher=Profile Books|year=2002|format=PDF|accessdate=28 desembre 2008}} See also: {{ref-web|url=http://www.cepr.org/meets/wkcn/7/753/papers/brainerd.pdf|títol=Reassessing the Standard of Living in the Soviet Union|editor=Centre for Economic Policy Research|any=2002|consulta= 19 juliol 2008|format=PDF}}/ref

D'acord a Robert Lewis, el [[Pla Quinquennal (URSS)|pla quinquennal]] ajudà substancialment a modernitzar l'antiquada economia soviètica. Es desenvoluparen nous productres, i l'escala de producció i eficiència s'incrementà enormement. Es realitzaren innovacions basant-se en desenvolupaments tècnics locals, a més de la importació de tecnologia.ref{{citebook|author=Robert Lewis|title=The Economic Transformation of the Soviet Union|coauthors=ed. Mark Harrison, R.W. Davies, S.G. Wheatcroft|pages=188|publisher=Cambridge University Press|year=1994}}/ref Tot i els seus enormes costos, l'esforç d'industrialització permeté a la Unió Soviètica lluitar i, en darrera instància, guanyar la [[II Guerra Mundial]].

=== Ciència ===
{{principal|Ciència i tecnologia a la Unió Soviètica|Recerca suprimida a la Unió Soviètica}}
La ciència a la [[Unió Soviètica]] estava sota un estricte control ideològic de Stalin i el seu govern, de la mateixa manera que succeïa a l'art i a la literatura. Hi va haver progressos significatius en els dominis ideològicament segurs, gràcies a l'[[educació soviètica]] gratuïta i a la recerca finançada per l'estat. En canvi, en diversos casos, les conseqüències de la pressió ideològica va ser dramàtica (els casos més dramàtics van ser la [[genètica]] i la [[cibernètica]], considerades [[pseudociència burgesa|pseudociències burgeses]]. Alguns camps de la física també van ser criticats.refOliver Freire Jr. ''[http://anikov.myweb.uga.edu/intel/freire.pdf Marxism and the Quantum Controversy: Responding to Max Jammer's Question]''/refrefPéter Szegedi ''[http://hps.elte.hu/~szegedi/cikkek/coldw.doc Cold War and Interpretations in Quantum Mechanics]''/ref En canvi, si bé en un inici es planejà,ref{{citebook|author=Ethan Pollock|title=Stalin and the Soviet Science Wars|publisher=Princeton University Press|year=2006|url=http://press.princeton.edu/chapters/s8283.html}}/ref i el mateix Stalin personalment i directament contribuí a estudiar la [[lingüística]], el treball principal d'aquest camp va ser un petit assaig, ''Marxisme i Qüestions Lingüístiques''.refJoseph V. Stalin (20 June 1950). Concerning Marxism in Linguistics, ''[[Pravda]]''. Available online as ''[http://www.marxists.org/reference/archive/stalin/works/1950/jun/20.htm Marxism and Problems of Linguistics]'' including other articles and letters also published in ''Pravda'' soon after 8 February and 4 July 1950./ref La recerca científica es va veure dificultada pel fet que molt científics van ser enviats als [[camp de treball|camps de treball]] (incloent-hi a [[Lev Davídovitx Landau|Lev Landau]], qui guanyà un [[Premi Nobel]], que passà tot un any a presó el 1938-1939) o executats (com [[Lev Xúbnikov]], afusellat el 1937).

=== Serveis socials ===
{{principal|Democràcia soviètica}}
Durant el govern soviètic, el poble va gaudir d'una certa liberalització social. Les nenes tenien una educació adequada i igual; i les dones tenien els mateixos drets laborals,ref name=RedTsar / millorant així les seves vides i les de les seves famílies. El desenvolupament estalinista també contribuí als avenços en salut, amb una millora significativa en la qualitat i l'esperança de vida dels ciutadans soviètics.ref name=RedTsar / Les polítiques de Stalin van garantir al poble soviètic l'accés universal a l'assistència mèdica i a l'educació, creant la primera generació lliure del temor al [[tifus]], el [[còlera]] i la [[malària]].ref name=Montefiore-StalinSimon Sebag Montefiore. Stalin: The Court of the Red Tsar, Knopf, 2004 (ISBN 1-4000-4230-5)/ref L'erradicació d'aquestes malalties van fer que l'esperança de vida augmentés per dècades.ref name=Montefiore-Stalin /

Les dones soviètiques sota Stalin van ser la primera generació que podien donar a llum en la seguretat d'un hospital, amb accés a l'assistència prenatal.ref name=Montefiore-Stalin / L'educació també va ser un exemple d'un increment dels estàndards de vida després del desenvolupament econòmic. La generació nascuda durant el mandat de Stalin va ser la primera generació pràcticament totalment educada. Milions es beneficiaren de les campanyes de literalització massiva a la dècada dels 30, així com dels esquemes de preparació pels treballadors.ref name=Acton-TsaristActon, Edward, ''Russia, The Tsarist and Soviet Legacy'', Longmann Group Ltd (1995) ISBN 0-582-08922-0/ref Els enginyers van anar a aprendre tecnologia industrial, i centenars d'enginyers estrangers van ser portats a la Unió Soviètica.ref name=Montefiore-Stalin / Els enllaços de transport van ser millorats, construint-se noves vies ferroviàries. Els treballadors que superaven les seves quotes, els ''[[Stakhanovite]]s'', rebien diversos incentius pel seu treball,ref name=Acton-Tsarist / i podien accedir a l'adquisició dels productes produïts en massa per una economia soviètica en una veloç expansió.

L'increment en la demanda deguda a la industrialització i la reducció de la força laboral deguda a la [[II Guerra Mundial]], així com per les repressions van fer que hi hagués una expansió en les oportunitats laborals pels supervivents, especialment per a les dones.ref name=Acton-Tsarist /

=== Cultura ===
{{Principal|Realisme socialista}}
Encara que va néixer a Gèorgia, Stalin era un nacionalista rus i va promoure de manera significativa la història, el llenguatge i els herois nacionals russos, en particular durant les dècades de 1930 i 1940. Va fer que russos esdevinguessin el germà gran de les minories no-russes.ref{{ref-enciclopèdia|títol=Russia|any=2007|enciclopèdia=[[Encyclopædia Britannica|Encyclopædia Britannica Online]]|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/513251/Russia|consulta= 19 juliol 2008}}/ref

Durant el mandat de Stalin regnà l'estil del [[realisme soviètic]] en la pintura, l'escultura, la música, el teatre i la literatura. Els estils anteriorment descrits com a revolucionaris (com l'[[expressionisme]], l'[[art abstracte|abstracció]] i l'experimentació [[avantguarda russa|''avant-garde'']] van ser abandonats o van ser denunciats com a ''[[formalisme (art)|formalistes]]''.

Figures famoses van ser repressaliades, i molts van ser perseguits, torturats i executats, tant revolucionaris (com [[Isaac Babel]], [[Vsévolod Meierhold]], [[Anna Akhmatova]], [[Nikolai Gumilev]] o [[Lev Gumilev]]) com no conformistes (com [[Osip Mandelstam]]). Fins a quin punt Stalin s'involucrà és objecte de discussió. La novel·la favorita de Stalin, ''[[Faraó (novel·la)|Faraó]]'' compartia similituds amb la pel·lícula ''[[Ivan el Terrible (pel·lícula)|Ivan el Terrible]]'', de [[Serguei Eisenstein]], va ser produïda sota la tutela de Stalin.

En [[arquitectura]], l'[[arquitectura estalinista|Estil Imperial Estalinista]] (bàsicament, un [[neoclassicisme]] a gran escala, exemplificat per les [[Set Germanes (Moscou)|Set Germanes]] de Moscou) substituí el [[arquitectura constructivista|constructivisme]] de la dècada dels 20. El mandat de Stalin va tenir un efecte perjudicial en les cultures indígenes d'arreu de la Unió Soviètica, degut a les polítiques de la [[Korenizatsiya]] i el desenvolupament forçós eren possiblement beneficioses per a la integració de les generacions posteriors de les cultures indígenes.

=== Religió ===
{{principal|Religió a la Unió Soviètica}}
Stalin seguí la posició adoptada per Lenin segons la qual la religió era un opi que calia eliminar per tal de construir la societat comunista ideal. Amb aquest fi el seu govern promogué l'ateisme mitjançant una educació especialment atea en escoles, un munt de propaganda anti-religiosa, la tasca antireligiosa de les institucions religioses, les lleis discriminatòries i una campanya de terror contra els creients religiosos. A finals de la dècada de 1930 esdevingué perillós ser públicament associat amb la religió.refDimitry V. Pospielovsky. A History of Soviet Atheism in Theory and Practice, and the Believer, vol 2: Soviet Anti-Religious Campaigns and Persecutions, St Martin’s Press, New York (1988) pg 89/ref

El paper de Stalin en el destí de l'[[Església Ortodoxa Russa]] és complexa. La persecució continuada durant els anys 30 van resultar gairebé en la pràctica extinció com a institució pública: el 1939, les parròquies actives només sumaven uns pocs centenars (de les 54.000 existents el 1917), moltes esglésies havien estat arrasades, i desenes de milers de sacerdots i religiosos havien estat perseguits i morts. En les purgues de 1937-38 uns 100.000 van ser executats.ref{{citebook|authorlink=Alexander Nikolaevich Yakovlev|author=Alexander N. Yakovlev|url=http://books.google.cat/books?visbn=0300103220id=ChRk43tVxTwCpg=PA165lpg=PA165ots=ICIxg28Juddq=a+century+of+violence+in+soviet+russia+the+Russian+Orthodox+clergyie=ISO-8859-1sig=C9k9Hr7Vn222WCHf_1iSJOHVsgo|title=A Century of Violence in Soviet Russia|publisher=Yale University Press|year=2002|pages=165}} See also: {{citebook|author=Richard Pipes|authorlink=Richard Pipes|title=Communism: A History|publisher=[[Modern Library Chronicles]]|year=2001|pages=66}}/ref Durant la [[Segona Guerra Mundial]], es va permetre una revifada a l'Església com a organització patriòtica, després que l'[[NKVD]] hagués reclutat al nou [[bisbe metropolità|metropolità]], el primer després de la Revolució, com a agent secret. Milers de parròquies van tornar a ser activades fins a una posterior tongada de supressions a l'època de [[Nikita Khrusxov|Khrusxov]]. El reconeixement del govern soviètic i de Stalin per part del Sínode de l'Església Ortodoxa Russa va comportar un cisma amb l'[[Església Ortodoxa Russa a l'exili|Església Ortodoxa Russa fora de Rússia]].

Pocs dies abans de la mort de Stalin, certs grups religiosos van ser declarats fora de la llei i perseguits. Diverses religions pròpies de les regions ètniques de la Unió Soviètica incloent [[Església Catòlica|catòlics]], [[uniat]]s, [[baptistes]], [[Islam|islamistes]], [[Budisme|budistes]], [[Judaisme|jueus]], etc., van experimentar situacions similars a les esglésies ortodoxes en altres parts: milers de monjos van ser perseguits, i centenars d'esglésies, sinagogues, mesquites, temples, monuments sagrats, monestirs i d'altres edificis religiosos van ser saquejats.

=== Stalin com a teòric ===
{{principal|Estalinisme}}
Stalin i els seus seguidors van remarcar la noció que el [[Socialisme en un país|socialisme podia ser construït i consolidat en un país tan subdesenvolupat com Rússia]] a la dècada de 1920. De fet, aquest podia ser l'únic mitjà en què podia ser construït en un ambient hostil.refJoseph V.Stalin. Voprosy leninizma, 2nd ed., Moscow, p. 589; (1951) Istoricheskij materializm, ed. by F. B. Konstantinov, Moscow, p. 402; P. Calvert (1982). The Concept of Class, New York, pp. 144–145./ref El 1933, Stalin presentà la teoria de l'[[Agreujament de la lluita de classes sota el socialisme|agreujament de la lluita de classes juntament amb el desenvolupament del socialisme]], argumentant que a mesura que el país avancés, s'usarien formes més acurades de lluita per les restes de les classes explotades en els seus darrers esforços i que, per tant, la repressió política era necessària.

El 1936, Stalin anuncià que la societat de la Unió Soviètica consistia en dues classes no antagonistes: els treballadors i la pagesia dels [[kolkhoz]]. Aquestes es corresponien a les dues formes diferents de la propietat dels [[mitjans de producció]] que existien a la Unió Soviètica: la propietat estatal (pels treballadors) i la propietat col·lectiva (per la pagesia). A més de tot això, Stalin afegí l'extracte de la ''[[intelligentsia]]''. El concepte de les ''classes no antagonistes'' era totalment nou per a la teoria leninista. Entre les contribucions de Stalin a la literatura teòrica comunista està El Marxisme i la Qüestió Nacional, Trotskisme o Leninisme i Les Obres Completes de Stalin.

== Càlcul del nombre de víctimes ==
Les recerques fetes abans de la dissolució de la Unió Soviètica el 1991 que intentaven comptabilitzar la xifra de gent morta durant el règim de Stalin van produir unes estimacions que anaven entre els 3 i els 60 milions.ref{{ref-web|url=http://users.erols.com/mwhite28/warstat1.htm#Stalin|títol=Twentieth Century Atlas - Death Tolls}} See also: Aleksandr Soljenitsin: ''The Gulag Archipelago 1918–1956'', 1973–1976 ISBN 0-8133-3289-3/ref Després que la Unió Soviètica es dissolgués, els arxius soviètics van passar a la llum pública, i amb ells els registres oficials de les execucions d'aproximadament 800.000 presoners sota el mandat de Stalin tant per delictes polítics com per crims, va haver-hi uns 1,7 milions de morts als [[gulag]]s i uns 390.000 morts més durant els [[Assentaments forçats a la Unió Soviètica|reassentaments forçosos]] dels kulaks; comptabilitzant en total uns 3 milions de víctimes registrades oficialment en aquestes categories.refStephen G. Wheatcroft, Victims of Stalinism and the Soviet Secret Police: The Comparability and Reliability of the Archival Data. Not the Last Word, Source: Europe-Asia Studies, Vol. 51, No. 2 (Mar., 1999), pp. 315-345, gives the following numbers: During 1921-53, the number of sentences was (political convictions): sentences, 4,060,306; death penalties, 799,473; camps and prisons, 2,634397; excile, 413,512; other, 215,942. In addition, during 1937-52 there were 14,269,753 non-political sentences, among them 34,228 death penalties, 2,066,637 sentences for 0-1 year, 4,362,973 for 2-5 years, 1,611,293 for 6-10 years, and 286,795 for more than 10 years. Other sentences were non-custodial./ref

Els arxius oficials soviètics no contenen xifres comprensibles per a algunes categories de víctimes, com les de les deportacions ètniques o de les transferències de població alemanya després de la Segona Guerra Mundial.ref{{citebook|author=Simon Sebag Montefiore|authorlink=Simon Sebag Montefiore|title=Stalin: The Court of the Red Tsar|pages=649}}/ref Entre altres exclusions notables als registres de l'[[NKVD]] estan la [[massacre de Katyn]] i les [[Massacres de presoners de l'NKVD|diverses matances a les zones ocupades]], així com els afusellaments massius de personal de l'[[Exèrcit Roig]] (desertors o considerats com a tals) el 1941. A més, les estadístiques sobre la mortaldat als Gulags exclouen les morts dels presoners que van morir poc després de ser alliberats, però que van morir de resultes del tractament brutal als camps.refEllman, Michael. ''[http://sovietinfo.tripod.com/ELM-Repression_Statistics.pdf Soviet Repression Statistics: Some Comments]'' Europe-Asia Studies. Vol 54, No. 7, 2002, 1151-1172/ref Alguns historiadors també creuen que les xifres oficials dels arxius que van ser registrats per les autoritats soviètiques són incompletes.ref name=Harvnb|Applebaum|2003{{Harvnb|Applebaum|2003}}/refref{{ref-web|url=http://sovietinfo.tripod.com/|títol=Soviet Studies}} See also: Robert Gellately. ''Lenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe.'' [[Knopf]], 2007 ISBN 1400040051 p. 584: ''Anne Applebaum is right to insist that the statistics 'can never fully describe what happened.' They do suggest, however, the massive scope of the repression and killing.''/ref A més de tots aquests errors en realitzar un arxiu comprensible, historiadors com [[Robert Gellately]] o [[Simon Sebag-Montefiore]] argumenten que molts sospitosos colpejats i torturats fins a la mort mentre que estaven en custòdia investigadora no han sigut comptats entre els executats.ref name=RedTsar /refRobert Gellately. ''Lenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe.'' [[Knopf]], 2007. ISBN 1400040051 p. 256/ref

Els historiadors que treballaven després de la dissolució de la Unió Soviètica han estimat que el total de víctimes oscil·len entre els 4 i els 10 milions, sense incloure els que van morir a les fams.ref{{ref-web|url=http://www.etext.org/Politics/Staljin/Staljin/articles/AHR/AHR.html|títol=Victims of the Soviet Penal System in the Pre-war Years|autor=Getty, Rittersporn, Zemskov}}{{dead link|data=novembre de 2013|date= juliol 2009}} See also: {{ref-publicació|url=http://sovietinfo.tripod.com/WCR-German_Soviet.pdf|article=The Scale and Nature of German and Soviet Repression and Mass Killings, 1930-45|autor=Stephen Wheatcroft|any=1996|format=PDF|publicació=Europe-Asia Studies|consulta=28 desembre 2008}} and {{ref-publicació|publicació=Soviet Studies|url=http://sovietinfo.tripod.com/WCR-Scale_Repression.pdf|article=More light on the scale of repression and excess mortality in the Soviet Union in the 1930s|format=PDF|autor=Stephen Wheatcroft|any=1990|consulta=28 desembre 2008}}/ref L'escriptor Vadim Erlikma, per exemple, va fer les següents estimacions:
* execucions: 1,5 milions
* gulags: 5 milions
* deportacions: 1,7 milions de 7,5 milions de deportats
* presoners de guerra i civils alemanys: 1 milió,
fent un total de 9 milions de víctimes de la repressió.ref{{citebook|author=Vadim Erlikman|title=Poteri narodonaseleniia v XX veke: spravochnik|location=Moscow 2004|isbn=5-93165-107-1|year=2004|publisher=Russkai︠a︡ panorama}}/ref

Alguns també han inclòs les morts de 6 a 8 milions de persones a les fams de 1932-1933 com a víctimes de la repressió de Stalin. Aquesta categorització també té la seva controvèrsia, a causa del fet que els historiadors difereixen si les fams van ser una part deliberada de la campanya de repressió contra els kulaks i d'altres,ref name=Ellman/ref name=Ellman2005{{ref-publicació| cognom = Ellman| nom = Michael|article = The Role of Leadership Perceptions and of Intent in the Soviet Famine of 1931–1934|publicació = Europe-Asia Studies|volum = 57|exemplar = 6|pàgines = 823–41|editorial = Routledge|any = 2005|mes = 09|url = http://www.paulbogdanor.com/left/soviet/famine/ellman.pdf|format = PDF |consulta = 2008-07-04}}/ref o simplement, una conseqüència inintencionada de la lluita per la col·lectivització a la força.ref name=davies-wheatcroft-2004 /refR. W. Davies, Stephen G. Wheatcroft: ''The Years of Hunger: Soviet Agriculture, 1931–1933'', 2004 ISBN 0-333-31107-8/refrefAndreev, EM, et al., ''Naselenie Sovetskogo Soiuza, 1922–1991.'' Moscow, Nauka, 1993. ISBN 5-02-013479-1/ref 

Així doncs, si s'inclouen les víctimes de la fam, la mort d'un mínim de 10 milions de persones (6 milions de la fam i 4 milions d'altres causes) són atribuïbles al règim,refSteven Rosefielde. [http://www.paulbogdanor.com/left/soviet/rosefielde.pdf Documented Homicides and Excess Deaths: New Insights into the Scale of Killing in the USSR during the 1930s]. ''Communist and Post-Communist Studies'', Vol. 30, No. 3, pp 321-333, 1997. [[University of California]]/ref amb unes xifres que arriben a un voltant de 20 milions, citant uns totals de víctimes d'execucions, gulags, deportacions i altres causes molt majors.ref{{citebook|author=Simon Sebag Montefiore|authorlink=Simon Sebag Montefiore|title=Stalin: The Court of the Red Tsar|pages=649: ''Perhaps 20 million had been killed; 28 million deported, of whom 18 million had slaved in the Gulags.''}} See also: {{citebook|author=Dmitri Volkogonov|authorlink=Dmitri Volkogonov|title=Autopsy for an Empire: The Seven Leaders Who Built the Soviet Regime|pages=139: ''Between 1929 and 1953 the state created by Lenin and set in motion by Stalin deprived 21.5 million Soviet citizens of their lives.''}} and {{citebook|authorlink=Alexander Nikolaevich Yakovlev|author=Alexander N. Yakovlev|url=http://books.google.cat/books?id=ChRk43tVxTwCpg=PA234ots=ICJCgb6DBjdq=a+century+of+violence+in+soviet+russia++20+25+millionie=ISO-8859-1sig=sd1z2FKEFYt9oIKpMdtuTc8R4WY |title=A Century of Violence in Soviet Russia|publisher=[[Yale University Press]]|year=2002|pages=234: ''My own many years and experience in the rehabilitation of victims of political terror allow me to assert that the number of people in the USSR who were killed for political motives or who died in prisons and camps during the entire period of Soviet power totaled 20 to 25 million. And unquestionably one must add those who died of famine{{ndash}} more than 5.5 million during the civil war and more than 5 million during the 1930s.''}} and Robert Gellately. ''Lenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe.'' [[Knopf]], 2007 ISBN 1400040051 p. 584: ''More recent estimations of the Soviet-on-Soviet killing have been more 'modest' and range between ten and twenty million.'' and [[Stéphane Courtois]]. [[The Black Book of Communism]]: Crimes, Terror Repression. [[Harvard University Press]], 1999. p. 4: ''U.S.S.R.: 20 million deaths.'' and Jonathan Brent, ''Inside the Stalin Archives: Discovering the New Russia''. Atlas  Co., 2008 (ISBN 0977743330) [http://atlasandco.com/images/uploads/samples/pdf/InsideStalinArchives-web.pdf Introduction online] ([[PDF]] file): ''Estimations on the number of Stalin's victims over his twenty-five year reign, from 1928 to 1953, vary widely, but 20 million is now considered the minimum.'' and [[Steven Rosefielde]], [[Red Holocaust (2009 book)|Red Holocaust]]. [[Routledge]], 2009. ISBN 0415777577 pg 17: ''We now know as well beyond a reasonable doubt that there were more than 13 million [[Red Holocaust]] victims 1929-53, and this figure could rise above 20 million.''/ref Afegint entre 6 i 8 milions de víctimes de la fam a les estimacions d'Erlikman, per exemple, s'arribaria a entre 15 i 17 milions de víctimes. L'investigador [[Robert Conquest]], mentrestant, ha revisat la seva estimació original de 30 milions de víctimes rebaixant-la fins a 20 milions.refRobert Conquest. The Great Terror: A Reassessment, Oxford University Press, 1991 (ISBN 0-19-507132-8)./ref Altres mantenen que la seva anterior estimació de 30 milions era correcta.ref{{ref-web|url=http://www.hawaii.edu/powerkills/MEGA.HTM|títol=Regimes murdering over 10 million people}}/refref[http://www.distributedrepublic.net/archives/2006/05/01/how-many-did-stalin-really-murder/ How Many Did Stalin Really Murder?] by Professor [[R.J. Rummel]]/ref

== La Segona Guerra Mundial, 1939–1945 ==
{{principal|Ióssif Stalin durant la II Guerra Mundial}}
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-H27337, Moskau, Stalin und Ribbentrop im Kreml.jpg|thumb|right|140px|[[Joachim von Ribbentrop|Ribbentrop]] i Stalin en la signatura del [[Pacte Molotov-Ribbentrop|Pacte]].]]
Després d'un intent fracassat de signar una aliança política anti-alemanya amb [[Tercera República Francesa|França]] i el [[Regne Unit]],ref name=roberts30{{Harvnb|Roberts|2006|pp=30–32}}/refref name=shirer510{{Harvnb|Shirer|1990|p=510-535}}/refref name=murphy{{Harvnb|Murphy|2006|p=24-28}}/ref i de converses amb Alemanya per a un potencial acord polític,ref name=roberts30/ref name=shirer510/ref name=murphy/refLionel Kochan. ''The Struggle For Germany. 1914-1945''. New York, 1963/refref name=ericson57{{Harvnb|Ericson|1999|p=57}}/refref{{Harvnb|Erickson|2001|p=539-30}}/refref{{Harvnb|Fest|2002|p=587-595}}/refref name=ulam509{{Harvnb|Ulam|1989|p=509-10}}/refref{{Harvnb|Roberts|1992|p=64}}/refrefVehviläinen, Olli, ''Finland in the Second World War: Between Germany and Russia'', Macmillan, 2002, ISBN 0333801490, page 30/ref el [[23 d'agost]] de [[1939]], i davant de la sorpresa i l'astorament de tot el món,refService ISBN 978-0-330-41913-0 p. 398 /ref la Unió Soviètica signava un [[Pacte Molotov-Ribbentrop|pacte de no agressió]] amb l'[[Alemanya Nazi]] de 10 anys de duració, negociat pel [[ministre d'Exteriors de Rússia|ministre d'exteriors soviètic]] [[Viatxeslav Mólotov]] i el ministre d'exteriors alemany [[Joachim von Ribbentrop]].ref name=roberts{{Harvnb|Roberts|1992|pp=57–78}}/ref Oficialment només es tractava d'un pacte de no-agressió, si bé també incloïa un protocol annex secret, també signat el 23 d'agost, segons el qual l'Europa Oriental quedava dividida en [[esfera d'influència|esferes d'influència]] entre ambdues potències.ref name=britannicamrEncyclopedia Britanica, ''German-Soviet Nonaggression Pact'', 2008/refref name=mrtext[http://www.fordham.edu/halsall/mod/1939pact.html ''Text of the Nazi-Soviet Non-Aggression Pact''], executed 23 August 1939/ref 

La part oriental de [[Polònia]], [[Lituània]], [[Estònia]], [[Finlàndia]] i part de [[Romania]] eren reconegudes com a parts de l'esfera d'influència soviètica;ref name=mrtext / i [[Lituània]] va ser afegida en un segon protocol secret signat al setembre de 1939.ref name=christieChristie, Kenneth, ''Historical Injustice and Democratic Transition in Eastern Asia and Northern Europe: Ghosts at the Table of Democracy'', RoutledgeCurzon, 2002, ISBN 0700715991/ref Stalin i Ribbentrop van intercanviar brindis la nit de les signatures tot comentant les passades hostilitats entre ambdós països.ref name=shirer541Shirer, William L., ''The Rise and Fall of the Third Reich: A History of Nazi Germany'', Simon and Schuster, 1990 ISBN 0671728687, pages 541/ref

=== La implementació de la divisió de l'Europa Oriental i altres invasions ===
{{principal|Ocupació de les Repúbliques Bàltiques|Guerra d'Hivern}}
L'[[1 de setembre]] de [[1939]], la [[Campanya de Polònia|invasió alemanya de Polònia]] marcà l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=roberts / El [[17 de setembre]] l'[[Exèrcit Roig]] [[Invasió soviètica de Polònia|envaí la Polònia oriental i ocupà el territori polonès]] que tenia assignat pel pacte Mólotov-Ribbentrop, seguit per la coordinació amb les [[Wehrmacht|forces alemanyes]] a Polònia.ref name=stalinswars43{{Harvnb|Roberts|2006|p=43}}/refref name=sanford{{ref-llibre |enllaçautor=George Sanford (scholar) |cognom=Sanford |nom=George |any=2005 |títol=Katyn and the Soviet Massacre Of 1940: Truth, Justice And Memory |lloc=London, New York |editorial=[[Routledge]] |isbn=0415338735}}/ref Onze dies després es modificà el protocol secret del Pacte Mólotov-Ribbentrop, concedint a Alemanya una part major de Polònia, cedint [[Lituània]] a la Unió Soviètica.ref name=wettig20{{Harvnb|Wettig|2008|p=20}}/ref
[[Fitxer:Ribbentrop-Molotov.svg|thumb|left|250px|Pla original i canvis territorials a l'Europa Central i Oriental 1939-1940]]
Després que Stalin declarés que anava a arreglar el problema bàltic, al juny de 1940 [[Lituània]], [[Letònia]] i [[Estònia]] [[Ocupació de les Repúbliques Bàltiques|van ser incloses a la Unió Soviètica]], seguides d'accions i repressions que comportaren la mort de 160.000 civils d'aquests països.ref name=wettig20 /ref name=wettig21{{Harvnb|Wettig|2008|p=21}}/refref name=sennSenn, Alfred Erich, ''Lithuania 1940 : revolution from above'', Amsterdam, New York, Rodopi, 2007 ISBN 9789042022256/refref{{citebook|author=Simon Sebag Montefiore|authorlink=Simon Sebag Montefiore|title=Stalin: The Court of the Red Tsar|pages=334}}/ref Després d'encarar una resistència decidida a la [[Guerra d'Hivern|invasió de Finlàndia]],ref name=ckpipeKennedy-Pipe, Caroline, ''Stalin's Cold War'', New York: Manchester University Press, 1995, ISBN 0719042011/ref se signà una [[Tractat de Pau de Moscou|pau interina]], concedint a la Unió Soviètica la regió oriental de [[Carèlia]] (el 10% del territori finès).ref name=ckpipe / 

Després d'aquesta campanya, Stalin es posà en marxa per reforçar l'exèrcit soviètic, modificant la formació i millorant els esforços propagandístics.ref name=stalinswars53{{Harvnb|Roberts|2006|p=53}}/ref Al juny de 1940, Stalin dirigí l'annexió de [[Bessaràbia]] i la [[Bucovina]] septentrional, proclamant que aquestes regions romaneses com a part de la [[República Socialista Soviètica Moldava]].ref name=brackman341{{Harvnb|Brackman|2001|p=341}}/ref Però a l'annexionar-se el nord de Bucovina, Stalin havia superat els límits acordats al protocol secret.ref name=brackman341 / 
[[Fitxer:Matsuoka signs the Soviet–Japanese Neutrality Pact-1.jpg|thumb|right|Stalin i Mólotov en la signatura del [[Pacte Soviètico-japonès de Neutralitat|Pacte de neutralitat]] entre la Unió Soviètica i l'[[Imperi del Japó]] al 1941]]
Després que les [[Potències de l'Eix]] signessin el [[Pacte Tripartit]] a l'octubre de 1940, Stalin intercanvià cartes amb Ribbentrop, amb Stalin escrivint sobre [[converses germanosoviètiques|arribar a un acord amb vista a assolir unes bases permanents pels seus interessos mutus.]]ref name=stalinswars58{{Harvnb|Roberts|2006|p=58}}/ref Després d'una conferència a [[Berlín]] entre [[Adolf Hitler|Hiter]], Mólotov i Ribbentrop, Alemanya presentà a Mólotov una proposta per escrit per a un acord per entrar a l'Eix.ref name=brackman341 /ref name=brackman343{{Harvnb|Brackman|2001|p=343}}/ref El 25 de novembre, Stalin respongué amb una resposta per escrit per a accedir a l'Eix que mai no va ser resposta per Alemanya.ref name=stalinswars59{{Harvnb|Roberts|2006|p=59}}/ref Poc després, Hitler llançà una directiva secreta per preparar la invasió de la Unió Soviètica.ref name=stalinswars59 / En un esforç per demostrar les seves intencions pacífiques cap a Alemanya, el 13 d'abril de 1941, Stalin supervisà la signatura d'un pacte de neutralitat amb l'[[Imperi Japonès]].ref name=stalinswars63{{Harvnb|Roberts|2006|p=63}}/ref

=== Hitler trenca el pacte ===
{{principal|Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Operació Barbarroja}}
A la matinada del [[22 de juny]] de [[1941]], [[Adolf Hitler|Hitler]] trencà el pacte germano-soviètic llançant l'[[Operació Barbarroja]], la invasió alemanya de la Unió Soviètica que inicià la guerra al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]].ref name=stalinswars82{{Harvnb|Roberts|2006|p=82}}/ref Tot i que Stalin havia estat advertit tant per espies com pels seus generals,ref name=stalinswars67 /ref{{ref-notícia|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9E06E4D71638F931A25755C0A9639C8B63 |títol=Stalin's Intelligence |obra= [[The New York Times]]}}/refref name=stalinswars68{{Harvnb|Roberts|2006|p=68}}/refref name=murphyxv{{Harvnb|Murphy|2006|p=xv}}/refref name=yakovlev{{ref-llibre |títol=A Century of Violence in Soviet Russia|url=http://yalepress.yale.edu/yupbooks/book.asp?isbn=0300103220|cognom=Yakovlev|nom=Alexander|coautors=Anthony Austin|any=2004|editorial=Yale University Press|lloc=New Haven, Connecticut}}/ref estava convençut que Alemanya no atacaria la Unió Soviètica fins que Alemanya hagués derrotat la Gran Bretanya.ref name=stalinswars67{{Harvnb|Roberts|2006|p=67}}/ref En les primeres hores de l'atac alemany, Stalin dubtà, perquè volia assegurar-se que l'atac alemany era sancionat per Hitler i que no es tractava d'una acció sense autoritzar per algun general sense escrúpols.

En les primeres hores de l'atac alemany, Stalin es mostrà enfonsat, sense ser amo de les seves accions. Segons narren [[Nikita Khrusxov]] i [[Anastàs Mikoian]], Stalin es retirà a la seva datxa desesperat durant diversos dies i no participà en les decisions.ref name=stalinswars89{{Harvnb|Roberts|2006|p=89}}/ref No obstant això, proves documentals han demostrat que això no és acurat:ref name=stalinswars90{{Harvnb|Roberts|2006|p=90}}/ref el mateix 22 de juny a les 9 del matí autoritzà a [[Semion Timoixenko|Timoixenko]] que presentés un pla per la creació d'un [[STAVKA|Comandament Suprem]]; el 23 de juny se'l passà treballant al seu despatx del Kremlin, i conformà el que seria la STAVKA. El 29 de juny va patir una recaiguda, marxant a la seva datxa un parell de dies. El 10 de juliol, a instàncies de [[Gueorgui Júkov|Júkov]], Stalin acceptà ser nomenat Comandant Suprem.refService ISBN 978-0-330-41913-0 p.412/414 /ref la A finals de 1941, els exèrcits soviètics havien patit 4,3 milions de baixes,ref name=stalinswars116{{Harvnb|Roberts|2006|pp=116–7}}/ref i els alemanys havien avançat 1.700 km.refGlantz, David, ''The Soviet-German War 1941–45: Myths and Realities: A Survey Essay'', 11 October 2001, page 7/ref

=== Els soviètics aturen els alemanys ===
Mentre que els alemanys avançaven, Stalin encara confiava en què els Aliats guanyarien la guerra. Al setembre de 1941, Stalin es reuní amb diplomàtics britànics i els digué que volia dos acords: (1) un pacte d'assistència i ajuda mútua i (2) el reconeixement que, després de la guerra, la Unió Soviètica adquiriria els territoris als països que haguessin pres en la divisió de l'Europa Oriental segons el [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]].ref name=stalinswars114{{Harvnb|Roberts|2006|pp=114–115}}/ref Els britànics es mostraren d'acord a l'ajut, però rebutjaren els guanys territorials, que Stalin acceptà mesos després, quan la situació militar s'havia deteriorat a mitjans de 1942.ref name=stalinswars114 / Al desembre, les tropes de Hitler es trobaven a 30 km del [[Kremlin de Moscou]].ref name=stalinswars88{{Harvnb|Roberts|2006|p=88}}/ref El 5 de desembre, els soviètics llançaren [[Batalla de Moscou|una contraofensiva]] allunyant als alemanys entre 60 i 80 km de Moscou, sent la primera derrota significativa de la [[Wehrmacht]] en la guerra.ref name=stalinswars88 /

El 1942, Hitler modificà el seu objectiu principal d'una victòria immediata a l'Est, per a una campanya a llarg termini al sud de la Unió Soviètica per tal de conquerir els vitals camps petrolers del Caucas que permetrien als alemanys un llarg esforç de guerra.ref name=stalinswars117{{Harvnb|Roberts|2006|pp=117–8}}/ref Mentre que els generals de l'Exèrcit Roig veien com l'interès de Hitler es dirigia cap al sud, Stalin ho considerà com una maniobra de flanqueig per prosseguir l'atac contra Moscou.ref name=stalinswars124{{Harvnb|Roberts|2006|p=124}}/ref Durant la guerra, la [[revista Time]] nomenà a Stalin com a [[Persona de l'Any de la Revista Time|Persona de l'Any]] en dues ocasionsrefTime Magazine, [http://www.time.com/time/subscriber/personoftheyear/archive/stories/1942.html ''Josef Stalin''], Jan. 4, 1943/ref i va ser un dels aspirants a rebre el títol de [[Persona del Segle de la Revista Time|Persona del Segle]].

=== Els soviètics es dirigeixen cap a Alemanya ===
Els soviètics van rebutjar la important [[Operació Blau|campanya estratègica meridional alemanya]] i, tot i els 2,5 milions de baixes que van patir, va permetre que els soviètics mantinguessin l'ofensiva durant la resta de la guerra.ref name=stalinswars155{{Harvnb|Roberts|2006|p=155}}/ref
[[Fitxer:Teheran conference-1943.jpg|thumb|left|250px|Els Tres Grans: Stalin, el [[President dels Estats Units]] [[Franklin D. Roosevelt]] i el [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre britànic]] [[Winston Churchill]] a la [[Conferència de Teheran]], novembre de 1943.]]
Alemanya [[Batalla de Kursk|provà un atac d'encerclament a Kursk]], que va ser rebutjat amb èxit pels soviètics.ref name=stalinswars156{{Harvnb|Roberts|2006|p=156}}/ref Kursk marcà l'inici d'una època en què Stalin es mostrà més disposat a escoltar el consell dels seus generals.ref name=stalinswars159 / A finals de 1943, els soviètics tornaven a controlar la meitat del territori que els alemanys els havien conquerit el 1941-42.ref name=stalinswars159{{Harvnb|Roberts|2006|p=159}}/ref La producció industrial militar soviètica s'havia incrementat enórmenent des de finals de 1941 fins a inicis de 1943, després que Stalin les hagués traslladat cap a l'est, en territoris més segurs de la invasió i d'un atac aeri.ref name=stalinswars163{{Harvnb|Roberts|2006|p=163}}/ref 

Al novembre de 1943, Stalin es trobà amb [[Winston Churchill|Churchill]] i [[Franklin D. Roosevelt|Roosevelt]] a [[Conferència de Teheran|Teheran]].ref name=stalinswars180{{Harvnb|Roberts|2006|p=180}}/ref Allà acordaren que les tropes angloamericanes llançarien una ofensiva a França travessant el [[Canal de la Mànega]] el maig de 1944, a més d'una invasió separada al sud de França.ref name=stalinswars185{{Harvnb|Roberts|2006|p=185}}/ref Allà, Stalin insistí en el fet que, després de la guerra, la Unió Soviètica incorporaria al seu territori les porcions de Polònia acordades al [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]].ref name=stalinswars186{{Harvnb|Roberts|2006|pp=186–7}}/ref

El 1944, la Unió Soviètica va fer avanços significatius a través de l'Europa Oriental dirigint-se cap a Alemanya,ref name=stalinswars194{{Harvnb|Roberts|2006|pp=194–5}}/ref incloent-hi l'[[Operació Bagration]], una gran ofensiva a [[Bielorússia]] contra el [[Grup d'Exèrcits Centre]] alemany.ref name=stalinswars199{{Harvnb|Roberts|2006|pp=199–201}}/ref

=== La victòria final ===
A l'abril de 1945, el [[Tercer Reich]] encarava els seus darrers dies amb 1,9 milions de soldats alemanys enfrontant-se al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] amb 6,4 milions de soldats de l'[[Exèrcit Roig]], mentre que 1 milió de soldats al [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|Front Occidental]] lluitaven contra 4 milions de soldats Aliats.ref name=glantz.sgwGlantz, David, ''The Soviet-German War 1941–45: Myths and Realities: A Survey Essay'', 11 October 2001 [http://www.strom.clemson.edu/publications/sg-war41-45.pdf Clemson.edu]/ref Si bé s'havia parlat d'una cursa cap a Berlín, després que Stalin aconseguís que l'Alemanya Oriental fos inclosa a l'esfera d'influència soviètica a [[Conferència de Ialta|Ialta]], els Aliats Occidentals no van fer plans per atacar la ciutat mitjançant una operació terrestre.ref name=Beevor194Beevor, Antony, ''Berlin: The Downfall 1945'', Viking, Penguin Books, 2005, ISBN 0670886955, page 194/refrefWilliams, Andrew (2005). D-Day to Berlin. Hodder. ISBN 0340833971., page 310-1/ref

El 30 d'abril, Hitler i [[Eva Braun]] [[Mort de Hitler|van suïcidar-se]] i els seus cossos van ser cremats, tot i que les tropes soviètiques van trobar algunes restes.refBullock, Alan, ''Hitler: A Study in Tyranny'', Penguin Books, ISBN 0140135642, 1962, pages 799-800/ref Alemanya es rendí uns dies després. Malgrat que els soviètics havien aconseguit recuperar les restes de Hitler, Stalin no creia que el seu vell enemic fos mort, una creença que durà anys.ref name=kershawKershaw, Ian, ''Hitler, 1936-1945: Nemesis'', W. W. Norton  Company, 2001, ISBN 0393322521, pages 1038-39/refrefDolezal, Robert, ''Truth about History: How New Evidence Is Transforming the Story of the Past'', Readers Digest, 2004, ISBN 0762105232, page 185-6/ref

Rebutjar la invasió alemanya i aconseguir la victòria soviètica a l'Est requerí un enorme sacrifici a la Unió Soviètica. Les baixes militars soviètiques totalitzaven aproximadament 35 milions (les xifres oficials eren només de 28,2 milions), amb aproximadament 14,7 milions de morts, desapareguts o capturats (les xifres oficials són d'11,285 milions).ref name=glantz13Glantz, David, ''The Soviet-German War 1941–45: Myths and Realities: A Survey Essay'', 11 October 2001, page 13/ref Tot i que les xifres varien, els morts civils soviètics probablement van arribar als 20 milions.ref name=glantz13 / Posteriorment, Stalin va ser considerat de vegades com un dels homes més influents en la història de la humanitat.refHart, Michael H., [http://www.adherents.com/adh_influ.html ''The 100: A Ranking of the Most Influential Persons in History, Revised and Updated for the Nineties'' New York: Citadel Press Book, 1992]/refref[http://euroheritage.net/stalinshomegallery.shtml Euroheritage.net]/ref

=== Tàctiques qüestionables ===
[[Fitxer:Katyn - decision of massacre p1.jpg|thumb|right|250px|Part de la memòria que [[Lavrenti Bèria]] envià a Stalin el 5 de març de 1940, on proposava l'execució dels oficials polonesos.]]
Després de capturar prop de 300.000 presoners polonesos el 1939 i a inicis de 1940,ref name=PWN{{pl}} [http://encyklopedia.pwn.pl/haslo.php?id=3949396 obozy jenieckie zolnierzy polskich] (Prison camps for Polish soldiers) [[Internetowa encyklopedia PWN|Encyklopedia PWN]]. Retrieved 28 November 2006./refref name=Wojsko{{pl}} [http://www.dzp.wojsko.pl/dzial/wydawnictwa/zwarte/pdf/EHW_1_2005.pdf Edukacja Humanistyczna w wojsku]{{dead link|data=novembre de 2013|date= juliol 2009}}. 1/2005. Dom wydawniczy Wojska Polskiego. ISNN 1734-6584. (Official publication of the Polish Army)/refref name=Wojsko /ref name=Молотов{{ru}} Молотов на V сессии Верховного Совета 31 октября цифра «примерно 250 тыс.» (Please provide translation of the reference title and publication data and means)/refref name=Отчёт{{ru}} Отчёт Украинского и Белорусского фронтов Красной Армии Мельтюхов, с. 367. [http://www.usatruth.by.ru/c2.files/t05.html USAtruth.by.ru]{{dead link|data=novembre de 2013|date= juliol 2009}} (Please provide translation of the reference title and publication data and means)/ref 25.700 presoners de guerra polonesos van ser executats el 5 de març de 1940, seguint una nota dirigida a Stalin provinent de [[Lavrenti Bèria]],ref name=Fischer[[Benjamin B. Fischer|Fischer, Benjamin B.]], [https://www.cia.gov/csi/studies/winter99-00/art6.html The Katyn Controversy: Stalin's Killing Field]{{dead link|data=novembre de 2013|date= juliol 2009}}, ''[[Studies in Intelligence]]'', Winter 1999-2000./refref name=kmw_resolutionExcerpt from the minutes No. 13 of the Politburo of the Central Committee meeting, shooting order of 5 March 1940 [http://www.electronicmuseum.ca/Poland-WW2/katyn_memorial_wall/kmw_resolution.html Electronicmuseum.ca], last accessed on 19 December 2005, original in Russian with English translation/ref en el que ha passat a la història com la [[Massacre de Katyn]].ref name=Sanford[[George Sanford (scholar)|Sanford]], [http://books.google.cat/books?vid=ISBN0415338735id=PZXvUuvfv-oCpg=PA20lpg=PA20ots=_1tnCiY3_fdq=Soviet+invasion+of+Poland+1939sig=WpYsVr5jLk6yIVAYnQqeR3hdXMU Google Books, p. 20-24.]/refref name=Fischer /ref{{ref-web|url=https://www.cia.gov/library/center-for-the-study-of-intelligence/kent-csi/pdf/v43i3a06p.pdf|títol=Stalin's Killing Field|consulta= 19 juliol 2008|format=PDF}}/ref Mentre que Stalin va dir a un general polonès que havien perdut la pista dels oficials a Manxúria,ref name=Biuletyn{{pl}} Various authors. [http://www.udskior.gov.pl/kombatant/200306_spec.pdf Biuletyn „Kombatant” nr specjalny (148) czerwiec 2003] Special Edition of Kombatant Bulletin No.148 6/2003 on the occasion of the Year of General Sikorski. Official publication of the Polish government Agency of Combatants and Repressed/refref name=VIZHРомуальд Святек, Катынский лес, Военно-исторический журнал, 1991, №9, {{ISSN|0042-9058}}/refref name=Harvnb|Brackman|2001{{Harvnb|Brackman|2001}}/refref name=Harvnb|Brackman|2001/ els treballadors del ferrocarril polonès van trobar la fosa comuna després de la invasió alemanya de 1941.ref name=BIPN1{{pl}} {{ref-publicació|autor =[[Barbara Polak]]|any =2005|article =Zbrodnia katynska|publicació =Biuletyn [[Institute of National Remembrance|IPN]]|pàgines =4–21|url =http://www.ceeol.com/aspx/getdocument.aspx?logid=5id=f4349d43-b13d-4c2c-a70d-056e8801493d|format =pdf|consulta = 22 setembre 2007 }}/ref La massacre esdevingué una font de controvèrsia política,ref name=Engel[[David Engel|Engel, David]]. [http://books.google.cat/books?ie=UTF-8hl=envid=ISBN0807820695id=a12WB1iknWwCpg=PA71lpg=PA71dq=berlin+radio+katynprev=http://books.google.cat/books%3Flr%3D%26q%3Dberlin%2Bradio%2Bkatyn%26start%3D10sig=kja4LpjzBbryk2DKNR6yhTujq5s Books.Google.com] Facing a Holocaust: The Polish Government-In-Exile and the Jews, 1943–1945]. 1993. ISBN 0-8078-2069-5./refref name=BauerBauer, Eddy. The Marshall Cavendish Illustrated Encyclopedia of World War II. Marshall Cavendish, 1985/ref amb els soviètics afirmant que les execucions havien estat comeses pels alemanys quan la Unió Soviètica va reconquerir Polònia el 1944.ref name=Fischer /ref name=Goebbels[[Joseph Goebbels|Goebbels, Joseph]]. The Goebbels Diaries (1942–1943). Translated by Louis P. Lochner. Doubleday  Company. 1948/ref Els soviètics no van admetre la seva responsabilitat fins al 1990.ref name=fa1990Chronology 1990; The Soviet Union and Eastern Europe. ''[[Foreign Affairs]]'', 1990, pp. 212./ref

Stalin presentà ordres militars amb controvèrsia, com l'[[Ordre N. 270]], que exigia als superiors que disparessin als desertors en el lloc,ref[http://stalinism.ru/army/prik270.htm Text of Order No. 270]{{dead link|data=novembre de 2013|date= juliol 2009}}/ref mentre que els membres de la seva família podien ser detinguts.ref name=stalinswars98{{Harvnb|Roberts|2006|p=98}}/ref Posteriorment, Stalin també dirigí una purga contra diversos comandants militars que van ser afusellats per covardia sense un judici.ref name=stalinswars98 / Stalin publicà l'[[Ordre N. 227]], ordenant que els comandants que permetessin una retirada sense autorització serien sotmesos a un consell de guerra,ref name=stalinswars132{{Harvnb|Roberts|2006|p=132}}/ref i que els soldats culpables de faltes disciplinàries serien enviats a batallons penals, els quals eren enviats a les seccions del front més perilloses.ref name=stalinswars132 / Entre 1942 i 1945, 427.910 soldats van ser enviats als batallons penals.ref name=KrivosheevG. I. Krivosheev. Soviet Casualties and Combat Losses. Greenhill 1997 ISBN 1-85367-280-7/ref L'ordre també dirigia els destacaments de bloqueig perquè disparessin a les tropes que fugien en un estat de pànic cap a la rereguarda.ref name=stalinswars132 /

Al juny de 1941, setmanes després que comencés la invasió alemanya, Stalin ordenà usar una política de [[terra cremada]], destruint tota la infraestructura i el menjar de les zones abans que els alemanys poguessin capturar-los,ref name=stalinswars90 / i que s'havien de formar [[Partisans soviètics|grups de partisans]] a les zones evacuades. També ordenà al [[matances de presoners de l'NKVD|NKVD que assassinés]] a 100.000 presoners polítics a les zones on s'apropava la Wehrmacht,refRobert Gellately. ''Lenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe.'' [[Knopf]], 2007 ISBN 1400040051 p. 391/ref mentre que altres eren deportats cap a l'est.ref name=Harvnb|Applebaum|2003/ref{{ref-llibre |autor=[[Richard Rhodes]] |any=2002 |títol=Masters of Death: The SS-Einsatzgruppen and the Invention of the Holocaust |editorial=Alfred A. Knopf |lloc=New York |isbn=0-375-40900-9 |pàgines=46–47}} See also: Allen Paul. ''Katyn: Stalin's Massacre and the Seeds of Polish Resurrection'', Naval Institute Press, 1996, (ISBN 1-55750-670-1), p. 155/ref

Després de la [[Batalla de Berlín|conquesta de Berlín]], les tropes soviètiques van violar entre desenes de milers a dos milions de dones,refSchissler, Hanna ''The Miracle Years: A Cultural History of West Germany, 1949-1968''/ref i 50.000 durant i després de l'[[Setge de Budapest|ocupació]] de [[Budapest]].refMark, James, ''Remembering Rape: Divided Social Memory and the Red Army in Hungary 1944-1945'', Past  Present - Number 188, August 2005, page 133/refref name=naimark71Naimark, Norman M., ''The Russians in Germany: A History of the Soviet Zone of Occupation, 1945-1949.'' Cambridge: Belknap, 1995, ISBN 0-674-78405-7, pages 70-71/ref En els antics països de l'Eix (com Alemanya, Romania o Hongria), els oficials de l'Exèrcit Roig generalment veien les ciutats, viles i granges com a lloc oberts pel pillatge i les violacions.refBeevor, Antony, ''Berlin: The Downfall 1945'', Penguin Books, 2002, ISBN 0-670-88695-5. Specific reports also include [http://historicaltextarchive.com/books.php?op=viewbookbookid=7post=3 Report of the Swiss legation in Budapest of 1945] and [[Hubertus Knabe]]: Tag der Befreiung? Das Kriegsende in Ostdeutschland (A day of liberation? The end of war in Eastern Germany), Propyläen 2005, ISBN 3549072457 German)./ref 

A la [[Zona d'Ocupació Soviètica]] de l'[[Zones d'Ocupació Aliada a Alemanya|Alemanya de postguerra]] els soviètics van instal·lar [[Camps especials de l'NKVD|10 camps especials de l'NKVD]] subordinats als gulags.ref{{ref-notícia|url=http://www.stiftung-bg.de/gums/en/geschichte/speziallager/spezial01.htm|títol=The Soviet special camp No.7 / No. 1 1945 - 1950|consulta=2009-04-22}}/ref Aquests camps especials eren antics [[Stalag]]s, presons o [[camp de concentració nazi|camps de concentració nazis]] com [[Camp de concentració de Sachsenhausen|Sachsenhausen (camp especial número 7)]] o [[Buchenwald|Buchenwald (camp especial número 2)]].ref[http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9A0CEFDA163EF934A25751C1A9679C8B63sec=spon=pagewanted=1 Ex-Death Camp Tells Story Of Nazi and Soviet Horrors] New York Times, December 17, 2001/ref D'acord a les estimacions del govern alemany unes 65.000 persones van morir en aquests camps o mentre que s'hi dirigien allà.ref[http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9E0CE6D61131F937A1575AC0A964958260sec=spon=scp=13sq=Sachsenhausenst=cse Germans Find Mass Graves at an Ex-Soviet Camp] New York Times, September 24, 1992/ref

D'acord a xifres recents, d'uns 4 milions de presoners de guerra capturats pels soviètics (incloent-hi alemanys, japonesos, hongaresos i romanesos entre d'altres), uns 580.000 mai no van tornar, presumiblement víctimes de les privacions dels Gulags.refRichard Overy, The Dictators Hitler's Germany, Stalin's Russia p.568–569/ref Alguns presoners de guerra i treballadors forçats que van sobreviure a la captivitat alemanya van ser enviats a camps de trànsit o filtració per determinar quins eren traïdors potencials.ref name=stalinswars202 / 

Dels aproximadament 4 milions de repatriats, 2.660.013 eren civils i 1.539.475 eren antics presoners de guerra.ref name=stalinswars202{{Harvnb|Roberts|2006|p=202}}/ref Del total, 2.427.906 van ser enviats a casa i 801.152 van tornar a ser allistats a l'exèrcit.ref name=stalinswars202 / 608.095 van ser incorporats als batallons de treball del ministeri de defensa.ref name=stalinswars202 / 272.867 van ser posats en mans de l'NKVD per ser castigats, la qual cosa significava que serien enviats als [[gulag]]s.ref name=stalinswars202 /ref(Военно-исторический журнал (Military-Historical Magazine), 1997, №5. page 32)/refrefЗемское В.Н. К вопросу о репатриации советских граждан. 1944-1951 годы // История СССР. 1990. № 4 (Zemskov V.N. On repatriation of Soviet citizens. Istoriya SSSR., 1990, No.4/ref 89.468 van seguir als camps de trànsit com a personal de recepció fins que el procés de repatriació finalitzà a inicis de la dècada dels 1950.ref name=stalinswars202 /

=== Conferències Aliades a l'Europa de postguerra ===
[[Fitxer: Yalta summit 1945 with Churchill, Roosevelt, Stalin.jpg|right|thumb|Els Tres Grans: el [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre britànic]] [[Winston Churchill]], el [[President dels Estats Units]] [[Franklin D. Roosevelt]] i Stalin a la [[Conferència de Ialta]], febrer de 1945.]]
Stalin es trobà en diverses [[Conferències de la II Guerra Mundial|conferències]] amb el [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre britànic]] [[Winston Churchill]] (i després amb [[Clement Attlee]]) i/o el [[President dels Estats Units]] [[Franklin D. Roosevelt]] (i després [[Harry Truman]]) per planejar l'estratègia militar i, després, la reorganització de l'Europa de la postguerra. En les primeres conferències, com la realitzada amb els diplomàtics britànics a [[Conferència de Moscou (1941)|Moscou el 1941]] i amb Churchill i diplomàtics americans a [[Conferència de Moscou (1942)|Moscou el 1942]] se centraren principalment en els plans de la guerra i els subministraments, tot i que també es parlà per sobre de la reorganització d'Europa a la postguerra. El 1943, Stalin es trobà amb Churchill i amb Roosevelt a la [[conferència de Teheran]]. El 1944, Stalin es trobà amb Churchill a [[Conferència de Moscou (1944)|Moscou]]. El 1944, l'[[Exèrcit Roig]] estava ocupant l'Europa Oriental i les discussions se centralitzaren cada cop més en la reorganització del continent en la postguerra.

Al febrer de 1945, a la [[conferència de Ialta]], Stalin demanà una esfera d'influència política soviètica a l'Europa de l'Est.ref name=stalinswars241 / Stalin momentàniament va ser convençut per Churchill i per Roosevelt per no desmembrar Alemanya.ref name=stalinswars241 / Stalin també constatà que les peticions del [[govern polonès a l'exili]] per a l'autogovern no eren negociables, com que la Unió Soviètica mantingués el territori de la Polònia Oriental que ja havia capturat [[invasió soviètica de Polònia (1939)|amb el consentiment alemany el 1939]], i volia que s'instal·lés un govern prosoviètic.ref name=stalinswars241{{Harvnb|Roberts|2006|pp=241–244}}/ref Després de vèncer les reticències de Churchill i Roosevelt, Stalin va prometre una reorganització de l'actual [[Comitè Polonès d'Alliberament Nacional|govern titella comunista]] en una base democràtica més ample a Polònia;ref name=stalinswars241 / declarant que la primera tasca del nou govern seria preparar unes eleccions.ref name=wettig47{{Harvnb|Wettig|2008|pp=47–8}}/ref

Les delegacions a Ialta també acordaren que els països de l'Europa alliberada i anteriors països satèl·lits de l'Eix podrien crear institucions democràtiques a la seva pròpia elecció, seguint el dret de tots els pobles a escollir la forma de govern segons la qual volen viure.ref name=yaltareport11 February 1945 Potsdam Report, ''reprinted in'' Potsdam Ashley, John, Soames Grenville and Bernard Wasserstein, ''The Major International Treaties of the Twentieth Century: A History and Guide with Texts'', Taylor  Francis, 2001 ISBN 041523798X/ref També decidiren ajudar a aquells països amb formes de govern interines perquè celebressin eleccions lliures al més aviat possible.ref name=yaltareport / Després de la reorganització del [[Govern Provisional de la República de Polònia]], les parts acordaren que el nou partit es comprometria a la celebració d'eleccions lliures i sense restriccions tan aviat com sigui possible sobre la base del sufragi universal i votació secreta.ref name=yaltareport / Un mes després de Ialta, l'NKVD soviètic va detenir 16 líders polonesos que volien participar en les negociacions alb el govern provisional, per presumptes crims i desviacions, tot i les protestes de l'oest.ref name=wettig47 / Les [[Eleccions legislatives poloneses (1947)|fraudulentes eleccions poloneses]] celebrades al gener de 1947 van resultar en la transformació oficial de Polònia a un [[República Popular de Polònia|estat comunista no-democràtic]] el 1949.
[[Fitxer:L_to_R,_British_Prime_Minister_Winston_Churchill,_President_Harry_S._Truman,_and_Soviet_leader_Josef_Stalin_in_the..._-_NARA_-_198958.jpg|thumb|left|El [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre britànic]] [[Winston Churchill]], el nou [[President dels Estats Units|President americà]] [[Harry S. Truman]] i el Premier Stalin a la [[Conferència de Potsdam]], juliol de 1945.]]
A la [[Conferència de Potsdam]], celebrada entre juliol i agost de 1945 (tot i que Alemanya s'havia rendit mesos abans), en lloc de retirar les tropes soviètiques dels països de l'Europa Oriental, Stalin les hi deixà allà desplegades. A l'inici de la conferència, Stalin va repetir les promeses fetes anteriorment a Churchill que no faria una sovietització de l'Europa de l'Est.ref name=stalinswars274{{Harvnb|Roberts|2006|pp=274–5}}/ref Stalin exigí unes reparacions a Alemanya sense mirar si els mateixos alemanys podrien sobreviure, mentre que Truman i Churchill es preocupaven perquè pensaven que Alemanya podria ser un llast financer per a les potències occidentals.ref name=wettig90 / 

A més de les reparacions, Stalin exigí un [[botí de guerra]], que permetria a la Unió Soviètica apoderar-se de les propietats privades dels països conquerits sense límits quantitatius o qualitatius, i s'afegí una clàusula permetent que això succeís, però amb alguns límits.ref name=wettig90{{Harvnb|Wettig|2008|pp=90–1}}/ref Al juliol de 1945, les tropes de Stalin controlaven els estats bàltics, Polònia, Txecoslovàquia, Hongria, Bulgària i Romania, i els refugiats fugien d'aquests països davant la perspectiva que els comunistes prenguessin el poder. Els Aliats Occidentals, i especialment Churchill, sospitaven dels motius de Stalin, qui ja havia instal·lat governs comunistes als països de l'Europa Central sota la seva influència.

En aquestes conferències, sent la seva primera aparició a l'escenari mundial, Stalin demostrà ser un negociador formidable. [[Anthony Eden]], el [[Secretari d'Estat d'Afers Exteriors i de la Commonwealth|Secretari del Foreign Office britànic]] va escriure: ''El Mariscal Stalin com a negociador va ser la proposició més difícil de totes. De fet, després d'uns 30 anys d'experiència en conferències internacionals de tota mena, si hagués hagut de triar un equip per anar a una sala de conferències, Stalin hauria estat la meva primera opció. Per descomptat que l'home era despietat i, és clar, sabia quin era el seu propòsit. Mai no va dir una paraula de més. Mai va perdre, i es mostrava poques vegades irritat.''ref{{citebook|author=Anthony Eden|authorlink=Anthony Eden|year=1965|title=Memoirs: The Reckoning}}/ref

== La postguerra, 1945-1953 ==
=== El Teló d'Acer i el Bloc Oriental ===
Després que les tropes soviètiques es quedessin als països de l'Europa Central i Oriental, amb els inicis dels règims comunistes titelles en tots aquests països, Churchill afirmà que la regió estava darrere d'un [[teló d'acer]] controlat des de Moscou.refMuller, James W., ''Churchill's Iron Curtain Speech Fifty Years Later'', University of Missouri Press, 1999, ISBN 0826212476, pages 1-8/refref[[John Lewis Gaddis|Gaddis, John Lewis]], ''We Now Know: Rethinking Cold War History'', Oxford University Press, Incorporated, 1998, ISBN 0198780710/ref Els països sota control soviètic a l'Europa Central i Oriental van passar a ser denominats com el [[Bloc Oriental]] o el Bloc Soviètic.

A l'[[Alemanya de l'Est]], controlada pels soviètics, la tasca principal del partit comunista governant a Alemanya va ser canalitzar les ordres soviètiques cap a l'aparell administratiu, pretenent que totes aquelles iniciatives eren pròpies,ref name=wettig95{{Harvnb|Wettig|2008|pp=95–100}}/ref sent les desviacions castigades amb reprimendes, empresonament, tortura i fins i tot la mort.ref name=wettig95 / La propietat i la indústria van ser nacionalitzades pel govern.ref name=wettig95 / 

El [[7 d'octubre]] de [[1949]] es declarà la [[República Democràtica Alemanya]], amb una nova constitució que consagrava el socialisme i que donava al [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya|Partit Socialista Unificat]] (''SED''), sota control soviètic, el control del país. A Berlín, després que els ciutadans rebutgessin àmpliament els candidats comunistes a les eleccions, al juny de 1948, la Unió Soviètica [[Bloqueig de Berlín|bloquejà el Berlín Occidental]], la porció de la ciutat que no es trobava sota control soviètic, tallant tot el subministrament de menjar i altres. El bloqueig fracassà a causa de la inesperada campanya d'abastiment aeri portat a terme per les potències occidentals, conegut com el [[Pont Aeri de Berlín]]. El 1949, Stalin acceptà la derrota i ordenà aixecar el bloqueig.

Si bé Stalin havia promès a la [[conferència de Ialta]] que se celebrarien eleccions lliures a Polònia,ref name=yaltareport / després del fracàs en les [[Referèndum polonès de 1946|eleccions 3 cops SI]],refCurp, David, ''A Clean Sweep?: The Politics of Ethnic Cleansing in Western Poland, 1945-1960'', Boydell  Brewer, 2006, ISBN 1580462383, pages 66-69/ref el frau electoral passà a ser una tònica per tal de guanyar la majoria a unes urnes controlades.ref name=Britannica[http://www.britannica.com/eb/article-28216 Poland.] Encyclopædia Britannica. 2007. Encyclopædia Britannica Online. Retrieved on 7 April 2007/refref name=BuchananTom Buchanan, ''Europe's Troubled Peace, 1945–2000: 1945–2000'', Blackwell Publishing, 2005, ISBN 0631221638, [http://books.google.cat/books?vid=ISBN0631221638id=zeqdrL3Wzy8Cpg=RA1-PA84lpg=RA1-PA84ots=sdtzUrdhbsdq=Polish+referendum+1946+falsifiedsig=5einoBUu1HWsfCzOoauJcrxCTvg Google Print, p.84]/refref name=poloniatodayhistory[http://www.poloniatoday.com/history13.htm A brief history of Poland: Chapter 13: The Post-War Years, 1945–1990]. Polonia Today Online. Retrieved on 28 March 2007./ref Després del referèndum, l'economia polonesa començà a ser [[nacionalització|nacionalitzada]].ref name=historybuffalo[http://info-poland.buffalo.edu/classroom/longhist6.html Poland - The Historical Setting: Chapter 6: The Polish People's Republic.] Polish Academic Information Center, University at Buffalo. Retrieved on 14 March 2007./ref

A Hongria, quan els soviètics instal·laren un govern comunista, qui es descrivia a si mateix com el millor deixeble hongarès de Stalinref name=sugar375Sugar, Peter F., Peter Hanak and Tibor Frank, ''A History of Hungary'', Indiana University Press, 1994, ISBN 025320867X, page 375-77/ref i el millor pupil de Stalin,ref name=matthews93Matthews, John P. C., ''Explosion: The Hungarian Revolution of 1956'', Hippocrene Books, 2007, ISBN 0781811740, page 93-4/ref passà a ocupar el poder. Rákosi usà la [[tàctica del salami]], esquarterant els seus enemics com si fossin salamisrefBaer, Helmut David, ''The Struggle of Hungarian Lutherans Under Communism'', Texas AM University Press, 2006 ISBN 1585444804, page 16/ref per combatre la majoria política que immediatament després de la guerra estava disposada per establir una democràcia.ref name=granvilleGranville, Johanna, ''The First Domino: International Decision Making during the Hungarian Crisis of 1956'', Texas AM University Press, 2004. ISBN 1-58544-298-4/ref Rákosi usà els programes polítics i econòmics estalinistes, i va rebre el sobrenom de l'assassí calb per establir una de les dictadures més dures d'Europa.ref name=granville /refGati, Charles, ''Failed Illusions: Moscow, Washington, Budapest, and the 1956 Hungarian Revolt'', Stanford University Press, 2006 ISBN 0804756066, page 9-12/ref Aproximadament 350.000 oficials i intel·lectuals hongaresos van ser purgats entre 1948 i 1956.ref name=granville /

Durant la Segona Guerra Mundial, a [[Bulgària]], l'Exèrcit Roig travessà la frontera i creà les condicions perquè hi hagués un [[Cop d'estat búlgar de 1944|cop d'estat]] la nit següent.ref name=wettig50{{Harvnb|Wettig|2008|p=50}}/ref El comandant militar soviètic a [[Sofia]] assumí l'autoritat suprema, i els comunistes que ell va ordenar, incloent-hi a [[Kimon Georgiev]], van prendre el control de les polítiques locals.ref name=wettig50 /

El 1949, la [[Unió Soviètica]], [[República Popular de Bulgària|Bulgària]], [[Txecoslovàquia]], [[República Popular d'Hongria|Hongria]], [[República Popular de Polònia|Polònia]] i [[República Popular de Romania|Romania]] van fundar el [[Consell d'Assistència Econòmica Mútua|COMECON]], d'acord amb el desig de Stalin per enfortir el domini soviètic sobre els països de l'Europa Central i per calmar a alguns països que havien expressat interès en el [[Pla Marshall]].ref name=loc-csGermany (East), Library of Congress Country Study, [http://memory.loc.gov/frd/cs/germany_east/gx_appnb.html ''Appendix B: The Council for Mutual Economic Assistance'']/ref i a partit d'aquell moment, i cada cop més, abandonaren els seus mercats i subministradors tradicionals a l'Europa occidental.ref name=bideleaux{{Harvnb|Bideleux|Jeffries|1998}}/ref Txecoslovàquia, Hongria i Polònia van seguir interessant-se en l'ajuda nord-americana malgrat als requeriments per a una [[moneda convertible]] i l'[[economia de mercat]]. Al juliol de 1947 Stalin ordenà a aquests governs, tots ells dominats pels comunistes, que abandonessin la Conferència de París del Programa de Recuperació Europea. Aquest ha estat citat com el moment de la veritat a la divisió d'Europa a la postguerra.ref name=bideleaux /

A [[Regne de Grècia|Grècia]], la Gran Bretanya i els Estats Units van fer costat als anti-comunistes a la [[Guerra Civil Grega]] i sospitaven que els soviètics recolzaven als comunistes grecs, tot i que Stalin es refrenà d'intervenir a Grècia, desestimant el moviment en considerar-lo prematur. [[República Popular d'Albània|Albània]] seguí com a aliat de la Unió Soviètica, però [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] trencà amb l'URSS el 1948.

En el darrer any de vida de Stalin, una de les seves principals iniciatives en política exterior va ser la [[Nota de Stalin]] de 1952 per a la [[reunificació alemanya]] i que les superpotències abandonessin l'[[Europa Central]], però el Regne Unit, França i els Estats Units van sospitar d'aquest moviment i van rebutjar l'oferiment.

=== Relacions Sino-Soviètiques ===
[[Fitxer:Chinese stamp in 1950.jpg|thumb|Stalin i [[Mao Zedong]] en un segell de correus xinès]]
A Àsia, l'Exèrcit Roig havia travessat [[Manxúria]] en el darrer mes de la guerra i ocupà [[Corea]] fins al [[Paral·lel 38º nord|paral·lel 38]]. El [[Partit Comunista de Xina]] de [[Mao Zedong]], tot i rebre un mínim suport soviètic, derrotà al [[Guomindang|Partit Popular Nacional de Xina]] (''Guomindang''), de tendència prooccidental i molt assistit pels Estats Units, a la [[Guerra Civil Xinesa]].

Entre Stalin i Mao van haver-hi friccions des de l'inici. Durant la II Guerra Mundial Stalin féu costat al dictador conservador de Xina, [[Chiang Kai-shek]], com a un baluard contra els [[Imperi Japonès|japonesos]] i no mostrà cap mena d'interès per a les matances en massa de comunistes. Generalment va posar al davant la seva aliança amb Chiang contra el Japó a ajudar als seus aliats ideològics. Fins i tot després de la guerra, Stalin signà un pacte de no-agressió entre l'URSS i el règim del [[Kuomintang]] de Chiang (KMT), i aconsellà a Mao i als comunistes xinesos cooperar amb el KMT després de la guerra. Mao no seguí les instruccions de Stalin i començà una [[Guerra civil xinesa|revolució comunista]] contra Chiang. Stalin no creia que Mao pogués guanyar i no es mostrà gaire entusiasta per ajudar-lo; i la Unió Soviètica seguí mantenint relacions amb el règim del KMT de Chiang fins al 1949, quan ja era evident que Mao guanyaria.

Un cop Mao havia derrotat a Chiang, Stalin va concloure un nou tractat d'amistat i aliança amb Mao. Però encara hi havia una gran tensió entre ambdós líders, així com un gran ressentiment de Mao cap a l'ajut poc entusiasta que havia rebut de Stalin durant la guerra civil.

Els comunistes controlaven la Xina continental, mentre que els nacionalistes formaven un estat a l'illa de [[Taiwan]]. La Unió Soviètica no trigà a reconèixer la [[República Popular de Xina]] de Mao, a la qual veia com un nou aliat. La República Popular reclamà que Taiwan pertanyia al seu territori, tot i que mai no va poder establir la seva autoritat allà.

Les relacions diplomàtiques entre la Unió Soviètica i Xina van arribar al punt màxim el 1950 amb la signatura del [[Tractat Sinosoviètic d'Amistat i Aliança]]. Ambdós països van oferir suport militar al nou estat amic de [[Corea del Nord]]. Després de diversos conflictes fronterers a Corea, el 1950 la [[Guerra de Corea|guerra]] esclatà amb [[Corea del Sud]], aliada dels Estats Units.

=== Corea del Nord ===
Contrari a la política nord-americana que restringia l'armament a Corea del Sud, que es limitava a equip per a la infanteria i per a les forces policials, Stalin armà extensivament l'exèrcit i les forces aèries de la Corea del Nord de [[Kim Il-sung]] amb equip militar (que incloïa tancs [[T-34|T-34/85]]) i molts més consellers dels que es necessitaven per a propòsits defensius), per tal de facilitar a Kim (antic oficial soviètic) la conquesta de la resta de la península coreana.

L'[[Exèrcit Popular de Corea|exèrcit nord-coreà]] atacà abans de l'alba del diumenge [[25 de juny]] de [[1950]], travessant el [[Paral·lel 38º nord|paral·lel 38]] darrere d'una tempesta de foc artiller, iniciant així la seva invasió de Corea del Sud.ref name=Stokesbury1990{{ref-llibre |títol= A Short History of the Korean War|cognom=Stokesbury |nom= James L|any= 1990|editorial=Harper Perennial |lloc= New York|isbn= 0688095135}}/ref Durant la [[Guerra de Corea]], els pilots soviètics volaven amb avions soviètics des de bases a Xina contra els avions de les [[ONU|Nacions Unides]] que defensaven Corea del Sud. La recerca posterior a la guerra freda als arxius soviètics van demostrar que la Guerra de Corea va ser iniciada amb el permís exprés de Stalin, tot i que això és negat des de Corea del Nord.

=== Israel ===
Inicialment Stalin recolzà la [[Declaració d'Independència d'Israel|creació de l'estat d'Israel]] el 1948. L'URSS va ser un dels primers estats a reconèixer el nou país.refSee, ''e.g.'', Brown, Philip Marshall. The Recognition of Israel, ''American Journal of International Law'', Vol. 42, No. 3 (Jul., 1948), p. 620./ref [[Golda Meir]] va anar a Moscou com la primera ambaixadora d'Israel a l'URSS aquell mateix any. No obstant això, i després d'haver subministrat material de guerra a Israel a través de Txecoslovàquia, canvia d'opinió i recolzà els enemics d'Israel.

=== Falsificadors de la història ===
El 1948, Stalin edità i reescriví a mà personalment parts del llibre de la guerra freda [[Falsificadors de la història]].ref name=roberts98{{Harvnb|Roberts|2002|p=98}}/ref El llibre va ser publicat en resposta als documents fets públics a Relacions Nazi-Soviètiques, 1939-1941: Documents dels Arxius del Ministeri d'Exteriors Alemany,ref name=henig67{{Harvnb|Henig|2005|p=67}}/refref name=Roberts96{{Harvnb|Roberts|2002|p=96}}/ref que incloïa els protocols secrets del [[Pacte Mólotov-Ribbentrop]] i d'altres documents secrets.ref name=henig67/ref{{Harvnb|Department of State|1948|pp=80–358}}/ref Falsificadors va aparèixer com una sèrie d'articles al ''[[Pravda]]'' al febrer de 1948ref name=Roberts96 / i posteriorment va ser publicat en nombrosos idiomes i distribuït per tot el món.ref name=roberts97{{Harvnb|Roberts|2002|p=97}}/ref

El llibre no intentava contrarestar o lluitar amb els documents publicats a Relacions Nazi-Soviètiques,ref name=roberts100{{Harvnb|Roberts|2002|p=100}}/ref sinó que se centralitzava en la culpabilitat occidental per l'esclat de la guerra el 1939.ref name=roberts97 / Argumentava que les potències occidentals havien recolzat el rearmament nazi i la seva agressió, incloent-hi que els banquers i els industrials americans havien proveït el capital necessari pel creixement de la indústria de guerra alemanya, mentre que encoratjaven a Hitler perquè s'estengués cap a l'est.ref name=henig67 /ref name=roberts97 / Mostrava a la Unió Soviètica com a tractant de negociar una seguretat col·lectiva en contra Hitler, mentre que es veia frustrat per un doble joc anglo-francès que, malgrat les aparences, no tenien cap intenció d'una aliança amb la Unió Soviètica i estaven negociant en secret amb Berlín.ref name=roberts97 / Presenta els [[Acords de Munic]] no com a covardia anglo-fracesa, sinó com a un acord secret que va ser una fase molt important en la seva política destinava a les agressions hitlerianes contra la Unió Soviètica.ref{{Harvnb|Taubert|2003|p=318}}/ref El llibre també incloïa la demanda que, durat l'operació del Pacte, Stalin rebutjà l'oferiment que li va fer Hitler per dividir-se el món entre ells, sense mencionar els oferiments soviètics per unir-se a l'Eix.ref name=nekrich202{{Harvnb|Nekrich|Ulam|Freeze|1997|pp=202–205}}/ref Els estudis històrics, memòries, informes oficials i llibres de text publicats a la Unió Soviètica usaven aquesta descripció dels fets fins a la [[dissolució de la Unió Soviètica]] el 1989.ref name=nekrich202 /

=== Suport interior ===
En l'àmbit domèstic, Stalin va ser vist com un gran líder de guerra que havia portat la victòria a la Unió Soviètica contra els nazis. La seva col·laboració anterior amb Hitler va ser oblidada. Aquesta cooperació incloïa ajudar la [[Wehrmacht]] a violar el [[Tractat de Versalles]], permetent-los entrenar a la Unió Soviètica, el notori tractat Mólotov-von Ribentrop que partí Polònia donant a la Unió Soviètica el territori de [[Bielorússia]] i garantia a la Unió Soviètica tenir les mans lliures a Finlàndia, Estònia i Letònia, i el comerç soviètic amb els nazis per fer front als esperats bloqueigs francès i britànic.

A finals de la dècada dels 40, el patriotisme rus s'incrementà degut als reeixits esforços propagandístics. Per exemple, algunes invencions i descobriments científics van ser reclamats per la propaganda soviètica; entre els quals es troben la [[caldera]], reclamada pel pare i fill [[Txerepanov]]s; la [[llum elèctrica]], per [[Pavel Iablotxkov|Iablotxkov]] i [[Alexander Nikolaievitx Lodigin|Lodigin]]; la [[ràdio]], per [[Alexander Popov (físic)|Popov]] i l'aeroplà, per [[Alexander Mojaiski|Mojaiski]]. Les polítiques de repressió interna estalinistes van continuar (inclosos els territoris recentment adquirits), però mai no van arribar als extrems de la dècada dels 1930, en part perquè els funcionaris del partit havien après cautela.

=== El Complot dels Metges ===
{{principal|Complot dels Metges}}
El [[Complot dels Metges]] va ser un complot dissenyat per Stalin i diversos oficials soviètics el 1952 i 1953, en què diversos metges (més de la meitat dels quals eren jueus) van ser acusats d'intentar assassinar oficials soviètics.ref name=roi103Ro'i, Yaacov, ''Jews and Jewish Life in Russia and the Soviet Union'', Routledge, 1995, ISBN 0714646199, page 103-6/ref L'opinió que preval en diversos estudiosos fora de la Unió Soviètica és que Stalin volia usar el judici dels metges per llançar una nova purga massiva al Partit.refEncyclopedia Britannica, [http://www.britannica.com/EBchecked/topic/167427/Doctors-Plot ''The Doctors' Plot''], 2008/ref El complot també és vist per diversos historiadors com una provocació anti-semita.ref name=roi103 / Seguí les passes dels judicis del [[Comitè Jueu Anti-Feixista]]ref name=brackman384{{Harvnb|Brackman|2001|pp=384–5}}/ref de 1952, i en l'execució de 13 membres, obeint les ordres de Stalin, a la [[Nit dels Poetes Assassinats]].ref name=Pogrom[http://www.joshuarubenstein.com/stalinsecret/intro.html Stalin's Secret Pogrom: The Postwar Inquisition of the Jewish Anti-Fascist Committee] (introduction) by [[Joshua Rubenstein]]/ref

Posteriorment, en una sessió del [[Politburó]] celebrada al desembre, Stalin anuncià que ''tots els nacionalistes jueus són agents del servei d'intel·ligència americana. Els nacionalistes jueus creuen que la seva nació va ser salvada pels Estats Units (on pots ser ric, burgès, etc.). Creuen que estan en deute amb els americans. Entre els metges, hi ha diversos nacionalistes jueus''.refFrom the diary of Vice-Chair of the [[Sovmin]] V.A. Malyshev. See G. Kostyrchenko, ''Gosudarstvennyj antisemitizm v SSSR'', Moscow, 2005, pp. 461, 462/ref Per mobilitzar el poble soviètic per a la seva campanya, Stalin ordenà a ''Pravda'' i a [[Agència de Telègrafs de la Unió Soviètica|''TASS'']] que publiqués històries amb Stalin descobrint un ''complot de metges'' destinat a assassinar els màxims líders soviètics,ref name=brent288{{Harvnb|Brent|Naumov|2004|p=288}}/refref name=gorlizki158Gorlizki, Yoram and Oleg Khlevniuk, ''Cold Peace: Stalin and the Soviet Ruling Circle 1945-1953'', Sourcebooks, Inc., 2005 ISBN 0195304209, page 158/ref incloent-hi a Stalin, per tal de preparar l'escenari per als judicis.ref name=zuehlke99Zuehlke, Jeffrey, ''Joseph Stalin'', Twenty-First Century Books, 2005, ISBN 0822534215, page 99-101/ref

Al mes següent, Pravda publicà històries amb uns texts relatius als conspiradors ''jueus burgesos-nacionalistes''.ref name='Vicious Spies and Killers under the Mask of Academic Physicians'{{ref-notícia|nom=|cognom=|coautors=|títol=Vicious Spies and Killers under the Mask of Academic Physicians|data= 13 gener 1953|editorial=|url =http://www.cyberussr.com/rus/vrach-ubijca-e.html|obra=Pravda|consulta= 1 març 2007|llengua= }}/ref Khrusxov va escriure que Stalin li havia insinuat que incités l'anti-semitisme a Ucraïna, dient-li que els bons treballadors de les fàbriques han de tenir clubs on pugui vèncer aquests jueus.refPinkus, Benjamin, ''The Soviet Government and the Jews 1948-1967: A Documented Study'', Cambridge University Press, 1984, ISBN 0521247136, pages 107-8/refref name=brackman390{{Harvnb|Brackman|2001|p=390}}/ref Stalin també ordenà que els [[metge]]s falsament acusats fossin torturats fins a la mort.ref[http://www.novayagazeta.ru/data/2008/gulag09/00.html Stalin's torture: 'Beat them to death'], ''Novaya Gazeta'', 2008. (Russian)/ref Mirant els orígens del complot, la gent que coneixia a Stalin (com Khrusxov) suggereix que [[antisemitisme de Stalin|Stalin tenia sentiments negatius des de feia molt de temps cap als jueus]],ref name=roi103 /refMontefiore, Simon Sebag, ''Young Stalin'', Random House, Inc., 2008, ISBN 1400096138, page 165/refrefKun, Miklós, ''Stalin: An Unknown Portrait'', Central European University Press, 2003, ISBN 9639241199, page 287/ref i la lluita contra les polítiques antisemites al Kremlin van ser alimentades per l'exili de [[Lev Trotski]].ref name=roi103 /refRappaport, Helen, ''Joseph Stalin: A Biographical Companion'', ABC-CLIO, 1999 ISBN 1576070840, page297/ref El 1946, Stalin va dir en privat que cadascun dels jueus és un espia potencial.ref name=roi103 /ref name=brent184{{Harvnb|Brent|Naumov|2004|p=184}}/ref

Alguns historiadors han argumentat que Stalin també estava planejant enviar milions de jueus a 4 grans camps de treball recentment construïts a la Rússia occidental,ref name=zuehlke99 /ref name=brent295{{Harvnb|Brent|Naumov|2004|p=295}}/ref usant una Comissió de Deportacióref name=brackman388{{Harvnb|Brackman|2001|p=388}}/refref name=brent47{{Harvnb|Brent|Naumov|2004|pp=47–48  295}}/refref name=eisenstadtEisenstadt, Yaakov, ''Stalin's Planned Genocide'', 22 Adar 5762, 6 March 2002/ref que treballaria per salvar als jueus soviètics de les ires de la població soviètica després dels judicis del Complot dels Metges.ref name=brackman388 /ref name=brent298{{Harvnb|Brent|Naumov|2004|pp=298–300}}/refrefSolzhenitzin, Alexander, ''The Gulag Archipelago'', 1973/ref Altres argumenten que no existeixen proves documentals sobre una deportació en massa prevista.ref name=gorlizki158 / Independentment de què existissin plans per deportar als jueus, en el seu [[Discurs Secret]] de 1956, Khrusxov va afirmar que el Complot dels Metges va ser fabricat per Stalin, i que va dir als jutges que extraguessin les confessions dels acusatsref name=secretspeechKruschev, Nikita, [http://www.uwm.edu/Course/448-343/index12.html ''Special Report to the 20th Congress of the Communist Party of the Soviet Union''], Closed session, February 24–25, 1956/ref i que havia dit als membres del Politburó que ''eren cecs com els gatets. Què passarà sense mi? El país morirà perquè no saben com reconèixer els enemics.ref name=secretspeech /

== Mort de Stalin ==
A finals de gener de 1953, el metge personal de Stalin [[Miron Vovsi]] (cosí de [[Solomon Mikhoels]], que havia estat assassinat el 1948 seguint les ordres de Stalin)ref name=Pogrom / va ser detingut al final del [[Complot dels Metges]].refVovsi was released by Beria after Stalin's death in 1953, as was his son-in-law, the composer [[Mieczyslaw Weinberg]]. In 1983, Mikhoel's daughter, [[Natalia Vovsi-Mikoels]], wrote a biography of her father in Hebrew: ''My Father Shlomo Mikhoels: The Life and Death of a Jewish Actor''./ref

L'1 de març de 1953, després d'un sopar a la seva residència de [[Kuntsevo]] (a uns 15km a l'oest de Moscou) amb el ministre de l'interior [[Lavrenti Bèria]] i els futurs presidents [[Gueorgui Malenkov]], [[Nikolai Bulganin]] i [[Nikita Khrusxov]], Stalin no va sortir de la seva cambra, probablement després d'haver patit un infart que havia paralitzat el costat dret del seu cos.
[[Fitxer:Stalins-death-mask1.jpg|thumb|left|Màscara mortuòria de Stalin]]
{{cita|''Durant les darreres dotze hores la manca d'oxigen va aguditzar-se. El seu rostre i els seus llavis s'ennegrien mentre que patia una lenta asfíxia. La seva agonia va ser terrible. Literalment el vam veure ofegar-se fins a morir. Quan semblava a punt d'expirar, va obrir els ulls i va mirar a cadascun dels qui estàvem presents a la cambra. Va ser una mirada terrible, demencial o potser furiosa, i plena de por a la mort...''|[[Svetlana Ióssifovna Al·lilúieva|Svetlana]], la filla de Stalin, descriu els darrers moments del seu pareref{{ref-llibre |cognom= Applebaum|nom= Anne |títol= Gulag. Historia de los campos de concentración soviéticos|editorial= Debate |lloc= Barcelona |data= 2005|isbn= 84-8306-578-9 }}/ref }}
Tot i que els guàrdies s'estranyaren que Stalin no es llevés a la seva hora habitual, tenien ordres de no molestar-lo. Cap a les 10 del vespre va ser descobert per Peter Lozgatxev, l'Adjunt al Comandant de Kuntsevo, que va recordar una escena horrible de Stalin estès a terra de la seva habitació, vestit amb el pijama i una samarreta i amarat d'orina rància. Un espantat Lozgatxev demanà a Stalin que li havia passat, però només va rebre respostes inintel·ligibles. Lozgatxev cridà frenèticament a diversos oficials del partit demanant-los que enviessin bons metges.ref[[Simon Sebag Montefiore|Montefiore, Simon Sebag]]. ''Stalin: The Court of the Red Tsar''. Pages 634; New York: Alfred A. Knopf, 2004 (ISBN 1-4000-4230-5); New York: Vintage, 2005 (paperback, ISBN 1400076781)./ref Bèria va ser informat i arribà poques hores després, mentre que els metges no van arribar fins a primera hora del matí del 2 de març. Stalin va morir 4 dies després, el [[5 de març]] de [[1953]],ref name=dob/ a l'edat de 74 anys, i va ser enterrat el 9 de març. La causa oficial de la mort va ser una [[hemorràgia cerebral]]. El seu cos va estar al [[Mausoleu de Lenin]] fins al 31 d'octubre de 1961, quan el seu cos va ser retirat d'allà i va ser enterrat a la [[Necròpoli de la Muralla del Kremlin|muralla del Kremlin]] com a part del procés de [[Història de la Unió Soviètica (1953-1985)|desestalinització]].

S'ha suggerit que Stalin va ser assassinat; probablement amb la connivència de Bèria i Khrustaliov. En general, es creu que fou un enverinament del seu menjar; una altra probabilitat és que Bèria fes que els seus homes entressin a la datxa i que l'assassinessin mitjançant una injecció letalrefService ISBN 978-0-330-41913-0 p.586/ref

=== Reacció dels seus sucessors ===
La duresa amb què els assumptes soviètics es van dur a terme durant el govern de Stalin va ser posteriorment [[desestalinització|repudiada pels seus successors]] en la direcció del Partit Comunista, sobretot pel repudi de l'estalinisme que [[Nikita Khrusxov]] va fer al febrer de 1956. En el seu Discurs Secret, ''[[Sobre el culte a la personalitat i les seves conseqüències]]'', pronunciat davant d'una sessió privada del 20è Congrés del Partit Comunista de la Unió Soviètica, Khrusxov va denunciar a Stalin pel seu culte a la personalitat, i el seu règim de la violació de les normes leninistes de la legalitat.

== Vida personal ==
=== Origen del nom, alies i pseudònims ===
El nom original georgià de Stalin és transliterat com ''Ioseb Besarionis Dze Jughashvili'' (en [[georgià]] იოსებ ბესარიონის ძე ჯუღაშვილი). La transliteració del seu nom en [[rus]] Ио́сиф Виссарио́нович Джугашвили, i és traduïda com '''Ióssif Vissariónovitx Djugaixvili'''. Com a altres bolxevics, és més conegut per un dels seus noms de guerra, dels quals ''Stalin'' només va ser el darrer. Deriva de la paraula rusa ''stal'' ([[acer]]) amb el mateix sufix possessiu personal ''in'' que va utilitzar Lenin. Entre altres àlies anteriors trobem '''Koba''' (nom d'un heroi popular de [[Geòrgia]]), '''Soselo''', '''Ivanov''', '''Ivanóvitx''', '''David''', '''Nijeradze ''', '''Txíjikov''', i d'altres.ref{{ref-llibre |cognom=Montefiore |nom=Simon |enllaçautor=Simon Sebag Montefiore |títol=Young Stalin |format=paperback |edició=2007a ed.|editorial=[[Weidenfeld  Nicolson]] |lloc=[[United Kingdom|Britain]] |isbn=0297850687 |pàgines=395 |capítol=Epilogue |any=2007}}/ref

Es creu que va començar a usar el nom K. Stalin en algun moment el 1912, després de la Conferència Bolxevic de [[Tampere]] ([[Finlàndia]]), com a pseudònim per signar els seus articles.

Entre els noms que va rebre durant el seu mandat trobem:
* Uncle Joe, emprat pels mitjans occidentals durant i després de la [[Segona Guerra Mundial]]ref name=salon_20050505_monster[http://dir.salon.com/story/books/review/2005/05/05/stalin/ The Human Monster], page 4. O'Hehir, A. ''[[Salon.com]]''. 5 May 2005./refref name=denson{{ref-llibre|cognom=Rico|nom=Ralph|títol=The Costs of War: America's Pyrrhic Victories|editor=Denson, John V.|editorial=Transaction Publishers|lloc=New Brunswick, N.J.|data= 31 maig 1997|edició=1a ed.|pàgines=258|capítol=Rethinking Churchill|isbn=1560003197|oclc=36011765|url=http://books.google.co.uk/books?id=WbJNNPgcrykCpg=PA258lpg=PA258dq=stalin+nickname+uncle+joesource=webots=-Lij1nYMFLsig=ZQ1bj-mM1b5fonB4o2OtbaLc2QUhl=ensa=Xoi=book_resultresnum=9ct=result|consulta= 21 setembre 2008}}/ref
* Muntanyer del Kremlin (кремлевский горец), en referència al seu origen a les muntanyes del [[Caucas]]
* Petit Pare dels Pobles o Papa Stalin. Un nom comú a l'URSS durant el seu mandat, car era retratat com la figura paternal de la Revolució.ref[http://books.google.cat/books?id=z1dKz5rxeG8Cpg=PA157dq=little+father+stalinlr=hl=escd=11#v=onepageq=little%20father%20stalinf=false Books.Google.com]/refref[http://books.google.cat/books?id=s-UkG92pQ5kCpg=PA922dq=padrecito+stalinhl=escd=2# Books.Google.com]/refref[http://books.google.cat/books?id=f_ocAAAAIAAJq=little+father+stalindq=little+father+stalinhl=escd=4 Books.Google.com]/refref[http://books.google.cat/books?id=MI-f8mrJg8ACpg=PA60dq=little+father+stalinhl=escd=9#v=onepageq=little%20father%20stalinf=false Books.Google.com]/ref

=== Aparença ===
Encara que les fotografies i els retrats mostren a Stalin com a físicament gran i majestuós (tenia diversos pintors que no els descrivien del tot correctament),ref name=tolstoy/ només mesurava 160cm.ref name=tolstoy{{ref-llibre| autor=[[Nikolai Tolstoy]] |títol=Stalin's Secret War| editorial=Holt, Rinehart, and Winston (1981), ISNB 0-03-047266-0| pàgines=19–21}}/ref El seu rostre bigotut era carnós i picat de verola, i el seu cabell negre es va anar tornant gris. Després d'un accident de carro a la seva joventut, el seu braç esquerre li va quedar més curt a partir del colze, mentre que la seva mà dreta era més prima que l'esquerra, i sovint estava amagada.ref name=tolstoy/ La seva dentadura també estava molt deteriorada, i quan va morir només li quedaven 3 dents pròpies.refHartston, William. Encyclopedia of Useless Information.Naperville, Illinous: Sourcebooks, Inc. 2007. 350./ref Podia ser molt educat i encantador, principalment quan es trobava amb estadistes estrangers,ref name=tolstoy/ tot i que normalment era tosc, groller i abusiu.ref{{ref-llibre|autor=[[Nikita Khrusxov]]|
títol=Khrushchew remembers; the last testament.| editorial=Boston, Little, Brown and Company (1970) |pàgines=289}}/ref A les pel·lícules, Stalin normalment va ser interpretat per [[Mikheil Gelovani]] i, menys sovint, per [[Aleksei Dikiy]].

=== Vida familiar ===
[[Fitxer:Ekaterina Svanidze.jpg|thumb|upright|[[Ekaterina Svanidze|Ekaterina Kato Svanidze]], la primera esposa de Stalin.]]
[[Fitxer:Iosif  Nadezhda.jpg|thumb|upright|right|Stalin i Nadejda Al·liluieva]]
[[Iàkov Djugaixvili|Iàkov]], el fill que Stalin va tenir amb la seva primera esposa [[Ekaterina Svanidze|Ekaterina Kato Svanidze]], es va disparar a si mateix a causa de la rudesa que Stalin mostrà cap a ell, però va sobreviure. Després d'aquest episodi, Stalin comentà que ni tan sols pot disparar-se bé.ref name=autogenerated1Simon Sebag Montefiore. Stalin: The Court of the Red Tsar, Knopf, 2004. page=11 (ISBN 1-4000-4230-5),/ref Iakov va servir a l'[[Exèrcit Roig]] durant la II Guerra Mundial, sent capturat pels alemanys. El van oferir a canvi del [[Mariscal de camp (Alemanya)|mariscal]] [[Friedrich Paulus]], que s'havia rendit a Stalingrad, però Stalin rebutjà l'oferiment dient que tenen a les seves mans no només el meu fill Iakov sinó que a milions dels meus fills. Llevat que els alliberin a tots el meu fill compartirà el seu destí.ref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,941216,00.html The Death of Stalin's Son - TIME!-- Bot generated title --]/ref Després d'això, sembla que Iakov se suïcidà, llançant-se cap a una tanca electrificada al [[camp de concentració de Sachsenhausen]], on estava pres.ref{{ref-web|url=http://www.idoc-human-renewal.org/gelbe/readingroom/horrors.html|títol=NYT: Ex-Death Camp Tells Story of Nazi + Soviet Horrors}}/ref Iakov va tenir un fill, [[Ievgeni Djugaixvili|Ievgeni]], que recentment s'ha destacat per defensar el llegat del seu avi als jutjats russos.

Stalin va tenir un fill ([[Vassili Djugaixvili|Vassili]]) i una filla ([[Svetlana Ióssifovna Al·lilúieva|Svetlana]]) de la seva segona esposa, [[Nadejda Al·lilúieva-Stalina|Nadejda Al·lilúieva]]. Nadejda va morir el 1932, oficialment a causa d'una malaltia. Pot ser que se suïcidés disparant-se després d'una discussió amb Stalin, deixant una nota que, segons la seva filla, era en part personal, en part política.refKoba the Dread, p. 133, ISBN 0786868767; Stalin: The Man and His Era, p. 354, ISBN 0807070017, in a footnote he quotes the press announcement as speaking of her sudden death; he also cites pp. 103–105 of his daughter's book, ''Twenty Letters to a Friend'', the Russian edition, New York, 1967./ref Vassili va ser oficial de la [[Força Aèria Roja]], i va morir oficialment a causa de l'[[alcoholisme]] el 1962. Es va distingir a la II Guerra Mundial com a un hàbil aviador. Svetlana va emigrar als Estats Units el 1967. Sembla que Stalin va tenir una tercera esposa, [[Rosa Kaganovitx]], germana de [[Làzar Kaganóvitx]].ref[[Stuart Kahan|Kahan, Stuart]], ''The Wolf of the Kremlin'', William Morrow  Co, 1987/ref 

A més de les seves estances al [[Kremlin]], Stalin va tenir nombrosos domicilis. El 1919 començà amb una casa de camp prop d'Usovo, a la que afegí [[datxa|datxes]] a Zuvalova i [[Kuntsevo]]. Abans de la Segona Guerra Mundial afegí la de Lipki i [[Semionovskaia]], i el 1937 tenia 4 datxes al sud, incloent-hi una prop de [[Sotxi]]. Bèria li regalà una luxosa vil·la prop de Gagri. A [[Abkhàzia]] va mantenir un casa a les muntanyes. Després de la guerra afegí datxes a Novi Alon, prop de [[Sukumi]], als turons de [[Vadai]], i al [[llac Mitsa]]. En tenia un altre prop de Zelioni Miss, al [[mar Negre]]. Totes aquestes residències tenien servei, estaven amoblades i equipades, estaven vigilades per les forces de seguretat; i principalment eren emprades per motius privats, rarament per a propòsits diplomàtics.refNikolai Tolstoy, ibid., pages 35-37/ref Stalin viatjava en tren o en cotxe, mai en avió; només volà en una ocasió, el 1943 quan viatjà a la [[conferència de Teheran]].

=== Creences religioses i polítiques ===
Stalin va mantenir una relació complexa amb les institucions religioses de la Unió Soviètica.ref[[Hector Avalos|Avalos, Hector]], ''Fighting Words: The Origins Of Religious Violence''. by, page 325/ref Una història afirma que tot i estudiar en un seminari, finalment va ser un [[ateisme|ateu]] convençut.ref{{citebook|title=Inside the Kremlin's Cold War: From Stalin to Khrushchev|author=Vladislav Zubok|coauthors=Constantine Pleshakov|pages=4}} Zubok and Pleshakov further state, Many would later note, however, that his works were influenced by a distinctly [[Biblical]] style and his atheism remained rooted in some vague idea of a God of nature./ref Tot i això, aquesta història falla perquè Stalin mostrà que li quedaven restes religioses, fins i tot pies, anys després.ref''Stalin: Breaker of Nations''. by [[Robert Conquest]], page 20/ref Un d'aquests fets és que Stalin [[Ióssif Stalin durant la II Guerra Mundial|anul·là moltes ordres contra l'Església durant la Segona Guerra Mundial]], després d'un senyal que ell creia que havia rebut del Cel.ref name=Raszinsky-Stalin(Radzinsky 1996, p.472-3)/ref

L'historiador [[Edvard Radzinsky]], usant arxius secrets recentment descoberts, trobà una història que modificà l'actitud de Stalin vers la religió.ref name=Raszinsky-Stalin/ Segons aquesta història, Ilia, Metropolità de les Muntanyes del Líban, afirmà haver rebut un senyal del Cel segons el qual ''les esglésies i monestirs s'han de reobrir per tot el país. Els sacerdots han de ser alliberats de les seves presos, Leningrad no s'ha de rendir, però la [[icona]] sagrada de [[Nostra Senyora de Kazan]] s'ha de portar per tota la ciutat, portada a Moscou per celebrar-hi un servei, i d'allà a [[Tsaritsin]] Stalingrad.ref name = Raszinsky-Stalin/

Poc després, l'actitud de Stalin canvià i ''sigui quina sigui la raó, després del seu misteriós retir, començà a per les paus amb Déu. Va succeir alguna cosa de la qual els historiadors encara no n'han escrit. Seguint les seves ordres, molts sacerdots van ser alliberats dels camps. A Leningrad, assetjada pels alemanys i morint a poc a poc de fam, els ciutadans es van quedar bocabadats en veure la icona portada en processó pels carrers.''ref name = Raszinsky-Stalin/ Radzinsky es preguntà, ''Havia vist la llum? Tenia por davant del Pare? El Déu-Home marxista decidí explotar la creença en Déu? O va ser tot a l'hora?''ref name = Raszinsky-Stalin/

Durant la Segona Guerra Mundial Stalin va reobrir les esglésies. Un motiu pot ser motivar la majoria de la població que tenia creences cristianes. El raonament darrere d'això és que, canviant la política oficial del Partit i de l'Estat cap a la religió, l'Església i els seus membres podrien posar-se a la seva disposició mobilitzant-se per a l'esforç de guerra. El 4 de setembre de 1943, Stalin convidà al [[Sergi I de Moscou|Metropolità Sergi]], al [[Alexis I de Rússia|Metropolità Alexis]] i al [[Metropolità Nicolau de Krutitsi|Metropolità Nicolau]] al Kremlin i els proposà restablir el [[Patriarcat de Moscou]], que havia estat suspès des de 1925, i elegir al [[Patriarca de Moscou|Patriarca]]. El 8 de setembre de 1943, el Metropolità Sergi va ser elegir Patriarca. També s'ha de notar que la trobada amb el patriarca va tenir lloc poc després de les [[Batalla de Stalingrad|batalles de Stalingrad]] i de [[Batalla de Kursk|Kursk]]. L'Exèrcit Roig estava a punt per començar una ofensiva per a recuperar els territoris fronterers occidentals. Hitler havia permès que les esglésies cristianes, incloent l'[[Església Autocèfala Ucraïnesa]] funcionessin durant l'ocupació. Com que havien provat de nou la llibertat religiosa, seria molt difícil tornar a suprimir-la immediatament i així, a l'hora que restaurava una autonomia limitada per a l'[[Església Ortodoxa Russa]], Stalin l'autoritzà perquè tornés a ocupar-se d'edificis que no li pertanyien des de la dècada de 1920. mentre les forces armades soviètiques s'obrien pas per Ucraïna i Bielorússia, les esglésies passaven a mans de l'Església Ortodoxa Russa. Evidentment, Stalin jutjà que es podria controlar amb molta més facilitat als creients cristians si el Patriarca Sergi tenia autoritat sobre ells.ref Service ISBN 978-0-330-41913-0 p.442 /ref 

Un Comitè Central del PCUS continuà promovent l'ateisme i l'eliminació de la religió durant la resta de la vida de Stalin després del concordat de 1943.refDimitry V. Pospielovsky. A History of Soviet Atheism in Theory, and Practice, and the Believer, vol 1: A History of Marxist-Leninist Atheism and Soviet Anti-Religious Policies, St Martin's Press, New York (1987) pg 71/ref La gran tolerància de Stalin vers la religió després de 1943 va quedar limitada, i les persecucions van tornar després de la guerra, tot i que a una escala menor que la que es donà a la dècada de 1930. Per aquests motius és difícil pensar que Stalin hagués canviat el seu rebuig ateu en la darrera part de la seva vida.

== Condecoracions ==
{{refbegin|2}}
* [[Heroi de la Unió Soviètica]]
* [[Heroi del Treball Socialista]]
* [[Orde de la Victòria]] (2)
* [[Orde de Lenin]]
* [[Orde de la Bandera Roja]] (2)
* [[Orde de Suvórov]] de 1a classe
* [[Orde de l'Estrella Roja]]
* [[Medalla del 20è Aniversari de l'Exèrcit Roig]]
* [[Medalla de la victòria sobre Alemanya en la Gran Guerra Patriòtica 1941-1945]]
* [[Medalla per la victòria sobre el Japó]]
* [[Medalla del 800è Aniversari de Moscou]]
* [[Orde de Sukhe-Bator]] (Mongòlia)
* [[Orde del Lleó Blanc]] de 1a classe (Txecoslovàquia)
* [[Creu de Guerra 1939-1945 (Txecoslovàquia)|Creu de Guerra 1939-1945]] (Txecoslovàquia)
{{refend}}

== La rehabilitació ==
La rehabilitació començà amb [[Nikita Khrusxov]] l'any 1956 juntament amb el procés de [[desestalinització]]. Més de 500.000 persones foren rehabilitades en els anys 50 i 60. Altres 500.703 ciutadans foren rehabilitats judicialment després que s'aprovés la llei sobre rehabilitació de les víctimes de la repressió política el 18 d'octubre de 1991.

En el mateix període els fiscals revisaren 631.000 apel·lacions en les que es rehabilità a 165.717 i es declarà perjudicades a unes altres 309.717. En 1999 es revisaren més de 42.000 processos (1917-1960) que afectaren a 64.362 persones. A més a més foren rehabilitades 7.271 persones i unes altres 12.263 foren declarades perjudicades com a conseqüència d'interpel·lacions de ciutadans i organitzacions.

== Percepció de Stalin en l'actualitat ==
=== A la Federació Russa ===
[[Fitxer:Stalin uniform.jpg|thumb|right|220px|Uniforme de Stalin exposat al Museu Stalin de Gori.]]
Els resultats d'un sondeig polèmic dut a terme l'any 2006 mostraren que més d'un 35% dels russos votarien per Stalin si encara fos viu.ref{{ref-web|url=http://www.foreignaffairs.org/20060101facomment85101/sarah-e-mendelson-theodore-p-gerber/failing-the-stalin-test.html|títol=Modern Poll{{ndash}} Votes for Stalin|llengua= anglès}}/refref{{ref-web|autor=Walker, Shaun|data=14 de maig del 2008|url=http://www.independent.co.uk/news/world/europe/the-big-question-why-is-stalin-still-popular-in-russia-despite-the-brutality-of-his-regime-827654.html|títol=The Big Question: Why is Stalin still popular in Russia, despite the brutality of his regime?|editor=[[The Independent]]|consulta=23 d'agost del 2008|llengua= anglès}}/ref Menys d'un terç de tots els russos consideraven Stalin un tirà amb instints assassins.ref[http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/2821281.stm How Russia faced its dark past], [[BBC News]] (5 de març del 2003) (en anglès)/ref En una enquesa del juliol del 2007, el 54% dels joves russos pensaven que Stalin havia fet més coses bones que dolentes, mentre que un 46% d'ells refusaven la idea que Stalin era un tirà cruel. La meitat dels respondents, d'edats d'entre 16 i 19 anys, pensaven que Stalin era un líder savi.ref[http://www.reuters.com/article/worldNews/idUSL2559010520070725?feedType=RSSrpc=22sp=true Russian youth: Stalin good, migrants must go: poll], [[Reuters]] (25 de juliol del 2007) (en anglès)/ref Al desembre del 2008, Stalin quedà en tercera posició en el projecte de televisió nacional [[Nom de Rússia (Russia TV)|Nom de Rússia]]ref{{ref-web|url = http://www.europapress.es/internacional/noticia-stalin-tercer-personaje-mas-popular-historia-rusa-encuesta-20081229083451.html|títol = Stalin es el tercer personaje más popular de la historia rusa, según una encuesta|consulta =28 de setembre|añoacceso =2009|nom= europapress|editor= europapress.ess}}/ref (just darrere el príncep del segle XIII [[Alexandre Nevski]] i [[Piotr Stolipin]], un dels primers ministres de Nicolau II), conduint a acusacions del [[Partit Comunista de la Federació Russa]] que el sondeig havia estat trucat per tal que ni ell ni Lenin aconseguissin el primer lloc.ref[http://www.guardian.co.uk/world/2008/dec/29/stalin-name-of-russia Greatest Russian poll] (en anglès)/ref

El 3 de juliol del 2009, els delegats de Rússia abandonaren una sessió de l'[[Organització per a la Seguretat i la Cooperació a Europa]] per mostrar el seu refús envers una resolució per un dia del record per les víctimes tant del nazisme com de l'estalinisme.ref name=oscevictims/ Només vuit dels 385 membres que formaven l'assemblea van votar en contra d'aquesta resolució.ref name=oscevictims{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/8133749.stm|editor=[[BBC News]]|títol=Resolution on Stalin riles Russia|data=3 de juliol del 2009|consulta=|llengua= anglès}}/ref

A un [[vídeo blog]] del Kremlin publicat el 29 d'octubre del 2009, el President de Rússia [[Dmitri Medvédev]] denuncià els esforços de la gent que buscava rehabilitar la imatge de Stalin. Va dir que les matances en massa durant l'era de Stalin no es podien justificar.ref[http://news.bbc.co.uk/2/hi/europe/8334009.stm NEWS.BBC.co.uk]/ref En canvi, el govern rus està proporcionant llibres de text per a les escoles on s'afirma que el regnat de terror durant l'època estalinista va ser totalment racional i necessari per a fer gran Rússia,ref[http://news.sky.com/skynews/Home/World-News/Kremlin-Bans-Joseph-Stalin-Comparison-To-Hitler-Hero-Or-Villain-In-Volgograd---Stalingrad/Article/200909215381466?lpos=World_News_Second_World_News_Feature_Teaser_Region_0 Russia Split On Stalin: Hero Or Villain?]. Sky News. September 15, 2009./ref i el Primer Ministre rus [[Vladímir Putin]] ha elogiat les seves fites.ref[http://www.theaustralian.com.au/news/world/putin-begins-tough-job-of-rehabilitating-stalin/story-e6frg6so-1225807133509 Putin begins tough job of rehabilitating Stalin]. [[The Australian]]. December 05, 2009./ref

=== A la resta del món ===
Actualment, el nombre d'[[estalinisme|estalinistes]] s'ha reduït de manera considerable.ref{{ref-web|url =http://noticias.biboz.net/55-anos-despues-de-la-muerte-de-stalin/|títol =55 años después de la muerte de Stalin|consulta = 6 d'octubre|añoacceso =2009|nom= noticias.biboz|editor= noticias.biboz.netcastellà}}/refref{{ref-web|url = http://www.univision.com/content/content.jhtml?cid=1458287|títol = Aniversario 55 de la muerte de Stalin|consulta = 6 d'octubre|añoacceso =2009|nom= univision|editor= univision.com castellà}}/ref A l'occident, Stalin és vist com un dictador tirànic i brutal,ref{{ref-web|url = http://sobrehistoria.com/stalin-un-tirano-que-convirtio-en-potencia-a-la-urss/|títol = Stalin: un tirano que convirtió en potencia a la URSS|consulta =6 d'octubre|añoacceso =2009|nom= sobrehistoria|editor= sobrehistoria.comcastellà}}/refref{{ref-web|url = http://www.segunda-guerra-mundial.com/2gm-iosif-stalin.html|títol = Josif Stalin|consulta =6 d'octubre|añoacceso =2009|nom= segunda-guerra-mundial|editor= segunda-guerra-mundial.comcastellà}}/ref però tanmateix hi ha partits polítics que s'autoproclamen estalinistes.


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Comissariat del Poble de les Nacionalitats|Comissari del Poble de les Nacionalitats]] de la [[RSFS de Rússia]]
|abans= ?
|després= ?
|anys= 1917 – 1923}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Coat of arms of the Soviet Union.svg|35px|Escut de la Unió Soviètica]]br / [[President del Consell de Ministres de l'URSS|President del Consell de Comissaris del Poble]]
|abans= [[Viatxeslav Mólotov]]
|després= [[Gueorgui Malenkov]]
|anys= [[6 de maig]] de [[1941]] – [[5 de març]] de [[1953]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre de Defensa de la Unió Soviètica|Comissari del Poble de Defensa de la Unió Soviètica]]
|abans= [[Semió Timoixenko]]
|després= [[Nikolai Bulganin]]
|anys= [[19 de juliol]] de [[1941]] – [[3 de març]] de [[1947]]}}
{{Filera de successions|títol= President del [[Comitè de Defensa de l'Estat]]
|abans= Ningú
|després= Ningú
|anys= [[1941]] – [[1945]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Secretari General del PCUS]] 
|abans= Ningú
|després= [[Gueorgui Malenkov]]
|anys= [[3 d'abril]] de [[1922]] – [[5 de març]] de [[1953]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Generalíssim de la Unió Soviètica]]
|abans= Ningú
|després= Ningú
|anys= [[1945]] – [[1953]]}}
{{Finalitza taula}}

== Referències ==
div class=reflist4 style=height: 250px; overflow: auto; padding: 3px 
{{Referències|2}}
/div

== Bibliografia ==
div class=reflist4 style=height: 250px; overflow: auto; padding: 3px 
div class=references-small
* Arch Getty, J; Rittersporn, T.; Zemskov, V. N. ''Victims of the Soviet Penal System in the Prewar Years: A First Approach on the Basis of Archival Evidence''. American Historical Review, octubre del 1993.
* {{citar ref|cognom=Applebaum|nom=Anne|títol=Gulag: A History|editorial=Doubleday|any=2003|isbn= 0767900561}}
* {{citar ref|cognom1=Bideleux|nom1=Robert|cognom2=Jeffries|nom2=Ian|títol=A History of Eastern Europe: Crisis and Change|editorial=Routledge|any=1998|isbn=9780203050248}}
* {{citar ref|cognom=Boobbyer|nom=Phillip|títol=The Stalin Era|editorial=Routledge|any=2000|isbn= 0767900561}}
* {{citar ref|cognom=Brackman|nom=Roman|títol=The Secret File of Joseph Stalin: A Hidden Life|editorial=Frank Cass Publishers|any=2001|isbn=0714650501}}
* {{citar ref|cognom1=Brent|nom1=Jonathan|cognom2=Naumov|nom2=Vladimir|títol=Stalin's Last Crime: The Plot Against the Jewish Doctors, 1948-1953|editorial=HarperCollins|any=2004|isbn=0060933100}}
* {{citar ref|cognom= Deutscher |nom= Isaac |títol=Stalin. Die Geschichte des modernen Russland |editorial= Argon|any=1989|isbn=3870247061}}
* {{citar ref|cognom=Fest|nom=Joachim C.|títol=Hitler|editorial=Houghton Mifflin Harcourt|any=2002|isbn=0156027542}}
* {{citar ref|cognom=Henig|nom=Ruth Beatrice|títol=The Origins of the Second World War, 1933-41|editorial=Routledge|any=2005|isbn=0415332621}}
* {{citar ref|cognom=Montefiore|nom=Simon Sebag|títol=Young Stalin|editorial=Weidenfeld  Nicolson|any=2007|isbn=9780297850687}}
* {{citar ref|cognom=Murphy|nom=David E.|títol=What Stalin Knew: The Enigma of Barbarossa|editorial=Yale University Press|any=2006|isbn=030011981X}}
* {{citar ref|cognom=Overy|nom=R. J.|títol=The Dictators: Hitler's Germany and Stalin's Russia|editorial=W. W. Norton  Company|any=2004|isbn=0393020304}}
* {{citar ref|cognom1=Nekrich|nom1=Aleksandr Moiseevich|cognom2=Ulam|nom2=Adam Bruno|cognom3=Freeze|nom3=Gregory L.|títol=Pariahs, Partners, Predators: German-Soviet Relations, 1922-1941|editorial=Columbia University Press|any=1997|isbn=0231106769}}
* {{citar ref|cognom=Roberts|nom=Geoffrey |títol=Stalin's Wars: From World War to Cold War, 1939–1953 |editorial=Yale University Press |any=2006 |isbn=0300112041}}
* {{citar ref|cognom=Roberts|nom=Geoffrey|títol=Stalin, the Pact with Nazi Germany, and the Origins of Postwar Soviet Diplomatic Historiography|any=2002|volum=4|exemplar=4}}
* {{citar ref|cognom=Roberts|nom=Geoffrey|títol=The Soviet Decision for a Pact with Nazi Germany|publicació=Soviet Studies|any=1992|volum=55|exemplar=2|url=http://www.jstor.org/stable/152247}}
* Sebag Montefiore, Simon, ''Llamadme Stalin. La historia secreta de un revolucionario'', Crítica, Barcelona, 2008.
* {{citar ref|cognom=Service|nom=Robert|títol=Stalin, una biografia|editorial=Siglo XXI|place=Madrid|any=2006| isbn=8432312347}}
* {{citar ref|cognom=Soviet Information Bureau|nom=|títol=Falsifiers of History (Historical Survey)|editorial=Foreign Languages Publishing House|place=Moscow|any=1948|id=272848}}
* {{citar ref|cognom=Department of State|títol=Nazi-Soviet Relations, 1939–1941: Documents from the Archives of The German Foreign Office|editorial=Department of State|any=1948|url=http://www.ibiblio.org/pha/nsr/nsr-preface.html}}
* {{citar ref|cognom=Taubert|nom=Fritz|títol=The Myth of Munich|editorial=Oldenbourg Wissenschaftsverlag|any=2003|isbn=3486566733}}
* {{citar ref|cognom=Tucker|nom=Robert C.|títol=Stalin in Power: The Revolution from Above, 1928-1941 |editorial=W. W. Norton  Company|any=1992|isbn=0393308693}}
* {{citar ref|cognom=Watson|nom=Derek|títol=Molotov's Apprenticeship in Foreign Policy: The Triple Alliance Negotiations in 1939|publicació=Europe-Asia Studies|any=2000|volum=52|exemplar=4|url=http://www.jstor.org/stable/153322}}
* {{citar ref|cognom=Wettig|nom=Gerhard|títol=Stalin and the Cold War in Europe|editorial=Rowman  Littlefield|any=2008|isbn=0742555429}}
* Werth, Nicolas. ''Goulag: les vrais chiffres''. L'Histoire, 1993, n°169, pp.38-51.
* Zimoviev. ''Les confessions d'un homme en trop''. [s.l.]: Olivier Orban, 1990, pp. 104-120
* Zimoviev. Interview Humo 25 febrero 1993, p.48-49.
/div
=== Per llegir més ===
* [[Anton Antónov-Ovséienko|Antónov-Ovseyenko, Anton]]. ''The Time of Stalin: Portrait of a Tyranny''. [[Harpercollins]], 1983 (ISBN 0060390271)
* Brent, Jonathan. ''Inside the Stalin Archives: Discovering the New Russia''. Atlas  Co., 2008 (ISBN 0977743330) [http://atlasandco.com/images/uploads/samples/pdf/InsideStalinArchives-web.pdf Introduction online] ([[PDF]] file)
* Brent, Jonathan; Naumov, Vladimir Pavlovich. ''Stalin's Last Crime: The Plot Against the Jewish Doctors, 1948–1953''. New York: HarperCollins, 2003 (hardcover, ISBN 0-06-019524-X; paperback, ISBN 0-06-093310-0); as ''Stalin's Last Crime: The Doctor's Plot''. London: John Murray, 2004 (paperback, ISBN 0-7195-6508-1).
* Broekmeyer, Marius. ''Stalin, the Russians, and Their War, 1941–1945''. Madison, WI: University of Wisconsin Press, 2004 (tapa dura, ISBN 0-299-19590-2; tapa tova, ISBN 0-299-19594-5).
* [[Alan Bullock|Bullock, Alan]]. ''Hitler and Stalin: Parallel Lives''. London: HarperCollins, 1991 (hardcover, ISBN 0002154943); New York: Vintage Books, 1993 (paperback, ISBN 0679729941).
* Boterbloem, Kees. ''Life and Death under Stalin: Kalinin Province, 1945–1953''. Montreal, Quebec; Kingston, ON: McGill-Queen's University Press, 1999 (hardcover, ISBN 0-7735-1811-8).
* [[Robert Conquest|Conquest, Robert]]. ''The Great Terror: A Reassessment''. New York: Oxford University Press, 1990 (hardcover, ISBN 0-19-507132-8).
* [[Robert Conquest|Conquest, Robert]]. ''The Harvest of Sorrow: Soviet Collectivization and the Terror-Famine''. New York: Oxford University Press, 1986 (hardcover, ISBN 0-19-505180-7); London: Pimlico, 2002 (paperback, ISBN 0712697500).
* Davies, Sarah; Harris, James R. ''Stalin: A New History''. Cambridge: Cambridge University Press, 2005 (paperback, ISBN 0-521-85104-1).
* [[Isaac Deutscher|Deutscher, Isaac]]. ''Stalin: A Political Biography''. New York: Oxford University Press, 1967 (paperback, ISBN 0-19-500273-3); London: Penguin Books, 1990 (paperback, ISBN 0140135049).
* [[Milovan Đilas|Djilas, Milovan]]. ''Conversations With Stalin''. Harcourt Trade Publishers New York, 1962 (Hardcover, ISBN 0151225907); Harvest Books, 1963 (Paperback, ISBN 0156225913)
* [[Orlando Figes|Figes, Orlando]]. ''The Whisperers: Private Life in Stalin's Russia''. Metropolitan Books, 2007 (Hardcover, ISBN 0805074619); [[Picador]], 2008 (Paperback, ISBN 0312428030)
* Gellately, Robert. ''Lenin, Stalin, and Hitler: The Age of Social Catastrophe.'' [[Knopf]], August 2007 (hardcover, ISBN 1400040051).
* Gill, Graeme. ''Stalinism'' (2nd ed.). New York: Palgrave Macmillan, 1998 (paperback, ISBN 0-312-17764-X).
* Jonge, Alex de. ''Stalin and the Shaping of the Soviet Union''. New York: William Morrow, 1986 (hardcover, ISBN 0-688-04730-0); 1987 (paperback, ISBN 0688072917).
* Keep, John L.H.; Litvin, Alter L. ''Stalinism: Russian and Western Views at the Turn of the Millennium (Totalitarian Movements and Political Religions)''. New York: Routledge, 2004 (hardcover, ISBN 0-415-35108-1); 2005 (paperback, ISBN 0-415-35109-X).
* Kuromiya, Hiroaki. ''Stalin''. Harlow, UK: Longman, 2006 (paperback, ISBN 0-582-78479-4).
* Kuromiya, Hiroaki. ''The Voices of the Dead: Stalin's Great Terror in the 1930s.'' [[Yale University Press]], 24 December 2007. ISBN 0300123892
* ''The Leader Cult in Communist Dictatorships: Stalin and the Eastern Bloc'', edited by Apor, Balázs; Jan C. Behrends, Polly Jones and E.A. Rees. Houndmills, UK; New York: Palgrave Macmillan, 2004 (ISBN 1-4039-3443-6).
* ''The Lesser Evil: Moral Approaches to Genocide Practices (Totalitarian Movements and Political Religions)'', edited by Helmut Dubiel and Gabriel Motzkin. New York: Routledge, 2004 (hardcover, ISBN 0-7146-5493-0; paperback, ISBN 0-7146-8395-7).
* Laqueur, Walter. ''Stalin: The Glasnost Revelations''. New York: Scribner, 1990 (hardcover, ISBN 0684192039).
* Mace, James E. The Man-Made Famine of 1933 in Soviet Ukraine, ''Famine in Ukraine 1932–1933: A Memorial Exhibition'', edited by Roman Serbyn and Bohdan Krawchenko. Edmonton, Alberta: Canadian Institute of Ukrainian Studies, 1986 (hardcover, ISBN 0-920862-43-8), pp. 1–14.
* Mawdsley, Evan. ''The Stalin Years: The Soviet Union, 1929–53''. Manchester: Manchester University Press, 2003 (paperback, ISBN 0-7190-6377-9).
* McDermott, Kevin. ''Stalin: Revolutionary in an Era of War (European History in Perspective)''. New York: Palgrave Macmillan, 2006 (hardcover, ISBN 0-333-71121-1; paperback, ISBN 0-333-71122-X).
* McLoughlin, Barry and McDermott, Kevin (eds). ''Stalin's Terror: High Politics and Mass Repression in the Soviet Union.'' [[Palgrave Macmillan]], 2002. ISBN 1403901198
* [[Roy Medvedev|Medvedev, Roy A.]]; [[Zhores Medvedev|Medvedev, Zhores A.]] ''The Unknown Stalin: His Life, Death, and Legacy''. London: I.B. Tauris, 2003 (hardcover, ISBN 1-86064-768-5); Woodstock, NY; New York: The Overlook Press, 2005 (paperback, ISBN 1585676446).
* [[Simon Sebag Montefiore|Montefiore, Simon Sebag]]. ''Stalin: The Court of the Red Tsar''. New York: Alfred A. Knopf, 2004 (ISBN 1-4000-4230-5); New York: Vintage, 2005 (paperback, ISBN 1400076781).
* [[Simon Sebag Montefiore|Montefiore, Simon Sebag]]. ''Young Stalin''. London: Weidenfeld  Nicolson, 2007 (hardcover, ISBN 9780297850687). An [http://www.randomhouse.com/acmart/catalog/display.pperl?isbn=9781400044658view=excerpt excerpt] is available online.
* Murphy, David E. ''What Stalin Knew: The Enigma of Barbarossa''. Yale University Press, 2005 (hardcover ISBN 0300107803); (2006 paperback ISBN 030011981X).
* [[Richard Overy|Overy, Richard]]. ''Dictators: Hitler's Germany and Stalin's Russia''. Allen Lane, 2004 (hardcover, ISBN 0-7139-9309-X); Penguin Books, 2005 (paperback, ISBN 0-14-028149-5); New York: W.W. Norton, 2004 (hardcover, ISBN 0-393-02030-4); 2006 (paperback reprint, ISBN 0-393-32797-3).
* Parrish, Michael. [http://isbndb.com/d/book/the_lesser_terror.html ''The Lesser Terror: Soviet state security, 1939–1953'']. Praeger Press, 1996 (ISBN 0275951138)
* [[Richard Pipes|Pipes, Richard]]. ''Communism: A History''. [[Modern Library Chronicles]], 2001 (hardcover, ISBN 0679640509); (2003 paperback reprint, ISBN 0812968646)
* Priestland, David. ''Stalin and the Politics of Mobilization: Ideas, Power, and Terror in Inter-war Russia''. New York: Oxford University Press (USA), 2006 (hardcover, ISBN 0-19-924513-4).
* [[Edvard Radzinsky|Radzinsky, Edvard]]. ''Stalin: The First In-Depth Biography Based on Explosive New Documents from Russia's Secret Archives''. Doubleday, 1996 (hardcover, ISBN 0-385-47397-4); Anchor, 1997 (paperback, ISBN 0-385-47954-9). [http://www.washingtonpost.com/wp-srv/style/longterm/books/chap1/stalin.htm Chapter 1] is available online.
* [[Donald Rayfield|Rayfield, Donald]]. ''[[Stalin and His Hangmen]]: The Tyrant and Those Who Killed for Him''. New York: Random House, 2004 (hardcover, ISBN 0-375-50632-2); 2005 (paperback, ISBN 0375757716).
* ''Redefining Stalinism (Totalitarian Movements and Political Religions)'', edited by Harold Shukman. New York: Routledge, 2003 (hardcover, ISBN 0-7146-5415-9; paperback, ISBN 0-7146-8342-6).
* Ree, Erik van. ''The Political Thought of Joseph Stalin: A Study in Twentieth-Century Revolutionary Patriotism''. London; New York: Routledge Courzon, 2002 (hardcover, ISBN 0-7007-1749-8).
* Roberts, Geoffrey. ''Stalin's Wars: From World War to Cold War, 1939–1953''. New Heaven, CT; London: Yale University Press, 2006 (hardcover, ISBN 0300112041).
* [[Steven Rosefielde|Rosefielde, Steven]]. ''[[Red Holocaust (2009 book)|Red Holocaust]].'' [[Routledge]], 2009. (paperback, ISBN 0415777577)
* [[R.J. Rummel|Rummel, R.J.]] ''Death By Government''. New Brunswick, N.J.: Transaction Publishers, 1994 (hardcover, ISBN 1560001453); 1997 (paperback, ISBN 1-56000-927-6).
* [[R.J. Rummel|Rummel, R.J.]] ''Lethal Politics: Soviet Genocide and Mass Murder Since 1917''. New Brunswick, N.J.: Transaction Publishers, 1990 (hardcover, ISBN 0887383335); (paperback, ISBN 1560008873)
* Sandag, Shagdariin; Kendall, Harry H.; Wakeman, Frederic E. ''Poisoned Arrows: The Stalin-Choibalsan Mongolian Massacres, 1921–1941.'' Westview Press (October 1999). ISBN 0813337100
* [[Robert Service (historian)|Service, Robert]]. ''Stalin: A Biography''. Cambridge, MA: Belknap Press, 2005 (hardcover, ISBN 0-674-01697-1); 2006 (paperback, ISBN 0674022580).
* [[Boris Souvarine|Souvarine, Boris]]. ''Stalin: A Critical Survey of Bolshevism''. Whitefish, MT: Kessinger Publishing, 2005 (paperback, ISBN 1-4191-1307-0)[http://www.marxists.org/history/etol/writers/souvar/works/stalin/index.htm Online].
* Soljenitsin, Aleksandr I. [[Aleksandr Soljenitsin]] The Gulag Archipelago: 1918–1956 A first hand account of the Soviet slave labor camp by a survivor dissonant author.
* ''Stalin's Terror Revisited.'' Edited by Melanie Ilic and Stephen G. Wheatcroft. New York: Palgrave Macmillan, 2006 (hardcover, ISBN 1-4039-4705-8).
* [[Robert C. Tucker|Tucker, Robert C.]] ''Stalin as Revolutionary, 1879–1929: A Study in History and Personality''. New York: W.W. Norton, 1973 (ISBN 0-393-05487-X); 1992 (paperback, ISBN 0393007383).
* [[Robert C. Tucker|Tucker, Robert C.]] ''Stalin in Power: The Revolution from Above, 1928–1941''. New York: W.W. Norton, 1990 (hardcover, ISBN 0-393-02881-X); 1992 (paperback, ISBN 0393308693).
* Tzouliadis, Tim. ''The Forsaken: An American Tragedy in Stalin's Russia''. The [[Penguin Press]], 2008 (Hardcover, ISBN 1594201684)
* Ulam, Adam Bruno. ''Stalin: The Man and His Era''. Boston: Beacon Press, 1989 (paperback, ISBN 0-8070-7005-X); London: I.B. Tauris, 1989 (ISBN 1850431744).
* Vaksberg, Arkady. ''The Murder of Maxim Gorky. A Secret Execution''. (Enigma Books: New York, 2007. ISBN 978-1-929631-62-9.)
* [[Dmitri Volkogonov|Volkogonov, Dmitri Antónovich]] (Author); Shukman, Harold (Editor, Translator). ''Autopsy for an Empire: the Seven Leaders Who Built the Soviet Regime''. Free Press, 1998 (Hardcover, ISBN 0684834200); (Paperback, ISBN 0684871122)
* Ward, Chris. ''The Stalinist Dictatorship''. London: Arnold Publishers, 1998 (hardcover, ISBN 0-340-70640-6; paperback, ISBN 0-340-70641-4).
* Ward, Chris. Stalin Through Seventeenth-Century Eyes, ''Journal of European Studies'', Vol. 36, No. 2. (2006), pp. 181–200.
* [[Alexander Nikolaevich Yakovlev|Yakovlev, Alexander N.]] (Author); Austin, Anthony (Translator). ''A Century of Violence in Soviet Russia''. [[Yale University Press]], 2002 (Hardcover, ISBN 0300087608); 2004 (Paperback, ISBN 0300103220)
/div

== Vegeu també ==
{{Plantilla:Portal Unió Soviètica}}
{{Projectes germans|Viquidites=Ióssif Stalin|commons=Iósif Vissariónovich Stálin}}
* [[Antisemitisme de Stalin]]
* [[Assentaments involuntaris a la Unió Soviètica]]
* [[Campanya antireligiosa a la Unió Soviètica (1928-1941)]]
* [[Cominform]]
* [[Desestalinització]]
* [[Enginyers de l'ànima humana]]
* [[Esquerra anti-estalinista]]
* [[Fosses comunes a la Unió Soviètica]]
* [[Grigori Mairanovski]]
* [[Història de la Unió Soviètica (1927-1953)]]
* [[Klement Gottwald]]
* [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
* [[Monument a Stalin (Budapest)]]
* [[Monument a Stalin (Praga)]]
* [[Museu Ióssif Stalin, Gori]]
* [[Neo-estalinisme]]
* [[Nit dels poetes assassinats]]
* [[Premi Internacional Stalin per la Lluita per la Pau entre els Pobles]]
* [[Premi Stalin]]
* [[Societat de Stalin]]
* [[Traïció Occidental]]
* [[Vassili Blokhin]]

== Enllaços externs ==
{{Wksource|Иосиф Виссарионович Сталин|ru}}
* [http://www.racocatala.com/seglexx/h-1924urss.htm La Unió Soviètica de Stalin]
* [http://www.ujc-madrid.org/Archivos/Formacion/MCN.pdf El marxisme i la qüestió nacional] (en castellà)
* [http://www.ujc-madrid.org/Archivos/Fundamentos.rar Fonaments del leninisme] (en castellà)
* [http://www.ujc-madrid.org/Archivos/Formacion/MatHist_Dia.pdf El materialisme dialèctic i el materialisme històric] {{pdf}} (en castellà)
* [http://www.marx2mao.com/Stalin/Index.html Llibreria de Stalin (amb els 13 volums de l'obra de Stalin i el volum 14)] (en anglès)
* [http://www.aceprensa.com/articulos/2007/aug/14/70-aniversario-del-gran-terror-estalinista/ Setantè aniversari del Gran Terror estalinista] (en castellà)
* [http://www.sp.rian.ru/analysis/20070806/70442042.html Dimensió ètnica del Gran Terror] (en castellà)
* [http://www.upv.es/pls/obib/cat_biblio.doc_ficha?p_nlib=213241 Biografia de Stalin] (en castellà)
* Textos de Stalin
** [http://www.ezeta.net/homosapiens/essenziali/nazionale/nazionale.htm La qüestió nacional] (en italià)
** [http://www.ezeta.net/homosapiens/essenziali/materialismo/materialismo.htm Materialisme dialèctic i materialisme històric] (en italià)

{{Guerra freda}}
{{Mariscals de l'URSS}}

{{Enllaç AB|sv}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|no}}
{{Enllaç AD|zh}}
{{Autoritat}}
{{1000 Biografies}}
{{ORDENA:Stalin}}
[[Categoria:Estalinisme]]
[[Categoria:Polítics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Polítics soviètics]]
[[Categoria:Caps de govern de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Herois del Treball Socialista]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Victòria]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Dictadors comunistes]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Komintern]]
[[Categoria:Ministres de Defensa soviètics]]
[[Categoria:Comunistes soviètics]]
[[Categoria:Membres del Politburó del Comitè Central del Partit Comunista de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]
[[Categoria:Perpetradors de la Gran Purga]]
[[Categoria:Vells Bolxevics]]</text>
      <sha1>20vc27wu1c2d36a43l0rj4s4uyqy3bx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>