<page>
    <title>Erich Raeder</title>
    <ns>0</ns>
    <id>312756</id>
    <revision>
      <id>14033740</id>
      <parentid>14033737</parentid>
      <timestamp>2014-09-10T21:53:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Ignasi</username>
        <id>7112</id>
      </contributor>
      <comment>/* Condecoracions */ amplio contingut</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Erich Raeder '''
|lived= ([[24 d'abril]] de [[1876]] - [[6 de novembre]] de [[1960]]) (84 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Bandera de l'Imperi Alemany]] [[Wandsbek]], [[Imperi Alemany]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Kiel]]
|image=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-1980-128-63, Erich Raeder.jpg|240px|Erich Raeder]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Bandera de l'Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]] br / [[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Bandera d'Alemanya]] [[Alemanya|R.F.A.]]
|branch=[[Fitxer:War Ensign of Germany 1903-1918.svg|20px|Exèrcit Alemany]] [[Kaiserliche Marine]]br / [[Fitxer:Flag of Weimar Republic (jack).svg|20px|República de Weimar]] [[Reichsmarine]]br / [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|20px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]] 
|serviceyears=[[1894]] – [[1943]] 
|rank=[[Fitxer:Deutsche Marine epaulette Grossadmiral.svg|30px|Großadmiral]] [[Gran Almirall|Großadmiral]]
|commands= Cap de la [[Kriegsmarine]]
|battles=br /
* [[Primera Guerra Mundial]]
** [[Batalla del Banc Dogger (1915)|Batalla del Banc Dogger]]
** [[Batalla naval de Jutlàndia|Batalla de Jutlàndia]]
*[[Segona Guerra Mundial]]
** [[Batalla de l'Atlàntic (1939–1945)|Batalla de l'Atlàntic]]
** [[Operació Weserübung]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]br /[[Reial Orde Prussià de Hohenzollern|Cavaller de l'Orde de Hohenzollern]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Erich Johan Albert Raeder''' ([[24 d'abril]] de [[1876]] – [[6 de novembre]] de [[1960]] va ser un militar naval [[Alemanya|alemany]] abans i durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Ostentà el màxim rang naval possible (el de ''[[Gran Almirall|Großadmiral]]'' –Gran Almirall–) el [[1939]], sent el primer que hi arribava des de [[Alfred von Tirpitz]]. Raeder comandà la ''[[Kriegsmarine]]'' (marina de guerra alemanya) durant la primera meitat de la [[Segona Guerra Mundial]], però dimití el [[1943]] i va ser substituït per [[Karl Dönitz]]. Va ser sentenciat a cadena perpètua als [[Procés de Nuremberg|judicis de Nuremberg]], però va ser posat en llibertat uns anys després i va escriure la seva autobiografa.

== Biografia ==
=== Inicis ===
Raeder va néixer a una família de classe mitjana a [[Wandsbek]], un dels 7 districtes de la ciutat d'[[Hamburg (estat)|Hamburg]]]. El seu pare era director d'escola. S'allistà a la ''[[Kaiserliche Marine]]'' (Marina Imperial Alemanya) el [[1894]], ascendint ràpidament a l'escalafó, esdevenint Cap d'Estat Major de l'almirall [[Franz von Hipper]] el [[1912]]. Durant la [[Primera Guerra Mundial]] serví en aquest destí així com en diversos destins de combat, prenent part a les batalles del [[Batalla del Banc Dogger (1915)|Banc Dogger]] i de [[Batalla naval de Jutlàndia|Jutlàndia]].

Després de la guerra seguí ascendint a la jerarquia naval esdevenint [[Contraalmirall|Konteradmiral]] el [[1922]], així com Inspector d'Instrucció Naval. En aquest moment comença a traçar un programa per a dotar al cos d'oficials i sots-oficials navals preparats per a un duel naval desigual. Les bases d'aquest programa eren:
# només a través d'una disciplina ferma però amistosa es pot esperar que una tripulació aconsegueixi un alt nivell d'eficiència
# el requisit previ per a tal estat de disciplina és un cos d'oficials i sots-oficials ben disciplinat
# un sentiment d'orgull i respecte propi modest però definit, commensurat amb el rang dels oficials, animat cap al cos d'oficials si és per completar els seus deures.

A més d'aquests fonaments per a restaurar un esperit de cos, procurà estrènyer les relacions entre els oficials de línia i els oficials enginyers. Tot això va portar un quadre de mariners lleials i ben preparats.

Entre 1922-23, perquè el [[Tractat de Versalles]] no permetia que hi hagués cursos acadèmics de reciclatge per a oficials de nivell mitjà i superior, Raeder emprà els seus propis llibres de text i apunts escolars per desenvolupar un programa de preparació per a oficials. Si bé en un inici tan sols durava dues setmanes, el 1927 el curs arribà a ocupar un any i mig. Era denominat ''Curs per a Assistents d'Oficials Comandants'', burlant de nou les restriccions del tractat.

El [[1925]] va ser promogut a [[Vicealmirall|Vizeadmiral]]. Tot i els disturbis habituals de l'època, la Marina aconseguí restar a part de tots els canvis polítics. En el seu nou destí com a Comandant del Districte Naval del Bàltic, el seu interès va ser reinstaurar algunes de les antigues tradicions i costums de la ''[[Kaiserliche Marine]]'', especialment aquelles que promovien una millor relació entre la Marina i la comunitat civil. Sota la seva comandància es tornà a obrir el Club Naval de Regates de Kiel, obtenint un camí paral·lel per a entrenar les tripulacions, i el port de Kiel començà a allotjar naus de guerra d'altres nacions (entre elles, el [[1928]] rebé una visita del rei d'[[Espanya]] ([[Alfons XIII d'Espanya|Alfons XIII]]. El [[31 de maig]] de [[1926]] rebé el doctorat honorífic de [[Filosofia]] per la Universidad Christian-Albrecht de Kiel.

A l'octubre de [[1928]], després de la dimissió de l'Almiral [[Hans Zenker]] per un escàndol financer, Raeder va ser promogut a [[Almirall]] i nomenat Comandant en cap de la ''[[Reichsmarine]]'' (Oberbefehlshaber der Kriegsmarine), la Marina de la [[República de Weimar]]. Les seves condicions per a acceptar el càrrec va ser un control sota restriccions sobre totes les operacions navals, un accés directe al Ministre de Defensa per discutir tots els afers navals, i una completa independència de la ''Reichsmarine'' respecte al ''[[Heer (1935-1945)|Heer]]''. Això li permetia no estar lligat a les finances del Heer, així com que el control de la Marina quedés sota la comandància d'un únic almirall, i no pas de l'OKH. Tanmateix es convertia en responsable de les diverses iniciatives per a l'expansió de l'Armada, usualment sota contractes secrets, sobretot amb l'estudi i el desenvolupament d'armes prohibides pel Tractat de Versalles.

=== La reconstrucció de la Kriegsmarine ===

Si bé li disgustava el [[Partit Nazi]], recolzà enèrgicament l'intent d'[[Adolf Hitler]] per reconstruir la [[Kriegsmarine]], mentre que aparentment estaven en desacord en moltes altres matèries, especialment el caràcter agressiu i les polítiques ultranacionalistes. El [[1934]] es preparà la construcció del [[Creuer Gneisenau|''Gneisenau'']] i del [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] i, el [[1935]], proposà a Hitler l'anomenat [[Pla Z]] de rearmament de la [[Kriegsmarine]], que començà el [[1939]] i havia d'estendre's fins al [[1946]]. Entre altres mesures es trobaven la construcció d'una gran quantitat de navilis de guerra de gran desplaçament i el seu equipament amb canons similars als dels cuirassats de la classe ''King George'' britànics, a més de la construcció dels [[submarí|submarins]] ([[U-Boot]]s), els quals havien de realitzar-se en un complet secret. A més, disposà la conversió de vaixells mercants en mercants armats amb un poder de foc similar d'un creuer lleuger. El [[1936]], després de l'[[Acord Naval Germano-Britànic]], s'acordà la construcció dels cuirassats [[Cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] i [[Cuirassat Tirpitz|Tirpitz]]. El [[20 d'abril]] de [[1936]], uns dies abans del 60è aniversari de Raeder, Hitler el promogué a ''[[Almirall General|Generaladmiral]]'' com a mostra de reconeixement pels seus esforços per reconstruir la Kriegsmarine. En el seu intent de reconstruir la Marina alemanya, Raeder tingué disputes constants amb [[Hermann Göring]] i la creació de la seva [[Luftwaffe]]. 

Raeder temia les ambicions polítiques de Hitler, sobretot l'amenaça d'una guerra massa aviat amb el [[Regne Unit]]. Al gener de [[1939]], Raeder revisà el Pla Z, segons la qual Alemanya no podria disposar d'una flota equilibrada fins al [[1948]], i tot i que Hitler la volia abans, va assegurar-li a Raeder que no la necessitarien fins al [[1944]].

=== Segona Guerra Mundial ===
El 1939 va ser promogut a [[Gran Almirall|Großadmiral]], sent el primer a arribar a aquest rang en temps de guerra des d'[[Alfred von Tirpitz]] a la [[I Guerra Mundial]]. Des de l'inici de les hostilitats estava convençut que, per derrotar a la Gran Bretanya, el primer objectiu estratègic havia de ser les línies de comerç, les quals havien de ser atacades amb flotes formades per cuirassats i creuers, així com per submarins: la velocitat superior dels cuirassats de butxaca i dels creuers alemanys els permetia atacar les unitats lleugeres de la [[Royal Navy]] o escapar dels cuirassats britànics, més pesats i lents.

Va proposar l'[[Operació Weserübung]], la invasió de [[Dinamarca]] i de [[Noruega]] per tal de protegir els seus ports dels atacs de la [[Royal Air Force|RAF]], així com per poder disposar de sortides directes cap al [[Mar del Nord]], si bé en el seu fur intern preferia la neutralitat noruega, car no tenia cap cost de tropes ni subministraments i seguiria proveint a Alemanya matèries primeres vitals, especialment el [[ferro]]. Aquestes operacions van ser completades amb èxit, si bé amb unes pèrdues relativament quantioses. Amb aquest cop també s'eliminava la possibilitat que Gran Bretanya pogués efectuar un bloqueig efectiu del Bàltic, com ja havia succeït a la Gran Guerra.

Raeder no recolzà l'[[Operació Lleó Marí]], la planejada invasió alemanya de les illes britàniques. Creia que la guerra al mar es podia realitzar millor amb una estratègia d'aproximació indirecta, incrementant el nombre de submarins i de petits vaixells de superficie en servei. Això, a més d'un focus estratègic al teatre de la mediterrània, incloent una forta presència alemanya al Nord d'Àfrica, a més de la invasió de [[República de Malta|Malta]] i de l'Orient Mitjtà.

Els seus arguments en contra de l'Operació Lleó Marí es basaven en els seus dubtes sobre la decisiva superioritat aèria alemanya sobre el [[Canal de la Mànega]] i la inferioritat naval alemanya a la zona, a més que estava segur de què aquella idea estava robant temps i recursos per a la que, segons ell, era l'única manera de vèncer al Regne Unit: ofegant el seu comerç. La superioritat aèria era un requisit bàsic per a evitar l'hostigament catastròfic de la força d'invasió alemanya a mans de la RAF i de la [[Royal Navy]]. Com que tal requeriments no van tenir lloc, la invasió va ser posposada indefinidament donat el fracàs de la [[Luftwaffe]] a obtenir la superioritat aèria durant la [[Batalla d'Anglaterra]]. Però tot just a continuació, la màquina de guerra alemanya s'orientà cap a l'[[Operació Barbarroja]], la invasió alemanya de la [[Unió Soviètica]], a la qual Raeder s'oposava totalment.

=== Dimissió i retir ===
Una sèrie d'operacions fracassades després d'aquell moment, combinat amb l'èxit espectacular de les flotes de submarins de l'almirall Dönitz, van fer que Raeder fos nomenat Almirall-Inspector de la Kriegsmarine al gener de 1943 i, finalment, oferí la seva dimissió i es retirà formalment de la Kriegsmarine al maig de [[1943]], després d'una carrera de 60 anys a la Marina, sent durant els darrers 10 anys el Comandant en Cap. [[Karl Dönitz]] el succeí com a Comandant en Cap de la Kriegsmarine el [[30 de gener]] de [[1943]].

Va ser capturat per l'[[Exèrcit Roig]] el [[23 de juny]] de [[1945]] i empresonat a [[Moscou]] fins al [[20 de novembre]]. Va ser acusat de [[Complot de guerra|crims contra la Pau]] i [[Crim de guerra|Crims de Guerra]] als [[Judicis de Nuremberg]], per animar a fer una [[guerra d'agressió]], càrrec que s'originava a la seva tasca en el plans de la [[Operació Weserübung|invasió alemanya de Noruega]] (tot i que Gran Bretanya i França també es preparaven per a l'ocupació de la regió de [[Narvik]], amb els homes i el material embarcats, sent només aturats perquè Alemanya s'avançà). Va ser condemnat a cadena perpètua, però posteriorment va ser reduïda i, per problemes de salut, alliberat el [[26 de setembre]] de [[1955]]. El 1957 publicà la seva autobiografia, ''Mein Leben'', i morí a Kiel el [[6 de novembre]] de [[1960]].

== Llegat ==
Si bé en línies mestres Raeder no va ser ni un geni de la innovació ni un estrateg brillant, ni mai no va comandar un vaixell de guerra (si bé va servir en diversos i estava a l'Estat Major de l'Almirall Hipper durant la Batalla de Jutlàndia), la seva contribució rau en el seu talent com a líder (en certa manera, com succeeix amb [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]]. Segons Raeder, la preparació i la disciplina havien de ser els punts bàsics de suport de la Kriegsmarine.

Raeder va advertir la gran importància del domini del mar i lamentà la incapacitat dels líders alemanys per a comprendre les lliçons de la I Guerra Mundial, on un dels principals motius de la derrota va ser el bloqueig naval al Mar del Nord.

Tot i que discutí molt amb Hitler sobre el paper que havia de realitzar la Kriegsmarine, donada a la incomprensió i al total desconeixement del dictador de la guerra al mar, el cert és que complí les ordres que va rebre com un professional.

== Promocions ==
* Seekadett (13 de maig de 1895) 
* Unterleutnant zur See (25 d'octubre de 1897) 
* [[Leutnant zur See]] (01 de gener de 1899) 
* [[Oberleutnant Zur See]] (09 d'abril de 1900) 
* [[Kapitänleutnant]] (21 de març de 1905) 
* [[Korvettenkapitän]] (15 d'abril de 1911) 
* [[Fregattenkapitän]] (26 d'abril de 1917) 
* [[Kapitän zur See]] (29 de novembre de 1919) 
* [[Contraalmirall|Konteradmiral]] (01 d'agost de 1922) 
* [[Vicealmirall|Vizeadmiral]] (10 de setembre de 1925) 
* [[Almirall|Admiral]] (01 d'octubre de 1928) 
* [[Generaladmiral]] (20 d'abril de 1936) 
* [[Gran Almirall|Großadmiral]] (01 d'abril de 1939)

== Condecoracions ==
ref{{format ref}} http://www.geocities.com/~orion47//ref 

: [[File:DEU EK Ritter BAR.svg|50px]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] (30-9-1939) com Großadmiral i Comandant en Cap de la Marina
: [[Fitxer:D-PRU EK 1914 1 Klasse BAR.svg|50px]] [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 1a Classe– 1914]] (18-2-1915)
: [[Fitxer:D-PRU EK 1914 2 Klasse BAR.svg|50px]] [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 2a Classe– 1914]] (19-11-1914)
: [[Fitxer:DEU EK 1Kl 1939Clasp BAR.svg|50px]] [[Creu de Ferro|Barra de 1939 Creu de Ferro de 1a Classe – 1914]] (9-1939) 
: [[Fitxer:DEU EK 2Kl 1939Clasp BAR.svg|50px]] [[Creu de Ferro|Barra de 1939 Creu de Ferro de 2a Classe – 1914]] (9-1939) 
: [[Fitxer:D-PRU Roter Adlerorden swords war-ribbon BAR.svg|50px]] [[Reial Orde Prussià de Hohenzollern|Creu de Cavaller amb Espases del Reial Orde Prussià de Hohenzollern]] (3-6-1916)
* Medalla de l'Orde Imperial Xinès dels Dos Dracs de 3a Classe (10-10-1898)
* Medalla en acer del Pensador Xinès (12-12-1901)
: [[Fitxer:PRU Roter Adlerorden BAR.svg|50px]] [[Orde de l'Àliga Roja|Medalla de l'Àliga Roja de 4a Classe]] (Prússia) (22-6-1907)
* Cavaller d'Honor de 2a classe de la Casa de Grossherzoglich Oldenburgischen i Medalla del Duc Friedrich Ludwig amb la corona de plata (17-9-1907)
: [[Fitxer:Ord.Aquilarossa-MED.png|50px]] [[Orde de l'Àliga Roja|Medalla de l'Àliga Roja de 4a Classe amb corona]] (Prússia) (5-9-1911)
: [[Fitxer:GRE Order Redeemer 1Class.png|50px]] Gran Creu de l'[[Orde del Salvador]] (Grècia) (14-5-1912)
* Creu de l'Orde de Franz Joseph (Imperi Austro-Hongarès) (5-9-1911)
* Medalla de l'Orde de Sant Estanislau de 2a classe (Rússia) (16-4-1913)
* Medalla de Plata d'Imtiaz amb Espases (Turquia)
: [[Fitxer:TUR Harp Madalyasi BAR.svg|50px|Lluna Creixent de Ferro]] [[Lluna Creixent de Ferro]] (Turquia)
: [[Fitxer:Friedrich-August Cross - military (Oldenburg) - ribbon bar.png|50px]] [[Creu de Friedrich August|Creu de Friedrich August de 1a i 2a classe]] ( Oldenburg)
: [[Fitxer:Ord.Merit.Mil.Bavaria with Swords and Crown.jpg|50px]] [[Orde del Mèrit Militar (Baviera)|Medalla Militar del Servei Distingit de 4a classe amb Espases i Corona]] (Baviera) (20-12-1916)
* Medalla Commemorativa de la Guerra (Bulgària) (20-11-1917)
* Creu del Servei Militar Distingit amb Distintiu de Guerra de 3a classe (Àustria) (4-9-1918)
* Creu del Servei d'Honor (Prússia)
: [[File:ESP Gran Cruz Merito Naval (Distintivo Blanco) pasador.svg|vora|50px]] [[Orde del Mèrit Militar (Espanya)|Gran Creu de l'Orde del Mèrit Naval]] (Espanya) (16-11-1928 i 21-8-1939)
* Creu de Gran Oficial de l'Orde Militar (Xile) (1-8-1930)
* Medalla Commemorativa de Guerra amb Espases (Hongria) (3-6-1931)
* Gran Creu del Mèrit Militar (Bulgària) (28-6-1934)
: [[Fitxer:DEU Ehrenkreuz des Weltkrieges Frontkaempfer BAR.svg|50px]] [[Creu d'Honor 1914-1918|Creu d'Honor dels Combatents de 1914-18 amb espases]]
* Creu del Mèrit de 1a classe (Hongria) (5-12-1934)
* Gran Creu amb Espases de l'[[Orde de la Rosa Blanca]] (Finlàndia) (27-2-1936) 
: [[Fitxer:DEU WH-Dienstauszeichnung (Heer-KM) 25Jahre BAR.svg|50px]] [[Medalles del Llarg Servei|Creu dels 25 anys de Servei]] (2-10-1936)
* [[Medalla dels Jocs Olímpics Alemanys]] de 1a Classe (16-8-1936) 
: [[Fitxer:Планка Золотой партийный знак НСДАП.svg|50px]] [[Insígnia d'Or del NSDAP]] (30-1-1937) 
* Gran Creu de l'Orde de Jade con banda blanca i vora vermella
: [[Fitxer:Cavaliere di gran Croce Regno SSML BAR.svg|50px| Gran Creu de l'orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer]] [[Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer|Gran Creu de Cavaller de l'Orde de Sant Maurici i Sant Llàcer]] ([[Itàlia]]) (29-9-1937) 
:: [[Fitxer:Ufficiale SSML Regno BAR.svg|50px|Oficial de l'Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer]] [[Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer|Creu d'Oficial de l'Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer]] ([[Itàlia]]) (7-5-1934)
: [[Fitxer:JPN Kyokujitsu-sho Paulownia BAR.svg|50px]] [[Orde del Sol Naixent| Gran Cordó de l'Orde del Sol Naixent amb Flors de Paulònia]] ([[Imperi japonès|Japó]]) (9-11-1937) 
* Medalla Commemorativa de Guerra amb Espases (Bulgària) (30-11-1937) 
: [[fitxer:POL Order Orła Białego BAR.svg|50px]] [[Orde de l'Àguila Blanca|Cavaller de l'Orde de l'Àguila Blanca]] (Polònia) (2-6-1939)  
: [[fitxer:Memel Medal Bar.PNG|50px]] [[Medalla del Retorn del Distrite del Memel]] (20-3-1939) 
: [[fitxer:St.AlexanderOrder-ribbon.svg|50px]] [[orde de Sant Alexandre|Gran Creu amb Espases de l'Orde de Sant Alexandre]] (Bulgària) (3-9-1941) 
: [[Fitxer:Order Michała Walecznego.png|50px]] [[Orde de Miquel el Valent|Cavaller de 1a Classe de l'Orde de Miquel el Valent]] ([[Romania]]) (14-10-1941) 
: [[Fitxer:VR1 3 ilman ilman tunnuksia.png|50px]] [[Orde de la Llibertat|Gran Creu amb Espases de l'Orde de la Llibertat]] ([[Finlàndia]]) (25-3-1942) 
: [[Fitxer:Cavaliere di gran croce OMS BAR.svg|50px]] [[Orde Militar de Savoia|Gran Creu de l'Orde Militar de Savoia]] (Itàlia) (4-4-1942) 
: [[Fitxer:DEU KVK Ritter swords BAR.svg|50px]] [[Creu de Cavaller de la Creu al Mèrit de Guerra|Creu de Cavaller de la Creu al Mèrit de Guerra amb espases]] (8-2-1943)

== Referències ==
{{Commonscat|Erich Raeder}}
{{referències}}

{{Generalfeldmarschall del Tercer Reich}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Raeder, Erich}}

[[Categoria:Militars alemanys de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Almiralls de la Kriegsmarine]]
[[Categoria:Membres del gabinet de Hitler]]
[[Categoria:Mariscals de camp alemanys]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]]
[[Categoria:Membres de l'orde de la Casa de Hohenzollern]]
[[Categoria:Receptors de la Insígnia d'Or del NSDAP]]
[[Categoria:Gran Creu de l'orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer]]
[[Categoria:Jutjats al Tribunal Militar Internacional de Nuremberg]]
[[Categoria:Persones de l'estat d'Hamburg]]</text>
      <sha1>cqzdlti6sj0ri9o6bs1dh6dvklf7qvs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>