<page>
    <title>Dublín</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31289</id>
    <revision>
      <id>13766139</id>
      <parentid>13752231</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:28:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Dublin]]</comment>
      <text>{{polisèmia|Dublin}}
{{Infotaula de municipi|de| Dublín|
|oficial = Baile Átha Cliathbr/Dublin
|bandera = IRL Dublin flag.svg
|escut = Dublin city coa.gif 
|localització = [[Fitxer:Ireland map County Dublin City.png|200px|Ubicació de Dublín dins d'Irlanda]]
|fotografia = Dublin lead image.jpg
|fotografia_descripció = 
|fotografia_mida = 200px
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Irlanda]]
|admin_tipus2 = [[Província]]
|admin2 = [[Leinster]]
|admin_tipus3 = [[comtats d'Irlanda|Comtat]]
|admin3 = [[Comtat de Dublín|Dublín]]
|fundació = 
|població = 1045769
|any_cens = 2006
|superfície = 114.99
|densitat= 4398
|altitud = n/d
|coordenades = {{coord|53|20|34|N|6|15|58|W|display=inline,title}}
|concepte_llengua = 
|llengua =
|dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
|dirigent1 = Naoise Ó Muirí
|opció_nom1 = Ciutats agermanades 
|opció1 = {{bandera|Catalunya}} [[Barcelona]], [[Catalunya]]br /
{{bandera|Anglaterra}} [[Liverpool]], [[Anglaterra]]br /
{{bandera|EUA}} [[San José (Califòrnia)]], [[EUA]]
|opció_nom2= 
|opció2= 
|web = http://www.dublincity.ie
}}
'''Dublín''' (en [[irlandès]] ''Baile Átha Cliath''; en [[anglès]] ''Dublin'') és la [[ciutat]] més gran i la [[capital]] de la [[República d'Irlanda]]. Està situada aproximadament a la meitat de la costa est, a la desembocadura del riu Liffey, que travessa la ciutat. És també la capital del comtat de Dublín. La ciutat té una població de 495.000 habitants ([[2002]]), però en la seva indefinida [[àrea metropolitana]] hi viu vora un milió de persones. El nombre d'habitants del comtat de Dublín era d'1.100.000 l'any [[2002]]. 

Originalment va ser fundada pels [[víking]]s el [[841]] com a base militar i centre de comerç d'[[esclau]]s, i ha estat capital del país des de l'[[Edat Mitjana]]. Consta de l'àrea del Consell de la Ciutat de Dublín juntament amb suburbis junts al [[Comtat de Dublín]]. Aquest últim està subdividit als comtats administratius de Dun Laoghaire-Rathdown, Fine Gall-Fingal, i el Consell del Comtat de Dublín Sud. La Gran Àrea de Dublín consisteix en la Ciutat de Dublín i el ''Consell'' juntament amb els comtats contigus de Kildare, Meath, i Wicklow.

La població de la ciutat pròpiament dita era de 495.781 habitants en el cens del [[2002]]. En el mateix cens, la població total considerant la conurbació era d'1.004.614, però ampliada al costat del [[Comtat de Dublín]] ascendien fins a 1.122.821, mentre que a la Gran Àrea de Dublín hi havia 1.565.446 habitants. El seu gentilici és dublinès. Contribueix amb 60.000 milions d'[[euro]]s al [[PIB]] irlandès.

És la ciutat d'alguns irlandesos famosos, com ara els escriptors [[George Bernard Shaw]], [[James Joyce]] i [[Oscar Wilde]].

== Etimologia ==
Dublín és un derivat hiberno-normand de les paraules [[idioma gaèlic|irlandeses]] ''Dubh Linn'', que signifiquen 'llacuna negra'. Històricament a la cal·ligrafia irlandesa, ''bh'' s'escrivia amb un punt sobre la ''b'', com ''Dub Linn'' o ''Duḃlinn''. Els [[normands]] de parla francesa, van ometre el ''punt'' i van deixar el nom com ''Develyn'' o Dublin. Aquesta llacuna es formava per l'estancament del riu Poddle abans de desembocar al riu Liffey a l'actual Wellington Quay. La llacuna es va mantenir fins a principis del 1700, però l'expansió de la ciutat va tenir com a conseqüència el seu drenatge, i la canalització i soterrament del riu Liffey. En l'actualitat, el lloc de l'antiga llacuna està ocupat pel parc Dubh Linn Gardens, després del Castell de Dublín, mentre que el curs baix del Poddle discorre fins al riu Liffey per una canalització subterrània.

El seu nom [[idioma irlandès|gaèlic]] modern ''Ball Átha Cliath'', que significa ''Assentament del gual de canyís'' té l'origen en un antic [[gual]] compost amb panells de canya i vímet entrellaçats (''Ath Cliath''), que creuava el [[riu Liffey]] en un lloc pròxim a l'actual estació de ferrocarrils de Heuston. La veu gaèlica Cliath es tradueix amb freqüència com tanca, interpretant la traducció a l'anglès com hurdle. No obstant això, la traducció com canyís és més apropiada: Cliath o hurdle és, en efecte, una estructura lleugera i movible de material vegetal entrellaçat, que s'usa amb freqüència per separar al bestiar, però també per assegurar el terreny inestable o relliscós. El nom de la ciutat ha estat escrit d'aquesta forma des del [[1368]], data en què va ser documentat en els [[Annals d'Ulster]]. ''Ath Cliath'' és el nom d'un lloc que es refereix a un punt de gual del riu Liffey en el veïnatge de l'estació de Heuston, posteriorment es va aplicar el nom a un [[monestir]] cristià que es creu va estar situat a la zona del carrer Aungier, actualment ocupat per l'església carmelita del carrer Whitefriar. A causa de la seva longitud, el nom gaèlic de Dublín s'abreuja com BAC algunes vegades.

L'assentament [[víking]] posterior va estar al [[riu Poddle]], un [[afluent]] del Liffey, a l'est de Christchurch, a la zona coneguda com a Wood Quay. El Dubh Linn era un [[llac]] usat pels víkings per amarrar les seves naus i estava connectat al Liffey pel Poddle. La Dubh Linn i el Poddle es mantenien a principis del 1700, però en expandir-se la ciutat van ser drenats i soterrats, respectivament. La Duhb Linn estava situat on es troba ara el jardí del Castell, al davant de la biblioteca Beatty al [[Castell de Dublín]].

== Història ==
[[Fitxer:CustomHouseDublin.JPG|thumb | 275px | Façana sud de la Custom House, a la riba nord del riu Liffey.]]
Les cartes de l'[[astrònom]] i [[cartògraf]] grec [[Claudi Ptolemeu]] proveeixen les primeres referències d'habitació humana de l'àrea coneguda ara com a Dublín. Al voltant del [[140]] d. C. l'astrònom es va referir a un assentament que va anomenar ''Eblana Civitas''. L'assentament ''Dubh Linn'' data potser del primer segle aC, posteriorment es va construir un [[monestir]], encara que la ciutat es va establir al voltant de l'any 841.

La ciutat moderna conserva el nom irlandès anglificat, l'antic i original nom irlandès. Després de la invasió normanda, Dublín es va convertir en el centre clau de poder militar i judicial, amb la majoria del seu poder concentrat en el castell de Dublín fins a la independència. Des del [[segle XIV]] fins a finals del [[segle XVI]] Dublín i els seus voltants, conegut com l'estacada, van formar la major zona d'Irlanda sota control governamental. Durant diversos segles el parlament va estar situat a Drogheda, però es va traslladar permanentment a Dublín després que [[Enric II d'Anglaterra|Enric II]] conquistés el [[Comtat de Kildare]] el [[1504]].

Dublín també tenia administració ciutadana local via la seva corporació des de l'edat mitjana. Representava el [[gremi]] oligàrquic fins que es va reformar el [[1840]] augmentant les línies democràtiques. Des del [[segle XVII]] la ciutat es va expandir ràpidament, ajudada per la Wide Streets Commission. Per curt període, Dublín va ser la segona ciutat de l'[[imperi britànic]] després de [[Londres]] i la cinquena ciutat més gran d'[[Europa]]. La majoria de l'arquitectura més notable de la ciutat data d'aquesta era i està considerada com la seva edat d'or. La famosa fàbrica de cervesa [[Guiness]] també es va establir en aquesta època. El [[1742]] es va tocar per primera vegada el Messiah de Handel en el ''New Music Hall'' al carrer ''Fishamble'' amb una participació de 26 nois i 5 homes combinats dels cors de les catedrals de Sant Patrici i de l'''Església de Crist''.

El període de [[1800]] va consistir en una disminució relativa amb el creixement industrial de [[Belfast]], el [[1900]] la població de Belfast era gairebé el doble. Mentre que Belfast era pròspera i industrial, Dublín s'havia convertit en una ciutat de misèria i divisió de classes, construïda sobre les restes de la grandesa perduda, millor descrita en la novel·la Strumpet City, per [[James Plunkett]], i en els treballs de [[Sean O'Casey]]. Dublín era encara el centre primari d'administració i transport de la majoria d'Irlanda, encara que completament al marge de la revolució industrial. L'[[Alçament de Pasqua]] del [[1916]] va passar al centre de la ciutat, ocasionant gran part del seu deteriorament físic. La guerra civil anglo-irlandesa i la guerra civil anglesa van contribuir encara més a la seva destrucció, deixant molts dels seus millors edificis en ruïnes. L'estat lliure irlandès va reconstruir molts d'aquests edificis i va traslladar el parlament al Leinster House.

Durant ''L'Emergència'' (Segona Guerra Mundial), fins al 1960, Dublín va romandre com una capital fora del temps: El centre de la ciutat en particular es va mantenir en repòs arquitectònic el que va fer que aquesta fos perfecta per filmar pel·lícules, amb moltes produccions com ''The Blue Max'', i ''My Left Foot'', capturant les vistes d'aquest temps. Fet que va servir com a fundació d'èxits posteriors en [[cinematografia]] i producció de pel·lícules. Amb l'augment de prosperitat, es va introduir l'arquitectura moderna a la ciutat, encara que es va començar una vigorosa campanya per restaurar la grandesa de l'època georgiana dels carrers de Dublín, en lloc de perdre la grandesa per sempre. Des del [[1997]] el paissatge de Dublín ha canviat immensament, amb enormes construccions privades i d'agències de transport i negocis. Alguns dels carrers més coneguts segueixen conservant el nom del pub o el negoci que ocupava el lloc abans del seu tancament o reconstrucció.

Des dels començaments del govern anglo-normand al segle XII, la ciutat ha servit com a capital de l'illa d'Irlanda en diverses entitats geopolítiques:

* El [[Senyoriu d'Irlanda]]. ([[1171]] - [[1541]])
* El [[Regne d'Irlanda]]. ([[1541]] - [[1800]])
* L'illa com a part del [[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda]]. ([[1801]] - [[1922]])
* La [[República d'Irlanda]]. ([[1919]] - [[1922]])

Des del 1922, amb la divisió de l'illa, va esdevenir la capital de l'[[Estat Lliure Irlandès]] (1922-1949) i ara és la capital de la República d'Irlanda. (Molts d'aquests estats van coexistir o van competir entre el mateix marc de temps rivalitzant entre teoria constitucional irlandesa o britànica). Un dels memorials per commemorar aquests temps consisteix en el jardí del record.

El 1974 el centre de Dublín va ser escenari de diversos atemptats terroristes amb cotxe bomba, que van causar la mort de desenes de persones.

== Població ==
La ciutat de Dublín és l'àrea administrada pel [[Dublin City Council]], però el terme normalment fa referència a l'àrea urbana adjacent, que inclou [[Dun Laoghaire-Rathdown]], [[Fingal]] i [[South Dublin]]. Aquests quatre municipis formen el que es coneix com a àrea metropolitana de Dublín.

La població de l'àrea administrativa que li correspon al City Council era de 1500505.739 habitants el 2006. En aquest mateix cens, la població de l'àrea metropolitana era d'1.186.159, i la de l'àrea d'influència de Dublín era d'1.661.185. La població de la ciutat creix molt de pressa: les previsions diuen que el 2021 se superaran els dos milions d'habitants. Avui dia, aproximadament el 40% de la població d'Irlanda viu en un radi de 100nbsp;km. al voltant del centre de la ciutat.

== Cultura ==
=== Literatura, teatre i arts ===
La ciutat posseeix història literària de fama mundial, havent produït moltes figures literàries prominents, incloent [[premi Nobel|premis Nobel]] com [[William Butler Yeats]], [[George Bernard Shaw]] i [[Samuel Beckett]]. Altres escriptors influents de Dublín són [[Oscar Wilde]], [[Jonathan Swift]] i el creador de [[Dràcula]], [[Bram Stoker]]. No obstant això, és discutiblement més famosa com la ciutat dels excel·lents treballs de [[James Joyce]]. ''Dublinesos'' és un recull d'històries curtes de Joyce sobre incidents i personatges típics residents de la ciutat de principis del [[segle XX]]. El seu treball més cèlebre, ''Ulisses'' està també establert a Dublín i ple de detalls tòpics. Una altra sèrie d'escriptors famosos de Dublín són: [[John Millington Synge|JM Synge]], [[Sean O'Casey]], [[Brendan Behan]], Maeve Binchy i [[Roddy Doyle]]. Les majors biblioteques i museus d'Irlanda es troben a Dublín, incloent el National Print Museum of Ireland i la Biblioteca Nacional d'Irlanda.

Hi ha diversos [[teatre]]s al centre de la ciutat, i diversos actors mundialment famosos han emergit de l'escena teatral de Dublín, incloent a [[Noel Purcell]], Sir [[Michael Gambon]], [[Brendan Gleeson]], [[Stephen Rea]], [[Colin Farrell]], [[Colm Meaney]], [[Gabriel Byrne]], [[Jonathan Rhys Meyers]], [[Sarah Bolger]] i [[Maria Doyle Kennedy]]. Els teatres més coneguts són ''The Gaiety'', ''The Abbey'',''The Olympia'' i ''The Gate''. El Gaiety està especialitzat en produccions musicals i operetes, i és popular per obrir les seves portes després de la producció teatral del vespre per albergar una varietat de música en viu, dansa i pel·lícules. L'Abbey es va fundar el [[1904]] per un grup que incloïa a Yeats amb la finalitat de promoure el talent de la literatura indígena. Va continuar per proveir sortida a alguns dels escriptors més famosos de la ciutat, com ara Synge, el mateix Yeats i George Bernard Shaw. El Gate es va fundar el [[1928]] per promocionar els treballs avantguardistes europeus. El teatre més gran és el ''Mahony Hall'' de l'edifici Helix a la Universitat de Dublín, a Glasnevin.

Dublín és també el punt focal de gran part de l'[[art]] i de l'escena artística irlandesa. El [[llibre de Kells]], un famós [[manuscrit]] produït pels [[monjo]]s [[celtes]] en el [[800]] d.C. i també es mostren exemples d'art insular en el Trinity College. La [[biblioteca Chester Beatty]] alberga la famosa col·lecció de manuscrits, pintures de miniatura, impresos, dibuixos, llibres rars i arts decoratives ensamblades pel miner nord-americà milionari (un honorable ciutadà irlandès) Sir Alfred Chester Beatty ([[1875]] - [[1968]]). Col·leccions que daten des del 2700 aC cap endavant i que estan dibuixats a l'[[Àsia]], l'[[Orient mitjà]], [[Àfrica]] del Nord i [[Europa]]. Sovint s'ofereixen al públic els treballs d'artistes locals al voltant de St Stephen Green, el principal parc públic del centre. A més, al llarg de la ciutat es troben grans galeries d'art, incloent el Museu irlandès d'art modern, la Galeria nacional, la Galeria municipal Hugh Lane, el Centre d'art de la ciutat, la Galeria Douglas Hyde, el centre Project Arts i l'Acadèmia hibèrnica reial.

Tres branques del museu nacional irlandès estan situades a Dublín: arqueologia al carrer Kildare, arts decoratives i història al Collins Barracks i història natural al carrer Merrion.

=== Vida nocturna i entreteniment ===
Una de les zones més concorregudes és l'anomenat Temple Bar (el barri vell, on trobes a visitants de tot el món) o llocs de temàtica diversa, com el modern Thunder Road Cafè. 

També molt tradicional és fer una passejada pel Trinity College, la universitat més prestigiosa d'Irlanda. Davant de l'entrada de la universitat es troba la també coneguda estàtua de [[Molly Malone]], tradicional de Dublín. Dóna nom i lletra a moltes cançons referents a ella encara que mai s'ha sabut si és només una llegenda o si va existir de veritat, però s'explica que era una dona que de dia treballava com a peixatera i de nit era dama de companyia d'estudiants.

Molt tradicional de Dublín també és la fàbrica de [[cervesa]] [[Guinness]] (fundada per [[Arthur Guinness]]), on en finalitzar el recorregut per la fàbrica es pot gaudir d'una de les seves millors cerveses a la terrassa de la part superior des d'on hi ha una magnífica panoràmica de tot Dublín.

Al centre de Dublín també es troba el parc de St Stephen's Green.

L'escena LGBT de Dublín se centra en un nombre de superpubs i clubs com ''The Dragon'' i ''The George'' al carrer ''South Great George's Street''. Els altres dos bars que s'enfoquen cap a l'escenari gai són ''The Front Lounge'' (al carrer Parliament) i ''Pantibar'' (al carrer Capel). També existeixen clubs gais com ''Q  A'' (Queer  Alternative), ''Spice'', ''Glitz'', ''The Furry Glen'' (Nit d'óssos), ''Shift'', ''ViQ'', ''Bukakke'', ''Nimhneach'' (Nit fetitxe), ''After Dark'', ''Kiss'' (Nit lesbiana), i ''L Club'' (Nit lesbiana).

Popularment es toca música en viu als carrers i a les avingudes en general i la ciutat ha produït diverses bandes de [[rock]] d'èxit internacional com [[U2]], [[Westlife]] [[Hothouse Flowers]], [[Horslips]], [[The Boomtown Rats]], [[Thin Lizzy]], [[Rob Smith]], [[Boyzone]] i [[The Script]]. Els dos millors cinemes del centre de Dublín són ''The Savoy Cinema'' i el ''Cineworld Cinema'', ambdós al nord del riu Liffey. Es pot trobar cinema alternatiu i d'interès especial a l'institut de cinema irlandès de Temple Bar, al ''Screen Cinema'' del carrer ''d'Olier'' i en el ''Lighthouse Cinema'' a Smithfield.

== Llocs d'interès ==
* '''The Spire''' ([[2003]]); alt [[monument]] en forma de punxa situat al centre comercial de Dublín. És visible des de molts punts de la ciutat. I el camp Nou, lloc de gran oci irlandès.
* '''[[Catedral de Sant Patrici]]''' ([[1192]]); prop de la font on el sant [[baptisme|batejava]] als nous [[cristianisme|cristians]]. Entre altres personalitats, conté les restes de [[Jonathan Swift]] l'autor d'[[Els viatges de Gulliver]].
* '''[[Trinity College (Dublín)|Trinity College]]''' ([[1751]]); seu de la [[universitat]] més important del país.
* '''[[General Post Office]]'''([[1818]]); l'edifici de correus, fou també el centre neuràlgic de l'[[Aixecament de Pasqua]] de [[1916]] que anys més tard portaria a la República d'Irlanda a la independència de la [[Gran Bretanya]].
* '''[[Custom House]]''' ([[1791]]); centre [[política|polític]] de Dublín.
* '''Estàtua de [[Molly Malone]]''' ([[1988]]), personatge que ha inspirat l'himne no oficial de la ciutat.
* '''[[Castell de Dublín]]''' ([[segle XII]]), seu administrativa fins al [[1922]]

== Clima ==
Dublín gaudeix d'un clima marítim temperat que es caracteritza per hiverns suaus i estius frescos, sense temperatures extremes, i té unes precipitacions moderades. Contràriament a la creença popular, Dublín no té un índex de pluges com el de l'oest d'Irlanda, que és el doble del de la capital. De mitjana hi ha menys dies de pluja que a Londres. 
!--Infobox begins--
{{Infobox Weather 
|metric_first=Yes !--Entering Yes will display metric first. Leave blank for imperial--
|single_line=Yes !--Entering Yes will display metric and imperial units on same line.-- 
|location = Dublin Airport 1961-1990
|Jan_Hi_°C = 7.6 |Jan_REC_Hi_°C = 16.6 !--REC temps are optional; use sparely-- 
|Feb_Hi_°C = 7.5 |Feb_REC_Hi_°C = 15.3 
|Mar_Hi_°C = 9.5 |Mar_REC_Hi_°C = 21.3 
|Apr_Hi_°C = 11.4 |Apr_REC_Hi_°C = 20.5 
|May_Hi_°C = 14.2 |May_REC_Hi_°C = 23.4 
|Jun_Hi_°C = 17.2 |Jun_REC_Hi_°C = 25.1 
|Jul_Hi_°C = 18.9 |Jul_REC_Hi_°C = 27.6 
|Aug_Hi_°C = 18.6 |Aug_REC_Hi_°C = 28.7 
|Sep_Hi_°C = 16.6 |Sep_REC_Hi_°C = 23.9 
|Oct_Hi_°C = 13.7 |Oct_REC_Hi_°C = 21.2 
|Nov_Hi_°C = 9.8 |Nov_REC_Hi_°C = 18.0 
|Dec_Hi_°C = 8.4 |Dec_REC_Hi_°C = 16.2 
|Year_Hi_°C = 12.8 |Year_REC_Hi_°C = 28.7 
|Jan_Lo_°C = 2.5 |Jan_REC_Lo_°C = -9.4 
|Feb_Lo_°C = 2.5 |Feb_REC_Lo_°C = -6.2 
|Mar_Lo_°C = 3.1 |Mar_REC_Lo_°C = -6.7 
|Apr_Lo_°C = 4.4 |Apr_REC_Lo_°C = -3.7 
|May_Lo_°C = 6.8 |May_REC_Lo_°C = -1.0 
|Jun_Lo_°C = 9.6 |Jun_REC_Lo_°C = 1.5 
|Jul_Lo_°C = 11.4 |Jul_REC_Lo_°C = 4.8 
|Aug_Lo_°C = 11.1 |Aug_REC_Lo_°C = 4.1 
|Sep_Lo_°C = 9.6 |Sep_REC_Lo_°C = 1.7 
|Oct_Lo_°C = 7.6 |Oct_REC_Lo_°C = -0.6 
|Nov_Lo_°C = 4.2 |Nov_REC_Lo_°C = -3.4 
|Dec_Lo_°C = 3.4 |Dec_REC_Lo_°C = -10.1 
|Year_Lo_°C = 6.4 |Year_REC_Lo_°C = -10.1 

!--Optional: Mean daily temperature --
|Jan_MEAN_°C = 5.0
|Feb_MEAN_°C = 5.0
|Mar_MEAN_°C = 6.3
|Apr_MEAN_°C = 7.9
|May_MEAN_°C = 10.5
|Jun_MEAN_°C = 13.4
|Jul_MEAN_°C = 15.1
|Aug_MEAN_°C = 14.9
|Sep_MEAN_°C = 13.1
|Oct_MEAN_°C = 10.6
|Nov_MEAN_°C = 7.0
|Dec_MEAN_°C = 5.9
|Year_MEAN_°C = 9.6

!--**** use mm or cm but NOT both! ****--
!-- Optional: This is total Precipitation. Rain  Snow fields can be used instead if Precip is NOT filled in --
|Jan_Precip_cm = |Jan_Precip_mm = 69.4 
|Feb_Precip_cm = |Feb_Precip_mm = 50.4 
|Mar_Precip_cm = |Mar_Precip_mm = 53.8 
|Apr_Precip_cm = |Apr_Precip_mm = 50.7
|May_Precip_cm = |May_Precip_mm = 55.1
|Jun_Precip_cm = |Jun_Precip_mm = 56.0
|Jul_Precip_cm = |Jul_Precip_mm = 49.9
|Aug_Precip_cm = |Aug_Precip_mm = 70.5
|Sep_Precip_cm = |Sep_Precip_mm = 66.7
|Oct_Precip_cm = |Oct_Precip_mm = 69.7
|Nov_Precip_cm = |Nov_Precip_mm = 64.7
|Dec_Precip_cm = |Dec_Precip_mm = 75.6 
|Year_Precip_cm = |Year_Precip_mm = 732.7

!-- Optional: Rain and Snow can be used if Precip IS NOT filled in --
!--**** use mm or cm but NOT both! ****--
|Jan_Rain_cm = |Jan_Snow_cm =
|Feb_Rain_cm = |Feb_Snow_cm =
|Mar_Rain_cm = |Mar_Snow_cm =
|Apr_Rain_cm = |Apr_Snow_cm = 
|May_Rain_cm = |May_Snow_cm =
|Jun_Rain_cm = |Jun_Snow_cm =
|Jul_Rain_cm = |Jul_Snow_cm =
|Aug_Rain_cm = |Aug_Snow_cm =
|Sep_Rain_cm = |Sep_Snow_cm =
|Oct_Rain_cm = |Oct_Snow_cm =
|Nov_Rain_cm = |Nov_Snow_cm =
|Dec_Rain_cm = |Dec_Snow_cm =
|Year_Rain_cm = |Year_Snow_cm =
|Jan_Rain_mm = | Jan_Snow_mm =
|Feb_Rain_mm = |Feb_Snow_mm =
|Mar_Rain_mm = |Mar_Snow_mm =
|Apr_Rain_mm = |Apr_Snow_mm = 
|May_Rain_mm = |May_Snow_mm =
|Jun_Rain_mm = |Jun_Snow_mm =
|Jul_Rain_mm = |Jul_Snow_mm =
|Aug_Rain_mm = |Aug_Snow_mm =
|Sep_Rain_mm = |Sep_Snow_mm =
|Oct_Rain_mm = |Oct_Snow_mm =
|Nov_Rain_mm = |Nov_Snow_mm =
|Dec_Rain_mm = |Dec_Snow_mm =
|Year_Rain_mm = |Year_Snow_mm =
}}!--Infobox ends--

== Esport ==
Les seus de gairebé totes les organitzacions esportives d'Irlanda es troben a Dublín, i els esports més populars que es juguen a la ciutat són els més populars de l'illa: futbol gaèlic, futbol, ​​rugbi union i hurling. Dublín alberga el cinquè estadi més gran d'Europa, el Croke Park, amb capacitat per a 82.000 persones, de l'Associació Atlètica Gaèlica. L'estadi alberga tradicionalment partits de futbol gaèlic i de hurling durant els mesos d'estiu, així com de futbol internacional en anys alterns. També alberga concerts, amb actuacions d'U2, Robbie Williams i Westlife, que van actuar aquí en anys recents.

== Economia i infraestructures ==
=== Comunicacions i mitjans ===
Dublín és el centre de comunicacions i mitjans a Irlanda, amb molts diaris, estacions de [[ràdio]], estacions de [[televisió]] i companyies de [[telèfon]] que posseeixen centres operatius. La Ràdio Telefís Éireann (RTÉ) és la difusora nacional de l'Estat, i té les seves oficines principals i estudis a Donnybrook, Dublín. Fair City és la telenovel·la de la difusora basada en la capital, situada al suburbi fictici de ''Carraigstown''. TV3, 3e, City Channel, Sky News Ireland i Setanta Sports també tenen base a Dublín. La infraestructura principal i les oficines del Correu i la companyia telefònica de l'estat Eircom, així com [[Vodafone]] i Telefònica O2 estan ubicades a la capital. També és centre d'operacions d'importants diaris nacionals com The Irish Times i l'Irish Independent.

=== Indústria ===
[[Fitxer:Dublin panoramic.jpg|center | thumb | 800px | Panoràmica del Dublín industrial.]]
Segurament la indústria més famosa de Dublín és la destil·leria. La cervesa [[Guinness]] ha estat destil·lada a la St James's Gate Brewery des del [[1759]].

Durant els anys del Tigre Celta de mitjans a finals de la dècada dels 90 un gran nombre de companyies de tecnologia de la informació i farmacèutica s'han establert a Dublín i en els seus suburbis i el seu gran volum d'indústria de computació l'han portat a ser anomenada com el [[Silicon Valley]] d'[[Europa]]. El centre d'operacions de Microsoft Europa, Orient i Àfrica EMOA, situat a l'Estat Industrial Sandyford al sud de la ciutat, i Google i Amazon han establert bases operatives a la ciutat. Intel i Hewlett-Packard tenen grans plantes de manufactura a Leixlip, al [[Comtat de Kildare]], a l'oest de Dublín. [[Google]], [[Yahoo!]], [[Ebay]] i [[PayPal]] tenen els seus centres d'operacions europeus a Dublín.

== Fills il·lustres ==
* [[Henry Rowley Bishop]] (1786-1855), fill adoptiu (compositor)
* [[William Butler Yeats]]
* [[George Bernard Shaw]]
*[[Samuel Beckett]]
* [[Oscar Wilde]]
* [[Jonathan Swift]]
* [[Bram Stoker]]
* [[James Joyce]]
* [[John Millington Synge|JM Synge]]
* [[Sean O'Casey]]
* [[Joseph A Wade]] (compositor)

== Vegeu també ==
* [[Batalla de Dublín]]

== Referències ==
* Charnock, Richard Stephen (1859). Local Etymology. Londres: Houlston and Wright.
* Clarke, Howard (1990). Medieval Dublin: The Living City. Dublin: Irish Academic Press. ISBN 0-7165-2460-0.
* Duffy, Seán, Ailbhe MacShamhráin i James Moynes (2005). Medieval Ireland: An Encyclopedia. Nova York: Routledge. ISBN 0-415-94052-4.
* Kenyon, Denise (1991). The origins of Lancashire. Manchester : Manchester University Press. ISBN 0-7190-3277-6.
* McGee, Thomas D'Arcy (1863). A popular history of Ireland: from the earliest period to the emancipation of the Catholics. Nova York: Sadlier.
* Richardson, Dan (1999). Dublín. Edicions B. ISBN 844069203X.
* John Flynn and Jerry Kelleher, Dublin Journeys in America (High Table Publishing, 2003) ISBN 0-9544694-1-0
* Hanne Hem, Dubliners, An Anthropologist's Account, Oslo, 1994
* Pat Liddy, Dublin A Celebration – From the 1st to the 21st century (Dublin City Council, 2000) ISBN 0-946841-50-0
* Maurice Craig, The Architecture of Ireland from the Earliest Times to 1880 (Batsford, Paperback edition 1989) ISBN 0-7134-2587-3
* Frank McDonald, Saving the City: How to Halt the Destruction of Dublin (Tomar Publishing, 1989) ISBN 1-871793-03-3
* Edward McParland, Public Architecture in Ireland 1680–1760 (Yale University Press, 2001) ISBN 0-300-09064-1

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Dublín}}
* [http://www.dublincity.ie Pàgina oficial de la ciutat] {{en}} i {{ga}}
* [http://www.dublin.cat Societat de Beneficència dels Catalans de Dublin] {{ca}}
* [http://www.liffey.cat Diari Liffey] {{ca}}
* [http://www.tiempoendublin.com/ Dublín, Irlanda, guia per fer turisme o viure a Dublín] {{es}}
* [http://www.dublin.es/ Turisme Dublín] {{es}}

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol=[[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Escòcia}} [[Glasgow]]
|després={{bandera|Espanya}} [[Madrid]]
|anys=[[1991]]}}
{{Fi taula}}

{{Ciutats d'Irlanda}}
{{Comtat Dublín}}
{{Enllaç AB|da}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|eu}}


{{ORDENA:Dublin}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Dublín| ]]</text>
      <sha1>khh47npzsebyih4wb30omd23kqum65r</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>