<page>
    <title>HMS Belfast (C35)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>313494</id>
    <revision>
      <id>13776038</id>
      <parentid>13598490</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T02:28:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:HMS Belfast (C35)]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vaixell de guerra
| nom = HMS ''Belfast'' (C-35)
| imatge = HMS Belfast (C35), London, England-16Dec2005 cropped.jpg|300px
| peu = El HMS ''Belfast'' ancorat al [[Tàmesi]], pintat amb el [[camuflatge Dazzle]]
| altres noms = 
| tipus = [[Creuer lleuger]] [[Creuer classe Town (1936)|Classe ''Town'']]
| classe = 
| flota = [[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|vora|25px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
| encarregat per = 
| encarregat = 10 de desembre de 1936
| quilla = 
| botadura = 17 de marc de 1938
| allistament = 5 d'agost de 1939
| creuer inaugural = 
| estat = [[Vaixell museu]] des del 21 d'octubre de 1971
| eslora = 187 m
| mànega = 21 m
| calat = 6,02 m
| desplaçament = 11.553 tones
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 4 calderes Admiraltybr /4 [[turbina de vapor|turbines]] Parsons
| potència = 80.000 [[Cavalls de vapor|hp]]
| velocitat = 
| profunditat =
| autonomia = 
| tripulació = 750 oficials i mariners br 850 com a [[vaixell insígnia]]
| protecció = 4,5 polzades (114mm) br 
Pont: 3 polzades (76 mm)
| armament = (1939) 12 (4 × 3) [[Canó naval BL Mk XXIII de 6 polzades|canons de 6 polzades]]br /12 (6 × 2) [[Canó naval Mk XVI QF de 4 polzades|Canons QF de 4 polzades]] (101mm) HA/LAbr /16 (8 × 2) [[Canó naval QF de 2 lliures|canons de 2 lliures]] pom-pom (40 mm)br / 8 (2 × 4) canons antiaeris de 0,5 polzadesbr /6 (2 × 3) tubs de torpedes de 21 polzadesref name=wingate11{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |nom=John |any=2004 |editorial=Imperial War Museum |lloc=London |isbn=1-901623-72-6 |pàgines=11}}/ref 
br /(1959) 12 (4 × 3) Mk XXIII de 6 polzadesbr /8 (4 × 2) [[Canó naval Mk XVI QF de 4 polzades|Canons QF de 4 polzades]] (101mm) HA/LA br /12 (6 × 2) [[Bofors de 40mm|Canons antiaeris Bofors QF de 40mm]] 
| aeronaus = 2 [[Supermarine Walrus]] {{mida|1=(retirats al final de la [[II Guerra Mundial]])}}
| electrònica = 
| drassanes = [[Harland and Wolff|Harland and Wolff shipyard]], [[Belfast]]
| port =
| indicatiu =''Pro Tanto Quid Retribuamas'' br {{mida|1= ''Per tant, com ho pagarem?'' }}
| comandant1 = 
| anys comandant1= 
| comandant2 =
| anys comandant2= 
| comandant3 = 
| anys comandant3= 
| comandant4 = 
| anys comandant4=
| comandant5 = 
| anys comandant5= 
| operacions= Àrctic 1943br /Cap Nord 1943br /Normandia 1944br /Corea 1950-52
}}

'''HMS Belfast (C-35)''' és un [[creuer lleuger]] de la [[Royal Navy]] de la [[Creuer classe Town (1936)|classe ''Town'']]. Des de 1971 està ancorat al riu [[Tàmesi]] a [[Londres]]. En l'actualitat és un [[vaixell museu]], dins de la xarxa de l'[[Imperial War Museum]].

La construcció del ''Belfast'', que rebé el nom de la capital d'[[Irlanda del Nord]] i un dels 10 creuers [[Creuer classe Town (1936)|classe ''Town'']], s'inicià al desembre de 1936. Va ser botat el 17 de març de 1938, [[Dia de Sant Patrici]]. Comissionat a inicis d'agost de 1939, poc abans de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], el ''Belfast'' va destinar-se inicialment al bloqueig britànic contra [[III Reich|Alemanya]].ref name=IWM1/ Al novembre de 1939 topà amb una [[mina naval|mina]] alemanya, passant més de dos anys d'exhaustives reparacions.ref name=IWMoutbreak/ Tornà a l'acció al novembre de 1942, amb una potència de foc, equipament de radar i blindatge millorat, sent el major i potser més poderós creuer de la [[Royal Navy]] en aquells moments.ref name=HMSBarctic/ El ''Belfast'' va ser enviat a escortar [[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|combois a l'Àrtic]] destinats a la [[Unió Soviètica]] durant 1943, jugant un paper important al desembre durant la [[batalla del Cap Nord]]. Al juny de 1944 el ''Belfast'' participà en l'[[operació Overlord|operació ''Overlord'']], donant suport al [[desembarcament de Normandia]]. Al juny de 1945 va ser destinat a l'[[Extrem Orient]] per unir-se a la [[Flota del Pacífic (Regne Unit)|Flota britànica del Pacífic]], arribant-hi poc abans del final de la Segona Guerra Mundial.ref name=HMSBdday/ El ''Belfast'' tornà a entrar en acció entre 1950-52 durant la [[Guerra de Corea]],i entre 1956 i 1959 va modernitzar-se extensivament. Abans d'entrar a la reserva el 1963 realitzà diverses missions.ref name=HMSBfinal{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.464 |title=History of HMS Belfast: Final commission |year=2009 |work= |publisher=Imperial War Museum |accessdate=16 December 2009 }}/ref

Destinat a desballestar-se, el 1967 es realitzaren esforços per conservar-lo com a vaixell museu. Es constituí un comitè conjunt de l'[[Imperial War Museum]], el [[National Maritime Museum]] i el [[Ministeri de Defensa (Regne Unit)|Ministeri de Defensa]], concloent al juny de 1968 que la conservació podia portar-se a la pràctica. El 1971 el govern decidí contra la conservació, fent que es creés l'Associació HMS ''Belfast'' Trust, de manera privada, per tal de conservar-lo. L'associació va tenir èxit, i el govern els transferí el vaixell al juliol de 1971. Portat a [[Londres]], va ser ancorat al riu [[Tàmesi]] prop del [[Tower Bridge]]. Obert al públic a l'octubre de 1971, el ''Belfast'' esdevingué una branca de l'Imperial War Museum el 1978. Convertit en una popular atracció turística, rep uns 250.000 visitants anualment.ref name=ALVA{{cite web|url=http://www.alva.org.uk/visitor_statistics/|title=VISITS MADE IN 2010 TO VISITOR ATTRACTIONS IN MEMBERSHIP WITH ALVA|publisher=Association of Leading Visitor Attractions|accessdate=2 March 2011}}/ref Com a part d'un museu nacional i del [[National Historic Fleet, Core Collection]], el ''Belfast'' és mantingut pel [[Departament de Cultura, Mitjans i Esport (Regne Unit)|Departament de Cultura, Mitjans i Esport]], pels ingressos de les entrades i per les activitats comercials del museu.

== Disseny ==
[[Image:HMS_Belfast_shells1.jpg|thumb|left|alt=A circular rack of conical shells. The shell cases are red, the rest of the room is white.|Projectils a la santabàrbara situada sota el nivell de l’aigua a la Torreta A del ''Belfast''.]]
El ''Belfast'' és un creuer de la [[creuer classe Town (1936)|classe ''Town'']]. Aquesta s'origina a inicis de la dècada de 1930 com a resposta de l'[[Almirallat]] als [[creuer classe Mogami|creuers classe ''Mogami'']] de la [[Marina Imperial Japonesa]], un creuer d'11.200 tones amb 15 canons de 6 polzades amb una velocitat punta de 35 nusos. Els requeriments de l'Almirallat especificaven un creuer de 9.000 tones, suficientment blindat per suportar un impacte directe de 8 polzades, capaç de navegar a 32 nusos i amb 12 canons de 6 polzades. El propòsit original incloïa 16 canons de 6 polzades muntats en torretes quàdruples, però una torreta quàdruple efectiva es demostrà impossible de fabricar, substituint-se per torretes triples.ref name=IWM1/ Els hidroavions permetrien que es patrullés una zona molt més àmplia, i la classe també seria capaç de la seva pròpia defensa antiaèria. El primer creuer de la classe ''Town'', el [[HMS Southampton (83)|HMS ''Southampton'']] de 9.100 tones, va botar-se el 10 de març de 1936.

La construcció del HMS ''Belfast'' començà aquell mateix any, posant-se la quilla el 10 de desembre de 1936 a [[Harland and Wolff]], [[Belfast]]. El seu cost esperat era de £2.141.514, dels quals els canons costaven £75.000 i els avions (dos [[Supermarine Walrus]]es) £66.500.ref name=IWM1{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.125 |title=History of HMS Belfast: Building and Launch |last1= |first1= |last2= |first2= |year=2009 |work= |publisher=Imperial War Museum |accessdate=1 November 2009 }}/ref Va botar-se el [[Dia de Sant Patrici]] (17 de març) de 1938, batejat per [[Anne Chamberlain]], muller del [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre]] [[Neville Chamberlain]]. En aquells moments la classe ''Town'' estava dividida en 3 subgrups: el ''Belfast'' i el seu germà, el [[HMS Edinburgh (16)|HMS ''Edinburgh'']], formaren el grup final amb un desplaçament de 10.000 tones, el major desplaçament a causa del seu blindatge.ref name=wingate11/

== Servei de preguerra ==
El ''Belfast'' salpà cap a [[Portsmouth]] el 3 d'agost de 1939, sent comissionat el 5 d'agost, menys d'un mes abans de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]]. El seu primer [[capità]] va ser el capità G. A. Scott, amb una tripulació de 761 tripulants, i el seu primer destí va ser el Segon Esquadró de Creuers de la [[Home Fleet]]. El 14 d'agost, el ''Belfast'' participà en el primer exercici, l'[[creuer Admiral Hipper|operació ''Hipper'']], en la que interpretà un corsari de comerç alemany intentant endinsar-se a l'Atlàntic. Navegant pel [[Pentland Firth]], el ''Belfast'' aconseguí evadir-se de la Home Fleet.ref name=wingate33{{ref-llibre |cognom=Wingate|títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |any=2004 |pàgines=33 }}/ref

== Segona Guerra Mundial ==
=== 1939 – 1942: captures, operacions de minat i reparacions ===
El 31 d'agost de 1939, el ''Belfast'' va ser transferit al 18è Esquadró de Creuers. [[Tercer Reich|Alemanya]] [[Campanya de Polònia|envaí Polònia]] l'endemà, i el 3 de setembre França i Gran Bretanya declararen la guerra a Alemanya. Ancorat a [[Scapa Flow]], a les illes [[Orkney]], el 18è Esquadró de Creuers era part de l'esforç britànic per imposar un [[Bloqueig (diplomàcia)|bloqueig]] naval a Alemanya. L'1 d'octubre de 1939 el ''Belfast'' salpà de Scapa Flow per patrullar al [[mar del Nord]], i el 9 d'octubre interceptà un transatlàntic alemany, el ''Cap Norte'' de 13.615 tones, a 50 milles al nord-oest de les [[illes Fèroe]]. Camuflat com un vaixell suec neutral, el SS ''Ancona'', el ''Cap Norte'' intentava tornar a Alemanya des de Brasil; i entre els seus passatgers hi havia reservistes alemanys. Aquell mateix dia es capturaren dos vaixells més, i van ser enviats a Scapa Flow com a preses del ''Belfast''.ref name=wingate33/ D'acord a les [[lleis de botí]] de l'Almirallat, la tripulació del ''Belfast'' posteriorment rebria un premi monetari.ref name=IWMoutbreak{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.176 |title=History of HMS Belfast: Outbreak of War 1939 |last1= |first1= |last2= |first2= |year=2009 |work= |publisher=Imperial War Museum |accessdate=3 November 2009 }}/ref

[[File:U-9 IWM HU 1012.jpg|thumb|El [[Submarí U-9 (1935)|U-9]], un [[U-Boot tipus II]]B, semblant l'U-21 que minà l'HMS ''Belfast''.]]
El 10 de novembre, el ''Belfast'' va ser retirat de les patrulles del nord i reassignat al 2n Esquadró de Creuers. Aquest esquadró va formar-se com a una força d'assalt independent ancorada a [[Rosyth]]. El 21 de novembre, el ''Belfast'' havia de prendre part en la primera sortida de la força. A les 10:58 topà amb una [[mina naval|mina magnètica]] mentre que abandonava el [[Firth of Forth]]. La mina, abandonada pel submarí [[submarí U-21 (1936)|U-21]] sota el comandament del [[Kapitänleutnant]] [[Fritz Frauenheim]],ref{{cite web |url=http://uboat.net/allies/merchants/ship.html?shipID=112 |title=Allied ships hit by U-boats: HMS ''Belfast'' |last1=Helgason |first1=Guðmundur |last2= |first2= |year=2009 |work=Uboat.net
|accessdate=3 November 2009 }}/ref trencà la quilla, destruint una de les sales de motors i de calderes, causant 20 ferits i 1 mort de la tripulació. El ''Belfast'' va ser remolcat cap a Rosyth per sotmetre's a les reparacions inicials.ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=34–35 }}/ref

Les primeres estimacions de danys del ''Belfast'' mostraren que, si bé la mina havia causat pocs danys al casc exterior, causant només un petit forat sota una de les sales de calderes, l'explosió havia causat molts danys, malmetent maquinària, deformant les cobertes i fent que la quilla s'inclinés 3 polzades. El 4 de gener de 1940, el ''Belfast'' va ser enviat a cura i manteniment, i la seva tripulació va ser redistribuïda per altres vaixells. El 28 de juny havia estat suficientment reparat per navegar fins a [[Devonport]], on arribà el 30 de juny.ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=35–36 }}/ref

Durant les reparacions, es treballà en el reforç i reconstrucció del casc. El cinturó cuirassat va ser estès. El seu armament va ser millorat amb nous [[canó naval QF de 2 lliures|'pom-pom' de dues lliures]], i l'armament antiaeri millorà amb 18 [[canó Oerlikon de 20mm|canons ''Oerlikon'' de 20mm]] en 5 peces bessones i 8 de simples, substituint dos [[metralladora Vickers de 0,5 polzades|metralladores Vickers de 0,5 polzades]] quadrubles. El ''Belfast'' també rebé nous controls de foc per [[radar]] pels seus canons principals, secundaris i antiaeris. A causa de l'augment de pes, s'introduí una protuberància al casc per millorar l'estabilitat i donar-li força extra longitudinal. El ''Belfast'' tornà al servei actiu a Devonport el 3 de novembre de 1942, a les ordres del capità [[Frederick Parham]].ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=39–40 }}/ref El seu desplaçament havia augmentat fins a les 11.550 tones, convertint-se en el major i potser més poderós creuer de la Royal Navy.ref name=HMSBarctic{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.466 |title=History of HMS Belfast: Arctic convoys |last1= |first1= |last2= |first2= |year=2009 |work= |publisher=Imperial War Museum |accessdate=4 November 2009 }}/ref

=== 1942 – 1943: Tornada al servei, Combois de l'Àrtic i Batalla del Cap Nord ===
{{principal|Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|Batalla del Cap Nord}}
En el seu retorn a la Home Fleet, el ''Belfast'' passà a ser el [[vaixell insígnia]] del 10è Esquadró de Creuers, onejant l'estendard del contraalmirall [[Robert Burnett]], qui anteriorment havia comandat les flotilles de destructors de la Home Fleet.refA. W. Clarke, (2004) ‘Burnett, Sir Robert Lindsay (1887–1959)’, ''[[Oxford Dictionary of National Biography#Oxford Dictionary of National Biography|Oxford Dictionary of National Biography]]'', (Oxford: [[Oxford University Press]]), [http://www.oxforddnb.com/view/article/32189, accessed 4 Nov 2009]/ref Ara era responsable de la difícil tasca d'escortar els [[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|combois de l'Àrtic]] dirigits cap a la [[Unió Soviètica]], operant des de Scapa Flow i des de bases a [[Islàndia]].

El 26 de desembre de 1943, el ''Belfats'' participà en la [[batalla del Cap Nord]]. Aquesta batalla involucrà dos potents formacions de la Royal Navy: la primera, la Force One, formada pels creuers [[HMS Norfolk (78)|HMS ''Norfolk'']], [[HMS Sheffield (C24)|HMS ''Sheffield'']] i ''Belfast'' (el 10è Esquadró de Creuers), amb 3 destructors; i la segona, la Force Two, formada per cuirassat [[HMS Duke of York (17)|HMS ''Duke of York'']] i el creuer [[HMS Jamaica (44)|HMS ''Jamaica'']] amb quatre destructors. El 25 de desembre de 1943, el cuirassat de la [[Kriegsmarine]] [[creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']] salpà d'un port al nord de [[Ocupació de Noruega per l'Alemanya Nazi|Noruega]] per atacar el Comboi JW55B, que es dirigia a Rússia. L'endemà, la Force One va fer front al ''Scharnhorst'', evitant que ataqués el comboi i obligant-lo a retirar-se a port després de ser danyat pels creuers britànics. Mentre que ho feia, va ser interceptat per la Force Two i enfonsat per les forces combinades. El ''Belfast'' va jugar un paper important en la batalla, car com a vaixell insígnia del 10è Esquadró de Creuers va ser dels primers en trobar-se el ''Scharnhorst'' i coordinà la defensa del comboi per part de l'esquadró. Després que el ''Scharnhorst'' se separés del comboi, l'almirall Burnett el seguí pel radar, fora de l'abast visual, permetent que fos interceptat pel ''Duke of York''.ref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=44–55 }}/ref

=== 1944: El ''Tirpitz'' i el Dia-D ===
{{principal|Operació Neptú}}
El 30 de març de 1944, el ''Belfast'' salpà com a part de l'[[operació Tungstè|operació ''Tungstè'']], un atac aeri llançat pel Braç Aeri de la Flota contra el cuirassat alemany [[cuirassat Tirpitz|''Tirpitz'']]. Ancorat a [[Altafjord]], a la Noruega septentrional, el ''Tirpitz'' era el darrer gran vaixell alemany. L'atac va ser llaçat el 3 d'abril. 42 bombarders en picat [[Fairey Barracuda]] del [[HMS Victorious (R38)|HMS ''Victorious'']] i del [[HMS Furious (47)|''Furious'']] van constituir la força principal, escortats per 80 caces. Els bombarders aconseguiren 14 dianes, immobilitzant el ''Tirpitz'' durant dos mesos, per només un Barracuda perdut.ref name=HMSBdday{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.459 |title=History of HMS Belfast: Operations 1944 |last1= |first1= |last2= |first2= |year=2009 |work= |publisher=Imperial War Museum |accessdate=20 November 2009 }}/refref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=55–57 }}/ref

[[Image:The cruiser HMS Belfast bombarding German positions in Normandy.jpg|thumb|Els canons de 4 posades del ''Belfast'' bombardejant posicions alemanyes a Normandia durant la nit.]]
Per a la [[Operació Overlord|invasió de Normandia]], el ''Belfast'' va servir de quarter general de la Força de Bombardeig E, onejant la insígnia del contraalmirall [[Frederick Dalrymple-Hamilton]], destinat a donar suport als desembarcaments britànics i canadencs als sectors [[Gold Beach|''Gold'']] i [[Juno Beach|''Juno'']]. El 2 de juny, el ''Belfast'' abandonà el riu Clyde per dirigir-se a la seva zona de bombardeig. Aquell matí, el Primer Ministre [[Winston Churchill]] anuncià la seva intenció d'anar al mar amb la flota i veure la invasió des del HMS ''Belfast''. Tant el Comandant Suprem Aliat, general [[Dwight D. Eisenhower]], com el [[Primer Lord del Mar]], almirall Sir [[Andrew Browne Cunningham|Andrew Cunningham]], s'oposaven a aquesta intenció; i no va ser sinó una intervenció del propi [[Jordi VI del Regne Unit|Rei]] que evità el viatge de Churchill.ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=57 }}/ref

La invasió havia d'iniciar-se el 5 de juny, però el mal temps obligà a un retard de 24 hores. A les 05:30 del 6 de juny, el ''Belfast'' obrí foc sobre una bateria artillera a Ver-sur-Mer, eliminant els canons fins que el lloc va ser conquerit per la infanteria britànica del 7è batalló, [[Green Howards]]. El 12 de juny, el ''Belfast'' donà suport a les tropes canadenques que avançaven des de ''Juno'' i tornà a Portsmouth per carregar munició. Tornà dos dies després per continuar amb els bombardejos. La nit del 6 de juliol el ''Belfast'' va ser amenaçar per una [[Schnellboot|E-boat]] alemanya. El ''Belfast'' disparà la darrera salva sobre aigües europees el 8 de juliol, juntament amb el [[monitor (vaixell)|monitor]] [[HMS Roberts (F40)|HMS ''Roberts'']] i el cuirassat [[HMS Rodney (29)|HMS ''Rodney'']], com a part de l'[[operació Charnwood|operació ''Charnwood'']]. El 10 de juliol salpà cap a Scapa, car la lluita a França s'havia allunyat més enllà de l'abast dels seus canons.ref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=57–58 }}/refref{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.297 |title=History of HMS Belfast: D-Day 6 June 1944 |author= |date= |work= |publisher=Imperial War Museum |accessdate=3 November 2009 }}/ref Durant les cinc setmanes que passa a Normandia, el ''Belfast'' disparà uns 1.996 projectils pels seus canons de 6 polzades.refWatton, Ross (1985) ''Anatomy of the Ship: The Cruiser HMS Belfast'' (London: Conway Maritime Press) ISBN 0-85177-328-1 p. 8/ref

=== 1945: Servei a l'Extrem Orient ===
El 29 de juny de 1944 el capità [[Frederick Roberston Parham|Parham]] va ser rellevat com a capità del HMS ''Belfast'' pel capità [[Roger Mylius Dick|R.M. Dick]],ref{{format ref}} http://www.unithistories.com/units_index/default.asp?file=../officers/personsx.html/ref i fins a l'abril de 1945, el ''Belfast'' va anar a preparar-se pel servei contra el [[Imperi Japonès|Japó]] al [[Guerra del Pacífic|Pacífic]], millorant les seves instal·lacions per a les condicions tropicals, adaptant el seu armament antiaeri i el control de foc per tal de fer front els esperats atacs [[kamikaze]]s dels avions japonesos. El 17 de juny de 1945, amb la guerra a Europa acabada, el ''Belfast'' salpà cap a l'Extrem orient via [[Gibraltar]], [[Illa de Malta|Malta]], [[Alexandria]], [[Port Said]], [[Aden]], [[Colombo]] i [[Sydney]]. Quan arribà a Sydney el 7 d'agost, el ''Belfast'' va convertir-se en el vaixell insígnia del 2n Esquadró de Creuers de la [[Flota del Pacífic (Regne Unit)|Flota del Pacífic britànica]]. Mentre que es trobava a Sydney, el ''Belfast'' va tenir un nou reavituallament, suplementant el seu armament de curt abast amb 5 [[canó Bofors de 40mm|canons ''Bofors'' de 40mm]]. S'esperava que el ''Belfast'' havia d'unir-se a l'[[operació Caiguda|operació ''Caiguda'']], però va ser avortat per la [[rendició del Japó]] el 15 d'agost de 1945.ref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=58–61 }}/ref

== Servei de postguerra 1945-50 ==
Amb el final de la guerra, el ''Belfast'' continuà a l'Extrem Orient, dirigint diversos creuers a ports del Japó, Xina i Malàisia i tornant a Portsmouth el 20 d'agost de 1947. Allà passà a la reserva, i se li realitzà una posada a punt, en la qual s'obriren les seves turbines pel manteniment. Tornà al servei actiu el 22 de setembre de 1948 i, abans de tornar a l'Extrem Orient, visità Belfast el 20 d'octubre. L'endemà, 21 d'octubre de 1948, la companyia del vaixell marcà el [[Dia de Trafalgar]] amb una desfilada per la ciutat. L'endemà, el ''Belfast'' rebé una campana de vaixell, un regal de la ciutat de Belfast.ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=62}}/ref El 23 d'octubre salpà cap a [[Hong Kong]] per unir-se a l'[[Estació de l'Extrem Orient]] de la Royal Navy, arribant a finals de desembre. El 1949, la situació política a Xina era precària, amb la [[Guerra Civil Xinesa]] prop de la seva conclusió. Com a nau insígnia del 5è Esquadró de Creuers, el ''Belfast'' era el vaixell quarter general de l'Estació de l'Extrem Orient durant el [[Incident del Yangtze|incident de lnowiki'/nowiki''Amethyst'']] de l'abril de 1949, en la que una [[corbeta]] anglesa, la [[HMS Amethyst (F116)|HMS ''Amethyst'']], va ser atrapada al [[Iang-Tsé|riu Iang-Tsé]] per l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament]] comunista. El ''Belfast'' seguí a Hong Kong durant 1949, salpant cap a [[Singapur]] el 18 de gener de 1950. Allà va tenir una breu posada a punt entre gener i març de 1950, i al juny s'uní al creuer d'estiu de la Flota de l'Extrem Orient.ref name=wingate7376{{ref-llibre|títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=73–76 }}/ref El 25 de juny de 1950, mentre que el ''Belfast'' es trobava a [[Hakodate, Hokkaidō|Hakodate]] (Japó), les forces nord-coreanes travessaren el [[paral·lel 38 nord|paral·lel 38]], començant la [[Guerra de Corea]].ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=76 }}/ref

== Guerra de Corea 1950-52 ==
[[Image:HMS Belfast bombarding Korea.jpg|thumb|Març de 1951: el ''Belfast'' dispara una salva contra concentracions de tropes enemigues a la costa oest de Corea]]
Amb l'esclat de la [[Guerra de Corea]], el ''Belfast'' passà a formar part de les forces navals de les [[Nacions Unides]]. Formant part de la [[Task Force 77 (US Navy)|Task Force 77]], el ''Belfast'' va ser destacat per tal que operés independentment el 5 de juliol de 1950. Durant els mesos de juliol i agost realitzà patrulles costaneres i va ser estacionat a [[Sasebo, Nagasaki|Sasebo]], a la [[prefectura de Nagasaki]] (Japó). Des del 19 de juliol, el ''Belfast'' donà suport a les tropes que lluitaven a Yongdok, acompanyat pel [[USS Juneau (CL-119)|USS ''Juneau'']]. Aquell dia el ''Belfast'' disparà unes 350 salves des dels seus canosn de 6 polzades, sent lloat per un almirall americà per la seva destres.ref group=nbSi bé l'almirall en qüestió no està identificat a Wingate (2004), podria haver estat el contraalmirall [[John Higgins (almirall)|John Higgins]], de qui el ''Juneau'' era el vaixell insígnia. /refref name=wingate81{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=81 }}/ref El 6 d'agost salpà de tornada al Regne Unit per ser comissionat, arribant a Sasebo el 31 de gener de 1951.ref name=wingate81/

El 1951 el ''Belfast'' realitzà diverses patrulles costaneres i bombardejà diversos objectius. L'1 de juny arribà a Singapur per rebre subministraments, marxant de patrulla de nou el 31 d'agost. Al setembre de 1951 el ''Belfast'' proveí cobertura antiaèria per recuperar un caça [[Mikoian-Gurévitx MiG-15|MiG-15]] enemic abatut. Va realitzar diversos bombardeigs i patrulles més abans de rebre un mes de permís per abandonar les operacions, tornant a l'acció el 23 de desembre.ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=84 }}/ref

El 1952 el ''Belfast'' prosseguí les seves tasques de patrulla. El 29 de juliol de 1952 el ''Belfast'' va rebre l'impacte de foc enemic mentre que feia front a una bateria a l'illa Wolsa-ri. Un obus de 75mm danyà un compartiment de proa, matant un mariner britànic d'origen xinès i ferint-ne quatre més. Va ser l'única ocasió en què el ''Belfast'' va rebre foc enemic durant el seu servei a Corea. El 27 de setembre de 1952, el ''Belfast'' va ser rellevat per dos creuers classe Town, el [[HMS Birmingham (C19)|HMS ''Birmingham'']] i el [[HMS Newcastle (C76)|HMS ''Newcastle'']]. Havia navegat 80.000 milles en zona de combat i disparat més de 8.000 salves amb els seus canons de 6 polzades durant la Guerra de Corea. Arribà a [[Drassanes de Chatham|Chatham]] el 4 de novembre de 1952 i entrà a la reserva a Devonport l'1 de desembre.ref{{ref-llibre |títol=In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972 |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=87 }}/ref

== Modernització i comissions finals, 1955-1963 ==
[[File:HMS Belfast 4 db.jpg|thumb|El ''Belfast'' després de la modernització, mostrant el nou pont, el pal i les metralladores ''Bofors'']]
A la reserva, el futur del ''Belfast'' era incert: les retallades a defensa durant la postguerra van fer que els creuers fossin massa cars d'operar, i no va ser fins al març de 1955 quan es decidí modernitzar-lo. Els treballs s'iniciaren el 6 de gener de 1956. Els canvis incloïen estandarditzar l'armament de curt abast amb sis canons [[Bofors de 40mm|Bofors]], substituint els canons de 4 polzades amb armament més modern, retirant els seus tubs llançatorpedes i protegint parts claus del vaixell contra [[Arma de destrucció massiva|atacs nuclears, químics o biològics]]. Aquesta darrera consideració significà tancar el pont, creant dues estructures pentagonals que alteraren radicalment la seva aparença. El seu control de foc i els apartaments de la tripulació també es milloraren, els pals de 3 potes se substituïren, i la coberta de fusta se substituí per una metàl·lica. El ''Belfast'' va tornar a ser comissionat a Devonport el 12 de maig de 1959.ref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=87–90 }}/ref

El ''Belfast'' arribà a Singapur el 16 de desembre de 1959, passant la major part de 1960 al mar realitzant exercicis, recalant a ports de Hong Kong, Borneo, Índia, Ceilan, Austràlia, les Filipines i Japó. El 31 de gener de 1961 el ''Belfast'' tornà a ser comissionat, sota el comandament del capità [[Morgan Morgan-Giles]]. En la seva darrera comissió a l'estranger el ''Belfast'' participà en diverses maniobres a l'extrem orient, i el 1961 va ser la guàrdia d'honor britànica a la cerimònia d'independència de [[República de Tanganyika|Tanganyika]] a [[Dar es Salaam]].ref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=90–99 }}/ref

El ''Belfast'' abandonà Singapur el 26 de març de 1962 dirigint-se al Regne Unit, navegant via Guam i [[Pearl Harbor]], [[San Francisco]], [[Seattle]], la Colúmbia Britànica, [[Panamà]] i [[Illa de Trinitat|Trinidad]]. Arribà a [[Portsmouth]] el 19 de juny de 1962. Entre el 23 i el 29 de novembre realitzà una darrera visita a Belfast, abans de passar a la reserva el 25 de febrer de 1963. Al juliol de 1963 tornà a ser comissionat per darrer cop, amb una tripulació de la [[Royal Naval Reserve]] i diversos membres del cos de [[Cos de Cadets del Mar (Regne Unit)|Cadets Marins]], onejant la insígnia de l'almirall comandant de la reserva, el contraalmirall [[Hugh Martell]]. El ''Belfast'' salpà cap a Gibraltar en companyia de 16 [[dragamines]] per a unes maniobres de dues setmanes a la Mediterrània el 10 d'agost.ref name=Wingate101{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=101 }}/ref

== Reserva, decomissió i esforços de preservació 1963-1971 ==
El ''Belfast'' tornà a Devonport el 24 d'agost de 1963, passant a la reserva. Entre maig de 1966 i 1970 va ser un vaixell d'allotjament, ancorat a [[Fareham]] Creek, per la Divisió de Reserva de Portsmouth.ref name=Wingate101/ Mentre que es trobava allà, l'[[Imperial War Museum]], el museu nacional britànic sobre els conflictes del segle XX, es mostrà interessat en conservar una torreta de 6 polzades. La torreta representaria una sèrie de creuers (que llavors estaven desapareixent del servei) i complementarien la parella de canons navals [[canó naval BL Mk I de 15 polzades|de 15 polzades]] que ja tenia el museu.ref name=Wingate101/refImperial War Museum (2009) [http://collections.iwm.org.uk/server/show/ConWebDoc.990 Collections: Exhibits and Firearms: Frequently Asked Questions: The 15-inch guns]. Accessed 16 November 2009./ref El 14 d'abril de 1967 la direcció del museu visità el [[HMS Gambia (C48)|HMS ''Gambia'']], un [[creuer classe Crown Colony|creuer classe ''Crown Colony'']] que també es trobava ancorat a Fareham Creek. Després de la visità es comentà la possibilitat de conservat tot un vaixell. El ''Gambia'' es trobava molt deteriorat, així que es fixaren en la possibilitat de conservar el ''Belfast''. S'establí un comitè conjunt format per l'Imperial War Museum, el [[National Maritime Museum]] i el [[Ministeri de Defensa (Regne Unit)|Ministeri de Defensa]], que al juny de 1968 comentaren que era una qüestió pràctica i econòmica. Però a inicis de 1971, el [[Tresorer General]] del [[Govern del Regne Unit|govern]] decidí contra la preservació;ref name=Wingate101/ i el 4 de maig de 1971 el ''Belfast'' passà a situació de reduït a disposició a l'espera del desballestament.ref name=Wingate101/

== Associació HMS ''Belfast'' 1971-1977 ==
{{Museu
 |nom = HMS ''Belfast'' 
 |nom_nadiu = 
 |imatge = HMS Belfast - geograph.org.uk - 1472313.jpg
 |imatge_mida = 200px
 |imatge_peu = El HMS ''Belfast'' ancorat al [[Tàmesi]], al costat del [[Tower Bridge]] de [[Londres]]
 |mapa_nom = 
 |latitud = 
 |longitud = 
 |fundat = 1971
 |dissolt =
 |localització = Morgan's Lane, Tooley Street, [[Londres]]
 |àmbit = [[vaixell museu]]
 |visitants = 240.769 (2010)ref name=ALVA/
 |superfície = 
 |director = Phil ReedrefImperial War Museum (2010) [http://www.iwm.org.uk/server/show/nav.606 Senior Staff List]. Accessed 14 July 2010/ref 
 |conservador =
 |xarxa =
 |transport_public = [[London Bridge station]]br / [[Tower Hill station]]
|web = [http://hmsbelfast.iwm.org.uk hmsbelfast.iwm.org.uk]
}}
Després de la negativa del govern, es fundà una associació privada per fer campanya pro-preservació del vaixell. Es creà la HMS ''Belfast'' Trust, presidit pel Contraalmirall Sir [[Morgan Morgan-Giles]], capità del ''Belfast'' entre gener de 1961 i juliol de 1962.ref name=Wingate101/ Com a [[Parlament del Regne Unit|parlamentari]] per Winchester, Morgan-Giles es dirigí a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]] el 8 de març de 1971. Va descriure el ''Belfast'' com que estava en un ''meravellós estat de conservació'' i que conservar-lo per la nació representava un cas d'agafar la darrera oportunitat.ref name=hansardmarch71/ Entre els parlamentaris que parlaren en suport de Morgan-Giles estava [[Gordon Bagier]], parlamentari per Sunderland South, que serví com a artiller dels [[Royal Marine]]s a bord del ''Belfast'' i que va estar present en l'enfonsament del ''Scharnhorst'' i als desembarcaments de Normandia. Pel govern parlà el sots-secretari de la Marina, [[Peter Michael Kirk]], qui afirmà que ''el Belfast era un dels vaixells més històrics que tenia la Marina en els seus darrers 20 anys'',ref name=hansardmarch71/ però que no podia evitar la retirada de l'equip del vaixell, car ja estava massa avançat com per aturar-ho. Malgrat això, estaria d'acord en posposar qualsevol decisió sobre desballestar el ''Belfast'' fins que l'Associació pogués presentar una proposta formal.ref name=hansardmarch71[[Hansard]] vol 813 cc207-16 (8 March 1971) [http://hansard.millbanksystems.com/commons/1971/mar/08/hms-belfast#S5CV0813P0_19710308_HOC_531 H.M.S. BELFAST House of Commons Debate]. Accessed 16 November 2009./ref


Seguint els esforços de l'Associació, el govern acordà lliurar-los el ''Belfast'' al juliol de 1971, amb el vicealmirall Sir Donald Gibson com a primer director. A una conferència de premsa a l'agost l'Associació anuncià l'operació Cavall Marí,ref group=nbOperation Seahorse was named for the ship's badge, which shows a seahorse (which also appears on the [[City of Belfast]]'s coat of arms) wearing a red [[gorget]] over waves./ref el pla per portar el ''Belfast'' a Londres. Va set traslladat des de Portsmouth a Londres per Tilbury, on va ser disposat com a museu.ref{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=102}}/ref El 21 d'octubre de 1971, [[Dia de Trafalgar]], va ser obert al públic. La data no era casual, car el ''Belfast'' va ser el primer vaixell salvat per la Nació des del [[HMS Victory|HMS ''Victory'']], el vaixell insígnia de [[Horatio Nelson|Lord Nelson]] a la [[batalla de Trafalgar]].ref[http://books.google.co.uk/books?id=pINm2psbsR8Cpg=PA216dq=HMS+Belfast+1971lr=as_brr=3client=firefox-a#v=onepageq=HMS%20Belfast%201971f=false ''London's Changing Riverscape''], page 216, Graham Diprose, Charles Craig, and Mike Seaborne, Frances Lincoln Ltd, 2009, 
ISBN 0-7112-2941-4/ref Tot i que ja no formava part de la Royal Navy, el HMS ''Belfast'' va rebre una dispensa especial per seguir onejant la [[White Ensign]].ref{{cite news| author=Howard, Philip| title=Navy waives the rules for last big gun ship| work=[[The Times]]| date=16 October 1971| id=issue 58300| page=3 column A}}/ref
[[File:HMS Belfast - Operations room 2.jpg|thumb|left|La Sala d'Operacions del HMS ''Belfast'']]
Ara un museu, l'obertura del vaixell va ser ben acollida: el 1972 l'Associació HMS ''Belfast'' va guanyar el trofeu Come to Britain de l'[[Oficina de Turisme Britànica]].ref name=wingatepostscript/ Els ajuts per la restauració del vaixell van arribar de particulars, de la pròpia Royal Navy, així com d'empreses. El 1974, zones incloent el pont de l'Almirall i les sales de calderes i motors anteriors van ser restaurades. Aquell any també es va realitzar una remodelació de la Sala d'Operacions per un equipament del [[HMS Vernon|HMS ''Vernon'']], i el retorn de sis canons bessons [[Bofors de 40mm|Bofors]], juntament amb els seus directors de foc.ref name=wingatepostscript/ Al desembre de 1975 el ''Belfast'' ja havia rebut 1.500.000 visitants.ref name=wingatepostscript/ El 1976 el ''Belfast'' va ser reafiliat amb els successors dels [[Fusellers Reials de l'Úlster]] de l'[[Exèrcit britànic]], els [[Exploradors Reials Irlandesos]];ref group=nbAmalgamated into the [[Royal Irish Regiment (1992)|Royal Irish Regiment]] in 1992/refref name=wingatepostscript/ i aquell mateix any, la Royal Naval Amateur Radio Society restaurà l'Oficina de Ràdio del Pont llesta per funcionar.ref name=wingatepostscript/refRoyal Naval Amateur Radio Society [http://www.gb2rn.org.uk/ gb2rn.org.uk]. Accessed 22 September 2009./refref group=nbThe Society operates the [[amateur radio]] [[callsign]] GB2RN from the ship's Wireless Office./ref

== Imperial War Museum, 1978-actualitat ==
Pel 1977 la situació financera de la HMS ''Belfast'' Trust havia esdevingut marginal, i el Imperial War Museum demanà permís per transformar-lo en un museu. El 19 de gener de 1978, la Secretària d'Estat per Educació i Ciència [[Shirley Williams]] acceptà la proposta senyalant que el HMS ''Belfast'' és ''una demostració única d'una important fase de la nostra història i tecnologia''.ref{{cite web |title=HMS ''Belfast'' |work=[[Hansard]] 1803-2005 vol 942 c301W |date=19 January 1978|publisher=UK Parliament |url=http://hansard.millbanksystems.com/written_answers/1978/jan/19/hms-belfast#S5CV0942P0_19780119_CWA_145 |accessdate=14 August 2011}}/ref El vaixell passà a mans del museu l'1 de març de 1978ref name=wingatepostscript{{ref-llibre |cognom=Wingate |any=2004 |pàgines=Postscript}}/ref i esdevingué la tercera branca de l'[[Imperial War Museum]], car l'[[Imperial War Museum Duxford |aeròdrom de Duxford]] havia estat adquirit el 1976. A l'octubre de 1998 es formà la HMS ''Belfast'' Association, per tal de reunir els antics membres de la tripulació del vaixell.ref{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.211 |title=HMS Belfast Association: About the Association |work= iwm.org.uk |publisher= Imperial War Museum |accessdate= 16 August 2011}}/ref L'arxiu sonor del museu també busca entrevistes amb els antics tripulants.ref name=wingatepostscript/

=== Preservació ===
Des que va ser portat a Londres, el ''Belfast'' ha estat en dues ocasions al [[dic sec]] com a part de la preservació. El 1982 va ser portat a [[Tilbury]], i al juny del 1999 a [[Portsmouth]]. Aquesta era la primera vegada que tornava al mar en 28 any i necessità un certificat de bon estat per la navegació.ref name=wingatepostscript/ Mentre que estava a port se li netejà tot el casc, se'l [[sorrejat|sorrejà]] i va ser pintat; i les planxes del casc van ser repassades mitjançant ultrasons.ref{{cite web |url=http://www.maritime.org/conf/conf-wenzel.htm |title=Diminishing Shipyard Resources |author=Wenzel, Jon |date=April 1997 |work= |publisher=Third International Conference on the Technical Aspects of the Preservation of Historic Vessels |accessdate=16 August 2011}}/ref No s'espera que hagi de tornar al dic sec fins al 2020.ref name=wingatepostscript/ Mentre que estava a Portsmouth es retardà pel mal temps i arribà tard, car estava previst que arribés el 6 de juny de 1999, el 55è aniversari dels [[Desembarcaments de Normandia]].ref{{cite news |title=War veteran battles weather |work=BBC News |date=7 June 1999 |accessdate=20 April 2009 |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/uk/363318.stm}}/ref Després del treball de manteniment, el ''Belfast'' va ser repintat en un esquema de [[camuflatge naval|camuflatge]] conegut com a ''Admiralty Disruptive Camouflage Type 25'', que és el que va portar entre novembre de 1942 i juliol de 1944. Això ha estat objectat, car el conflicte [[anacronisme|anacrònic]] entre el seu camuflatge, que és el que portà durant la major part del seu servei durant la [[II Guerra Mundial]], i la seva configuració actual, que és el resultat d'un extens treball de reforma entre gener de 1956 i maig de 1959.ref name=wingatepostscript/ Amb la creació del Comitè de Vaixells Històrics Nacionals del [[Departament de Cultura, Mitjans i Esports]] el 2006, el ''Belfast'' va ser citat com a part de la [[National Historic Fleet, Core Collection]].ref{{cite web |url=http://www.nationalhistoricships.org.uk/ships_register.php?action=shipid=123 |title=HMS Belfast |work=National Register of Historic Vessels |publisher=[http://www.nationalhistoricships.org.uk/ National Historic Ships] |accessdate= 27 August 2011}}/ref{{#tag:ref|''Belfast'' is one of three vessels with such listing in London, the other two being the [[tea clipper]] ''[[Cutty Sark]]'' and the coastal steamer [[SS Robin|SS ''Robin'']].ref{{cite web |url=http://www.nationalhistoricships.org.uk/news.php/246/ss-robin-arrives-in-london |title=SS Robin arrives in London |author=[[National Historic Ships]] |date=14 July 2011 |work= |publisher= |accessdate=7 August 2011}}/ref|group=nb}}

El 9 de maig del 2010 se celebrà a bord del ''Belfast'' el 65è aniversari del [[Final de la II Guerra Mundial a Europa|final de la guerra a Europa]]. Veterans dels [[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|combois a l'Àrtic]] van ser condecorats per l'ambaixador rus [[Iuri Fedotov]]. Durant la cerimònia s'anuncià que, com a part de la restauració del vaixell, s'havien fabricat dos pals nous a les drassanes de [[Severnaia Verf]], prop de [[Sant Petersburg]].ref name=londonse1masts{{cite web |url=http://www.london-se1.co.uk/news/view/4533 |title=New masts for HMS Belfast made in Russian shipyard
 |author=London SE1 website team |date=9 May 2010 |work=[http://www.london-se1.co.uk/ London SE1 community website] |publisher= |accessdate=8 July 2010}}/ref La fabricació dels pals, per substituir els originals malmesos, va ser parcialment finançada per empresaris russos, amb un cost de £500,000.ref{{cite web 
|url=http://lydall.standard.co.uk/2010/03/hms-belfasts-extraordinary-war-service-is-recognised-by-russia.html
|title=HMS Belfast's extraordinary war service is recognised by Russia
|author=Ross Lydall
|date=23 March 2010
|work=[[Evening Standard]]
|publisher=
|accessdate=8 July 2010}}/ref{{#tag:ref|The Russian companies included United Industrial Corporation (OPK), [[SeverStal]] and [[Sovcomflot]]. Assistance was also received from [[Lloyd's Register]].ref{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/ConWebDoc.6753
|title=Russian Federation provides major support for HMS Belfast restoration
|author=
|date=24 March 2010
|work=HMS Belfast Press Desk
|publisher=Imperial War Museum
|accessdate=8 July 2010}}/refref{{cite web 
|url=http://www.lr.org/news_and_events/press-releases/199277-hms-belfast-to-lose-her-scaffolding-and-gain-two-new-masts.aspx
|title=HMS Belfast to lose her scaffolding – and gain two new masts
|author=Lloyd's Register Group press release
|date=15 June 2010
|work=
|publisher=[http://www.lr.org/default.aspx Lloyd's Register Group]
|accessdate=8 July 2010}}/ref|group=nb}} The restoration of the masts involved removing the fittings from both masts, allowing them to be individually restored. The old masts were then cut down in sections, the new masts erected, and the original fittings replaced.ref{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/ConWebDoc.7026
|title=HMS Belfast Masts from Russia with Love
|author=
|date=19 October 2010
|work=HMS Belfast Press Desk
|publisher=Imperial War Museum
|accessdate=21 October 2010}}/ref El 19 d'octubre de 2010 els nous pals van ser dedicats en una cerimònia a la que assistiren veterans del HMS ''Belfast, pel [[Felip d'Edimburg|Duc d'Edimburg]] i membres de l'ambaixada de Rússia.ref{{cite web 
|url=http://www.thisislondon.co.uk/standard/article-23889394-the-new-hms-belfast-from-russia-with-love.do
|title=The new HMS Belfast, from Russia with love
|author=Allen, Felix
|date=19 October 2010
|work=[[London Evening Standard]]
|accessdate=22 October 2010}}/ref

=== Interpretació ===
[[File:HMS Belfast - Arctic messdeck 1.jpg|thumb|right|Sales de la tripulació en un departament de proa.]]
Quan el ''Belfast'' s'obrí al públic, els visitants estaven restringits a les cobertes superiors i a la superestructura de proa.ref name=wingatepostscript/  El 2011 s'obriren 9 cobertes més al públic. L'accés al vaixell és mitjançant una passarel·la que connecta l'[[alcàsser (nàutica)|alcàsser]] amb el carrer a la riba sud del [[Tàmesi]]. La guia de l'Imperial War Museum pel ''Belfast'' divideix la nau en 3 seccions.ref name=Imperial2009{{ref-llibre |cognom=Imperial War Museum |any=2009 |pàgines=6–7}}/ref La primera 'Life on board the ship' (La vida a bord del vaixell) se centra en l'experiència de servir al mar. Compartiments restaurats, alguns amb maniquins, il·lustren les condicions de vida de la tripulació a bord i les diverses instal·lacions com la infermeria, la cuina, la bugaderia, la capella i la [[NAAFI]].ref{{ref-llibre |cognom=Imperial War Museum |any=2009 |pàgines=28–39}}/ref Des del 2002 les escoles i grups de joves poden passar la nit a bord del ''Belfast'', dormint a les lliteres a una cambra de la dècada de 1950 restaurada.ref name=wingatepostscript/ref{{cite web |url=http://www.tes.co.uk/article.aspx?storycode=2193408 |title=All Aboard |author=Adams, Bernard |date=10 February 2006 |work=[[Times Educational Supplement]] |accessdate= 16 August 2011}}/ref La segona secció, 'The inner workings' (Els treballs interiors), sota la línia de flotació i protegida pel cinturó blindat del vaixell, conté el nucli dels sistemes mecànics, elèctrics i de comunicació. Així com les màquines i les sales de calderes, d'altres compartiments inclouen l'estació de transmissió (on està la [[Taula de Control de Foc de l'Almirallat]], un ordinador mecànic), la posició de control del vaixell de proa i una de les santabàrbares de 6 polzades.ref{{ref-llibre |cognom=Imperial War Museum |any=2009 |pàgines=40–49}}/ref La tercera secció 'Action stations' (Estacions d'Acció), inclou la coberta superior i la superestructura de proa amb les instal·lacions de l'armament, el control d'incendis i comandament.ref{{ref-llibre |cognom=Imperial War Museum |any=2009 |pàgines=50–57}}/ref Les zones obertes al públic inclouen la sala d'operacions, el [[pont de comandament]] de l'Almirall i la plataforma de direcció dels canons. Durant el 2011 dues d'aquestes zones van ser reinterpretades. La sala d'operacions va ser restaurada tal com estava durant l'exercici ''Pony Express'', unes grans maniobres britàniques-australianes-americanes realitzades a [[Borneo]] el 1961. La reinterpretació inclou un audiovisual interactiu.ref{{cite web
|url         = http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/ConWebDoc.7151/outputRegister/html
|title       = New Interactive Operations Room Opens for Easter 
|work = hmsbelfast.iwm.org.uk
|month       = April 
|year        = 2011
|publisher   = [[Imperial War Museum]]
|accessdate  = 1 August 2011
}}/ref {{#tag:ref|The reinterpretation was supported by £150,000 from DCMS and the [[Wolfson Foundation]].ref{{cite web
|url         = http://www.culture.gov.uk/reference_library/media_releases/6322.aspx
|title       = £4 million grants announced for English museums under DCMS/Wolfson Museums and Galleries Improvement Fund
|author      = [[Department for Culture, Media and Sport]]
|date        = 28 August 2009
|archiveurl  = http://webarchive.nationalarchives.gov.uk/+/http://www.culture.gov.uk/reference_library/media_releases/6322.aspx
|archivedate = 12 May 2010
|accessdate  = 1 August 2011
}}/refref{{cite web
|author = [[Department for Culture, Media and Sport]]
|year = 2009
|url         = http://www.culture.gov.uk/images/publications/DCMSWolfson_ifundround8_200910.pdf
|title       = DCMS/Wolfson Museums  Galleries Improvement Fund Round 8 (2009-10)
|archiveurl  = http://webarchive.nationalarchives.gov.uk/+/http://www.culture.gov.uk/images/publications/DCMSWolfson_ifundround8_200910.pdf
|archivedate = 2010
|accessdate = 1 August 2011
}}/ref|group=nb}} In July 2011 the interior of Y Turret, the  aftmost 6-inch turret, was redisplayed using audio-visual and atmospheric effects, seeking to evoke the experience of a gunner at the Battle of North Cape.ref{{cite web
|url         = http://www.culture24.org.uk/history+%26+heritage/war+%26+conflict/world+war+two/art361474
|title       = HMS Belfast adds thrilling Gun Turret Experience to its armoury of attractions
|author      = Culture24 reporter
|date        = 29 July 2011
|work        = Culture24.org.uk
|accessdate  = 1 August 2011
}}/ref  Per posar èmfasi a l'abast de l'armament del vaixell, els canons de 6 polzades de les torretes A i B apunten al London Gateway service area a l'autopista M1, a unes 12,5 milles de distància.ref{{ref-llibre |cognom=Imperial War Museum |any=2009 |pàgines=52}}/ref Un canó muntat de 4 polzades i un polipast es mantenen en bon estat de funcionament i es fan servir durant les demostracions de tir al blanc del [[reconstrucció històrica|grup de recreació]] de la Marina.ref{{cite web |url=http://hmsbelfast.iwm.org.uk/server/show/nav.2077 |year= 2009 |title= HMS Belfast: Preservation in Action |work= iwm.org.uk |publisher= Imperial War Museum |accessdate= 16 August 2011}}/refref name=Imperial2009 / A més de les diverses àrees del vaixell obertes als visitants, alguns compartiments han estat habilitats com a sales d'exposicions. Les exhibicions permanents inclouen 'HMS ''Belfast'' in War and Peace' (El 'Belfast' en Guerra i Pau) i 'Life at Sea' (Vida al Mar).,ref name=wingatepostscript/ L'entrada al HMS ''Belfast'' inclou una audio-guia en diversos idiomes,ref{{cite web
|url         = http://www.culture24.org.uk/am15955
|title       = Venue: HMS ''Belfast'': Admissions charges
|author      = Culture24
|year        = 2011
|work        = Culture24.org.uk
|accessdate  = 1 August 2011
}}/ref  i el museu també té una visita virtual. {{#tag:ref|See [http://www.hmsbelfasttours.org.uk/ hmsbelfasttours.org.uk]. The virtual tour includes views of areas not normally accessible to the public, such as the cable locker, [[ASDIC]] compartment, 4-inch magazine and the Admiral's Flat. Access to some of these areas is restricted for safety reasons, and the Flat is occupied by museum offices.ref name=wingatepostscript/|group=nb}}

El HMS ''Belfast'' és també la seu del [[Cos de Cadets del Mar (Regne Unit)|Cos de Cadets del Mar]] de la ciutat de Londres.ref{{cite web |url=http://units.ms-sc.org/City%20Of%20London/About |title=Sea Cadets: City of London: About |year=2011 |publisher=[http://www.ms-sc.org/ Marine Society and Sea Cadets] |accessdate=27 August 2011}} {{dead link|data=novembre de 2013|date=April 2012|bot=H3llBot}}/ref

gallery
Fitxer:HMS Belfast 1 db.jpg|HMS Belfast en l'actualitat
Fitxer:HMS Belfast in Korea.jpg|HMS Belfast prop de la costa coreana el 27 de maig de 1952
/gallery

== Notes i Referències ==
references group=nb /
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* Watton, Ross, ''Anatomy of the Ship: The Cruiser HMS Belfast'' Conway Maritime Press, 1985, ISBN 0-85177-328-1
* Wingate, John, ''In Trust for the Nation: HMS Belfast 1939-1972'', Imperial War Museum, 2004, ISBN 1-901623-72-6
* Various, ''Imperial War Museum HMS Belfast'', Imperial War Museum, 2009, ISBN 978-1-904897-93-4

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=HMS Belfast (C35)|HMS Belfast (C35)}}
* [http://hmsbelfast.iwm.org.uk/ HMS Belfast a la pàgina web de l'Imperial War Museum]
* [http://www.iwm.org.uk iwm.org.uk - Pàgina web de l'Imperial War Museum]
* [http://local.google.com/local?f=qhl=enq=t=kll=51.506559,-0.081389spn=0.000753,0.002623t=k Vista aèria del HMS ''Belfast'' des de Google Local]

{{coord|51|30|24|N|0|04|53|W|region:GB_source:enwiki_type:landmark|display=title}}
{{ORDENA:Belfast}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Vaixells britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Museus de Londres|HMS Belfast]]
[[Categoria:Vaixells museu]]</text>
      <sha1>170hc07p969vecftb4488ln76twv3p0</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>