<page>
    <title>Wilhelm Bittrich</title>
    <ns>0</ns>
    <id>314505</id>
    <revision>
      <id>14053036</id>
      <parentid>14053004</parentid>
      <timestamp>2014-09-18T14:02:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CommonsDelinker</username>
        <id>3845</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Substitució de SS-Sturmbannführer.svg per SS-Sturmbannfuehrer_collar.svg.</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Wilhelm Bittrich '''
|lived= [[26 de febrer]] de [[1894]] - [[19 d'abril]] de [[1979]] 
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Saxony-Anhalt (state).svg|23px|Saxònia-Anhalt]] [[Wernigerode]] [[Saxònia-Anhalt]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Germany.svg|23px|Alemanya]] [[Wolfratshausen]], [[Baviera]]
|image= [[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101III-Bueschel-056-13, Wilhelm Bittrich und Hermann Fegelein.jpg|200px| Wilhelm Bittrich (dreta) amb el [[Brigadeführer|SS-Brigadeführer]] [[Hermann Fegelein]], 1942]]
|caption= Wilhelm Bittrich (dreta) amb el [[Brigadeführer|SS-Brigadeführer]] [[Hermann Fegelein]], 1942
|nickname= ''Willi''
|allegiance=[[Fitxer:Flag of the German Empire.svg|20px|Imperi Alemany]] [[Imperi Alemany]] (fins a 1918)br /{{Bandera|Germany}} [[República de Weimar]] (fins a 1933)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya Nazi]]br /[[Fitxer:Flag of Germany.svg|23px|Alemanya]] [[República Federal d'Alemanya|RFA]]
|branch= [[Fitxer:Kaiserliche Kriegsflagge.png|23px|Marina Imperial Alemanya]] [[Exèrcit Alemany (Imperi Alemany)|Exèrcit Imperial Alemany]] br / [[Fitxer:Flag of Weimar Republic (war).svg|23px|Exèrcit de la República de Weimar]] [[Reichswehr]]br /[[Fitxer:Flag Schutzstaffel.svg|23px|Schutzstaffel]] [[Waffen SS]]
|serviceyears=[[1914]] – [[1945]]
|rank= [[Fitxer:WSS_OF8_Gruf.jpg|30px|Obergruppenführer SS]] [[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]]br / und General der Waffen-SS 
|commands= [[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen]]br /[[2n Cos Panzer SS|II. SS-Panzerkorps]]
|battles= [[Primera Guerra Mundial]]br /[[Segona Guerra Mundial]]:br /
* [[Campanya de Polònia]] 
* [[Operació Barbarroja]]
* [[Batalla de Moscou]]
* [[Batalla de Normandia]]
* [[Operació Horta]]
* [[Batalla de les Ardenes]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro| Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]] 
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Wilhelm 'Willi' Bittrich''' ([[Wernigerode]], [[26 de febrer]] de [[1894]] – [[Wolfratshausen]], [[19 d'abril]] de [[1979]]) va ser un militar [[Alemanya|alemany]] que serví a les [[Waffen SS]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va assolir el rang de SS-[[Obergruppenführer]].

Tot i ser un dels pocs oficials de les SS que van arribar a oposar-se a [[Adolf Hitler|Hitler]], és recordat sobretot per la seva contribució a la derrota aliada de l'[[Operació Horta]] al setembre de [[1944]] a [[Arnhem]].

== Biografia ==
Nascut a [[Wernigerode]], ([[Saxònia-Anhalt]]), s'allistà voluntàriament el [[1914]] per combatre a la [[Primera Guerra Mundial]], sent nomenat [[Tinent de 2a|Leutnant]] de la reserva. Sol·licità immediatament ser traslladat a la recent creada [[Luftwaffe]] com a pilot, integrant-se al [[Jagdstaffel]] 4 i guanyant la [[Creu de Ferro]] de 1a i 2a classe.

Després de la guerra formà part dels [[Freikorps]], abandonant-los el [[1920]] per integrar-se a la vida civil. El [[9 de desembre]] de [[1922]] es casà amb Käte Blume i, el [[1923]] s'allistà al [[Reichswehr]]. El [[1925]] començà a treballar com a instructor de vol a les instal·lacions secretes que la Luftwaffe tenia en territori [[Unió Soviètica|soviètic]].

Després del tancament de dites instal·lacions el [[1933]], les [[Schutzstaffel|SS]] buscava desesperadament personal amb experiència militar per tenir-los com a assessors i oficials superiors del seu naixent [[Waffen SS|braç armat]]. Atret per la perspectiva d'una carrera en un cos totalment nou, Bittrich s'allistà el 1934 a les [[SS-Verfügungstruppe]], precursora de les [[Waffen SS]]. La seva carrera va ser meteòrica: [[Sturmbannführer|SS-Sturmbannführer]] l'[[1 d'octubre]] de [[1936]], [[Obersturmbannführer|SS-Obersturmbannführer]] el [[30 de gener]] de [[1938]] i [[Standartenführer|SS-Standartenführer]] l'[[1 de juny]] de [[1939]].

=== Segona Guerra Mundial ===

==== Polònia i Front Oriental ====
Durant la [[Campanya de Polònia|invasió de Polònia el 1939]], Bittrich va estar destinant a l'estat major de la [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|''Leibstandarte SS Adolf Hitler'']], sota les ordres de [[Sepp Dietrich]]. L'[[1 de febrer]] de [[1940]] va ser traslladat al [[SS-Führungshauptamt]], a on treballà durant 8 mesos en la reglamentació de la uniformitat de les SS. Finalitzada la seva tasca, l'[[1 de setembre]] va ser promogut a [[Oberführer|SS-Oberführer]], rebent també el comandament el regiment Deutschland de la divisió Leibstandarte l'[[1 de desembre]].

No tornà a combatre fins al [[1941]], en què participà en l'[[Operació Barbarroja]]. El [[19 d'octubre]] de [[1941]] va ser ascendit a [[Brigadeführer|SS-Brigadeführer]] i [[Generalmajor]] al rebre el comandament de la [[2a Divisió SS Das Reich]], en substitució de [[Paul Hausser]], qui havia resultat ferit a la [[Batalla de Moscou]]. Durant la batalla va guanyar la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]].

L'[[1 de maig]] de [[1942]] rebé l'ordre de formar la [[8a Divisió de Cavalleria SS Florian Geyer]], a partir de la 8a brigada de cavalleria SS. Un cop completada la seva formació, combaté a les seves ordres fins a finals de febrer de 1943, en què rebé el comandament de la [[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen]], que juntament amb la [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg|10a Frundsberg]], formaven el [[2n Cos d'Exèrcit Panzer SS|II S-Panzerkorps]], enviats a combatre al sud de Rússia.

L'[[1 de maig]] de [[1943]] tornà a ser promocionat: [[Gruppenführer|SS-Gruppenführer]] y [[Tinent General|Generalleutnant]] de les Waffen-SS. Prosseguí les operacions al Front Oriental fins a octubre, en què van ser retirats del combat i enviats a [[França]] i [[Bèlgica]] per descansar i aprovisionar-se. Al març de [[1944]] es reincorporà al Front Rus, sent enviat a rellevar el [[1r Exèrcit Panzer|1.Panzer-Armee]] a les portes de [[Polònia]].

==== Front Occidental ====
El [[6 de juny]] de [[1944]], amb el [[Batalla de Normandia|desembarcament aliat a Normandia]], el II SS-Panzerkorps va ser enviat a França. Tot just arribar el [[29 de juny]], Bittrich assumí el comandament de tot el cos. La seva intervenció va resultar decisiva per frenar l'avanç aliat a [[Batalla de Caen|Caen]] i per rescatar de la [[Bossa de Falaise]] al [[7è Exèrcit (Alemanya)|VII Armee]] i al [[5è Exèrcit Panzer|V Panzerarmee]], tot i que a costa d'un alt nombre de baixes i de una gran pèrdua d'equipament. No obstant això, va ser promogut a [[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]] i [[General|General der Waffen-SS]] l'[[1 d'agost]] i el [[28 d'agost|28]] afegí les Fulles de Roure a la seva Creu de Cavaller.

El II SS-Panzerkorps va ser retirat al setembre de 1944 a la zona de [[Arnhem]], a [[Països Baixos|Holanda]], per a reequipar-se i rebre subministraments, car es preveia que seria una zona tranquil·la. Just quan estaven a la meitat del procés, el [[17 de setembre]] s'inicià l'[[Operació Horta]]. La presència del cos d'exèrcit de Bittrich no va ser detectada pels serveis d'intel·ligència britànics, i la [[1a Divisió Aerotransportada (Regne Unit)|1a Divisió Aerotransportada britànica]] saltà enmig de les seves posicions. Bittrich aconseguí envoltar-los completament, causant-los un altíssim nombre de baixes. El dia [[24 de setembre|24]], amb la situació completament a les seves mans, Bittrich accedí a un alto el foc de dues hores per permetre que fossin evacuats més de 2.000 britànics ferits a la bossa d'Arnhem, passant als hospitals de campanya del seu cos d'exèrcit.

El [[16 de desembre]] el II SS-Panzerkorps va ser enquadrat al [[6è Exèrcit Panzer SS|6. SS-Panzerarmee]], sota les ordres de [[Sepp Dietrich]], per prendre part a la [[Batalla de les Ardenes]]. Tot i els èxits inicials, les formacions alemanyes no tenien prou efectius per poder mantenir una ofensiva en condicions, quedant estancats ben aviat.

L'abandonament de l'ofensiva de les Ardenes i la imminència de l'ofensiva soviètica al sud del [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] van fer que l'[[Oberkommando der Wehrmatch|OKW]] traslladés el II SS-Panzerkoprs a Hongria al febrer de [[1945]]. Allà, les restes de les unitats de Bittrich no van ser capaces d'impedir la penetració de l'[[Exèrcit Roig]], de manera que van ser traslladades a la defensa de [[Viena]]. El [[2 d'abril]] s'inicià [[Batalla de Viena|l'assalt a la ciutat]], i Bittrich va rebre l'ordre de l'OKW de mantenir la ciutat ''fins al darrer alè''. No obstant això, ignorà l'ordre amb la intenció d'evitar la destrucció del nucli antic de la ciutat durant els combats, així com que les seves pròpies tropes quedessin cercades, i es retirà combatent seguint el [[Danubi]]. Segons les seves estimacions, Viena estava perduda i no tenia cap sentit sotmetre-la a un combat inútil. No va ser el primer cop en què desobeí una ordre per considerar-la absurda militarment (ni seria el darrer cop). Va seguir combatent i retirant-se cap a l'oest, fins a rendir-se als americans el [[8 de maig]] de [[1945]].

=== Postguerra ===
Després de passar gairebé 3 anys com a presoner de guerra, al gener de [[1948]] Bittrich va ser lliurat a les autoritats militars franceses, acusats de crims de guerra a França. El procés no s'inicià fins al [[16 de juny]] de [[1953]] davant d'un tribunal militar de Marsella, després d'una batalla legal en què se li retirà la condició de presoner de guerra.

L'acusació consistia en la petició de responsabilitats per l'afusellament de 17 membres de la [[Resistència francesa]] a [[Nímes]] per part d'una companyia de la [[policia militar|Feldgendarmeria]] de la divisió ''Hohenstaufen''. Durant el judici quedà demostrat que Bittrich només se n'assabentà a posteriori, i que immediatament prengué mesures legals contra els responsables de l'afusellament il·legal. No obstant això, va ser condemnat a 5 anys de presó, seguint l'argument de què els caps de divisió han de ser responsables de les accions dels seus subordinats (la condemna pel cap de la companyia va ser de 20 anys). Un cop alliberat, visqué amb la seva dona a Wolfratshausen, prop del llac Starnberger, vivint allà fins a la seva mort, el [[19 d'abril]] de [[1979]].

A una carta a la directiva de l'associació d'ex-combatents de les Waffen-SS, datada dos anys abans de la seva mort, Bittrich expressava que 'Demano si us plau que no es facin discursos al meu funeral, i que s'abstinguin cordialment de mencionar qualsevol premi o servei del traspassat. Els ho agrairia molt. Només un amor s'emportarà a l'altre món l'ex general de les Waffen-SS Bittrich: l'amor de la seva terra natal, Alemanya''.

== Avaluació històrica ==
Wilhelm Bittrich, igual que [[Paul Hausser]] o [[Felix Steiner]], formava part d'un grup d'oficials de carrera que van dirigir-se cap a les Waffen-SS degut a l'asfixiant situació de les seves carreres a l'''exèrcit dels 100.000 homes'', i que van ser responsables en gran mesura de la gran vàlua militar mostrada pel braç armat de les SS. Tot i que es considerava un patriota, el que fos membre de les SS no era per un sentiment polític, motiu pel qual entrava en conflicte amb els seus superiors directes cada cop que alguna situació el semblava que era contrària a les lleis de la guerra.

Fins a la seva mort, Bittrich formà part de l'associació d'ex-combatents de les Waffen-SS, i se sentia orgullós del seu paper durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Sempre va defendre que les [[Waffen-SS]] no eren el mateix que les [[Schutzstaffel|SS]] ni complien amb les mateixes funcions, i de fet Bittrich sempre es comportà de manera honorable durant tota la seva carrera. La seva condemna per crims de guerra va provocar un munt de protestes a Alemanya, a diferència del que succeïa normalment en aquests casos. I, independentment dels motius pels quals s'allistà a les Waffen-SS, Bittrich va fer el que molts oficials de la Wehrmacht no van fer: negar-se a complir unes ordres absurdes que només haguessin causat milers de morts i terribles patiments a la població civil com, per exemple, la seva negativa a lluitar una batalla perduda als carrers de Viena.

És difícil dubtar que no hi hagués una certa acceptació de part de la mística i de l'ideari de les SS durant les primeres fases de la guerra. No obstant això, Bittrich sempre va mantenir un esperit crític, i sovint va tenir serioses discussions amb el seu superior jeràrquic, el [[Reichführer-SS]] [[Heinrich Himmler]]. Segons les seves pròpies memòries, Bittrich es va convèncer de la derrota alemanya després de la pèrdua del [[6è Exèrcit (Alemanya)|VI Armee]] a [[Batalla de Stalingrad|Stalingrad]].

Les seves contínues topades van convèncer a Himmler de trobar una forma d'eliminar a Bittrich, però era massa popular entre els seus homes i els seus companys com per intentar una acció directa. Ho va intentar en diverses ocasions mitjançant subterfugis, ordenant-li que es presentés de forma urgent a Berlín. Bittrich sospitava que no tornaria amb vida, de manera que actuà amb la seva honestedat habitual: es negà a obeir les ordres, afirmant que la seva presència al front era necessària. A vegades, van arribar a ser els seus propis superiors qui el van protegir, com per exemple, durant la batalla d'Arnhem, Himmler envià al terreny al [[Reichsarzt-SS]] (cap mèdic) [[Karl Gebhardt]] amb ordres de portar-lo a Berlín com fos; però el [[Mariscal de Camp (Alemanya)|feldmarschall]] [[Walter Model|Model]], de comú acord amb Bittrich, denegà el permís mèdic.

Tot i que Bittrich no arribà a formar part de la resistència alemanya, hi ha proves de què estava a favor de derrocar a Hitler. La nit del [[15 de juliol|15]] al [[16 de juliol]] de [[1944]], a menys d'una setmana de l'[[Complot del 20 de juliol|atemptat dels generals contra Hitler]], Bittrich va tenir una reunió amb el mariscal [[Erwin Rommel|Rommel]], en la que aquest li preguntà la seva posició en cas que hagués un cop d'estat contra Hitler. La resposta va ser que ''si arribés el cas, jo personalment i tot el meu cos d'exèrcit estarem a les seves ordres, Mariscal. Els meus oficials pensen el mateix que jo''. No obstant això, també hi ha constància que se l'anomenà l'home més sarcàstic d'Alemanya.

Bittrich va ser una de les fonts documentals de [[Cornelius Ryan]] en la investigació del seu llibre Un pont massa llunyà. A la [[Un pont massa llunyà|pel·lícula homònima]] va ser interpretat per [[Maximilian Schell]].

== Dates de promoció ==


: [[Fitxer:Ss-sturmscharfuhrer.jpg|50px|SS-Sturmführer]] [[Sturmführer|SS-Sturmführer]]: 31 d'octubre de 1932 
: [[Fitxer:SS-Obersturmführer.svg|50px|SS-Obersturmführer]] [[Obersturmführer|SS-Obersturmführer]]: 12 d'abril de 1934 
: [[Fitxer:SS-Hauptsturmfuehrer_collar.svg|50px|SS-Hauptsturmführer]] [[Hauptsturmführer|SS-Hauptsturmführer]]: 17 de juny de 1934 
: [[Fitxer:SS-Sturmbannfuehrer_collar.svg|50px|SS-Sturmbannführer]] [[Sturmbannführer|SS-Sturmbannführer]]: 1 d'octubre de 1936 
: [[Fitxer:SS-Obersturmbannführer.svg|50px|SS-Obersturmbannführer]] [[Obersturmbannführer|SS-Obersturmbannführer]]: 30 de gener de 1938 
: [[Fitxer:SS-Standartenfuehrer collar.jpg|50px|SS-Standartenführer]] [[Standartenführer|SS-Standartenführer]]: 6 de juny de 1939 
: [[Fitxer:SS-Oberführer Collar Rank.svg|50px|SS-Oberführer]] [[Oberführer|SS-Oberführer]]: 1 de setembre de 1940 
: [[Fitxer:SS-Brigadeführer Collar Rank.svg|50px|SS-Brigadeführer]] [[Brigadeführer|SS-Brigadeführer]] und Generalmajor der Waffen-SS: 19 d'octubre de 1941 
: [[Fitxer:SS-Gruppenführer Collar Rank.svg|50px|SS-Gruppenführer]] [[Gruppenführer|SS-Gruppenführer]] und Generaleutnant der Waffen-SS: 1 de maig de 1943 
: [[Fitxer:SS-Obergruppenführer Collar Rank.svg|50px|SS-Obergruppenführer]] [[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]] und General der Waffen-SS: 1 d'agost de 1944

== Condecoracions ==

: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves and Swords.svg|50px|Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]] [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]: 
:: [[Fitxer:DEU EK Ritter BAR.svg|50px|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro]] Creu de Cavaller (14-12-1941) com SS-Oberführer i Comandant del Regiment Panzer SS Deutschland / Divisió SS Reich), al Front Rus
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves.svg|50px|Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure]] Fulles de Roure (563è) (23-8-1944) com SS-Obergruppenführer i Comandant General del II Cos Panzer SS, al Front Occidental per les seves accions a Falaise i Caen
:: [[Fitxer:Ribbon of Knight's Cross of the Iron Cross With Oak Leaves and Swords.svg|50px|Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]] Espases (151è) (6-5-1945) com SS-OberGruppenführer i Comandant General del II Cos Panzer SS al Frent Sud-est, per les seves accions a Hongria 
: [[Fitxer:DEU DK Gold BAR.png|50px|Creu Alemanya d'Or]] [[Creu Alemanya]] en Or (6-3-1943) 
: [[Fitxer:D-PRU EK 1914 1 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro 1914 de 1ª classe]] [[Creu de Ferro| Creu de Ferro 1914 de 1a Classe]]
: [[Fitxer:D-PRU EK 1914 2 Klasse BAR.svg|50px|Creu de Ferro]] [[Creu de Ferro| Creu de Ferro 1914 de 2a Classe]]
: [[Fitxer:DEU EK 1Kl 1939Clasp BAR.svg|50px|Barra 1939 a la Creu de Ferro de I Classe]] Barra de 1939 a la Creu de Ferro 1914 de 1a Classe (7-6-1940) pel seu servei a la Leibstandarte Adolf Hitler a Polònia a setembre de 1939 (25-9-1939) 
: [[Fitxer:DEU EK 2Kl 1939Clasp BAR.svg|50px|Barra 1939 a la Creu de Ferro de II Classe]] Barra de 1939 a la Creu de Ferro 1914 de 2a Classe
: [[Fitxer:DEU Ehrenkreuz des Weltkrieges Frontkaempfer BAR.svg|50px|Creu d'Honor 1914-1918]] [[Creu d'Honor 1914-1918|Creu d'Honor dels Combatents 1914-18]]
: [[Fitxer:DEU Wound Badge 1918 Black BAR.png|50px|Insígnia de Ferits]] [[Insígnia de Ferit|Insígnia de Ferits 1918 en negre]] (ferit 2 cops) 
* Insígnia de Pilots de la Força Aèria Imperial 
* Anell de la Calavera de les SS 
* Espasa d'Honor del Reichsführer-SS

{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Projectes germans|Viquidites=Wilhelm Bittrich|commonscat=Wilhelm Bittrich}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Bittrich, Wilhelm}}

[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases]]
[[Categoria:Guardonats amb la Creu Alemanya]]
[[Categoria:Generals de les Waffen-SS]]
[[Categoria:Persones de Saxònia-Anhalt]]</text>
      <sha1>surqh4f4va7z6qaria7g6szofr2azsn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>