<page>
    <title>Prússia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31499</id>
    <revision>
      <id>13813759</id>
      <parentid>13388048</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T17:31:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FR|data=març de 2014}}
{{Estat desaparegut
|nom_oficial = ''Preußen''
|nom_complet = Prússia
|nom_comú = 
|continent = 
|forma_de_govern = Monarquia/democràcia
|status = 
|any_inici = 1525
|any_fi = 1947
|esdeveniment_inici =
|esdeveniment_fi = Abolició ''[[de iure]]'' 
|data_inici = 
|data_fi = [[25 de febrer]]
|esdeveniment1 = Unió amb [[Brandenburg]]
|data_esdeveniment1 = 27 d'agost de 1618
|esdeveniment2 = Regne de Prússia
|data_esdeveniment2 = 18 de gener de 1701
|esdeveniment3 = Estat lliure de Prússia
|data_esdeveniment3 = 9 de novembre de 1918
|esdeveniment4 = Abolició ''[[de facto]]''
|data_esdeveniment4 = 30 de gener de 1934
|esdeveniment5 = 
|data_esdeveniment5 = 
|esdeveniment_anterior1 = 
|data_esdevniment_anterior1 = 
|esdeveniment_anterior2 = 
|data_esdeveniment_anterior2 = 
|p1 = 
|bandera_p1 = 
|p2 = 
|bandera_p2 = 
|p3 = 
|bandera_p3 = 
|s1 = 
|bandera_s1 = 
|s2 = 
|bandera_s2 = 
|s3 = 
|bandera_s3 = 
|imatge_bandera = Flag of Prussia 1892-1918.svg
|bandera =
|imatge_escut = Wappen Deutsches Reich - Königreich Preussen (Grosses).png
|símbol = 
|mapa = Map-deutsches-kaiserreich-preussen.png
|aclaració_mapa = Prússia en la seva màxima extensió dins de l'[[Imperi alemany]]
|capital = [[Kaliningrad|Königsberg]] i posteriorment [[Berlín]]
|latd=|latm=|latNS=|longd=|longm=|longEW=
|lema_nacional = ''Suum cuique'' (a cadascú el que és seu)
|himne_nacional = 
|idioma = [[Alemany]]
|idioma_no_oficial = [[Prussià]]
|moneda = 
|títol_líder = Duc/Rei
|líder1 = [[Frederic I de Prússia]]
|any_líder1 = 1688-1713
|líder2 = [[Guillem II de Prússia]]
|any_líder2 = 1888-1918
|líder3 = 
|any_líder3 = 
|títol_governant = Primer Ministre
|governant1 = Paul Hirsch
|any_governant1 = 1918-1920
|governant2 = Hermann Göring
|any_governant2 =1933-1945
|governant3 = 
|any_governant3 = 
|dades_any1 = 1939
|dades_superfície1 = 297007
|dades_població1 = 41915000
|dades_any2 = 
|dades_superfície2 = 
|dades_població2 = 
|membre_de = 
|religió = [[Protestantisme]] i [[catolicisme]]
|notes = Actualment el seu territori es troba repartit entre els següents estats: [[Alemanya]], [[Polònia]], [[Rússia]], [[Lituània]], [[Dinamarca]], [[Bèlgica]], [[República Txeca]] i [[Països Baixos]].
}}
'''Prússia''' ([[alemany]] ''Preußen'', [[llatí]]: ''[[Borussia]]'', ''Prussia'' o ''Prutenia''; [[polonès]] ''Prusy''; [[rus]] ''Prussija''; [[lituà]] ''Prūsija'')ref name=GEC1{{GEC|0052907}}/ref fou el més important dels antics estats alemanys, situat al nord de l'antiga [[Alemanya]] unificada. La superfície total arribà a ser de 292.800 km²ref name=GEC1/ durant el [[II Reich]] alemany ([[1871]]-[[1918]]). La Prússia originària s'originà a les ribes del [[mar Bàltic]] als actuals estats de [[Lituània]], [[Polònia]] i [[Rússia]], i visqué al llarg de la seva existència una important voràgine expansionista cap a l'[[Renània|Alemanya renana]], a l'oest. 

== Origen ==
Històricament parlant, els orígens de Prússia es troben a l'actual ciutat de [[Kaliningrad]] (en alemany Königsberg), a la riba de la [[mar Bàltica]] a l'actual [[Rússia]]: el [[1226]], el duc [[Conrad I de Masòvia]], per tal de fer front als múltiples atacs de prussians i borussians, cridà a l'anomenat [[Orde Teutònic]], que combaté als atacants però també desplaçà els qui l'havien sol·licitat.ref name=GEC1/

Al llarg dels [[segle XIII|segles XIII]] i [[segle XIV|XIV]] es visqué un període de repoblament de la zona amb gent portada d'[[Alemanya]] i es bastiren nombroses fortaleses a la vegada que es crearen noves ciutats.

Al llarg de les nombroses lluites del [[segle XV]], l'Estat Prussià s'hagué de convertir en feu del rei polonès jurant-li fidelitat.

El [[1525]], el gran mestre de l'Orde Teutònic, Albert de Hohenzollern, s'adherí a la [[Reforma protestant]], secularitzà l'Orde i convertí els territoris teutònics d'un estat teocràtic a un [[duc]]at hereditari.ref name=GEC1/

== Brandenburg i Prússia (1618-1701) ==
El [[1618]], a la mort d'Albert-Frederic de Hohenzollern (fill d'Albert de Hohenzollern), el feu polonès de Prússia passà en herència a mans de l'elector de [[Brandenburg]] Joan Segimon (d'una altra branca de la família dels [[Hohenzollern]]), així es van unir la [[marca (territori)|marca]] de Brandenburg i el [[duc]]at de Prússia.ref name=GEC1/ 

L'enèrgic duc-elector Frederic Guillem I sostragué Prússia del feudatge polonès pel [[Tractat de Wehlau]] ([[1657]]) i la [[pau d'Oliwa]] ([[1660]]), tot reforçant-hi els seus poders en detriment de les assemblees de burgesos i de notables.

Malgrat les posteriors adquisicions de [[Pomerània]] (1648 i 1720), no s'aconseguí fer de Prússia i Brandenburg un sol bloc territorial.

== Regne de Prússia (1701-1918) ==
Frederic III (elector de Brandenburg des del 1688), gràcies al suport de l'emperador [[Leopold I del Sacre Imperi Romanogermànic]], esdevingué rei de Prússia l'any 1701 com a [[Frederic I de Prússia]].ref name=GEC1/
[[Fitxer:Adolph-von-Menzel-Tafelrunde.jpg|thumb|[[Voltaire]] en la cort de [[Sanssouci]]]]
No obstant això, no fou fins a la [[Guerra de Successió Espanyola]] i la seva fi mitjançant el [[tractat d'Utrecht]] que Prússia fou confirmada com un regne. [[Frederic Guillem I de Prússia|Frederic Guillem I]], primer rei de Prússia ([[1713]]-[[1740]]), va transformar al seu regne en una potència militar. Es va veure embolicat en la disputa pel territori de [[Pomerània]] enfront de [[Suècia]], part de la qual li va ser lliurada mitjançant el Tractat d'[[Estocolm]] l'any [[1720]]. Va instaurar una cort austera i eficaç, centralitzant l'administració financera. Federic sempre vestia uniforme militar i va dedicar gran part dels seus recursos al desenvolupament de l'exèrcit. La creació de la '''Guàrdia de Potsdam''' va ser el seu assoliment major en aquesta àrea. El seu fill i successor, [[Frederic II de Prússia|Frederic II el Gran]],ref name=GEC1/ es va aliar amb [[França]] (1740), aprofitant les dificultats de [[Maria Teresa I d'Àustria|Maria Teresa]] per a afirmar-se en el tron austríac i es va annexar [[Silèsia]] a costa de la [[Casa d'Àustria]], el que va deslligar la [[Guerra de Successió Austriaca]] ([[1740]]-48), al final de la qual va obligar María Teresa a reconèixer l'annexió de [[Silèsia]] (25.000 km² i 125.000 habitants) per part de Prússia. Durant aquesta dècada va formar un exèrcit de 150.000 homes que va convertir Prússia en el país militarment més preparat del món.

[[Àustria]], França, [[Rússia]] i [[Suècia]] es van aliar contra Prússia per a frenar el seu desenvolupament. Va començar la [[Guerra dels Set Anys]] en la qual Prússia només comptava amb el feble suport d'[[Anglaterra]], cosa que la va dur gairebé a sofrir la derrota, però després va rebre el suport de Rússia, gràcies a [[Caterina la Gran]], amb la qual es va repartir [[Polònia]]. En [[1806]] els triomfs de [[Napoleó Bonaparte]] contra Prússia en el marc de les [[guerres Napoleòniques]] i la instauració de la [[Confederació del Rin]] van posar fi al sistema polític multipolar del [[Sacre Imperi Romà Germànic]]. L'ocupació francesa va acabar en [[1808]], les tropes van abandonar Prússia després de la Convenció de París, sota la condició que l'exèrcit prussià es limités a un total de 42.000 homes. 

A partir de llavors començà una cursa d'adquisicions territorials que la portaren l'any 1871 a encapçalar la [[unificació alemanya]]. 

=== Lluita per l'hegemonia alemanya ===
En [[1815]], amb la derrota de l'emperador francès, Prússia es va annexar [[Renània]] segons l'establert en el [[Congrés de Viena]] i els prínceps alemanys van crear la [[Confederació Germànica]] de 39 estats independents, llevat en el camp de la política exterior. Dintre d'aquests estats, Àustria i Prússia s'erigirien com a dominants i es perfilava novament una confrontació entre ells. En [[1834]] Prússia va instaurar la [[Unió Duanera del Nord d'Alemanya]] (''Zollverein'') de la qual Àustria en va quedar exclosa. En deu anys es va duplicar el comerç entre els seus components. En [[1864]], Àustria i Prússia van estar aliades en la [[Guerra dels Ducats]] contra [[Dinamarca]]. D'acord amb l'establert en la Convenció de Gastein, el ducat de [[Slesvig-Holstein Vivallos|Holstein]] va quedar sota domini d'Àustria, i els de [[Slesvig-Holstein|Slesvig]] i Lauenburg sota Prússia, però cap dels dos països va quedar satisfet amb l'acord.
[[Fitxer:Prussia (political map before 1905).jpg|thumb|250px|Territori prussià abans del 1905]]
A l'octubre de [[1865]], en una entrevista a [[Biarritz]], el canceller prussià [[Otto von Bismarck]] va obtenir de [[Napoleó III de França|Napoleó III]] que [[França]] es mantingués al marge d'un previsible conflicte austroprussià, mentre que Prússia es comprometia a donar suport al nounat Regne d'[[Itàlia]] per a aconseguir l'annexió de la zona de [[Venècia]]. Napoleó va pensar que el conflicte seria llarg i li brindaria l'oportunitat d'actuar de mitjancer i tal vegada aconseguir avantatges territorials. L'emperador es va comprometre a intervenir davant els italians, el que es va aconseguir amb l'aliança ofensiva-defensiva contra Àustria signada a l'abril de 1866. El canceller Bismarck va entorpir deliberadament la gestió de l'administració austríaca de Holstein i va enviar tropes a aquest ducat, quan Àustria va protestar davant la Dieta de Frankfurt (assemblea de la Confederació) i després d'assegurar-se la neutralitat de [[Rússia]], i comptant amb la seva aliança amb el regne d'Itàlia. [[Baviera]], [[Hannover]], [[Hesse-Kassel]], [[Saxònia]], [[Württemberg]] i altres estats van donar a Àustria.

La disputa entre Àustria i Prússia per l'hegemonia de la unificació alemanya es va resoldre en [[1866]], amb la victòria de Prússia en la [[Guerra de les Set Setmanes]]. Aquesta unificació es va donar al voltant de la [[Confederació d'Alemanya del Nord]], concebuda per Bismarck, i que també va servir per a contenir el [[liberalisme]]. El [[Reichstag]] va ser inaugurat al febrer de 1867.

=== Imperi alemany ===
{{principal|Imperi alemany}}
[[Fitxer:1871 Proclamation of the German Empire.jpg|thumb|[[Guillem I d'Alemanya|Guillem I]] és proclamat Kaiser]]
La [[Guerra francoprussiana]] va esclatar en [[1870]]. La victòria definitiva assolida per Prússia sobre els exèrcits de [[Napoleó III]] en aquest conflicte va ser la culminació que va permetre la [[unificació alemanya]] sota l'Imperi alemany liderat definitivament per Prússia. El rei Guillem va passar a convertir-se en kàiser [[Guillem I d'Alemanya|Guillem I]], oficialment en una cerimònia feta a la Sala dels Miralls del [[Palau de Versalles]]. Dins d'aquest segon [[Imperi Alemany]] (1871-1918), Prússia va seguir sent un regne, i els seus reis eren al mateix temps emperadors d'[[Alemanya]]. A partir d'aquest punt i fins a la fi de la [[Primera Guerra Mundial]], la [[història d'Alemanya]] i la història de Prússia es confonen.

''Vegeu també'': [[Reis de Prússia]]

== Banderes de les províncies de Prússia ==
gallery
Fitxer: Provinz Pommern flag.svg|Bandera de Pomerània Oriental
Fitxer: Flagge Preußen - Grenzmark Posen-Westpreußen.svg|Bandera de la Marca de Posen.
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Brandenburg.svg|Bandera la província de Brandenburg
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Hannover.svg|Bandera de la Província de Hannover
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Hessen-Nassau.svg|Bandera de la Província de Hesse-Nassau
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Hohenzollern.svg|Bandera de la Província de Hohenzollern
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Oberschlesien.svg|Bandera de la Província de l'Alta Silèsia
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Ostpreußen.svg|Bandera de Prússia Oriental
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Rheinland.svg|Bandera de la Renània
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Sachsen.svg|Bandera la Província de Saxònia
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Schlesien.svg|Bandera de la Baixa Silèsia
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Schleswig-Holstein.svg|Bandera de Slesvig Holstein
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Westfalen.svg|Bandera de la Vesfàlia
Fitxer: Flagge Preußen - Provinz Westpreußen.svg|Bandera de la Província de Prússia Occidental
Fitxer: Prussian standard.jpg|Antic estendard prussià
/gallery

== Prússia després dels Hohenzollern ==
En [[1918]] [[Guillem II d'Alemanya|Guillem II]], abdicà i s'exilià, després que Alemanya capitulés en la guerra. Prússia perdé la seva dignitat de reialme i es convertí en l'Estat lliure de Prússia (''Freistaat Preußen'') dins de la [[República de Weimar]] (1919-1933), la primera república alemanya. Endemés, el [[Tractat de Versalles (1919)|Tractat de Versalles]] estipula l'annexió de gran part del territori de Prússia a la recentment restablerta [[Polònia]]. [[Ciutat lliure de Danzig|Danzig]] i [[Memel]] (ciutats prussianes del Bàltic) van ser declarades ciutats lliures. Aquestes mesures van dividir dràsticament el territori prussià, i van deixar Prússia oriental totalment separada de la resta d'[[Alemanya]]. La situació creada per aquesta divisió és un dels orígens directes de la [[Segona Guerra Mundial]]. El [[24 d'octubre]] de [[1938]], el Govern alemany va sol·licitar a Varsòvia la devolució de la Ciutat lliure de Danzig (unida duanerament a Polònia) i el permís per a estendre una línia fèrria i una carretera a través del [[corredor polonès]], sota l'estatut d'extraterritorialitat. Varsòvia va rebutjar la sol·licitud i d'aquesta forma es va precipitar la [[Operació Fall Weiss|invasió de Polònia]] l'[[1 de setembre]] de [[1939]], la qual cosa va iniciar la Guerra Mundial
[[Fitxer:Prusia.PNG|thumb|[[Prússia Oriental]]]]
Prússia subsistí com a territori autònom sota la [[República de Weimar]] fins al 1934, ja que les Lleis d'Unificació (1933-1935) del [[Tercer Reich]] li prengueren l'autonomia.

=== Dissolució de Prússia ===
Al final de la [[Segona Guerra Mundial]], la major part de Prússia va passar a integrar el territori de [[Polònia]] -[[Pomerània]]-, mentre que la regió septentrional va ser annexada per la [[Unió de Repúbliques Socialistes Soviètiques]] (URSS), incloent-hi [[Königsberg]], que va ser rebatejada com ''Kaliningrad'', en homenatge a [[Mikhaïl Kalinin]]. Per decisió dels Aliats, el [[1947]] Prússia com a unitat administrativa i Estat alemany és declarada oficialment dissolta. 

El [[1949]] el territori prussià que va passar a ser part de l'[[República Democràtica Alemanya|Alemanya Oriental]], va ser dividit administrativament entre Brandenburg, [[Saxònia-Anhalt]] i [[Mecklemburg-Pomerània Occidental]]. Aquest mateix any les forces d'ocupació en l'oest del país també realitzen una divisió administrativa, creant els estats de [[Rin del Nord-Westfàlia]] (RNW), [[Baixa Saxònia]], [[Hessen]], [[Renània-Palatinat]], [[Slesvig-Holstein]] i [[Baden-Wurtemberg]].

== Retorn de Prússia ==
Després de la [[reunificació alemanya]], diversos entusiastes han llançat el projecte per a retornar-li oficialment el nom de Prússia a la regió compresa pels estats de [[Berlín]] i [[Brandenburg]]. En 1996 en un referèndum la majoria dels habitants de Brandenburg es pronunciaren en contra de la fusió dels dos estats, mentre que els de Berlín ho fan a favor. Malgrat el revés, la iniciativa sobre la fusió ha continuat i es té prevista la seva realització definitiva per a l'any 2009 després de ser novament sotmesa a referèndum. No obstant això no és segur que de ser aprovada la fusió, el nou estat resultant d'ella rebi el nom de Prússia i se sospesa la possibilitat d'anomenar-lo simplement ''Berlín-Brandenburg''. També es projecta reconstruir el [[Palau Reial de Berlín (Humboldt Forum)|Palau Reial de Berlín]], on residiren els Hohenzollern fins a 1918. Mentre la regió continua endarrerida econòmicament pel que fa a antics sectors de Prússia situats en l'occident d'Alemanya, malgrat les contínues subvencions del govern federal i la [[Unió Europea]].

==Referències==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Prussia}}

* [http://www.preussen-chronik.de]: Pàgina dedicada a '''Prússia'''. Conté mapes evolutius, imatges, vídeos i gravacions sonores {{de}}

{{ORDENA:Prussia}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|nl}}

[[Categoria:Confederació Germànica]]
[[Categoria:Prússia| ]]</text>
      <sha1>kre0b06wa2mbvc772mz75fpcgihi9ta</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>