<page>
    <title>Singapur</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31879</id>
    <revision>
      <id>13946192</id>
      <parentid>13862430</parentid>
      <timestamp>2014-08-17T10:06:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Taula d'estat
|preposicio_pais = de
|gentilici = Singapurès, singapuresa
|nom_comu = Singapur
|nom_original = Republic of Singaporebr /新加坡共和国br /Republik Singapurabr /சிங்கப்பூர் குடியரசு
|imatge_bandera = Flag of Singapore.svg
|imatge_escut = Coat of arms of Singapore (blazon).svg
|lema_nacional = Majulah Singapurabr /(Endavant Singapur en català)
|imatge_mapa = Singapore in its region (zoom).svg
|idiomes_oficials = [[Anglès]], [[mandarí|xinès mandarí]], [[malai]] i [[tàmil]]
|capital = Singapur
|coordenades_capital = 1 ° 17′ 35″ N, 103 ° 51′ 20″ E
|major_ciutat = Singapur
|tipus_govern = [[Democràcia|Democràtic]] (unipartidisme ''de facto'')
|titols_liders = [[President de Singapur|President]] br / [[Primer ministre de Singapur|Primer Ministre]] 
|noms_liders = [[Tony Tan Keng Yam]]br /[[Lee Hsien Loong]] 
|area = 710,2
|posicio_llista_area = 191è
|magnitud_area = 1 E11
|percentatge_aigua = 1,44%
|codi_FIPS = SN
|poblacio_censada = 5.183.700
|any_cens_poblacio = 2011
|densitat_poblacio =
|posicio_llista_densitat = 2n
|moneda = [[Dòlar singapurès]]
|codi_moneda = SGD
|tipus_sobirania = [[Independència]]
|events_establir_sobirania = 
|dates_establiment_sobirania = de [[Malàisia]] br /el [[9 d'agost]] de [[1965]]
|zona_horaria = 
|variacio_utc = +8
|zona_horaria_DST = No s'observa
|variacio_utc_DST = 
|himne_nacional = [[Majulah Singapura]]
|domini_TLD = sg
|codi_trucada = 65ref group=nb02 si es truca des de Malàisia/ref
|notes_al_peu = references group=nb/ 
}}
'''Singapur''' és un [[país insular]] del [[sud-est asiàtic]] que engloba 64 illes (la principal de les quals és [[Pulau Ujong]] o ''illa de Singapur'') i illots al capdavall de la [[península de Malacca]].

Després d'uns orígens com a centre comercial i administratiu del domini colonial [[Imperi Britànic|britànic]] a la zona durant el [[segle XIX]], i després d'un breu període d'integració a la Federació Malaia o [[Malàisia]], Singapur experimentà un fulgurant creixement econòmic que el feu passar del tercer al primer món en poc menys de 30 anys. És un dels [[Quatre Tigres Asiàtics]].

== Etimologia ==
El nom en anglès de Singapur provés del Malai ''Singapura'', la Ciutat-Lleó, però és possible que un element del seu nom tingués una font original més distant.ref{{ref-web|url = http://www.bartleby.com/61/46/S0424600.html|títol = Singapore|editor = bartleby.com|consulta = 14 abril 2006|llengua = anglès}}/ref ''Pura'' prové del [[sànscrit]] ''puram'', que significa ciutat, fortalesa, i està relacionanda amb el mot [[grec]] ''polis'', (ciutadella, ciutat). ''Singa-'' també prové del sànscrit, concretament del mot ''siṃha'', que significa lleó. Avui en dia, és habitual referir-se a la ciutat com la '''Ciutat Lleó'''.ref{{ref-web|cognom = Sun|nom = E.|any = 2002|mes = octubre|dia = 21|editor = The Monroe Street Journal|títol = Singapore: Lion City|url=http://media.www.themsj.com/media/storage/paper207/news/2002/10/21/Features/Singapore.Lion.City-301845.shtml|llengua = anglès}}/ref
Estudis de Singapur indiquen que el lleó probablement mai va viure allà, així com tampoc el [[Lleó asiàtic]]; la bèstia que va observar [[Sang Nila Utama]], el fundador de Singapur i qui li va donar el nom de Ciutat Lleó, segurament era un [[tigre]], probablement un [[Panthera tigris jacksoni|Tigre de Malàsia]].ref{{ref-web|títol = Studying In Singapore|editor = Search Singapore Pte Ltd|url = http://www.schools.com.sg/articles/aboutSingapore.asp|consulta = 14 abril 2006|llengua = anglès}}/refref{{ref-web|títol = Sang Nila Utama|editor = 24hr Art|url = http://www.24hrart.org.au/pdf's/Utama_Every.pdf|consulta = 14 abril 2006|format = PDF|llengua = anglès}}/ref Per altra banda, el nom pot fer referència simplement a l'antiga [[Sinhapura]] cambodjana, de la que es parla al [[Mahabharata]].

== Geografia ==
[[Fitxer:Singapore-CIA WFB Map.png|thumb|Mapa de Singapur.]]
Singapur està situat entre [[Malàisia]], amb la que limita al nord, i [[Indonèsia]] al sud. Aquesta illa està unida a la península malaia per dos ponts. El primer porta a la ciutat fronterera de [[Johor Bahru]] a Malàisia. El segon, més a l'oest, connecta també amb Johor Bahru als barris de la regió de Tuas.

=== Singapur, l'illa creixent ===
Quan el mariner [[Thomas Stamford Raffles]] va hissar per primera vegada la [[Bandera del Regne Unit|bandera britànica]] a Singapur el [[1819]], es va trobar amb una petita illa en què l'espai era compartit entre [[nadiu]]s, [[pescador]]s i [[pirateria|pirates]].

Amb un dels projectes d'enginyeria més grans mai empresos, Singapur ha anat expandint el seu territori metre a metre, fins a augmentar la seva mida l'equivalent a dos [[Manhattan]] de [[Nova York]] en els últims quaranta anys.

Encara falta per acabar aquests projectes, i milers d'operaris treballen al llarg de la costa de Singapur per guanyar uns altres 60 km², amb un pla ambiciós que ha despertat la ira dels [[ecologista|ecologistes]] i ha provocat un enfrontament diplomàtic amb els països veïns. Encara tenim espai per créixer, deia recentment el ministre de Desenvolupament Nacional Mah Bow Tan, anunciant les intencions de la que ha estat anomenada l'illa creixent.

El principal problema és que, mentre Singapur s'expandeix, les illes properes s'han començat a encongir. Les illes [[Indonèsia|indonèsies]] han estat durant anys, degut a la seva proximitat, les encarregades de proporcionar el 80% de la sorra necessària per als projectes d'ampliació de terreny del país veí. Les províncies indonèsies de [[Riau]] i [[Bangka-Belitung]] han venut una mitjana de 300 milions de m³ anuals de sorra a Singapur, acumulant d'aquesta manera grans beneficis, però provocant un [[desastre ecològic]] en els seus territoris.

Alguns dels illots més petits de Riau han quedat submergits sota el mar, i d'altres illes majors han vist com les seves platges es reduïen de mida. Quan t'enduus la sorra, les illes de mida més petita perden la seva capacitat de resistir l'[[erosió]] de les onades i amb el temps es pot provocar la seva desaparició, assegura Nur Hidayati, coordinador de la campanya iniciada per diverses [[ONG]] indonèsies que pretenen frenar l'extracció de més sorra del seu territori.

Singapur va utilitzar terra de les seves muntanyes en les primeres obres dels anys 60 fins que el seu territori va quedar pràcticament pla. Aleshores, el Govern va començar a comprar sorra de [[Malàisia]] i [[Indonèsia]] en quantitats que han anat augmentat a mesura que els enginyers redoblaven els esforços per guanyar terreny al mar.

=== Clima ===
Singapur es troba al 1r [[paral·lel]] al nord de l'[[Línia equatorial|equador]]. El [[clima]] de Singapur està classificat com a [[clima equatorial]] ( segons la ''[[classificació climàtica de Köppen]]''), sense veritables [[Estació de l'any|estacions]] diferenciades. Per la seva ubicació geogràfica i l'exposició marítima, el seu clima es caracteritza per una [[temperatura]] uniforme i la [[Pressió atmosfèrica|pressió]], l'alta [[humitat]] i abundants [[Precipitació atmosfèrica|precipitacions]]. La precipitació mitjana anual és d'uns 2.370 mm (93 polzades). Les [[Pluja|pluges]] més gran mai enregistrades en 24 [[Hora|hores]] han estat de 512 mm el [[1978]], 467 mm el [[1969]] i 366 mm el [[19 de desembre]] de [[2006]].ref{{ref-llibre|títol=Travel Singapore for Smartphones and Mobile Devices - Illustrated Travel Guide, Phrasebook, and Maps|url=http://books.google.com/books?id=SSH4DY7OfR4Cpg=PT16|consulta=24 de febrer de 2012|data= 1 gener 2007|editorial=MobileReference|llengua=anglès|isbn=978-1-60501-015-1|pàgines=pàg.16}}/ref La temperatura oscil·la durant el [[dia]] entre una mínima de 23nbsp;°C i una màxima de 34nbsp;°C. El mes de [[juny]] és el [[mes]] més calorós de l'[[any]] a Singapur, seguit del [[maig]]. Això és a causa dels [[vent]]s, la llum i el fort sol que es dóna durant aquests mesos.ref{{ref-web|títol = Serveis Meteorològics de la Divisió Nacional del Medi Ambient|url = http://www.nea.gov.sg}}/ref La temperatura més alta registrada és de 36.0 °C, que es va donar el [[26 de març]] de [[1998]], i la temperatura més baixa registrada és de 19,4 °C l'any [[1934]].

center
{| class=wikitable style=font-size:90%;width:100%;border:0px;text-align:center;line-height:120%;
! style=background: #99CCCC; color: #000080 height=16 |Mes
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Gen
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Feb
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Mar
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Abr
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Mai
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Jun
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Jul
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Ago
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Set
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Oct
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Nov
! style=background: #99CCCC; color:#000080;|Des
|-
! style=background: #99CCCC; color:#000080; |Mitjana temp. màx. °C
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|30
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|32
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
| style=background: #FF8C00; color:#000000;|31
|-
! style=background: #99CCCC; color:#000080; height=16; |Mitjana temp. mín. °C
| style=background: #4169I1; color: black;|23
| style=background: #4169I1; color: black;|23
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|24
| style=background: #4169I1; color: black;|23
| style=background: #4169I1; color: black;|23
| style=background: #4169I1; color: black;|23
|-
! style=background: #99CCCC; color:#000080; height=8; |Mitjana de pluges en mm
| style=background: #6495ED; color: black;|252
| style=background: #6495ED; color: black;|173
| style=background: #6495ED; color: black;|193
| style=background: #6495ED; color: black;|188
| style=background: #6495ED; color: black;|173
| style=background: #6495ED; color: black;|173
| style=background: #6495ED; color: black;|170
| style=background: #6495ED; color: black;|196
| style=background: #6495ED; color: black;|178
| style=background: #6495ED; color: black;|208
| style=background: #6495ED; color: black;|254
| style=background: #6495ED; color: black;|257
|-
| colspan=14 style=text-align:center;font-size:90%;|''Font: [[BBC]]ref{{ref-web|url = http://www.bbc.co.uk/weather/world/city_guides/results.shtml?tt=TT002780|títol = Average Conditions - Singapore|editor = [[BBC]]|consulta = 27 setembre 2008|llengua = anglès|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20070218232839/http://www.bbc.co.uk/weather/world/city_guides/results.shtml?tt=TT002780|arxiudata=2007-02-18}}/ref]
|}
/center

=== Demografia ===
[[Fitxer:Merlion_statue,_Merlion_Park,_Singapore_-_20110723.jpg|250px|thumb|El lleó símbol de la ciutat, enrere el modern centre financer.]]
{{AP|Demografia de Singapur}}
L'any [[2011]] Singapur tenia 5.183.700ref{{ref-web|url=http://www.singstat.gov.sg/statistics/browse_by_theme/population.html |títol=Statistics Singapore, Population (Mid-Year Estimates) |consulta=16/7/2913 |obra= |editor= |data=2011 |llengua=castellà }}/ref habitants, i en [[2007]] l'esperança de vida era de 81 anys, el 92.5% de la població estava alfabetitzada i la mitjana de fills per dona era de tan sols 1.07.

Després de [[Mònaco]], Singapur presenta la major densitat de població del món. El 85% dels seus habitants viuen en municipis com [[Tampines]] en habitatges públics construïts pel ''House Development Board'' (HDB).

La diversitat ètnica de la població és molt marcada: els [[ètnia han|xinesos]] representen el 76.8%; els [[Malàisia|malais]] el 13.9%, els [[Índia|indis]] el 7.9% i la resta provenen de diversos països, principalment occidentals.

La diversitat ètnica també es posa de manifest en les llengües oficials, malgrat ser un país molt petit posseeix quatre idiomes amb l'estatut d'oficial: anglès, xinès (mandarí), tàmil, i bahasa (ambdós: l'indonesi i el malai). Tota la població ha de ser bilingüe, aprenent anglès i un dels altres tres idiomes, depenent aquest altre de l'origen dels pares. Si cap dels pares és de cap de les ètnies que parlen un dels altres idiomes (a part de l'anglès), aquests poden llavors escollir quin dels altres tres idiomes els seus fills estudiaran a l'escola.

== Política i govern ==
=== Estructura de govern ===
[[Fitxer:Saint Andrew's Cathedral, Singapore 2.JPG|thumb|250px|right|centerCatedral de Sant Andreu./center]]
La constitució de Singapur està inspirada en el parlamentarisme anglès. El Partit d'Acció Popular domina la política del país des de la independència. El sistema de govern s'aproxima més a l'[[autoritarisme]] que a una [[democràcia]] multipartidista.

Singapur és membre de l'[[ASEAN]].

[[Lee Kuan Yew]], considerat el pare de la pàtria, va ser l'únic primer ministre de 1959 fins al 1990, quan per pròpia voluntat va decidir deixar el càrrec per donar pas a la següent generació de polítics. Quan [[Goh Chok Tong]] va assumir el càrrec de primer ministre. va crear un ministeri sense cartera per a Lee Kuan Yew i el va anomenar ''Senior Minister''. Anys més tard, Goh Chok Tong va prendre una decisió similar i va decidir deixar el càrrec a la generació de relleu, i el [[2004]] [[Lee Hsien Loong]], fill de Kuan Yew, va assumir el càrrec de primer ministre; en aquell moment el seu pare va passar de ser anomenat ''Senior Minister'' a ''Mentor Minister'', i [[Goh Chok Tong]] passà a ser el ''Senior Minister''. 
[[Fitxer:Marina Bay and the Singapore Flyer.jpg|thumb|right|300px|Famosa badia de Singapur i la ''Roda de la fortuna'']]
[[Fitxer:Parliament House, Singapore - 20050806.jpg|thumb|right|300px|Edifici del Parlament de Singapur amb els gratacels de la ciutat al fons.]]

=== Divisió administrativa ===
Singapur està format a més, per més de seixanta-quatre petites illes, entre les quals les més importants són [[Jurong]] d'activitat industrial, [[Sentosa]], dedicada al turisme, [[Pulau Ubin]] i la més gran [[Pulau Tekong]]. Atès que Singapur és una sola ciutat, la divisió administrativa correspon a les circumscripcions electorals, que són revisades en cada legislatura per a tenir en compte l'evolució demogràfica.

=== Llei ===
El [[Lei a Singapur|sistema legal del Singapur]] està basat en la [[llei comuna anglesa]], encara que amb considerables diferències locals. El [[judici per jurat]] va ser abolit per complet el 1970 deixant que l'avaluació judicial siga realitzada en la seva totalitat pel jutge.ref{{ref-web|url=http://www.singaporelaw.sg/content/LegalSyst.html |títol=The Singapore Legal System |editor=Singapore Academy of Law |data=25 de setembre de 2007 |consulta=10 de juny de 2011}}/ref Singapur té penes que inclouen [[càstig corporal judicial]] en la forma de [[Colp amb bastó|colps amb bastó]] per violació, avalots, vandalisme, i alguns delictes d'immigració.ref{{ref-web|url= http://www.corpun.com/singfeat.htm |títol=Judicial caning in Singapore, Malaysia and Brunei |editor=World Corporal Punishment Research |any=2008 |consulta=2 de juliol de 2011}}/refref{{ref-notícia|autor=Kuntz, Tom |títol=Ideas  Trends; Beyond Singapore: Corporal Punishment, A to Z |url=http://www.nytimes.com/1994/06/26/weekinreview/ideas-trends-beyond-singapore-corporal-punishment-a-to-z.html?scp=29sq=?pagewanted=1 |data= 26 juny 1994 |obra=The New York Times}}/ref És obligatòria la [[Pena de mort a Singapur|pena de mort]] per assassinat, i per cert tràfic de drogues i delictes d'armes de foc.ref{{ref-web| url=http://www.travel.state.gov/travel/cis_pa_tw/cis/cis_1017.html#crime |títol=Singapore country specific information |editor=U.S. Department of State |data= 19 març 2010}}/ref [[Amnistia Internacional]] ha dit que hi ha alguns conflictes amb les disposicions legals del dret de presumpció d'innocència fins que no està provada la culpabilitat, i que Singapur té possiblement la major taxa d'execució en el món en relació a la seva població.ref name=amnesty{{ref-web|url=http://www.amnesty.org/en/library/info/ASA36/001/2004lang=e|títol=Singapore: The death penalty – A hidden toll of executions |editor=Amnesty International USA |any=2003 |consulta=1 de maig de 2011}}/ref El govern ha posat en dubte les afirmacions d'Amnistia Internacional.ref name=response{{cite press release |title=The Singapore Government's Response To Amnesty International's Report Singapore – The Death Penalty: A Hidden Toll Of Executions |publisher=Ministry of Home Affairs |url=http://www.mha.gov.sg/basic_content.aspx?pageid=74 |date=30 de gener de 2004 |accessdate=22 d'abril de 2010}}/ref En una enquesta del 2008, els executius de negocis internacionals creien que Singapur, juntament amb Hong Kong, tenien el millor sistema judicial a Àsia.ref{{ref-notícia| agency=Agence France-Presse |url=http://www.abs-cbnnews.com/world/09/15/08/hong-kong-has-best-judicial-system-asia-business-survey |títol=Hong Kong has best judicial system in Asia: business survey |obra=ABS-CBN News |lloc= Philippines |data=15 de setembre de 2008 |consulta=23 d'agost de 2010}}/ref En 2011, en el ''Rule of Law Index'' de [[World Justice Project]] Singapur va ser classificat entre els principals països enquestats a Ordre i Seguretat, Absència de Corrupció i Justícia Penal en Vigor. No obstant això, va rebre una puntuació molt baixa per Llibertat d'Expressió i Llibertat de Reunió.refhttp://www.worldjusticeproject.org/sites/default/files/wjproli2011_0.pdf/ref Totes les reunions públiques de cinc o més persones requereixen permisos de la policia, i les protestes només poden ser legalment celebrades al [[Speakers 'Corner (Singapur)|Speakers' Corner]].ref{{ref-notícia|url= http://in.reuters.com/article/2009/01/17/idINIndia-37501620090117 |títol=Singapore to toughen protest laws ahead of APEC meet |agency=Reuters |data=17 de gener de 2009 |consulta=31 de juliol de 2012}}/ref

== Economia ==
{{principal|Economia de Singapur}}
Singapur posseeix una economia de mercat lliure i pròspera, caracteritzada per un entorn obert. Té preus estables i un dels [[PIB]] ''per capita'' més alts del món. L'economia depèn principalment de les exportacions, particularment de les del sector electrònic i industrial.

El [[2001]] la recessió mundial i la caiguda del sector tecnològic van afectar de manera important l'economia del país (el PIB va caure un 2%). L'epidèmia de [[SARS]] que es va iniciar el [[2003]], va ampliar-ne la recessió. Per a contrarestar aquest alentiment, el govern va posar en marxa el [[desembre]] de [[2001]] un comitè de vigilància econòmica, i els seus resultats es van publicar el febrer de 2003.

La refineria de petroli més gran d'Àsia es troba a Singapur. Igualment, Singapur posseeix el port marítim que manipula el major volum de càrrega anual, tant en tonatge com en nombre de contenidors del món.

En una reunió amb la directora del Departament d'Economia de la Universitat de Singapur es va discutir el model econòmic de Singapur. La directora va contestar que el seu model econòmic va ser el de Puerto Rico. [[Puerto Rico]] lamentablement es va desviar del seu propi model mitjançant l'ús d'ajudes federals de cupons d'aliments. Es pot veure en el següent article periodístic:[http://www.vozdelcentro.org/wordpress/wp-content/uploads/2008/03/ndia-acs-03-27-08-singapur-la-pequena-isla-gigante.jpg wordpress Singapur, la petita illa gran, diari El Nuevo Día]

== Cultura i oci ==
=== Gastronomia ===
[[Fitxer:Hainanese Chicken Rice.jpg|300px|thumb|right|El popular [[Arròs amb pollastre Hainanese]].]]
[[Fitxer:Katong Laksa.jpg|300px|thumb|[[Laksa]] - Un plat molt popular a Singapur]]
La '''Gastronomia de Singapur''' es considera com un primer exemple de la barreja ètnica i diversitat de cultures existents a Singapur. Aquesta cuina té moltes influències de [[Gastronomia de Malàisia|cuina malaia]], [[Gastronomia de Xina|Xina]], [[Gastronomia de l'Índia|Índia]] (especialment de la cuina tamil) i de forma part de les [[Gastronomia del Sud-est Asiàtic|cuines del sud-est asiàtic]], posseeix influències també d'occident a causa de l'ocupació de les illes pels [[Gastronomia d'Anglaterra|Anglesos]] en el [[segle XIX]]. Com a exemple de varietat i fusió d'estils, per exemple en els [[Hawker centri|hawker stores]] (una espècie de [[food court]]) de Singapur, pot trobar-se com els xefs originaris de [[Xina]] preparen plats indis, mentre que els xef indis preparen diversos plats de [[Malàisia]]. La cuina és un dels atractius culturals de Singapur.

==== Plats inspirats en la cuina xinesa ====
[[Fitxer:Pigs Leg Singapore.jpg|250px|thumb|[[Pernil]]s en un mercat de Singapur típics de les celebracions de [[Any Nou xinès]].]]
Molts dels plats són adaptacions de la [[Gastronomia de Xina|cuina xinesa]] a causa dels immigrants, encara que l'ús d'ingredients locals ja no fa possible considerar-los xinesos.

* [[Bak kut teh]] ([[Simplificació dels caràcters xinesos|xinès]]: ???; [[pinyin]]: ròu g? chá), sopa elaborada amb costelles de porc i a la qual s'aboca una varietat de [[herba]]s i [[espècia]]s xineses.
* [[Bak chor pixi]] (??? roù cuò miàn), [[fideu]] a força d'ou amb [[carn de porc|porc]] picat i altres ingredients, servits secs o en [[sopa]]. Se sol usar el fideu [[pixi pok]] en l'elaboració d'aquest plat. 
* [[Ban mian]] (?? b?n miàn), fideus elaborats a mà i servits amb verdures, [[mandonguilla]]s, bolets laminats i un [[ou (aliment)|ou]] en una sopa [[ikan bilis]].
* [[Chai tow kway]], o Pastís de Pastanaga (??? cài tóu gu?), es tracta de [[rave]]s picats i llocs a elaborar [[stir fried]] amb [[ou regirat]]. Hi ha versions que es denominen 'negre' (amb [[salsa de soia]] i/o [[capsicum|chili]]) o 'blanc' (sense salsa de soia, però de vegades amb chili).
* [[Char p'ng]], [[arròs fregit]] (?? ch?o fàn).
* [[Char kway teow]] (??? ch?o gu? tiáo), una barreja d'[[arròs]] [[farina]] (kuay teow) i fideus stir-fried en una salsa de soia amb gambes, ous, [[brot de soia]], pastís de peix, [[verdura]]s, [[col xinesa]] i una mica de cansalada.
* [[Char siew arrissi]] (??? ch? sh?o fàn) i fideus [[Char siew]] (??? ch? sh?o miàn, es tracta d'un plat d'arròs [[Gastronomia de Cantó|cantonés]] que pot portar fideus juntament amb porc a la barbacoa.
* [[Chee cheong fun]] (??? zh? cháng f?n) - farina d'arròs al vapor i posada en forma de rotllos, algunes vegades barrejada amb porc, pollastre o verdures. Se serveix amb una [[salsa (gastronomia)|salsa]] dolça de [[soia]]. 
* [[Chok]] (? zh?o), Cantonés [[congee|porridge d'arròs]] en diversos sabors inclou [[pollastre]] i [[porc]], sovint servit amb [[ikan bilis]] i llesques d'[[ou centenari]] o fresc.
* [[Chwee kway]] o zhui kueh (?? shu? gu?), pastís d'arròs al vapor cobert amb raves; se sol menjar per desdejunar.
* [[Claypot chicken arrissi]] (???? sh? b?o j? fàn), arròs cuinat en una olla de guix, se serveix amb pollastre o amb una salchicha xinesa.
* [[Curri de fideus i pollastre]] (???? g? lí j? miàn), fideus d'ou en un curri de pollastre.
* [[Duck arrissi]] (?? i? fàn), ànec braseado amb arròs (??? l? i? fàn). se sol servir amb [[ou dur]] i [[verdura|verdures]] en [[salazón]], o [[tofú]] ''(tau kua)''.
* [[Fideus de mandonguilles de peix]] (??? yú wán miàn), generalment és una varietat de [[Teochew]]. Qualsevol dels diversos tipus d'ou i arròs que pot servir-se en sec o amb una sopa, amb mandonguilles de peix, pastís de peix, brots de soia i [[enciam]]. Així com amb [[bak chor pixi]], els fideus més sol·licitats per a l'elaboració d'aquest plat són el [[pixi pok]].
* [[Arròs amb pollastre Hainanese]] (???? h?i nán j? fàn), pollastre al vapor amb arròs cuinat en un brou. Sempre serveix amb [[capsicum|chili]], una salsa de soia i salses basades en [[gingebre]].
* [[Hae pixi]] (?? xi? miàn), fideus grocs d'ou en un brou concentrat, tot això amb costelles de porc.
* [[Hokkien pixi]] (????? fú jiàn ch?o xi? miàn), [[arròs vermicelli]] i fideus grocs fregits amb gambes, rodanxes de [[Sepiida|sèpia]].
* [[Shahe fen|Hor fun]] (?? hé f?n), fideus d'arròs plans servits amb peix o gambetes.
* [[Hum chim peng]] (??? xián ji?n b?ng), un pa a l'estil xinès farciment amb pasta de mongetes.
* [[torrada Kaya]], un desdejuni tradicional. [[Kaya]] és un [[Cocoter|coco]] dolç que s'elabora com una [[melmelada]] i que s'estén sobre una [[torrada]]. Es combina amb una tassa de cafè.
* [[Kway chap]] (?? gu? zh?), És un plat variant del Teochewt, arròs en una espècie de sopa saborizada amb salsa de soia i amb diverses carns de porc.
* [[Lor pixi]] (?? l? miàn), un fideu Hokkien servit en una salsa viscosa.
* [[Oyster omelette]] (?? háo ji?n), es tracta d'[[ostra]]s amb una barreja especial de farina-ou.
* [[Pig's organ soup]] (??? zh? zá t?ng; literalment: sopa de les parts d'aprofitament del porc), és una sopa variant del kway chap.
* [[Popiah]] (?? báo b?ng), estil-Hokkien amb [[ceba de primavera|cebes de primavera]] o [[crepe]]s enrotllats, cuinats amb salchicha xinesa, gambes i enciam.
* [[Rojak]] xinès, una amanida de fruites. És diferent del rojak indi.
* [[Soon kway]] (?? s?n gu?), un dumpling farcit de vegetals amb una salsa.
* [[Vegetarian bee hoon]] (??? zh?i m? f?n), [[arròs vermicelli]] amb diversos vegetals, o tofu.
* [[Wan ton pixi]] (??? yún t?n miàn), fideus amb carn de porc o [[gambeta|gambetes]]. 
* [[Yong tao foo]] (??? niáng dòu f?), un varietat de verdures cuinats amb peix i cuinat amb una sopa basada en [[ikan bilis]]. Pot servir-se sec amb mongetes dolces i [[salsa picante]].
* [[Youtiao|You char kway]] (?? yóu tiáo)
* [[Yusheng]] (?? yú sh?ng), peix cru en amanida, famós durant la celebració [[Any Nou xinès|Nou any xinès]]

==== Plats inspirats en la cuina malaia ====
* [[Agar agar]], extret d'[[algues]] comestibles. 
* [[Ayam goreng]], [[pollastre fregit]].
* [[Curri puff]], una pasta amb pollastre al curri, patates tallades en galledes i ou dur. algunes vegades s'empren [[sardina]]s en lloc de pollastre.
* [[Goreng pisang]], bananes cobertes en farina, fregides i servides com un [[snack]].
* [[Ketupat]], un pastís d'arròs malai. Servit generalment amb [[satay]].
* [[Kueh|Kueh lapis]], un pastís multi-capes acolorit.
* [[Kuih pisang]], pastissos de banana.
* [[Laksa]], [[fideus d'arròs]] en un curri de [[llet de coco]], ou i pollastre. El seu origen és de [[Peranakan]]. Una variant específica (i oposada a la varietat fusionada de les cuines Malàisia i de Singapur) és el [[Katong laksa]].
* [[Lontong]], pastís d'arròs comprimit i una sopa de verdures
* [[Pixi goreng]], fideus de color groc [[stir-fried]] amb [[salsa de tomàquet]], algun chili, i diverses carns o [[calamar (gastronomia)|calamars]].
* [[Pixi rebus]], fideus grocs servits amb una salsa molt picant elaborada de soia fermentada.
* [[Pixi siam]], fideus siamesos o fins [[fideus d'arròs]] en una sopa molt especiada.
* [[Pixi soto]], una [[sopa de fideus]] molt especiada.
* [[Nasi ayam goreng]], [[Arròs fregit]] a l'estil malai amb pollastre.
* [[Nasi lemak]], arròs amb coco en una [[Truita d'ous|truita]], [[anxoves]], cogombre i pasta chili. Algunes vegades s'enrotlla en una [[fulla de banana]], per reforçar el seu sabor.
* [[Nasi padang]], un plat d'origen indonesi amb arròs i una àmplia elecció de vegetals.
* [[Otak-otak]], Un pastís de peix especiado i servit en una fulla de banana
* [[Roti john]], pa farcit amb diversos ingredients (generalment carn i cebes) i després fregit.
* [[Sambal]], es tracta d'un ingredient.
* [[Satay]], carn a la [[graella]] servida com [[punxo (utensili)|punxo]] servit amb [[ketupat]], cogombre i ceba.
* [[Soto ayam]], una sopa de carn de pollastre especiada.

==== Plats inspirats en l'Índia ====
[[Fitxer:Indian rojak.JPG|thumb|250px|[[Rojak]] Indi]]
[[Fitxer:Indian food set.JPG|thumb|250px|Arròs servit amb [[naan]], [[tandoori chicken]], i el [[chicken tikka masala]].]]
* [[Appom]], un [[pancake]] d'arròs fermentat.
* [[Rojak|Indian rojak]], un plat de la comunitat musulmana de l'Índia amb diversos vegetals i mariscs fregits en una massa.
* [[Murtabak]], una varietat de [[roti prata]] amb [[carn picada]] de be i cebes
* [[Biryani|Nasi briyani]], un plat indi-musulmà d'arròs i servit amb pollastre, vaca o be.
* [[Putu Mayam]], un plat originari de [[Sri Lanka]], similar al [[Sri Lankan hoppers]].
* [[Roti prata]], un plat de la comunitat musulmana de l'Índia extremadament poular com a desdejuni, és molt celebrat per tots els habitants de Singapur. 
* [[Soup kambing]], Sopa de be
* [[Tandoori]], Una forma de cuinar típica de l'Índia.
* [[Thosai]], pastís de llenties 
* [[Pixi Kuah]], Un plat de fideus indi amb salsa de carn.

=== Esports ===
[[Fitxer:Olympic flag.svg|50px|Bandera olímpica]] [[Singapur als Jocs Olímpics]].

En 2010 va ser seu dels [[Jocs Olímpics de la Joventut|Jocs Olímpics Juvenils]].

'''Singapur als [[Jocs Olímpics]]''' està representada pel [[Comitè Olímpic de Singapur]].

Des de l'any [[2008]] a Singapur es realitza el [[Annex:Gran Premi de Singapur de 2008|Gran Premi de Fórmula 1]]. La particularitat d'aquest Gran Premi, és ser el primer en la història que es realitza de nit, la qual cosa comporta una sèrie de canvis, mai abans experimentats, tant en els pilots com en el desenvolupament propi de la carrera. Un altre dels al·licients és que es tracta d'un circuit urbà, igual que el realitzat, a partir d'aquest mateix any, a la ciutat de [[València]].

== Història ==
L'illa, que anteriorment s'anomenava ''Temasek'', va ser anomenada com a ''Singapura'' durant el [[segle XIV]] pel príncep [[Parameswara]].

El [[1819]], el britànic [[Thomas Stamford Raffles]] va prendre el control de la ciutat per a fer front a la dominació comercial dels [[Països Baixos|holandesos]] a la regió. El [[1826]], Singapur, [[Malaca]] i [[Penang]] constituïen les colònies dels estrets, com a territoris independents del govern [[Gran Bretanya|britànic]].

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], a partir del [[15 de febrer]] de [[1942]], l'illa va caure sota el domini de l'[[Imperi Japonès]], que la va atacar des de terra aprofitant que les defenses de la ciutat estaven orientades cap al mar, essent la major humiliació que varen patir els britànics durant tota la guerra, ja que no només fou una derrota militar sinó que també va ser un cop fort a la dominació occidental a tota l'Àsia. L'illa va estar sota domini japonès fins al 12 de setembre del 1945, un mes després que Japó capitulés incondicionalment davant els aliats. Patí diversos bombardejos primer per part de l'eix i després per part dels aliats ([[Bombardeig de Singapur (1944–1945)]]).

El [[1959]], [[Lee Kuan Yew]] va ser escollit [[Primer Ministre]]. El seu partit, el [[Partit d'Acció del Poble]] (''People's Action Party''), va proposar aleshores la integració a la Federació de [[Malàisia]], aconseguint-ho el setembre de [[1963]]. Poc després, el [[1964]], les diferències es manifesten i s'acorda la secessió de la '''República de Singapur''', proclamant-se la independència (dins de la [[Commonwealth]]) el 9 d'agost de 1965ref name=LOC2{{ref-web|url=http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+sg0033) |títol=Singapore as Part of Malaysia |cognom=Leitch Lepoer |nom=Barbara |any=1989 |obra=Library of Congress Country Studies |editor=Government Printing Office |consulta=29 de gener de 2011|llengua=anglès |lloc=Washington, D.C.}}/ref amb Yusof bin Ishak com a president i Lee Kuan Yew com a primer ministre. A tots els que varen estar presents a Singapur el dia de la independència se li va oferir la [[ciutadania]] de Singapur. El 1967, va participar en la fundació de l'[[Associació de Nacions del Sud-est Asiàtic]]ref{{cite wikisource|Bangkok Declaration|nobullet=yes}}/ref i el 1970 es va unir al [[Movimient de Països No Alineats]]. El 1990, [[Goh Chok Tong]] va succeir Lee com a primer ministre. Durant el seu mandat el país va afrontar la [[Crisi financera del sud-est asiàtic]] de 1977, el [[Síndrome respiratòria aguda greu|SARS]] de 2003 i les amenaces terroristes de la [[Jemaah Islamiyah.]] El 2004, [[Lee Hsien Loong]], el fill gran de Lee Kuan Yew, es va convertir en el 3r. primer ministre del país.ref{{ref-notícia|títol=Country profile: Singapore |obra=BBC News |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/asia-pacific/country_profiles/1143240.stm |consulta= 22 abril 2010 |data= 15 juliol 2009}}/ref

== Referències ==
references /

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom=Hill |nom=Michael |editor=Kwen Fee Lian |títol=The Politics of Nation Building and Citizenship in Singapore |any=1995 |editorial=Routledge |isbn=0-415-12025-X|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre |cognom=King |nom=Rodney |títol=The Singapore Miracle, Myth and Reality |any=2008 |editorial=Insight Press |isbn=0-9775567-0-0|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre |autor=Mauzy, Diane K.; Milne, R.S. |títol=Singapore Politics: Under the People's Action Party |editorial=Routledge |any=2002 |isbn=0415246539|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre |autor=Tan, Kenneth Paul |títol=Renaissance Singapore? Economy, Culture, and Politics |editorial=NUS Press |any=2007 |isbn=9789971693770|llengua=anglès}}
* Lee Kuan Yew (2000). ''From Third World To First: The Singapore Story: 1965–2000''. (anglès), New York: HarperCollins. ISBN 0-06-019776-5
* {{ref-llibre |autor=Worthington, Ross|títol=Governance in Singapore |editorial=Routledge/Curzon |any=2002 |isbn=0-7007-1474-X|llengua=anglès}}
* {{ref-web|títol=Census of Population (2000) |obra=Singapore Department of Statistics |url=http://www.singstat.gov.sg/pubn/popn/cop2000admin.pdf |llengua=anglès |format=PDF}}
* {{ref-web|títol=Key Facts  Figures |obra=Ministry of Transport, Singapore |url=http://www.mot.gov.sg/ |llengua=anglès}}
* {{ref-web|títol=Nation's History |obra=Singapore Infomap |url=http://app.www.sg/who/4/Our-History.aspx |llengua=anglès}}
* {{ref-web|títol=MOE-PRIME |obra=Programme For Rebuilding and IMproving Existing schools (PRIME) |url=http://www.moe.gov.sg/prime/prime.htm |urlarxiu=http://web.archive.org/web/20070823024237/http://www.moe.gov.sg/prime/prime.htm |dataarxiu=23 d'agost de 2007 |llengua=anglès}}
* {{Cite press release |title=Eight More Schools to Benefit from Upgrading |url=http://www.moe.gov.sg/press/2007/pr20070214.htm |date=14 de febrer de 2007 |publisher=Ministry of Education |llengua=anglès}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Singapore|Commonscat= Singapore|Viccionari= Singapur|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}

;Govern
* {{ref-web|url = http://www.gov.sg/|títol = Portal oficial del govern de Singapur|consulta = |llengua = anglès}}
* {{ref-web|url = http://www.singstat.gov.sg/|títol = Departament de estadístiques|consulta = |llengua = anglès}}
;Visió general
* {{ref-web|url = https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/sn.html|títol = Entrada per Singapur en el CIA World Factbook|editor = [[CIA]]|consulta = |llengua = anglès}}
* {{ref-web|url = http://go.hrw.com/atlas/span_htm/singapor.htm|títol = Atles Mundial HRW - Singapur|consulta = |llengua = anglès}}

{{coord|01|22|N|103|48|E|type:country(697)|display=title}}
{{Àsia}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|fi}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|km}}

{{ORDENA:Singapur}}
[[Categoria:Singapur| ]]
[[Categoria:Ciutats estat]]</text>
      <sha1>nj1a8s6po06wa10ojqwnoldora4mr65</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>