<page>
    <title>Arkansas</title>
    <ns>0</ns>
    <id>31971</id>
    <revision>
      <id>13811181</id>
      <parentid>13603109</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T12:07:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'Estat dels Estats Units|La|Arkansas|
|nom_oficial=State of Arkansas
|bandera=Flag of Arkansas.svg
|escut=Seal of Arkansas.svg
|localització=[[Fitxer:Map of USA AR.svg|Localització d'Arkansas]]
|país={{bandera|Estats Units}} [[Estats Units]]
|subtítol = Dades indicadores:
|percent_ref = [[Estats Units]]
|població_any = [[Cens dels Estats Units del 2010|2010]]
|població = 2915918
|densitat= 51.34
|superfície = 137.002
|coordenada_N= 33° N
|coordenada_S=36° 30' N
|coordenada_O=89° 39' W
|coordenada_E= 94° 37' W
|altitud= 198
|altitud_màxima = 839
|altitud_mínima = 17
|capital = [[Little Rock]]
|població_més_gran= [[Little Rock]]
|idiomes_oficials=[[anglès]]
|any_d'admissió_data= [[15 de juny]] de [[1836]]
|ordre_data=25è
|forma_govern=Govern estatal
|governador=Mike Beebe ([[Partit Demòcrata dels Estats Units|D]])|senadors= Blanche Lincoln ([[Partit Demòcrata dels Estats Units|D]]) br / Mark Pryor ([[Partit Demòcrata dels Estats Units|D]])
|codi_iso=US-AR
|fus_horari=UTC -6/-5 sense [[DST]]
|web = http://www.state.ar.us
}}
'''Arkansas''' és un [[Estat dels Estats Units|estat]] del centre-sud-est ([[Regió Sud (Estats Units)|regió Sud]]) dels [[Estats Units d'Amèrica]], amb [[capital]] a la ciutat de [[Little Rock]]. Limita amb el [[riu Mississipí]], i els estats de [[Missouri]], [[Oklahoma]], [[Tennessee]], [[Louisiana]], [[Texas]] i [[Mississipí]]. El nom de l'estat deriva de la paraula kansas (el terme amb què els indis [[algonquins]] designaven els indis [[quapaw]]), tal com la pronunciaven els [[França|francesos]] al [[segle XVII]].

== Medi físic ==
Des del punt de vista [[Geomorfologia|geomorfològic]], el territori d'Arkansas es pot dividir en dues grans regions naturals: les terres altes de l'oest, que cobreixen la regió d'[[Ouchita]] i l'[[messeta d'Ozark|altiplà d'Ozark]]; i les terres baixes, que abasten la plana fluvial del [[Mississipí]] i la plana costanera del [[golf de Mèxic]]. Al nord-oest d'aquesta plana s'eleva la [[serralada de Crowley]], una formació de [[llois]] (sediments eòlics) que forma una 'serra' de 150 metres d'altura mitjana i 20 quilòmetres d'amplària. La plana costanera del golf de Mèxic comença al sud de [[Little Rock]] i s'eleva gairebé imperceptiblement fins a aconseguir una altura mitjana de 90 metres. Gran part de la riquesa agropecuària d'Arkansas es localitza en aquesta plana costanera, rica en pastures.

Les terra altes, Ouchita i la messeta d'Ozark, contrasten amb la resta del territori descrit anteriorment, en tractar-se d'una unitat que s'eleva 850 m sobre el [[nivell del mar]]. El punt més alt de l'estat, el [[mont Magazine]] (860 m), es troba en aquesta zona. Les terres altes són una regió boscosa, amb població escassa i dispersa. A la messeta d'Ozark hi destaquen les [[muntanyes Boston]], pujols de 600 metres que l'erosió del vent ha dividit en seccions escalonades i que després han format superfícies escarpades.

El [[riu Mississipí]], que marca la frontera est de l'estat, és principal receptor de les aigües de la majoria dels corrents fluvials que drenen el territori d'Arkansas: els rius [[Little Red]], Ouchita, [[Riu Arkansas|Arkansas]] i [[Saint Francis]]. Així mateix, té nombrosos llacs, la major part d'ells obres d'enginyeria construïdes a la regió del nord a partir de [[1940]].

El clima d'Arkansas és suau, ja que els vents del sud impedeixen els hiverns excessivament freds, si bé a la zona meridional les temperatures són notablement més altes que al nord (on a vegades s'han registrat temperatures per sota els -17nbsp;°C). Així, les temperatures mitjanes a l'hivern són de 2nbsp;°C, i de 27nbsp;°C a l'estiu. Les precipitacions mitjanes anuals (rarament en forma de neu) se situen entorn de 1.200nbsp;mm, concentrades entre els mesos de maig i desembre, ja que les tempestes d'estiu són escasses i la tardor és generalment una estació seca, la qual cosa beneficia en gran mesura les activitats agrícoles.

== Economia i població ==
[[Fitxer:Arkansas population map.png|esquerra|thumb|Mapa de la densitat demogràfica d'Arkansas.]]
Les activitats més importants d'Arkansas són la [[indústria]], el [[comerç]], les activitats [[agropecuari|agropecuàries]] i la [[mineria]]. Els sectors que donen feina a més persones són, per aquest ordre, els serveis, el comerç i la indústria. 

El 40% de la terra d'Arkansas són [[granja|granges]], amb una grandària mitjana de 117 [[hectàrea|ha]]. La tercera part de la producció d'aquestes explotacions es dediquen al [[Agricultura|conreu]], sobretot d'[[arròs]] (el major productor dels EUA) i de [[cotó]] (el sisè major productor del país), encara que també produeixen [[soja]], [[blat]] i [[sorgo]]. Arkansas és un dels màxims productors en el país de [[pollastre]]s, [[gall d'indi|galls d'indi]] i [[Ou (aliment)|ous]], i té una significativa producció de [[bestiar boví]]. Les seves [[piscifactoria|piscifactories]], on es produeixen sobretot [[barb]]s i [[carpa|carpes]], aporten forts ingressos a l'estat.

Arkansas té una superfície boscosa que ocupa la meitat del seu territori, i que s'explota en gran mesura per a la producció de fusta, sobretot de fustes toves (ocupa el desè lloc com major productor de fusta als EUA).

Els seus recursos miners més importants són el [[gas natural]] i el [[brom]], a més de tenir l'única mina de [[diamant]]s dels EUA

Les seves indústries més destacades són les de processament de productes alimentaris (sobretot arròs), equips electrònics, tractament de fusta i producció de paper i derivats.

{{USCensusPop|1910=1574449|1920=1752204|1930=1854482|1940=1949387|1950=1909511|1960=1786272|1970=1923295|1980=2286435|1990=2350725|2000=2673400|2010=2915918|footnote=Poblacions històriques d'Arkansasref{{ref-web|url=http://2010.census.gov/2010census/data/apportionment-pop-text.php|títol=Resident Population Data - 2010 Census!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}. Obtingut 13/01/2011./ref}}
D'acord amb les dades de l'[[Oficina del Cens dels Estats Units]], la [[població]] total de l'estat és de 2,8 milions d'habitants, amb una taxa de creixement anual del 0,9%. La població urbana d'aquest estat es xifra en el 48,3% ([[1996]]), molt per sota el nivell nacional (79,9%). El 25,8% dels residents d'Arkansas són menors de 18 anys, i el 14,3% han complert els 65 anys. L'índex de mortalitat infantil és del 0,93%, molt per sobre de l'índex dels [[Estats Units]], el que el converteix en el tercer estat amb major [[mortalitat]] en la població menor d'un any.

La població d'Arkansas es compon d'un 78,5% de blancs; 15,5% [[negre]]s; 5,4% [[hispà|hispans]]; 0,7% [[amerindi]]s; i 1,2% d'origen [[asiàtic]] o del Pacífic.ref{{ref-web|url=http://factfinder.census.gov/servlet/ACSSAFFFacts?_event=Searchgeo_id=01000US_geoContext=01000US_street=_county=_cityTown=_state=04000US05_zip=_lang=en_sse=onActiveGeoDiv=geoSelect_useEV=pctxt=fphpgsl=010_submenuId=factsheet_1ds_name=ACS_2009_5YR_SAFF_ci_nbr=nullqr_name=nullreg=null%3Anull_keyword=_industry= |títol=Arkansas |consulta=13/11/2011 |obra=Cens 2010 |editor=US Census Bureau |data=2010 |llengua=anglès }}/ref

Amb una força laboral d'1,21 milions de persones, el seu nivell d'atur és baix, ja que Arkansas té una taxa d'atur de 4,9% (1998). Els ingressos mitjans anuals per capita són de 18.053 dòlars (1998), i per unitat familiar de 27.665 dòlars, uns 11.000 dòlars per sota la mitjana nacional, el que el converteix en l'estat amb menors ingressos mitjans per família als EUA Malgrat això, l'índex de població que viu per sota l'índex de pobresa és d'un 14,8%, el que el situa en el dotzè estat amb major nombre de pobres oficials. Malgrat aquests resultats, la situació ha millorat durant l'última [[dècada]].

== Història ==
Els primers signes de [[població humana]] a Arkansas daten de 10.000 anys abans de la nostra era, amb les restes trobades a la [[messeta d'Ozark]] i en la ribera del [[riu Blanc (Arkansas)|riu Blanc]]; també s'han localitzat vestigis de grups emparentados amb els [[tolteques]], al sud-est de la ciutat de [[Little Rock]].

Les terres de l'actual estat d'Arkansas han estat habitades per les tribus [[quapaw]], [[caddo]], [[osage]], [[choctaw]] i [[chickasaw]]. Els [[cherokees]] que van residir a Arkansas eren originaris de [[Mississipí]], d'on van ser expulsats per les autoritats federals i assignats a reserves en aquest territori a principis del [[segle XIX]].

Els espanyols van ser els primers europeus que van explorar les terres d'Arkansas, quan [[Hernando de Soto]] va arribar-hi el [[1541]]. Ja al [[segle XVII]] van començar les exploracions franceses per la regió dels rius Mississipí i Arkansas. El missioner jesuïta [[Jacques Marquette]] i el comerciant de pells [[Louis Jolliet]] van contribuir, el [[1673]], al fet que els europeus coneguessin tant la geografia d'aquest estat com l'hostilitat dels indis que l'habitaven. El [[1680]], La Salle va explorar part del territori quan va navegar pel [[riu Mississipí]] al seu camí cap a la costa del [[golf de Mèxic]]. Aquestes expedicions van culminar-se amb la reclamació francesa del territori de [[Louisiana]] el [[1682]], que incloïa l'actual estat d'Arkansas. A partir de llavors van començar els assentaments francesos, a l'iniciar-se el poblament de la zona meridional de la vall del Mississipí, al costat dels rius [[riu Arkansas|Arkansas]] i White.

Durant trenta-set anys Arkansas va estar sota govern espanyol, ja que el [[1763]], després de la [[Guerra dels Set Anys]], [[França]] va cedir Louisiana (i per tant aquest territori) a [[Espanya]]. El [[1800]] França va recuperar Louisiana per a vendre-la tres anys més tard als Estats Units. El [[1806]], es va crear el [[Districte d'Arkansas]] com a part del [[Territori de Louisiana]]. El [[Congrés dels Estats Units]], que exercia la potestat de govern sobre els territoris depenents, va decidir més tard reorganitzar l'administració d'aquests territoris, després de la qual cosa Arkansas va passar a formar part del [[Territori de Missouri]]. El [[1819]], Arkansas per fi va adquirir estatus de Territori, el primer pas per a iniciar la negociació per a la seva admissió com estat sobirà a la [[Unió (Guerra Civil Nord-americana)|Unió]]. El procés d'adquisició de l'estatus d'estat d'Arkansas va dependre, no obstant això, de l'admissió d'un altre estat, ja que el [[Compromís de Missouri]] va establir que només s'afegirien noves estrelles a la bandera si s'evitava que es trenqués l'equilibri entre estats esclavistes i estats lliures. Després de les admissions de [[Maine (EUA)|Maine]] (lliure) el 1820 i [[Missouri]] (esclavista) el 1821, no es van admetre nous estats a la Unió fins al 15 de juny de [[1836]], quan Arkansas va ser admès com estat esclavista, seguit de [[Michigan]] el 1837 com a estat lliure.

A l'esclatar la [[Guerra Civil]], Arkansas es va adherir a la Unió, una contradicció que més tard es va corregir, quan Lincoln va tractar que Arkansas reclutés tropes i els seus representants van decidir fer costat a la [[Confederació]]. Després d'aquest canvi de fidelitats, es van produir al territori diverses batalles per al control de la vall del Mississipí, la més important en el nord-oest de l'estat, a [[Pea Ridge (Arkansas)|Pea Ridge]]. El 1863, els unionistes van prendre Little Rock; a partir de llavors i fins a [[1865]], Arkansas es va mantenir física i humanament dividida entre confederats i unionistes fins al final de la guerra, el 1865.

L'economia de l'estat va créixer durant les dècades finals del [[segle XIX]], gràcies al [[ferrocarril]] i al descobriment de jaciments de [[bauxita]]. Més tard, ja als [[anys 20]] del [[segle XX]], el descobriment de [[petroli]] va assolir complementar la seva economia agrària, basada sobretot en el cultiu d'[[arròs]] i [[soja]]. La crisi econòmica dels [[anys 30]] i les contínues sequeres van tenir un efecte devastador per a l'estat, que no obstant va assolir recuperar-se gràcies al fet que la [[Segona Guerra Mundial]] va crear una gran demanda dels seus productes primaris, tant miners com agropecuaris.

Amb la finalitat de la contesa mundial, es va iniciar el procés de dessegregació racial, que es va mostrar especialment conflictiu en alguns estats del Sud: a Arkansas es va produir un dels moments més transcendentals en el [[Moviment pels Drets Civils als Estats Units]], quan les forces el president Eisenhower va haver d'enviar tropes per a evitar que el governador d'Arkansas, [[Orval I. Faubus]], utilitzés la Guàrdia Nacional per a evitar l'entrada d'estudiants negres s les escoles legalment desegregades com així havia estipulat el Tribunal Suprem el [[1958]].

L'economia d'Arkansas va créixer a partir de la Segona Guerra Mundial gràcies a la labor del financer i més tard polític, [[Winthrop Rockefeller]], que va atreure nombroses indústries abans i després que fos triat governador, el [[1966]]. No obstant això, la fita més important des del punt de vista econòmic de les últimes dècades va ser la posada en marxa el [[1970]] del [[Programa de Desenvolupament del riu Arkansas]] que ha aconseguit fer possible la navegació des d'aquest riu fins al Mississipí.

El personatge més excel·lent d'Arkansas en tota la seva història ha estat [[Bill Clinton]], qui va governar en aquest estat durant dues legislatures. Clinton va abandonar el seu lloc el [[1992]], en convertir-se en president dels Estats Units, càrrec per al qual va ser reelegit el [[1996]].

== Art i cultura ==

La primera [[escola pública]] es va obrir a Arkansas el [[1868]]. Avui dia, aproximadament mig milió d'estudiants estan matriculats als nivells d'ensenyament obligatori (l'escolarització mínima està fixada fins als 15 anys). Arkansas té trenta-quatre institucions d'[[ensenyament superior]], dels quals deu són públiques. La primera universitat d'Arkansas, la [[Universitat dels Ozarks]], va ser fundada a [[Cane Hill]] (en l'actualitat se situa a [[Clarksville (Arkansas)|Clarksville]]), el [[1834]]. La més important de totes, la [[Universitat d'Arkansas]], va ser fundada el [[1871]] i avui té campus a [[Fayetteville (Arkansas)|Fayetteville]], [[Little Rock]], [[Monticello]] i [[Pine Bluff]]. Altres universitats destacables són l'Arkansas College, fundada el [[1872]] i amb seu a Batesville; la [[Universitat Estatal d'Arkansas]]; l'[[Arkansas Baptist College]], creat el [[1884]] a Little Rock; la [[Universitat Harding]], a [[Searcy (Arkansas)|Searcy]]; la [[Universitat Estatal Henderson]], d'[[Arkadelphia (Arkansas)|Arkadelphia]] i el [[Hendrix College]], a [[Conway (Arkansas)|Conway]].

Els museus més excel·lents d'Arkansas són l'[[Arkansas Arts Center]] (localitzat en una magnífica mansió d'abans de la [[Guerra Civil]]), l'[[Arkansas Territorial Museum]] i l'[[Old State House State History Museum]], tots ells a Little Rock; l'[[University of Arkansas Museum]], a [[Fayetteville (Arkansas)|Fayetteville]]; el [[Southeast Arkansas Arts and Science Center]], a Pine Bluff i l'[[Arkansas State University Museum]], de [[Jonesboro (Arkansas)|Jonesboro]].

Entre els llocs d'interès històric i cultural cal esmentar la [[Ciutat de la Muntanya]] 1890, una localitat restaurada a [[Bull Shoals]]. La conservació d'aquesta ciutat s'emmarca en l'interès per preservar i difondre les manifestacions culturals i artístiques de les comunitats que van habitar a la regió d'Ozarks. En aquesta Ciutat de la Muntanya s'organitzen exhibicions de música i dansa, tallers i mostres de [[ceràmica]], [[joieria]]... Altres llocs d'interès a Arkansas són el [[Fort Smith National Historic Site]], un parc i museu que conté un fort de [[1817]] i l'[[Arkansas Post National Memorial]], on es conserva les restes del primer assentament francès en la cuenca baixa del Mississipí.

Les institucions artístiques més importants d'aquest estat són l'[[Orquestra Simfònica d'Arkansas]], el [[Teatre del Centre d'Art dels Nens d'Arkansas]], el [[Teatre de l'Òpera d'Arkansas]] i el [[Teatre de Repertori d'Arkansas]], tots ells amb seu a la capital, Little Rock.

Aquest estat té una gran tradició periodística, ja que l'[[Arkansas Gazette]], publicat des de [[1819]] a Little Rock, és el diari més antic que va fundar-se a l'oest del riu Mississipí.

[[Mark Twain]] va escriure diverses obres inspirades a Arkansas, entre les quals destaca [[Vida al Mississipí]] ([[1883]]) i [[Les aventures de Huckleberry Finn]] ([[1884]]), llibre que reflecteix el dialecte utilitzat pels negres i blancs pobres d'aquesta zona sud dels Estats Units.

Famosos naturals d'Arkansas són els escriptors [[Maya Angelou]], [[Harry Scott Ashmore]], [[Dee Alexander Brown]], [[Eldridge Cleaver]], [[John Gould Fletcher]] i [[John Grisham]]; els cantants i artistes [[Jim Ed Brown]], [[Sarah Caldwell]], [[Glen Campbell]] i [[Johnny Cash]]; els esportistes [[Lou Brock]], [[Paul Bryant|Paul Bear Bryant]], [[John Daly]], [[William Malcolm Bill Dickey]] i [[Scottie Pippen]]; l'arquitecte [[I. Fay Jones]]; els actors [[Alan Ladd]] i [[James Bridges]]; el senador [[J. William Fulbright]], i els generals [[Douglas MacArthur]] i [[Wesley Clark]].

== Àrees protegides ==
* [[Monument Commemoratiu Nacional al Fort Arkansas]]refOriginalment en francès [http://www.nps.gov/arpo/historyculture/index.htm Poste de Arkansea] i per això Arkansas Post en anglès./refref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/arpo/index.htm|títol=Arkansas Post National Memorial - Arkansas Post National Memorial!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref
* [[Riu Nacional de Buffalo]]refEl riu de Buffalo constitueix un riu salvatge i paisatgístic nacional en passar a través de terres administrades pel [[Servei Forestal dels Estats Units]]./refref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/buff/index.htm|títol=Buffalo National River - Buffalo National River!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref
* [[Lloc Històric Nacional de l'Escola Secundària Central]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/chsc/index.htm|títol=Little Rock Central High School National Historic Site - Little Rock Central High School National Historic Site!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref
* [[Lloc Històric Nacional del Fort Smith]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/fosm/index.htm|títol=Fort Smith National Historic Site - Fort Smith National Historic Site!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref
* [[Parc Nacional de Hot Springs]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/hosp/index.htm|títol=Hot Springs National Park - Hot Springs National Park!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref
* [[Parc Militar Nacional de Pea Ridge]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/peri/index.htm|títol=Pea Ridge National Military Park - Pea Ridge National Military Park!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref
* [[Lloc Històric Nacional de la Casa Natal del President William Jefferson Clinton]]ref{{ref-web|url=http://www.nps.gov/wicl/index.htm|títol=President William Jefferson Clinton Birthplace Home National Historic Site - President William Jefferson Clinton Birthplace Home National Historic Site!--Títol generat per bot--|consulta=26 d'octubre de 2012}}/ref

== Vegeu també ==
* [[Segell d'Arkansas]]

== Referències ==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Arkansas}}
* [http://www.arkansas.gov La pàgina web principal del govern de l'estat]
* [http://www.aedc.state.ar.us/Film/Facts.htm/ Els orígens del nom]

{{Subdivisions dels Estats Units}}
{{coord|34.8|N|92.2|W|region:US-AR_type:adm1st|display=title}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Arkansas| ]]</text>
      <sha1>gvvfq2ivm4bpsdekldfoj8xvzadsnno</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>