<page>
    <title>Bratislava</title>
    <ns>0</ns>
    <id>32043</id>
    <revision>
      <id>13891094</id>
      <parentid>13890645</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T12:04:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{coord|48|08|38|N|17|6|35|E|display=title}}
[[Fitxer:Bratislava_old_town_from_castle_hill.jpg|thumb|Vista de Bratislava des [[castell de Bratislava|del castell]]]]
[[Fitxer:Stairs_at_Bratislava_castle_hill.jpg|thumb|Escales cap al castell]]
[[Fitxer:Bratislava_in_16th_century.jpg|thumb|Bratislava al segle XVI]]
'''Bratislava''' (en [[eslovac]]  {{audio|Sk-Bratislava.ogg| [ˈbracɪslava] }}; en [[hongarès]] ''Pózsony'', en [[alemany]] ''Pressburg'') és la capital d'[[Eslovàquia]], i amb 430.000 habitants, la ciutat més gran del país. A les ribes del [[Danubi]], la ciutat està situada a l'oest del país, molt a prop de les fronteres amb [[Àustria]] i [[Hongria]], països que n'havien dirigit els afers polítics durant molt de temps.

La ciutat té la major densitat de població d'[[Europa Central]]. Els [[Càrpats]] comencen en el territori ocupat per la ciutat (Malé Karpaty, «Petits Càrpats»). Bratislava és la seu del parlament i govern eslovacs i compta amb una gran oferta artística, cultural i educativa. En els últims anys està patint una gran transformació, tant a nivell de recuperació d'edificis emblemàtics, com en la millora de les deteriorades infraestructures heretades de l'antic règim comunista. La zona més interessant des del punt de vista monumental i artístic és el nucli històric, colorista i acollidor, on es pot gaudir d'una gran varietat de comerços i serveis, encara que els preus són sensiblement superiors als d'altres zones de la ciutat, i per descomptat dupliquen o tripliquen als de l'interior del país. Menció especial mereix també el port fluvial, on es poden veure vaixells mercants i una gran activitat. 

El [[Castell de Bratislava]] va ser erigit en el [[segle XV]] durant el regnat de [[Segimon I del Sacre Imperi Romanogermànic|Segimon de Luxemburg]] (Zigmund Luxenbourg). El [[1811]], un incendi va destruir el castell, així com gran part del caseriu del voltant, i, posteriorment, es va dur a terme una reconstrucció del conjunt. Actualment, el castell disposa del Museu Nacional Eslovac, que abasta exhibicions arqueològiques, històriques i artístiques.

== Toponímia ==

La primera referència escrita prové dels ''Annales Iuvavenses'', en què és anomenada com Brezalauspurc, en relació amb les batalles entre els [[Baviera|bàvars]] i els hongaresos, que tingueren lloc davant les muralles del [[castell de Bratislava]] el [[907]]. El castell rebé el seu nom, o bé de Predslav, tercer fill del rei [[Svatopluk I]], o bé del noble local Braslav.refLacika, ''Bratislava'', pàg. 6; Janota, ''Bratislavské rarity'', pàg. 154/ref Aquesta antiga variant reapareix sota la variant Braslava o Preslava en monedes encunyades pel rei [[Esteve I d'Hongria]], datades sobre l'any 1000 i en què apareixia el lema «Preslavva Civitas». A finals de l'[[edat mitjana]] el nom troba la seva forma final de Pressburg en [[alemany]] i la forma eslovaca derivada de Prešporok. Tot i que Pressburg fou el nom oficial fins al [[1919]], els hongaresos utilitzaren el nom de Pozsony, escrit Posony abans del [[segle XIX]], i que encara és utilitzat pels hongaresos.ref name=Salner / El nom podria derivar de Božaň, un governant del castell de Bratislava del [[segle XI]]. El nom llatí de Posonium deriva de l'hongarès.refJanota, ''Bratislavské rarity'', pàg. 155/ref A més d'aquests noms, en documents del Renaixement s'anomena la ciutat 'Ιστροπόλις (Istropolis), que significa «Ciutat del Danubi» en [[grec antic]].
[[Fitxer:Bratislava view.jpg|thumb|270px|Vista de Bratislava.]]
L'actual nom de Bratislava té el seu origen el [[1837]], quan l'eslavista Pavel Josef Šafárik reconstruí una variant d'aquest nom, Břetislaw,ref name=autogenerated4Lacika, ''Bratislava'', pàg. 6/ref a partir de noms antics, creient que derivaven del nom del governant Bretislaus I de Bohèmia. Aquest nom fou utilitzat en primera instància pels membres del moviment eslovac el [[1844]] com Bratislav.ref name=autogenerated4 / Després de la [[Primera Guerra Mundial]], els diputats no eslovacs intentaren reanomenar la ciutat amb el nom de «Ciutat Wilson» en honor del president dels [[Estats Units]] [[Woodrow Wilson]], intentant evitar l'annexió per part de [[Txecoslovàquia]]. La proposta fou rebutjada i el nom oficial de la ciutat esdevingué Bratislava el març del [[1919]], després que la ciutat passés a formar part de Txecoslovàquia.

== Història ==
[[Fitxer:Web Biatec.jpg|thumb|left|Un [[biatec]] original i una rèplica seva en una moneda de 5 [[Corona eslovaca|corones]].]]
El primer assentament permanent de la zona començà amb la [[cultura de la ceràmica de bandes]], al voltant de l'any [[5000 aC]], al [[neolític]]. Al voltant del 200 aC la [[celtes|tribu celta]] dels [[bois]] fundà el primer assentament important, una població fortificada coneguda com un [[oppidum]], i també hi establí una [[seca]] que produïa monedes de plata conegudes com [[biatec]]s.ref{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1005p1=1569 | títol= History - Celtic settlements | data= 2005 |consulta= [[15 de maig]] del 2007}}/ref La zona caigué sota [[Imperi Romà|influència romana]] des del [[segle I]] fins al [[segle IV]] i formà part del [[limites romani]], un sistema de defensa de fronteres.refKováč et al., Kronika Slovenska 1, p. 73/ref Els romans hi introduïren el [[raïm]] i s'inicià una tradició d'elaboració de [[vi]] que encara perdura avui dia.ref{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1006p1=1570 | títol= History - Bratislava and the Romans | data= [[2005]]}}/ref

Els avantpassats [[eslaus]] dels moderns eslovacs arribaren entre els segles [[segle V|V]] i [[segle VI|VI]] durant les [[invasions bàrbares]].refKováč et al., Kronika Slovenska 1, p. 90/ref Com a resposta a atacs pels [[àvars eurasiàtics|àvars]], les tribus eslaves locals s'hi rebel·laren i crearen l'Imperi de Samo (623-658), la primera entitat política eslava coneguda. El [[segle IX]], els castells de Devín i Bratislava eren centres importants dels estats eslaus del [[Principat de Nitra]] i la [[Gran Moràvia]].refKováč et al., Kronika Slovenska 1, p. 95/ref La primera referència escrita a la ciutat data del [[907]] i està relacionada amb la caiguda de la Gran Moràvia en virtut dels atacs dels hongaresos.refŠpiesz, Bratislava v stredoveku, p. 9/ref

El [[segle X]] el territori de Bratislava (el que després seria el comtat de Pressburg) passà a ser part d'[[Hongria]] (que s'anomenava [[Regne d'Hongria]] des de l'any [[1000]]) i esdevingué una ciutat clau per a l'economia i centre administratiu a la frontera del regne.ref name=middleages{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1008p1=1572 | títol= History - Bratislava in the Middle Ages | data= 2005 | consulta= [[15 de maig]] del 2007}}/ref La posició estratègia de la ciutat la destinà a ser el lloc d'atacs i batalles freqüents, però també la portà a un gran desenvolupament econòmic i a un alt estatus polític. Bratislava va rebre els seus primers privilegis com a ciutat el [[1291]] per [[Andreu III d'Hongria|Andreu III]]refŠpiesz, «Bratislava v stredoveku», p. 43/ref i fou declarada ciutat reial el [[1405]] pel rei [[Segimon I del Sacre Imperi Romanogermànic|Segimon I]], qui determinà el [[1436]] que la vila tenia dret a utilitzar el seu propi escut d'armes.refŠpiesz, «Bratislava v stredoveku», p. 132/ref

Després de la [[batalla de Mohács (1526)]], quan el Regne d'Hongria fou derrotat per l'[[Imperi Otomà]], els turcs assetjaren Bratislava, però no la conqueriren.refLacika, «Bratislava», p. 30/ref A causa dels avanços otomans en territori hongarès, Bratislava fou designada la nova capital d'Hongria el [[1536]], passant a formar part dels territoris governats per la [[Dinastia dels Habsburg|Casa d'Habsburg]] (d'Àustria), la monarquia que marca el començament d'una nova era. Bratislava esdevingué una ciutat de coronació i la seu dels reis, arquebisbes (1543), noblesa i totes les principals organitzacions i oficines. Entre el [[1536]] i el [[1830]], reis i reines foren coronats a la [[Catedral de Sant Martí de Bratislava]].refLacika, «Bratislava», p. 62/ref Tanmateix, el [[segle XVII]] es caracteritzà pels aixecaments anti-Habsburg, la lluita contra els turcs, inundacions, plagues i d'altres desastres.refLacika, «Bratislava», pp. 31–34/ref

La [[Reforma Protestant]] arribà a la segona meitat del [[segle XVI]] i trobà un suport sobretot en les classes urbanes. Com a resultat de les insurreccions freqüents contra els Habsburg (catòlics), els suburbis foren devastats. La ciutat i el castell foren conquerits pels insurgents en diverses ocasions, i hagueren de ser reconquerits per les tropes imperials. Aquest període d'aixecaments acabà el [[1711]] amb la firma del [[Tractat de Szatmár]].refLacika, «Bratislava», p. 31–33/ref

[[Fitxer:Bratislava 1787.jpg|left|thumb|Bratislava en un dibuix de 1787.]]

Bratislava florí durant el [[segle XVIII]] en el regnat de [[Maria Teresa I d'Àustria]], convertint-se en la ciutat més gran i important del territori de les actuals Eslovàquia i Hongria.refLacika, «Bratislava», pp. 34–36/ref La població es triplicà, s'hi construïren nous palaus, monestirs, carrers i la vila esdevingué el centre de la vida social i cultural de la regió.refLacika, Bratislava, pp. 35–36/ref Tanmateix, la ciutat començà a perdre la seva importància sota el regnat del fill de Maria Teresa, [[Josep II del Sacre Imperi Romanogermànic|Josep II]], en especial quan les joies de la corona foren portades a [[Viena]] el [[1783]] en un intent d'enfortir la unió entre [[Àustria]] i [[Hongria]]. Moltes oficines centrals es traslladaren posteriorment a [[Buda (ciutat)|Buda]], seguits per un ampli sector de la noblesa.ref{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1010p1=1574 | títol= History - Maria Theresa’s City | data= 2005 |consulta = [[15 de maig]] de 2007}}/ref Bratislava es convertí en un centre per al moviment nacional d'Eslovàquia: el [[1783]] s'hi fundà el primer diari en [[eslovac]], ''Preespurske Nowiny'', i la primera novel·la que es publicà en llengua eslovaca.refKováč et al., «Kronika Slovenska 1», pp. 350–351/ref

La història de Bratislava del [[segle XIX]] està estretament vinculada als esdeveniments més importants a Europa. El [[Tractat de Pressburg]] entre [[França]] i [[Àustria]] es signà a Bratislava el [[1805]].refKováč et al., «Kronika Slovenska 1», p. 384/ref El castell de Devín fou arruïnat per les tropes franceses de [[Napoleó Bonaparte|Napoleó]] el [[1809]] i el [[castell de Bratislava]] destruït per un incendi el [[1811]].refKováč et al., «Kronika Slovenska 1», p. 385/ref Com una reacció a les revolucions de 1848, [[Ferran I d'Àustria|Ferran V]] signà les anomenades Lleis de Març, que inclouen l'abolició del servatge de la gleva, al Palau Primacial.ref name=Napoleon{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1011p1=1575 | títol= History - Between the campaigns of the Napoleonic troops and the abolition of bondage | data= 2005 |consulta= [[15 de maig]] de 2007}}. Kováč et al., «Kronika Slovenska 1», p. 444/ref La indústria cresqué ràpidament durant el [[segle XIX]]. La primera línia de tren al territori de l'actual Eslovàquia, de Bratislava a [[Svätý Jur]], fou construïda el [[1840]].refKováč et al., «Kronika Slovenska 1», pp. 426–427/ref Una nova línia per a ús de locomotores de vapor de [[Viena]] s'inaugurà el [[1848]].refKováč et al., «Kronika Slovenska 1», p. 451/ref Moltes de les noves indústries, financeres i d'altres institucions foren fundades, el primer banc d'Eslovàquia, per exemple, fou fundat el 1842. El primer pont permanent de la ciutat sobre el [[Danubi]], l'Starý Most, fou construït el [[1891]].refLacika, «Bratislava», p. 41/ref

[[Fitxer:Apollo bombing damage.jpg|thumbnail|Danys produïts pels bombardejos [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] a la planta industrial de la companyia Apolo, a Bratislava, setembre de [[1944]].]]

Després de la [[Primera Guerra Mundial]] i la formació de [[Txecoslovàquia]] el 28 d'octubre de [[1918]], Bratislava s'incorporà al nou estat tot i la renúncia dels seus representants.ref name=autogenerated3Lacika, «Bratislava», p. 42/ref La dominant població hongaresa i alemanya tractaren d'impedir l'annexió de Bratislava, i Txecoslovàquia la declarà ciutat lliure. Tanmateix, les legions txecoslovaques arribaren a la ciutat el gener de [[1919]] per unir-la al país.ref name=autogenerated3 / La ciutat es convertí immediatament en la seu dels òrgans polítics i organitzacions d'Eslovàquia, essent preferida abans que [[Martin]] o [[Nitra]] a causa de la seva importància econòmica i la seva posició estratègia al Danubi.ref{{cita llibre| autor=Tibenský, Ján et al.| títol=Slovensko: Dejiny| editorial=Obzor| data=1971| lloc=Bratislava}}/ref El [[27 de març]] de [[1919]], el nom de 'Bratislava' fou adoptat oficialment per primer cop.ref{{Ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1012p1=1576 | títol= History - First Czechoslovak Republic | consulta= 15 de maig del 2005 | data= [[2007]]}}/ref

El [[1938]] l'[[Alemanya nazi]] annexionà la veïna Àustria a l'anomenat [[Anschluss]]; més endavant aquell any s'annexiona els encara municipis independents de [[Petržalka]] i [[Devín]] al·legant motius ètnics.ref name=WWII /refKováč et al., «Bratislava 1939–1945», pp. 16–17/ref Bratislava fou declarada capital de la Primera República Eslovaca el [[14 de maig]] de [[1939]], formalment independent, però sota control d'Alemanya. El [[1941]]-[[1942]] i [[1944]]-[[1945]] el nou Govern Eslovac de Bratislava expulsà la majoria de jueus, uns 15.000,refLacika, «Bratislava», p. 43. Kováč et al., «Bratislava 1939–1945», pp. 174–177/ref la major part dels quals foren enviats a [[camp de concentració|camps de concentració]].ref name=post-war / La vila fou bombardejada pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]], ocupada per les tropes alemanyes el [[1944]] i, finalment, alliberada per l'[[Exèrcit Roig]] de la [[Unió Soviètica]] el [[4 d'abril]] de [[1945]].ref name=WWII{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1014p1=1578 | títol= History - Wartime Bratislava | data= 2005 |consulta= [[15 de maig]] de [[2007]]}}/refrefKováč et al., «Kronika Slovenska 2», p. 300/ref Al final de la [[Segona Guerra Mundial]], la majoria dels alemanys de Bratislava foren evacuats per les autoritats alemanyes, els pocs que hi tornaren després de la guerra foren expulsats en virtuts dels decrets Beneš.refKováč et al., «Kronika Slovenska 2», pp. 307–308/ref

[[Fitxer:Novy Most d.JPG|thumbnail|El pont Nový Most i el barri de [[Petržalka]] des del [[castell de Bratislava]].]]

Després que el [[Partit Comunista de Txecoslovàquia|Partit Comunista]] prengués el poder de [[Txecoslovàquia]] el febrer de 1948, la ciutat passà a formar part del [[Bloc de l'Est]]. La ciutat figura a l'annex de noves terres, i la població augmentà considerablement, convertint-se en el 90% d'Eslovàquia. S'hi construïren grans zones residencials amb edificis [[panelák]], com al municipi de [[Petržalka]]. El govern comunista construí diversos dels nous edificis emblemàtics,c om el pont [[Nový Most]], que creua el Danubi, i la seu de la Ràdio Eslovaca.

El [[1968]], després de les reformes d'[[Alexander Dubček]] i el període conegut com [[Primavera de Praga]], la ciutat patí l'ocupació de les tropes del [[Pacte de Varsòvia]]. Poc després, la ciutat esdevingué la capital de la [[República Socialista Eslovaca]], un dels dos estats de la federalitzada Txecoslovàquia. Els dissidents de Bratislava preveieren la caiguda del comunisme amb la demostració de les espelmes de Bratislava el [[1988]], i la ciutat es convertí en un dels principals centres de la [[Revolució de Vellut]] el [[1989]].refKováč et al., «Kronika Slovenska 2» p. 498/ref

El [[1993]] es produí la [[dissolució de Txecoslovàquia]], i Bratislava es convertí en la capital de la [[Eslovàquia|República Eslovaca]].ref{{ref-web|editor= City of Bratislava | url = http://www.visit.bratislava.sk/en/vismo/dokumenty2.asp?id_org=700014id=1016p1=1580 | títol= History - Capital city for second time | data= 2005 |consulta= [[15 de maig]] de 2007}}/ref La dècada del [[1990]] i començaments del [[segle XXI]], l'economia de la ciutat tingué un gran auge a causa de la inversió estrangera. La ciutat, a l'alça, també acollí diversos esdeveniments culturals i polítics, com la Cimera del 2005 celebrada a Eslovàquia, entre [[George W. Bush]] i [[Vladímir Putin]].

== Geografia ==

Bratislava és la capital d'[[Eslovàquia]], es troba al centre d'[[Europa]] i al sud-oest del país. La seva ubicació prop de la frontera amb [[Àustria]], a l'oest i [[Hongria]] al sud fa que sigui l'única capital d'un país al món que té frontera amb dos països. És només a 62 km de la frontera amb la [[República Txeca]] i a només 60 km de [[Viena]].ref{{cita mapa | editorial= Vojenský kartografický ústav a.s. | títol= Autoatlas - Slovenská republika | url = http://www.vku.sk/index.php?newlang=english | edició= 6ª | any= [[2006]] | isbn = 80-8042-378-4}}/ref

La ciutat té una superfície total de 367,58 km², per la qual cosa és la segona ciutat més gran d'Eslovàquia per superfície (després de [[Vysoké Tatry]]). Bratislava es troba a tots dos costats del riu [[Danubi]], que creua la ciutat des de l'oest fins al sud-est. La conca del Danubi Mitjà comença a la Porta Devín, a l'oest. D'altres rius propers són el [[riu Morava|Morava]], que forma la frontera nord-occidental de la ciutat i desemboca al Danubi a Devín i els rius Petit Danubi i Vydrica, que desemboquen també al Danubi, al municipi de Karlova Ves. Algunes parts de Bratislava, com Devín i Devínska Nová Ves, són vulnerables a les inundiacions. Per això hi ha proteccions a totes dues vores del riu.ref{{ref-web|editor= Juraj Handzo, Bratislavské Noviny | url = http://www.bratislavskenoviny.sk/buxus/generate_page.php?page_id=12325 | títol= ''Začne sa budovať protipovodňový systém mesta'' (Construction starts for city's flood protection) | data= [[24 de gener]] de [[2007]] |consulta = [[28 d'abril]] de 2007 | llengua = [[Eslovac]]}}/ref

[[Fitxer:Devinska Kobyla 02.jpg|thumb|220px|El punt més alt de Bratislava, [[Devínska Kobyla]], vist des de [[Devín]].]]

La serralada dels [[Carpats]] comença a la ciutat en el que s'anomena Carpats Petits (Malé Karpaty). L'àrea inclou el Parc Forestal de Bratislava, que és molt popular entre molts habitants de la ciutat i és part de la zona paisatgística protegida dels Carpats Petits. La ciutat és el punt més baix en la superfície del Danubi, amb 126 metres sobre el nivell del mar, i el punt més alt és Devínska Kobyla, amb 514 metres. L'alçada mitjana és de 140 metres.

Les ciutats i viles més properes són: al nord, [[Stupava]], [[Borinka]] i [[Svätý Jur]]; a l'est, [[Ivanka pri Dunaji]] i [[Most pri Bratislave]]; al sud-est, [[Rovinka]], [[Dunajská Lužná]] i [[Šamorín]]; al sud [[Rajka]] ([[Hongria]]) i a l'oest [[Kittsee]] ([[Àustria]]), [[Hainburg an der Donau]] (Àustria) i [[Marchegg]] (Àustria).

=== Distància a algunes ciutats europees ===

Bratislava es troba a 62 km de [[Viena]], 196 de [[Budapest]], 324 de [[Praga]], 569 de [[Belgrad]], 769 de [[Zurich]], 1.266 de [[París]], 1.273 d'[[Amsterdam]], 1.314 de [[Roma]], 1.473 d'[[Istambul]], 1.602 de [[Londres]], 1.735 d'[[Estocolm]], 1.886 d'[[Atenes]], 1.895 de [[Barcelona]] i 2.104 de [[Moscou]].

=== Clima ===

Bratislava es troba a la zona temperada i té un clima continental amb quatre estacions. Amb una marcada variació entre els estius càlids i els hiverns freds i humits, la ciutat és una de les més càlides i seques d'Eslovàquia. En els darrers anys, la transició de l'estiu a l'hivern i de l'hivern a l'estiu és molt ràpida, amb períodes curts de tardor i primavera. La neu es produeix cada any amb menor freqüència. Algunes parts de Bratislava, sobretot Devín i Devínska Nová Ves, són vulnerables a les inundacions dels rius [[riu Morava|Morava]] i [[Danubi]]. 

{| class=wikitable style=width: 75%; margin: 0 auto 0 auto;
|+ '''Taua climatològica'''ref{{ref-web|url=http://www.weatherbase.com/weather/weatherall.php3?s=61811refer=units=metric|títol= Weatherbase: Historical Weather for Bratislava, Slovakia|editor=Weatherbase|consulta=[[30 d'abril]] de [[2007]]}}/ref
|-
! nbsp; !! Gen !! Feb !! Mar !! Abr !! Maig !! Jun !! Jul !! Ago !! Set !! Oct !! Nov !! Des !!Any
|-
! Temperatura mitjana màxima ([[Grau Celsius|°C]])
| 2|| 4 || 10 || 15 || 20 || 23 || 26 || 26 || 21 || 15 || 7 || 3 || 15
|-
! Temperatura mitjana mínima ([[Grau Celsius|°C]])
| -3 || -2 || 1 || 4|| 9 || 12 || 14|| 13|| 10 || 5 || 1 || -1 || 5
|-
! Precipitacions mitjanes mensuals ([[Centímetre|cm]])
| 3 || 4 || 3 || 3|| 5 || 7 || 6|| 6 || 3 || 4|| 5|| 5 || 58
|}

== Paisatge urbà i arquitectura ==

La ciutat de Bratislava es caracteritza per torres medievals i grans edificis del [[segle XX]], però ha experimentat una transformació profunda en una explosió de construcció a començaments del [[segle XXI]].ref name='habsudova' {{citar ref|títol=City to cut tall buildings down to size|publicació=The Slovak Spectator|data=23-04-2007|nom=Zuzana|cognom=Habšudová|url=http://www.slovakspectator.sk/clanok.asp?vyd=2006010cl=22734|consulta= [[13 de març]] de [[2006]]}}/ref

== Fills il·lustres ==
* [[Anton Zimmermann]] (1741-1781) compositor i mestre de capella
* [[Ludwig Strauss]] (1835-1899) violinista i director d'orquestra

== Ciutats agermanades ==

* {{bandera|Rússia}} [[Saràtov]], [[Rússia]]
* {{bandera|Armènia}} [[Erevan]], [[Armènia]]
* {{bandera|Àustria}} [[Viena]], [[Àustria]]
* {{bandera|Mèxic}} [[Veracruz]], [[Mèxic]]
* {{bandera|Bulgària}} [[Ruse]], [[Bulgària]]
* {{bandera|Xipre}} [[Larnaka]], [[Xipre]]
* {{bandera|República Txeca}} [[Praga]], [[República Txeca]]
* {{bandera|Egipte}} [[Alexandria]], [[Egipte]]
* {{bandera|Finlàndia}} [[Turku]], [[Finlàndia]]
* {{bandera|Alemanya}} [[Bremen]], [[Alemanya]]
* {{bandera|Alemanya}} [[Ulm]], [[Alemanya]]
* {{bandera|Grècia}} [[Tessalònica]], [[Grècia]]
* {{bandera|Hongria}} [[Székesfehérvár]], [[Hongria]]
* {{bandera|Itàlia}} [[Perusa]], [[Itàlia]]
* {{bandera|Països Baixos}} [[Rotterdam]], [[Països Baixos]]
* {{bandera|Polònia}} [[Cracòvia]], [[Polònia]]
* {{bandera|Eslovènia}} [[Ljubljana]], [[Eslovènia]]
* {{bandera|Ucraïna}} [[Kíev]], [[Ucraïna]]
* {{bandera|Estats Units}} [[Cleveland]], [[EUA]]

== Enllaços externs ==
* {{oficial|http://www.bratislava.sk/}}
* [http://dbridges.fw.hu/pozsony.html Ponts de Bratislava] (hongarès)
{{Projectes germans|commons=Bratislava}}
* [http://maps.google.com/maps?f=qsource=s_qhl=skgeocode=q=bratislavasll=37.0625,-95.677068sspn=47.569986,79.013672ie=UTF8hq=hnear=Bratislava,+Slovensk%C3%A1+republikall=48.57479,20.10498spn=3.213024,9.876709t=hz=7/ Mapa d'Eslovàquia]

{{Autoritat}}
{{Esborrany d'Europa}}
{{Enllaç AB|da}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|ro}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Enllaç AD|eo}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|hr}}
{{Enllaç AD|mk}}

[[Categoria:Bratislava| ]]
[[Categoria:Articles bons en danés]]</text>
      <sha1>tw26oje1iov7fl6z4hyxk2011ygl020</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>