<page>
    <title>Maquinària de setge</title>
    <ns>0</ns>
    <id>322206</id>
    <revision>
      <id>12878407</id>
      <parentid>12702674</parentid>
      <timestamp>2014-01-26T21:11:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: la illa - l'illa de</comment>
      <text>[[Fitxer:Roman siege machines.gif|300px|thumb|centerArmes de setge de l'[[Antiga Roma]] (il·lustració).]]
{{TOCright}}
La '''maquinària de setge''' són [[armes]] que s'usaven en l'antiguitat per a destruir o superar fortaleses, [[muralles]] i [[castell]]s de manera eficaç durant un [[setge]]. La maquinària de setge permetia estalviar temps i augmentar les possibilitats d'èxit en la conquesta de la ciutat. Estava dissenyada principalment per a anar sortejant els obstacles que una [[fortalesa]] podia suposar per a l'exèrcit atacant. 

== Història ==
=== L'antiguitat ===

D'entre la diferent gamma d''''armes de setge''', la primera a aparèixer a Europa va ser l'[[ariet]], seguida de la [[catapulta]], ja en l'[[antiga Grècia]]. Els [[espartans]] van utilitzar ariets en el setge de [[Platees]], el [[429 aC]], però pel que sembla els grecs van limitar l'ús d'armes de setge a la utilització d'escales per a l'assalt de la ciutat,refprobablement gran part de la maquinària, ''mēchanai'', citada per [[Tucídides]] s'ha d'incloure en aquesta categoria/ref encara que les forces del Peloponès van utilitzar una arma semblant al llançaflames. Recentment s'ha arribat a proposar que el [[Cavall de Troia]] no fos, com es conta, un amagatall per als atacants, sinó un ariet bastant gran amb forma de cavall.

Les primera [[civilització]] [[mediterrània]] a utilitzar maquinària de setge va ser la [[cartaginesa]], que va utilitzar torres de setge i ariets contra les colònies gregues de l'illa de [[Sicília]]. Aquestes armes, al seu torn, van influenciar al llavors governant de [[Siracusa]], [[Dionís el Vell]], que va desenvolupar una sèrie de màquines de setge, com la [[ballista]].ref{{Ref-llibre |cognom=Brodie |nom=Bernard |cognom2=Brodie |nom2=Fawn McKay |títol=From Crossbow to H-Bomb |url=http://books.google.es/books?id=mAsrwMrfaoQCpg=PA20dq=ballista+Dionysius+of+Syracusehl=casa=Xei=A1DZUPflAamk0AXQhYH4Awved=0CDMQ6AEwAA#v=onepageq=ballista%20Dionysius%20of%20Syracusef=false |llengua=anglès |editorial=Indiana University Press |data=1973 |pàgines=p.20 |isbn=0253201616}}/ref

A Macedònia, [[Filip II de Macedònia|Filip II]], [[Alexandre el Gran]] i altres reis van impulsar l'evolució de la maquinària a unes dimensions mai vistes fins aleshores, construint també grans estructures. Per exemple, l'any [[304 aC]], el rei [[Demetri II de Macedònia|Demetri II ]] va fer servir la torre ''Helepolis'' (acceptant de ciutats); era una torre de 9 plantes, recoberta amb ferro, de 40 metres d'altura i 21 metres d'ample que pesava 180 tones. Les armes més utilitzades eren els ariets o tortugues, que es movien impulsats de maneres diferents per tal que permetessin a l'atacant arribar a les muralles de la ciutat amb un cert grau de seguretat.

Per als setges en zones marítimes també s'utilitzaven màquines ''sambykē'' o sambuca. Es tractava d'escales gegants que servien per a transportar tropes dins de les muralles o de les ciutats costaneres. Normalment anaven muntades en dos o més [[vaixells]] lligats, i algunes tenien escuts en la part superior per protegir els escaladors de les fletxes. També s'utilitzaven màquines amb forma de frontissa per atrapar armament enemic o, fins i tot, a soldats de l'exèrcit contrari mitjançant afegits que probablement són antecessors del ''corvus'' romà, o per deixar caure sobre l'enemic pesos pesants.

Els [[Antiga Roma|romans]] preferien l'assalt a les muralles de la ciutat mitjançant la construcció de rampes de terra (''agger'') o simplement escalant les parets, com en el setge a la ciutat [[samnita]] de Silvium, l'any [[306 aC]]. Els soldats que treballaven a les rampes es protegien amb escuts denominats ''vinea'', que es col·locaven formant un llarg corredor. Per protegir l'entrada frontal al corredor durant la seva construcció s'usaven escuts de [[vímet]] (''plutei''). De vegades els romans utilitzaven una altra màquina que s'assemblava a la tortuga grega, anomenada ''musculus'' (petit ratolí), per omplir les fosses, i també es van utilitzar ariets a gran escala. Les torres de setge van ser utilitzades per primera vegada per les legions romanes al voltant del 200 aC. També feren servir escales (o escales) en els setges de [[Cartago Nova]] i d'Orongis. Titus Livi destaca,refTitus Livi: ''Història de Roma des de la seva fundació'', XXVIII, 3/ref sobre aquest últim setge els mitjans emprats per fer aconseguir la rendició, ja que els orongins tenien un elevat coneixement i arsenal per a defensar-se.
[[Fitxer:Trebuchet.jpg|thumb|centerTrabuquet.]]
El primer cas documentat d'[[artilleria]] de setge antiga va ser el ''gastraphetes'', un tipus de llançador de fletxes que es muntaven en estructures de fusta. L'increment de la mida de les màquines posteriors van obligar a introduir mesures per a la càrrega dels projectils, que s'havien anat millorant, fins i tot, amb el llançament de roques. Després van aparèixer sistemes de torsió, basats en l'aplicació de tensió a tendons. L'[[onagre (catapulta)|onagre]] va ser la gran aportació romana en aquest camp.

===Edat mitjana i moderna ===
[[Fitxer:Guidoriccio mangonel.jpg|thumb|center Una màquina defensiva de llançament de roques. brFresc ''Guidoriccio da Fogliano'', de Simone Martini (segle XIV).]]
Els dissenys medievals inclouen la [[catapulta]], evolució de l'onagre, la [[ballista]] i el [[trabuquet]]. Aquestes màquines utilitzaven energia mecànica per llançar grans projectils amb l'objectiu de destruir les muralles. A Europa, un tipus de catapulta ja l'havia fet servir va [[Dionís el Vell]], l'any 399 aC. També s'utilitzaven l'ariet i la torre de setge, una torre de fusta amb rodes que permetia als atacants escalar les muralles estant alhora protegits de les fletxes enemigues.

Una confrontació militar típica de l'[[edat mitjana]] esdevenia quan un exèrcit assetjava el castell de l'oponent. Si aquest estava ben defensat, les opcions es limitaven a establir un setge amb la finalitat de retre la fortalesa per gana, o a utilitzar màquines de setge per destruir les defenses fortificades. Hi havia altres tàctiques, com encendre focs al voltant de les muralles per intentar descompondre el ciment que subjectava les pedres. També a vegades es minaven els fonaments amb túnels excavats sota les muralles.

Amb l'aparició de la [[pólvora]], van aparèixer també les [[armes de foc]] com l'[[arcabús]] o el canó. Més endavant es van desenvolupar el [[morter]] i l'[[artilleria]]. Aquestes armes van demostrar ser tan efectives que les fortificacions tipus que s'havien construït fins a l'època (les muralles de les fortaleses), van haver de redissenyar-se, i a partir de llavors van començar a construir-se muralles més baixes i gruixudes, tal com exemplifiquen els dissenys del [[mètode Vauban]].

=== El segle XX ===

La major peça d'artilleria la van usar els alemanys en el setge de [[París]] durant la [[Primera Guerra Mundial]]; anava sobre rails. Els canons més grans i de major abast que es van voler usar durant la [[Segona Guerra Mundial]] van ser els poc coneguts canons V3 alemanys, que estaven dissenyats per disparar obusos de més d'un metre de diàmetre, i van ser construïts a la costa francesa amb la finalitat de destruir [[Londres]]. La seva construcció es va detenir després d'un bombardeig de les forces aliades utilitzant bombes de penetració. Encara es poden veure en l'actualitat les restes d'aquesta arma.

Abans de la [[Guerra del Golf]] es creia que les forces armades [[iraquianes]] estaven desenvolupant un supercanó per atacar [[Israel]], sota les instruccions d'un enginyer [[canadenc]] anomenat Gerald Bull. Es creu que aquest enginyer va ser assassinat pels serveis secrets israelians, el [[Mossad]].

Les armes de setge en l'actualitat es consideren obsoletes a causa de l'efectivitat de les [[forces aèries]] i els bombardeigs aire-terra, així com l'ús del [[míssil de creuer]], que han fet que les fortificacions defensives hagin quedat obsoletes. L'únic tipus de defensa estàtica actualment efectiu són els [[búnquer]]s a gran profunditat utilitzats per els comandament militar. Fins i tot en aquests casos hi ha dubtes sobre la seva utilitat, ja que cada vegada es fa servir el comandament descentralitzat i l'ús dels centres de comandament mòbils.

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
*{{ref-llibre|títol=Greek and Roman Siege Machinery 399 BC - AD 363|nom=Duncan B. |cognom=Campbell |editorial=Osprey Publishing|any=2003}}
* {{citar llibre | autor= Liang, Jieming | títol=Chinese Siege Warfare: Mechanical Artillery  Siege Weapons of Antiquity | editorial= | any=2006 | isbn= 981-05-5380-3}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Siege equipment}}

*[http://198.144.2.125/Siege/OtherSiegeEngines/OtherSiegeEngines.htm Maquinària de setge] {{en}}
*[http://www.rlt.com/trebuchet/ISBN_1/ Book: Catapult Design, Construction and Competition with The Projectile Throwing Engines of the Ancients] {{en}}
*[http://www.medieval-castle-siege-weapons.com/medieval-siege-weaponry.html Armes de setge medievals] {{en}}
*[http://authors.history-forum.com/liang_jieming/chinesesiegewarfare La guerra de setge a la Xina] {{en}}
*[http://brunelleschi.imss.fi.it/genscheda.asp?appl=LIRxsl=paginamanoscrittochiave=101227 ''Paolo Santini De Machinis'' o ''De machinis bellicis'', de Mariano Taccola, Paris, BnF, Département des manuscrits, Latin 7239]


{{ORDENA:Maquinaria De Setge}}
[[Categoria:Armes de setge| ]]</text>
      <sha1>1jvexhf0e4h8lvgsgyfyxzzlt4hh1cm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>