<page>
    <title>Namíbia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>32483</id>
    <revision>
      <id>13844070</id>
      <parentid>13780464</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:08:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>!--COMENÇA TAULA PAIS--{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de
 | gentilici = Namibià, namibiana
 | nom_comu = Namíbia
 | nom_original = Republic of Namibia
 | imatge_bandera = Flag of Namibia.svg
 | imatge_escut = Coat of Arms of Namibia.svg
 | lema_nacional = Unity, liberty, justice (anglès)br /Unió, llibertat, justícia
 | imatge_mapa = LocationNamibia.svg
 | idiomes_oficials = [[anglès]]ref group=nbLa majoria de la població blanca parla [[alemany]] o [[afrikaans]], que van ser llengües oficials fins a la independència./ref
 | capital = [[Windhoek]]
 | coordenades_capital = {{coord|22|56|S|17|09|E|type:country(825418)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Windhoek]]
 | tipus_govern = [[República]] [[Parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[President de Namíbia|President]] br / [[Primer Ministre de Namíbia|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[Hifikepunye Pohamba]]br /[[Hage Geingob]] 
 | area = 825.418 
 | posicio_llista_area = 33è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = Negligible
 | codi_FIPS = WA
 | poblacio_censada = —
 | any_cens_poblacio = —
 | densitat_poblacio = 2,2
 | posicio_llista_densitat = 192è
 | moneda = [[Dòlar namibià]]
 | codi_moneda = NAD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = de [[Sud-àfrica]] el [[21 de març]] de [[1990]]
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = +1
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = +2
 | himne_nacional = [[Namibia, Land of the Brave]]
 | domini_TLD = na
 | codi_trucada = 264
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --

'''Namíbia''' és un estat de l'[[Àfrica]] meridional situat a la costa atlàntica, al nord de [[Sud-àfrica]], al sud d'[[Angola]] i [[Zàmbia]] i a l'oest de [[Botswana]]. Té una extensió de 824.295 km² i una població d'1.923.800 habitants el 2003. La capital és [[Windhoek]] (221.000 h)

== Història ==
{{AP|Història de Namíbia}}
:Vegeu també: ''[[Àfrica Sud-occidental Alemanya]]''
El nom del país prové del desert del [[Namib]]. Les terres de Namíbia van ser habitades des de temps antics per tribus [[San|boiximanes]], damara i namaqua, i a partir del segle XIV, per poblacions [[Bantu|bantus]], arran de l'expansió d'aquest poble per tot l'Àfrica meridional.

La regió de l'actual Namíbia va ser explorada pels [[Portugal|portuguesos]] [[Diogo Cão]] en [[1485]] i [[Bartolomeu Dias]] en [[1486]]. Malgrat això, Portugal no va ocupar mai les seves costes, i no fou fins al segle XIX quan una potència europea en reclamà el territori. Així, fou colònia [[alemanya]] des del [[1840]] fins a la [[Primera Guerra Mundial]], quan va ser ocupada per tropes de [[Sud-àfrica]].

[[Sud-àfrica]] controlà la colònia i hi aplicà l'[[apartheid]], a pesar de les oposicions tant de les Nacions Unides com d'altres països africans, fins que un seguit de converses mediadores van poder establir, el 1989 i per primer cop en la història del país, una assemblea escollida per sufragi universal, on va sortir guanyador el [[SWAPO]], el moviment polític d'alliberament de Namíbia. El 21 de març de 1990 el país va aconseguir oficialment la independència.

== Geografia física ==
[[Fitxer:NamibiaDetailFinal.jpg|thumb|left|Mapa físic de Namíbia]]
[[Fitxer:Kalahari_PICT0036.JPG|thumb|left|El desert de Kalahari.]]
El país és travessat pel tròpic i situat quasi completament a la zona àrida. Entre uns 50 a 160 km cap a l'interior, una llarga cinglera cau paral·lelament a la plana litoral del [[Namib]] des de les terres altes de l'interior (inclinades suaument vers la depressió del [[Kalahari]]). De nord a sud, hom distingeix tres zones fisiogràfiques: la zona desèrtica del [[Namib]], que comprèn un 15 % de la superfície total del país, l'altiplà central i el marge occidental de la depressió del [[Kalahari]]. L'altiplà central és situat entre els 1 000 i els 2 000 metres d'altitud, té grans planes ondulades i algunes regions muntanyoses (Moltkeblik 2 848 metres). El nord de l'altiplà és una plana al·luvial drenada per la xarxa endorreica de l'[[Okavango]] i per la conca també endorreica del llac sec d'[[Etosha Pan]]. El territori és marcat pels dos deserts que el travessen, amb una algunes petites unitats de relleu a l'interior:

* El [[desert de Namib]], que dóna nom al país, amb una llargada de 1.300 kilòmetres, que forma la plana litoral ocupant el 15 % de la superfície.
* El [[desert de Kalahari]], a l'interior, en la frontera amb Botswana.
* Les muntanyes de Namakwaland, amb l'alçària del Groot Karasberge (2.202 m)
* Les muntanyes d'Ovamboland, amb la màxima alçària del país, el Brandberg (2.606 m).
* Altiplà Central, amb el Moltkebrick (2.484 m).

Pel que fa a la hidrografia, la zona costanera no supera els 50 mm anuals, al nord-est les pluges superen els 400 mm, i a la [[Franja de Caprivi]] arriben als 600 mm. A causa de l'escassetat i la irregularitat de les precipitacions, a excepció del [[Kunene]] i de l'Orange, tots els rius són de règim intermitent. L'aigua del subsòl sorgeix rarament a la superfície i, per tal d'aprofitar-la, ha calgut sovint excavar pous de gran profunditat. 

La vegetació és escassa i uniforme, i el Namib n'és quasi exempt. El sector meridional de les terres altes interiors és cobert d'una esclarissada vegetació de sabana àrida. Els sòls són sovint productes de desagregació de les roques subjacents gairebé sense modificació. Els principals rius, situats a la part Nord i pertanyents a la conca del Congo, són el Cubango/Okavango, Chadum, Orange, Swakop i Kunene. No hi ha llacs.

== Política i govern ==
Des del març del 1990 és una república independent (''Republic of Namibia''), amb una constitució del [[21 de març]] del [[1990]] de caràcter presidencialista, pluripartidista i democràtica. El poder legislatiu és en mans d'una Assemblea Nacional de 72 membres i un Consell Nacional de 26 membres (dos per cada 13 consells regionals. 

L'educació es fa en [[anglès]], que és l'única llengua oficial de Namíbia, però l'afrikaans, tot i que és una parla denostada per l'opressió sud-africana, encara és molt parlada, i molts intel·lectuals educats a l'època sud-africana s'han educat en ella. Les altres llengües ([[afrikaans]], herero, ovambo i nama) són considerades llengües nacionals i són emprades als diaris i a la ràdio.
Els principals partits polítics són:
* [[SWAPO]]
* [[Congrés de Demòcrates (Namíbia)|Congrés de Demòcrates]]
* [[Democratic Turnhalle Alliance of Namibia]]
* [[SWANU]]

=== Divisió administrativa ===
[[Fitxer:Namibia Regions numbered.png|right|Mapa de Namíbia]]

Namíbia està dividida en 13 regions:

# [[Caprivi]]
# [[Erongo]]
# [[Hardap]]
# [[Karas]]
# [[Kavango]]
# [[Khomas]]
# [[Kunene]]
# [[Ohangwena]]
# [[Omaheke]]
# [[Omusati]]
# [[Oshana]]
# [[Oshikoto]]
# [[Otjozondjupa]]

== Economia ==
{{AP|Economia de Namíbia}}
Tradicionalment, l'economia de Namíbia ha tingut una forta dependència de la mineria, principalment de l'explotació de [[diamant]]s i [[urani]]; tot i que hi ha jaciments menors de [[coure]], [[estany (element)|estany]] i [[plom]]. La [[pesca]] és important, encara que han disminuït les captures a partir dels anys setanta de la dècada del segle XX. En anys recents el [[turisme]] s'ha tornat molt més important donada la bellea natural del país i la interessant fauna nativa, tradicionalment africana, pero en un ambient diferent del comunament associat en la sabana africana.

El principal soci de Namíbia és la [[Unió Europea]], amb qui manté una [[balança comercial]] favorable.

Namíbia té entre un 30 i un 40% de taxa de desocupació i el [[2004]] va aprovar una Llei de Treball per protegir a les persones de la possible discriminació en l'ocupació derivada de l'embaràs i la [[sida]]. L'economia de Namíbia està fortament vinculada amb la de Sud-àfrica a causa de la història compartida. L'altiplà central serveix com un corredor de transport de les zones més densament poblades al nord de Sud-àfrica, font de les quatre cinquenes parts de les importacions de Namíbia. Namíbia és el quart major exportador de minerals no combustibles de l'Àfrica i el cinquè major productor d'[[urani]] del món. S'ha produït una important inversió en la mineria de l'urani i es preveu que Namíbia es converteixi en el major exportador d'urani cap a l'any [[2015]]. Namíbia també produeix grans quantitats de [[plom]], [[zinc]], [[estany (element)|estany]], [[plata]], i [[tungstè]]. Al voltant de la meitat de la població depèn de l'agricultura (principalment [[agricultura de subsistència]]) per al seu soport, però encara ha d'importar alguns dels seus aliments. Namíbia té una de les taxes més altes de [[Distribució de la renta|desigualtat d'ingressos]] del món, degut en part al fet que hi ha una economia urbana i una rural. S'ha aconseguit un acord sobre la privatització d'unes quantes empreses més en els pròxims anys, amb l'esperança que s'estimuli la inversió estrangera. Una de les àrees de creixement més ràpid del desenvolupament econòmic a Namíbia és el creixement de la conservació de la vida silvestre.

== Demografia ==
Malgrat la poca població (2.055.080 habitants), Namíbia compta amb molts grups ètnics diferents. El grup més nombrós és el dels [[ovambo]]s, que han controlat políticament al país. Atres grups són els [[herero]]s, [[himba]]s, sant o nama, baster, alemanys, [[mestís]]sos i [[afrikaner]]s entre atres. Es calcula que la població blanca suma el 6% del total, i una xifra semblant la població mestissa (6,5%).

La meitat dels namibians tenen com a llengua materna l'[[owambo]], mentre que els idiomes més parlats i entesos són l'[[afrikaans]] i l'[[alemany]], oficials fins a la independència de Namíbia del [[1990]]. Entre les generacions més joves, l'idioma que més s'entén és l'anglès. Tant l'afrikaans com l'anglès s'usen en l'esfera pública, com a segon idioma, encara que queden petits grups per tot el país que els tenen com a llengua principal. El portuguès és parlat per les persones d'origen angolès.

La religió principal és el [[cristianisme]], encapçalada en primer lloc pel [[luteranisme]] i seguida del [[catolicisme]]. Segons el govern, el nombre de persones que practiquen l'[[islam]] a Namíbia és d'unes 70.000, és a dir, un 3% de la població. Gran part dels estrangers residents al país conformen el grup principal de la comunitat musulmana del país.

A causa de la SIDA, l'esperança de vida s'ha reduït dràsticament en els últims anys. Actualment cada namibi viu un mitjana de tan sols 43 anys. Es calcula que el 21,3% de la població està infectada en el virus del [[VIH]].

La mitjana de fills per dona és de 2,94 (una de les taxes més baixes de l'Àfrica). El 84% de la població està alfabetitzada.

Les principals ètnies del país són:
* [[Ovambo]] 49,75 %
* [[Okavango]] 9,30 %
* [[Hereros]] 7,54 %
* [[Damara]] 7,54 %
* Blancs, 6,39 %, dels quals el 70 % són [[afrikaner]]s vinguts de [[Sud-àfrica]] i el 22 % són alemanys.
* [[Nama]] 4,82 %
* [[Coloured|Mestissos]] 4,07 %
* Tribus de [[Caprivi Oriental]] 3,70 %
* [[Boiximà|Boiximans]] 2,86 %
* [[Rehobot basters]] 2,47 %
* [[Tswana]] 0,56 %

== Cultura i oci ==

=== Literatura ===
Es poden reconèixer dos tipus d'expressions de la literatura namibiana. En primer lloc la tradició oral que relata contes i llegendes dels diferents grups ètnics i, en segon terme, la literatura d'autors d'origen europeu, majoritàriament en llengua alemanya, que normalment relaten les seves experiències. El clàssic namibià d'aquest segon tipus és The sheltering desert, un diari de dos alemanys que eludeixen a les forces britàniques durant la [[Segona Guerra Mundial]] anant a viure al desert.

=== Esports ===
L'esport més popular de Namíbia és el [[futbol]]. El [[rugbi]] i el [[criquet]] també són populars. Namíbia va participar en la [[Copa del món de rugbi]] en els anys [[1999]], [[2003]] i [[2007]]. El país també va participar el [[2003]] a la [[Copa Mundial de Criquet]].

Els atletes que van participar en els Jocs Olímpics de Beijing 2008 són:
Gaby Diana Ahrens Shooting, 
Johannes Frederick Heymans Cycling, 
Erik Hoffmann Cycling, 
Julius Munyelele Indongo Boxing, 
Helalia Johannes Track  Field, 
Mujandjae Kasuto Boxing, 
Stephan Louw Track  Field, 
Beata Naigambo Track  Field, 
Agnes Samaria Track  Field, 
Jàfet Uutoni Boxing.

== Bibliografia ==
* BARRIL, Joan; VILLATORO, Vicenç. ''L'espai immens: quaderns de Namíbia. Ara Llibres, 2008. 173p. (Amsterdam llibres). ISBN 978-84-936603-1-4.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Namibia|Commonscat= Namibia|Viccionari= Namíbia|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
* [http://archive.is/20121203072358/http://www.grnnet.gov.na/ Web oficial]
* [http://www.manbos.com/vergalsitio.asp?galeria=Namibia Fotos de Namíbia]
* [http://www.natmus.cul.na/ Museu Nacional de Namíbia]
* [http://www.viajejet.com/category/viajes-extrajero/viajes-africa/viajes-namibia/ Article Namíbia] Delta del riu Okavango, Fotos de Namíbia

{{Regions de Namíbia}}
{{Template:Àfrica}}
{{ORDENA:Namibia}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Namíbia| ]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|bs}}</text>
      <sha1>6whl5uxt0zbk1dmhb12vsepulko10eu</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>