<page>
    <title>Propaganda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>32602</id>
    <revision>
      <id>14040678</id>
      <parentid>14037743</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T20:24:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Victor M. Vicente Selvas</username>
        <id>1447</id>
      </contributor>
      <comment>/* Propaganda durant la Guerra Freda */</comment>
      <text>La '''propaganda''' és una [[informació]] presentada i difosa amb el fi de donar suport una determinada agenda o promocionar un producte. Encara que el missatge contingui informació verídica, és possible que sigui partidària, no presentant un quadre complet i equilibrat de l'objecte en qüestió. L'ús primari prové dels contexts [[comerç|comercial]] i del [[polític]], referint-se generalment als esforços patrocinats per governs o partits.

La fi de la propaganda política és augmentar el suport (o el rebuig) a una certa posició, abans que presentar simplement aquesta posició. L'objectiu de la propaganda és l'opinió de la gent, no la seva informació. Degut a això, la informació transmesa presentada sovint amb una alta càrrega emocional, apel·lant de manera comuna a sentiments patriòtics.

En [[anglès]], la paraula ''propaganda'' sol tenir fortes connotacions negatives (i també polítiques). No és necessàriament així en altres llengües, i l'ús del terme pot portar a malentesos. Per exemple, al [[Brasil]] i alguns països de parla hispana, especialment a Amèrica del Sud, ''propaganda'' usualment significa la forma més comú de manipulació de la informació: la ''[[publicitat]]''. En realitat la propaganda intenta modificar la voluntat amb intenció política mentre la publicitat té uns objectius, to i estètica diferents.

La propaganda repercuteix generalment a les emocions més que no pas a l'intelecte. Comparteix tècniques amb la publicitat i el sector de les relacions públiques. Habitualment la propaganda té un caire pejoratiu quan concerneix el món de la política i la difusió de mentides com a veritats. O, si més no, mitges veritats. El problema rau quan s'utilitzen tècniques de la propaganda política per comercialitzar productes o serveis.

== Història del terme Propaganda ==
Etimològicament propaganda prové de propagar, presa del llatí ''propagués'' que significa 'perpetuar, augmentar, estendre'. Encara que de vegades la paraula propaganda és utilitzada com a sinònim d'exageració, falsedat i abús, la propaganda com a tal significa expansió, disseminació, multiplicació ràpida. Però alguns autors diuen que prové del llatí modern el significat del qual és per ser divulgat.

La propaganda té els seus inicis en la [[cúria romana]] que la utilitzava per difondre el missatge [[religió]]s. El seu ús continua en el període de la [[Contrareforma]] on de nou l'[[clergat|Església]] empra l'expressió ''de propaganda fide'' amb intenció pastoral. Quan el [[22 de juny]] de [[1622]] el Papa [[Gregori XV]] institueix la Congregació per a l'Evangelització dels Pobles, també coneguda com a ''propaganda fide'' a fi de propagar el catolicisme als continents en via de colonització. 

Aquesta connotació religiosa desapareix amb l'ús de la propaganda per part dels [[totalitarisme|règims totalitaris]] del [[segle XX]] ([[nazisme]], [[feixisme]], [[estalinisme]]). A partir d'aquest moment, el terme s'associa amb el control de l'[[opinió pública]] mitjançant [[mass media|mitjans de comunicació]] massius. Posteriorment, la propaganda es vincularà amb les estratègies dels [[partits polítics]] i els governs no identificats amb les fórmules de govern totalitàries.

En les societats capitalistes, l'apogeu de la publicitat comercial i de la propaganda política han estat semblants des de principis del [[segle XX]] fins a l'actualitat. Com se sap, són les grans empreses i experts publicitaris els que avui en dia organitzen les campanyes electorals dels polítics en els seus més mínims detalls.refVicente Romà, 'La intoxicació lingüística, p. 54./ref

== Objectiu de la propaganda ==
[[Fitxer:Unclesamwantyou.jpg|thumb|200px|Una de les imatges propagandístiques més famoses: L'[[Oncle Sam]].]]
L'objectiu de la propaganda és augmentar el suport (o el rebuig) a una certa posició, abans que presentar-la simplement amb els seus pros i els seus contres. L'objectiu de la propaganda no és parlar de la veritat, sinó convèncer la gent: pretén inclinar l'opinió general, no informar-la. A causa d'això, la informació transmesa és sovint presentada amb una alta càrrega emocional, apel·lant comunament a l'afectivitat, en especial a sentiments [[patriotisme|patriòtics]], i apel·la a arguments emocionals més que racionals.

En [[anglès]], la paraula propaganda té connotacions negatives. No és necessàriament així a altres llengües, i l'ús del terme pot portar a malentesos amb gent d'altres idiomes. Per exemple, a [[Brasil]] i alguns països de parla hispana, especialment en [[Sud-amèrica]], propaganda usualment s'empra com a sinònim de publicitat. En realitat la propaganda intenta modificar la voluntat amb intenció política mentre que la publicitat inclou uns objectius, to i estètica diferents.

La propaganda, quan és utilitzada de forma no ètica, és en realitat una manera de [[desinformació]] i [[censura]] i usa la metodologia de la [[retòrica]] per convèncer els destinataris de la mateixa. En el sentit polític del terme es va desenvolupar fonamentalment el [[segle XX]] amb la [[Sociologia]] moderna i la consolidació de la [[societat de masses]]. El ministre de propaganda de [[Adolf Hitler]], [[Joseph Goebbels]], sociòleg, el primer que va fer per arribar al poder va ser apoderar-se dels mitjans de comunicació de masses per adoctrinar el poble amb propaganda política. La famosa frase Una mentida repetida mil vegades es transforma en una veritat reflecteix aquesta manera de procedir.

== Característiques particulars del discurs propagandístic ==

La propaganda s'insereix en el camp de la [[comunicació]], un terreny que engloba diverses àrees de coneixement que, per la seva naturalesa, poden donar lloc a confusió.

Pel que respecta a la frontera entre [[publicitat|publicitat comercial]] i política, la principal diferència és el tipus de conducta que es proposa modificar. En el cas del [[mercat]], es pretén que el consumidor dugui a terme un acte de [[consumisme|consum]], mentre que en l'àmbit polític, es tracta que s'adscrigui a una ideologia o creença. Així mateix, els teòrics consideren que la publicitat política en requereix una major complexitat, ja que té per objectiu alterar els principis organitzatius de la societat l'arrelament de la qual els fa molt resistents al canvi. 
Una altra de les discrepàncies és que la publicitat comercial es dirigeix a l'individu, mentre que el públic objectiu de la propaganda és el grup [[societat|social]] per identificar el ciutadà amb els valors del conjunt. No obstant això, en l'actualitat la frontera entre ambdós termes es torna difusa a causa de la convergència d'interessos entre les grans empreses i partits polítics. Així podem afirmar que existeix una relació conflictiva que remet a la confrontació entre el privat i el públic en les democràcies contemporànies.
		 
Quant al discurs [[periodisme|periodístic]], la propaganda tendeix a esquematitzar i simplificar els conceptes en lloc del caràcter més argumentatiu del periodisme.

En el cas del discurs [[pedagogia|pedagògic]], aquest presenta el problema des de diversos punts de vista que permeten al receptor formar-se un criteri propi. En canvi, la propaganda es replega en un sol punt de vista que tendeix cap al [[dogmatisme]].

== Història de la Propaganda ==

[[Fitxer:PropagandaNaziJapaneseMonster.gif|thumb|Propaganda estatunidenca de la Segona Guerra Mundial, empenyent als ciutadans a augmentar la producció.]]

La història de la propaganda es remunta a temps de [[Roma]], època de què data l'obra de l'escriptor [[Titus Livi|Tit Livi]] en la que busca l'adhesió a aquesta ciutat.ref name=livy{{ref-llibre |cognom=Livi |nom=Titus |títol=Boooks XXI-XXII With An English Translation |editorial=Harvard University Press |lloc=Cambridge, Mass. |data=1929 |isbn= }}/ref Aquesta eina torna a ser utilitzada i a expandir-se gràcies a l'impuls de l'Església [[catolicisme|Catòlica]] amb el seu departament d'administració pontifícia dedicat a controlar les rutes [[missions|missioneres]] del [[Nou Món]].

=== Napoleó ===

[[Napoleó Bonaparte|Napoleó]] va fer un ús important de la propaganda per conquerir el poder i després consolidar-lo. Des de la seva [[Campanya d'Itàlia (1796-1797)|campanya d'Itàlia]], mentre que no era més que el general Bonaparte, va usar la influència dels ''Butlletins de l'Exèrcit d'Itàlia''. Per exemple, es va fer representar en el moment de la [[batalla del Pont d'Arcole]] tenint una bandera a mà (tema reproduït a milers d'exemplars). Va estendre llavors aquest sistema de propaganda una vegada que va haver conquerit el poder, amb els Butlletins de la [[Grande Armée]] . Els quadres de [[Antoine-Jean Gros|Gros]] i de [[Jacques-Louis David|David]], els cartells de l'època, i el ''Memorial de Sainte-Hélène'' també han participat en l'elaboració de la [[llegenda daurada de Bonaparte]].ref name=napoleon{{ref-llibre |cognom=La Bataille d'Eylau |nom=Antoine-Jean Gros |títol=Napoleon and history painting |editorial=Oxford University Press |lloc=Oxford |data=1997 |isbn= }}/ref

=== L'era de la propaganda moderna ===

Al [[Segle XIX]] la industrialització provoca la nova concentració d'una important mà d'obra obrera que aviat busca a fer sentir la seva veu. El [[socialisme]] estructurant-se adopta el vocabulari de la religió, i diu « [[doctrina]] » el discurs polític i « propaganda » els mètodes de la seva difusió al si de la població obrera. Els líders del moviment socialista busquen provocar en els obrers una presa de consciència de la seva situació per tal de portar-los a l'acció col·lectiva.ref« La propaganda és concebuda com una revelació, o almenys com una presa de consciència, en aquest cas una consciència de classe. Es tracta, tot fonent una identitat obrera, de promoure la percepció subjectiva d'una situació objectiva » escrit sobretot [[François-Bernard Huyghe]], [http://www.huyghe.fr/actu_142.htm « als orígens de la propaganda» (continuació|conseqüència|suite 2)]/ref Al tombant del segle, el poder ha de tractar amb aquesta nova classe i és en aquest context que és teoritzada una «psicologia de les masses»,ref« avui les reivindicacions de les masses es fan cada vegada més netes, i no van a menys que a destruir de fons en ple la societat actual, per portar-la a aquest comunisme primitiu que va ser l'estat normal de tots els grups humans abans de l'aurora de la civilització. Limitació de les hores de treball, expropiació de les mines, dels ferrocarrils, de les fàbriques i del sòl; repartiment igual de tots els productes, eliminació de totes les classes superiors en benefici de les classes populars, etcètera. Tals són aquestes reivindicacions. » [[Gustave Le Bon]], [[s:Psychologie dels foules|Psicologia de les masses]] i [http://classiques.uqac.ca/classiques/le_bon_gustave/psychologie_des_foules_Alcan/foules_alcan.html [[Universitat del Quebec]]] edició Alcan, 9a edició (París) 1905/ref obra en el qual [[Gustave Le Bon]] esbossa les bases de la manipulació de les masses.
		 		 
Tanmateix, no és fins i tot la [[Primera Guerra Mundial]] quan s'institucionalitza la propaganda moderna amb mètodes [[ciència|científics]]. El periodista [[Walter Lippman]] i el psicòleg [[Edward Bernays]] (nebot de [[Sigmund Freud]]) van ser els responsables d'orquestrar la primera campanya antialemanya als [[Estats Units]] perquè el poble nord-americà donés el seu vistiplau a l'entrada d'aquest país en la contesa.

L'èxit va demostrar el potencial d'aquesta eina com a mitjà de control de l'opinió pública, una experiència que van tornar a posar en pràctica els següents governs nord-americans i de la qual van aprendre altres països durant la [[Segona Guerra Mundial]]. En aquesta ocasió, la propaganda es converteix a la principal arma de guerra al terreny de batalla tant per a l'[[Alemanya]] nazi com per a la Gran Bretanya.

=== Propaganda nazi ===

El pare de la propaganda nazi va anar [[Joseph Goebbels]], responsable del Ministeri d'Educació Popular i Propaganda, creat per Adolf Hitler a la seva arribada al poder en [[1933]]. Goebbels havia estat el director de la tasca comunicativa del Partit Nazi i el gran arquitecte de l'ascens en poder. Una vegada en el Govern i amb les mans lliures per monopolitzar l'aparell mediàtic estatal, Goebbels va prohibir totes les publicacions i mitjans de comunicació fora del seu control, i va orquestrar un sistema de consignes per ser transmès mitjançant un poder centralitzat del [[cinema]], la [[ràdio]], el [[teatre]], la [[literatura]] i la [[Premsa escrita|premsa]]. Era també l'encarregat de promocionar o fer públics els avisos del govern.ref[http://www.artehistoria.jcyl.es/historia/personajes/7094.htm Arte Historia: Joseph Goebbels ([[20 de març]] del [[2008]])]/ref

Va usar molt el que avui en dia es coneix com el [[màrqueting social]], enaltint molts sentiments d'orgull, promovent molts odis i en moltes ocasions mentint i convencent de coses molt allunyades de la realitat. Davant de la necessitat d'un fort suport econòmic Goebbles va inaugurar l'''ajuda d'hivern'' de [[1941]], en ella es promovia la col·laboració del poble i el descompte obligatori del 10% dels sous. L'ajuda d'hivern va ser un èxit i en va recaptar molt. En aquella temporada els nois de les [[Joventuts Hitlerianes]] sortien amb guardioles a mà a recaptar donacions. Una altra de les singularitats d'aquest esdeveniment s'observava en alguns voluntaris com dibuixants ràpids que feien retrats per 2 [[Marc alemany|marcs]] o més.ref''La Segona Guerra Mundial 2 '', Kurt Zentner, pàg. 357-359./ref També va tenir altres tècniques i mètodes com el de fer esperar al públic alemany per les notícies en temps de victòria per crear un fort suspens i fer que quan rebessin les bones noves l'alegria sigui més duradora.ref''La Segona Guerra Mundial 2 '' Kurt Zentner, pàg. 195./ref

A Goebbels se li atribueix molt de la propaganda moderna, entre ells els seus 11 principis:ref[http://mpcdigital.net/blog/11-principios-de-la-propaganda/ 11 principis de la propaganda (20 de març 2008)]/ref

{{cita|
# Principi de simplificació i de l'enemic únic. Adoptar una única idea, un únic símbol. Individualitzar l'adversari en un únic enemic.
# Principi del mètode de contagi. Reunir diversos adversaris en una sola categoria o individu. Els adversaris han de constituir-se en suma individualitzada.
# Principi de la transposició. Carregar sobre l'adversari els propis errors o defectes, responent l'atac amb l'atac. Si no pots negar les males notícies, inventa altres que les distreguin.
# Principi de l'exageració i desfiguració. Convertir qualsevol anècdota, per petita que sigui, en amenaça greu.
# Principi de la vulgarització. Tota propaganda ha de ser popular, adaptant el seu nivell al !--sic--menys intel·ligent dels individus a qui va dirigida. Quant més gran sigui la massa a convèncer, més petit ha de ser l'esforç mental a realitzar. La capacitat receptiva de les masses és limitada i la seva comprensió escassa; a més, tenen gran facilitat per oblidar.
# Principi d'orquestració. La propaganda ha de limitar-se a un nombre petit d'idees i repetir-les incansablement, presentar-les una i altra vegada des de diferents perspectives, però sempre convergint sobre el mateix concepte. Sense fissures ni dubtes. D'aquí ve també la famosa frase: «''Si una mentida es repeteix prou, acaba per convertir-se en veritat''».
# Principi de renovació. Cal emetre constantment informacions i arguments nous a un ritme tal que, quan l'adversari respongui, el públic estigui ja interessat en una altra cosa. Les respostes de l'adversari mai no han de poder contrarestar el nivell creixent d'acusacions.
# Principi de la versemblança. Construir arguments a partir de fonts diverses, a través dels anomenats globus sondes o d'informacions fragmentàries.
# Principi de la silenciació. Apaivagar les qüestions sobre les que no es tenen arguments i dissimular les notícies que afavoreixen l'adversari, també contra-programant amb l'ajuda de mitjans de comunicació afins.
# Principi de la transfusió. Per regla general, la propaganda opera sempre a partir d'un substrat preexistent, ja sigui una mitologia nacional o un complex d'odis i prejudicis tradicionals. Es tracta de difondre arguments que puguin arrelar en actituds primitives.
# Principi de la unanimitat. Arribar a convèncer molta gent que pensa «com tot el món», creant una falsa impressió d'unanimitat.}}

Aquest missatge propagandístic nazi es basava en una lògica simple i directa assentada a tres pilars: [[anticomunisme]], [[anticapitalisme]] i [[antisemitisme]]. El primer element d'aquesta negació de valors va consistir a rebutjar l'organització política de les [[democràcia|democràcies]] i de la [[URSS|Unió Soviètica]], com a fórmules infectades de corrupció, argumentant que la democràcia deriva en comunisme, desordre i pèrdua de les tradicions, davant la forma proposada pel feixisme-nazisme basada a prioritzar l'Estat per sobre de l'individu, l'ordre emanat d'un líder i la defensa de les tradicions nacionals.

El segon dels elements, l'anticapitalisme, acusava al lliure mercat de ser el desencadenant de l'atur i de la crisi econòmica que enfonsava Alemanya. Aquesta retòrica es dirigia a l'infraclase (el 'lumpeng'), a les capes mitjanes i al petit empresari, malgrat que a la pràctica la seva política econòmica va consistir en una conjunció entre la [[nacionalització]] d'empreses i la connivència amb els més grans capitalistes del [[sector industrial]].
		 
El tercer postulat de l'aparell mediàtic nazi va ser l'afirmació que la raça ària era superior, una defensa que buscava en la comunitat jueva el boc expiatori de la desgràcia alemanya. En concret, atacava els banquers jueus com els responsables d'administrar les reparacions de guerra imposades a Alemanya després de la Primera Guerra Mundial. Tanmateix, l'objectiu real d'aquest discurs era escombrar les diferències de grup entre alemanys i construir una identitat enfrontada a l'altre o enemic comú mitjançant l'odi ètnic.

=== Propaganda durant la Guerra Freda ===
[[Fitxer:Biblis RFE RL 01.jpg|thumb|Emissora de Ràdio Liberty de propaganda capitalista dirigida als països d'Europa de l'est]]
 
La [[Guerra Freda]] ([[1946]]-[[1989]]) correspon a un llarg temps d'oposició i tensió entre les dues principals potències mundials de la segona meitat del segle XX: Estats Units i l'URSS, que representaven a la forma de govern capitalista i [[comunisme|comunista]], respectivament. No obstant això, els interessos d'ambdós països van evitar un enfrontament directe entre les dues potències. Per això, el desenvolupament d'aquell període va estar marcat específicament pel combat simbòlic i retòric impulsat pels dirigents de cada un dels blocs en qüestió. D'aquesta manera, la propaganda cobrarà un valor especial, ja que serà la principal arma de guerra per a ambdós països.

Com ocorregué en altres períodes de guerra, tal com va succeir durant la II Guerra Mundial, el paper clau d'aquesta publicitat política portarà els bel·ligerants a utilitzar la propaganda de manera sofisticada, la qual cosa va donar lloc a una diversificació de la mateixa en: [[propaganda negra]], [[propaganda blanca]] i [[propaganda grisa]]. Així mateix, l'apogeu dels mitjans de comunicació de masses farà d'aquesta tècnica una eina realment efectiva per a la lluita.
En ambdós casos, tant en el bàndol nord-americà com en el comunista, trobarem exemples de la utilització d'aquests tipus de propaganda.

En el cas dels nord-americans, la [[Veu d'Amèrica]], un clar exemple de propaganda blanca, operava com a estació oficial de ràdio del govern dels Estats Units. Gràcies al control d'aquest mitjà de comunicació, l'executiu podia emetre el seu discurs de manera que arribés al gruix de la població. Més tard, l'abús d'aquest canal serà considerat per alguns crítics com una violació de la [[sobirania|sobirania popular]].

L'ús de la propaganda grisa el durà a terme especialment fora del territori, sobretot a l'URSS i [[Europa de l'Est]], on s'emetran notícies i programes d'entreteniment en els quals s'inseriran missatges corresponents a la ideologia nord-americana. Els esmentats continguts seran emesos per dues emissores controlades per la [[CIA]], [[Ràdio Free Europe]] i [[Ràdio Liberty]].

Pel que respecta als recursos emprats pels soviètics, aquests van posar en marxa unes estratègies molt similars a les dels nord-americans. També els ideòlegs comunistes van fer ús d'una estació oficial que transmetés els seus discursos oficials, [[Ràdio Moscou]]. Al seu torn, van utilitzar la propaganda grisa en territori nord-americà a través de les emissores [[Ràdio Peace]] i [[Freedom (premsa)|Freedom]]. Però els soviètics, en el marc del seu sistema estatalista, van emprar també l'escola com a mitjà en el qual desplegar la seva propaganda antiamericana. Es pretenia crear en els nens una mala imatge sobre el mode de vida nord-americà i fer creure que l'URSS era una potència amb molts més recursos i riquesa.
		 
Des d'ambdós sectors del conflicte es va introduir l'anomenada propaganda negra, sobretot en períodes de crisi. En el cas occidental, el Regne Unit va crear el [[Information Research Department]], un departament dependent de l'Oficina d'Estrangeria creat per contrarestar la propaganda russa.

=== Propaganda en els conflictes moderns ===

A la data el fenomen de la propaganda s'ha diversificat i tecnificat en un alt grau, al mateix temps que els mitjans de comunicació també es desenvolupen. Després del [[Atemptats de l'11 de setembre de 2001|11-S]] el govern de [[George Walker Bush]] va iniciar el que denomina [[Guerra contra el terrorisme]], compresa com una [[Guerra de quarta generació]], on es va fer ús dels mitjans massius, especialment dels mitjans televisius; sense excloure internet. La política de [[George Walker Bush|Bush]] s'ha centrat a propagar el supòsit [[Xoc de Civilitzacions]] i la presumpta ''maldat intrínseca '' del qual denomina [[Eix del mal]] i sota l'esmentada propaganda va promoure i va aconseguir el suport popular necessari per a [[Invasió de l'Iraq de 2003|invadir Iraq]] amb l'argument de què [[Saddam Hussein]] posseïa armes de destrucció massiva i que donava suport a la xarxa [[Al-Qaida]] Posteriorment, davant de l'absència de proves que sustentessin tals afirmacions, el govern de [[George Walker Bush|Bush]] va canviar dràsticament d'argumentacions.

Recentment Bush, en relació amb [[Programa nuclear d'Irán|Irán]] ha utilitzat la denominació de [[Islamofascisme|''fascismo islámico'']]ref[http://web.archive.org/20071013131806/noticiasdeeurabia.wordpress.com/2006/08/10/esta-nacion-esta-en-guerra-con-el-fascismo-islamico-2/ Aquesta nació està en guerra amb el feixisme islàmic]/refref[http://spanish.peopledaily.com.cn/31619/4803182.html V aniversari del 11-Setembre: EUA dóna una nova definició a Guerra Antiterrorista]/ref en una retòrica tendent a justificar un atac contra l'Iran.

A causa del perfeccionament de les tècniques de propaganda, resulta difícil distingir el que és informació del que és propaganda en el conflicte actual. Si bé els aliats de Bush compten amb la capacitat de difondre la seva retòrica per mitjans massius globals en forma molt extensa, els grups que són atacats mediàticament i els que s'[[Pacifisme|oposen a les guerres]] es valen dels [[Mitjà alternatiu d'informació|mitjans alternatius]] i d'internet principalment, aconseguint suposadament influir en l'opinió del poble dels [[Estats Units d'Amèrica|EUA]] i [[Europa]].ref[http://colombia.indymedia.org/news/2007/01/55743.php Nord-Americans repudien de manera aclaparadora el pla de guerra de Bush en Irak]/ref Encara que tècnicament no seria propaganda el que realitzen els mitjans alternatius ja que [[Internet]] no permet la difusió massiva i altament emocional d'un missatge polític, propagació que sí que es pot realitzar a través de la [[televisió]], això perquè la tecnologia d'internet encara no està desenvolupada i massificada globalment. D'altra banda, l'estratègia dels mitjans alternatius és diferent, ja que se centren en oferir informació detallada -que no es publica en els grans mitjans- i la participació horitzontal de l'espectador en poder publicar la seva opinió junt amb la informació alternativa, situació que contradiu els principis de la propaganda. 
		 
[[Jean-Léon Beauvois]] ha creat el concepte de propaganda fosca (''propagande glauque'' en francès) per definir els processos d'influència inconscients que tenen per objectiu crear un apriori positiu o negatiu de determinat concepte. Exemples d'això serien el somriure o el to afable d'un presentador de televisió a l'hora de parlar de temes que desitja valorar, però sense entrar mai en un verdader debat d'idees (el procés de construcció europea, el creixement econòmic, els drets humans, etc.). Un altre exemple podria ser l'absència d'herois vinculats, per exemple, a ideologies comunistes o revolucionàries a les grans pel·lícules comercials. Segons Beauvois, aquests processos són els més actius a la fàbrica de les opinions de base en les societats democràtiques occidentals. 

[[Éric Hazan]] ha seguit una metodologia més heterodoxa en el seu estudi sobre les formes actuals de propaganda. Inspirant-se de les anàlisis de [[Victor Klemperer]] respecte a la llengua del tercer reich, l'editor francès ha estudiat les paraules, els girs i els procediments a través dels quals la llengua pública actual acull i transmet valors ideològics sense pretendre mai fer-ho.

== El subliminar ==

Nombroses vegades s'ha afirmat que la indústria i els polítics empren l'anomenada seducció subliminal com a tècnica de publicitat i propaganda. Tanmateix, la noció dels missatges subliminals és considerada pels experts i investigadors de la comunicació com a res més que un mite. Per a més informació vegeu:
		 
# Accepció de subliminar en el Skeptics Dictionary (Diccionari Escèptic)ref[http://www.skepdic.com/subliminal.html Diccionari Escèptic]/ref
# Moore, Timothy (1996). Scientific consensus and expert testimony: lessons from the Judas Priest trial. Skeptical Inquirer, novembre-desembre 1996.ref[http://www.csicop.org/si/9611/judas_priest.html Skeptical Inquirer]/ref
# Moore, Timothy (1992). Subliminar perception: facts and fallacies. Skeptical Inquirer, Primavera de 1992.rtef[http://www.csicop.org/si/9204/subliminal-perception.html Subliminar perception: facts and fallacies]/ref
# Pratkanis, Anthony (1992). The càrrec-cult science of subliminar persuasion. Skeptical Inquirer, Primavera de 1992.ref[http://www.csicop.org/si/9204/subliminal-persuasion.html The càrrec-cult science of subliminar persuasion]/ref
# Rozenbaum, Sami (2002, desembre). El gran poder de la suggestió subliminar. Lúcid N° 7, pp. 4-5.ref[http://arev.files.wordpress.com/2008/02/lucido07.pdf El gran poder de la suggestió subliminar]/ref
# La indústria publicitària considera els missatges ocults com a mera ficció (notícia en anglès de CNN).ref(en anglès) [http://archives.cnn.com/2000/ALLPOLITICS/stories/09/13/subliminal.advertising.ap/index.html CNN]/ref

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Bibliografia ==
* [http://www.laovejaroja.es/TSL.htm Beauvois, J.L. ''Tratado de la servidumbre liberal: análisis de la sumisión''. Madrid: La Oveja Roja, 2008].
* González Lobo, M.A. ''Curso de Publicidad''. Madrid: Ed. Celeste, 1994.
* [http://www.laovejaroja.es/lqr.htm Hazan, E. ''LQR: la propaganda de cada día''. Madrid: La Oveja Roja, 2007].
* Qualter, T.H. ''Publicidad y democracia en la sociedad de masas''. Barcelona: Ed. Paidós, 1994.
* Romano, V. ''La intoxicación lingüística'', Ed. El Viejo Topo, 2007. ISBN 978-84-96831-11-7.
* Vázquez, S.; ALDEA, I.''Estrategia y manipulación del lenguaje''. Zaragoza: Universidad de Zaragoza, 1991.
* Etienne Augé, ''Petit traité de propagande à l'attention de ceux qui la subissent'', Ed. De Boeck Université, 2007.
* [[Edward Bernays]], ''Propaganda: Comment manipuler l’opinion en démocratie.'' Coll. « Zones ». La découverte (eds). 2007.(1928) {{mida|1=([http://www.editions-zones.fr/spip.php?page=lyberplayerid_article=21 Traduction française en ligne])}}.
* Monica Charlot, ''La Persuasion politique'', Armand Colin, 1970.
* [[Noam Chomsky]], ''De la Propagande'' et ''Dominer le monde ou sauver la planète'', 10/18.
* [[Jean-Marie Domenach]], ''La Propagande politique'', PUF, 1969.
* Jacques Driencourt, ''La Propagande, nouvelle force politique'', Armand Colin, 1950.
* [[Jacques Ellul]], ''Propagandes'', 1962, A Colin, 1990, Economica.
* Jacques Ellul, ''Histoire de la propagande'', Presses universitaires de France, 1976.
* [[François-Bernard Huyghe]], ''Maîtres du faire croire. De la propagande à l'influence'', Vuibert, 2008, ISBN 978-2-7117-1194-9.
* Jean Mondange, ''Une industrie nouvelle : la fabrication de l'opinion publique'', Hirondelle, 1950.
* [[Anne Morelli]], ''Principes élémentaires de propagande de guerre'', Labor, 2001, ISBN 2-8040-1565-3
* [[Willi Munzenberg]], ''La propagande hitlérienne, instrument de guerre'', Sébastien Brandt, Paris 1938 
* Paul Quentin, ''La propagande politique'', Plon, 1943.
* [[Armand Robin]], ''La fausse parole'', Le Temps qu'il fait, 2002, ISBN 2-86853-359-0
* Armand Robin, ''Expertise de la Fausse Parole'' (30 chroniques dans Combat 1947-48), Ubacs, 1990.
* Michel-Louis Rouquette, ''Propagande et citoyenneté'', PUF, coll. « psychologie sociale », 2004.
* [[André Schiffrin]], ''Le Contrôle de la parole'', trad. Éric Hazan, La Fabrique, 2005.
* [[Serge Tchakhotine]], ''Le Viol des foules par la propagande politique'', Gallimard, 1952.

== Vegeu també ==

* [[Cientisme]]
* [[Censura]]
* [[Cinema colonial]]
* [[Propaganda pel fet]]
* [[Publicitat]]
* [[Demagògia]]
* [[Prejudici]]
* [[Emplaçament de producte]]

== Enllaços externs ==
* [http://www.radioliberty.org Museu de Ràdio Liberty a Pals (Girona).]
* (en castellà) [http://www.sourcewatch.org/index.php?title=Propaganda_techniques Llista de tècniques de propaganda], de Sourcewatch 
* [http://www.artehistoria.com/batallas/contextos/4075.htm La propaganda nazi]
* [http://www.ucm.es/BUCM/revistas/inf/11370734/articulos/HICS9999110145A.PDF La història de la propaganda: una aproximació metodològica (PDF)] i la seva versió html [http://web.archive.org/web/20060423061452/http://www.ucm.es/BUCM/revistas/inf/11370734/articulos/HICS9999110145A.PDF aquí]
* [http://www.rebelion.org/noticia.php?id=2505 La Propaganda de Guerra Part I - Orígens i evolució]
* [http://realidadjuridica.uabc.mx/realidad/files/propaganda.doc La propaganda en las democràcies lliberals]
* [http://www.prensaveraz.com Prensa Veraz] Combatent la premsa tendenciosa.]
* (en castellà) [http://memri.org/espanol/ MEMRI] Institut de Investigació de Mitjans de Informació en Orient Pròxim.
* [http://www.solidaridad.net/articulo2146_enesp.htm Estratègies de manipulació]
* [http://www.laovejaroja.es/propaganda.htm Propaganda mediática. La propaganda obscura y la fàbrica de las opinions de base]
* [http://www.laovejaroja.es/lqr.pdf Fragment de ''LQR: la propaganda de cada día'', de Eric Hazan]
		 
{{Commonscat}}

{{1000 Societat}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Publicitat]]</text>
      <sha1>gk9o7jrrh6t6hyk660if7uoggabffry</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>