<page>
    <title>Capità Amèrica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>326508</id>
    <revision>
      <id>13537299</id>
      <parentid>13442696</parentid>
      <timestamp>2014-06-07T14:57:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les seves esquenes, Calavera  a l'esquena, Calavera</comment>
      <text>{| class=wikitable align=right width=30% cellspacing=0 style=margin-left:10px; 
! style=background: cornflowerblue; color:#000000 colspan=2 | font size=3Fitxa de superheroi/font 
|- 
! Imatge
| [[Fitxer:CapitánAmérica.JPG|200px| El Capità Amèrica]]
|-
! Publicat per 
| [[Marvel Comics]] 
|- 
! Primera aparició 
| Captain America Comics #1 (març del 1941)
|- 
! Creat per 
| [[Jack Kirby]] i [[Joe Simon]] 
|- 
! style=background: lightskyblue; color:#000000 colspan=2 |DESCRIPCIÓ 
|- 
! nom naixement 
| Steven Grant Rogers
|- 
! nom incògnit 
| Capità Amèrica
|- 
! altres pseudònims 
| Capità, Nòmada, Capi
|- 
! estat 
| Solter, difunt
|- 
! Alçada 
| 1,88 m 
|- 
! Pes corporal 
| 109 Kgs 
|- 
! Color dels ulls 
| Blaus 
|- 
! Color del cabell 
| Ros 
|- 
! style=background: lightskyblue; color:#000000 colspan=2 |EN EL COMBAT
|- 
! aliances 
| [[Nous venjadors (new avengers)]]
|- 
! velles aliances 
| [[Els venjadors (the avengers)]], [[Els invasors]], [[Els Defensors]] 
|- 
! col·laboradors 
| [[Bucky Barnes]], [[Nick Fury]], [[Sharon Carter]], Rick Jones, Falcó, Nòmada (Jack Monroe) i els Venjadors 
|- 
! enemics 
|[[Crani Roig]], [[Baró Zemo]], MODOK, Calavera, les organitzacions terroristes IMA i Hidra 
|- 
! armament 
| Escut indestructible que de vegades exhibeix com un estendard 
|- 
!| poders destacats
|El Capità Amèrica no posseeix poders sobrehumans, però el Sèrum del Supersoldat potencià el seu físic fins a assolir la perfecció humana; així, el Capi té una capacitat atlètica, força, velocitat i resistència superior a la de qualsevol atleta olímpic. La seva resistència és prodigiosa, a causa del fet que el Sèrum elimina l'àcid làctic del seu cos, causa natural de l'esgotament físic. Finalment la seva velocitat de reacció és unes deu vegades superior a la d'un home corrent.

En cert punt de la seva vida, el capità Amèrica va ser sotmès a una transfusió total de sang amb la intenció d'eliminar el Sèrum del Supersoldat del seu torrent sanguini, però els seus efectes van continuar sent evidents en la seva estructura cel·lular.||
|-
!font documental
|* {{Ref-llibre | cognom=DeFlaco | nom=Tom | coautors=Brevoort, Tom; Teitelbaum, Michael; Darling, Andrew; Wallace, Daniel; Sanderson, Peter; Kindersley, Dorling; López, José Luis | títol=La Enciclopedia MARVEL, la guía definitiva de los personajes del universo marvel| data=2007 }}
|}

El '''Capità Amèrica''' és un [[superheroi]] creat per [[Jack Kirby]] i [[Joe Simon]] que pertany a [[Marvel Comics]]. Va aparéixer per primera vegada en ''Captain America Comics #1'' el [[març]] de [[1941]]. El personatge va ser un dels més populars als anys [[Anys 1940|40]], on va protagonitzar diverses històries de la [[Segona Guerra Mundial]], però quan va acabar la guerra va caure en l'oblit, a pesar d'alguns esforços per reviscolar-lo els [[Anys 1950|50]], com a heroi anticomunista. Va ser rescatat el [[1964]] i des d'aleshores s'ha convertit en un dels herois més importants d'aquesta companyia.

==Nivell de Força ==
La força del Capità Amèrica, igual com la resta de les seves capacitats físiques, ha assolit el pinacle de la capacitat humana. Així seria capaç d'aixecar 360 Kg
amb un esforç enorme. Durant un curt període de temps va posseir força sobrehumana, sent capaç d'aixecar un màxim de 3 tones, però l'esmentada capacitat es va esfumar en qüestió de mesos.

==Poders Coneguts==
El Capità Amèrica no posseeix poders sobrehumans estrictament parlant, però el Sèrum del Supersoldat potencia el seu físic fins a assolir la perfecció humana.
Així, el Capi té una capacitat atlètica, força, velocitat i resistència superior a la de qualsevol atleta olímpic que hagi pogut existir mai. És extremadament àgil per a una persona de la seva corpulència, sent capaç d'executar complexes piruetes gimnàstiques amb un mínim esforç. A més de ser tot el fort que un humà pot ser, és capaç d'assolir velocitats en carrera properes als 50 Km /h La seva resistència és prodigiosa, a causa del fet que el Sèrum elimina l'àcid làctic del seu cos, causa natural de l'esgotament físic. Finalment la seva velocitat de reacció és unes deu vegades superior a la d'un home corrent.

En cert punt de la seva vida, el capità Amèrica va ser sotmès a una transfusió total de sang amb la intenció d'eliminar el Sèrum del Supersoldat del seu torrent sanguini, però els seus efectes van continuar sent evidents en la seva estructura cel·lular.

==Habilitats Especials==
El Capità Amèrica ha estat ensinistrat en entrenament militar bàsic, combat cos a cos, gimnàstica, acrobàcies, estratègia militar, demolicions així com pilot.

També cursa estudis d'art durant un cert temps i en matèria de llenguatges domina l'alemany, el rus i probablement altres llengües. Amb els anys el Capità Amèrica ha dominat cert nombre d'estils de lluita incloent la [[Boxa]], el [[Judo]] i el
seu exclusiu estil de lluita acrobàtica cos a cos.

Combinades amb un físic excepcional, habilitat gimnàstica i resistència, converteixen el Capità Amèrica en el combatent definitiu.

==Faramalla==
L'uniforme del Capità Amèrica li confereix certa protecció contra el foc i aquesta entreteixit amb una lleugeríssima cota de malla de Duralumin de gran resistència, protegint-lo dels atacs amb armes blanques convencionals. Al poc de la seva resurrecció a mans dels Venjadors, Iron Man equiparia l'escut del Capità Amèrica amb transistors en miniatura i dispositius magnètics, permetent-li usar el seu escut amb efectivitat fins i tot amb les mans lligades, trencar panys magnètics, etc. Tanmateix, el Capi aviat es desfaria de les esmentades millores, ja que semblaven afectar l'equilibri del seu escut.

==Armes==
[[Fitxer:Escudo Capitán América.PNG|right|thumb|L'escut de Capità Amèrica]]
El Capità Amèrica sol portar un indestructible escut rodó, vermell, blanc i blau amb una estrella al centre que utilitza tant de manera defensiva com ofensiva.

Tanmateix, per diverses circumstàncies ha hagut de valer-se d'altres artefactes similars al llarg de la seva carrera dilatada.

En els inicis de la seva carrera, abans d'obtenir el seu indestructible escut, el Capità Amèrica usava un escut triangular compost d'un aliatge antibales. Tanmateix, el Capità Amèrica no usaria durant molt de temps el seu primer escut, sent lliurat al rei [[T'Chaka]] de Wakanda, pare de [[T'Challa]], a canvi de la promesa que l'esmentada nació no es posaria en el que restava de la guerra.

Aquest escut encara rau a Wakanda, conservat com un tresor nacional.

Un segon escut triangular compost d'acer convencional de gran qualitat també a prova de bales seria lliurat al Capi després de la seva tornada als EUA. Aquest seria utilitzat pel Capità Amèrica fins al moment en què el mateix president dels EUA, [[Franklin Delano Roosevelt]], li va fer lliurament del seu nou escut pràcticament indestructible en forma de disc. Retirat de la circulació, aquest segon escut triangular seria guardat amb la resta dels efectes personals de Rogers després de la guerra. Temps després que s'unís als [[Els Venjadors (còmic)|Venjadors]], Rogers el recuperaria sent guardat a la Mansió dels Venjadors. Aquest escut seria destruït per [[Mister Hyde]] durant l'assalt a què els Amos del Mal del [[Baró Zemo]] van sotmetre l'edifici. En temps més recents, Zemo extrauria del corrent temporal diversos objectes de gran valor sentimental per al Capi destruïts en aquella ocasió, inclòs l'escut. Actualment l'esmentat escut es troba en poder d'[[Elijah Bradley]], el jove heroi conegut com [[El Patriota]], líder dels Joves Venjadors.

Després d'haver estat rescatat i tornat a la vida en els temps moderns, el Capità Amèrica deixaria el seu indestructible escut a Stark durant un temps amb la intenció que ho analitzés. A conseqüència d'això es va veure obligat a usar diverses rèpliques de sòlid acer quan entrava en combat. La primera d'aquestes rèpliques estava proveïda de circuits i electroimants que permetien controlar la seva trajectòria però en les següents aquestes millores van ser rebutjades. Una de les repliques va ser destruïda pel Làser Vivent en una de les primeres aventures dels Venjadors, el qual indica que els escuts eren relativament fràgils.

En anys més recents, ha usat diversos substituts del mateix sempre que aquest no ha estat disponible. Durant la seva etapa de Capità, emprà breument un escut compost d'[[Adamantium]] pur proporcionat per [[Tony Stark]], sent més tard aquest substituït per un escut de pur [[Vibranium]] que [[Pantera Negra]] li facilità. Quan Rogers recuperà el seu llegendari escut, el model de Vibranium va ser utilitzat per Walker en la seva identitat d'Usagent.

Més endavant, en una època en què Rogers va ser exiliat dels EUA i no va poder utilitzar el seu clàssic escut durant un breu període de temps, [[Sharon Carter]] li facilità un escut fotònic dissenyat per imitar una matriu de Vibranium.

Aquest escut podia adoptar la forma d'un bastó d'energia per ser utilitzat també de manera ofensiva. El generador que produïa aquest escut seria destruït en un enfrontament amb [[Ultrón]] a causa de l'ús que va fer [[Hank Pym]] del Vibranium.

Durant el temps en què el seu escut habitual es va perdre temporalment en les profunditats oceàniques i, després de ser recuperat de les mateixes, es va partir en trossos a causa de l'error a nivell submolecular en la seva reconstrucció durant les [[Secret Wars]], Rogers li va haver de buscar una vegada més reemplaçament.

En els últims temps el Capi va tornar a utilitzar el seu escut habitual després d'haver estat reconstruït gràcies a la intervenció de Klaw.

Durant la guerra, el Capità Amèrica utilitzà ocasionalment armes de foc convencionals però rarament en altres ocasions. En l'època en què la seva salut s'havia deteriorat, es va valer d'una sèrie d'ajuts com poden ser bombes commocionadors, esferes que s'expandien convertint-se en cables que s'enredaven en els objectius i una pistola capaç de disparar un cable equipat amb
un garfi. Quan el seu estat empitjorà encara més, necessità l'ajuda d'un exosquelet blindat proveït de mini-coets als guants, canons d'aire comprimit, capacitat de vol i altres prestacions.

==Transport==
En les seves actuacions en solitari, el Capità Amèrica s'ha valgut de diversos mitjans de transport. El primer d'ells és una [[Harley-Davidson]] construïda a mida i millorada per [[SHIELD]], posseïdora d'una autonomia d'uns 550 quilòmetres.

Ocasionalment també ha viatjat en una furgoneta [[Chevrolet]] a mida per a viatges de curta distància. L'esmentada furgoneta, millorada amb la tecnologia de Wakanda, conté una interfície computeritzada i un revestiment de cristalls alineats Multicapa que la dota de la capacitat de canviar de color orientades al camuflament.

Per al seu propi ús el Capi disposa de 2 vehicles voladors: un trineu volador fabricat a mida i un Quinjet de los Venjadors batejat amb el nom de Vol de la Llibertat. En casos de necessitat, el Capità Amèrica té accés a dispositius de comunicació o de transport d'alta tecnologia facilitats per SHIELD o Els Venjadors.


==Biografia de Ficcio==

Steve Rogers va néixer durant els anys de la [[Gran depressió]], i va créixer en una família pobra, el seu pare va morir quan encara era nen, i la seva mare quan amb prou feines començava a deixar l'adolescència. Horroritzat pels crims comesos pels [[Nazisme|Nazis]] a [[Europa]], Rogers va intentar allistar-se a l'exèrcit per marxar a combatre, però el seu aspecte dèbil i fràgil unit a seu poca salut, van fer que l'exèrcit el rebutgés. Les súpliques de Rogers perquè l'admetessin, van ser sentides pel general Chester Philips que el va convèncer perquè prengués part en un experiment, englobat en l'Operació Renaixement. Rogers va acceptar, i va ser portat a [[Washington DC|Washington]], a un laboratori secret, on el van presentar al cap del projecte, el Professor Reinstein (nom en clau per denominar el doctor Abraham Erskine), que era el creador de la Fórmula del Supersoldat. Després de diverses setmanes de proves físiques, i de controls de salut, a Rogers se li va administrar el sèrum del Supersoldat, el tractament era tant oral com intravenós, i havia de completar-se amb un bombardeig de llamps|raigs vita, una combinació especial d'estranyes (per a 1941) radiacions, concebudes per accelerar i estabilitzar al seu cos els efectes del sèrum. En acabar el tractament, Steven Rogers va emergir de la sala on havia estat bombardejat amb les radiacions, amb un cos tan perfecte com pugues arribar a ser-ho un cos humà. L'experiment estava sent observat per un espia nazi, que va matar el doctor Erskine, i va intentar matar Rogers, però aquest últim va aconseguir derrotar-lo. El doctor havia mort, i amb ell la fórmula, pel que Rogers seria l'únic que rebria el tractament del Supersoldat. A continuació, Rogers va ser sotmès a un programa intensiu d'entrenament físic i tàctic, aprenent gimnàstica acrobàtica, tècniques de combat cos a cos i estratègia militar, tres mesos després, se li va encomanar la seva primera missió, detenir el nazi cridat Crani Vermell.

Per ser la contrapartida de [[Crani Vermell]], a Rogers se li va donar un vestit amb els colors de la [[Bandera dels Estats Units]], vermell, blau i blanc, i el batejaren com a Capità Amèrica, després d'aquesta primera missió en va continuar complint d'altres, totes elles contra l'exèrcit alemany i els seus aliats. Alhora, per salvaguardar la seva identitat secreta, Rogers va ser assignat com soldat al fort Leight, a [[Virgínia]], allà coneixeria James Buchanan Barnes, mascota del fort, el qual un dia va descobrir el secret de Rogers, després d'un entrenament exhaustiu, Barnes es va unir al Capità Amèrica sota el nom de Bucky.

El Capità Amèrica i Bucky van lluitar contra els nazis durant tota la guerra, tant en solitari, com units als altres superherois com els Invasors, la Legió de la Llibertat i els Campions. Durant tota la guerra, el Capità Amèrica va servir tant com símbol de la llibertat, com a guerrer d'Amèrica, fins i tot que en els últims dies de la guerra, el Capità Amèrica junt amb Bucky es van enfrontar a un altre agent nazi, el baró Heinrich Zemo, qui pretenia llançar una bomba sobre Londres. Els dos herois van intentar detenir el llançament, saltant sobre la bomba en marxa i intentant desactivar-la, el resultat va ser l'aparent mort de Bucky, i la caiguda del Capità Amèrica a les fredes aigües de l'àrtic al que semblava una mort segura.

Tanmateix, la fórmula del Supersoldat va impedir la cristal·lització dels fluids corporals, permetent al Capità Amèrica entrar en un estat d'animació suspesa. Durant dècades, el capità Amèrica va romandre en un bloc de gel, i en els últims anys havia estat trobat per uns esquimals, que l'havien confós amb un déu, i ho adoraven com a tal. Això va ser fins a l'arribada d'un [[Namor]] enfurismat després d'una derrota per els Venjadors, l'Home submarí, furiós en veure els esquimals adorant aquell bloc de gel, el va llançar a l'aigua, en entrar en contacte amb les aigües, el bloc de gel va començar a desfer-se, i el cos del Capità Amèrica va ser trobat mig congelat pels Venjadors, que tornaven de combatre Namor. Els Venjadors van reconèixer el Capità Amèrica, el van reviure, i li van ajudar a integrar-se al món, oferint-li un lloc entre ells.

Encara que al principi el Capità Amèrica va tenir problemes per adaptar-se a la nova vida, anys després de la que ell havia viscut, a poc a poc va anar adaptant-se'n, gràcies a l'ajuda dels Venjadors, i sobretot d'un jove, d'aparença i esperit similar al del seu company mort Bucky, es tractava de Rick Jones, que en aquells primers anys va estar al costat del Capità Amèrica com a company.

Aviat el Capità Amèrica va veure que va veure que no només ell havia sobreviscut tots aquells anys. Antics enemics, com el Crani Vermell, o el baró Zemo seguien actius, i el Capità Amèrica va tornar a combatre aquestes velles amenaces, així com a altres noves, com IMA o HYDRA. Alhora també col·laborava amb els Venjadors, fins que una reestructuració del grup, el va portar per primera vegada a la presidència, dirigint una nova alineació. Poc després el Capi viatjaria a [[Alemanya]] i, pràcticament sense ajuda, salvaria al món de l'amenaça que suposaven els tres monstruosos robots Dorments, creats per Crani a partir de les dades de l'excavació d'Eisendorf, realitzada el 1944.

A continuació, ajudaria l'agent de SHIELD, Sharon Carter a recuperar l'explosiu d'IMA denominat Inferno 42. Per a això s'enfrontaria a Batroc el Saltador, un extravagant mercenari, que arribo a considerar al Capità com el seu adversari favorit. Nick Fúria, antic company d'armes del Capi durant la guerra convertit ara en Director de SHIELD, li oferiria un lloc a l'organització que el Capità rebutjaria, ja que preferia continuar actuant tant amb els Venjadors com en les seves operacions en solitari.

Mentrestant, el seu vell enemic Crani Vermell seria tret de l'animació suspesa per l'organització subversiva THEM.

Crani Vermell fingiria col·laborar amb l'esmentada organització (en realitat es tractava del consell regent de HYDRA liderat pel Baró Wolfgang Von Strucker) prou per robar el Cub|Galleda Còsmic a aquesta organització subsidiària d'IMA. Això desembocaria en el primer enfrontament després de la guerra dels dos grans símbols de la 2a Guerra Mundial. En aquesta ocasió, Cràni desencadenaria el poder del Cub provocant un terratrèmol que el sepultaria sota terra. Després d'escapar d'allà, tractaria de conduir el Capi a una trampa utilitzant un duplicat robot de Bucky però no va aconseguir involucrar-lo en un assumpte de presumpta traïció amenaçant la Ciutat de Nova York.

Després de moltes aventures, el Capità Amèrica i Sharon s'enamorarien mantenint un romanç, fins a la mort d'aquesta. El Capità Amèrica aviat va descobrir que en aquest món, els ideals que regien en els seus temps ja no eren tan ferms, el que li va provocar grans desil·lusions, i crisi d'identitat. En una d'elles, el Capità Amèrica, va arribar a dimitir, i a mostrar públicament la seva identitat de Steve Rogers, encara que aquest fet aviat va demostrar ser un problema, quan antics enemics seus van començar a atacar a aquells que Rogers coneixia, per solucionar això, el Capità Amèrica va fingir la mort de Rogers per deixar de tenir aquesta persecució, encara que finalment, aquest problema va desaparèixer, quan el Fantasma de l'Espai va esborrar de la memòria col·lectiva del planeta quina era la verdadera identitat del Capità Amèrica, pel que Rogers va poder tornar a la vida.

Després que Rick Jones marxés del seu costat, per unir-se primer a Hulk i després al Capità Marvel, el Capità Amèrica va conèixer a Sam Wilson, al qual va entrenar i després va fer el seu company, sota el nom del Falcó, amb el que va combatre al crim durant llarg temps. Poc després el Capità Amèrica va obtenir un tractament, que li va dotar de força sobrehumana durant cert temps, encara era superfort, quan en una lluita contra l'Imperi Secret, el Capità Amèrica va descobrir que el cap de l'organització, era el propi president dels Estats Units.

Aquest cop als seus ideals del son|somni americà, van portar a Rogers a abandonar el seu rol de Capità Amèrica.

Sense temps per lamentar-se, va haver d'acompanyar als Venjadors en la lluita que el Capità Marvel mantenia amb l'amenaça còsmica que Thanos suposava. A continuació renovaria els seus llaços amb un dels antics membres de la Legió de la Llibertat, el Brunzidor quan els Venjadors es van enfrontar al seu fill Nuklo. També acompanyat per Sharon, viatjaria amb la Cosa al segle 31 per ajudar els Guardians de la Galàxia en la seva lluita contra els Badoon. A la seva tornada|volta, Steve va ser convençut per un dels seus companys venjadors, Ull de Falcó, que seguia sent un heroi i a conseqüència d'això adoptaria una nova identitat emmascarada que no es trobés llastrada pel pes que significava ser el Capità Amèrica. Així es convertiria en Nòmada, l'Home sense nació mentre el Falcó, el seu antic company, ensinistrava un jove cridat Roscoe per convertir-se en el nou Capità Amèrica.

En la seva primera actuació com Nòmada, Rogers lluitaria contra l'Esquadró Serp liderat per Víbora (antigament coneguda com a Madame Hydra) que planejava usar la Corona Serp originària de Lemuria per controlar Hugh Jones, president de la corporació Roxxon Oil. Durant la batalla, Nòmada s'enredaria a la seva pròpia capa accidentalment, proporcionant als seus enemics temps suficient per emprendre la fugida. A conseqüència d'això, eliminaria la capa del seu abillament i, al costat de Namor, avortaria l'assalt de l'esquadró Serp a la Roxxon, sent incapaç d'evitar que Escurçó i el Cobra s'escapolissin. Poc després, visitaria als Venjadors prometent-los tornar a les seves files una vegada que hagués capturat als dos dolents escapats.

El Cobra seria finalment capturat per Nòmada, però Escurçó aparentment tindria un amarg final durant el tiroteig mantingut amb les autoritats, perdent-se la Corona Serp a l'edifici en el qual s'havia atrinxerat.
Finalitzada aquesta missió, Nòmada patrullaria pels carrers de Nova York, enfrontant-se al gàngster d'Harlem que responia al nom de Gall de Baralla. Cert dia l'atenció de Rogers seria atreta per Ala Roja, la mascota del Falcó, que el conduiria fins al cos de Roscoe que havia estat assassinat per Crani Vermell, mostrant el seu menyspreu per qualsevol que exercís la identitat del Capità Amèrica.

El Falcó havia estat deixat amb vida perquè relatés a Rogers l'acorregut i aquest va arribar a la conclusió que s'hauria d'enfrontar de nou al dolent nazi. Rogers sofriria així una sobtada revelació, decidint que havia renunciat molt fàcilment a defensar al seu país de totes les amenaces que sobre el se sedassaven. Amb la seva crisi d'identitat resolta finalment, trobaria la determinació que necessitava per tornar a defensar al seu país, reassumint de nou la identitat del Capità Amèrica {CA 180 ~ 183}.

Formant de nou equip amb el Falcó, avortaria l'últim pla de Crani Vermell i sense perdre més temps tornaria a engrossir les files dels Venjadors. La parella faria davant amenaces tals com les Forces Reals d'Amèrica, els rodamóns extraterrestres coneguts com la Gent Nocturna, el dement genetista Arnim Zola, i la Corporació.

Finalment el Falcó donaria per finalitzada la seva llarga associació el Capi, embarcant-se en l'entrenament del nou equip de superagents de SHIELD. D'allà d'ara endavant, el Capi s'embarcaria en una recerca per esbrinar més sobre el seu passat, revelant certes evidències que indicaven que en realitat provenia d'una família benestant d'un barri de classe alta, al contrari del que fins a aquell moment creia saber sobre la seva infantesa als suburbis de Brooklyn. Una prova mental semblaria confirmar l'esmentada informació i després d'aquesta sèrie de revelacions, es va haver d'enfrontar al Gran Director i a Jack Monroe, és a dir el Capità Amèrica i el Bucky dels anys 50. Rogers quedo commocionat en pensar que podria haver compartit la mateixa destinació|destí que el Gran Director. Va ser llavors quan la seva estimada Sharon Carter va semblar morir en el compliment del deure després d'haver-se infiltrat a les files del Gran Director.

Buscant recuperar-se de l'esmentada tragèdia, Steve es mudaria a un apartament a Brooklyn, on coneixeria i travaria amistat amb l'amo Anna Kapplebaum, el mestre Josh Cooper i el bomber Mike Farrell. Seria també allà on Rogers va conèixer una altra dona que marcaria la seva vida, es tractava de Bernie Rosenthal, veïna del pis de Rogers, amb la que va iniciar una relació i va arribar fins i tot a dir-li la seva identitat secreta. En aquella època, el Capità Amèrica seguia com a membre dels Venjadors, i encara que vells enemics havien desaparegut (el baró Heinrich Zemo, El Aborrecedor...), d'altres havien continuat o emergit com|com a amenaces (Batroc, el baró Helmut Zemo, Arnim Zola...). Steve seria teletransportat al costat dels seus companys Venjadors i molts més herois al Món-Batalla per enfrontar-se a l'exèrcit de dolents del Doctor Mort durant les Secret Wars. Allà el seu llegendari escut seria destruït per un Mort tenint|posseint temporalment el poder del Todopoderoso. El Capi aconseguiria reparar el seu escut estimat gràcies a la seva ferma determinació encara que no sense conseqüències futures {M/SHSW 1 ~ 12}.

Després de la seva tornada|volta, el Capità Amèrica va seguir combatent, bé en solitari, o al costat del seu nou company, el Nòmada II, un jove cridat Jack Monroe. Precisament va ser Nòmada, drogat per Crani Vermell, que va enverinar la sang del Capità Amèrica perquè aquest envellís més ràpidament. Això va portar al Capità Amèrica a una lluita amb un Crani Vermell, que també envellia amb rapidesa, finalment, va ser el Crani qui va caure derrotat, i encara que li va pregar al Capità Amèrica que el matés, Rogers, contrari a qualsevol mort, no ho va fer. Malgrat tot el Crani va morir finalment en fallar-li el cor (en realitat sol va morir el seu cos, ja que la seva ment va ser transferida per Armin Zola a un clon del cos de Rogers).

Temps després, el Capità Amèrica va tenir la seva primera batalla contra el Sin Banderas, al que va derrotar en una primera ocasió, però en una segona ocasió, després del segrest d'un avió, el Capità Amèrica va haver de matar a un dels homes de Sin Banderas, que amenaçava de matar els ostatges. El fet de treure la vida a un home va provocar a Rogers greus remordiments. El Capità Amèrica va abandonar la seva identitat de Steve Rogers, i va estar una temporada viatjant per Amèrica. El Capità Amèrica es va enfrontar llavors a un nou grup de dolents, la Societat Serp, una dels membres de l'esmentat grup, Rachel Leighton, Iguana, es convertiria en companya del Capità Amèrica, tant a les seves missions com a sentimental {CA 310 ~ 331}.

En aquell temps, una comissió governamental va descobrir la identitat de Rogers com Capità Amèrica i li va posar en una cruïlla, o es posava al servei del govern, o abandonava la identitat del Capità Amèrica. Després de molt pensar-lo, Rogers va abandonar la seva identitat, va prendre una altra identitat com el Capità que reflectia parcialment qui havia estat, i va continuar combatent al crim, mentre que la comissió li donava la seva identitat a un antic enemic del Capità Amèrica, Johnny Walker (abans el Superpatriota, després l'USA Agent). Després de decidir-se a assumir la identitat del Capità a seques, utilitzaria el vestit que el seu nou company, l'Home-D, li havia proporcionat complementant-lo amb un escut a joc.

L'artífex de l'esmentat escut va ser Tony Stark, l'Iron Man original, però acabarien barallant-se a causa de la invasió que Stark va realitzar en la Volta com a part de la
seva batalla particular per recuperar la seva tecnologia robada i el Capità li tornaria l'escut. Pantera Negra i la tecnologia de Wakanda li van proporcionar un nou escut que reemplacés el de Stark.

Les seves actuacions com Capità van ser diverses: va impedir que la Societat Serp s'apoderés de la capital de la nació, va impedir una fuga massiva de criminals de la Volta i en va reorganitzar uns de dispersos venjadors per fer front a la crisi d'Inferno. Finalment, el Capità Amèrica va descobrir que el Crani Vermell era darrere de la comissió, i després de derrotar el nou Capità Amèrica, va recuperar la seva identitat. L'uniforme i l'escut del capità els hi deixaria a la Comissió a canvi de l'uniforme i l'escut original del Capità Amèrica, equipament que utilitzaria Walker quan va adoptar la identitat de l'USAgent.

Poc després, es va descobrir que el Sèrum del Supersoldat estava començant a desaparèixer, i que com més esforç feia el Capità Amèrica, més es deteriorava el seu cos. Davant de l'alternativa d'abandonar el seu treball|feina com Capità Amèrica o perjudicar la seva salut, va elegir continuar combatent, mentre buscava una solució. Tanmateix, el col·lapse físic va arribar abans que la solució, i el Capità Amèrica va estar a punt de morir d'un atur|aturada cardíac. Tanmateix, el Capità Amèrica havia estat salvada pel Crani Vermell, que havia obtingut una cura per a la degeneració del sèrum del dolent Superia, que l'havia desenvolupat a canvi de l'obediència d'Iguana. Cràni va compartir la cura amb el seu archienemic, a canvi que l'ajudés a derrotar el Culte del Cub|Galleda Còsmic. Durant aquesta aventura, es va retrobar amb Sharon Carter, que va resultar no haver mort anys enrere.

El Capità Amèrica va tornar als Venjadors per enfrontar-se al malvat Onslaught. Encara que aparentment va morir al costat de la resta dels Venjadors i els 4 Fantàstics, en realitat va ser enviat a un univers de butxaca amb els altres herois per Franklin Richards, el fill de Reed i Sue Richards. Allà va reviure la seva vida fins que tots van descobrir el que havia ocorregut i van aconseguir tornar a la dimensió de la Terra real. Però el Capità Amèrica no recordava el succeït en aquesta dimensió. Després d'això, va continuar amb els Venjadors, que va supervisar durant una forta reestructuració i va continuar les seves aventures en solitari, reprenent la seva identitat de Steve Rogers, i tenint una breu relació amb Connie Ferrari.

Més tard, Steve va enviar Crani Vermell de nou a la presó al costat dels Venjadors, després que aquest prengués la identitat del Secretari de Defensa dels Estats Units, Dell Rusk, i alliberés una arma biològica a la Muntanya Rushmore. També va participar en un comando secret creat per Nick Fúria, teòricament per a esbrinar les possibles activitats terroristes de Lucía von Bardas, la presidenta electa de Latveria, que finalment va servir per enderrocar el seu govern. Poc després de la dissolució dels Venjadors com a conseqüència de la bogeria de la Bruixa|Bruixot Escarlata, Crani Vermell va tornar a escapar de la presó en la qual estava empresonat; tots aquests esdeveniments van portar al Capi al límit, arribant fins i tot a causar la mort de terroristes durant les seves operacions amb SHIELD, a la que va tornar com a agent oficial {SW 1 ~ 5}.

Paral·lelament a això, el Capità va reunir al costat d'Iron Man un nou grup de Venjadors. Mentrestant, Crani Vermell va ser assassinat per un franctirador quan havia aconseguit el control d'un Cub|Galleda Còsmic escàs d'energia; el Cub|Galleda va caure a les mans d'Alexander Lukin, un antic militar de l'URSS La investigació de SHIELD va portar al sorprenent descobriment que el franctirador havia estat Bucky, rebatejat com el Soldat d'Hivern, qui havia sobreviscut a l'explosió de l'avió dècades enrere. Substituint el seu braç perdut per un de robòtic, i criogenizat quan no se'l necessitava, Bucky havia passat dècades actuant com a assassí per a l'URSS Profundament afectat per aquest descobriment, el Capità Amèrica va aconseguir sobreposar-se i destruir el Cub|Galleda Còsmic a les mans de Lukin, fent que Bucky recobrés els seus records durant el procés {CA5 1 ~14}.

Després, el Capità va reprendre la seva relació sentimental amb Sharon Carter i va continuar intentant retrobarse amb el fugit Bucky. Mentrestant a l'esquena, Calavera i Pecat, la filla de Crani Vermell, es reunien amb Alexander Lukin, en la ment del qual residia encara Crani Vermell, per acció del Cub ja destruït Còsmic, planejant la seva revenja contra el Capità Amèrica. Aquest es trobava bastant ocupat en aquell temps, ja que al costat d'altres herois es trobava fora de la llei, a causa de la seva oberta oposició a l'Acta de Registre Superhumà. Tanmateix, després de diversos conflictes entre els superherois progressistes i els Venjadors Secrets del Capità, aquest es va adonar que no defensava l'opinió del poble americà i, abandonant la seva màscara, es va entregar a les autoritats com Steve Rogers.

Igualment, desemmascarat i abandonant la seva identitat pública com el Capità Amèrica, Steve va ser portat als tribunals de Nova York per declarar sobre les seves recents activitats. Allà va rebre un tret al coll en interceptar l'espiell de franctirador de Calavera, que apuntava a un dels guàrdies que l'escortaven. Entre l'enrenou subsegüent Sharon Carter (incitada subliminalment per les manipulacions psicològiques del Doctor Faustus li va disparar tres trets|tirs més, al pit i a l'estómac. El trajecte a l'hospital novaiorquès més proper no va ser prou ràpid com per poder fer res per ell, i Steve Rogers, el Capità Amèrica, va morir a la seva llitera.

Després d'enterrar-lo en un bloc de gel a l'Artic, on els Venjadors el van trobar el primer cop, [[Iron Man]] va proposar a [[Hawkeye]] recemment recussitat d'esdevenir el nou Capità Amèrica. Aquest va refusar, i finalment va ser [[Bucky Barnes]] qui va portar el nom de Capità Amèrica. Però ell usa de mètodes differents que Steve Rogers, portant, per exemple, una pistola.

Es descobrirà més tard, en la revista [[Captain America:Reborn]] que Steve Rogers no s'havia mort, i que el Crani Vermell havia fet utilitzar a [[Sharon Carter]] una arma especial que el va transportar en un lloc fix del temps i l'espai. Després El Carni Vermell el va tornar al present prenent el control de la seva ànima i del seu cos. Finalment reprén el control i derrota el Crani Vermell.

Després dels esdeveniments [[Dark Reign]] i [[Siege]], el president dels [[Estats-Units]] dóna el títol de cap de seguretat de la nació a Steve Rogers. Això dóna neixença a L'edat heroïca: La llei del Registre Superhumà és revocada, els Venjadors originals són reformats, i [[Norman Osborn]] ja no és al poder. Es troba amb Bucky, i li dóna l'escut i el nom de Capità America: ell serà un altre super-heroi: Steve Rogers: El Super-Soldat.

==Pel·lícules==

*El 1991 va sortir una pel·lícula anomenada ''Captain America'', realitzada per [[Albert Pyun]], amb [[Matt Salinger]] en el paper del Capità Amèrica.
*El 17 d'agost 2011 sortirà [[Captain America:The first Avenger]] al cinema. La pel·lícula serà realitzada per [[Joe Johnston]] amb [[Chris Evans]] en el paper de Capità Amèrica.

{{Commonscat|Captain America}}

{{Enllaç AD|hu}}


{{ORDENA:Capita America}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Superherois de Marvel]]</text>
      <sha1>nby8kv8j49w8eevucfh4l28yg27lvhh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>