<page>
    <title>Història del futbol</title>
    <ns>0</ns>
    <id>327327</id>
    <revision>
      <id>13789056</id>
      <parentid>13708783</parentid>
      <timestamp>2014-07-11T16:54:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: Sud/Nord-amèrica</comment>
      <text>[[Fitxer:Association football history.png|thumb|Diferents escenes de la història del futbol.]]
La '''història del futbol''' sol considerar-se a partir del [[1863]], any de fundació de [[The Football Association]], encara que els seus orígens, igual que els dels altres [[Futbol (homonímia)|tipus de futbol]], poden remuntar diversos segles en el passat, particularment a les [[Illes Britàniques]] durant l'[[edat mitjana]].ref name=FIFAOrig[http://es.fifa.com/classicfootball/history/game/historygame1.html Els orígens - Pàgina oficial de la FIFA]/refref name=FIFAGB[http://es.fifa.com/classicfootball/history/game/historygame2.html Les Illes Britàniques, el bressol del futbol - Pàgina oficial de la FIFA]/ref Si bé existien punts en comú entre diferents jocs de pilota que es van desenvolupar des del [[segle III aC]] i el futbol actual,ref name=FIFAOrig/ l'esport tal com se'l coneix al dia d'avui té els seus orígens a les [[Illes Britàniques]].

Els primers [[Futbol (homonímia)|tipus de futbol]] [[Illes Britàniques|britànics]] que van donar origen al futbol es caracteritzaven per la seva poca organització i violència extrema.ref name=HistoriaFA[http://www.thefa.com/TheFA/TheOrganisation/Postings/2004/03/HISTORY_OF_THE_FA.htm History of The FA - Thefa.com] {{en}}/ref No obstant això, també existien altres tipus menys violents i millor organitzats: potser un dels més coneguts va ser el [[calci florentí]], esport d'equip molt popular a [[Itàlia]] que va tenir incidència en el tipus de futbol d'algunes escoles britàniques.ref name=Calcio[http://expertfootball.com/es/historia_calcio.php Calcio (Florència) - Expertfootball.com]/ref La formació definitiva del futbol va tenir el seu moment culminant durant el [[segle XIX]]. En [[1848]] representants de diferents col·legis [[Anglaterra|anglesos]] es van donar cita a la [[Universitat de Cambridge]] per a crear el [[#Regles de Cambridge|codi Cambridge]], que funcionaria com a base per a la creació del reglament del futbol modern.ref name=Cambridge[http://www.bbc.co.uk/cambridgeshire/content/articles/2006/06/09/cambridge_football_rules_parkers_piece_feature.shtml Cambridge… the birthplace of football?! - BBC]/ref Finalment el [[1863]] a [[Londres]] es van oficialitzar les primeres regles del futbol.ref name=143AS[http://www.as.com/misc/cumplefutbol/historia.html 143 anys de futbol - Diari As] {{es}}/ref

Des de llavors el futbol ha tingut un creixement constant, fins a arribar a ser l'esport més popular del món amb uns 270 milions de persones involucrades.ref name=Encuesta[http://www.fifa.com/mm/document/fifafacts/bcoffsurv/bigcount.statspackage_7024.pdf FIFA Big Count 2006: 270 million people ctive in football - Pàgina oficial de la FIFA] {{pdf}}/ref Amb la primera reunió de la [[International Football Association Board]] el [[1886]] i la fundació de la [[FIFA]] en [[1904]], l'esport s'ha expandit fins a arribar a tots els racons del món. A partir de [[1930]] es començà a disputar la [[Copa del Món de Futbol|Copa del Món]], que es convertiria en l'esdeveniment esportiu amb més gran audiència del planeta.ref name=Audiencia[http://www.fifa.com/mm/document/fifafacts/ffprojects/ip-401_06e_tv_2658.pdf 2006 FIFA World Cup TV Coverage - Fifa.com] {{pdf}}/ref 

== Orígens ==
=== Jocs antics similars ===
[[Fitxer:Kemari Matsuri at Tanzan Shrine 2.jpg|thumb|Representació moderna del [[kemari]] al [[Japó]].]] 
L'activitat més antiga que s'assembli al [[futbol]] o a algun altre [[Futbol (homonímia)|tipus de futbol]] de la qual es tingui coneixement data dels segles [[Segle III aC|III]] i [[Segle II aC|II aC]]. Aquestes dades es basen en un manual d'exercicis militars corresponents a la [[dinastia Han]] de l'antiga [[Xina]]. El joc era anomenat [[ts'uh Kúh]] (també es pot trobar com ''tsu chu'' o ''cuju''), i consistia a llançar una pilota amb els peus cap a una petita xarxa. Una variant agregava una modalitat on el jugador havia d'eludir l'atac dels seus rivals. També a l'[[Orient Llunyà]], encara que uns cinc o sis segles després del joc esmentat anteriorment, existia una variant [[Japó|japonesa]] anomenada [[kemari]], que tenia un caràcter més cerimonial, sent l'objectiu del joc mantenir una pilota en l'aire passant-se-la entre els jugadors.ref name=FIFAOrig/ Un joc similar al kemari és el [[xinlone]], l'esport tradicional de [[Myanmar]] (Birmània), que se segueix jugant actualment.

En la [[Mar Mediterrània|Mediterrània]] es van destacar dues formes de jocs: el [[harpastum]] a [[Imperi Romà|Roma]] i l'[[epislcyros]] a [[Antiga Grècia|Grècia]], sobre el qual es té molt poca informació. El harpastum era disputat per dos equips en un terreny rectangular demarcat i dividit per la meitat amb una línia. Els jugadors de cada equip podien passar-se una petita pilota entre ells, i l'objectiu era passar-la al camp contrari. Aquesta variant va ser molt popular entre els anys [[700]] i [[800]], i a pesar d'haver estat introduïda a les [[Illes Britàniques]] la seva relació amb el futbol actual és dubtosa.ref name=FIFAOrig/

Durant l'[[Era dels descobriments]] es van començar a conèixer esports provinents del [[Nou Món]]. S'estima que el [[pok ta pok]] de la [[cultura maia]] tindria 3.000 anys d'antiguitat.ref[http://news.bbc.co.uk/hi/spanish/misc/newsid_4934000/4934718.stm Futbol maia de gira per Alemanya - BBC News] {{en}}/ref A [[Grenlàndia]] també es jugava un esport que s'assemblava al futbol, mentre que el joc denominat [[marngrook]] d'[[Oceania]] tenia característiques que l'assemblaven més al [[futbol australià]].ref[http://etext.library.adelaide.edu.au/h/hakluyt/northwest/chapter8.html Richard Hakluyt: Voyages in Search of The North-West Passage. 1586. University of Adelaide. Capítol 8 ]/refref[http://www.aboriginalfootball.com.au/marngrook.html Marngrook, Darren Moncrieff, AboriginalFootball.com.au]/ref En el que avui és [[Estats Units]] els aborígens practicaven altres jocs: el [[pasuckuakohowog]] a l'àrea continental i l'[[asqaqtuk]] a [[Alaska]].ref[http://www.expertfootball.com/es/historia_america.php Amèrica - ExpertFootball.com] {{es}}/ref Si bé tots aquests jocs tenien certes característiques que s'assemblen al futbol associació i a altres [[Futbol (homonímia)|tipus]] moderns, la incidència d'aquests en el futbol occidental és discutible, ja que pràcticament no hi ha vinculació amb les [[Illes Britàniques]], la llar del futbol modern.ref name=FIFAGB/

=== Edat mitjana ===
[[Fitxer:Mobfooty.jpg|thumb|Trobada de [[futbol de carnaval]].]] 
[[Fitxer:Calcio fiorentino 1688.jpg|thumb|Un camp de calcio florentino a la Plaça de la [[Basílica de Santa Cruz (Florència)|Basílica de Santa Cruz]] a [[Florència]] ([[1688]]).]] 
Es coneix com futbol medieval als diferents [[Futbol (homonímia)|tipus de futbol]] practicats en l'[[Europa]] de l'[[edat mitjana]], particularment a les [[Illes Britàniques]] i zones del voltant. El registre més antic d'una activitat similar al futbol modern a l'època va sorgir als [[Dècada del 1170|anys 1170]] de la mà d'un text de [[William FitzStephen]], on explicava la realització d'un ''joc de pilota'' (no s'usava la paraula ''futbol'') practicat pels joves [[Londres|londinencs]]. La violència d'aquests jocs i la necessitat que els soldats practiquessin l'[[Arquer|arqueria]] en lloc del primer van fer que [[Eduard II d'Anglaterra]] prohibís el joc en [[1314]]. Des de llavors els jocs van continuar de forma il·legal.ref name=HistoryOfFootball[http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/Fhistory.htm History of Football - The Encyclopedia of British Football] {{en}}/ref

El [[soule]] era un [[joc]] de pilota [[França|francès]] que es practicava als prats, els boscos i, fins i tot, a les viles o estanys. La finalitat era retornar la pilota a un lloc indicat, el fogó d'una casa per exemple. En certs casos, calia mullar el soule en una font abans d'allotjar-lo en la cendra. El joc era doncs només una galopada immensa entretallada de baralles (''scroumages'' o ''mêlées'') més o menys aferrissades. L'instrument de joc podia ser una pilota de cuir, una bufeta de porc plena de heno, una pilota de tela o una bola de fusta. Un dels documents més antics que concerneixen a la ''soule'' és una ordenança del rei [[Carles V de França]] el [[3 d'abril]] del [[1365]], en la qual precisa que no pot figurar entre els jocs que fan servir l'exercici del cos. En [[1440]], altra interdicció feta pel bisbe de Tréguier precisa que aquest joc ja es practica des de fa moltíssim temps i amenaça als jugadors amb l'excomunió i 100 sous de multa, el que prova que la ''soule'' va ser molt benvolguda en aquella època: calia inspirar la por per a acabar amb el joc.ref[http://pharouest.ac-rennes.fr/e220032R/textcult/soule2.htm La soule d'après les recherches aux archives - Académie de Rennes] {{fr}}/ref

El [[futbol de carnaval]] era practicat a les [[Illes Britàniques]] i no estava regulat. El nombre de participants per equip era generalment il·limitat, arribant fins i tot a participar pobles sencers. Pràcticament qualsevol forma de traslladar la pilota a la meta contrària, de vegades situada en el poble rival, era vàlida, encara que no es permetia assassinar a l'altra persona. Els orígens del futbol de carnaval són incerts, encara que existeix una hipòtesi que afirma que provenia del nord de [[França]].ref name=FIFAGB/ Algunes d'aquestes variants es continuen practicant l'època prèvia a la [[quaresma]] (''shrovetide'' en [[anglès]]), sent una de les més coneguda l'[[Ashbourne Shrovetide Football]], esport practicat al poble [[Anglaterra|anglès]] d'[[Ashbourne]]. Els equips estan formats per persones nascudes a un costat i a l'altre del [[riu Henmore]], i l'objectiu del joc és portar una pilota fins a la meta contrària, un monument de pedra situat en l'aigua, i copejar la pilota 3 vegades contra aquest.ref[http://www.bbc.co.uk/derby/content/articles/2006/02/06/ashbourne_shrovetide_football_history_feature.shtml - The History of Ashbourne Shrovetide Football - BBC] {{en}}/ref

A [[Itàlia]] es practicava una variant del futbol medieval anomenada [[calcio florentí]], esport més organitzat i menys violent que el dels britànics. L'esport va tenir els seus orígens a [[Florència]] al [[segle XVI]], sent [[1580]] l'any que [[Giovanni Bardi]] va presentar el primer joc de regles. Es jugava amb dos equips de 27 jugadors cadascun, i l'objectiu era sumar més punts que l'equip rival. Es col·locava un forat a cada costat del camp de joc, que era de dimensions similars a un camp de futbol actual, però cobert de [[sorra]]. Utilitzant qualsevol part del cos s'havia d'introduir la [[pilota]] en aquests forats, amb la qual cosa s'obtenien 2 punts, però si es fallava el tir se sumava mig punt a l'equip rival. El partit durava 50 [[Minut|minuts]] i era controlat per 8 [[àrbitre]]s. Els tornejos que s'han disputat fins a l'actualitat consten de 4 equips, representats per certs colors, un per a cada zona de la ciutat. Un tractat de [[1561]] assegura que l'esport va tenir incidència en una variant del [[futbol de carnaval]] britànic. En [[1930]] el joc es va tornar a practicar després de 200 anys d'absència, aquesta vegada com autopromoció de la cultura italiana a càrrec de [[Benito Mussolini]].ref[http://expertfootball.com/es/historia_calcio.ph Calcio (Florencia) - Expertfootball.com] {{en}}/refref[http://www.everything2.com/index.pl?node_id=1241845displaytype=printable Brutal historic Florentine soccer (thing) - Everything2.com] {{en}}/ref

=== Escoles britàniques ===
[[Fitxer:WallGame.jpg|thumb|El joc de la paret, una de les variants practicada al [[Col·legi Eton]].]] Durant el [[segle XVI]] les variants del [[futbol de carnaval]], caracteritzades fins al moment per la seva violència, desorganització i constants prohibicions a causa dels punts abans esmentats, van començar a formar part de les activitats de recreació i [[educació física]] estudiantils de les diferents escoles privades de les [[Illes Britàniques]], conegudes en aquest lloc com escoles públiques, sent supervisades i legislades per les autoritats escolars.ref[http://www.aafla.org/SportsLibrary/SportsHistorian/1995/sh15f.pdf Bailey, Steven: Living Sports History: Football at Winchester, Eton and Harrow, 1995. Winchester College. Pàgines 6-7] {{pdf}} {{en}}/ref

Durant els segles [[Segle XVIII|XVIII]] i [[Segle XIX|XIX]] els diferents col·legis van anar oficialitzant els seus jocs de regles. Les escoles de [[Rugbi School|Rugby]], [[Marlborough College|Marlborough]] i [[Cheltenham College|Cheltenham]] van desenvolupar jocs on es permetia l'ús dels peus i les mans; [[Shrewsbury School|Shrewsbury]] i [[Winchester College|Winchester]] prevalien l'ús dels peus per a copejar i traslladar la pilota (''driblar''); [[Charterhouse School|Charterhouse]] disputava les seves trobades en els claustres dels monestirs; [[Eton College|Eton]] i [[Harrow School|Harrow]] van introduir la disputa de trobades en grans terrenys a l'aire lliure, la qual cosa fomentava el llançament del baló a grans distàncies utilitzant els peus; [[Westminster College|Westminster]] ([[Cambridge]]) utilitzava un joc més rude, on es permetien els ''tackles''. En [[1848]] diversos d'aquests col·legis es van donar cita en la [[Universitat de Cambridge]] per a unificar els seus codis i crear un joc de regles estàndard: les [[#Regles de Cambridge|Regles de Cambridge]].ref[http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/Fpublic.htm Public Schools - The Encyclopedia of British Football] {{en}}/ref

En la primera meitat del [[segle XIX]] es van reglamentar les primeres regles del [[fora de joc]]. Es podien apreciar diferents varietats de lleis, moltes de les quals han evolucionat a les regles actuals de ''off-side'' de diversos [[Futbol (homonímia)|tipus]] del futbol.ref name=IFAB1882[http://mysite.wanadoo-members.co.uk/corshamref/sub/offhist.htm The History of Offside - Julian Carosi]/ref

Dels diferents codis escolars actualment només tres col·legis continuen disputant trobades en forma regular amb aquestes regles: Eton, Harrow i Winchester.ref[http://www.aafla.org/SportsLibrary/SportsHistorian/1995/sh15f.pdf Bailey, Steven. Living Sports History: Football at Winchester, Eton and Harrow, 1995. Winchester College. Pàgina 2] {{pdf}}/ref Eton posseeix dues variants: el joc de camp, molt similar al [[futbol]] actual encara que amb aspectes del [[rugbi]] com els ''scrums'' i els ''tries'', i el joc de la paret, un esport que es juga en un camp allargat i molt estret amb un mur al seu costat i l'objectiu del qual és portar la pilota a l'extrem contrari.ref[http://www.etoncollege.com/eton.asp?di=198 The Field Game - Pàgina oficial del Col·legi Eton] {{en}}/refref[http://www.etoncollege.com/eton.asp?di=197 The Wall Game- Pàgina oficial del Col·legi Eton] {{en}}/ref El futbol a Harrow es juga principalment amb els peus, encara que es poden utilitzar les mans per a parar la pilota o per a espitjar un adversari, i el seu objectiu és passar la pilota entre dos pals verticals situats als extrems del terreny.ref[http://www.harrowschool.org.uk/html/overview/tradition/football/ Harrow Football - Pàgina oficial de l'Escola Harrow]/ref El joc de Winchester es juga en un terreny de 73 per 24,5 metres, que posseeix xarxes en els seus laterals per a impedir que la pilota abandoni el camp. Combina aspectes del [[futbol]] i el [[rugbi]], i té com principal característica que un jugador d'un equip no pot tocar la pilota després que hagi estat tocat per un company.ref[http://www.winchestercollege.org/DOCS/PDF/Friends/Winkies%20glossy%20for%20web.pdf Friends of Winchester College: Winkies - Our Game. Pàgina oficial del Col·legi Winchester] {{pdf}}/ref 

== Unificacions del segle XIX ==
A mitjan [[segle XIX]] a [[Gran Bretanya]] va començar un procés regulador del [[futbol de carnaval]], establint regles escrites que poguessin ser compartides àmpliament. En aquells dies el futbol era practicat entre els estudiants de les escoles secundàries privades amb regles molt imprecises que variaven considerablement d'escola a escola. En algunes escoles es podia córrer amb la pilota a les mans, mentre en unes altres no; en algunes havia una línia de fora de joc, però en unes altres no; en algunes es podia prendre, placar (''tacklear'') i copejar al jugador contrari, però en unes altres no; algunes promovien un joc més grupal basat en la passada, inclòs la passada ha de ser cap endavant (''pass forward''), mentre unes altres promovien un joc més individual basat en l'habilitat (''driblatge'', [[esquivament]]) i la força de cada jugador. I en cada escola existien infinites variants i modificacions.ref name=Cambridge/

En els [[Dècada del 1840|anys 1840]] Gran Bretanya va tenir un gran desenvolupament de la seva [[ferrocarril|xarxa ferroviària]] que va permetre a la gent de desplaçar-se a més grans distàncies. Aquest procés va fer possible la realització de competències intercol·legials, però al cap de poc es va fer evident que era necessari unificar les regles, perquè encara que aquestes solien acordar-se abans de cada trobada, això no permetia evitar els reclams i discussions sobre el que es podia i el que no es podia fer.ref name=Cambridge/

Si bé les lleis del futbol van ser oficialitzades en [[1863]], les regles de [[Universitat de Cambridge|Cambridge]] van ser preses com a base per a la creació del codi actual.ref name=Cambridge/ Un altre reglament popular en l'època, el de [[Sheffield]], també va aportar característiques importants al nou esport.ref name=SFC[http://www.sheffieldfc.com/the_club.htm Sheffield: Where football kicked off - Pàgina oficial del Sheffield FC] {{en}}/ref

=== Regles de Cambridge ===
[[Fitxer:ISH WC Cambridge15.jpg|thumb|Parker's Piece, [[Cambridge]], lloc on es va realitzar la primera trobada sota les regles de Cambridge.]] 
Els registres de la pràctica de diferents codis de futbol en la [[Universitat de Cambridge]] es remunten a l'any [[1579]]. Des de llavors fins a mitjans del [[segle XIX]] cada equip de la zona disputava els seus partits amb el seu propi joc de regles. Va ser en [[1848]] quan dos estudiants de la universitat, [[Henry de Winton]] i [[John Charles Thring]], van fer una crida a membres d'altres escoles per a definir un únic joc de regles: les regles de Cambridge, creades juntament amb l'[[Cambridge University Association Football Club|University Foot Ball Club]].ref name=Cambridge/ref[http://www.the-english-football-archive.com/football_history.htm The History Of English Football - The English Football Archive] {{en}}/ref A part de [[Universitat de Cambridge|Cambridge]], també va participar [[Col·legi Eton|Eton]], [[Escola Harrow|Harrow]], [[Col·legi Winchester|Winchester]], [[Escola Shrewsbury|Shrewsbury]] i [[Rugbi School|Rugby]]. Actualment no es conserva cap còpia de les regles del [[1848]], però encara existeix una del [[1856]], possiblement diferent quant a contingut, que es conserva a [[Escola Shrewsbury|Shrewsbury]].ref name=LawMakers[http://www.isfa.org.uk/about/news.php?go=fullnewsid=36 The Law Makers - The Independent Schools Football Association]/ref

Les regles de Cambridge van ser preses com base per a la creació del futbol i de la [[The Football Association|Football Association]] el [[1863]]. Les úniques diferències van radicar que les regles de lnowiki'/nowiki''[[The Football Association|Associació]]'' no permetien el joc brusc i la utilització de les mans per a traslladar la [[pilota]].ref name=LawMakers/

{{cita|''Les Regles de Cambridge semblen ser les més adequades per a ser adoptades per l'Associació.''|Charles Alcock, membre del comitè de The FAref name=Cambridge/}}

Les regles de [[1856]], les més antigues que es conserven, contemplaven diferents aspectes del joc: l'inici i represa del joc després de cada gol, els [[Servei de meta|serveis de meta]] i de [[Servei de banda|banda]], la utilització de les mans per a tocar la pilota i empènyer o subjectar als rivals, la definició de les trobades i fins i tot una regla de fora de joc.ref name=LawMakers/ En [[1862]] [[John Charles Thring|Thring]] va presentar un joc de regles simples que reduïen la quantitat de text i de nombre de regles.ref[http://www.the-english-football-archive.com/laws/thring_rules.htm Rules for the Simplest Game - The English Football Archive] {{en}}/ref

Un cop establertes les regles de Cambridge, van ser clavades als arbres de [[Parker's Piece]], un ampli parc de la ciutat usat per als jocs populars, i allí es va jugar el primer partit seguint les noves regles. Per aquesta raó els habitants de Cambridge van col·locar una placa recordatòria en el parc que diu:
{{cita|''Aquí, a Parker's Piece, en els 1800s, els estudiants van establir un conjunt de simples regles de futbol emfatitzant habilitat sobre força, que van prohibir atrapar la pilota i fer la traveta. Aquestes regles de Cambridge van ser la influència definitiva de les regles del 1863 de la Football Association.''ref name=Cambridge/}}

=== Regles de Sheffield ===
[[Fitxer:Cornerkick.jpg|thumb|Els [[córner]]s van ser una innovació de les regles de Sheffield.]] 
Un altre [[Futbol (homonímia)|codi]] que va tenir incidència en la creació del futbol van ser les regles de [[Sheffield]]. Si bé des del [[1855]] diversos membres del [[Sheffield Cricket Club]] van començar a practicar jocs de pilota sense regles fixes, la fundació d'aquest codi es va produir el dia [[24 d'octubre]] del [[1857]] per [[Nathaniel Creswick]] i [[William Prest]].ref name=SheffieldHistoria[http://www.experiencefestival.com/a/Sheffield_FC_-_History/id/2124706 Sheffield F.C., history - ExperienceFestival.com]/ref La creació del codi va incloure la creació del [[Sheffield Football Club]], reconegut per la [[FIFA]], amb una Ordre de Mèrit,ref[http://www.sheffieldfc.com/famous_sons.htm Famous sons and daughters - Pàgina oficial del Sheffield FC] {{en}}/ref i la [[The Football Association|Football Association]] com el club de futbol més antic del món.ref name=ClubAntiguo[http://www.thefa.com/TheFA/NewsFromTheFA/Postings/2006/12/OldestClub.htm World's oldest club - Pàgina oficial de la FA] {{en}}/ref En [[1867]] es va fundar la Sheffield Football Association, actual [[Sheffield and Hallamshire County Football Association]], òrgan que regeix en l'actualitat el futbol de l'àrea de [[Sheffield]].ref[http://www.sheffieldfa.com/Opportunities.htm Opportunities - Pàgina oficial de la SHCFA] {{en}}/ref

El codi Sheffield va aportar diverses regles que actualment s'utilitzen en el futbol modern. La utilització d'un travesser de material sòlid per a unir els pals verticals de la [[porteria]], la introducció dels [[córner]]s, els [[Tir lliure|tirs lliures]] després de rebre una falta i els [[Servei de banda|serveis de banda]], els primers partits amb il·luminació artificial i els sistemes de desempat, inclosa la noció de [[pròrroga]] i el [[gol d'or]].ref name=SFC/ref name=Goldeoro/

Aquestes regles també es van utilitzar per a la disputa del primer torneig de qualsevol [[Futbol (homonímia)|codi]] que va incloure un trofeu: la Copa Tommy Youdan. Van participar 12 clubs de la Sheffield FA en el format d'eliminació directa i la final es va disputar a [[Bramall Lane]], actual estadi del [[Sheffield United Football Club]]. En aquesta compeició, el [[Hallam Football Club]] va empatar sense gols davant Norfolk, obtenint el títol els primers per 2 ''rogues''refUn {{ref-web|url=http://www.btinternet.com/~a.drake/owls/early/rouge.htm|títol=''rogue''|urlarxiu=http://archive.is/Tdp0|dataarxiu=2012-06-29}} s'anotava quan es feia passar la pilota entre un dels verticals de la meta i un altre pal situat cap a fora. El total de ''rogues'' per equip s'utilitzava com mètode de desempat després d'igualar en gols./ref a 1.ref[http://www.rsssf.com/tablesy/youdan1867.html England - Tommy Youdan Cup 1867 Frédéric Pauron. Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation] {{en}}/ref 
L'[[1868|any següent]] es va disputar un altre torneig, la Copa Oliver Cromwell, que va guanyar ''[[Sheffield Wednesday Football Club|The Wednesday]]'' després de vèncer al seu rival amb el que avui es coneix com [[gol d'or]], després d'empatar 0 a 0 amb 0 ''rogues'' a 0 en el temps reglamentari davant Garrick.ref{{ref-web|url=http://www.btinternet.com/~a.drake/sheff/cup/cromwell.htm|títol=Oliver Cromwell Cup - BTinternet.com|urlarxiu=http://archive.is/HQKN|dataarxiu=2012-06-05|arxiuurl=https://archive.is/HQKN|arxiudata=2012-06-05}} {{en}}/refref name=Goldeoro{{ref-web|url=http://www.btinternet.com/~a.drake/sheff/cup/inde67.htm|títol=Notícia del 17 de febrer del 1868 - Sheffield Telegraph|urlarxiu=http://archive.is/mPOe|dataarxiu=2012-12-02|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20121011235225/http://www.btinternet.com/~a.drake/sheff/cup/inde67.htm|arxiudata=2012-10-11}} {{en}}/ref

=== El futbol i la Football Association ===
{{principal|The Football Association}} 
[[Fitxer:Freemason's Hall, Jan 06.JPG|thumb|El ''Freemason's Hall'', lloc on es trobava la [[Freemason's Tavern|Taverna Freemason's]].]] 
Si bé és difícil establir una data exacta i acceptada en general, el naixement del futbol sol datar-se el [[26 d'octubre]] del [[1863]], dia de la fundació de [[The Football Association]].ref name=143AS[http://www.as.com/misc/cumplefutbol/historia.html 143 años de fútbol - AS.com] {{es}}/ref Poc abans d'aquesta data [[Ebenezer Cobb Morley]] havia fet una crida a les diferents escoles i clubs de [[Londres]] per a mantenir una reunió per tal de reglamentar un nou codi del futbol. Des del [[26 d'octubre]] fins al [[8 de desembre]] del [[1863]] es van realitzar sis reunions a la [[Freemason's Tavern|Taverna Freemason's]] amb l'objectiu de reglamentar el codi i crear un òrgan que regís el nou esport. Van participar dotze clubs de diferents punts de [[Londres]]: [[Barnes Club|Barnes]], [[Blackheath Football Club|Blackheath]], [[Blackheath Proprietary School]], [[Charterhouse School|Charterhouse]], [[Civil Service Football Club|Civil Services]] (més conegut com a ''War Office Club''), [[Crystal Palace Football Club (1861)|Crystal Palace]] (fundat en [[1861]], no confondre amb l'actual [[Crystal Palace Football Club|Crystal Palace]]), [[Wanderers Football Club|Forest of Leytonstone]] (futur ''Wanderers FC''), [[Kensington School|Kensington]], [[No Name Football Club Kilburn|NN Football Club]], [[Perceval House]], [[Surbiton Football Club|Surbiton]] i [[The Crusaders]].ref name=HistoriaFA[http://www.thefa.com/TheFA/TheOrganisation/Postings/2004/03/HISTORY_OF_THE_FA.htm History of The FA - Pàgina oficial de la FA] {{en}}/refref name=140FA[http://www.thefa.com/TheFA/NewsFromTheFA/Postings/2003/10/70997.htm 140 not out - Pàgina oficial de la FA] {{en}}/ref

En l'última reunió va ser definit el reglament del nou esport, el qual rebria el nom de ''association football'' (''futbol associació'' en [[català]]ref[http://es.fifa.com/mm/document/affederation/federation/fifa%5fstatutes%5f0719%5fes%5f14480.pdf Estatuts de la FIFA, pàg. 4 - Fédération Internationale de Football Association] {{pdf}} {{en}}/ref) per a diferenciar-lo d'altres codis de futbol de l'època. Durant les últimes reunions el [[Blackheath Football Club]] abandonaria la [[Football Association|FA]] disconforme amb la prohibició dels ''tackles'';ref name=140FA/ aquest club es convertiria en un dels fundadors de la [[Rugbi Football Union]], el màxim òrgan del [[rugbi]] [[Anglaterra|anglès]].ref[http://www.rugbyfootballhistory.com/originsofrugby.htm Origins of Rugby - Rugby Football History] {{en}}/ref

[[Fitxer:Wreford-Brown.jpg|thumb|right|[[Charles Wreford-Brown]], considerat el creador del terme ''soccer''.]]
 
Les [[The Football Association#Les 13 regles del futbol del 1863|13 regles]] oficialitzades durant les reunions van ser creades prenent com base el [[Història del futbol#codi Cambridge|codi Cambridge]], el qual era considerat com el més apte per la [[Football Association|FA]].ref name=Cambridge/ Les regles consideraven diversos aspectes del joc: les mesures del camp i les metes, el sorteig i començament de la trobada, les situacions després d'un gol, el gol marcat, els serveis de banda, el fora de joc, els serveis de meta, les marques,ref name=MarcaUna marca es dóna quan un jugador rep la pilota passada per un adversari sense que el mateix hagi tocat prèviament el terra. El jugador que el rep, aconseguix un tir lliure a favor si prèviament fa un senyal en el terra amb el seu taló. Fins que s'efectuï el tir, cap rival podrà acostar-se al jugador./ref la prohibició de córrer amb la pilota en mans, de copejar o agafar amb les mans a l'adversari, d'utilitzar les mans per a llançar o passar el baló, de prendre el baló des del sòl amb les mans, el dret a passar el baló si es pren després d'una marca o el primer rebot i els materials del calçat.ref name=Reglas1863Witzig, Richard. ''The Global Art of Soccer''. 2006. Apèndix 1/ref

Amb la creació del joc també es va formar la [[Football Association]], que fins a l'actualitat regeix el futbol a [[Anglaterra]].ref name=HistoriaFA/ El primer president de l'associació va ser [[Arthur Pember]],ref[http://www.clarin.com/diario/2003/10/26/d-07903.htm Document històric - Diario Clarín] {{es}}/ref mentre que el càrrec de secretari el va ocupar per primera vegada [[Ebenezer Cobb Morley]].ref name=143AS/

A pesar de la unificació en un sol codi, les disputes sobre la creació d'un codi definitiu i universal van continuar fins a finals dels [[anys 1870]], particularment amb els seguidors de les [[#Regles de Sheffield|regles de Sheffield]]. En [[1878]] es va donar la fusió definitiva entre [[Sheffield]] i [[Londres]] ([[Football Association|FA]]).ref[http://www.soccer.mistral.co.uk/histrule.htm The early rules of soccer - Tony Brown's SoccerData pages] {{en}}/ref La creació de la [[International Football Association Board]] va posar fi a totes les diferències.ref name=HistoriaFA/ En els [[anys 1880]] un estudiant i futbolista cridat [[Charles Wreford-Brown]] hauria estat el creador del terme ''soccer'', paraula que es manté fins a l'actualitat com substantiu per a denominar al futbol associació.ref[http://united.monroevillesoccer.org/Documents/History%20of%20Soccer.htm The Essential History of Soccer - Bill Hutchison, Monroeville United U-14] {{en}}/ref El terme s'utilitza de la mateixa forma que ''rugger'' (''rugby-er'') és usat per a denominar el [[rugbi]],ref[http://www.askoxford.com/concise_oed/rugger?view=uk Definició de ''rugger'' - Oxford Dictionary] {{en}}/ref però utilitzant la combinació de ''asocc'' (per ''association football'', ''futbol associació'' en [[anglès]]) i el [[sufix]] ''-er''.ref[http://www.askoxford.com/concise_oed/soccer?view=uk Definició de ''soccer'' - Oxford Dictionary] {{en}}/ref

==== Professionalisme i amateurisme ====
[[Fitxer:Amateur Football Association.jpg|upright|thumb|Una caricatura de l'època que il·lustra el rebuig al professionalisme.]] 
Des dels seus començaments el futbol a [[Anglaterra]] es va caracteritzar per ésser [[amateur]], no obstant això, des de la creació de la [[FA Cup]] el [[1871]] i el cobrament d'entrades per a presenciar els partits, els futbolistes van començar a rebre ofertes econòmiques per jugar. Això va rebre un ampli rebuig per part de la [[The Football Association|Football Association]], al límit de prohibir el [[Professional|professionalisme]] en el futbol.ref name=Profesional[http://www.imperial.ac.uk/business/dynamic/other/RiminiGroup/report120304/Reports/England.doc The Financial Crisis in English football - Babatunde Buraimo (University of Central Lancashire), Rob Simmons (Lancaster University) i Stefan Szymanski (Imperial College)] {{doc}} {{en}}/ref

El primer club amb jugadors professionals hauria estat el [[Darwen Football Club]], que el [[1878]] va contractar a dos jugadors [[Escòcia|escocesos]]: [[James Love]] i [[Fergus Suter]]. La contractació pagada es va mantenir en secret, encara que es van aixecar sospites quan Fergus va abandonar el seu treball com a picapedrer.ref[http://www.darwenfc.com/_pages/his1.htm Darwen Football Club: The early years - Pàgina oficial del Darwen FC]/ref En anys posteriors altres clubs van seguir els passos del Darwen FC, encara que rebent suspensions per part de les autoritats a l'admetre el pagament.ref name=HistoryOfFootball[http://www.spartacus.schoolnet.co.uk/Fhistory.htm History of Football - The Encyclopedia of British Football] {{en}}/ref

En [[1884]] diversos clubs van formar una associació escindida de la [[The Football Association|Football Association]]: la [[British Football Association]], en resposta a la prohibició del professionalisme.ref name=HistoryOfFootball/ Finalment el [[20 de juliol]] del [[1885]] la [[The Football Association|Football Association]] es va veure forçada a oficialitzar el professionalisme, encara que va mantenir restriccions econòmiques, geogràfiques i fins i tot els seus dirigents descoratjaven aquesta pràctica en el futbol.ref name=Profesional/ref name=HistoryOfFootball/ Per a finançar la paga de jugadors els clubs més poderosos van organitzar una sèrie de trobades en el format de [[Sistema de tots-contra-tots|tots contra tots]]: la [[Football League]], la primer competició de lliga de la història.ref name=HistoryOfFootball/

== Primers esdeveniments ==
[[Fitxer:England v Scotland (1872).jpg|thumb|Escenes de la primera trobada oficial entre seleccions: {{F Escòcia}} 0 - {{F Anglaterra}} 0 ([[30 de novembre]] del [[1872]]).]] 

Després de l'oficialització del nou codi, el [[19 de desembre]] del [[1863]] es va disputar el primer partit oficial d'aquest nou esport: [[Barnes Rugby Football Club]] va empatar sense gols amb el [[Richmond Football Club]] en una trobada disputada a [[Mortlake]], [[Londres]], [[Anglaterra]].ref[http://www.rugbyfootballhistory.com/timeline1860s.htm Historical Rugby Milestones 1860s. Rugby Football History] {{en}}/ref

A nivell de seleccions nacionals la [[Football Association]] havia disputat diverses trobades no oficials entre [[selecció de futbol d'Anglaterra|la seva selecció]] i un equip conformat per jugadors [[Londres|londinencs]] amb arrels [[Escòcia|escoceses]] en els primers anys d'existència del futbol associació.ref[http://www.bbc.co.uk/scotland/sportscotland/asportingnation/article/0012/ The first international football match - Pàgina web de la BBC] {{en}}/ref

La primera trobada oficial entre seleccions arribaria el [[30 de novembre]] del [[1872]], partit que va ser disputat al [[Hamilton Crescent]] (actual camp de [[críquet]]), [[Partick]], [[Escòcia]]: davant 4.000 persones. [[Selecció de futbol d'Escòcia|Escòcia]] i [[Selecció de futbol d'Anglaterra|Anglaterra]] van igualar sense gols. Ambdós equips van lluir la indumentària que mantenen en l'actualitat.ref[http://www.englandfootballonline.com/Seas1872-00/1872-73/M0001Sco1872.html England National Football Team Match No. 1 - England Football Online] {{en}}/ref

El [[20 de juliol]] del [[1871]] el secretari honorari de la [[Football Association]], [[Charles Alcock]], va fer una crida per a organitzar un campionat entre els clubs de l'associació: la [[FA Cup]], el torneig més antic de la història d'aquest esport.ref name=HistoriaFA[http://www.thefa.com/TheFACup/TheFACup/History/Postings/2006/01/FACup_History.htm History of The FA Cup - Pàgina web oficial de la FA] {{en}}/ref L'[[11 de novembre]] d'aquest any, 15 equips van començar la disputa de la primera edició d'aquest torneig, el vencedor del qual va ser el [[Wanderers Football Club]].ref[http://www.rsssf.com/tablese/engcup1872.html England FA Challenge Cup 1871-72 - Macario Reyes Padilla, RSSSF] {{en}}/ref

Gràcies a la unificació de regles per part de les associacions britàniques el [[1882]], que posteriorment resultaria en la fundació de la [[International Football Association Board]],ref name=IFAB1882/ se celebraria la primera edició del [[British Home Championship]] el [[1884]]. El torneig es va realitzar entre gener i març, i el va guanyar la [[selecció de futbol d'Escòcia|selecció escocesa]] quedant invicta, guanyant tots les seves trobades.ref[http://www.rsssf.com/tablesb/bhc1884-99.html#1884 British Home Championship 1884-1899 - Macario Reyes i Neil Morrison per a RSSSF] {{en}}/ref Aquest torneig va ser el més antic de la història a nivell de seleccions fins a la seva desaparició en [[1984]], any que la [[Copa Amèrica de futbol|Copa Amèrica]] passaria a ostentar aquest assoliment.ref[http://www.copaamerica.com/default.asp?pag=historia El torneo de selecciones más antiguo del mundo - Pàgina oficial de la Copa Amèrica] {{es}}/ref

Des que el futbol es convertí en [[Professió|professional]] a [[Anglaterra]] el [[1885]], realitzar partits amistosos es feia molt complicat donada la poca organització dels clubs. Per solucionar-ho, [[William McGregor]], dirigent de l'[[Aston Villa Football Club|Aston Villa]], convocà una reunió el [[22 de març]] del [[1888]] per a organitzar la primera competició de [[lliga]]: la [[Football League]]. La competició s'inicià el [[8 de setembre]] del [[1888]].ref[http://www.football-league.premiumtv.co.uk/page/History/0,,10794,00.html The History Of The Football League - Pàgina oficial de The Football League]/ref En la primera edició varen participar 12 clubs i la guanyà, sense perdre cap partit, el [[Preston North End Football Club]]. Cada equipo disputà un partit como local i un altre com visitant enfront la resta de participants, totalitzant 22 partits por club.ref[http://www.rsssf.com/engpaul/FLA/1888-89.html England 1888-89 - Paul Felton i Barry Spencer, RSSSF]/ref

== Expansió internacional ==
=== IFAB i les regles del joc ===
{{principal|International Football Association Board}} 
Des de la unificació de regles de [[1863]] per part de la [[Football Association]] d'[[Anglaterra]], cada associació del [[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda]] jugava els seus partits amb regles lleument diferents, la qual cosa causava problemes al moment de disputar trobades entre si. Per a remeiar-ho els anglesos van fer una crida a les altres associacions per a crear una sèrie de regles universals.ref name=IFABFIFA[http://es.fifa.com/classicfootball/history/law/ifab.html The International FA Board (IFAB) - Pàgina oficial de la FIFA]/ref El primer pas per a assolir-lo es va donar el [[6 de desembre]] de [[1882]], quan en una conferència a [[Manchester]] les quatre associacions es van posar d'acord i van elaborar un joc de regles per a ser utilitzat en tot el regne.ref name=IFAB1882[http://mysite.wanadoo-members.co.uk/corshamref/sub/offhist.htm The History of Offside - Julian Carosi {{en}}]/ref La fundació del ''Board'' com a tal es va donar quatre anys més tard: el [[2 de juny]] de [[1886]] a [[Londres]] la [[Scottish Football Association]] ([[Escòcia]]), la [[Football Association of Wales]] ([[Gal·les]]), la [[Football Association]] ([[Anglaterra]]) i la [[Irish Football Association]] ([[Illa d'Irlanda|tota Irlanda]] fins a [[1921]] i sol [[Irlanda del Nord]] des de la divisió de l'illa) van celebrar la primera reunió oficial.ref[http://ssbra.org/html/laws/IFABarc/pdf/1886/18861ST.pdf 1886: Minutes of the Anual General Meeting - International Football Association Board] {{en}} {{pdf}}/ref L'apropament de les ''Home Nations'', sobrenom de les quatre associacions, va donar lloc a la creació del [[British Home Championship]], que es va començar a disputar en [[1884]] i va perdurar durant 101 anys.ref[http://www.englandfootballonline.com/CmpBC/CmpBCTmHist.html England in the Home International British Championship, History - England Football Online] {{en}}/ref

En [[1912]] un petitori de la [[FIFA]] per a ingressar com membre del Board va ser rebutjat al·ludint que el moment no era el més adequat.ref[http://ssbra.org/html/laws/IFABarc/pdf/1912/1912min.pdf 1912: Minutes of the Anual General Meeting - International Football Association Board] {{en}} {{pdf}}/ref Durant una reunió especial de [[1913]] el tema va ser tractat novament, encara que aquesta vegada es va donar un termini de temps perquè les ''Home Nations'' analitzessin el tema internament.ref[http://ssbra.org/html/laws/IFABarc/pdf/1913/1913sm.pdf 1913: Minutes of the Special Meeting - International Football Association Board] {{en}} {{pdf}}/ref Finalment el [[4 d'abril]] de [[1913]] la [[FIFA]] va passar a formar part de l'IFABref[http://ssbra.org/html/laws/IFABarc/pdf/1913/1913asm.pdf 1913: Minutes of the Adjourned Special Meeting - International Football Association Board] {{en}} {{pdf}}/ref i en [[juny]] d'aquell mateix any va participar per primer cop com a membre en una reunió oficial.ref name=IFAB1913[http://ssbra.org/html/laws/IFABarc/pdf/1913/1913min.pdf 1913: Minutes of the Anual General Meeting - International Football Association Board] {{en}} {{pdf}}/ref

El funcionament de la IFAB consta de dues reunions ordinàries: entre [[febrer]] i [[març]] de cada any es porta a terme la ''Reunió General Anual'', on es discuteixen els canvis en les regles del joc, i entre [[setembre]] i [[octubre]] la ''Reunió Anual de Negocis'', que és el centre de debat de temes relacionats amb el funcionament del ''Board'', però no es permeten canvis a les regles del joc.ref name=IFABFIFA/

=== Desenvolupament fora del Regne Unit ===

El futbol es va anar estenent gradualment a la resta dels països [[Europa|europeus]] a finals del [[segle XIX]] gràcies a l'activitat dels soldats, mariners, funcionaris de les colònies, homes de negocis, enginyers i mestres [[Anglaterra|anglesos]], que practicaven el nou esport i promovien la seva difusió entre els locals, de la mateixa manera que havia succeït amb altres esports, com el [[criquet]].ref name=HistoriaEncarta[http://es.encarta.msn.com/encyclopedia_761562549/F%C3%BAtbol.html#s3 Futbol - MSN Encarta] {{es}}/ref

Els primers països europeus en rebre al futbol van ser els de la zona [[Europa Central|central]]. [[Dinamarca]] i els [[Països Baixos]], ambdós en [[1889]], van ser els primers en formar les seves associacions.ref name=FIFACrecimiento[http://es.fifa.com/classicfootball/history/game/historygame4.html El creixement global], a la pàgina oficial de la FIFA/ref La gran colònia britànica a [[Àustria]] va iniciar el futbol en aquest país, on es va destacar la presència de [[Hugo Meisl]], figura de la creació de la [[Copa Mitropa]], el prototip dels esdeveniments europeus de clubs moderns. A la fi de segle l'esport ja s'havia arrelat en diversos països a més a més dels ja esmentats: [[Itàlia]], [[Hongria]] i també [[Rússia]]. A començaments del [[segle XX]] [[Alemanya]], [[Bèlgica]], [[Noruega]], [[Txecoslovàquia]], entre d'altres, també començarien a tenir una pràctica habitual del futbol.ref name=HistoriaEncarta/

A [[Amèrica del Sud]] els mariners britànics van introduir el futbol als habitants del [[Con Sud]] a partir dels [[anys 1870]], principalment al sud de [[Brasil]] i en la zona del [[Riu de la Plata]]: [[Argentina]] i [[Uruguai]]. A poc a poc el joc es va anar expandint a altres països, com va ser el cas de [[Paraguai]] al començament del [[segle XX]].ref name=HistoriaEncarta/ 
El [[1901]] [[Uruguai]] i [[Argentina]] es van enfrontar per primera vegada, sent aquest el primer partit internacional fora de les [[Illes Britàniques]]; aquest clàssic es va convertir en el partit internacional més jugat de la història del futbol.ref[http://www.rsssf.com/tablesa/argurures.html Argentina-Uruguay matches 1901-2001 - Héctor Darío Pelayes, Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation] {{en}}/ref A [[Amèrica del Nord]] i [[Oceania]] el creixement de l'esport ha estat considerablement més lent, àdhuc amb la gran influència anglesa que hi ha en aquestes zones. Als [[Estats Units]] els primers esdeveniments relacionats amb el futbol daten dels [[anys 1860]]. A [[Àfrica]] el moviment colonial britànic va tenir una gran notorietat en la introducció del futbol, però l'esport ha tingut un creixement més lent en aquesta zona.ref name=HistoriaEncarta/ A [[Àsia]] el futbol no va poder sortir de l'àmbit universitari fins als [[anys 1980]], quan el creixement econòmic i les relacions amb occident van permetre un millor avanç del joc.ref[http://www.britannica.com/eb/article-242673/football-soccer Football (soccer) - Asia and Oceania] a l'Encyclopædia Britannica online {{en}} /ref

=== FIFA ===
 {{principal|FIFA}}
La ''Fédération Internationale de Football Association'', més coneguda pel seu acrònim FIFA, va ser fundada el [[21 de maig]] de [[1904]] a [[París]], [[França]], per representants de 7 països: [[Bèlgica]] ([[Union Belge donis Sociétés de Sports]]), [[Dinamarca]] ([[Dansk Boldspil Union]]), [[Espanya]] ([[Madrid Football Club]]), [[França]] ([[Union donis Sociétés Françaises de Sports Athlétiques]]), [[Països Baixos]] ([[Nederlandsche Voetbal Bond]]), [[Suècia]] ([[Svenska Bollspells Förbundet]]) i [[Suïssa]] ([[Association Suisse de Football]]); [[Alemanya]] ([[Deutscher Fußball-Bund]]) va confirmar la seva afiliació el mateix dia per [[telegrama]]. La seva fundació va començar a perfilar-se davant la realització de les primeres trobades internacionals entre seleccions no pertanyents al [[Regne Unit de Gran Bretanya i Irlanda]]; aquestes van rebutjar la idea d'un òrgan mundial de futbol.ref[http://es.fifa.com/classicfootball/history/fifa/historyfifa1.html Història de la FIFA - La seva fundació - Web oficial de la FIFA] {{es}}/ref L'endemà passat de la fundació, [[Robert Guérin]] va ser nomenat primer president de la FIFA. El primer gran assoliment de l'organisme va ser l'afiliació de [[The Football Association]] com membre ple, a la qual es van sumar anys després les altres associacions britàniques. Durant els [[anys 1910]] es van afiliar membres de fora d'[[Europa]], sent el primer d'ells [[Sud-àfrica]] entre [[1909]] i [[1910]]. La realització d'un torneig de caràcter mundial en [[1906]] va fallar, mentre que el [[futbol en els Jocs Olímpics]] no tenia l'envergadura esperada per la FIFA per a un torneig de classe mundial.ref[http://es.fifa.com/classicfootball/history/fifa/historyfifa2.html Història de la FIFA - La FIFA pren forma - Web oficial de la FIFA] {{es}}/ref

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] la FIFA va estar a punt de desaparèixer, encara que això no va passar gràcies al treball de [[Carl Anton Wilhelm Hirschmann]]. L'[[1 de març]] de [[1921]] seria una data de vital importància per a la història del futbol: [[Jules Rimet]] es convertia en el tercer president de la FIFA.ref[http://es.fifa.com/classicfootball/history/fifa/historyfifa3.html Història de la FIFA: Se sumen més associacions] Pàgina oficial de la FIFA. {{es}}/ref En [[1929]] a [[Barcelona]], [[Uruguai]] va ser triada seu de la primera [[Copa del Món de Futbol]], a disputar-se en [[1930]]. Si bé Uruguai pagaria totes les despeses dels participants, moltes seleccions europees es van abstenir de participar a causa de la crisi post guerra que vivia el ''vell continent''. La [[Segona Guerra Mundial]] frenaria novament el creixement de la FIFA, però gràcies als fons recaptats pel denominat ''Partit del Segle'' l'organització va poder tirar endavant. Aquesta trobada es va disputar el [[10 de maig]] de [[1947]] entre [[Selecció de futbol del Regne Unit|Gran Bretanya]] i un combinat de la resta d'[[Europa]]. Davant 135.000 persones els britànics van golejar per 6 gols a 1.ref name=RetornoHome/ Aquest partit i la realització de la [[Copa del Món de Futbol 1950|Copa Mundial de 1950]] a [[Brasil]] donarien la puntada de peu inicial per a l'etapa de més gran succés de la FIFA.ref[http://es.fifa.com/classicfootball/history/fifa/historyfifa4.html Història de la FIFA - Planejant la primera Copa del Món de la FIFA] Pàgina oficial de la FIFA. {{es}}/ref En [[1954]] [[Jules Rimet]], ''El pare del Campionat Mundial'', deixaria el seu càrrec, sent condecorat amb el títol de ''President Honorari de la FIFA''.ref name=RetornoHome[http://es.fifa.com/classicfootball/history/fifa/historyfifa5.html Història de la FIFA - El retorn de les associacions britàniques.] Pàgina oficial de la FIFA. {{es}}/ref Des de llavors el creixement de la FIFA ha estat imparable, arribant a tenir 208 associacions dividides en 6 confederacions.ref[http://es.fifa.com/aboutfifa/federation/associations.html Associacions]. - Pàgina oficial de la FIFA. {{es}}/ref

=== Jocs Olímpics ===
{{principal|Futbol als Jocs Olímpics}} 
[[Fitxer:London 1908 English Amateur Football National Team.jpg|thumb|La [[Selecció de futbol del Regne Unit|selecció amateur del Regne Unit]] va obtenir el [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1908|primer campionat mundial de seleccions]] en [[1908]].]] 
La [[Jocs Olímpics d'Atenes 1896|primera edició dels Jocs Olímpics moderns]], disputada en [[1896]], no va tenir al futbol com esdeveniment. L'esport va formar part del calendari en [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1900|1900]] i [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1904|1904]] com esport d'exhibició i en els [[Jocs Intercalats de 1906]], encara que de caràcter no oficial. Tots aquests tornejos van ser disputats per equips de diferents tipus: seleccions nacionals, regionals, clubs i combinats que fins i tot, a vegades, utilitzaven jugadors de més d'un país.ref{{ref-web 
 | url = http://www.rsssf.com/tableso/olympics.html
 | títol = Football Tournament of the Olympic Games
 | consulta = 
 | autor = 
 | cognom = 
 | nom = 
 | enllaçautor = 
 | coautors = 
 | format = 
 | llengua = 
 | obra = Lars Aarhus, Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation 
}}/ref El [[Comitè Olímpic Internacional]] reconeix les edicions de [[1900]] i [[1904]] i les inclou en el medaller.ref{{ref-web |títol=Football, Olympic sport since 1900|url=http://www.olympic.org/uk/sports/programme/index_uk.asp?SportCode=FB|obra=Pàgina oficial del Moviment Olímpic}}/ref

L'edició de [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1908|1908]] va ser la primera de caràcter oficial i reconeguda per la [[FIFA]], a més és considerada la primera edició d'un campionat de nivell mundial. El títol va quedar en mans de la [[Selecció de futbol del Regne Unit|selecció del Regne Unit]].ref{{ref-web |títol=Torneo Olímpico Masculino|url=http://es.fifa.com/tournaments/archive/tournament=512/index.html|obra=Pàgina web oficial de la FIFA}}/ref A partir de [[1924]] el torneig va començar a ser organitzat per la [[FIFA]], i les edicions de [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1924|1924]] i [[Futbol als Jocs Olímpics d'estiu de 1928|1928]], ambdues obtingudes per [[selecció de futbol d'Uruguai|Uruguai]]], serien reconegudes com a ''Campionats mundials de futbol''. El torneig va quedar relegat a partir de [[1930]] quan es va realitzar la [[Copa del Món de Futbol 1930|Primera Copa del Món de Futbol]] a [[Uruguai]].ref{{ref-web |títol=Orígens de la Copa Mundial de la FIFA|url=http://es.fifa.com/mm/document/fifafacts/mcwc/ip-201_02s_fwc-origin_8819.pdf|obra=Fédération Internationale de Football Association}}/ref

En principi, el torneig estava obert a jugadors de qualsevol nivell, però des de [[1936]] fins a [[1980]] es va limitar únicament a jugadors [[Amateur|amateurs]]. En [[1984]] i [[1988]] es va permetre l'ús de futbolistes professionals, excepte jugadors d'[[Europa]] i [[Amèrica del Sud|Sud-amèrica]] que havien participat en alguna [[Copa del Món de Futbol]]. En [[1992]] es va introduir el sistema actual: es permeten jugadors de qualsevol tipus amb 23 anys o menys d'edat, encara que es podran presentar fins a 3 futbolistes que sobrepassin aquesta edat. Des de [[1996]] també se celebra una edició femenina del torneig, que està oberta a jugadores de qualsevol condició i edat.ref name=JJOOFIFA{{ref-web |títol=Futbol als Jocs Olímpics|url=http://es.fifa.com/mm/document/fifafacts/mcoly/ip-208_01s_olynew_2534.pdf|obra=Fédération Internationale de Football Association}}/ref

=== Copa del Món ===
{{principal|Copa del Món de Futbol}} 

La incursió de la [[FIFA]] als [[Futbol als Jocs Olímpics|Jocs Olímpics]] a partir de [[1924]] va motivar la creació d'un torneig propi i de més alt nivell. Gràcies al treball de [[Jules Rimet]], el [[28 de maig]] de [[1928]] a [[Amsterdam]] va ser aprovada la realització d'una Copa Mundial de Futbol cada quatre anys.ref[http://es.fifa.com/worldcup/archive/edition=1/preliminaries/index.html Copa Mundial de la FIFA Uruguai 1930, preliminars] - Pàgina oficial de la FIFA] {{es}}/ref El [[18 de maig]] de l'[[1929|any següent]] al Congrés de la FIFA a [[Barcelona]] es va definir que [[Uruguai]] fos seu de la [[Copa del Món de Futbol de 1930|Primera Copa Jules Rimet]], a disputar-se el [[1930]]. La gran actuació uruguaiana als [[Futbol als Jocs Olímpics|Jocs Olímpics]], el bon estat econòmic que gaudia el país sud-americà i la coincidència amb el centenari de la jura de la primera [[Constitució de la República Oriental de l'Uruguai|Constitució uruguaiana]] va fer que els altres candidats cedissin l'honor al país sud-americà.ref[http://www.fifa.com/mm/document/fifafacts/mcwc/ip-201_13a_24981.pdf FIFA World Cup Host Announcement Decision] - Pàgina oficial de la FIFA]{{en}} {{pdf}}/ref

La [[Selecció de futbol d'Uruguai|selecció local]] obtindria la primera edició de la Copa després de vèncer [[Selecció de futbol de l'Argentina|Argentina]] per 4 gols a 2 en el recent construït [[Estadio Centenario]].ref{{ref-web |títol=Copa Mundial de la FIFA Uruguay 1930|url=http://es.fifa.com/worldcup/archive/edition=1/overview.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA|consulta=17 de novembre de 2007}}/ref Després de l'èxit de la primera edició, la [[Copa del Món de Futbol de 1934|segona edició]] celebrada a [[Itàlia]] el [[1934]] va veure com campió a l'esquadra [[selecció de futbol d'Itàlia|italiana]], encara que les amenaces i dubtes que van generar la realització del torneig deslluïren el títol ''azzurro''.ref{{ref-web |títol=Los 12 escándalos más famosos de las Copas del Mundo|url=http://www.mundosoccer.com/despvar.asp?mon=reportajes.htmlgr=reportajesurl=/secciones/reportajes/itaesp34.html|obra=Alejandro Mayorga, Mundosoccer.com|consulta=17 de novembre de 2007}}/ref Una situació similar va ocórrer durant la [[Copa del Món de Futbol 1938|Copa del Món de França 1938]], on el seleccionat italià, aquesta vegada vestit de negre, va repetir el títol.ref{{ref-web |títol=Countdown with Keith Olbermann|url=http://www.msnbc.msn.com/id/13438740/|obra=MSNBC.com|dataaccés=17 de novembre de 2007}}/ref L'ambient polític inestable que es va viure a les últimes Copes Mundials seria comú denominador dels anys següents, on la [[Segona Guerra Mundial]] va comportar la suspensió del torneig.

[[Fitxer:Closeup_Czech_Republic_versus_Ghana_at_2006_World_Cup.jpg|thumb|Partit entre la [[Selecció de futbol de la República Txeca|selecció txeca]] i [[Selecció de futbol de Ghana|Ghana]] durant la [[Copa del Món de Futbol 2006]] a [[Alemanya]].]]

[[Brasil]] tindria l'honor d'organitzar la [[Copa del Món de Futbol 1950|primera edició de la Copa Mundial després de la guerra]] el [[1950]]. La gran festa que es vivia al país es va veure espatllada quan la [[Selecció de futbol d'Uruguai|selecció uruguaiana]] es va emportar el títol en el recordat ''[[Maracanazo]]''.ref{{ref-web |títol=Copa Mundial de la FIFA Brasil 1950|url=http://es.fifa.com/worldcup/archive/edition=7/overview.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA|dataaccés=17 de novembre de 2007}}/ref La [[Copa del Món de Futbol 1954]] de [[Suïssa]] portaria encara més moments inoblidables. La [[Selecció de futbol d'Hongria|selecció hongaresa]] era la gran favorita del torneig, però no obstant això el [[Selecció de futbol d'Alemanya|combinat alemany]] donaria la sorpresa i es quedaria amb el títol, moment que va quedar immortalitzat com ''el miracle alemany''.ref{{ref-web |títol=Copa Mundial de la FIFA - Suïssa 1954|url=http://es.fifa.com/worldcup/archive/edition=9/overview.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA|dataaccés=17 de novembre de 2007}}/ref Després dels durs cops rebuts a les edicions passades, [[Selecció de futbol de Brasil|selecció brasilera]] es proclamaria com la gran potència del futbol mundial, particularment per les grans actuacions de [[Pelé]]. Èpoques posteriors van mostrar un clar domini [[Selecció de futbol d'Alemanya|alemany]] i [[Selecció de futbol de l'Argentina|argentina]], els quals es van coronar en dues ocasions cadascun. La [[Selecció de futbol de Brasil|selecció brasilera]] tornaria a la glòria anys més tard després de vèncer en dos de tres finals consecutives, al final i al començament del nou mil·lenni. Per la seva banda la [[Selecció de futbol de França|selecció francesa]] se sumaria al cercle de glòria al convertir-se en el setè campió mundial després de golejar a la [[Selecció de futbol de Brasil|selecció brasilera]] en la final de la [[Copa del Món de Futbol 1998|Copa del Món del 1998]] que es va disputar en sòl gal.ref{{ref-web |títol=Edicions anteriors de la Copa Mundial|url=http://es.fifa.com/worldcup/archive/index.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA|dataaccés=17 de novembre de 2007}}/ref

El succés de la Copa Mundial n'ha fet un dels esdeveniments més importants del planeta, és el de més gran audiència: la [[Copa del Món de Futbol 2006]] disputada a [[Alemanya]] va tenir una audiència acumulada de més de 26 mil milions de persones.ref name=Audiencia / La creació del torneig masculí ha generat altres competicions internacionals que amplien el ventall d'edats i de gènere. Des de [[1977]] es disputa el [[Campionat del Món de Futbol sub-20]],ref{{ref-web |títol=Edicions anteriors de la Copa Mundial sub-20|url=http://es.fifa.com/tournaments/archive/tournament=104/awards/index.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA}}/ref mentre que el seu [[Campionat del Món de Futbol sub-17|equivalent en sub-17]] fa el propi des del [[1985]].ref{{ref-web |títol=Edicions anteriors de la Copa Mundial sub-17|url=http://es.fifa.com/tournaments/archive/tournament=104/awards/index.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA}}/ref El [[futbol femení]] va veure realitzat el seu somni en [[1991]] quan es va realitzar la primera edició de la [[Copa del Món Femenina de Futbol]].ref{{ref-web |títol=Edicions anteriors de la Copa Mundial Femenina|url=http://es.fifa.com/tournaments/archive/tournament=103/awards/index.html|obra=Pàgina web oficial de la FIFA}}/ref A partir de [[2002]] també entraria en disputa la [[Copa del Món Femenina de Futbol sub-20]],ref name=Femenino20{{ref-web |títol=Edicions anteriors de la Copa del Món Femenina sub-20|url=http://es.fifa.com/tournaments/archive/tournament=108/awards/index.html|obra=Pàgina web oficial de la FIFA}}/ref la qual tindria la seva [[Copa del Món Femenina de Futbol sub-17|versió en sub-17]] a partir del [[2008]].ref name=Femenino17{{ref-web |títol=Copa del Món Femenina Sub-17|url=http://es.fifa.com/u17womenworldcup/index.html|obra=Pàgina oficial de la FIFA}}/ref

== Consolidació ==
=== Confederacions ===
[[Fitxer:Asunción - Edificio CSF.JPG|thumb|Seu de la [[Confederació Sud-americana de Futbol]] a [[Luque]], [[Paraguai]].]] 
A causa de la quantitat d'associacions nacionals existents, des de principis i sobretot a mitjans del [[segle XX]] es van començar a crear suborganitzacions afiliades a la [[FIFA]] amb l'objectiu d'organitzar el futbol a les diferents regions del planeta. 

El primer continent a agrupar a les seves associacions nacionals va ser [[Amèrica del Sud]], que el [[9 de juliol]] de [[1916]] (data del centenari de la [[Declaració d'independència de l'Argentina]]), durant el desenvolupament del [[Campionat Sud-americà de futbol 1916]] a [[Buenos Aires]],ref name=CopaAmérica1916{{ref-web |títol=Southamerican Championship 1916|url=http://www.rsssf.com/tables/16safull.html|obra=Martín Tabeira, Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation|consulta=17 de novembre de 2007}}/ref va veure néixer la [[Confederació Sud-americana de Futbol]]. Els seus membres fundadors foren: [[Argentina]], [[Brasil]], [[Xile]] i [[Uruguai]]; el seu primer President va ser l'uruguaià [[Héctor Rivadavia Gómez]].ref{{ref-web |títol=Reseña histórica de la CONMEBOL|url=http://www.conmebol.com/conmebol_historia.jsp?slangab=S|obra=Pàgina oficial de CONMEBOL}}/ref
 
[[Àsia]] va organitzar el seu futbol el [[8 de maig]] del [[1954]] a [[Manila]], [[Filipines]], sota el nom de [[The Asian Football Confederation]] (AFC). Els països fundadors van ser [[Afganistan]], [[Birmània|Burma]], [[Corea del Sud]], [[Filipines]], [[Hong Kong]], [[Índia]], [[Indonèsia]], [[Japó]], [[Pakistan]], [[República de Xina]] ([[Xina Taipei]]), [[Singapur]] i [[Vietnam]].ref{{ref-web |títol=Asian Football Confederation (AFC)|url=http://www.sportsknowhow.com/soccer/rules/asian-football-confederation.html|obra=Sports Know How}}/ref

El [[15 de juny]] de [[1954]] a [[Basilea]], [[Suïssa]], va ser fundada l'organització [[Europa|europea]]: la [[UEFA|Union des Associations Européennes de Football]], més coneguda pel seu acrònim UEFA. La iniciativa es va donar per membres de les associacions nacionals de futbol de [[Bèlgica]], [[Dinamarca]], [[França]] i [[Itàlia]]. El [[Dinamarca|danès]] [[Ebbe Schwartz]] va ser el primer president, mentre que el [[França|francès]] [[Henri Delaunay]] va ocupar el càrrec de secretari general.ref{{ref-web |títol=1954-1962: Birth of UEFA|url=http://www.uefa.com/uefa/aboutuefa/newsid=2476.html|obra=Pàgina oficial de la UEFA}}/ref

El continent [[Àfrica|africà]] seria el següent a formar la seva confederació. El [[2 d'agost]] de [[1957]] la [[Confederació Africana de Futbol]] (CAF) va ser fundada per les quatre associacions africanes afiliades a la [[FIFA]] en aquell moment: [[Egipte]], [[Etiòpia]], [[Sud-àfrica]] i [[Sudan]]. El seu primer president, designat en [[1957]], fou l'[[Egipte|egipci]] [[Abdel Aziz Abdallah Salem]], mentre que el seu primer Secretari General va ser [[Youssef Mohamed]], de la mateixa nacionalitat.ref{{ref-web |títol=Confederation Africaine de Football (CAF) |url=http://www.sportsknowhow.com/soccer/rules/confederation-africaine-de-football.html|obra=Sports Know How}}/refref{{ref-web |títol=CAF Gen. Assembly  History|url=http://www.cafonline.com/index.php?lng=1cmpt=opt=111|obra=Sitio oficial de la CAF}}/ref

Les organitzacions de futbol d'[[Amèrica del Nord]], la [[North American Football Confederation]], i d'[[Amèrica Central]] i el [[Antilles|Carib]], la [[Confederación Centroamericana y del Caribe de Fútbol]], van donar origen a la [[Confederació del Nord, Centreamèrica i el Carib de Futbol Associació]], més coneguda pel seu acrònim CONCACAF, després de fusionar-se en [[1961]].ref name=CONCACAF{{ref-web |títol=CCCF and Concacaf Championships|url=http://www.rsssf.com/tablesc/cccf-concacaf.html|obra=Karel Stokkermans, Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation}}/ref 

La més jove de les confederacions és la corresponent a [[Oceania]]: la [[Oceania Football Confederation]] (OFC). Durant [[1964]] les associacions d'[[Austràlia]] i [[Nova Zelanda]] havien demanat incorporar-se a l'[[Confederació Asiàtica de Futbol]] (AFC), però la seva petició va ser rebutjat. Això va motivar que en [[1966]] es creés una organització pròpia per al continent oceànic. Els seus membres fundadors van ser [[Austràlia]] (actualment afiliada a l'AFC), [[Fiji]], [[Nova Zelanda]] i [[Papua Nova Guinea]].ref{{ref-web |títol=OFC History|url=http://www.oceaniafootball.com/ofcorgcontent/history.ofcpc|obra=Charles Dempsey, pàgina oficial de la OFC|}}/ref

==== Campionats regionals ====
===== Seleccions =====
[[Fitxer:Mecz Polska - Armenia 06 ssj 20070328.jpg|thumb|Jugadors [[selecció de futbol de Polònia|polacs]] celebren front a [[selecció de futbol d'Armènia|Armènia]] la [[Classificació per a l'Eurocopa 2008|classificació]] per a l'[[Eurocopa 2008]].]]

El continent que més aviat va inicar el seu torneig regional va ser [[Amèrica del Sud]]. Durant [[1910]] la [[Copa Centenario Revolución de Mayo]], de caràcter amistós, es convertiria en el torneig sud-americà més antic de la història. Es va disputar a [[Argentina]], essent la [[selecció de futbol de l'Argentina|selecció local]] qui va obtenir el títol.ref{{ref-web |títol=Títulos, goles y magia en 88 años de rica historia |url=http://www.si.clarin.com.ar/diario/2004/07/06/deportes/d-01015.htm|obra=Clarín.com|consultao=23 de novembre de 2007}}/ref El torneig va servir com a antecessor del futur [[Copa Amèrica de futbol|Campionat sud-americà de seleccions]] de la [[Confederació Sud-americana de Futbol]], que es disputaria per primer cop en [[1916]], també a [[Argentina]], malgrat que aquesta vegada cauria en mans d'[[selecció de futbol d'Uruguai|Uruguai]].ref name=CopaAmérica1916 /

El continent [[Àsia|asiàtic]] celebraria el seu propi torneig oficial dos anys després de la fundació de la [[Confederació Asiàtica de Futbol]] (AFC), en [[1956]]. La primera edició de la [[Copa d'Àsia de futbol|Copa Asiàtica]] de [[1956]] es va portar a terme a [[Hong Kong]] amb la participació de 7 de les 12 associacions afiliades en aquell moment, essent la [[selecció de futbol de Corea del Sud|selecció de Corea del Sud]] qui es va emportar el títol.ref{{ref-web |títol=History of the Asian Cup|url=http://www.afcasiancup.com/en/event/history.asp?sec=29ssec=95|obra=Pàgina web oficial de l'AFC|consulta=23 de novembre de 2007}}/ref També durant els [[anys 1950]] es disputarien els primers torneigs de les associacions regionals de l'AFC.ref{{ref-web |títol=International Country Results/Asia and Oceania|url=http://www.rsssf.com/intland.html#asia|obra=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation|consulta=23 de novembre de 2007}}/ref

La [[Copa d'Àfrica de Futbol|Copa Africana de Nacions]] es va portar a terme per [[Copa d'Àfrica de Nacions 1957|primer cop]] l'any [[1957]]. El primer torneig organitzat per la [[Confederació Africana de Futbol]] va contar amb la participació d'[[selecció de futbol d'Egipte|Egipte]], [[selecció de futbol d'Etiòpia|Etiòpia]] i [[Selecció de futbol del Sudan|Sudan]] (la [[selecció de futbol de Sud-àfrica]] havia estat desqualificada per l'[[apartheid]]). La copa disputada a [[Sudan]] va quedar en mans de la [[selecció de futbol d'Egipte|selecció egípcia]].ref{{ref-web |títol=African Nations Cup 1957|url=http://www.rsssf.com/tables/57a.html|obra=François Mazet y Karel Stokkermans, Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation|consulta=23 de novembre de 2007}}/ref Durant els [[anys 1970]] també s'originaren els primers tornejos regionals dins d'[[Àfrica]].ref{{ref-web |títol=International Country Results/Africa|url=http://www.rsssf.com/intland.html#afr|obra=Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation|consulta=23 de novembre de 2007}}/ref

Després de la creació de la [[UEFA]] en [[1954]], la realització d'un torneig europeu va haver d'esperar fins [[1960]], quan es va portar a terme la [[Eurocopa 1960|primera edició]] de la [[Eurocopa|Copa de Nacions d'Europa]], malgrat que s'ha de destacar que el procés classificatori es va iniciar dos anys abans, en [[1958]].ref{{ref-web |títol=European Championship 1960|url=http://www.rsssf.com/tables/60e.html|obra=Erik Garin, Karel Stokkermans y Martín Tabeira, Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation|consulta=23 de novembre de 2007}}/ref La fase final del torneig es va disputar a [[França]], en part gràcies a la feina de [[Henri Delaunay]]. A la final, la [[selecció de futbol de la Unió Soviètica|selecció de la Unió Soviètica]] va aconseguir el títol davant [[selecció de futbol de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] després d'una [[pròrroga]].ref{{ref-web |títol=Campeonato de Europa de la UEFA|url=http://es.uefa.com/competitions/euro/history/index.html|obra=Sitio oficial de la UEFA|consulta=23 de novembre de 2007}}/ref

== Vegeu també ==
*[[Cuju]]
*[[Harpastum]]
*[[Kemari]]

== Enllaços externs ==
{{commons|Category:History of association football|Història del futbol}}

=== Història ===
* [http://es.fifa.com/classicfootball/history/index.html ''Futbol Clàssic - Història'' a la pàgina oficial de la FIFA] {{es}}
* [http://www.expertfootball.com/es/historia.php ''Història del futbol'' a ExpertFootball.com] {{es}}

=== Estadístiques ===
* [http://www.rsssf.com/ Rec.Sport.Soccer Statistics Foundation] {{en}}
* [http://www.iffhs.de/?82c48c5091fc53400f1e Federació Internacional d'Història i Estadística de Futbol] {{de}}

=== Documents oficials ===
* [http://ssbra.org/html/laws/ifab.html ''Arxius de reunions de l'IFAB'' a SSBRA.org] {{en}}

== Referències ==
{{referències|2}}
{{Enllaç AB|fi}}
{{Enllaç AD|es}}


{{ORDENA:Historia Del Futbol}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història del futbol| ]]</text>
      <sha1>38cp7bbs1a2c0t92h79digwquc6ephi</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>