<page>
    <title>Gordon Gollob</title>
    <ns>0</ns>
    <id>330762</id>
    <revision>
      <id>13561493</id>
      <parentid>13526816</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T10:57:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Nazi]] al [[1938  Nazi]] el [[1938</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Gordon Gollob '''
|lived= [[16 de juny]] de [[1912]] - [[8 de setembre]] de [[1987]] (75 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of the Habsburg Monarchy.svg|20px|Bandera de l'Imperi Austríac]] [[Graz]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Germany.svg|20px|Alemanya]] [[Sulingen]]
|image=[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 146-2006-0125, Gordon Mac Gollob.jpg|200px|Gordon Gollob]]
|caption= 
|nickname= Dolfo
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the Habsburg Monarchy.svg|20px|Bandera de l'Imperi Austríac]] [[Imperi austrohongarès]] (fins a 1918)br /[[Fitxer:Flag of Austria.svg|20px|Àustria]] [[Primera República Austríaca]] (fins a 1938)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Alemanya nazi]] [[Alemanya Nazi]] br / [[Fitxer:Flag of Austria.svg|20px|Àustria]] [[Àustria]]
|branch= [[Fitxer:Balkenkreuz.svg|23px|Wehrmacht]] [[Luftwaffe]]
|serviceyears= [[1933]] – [[1945]] 
|rank= [[Fitxer:Luftwaffe epaulette Oberst.png|30px|Oberst]] [[Coronel|Oberst]]
|commands= II./[[JG 3]], [[JG 77]], [[Jafü 5]] br / ''[[General der Jagdflieger]]''
|battles= [[Segona Guerra Mundial]]
|awards= [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller amb Fulles de Roure, Espases i Brillants]] 
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Gordon MacGollob''' ([[16 de juny]] de [[1912]] – [[8 de setembre]] de [[1987]] va ser un pilot de caça [[Àustria|austriac]] i as de l'aviació de la [[Luftwaffe]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. El seu nom prové del fet que el seu pare era d'origen escocès, tot i que eliminà el Mac per fer-lo més germànic quan s'allistà a l'exèrcit. Va substituir a [[Adolf Galland]] al càrrec de ''[[General der Jagdflieger]]'' i va ser un dels 27 receptors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Brillants. Va aconseguir 150 victòries en 340 missions, de les quals 144 van ser al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]].

== Biografia ==
Gollob va néixer a [[Graz]]. El [[1933]] s'allistà al [[Bundesheer]] austríac com a oficial cadet, i un any després completà el seu curs de pilot. Comandà una unitat d'entrenament, el ''Schulstaffel A''. Quan Àustria va ser [[Anschluss|annexionada]] per l'[[Alemanya Nazi]] el [[1938]], Gollob s'uní a la [[Luftwaffe]] amb rang d'[[Oberleutnant]]. El [[15 de març]] de [[1939]], Gollob va ser destinat al 3./[[ZG 76]], equipat amb el caça de dos motors [[Bf 110]].

=== Segona Guerra Mundial ===
El ZG 76 estava destinat a la frontera polonesa, prenent part a [[Fall Weiß (1939)| Fall Weiß]], la [[Campana de Polònia|invasió de Polònia]] des de l'[[1 de setembre]] de 1939. Gollob aconseguí les seves primeres victòries a Polònia, continuant el seu èxit quan el ZG 76 prengué part a la Batalla de Helgoland.

El [[8 d'abril]] de [[1940]], Gollob va ser nomenat ''[[Staffelkapitän]]'' del 3./ZG 76. La unitat prengué part en l'[[Operació Weserübung]], i Gollob aconseguí dues victòries més sobre [[Noruega]]. Aquell mateix any, Gollob abatria un [[Supermarine Spitfire|Spitfire]] durant la [[Batalla d'Anglaterra]]. Va rebre entrenament de vol nocturn i el [[7 de setembre]] va ser destinat al II./JG 3. El JG 3 va ser destinat al Canal, on va veure molta acció. El [[9 d'octubre]], Gollob va ser nomenat ''Staffelkapitän'' del 4./JG 3.

El 1941 la unitat va ser transferida a l'est per prendre part a l'[[Operació Barbarroja]]. Uns dies després s'inicià la invasió, i el [[27 de juny]] va ser nomenat ''[[Gruppenkommandeur]]'' del II./JG 3i promogut a ''[[Hauptmann]]''. Contra la feble [[Força Aèria Soviètica]], Gollob demostrà la seva habilitat, abatent 18 naus enemigues només durant el mes d'agost. El [[18 de setembre]] va ser condecorat amb la [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|''Ritterkreuz'']] per les seves 42 victòries. A l'octubre aconseguí 37 victòries, incloent 9 en un únic dia ([[18 d'octubre]]), i 10 dies després ([[28 d'octubre]]) va rebre les Fulles de Roure després d'aconseguir 85 victòries. Al desembre, Gollob va ser retirat de la línia del front, sent destinat a una unitat de proves, per ajudar amb el desenvolupament de la propera versió del [[Bf 109]].

Després d'un breu període al Stabschwarm del [[JG 54]], Gollob, ara [[Major (ranc)|Major]], assumí el comandament del [[JG 77]] com a ''[[Geschwaderkommodore]]'' el [[16 de maig]] de [[1942]]. El JG 77 va haver de portar a terme la dura lluita sobre els estrets de Kerch a la península de Crimea i, encapçalat per experts com [[Heinrich Bär]] i el propi Gollob, va guanyar l'espai aeri sobre la regió Kerch-Taman. El [[20 de maig]] aconseguí la seva victòria numero 100. El [[23 de juny]] va rebre les Espases per a la seva Creu de Cavaller, després d'aconseguir 107 victòries. Només dos mesos després arribaria a les 150 victòries, esdevenint el pilot de la Luftwaffe amb més victòries en aquell moment. Per això va afegir els Diamants a la seva Creu de Cavaller el [[29 d'agost]], sent el tercer a rebre aquest honor (el van precedir dos pilots més, [[Werner Mölders]] i [[Adolf Galland]]).

==== Alt Comandament ====
L'[[1 d'octubre]] de [[1942]], ara [[Oberst]], va ser destinat a l'Estat Major del ''[[Jagdfliegerführer 3]]'', al Canal de la Mànega, i el [[15 d'octubre]] va ser nomenat ''[[Jagdfliegerführer 5]]'', sent responsable del comandament tàctic de caces sobre la [[França]] nord-occidental.

A l'abril del 1944, Gollob va ser transferit a l'estat major personal del [[General der Jagdflieger]] [[Adolf Galland]], com a conseller en el desenvolupament dels projectes d'avions de reacció. No obstant això, la relació entre tots dos no va ser fàcil, i Gollob va ser destinat al ''Kommando der Erprobungstellen'', o Quarter General de les Unitats de Prova. Al novembre, Gollob va ser nomenat comandant del ''Jäger-Sonderstab'' (o comandament especial de caces) per a l'[[Batalla de les Ardenes|Ofensiva de les Ardenes]]. Al gener de 1945, Gollob va ser nomenat ''General der Jagerflieger'', després de la retirada de Galland per l'[[OKL]] després de l'[[Operació Bodenplatte]].

==== Controvèrsia ====
Gollob era un nazi ardent, i sovint menyspreava als seus companys pilots. Al febrer del 2002, un dels seus antics companys, [[Johannes Steinhoff]], deia sobre Gollob:

blockquote''Bé, no diré res més sobre Gollob. Les baixes augmentaven sota el seu lideratge a tot arreu on anà, si fa no fa com amb Göring a la Primera Guerra. Posava líders al comandament de les unitats no per la seva competència, sinó per la seva lleialtat al Partit Nazi, i eren molt pocs al Jagdwaffe''. /blockquote

Gollob és vist com un pilot competent, però com un pobre líder donada la seva obsessió d'impressionar als seus superiors i el seu malsà esperit competitiu.

=== Després de la guerra ===
Després de ser alliberat de la captivitat després de la rendició, Gollob va treballar escrivint per a revistes d'aeronàutica. Va morir a [[Sulingen]] ([[Baixa Saxònia]] el [[7 de setembre]] de [[1987]].

== Condecoracions ==
* [[Creu de Cavaller de la Creu de Ferro|Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Brillants]]:
:* Creu de Cavaller – [[18 de setembre]] de [[1941]]
:* Fulles de Roure – (38è) [[26 d'octubre]] de [[1941]]
:* Espases – (13è) [[23 de juny]] de [[1942]]
:* Brillants – (3r) [[30 d'agost]] de [[1942]]
* [[Copa d'Honor de la Luftwaffe]] – [[21 de juliol]] de [[1941]]
* [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 1a classe]]
* [[Creu de Ferro|Creu de Ferro de 2a classe]]
* [[Insígnia Combinada de Pilot-Observador]]
* [[Escut de Crimea]]
* [[Passador de Pilot al Front de la Luftwaffe]] en or amb Placa 300
* 3 Mencions al [[Butlletí de la Wehrmacht|Wehrmachtbericht]]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[Jagdgeschwader 77]] ''Herz As''
|abans= Major [[Gotthard Handrick]]
|després= Major [[Joachim Müncheberg]]
|anys=[[16 de maig]] de [[1942]] – [[30 de setembre]] de [[1942]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[Jagdfliegerführer 3]] 
|abans= Major [[Karl Hentschel]]
|després= ''[[Jagdfliegerführer 5]]''
|anys=[[15 d'octubre]] de [[1942]] – [[6 de setembre]] de [[1943]]}}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[Jagdfliegerführer 5]] 
|abans= ''[[Jagdfliegerführer 3]]''
|després= Desconegut
|anys=[[6 de setembre]] de [[1943]] – maig de 1944}}
{{Filera de successions|títol= [[General der Jagdflieger]] 
|abans= Generalleutnant [[Adolf Galland]]
|després= Càrrec dissolt
|anys=[[31 de gener]] de [[1945]] – [[8 de maig]] de [[1945]]}}
{{Finalitza taula}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Gordon Mac Gollob}}

* [http://www.luftwaffe.cz/gollob.html Biografia i informació detallada de les seves victòries]
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure i Espases}}
{{Cavallers Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants}}
{{Màxims Asos Alemanys de l'Aviació de la II Guerra Mundial}}
{{Insígnia combinada de Pilot–Observador en Or i Diamants}}

{{ORDENA:Gollob, Gordon}}

[[Categoria:Asos de l'aviació alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Generals i Caps de la Luftwaffe]]
[[Categoria:Guanyadors de la Creu de Cavaller de la Creu de Ferro amb Fulles de Roure, Espases i Diamants]]
[[Categoria:Nazis austríacs]]
[[Categoria:Persones de Graz]]</text>
      <sha1>h3c339orj83qlgqyr45xq9ri6ckarty</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>