<page>
    <title>Jeff Hanneman</title>
    <ns>0</ns>
    <id>331145</id>
    <revision>
      <id>13847121</id>
      <parentid>13702682</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T15:19:26Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula d'artista musical
| Nom = Jeff Hanneman
| Imatge = JeffHanneman.jpg
| Mida = 180
| Landscape = 
| fons = instrumentalista_no_vocal
| Nom_de_naixement = Jeffrey Hanneman
| Naixement = {{Data naixement|1964|01|31}}
| Mort = {{Data defunció i edat|2013|05|2|1964|01|31}}
| Origen = [[Oakland]], [[Califòrnia]] br /[[Estats Units]]
| Instrument = [[Guitarra]]
| Estil = [[Thrash metal]]br /[[Heavy metal]]br /[[Speed metal]]
| Ocupació = [[Guitarrista]], escriptor de cançons
| Temps = 1981 – 2013
| Discogràfica = [[American Recordings|American]]
| Artistes relacionats = [[Slayer]]
| URL = 
| Instruments_notables = [[ESP Jeff Hanneman (guitarra)|ESP Jeff Hanneman Signature model]]br /[[Jackson Soloist]]
}}
'''Jeff Hanneman''' ([[Oakland]], [[Califòrnia]], [[31 de gener]] del [[1964]] - [[Inland Empire (Califòrnia)]], [[2 de maig]] del [[2013]]) va ser músic i guitarrista del grup de [[thrash metal]] ''[[Slayer]]''.

== Biografia ==
Es va criar a [[Oakland]],[[Califòrnia]] en una família plena d'exsoldats: el seu pare participà en el desembarcament de Normandia durant la [[Segona Guerra Mundial]] i els seus germans lluitaren al [[Vietnam]]. La guerra era un tema recurrent a l'hora d'asseure's a la taula a sopar en la família dels Hanneman. Les pel·lícules de guerres eren molt populars a l'època, i en Jeff i els seus germans fabricaven models a escala de tancs en els seus temps lliures.

El [[1981]], en Jeff conegué [[Kerry King]] quan es van ajuntar en una sessió per conformar el que més tard seria [[Slayer]]. Les seves primeres composicions junts van ser ''covers'' d'[[Iron Maiden]] i [[Judas Priest]]. El [[1984]] van conèixer en [[Dave Lombardo]], el van convidar que tocara junt amb ells, i Dave va acceptar tot seguit. Temps després van conèixer [[Rick Rubin]], un conegut productor de l'època, que els va posar al camí del Thrash Metal i els va ajudar a fer|donar els seus primers passos com a banda.

El [[1997]] Jeff es va casar amb Kathryn, a qui havia conegut en la dècada de 1980. Van decidir no tenir fills i van viure a [[Los Angeles]].

=== Interès en la història nazi ===
El clar interès de Jeff en l'Alemanya Nazi és evident en algunes de les lletres de les seves cançons. El seu interès va començar per les medalles que li donava el seu pare. La seva medalla més preada és la [[Creu de Ferro]]. Va compartir les seves ideologies amb [[Lemmy]], vocalista de [[Motörhead]]. La lletra de la cançó [[Angel of Death (Slayer)|Angel of Death]] de l'àlbum [[Reign in Blood]], parla de [[Josef Mengele]], un conegut doctor nazi del camp de concentració d'[[Auschwitz]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Jeff ha defensat que: no és un seguidor d'aquesta ideologia, només li interessa el tema.

=== Mort ===
El 2 de maig del 2013 Hanneman va morir en un hospital del Sud de Califòrnia, on era intervingut per una deficiència hepàtica

El grup Slayer, del què en formava part, anuncià el següent:{{cita|''Slayer is devastated to inform that their bandmate and brother, Jeff Hanneman, passed away at about 11AM this morning near his Southern California home. Hanneman was in an area hospital when he suffered liver failure. He is survived by his wife Kathy, his sister Kathy and his brothers Michael and Larry, and will be sorely missed. Our Brother Jeff Hanneman, May He Rest In Peace (1964 - 2013)''|}}

== Estil i influències ==
Els seus ''solos'' es componen principalment de ''shredding'' (tècnica en què la velocitat és el més important). És a més el principal compositor de la clàssica cançó ''Angel of Death'' una de les més famoses del [[Thrash Metal]]. A més va compondre la música d'altres obres clàssiques de [[Slayer]] com ''[[South of Heaven]]'', ''[[War Ensemble]]'' i ''[[Seasons in the Abyss]]''. Els àlbums més recents de [[Slayer]] van ser en gran part composicions seves, formant una associació amb [[Tom Araya]] que eclipsava de vegades les contribucions creatives de [[Kerry King]]. Jeff Hanneman era també un seguidor del [[Punk-Rock]], amb influències a l'àlbum ''[[Undisputed Attitude]]''. S'esmenten [[Iron Maiden]], [[Judas Priest]], i [[Led Zeppelin]], entre altres, com algunes de les seves influències.

== Equip ==
''Guitarres''
* ESP Jeff Hanneman Signature model
* Jackson Custom Shop Soloist
* [Pastilles EMG 81,85]

''Amplificadors''
* Marshall JCM-800

''Pedals/Efectes''
* Dunlop MXR Super Comp
* Dunlop Crybaby From Hell Wah-Wah
* MXR Smart Gate
* MXR 10 Band EQ

''D'altres''
* Eventide H3000S Harmonizer
* Cables Monster
* Sistema sense fils Shure

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
*[http://slayerized.dreamhost.com/members/jeff.htm Biografia] {{en}}
*[http://www.slayer.net Web oficial del grup] {{en}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Hanneman, Jeff}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Guitarristes estatunidencs de heavy metal]]</text>
      <sha1>gk7otmlzssnlnqwe30b0p2pgds5du1s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>