<page>
    <title>Asahi Shimbun</title>
    <ns>0</ns>
    <id>331857</id>
    <revision>
      <id>13830764</id>
      <parentid>13597115</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T07:59:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Osaka Asahi Shimbun Bldgs 20120429-001.jpg|thumb|300px|Oficines de Asahi Shimbun Publishing Co. a [[Osaka]], [[Japó]]]] 
L''''''Asahi Shimbun''''' (en [[japonès]] '''朝日新聞''', Diari matinal del diumenge) és un dels [[Premsa|diaris]] de major tirada del [[Japó]], segon en circulació (al voltant de 8.200.000 exemplars diaris el [[2005]]) darrere del [[Yomiuri Shimbun]]. 

El diari s'autodefineix ideològicament com [[liberalisme|liberal]] i de nova [[Esquerra política|esquerra]], en contraposició a altres corrents ideològics exposats per competidors com el Yomiuri Shimbun (centre-conservador), [[Sankei Shimbun]] (conservador de dreta) i [[Mainichi Shimbun]] (centreesquerra tradicional). No obstant això, l'esquerra tradicional japonesa acusa freqüentment al diari de conservador, mentre que els conservadors l'acusen de ser d'esquerra, o fins i tot és acusat de donar suport al [[Partit Comunista]] del Japó i ser [[comunisme|comunista]] per sectors de la dreta. El seu suport a les postures d'acostament amb la [[Xina]] fan que el diari sigui considerat com a anti-americà i pro-xinès per la premsa nord-americana, malgrat que el diari critica freqüentment els règims comunistes de Xina i [[Corea del Nord]]. 

[[Pacifisme|Pacifista]] des del final de la [[Segona Guerra Mundial]], la publicació compta amb 3.000 periodistes, inclosos els corresponsals a l'estranger. El diari té una aliança amb el diari [[International Herald Tribune]] i publica l'''International Herald Tribune/Asahi Shimbun'' com la seva versió en [[idioma anglès|anglès]] que va reemplaçar l'anterior versió en anglès titulada ''Asahi Evening News''. A més té una altra aliança amb el diari oficial de la [[República Popular de Xina]] 人民日报 (''Rénmín Ribao'', ''[[Diari del Poble]]''). La columna ''Tensei Jingo'' (天声人語, La veu divina és el llenguatge del poble, en referència a la [[Locució llatina]] ''[[Vox populi vox dei|Vox populi, vox dei]]'', Veu del poble, veu de Déu) es publica diàriament des del [[1904]], tractant notícies i temàtiques socials recents. La columna també està disponible com a butlletí electrònic (newsletter).

== Cronologia ==

* [[25 de gener]] de [[1879]], publica la seva primera edició a [[Osaka]] amb un tiratge de 3.000 exemplars. 
* [[1883]], es transforma en el diari de major circulació del Japó, amb més de 21.000 exemplars diaris. 
* [[10 de juliol]] de [[1888]], compra el diari de [[Tòquio]] [[Mezamashi Shimbun]] (めざまし新聞, ''Mezamashi shinbun'') i estén la seva presència a Tòquio llançant l'Asahi Shimbun de Tòquio (東京朝日新聞, ''Tōkyō asahi shinbun''). 
* [[1889]], canvia el nom de la publicació d'Osaka a Asahi Shimbun d'Osaka (大阪朝日新聞, ''Ōsaka asahi shinbun'')}. 
* [[1890]], el Asahi Shimbun de Tòquio augmenta la seva capacitat de producció a 30.000 exemplars. El [[2 de novembre]], l'Asahi Shimbun d'Osaka i l'Asahi Shimbun de Tòquio són els primers a publicar la transcripció de la declaració de la nova [[constitució]] imperial. 
* [[1 de maig]] de [[1904]], es publica per primera vegada la columna Tensei Jingo (天声人語). El [[30 de setembre]] imprimeix la seva primera [[fotografia]], de les tropes japoneses al front de batalla a [[Xina]]. 
* [[10 de gener]] de [[1908]], es fusionen corporativament l'Asahi Shimbun d'Osaka i l'Asahi Shimbun de Tòquio com a [[societat de responsabilitat limitada]] Asahi Shimbun (朝日新聞合資会社, ''Asahi shinbun goshigaisha''). 
* [[17 de novembre]] de [[1911]], [[Shigeko Takenaka]] (竹中繁子) es transforma en la primera [[periodista]] de sexe femení a l'Asahi Shimbun. 
* [[Agost]] de [[1915]], Comença la publicació de l'edició vespertina del Asahi Shimbun d'Osaka. 
* [[1918]], L'[[Escàndol de l'arc iris blanc]] redueix el poder polític del diari. 
* [[9 de gener]] de [[1923]], les oficines de l'Asahi Shimbun de Tòquio són destruïdes pel [[Gran terratrèmol de Kanto]]. El mateix any publica la notícia falsa d'una rebel·lió [[corea]]na. 
* [[1924]], sobrepassa el milió d'exemplars diaris. 
* [[1929]], en commemoració dels seus 50 anys crea el ''Premi Asahi''. 
* [[25 de novembre]] de [[1935]], comença la publicació del diari a l'oest amb les seves noves oficines creades el [[febrer]] a [[Nagoya]], cobrint pràcticament tota la península del Japó amb la seva publicació. 
* [[10 d'abril]] de [[1937]], l'avió del Asahi Shimbun Vent diví (神風, ''Kamikaze'') estableix el rècord mundial d'un vol entre l'est [[àsia|asiàtic]] i [[Europa]] amb un viatge de 94 hores, 17 minuts i 56 segons. 
* [[1 de setembre]] de [[1940]], s'unifiquen el nom de les publicacions com a l''''Asahi Shimbun'''. 
* [[1 de gener]] de [[1943]], es prohibeix la publicació del Asahi Shimbun després de la publicació d'un assaig de [[Seigo Nakano]] (中野正剛) crític amb l'oficialisme. 
* [[5 de novembre]] de [[1945]], renuncia el president i tot el directori com a forma d'acceptació de les seves responsabilitats al tergiversar els principis ideològics del periòdic durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 
* [[21 de novembre]] de [[1947]], el periòdic adopta el nou sistema de [[kana]] (新仮名使い, ''shin kanazukai''). 
* [[1 d'octubre]] de [[1951]], es reprèn la publicació en format matinal i vespertí abandonada prèviament. 
* [[1950]], publica una entrevista exclusiva amb el líder del [[Partit Comunista]] del Japó [[Takashi Ito]] (伊藤律, ''Itō Takashi'') que fins al moment estava incògnit. Més tard es revela que va ser una fabricació del periodista. 
* [[1959]], estableix les seves oficines a [[Hokkaido]]. 
* [[1 de gener]] de [[1965]], l'edició de [[Any Nou]] ven 5,31 milions d'exemplars, batent la marca de 5 milions per primera vegada al Japó. 
* [[18 de novembre]] de [[1979]], l'Asahi Shimbun organitza la primera [[marató]] [[Internacional (política)|internacional]] femenina a Tòquio. 
* [[1980]], trasllada les seves oficines de Tòquio de [[Chiyoda-ku, Tòquio|Chiyoda-ku]] (千代田区) a [[Chuo-ku, Tòquio|Chuo-ku]] (中央区, ''Chūō ku''). Comença a utilitzar el sistema d'edició de pàgines computaritzat [[NELSON]]. 
* [[Maig]] de [[1987]], és víctima una sèrie d'atacs [[terrorisme|terroristes]] a Tòquio, Nagoya i [[Shizuoka]]. L'Esquadró de la venjança vermella (赤報隊, ''Sekihōtai'') s'adjudica l'autoria dels atacs. El nom de l'agrupació fa referència a la [[sang]], no té relació amb el [[comunisme]], i té origen en una agrupació amb el mateix nom de l'[[era Edo]]. 
* [[Juny]] de [[1988]], finalitzada la instal·lació del sistema [[NELSON]] en les oficines de Osaka, el procés d'edició es troba 100% computaritzat en totes les seves oficines. 
* [[1996]], trasllada les seves oficines de l'oest del país des de Nagoya fins a [[Fukuoka]]. 
* [[Març]] del [[2003]], reemplaça el Suplement del Diumenge publicat cada setmana des de [[1956]] pel suplement BE (''BussinessEntertainment'' [[idioma anglès|anglès]], Negocis i Entreteniment).

{{Commonscat|Asahi Shimbun}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Diaris]]
[[Categoria:Cultura del Japó]]</text>
      <sha1>lpgbb77xzrcwyff2yvla5jza4s6q72e</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>