<page>
    <title>Elefant (tanc destructor)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>332366</id>
    <revision>
      <id>13768853</id>
      <parentid>11739117</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T05:19:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Panzerjäger Tiger (P)]]</comment>
      <text>{{Vegeu|el tanc|Elefant}}
{{VBA
| nom=[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|20px|Bandera d'Alemanya (1933)]] [[Alemanya Nazi]]br /Panzerjäger Tiger (P) ''Ferdinand''
| imatge=[[Fitxer:Elefant USAOM-01.jpg|300px|Un Panzerjäger Tiger (P) ''Ferdinand'']]
| peu=Un Panzerjäger Tiger (P) ''Ferdinand''
|tripulació=6 (conductor, ràdio-operador, comandant, pistoler, dos carregadors)
| longitud=8,14 m (26,70 peus) amb canó
| amplada=3.38 m (11 ft)
| altura=2.97 m (9.74 ft)
| pes=65 tonnes (143,299 lbs)
| blindatge=200 mm (7,87 polzades)
| principal=Canó de 8,8nbsp;cm PaK 43/2 L/71, també conegut com a StuK 43/1
| secundari=Metralladora de 7,92 mm [[MG 34]] (modificació posterior)
| motor=2×[[Maybach]] HL 120 [[petroli]]
| potència=2×300 hp (2×220 kW)
| suspensió=barra de torsió longitudinal
| velocitat=30 km/h (19 mph)
| autonomia=210 km (130 milles)
}}
The '''Panzerjäger Tiger (P) ''Elefant''''' (Sd.Kfz. 184) era un [[caçacarros]] de la [[Wehrmacht]] alemanya de la [[Segona Guerra Mundial]]. Es van construir originalment amb el nom ''Ferdinand'', a causa del seu dissenyador.

== Desenvolupament ==

El disseny va evolucionar des dels antics dissenys de 1941-42, així com els posteriors, però encara efectiu, dissenys de la sèrie [[Marder]]. El xassís es va crear a partir de 90 [[Tiger I]] model Porsche ja construïts amb noves erugues i noves rodes d'acer.

Els motors eren col·locats en el centre del casc per donar espai per a l'armament situat en la part posterior en una estructura de caixa a sobre del xassís. El conductor i operador de ràdio se situaven en un compartiment separat en la part frontal. El canó utilitzat, el [[Canó de 88 mm|PaK 43/2 L/71]] de 88 mm, era un disseny diferent dels famosos canons de 88 mm, que disparava un projectil diferent i més llarg que els del FlaK 18 o FlaK 36. El canó només tenia un moviment transversal d'uns 25 graus i una limitació igual per a l'elevació.

=== Producció ===

Porsche havia fabricat uns cent cascs per a la seva proposta del tanc Tiger, el ''Porsche Tiger'' a la fàbrica Nibelungenwerke d'[[Àustria]]. Finalment, es va escollir el disseny de [[Henschel]] per a la producció, i els cascs de Porsche es van deixar sense utilitzar. Es va decidir, per tant, utilitzar aquests cascs com a base per a un nou caçacarros pesat, que muntaria el nou canó desenvolupat per [[Krupp]] PaK 43/2.

Es va afegir una planxa frontal de 100 mm el que duplicava el gruix del blindatge en la part frontal. Es van reemplaçar els dos motors refrigerats per aire per sengles [[Maybach]] HL 120 TRM. En total, es van convertir 90 cascs a la primavera de [[1943]]. Després del seu desplegament en el [[Front Oriental (Segona Guerra Mundial)|Front Oriental]], 48 dels cinquanta supervivents van ser modificats afegint-los una o dues metralladores [[MG34]] i millores en l'òptica. Es va incrementar el pes a les 70 tones. A partir de les ordres de [[Adolf Hitler|Hitler]] de l'1 i 27 de febrer de [[1944]], el vehicle va ser reanomenat com a '''Elefant'''.

Es van fabricar a més, tres vehicles de recuperació, ''Bergepanzer Tiger (P)''.

== Combat ==

Dos eren desplegats a nivell de companyia, algunes vegades dividides en seccions, amb infanteria o tancs protegint els flancs vulnerables dels vehicles. Tots els Ferdinand disponibles, excepte un, van ser utilitzats en la [[Batalla de Kursk]], on van veure combat per primera vegada. Encara que van destruir uns 320 tancs soviètics, el seu rendiment en altres aspectes era pobre. Moltes unitats se separaven i resultaven vulnerables a la infanteria.

Després d'això van ser modificats i van rebre el nom d'Elefant. Els Elefant van servir a [[Itàlia]] el 1944, i els últims supervivents van lluitar durant la [[Batalla de Berlín]]. Només dos Elefant van sobreviure al final de la guerra, un capturat a Kursk i actualment al Museu de Kubinka als afores de [[Moscou]]; un altre capturat a [[Operació Shingle|Anzio]] i forma part de la col·lecció de l'Army Ordnance Museum. 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Panzerjäger Tiger (P)}}
* [http://www.panzerworld.net/ferdinandelefant.html Informació sobre el Panzerjäger Tiger(P) Ferdinand/Elefant a Panzerworld]
* [http://www.wwiivehicles.com/germany/tank-hunters/elefant.asp Vehicles de la II Guerra Mundial]
* [http://www.achtungpanzer.com/pz6.htm Achtung Panzer!].
* [http://tank.uw.ru/articles/samohod/ferdinand_a12/gallery/index.khtml Fotogaleria]
* [http://grayknight.narod.ru/Ferds_Kursk_43/Ferds_Kursk_43.htm Una galeria amb un gran nombre de fotos a Rússia]

[[Categoria:Caçacarros]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ru}}</text>
      <sha1>irr2dfmk9uurpvlsa7xhvhpfr0neb6x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>