<page>
    <title>T-34</title>
    <ns>0</ns>
    <id>332623</id>
    <revision>
      <id>13770295</id>
      <parentid>13412029</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T08:34:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:T-34 tanks]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vehicle militar
| nom= T-34
| imatge= [[Fitxer:T-34-76 RB8.JPG|300px|T-34 Model 1943]]
| peu de foto= T-34 Model 1943
| país= {{Bandera|Unió Soviètica}} [[Unió Soviètica]]
| tipus= [[Tanc]] mitjà
| any= [[1940]]
| fabricant=
| longitudc= 
| longitut= 6,75 [[metre|m]]
| amplada= 3 m
| altura= 2,45 m
| altures= 
| pes= 26-30,9 [[tona (unitat)|t]]
| tripulació= 4
| motor= V-2
| tipusm= [[Gasoli|dièsel]] de 12 cilindres 
| cilindrada= 
| potència= 500 [[cavall de vapor|CV]] (370 [[kW]])
| par= 
| caixac=
| transmissió=
| frens=
| rodatge= cadenes amb 5 rodes de rodatge a cada costat
| suspensió= Christie
|amortització=
| velocitatc= 55 [[km/h]]
| velocitat= 
| autonomiac= 465 [[km]]
| autonomia= 
| combustible= 
| pressió= 
| rati= 
| armamentp= [[Canó de tanc|Canó]] [[F-34 (canó)|F-34]] de 76,2 [[mm]]
| armaments= 2 × [[metralladores]] [[DPM|DT]] de 7,62 mm
|mésarmament=
| buc= 45-70 mm
| torreta= Fins a 90 mm
| nbq=
| defenses=
| altres=
}}
El '''T-34''' és un [[tanc]] mitjà de fabricació soviètica que va ser produït des de [[1940]] a [[1958]]. Estava considerat el millor tanc quan la [[Unió Soviètica]] va entrar en la [[Segona Guerra Mundial]], en l'actualitat és considerat el millor tanc que hagi intervingut en la [[Segona Guerra Mundial]], no per tenir major potència de foc si no pel seu equilibri en el camp de batalla això inclusivament per a sobre dels tancs de tanta potència de foc com els alemanys i tan ràpids com els dels aliats, el seu disseny era el més efectiu i influent de tota la guerra. Fabricat per primera vegada el [[1940]] a la fàbrica [[KhPZ]] a [[Khàrkiv]], [[Ucraïna]], era l'arma principal de les forces blindades soviètiques durant la [[Segona Guerra Mundial]] i va ser molt exportat posteriorment. A més, va ser el tanc més produït durant la guerra i el segon de tota la història, rere el seu successor, el [[T-54]]/55. Alguns T-34 van continuar sent usats durant els [[anys 1990]].

El desenvolupament del T-34 va partir de la sèrie de tancs ràpids [[BT (tanc)|BT]], amb la intenció de reemplaçar els BT i el tanc d'infanteria [[T-26]]. Després de la insatisfacció dels carros soviètics en la [[Guerra Civil Espanyola]], la falta de protecció es va fer notable. El T-34 es tractava del tanc que millor equilibrava la potència de foc, mobilitat i protecció dels existents, encara que inicialment la seva eficàcia en el camp de batalla va ser desaprofitada a causa de la mala disposició [[Ergonomia|ergonòmica]] del compartiment de la tripulació, la manca de ràdios, falta de municions i l'ús de [[tàctica|tàctiques]] pobres, així com una decadent cadena de comandament antiquada.

A finals de [[1943]] es va introduir el millorat '''T-34-85''', amb un [[Canó de tanc|canó]] de major potència. El disseny i construcció del tanc van ser contínuament refinaments durant la guerra per millorar la seva eficàcia i reduir els costos, permetent que es disposés constantment de més quantitat de tancs. Cap a [[1945]], el T-34 versàtil i rendible havia substituït la majoria de tancs pesants i lleugers en servei. Va ser una influència en el desenvolupament posterior del nou concepte de carro de combat, el tanc de combat principal.

== Història ==
=== Disseny revolucionari ===
En els [[anys 1930]], la majoria dels tancs soviètics eren el carro lleuger [[T-26]] i la sèrie de tancs ràpids [[BT (tanc)|BT]]. El T-26 era un tanc d'infanteria lent, dissenyat per mantenir el pas amb els soldats. Els tancs BT eren tancs de cavalleria, molt ràpids i lleugers, dissenyats per lluitar contra altres tancs, però no contra la [[infanteria]]. Ambdós tenien un blindatge fi i empraven gasolina, com la majoria dels dissenys dels anys 30, que solien cremar en flames per problemes al motor. El dièsel es va convertir en un avantatge que els soviètics superior aprofitar, malgrat ser més sorollós, i per tant, més fàcil de descobrir.

La [[Guerra Civil Espanyola]] va ser tota una inspiració per a l'Exèrcit Roig, els que es van adonar, la qual cosa els va portar a la recerca d'uns reemplaçaments, de les debilitats dels seus carros. D'aquest projecte sortiria el T-34 model 1940 i el KV-1.

En [[1937]], l'enginyer [[Mikhaïl Koixkin]] va ser assignat per l'[[Exèrcit Roig]] per dirigir un nou equip encarregat de dissenyar un reemplaçament per als tancs BT, a la fàbrica KhPZ de [[Khàrkiv]]. El [[prototip]], A-20 denominat, tenia un blindatge de 20 [[mm]] i un canó de 45 mm Koshkin va convèncer a [[Ióssif Stalin|Stalin]] de deixar-lo desenvolupar un segon prototip, un ''tanc universal'' armat més blindat i millor que reemplaçaria tant als T-26 com als tancs BT. El segon prototip, designat A-30 però aviat rebatejat T-32, tenia 30 mm de protecció i un canó de 76 mm.

Ambdós models van ser posats a prova en els camps d'assaig de [[Kubinka]] en [[1939]], i el T-32 va demostrar ser més maniobrable que l'A-20. La resistència del comandament militar i les preocupacions per l'alt cost de producció van desaparèixer quan es va veure el pobre rendiment dels tancs soviètics en [[Guerra d'Hivern|Finlàndia]] i l'efectivitat de la [[Blitzkrieg]] alemanya a [[Batalla de França|França]]. Una versió més pesant del T-32, amb 45 mm de blindatge en la part frontal, va ser aprovada per a la seva producció com a T-34.

El T-34 tenia la [[suspensió Christie]] de ressort helicoïdal del BT, però prescindint de la pesant i ineficaç característica de convertible, que permetia a un tanc moure's amb les rodes sense necessitat de la cadena d'eruga. Tenia un [[blindatge]] inclinat, una planta motriu relativament potent i unes erugues amples. La versió inicial portava un canó de 76,2 [[mm]], sovint denominat com T-34/76 (originalment, una designació alemanya). A finals de 1943, una segona versió important, el T-34/85 o T-34-85 va començar a ser produïda, amb una torreta de major mida (amb 3 tripulants com en els carros alemanys) amb un canó de 85 mm.

=== Producció ===
El T-34 va plantejar nous desafiaments a la indústria soviètica. Era el tanc mitjà més blindat produït fins a aquell moment, i les peces prefabricades es construïen en diverses plantes: la Fàbrica Dièsel Núm. 75 de [[Khàrkiv]] proveïa el motor model V-2, la Fàbrica Kirov Nº 185 de [[Leningrad]] va produir el canó|gorja original L-11, i la Fàbrica Dinamo de [[Moscou]], els components elèctrics. Els tancs van ser construïts inicialment en la KhPZ Núm. 183 i la Fàbrica de Tractor de [[Stalingrad]] (STZ), i posteriorment en la Fàbrica Krasnoye Sormovo No. 112 a [[Gorki]].

Existien múltiples problemes: les planxes de blindatge eren defectuoses; a causa de l'escassetat dels nous motors V-2, molts tancs de la producció inicial de [[1940]] portava el motor, suspensió i embragatge inferiors del tanc BT; només els carros dels comandants de les companyia portaven ràdios. El canó L-11 no va respondre a les expectatives, de manera que l'oficina de disseny Grabin a la Fàbrica Gorki Nº 92 va dissenyar el canó [[F-34 (canó)|F-34]] de 76,2 mm. Ja que no s'aprovaria la producció, Gorki i KhPZ van començar a fabricar el canó de tota manera; el permís oficial només seria concedit del Comitè de Defensa de l'Estat després que les tropes elogiessin el bon rendiment del canó.ref name=Zaloga02Zaloga, Steven J., James Grandsen (1984). ''Soviet Tanks and Combat Vehicles of World War Two'' Londres: Arms and Armour Press. ISBN 0-85368-606-8./ref

Existia la pressió política de redirigir els recursos a la construcció dels tancs d'infanteria tradicionals, o de cancel·lar la producció pendent de T-34 a favor del disseny més avançat T-34 M Tanmateix, l'atac per sorpresa d'[[Alemanya]] en l'[[Operació Barbarroja]] el [[22 de juny]] de [[1941]] va forçar a la [[Unió Soviètica]] a traslladar la producció completa de tancs. Això va produir una gran necessitat d'enviar nous tancs al capdavant immediatament, per la qual cosa no es va permetre modificar parts del T-34 a excepció d'aquelles que aconseguissin una fabricació més ràpida conservant tot el seu poder.

Els ràpids avenços de les forces alemanyes van forçar l'evacuació de les fàbriques de tancs cap als [[Urals]]. La KhPZ va ser restablerta a prop de la Fàbrica de vagons Dzherzhinski d'[[Ural]] a [[Nizhny Tagil]], rebatejada Fàbrica de Tancs Stalin d'Ural Núm. 183. La fàbrica Kirov va ser evacuada unes setmanes abans que [[Leningrad]] fos envoltada, i es va traslladar a la Fàbrica de Tractors Stalin de [[Txeliàbinsk]], que rebria el sobrenom de ''Tankograd'', ciutat dels tancs. Mentre que aquestes fàbriques eren recol·locades a una velocitat rècord, el complex industrial al voltant de la Fàbrica de Tractors de Stalingrad produïa el 40% de tots els T-34, fins que va ser completament envoltada durant la [[Batalla de Stalingrad]] a la tardor de [[1942]].ref name=Zaloga01Zaloga, Steven J., James Grandsen (1983). ''T-34 in Action'' Carrollton, Texas: Squadron/Signal. ISBN 0-89747-112-1./ref

Llevat d'aquesta interrupció, els únics canvis permesos a les cadenes de muntatge eren fer els tancs més senzills i barats de produir. Es van desenvolupar nous mètodes per a la [[soldadura]] autògena i en l'enduriment de les planxes, incloent les innovacions del professor [[Evgeni Paton]]. El disseny del canó F-34 Model 1941 de 76,2 mm es va reduir a 614 peces, comparades amb les 861 del model anterior. En dos anys es va retallar el cost de producció de 269.500 [[Ruble russa|rubles]] el 1941 a 193.000 rubles i després a 135.000 rubles, fins i tot encara que la majoria dels treballadors experimentats van ser reemplaçats per dones, nens, invàlids i ancians.

La necessitat d'una millora per al T-34 era molt necessària des de l'entrada en combat dels [[Panzer VI Tiger|Tigers]] i els [[Panzer V Panther|Panthers]], però ja que hi havia escassos exemplars fins ben entrat 1943, no se li va donar la importància necessària, el qual va acabar sent una tomba per als tripulants dels T-34 segon que difícilment no podia combatre els esmentats tancs amb els seus canons de 76,2mm.

=== Desenvolupament evolutiu ===
El 1942, el nou disseny de torreta derivat del projecte abandonat del T-34 M va començar a ser construïda, millorant les condicions de falta d'espai i finalment afegint una cúpula de comandant amb visió total. Els subministraments limitats de [[cautxú]] van portar a l'adopció de rodes amb vorell d'acer i es va afegir un nou [[embragatge]] a la transmissió de cinc velocitats millorada i el motor.

El 1943, els soviètics es van enfrontar contra els nous tancs alemanys [[Panzer V Panther|Panther]] i [[Tiger I|Tiger]]. D'acord amb l'experiència de la [[Batalla de Kursk]], i les peticions des del front de guerra de tenir més potència de foc a llarg abast, el comandament soviètic va prendre la decisió difícil d'actualitzar les fàbriques per produir un nou model. El T-34-85 tenia un [[Canó de tanc|canó]] de 85 mm de major potència i finalment, una torreta de tres homes amb radi (anteriorment, la ràdio es trobava al buc del tanc). El comandant podia donar les ordres, deixant el maneig del canó a l'artiller i a carregador. A partir de 1944, els carristes dels T-34-85 van començar a emprar munició subcalibrada de nucli de tungstè (BR-BR-365P), que podia penetrar gairebé un 40% que els projectils BR-365, però que en tenir un menor cap explosiu era menys efectiu en la postpenetració.

=== Cost ===
El cost per produir un T-34-85 era inicialment un 30% més car que el Model 1943, uns 164.000 rubles, però el 1945 havia baixat a 142.000 rubles. Durant el transcurs de la guerra, el cost d'un T-34 s'havia reduït a la meitat, mentre que la seva mobilitat es mantenia igual, i el seu blindatge frontal i capacitat de penetració del canó s'havia duplicat gairebé.

Al final de la guerra, es van construir uns 57.000 T-34: 34.780 tancs T-34 originals des de 1940 a 1944 i uns altres 22.559 T-34-85 des de 1944 a 1945.ref[http://www.battlefield.ru/index.php?option=com_contenttask=viewid=81Itemid=43lang=en T-34: Development History] | [http://www.battlefield.ru/index.php?option=com_contenttask=viewid=87Itemid=50lang=en T-34-85: Development History] ''The Russian Battlefield''/ref Després de la guerra, el T-34 era fora de la producció en gran escala a la Unió Soviètica el [[1946]] quan es van construir 2.701.

La producció es va reiniciar el [[1951]] en la [[República Popular de Polònia]] i [[Txecoslovàquia]], on es van fabricar 1.380 i 3.185 T-34-85 respectivament, fins a 1956. A finals dels [[anys 1960]], els T-34-85 soviètics van passar per un programa de modernització (T-34-85 M) per a l'exportació i la reserva, utilitzant components dels tancs [[T-54]]/55.

S'estima que el total de tancs T-34 és de 84.070 unitats, més 13.170 peces d'[[artilleria]] autopropulsada construïdes utilitzant xassís del T-34.ref name=ZalogaZaloga, Steven J., Jim Kinnear (1996). ''T-34-85 Mèdium Tank 1944-94'' Oxford: Osprey Publishing. ISBN 1-85532-535-7./ref

=== Variants ===
{{VBA
|imatge = [[Fitxer:T-34-85 góra RB.jpg|265px|T-34-85]]
|peu = T-34-85
|nom = T-34-85
|tripulació =5
|longitud =8,15 m
|amplada =3,00 m
|altura =2,60 m
|pes =32 Tones
|blindatge =90 mm
|principal = Canó de 85 mm ZiS-S-53
|secundari =2 x 7,62 mm metralladores DT
|motor = V-2 dièsel de 12 cilindres
|potència =500 CV
|suspensió = Christie
|velocitat =55 km/h
|autonomia =360 km
}}
La identificació de les variants del T-34 pot ser complicada. La fosa de la torreta i els detalls superficials i l'equip variava entre fàbriques. Les noves millores s'afegien en la meitat d'una producció o actualitzant els tancs vells. Els carros fora de combat eren reconstruïts, algunes vegades incloent equip de models més moderns o fins i tot una nova torreta. Alguns tancs portaven blindatge ''apliqué'' fabricada per restes d'acer de diferents mides, fosos al buc i possiblement també a la torreta; aquests tancs es denominaven ''ekranami'', amb pantalles.

La intel·ligència alemanya de la II Guerra Mundial va denominar a les dues produccions principals com T-34/76 i T-34/85, i les variacions menors rebien designacions amb lletres com T-34/76 A. Aquesta nomenclatura ha estat utilitzada àmpliament a Occident, especialment en la literatura popular. Des dels anys 1980, tanmateix, moltes fonts acadèmiques han estat usant l'estil soviètic: T-34 i T-34-85, i les variants com a l'any del model, com T-34 Model 1940.

Des de la dissolució de la Unió Soviètica, els nous documents desclassificats han demostrat que tots els T-34 amb la torreta original i el [[Canó de tanc|canó]] [[F-34 (canó)|F-34]] (coneguts convencionalment com a Model 1941 i 1942) eren oficialment denominats 'Model 1941' i els T-34 de torreta [[Hexàgon|hexagonal]] (Model 1943) eren oficialment el ''Model 1942''. Els T-34 capturats per Alemanya eren designats com ''Panzerkampfwagen T-34(r)''.

==== Carros de combat ====
El ''T-34'' (T-34/76) era el tanc original amb el canó de 76,2 mm. Entre parèntesis la designació alemanya.

* ''Model 1940'' (T-34/76 A): una primera producció amb el canó L-11 de 76,2 mm en una torreta de dos homes.
* ''Model 1941'' (T-34/T-34/76B): la producció principal amb major blindatge i el canó F-34 de 76,2 mm.
* ''Model 1942'' (T-34/76 C): amb moltes millores de menor importància en la fabricació.
* ''Model 1943'' (T-34/T-34/76D, E i F): amb una nova torreta hexagonal fosa, els alemanys els van donar el sobrenom de ''[[Mickey Mouse]]''. La producció principal tenia una nova cúpula de comandant.
* ''T-34/57'': una petita quantitat de T-34 des de 1941 a 1943 van ser armats amb el canó ràpid ZIS-4 de 57 mm per ser utilitzats com [[caçacarros]]. Aquest canó tenia millor penetració que el F-34 (140 mm d'acer a 500 m, davant 90 mm), però la mida del projectil no permetia suficient càrrega explosiva per a blancs no blindats.
* ''OT-34'': tanc [[llançaflames]], reemplaçant la metralladora del buc, generalment un Model 1942 amb el llançaflames ATO-41 o un Model 1943 amb l'ATO-42. Majorment van participar en la [[Batalla de Moscou]] amb bons resultats segons informes soviètics.

El ''T-34 M'' un prototip avançat de 1940 (A-43), amb millor blindatge, una torreta hexagonal de tres homes, suspensió de barra de torsió i increment de munició i combustible. Es van construir cinc bucs però el programa es va abandonar quan va començar la guerra. El programa va servir per al disseny de la torreta del T-34 Model 1943, i va ser reiniciat per al tanc T-44.

El ''T-34-85'' tenia millores importants, una nova torreta de tres homes i un [[Canó de tanc|canó]] de 85 mm.

* ''Model 1943'': una producció curta en febrer-març de 1944 amb el canó D-5 T de 85 mm
* ''Model 1944'': la producció principal, amb el canó més senzill ZIS-S-53 de 85 mm, la ràdio traslladada del buc a la torreta amb una disposició millorada i una nova òptica de l'artiller
* ''Model 1945'': canvis introduïts gradualment durant 1944-46, millora de la cúpula del comandant, sistema de fums TDP (tankovoy dimoviy pribor), ventiladors davant i enrere de la torreta
* ''Model 1946'': producció postguerra, formalitzant el Model 1945, amb un motor millorat V-2-34 M, noves rodes i millores de menor consideració
* ''Model 1960'': programa de reutilització, motor V-2-3411, millors sistemes de ventilació i lubricació, generador de bateria, visors infrarojos i una nova ràdio
* ''Model 1969'' (o ''T-34-85M''): un programa de reutilització amb una nova ràdio R-123 i equip de [[visió nocturna]]. Millores mecàniques i un dipòsit extern addicional de 200 [[litre|L]]
* ''T-34-85M1'': un programa de reutilització polonès, similar al Model 1960
* ''T-34-85M2'': programa polonès, similar al Model 1969, amb un sistema per a travessar zones d'aigua profundes i esnòrquel
* ''OT-34-85 (o TO-34)'': un tanc T-34-85 amb el llançaflames ATO-42

Es va continuar realitzant diverses millores en els T-34-85, incloent programes de restauració en [[1960]] i [[1969]]. Els models del T-34-85 són molt similars externament.

El desenvolupament en preguerra d'un T-34 més avançat va ser continuat de nou el 1944, produint el [[T-44]]. El nou tanc tenia un disseny de torreta basat en la del T-34-85, però amb un nou buc amb suspensió de barra de torsió i un motor muntat transversalment. Tenia un perfil més baix que el T-34-85 i era més senzill en cas de fabricar. Es van construir entre 150 i 200 d'aquests tancs abans del final de la guerra. Amb algunes modificacions, una nova torreta i canó es va convertir en el T-54, que va començar a fabricar-se en [[1947]].

==== Altres vehicles blindats ====
* ''PT-34'' tanc netejamines, construït generalment amb el xassís del T-34 Model 1943 o el T34-85.
* ''MP-34'' llançaponts de vells tancs reconstruïts en el camp de batalla o instal·lacions de reparació. Aquests s'utilitzaven per a operacions de travessia de rius, i eren recuperats posteriorment.
* Canons autopropulsats, ''[[SU-85]]'', ''[[SU-100]]'' i ''[[SU-122]]'', van utilitzar com a base el xassís del T-34.

Després de la II Guerra Mundial, alguns T-34 eren armats amb [[Obús|obusos]] de 122 mm com a [[artilleria autopropulsada]] en [[Síria]] i [[Egipte]].

==== Vehicles de suport ====
Hi havia molts vehicles de suport, grues i fins i tot tractors civils construïts amb el xassís del T-34 al començament de la guerra que es van utilitzar fins i tot els [[anys 1990]]. La gran majoria eren conversions de tancs antics o fets malbé i canons autopropulsats.

* ''T-34-T'' (tyagach), tractor
* ''SPK-5'' (1955), grua de deu tones
* ''SPK-5/10M'' versió millorada del SPK-5, amb una grua hidràulica
* ''T-34-TO'' (technicheskoye obsuzhivaniye), manteniment tècnic
* ''VT-34'' vehicle de recuperació txecoslovac
* ''CW-34'' variant del VT-34 polonès
* ''WPT-34'' (1960), vehicle de reparació i manteniment polonès

==== Dades dels models ====
{| border=0 cellspacing=0 cellpadding=3 style=border-top:3px double #999; border-collapse:collapse; text-align:left; font-size:smaller; 
|+ style=font-size:larger; text-align:left;  | Models del tanc T-34 durant la Segona Guerra Mundial
|- style=vertical-align:bottom; border-bottom:1px solid #999; 
!
! style=text-align:left;  | T-34 br /Model 1940
! style=text-align:left;  | T-34 br /Model 1941
! style=text-align:left;  | T-34 br /Model 1942
! style=text-align:left;  | T-34 br /Model 1943
! style=text-align:left;  | T-34-85
! style=text-align:left;  | T-44
|-
! style=text-align:right;  | Pes
| 26 [[tona (unitat)|t]]
| 26,5 t
| 28,5 t
| 30,9 t
| 32 t
| 31,9 t
|-
! style=text-align:right;  | Canó
| L-11 de 76,2 mm
| F-34 de 76,2 mm
| F-34 de 76,2 mm
| F-34 de 76,2 mm
| ZiS-S-53 de 85 mm
| ZiS-S-53 de 85 mm
|-
! style=text-align:right;  | Munició
| 76 projectils
| 77 projectils
| 77 projectils
| 100 projectils
| 60 projectils
| 58 projectils
|-
! style=text-align:right;  | Combustible
| 460 [[litre|L]]
| 460 L
| 610 L
| 790 L
| 810 L
| 642 L
|-
! style=text-align:right;  | Abast en carretera
| 300 [[kilòmetre|km]]
| 400 km
| 400 km
| 465 km
| 360 km
| 300 km
|-
! style=text-align:right;  | Blindatge
| 15-45 [[mil·límetre|mm]]
| 20-52 mm
| 20-65 mm
| 20-70 mm
| 20-90 mm
| 15-120 mm
|-
! style=text-align:right;  | Preu
|
| 270.000 [[Ruble rus|rubles]]
| 193.000 rubles
| 135.000 rubles
| 164.000 rubles
|
|- style=border-top:3px double #999; 
| colspan=7 | Notes: Les dimensions, velocitat en carretera, potència del motor no van variar significativament.refHarrison, Mark (2002). ''Accounting for War: Soviet Production, Employment, and the Defence Burden, 1940-1945'' Cambridge University Press. ISBN 0-521-89424-7./ref
|}

== Combat ==
El T-34 s'utilitza sovint com a símbol de l'eficaç contraatac soviètic contra els alemanys. L'aparició del T-34 a l'estiu de 1941 va ser un xoc psicològic per als soldats alemanys, que havien estat preparats per enfrontar-se a un enemic inferior: això es mostra al diari de [[Alfred Jodl]], que van ser agafats per sorpresa amb l'aparició del T-34 en [[Riga]].

El T-34 podia deixar fora de combat tots els tancs alemanys de 1941 amb eficàcia. Tanmateix, el nou carro de combat sofria de diversos problemes mecànics, especialment en la seva transmissió i embragatge; com a mínim el 50% de les pèrdues totals durant el primer estiu eren a causa d'aquests errors en comptes del foc enemic. Existia escassetat d'equip de recuperació i reparació, mentre que la inexperiència de molts soldats provocava que abandonessin els seus carros en sentir els primers trets enemics.ref name=Zaloga02/ No era estany que els primers T-34 anessin a la càrrega portant una transmissió de recanvi a la coberta del motor. Aquests problemes mecànics van ser finalment solucionats.

Durant l'hivern de 1941-42 els T-34 van tornar a dominar els tancs alemanys gràcies a la seva capacitat de moure's sobre fang o neu sense quedar atrapats. Els carros alemanys no es podien moure als mateixos terrenys que el T-34 podia. La infanteria alemanya, que en aquell moment estava armada amb canons antitanc [[PaK 36]] de 37 mm i [[PaK 38]] de 50 mm, no tenia mitjans efectius per aturar els tancs T-34. Només el baix nivell d'entrenament de la tripulació i la incapacitat dels comandaments soviètics van evitar que el T-34 assolís major èxit.

L'èmfasi de l'Exèrcit Roig en 1942-43 se centrava en la reconstrucció de les pèrdues de 1941 i millorar les habilitats tàctiques. La producció de T-34 va créixer ràpidament, però el disseny estava congelat: generalment, només s'acceptava els canvis que acceleressin la producció. Els dissenyadors soviètics estaven ben informats de la necessitat de corregir certes deficiències del disseny, però aquestes millores haurien costat temps de producció i no van ser adoptades. A mitjan 1943, la producció de T-34 era d'uns mil tancs al mes, molt més alt que la producció alemanya. Tanmateix, les pèrdues soviètiques superaven les alemanyes a causa de la inferioritat tàctica, falta d'entrenament de les unitats, una cadena de comandament defectuosa i l'escassetat d'aparells de ràdio als carros.

Com a resposta al T-34, els alemanys van començar a presentar un gran nombre de canons ràpids [[PaK 40]] de 75 mm, tant com remolc com a autopropulsat. A més, van començar a emprar el nou tanc [[Tiger I]] a finals del 1942 i el tanc mitjà [[Panzer V Panther|Panther]] el 1943. A la meitat de la guerra, el T-34 ja no tenia la superioritat tècnica contra els [[Panzer]] alemanys. Les proporcions de pèrdues continuaven desfavorables per als soviètics, encara que curiosament es van reduir una mica. El problema a solucionar consistia en gruixuts blindatges que el canó ZIS-5 de 76,2mm no podia fer front, per la qual cosa es va necessitar una millora del T-34.

En els últims anys del conflicte, els soviètics van millorar tàcticament i l'aclaparadora superioritat de carros de combat davant els alemanys va jugar un punt crucial. L'aparició del T-34-85 a començaments de 1944 li va donar a l'Exèrcit Roig un tanc amb millor blindatge i mobilitat que els [[Panzer IV]] (incloent la versió H d'aquest) i [[Sturmgeschütz III]], encara que el blindatge continuava estant per sota del Panther, la potència de foc s'equilibrava molt i el Panther, gairebé impenetrable frontalment va començar a ser vulnerable per sota dels 600 m L'avantatge soviètic consistia en la poca quantitat de Panther que existia davant els T-34, mentre que la mobilitat del carro soviètic era encara superior i estava assentat sobre un xassís molt provat i poc propens a les ruptures, mentre que el Panther va patir durant un any problemes mecànics que van ser la causa de la major part de les baixes. Tanmateix, el T-34-85 era prou bo com per permetre que la tripulació experta i les situacions tàctiques inclinessin la balança. La introducció de munició subcalibrada permetia al T-34-85 penetrar 120 mm a 30è a 500 m, el qual posava l'escàs i car Panther i Tiger I en una posició compromesa. Si afegim a tot això que pels costats i per darrere, l'escàs blindatge del Panther podia ser penetrat a més de 2 [[km]], podem fer-nos una idea de les dificultats contra les contínues onades de l'exèrcit roig.

A començaments de la guerra, només el 5% dels tancs soviètics eren T-34; això es va incrementar fins i tot el 50% o 60% a mitjans de 1943, i fins i tot més a final de la guerra. En aquell moment, els T-34 havien substituït els models antics i estaven disponible en grans quantitats, els nous tancs alemanys com el Panther, basat en el T-34, els sobrepassaven. A final de la guerra, els tancs pesants Ióssif Stalin també estaven millor blindats i armats que els T-34, que els Panthers, Tigers I i fins i tot al frontal de la barcassa superava per 7 mm el del Tiger II.

S'ha comparat el T-34 amb el tanc mitjà [[nord-americà]] [[M4 Sherman]] i l'alemany [[Panzer IV]]. Cada tanc era la columna central de les unitats blindades dels seus respectius exèrcits. Ambdós eren bons dissenys en el moment que van aparèixer. Ambdós tancs van ser millorats significativament sense molta pèrdua d'efectivitat. I ambdós carros de combat podien ser fabricats en grans quantitats i mantinguts en condicions difícils. Tanmateix, cap dels dos primers tancs no podien enfrontar-se directament als millors tancs alemanys, Panther i Tiger, en termes iguals, però això no seria una comparació fàcil, ja que els alemanys blindats eren vehicles pesants més comparables amb els tancs pesants soviètics IS-2.ref name=Zaloga01/

Una anècdota dels T-34-85 mostrava l'efectivitat d'aquest carro de combat. Amb l'aparició dels nous [[Tiger II]], l'exèrcit soviètic es va posar en alerta. Només havien sentit rumors i van enviar un T-34-85 comandat per Oskin a Ogledow (Polònia). Amagat, Oskin va ordenar carregar els projectils perforants BR-BR-365P. Aprofitant que 3 Tigers II anaven per un camí en fila índia, el T-34-85 va disparar a 200 m al costat del 1r Tiger II. La realitat és que el primer impacte havia matat part de la tripulació, però es van disparar fins a 5 impactes més per assegurar-se. El Tiger II de cap ja havia girat la torre, però amb el fum aixecat no va poder localitzar l'enemic i va rebre 3 impactes al frontal que van rebotar. Tanmateix, el quart impacte va travessar l'anell i el tanc va començar a cremar. El tercer Tiger II, encegat pel fum va començar a retrocedir i el T-34-85 d'Oskin va sortir a la seva cacera, perforant-lo per darrere i acabant així amb l'últim dels 3 enemics que havia albirat. Si només un T-34-85 ha pogut amb 3 Tigers II, es demostra que el carro més senzill del moment podia afrontar situacions similars contra altres tipus de carros pesants.

Els tancs estaven preparats per a diverses tasques en el camp de batalla, com a suport d'infanteria i aprofitament. L'enfrontament entre tancs era molt important. La producció alemanya era limitada a un petit nombre de vehicles superiors però complexos. La decisió soviètica de fabricar una gran quantitat de T-34, millorant i simplificant el disseny, va ser una opció millor que va ajudar la victòria final.
[[Fitxer:T-34-85-korea.jpg|thumb|250px|Soldats nord-americans examinant un T-34-85 en la Guerra de Corea.]]
Després de la II Guerra Mundial, els T-34-85 han estat utilitzats per molts clients de la Unió Soviètica i antics clients. Durant la [[Guerra de Corea]], el 1950, van ser la punta de llança en la invasió a Corea del Sud. Es van enfrontar contra els carros nord-americans Sherman, [[M24 Chaffee]] i [[M26 Pershing]] però no contra els [[Centurion (tanc)|Centurion]] de les forces de l'[[ONU]].

Els T-34 van formar part de molts exèrcits del [[Pacte de Varsòvia]] i van actuar en la [[Sublevació hongaresa de 1956]], també en [[Orient Mitjà]], la [[Guerra del Vietnam]], i més recentment en la [[Guerra de Bòsnia]]. Els tancs han estat disponibles esporàdicament en [[Afganistan]], encara que és desconegut si s'han enfrontat contra tropes de la coalició, i [[Saddam Hussein]] tenia T-34 en el seu exèrcit a començaments dels [[anys 1990]]. Diversos estats africans, incloent [[Angola]] i [[Somàlia]] han utilitzat T-34-85. Els T-34-85 cubans han vist combat en [[Àfrica]].

Els T-34 han estat utilitzats a 40 països, i en [[1996]] (assenyalat amb un asterisc, *) continuava en 27.ref name=Zaloga/

Div style=width:19em; margin-right:1em; float:left;  
''Europa i Amèrica''
* {{ALB}}*
* {{GER}}
* {{AUT}}
* {{BUL}}*
* {{CYP}}
* {{TCH}}
* {{CUB}}
* {{FIN}}
* [[Fitxer:Flag of East Germany.svg|20px|República Democràtica d'Alemanya]] [[Alemanya Oriental]]
* {{NIC}}*
* {{HUN}}
* {{POL}}
* [[Fitxer:Flag of Romania.svg|20px|Romania]] [[Romania]]*
* [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|20px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
* [[Fitxer:Flag of SFR Yugoslavia.svg|20px|República Federal Socialista de Iugoslàvia]] [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]*
/Div

Div style=width:19em; margin-right:1em; float:left;  
''Orient Mitjà i Àsia''

* {{AFG}}*
* {{EGY}}*
* {{IRQ}}
* [[Fitxer:Flag of Laos.svg|20px|Laos]] [[Laos]]
* [[Fitxer:Flag of Lebanon.svg|20px|Líban]] [[Líban]]*
* {{LBY}}*
* {{MNG}}*
* {{PRK}}*
* {{CHN}}*
* {{SYR}}*
* {{VIE}}*
* [[Fitxer:Flag of South Yemen.svg|20px|Iemen del Sud]] [[Iemen del Sud]]*
* [[Fitxer:Flag of North Yemen.svg|20px|Iemen del Nord]] [[Iemen del Nord]]
/Div

Div style=width:19em; margin-right:1em; float:left;  
''Àfrica''
* [[Fitxer:Flag of Algeria.svg|20px|Algèria]] [[Algèria]]*
* [[Fitxer:Flag of Angola.svg|20px|Angola]] [[Angola]]*
* {{COG}}*
* [[Fitxer:Flag of Equatorial Guinea.svg|20px|Guinea Equatorial]] [[Guinea Equatorial]]*
* {{ETH}}*
* [[Fitxer:Flag of Guinea.svg|20px|República de Guinea]] [[Guinea]]*
* {{GNB}}*
* {{MLI}}*
* {{MOZ}}*
* {{SOM}}*
* [[Fitxer:Flag of Sudan.svg|20px|Sudan]] [[Sudan]]*
* [[Fitxer:Flag of Togo.svg|20px|Togo]] [[Togo]]*
* [[Fitxer:Flag of Zimbabwe.svg|20px|Zimbabwe]] [[Zimbabwe]]*
/Divbr style=clear:both /

== Efectivitat ==
El T-34 era excepcional en els factors ''durs'' blindatge, potència de foc i mobilitat; i pobre en els factors ''tous'' facilitat d'ús, ergonomia, disposició de la tripulació, aparells de visió, etc.

El tanc tenia un bon equilibri dels tres factors principals durant tot el seu cicle en la Segona Guerra Mundial. El 1941, el blindatge inclinat podia derrotar a totes les armes antitanc alemanyes en distàncies normals. Només els [[Canó de 88 mm|canons Flak de 88 mm]] podien posar fora de combat al T-34, o en distàncies curtes per canons curts de 50 mm La majoria dels tancs alemanys de 1941 no disposaven de canons de 75 mm llargs; al seu lloc eren més comuns el calibre de 37 mm i el 50 mm dels [[Panzer III]]. A mitjan 1942, el T-34 era vulnerable a les armes alemanyes millorades i es va mantenir així la resta de la guerra, però el seu blindatge era superior a la dels tancs M4 Sherman i Panzer IV, mentre que es va millorar a partir de 1943 amb la construcció del T-34-85.

En termes de potència de foc, el canó de 76 mm del T-34 podia penetrar qualsevol tanc alemany de 1941 amb facilitat. Amb el ZIS-5 podia arribar a penetrar 102 mm a 90è amb munició subcalibrada a 100 m i 78 mm a 90è a 500 m amb projectils BR-350 A. Aquest canó també podia disparar munició d'alt explosiu (HE). El 1943, el canó de 76 mm no tenia l'abast dels canons de 75 mm del Panther i de 88 mm del Tiger. La introducció del canó de 85 mm el 1944 no va fer al T-34-85 igual en potència de foc, però aquest canó podia penetrar als Panther i Tiger I en distàncies raonables, mentre que el preu i la mobilitat del T-34-85 era molt millor que el d'aquests dos carros. A més, permetia perforar-los frontalment amb la munició subcalibrada amb nucli de [[tungstè]], que perforava 138 mm a 500 m, suficient contra el Panther o Tiger I.ref name=Zaloga/

Quant a mobilitat, les erugues amples del T-34, la seva bona suspensió i el gran motor li donaven un rendiment en terrenys sense parell; els tancs alemanys de primera generació no podia assolir aquest rendiment, ja que l'ample de les seves cadenes feia que es quedessin encallats en llocs on el T-34 podia sortir sense problemes. En total, els factors durs del T-34 eren uns dels millors dels tancs en combat durant la primera meitat de la guerra. A més, hem de fer ressaltar la seva operativitat, que el 1943 era d'entre un 70%-90%, mentre que els estàndards alemanys estaven entre el 48%-62%.ref name=Zaloga01/

En [[ergonomia]], el T-34 era pobre, malgrat algunes millores durant la guerra. Totes les versions armades amb el canó de 76 mm tenien una torreta estreta per a dos homes. La visibilitat del comandant en el camp de batalla era reduïda; el portell que s'obria cap endavant el forçava a mirar el terreny des d'una ranura de visió i un periscopi transversal. A més, havia de realitzar les funcions de tirador. En contrast, els tancs alemanys, britànics i nord-americans (no tots) de l'època tenien una torreta de tres persones amb comandant, artiller i carregador, que permetia que el comandant se centrés, a dirigir i coordinar les seves accions amb la resta de la unitat, sense haver d'ocupar-se d'apuntar o recarregar el canó. Això era una enorme contribució a l'eficàcia de la tripulació. Aquest problema reconegut va ser solucionat amb el T-34-85. Els comandants alemanys generalment se situaven apuntant-se per tenir una visió completa, excepte quan hi havia foc enemic, una cosa que era impossible realitzar en els T-34 amb canó de 76 mm a causa que la o les sortides superiors obrien cap endavant, pel que era impossible veure res, encara que en cas d'escapar, tenien l'avantatge que la tapa feia d'escut antibales.
[[Fitxer:T34-85 Turm im Detail.jpg|thumb|250px|La nova torreta del T-34-85 per a tres persones.]]
La visibilitat des del seient del conductor també era deficient, i alguns conductors van informar que les seves òptiques eren tan dolentes que mantenien l'escotilla oberta lleument fins i tot durant combat. Tàcticament, això afectava la capacitat del conductor per utilitzar el terreny com un avantatge, ja que no podia veure les variacions del terra o tenir una visió àmplia com en altres tancs. El carregador també tenia problemes a causa de la falta d'una base a la torreta (un terra rotatori que es mou quan la torreta gira). Aquest problema ocorria en altres tancs com el [[M3 Stuart]]. El terra sota la torreta estava fet per guardar la munició a petites caixes de metall. Hi havia nou projectils inicials guardats a les lleixes dels laterals del compartiment. Una vegada que s'utilitzava aquests nou projectils, el carregador havia de treure la munició addicional de les caixes del terra, la qual cosa retardava la cadència de tret. Malgrat l'inconvenient d'emmagatzemar la munició en caixes, això no solia suposar un problema, ja que es tardaven diversos minuts a disparar els 9 projectils inicials.

Un altre dels factors clau que reduïen l'impacte inicial del T-34 en el camp de batalla van ser la falta de lideratge, les tàctiques amb tancs i el [[Instrucció militar|entrenament]] de la tripulació, una conseqüència de les [[purga|purgues]] de Stalin als cossos d'oficials a finals dels anys 1930, que va agreujar la pèrdua del personal més ben entrenat durant les derrotes de l'Exèrcit Roig el 1941. Moltes tripulacions entraven en combat amb només l'entrenament bàsic i les 72 hores d'instrucció en classe. Aquests problemes augmentaven per la dolenta [[ergonomia]] del T-34 i la falta de radis durant el començament de la guerra, fent pràcticament impossible coordinar unitats blindades en el combat. Sovint s'usaven els senyals visuals per coordinar-se entre els carristas soviètics, sent un mètode poc ortodox i pobre, car els avantatges de les ràdios era notable. Els soldats alemanys van veure que els soviètics blindats atacaven en formacions rígides sense prendre avantatge del terreny.ref name=Zaloga02/ Cap al 1943-44 part d'aquests problemes s'havien corregit, encara que l'entrenament de la tripulació soviètica no va assolir el nivell de l'entrenament alemany. Tanmateix, les xifres de pèrdues soviètiques el 1945 era d'1,18 a 1, el qual ens suggereix que la balança s'estava equilibrant molt després d'un 7 a 1 el 1941.

== Importància ==
[[Fitxer:S2020016.JPG|thumb|250px|El T-34 ha servit com a monument a nombrosos països.]]
El carro de combat T-34 era una de les armes més importants de l'Exèrcit Roig en la II Guerra Mundial. La seva importància ve donada pel nombre fabricat que va ser de més de 57.000 unitats durant la guerra, que és més que tot el pati de carros blindats que els alemanys van poder fer durant tota la guerra i equival a un 54% de tots els tancs soviètics en l'esmentat període (sense comptar versions caçacarros o artilleria basada en el xassís del T-34). Ja que el front germànic-soviètic era un teatre decisiu en la guerra, la importància del T-34 difícilment no pot ser exagerada. Quan va aparèixer per primera vegada el 1940, podia ser fàcilment el millor disseny de tanc del món. A la meitat de la guerra, ja no era tècnicament superior a tots els seus oponents, però encara era millor que la majoria i estava disponible en grans quantitats.

La millora del T-34-85 va mantenir el tanc mitjà estàndard soviètic sense interrupció de producció fins al final de la guerra. La resposta alemanya al T-34 va ser una nova segona generació de tancs, més cars i complexos, que va retardar la producció de tancs i va permetre als soviètics mantenir una superioritat numèrica.ref name=Zaloga 1983/ Hem de tenir en compte que els enemics més comuns el 1944 eren (en aquest ordre) Panzers IV, Panthers i Panzers III incloent les diferents variants de cada un d'aquests carros. Els Tigers es corresponien al 6% de la producció total d'aquell any, pel que eren escassos i no suposaven el problema que sí que presentaven els altres en estar disposat en majors quantitats.

El disseny equilibrat del T-34 va permetre que reemplacés a la majoria dels tancs lleugers, mitjos i pesants en servei, eliminant també les pesants KVs que malgrat la seva efectivitat el 1941 i invulnerabilitat, el 1942 ja podien ser penetrades pels canons llargs de 75 mm portats majorment pels famosos [[Stug III]]. El seu desenvolupament evolutiu continuaria directament fins i tot el [[T-44]] i el [[T-55]], construït fins i tot [[1981]] i que encara continua sent usat. El T-34 seria una influència en el desenvolupament del concepte del tanc de combat principal, MBT.

== Referències ==

=== Notes ===
{{referències|2}}

=== Bibliografia ===
* Liddell Hart, Basil (1951). ''The other side of the hill: Germany's generals, their rise and fall, with their own account of military events, 1939-1945'', Londres: Cassell. ASIN B0007IXDSQ
* Von Mellenthin, Major General F. W. (1956). ''Panzer Battles: A Study of the Employment of Armor in the Second World War'', First Ballantine Books Edition, 1971. Nueva York: Ballantine Books. ISBN 0-345-24440-0
* Milsom, John (1975). ''Russian Tanks, 1900-1970: The Complete Illustrated History of Soviet Armoured Theory and Design'', Nueva York: Galahad Books. ISBN 0-88365-052-5
* Para, Carl (abril 2002). Military Heritage feature on the T-34. ''Military Heritage'' 3 (5):18-20, 22-23
* Perrett, Bryan (1987). ''Soviet Armour Since 1945'', Londres: Blandford. ISBN 0-7137-1735-1
* Zaloga, Steven J., Jim Kinnear, Andrey Aksenov  Aleksandr Koshchavtsev (1997). ''Soviet Tanks in Combat 1941-45: The T-28, T-34, T-34-85, and T-44 Medium Tanks'', Hong Kong: Concord Publication. ISBN 962-361-615-5
* Zaloga, Steven J. (1994). ''T-34 Medium Tank 1941–45'', Oxford: Osprey Publishing. ISBN 1-85532-382-6
* Zaloga, James Grandsen. ''T-34 in Action'' Scuadron/Signal Publications. ISBN 0-89747-112-1

== Vegeu també ==
* [[KV-1]]
* [[T-26]]
* [[T-44]]
* [[T-54]]
* [[Panzer III]]
* [[Panzer IV]]
* [[Panzer V Panther]]
* [[Panzer VI Tiger]]
{{Vehicles blindats soviètics de la II Guerra Mundial}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=T-34}}
=== En anglès ===
* [http://www.wwiivehicles.com/ussr/tanks_medium/t34.html T34] i [http://www.wwiivehicles.com/ussr/tanks_medium/t34_85.html T34/85] a WWIIvehicles.com
* [http://www.missing-lynx.com/articles/russia/rpt34/rpt34.htm El T-34-85 a WWII: A Closer Look], examinació detallada del T-34-85.
* [http://pedg.org/panzer/public/website/t34.htm Panzerkampfwagen T-34(r): Soviet T-34 in German Service], tancs T-34 alemanys a Achtung Panzer!

=== En castellà ===
* [http://sgm.zonadictos.net/armamento/t34.htm Mikail Koskin T-34]
* [http://director.io/tanquesyblindados/index.htm Tancs i Blindats: Història del tanc]

{{Enllaç AB|pl}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|sv}}


[[Categoria:Tancs soviètics de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>rp30bdt3r43u8oob98xty1reu54nmew</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>