<page>
    <title>Operació Overlord</title>
    <ns>0</ns>
    <id>33271</id>
    <revision>
      <id>14020785</id>
      <parentid>13861523</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T19:36:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a partit de  a partir de</comment>
      <text>{{FixHTML|begin}}
{{Infotaula conflicte militar
|nom_de_la_batalla='''Operació Overlord'''
|imatge = [[Fitxer:NormandySupply edit.jpg|300px| Vaixells de la [[guàrdia costera nord-americana]] desembarca subministraments a la [[Omaha Beach|platja ''Omaha'']]]]
|peu_de_foto= Vaixells de la [[Guàrdia de Costa dels Estats Units d'Amèrica|guàrdia costera nord-americana]] desembarca subministraments a la [[Omaha Beach|platja ''Omaha'']]
|front=[[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]]
|conflicte = [[Segona Guerra Mundial]]
|data = [[6 de juny]] de [[1944]] - [[25 d'agost]] de [[1944]]
|localitat = [[Normandia]], [[França]]
|resultat = Victòria decisiva [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliada]]
|bàndol1 = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|22px|Estats Units d'Amèrica]] [[Forces Armades dels Estats Units d'Amèrica|Estats Units d'Amèrica]]br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|22px|Regne Unit]] [[Gran Bretanya]]br /[[Fitxer:Canadian Red Ensign 1921-1957.svg|22px|Canadà]] [[Canadà]]br /[[Fitxer:Flag of Free France 1940-1944.svg|22px|França Lliure]] [[França_Lliure|Forces franceses lliures]]br /[[Fitxer:Flag of Poland.svg|22px|vora|Polònia]] [[Polònia]] br {{bandera|Austràlia}} [[Austràlia]] br {{bandera|Bèlgica}} [[Forces Belgues Lliures]] br {{bandera|Països Baixos}} [[Països Baixos]] br {{bandera|Noruega}} [[Noruega]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich|Alemanya]]
|general1 = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|20px|Estats Units d'Amèrica]][[Dwight Eisenhower]] br /{{Bandera|the United Kingdom}} [[Arthur Tedder]]br /{{Bandera|the United Kingdom}} [[Bernard Montgomery]] (terra)br /{{Bandera|the United Kingdom}} [[Bertram Ramsay]] (mar)br /{{Bandera|the United Kingdom}} [[Trafford Leigh-Mallory]] (aire)
|general2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Gerd von Rundstedt]] (OB WEST)br /[[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Erwin Rommel]] (Heeresgruppe B) br / [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Günther von Kluge]] br / [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|22px|Alemanya nazi]] [[Walter Model]]
|força_numèrica1 = 1.452.000 (el 25 de juliol)refZetterling, p. 32: El 25 de juliol hi havia 812.000 soldats estatunidencs i 640.000 britànics a Normandia./refbr2.052.299 (el 21 d'agost)refZetterling, p. 341: El 21 d'agost, els aliats havien desembarcat 2.052.299 homes a Normandia./ref
|força_numèrica2 = 380.000 (el 23 de juliol)refZetterling, p. 32: Quan s'inicià l'[[Operació Cobra]], els alemanys havien traslladat a Normandia uns 410.000 homes en divisions i en unitats de combat no divisionàries. Si es multiplica per 1,19, arribem a aproximadament 490.000 soldats. Malgrat això, fins al 23 de juliol, les baixes pujaven fins a 116.863 homes i només havien arribat 10.078 reemplaçaments./ref – 1.000.000+{{#tag:ref|Shulman xifra en un milió els homes que la Wehrmacht emprà a la Campanya de Normandia.ref name=Shulman192/|group=nb}}br
2.200Oref name=Shulman192Shulman, p. 192/ref - ~2.300 tancs i canons d'assaltref name=wilmot434Wilmot, p. 434/ref
|baixes1 = 209.672 baixes{{#tag:ref|Aquesta és la xifra total de baixes patides per les forces aliades a finals d'agost. Van tenir 36.976 morts, 153.475 ferits i 19.221 desapareguts. Separat pels grups d'exèrcits, el Grup d'Exèrcits Anglo-Canadenc patí 16.138 morts, 58.594 ferits i 9.093 desapareguts, amb un total de 83.825 baixes. El Grup d'Exèrcits Estatunidenc patí 20.838 morts, 94.881 ferits i 10.128 desapareguts per un total de 125.847 baixes.refEllis, p. 493/ref|group=nb}}br /
4.101 avionsrefTamelander, M, Zetterling, N (2004), ''Avgörandes Ögonblick: Invasionen i Normandie''. Norstedts Förlag, p. 341. A aquesta xifra cal afegir les pèrdues de les forces aèries aliades operatives. Les forces aèries aliades van fer 480.317 sortides en connexió directa a l'operació amb la pèrdua d'uns 4.101 avions i les vides de 16.696 tripulants. /refbr /
~4.000 tancsrefTamelander, M, Zetterling, N (2004), ''Avgörandes Ögonblick: Invasionen i Normandie''. Norstedts Förlag, p. 342. Aproximadament 4.000 tancs van ser destruïts, dels quals 2.000 formaven part de les unitats americanes. /ref
|baixes2 = 288.875{{#tag:ref|Tamelander dóna les xifres de 23.019 morts, 67.240 ferits i 198.616 desapareguts. D'acord a Tamelander, aquestes xifres inclouen les pèrdues de la lluita al sud de França així com les que seguiren a la retirada. Suggereix que només 79.000 homes haurien de restar-se d'aquest total per donar una xifra acurada per la lluita a Normandia.ref name=Tamelander342343Tamelander, p. 342–343/ref|group=nb}} – 450.000 baixes{{#tag:ref|Shulman afirma que 240.000 membres de la Wehrmacht van ser morts o ferits durant la campanya de Normandia, a més de 210.000 més que van ser fets presoners.ref name=Shulman192/ Wilmot afirma la que 210.000 homes van ser fets presoners duran les 10 setmanes de campanya.ref name=wilmot434/|group=nb}}br /
2,127 avionsref name=Tamelander342343/br /
~2.200 tancs i canons d'assalt{{#tag:ref|Wilmot cita a [[Günther Blumentritt]], cap de l'Estat Major de von Rundstedt, que cita que uns 2.300 tancs i canons autopropulsats van participar en la batalla de Normandia, dels quals només 100 ó 120 van tornar a travessar el Sena.ref name=wilmot434/|group=nb}}
|baixes3 = '''França''': 12.200 francesos civils i membres de la Resistance morts i desapareguts
|batalla_posterior= [[Operació Horta]]
}}
{{FixHTML|mid}}
{{2GM-Teatre- Operació Overlord}}
{{FixHTML|end}}
L''''Operació Overlord''' és el nom clau per a la [[Front Occidental de la Segona Guerra Mundial|invasió del nord-oest europeu]] durant la [[II Guerra Mundial]] pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|exèrcits aliats]]. L'Operació s'inicià amb el '''[[Operació Neptú|desembarcament de Normandia]]''' el [[6 de juny]] de [[1944]] (col·loquialment conegut com a [[dia D]]), sent el major assalt amfibi que mai no s'hagi fet. Prop de 160.000 soldats van travessar el [[canal de la Mànega]] el 6 de juny, i a finals d'agost ja ho havien fet prop de 3 milions.ref name=TOCTWW2a{{ref-enciclopèdia|autor=Michael Blumenson|editor=I.C.B Dear, M.R.D. Foot|data=2005|consulta=2007-10-31|pàgines=627-630}}/refref{{format ref}} http://www.historynet.com/magazines/world_war_2/3035101.html The American invasion of Okinawa was the largest amphibious assault of World War II./ref 

Les tropes terrestres que van combatre al Dia-D provenien dels [[Estats Units]], el [[Regne Unit]] i el [[Canadà]]. Després de l'assalt, van participar-hi també tropes de la [[França Lliure]], [[Polònia|poloneses]], [[Bèlgica|belgues]], [[Txecoslovàquia|txeques]], [[Grècia|gregues]], [[Països Baixos|neerlandeses]] i [[Noruega|noruegues]].ref{{ref-llibre|cognom=Williams|nom=Jeffery|títol=The Long Left Flank|isbn=978-0850528800}}/ref Contingents de més nacions també van participar en les forces navals i aèries. Originàriament, l'operació havia de començar el [[5 de juny]], però donades les inclemències meteorològiques s'hagué d'ajornar 24 hores; i el [[6 de juny]] 10 [[divisió militar|divisions]] aconseguiren establir posicions entre l'[[Orne]] i el [[Vire]]. Tot i que no s'aconseguiren tots els objectius previstos, es pogueren establir caps de pont sòlids, on podrien desembarcar 250.000 homes i 50.000 vehicles en els dies següents. Un cop s'havien assegurat les platges, s'inicià un període de 3 setmanes per assentar la posició i poder començar llavors l'[[Operació Cobra]], mitjançant la qual els aliats haurien d'obrir-se pas per Normandia. 

La Batalla de Normandia prosseguí durant més de 2 mesos, amb diverses campanyes per establir-se definitivament a França, i va concloure amb el tancament de la [[bossa de Falaise]], el consegüent [[Alliberament de París]] el [[25 d'agost]] de [[1944]] i la retirada alemanya a través del Sena, que es completà el [[30 d'agost]] de [[1944]].ref[[C.P. Stacey]] ''Official History of the Canadian Army in the Second World War: Volume II The Victory Campaign'' p. 295/ref

Després de més de 60 anys, el [[desembarcament de Normandia]] segueix sent la major operació d'invasió per mar de tota la història, car gairebé 3 milions de soldats van travessar el [[canal de la Mànega]] des de [[Gran Bretanya]] fins a [[Normandia]], a la [[França_de_Vichy|França ocupada]].

== Antecedents ==
Al juny de [[1940]], el [[Führer]] [[Adolf Hitler]] va qualificar la [[Batalla de França|caiguda de França]] com la ''victòria més famosa de la història''.ref name=TOCTWW2b{{ref-enciclopèdia|títol=The Oxford Companion to World War II|editors=I.C.B. Dear, M.R.D. Foot|autor=Alistair Horne|pàgines=322|any=2005|isbn=9-780192-806666|consulta=2007-11-03|editorial=Oxford University Press}}/ref Pel seu costat, des del precís moment en què els britànics [[Operació Dinamo|van ser expulsats del continent]] a [[Dunkerque]] al 1940, aquests van planejar fer tornar la guerra a Europa, arribant a l'extrem que el [[Primer Ministre del Regne Unit|Primer Ministre]] [[Winston Churchill]], prometria envair França i alliberar-la del jou nazi,ref{{ref-web|url=http://en.wikiquote.org/wiki/Winston_Churchill#The_World_War_II_years|títol=God protect France, Wikiquote|data=1940-10-21|consulta=2007-11-03}}/refref name={{ref-web|url=http://www.churchill-society-london.org.uk/LaFrance.html|títol=God protect France (permanent version)|consulta=2007-11-03|data=1940}}/ref''si és precís, sols''. Ara només era qüestió de reunir suficients homes i material per portar a terme la tasca, resistint mentrestant en les forces de l'[[Potències de l'Eix|Eix]] a Europa i al [[campanya del nord d'Àfrica|al nord d'Àfrica]] i als [[Imperi japonès|japonesos]] a Orient.refMacdonald, John, ''Grandes Batallas de la II Guerra Mundial'' – Ed. Folio – ISBN 84-7583-368-3 p. 132/ref Aquesta tasca era complexa, ja que les operacions amfíbies són per definició les més complexes, i en el passat, només [[Juli Cèsar]] i [[Guillem I d'Anglaterra|Guillem el Conqueridor]] havien aconseguit travessar el [[Canal de la Mànega|canal]] amb èxit, mentre que [[Felip II de Castella|Felip II]], [[Napoleó Bonaparte|Napoleó]] i el propi [[Adolf Hitler|Hitler]] s'havien estavellat en l'empresa. 

Des de la seva entrada a la guerra al desembre de 1941, els americans volien dirigir la guerra en termes d'un assalt directe contra Alemanya des del punt més proper (el Regne Unit) ja el 1942. Als britànics, a més, encara els coïa les extraordinàries xifres de baixes producte dels assalts frontals de la I Guerra Mundial. Churchill i l'Estat Major Imperial recolzaven impulsar moviments d insurgència a través de l'[[Executiva d'Operacions Especials]], així com fer una amenaça principal des de la [[Mediterrània]] fins a [[Alemanya]] a través de [[Viena]], i concentrant-se en els aliats més febles, i en especial, [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]]. Amb aquesta estratègia perifèrica, a més, veien l'avantatge de què es creava una barrera davant l'avanç soviètic a Europa. A més, ni britànics ni americans tenien experiència per portar a terme una invasió des del mar de grans dimensions; amb l'afegit de què un fracàs podria fer que els americans s'aboquessin en el [[Guerra del Pacífic|Pacífic]], la qual cosa un desastre potencial pels britànics a ulls de Churchill.refStephen Badsey, D-Day – From the Normany Beaches to the Liberation of France, p 23, Tiger Books  – 1993 – ISBN 1-85501-390-8/ref 

Gran part del desig nord-americà per assaltar Europa era la por que la [[Unió Soviètica]] acabés signant una pau separada amb Alemanya, davant del gran avanç assolit per la Wehrmacht, tot i las contínues demandes de [[Stalin]] perquè s'obrís un ''Segon Front'' (obviant el [[Pacte Ribbentrop-Molotov]] de 1939-41 i el fet que la Unió Soviètica seguia sent neutral davant el conflicte amb el Japó). En una declaració conjunta amb el [[Secretari General del Partit Comunista de la Unió Soviètica|Secretari General]] del [[Partit Comunista de la Unió Soviètica|Partit Comunista]] [[Ióssif Stalin]] i el [[President dels Estats Units]] [[Franklin Delano Roosevelt]], Churchill anuncià una entesa plena en vistes a la creació del [[Segon Front]] el 1942.refEddy Bauer, Spelet vid konferensbordet, p 44, Bokorama – ISBN 91-7024-017-5 – any 1983/ref Churchill, això no obstant, informà als soviètics que el 1942 encara no disposaven de prou recursos per llançar-lo; però l'anunci causà la suficient impressió a Hitler perquè iniciés els preparatius per prevenir un atac Aliat a Europa.ref name=Directive51Directive51/ref Tot i la mancança de recursos, els britànics van llançar durant el fracassat [[raid de Dieppe]], que si bé se saldaria amb la pèrdua de 3.500 assaltants (majorment canadencs) d'una força total de 6.000, serviria als Aliats per extraure valuoses lliçons en vistes a l'assalt definitiu. Però es van preparar dues propostes preeliminars: l'[[Operació Almàdena]], per una invasió el 1942, i l'Operació Roundup, per a un gran atac el 1943, que s'adaptaria i esdevindria lnowiki'/nowiki'''Operació Overlord''', encara que va ser retardada fins al 1944.ref{{ref-llibre|títol=The Second World War book 5, Closing the Ring|cognom=Churchill|nom=Winston|enllaçautor=Winston Churchill|data=1948|consulta=2007-11-03|pàgines=Chapter 16, paragraph 1}}/ref

Un problema afegit era el fet que el Regne Unit tenia disperses les seves tropes, lluitant contra l'Eix al [[campanya del nord d'Àfrica]]. Enormement necessitat d'una victòria, Churchill convencé a Roosevelt que els aliats guanyarien més a curt termini mitjançant una invasió al nord d'Àfrica que no pas a França. Així doncs, es llançà l'[[Operació Torxa]] contra el Marroc francès, que ocuparia a les tropes aliades fins al mes de maig amb el final de la [[campanya de Tunísia]]. A la [[Conferència de Casablanca]], tot i que no ho aprovaven i a les queixes soviètiques, els nord-americans transigiren en prosseguir la campanya mediterrània britànica, [[Invasió aliada de Sicília|envaint Sicília]] al juliol i [[Invasió aliada d'Itàlia|Itàlia]] al setembre de 1943. 

A finals de 1943, els italians havien passat de ser enemics a aliats, i aquests estaven a punt de [[Operació Platja Pedregosa|desembarcar al sud de Roma]]; els nord-americans havien arribat al màxim de la seva potència militar. Quan els 3 grans es tornaren a reunir al novembre, aquest cop a [[Conferència de Teheran|Teheran]],ref name=gilbert1{{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|títol=Second World War|data=1989|pàgines=397, 478|isbn=9-78-0805017885|consulta=2007-10-08}}/ref tot i les suspicàcies de Stalin i els seus temors que el Segon Front mai no es materialitzaria, es presentà al Tinent General britànic Sir [[Frederick E. Morgan]] com a Cap de l'Estat Major del Comandament Aliat Supremref name=TOCTWW2{{ref-llibre|cognom=Dear|nom=I.C.B.|títol=The Oxford Companion to World War II|data=2005|isbn=9-780192-806666|consulta=2007-10-08}}/ref amb el seu adjunt nord-americà, el Major General [[Ray Barker]]; i Churchill hagué d'assumir de què s'envairia França al maig o al juny de 1944.

El COSSAC i els seus elements operatius van ser posteriorment absorbits pel [[Quarter General Suprem Aliat de la Força Expedicionària]] (SHAEF) entre novembre de 1943 i gener de 1944, comandat pel General [[Dwight D. Eisenhower]].ref{{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|títol=Second World War|data=1989|pàgines=491|consulta=2007-10-08}}/ref El General Sir [[Bernard Law Montgomery|Bernard Montgomery]] va ser nomenat comandant del [[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è Grup d'Exèrcits]], al qual pertanyien totes les forces terrestres d'invasió, encarregant-se-li el desenvolupament del pla d'invasió.refNigel Hamilton, ''Montgomery, Bernard Law'', [[Oxford Dictionary of National Biography]] (2004)/ref

En part per les lliçons apreses pels Aliats a Dieppe el [[19 d'agost]] de [[1942]], els aliats van decidir millor no assaltar un port francès de manera directa en els desembarcaments inicials.ref name=worldatwar1{{cite video|year=1974|title=The World At War, episode 17, Morning|person = [[Laurence Olivier]], [[Goronwy Rees]], [[Louis Mountbatten]]|time=2:29-3:09}}/ref A més, l'escàs radi d'acció dels caces britànics, incloent el [[Supermarine Spitfire|Spitfire]] i el [[Hawker Typhoon|Typhoon]], limitava enormement els llocs operatius, per tal de maximitzar el suport aeri.ref name=gilbert1/ La geografia reduïa la tria a dos llocs: el [[Estret de Calais|Pas de Calais]] i la costa de Normandia.ref name=ambrose2{{ref-llibre|cognom=Ambrose|nom=Stephen|enllaçautor=Stephen Ambrose|any=1995|editorial=Simon  Schuster|pàgines=|títol=D-Day June 6 1944: The Climactic Battle of World War II|pàgines=Chapter 4 Paragraph 4}}/ref

[[Fitxer:Bocage Finistère.jpg|esquerra|thumb|300px|El ''[[bocage]]'' normand.]]

==Terreny ==
Els 80 km de costa normanda escollits pels Aliats per desembarcar, establir el cap de pont i obrir el front cap a la plana francesa tenen bàsicament aquestes característiques:
=== La costa de Normandia ===
Formada en més d'un 95% de platges. La marea baixa deixa al descobert fins a 500m de platja de sorra. Només hi ha pocs trams on existeixin roques que, encara amb la marea baixa, no deixin platja al davant. Després del nivell màxim on arriba la marea alta, s'estén una franja pedregosa amb una amplada de fins a 50m. A partir d'aquest punt, la costa comença una elevació de fins a 50m d'alçada sobre el nivell de la marea alta, amb un pendent mitjà de 20 graus. Aquests pendents són de terra, coberts de prats i arbusts molt densos, de fins a 2m d'alçada.

A partir d'aquí s'estén el camp de Normandia uns 80 km cap al sud. És un terreny molt ondulat, cobert de grans pastures pel bestiar [[bestiar boví|boví]], prats pel [[cereal]] i [[pomer]]s. El terreny està tancat amb murs de pedres apilades cobertes de molsa o amb denses plantacions de cledes d'arbusts (l'anomenat ''[[bocage]]''). Al capdamunt dels turons que no es llauren creix brossa de gran alçada. Els camins, amb un traçat molt ondulat, transcorren per fondonades. També aquests camins van acompanyats per tanques d'arbusts i murs de pedres.

El clima és molt plujós, fent que el país estigui travessat per nombrosos rierols, que trenquen el pla a mesura que s'apropen al mar, obrint escletxes cap a les platges. Aquestes fondonades permeten arribar còmodament el cim de la costa des de la platja, evitant escalar els vessants. 

==== L'estratègia ofensiva del desembarcament ====
Des del punt de vista militar de l'exèrcit que ha de desembarcar a Normandia, el paisatge té els següents avantatges: les defenses enemigues instal·lades als pendents de la costa són un bon punt d'atac per a l'artilleria dels vaixells de guerra. Amb avions d'exploració el bombardeig pot estendre's sobre les bateries allunyades de la costa; i aquestes són un blanc perfecte pel bombardeig aeri. 

==== L'estratègia defensiva del desembarcament ====
Pel defensor, amb modestos reductes construïts als vessants i dotats d'artilleria d'abast mitjà i metralladores es pot abatre perfectament les tropes que avancen per la platja si han desembarcat amb marea baixa, així com les embarcacions de desembarcament que s'apropen amb la marea alta. L'[[artilleria]] pesant instal·lada fins a 10 km de la costa, però unida telefònicament amb punts d'observació situats al capdamunt dels turons sobre la platja també poden batre la platja perfectament.

==== L'interior de Normandia ====
L'atacant es troba amb grans dificultats perquè les seves forces blindades puguin actuar, car el terreny ondulat, les tanques de pedra i d'arbusts que separen els camps, els cims dels turons coberts d'arbusts, els camins sinuosos que transcorren pel fons de les fondonades i flanquejats per murs i arbusts obliga a que l'atac dels blindats es faci en punta i no en ample, i sempre amb una cobertura dels flancs molt curta. El defensors té el mateix problema amb els seus blindats; però amb granaders proveïts d'artilleria lleugera sempre poden quedar amagats fins que els blindats enemics estiguin molt a prop. Llavors només cal disparar sobre el primer i el darrer tanc de la columna perquè aquesta quedi pràcticament immobilitzada.

Això va fer que, després del desembarcament, el defensor basés la seva tàctica en l'ús massiu de granaders, mentre que l'atacant havia de fer un ús extraordinari de caça-bombarders que, volant a molt baixa altura, atacaven als defensors quan mostraven la seva posició pel foc de les seves armes. 

== Els plans enfrontats ==
=== Els preparatius alemanys ===
{{principal|Mur Atlàntic}}
Durant 1942 i 1943, els alemanys veien com a remota la probabilitat que els aliats tinguessin èxit en una invasió a l'oest; de fet, el propi Hitler donava per segur que el fracàs de la invasió comportaria la sortida de la guerra dels Estats Units i del Regne Unit.ref name=Beevor 3Beevor, Capítol 3/ref Els preparatius per rebutjar-la van limitar-se a la construcció per part de l'[[Organització Todt]] d'impressionants fortificacions que cobrien els ports principals. Les tropes destinades a l'oest al van arribar al màxim el 1944, amb 59 divisions estacionades a França, Bèlgica i els Països Baixos.ref{{ref-llibre|títol=The Struggle for Europe|cognom=Wilmot|nom=Chester|any=1952|isbn=1853266779}}/ref

{{cita|''A l'Est, la immensitat de l'espai... permetria una pèrdua del territori, sense que Alemanya patís per la seva supervivència. Però no així a l'Oest! Si l'enemic té èxit aquí... conseqüències de proporcions esfereidores hi seguiran en molt poc temps''|Adolf Hitler, Directiva 51}}

A la Directriu 51 de novembre de 1943, Hitler manifestava que el triomf d'una ofensiva aliada a l'oest suposava una amenaça directa al cor industrial alemany: el sud-est britànic estava molt més a prop de Colònia, Düsseldorf o Essen que no pas l'Exèrcit Roig de Berlín.ref name=Directive51{{ref-llibre|cognom=Ambrose|nom=Stephen|enllaçautor=Stephen Ambrose|any=1995|editorial=Simon  Schuster|títol=D-Day June 6 1944: The Climactic Battle of World War II}}/ref Això no obstant, fidel a l'axioma nazi de ''divideix i venceràs'', va dividir el comandament a l'oest entre diversos comandants d'un tarannà molt diferent: com a Comandant en Cap de l'Oest figurava el [[Mariscal de Camp]] [[Gerd von Rundstedt]], partidari d'una defensa flexible i llançant les divisions cuirassades quan els aliats avancessin.ref name=Normandia25/ Pel seu costat, la [[Kriegsmarine]] i la [[Luftwaffe]] operaven alienes al [[Heer (1935-1945)|Heer]], controlades només per Hitler; a més que [[Hermann Göring|Göring]] es negava a posar el seu cos d'artilleria antiaèria al servei de l'exèrcit, al qual la seva aviació tampoc podia defensar. A més, les úniques transmissions d'[[Màquina Enigma|Enigma]] que ''[[Ultra]]'' desxifrava regularment eren les de la Luftwaffe.ref name=Normandia25/

Durant molt de temps França havia estat el lloc on les divisions esgotades de l'Est anaven a descansar; però cap a finals de 1943 la situació canvià, convertint-se en un centre d'instrucció i preparació pel combat. Així, al juny de 1944 a França hi havia 6 divisions preparant-se, així com dues de campanya de la ''Luftwaffe'' i divisions formades per majors de 37 anys o per ''[[hilfswillige]]'' destinades a defensar punts fortificats. A més, hi havia 30 divisions d'infanteria de qualitat acceptable: 6 a la costa Mediterrània, una als Pirineus, dues a Bretanya; una a les illes del Canal i una dotzena defensant el Canal. Al darrere es trobava la reserva formada per les divisions Panzer.ref name=Keegan 1Keegan. Capítol 1/ref
[[fitxer: Bundesarchiv Bild 101I-718-0149-17A, Paris, Rommel und von Rundstedt.jpg|thumb|Els dos comandants alemanys, els [[Mariscal de Camp (Alemanya)|''feldmarshalls'']] [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]] i [[Erwin Rommel|Rommel]].]]
A finals de 1943, l'obvi augment de les forces aliades al Regne Unit provocaren que el mariscal von Rundstedt demanés reforços. A més d'unitats de refresc, von Rundstedt també rebé un nou subordinat, el també mariscal [[Erwin Rommel]]. Rommel d'inici només volia fer una volta d'inspecció del [[Mur Atlàntic]]. Després d'informar a [[Adolf Hitler|Hitler]], Rommel demanà el comandament dels defensors del nord de França, Bèlgica i els Països Baixos. Així doncs, al febrer de 1944 s'organitzà el [[Grup d'Exèrcits B]] (les tropes alemanyes al sud de França passaren a anomenar-se Grup d'Exèrcits G, sota el comandament del general [[Johannes Blaskowitz]]). Rommel, a més, es mostrà contrari a la defensa flexible i considerà que l'única possibilitat que tenien els alemanys era rebutjar la invasió a les pròpies platges i durant les primeres 24 hores.ref name=Normandia25 Normandia - pàgina 25 /refref name=Keegan 1/

Rommel va haver d'admetre que el Mur Atlàntic només tenia valor propagandístic, car les seves fortificacions només cobrien els port. Les platges amb prou feines estaven defensades, de manera que els aliats podien desembarcar allà i capturar els ponts des de l'interior. Rommel revitalitzà als defensors, que treballaren per millorar les defenses de tota la línia costanera. Es posaren obstacles d'acer en el punt més alt de l'aigua, es construïren búnquers i nius de tirador (anomenats Tobrouks), i s'inundaren diverses zones. Donada la supremacia aèria aliada (12.000 avions aliats contra 300 caces de la Luftwaffe)ref{{ref-llibre|títol=The Second World War|cognom=Keegan|nom=John|enllaçautor=John Keegan|pàgines=309|isbn=9-780712-673488}}/ref es plantaren estaques, conegudes com a ''Rommelspargel'' (''espàrrecs de Rommel'') allà on eren probables els desembarcaments aerotransportats. Rommel, a més, insistí que s'augmentés de forma espectacular el nombre dels [[mina terrestre|camps de mines]],ref name=Beevor 3/ amb la voluntat de crear una zona de cent metres de fondària amb més de 200 milions de mines enterrades. Poques setmanes després de la seva arribada, el ritme de colocació de mines passà de 40.000 a més d'un milió al mes; i cap a mitjans de maig ja s'havien col·locat més de 4 milions (quan des de 1941 a desembre de 1943 només s'havien instal·lat 1.700.000)ref name=Keegan 1/

Tots aquests treballs no estaven completats, especialment al sector vital de Normandia, en part a causa del bombardeig aliat del sistema ferroviari francès (que interferí enormement en el trasllat de materials necessaris) i també perquè els alemanys estaven convençuts de les mesures de distracció aliades i per les seves pròpies idees preconcebudes, segons les quals la invasió tindria lloc al Pas de Calais, concentrant allà els seus esforços; a més que no es disposava de prou formigó pels búnquers i les bateries.ref name=Beevor 3/

Els ports de [[Dunkerque]], [[Calais]], [[Boulogne-sur-Mer]], [[Le Havre]] i [[Cherbourg]] (a la costa del Canal) i de [[Brest]], [[La Rochelle]] i [[Bordeus]] a la costa Atlàntica van ser designats com a Fortaleses (''Festung''), on s'hauria de resistir fins al darrer home. Hitler estava convençut que constituïen la millor forma d'aturar l'enemic i que els seus generals es plantegessin la retirada. Els seus generals, però, criticaven aquesta obsessió; i quan von Rundstedt senyalà que els canons apuntaven només al mar, sent vulnerables a un atac terrestre, no se'l va fer cas.ref name=Beevor 3/ En darrera instància, 120.000 homes quedarien atrapats a les guarnicions, no poden defensar Alemanya quan se'ls necessitava allà.

Els alemanys, això no obstant, havien fortificat la línia costanera com a part de les defenses del Mur Atlàntic (incloent-hi torretes de tanc i un extens ús del filferro espinós), creient que qualsevol salt paracaigudista hauria de realitzar-se des d'una gran alçada (això provocà que els llançaments fossin a baixa alçada). El sector que va rebre l'atac estava protegit per quatre divisions, de les quals la [[352a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|352a]] i la [[91a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|91a]] eren d'alta qualitat. La resta de defensors incloïen alemanys (considerats no aptes pel servei actiu al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], habitualment per motius mèdics) i de diverses nacionalitats més, incloent lleves poloneses i antics presoners de guerra soviètics que havien acceptat lluitar pels alemanys davant les inhumanes condicions de vida als camps de presoners. Aquestes unitats ''Ost'' comptaven amb comandament alemany.ref name=Beevor 3/

==== Les reserves mòbils ====
Les mesures defensives de Rommel van ser frustrades per la disputa sobre la [[guerra mecanitzada|doctrina cuirassada]]. A més dels seus dos grups d'exèrcits, von Rundstedt també comandava el quarter general del Grup Panzer Oest, del general [[Leo Geyr von Schweppenburg]] (habitualment referit com a von Geyr), per administrar les formacions mòbils en reserva. Von Geyr i Rommel es mostraren en desacord sobre com havien de desplegar-se i emprar-se aquelles vitals divisions panzer.

Rommel proposà que les formacions cuirassades fossin desplegades a prop de la costa, per contraatacar de seguida i quan els invasors fossin més vulnerables. Von Geyr argumentà que haurien de ser concentrades en una posició central als voltants de [[París]] i desplegades ''en masse'' contra la principal platja aliada quan aquesta hagués estat identificada. Quan la disputa arribà a Hitler, aquest imposà una fatal solució de compromís. Rommel només va rebre tres divisions cuirassades, de les quals només una estava suficientment prop de les platges normandes com per intervenir el primer dia. La resta de divisions mecanitzades capaces d'intervenir a Normandia van ser retingudes sota el control directe de l'[[OKW|Alt Comandament alemany]] i van ser dispersades per França, Bèlgica i els Països Baixos.

=== Els preparatius Aliats ===
El pla va començar a gestar-se el març de 1943 i estigué enllestit a començaments de 1944.refNormandia 1944 – p. 26/ref Hi havia dues possibilitats d'assalt. Una era atacar per la part més estreta del [[canal de la Mànega]], el [[Estret de Calais|Pas de Calais]], que s'havia convertit en una autèntica fortificació per part de l'exèrcit alemany. L'altra, la que es va dur a la pràctica, era desviar l'atac per [[Normandia]]. Normandia presentava seriosos problemes logístics, almenys fins que l'únic port viable de la zona, Cherbourg, que estava ben protegit, fos conquerit. Van ser diversos entre els màxims graons del comandament els que argumentaren que el Pas de Calais seria una zona millor de desembarcament. Però si bé el Pas de Calais era la ruta més curta entre Anglaterra i el Continent,ref{{ref-web|url=http://www.militaryhistoryonline.com/wwii/dday/prelude.aspx|títol=military history online, D-Day prelude}}/ref estava densament fortificat i defensat. Per tant, Normandia va ser l'elegida com a lloc del desembarcament.ref name=ambrose2{{ref-llibre|cognom=Ambrose|nom=Stephen|enllaçautor=Stephen Ambrose|any=1995|editorial=Simon  Schuster|pàgines=chapter 4 paragraph 10|títol=D-Day June 6 1944: The Climactic Battle of World War II}}/ref

Després del [[Raid de Dieppe|desastre de l'atac]] al port de [[Dieppe]] de l'agost de 1942, es va prendre la decisió de no atacar cap port francès durant el desembarcament. Per aquest motiu, la invasió amfíbia es faria en 4 punts estratègics determinats en una zona de platges normandes. 

El desembarcament en un front ample a Normandia permetria amenaçar simultàniament el port de [[Cherbourg-Octeville|Cherbourg]], a més de la [[Bretanya]], i una ruta d'atac cap a [[París]] i cap a la frontera alemanya. Normandia no estava tan defensada i era punt poc probable per iniciar la invasió, tot i que estratègicament era vàlida, amb el potencial afegit de confondre i dividir als defensors alemanys.ref name=ambrose2/

Inicialment, el pla del [[COSSAC]] preveia el desembarcament de tres [[divisió militar|divisions]] amfíbies i dues [[brigada|brigades]] aèries. En establir el [[SHAEF]], Eisenhower i Montgomery acceptaren l'elecció de Normandia, però insistiren que la força de desembarcament hauria de ser superior: el desembarcament es realitzaria en 5 platges diferents, en un front de més de 65 km, amb 5 divisions desembarcant a la primera onada i quatre més desembarcant durant les primeres 24 hores; a més de tres divisions paracaigudistes (una britànica i dues americanes) protegint el flancs.ref name=Keegan 1/ref name=D-Day 2Badsey – D-Day. Capítol 2/ref En total, 47 divisions participarien en la Batalla de Normandia: 19 britàniques, 5 canadenques i una polonesa sota comandament britànic, i 21 divisions estatunidenques i una de la França Lliure, amb un total d'un milió d'homes.ref name=weinberg1{{ref-llibre|títol=A world at arms - A global history of World War II|cognom=Weinberg|nom=Gerhard|data=1995|consulta=2007-11-03|editorial=Cambridge University Press|pàgines=684}}/ref El 7 d'abril i el 15 de maig, el general [[Bernard Montgomery]], que es féu càrrec del disseny de l'operació, va presentar la seva estratègia:ref name=StPaulsPrimarySource{{ref-web|url=http://www.stpaulsschool.org.uk/page.aspx?id=8366#Montgomery|títol=St. Pauls School biographies of famous pupils|consulta=2007-11-03|pàgines=paragraph 4}}/ref els britànics desembarcarien a l'est de Normandia i els estatunidencs a l'oest, i ambdós exèrcits penetrarien cap a l'interior. Els alemanys lliurarien una batalla mòbil i flexible, conservant les seves forces cuirassades a rereguarda per poder llançar un contraatac. El [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit britànic]] es dirigiria cap a la plana de Caen-Falaise, capturant Caen el primer dia, i amenaçant amb un trencament en direcció a París, amb els [[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit americà]] cobrint els flancs i la rereguarda; però el trencament només seria una finta, que quan els alemanys reforcessin les seves posicions per evitar-la, els estatunidencs es desviarien cap a l'oest, cap a la [[península de Cotentin]] per capturar [[Cherbourg]] i assegurar els ports de la [[Bretanya]], la qual cosa atorgaria una important base logística i els aliats podrien dirigir-se en un front ampli cap a l'est.refNormandia 1944 – p.28 /ref Preveia 90 dies de combat, que acabaria quan totes les tropes arribessin al [[Sena]],ref name=D-Day 2/ref name=weinberg2{{ref-llibre|títol=A world at arms - A global history of World War II|cognom=Weinberg|nom=Gerhard|data=1995|consulta=2007-11-03|editorial=Cambridge University Press|pàgines=698}}/ref pivotant sobre la ciutat de [[Caen]],ref name=gilbert3{{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|enllaçautor=Martin Gilbert|any=1989|consulta=2007-11-03|pàgines=538|citació=The allied D-Day objective-the vital communications centre at Caen}}/ref amb les tropes britàniques i canadenques formant un escut i els exèrcits estatunidencs dirigint-se cap a la dreta.

L'objectiu pels primers 40 dies era crear una posició que inclouria les ciutats de [[Caen]] i [[Cherbourg]] (especialment Cherbourg, car disposava d'un port d'aigües fondes), i després avançar per alliberar [[Bretanya]] i els seus ports i avançar en línia recta des de [[Le Havre]] a través de [[Le Mans]] cap [[Tours]] fins a uns 190 km al sud-oest de [[París]], amb la idea de controlar en uns noranta dies el [[riu Loira|Loira]] al sud i el [[Sena]] al nord-est.

Encara que els desembarcaments anteriors portats a terme pels Aliats havien estat de nit, en aquesta ocasió Montgomery volia fer-los amb llum, particularment pel foc de suport de vaixells i avions. Així, la flota aliada travessaria el Canal durant la nit i el desembarcament seria fet a l'albada, després d'un bombardeig preeliminar naval d'una hora de duració. Això implicava que els desembarcaments paracaigudistes, el major que s'havia fet mai, seria durant la nit. Per tal de millorar les possibilitats d'èxit, els comandants paracaigudistes i aeris volien lluna plena. L'única data que combinava la Lluna, els vents i les marees seria de 3 dies des del 5 de juny.ref name=D-Day 2/

==== Tecnologia ====
Per fer possible l'èxit d'Overlord, els aliats desenvoluparen nous enginys tecnològics. Davant la impossibilitat de conquerir un pont, car estaven densament protegits, els aliats desenvoluparen els ''[[Port Mulberry|ports Mulberry]]'', ports pre-fabricats i mòbils, realitzats a partir de la unió de diversos blocs de formigó preformats que, transportats a través del Canal a flot, serien enfonsats en arribar a la seva ubicació definitiva.ref name=Sulzberger, C.L. pg 279Sulzberger, C.L. “World War 2” American Heritage Press, New York 1970 pg 279/ref Pel transport de combustible, els aliats portaren a terme l'[[operació PLUTO]] (Pipe-Lines Under The Ocean; Canonades Sota L'Oceà), en la que científics britànics, empreses petroleres i l'exèrcit desenvoluparen un [[oleoducte]] sota el Canal; per tal de disminuir la dependència dels [[petroler]]s, que podien veure's afectats pel mal temps, ser el blanc dels [[U-boot|submarins]] alemanys o ser més útils a la [[Guerra del Pacífic|campanya del Pacífic]]. D'altra banda, el major general [[Percy Hobart]], un enginyer militar gens convencional, desenvolupà una sèrie de modificacions de tancs [[M4 Sherman|Sherman]] i [[tanc Churchill|Churchill]], coneguts com les ''[[Hobart's Funnies]]'', emprats a Normandia amb gran efecte.ref Badsey, ''D-Day'' – p. 101/ref

==== Diversió ====
[[Image:Invasion Training in England 04.jpg|thumb|Entrenaments amb munició real a Anglaterra]]
{{principal|Operació Fortitude}}
Durant els mesos previs a la invasió, els aliats dugueren a terme una operació de diversió, l'[[operació Guardaespatlles|operació ''Guardaespatlles'']], dirigida a convèncer als alemanys que havia altres zones amenaçades, més que no pas el nord de França (com els Balcans o el sud de França). Així, durant les setmanes prèvies a la invasió, per tal de persuadir als alemany que l'operació principal realment tindria lloc al Pas de Calais o a Noruega, prepararen un gran pla de diversió anomenat [[operació Fortitude|operació ''Fortitude'']]: l'operació Fortitude Nord havia de fer que els alemanys creguessin que serien atacats a Noruega; i la molt més vital Fortitude Sud, molt més vital, va ser dissenyada perquè esperessin que l'atac principal seria pel Pas de Calais, mantenint allà les seves forces per fer front a aquesta amenaça en lloc de traslladar-les cap a Normandia.ref name=weinberg3{{ref-llibre|títol=A world at arms - A global history of World War II|cognom=Weinberg|nom=Gerhard|data=1995|consulta=2007-11-03|editorial=Cambridge University Press|pàgines=680}}/ref

Es creà un Primer Grup d'Exèrcits Nord-americà (FUSAG) de manera fictícia, suposadament situat al sud-est d'Anglaterra, sota el comandament del [[Lesley J. McNair|General Lesley McNair]] i del [[George S. Patton, Jr.|General George Patton]], mitjançant l'ús d'[[agent doble|agents doble]] i tràfic radiofònic fals. Els alemanys tenien una extensa xarxa d'agents operant a Anglaterra; però, desafortunadament per a ells, tots ells havien passat a mans aliades com a part del [[Sistema Creu Doble]], i agents apropiats es dedicaren a confirmar l'existència i la localització del FUSAG i del Pas de Calais com a principal punt d'atac.ref name=weinberg3{{ref-llibre|títol=A world at arms - A global history of World War II|cognom=Weinberg|nom=Gerhard|data=1995|consulta=2007-11-03|editorial=Cambridge University Press|pàgines=680}}/ref Es construïren diversos campaments on no hi havia ningú, amb peces d'artilleria, camions Dodge i tancs Sherman fets de cautxú amagats sota les xarxes de camuflatge, i es permeté que els pocs avions de reconeixement de la [[Luftwaffe]] que s'aventuressin a volar fins allà els poguessin fotografiar. Durant aquest període, la major part del bombardeig naval aliat tingué lloc al Pas de Calais, en lloc de contra Normandia. Les forces aliades van arribar a preparar un destacament de tropes, format per antics actors de [[Hollywood]] o de [[Broadway]], capaços d'imitar qualsevol accent nord-americà; transmetent per freqüències a les que els alemanys podien accedir.ref{{ref-llibre|títol=Los Secretos del Día-D |cognom=Collins|nom=Larry|data=2006|editorial=Planeta de Agostini|pàgines=204|isbn=84-674-2863-5}}/ref

Per reforçar l'Operació Fortitude Nord, es preparà l'[[operació Cel]] usant el tràfic radiofònic des d'Escòcia, dissenyada a convèncer els analistes alemanys que es preparava una ofensiva cap a Noruega. Contra aquesta amenaça fantasma, les unitats alemanyes que podrien haver estat traslladades a França van romandre a Noruega.

La darrera part de la diversió va tenir lloc la mateixa nit anterior a la invasió: un petit grup d'operadors del [[Servei Aeri Especial|SAS]] llançà ninots paracaigudistes que explotaven en tocar terra o a l'aire. El propòsit d'aquests ninots era fer creuer als alemanys que hi havia hagut un assalt aerotransportat més, allunyant les defenses alemanyes de les zones de llançament autèntiques i mantenint la situació incerta.ref Collins. ''Los Secretos del Día-D' – capítol 12/ref

Aquella mateixa nit, dos esquadrons de la [[Royal Air Force]] (el [[617è Esquadró de la RAF|617è]] i el [[218è Esquadró de la RAF|218è]]) crearen la il·lusió d'un gran comboi naval salpant cap al cap d'Antifer (a 15 milles al nord de [[Le Havre]]), mitjançant el llançament de tires d'alumini. Les tires causaren un retorn al radar que els operadors alemanys interpretaren l'aproximació d'un comboi invasor davant del [[cap d'Antifer]], al nord-est de [[Le Havre]].ref name=air war Normandy{{ref-llibre
 | cognom =Bickers
 | nom =Richard
 | títol =Air War Normandy
 | editorial = Pen And Sword Books 
 | data= 1994
 | pàgines = pp. 19–21
 | isbn = 0-85052-412-1}}/ref A més, llanxes torpedineres i motores arrossegaren globus reflectants, perquè al radar apareguessin com a grans vaixells. A més, davant del cap d'Antifer es llançaren [[mina naval|mines navals]].ref name=Beevor 6Beevor – El Día D – capítol 6/ref

===== El paper de ''Garbo'' =====
[[Joan Pujol i Garcia]], que tenia el malnom de [[Joan Pujol García|Garbo]], era un [[Barcelona|barceloní]] espia doble de les forces aliades. Va ser una de les vint persones que coneixien la data aproximada i el lloc exacte del desembarcament que els alts comandaments de les forces aliades dissenyaven com l'Operació Overlord.

Joan Pujol, juntament amb altres espies dobles, executà les ordres enviades des del quarter general suprem de la Força Expedicionària Aliada (SHAEF), comandada pel general Eisenhower. Es tractava de l'[[Operació Fortitude South]] (''Fortalesa del Sud''), una denominació clau que resumeix la política d'intoxicació informativa contra l'enemic. La clau de volta de l'operació era fer creure als alemanys que el desembarcament principal seria al pas de Calais a través d'unes forces imaginàries que es preparen prop de la localitat anglesa de [[Dover (Anglaterra)|Dover]].

Per fer efectiva la gran mentida, abans calia mantenir la confiança dels [[nazi]]s. A partir de l'inici de la primavera de 1944, [[Arabel]], el malnom que tenia Garbo per a les forces del Tercer Reich, informava a totes hores de la constant arribada de tropes nord-americanes i canadenques als ports anglesos. La informació enviada els avançava que es preparava alguna operació a gran escala, però que encara no tenia dades suficients per a vaticinar-ne l'hora i el lloc. Ben aviat, el [[24 d'abril]] de [[1944]], informà al Servei d'Intel·ligència del Tercer Reich del trasllat de dues divisions aliades cap a [[Escòcia]] amb l'objectiu d'envair [[Noruega]]. És el primer engany, conegut pels serveis secrets britànics com l'[[Operació Fortitude North]]. Hitler, que creu cegament en Arabel, no dubta a enviar 16 divisions alemanyes a [[Escandinàvia]] pendents dels moviments aliats. Hi romandran inactives fins a mitjans de juny.

El [[6 de juny]] de [[1944]], Garbo, amb el vistiplau d'Eisenhower, informà l'enemic del desembarcament aliat a Normandia. Ho farà a les quatre de la matinada. Des d'un pis del carrer Saint James de [[Londres]] posà en funcionament una moderna emissora portàtil, de fabricació alemanya, model W-T, i transmeté un missatge en codi secret. El missatge fou breu, però clar: ''La flota d'invasió ja ha sortit. L'Operació Normandia ha començat''. Els alemanys trigaren almenys quatre hores a rebre la notícia, descodificar-la i tornar-la a xifrar. La invasió ja estava en marxa.

Malgrat això, el contraatac de les unitats cuirassades alemanyes, les experimentades [[divisió militar|divisions]] [[Panzer]], fou terrible, però el gruix de l'exèrcit alemany del Front Occidental tenia la mirada posada a Calais. Garbo els ha advertit que, segons unes informacions rebudes per tres dels espies que té a les seves ordres, ''possiblement'' el desembarcament que es produeix a Normandia només és una maniobra de distracció.

Amb tot, a les costes del nord de França, la privilegiada posició de les bateries antiaèries germàniques continua provocant estralls a les forces aliades. La situació és delicada i Garbo intensifica amb més força que mai la tesi que l'exèrcit aliat disposa de 75 divisions i 19 brigades a la costa sud d'Anglaterra, un 50 per cent més que no hi havia a la realitat, per a desembarcar a Calais. Per a evitar que els alemanys poguessin descobrir el parany, els britànics fan flotar a les costes de Dover vaixells de plàstic inflable, tancs de cautxú i ports de [[cartó pedra]].

És llavors quan Joan Pujol, passats 7 minuts de les 12 de la nit del dia [[9 de juny]] de [[1944]], envia una nova comunicació als alemanys. En aquesta notificació, Pujol es referma en la tesi que la veritable invasió tindrà lloc per Calais.

A més, Garbo també els parla de les tropes del general [[George Patton|Patton]]. Els fa creure que hi ha dos cossos d'exèrcit, el primer Grup de l'[[armada dels Estats Units d'Amèrica]] i la 4 Unitat britànica, que desembarcaran d'un moment a un altre a Calais, ja que, a més de ser el camí més curt, aprofitaran la instal·lació de les rampes dels avions de guerra V1. El missatge secret diu textualment: ''Per [l'agent] J(5) vaig saber ahir que existien 75 divisions en aquesta illa (Anglaterra) abans de començar l'actual assalt (Normandia). Suposant que utilitzin un màxim de 20 a 25 divisions, ens donaria unes 50 divisions per a intentar el segon cop. Espero que sotmetin urgentment al nostre alt comandament tots aquests informes i estudis''. Hitler va caure en el parany. Immediatament, la 116 Divisió Panzer, fins aquell moment estacionada al nord-oest de [[París]], i la 1 Divisió Panzer de les SS són traslladades al pas de Calais. L'alt comandament alemany també paralitza el trasllat de la 85 Divisió d'infanteria, que es dirigia a Normandia. Un total de set divisions alemanyes que haguessin pogut ser enviades a la península de [[Cherbourg]] són retingudes sobre la zona de Calais per ordres directes del Führer. Aquests foren els moviments decisius de la Segona Guerra Mundial. La confiança cega de Hitler en el seu agent secret va ser més forta que els consells del mariscal [[Rommel]], partidari d'aixafar primer les tropes aliades a Normandia abans d'anar a Calais. 

Hitler va enviar un missatge de felicitació a Arabel a través de l'estació de l'Abwehr de [[Madrid]]. El dictador alemany morirà convençut que només un canvi d'estratègia al darrer instant féu canviar els plans de l'exèrcit aliat, disculpant Garbo de qualsevol possible error en les informacions facilitades, per a acabar premiant-lo, el [[29 de juliol]] de [[1944]], amb la concessió de la [[Creu de Ferro]], pels seus serveis extraordinaris a Alemanya.refFINESTRES, Jordi. ''Garbo, l'espia català que va enganyar Hitler''. SAPIENS, núm. 1 Novembre-2002/ref

==== Assaigs i seguretat ====
[[Imatge:Invasion Training in England 03.jpg|thumb|300px|Pràctiques d'invasió marítima a les costa britànica]]
Les forces aliades prepararen la seva actuació pel Dia-D des de mesos abans de la invasió. El 28 d'abril de 1944, al sud de [[Devon]], 749 soldats i mariners americans van morir quan una [[E-boat|llanxa torpedinera alemanya]] va aparèixer enmig d'un d'aquests exercicis d'entrenaments, el [[exercici Tigre|exercici ''Tigre'']].ref name=gilbert{{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|títol=The Second World War|data=1989|consulta=2007-10-08|pàgines=520|isbn=9-78-0805017885}}/ref

L'efectivitat de les operacions de diversió va ser incrementada per un tancament de notícies de Gran Bretanya. Viatjar a o d'[[Irlanda]] va prohibir-se, i es van restringir els moviments en molts kilòmetres de la costa.ref name=toctww2a{{ref-llibre|autor=I.C.B. Dear, M.R.D Foot|títol=The Oxford Companion to World War II|isbn=9-780192-806666|data=2005|consulta=2007-10-09}}/ref Les ambaixades i consolats alemanys als països neutrals van inundar-se d'informació de tota mena, amb la ben trobada esperança que qualsevol informació genuïna sobre els desembarcaments quedaria ofegada enmig d'aquell caos.

Durant les setmanes prèvies a la invasió, els mots encreuats del [[Daily Telegraph|''Daily Telegraph'']] van incloure diverses paraules que eren noms claus relatius a la invasió. El [[MI-5]], el Servei de Seguretat britànic, primer pensà que es tractava d'una coincidència, però quan el mot Mulberry va ser una de les respostes, el MI-5 va intervenir, entrevistant-se amb el realitzador del joc, un professor d'escola anomenat Leonard Dawe, i es van convèncer de la seva innocència. {{#tag:ref| Les paraules van ser: 2 de maig: Un dels Estats Units – '''''Utah'''''; 22 de maig: Indi pell roja de Missouri – '''''Omaha'''''; 27 de maig: Però en ocasions alguna gran perruca, com aquesta, ha robat quelcom d'això – '''''Overlord'''''; 30 de maig: Viver de revolucions – '''''Mulberry''''' (morera); 1 de juny: Britania i ell empunyaven la mateixa cosa – '''''Neptú'''''. Ryan, Cornelius. ''El día más largo'' – cap. 9|group=nb}}

Malgrat tot, van haver diverses escletxes sobre el Dia-D. Mitjançant l'[[Afer Ciceró]], els alemanys van aconseguir documentació que contenia referències a Overlord, però aquests documents no estaven detallats.refKeegan, John. The Second World War, p 279. ISBN 014011341X/ref Una altra escletxa va ser el missatge del general [[Charles de Gaulle]], qui afirmà, a diferència d'altres líders, que es tractava de la invasió real.ref name=doodyEns han dit que una immensa força d'assalt a començat a abandonar les costes de la vella Anglaterra per ajudar-nos. .{{ref-notícia|títol=Text of De Gaulle's message on D-Day|editorial=SHAEF|data=1944-06-06|url=http://worldatwar.net/article/overlord/ |consulta=2007-10-09}}/ref Aquesta afirmació podia haver arruïnat les diversions aliades de Fortitude Nord i Sud (per exemple, Eisenhower es referí als atacs com la invasió inicial). Afortunadament, els alemanys no van creure's a de Gaulle i van esperar massa temps per moure les seves unitats extra contra els aliats.

==== El pla d'invasió Aliat ====
[[Image:Allied Invasion Force.jpg|thumb|Les rutes d'assalt del Dia-D a Normandia.]]
Els britànics havien de realitzar un assalt aerotransportat sobre el riu [[Orne]]. L'objectiu era assegurar els ponts sobre el riu, en primer lloc per evitar que els blindats alemanys poguessin travessar el riu i interrompre els desembarcaments; i en segon lloc, per evitar que fossin destruïts per les tropes alemanyes que es retiraven i poguessin ser usats pels blindats i la logística aliada a mesura que la invasió penetrés a Normandia. Els britànics desembarcarien a les platges [[Sword Beach|''Sword'']] (davant [[Ouistreham]]) i [[Gold Beach|''Gold'']] (davant [[Arromanches]]). 

Els nord-americans llançarien dues divisions aerotransportades a la punta occidental de la zona de desembarcament, a la base de la [[península de Cotentin]]. A més, desembarcarien a les platges [[Omaha Beach|''Omaha'']] (entre [[Vierville]] i [[Colleville]]) [[Utah Beach|''Utah'']] i la més occidental de totes, davant [[Carentan]].

Els canadencs desembarcarien juntament amb els britànics, a la platja [[Juno Beach|''Juno'']], situada entre ''Gold'' i ''Sword''.

La flota d'invasió estava formada per gairebé 5.000 [[llanxa de desembarcament|llanxes de desembarcament]], escortades per 6 [[cuirassat]]s, 4 [[monitor (vaixell)|monitors]], 23 [[Creuer (vaixell de guerra)|creuers]], 104 [[destructor]]s, 150 naus d'escorta i 277 [[dragamines]]. La majoria dels vaixells eren [[Royal Navy|britànics]], [[Marina dels Estats Units d'Amèrica|estatunidencs]] i [[Comandament Marítim de les Forces Canadenques|canadencs]]; però també n'havia de [[Marina Francesa|francesos]], [[Marina Polonesa|polonesos]], [[Reial Marina Neerlandesa|holandesos]] i [[Reial Marina Noruega|noruecs]].ref name=Beevor 6/ Estava organitzada en la Naval Task Force Oest (contraalmirall [[Alan G Kirk]]) i la Naval Task Force Est (contraalmirall Sir [[Philip Vian]]). El comandament naval suprem era l'almirall Sir [[Bertram Ramsay]].

==== La resistència francesa ====
En preparació per a l'Operació Overlord, la [[BBC]] va assenyalar a la [[resistència francesa]] que les primeres línies del poema Chanson d'automne de [[Paul Verlaine]] indicarien l'inici de les operacions del dia D. Les tres primeres línies del poema, Les Sanglots longs / Des violons / De l'automne (Llargs sanglots dels violins de la tardor), significaven que l'Operació Overlord començaria en dues setmanes. Van ser difoses l'1 de juny de 1944. El següent conjunt de línies, Blessent mon coeur / D'une langueur / Monotone (Fereix el meu cor amb un monòton llanguiment), volia dir que començaria en 48 hores i que la resistència havia de començar operacions de sabotatge, especialment en el sistema ferroviari francès; aquestes línies es van emetre el 5 de juny a les 23:15.ref{{ref-llibre|cognom=Roberts|nom=Andrew|títol=The Storm of War: A New History of the Second World War|url=http://books.google.com/books?id=WjzFbcN6r9kCpg=PR74|any=2011|editorial=HarperCollins|isbn=978-0-06-122859-9|pàgina=74}}/ref

=== L'ordre ===
[[Imatge:Eisenhower d-day.jpg|thumb|300px|Eisenhower parla amb la [[502n Regiment d'Infanteria Paracaigudista|502è regiment de paracaigudistes]], [[101a Divisió Aerotransportada]] de la infanteria de l'[[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica]] el [[5 de juny]] de [[1944]]. El comandament calculava que el 90% de la companyia seria baixa en acabar la invasió.refCornelius Ryan. The Longest Day. New York City:Touchstone /ref]]

Perquè la invasió fos possible, era necessari una nit de lluna plena tant per l'atac aeri com amfibi. La invasió estava prevista pel 5 de juny, i hi havia un optimisme creixent davant les bones condicions meteorològiques del mes de maig, però que es convertiren en pessimisme quan el temps empitjorà a començaments de juny. 

El 4 de juny, les condicions meteorològiques feien inviable qualsevol operació militar sobre el Canal, ja que el vent i l'alt onatge posava en perill la vida de soldats, paracaigudistes i pilots. Per tant l'operació prevista pel dia 5 de juny va ser cancel·lada pel mal temps.ref name=Beevor 1Beevor, Anthony – ''El Día D''; capítol 1/ref El mateix dia 5 al vespre, quan totes les tropes estaven preparades per atacar i la majoria de soldats portaven moltes hores embarcats i apilats en els vaixells de les diferents armades, i fins i tot hi havia submarins que ja es trobaven a les platges des de feia moltes hores amb un gran risc de ser descoberts pels alemanys, una reunió dels alts càrrecs militars de les forces aliades decidí atacar la matinada del 6 de juny. 

En aquella reunió se sospesaren dues possibilitats, atacar o romandre a Anglaterra. El principal problema d'esperar era que la conjugació de marees i lluna plena no tornaria a ser favorable a un atac amfibi fins al juliol de 1944 el que a més a més augmentava la possibilitat que els alemanys descobrissin l'engany de l'atac per Normandia, però tampoc es podia atacar amb mal temps i tempesta, ja que dificultava les missions a les platges i, especialment, el llançament de paracaigudistes. El servei meteorològics, encapçalats pel [[capità de grup]] [[James Martin Stagg|J.M. Stagg]], havien anunciat una millora parcial del temps per la matinada del dia 6ref name=Beevor 2Beevor, Anthony – ''El Día D''; capítol 2/ref (des d'abril la [[fragata classe Captain]] HMS ''Grindall havia estat transmetent informes meteorològics des del mig de l'Atlàntic cada 3 hores)

Davant aquest informe, l'almirall [[Bertram Ramsay|Ramsay]] advertí que els vaixells haurien de posar-se en marxa en només mitja hora, però que si havien de fer mitja volta, tindrien problemes per carregar combustible;refRyan, Cornelius – ''El día más largo'' – capítol 10/ref el mariscal en cap de l'aire [[Trafford Leigh-Mallory|Leigh-Mallory]] expressà de nou la seva preocupació per la visibilitat dels bombarders; mentre que el general [[Bernard Montgomery|Montgomery]] es mostrà confiat amb un ''Jo diria: Endavant!''; i el major general [[Walter Bedell Smith]], cap d'estat major d'Eisenhower, també es mostrà decidit a llançar l'atac.ref name=Beevor 2/ Després de sospesar les diferents opinions, el comandant en cap de les forces aliades a occident, el general [[Dwight David Eisenhower| Eisenhower]] pronuncià les següents paraules: ''Tinc el convenciment que haig de donar l'ordre, no m'agrada, però l'hem de donar. Senyors, ataquem''.refCollins, Larry – ''Los secretos del Día-D'' – capítol 9/ref En aquell moment es posaria en marxa tota la maquinària bèl·lica prevista per l'atac. Eisenhower es dirigí a l'aeròdrom de Greeham Common per saludar els homes de la [[101a Divisió Aerotransportada|101 Aerotransportada]] que aquella nit saltarien sobre Normandia.ref name=Beevor 2/

En el bàndol alemany, hi havia la certesa que davant les males condicions meteorològiques no es produiria cap mena d'atac. Les tropes no estaven en alerta i molts oficials estaven absents. El propi [[Erwin Rommel|Rommel]] havia marxat uns dies a Alemanya per celebrar l'aniversari de la seva esposa, i dotzenes de divisions, regiments i comandants de batallons es trobaven en simulacres de guerra, mentre que molts avions destinats a la zona de Normandia havien estat destinats a un festival aeri.refBeevor, Anthony – ''El Día D''; capítol 3/ref

== Els Ordes de Batalla ==
=== Orde de batalla Aliatref Normandia 1944 – p. 40 /ref ===
* '''[[Quarter General Suprem Aliat de la Força Expedicionària]]''' ('''SHAEF''')
** Comandant en Cap Suprem: [[General (Estats Units)|General]] [[Dwight Eisenhower]]
** Segon Comandant en Cap Suprem: [[Mariscal en Cap de l'Aire]] Sir [[Arthur Tedder]]
** Cap de l'Estat Major: General [[Walter Bedell Smith]] 
** Comandant de les Forces Navals: [[Almirall (Regne Unit)|Almirall]] Sir [[Bertram Ramsay]]
** Comandant en Cap de la Força Aèria Expedicionària: [[Mariscal en Cap de l'Aire]] Sir [[Trafford Leigh-Mallory]]

* '''[[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è Grup d'Exèrcits]] ''' – General Sir [[Bernard Montgomery]]
:: '''[[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit Britànic]]''' – Tinent General Sir [[Miles Dempsey]]
::: [[1r Cos (Regne Unit)|I Cos]] (del Primer Exèrcit Canadenc – 23 de juliol) – Tinent general [[John Crocker]]
::: [[8è Cos (Regne Unit)|VIII Cos]] (des del 16 de juliol) – Tinent general Sir [[Richard O'Connor]]
::: [[12è Cos (Regne Unit)|XII Cos]] (des del 30 de juliol) – Tinent general [[Neil Ritchie]]
::: [[30è Cos (Regne Unit)|XXX Cos]] – Tinent general [[Gerard Bucknall]] (fins al 3 d'agost) – Tinent general [[Brian Horrocks]]
:: '''[[1r Exèrcit (Canadà)|Primer Exèrcit Canadenc]]''' – Tinent General [[Harry Crerar]]
::: [[2n Cos (Canadà)|II Cos]] (des del 23 de juliol) – Tinent general [[Guy Simonds]]
* '''[[12è Grup d'Exèrcits (Estats Units)|12è Grup d'Exèrcits]] ''' – Tinent General [[Omar Bradley]] (des de l'1 d'agost)
:: '''[[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit Estatunidenc]]''' – Tinent General [[Omar Bradley]] (fins l'1 d'agost) - Tinent General [[Courtney Hodges]]
::: [[5è Cos (Estats Units)|V Cos]] – Major general [[Leonard Gerow]]
::: [[7è Cos (Estats Units)|VII Cos]] – Major general [[J. Lawton Collins]]
::: [[8è Cos (Estats Units)|VIII Cos]] – Major general [[Troy Middleton]]
:: '''[[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit Estatunidenc]]''' – Tinent General [[George Patton]] 
::: [[12è Cos (Estats Units)|XII Cos]] – Major general [[Gilbert Cook]]
::: [[15è Cos (Estats Units)|XV Cos]] – Major general [[Wade Haislip]]
::: [[19è Cos (Estats Units)|XIX Cos]] – Major general [[Charles Corlett]]
::: [[20è Cos (Estats Units)|XX Cos]] – Major general [[Walton Walker]]
* '''Força Aèria Expedicionària Aliada''' – Mariscal de l'Aire Sir [[Trafford Leigh-Mallory]]
:: '''Segona Força Aèria Tàctica de la RAF''' - Mariscal de l'Aire Sir [[Arthur Coningham]] 
:::73 esquadrons de caces, 20 esquadrons de bombarders mitjans, 7 esquadrons de cooperació de l'exèrcit
:: '''[[9a Força Aèria|Novena Força Aèria dels Estats Units]]''' – Tinent general [[Lewis H. Brereton]] (fins al 7 d'agost) – Major General [[Joyt Vandenberg]]
::: 65 esquadrons de caces, 22 esquadrons de bombarders mitjans, 56 esquadrons de transport
:: '''Defensa Aèria britànica''' – Mariscal de l'Aire Sir [[Roderick Hill]]
::: 41 esquadrons de caces
:: '''[[Comandament de Bombarders de la RAF]]''' – Mariscal de l'Aire Sir [[Arthur Harris]]
::: 73 esquadrons de bombarders pesants, 15 esquadrons de bombarders lleugers
:: '''[[8a Força Aèria|Vuitena Força Aèria dels Estats Units]]''' – Tinent general [[James Doolitle]]
::: 160 esquadrons de bombarders pesants, 45 esquadrons de caces

=== Orde de batalla Alemanyref Normandia 1944 – p. 16 /ref ===
* '''[[Oberkommando Der Wehrmacht]]''' ('''OKW''')
** Comandant en Cap Suprem: [[Adolf Hitler]]
** Cap de l'Estat Major: [[Mariscal de Camp (Alemanya)|Mariscal]] [[Wilhelm Keitel]] 
** Cap d'Operacions de l'Estat Major: Coronel General [[Alfred Jodl]]

* '''[[Comandament de l'Exèrcit Oest|Oberbefehlshaber West]]''' ('''OB West''') 
: Mariscal [[Gerd von Rundstedt]] (fins al 2 de juliol)
: Mariscal [[Günther von Kluge]] (fins al 18 d'agost)
: Mariscal [[Walther Model]]
:: '''[[7è Exèrcit (Alemanya)|VII Armee]]''' – Coronel General [[Friedrich Dollman]] (fins al 28 de juny) - Oberstgruppenführer [[Paul Hausser]] (fins al 20 d'agost) – General der Panzertruppen [[Heinrich Eberbach]] (fins al 30 d'agost)
:: '''[[Panzer Group West]]''' (fins al 5 d'agost)
:: '''[[5è Exèrcit Panzer|V Panzerarmee]]''' - General der Panzertruppen [[Leo Geyr von Schweppenburg|Leo Freiherr Geyr von Schweppenburg]] (fins al 6 de juliol) – General der Panzertruppen [[Heinrich Eberbach]] (fins al 9 d'agost) - Oberstgruppenführer [[Josef Dietrich|Josef ''Sepp'' Dietrich]]
::: [[1r Cos Panzer SS|I SS Panzer Korps]] – Oberstgruppenführer [[Josef Dietrich|Josef ''Sepp'' Dietrich]] (fins al 9 d'agost) - Oberstgruppenführer [[Hermann Priess]]
::: [[2n Cos Panzer SS|II SS Panzer Korps]] – Oberstgruppenführer [[Paul Hausser]] (fins al 28 de juliol) - Oberstgruppenführer [[Wilhelm Bittrich]]
::: [[42è Cos Panzer|XLVII Panzer Korps]] – General der Panzertruppen [[Hans Freiherr von Funk]]
::: [[58è Cos Panzer|LVIII Panzer Korps]] – General der Panzertruppen [[Walter Kruger]]
::: [[2n Cos Paracaigudista (Alemanya)|II Fallschirm-Korps]] – General der Falschirmtrupper [[Eugen Meindl]]
::: [[25è Cos (Alemanya)|XXV Korps]] – General der Artillerie [[Wilhelm Fahrmbacher]]
::: [[74è Cos (Alemanya)|LXXIV Korps]] – General der Infanterie [[Erich Straube]]
::: [[81è Cos (Alemanya)|LXXXI Korps]] – General der Panzertruppen [[Adolf Kuntzen]]
::: [[84è Cos (Alemanya)|LXXXIV Korps]] – General der Artillerie [[Erich Marcks]] (fins al 12 de juny) – General der Artillerie [[Wilhelm Fahrmbacher]] (fins al 18 de juny) – Generalleutnant [[Dietrich von Choltitz]] (fins al 28 de juliol) – Generalleutnant [[Otto Elfeldt]]
::: [[86è Cos (Alemanya)|LXXXVI Korps]] – General der Infanterie [[Hans von Obstfelder]]
* '''[[Oberkommando der Luftwaffe]]''' – Reichsmarschall [[Hermann Göring]] 
:: '''[[Luftflotte 3]]''' – Mariscal [[Hugo Sperrle]]
:: III Flak Korps

== La batalla ==
=== El Dia-D: 6 de juny de 1944 ===
{{principal|Desembarcament de Normandia}}
==== Operacions nocturnes====
{{principal|Operació Pal Sec}}
El paper de les tres divisions paracaigudistes durant el Dia-D era evitar que els reforços alemanys poguessin interferir en el desembarcament amfibi capturant pobles, ponts, nusos de carreteres o punts forts de l'interior o als flancs de les platges. La missió era de gran importància i d'un gran risc, i el mariscal Leigh-Mallory preveia que hi hauria un 80% de baixes.ref name=Badsey 3Badsey, Stephen ''D-Day'' – capítol 3/ref

La [[6a Divisió Aerotransportada (Regne Unit)|6a Divisió Aerotransportada britànica]] saltà sobre el flanc est per conquerir els encreuaments del [[riu Orne]] i del canal de [[Caen]]. La seva missió era destruir les bateries costaneres de [[Merville]], que podrien haver bombardejat [[Sword Beach|''Sword'']]. El [[Pont Pegàs]] havia [[Operació Pal Sec|estat conquerit]] per una força especial de planadors comandada pel major [[John Howard (oficial britànic)|John Howard]]. La major part de les tropes estava sobre la seva zona de llançament a les 00:50.ref name=Badsey 3/ Durant el dia, els paracaigudistes es dedicaren a fer front els contraatacs alemanys, incloent tancs de la [[21a Divisió Panzer]]. La divisió només patí un 10% de baixes.ref name=Badsey 3/

La [[101a Divisió Aerotransportada|101 nord-americana]] saltà al costat de la [[Utah Beach|platja ''Utah'']]. La seva missió era assegurar 4 nusos de carretera que sortien de les platges, juntament amb diversos ponts sobre els rius [[riu Vire|Vire]] i del [[Douve]], al costat de [[Carentan]], per evitar que els alemanys poguessin separar les platges ''Utah'' i [[Omaha Beach|''Omaha'']]. A diferència de la 6a britànica, la 101 quedà molt dispersa. Al final del dia, dels 6.600 homes llançats sobre Normandia, 3.500 es donaven per desapareguts.ref name=Badsey 3/

Finalment, la missió de la [[82a Divisió Aerotransportada|82a nord-americana]] era saltar a ambdues ribes del [[Merderet]] per assegurar [[Sainte-Mère-Église]], capturant la carretera i la línia ferroviària de Cherbourg.ref name=Beevor 5Beevor, Anthony – ''El Día D – capítol 5/ref Diverses [[secció militar|seccions]] van ser llançades al bell mig del poble. Poc abans de ser llançats, a la 1:00AM del 6 de juny, es va declarar un incendi en una de les cases principals del poble, el que va mobilitzar als vilatans per apagar el foc. Cap a la 1:40AM, mentre bombaven aigua sota l'estreta mirada de les forces d'ocupació alemanya, els primers paracaigudistes volaven sobre el poble enmig del caos, sent abatuts per les tropes alemanyes amb clara superioritat al disparar des de terra.refRyan, Cornelius; ''El día más largo'' – Segona part, capítol 2/refrefKeegan, John; ''Seis Ejércitos en Normandia'' – capítol 2/ref Malgrat això, el 2n [[batalló]] del [[506è Regiment d'Infanteria Paracaigudista (Estats Units)|506è Regiment]] del tinent coronel [[Benjamin H. Vandervoort]] va aconseguir conquerir la ciutat i mantenir-la.

Malgrat a les previsions pessimistes, aquest mètode d'invasió aèria va tenir un èxit considerable.ref name=Beevor 5/ Malgrat això, la nit i el terreny desconegut van fer que alguns soldats nord-americans triguessin dies a reagrupar-se. L'experiència va causar tal impressió que durant la resta de la guerra totes les operacions aèries aliades es realitzarien en hores de llum.refNormandia 1944 – p. 31/ref

==== El desembarcament ====
{{principal|Sword Beach|Juno Beach|Gold Beach|Omaha Beach|Pointe du Hoc|Utah Beach}}
===== Sword Beach =====
A la platja Sword, els britànics van desembarcar amb poques baixes. Al vespre havien aconseguit avançar 8 km més enllà de la costa, però sense poder prendre alguns dels ambiciosos objectius marcats per Montgomery, en especial [[Caen]] que restava en mans alemanyes al final del dia D, i que hi continuaria estant fins al 8 d'agost.

La [[1a brigada del servei especial]], sota comandament del brigadier [[Simon Fraser, 15è Lord Lovat|Lord Lovat]] va arribar amb el segon desembarcament de soldats, juntament amb tropes franceses lliures. Britànics i francesos tenien diferents missions per capturar el poblet de costa de [[Ouistreham]]: els francesos havien de conquerir el centre, mentre que els britànics dues bateries que enfocaven a les platges.ref name=Badsey 5Badsey, Stephen ''D-Day'' – capítol 5/ref 

A darrera hora del dia, la [[21a Divisió Panzer]] llançà un contraatac des de Caen cap a la zona de desembarcament, però va ser obligada a retirar-se; perdent durant el dia 54 dels seus 124 tancs. Els britànics havien aconseguit desembarcar 28.845 homes amb menys de 1.000 baixes.ref name=Badsey 5/

===== Juno Beach =====
[[Imatge:Roadside near St Aubin-sur-Mer.jpg|thumb|200px|right|Tropes canadenques poc després d'aconseguir sortir de la ''Juno'']] 
Les tropes canadenques que desembarcaren a ''Juno'' van haver de fer front a un gran nombre de nius de metralladores, punts forts i fortificacions diverses, així com un dic dues vegades més alt que el d'[[Omaha Beach|''Omaha'']],ref name=StaceyStacey, C.P. ''Official History of the Canadian Army in the Second World War. Volume III: The Victory Campaign''/ref patint el primer grup d'assaltants patí un 50% de baixes, la segona més gran de l'operació. L'ús de tancs va ser de gran ajut per a les tropes canadenques, ja que moltes vegades servien de protecció als soldats que acabaven d'arribar i havien pres cos a terra. Malgrat tot, el desembarcament canadenc va ser el de més èxit de tots els que es van fer.ref name=Badsey 6Badsey, Stephen ''D-Day'' – capítol 6/ref

Malgrat els obstacles, en hores els canadencs van poder sortir de la platja i avançar terra endins.ref name=MartinMartin, Charles Cromwell ''Battle Diary'' (Dundurn Press, Toronto, 1994) ISBN 1-55002-213-X p.16/ref El sisè regiment cuirassat i ''The Queen's Own Rifles of Canada'' van assolir els seus objectius previstos per a aquell dia al poder creuar l'autopista entre Caen i [[Bayeux]] avançant 15 km més enllàref name=Martin/ Els canadencs foren els únics que van poder assolir els seus objectius aquell dia, tot i que les defenses alemanyes feren retrocedir les tropes al final del dia, impedint capturar l'estació de radars de [[Douvres]] i evitant la connexió amb la [[Sword Beach|''Sword'']].

A la nit, 21.400 soldats canadencs es trobaven en territori francès, amb només 340 morts, 574 ferits i 47 presoners;ref name=Badsey 6/ i la [[3a Divisió d'Infanteria (Canadà)|3a divisió canadenca d'infanteria]] era la que més havia penetrat en territori enemic de qualsevol de les divisions aliades.

===== Gold Beach =====
A [[Gold Beach|''Gold'']], el nombre de baixes també va ser molt alt a causa que els alemanys havien fortificat molt bé la zona entre [[Arromanches-les-Bains]] i [[Port en Bessin]]. Malgrat això, la [[50a Divisió d'Infanteria (Northumbria)]] superà aquestes dificultats i havia avançat fins als afores de [[Bayeux]] al final del dia i aconseguiren arribar fins a la carretera Bayeux-Caen. Va ser a ''Gold'' on es concedí l'única [[Creu Victòria]] atorgada al Dia-D. En aconseguir enllaçar amb les unitats de commando desplegades als Aliats aconseguiren una base per desplegar l'[[operació PLUTO|oleoducte ''PLUTO'']], la primera part de l'[[operació Tómbola|operació ''Tombola'']].ref name=Badsey 5/

===== Omaha Beach =====
[[Imatge:Normandy5.jpg|thumb|right|200px|Supervivents de l'atac a Omaha Beach.]]
A ''[[Omaha Beach]]'' es va produir la lluita més ferotge i sagnant del Dia D. Elements de les divisions d'infanteria americanes [[1a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|1a]] i [[29a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|29a]] va lluitar pràcticament cos a cos amb la [[352a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|352a divisió]] del [[Heer (1935-1945)|Heer]], una de les millors entrenades de les destinades a les platges. Precisament, la decisió d'atacar en aquell punt, era per la creença dels serveis d'intel·ligència aliats que la platja estava defensava per la [[716a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|divisió 716a]], que va ser reemplaçada per la 352a pocs dies abans de la invasió.

''Omaha'' fou la platja més fortificada, especialment per la poca efectivitat dels bombardeigs aeris i navals previs a l'atac amfibi. Al sector est, 27 dels 32 [[tanc]]s [[Sherman DD]] mai arribaren a la platja, mentre que al sector oest de la platja els Sherman DD que foren directament diposats a terra ferma patiren greus destrosses. 

A Omaha Beach moriren 2.400 soldats americans, la majoria a les primeres hores. A les 9 del matí, el general [[Omar Bradley]], que observava el desembarcament des del [[USS Augusta (CA-31)|USS ''Augusta'']] va ordenar començar els preparatius per abandonar la platja, però petites unitats, les quals s'anaven formant de forma improvisada entre els supervivents de les unitats reals, aconseguiren prendre la platja sense necessitat d'una retirada prèvia; i al final del dia s'havien aconseguit establir dos punts aïllats. El cap de platja va anar expandint-se durant els dies següents, i els objectius originals del Dia-D van aconseguir-se el dia D+3.ref name=Badsey 4Badsey, Stephen ''D-Day'' – capítol 4/ref

====== Point du Hoc======
A [[Pointe du Hoc]], la tasca del [[2n Batalló de Rangers (Estats Units)|2n Batalló de Rangers]] del tinent coronel [[James Earl Rudder]] era escalar uns penya-segats de 30 metres d'alçada amb cordes i escales, sota foc enemic, i destruir els canons que hi havia instal·lats. Les fortificacions de les platges per si mateixes eren objectius vitals simplement com a punts avançats d'observació que haurien pogut dirigir un foc acurat sobre les platges americanes. Els Rangers van aconseguir completar la seva missió, capturant les fortificacions (tot i que van descobrir que els canons encara no havien estat instal·lats), les quals van haver de mantenir durant dos dies de combats, patint un 60% de baixes.ref name=Badsey 4/

===== Utah Beach =====
La platja ''Utah'' fou on les baixes estatunidenques foren més baixes de tota l'operació (197 homes dels 23.000 que desembarcaren). Un error de càlcul va fer que la [[4a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|4a Divisió]] desembarqués a 2 km al sud del seu objectiu, però amb l'avantatge que pràcticament no es van trobar enemics alemanys i van poder avançar ràpidament terra endins i connectar amb els paracaigudistes de la [[101a Divisió Aerotransportada|101a Divisió]] a [[Sainte-Mère-Église]].ref name=Badsey 4/

El brigadier general [[Theodore Roosevelt Jr]], fill del [[president dels Estats Units]], [[Theodore Roosevelt]], es va fer famós per dir-li als seus homes la frase: ''We'll start the war from right here'' (Començarem la guerra des de aquí).

===Consolidació de les platges: 7 a 17 de juny ===
{{principal|Batalla de Carentan|batalla de Villers-Bocage|Batalla de Cherbourg}}
Tot i que els aliats no havien estat expulsats de les platges el mateix Dia-D, Rommel decidí seguir amb la seva estratègia de limitar la zona de desembarcament mitjançant una defensa estàtica que cedís la menor quantitat possible de terreny: això implicava que els aliats no podrien emprar la seva potència aèria i deixava la possibilitat d'un contraatac cuirassat. A més, el terreny de Normandia facilitava aquesta opció: a excepció dels pantans propers als estuaris de Carentan i Cabourg, la regió estava formada per camps tancats amb cledes, units per estretes depressions, conegut com a ''[[bocage]]''. Aquesta orografia restringia la visibilitat, complicant el desplegament de les forces cuirassades i fent-les temiblement vulnerables a l'atac dels [[bazuca|bazuques]] i dels ''[[Panzerfaust]]s''.refNormandia 1944 – p. 40/refref name=Keegan 4/

El 7 de juny, les possibilitats que els aliats fossin expulsats de les platges eren cada vegada menors: dels 156.000 homes desembarcats, només n'havien mort 10.000 (una xifra molt inferior a la prevista), i [[Bernard Montgomery|Montgomery]] desembarcà i organitzà el quarter general tàctic del [[21è Grup d'Exèrcits (Regne Unit)|21è Grup d'Exèrcits]], les tres platges britàniques formaven un únic front i els americans desembarcats a ''Omaha'' establien contacte amb els britànics de ''Gold'' el dia 8.ref name=Badsey 7Badsey, Stephen ''D-Day'' – capítol 7/ref La 101a Aerotransportada i la 29a d'Infanteria a ''Omaha'' van començar una ofensiva per unificar el cap de platja, no aconseguint-ho fins al dia 10.ref name=Normandia 43 Normandia 1944 – p. 43 /ref El dia 8 la [[50a Divisió d'Infanteria (Northumbria)|50a divisió (Northumbria)]] ocupà [[Bayeux]].ref name=Badsey 7/

A la tarda del 7 de juny, un soldat alemany trobà una còpia del pla operatiu americà. Aquella mateixa nit la informació arribà a mans del general [[Erich Marcks|Marcks]]; però el document no arribà a Rommel fins a dos dies després. I encara que el general [[Günther Blumentritt|Blumentritt]], cap de l'estat major de von Rundstedt insistí que es tractava de ''la invasió'', el mateix Hitler seguia comptant que tindria lloc una invasió a través del Canal contra el 15è Exèrcit.refBeevor, ''El Día D'' – capítol 11/ref Malgrat això, Rommel mogué la [[2a Divisió Panzer]] al sector britànic, i von Rundsted va poder traslladar a Caen la [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|''Leibstandarte SS Adolf Hitler'']] i la [[2a Divisió SS Das Reich|2a Panzer SS ''Das Reich'']], tot i que trigaren 17 dies a arribar al seu destí a causa del sabotatge de la [[Resistència Francesa]] i dels atacs aeris aliats;ref name=Normandia 43/ a més que diversos alts comandants van resultar morts. {{#tag:ref|[[Wilhelm Falley]], cap de la [[91a Divisió Aerotransportada (Alemanya)|91a Aerotransportada]] va morir en una emboscada de paracaigudistes americans quan tornava de les maniobres de Rennes, el general [[Erich Marcks]] va morir el 12 de juny durant un bombardeig, així com el comandant de la [[12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend|12a Panzer SS ''Hitlerjugend'']], brigadenführer [[Fritz Witt]]; el cap de la [[243a Divisió d'Infanteria|243a d'Infanteria]] morí el 16 de juny també en un bombardeig; i el general [[Fritz Bayerlein|Bayerlein]] va resultar ferit quan avions atacaren el seu vehicle, així com el brigadeführer Ostemdorff, de la [[17a Divisio Panzergranadier SS Götz von Berlichingen|17a Divisió de les SS]].|group=nb}}

El 10 de juny, els [[Hawker Typhoon|''Typhoons'']] del [[83è Grup de la RAF]] i els [[B-25 Mitchell|''Mitchells'']] del [[2n Grup Aeri]] atacaren el castell de La Caine, seu del quarter general de von Schwepengerg, destruint-lo i fent que el Grup Panzer Oest deixés de funcionar per complet.ref name=Keegan 4Keegan, capítol 4/ref

Rommel considerà la defensa de Carentan com un element crucial per immobilitzar als Aliats, ordenant que el [[2n Cos Paracaigudista (Alemanya)|''II Fallschirm-Korps'']] que es desplacessin fins allà, però la combinació dels atacs aeris i la [[Resistència Francesa|Resistència]] va fer que no hi poguessin arribar fins al vespre de l'11 de juny.ref name=Normandia 44 Normandia 1944 – p. 44/ref La 101 Aerotransportada llançà un atac durant la nit, [[Batalla de Carentan|conquerint la ciutat]] a l'alba del dia 12.ref name=Keegan 4/ A més, amb tropes arribades de ''Utah'' rebutjaren un atac de la [[17a Divisió SS Panzergrenadier]], aconseguint finalment formar una línia contínua i segura del front.ref name=Normandia 44/

Pel seu costat, el [[5è Cos (Estats Units)|V Cos americà]] llançà un atac cap a [[Saint-Lô]] el 12 de juny, juntament amb els cossos [[19è Cos (Estats Units)|XIX]] i [[8è Cos (Estats Units)|VIII]]; mentre que el [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit britànic]] intentava penetrar a [[Caen]] mitjançant un doble envolcallament realitzat per la [[51a Divisió d'Infanteria (Highland)|51a Divisió (Highland)]] i la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Divisió Cuirassada]],ref name=Badsey 7/ però el 501 Batalló de Tancs Pesats de les SS, refugiats en el bocage, aconseguiren aturar l'avantguarda de la 7a Cuirassada,ref name=Keegan 4/ i, de retruc, l'ofensiva britànica. Amb el fracàs britànic per capturar Caen i l'americà a Saint Lô, l'avanç aliat quedà temporalment aturat; i l'únic èxit va ser l'atac del [[7è Cos (Estats Units)|VII Cos americà]] a través de la [[península de Cotentin]], arribant a [[Barneville]], a la punta occidental el dia 17ref name=Keegan 4/ref name=Badsey 7/ i deixant aïllades 3 divisions alemanyes (la [[243a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|243a]], la [[77a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|77a]] i la [[709a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|709a]]) que serien totalment destruïdes.ref name=Normandia 44/

=== La penetració del front: 18 a 24 de juny ===
El 19 de juny, la [[4a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|4a divisió americana]] trencà la línia alemanya, arribant al vespre fins a [[Valgognes]], la darrera gran ciutat dins a [[Cherbourg-Octeville|Cherbourg]].ref name=Keegan 4/ L'èxit del [[8è Cos (Estats Units)|VIII Cos americà]] va permetre que el [[21è Grup d'Exèrcits]] presentés un front unit contra els alemanys.ref name=Normandia 44/ i encara que la superioritat numèrica no era prou per realitzar un trencament decisiu, era indubtable que Montgomery estava guanyant. El nombre d'homes que diàriament desembarcaven era major que el nombre de baixes que havien de reposar; i encara que havia dificultats a nivell local, mai no va haver una mancança real ni de combustible ni de subministraments.ref name=Normandia 45 Normandia 1944 – p. 45/ref Els alemanys, en canvi, estaven pagant un preu molt elevat per la seva resistència; i el [[Grup d'Exèrcits B]] havia perdut, en conjunt, 26.000 homes, incloent un comandant de cos i 5 caps de divisió.ref name=Normandia 45/ Malgrat això, el [[Mariscal en Cap de l'Aire]] Sir [[Arthur Tedder]] lamentava el fracàs de la conquesta de Caen, car li hagués proporcionat la plana de Caen-Falaise com a base pels seus avions.ref name=Normandia 47 Normandia 1944 – p. 47/ref

El 13 de juny començaren a caure sobre [[Londres]] les primeres bombes volants [[Bomba volant V-1|V-1]],ref name=Normandia 47/ car Hitler es negava a que l'objectiu fossin les platges de desembarcament o els ports del sud d'Anglaterra.ref name=Beevor 15/

El 16 de juny Hitler ordenà que el [[2n Cos Panzer|II. Panzerkorps]] ([[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen|9a SS Panzer]] i [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg|10a SS Panzer]]), procedent del [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], es dirigís cap a Normandia; mantenint, però, el [[15è Exèrcit (Alemanya)|XV. Armee]] a Calais esperant l'atac de l'inexistent [[FUSAG]].ref name=Normandia 45/ A més, el [[86è Cos (Alemanya)|LXXXVI Korps]], provinent del sud-oest de França, es dirigiria també cap a Normandia, així com divisions arribades d'Escandinàvia. Si bé a [[Rastenburg]] el pla podia semblar raonable, Rommel i von Rundstedt comprengueren que qualsevol divisió que s'enviés a Normandia arribaria tard, afeblida i sense subministraments.ref name=Normandia 45/ El 17 de juny, Hitler es traslladà a [[Soissons]] per entrevistar-se amb von Rundstedt i Rommel, on rebutjà qualsevol proposta de retirada, tornant immediatament a Rastenburg sense visitar els camps de batalla després que una V-1 caigués sobre el seu refugiref name=Keegan 4/ref name=Beevor 15/ref name=Normandia 45/ [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]], en canvi, visitava sovint els quarters generals de [[Bernard Montgomery|Montgomery]], [[Omar Bradley|Bradley]] i [[Miles Dempsey|Dempsey]], però sense tractar d'interferir a les accions.ref name=Normandia 46 Normandia 1944 – p. 46/ref

El 19 de juny va tenir lloc una forta tempesta al mar, que no només va fer enfonsar les darreres seccions dels [[port Mulberry|ports ''Mulberry'']] que arribaven, sinó que va sacsejar les peces ja ancorades, arrancant-les i llençant-les unes contra les altres. La descàrrega de subministraments s'aturà de cop, i en lloc de les 22.000 tones de subministraments que es descarregaven diàriament, ara només se'n descarregaven 12.000. Els nord-americans van decidir que havien quedat inservibles; i com que als seus caps de logística la pròpia idea dels ports flotants ja no els agradava, van convèncer els seus caps per procedir amb un simple transvasament a les llanxes de desembarcament. Els britànics, en canvi, influïts per l'interès directe de Churchill cap als ''Mulberry'', els repararen. Pel 29 de juny els britànics arribarien a descarregar 11.000 tones, mentre que els americans rebien 7.000 tones diàries a ''Utah'' i 13.000 a ''Omaha''.ref name=Keegan 4/ref name=Beevor 14Beevor – ''El Día D'' – capítol 14/ref L'efecte immediat de la tempesta va ser la mancança de subministraments, en especial munició d'artilleria; a més de fer cancel·lar les operacions aèries. L'absència de caça-bombarders aliats va permetre que els alemanys poguessin accelerar l'arribada de reforços a Normandia.ref name=Beevor 14/

El 20 de juny, l'[[OKW]] ordenà a von Rundstedt que preparés un pla d'atac per sis divisions cuirassades sobre la frontera entre les tropes americanes i britàniques fins a Bayeux. De les sis divisions, tres encara no havien arribat i dues defensaven el front de Caen.ref name=Normandia 46/

El 22 de juny, al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], s'inicià l'[[operació Bagration|operació ''Bagration'']], dirigida contra el [[Grup d'Exèrcits Centre]] i amb l'objectiu d'expulsar als alemanys d'Ucraïna.ref name=Beevor 15/

===Trencament del front: 25 de juny a 10 de juliol ===
[[Image:Battleforceanmapenglish.PNG|thumb|right|300px|Mapa mostrant les operacions properes a Caen.]]
{{principal|Operació Epsom}}
El 18 de juny Montgomery havia ordenat als americans que conquerissin Cherburg i als britànics Caen abans del 23; però el mal temps retardà ambdues operacions.ref name=Normandia 47/ El 26, després de dues setmanes resistint, el general [[Karl-Wilhelm von Schlieben|von Schlieben]] va haver de rendir Cherburg i el seu port als Aliats,ref name=Keegan 4/ tot i que aquest va ser tan ben sabotejat que costà un mes als enginyers aliats perquè tornés a ser operatiu.ref name=Badsey 7/ Pel seu costat, els britànics intentaren superar el flanc de Caen, defensat pel [[47è Cos Panzer|XLVII ''Panzerkorps'']]. El 25 de juny, el [[30è Cos (Regne Unit)|XXX Cos britànic]] assegurà el flanc oest de l'avanç del [[8è Cos (Regne Unit)|VIII Cos]]; però l'arribada del [[2n Cos Panzer SS|II. SS Panzerkorps]] amenaçà el flanc sud del VIII Cos i aquest se situà a la defensiva; però les unitats alemanyes no aconseguiren endinsar-se al bogage, permetent als britànics conservar el terreny guanyat. El VIII Cos havia ocupat una franja de terreny molt petita, atraient dues divisions Panzer a la defensa de Caen i fent insostenible la posició de la ciutat.ref name=Normandia 48 Normandia 1944 – p. 48 /ref El 25 de juny els aliats només havien penetrat 25 km, ocupant una cinquena part del terreny que preveia el pla original de Montgomery, però la saturació de tropes no permetia que es despleguessin els dos exèrcits que havien de fer-ho.ref name=Normandia 48/ A més, el poc terreny conquerit provocà que no es poguessin establir els camps d'aterratge que s'havien promès a la [[Arthur Tedder|Tedder]] i a [[Trafford Leigh-Mallory|Leigh-Mallory]]: només s'havien pogut formar 27 dels 19 camps promesos; i a Anglaterra hi havia encara entre 10 i 15 esquadrons esperant per traslladar-se a França.ref name=Normandia 53 Normandia 1944 – p. 53 /ref

El 28 de juny el mariscal [[Gerd von Rundstedt|von Rundstedt]] va ser convocat al [[Berghof]], havent de fer un viatge de 1.000 km en automòbil, quan els combats al riu Odon estaven al punt més àlgid, i només va poder intercanviar unes poques paraules amb Hitler. Quan tornà l'endemà a Normandia, digué al mariscal [[Wilhelm Keitel|Keitel]] que la posició alemanya a Normandia era insostenible, i quan Keitel li digué què havien de fer, von Rundstedt respongué un taxatiu: ''La pau, idiotes!''. L'endemà, von Rundstedt va ser rellevat pel mariscal [[Günther von Kluge|von Kluge]].ref name=Beevor 15Beevor – ''El Día D'' – capítol 17/ref A més, el [[Coronel General|''generaloberst'']] [[Friedrich Dollman|Dollman]] se suïcidà el dia 28.ref name=Normandia 53/

Durant la primera setmana de juliol va estendre's el temor d'un front paralitzat: el [[8è Cos (Estats Units)|VIII Cos]] es dirigí cap a l'est per la península de Cotentin; i el [[7è Cos (Estats Units)|VII Cos]] s'afegí a l'esforç un dia després; enmig del bocage, davant l'oposició del [[84è Cos (Alemanya)|LXXXIV Korps]]; paralitzant-se l'avanç el dia 11.ref name=Normandia 53/

El 6 de juliol el general [[George Patton|Patton]] arribà a Normandia per fer-se càrrec del [[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit estatunidenc]];ref name=Beevor 18Beevor – ''El Día D'' – capítol 18/ref així com el tinent general [[Harry Crerar|Crerar]], del [[1r Exèrcit (Canadà)|Primer Exèrcit canadenc]].ref name=Normandia 48/

Mentre que l'atac americà es paralitzava, el [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit britànic]] iniciava un nou atac contra [[Caen]], intentant avançar mitjançant bombardeigs intensius des de l'aire de les posicions enemigues{{#tag:ref|Tal com [[Batalla de Monte Cassino|s'havia fet]] a [[Monte Cassino]] al febrer i març d'aquell mateix any.ref name=Normandia 53/|group=nb}}; i el 9 de juliol la zona de Caen al nord de l'Orne estava neta, però el bombardeig havia respectat la majoria de les posicions alemanyes;ref name=Normandia 53/ però convertí la ciutat en un munt de runes, impedint l'avanç dels vehicles aliats i oferint un terreny ideal als alemanys per a la defensa.ref name=Beevor 17/L'orde del Führer conforme Caen havia de resistir fins al final va seguir-se al peu de la lletra durant el dia 8; però al vespre, el general [[Heinrich Eberbach|Eberbach]], davant la insistència del SS-[[Brigadeführer]] [[Kurt Meyer (General de les SS)|Meyer]], accedí a que les malmeses tropes que quedaven de la [[12a Divisió Panzer SS Hitlerjugend|''Hitler Jugend'']] es repleguessin al sud de Caen.ref name=Beevor 17Beevor – ''El Día D'' – capítol 17/ref Després de [[Operació Charwood|''Charwood'']], quan el 84è Cos conquerí el sector est de Caen, les dues divisions Panzer SS van ser desplegades al sud i est de la ciutat; tot i estar molt afeblides.ref name=Normandia 55 Normandia 1944 – p. 55 /ref

===Invasió: 10 de juliol a 5 d'agost ===
{{principal|Complot del 20 de juliol}}
Montgomery començà a planejar la fase decisiva de la batalla: les tropes de Bradley es dirigirien cap a [[Avranches]] i el [[8è Cos (Estats Units)|VIII Cos]] es dirigiria a [[Bretanya]], mentre que el [[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit estatunidenc]] es dirigia a [[Le Mans]] i a [[Alençon]] en l'[[operació Cobra|operació ''Cobra'']]; i el [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit britànic]] llançava una ofensiva cuirassada a l'est de Caen (l'[[operació Goodwood|operació ''Goodwood'']]).ref name=Normandia 56 Normandia 1944 – p. 56 /ref

El 15 de juliol s'inicià l'operació ''Greenline'', immobilitzant les divisions [[2a Divisió Panzer|2a Panzer]], [[9a Divisió Panzer SS Hohenstaufen|9a SS ''Hohenstaufen'']] i [[10a Divisió Panzer SS Frundsberg|10a SS ''Frundsberg'']]. L'endemà, amb Goodwood ja en marxa, [[Caen]] era finalment conquerida pel [[2n Cos (Canadà)|II Cos Canadenc]];ref name=Normandia 59 Normandia 1944 – p. 59/ref però el 20 de juliol la [[11a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|11a Cuirassada]], la [[Divisió Cuirassada de Guàrdies (Regne Unit)|Cuirassada de Guàdies]] i la [[7a Divisió Cuirassada (Regne Unit)|7a Cuirassada]] van ser sorpreses per una línia defensiva alemanya de gairebé 15 km de fondària, perdent 413 tancs.ref name=Beevor 19/ref name=Normandia 65 Normandia 1944 – p. 65 /ref El Mariscal [[Erwin Rommel|Rommel]] tornà a estar absent en un moment crucial de la batalla; però aquest cop per un motiu ben justificat: el 17 de juliol dos [[Spitfire]] havien atacat el seu [[Horch]] mentre que es dirigia a La Roche-Guyon, a l'alçada de Sinte-Foy-de-Montgommery. El Mariscal va sortir llançat del vehicle, quedant greument ferit.ref name=Beevor 19Beevor – ''El Día D'' – capítol 19/ref
[[Image:Normandybreakout.jpg|thumb|right|300px|Mapa mostrant la sortida de les platges de Normandia]]
El 20 de juliol tingué lloc un fet totalment inesperat, quan el coronel [[Claus von Stauffenberg|von Stauffenberg]] deixà una cartera amb una bomba al [[Wolfschanze]] amb el propòsit d'assassinar a [[Adolf Hitler|Hitler]]. Tot i que el [[Complot del 20 de juliol|complot]] fracassà, la desconfiança de Hitler cap al comandament militar va ser absoluta, car havien estat implicats diversos comandants del Front Occidental.ref name=Beevor 20Beevor – ''El Día D'' – capítol 20/ref

El 24 de juliol, després de veure's retardada pel mal temps, el [[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit americà]] inicià l'[[operació Cobra|operació ''Cobra'']]. El bombardeig previ anihilà la [[divisió Panzer Lehr|Panzer ''Lehr'']], però el [[foc amic]] provocà 101 morts i 463 ferits de la [[30a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|30a divisió d'infanteria]], entre els quals es trobava el comandant de les forces terrestres americanes, el general [[Lesley J. McNair|McNair]].ref name=Beevor 21Beevor – ''El Día D'' – capítol 21/refrefBadsey, ''D-Day'' – p. 223/ref En el primer dia aconseguí penetrar 3 km de les defenses alemanyes.ref name=Normandia 69 Normandia 1944 – p. 69/ref El 27 d'agost, el general [[Omar Bradley|Bradley]] deixà el [[8è Cos (Estats Units)|VIII Cos]] a [[George Patton|Patton]], i l'endemà, el [[7è Cos (Estats Units)|VII Cos]] conquerí [[Coutances]], a la punta oest de la [[península de Cotentin]]; i el 30 les tropes de Patton conquerien el nus de carreteres d'[[Avranches]]. L'1 agost es considerà formalment operatiu al [[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit americà]], Bradley passà a comandar el [[12è Grup d'Exèrcits (Estats Units)|12è Grup d'Exèrcits]]; i el seu adjunt, el tinent general [[Courtney Hodges]], passà a comandar el [[1r Exèrcit (Estats Units)|Primer Exèrcit]]ref name=Normandia 70 Normandia 1944 – p. 70/ref

===Explotació: 5 a 11 d'agost ===
A inicis d'agost, encara que les designacions de les formacions alemanyes continuaven intactes, d'elles ja només quedaven petits grups de combat. A mesura que el front alemany es descomponia, aquests havien de fer servir més la radio, proporcionant informació als Aliats a través d'[[ULTRA]].ref name=Normandia 72 Normandia 1944 – p. 72/ref Pel 6 d'agost, el [[Grup d'Exèrcits B]] havia patit 144.261 baixes i només havia rebut 19.914 homes de refresc.ref name=Normandia 70/ El 30 de juliol, el [[8è Cos (Regne Unit)|VIII Cos britànic]] i el [[5è Cos (Estats Units)|V Cos americà]] atacaren cap a [[Vire]], mentre que el [[30è Cos (Regne Unit)|XXX Cos britànic]] es dirigia a [[Mont Pinçon]] en l'anomenada [[operació Abric Blau|operació ''Abric Blau'']], conquerint-se ambdós objectius el 6 d'agost.ref name=Normandia 73 Normandia 1944 – p. 73/refref name=Beevor 22Beevor – ''El Día D'' – capítol 22/ref Pel 8 d'agost, la majoria d'unitats havien assolit els seus objectius.;ref name=Beevor 25Beevor – ''El Día D'' – capítol 25/ref però a causa de les males comunicacions i la lectura errònia dels mapes, havien perdut les fantàstiques possibilitats creades.ref name=Beevor 25/ 
 
Pel seu costat, el [[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit]] de Patton avançava sense obstacles; i el 3 d'agost el [[8è Cos (Estats Units)|VIII Cos americà]] conquerí [[Rennes]] i el 8, el [[15è Cos (Estats Units)|XV Cos]] ocupava [[Le Mans]] i el [[20è Cos (Estats Units)|XX Cos]] es dirigia cap a [[Nantes]].ref name=Normandia 73/ref name=Beevor 25/ A més, amb les portes de [[Bretanya]] obertes, la [[BBC]] va emetre un missatge pel qual havia d'iniciar-se una guerra de guerrilles per tota la península, ordenant-se que tots els grups de la [[Resistència Francesa|Resistència bretona]] passaven a estar sota les ordres del Tercer Exèrcit.ref name=Beevor 23Beevor – ''El Día D'' – capítol 23/ref

Pel seu costat, Hitler ordenà un contraatac des de la base de la [[península de Cotentin]] cap a [[Avranches]] (l'[[operació Lieja|operació ''Lüttich'']]), i el [[47è Cos Panzer|XLVII ''Panzerkorps'']] rebé la missió de portar-ho a terme. ULTRA advertí de l'atac el 6 d'agost, abans que tingués lloc. Malgrat a les greus pèrdues, el 9 d'agost Hitler ordenà al XLVII ''Panzerkorps'' que resistís, car l'11 d'agost el [[7è Exèrcit (Alemanya)|Setè Exèrcit]] llançaria un nou atac fins a arribar a Avranches.ref name=Beevor 25/ref name=Normandia 76 Normandia 1944 – p. 76/refref name=Beevor 24Beevor – ''El Día D'' – capítol 24/ref Advertit per ULTRA, [[Bernard Montgomery|Montgomery]] ordenà un llarg embolcallament contra qualsevol retirada alemanya: el [[1r Exèrcit (Canadà)|Primer Exèrcit canadenc]] avançaria cap a [[Falaise]] i després a l'est cap al [[Sena]], el [[2n Exèrcit (Regne Unit)|Segon Exèrcit britànic]] avançaria cap al sud-est direcció [[Argentan]] i també giraria cap a l'est; i el [[12è Grup d'Exèrcits (Estats Units)|12è Grup d'Exèrcits]] havia de continuar cap a l'est i després cap al nord-est, direcció [[París]]; obrint la possibilitat d'encerclar tot el Grup d'Exèrcits B.ref name=Normandia 77 Normandia 1944 – p. 77/ref A més, els [[Hawker Typhoon|Typhoons]] del [[83è Grup de la RAF]] inicià el 7 d'agost diverses onades contra la [[1a Divisió Leibstandarte SS Adolf Hitler|Leibstandarte SS ''Adolf Hitler'']], aturant el seu avanç.ref name=Beevor 24/ L'11 d'agost per la nit, la [[2a Divisió SS Das Reich|''Das Reich'']] va haver de retirar-se.ref name=Beevor 24/

===Setge: 11 a 25 d'agost ===
{{principal|Bossa de Falaise| Alliberament de París}}
El 13 d'agost, el general [[Guy Simonds]] ordenà l'inici de l'[[operació Tractable]], amb la ciutat de [[Falaise]] com a objectiu.ref name=Beevor 26/ Malgrat que els canadencs avançaven lentament, el general Bradley denegà la petició de Patton per traslladar al [[15è Cos (Estats Units)|XV Cos]] cap al nord d'Argentan i tancar la bossa, car temia el contraatac alemany en cas que es veiessin envoltats, cosa habitual al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]]; a més que els aliats no tenien experiència en aquest tipus de maniobres.ref name=Normandia 80 Normandia 1944 – p. 80/ref

El 14 d'agost, [[Günther von Kluge|von Kluge]] decidí que les seves tropes havien de sortir d'allà i fugir cap al nord, car podien ser totalment destruïts.ref name=Beevor 26/ Aquell mateix dia, a causa dels atacs aeris enemics, va patir una crisi i va estar desaparegut 16 hores; i Hitler el substituí temporalment pel [[Obergruppenführer|SS-Obergruppenführer]] [[Paul Hausser]].ref name=Normandia 83 Normandia 1944 – p. 83/ref A més, aquell mateix dia va tenir lloc l'[[operació Drac|operació ''Drac'']], el desembarcament aliat al sud de França.ref name=Beevor 26/ref name=Normandia 82 Normandia 1944 – p. 82/ref El 16, els canadencs van aconseguir penetrar a [[Falaise]].ref name=Beevor 26Beevor – ''El Día D'' – capítol 26/ref Aquell mateix dia, el [[Tercer Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit]] havia entrat o ocupat [[Dreux]], [[Chartres]], [[Châteaudun]] i [[Orleans]];ref name=Beevor 26/ i Hitler autoritzà que una retirada.ref name=Normandia 83/ El 17 d'agost el [[2n Cos (Canadà)|II Cos canadenc]] i el [[5è Cos (Estats Units)|V Cos americà]] s'apropaven, aconseguint tancar [[Bossa de Falaise|la pinça]] el 20, tot i els constants ataca alemanys.ref name=Normandia 83/ El 18 d'agost Hitler substituí a von Kugue pel mariscal [[Walter Model]],ref name=Normandia 83/ i von Kluge se suïcidà l'endemà.ref name=Beevor 27Beevor – ''El Día D'' – capítol 27/ref

El 20 d'agost el SS-Obergruppenführer Paul Hausser va resultar greument ferit, perdent un ull, tot i que aconseguir fugir de la bossa; però el [[7è Exèrcit (Alemanya)|Setè Exèrcit]] quedà destruït. El 22 d'agost acabà tota resistència a la [[bossa de Falaise]]: es calculà que havien mort al seu interior 10.000 soldats, a més dels 50.000 que s'havien rendit; a més de 567 tancs o canons autopropulsats, 950 peces d'artilleria i 7.700 vehicles diversos que havien quedat destruïts.ref name=Normandia 84 Normandia 1944 – p. 84/ref

Mentrestant, a [[París]], la situació era d'una calma tensa: des del 12 d'agost els ferroviaris estaven en vaga, a la que s'uní la policia el 15. El 19 d'agost s'inicià una revolta, en la que els membres de les [[Forces Franceses de l'Interior|FFI]] capturaren l'[[Ajuntament de París|Hôtel de ville]] i diverses comissaries.ref name=Beevor 28Beevor – ''El Día D'' – capítol 28/ref El dia 20 es pactà una treva, però l'intercanvi de foc continuà a diversos punts de la ciutat.ref name= Keegan 8 Keegan, John; ''Seis Ejércitos en Normandia'' – capítol 8/ref Tot i que els aliats havien previst passar de llarg París, finalment el dia 22 s'autoritzà al general [[Philippe Leclerc de Hauteclocque|Leclerc]] que es dirigís cap a la capital.;ref name= Keegan 8/ref name=Beevor 28/refBadsey, ''D-Day'' – p. 26971/ref i les unitats de la [[2a Divisió Blindada (França)|2A DB ]] van començar a arribar a la ciutat al vespre del dia següent.ref name= Keegan 8/ Finalment, el 25 d'agost, el comandant alemany tinent general [[Dietrich von Choltitz]] signà la rendició davant el general Leclerc;ref name=Beevor 28/ i l'endemà, el general [[Charles de Gaulle|de Gaulle]] realitzà una desfilada triomfal per l'[[avinguda dels Camps Elisis]].ref Badsey, ''D-Day'' – p. 271/ref París havia estat alliberat finalment 15 dies abans de la data prevista per l'estat major aliat.ref{{ref-llibre |cognom= Lapierre |nom= Dominique |enllaçautor= Dominique Lapierre |cognom2= Collins |nom2= Larry |enllaçautor2= Larry Collins |capítol= 3a Part - 19 |editor=Plaza  Janes Editores |títol= ¿Arde París? |editorial= Plaza  Janes Editores |lloc= Barcelona |data= |any= 1966 |pàgines= 480|isbn= |id= B-5290-1966 |ref= }}/ref

=== La cursa cap al Sena: 25 a 30 d'agost ===
Les operacions van continuar al sector britànic i canadenc fins al finals de mes. El 25 d'agost, la [[2a Divisió Cuirassada (Estats Units)|2a cuirassada americana]] arribà a [[Elbeuf]], establint contacte amb les divisions britàniques i canadenques.ref name=StaceyStacey, ''Official History of the Canadian Army in the Second World War Volume II'' p.286 /ref La [[2a Divisió d'Infanteria (Canadà)|2a divisió d'infanteria canadenca]] avançà cap a Foret de la Londe, una zona densament boscosa on les tropes alemanyes causaren una gran derrota als francesos al [[setge de París]] de [[Guerra francoprussiana|1870-71]] al matí del 27 d'agost. La zona va ser molt defensada i la 4a i la 6a brigades canadenques van patir moltes pèrdues durant 3 dies de combats. Els alemanys van retirar-se el 29, travessant el [[Sena]] en 30.ref name=Stacey/

Al vespre del 30, la [[3a Divisió d'Infanteria (Canadà)|3a divisió d'infanteria canadenca]] travessà el Sena prop d'Elbeuf i entrà a [[Rouen]].refStacey, ''The Canadian Army'', p.219/ref

== El final de la campanya ==
Es considera la data del final de la Campanya de Normandia la mitjanit del 24 de juliol de 1944 (l'inici de l'[[operació Cobra|operació ''Cobra'']] al front americà), el 25 d'agost (l'alliberament de París) o el 30 d'agost de 1944, la data en què la darrera unitat alemanya es retirà a través del riu Senaref Stacey, ''The Canadian Army'', p. 295/ref El pla original per ''Overlord'' preveia una campanya de 90 dies a Normandia amb l'objectiu final d'arribar fins al Sena, objectiu que s'assolí abans. Les forces estatunidenques estaven lluitant a Bretanya com anticipà el general Montgomery durant les darreres setmanes de la campanya, i alguns historiadors consideren que la campanya hauria acabat amb l'assalt massiu de l'operació ''Cobra''. Montgomery va escriure el seu intent de lligar les tropes blindades alemanyes prop de Caen en una directiva del 30 de juny: ''La meva política en línies generals, un cop haguéssim assegurat una base ferma, era sempre que les principals forces enemigues estiguessin enfeinades al flanc est, combatent allà, i així podríem procedir més fàcilment al flanc oest.''ref [[C.P. Stacey]], ''The Canadian Army 1939-45: A Historical Summary'', p.195 /ref

La història oficial americana descriu els combats que s'iniciaren el 25 de juliol com la Campanya del Nord de França, i inclou els combats per tancar la [[Bossa de Falaise]], que britànics, canadencs i polonesos consideren com a part de la Batalla de Normandia. El II Volum de la Història Oficial de l'Exèrcit Canadenc a la II Guerra Mundial, de [[C.P. Stacey]], publicat el 1955, així com el Sumari Històric Oficial de l'Exèrcit Canadenc de la II Guerra Mundial, publicat el 1948, citen que la Batalla de Normandia s'estengué entre el 6 de juny i l'1 de setembre de 1944. {{#tag:ref| Ambdues publicacions estan disponibles online al Directorate of History and Heritage, un departament del Departament de la Defensa Nacional, i poden descarregar-se lliurement|group=nb}} 

El SHAEF i els governs estaven amoïnats per l'estancament, i al juliol van fer-se diverses peticions a Eisenhower perquè rellevés a Montgomery. La manca de progressos en conquerir terreny és sovint atribuït a la naturalesa del terreny on britànics i americans van haver de lluitar al sortir de les platges, el [[bocage]] (petites granges separats per alts bancs de terra coberts d'una densa malesa, ideals per la defensa), així com les dificultats habituals en un desembarcament. Però igual que ja havia fet a [[Segona Batalla d'El Alamein|El Alamein]], Montgomery seguí la seva estratègia original.

La victòria a Normandia va ser seguida per una persecució fins a la frontera francesa, i els alemanys van haver de reforçar de nou el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]] amb tropes i recursos extrets dels fronts [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Oriental]]] i [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|Italià]].

Al setembre, set exèrcits aliats (dos dels quals venien des del sud de França, a partir de l'[[operació Drac]]) s'apropaven a la frontera alemanya. El concepte general aliat de la batalla va ser sonor, a partir dels punts forts esbossats tant per britànics i americans. Les disposicions alemanyes i el seu lideratge van fracassar, malgrat a la valua mostrada per les unitats al terreny. En un major context la Campanya de Normandia ajudà als soviètics al Front Oriental, que estaven suportant el gruix de les forces alemanyes allà i, per una major extensió, ajudà a acurtar el conflicte allà.

=== Logística aliada, intel·ligència, moral i poder aeri ===
La victòria a Normandia va ser obra de diversos factors. Els aliats van disposar d'una superioritat material en el punt crític (concentració de forces), així com innovacions logístiques, com els oleoductes [[PLUTO]] o els ports ''Mulberry'' que permeteren l'arribada de tropes, equipament i subministraments vitals com combustible i munició. El moviment de la càrrega a les platges obertes excediren les expectacions dels planificadors aliats, fins i tot després de la destrucció del port Mulberry a la tempesta sobre el canal de mitjans de juliol. A finals de juliol de 1944, un milió de soldats americans, britànics, canadencs, francesos i polonesos, centenars de milers de vehicles i subministraments adequats de tota mena van ser desembarcats. Tot i que va haver una mancança de munició d'artilleria, no va haver moment en què els aliats tinguessin mancances de qualsevol necessitat. Va ser un èxit remarcable considerant que no van disposar un port fins que conqueriren Cherbourg. En el moment del trencament els aliats també gaudiren d'una considerable superioritat en quantitats de soldats (aproximadament 3:5:1) i vehicles cuirassats (aproximadament 4:1), que ajudà a superar els avantatges naturals que el terreny donava als defensors alemanys.

Els esforços d'[[Espionatge|intel·ligència i contra-intel·ligència]] van superar les expectatives. L'[[operació Fortitude]] de diversió abans de la invasió va fer que els alemanys focalitzessin la seva intenció al Pas de Calais, i que mantinguessin allà tropes d'alta qualitat, lluny de Normandia, fins al juliol. Abans de la invasió van haver molts pocs vols de reconeixement alemanys sobre Gran Bretanya, i aquells que van poder arribar només van veure les zones de diversió. El desxiframent per [[ULTRA]] de les comunicacions alemanyes van ser molt útils, al descobrir les disposicions alemanyes i mostrar els seus plans.

Les operacions aèries aliades també contribuïren significativament a la invasió, mitjançant el suport tàctic, els atacs sobre les línies alemanyes de comunicació, evitant els moviments de subministraments i tropes (en particular les vitals unitats Panzer), i fent que la Luftwaffe fos inútil. Tot i que el seu impacte sobre els vehicles blindats va ser menor de l'esperat, l'activitat aèria intimidà aquestes unitats i impediren els seus subminsitraments.

Malgrat les pèrdues inicials en la fase de l'assalt, la moral aliada continuà alta. Les baixes van ser tremendes, i les forces de la Commonwealth van haver d'usar una nova categoria per descriure-les: Doble Intens.

=== El comandament alemany ===
El comandament alemany a tot nivell fracassà en reaccionar en el moment de l'assalt. Els problemes de comunicacions exacerbaren les dificultats causades pel foc naval i aeri aliat. Els comandants locals també semblaven incapaços de dur a terme la tasca de fer una defensa agressiva a la platja, com Rommel volia. L'Alt Comandament alemany seguí amb la idea fixa de l'àrea de Calais, i von Rundstedt no va poder emprar les reserves cuirassades. Quan se li va donar permís a darrera hora del dia, l'èxit era ja molt més difícil, i fins i tot la [[21a Divisió Panzer]], que ja hauria pogut contraatacar, va haver de fer front a una gran oposició a les platges. Però malgrat que els aliats disposaven d'una considerable superioritat material, els alemanys aconseguiren mantenir-los encaixonats en un petit cap de platja durant dos mesos, ajudats incommensurablement pels factors orogràfics.

Tot i que les disputes entre els diversos comandants aliats són ben conegudes, les seves tàctiques i estratègia estaven determinades per un acord entre el principals comandants. En canvi, els comandants alemanys veien com les seves decisions eren contínuament interferides per Hitler, controlant la batalla fins a nivell de [[batalló]] des de la distància i amb escàs coneixement de les condicions locals. Els mariscals von Rundstedt i Rommel repetidament demanaren a Hitler poder actuar més lliurement, però se'ls denegà. Von Rundstedt va ser retirat del comandament el 29 de juny després de dir bruscament al Comandant de l'[[Oberkommando der Wehrmacht|OKW]], mariscal [[Wilhelm Keitel|Keitel]], ''Feu la pau, idiotes!''. Rommel va ser molt malferit per un atac aeri el 16 de juny. El mariscal [[Günther von Kluge|von Kluge]], que substituí a Rommel i a von Rundstedt participà en el complot militar contra Hitler, i per tant no desobeiria o discutiria amb Hitler per por a ser detingut. Com a resultat, els exèrcits alemanys a Normandia van ser posats contínuament en perill per la insistència de Hitler a contraatacar en lloc de retirar-se davant l'assalt aliat. Kluge va ser rellevat del comandament el 15 d'agost i se suïcidà poc després. El mariscal [[Walter Model|Model]], més independent, prengué el control de les tropes alemanyes enmig de la desfeta.

A més, els comandants alemanys tenien tropes de mala qualitat: 60.000 dels 850.000 soldats sota el comandament de Rundstedt eren presoners de guerra capturats al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]].ref name=Six Armies in Normandy{{ref-llibre| cognom =Keegan | nom =John | títol = Seis ejércitos en Normandía : del día D a la liberación de París  | editorial =De Bolsillo | data= 1982 | pàgines = | isbn = 978-84-9892-021-5|llengua=castellà}} /ref Aquestes unitats ''Ost'' eren voluntaris per lluitar contra [[Stalin]], però en canvi se'ls va fer servir per defensar França contra els aliats; i molts van rendir-se o van desertar a la primera oportunitat. Per un altre costat, moltes unitats contenien soldats d'edat avançada o patien discapacitats, com els ''batallons estomacals'', formats per homes que necessitaven una dieta especial; els ''batallons oïda'' o els ''batallons peu''. Moltes unitats alemanyes depenien del transport a cavall, i moltes no disposaven de mitjans.refBadsey, Stephen D-Day – capítol 9/ref

== La Campanya de Normandia en context ==
[[Image:Canadiannaziflag1944.jpg|thumb|Tropes canadenques amb una bandera alemanya capturada durant la Batalla de Normandia]]
Els desembarcaments s'havien planejat perquè tinguessin lloc al maig de 1944, però el mal temps i els recursos insuficients van fer que es retardés fins al juny. Per a llavors, els aliats havien capturat Roma a la [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|campanya d'Itàlia]], i al [[guerra del Pacífic|Pacífic]] estaven llançant els primers atacs sobre el [[Imperi Japonès|Japó]]. Al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Front Oriental]], l'[[Exèrcit Roig]] estava a punt de llançar la seva ofensiva estival, l'[[operació Bagration|operació ''Bagration'']] per expulsar els alemanys del territori soviètic. El segon front que [[Stalin]] havia demanat durant la [[Conferència de Teheran]] s'havia creat, i l'Eix havia de recular en tots els fronts.ref name=gilbert4{{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|títol=Second World War|any=1989|consulta=2007-10-24|pàgines=531, 540, 544}}/ref

La Campanya de Normandia va rebre grans crítiques com a [[estratègia major]], car divertí recursos i unitats d'altres teatres per a la invasió. El front italià deixà de ser efectiu després de la campanya de Normandia,ref name=worldatwar2{{cite video|title=The World at War, episode 13|year=1974|person=Laurence Olivier|time=29:50-31:58}}/ref i el front del Pacífic va patir una mancança d'homes per a les campanyes d'[[campanya d'Okinawa|Okinawa]] i [[campanya de Leyte|Leyte]].ref{{ref-llibre|títol=The Second World War|cognom=Keegan|nom=John|any=1989|consulta=2007-10-26|isbn=9-780712-673488|pàgines=467}}/ref El ràpid èxit dels desembarcaments al sud de França ([[operació Drac|operació ''Drac'']] també va comportar crítiques a l'execució de la campanya de Normandia. Malgrat tot això, el Front de Normandia va haver de fer front a l'obstinació de Hitler per mantenir l'oest a qualsevol preu. Hitler estava ansiós per mantenir Bèlgica i el nord de França com a bases per les [[arma de represàlia|armes V]], que havia començat a llançar sobre Europa. El 12 de setembre, els exèrcits que havien desembarcat al sud de França enllaçaren amb els de Normandia com a part de l'[[avanç cap a la Línia Sígfrid]].ref{{ref-llibre|títol=The Second World War|cognom=Keegan|nom=John|any=1989|consulta=2007-10-27|pàgines=362-363}}/ref

El desembarcament de Normandia no només senyalà l'inici del final de l'[[Alemanya Nazi]], sinó que també marcà l'inici de la cursa per Europa, en el que alguns historiadors consideren que va ser l'inici de la [[Guerra Freda]] (veure [[Orígens de la Guerra Freda]]).ref{{ref-llibre|cognom=Gaddis|nom=John Lewis|enllaçautor=John Lewis Gaddis|títol=Russia, the Soviet Union, and the United States An Interpretive History|any=1990|pàgines=149}}/ref

Normandia va ser una regió màrtir, però el seu sacrifici va salvar França. Paradoxalment, la lentitud de l'avanç aliat durant els dos primers mesos, pulveritzant l'exèrcit alemany, actuà en favor dels francesos, l'alliberament dels quals va ser molt més veloç i molt menys destructiu del que hom podia haver esperat, excepte als camps de batalla de Normandia.ref name=Beevor 26/

== Baixes ==
=== Aliades ===
El cost de la Campanya de Normandia va ser molt alt en ambdós bàndols. Des del Dia-D i fins al 21 d'agost, els aliats van desembarcar 2.052.299 homes al nord de França.ref name=Tamelander, M 2004 p. 341Tamelander, M, Zetterling, N (2004), ''Avgörandes Ögonblick: Invasionen i Normandie''. Norstedts Förlag, p. 341./ref Entre el 6 de juny i finals d'agost, els aliats van patir 209.672 baixes, un 10% de les tropes desembarcades a França: 36.976 morts, 153.475 ferits i 19.221 ferits. Entre els diferents grups d'exèrcits, el Grup Anglo-Canadenc patí 16.138 morts, 58.594 ferits i 9.093 desapareguts d'un total de 83.825 baixes. El Grup Estatunidenc patí 20.838 morts, 94.881 ferits i 10.128 desapareguts d'un total de 125.847 baixes. A aquestes xifres cal afegir 4.101 avions abatuts i 16.714 aviadors morts o desapareguts en connexió directa a Overlord. En total, la xifra de baixes aliades ascendí a 226.386 homes.ref name=Tamelander, M 2004 p. 341/
[[File:Omaha Beach wounded soldiers, 1944-06-06.jpg|thumb|Tropes d'assalt americanes, ferides mentre que assaltaven [[Omaha Beach]], el 6 de juny de 1944.]]
81 [[Special Air Service|SAS]] de la [[França Lliure]] van morir i 195 més van resultar ferits entre el 6 de juny fins a inicis d'agost a [[Bretanya]].refCorta, Henry, (1921–1998), a Free French SAS lieutenant veteran, (1952) : les bérets rouges (red berets)/refrefCorta, Henry, (1997) : Qui ose gagne (Who dares wins) ISBN 978-2863231036/ref No hi ha xifres exactes de les pèrdues de tancs aliats; les estimacions xifren les pèrdues en uns 4.000 tancs, dels quals 2.000 lluitaven en unitats americanes.ref name=Tamelander, M 2004 p. 342Tamelander, M, Zetterling, N (2004), ''Avgörandes Ögonblick: Invasionen i Normandie''. Norstedts Förlag, p. 342./ref

=== Alemanya ===
El total de baixes alemanyes no és segur.ref name=Tamelander, M 2004 p. 342/ Les tropes alemanyes a França informaren la pèrdua de 158.930 homes entre el Dia-D i el 14 d'agost (la nit abans de l'inici de l'[[operació Drac|operació ''Drac'']] al sud de França.ref name=Tamelander, M 2004 p. 343Tamelander, M, Zetterling, N (2004), ''Avgörandes Ögonblick: Invasionen i Normandie'', Norstedts Förlag, p. 343. ISBN 91-7486-235-9/ref Just després de la [[bossa de Falaise]] 50.000 homes més van ser perduts, dels quals uns 10.000 van morir i 40.000 van ser capturats.ref name=Tamelander, M 2004 p. 342/ Les xifres sobre el total de baixes alemanyes les calcula entre 210.000ref name=Tamelander, M 2004 p. 342/ a estimacions entre 393.689 i 450.000 homes.refLecouturier, Y (2000), ''De stranden van de landing'', Editions Ouest-France, p 109. ISBN 978-2-7373-2686-8/ref La majoria de baixes alemanyes a Normandia consistien en [[presoner de guerra|presoners de guerra]]. Les forces Aliades van capturar un mínim de 200.000 homes duran les campanyes a França.ref name=Tamelander, M 2004 p. 343/

Tampoc no hi ha xifres exactes sobre les pèrdues de blindats alemanys a Normandia. Les forces alemanyes informaren de 481 tancs destruïts entre el Dia-D i el 31 de juliol;ref name=Tamelander, M 2004 p. 343/ però dels aproximadament 2.300 tancs i canons d'assalts emprats a la batalla de Normandia, només entre 100 a 200 van travessar el Sena de tornada. {{#tag:ref|Wilmot cita as [[Günther Blumentritt]], cap d'Estat Major de von Rundstedt, que informà que d'uns 2.300 tancs i canons d'assalt llançats a la batalla de Normandia, només 100 ó 200 van travessar de tornada el Sena.ref name=wilmot434Wilmot, p. 434/ref|group=nb}}

=== Població civil francesa ===
En el transcurs de l'alliberament de Normandia entre 13.632 i 19.890 civils francesos van resultar morts.ref name=Flint, pp. 336–337/ Segons la universitat de Caen van ser 13.632 civils morts, incloent 7.557 que van morir al departament de [[Calvados]].refFlint, pp. 336, 370/ref Altres fonts franceses calculen que només van morir 15.000 persones.refFlint, 336/ref Però les xifres són molt més altes a causa de la gran quantitat de persones que van resultar ferides:ref name=Beevor, A 2009 p. 555Beevor, p. 555./ref per exemple, al Dia D+7 les baixes franceses s'estimen en 22.499.refFlint, p. 267/ref A més d'aquells que van morir durant la campanya, s'estima que entre 11.000 i 19.000 normands van morir durant els bombardeigs previs a la invasió.ref name=Flint, pp. 336–337/ A més, un cop finalitzada la campanya, les mines i els projectils sense explotar continuaren causant baixes entre la població normanda.refFlint, p. 305/ref
[[File:H Captain Callum Thompson, a Canadian chaplain, conducting a funeral service in the Normandy bridgehead, France, 16 July 1944.jpg|thumb|Un capellà canadenc celebra un funeral a Normandia, 16 de juliol de 1944.]]
Moltes ciutats i pobles normands van quedar totalment devastats per la lluita i els bombardeigs. En particular, al final de la [[batalla de Caen]] només quedaven 8.000 barris habitables de 60.000.refBeevor, p. 556./ref Al final de l'ocupació, només un membre de la comunitat jueva va sobreviure. Al final de la campanya 125.000 habitants del departament de Calvados havien estat registrats com a víctimes de guerra, incloent 76.000 que ho havien perdut tot.refFlint, p. 337/ref

Abans de la invasió el SHAEF lliurà instruccions (que posteriorment serien la base del I Protocol de la Convenció de La Haia de 1954) posant èmfasi a limitar la destrucció dels llocs històrics francesos, així com el sacrilegi i el saqueig. Aquests llocs van ser relacionats a una Llista de Monuments, i no havien de ser usades per les tropes a no ser se'ls donés un permís especial des dels màxims nivells de la cadena de comandament, els quals eren definits com a estructures o objectes de valor històric, artístic, científic o literari; o qualsevol part. El propi Eisenhower donà instruccions que ''''es prenguessin totes les mesures d'acord a les necessitats militars per evitar malmetre totes les estructures, objectes o documents de valor cultural, artístic, arqueològic o històric; i per ajudar, sempre que fos possible, assegurar-les de la deterioració conseqüent al procés de la guerra.''refFlint, p. 350/ref Els alemanys havien realitzat llistes semblants.ref name=Flint, p. 354Flint, p. 354/ref El 19 de juny el Segon Exèrcit britànic informà que no s'havien causat danys aparents als monuments a la seva zona; però a mesura que la campanya avançava també van fer-ho els nivells dels danys; a mitjans de juliol 3 monuments havien estat destruïts, 16 havien estat malmesos, i 7 seriosament. A inicis d'agost una inspecció a 69 monuments en trobà 7 de destruïts, 12 estaven molt malmesos, 9 estaven malmesos, 6 ho estaven lleugerament i la resta restaven intactes. Posteriors inquisicions trobaren nivells semblants de destrucció; per exemple, a finals de la campanya, de les 18 esglésies de Caen llistades, 5 havien estat destruïdes i 4 estaven seriosament malmeses, a més de 66 monuments més de la ciutat que també havien quedat destruïts. A 18 [[Cantons del Calvados|cantons]], els monuments també havien quedat destruïts o malmesos. Un exemple particular és el [[Château d'Harcourt]], que quedà destruït, i on es conservaven records de família que dataven de l'època de [[Guillem I d'Anglaterra|Guillem ''el Conqueridor'']]. En canvi, el [[Tapís de Bayeux]] va ser trobat segur al [[Château de Sourches]] a mitjans de juliol, i el sostre del Sant Sepulcre de Caen, que havia quedat destruït, va ser temporalment reparat pels civils francesos i els [[Royal Engineers]] per evitar la degradació dels objectes històrics i governamentals que havien quedat exposats als elements.refFlint, pp. 352–353/ref

Durant la primavera de 1944 els civils francesos reuniren un munt de proves dels alemanys recent arribats saquejaven les propietats civils,ref name=Flint, p. 354 / un fet que s'incrementà durant la batalla, fet en el que participaren soldats de tots dos bàndols i fins i tot civils francesos. Són coneguts exemples de tropes britàniques, generalment tropes de les línies de comunicació i no pas infanteria, saquejant el Museu d'Antiguitats de Caen i el [[Château d'Andrieu]] de Bayeux.ref name=Flint, p. 354/

== Impacte sobre Normandia ==
Les platges de Normandia actualment són conegudes pels seus noms en clau de la invasió. Els carrers propers a les places tenen nom dels generals i de les unitats que van combatre, i sovint hi ha indicacions en commemoració dels combats. Punts significatius, com [[Pointe du Hoc]] o [[Pegasus bride]] tenen plaques, memorials o petits museus. Restes del [[port Mulberry]] encara segueixen ancorades davant d'[[Arromanches]]. A [[Sainte-Mère-Église]] penja un ninot paracaigudista del campanar de l'església. A més, per tot Normandia hi ha cementiris militars.

== Dramatitzacions ==
La batalla de Normandia ha estat l'objecte de nombroses pel·lícules, programes de televisió, llibres o video-jocs. Entre aquests trobem:
; '''Documentals'''
*''Morning: Normandy Invasion (June–August 1944)'', 17è episodi de la sèrie de la [[Independent Television|ITV]] ''[[The World at War]]'', de 1974, narrat per [[Laurence Olivier]], on mostra una extensa cobertura dels preparatius Aliats.
* ''Battlefield-The Battle for Normandy''un documental de 1994 de 100 minuts que compara els comandants, personal, equip i tàctiques aliades i alemanyes abans, durant i després de la batalla.
* ''Ken Burns-The War'', el setè episodi una sèrie de la [[PBS]] sobre la Segona Guerra Mundial vista pels ulls dels homes i dones de quatre ciutats típicament americanes.
*''D-Day 6.6.1944'', una dramatització de la BBC/Discovery realitzada el 2004 que conté entrevistes amb soldats supervivents dels desembarcaments.
; '''Pel·lícules'''
* ''Bataillon du ciel'', pel·lícula francesa de 1947, dirigida per Alexandre Esway basada en el llibre de [[Joseph Kessel]], sobre els paracaigudistes francesos de la SAS
* ''[[El dia més llarg]]'', pel·lícula de 1962 produïda per [[Darryl F. Zanuck]], sobre el Dia-D
* ''Un jour avant l'aube'', telefilm francès de 1994 dirigit per [[Jacques Ertaud]] sobre els SAS francesos a Normandia
* ''[[The Big Red One]]'', una pel·lícula de 1980 dirigida per [[Samuel Fuller]] i protagonitzada per [[Lee Marvin]], sobre la [[1a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|1a Divisió d'Infanteria]]
*''[[Saving Private Ryan]]'', pel·lícula de 1998 guanyadora de l'[[Premi Oscar|Oscar]], dirigida per [[Steven Spielberg]] i protagonitzada per [[Tom Hanks]] i [[Matt Damon]].
* ''[[Band of Brothers]]'', minisèrie americana del 2001, produïda per [[Steven Spielberg]] i [[Tom Hanks]], basada en el llibre homònim de [[Stephen Ambrose]], sobre un batalló de paracaigudistes americans de la [[101a Divisió Aerotransportada|101 Aerotransportada]] que salta sobre Normandia i combat fins al final de la guerra
* ''[[Ike: Countdown to D-Day]]'', una pel·lícula americana de 2004, dirigida per [[Robert Harmon]] i escrita per [[Lionel Chetwynd]], sobre les difícils decisions del general [[Dwight D. Eisenhower]], així com les seves relacions amb els seus subordinats directes, per tal de comandar l'Operació Overlord.
;'''Video-jocs'''
*''[[Call of Duty 3]]''
*''[[Company of Heroes]]''
*''[[Medal of Honor series]]''. Diversos jovs de la sèrie estan ambientats a la Batalla de Normandia
*''[[Soldiers: Heroes of WWII]]''. La campanya alemanya del joc, titulada Hunter té lloc després de la invasió del Dia-D i el jugador pren el rol del comandant de panzer [[Michael Wittmann]]
*''[[1944 D-Day Operation Overlord]]'', una simulació completa de tota la Batalla de Normandia. Els jugadors tenen l'opció de ser un pilot, un mariner, un comandant de tanc o qualsevol que participés en la batalla en qualsevol exèrcit.

== Notes ==
{{Referències|grup=nb}}

== Referències ==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom= Badsey |nom= Stephen |títol= Normandia 1944 – El Desembarco y la invasion aliada |editorial= Ediciones del Prado (amb llicència d'Osprey Military) |lloc= Londres |data= 1994|isbn= 84-7838-473-1 }} 
* {{ref-llibre |cognom= Badsey |nom= Stephen |títol= D-Day – From the Normandy beaches to the Liberation of France|editorial= Coombe Books |lloc= Londres |data= 1993|isbn= 1-85501-390-8 }} 
* {{ref-llibre |cognom= Beevor |nom= Anthony|enllaçautor= Anthony Beevor |títol= El Día D – La batalla de Normandía |editorial= Crítica l |lloc= Barcelona |data= 2009|isbn= 978-84-9892-020-8}} 
* {{ref-llibre |cognom= Keegan |nom= John |títol= Seis Ejércitos en Normandía – Del Día-D a la liberación de París |editorial= Crítica - Ariel |lloc= Barcelona |data= 2009|isbn= 978-84-9892-021-5 }} 
* {{ref-llibre |cognom= Montgomery |nom= Bernard |enllaçautor= Bernard Law Montgomery|títol= Memorias de guerra|editorial= Tempus |lloc= Barcelona |data= 2010|isbn= 978-84-92567-33-1 }} 
* {{ref-llibre |cognom= Zaloga |nom= Steven J. |títol= ''Operation Cobra 1944'', Breakout from Normandy |editorial= Osprey Campaign Series #88|lloc= Londres |data= 2001|isbn= 1-84176-625-9}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|D-Day}}
* [http://www.Omaha-Beach.Org Omaha Beach D-Day 6.6.1944] {{en}}
* [http://www.memorial-caen.fr/fr/index.php El Memorial de Caen] {{fr}}
* [http://www.army.mil/d-day/ Web interactiva oficial de l'Exèrcit dels Estats Units sobre el Dia-D]{{en}}
* [http://www.warmuseum.ca/cwm/exhibitions/newspapers/operations/ddaynormandy_e.shtml Arxius de diaris de la Segona Guerra Mundial— Dia-D i la Campanya de Normandia-Museu Canadenc de la guerra] {{en}}
* [http://montormel.evl.pl/?id=57 De l'operació Cobra al Sena al memorial-montormel.org]
* [http://ww2db.com/battle_spec.php?battle_id=2 WW2DB: La Campanya de Normandia] {{en}}
* [http://www.britannica.com/dday Guia de l'Enciclopèdia Britànica de Normandia 1944] {{en}}
* [http://battlefieldseurope.co.uk/omaha.aspx Article il·lustrat sobre Omaha Beach at 'Battlefields Europe']{{en}}
{{coord|49|20|N|0|34|W|source:nowiki_region:FR|display=title}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|id}}
{{Enllaç AD|nl}}

[[Categoria:Operació Overlord| ]]
[[da:D-dag]]
[[th:การรุกรานนอร์มังดี]]</text>
      <sha1>f3cmf4j57seff3njgeyi6tyww7ern2f</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>