<page>
    <title>A34 Comet</title>
    <ns>0</ns>
    <id>335422</id>
    <revision>
      <id>14022752</id>
      <parentid>13788521</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T23:42:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: molt mes  molt més</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vehicle militar
| nom= A34 Comet
| imatge= [[Fitxer:Comet tank 1.jpg|300px|El tanc Comet en el museu militar de [[Dresden]].]]
| peu de foto=El tanc Comet en el museu militar de [[Dresden]].
| país= {{Bandera|Regne Unit}}
| tipus= [[tanc]] mig
| any= [[1944]]
| fabricant=Leyland Motors Ltd.
| longitudc= 
| longitut= 6,55 [[metre|m]]
| amplada= 3,4 m
| altura= 2,67 m
| altures= 50 cm
| pes= 33 [[tona (unitat)|t]]
| tripulació= 5
| motor= [[Rolls-Royce]] Meteor 
| tipusm= V12 [[gasolina]]
| cilindrada= cmsup3/sup
| potència= 600 [[cavall de vapor|CV]] (440 [[kW]])
| par= Nm a rpm
| caixac=
| transmissió=
| frens=
| rodatge= cadenes amb 5 rodes de rodatge a cada costat
| suspensió= Christie
|amortització=
| velocitatc= 50 [[km/h]]
| velocitat= 35 km/h
| autonomiac= 250 [[km]]
| autonomia= 
| combustible= 454 l
| pressió= kg/cmsup2/sup
| rati= 17 CV/kg
| armamentp= Canó QF-17 HV de 76,2 mm 
| armaments= 2 × [[metralladores]] Besa MG de 7,92mm
|mésarmament=
| casc=
| torreta=
| nbq=
| defenses=
| altres=
}}
El '''A34 Comet''' va ser un [[tanc]] mitjà durant les últimes etapes de la [[Segona Guerra Mundial]], i va prendre part en la [[Guerra de Corea]].

== Disseny i Producció ==
En les [[Campanya del Desert Occidental|campanyes del desert]], en les quals els [[Exèrcit Britànic|anglesos]] van tenir una extensiva participació, els tancs que aquests usaven eren superats pels tancs [[Alemanya Nazi|alemanys]] en molts aspectes. Per tant, es va fer una petició a les companyies automotors [[Regne Unit|britànics]] Nuffield Organisation i Leyland Motors Ltd. que dissenyessin i construïssin un tanc que pogués assolir superioritat de batalla sobre els tancs [[Alemanya Nazi|alemanys]] de llavors. Per raons econòmiques i facilitats de producció, el nou model hauria d'usar tants components com li fos possible de la versió en ús, el [[Crusader|A15 Mk VI Crusader]].

La resposta de Nuffield Organisation va ser el A24 Mk VII Cavalier, impulsat per un motor Nuffield-Liberty N12. Leyland va dissenyar el A27L Mk VII Centaur, impulsat a l'igual per un motor Nuffield-Liberty N12, però usaria un motor [[Rolls-Royce]] Meteor més potent quan estigués disponible.

El Mk VII Cromwell va succeir als dissenys inicials, usant també un motor [[Rolls-Royce]]. Però van aparèixer certs problemes. El tanc era molt propens que se li trenquessin les [[Tractor eruga|erugues]] si la tensió no era mantinguda correctament, o si es girava a alta velocitat o de manera molt pronunciada. També hi va haver problemes amb la suspensió, degut en part a l'alta velocitat que permetia el tanc.

Després de la [[batalla de Normandia]] el Juny de 1944, els britànics es van veure en la neccesitat de muntar una arma antitanc autoimpulsada que pogués disparar de manera més efectiva als tancs alemanys [[Panzer IV]], [[Panzer V Panther|Panther]] i [[Panzer VI Tiger|Tiger]].

El projecte original va ser denominat Sherman Firefly, consistia en un tanc [[M4 Sherman|Sherman]] convencional equipat amb una arma antitanc QF-17, i s'esperava que per cada tres tancs Cromwell es lliuraria un tanc Sherman Firefly, però això va ser molt dificultós a causa dels diferents requerimentos de manteniment i dificultats de logística en subministrar dos tipus diferents de tancs. Així que simplement van decidir equipar als tancs Cromwell amb els canons|gorges QF-17, naixent d'aquesta manera un altre tanc, el Mk VIII Challenger.

Amb el Comet els dissenyadors van optar per corregir els errors en el Cromwell, els problemes de les [[Tractor eruga|erugues]] i la suspensió, i van implementar un nou [[Canó (artilleria)|canó]], derivat del QF-17, de calibre 76.2 mm, igual que l'arma antiaèria QF-20, però aquesta última era carregada a pressions més altes, el que no feia possible l'intercanvi entre [[municions]] entre les dues armes. Aquest nou [[Canó (artilleria)|canó]] va ser denominat HV, de l'[[Llengua anglesa|anglès]] ''High Velocity'', fent, ressaltar les capacitats d'alta velocitat característiques del Comet. La [[Municiones|munició]] per al HV era molt més compacta i més senzilla d'emmagatzemar que la de l'artilleria antiaèria, però tenia menor velocitat de sortida que aquesta última.

A part d'implementar un nou [[Canó (artilleria)|canó]], en el Comet es va augmentar el [[blindatge]], la [[munició]] era guardada en contenidors [[Blindatge|blindats]], la suspensió es va fer més fort, i la [[torreta]] es girava elèctricament per un generador impulsat pel motor principal.

La velocitat màxima del Comet era una mica menor que la del Cromwell, però d'aquesta manera no sacrificava la suspensió ni les [[Tractor eruga|erugues]] a causa de la [[fricció]].

El Primer prototip va estar llest en Febrer de 1944 i els models van començar a ser lliurats el Setembre de 1944. Per al final de la guerra, 1200 unitats havien estat produïdes.

== Ús en Combat ==
L'11a Divisió Blindada Britànica va ser la primera a rebre els Comets, i va ser l'única totalment equipada amb ells per al final de la guerra. A causa de la seva tardana entrada en el conflicte, no va veure gaire acció, encara que va participar en la invasió a [[Alemanya]] i en la desfilada de la Victòria, el Juliol de 1945. La seva alta velocitat va ser bé aprofitada en les [[Autovia|Autobahns]] alemanyes.

Durant la [[guerra de Corea]] el Comet va participar de manera activa amb el Centurion, un tanc per a llavors de primera generació amb un disseny en part basat en el Comet. El tanc es va mantenir en servei amb les [[Exèrcit Britànic|forces armades britàniques]] fins a 1958, i l'excedent va ser venut a altres nacions. El 1980 encara era possible trobar tancs Comet en l'exèrcit de [[Sud-àfrica]].

41 Comets van ser usats per les Forces de Defensa Finlandeses fins a 1970. Els tancs van ser emmagatzemats fins al 2007 quan quatre d'ells van ser [[subhasta]]ts.

8 Comets van ser lliurats al [[Irlanda|Exèrcit Irlandès]], el 1959. Talls de pressupost severs van reduir la vida útil dels Comets, a causa que no es van comprar els [[recanvi]]s adequats. El Comet era bastant barat, al es {{què}} presento en [[Irlanda|Exèrcit Irlandès]] com una excel·lent compra, però junt amb ells no es van comprar els [[recanvi]]s, el que va limitar el rol del Comet a un vehicle antitanc. Amb els subministraments de munició de 76.2 mm escassejant el 1969, els [[Irlanda|irlandesos]] es van plantejar allargar la vida útil del vehicle. Això consistia a reemplaçar la torreta amb un [[rifle sense retrocés]] Bofors PV 1110. La falta de fons va fer que es cancel·lés el projecte. L'últim tret d'un d'aquests Comets amb les seves armes de 76.2 mm va ocórrer el 1973, i els tancs van ser decomisionats poc després. Un és preservat en el Camp Curragh, en [[Irlanda]], i dos més sobreviuen en altres barraques.

== Operadors ==

* [[Fitxer:Flag of Finland.svg|23px|]] [[Finlàndia]]
* [[Fitxer:Flag of Ireland.svg|23px|Irlanda]] [[Irlanda]]
* [[Fitxer:Flag of South Africa 1928-1994.svg|23px|Unió Sud-africana]] [[Sud-àfrica]]
* [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|23px|Regne Unit]] [[Regne Unit]]
* [[Fitxer:Flag of Myanmar.svg|23px|Myanmar]] [[Birmània]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Comet tank}}
* [http://www.wwiiequipment.com/comet.aspx Dades detallades del Comet, incloent-hi especificacions i treball.] {{en}}
* [http://www.onwar.com/tanks/uk/data/comet.htm Especificacions del Comet] {{en}}
* [http://www.boltonipms.co.uk/Tracks/Tracks_Real_Thing/Comet_Duxford.html Imatges del Comet]

[[Categoria:Tancs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>kliqjzplcrkzuyqokzttckhopd0hjut</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>