<page>
    <title>Welkenraedt</title>
    <ns>0</ns>
    <id>335808</id>
    <revision>
      <id>13574453</id>
      <parentid>13564646</parentid>
      <timestamp>2014-06-10T16:14:39Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: el demanès.ref  el demanés.ref</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi belga||
|nom=Welkenraedt
|armoiries=
|drapeau=
|carte=Baelen Liège Belgium Map.png|
|photo=Welkenraedt - Gemeindehaus.jpg
|photo_descrip=Casa de la vila 
|region= {{VLO}}
|communaute= [[comunitat Francesa de Bèlgica|francesa]]
|province= [[Província de Lieja|Lieja]]
|arrondissement= [[Verviers]]
|gentile= n/d
|population-totale=9237
|date-recensement=2007
|superficie=24,47
|altitud=n/d
|altitud_maxima=n/d
|altitud_minima=n/d
|codi_postal= Welkenraedt 4840br /[[Henri-Chapelle]] 4841
|coordenades = {{coord|50|39|37|N|5|58|14|E|type:city(12802)|display=inline,title}}
|nuclis = 2
|predoling = [[francès]], [[alemany]], [[ripuàric]]
|bourgmestre=[[Claude Klenkenberg]]
|majorite= [[Partit Socialista (Valònia)|PS]]-[[Mouvement Réformateur|MR]]
|sieges=10 regidors
|etrangers=6,16%
|date-etrangers=2006
|chomage=10,17
|date-chomage=2007
|zone-telephonique=+32-(0)87
|site=[http://www.welkenraedt.be Welkenraedt]
}}
'''Welkenraedt''' (''Welkenrote '' en [[való]], ''Welkenrath'' en [[alemany]], ''Wellekete'' en [[limburguès]]) és un [[municipis de Bèlgica|municipi]] [[Bèlgica|belga]] de la [[província de Lieja]] a la [[Subdivisions de Bèlgica|regió]] [[Valònia|valona]]. El 2007 comptava amb més de 9200 habitants. 

==Històriaref[http://www.welkenraedt-online.com/db-history.asp?MV=2L=frID=1001 Histoire de Welkenraedt]/ref==
Les primeres traces d'un nucli daten del [[943]] tot i trobar-se restes de terrissa [[romans|romana]] més antigues. Era un poble rural.

[[Fitxer:Welkenraedt fontaine.JPG|thumb|esquerra|Place des Combattants]]
Fins a la fi de l'[[antic règim]] depenia administrativament del jutjat de [[Baelen]], al [[ducat de Limburg]]. Tenia una capella que va esdevenir parroquial el [[1730]]. El [[1783]] els tres nuclis (Welkenraedt, Herbesthal i Lançaumont/Lantzenberg comptaven amb només amb 120 contribuents. El [[10 de gener]] de [[1797]], l'administració francesa va declarar Welkenraedt com a municipi independent de Baelen. El [[1810]], comptava amb 625 habitants.

[[Fitxer:Welkenrathbf3.jpg|thumb|esquerra|L'estació de Welkenraedt]]
Després del [[tractat de París (1815)]] i del tractat de les fronteres de [[1816]] entre el [[Regne Unit dels Països Baixos]] i [[Prússia]], es va cedir el llogaret d'[[Herbesthal]] a Prússia i la ''Neutralstrasse'' va esdevenir frontera d'Estat. 

El llogaret rural va desenvolupar-se en obrir-se la línia ferroviària 37 [[Lieja]]-[[Colònia (Alemanya)|Colònia]] el [[1843]], la línia 47 vers [[Eupen]] ([[1864]]) i la línia de mercaderies 37 vers [[Montzen]]. Tots els trens internacionals havien de parar-se a l'estació de Welkenraedt per a deixar entrar els duaners. La creació d'una estació internacional, d'una estació de selecció, d'un servei de reparació de locomotives i de vagons i d'un despatx de duana per a mercaderies i persones va crear una afluència de funcionaris i d'obrers i la creació de fàbriques, de la qual la més coneguda és [[Vieille Montagne]]. 

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], [[Alemanya]] va annexionar Welkenraedt i fusionar-lo amb Herbesthal i Henri-Chapelle. Van transferir l'administració municipal a Herbesthal i tots els funcionaris belgues van haver de marxar.

En obrir-se les fronteres el [[1991]] i després del [[tractat de Maastricht]] i el [[tractat de Schengen]], l'estació i la duana van perdre la seva raó de ser i l'atur va augmentar. Només s'hi paren els trens de rodalies i els tallers de reparació van tancar-se després d'una reorganització dels serveis de la companyia ferroviària belga [[NMBS]].

==Llengua==
Tot i formar part de la [[Comunitat Francesa de Bèlgica]] des de [[1963]], certa gent gran encara parla un dialecte fronterer germànic (ripuàric). Es troba al límit de tres llengües: el francès, el neerlandès i l'alemany. Romanen uns [[Toponímia|topònims]] alemanys com: Hockelbach, Auweg, Auwenhof, Kinkenweg, Dickenbusch, Hoof, Vogelsang i també neerlandesos: Heerstraat, Lekker, Straatweide. Tot i no és cap [[Municipis amb facilitats lingüístiques|municipi amb facilitats lingüístiques]] es podrien acordar facilitats per a la minoria de parla neerlandesa o alemanya, si l'ajuntament el demanés.refDirk Vanheule, «Gedoördineerde wetten op het gebruik van talen in bestuurszaken», ''Wetboek publiek recht deel 2. Bestuurshandelingen, Schuldvorderingen en schulden, Provincie en gemeente, Openbare diensten en overheidsbedrijven'', Antwerpen, Maklu, 2001, pàgina 20, ISBN 9789062157815 (en català: Codi del dret civil: legislació coordinada sobre l’ús de les llengües per l’administració pública)/ref

Com que durant el [[segle XIX]] van instal·lar-s'hi molts funcionaris i personal ferroviari francòfons, i que la població en cent anys va augmentar d'uns 600 a uns 5000 habitants, el poble va afrancesar-se força. Tot i això, després de la promulgació de les lleis lingüístiques del [[1963]], les escoles poden demanar un règim de [[facilitats lingüístiques a Bèlgica|facilitats lingüístiques]]. Nogensmenys, la simpatia per les arrels lingüístiques germàniques va perdre's totalment durant les dues ocupacions alemanyes. Declarar-se francòfon va esdevenir un signe de patriotisme i de resistència per a diferenciar-se de la llengua de l'ocupant. 

==Nuclis==
* '''Welkenraedt'''
* [[Henri-Chapelle]]

==Llocs d'interès==
[[Mausoleu i cementiri americà d'Henri-Chapelle]]

==Enllaços externs==
[http://bit.ly/Welkenraedt-non-officiel Web non oficial del municipi]

==Referència==
{{Referències}}
{{commonscat-inline}}

{{lieja}}

[[Categoria:Municipis de Lieja]]
[[Categoria:Municipis belgues amb facilitats lingüístiques]]</text>
      <sha1>4xyndo7t4h5qer94b4umdizwpfpihr9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>