<page>
    <title>Tailàndia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>33655</id>
    <revision>
      <id>14029147</id>
      <parentid>13837099</parentid>
      <timestamp>2014-09-09T17:27:43Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Taula d'estat
|preposicio_pais = de
|gentilici = [[Tailandesos|Tailandès]], [[tailandesa]]
|nom_comu = Tailàndia
|nom_original = ประเทศไทยbr /(Pathet thai)
|imatge_bandera = Flag of Thailand.svg
|imatge_escut = Garuda Emblem of Thailand.svg
|lema_nacional = Cap
|imatge_mapa = LocationThailand.svg
|idiomes_oficials = [[tailandès|Thai]]
|capital = [[Bangkok]]
|coordenades_capital = -
|major_ciutat = [[Bangkok]]
|tipus_govern = [[Militar]]  
|titols_liders = [[Rei de Tailàndia|Rei]] br / [[Cap de l'exèrcit]] 
|noms_liders = [[Bhumibol Adulyadej]]br /[[Prayuth Chan-ocha]] (maig 2014)
|area = 514.000
|posicio_llista_area = 49è
|magnitud_area = 1 E11
|percentatge_aigua = 0,4%
|codi_FIPS = TH
|poblacio_censada = 60.916.441
|any_cens_poblacio = 2007
|densitat_poblacio = 123
|posicio_llista_densitat = 59è
|moneda = [[Baht]]
|codi_moneda = THB
|tipus_sobirania = [[Sobirania]]
|events_establir_sobirania = Regne establert
|dates_establiment_sobirania = el [[1238]]
|zona_horaria = 
|variacio_utc = +7
|zona_horaria_DST = 
|variacio_utc_DST = +7
|himne_nacional = [[Phleng Chat]]
|domini_TLD = th
|codi_trucada = 66
|notes_al_peu = references group=nb/
}}
El regne de '''Tailàndia''' (ประเทศไทย, en [[tailandès]]) és un estat del [[sud-est asiàtic]] que limita a l'est amb [[Laos]] i [[Cambodja]], el [[Golf de Siam]] i [[Malàisia]] al sud i el [[mar d'Andaman]] i [[Myanmar]] a l'oest. La capital de l'estat és [[Bangkok]] (Krung Thep Maha Nakhon). 

== Etimologia ==
Tradicionalment Tailàndia era coneguda com a '''Siam''', nom que va ser oficial fins a l'11 de maig de [[1949]]. La paraula ''thai'' (ไทย), que designa als [[tailandesos]], o grup majoritari de Tailàndia, no és exactament la mateixa paraula (ไท) que vol dir lliure en la llengua thai. Tot i això, molts textos afirmen que el nom de Tailàndia ve de la paraula lliure. 

Tampoc s'ha de confondre el grup majoritari thai (angl. Thai) amb un altre grup ètnic de Tailàndia, el grup tai (angl. Tai, sense h), al que pertany la minoria ètnica ''Saek'' que també es troba a Laos. 

''Ratcha Anachak Thai'' (ราชอาณาจักรไทย) significa Regne de Tailàndia. Etimològicament el nom es deriva de ''-Ratcha-'' (del [[sànscrit]] ''[[raja (títol)|raja]]'': rei o reial); ''-ana-'' (de ''ājñā'': llei o autoritat) i de ''-chak'' (de ''cakraṃ'': roda, un símbol de poder).


== Història ==
{{Article principal|Història de Tailàndia}}
=== Prehistòria ===
Durant molt temps els historiadors havien assumit que la zona que ara ocupa Tailàndia estava pràcticament deshabitada durant els temps prehistòrics. Tot i així ja s'havien detectat indicis aïllats d'assentaments prou antics, que anaven fins al 5000 aC. S'havien trobat també pintures rupestres a [[Phu Phrabat]] ([[Udon Thani (província)|província d'Udon Thani]]) i a [[Pha Taem]], a la vora d'[[Ubon Ratchathani]].

Les teories que defensen que Tailàndia estava deshabitada varen ser desqualificades definitivament l'any 1967, quan es descobriren els vestigis d'una cultura desconeguda a [[Bang Chiang]], a prop d'[[Udon Thani]]. Aquestes restes arqueològiques tenen una antiguitat d'uns 5.000 anys (3.000 a. C.) i corresponen a l'[[Edat del Bronze]]. Els objectes trobats indiquen que es tracta d'una societat amb principis d'organització. Els habitants d'aquest lloc havien desenvolupat útils de bronze i havien començat el conreu de l'[[arròs]]. Fins ara s'han pogut trobar sepultures, nombroses peces de ceràmica decorada i altres objectes. Aquestes excavacions han estat declarades Patrimoni mundial de la UNESCO l'any 1992.refJacq-Hergoualc'h, Michel, ''Le Siam,'' Guide Belles Lettres des Civilisations, 2004/ref

=== El misteri de les primeres ciutats ===
Malgrat les excavacions que han demostrat que la població de Tailàndia és més antiga d'allò que hom havia cregut, la història dels antics habitants d'aquesta zona encara roman en l'obscuritat. 
Les primeres ciutats [[Nakhon Pathom]], [[Ratchaburi]] i [[Singburi]] varen probablement ser fundades ja fa uns 2.000 anys a la plana central de Tailàndia, però no hi ha constància de qui eren els pobladors. 

A manca de documents històrics, els historiadors només poden fer conjectures sobre la història d'aquells temps. Així, hom assumeix que vers els segles VI i VII, una sèrie de pobles originaris del [[Xina|Sud de la Xina]] varen envair el territori de la Tailàndia del nord i l'[[Isaan]]. Fundant assentaments a la vora dels grans rius com el [[Mekong]] i [[Salween]], aquests pobladors varen desplaçar els habitants originals. Aquesta teoria es basa sobre les afinitats lingüístiques, i el fet que els tailandesos són ètnicament molt similars als xinesos.

=== El regne de Siam i el colonialisme ===
[[Fitxer:Coat of Arms of Siam (1873-1910).svg|thumb|Escut de l'antic regne de Siam.]]
El regne de Siam fou un dels pocs pobles de l'Àsia que no va patir els efectes de la [[colonialisme|colonització]] per part de les potències europees. Siam va reeixir a mantenir la seva independència fins a l'edat del postcolonialisme. Tot i així el país va ser breument ocupat pels Japonesos durant la [[Segona Guerra Mundial]].

=== Tailàndia al temps de la guerra freda ===
Durant les guerres del temps de la [[guerra freda]] que varen assolar la zona, Tailàndia va poder mantenir-se al marge de les catàstrofes bèl·liques que varen destruir els països veïns, com [[Vietnam]], [[Laos]] i [[Cambodja]]. Tot i així, entre 1964 i 1976 el govern tailandès va permetre que la [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica]] tingués com a base aeroports per als bombarders que bombardejaven el [[Vietnam del Nord]] i altres instal·lacions estratègiques dels [[Estats Units]] al seu territori ([[Korat]], [[U-Tapao]], [[Ubon Ratchathani]] i [[Udon Thani]]). La presència massiva de militars americans a les bases aèries arreu del país va fer proliferar [[Bar (comerç)|bars]] i [[hotel]]s dedicats a la [[prostitució]].ref[http://www.nationmultimedia.com/sunday/20060709/ In Udon, the number of prostitutes quintupled in the decade starting 1966 - The Nation] (en anglès)/ref Acabada la guerra del Vietnam els militars americans varen tornar als [[Estats Units]], però la prostitució va continuar i també la tendència de visitar Tailàndia amb la finalitat coneguda en anglès com a sex-tourism, turisme sexual.

=== Els cops d'Estat de 2006 i de 2014===
El [[19 de setembre]] de [[2006]] hi va haver un cop d'estat contra el Primer Ministre, mentre aquest es trobava fora del país assistint a l'Assemblea General de l'[[ONU]] celebrada a [[Nova York]]. Els colpistes van declarar la llei marcial i la seva lleialtat al Rei de Tailàndia. El general [[Sondhi Boonyaratklin]], líder dels colpistes que van prendre el poder a Tailàndia, enderrocant al primer ministre, [[Thaksin Shinawatra]], va declarar que el cop d'estat era necessari per a posar fi a mesos de crisi política i corrupció. El Rei governant va reconèixer el cop d'estat i va reconèixer les causes que li van donar origen. Recentment, el líder colpista ha anunciat que crearà un govern interí i va afirmar que en un any convocarà eleccions.

Prop de 5.300 persones van morir a causa de la violència a la regió des que el moviment separatista islàmic, format per mitja desena de grups, va reprendre la lluita armada al gener de 2004. Els insurgents denuncien la discriminació que pateixen per part de la majoria budista del país i exigeixen la creació d'un Estat islàmic que integri aquestes tres províncies, que van configurar l'antic sultanat de [[Pattani]], annexionat per Tailàndia fa un segle.ref[http://www.lavanguardia.com/internacional/20120331/54279351650/atentado-centro-comercial-sacude-tailandia.html Un atemptat en un centre comercial sacseja Tailàndia]/ref

El 2010, varen tenir lloc unes protestes amb l'objectiu enderrocar el govern del llavors primer ministre [[Abhisit Vejjajiva]] i per aplanar la tornada de l'exprimer ministre Thaksin Shinawatra, un polític populista que compta amb nombrosos seguidors entre la població més humil. Després dels comicis de 2011, Tailàndia fou governada pel partit Pheu Tailandès, del qual Thaksin és líder de facto. La seva germana [[Yingluck Shinawatra]] va ser nomenada primera ministra.ref[http://www.lavanguardia.com/internacional/20120519/54296067119/camisas-rojas-ocupan-centro-bangkok.html Milers de camises vermelles ocupen el centre de Bangkok]/ref fins al maig de 2014, en què el Tribunal Constitucional tailandès va forçar-ne la destitució acusant-la d'abús de poder.ref[http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/07/actualidad/1399461863_565121.html El Constitucional de Tailandia fuerza la destitución de la primera ministra]/ref El 20 de maig de 2014, l'exèrcit va declarar l'estat d'excepcióref[http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/20/actualidad/1400549259_932188.html El Ejército declara el estado de excepción en Tailandia por la turbulencia política]/ref i la llei marcial.ref[http://internacional.elpais.com/internacional/2014/05/20/album/1400572126_756529.html#1400572126_756529_1400572162 Ley Marcial en Tailandia]/ref Si bé inicialment l'exèrcit va manifestar que no tenia intenció de donar un cop d'estat, sinó garantir l'ordre públic, el 22 de maig, el cap de l'exèrcit, general Prayuth Chan-ocha, va anunciar el cop d'estat militar.ref[http://www.lavanguardia.com/internacional/20140522/54407185395/golpe-estado-tailandia.html Golpe de Estado en Tailandia]/ref

== Geografia física ==
A Tailàndia hi ha diverses regions naturals. Aquestes corresponen en part amb les regions administratives. La part nord és muntanyosa amb la serralada de [[Daen Lao]] a l'extrem nord i les muntanyes de [[Dawna]], [[muntanyes de Thanon Thong Chai|Thanon Thong Chai]] (amb el punt més alt de l'estat, [[Doi Inthanon]] de 2.565 m), [[Muntanyes de Khun Tan|Khun Tan]], [[Muntanyes de Phi Pan Nam|Phi Pan Nam]] i les [[Muntanyes de Luang Prabang]] alineades de nord a sud. 

El nord-est, [[Isaan]], consisteix en l'[[altiplà de Korat]], amb les elevacions de [[Phu-Phan]] al nord i les [[muntanyes de Phetchabun]] i de [[Muntanyes de Sankamphaeng|Sankamphaeng]] a l'oest. Vers l'est l'Isaan es troba limitat pel riu [[Mekong]] i al sud per les [[muntanyes de Dangrek]]. Les [[muntanyes dels Cardamoms]] s'estenen des de [[Cambodja]], penetrant a l'est de Tailàndia no gaire lluny de la costa.

El centre de Tailàndia està dominat per la plana del riu [[Chao Phraya]] que aboca en el [[golf de Siam]]. A l'oest les [[muntanyes de Tenasserim]] s'estenen de nord a sud formant una frontera natural amb [[Myanmar]] al llarg de l'[[istme de Kra]], amb el [[mar d'Andaman]] a l'oest, fins a la [[península de Malacca]].

== Clima ==
La major part de Tailàndia té un [[clima tropical]], humit i sec, o un [[clima de sabana]] (''Aw'') d'acord amb la [[classificació climàtica de Köppen]], mentre que el sud i l'extrem oriental tenen un [[clima tropical monsònic]] (''Am''); arreu del país, les temperatures varien normalment entre un màxim de 38 °C (100 °F) i una mínima de 19 °C (66 °F). Durant l'estació seca, la temperatura augmenta dramàticament al llarg de la segona meitat de març, superant els 40 °C en algunes zones a mitjans d'abril, quan el sol passa pel seu punt més alt.

Els [[monsons]] del sud-oest, que arriben entre maig i juliol (excepte al sud) són el senyal de l'arribada de la temporada de pluges (''ruedu fons''), que dura fins a l'octubre i els núvols que cobreix el país fan que es redueix la temperatura de nou, però l'alta humitat que s'experimenta fa que el clima es transformi en molt càlid i xafogós. Novembre i desembre marquen l'inici de la temporada seca i de temperatures, que a la nit en els territoris més alts ocasionalment poden provocar gelades. Les temperatures comencen a pujar al gener, i un sol calent marca el paisatge. L'estació seca és més curta al sud a causa de la proximitat del mar a totes les parts de la península de Malacca. Amb poques excepcions, totes les àrees del país reben pluja suficient, però la durada de la temporada de pluges i la quantitat de pluja varien considerablement de regió a regió i amb l'altitud. El nord-est experimenta una llarga estació seca, tot i que a la temporada 2007/2008 només va durar des de finals de novembre fins a mitjans de març. Els seus sòls argilosos vermells (laterita), retenen l'aigua i, que limita el seu potencial agrícola en molts cultius, però és ideal per mantenir l'aigua en els arrossars i els embassaments locals. El bon drenatge i els al·luvions sorrencs fan de la plana d'inundació del [[Mekong]] un terreny molt fèrtil, amb el cultiu de tomàquets és a escala industrial, el tabac, i la pinya com a principals productes.

{| class=wikitable align=center style=margin-left: 1em; style=font-size: 80%;
|-
| colspan=15 align=center cellspacing=0 style=background:#ccf;| '''Temps a Tailàndia'''
|-
|colspan=3 align=center|'''Mesos:'''
|align=center |'''G'''
|align=center |'''F'''
|align=center |'''M'''
|align=center |'''A'''
|align=center |'''M'''
|align=center |'''J'''
|align=center |'''J'''
|align=center |'''A'''
|align=center |'''S'''
|align=center |'''O'''
|align=center |'''N'''
|align=center |'''D'''
|-
|align=center rowspan=5|'''[[Chiang Mai]]'''
|align=center colspan=2|Temp. màx. mitjana
|align=center |29
|align=center |32
|align=center |34
|align=center |36
|align=center |34
|align=center |32
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |30
|align=center |28
|-
|align=center colspan=2|Temp. míx. mitjana
|align=center |13
|align=center |14
|align=center |17
|align=center |22
|align=center |23
|align=center |23
|align=center |23
|align=center |23
|align=center |23
|align=center |21
|align=center |19
|align=center |15
|-
|align=center|[[Fitxer:Weather-Sunny.png|Sol]]
|align=center|hores/dia
|align=center |9
|align=center |10
|align=center |9
|align=center |9
|align=center |8
|align=center |6
|align=center |5
|align=center |4
|align=center |6
|align=center |7
|align=center |8
|align=center |9
|-
|align=center rowspan=2|[[Fitxer:Weather-Rain.png|Pluja]]
|align=center |mm/mes
|align=center |7
|align=center |11
|align=center |15
|align=center |50
|align=center |140
|align=center |155
|align=center |190
|align=center |220
|align=center |290
|align=center |125
|align=center |40
|align=center |10
|-
|align=center |dies/mes
|align=center |1
|align=center |1
|align=center |2
|align=center |5
|align=center |12
|align=center |16
|align=center |18
|align=center |21
|align=center |18
|align=center |10
|align=center |4
|align=center |1
|-
|align=center rowspan=5|'''[[Phuket]]'''
|align=center colspan=2|Temp. màx. mitjana
|align=center |31
|align=center |32
|align=center |33
|align=center |33
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |30
|align=center |31
|align=center |31
|align=center |31
|-
|align=center colspan=2|Temp. míx. mitjana
|align=center |23
|align=center |23
|align=center |24
|align=center |25
|align=center |25
|align=center |25
|align=center |25
|align=center |24
|align=center |24
|align=center |24
|align=center |14
|align=center |14
|-
|align=center|[[Fitxer:Weather-Sunny.png|Sol]]
|align=center|hores/dia
|align=center |9
|align=center |9
|align=center |9
|align=center |8
|align=center |6
|align=center |6
|align=center |6
|align=center |6
|align=center |5
|align=center |6
|align=center |7
|align=center |8
|-
|align=center rowspan=2|[[Fitxer:Weather-Rain.png|Pluja]]
|align=center |mm/mes
|align=center |35
|align=center |40
|align=center |75
|align=center |125
|align=center |295
|align=center |265
|align=center |215
|align=center |246
|align=center |325
|align=center |315
|align=center |195
|align=center |80
|-
|align=center |dies/mes
|align=center |4
|align=center |3
|align=center |6
|align=center |15
|align=center |19
|align=center |19
|align=center |17
|align=center |17
|align=center |19
|align=center |19
|align=center |14
|align=center |8
|-
|align=right colspan=15|{{mida|85%|Referència: Saisons et climats 2003 Hachette ISBN 2-01-243799-0}}
|}

== Divisió administrativa ==
Tailàndia està dividida en 75 províncies (จังหวัด, changwat), a part de la capital. Cada província està subdividida en districtes (amphoe). 

Les províncies estan agrupades en 6 regions: 
* '''Nord''', antiga seu del regne [[Lanna]], independent fins al secle XVI. La ciutat més important d'aquesta regió coberta de muntanyes és [[Chiang Mai]], la segona ciutat més poblada de Tailàndia. Hi ha moltes ètnies minoritàries en el Nord, que inclou la zona anomenada el Triangle d'Or.
* '''Nord-est ([[Isaan]])''', extensa regió agrícola i semi àrida situada damunt de l'[[altiplà de Khorat]]. L'Isaan constitueix la zona econòmicament més endarrerida de Tailàndia. Ètnicament i lingüisticament els habitants del nord-est tenen molta afinitat amb el grup ètnic [[Lao (étnia)|Lao]], grup majoritari de [[Laos]], país veí. 
* '''Central''', la plana al·luvial del riu [[Chao Phraya]] i antiga seu del regne d'[[Ayutthaya]], inclou la capital, Bangkok. És la regió més poblada. Té 19 províncies.
* '''Est i Litoral'''. Petita regió de set províncies situada entre la costa del Golf de Siam i [[Cambodja]]. 
* '''Sud - Costa Est'''. La zona de l'[[Istme de Kra]] que dóna al Golf de Siam. Inclou les províncies de majoria musulmana de Yala, Pattani i Narathiwat.
* '''Sud - Costa Oest'''. Les illes i la costa del Mar d'Andaman. Zona molt turística que inclou l'illa de [[Phuket]]. Hi ha 6 províncies, de les quals una limita amb [[Malàisia]]. 

A part d'aquestes divisions hi ha 6 àrees metropolitanes:
* [[Bangkok|Àrea Metropolitana de Bangkok]] 
* Àrea Metropolitana de Chiang Mai 
* Àrea Metropolitana de Pattaya-Chonburi 
* Àrea Metropolitana de Greater Hatyai-Songkhla 
* [[Khorat|Àrea Metropolitana de Nakhon Ratchasima]] (Korat)
* Àrea Metropolitana de Phuket Province

== Economia ==
{{AP|Economia de Tailàndia}}
Després de gaudir de la taxa més gran de creixement mundial des del [[1985]] fins al [[1995]] -amb una mitjana del 9% anual- va incrementar-se la pressió especulativa sobre la moneda tailandesa, el '''baht''', que el [[1997]] va portar a una crisi que va deixar al descobert debilitats del sector financer i va forçar al govern a vendre moneda. Llargament estancat en 25 davant el [[Dòlar|dòlar estatunidenc]], el baht va arribar a la seva cota més baixa (56 baths el dòlar) el gener de [[1998]], i l'economia es va contraure al voltant d'un 10,2% en aquell mateix any. La crisi es va estendre fins a convertir-se en una [[crisi financera del sud-est asiàtic]].

Tailàndia va entrar en una fase de recuperació l'any següent, expandint-se un 4,2% i creixent un 4,4% el [[2000]], degut en gran part al fet que les fortes exportacions es van incrementar al voltant d'un 20% aquell mateix any. El creixement es va suavitzar per la desacceleració de l'economia global durant el [[2001]], però es va recuperar als anys següents a causa del fort creixement de la [[República Popular de la Xina|Xina]], i gràcies a diversos programes d'estimulació interna dins de les polítiques Dual-Track promogudes pel Primer Ministre [[Thaksin Shinawatra]]. El creixement el [[2003]] es va estimar en un 6,3% i va incrementar-se fins a un 8% i un 10% els anys [[2004]] i [[2005]] respectivament.
Tailàndia està en camí de convertir-se en l'estat econòmicament més poderós del [[Sud-est asiàtic]] i en un dels estats més poderosos de l'Àsia, entrant a competir amb països més avançats d'occident.

=== Rànquings internacionals ===

{| class=wikitable
|-
! Organització
! Enquesta
! Rànquing
|-
| [[Heritage Foundation]]/[[The Wall Street Journal]]
| [[Índex de Llibertat Econòmica]]
| 50 de 157
|-
| [[A. T. Kearney]]/[[Foreign Policy|Revista Foreign Policy]]
| [http://www.atkearney.com/index.php/News-media/geography-of-offshoring-is-shifting.html Global Services Location Index 200]
| 4 de 50
|-
| [[Reporters Sense Fronteres]]
| [[Reporters Sense Fronteres#.C3.8Dndex de llibertat de premsa mundial|Índex de llibertat de premsa mundial]]
| 134 de 169
|-
| [[Transparència International]]
| [[Índex de Percepció de Corrupció]]
| 84 de 179
|-
| [[Programa de les Nacions Unides per al Desenvolupament]]
| [[Països per índex de desenvolupament humà|Índex de desenvolupament humà]]
| 78 de 177
|-
| [[Fòrum econòmic mundial]]
| [[Índex de Competitivitat Global]](2008)ref{{ref-web|url = http://www.weforum.org/pdf/gcr/2008/rankings.pdf|any = 2008|consulta = 12 setembre 2008|editor = www.weforum.org|obra = World Economic Forum|títol = Global Competitiveness Report 2008-2009|format = PDF|llengua = anglès}}/ref
| 34 de 125
|}

== Geografia humana i societat ==

=== Demografia ===

Població: 65.068.149 (2007), 64.265.276(2003).
[[Fitxer:Thailand-demography.png|thumb|right|300px|Evolució de la població tailandesa entre [[1961]] i [[2003]], en milers d'habitants (xifres de la [[FAO]], 2005)]]
;Evolució demogràfica:
* 1820 - 4,7 milions.
* 1850 - 5,2 milions.
* 1900 - 6,3 milions.
* 1911 - 8,3 milions(cens).
* 1919 - 9,2 milions(cens).
* 1929 - 11,5 milions(cens).
* 1937 - 14,5 milions(cens).
* 1947 - 17,4 milions(cens).
* 1960 - 26,3 milions(cens).
* 1970 - 34,4 milions(cens).
* 1980 - 47 milions(cens).
* 1990 - 54,6 milions(cens).
* 2000 - 60,6 milions(cens).

{| class=infobox style=text-align:center; width:97%; margin-right:10px; font-size:90%
{| class=wikitable border=1

! colspan=8 style=padding:0.3em 0; line-height:1.2em;|Àrees metropolitanes més grans de Tailàndia
|-
! rowspan=11|
[[Fitxer:Aerial view of Lumphini Park.jpg|border|135px|Bangkok]]br /[[Bangkok]]br /
[[Fitxer:Pattaya City Sign.jpg|border|135px|Pattaya]]br /[[Pattaya|Pattaya Beach]]
|-
! align=center style=background:#f5f5f5;|[[Llista de ciutats de Tailàndia|Rànquing]]
! align=center style=background:#f5f5f5;|[[Llista d'àrees metropolitanes de Tailàndia per població|Àrees metropolitanes]]
! align=center style=background:#f5f5f5;|[[Llista de ciutats de Tailàndia per població|Població]]
! rowspan=11|
! rowspan=11|
[[Fitxer:Chiang mai.jpg|border|135px|Chiang Mai]]br /[[Chiang Mai]]br /
br /br /[[Hatyai]]
|-
| align=center style=background:#f0f0f0;|1 
| [[Àrea metropolitana de Bangkok|Bangkok]] 
| 11.971.000 
|-
| align=center style=background:#f0f0f0;|2
| [[Àrea metropolitana de Pattaya-Chonburi|Pattaya-Chon Buri]]
| 1.003.839 
|-
| align=center style=background:#f0f0f0;|3 
| [[Àrea metropolitana de Chiang Mai|Chiang Mai]]
| 960.906 
|-
| align=center style=background:#f0f0f0;|4 
| [[Àrea metropolitana de Hatyai-Songkhla|Hat Yai-Songkhla]] 
| 801.747 
|-
| align=center style=background:#f0f0f0;|5
| [[Nakhon Ratchasima Metropolitan Area|Nakhon Ratchasima]] 
| 439.546
|}

=== Etnografia ===
La població tailandesa està dominada per les ètnies '''Thai''' i '''Lao''', que conformen les tres quartes parts de la població del país. Existeix també una àmplia comunitat [[Xina|xinesa]] que històricament ha jugat un paper desproporcionadament significatiu en l'economia.
Altres grups ètnics inclouen als [[Malai|malais]] al sud, els [[Ètnia Mon|Mon]], els [[jemer]] i diverses tribus indígenes a les muntanyes.

=== Llengües ===
L'idioma oficial de Tailàndia és el [[tailandès]], siamès o thai que és una de les nombroses llengües del [[llengües tai|tronc tai]], subgrup de la família de [[llengües tai-kadai]]. Llevat del thai, cap altre idioma del territori de l'estat té estatus oficial a Tailàndia. Altres idiomes parlats a Tailàndia són l'[[Isaan (idioma)|isaan]] i el [[phu thai]] a l'[[Isaan]], el [[yawi]] a les zones frontereres amb Malàisia i el ''thai yuan'' o [[thai septentrional]], conegut també amb els noms de ''lanna'' i de ''kam mueang''. També cal esmentar el [[Khmer (llengua)|khmer]], que es parla entre les minories cambodjanes del sud de l'Isaan, sobretot a la zona de [[Surin]] i [[Si Saket]]. L'[[anglès]] és àmpliament ensenyat a les escoles.

=== Religió ===
[[Fitxer:Marriage in Thailand.JPG|thumb|left|Casament tradicional a Tailàndia]]
[[Fitxer:Wat Phra Kaew outside view.jpg||thumb|Wat Phra Kaew]]
Prop del 95% dels tailandesos són [[Budisme|budistes]] de la tradició [[theravada]]. Els [[Islam|musulmans]] són el segon grup religiós més gran de Tailàndia amb 4,6% de la població.ref{{ref-web|títol = CIA World Factbook: Tailàndia|editor = Agència Central d'Intel·ligència (CIA)|any = 2007|mes = febrer|dia = 8|url = https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/th.html|consulta = 7 març 2007|llengua = anglès}}/refref {{ref-web|url = http://www.state.gov/g/drl/rls/irf/2006/71359.htm|títol = EUA Departament d'Estats - Tailàndia |llengua = anglès}}/ref A les províncies meridionals de Tailàndia - [[Pattani]], [[Yala]], [[Narathiwat]] i part de [[Songkhla]] [[Chumphon]] domina la població musulmana, formada per tailandesos i malais ètnics. Molt sovint els musulmans viuen en comunitats separades dels no musulmans. L'extrem sud de Tailàndia és en la seva majoria ètnicament [[malai]], i la majoria dels malais són [[Sunnisme|sunnites]]. Els [[Cristianisme|cristians]] representen el 0,5% de la població. Una comunitat petita però influent de [[Sikhisme|sikhs]] i alguns [[Hinduisme|hindús]] també viuen a les ciutats del país, i estan fortament involucrats en el comerç al menor. Hi ha també una petita comunitat [[Judaisme|jueva]], amb presència des del [[segle XVII]]. Des de 2001, els activistes musulmans s'han manifestat contra el govern central a causa de la suposada corrupció i els prejudicis ètnics per part dels funcionaris.

=== Educació ===
[[Fitxer:Thai Students.jpg|thumb|left|Estudiants de l'escola primària a Tailàndia]]
Tailàndia gaudeix d'un alt nivell d'alfabetització i l'educació és proporcionada per un sistema ben organitzat d'escoles bressol, primària, secundària inferior i superior, nombrosos centres de formació professional i universitats. El sector privat de l'educació està ben desenvolupat i contribueix significativament a la disposició general de l'educació que el govern no pot complir a través dels establiments públics. L'educació és obligatòria fins al 9è grau, i el govern ofereix educació gratuïta fins al 12è grau.

Tailàndia mai va ser colonitzada, i el seu ensenyament es basa en gran mesura en la memòria en lloc de la metodologia centrada en l'estudiant. L'educació, en un sentit modern, és relativament recent, i encara ha de superar alguns obstacles culturals força importants, per tal de garantir el desenvolupament i la millora de les seves normes.

[[Fitxer:MahaChulalongkorn Building.jpg|thumb|right|thumb|La [[Universitat de Chulalongkorn]], establerta el 1917, és la més antiga de Tailàndia.]]
L'establiment de plans d'estudis fiables i coherents per a l'ensenyament primari i secundari està subjecte a canvis tan ràpids que les escoles i els seus professors no sempre estan segurs del que se suposa que signifiquen per a l'ensenyament, i els autors i editors de llibres de text no són capaços d'escriure i imprimir noves edicions amb la rapidesa suficient per mantenir-se al dia amb la situació d'inestabilitat. La qüestió relativa a accés a la universitat, per tant també ha estat en l'agitació constant durant un important nombre d'anys. No obstant això, l'educació ha vist donar-se un gran progrés des del 2001. La major part de l'actual generació d'estudiants obté coneixements informàtics, i els coneixements d'anglès van en augment, almenys en quantitat, si no en qualitat.

Hi ha hagut preocupació en els darrers anys en relació amb les baixes puntuacions de coeficient intel·lectual de molts dels joves tailandesos. Un estudi realitzat per un diari nacional va informar que el ''Departament de Salut'' i el ''Departament de Salut Mental'' farien un esforç per lluitar contra la baixa intel·ligència, després que es va comprovar que el nivell mitjà de CI entre molts joves era menor de 80.ref{{ref-web|url = http://nationmultimedia.com/2005/08/13/headlines/index.php?news=headlines_18334355.html|títol = Govt to map country's intelligence|llengua = anglès}}/ref	
El 2006, el viceministre d'Educació [[Watcher Phanchet]] va informar que el quocient d'intel·ligència mitjana (CI) dels nens tailandesos, que era entre el 87 i 88 punts, romania en categoria baixa dins els rànquings internacionals.ref{{ref-web|url = http://www.nationmultimedia.com/2006/07/19/headlines/headlines_30009114.php|títol = Thai children's IQ average low|llengua = anglès}}/ref A més, amb l'excepció de la classe més benestant, el nivell d'anglès segueix sent bastant baix.

== Cultura i oci ==
[[Fitxer:Thailand music.jpg|thumb|Grup de música cultural tailandesa.]]
La cultura de Tailàndia està profundament influenciada pel [[Theravada|budisme theravada]], la religió oficial i practicada per gairebé tota la població, també hi ha un 4% de [[Islam|musulmans]] i menys de l'1% de [[Cristianisme|cristians]]. Gran part de les [[art]]s, [[pintura]], [[escultura]], [[arquitectura]], [[dansa]] i [[música]] han estat influenciades pel budisme i han estat al servei de les representacions tradicionals d'aquesta religió. D'acord amb els ensenyaments de [[Siddharta Gautama|Buda]], els monjos practiquen l'[[ascetisme]], cada matí vers les 6 hores van a cercar el seu [[aliment]] que obtenen dels residents i dels comerciants. Un dels seus artistes contemporanis més destacats és [[Araya Rasdjarmrearnsook]].

=== Gastronomia ===
[[Fitxer:Kuai_Tiau_Pak_Mo.jpg|thumb|Kuai Tiau Pak Mo (ก๋วยเตี๋ยว ปากหม้อ). Una mena de raviolis locals. La cuina Tailandesa és molt variada.]]
La [[gastronomia tailandesa]] barreja cinc sabors fonamentals: dolç, picant, agre, amarg i salat. Alguns ingredients comuns utilitzats a la cuina són l'[[all]], el [[bitxo]], el suc de [[llimona dolça]], l'herba [[cymbopogon]] i la [[salsa de peix]]. L'aliment bàsic és l'[[arròs]], en particular la varietat coneguda com a ''arròs gessamí'' (també conegut com a arròs ''hom mali'') que s'inclou en gairebé tots els [[àpat]]s. Tailàndia és l'exportador més gran mundial d'arròs, i els habitants al país en consumeixen més de 100 kg per persona i any.

=== Esports ===
El [[Muay Thai]], o boxa thai, és l'esport nacional de Tailàndia i és una de les arts marcials natives del país. Va aconseguir una gran popularitat a tot el món durant els anys 90. Tot i que existeixen altres arts marcials similars en altres països del sud-est asiàtic, molt pocs gaudeixen d'un reconeixement com el que el Muay Thai ha rebut amb les seves normes de full-contact, permetent cops amb els colzes i els genolls, creant una nova especialitat: el [[Kick Boxing]].

 [[Fitxer:Soccerball.svg|20px|Futbol]] [[Selecció de futbol de Tailàndia]]
El futbol professional, això no obstant, possiblement hagi pres la posició al Muay Thai com l'esport més vist i preferit de la societat contemporània de Tailàndia, i no és poc comú veure tailandesos donant suport als seus equips preferits de la [[Premier League]] anglesa. 

==== Jocs Olímpics ====
[[Fitxer:Olympic flag.svg|50px|Jocs Olímpics]] [[Tailàndia als Jocs Olímpics|Tailàndia]] està representada als [[Jocs Olímpics]] pel [[Comité Olímpic de Tailàndia]].

* '''Medalles''':
{| class=wikitable border=1
|'''Jocs'''
|!align=center bgcolor=gold|[[Fitxer:Gold medal with cup.svg|16px|Or]]
|!align=center bgcolor=silver|[[Fitxer:Silver medal with cup.svg|16px|Plata]]
|!align=center bgcolor=CC9966|[[Fitxer:Bronze medal with cup.svg|16px|Bronze]]
|'''Total'''
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 2008|Pequín 2008]]
|2
|2
|0
|4
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 2004|Atenes 2004]] 
|3 
|1 
|4 
|8
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 2000|Sydney 2000]]
|1
|0
|2
|3
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 1996|Atlanta 1996]]
|1
|0
|1
|2
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 1992|Barcelona 1992]]
|0
|0
|1
|1
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 1988|Seül 1988]]
|0
|0
|1
|1
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 1984|Los Angeles 1984]]
|0
|1
|0
|1
|-
|[[Jocs Olímpics d'estiu de 1976|Montreal 1976]]
|0
|0
|1
|1
|-
|Totals
|7
|4
|10
|21
|}

== Festivitats ==
{| align=center border=2 cellpadding=4 cellspacing=0 style=align:center; background: #f9f9f9; border: 3px #aaa solid; border-collapse: collapse; font-size: 100%;
|---bgcolor=#EEEEEE
! Data || Festa (any 2011)ref{{ref-web|url = http://www.dias-festivos.com/publicholidays_2011_174.htm |títol = Festividades de Tailandia para el año 2011 |llengua = español |consulta = 15 de maro de 2011 }}/ref|| Notes
|-
|[[1 de gener]] || Any nou. ||
|-
|[[3 de gener]] || Any nou. ||
|-
|[[18 de febrer]] || Dia de Makha Bucha. ||
|-
|[[6 d'abril]] || Festa de la dinastia Chakri. ||
|-
|[[13 d'abril]] || Maha Songkran. || Budista.
|-
|[[14 d'abril]] || Dia Nao. || Budista.
|-
|[[15 d'abril]] || Maha Songkran i Taleung Sok. || Budista.
|-
|[[5 de maig]] || Festa del coronament. ||
|-
|[[16 de maig]] || Pont. ||
|-
|[[17 de maig]] || Visakha Bucha. || Budista.
|-
|[[15 de juliol]] || Asalha Bucha. ||
|-
|[[12 d'agost]] || Aniversari de la Reina. ||
|-
|[[24 d'octubre]] || Festa de Chulalongkoun. ||
|-
|[[5 de desembre]] || Aniversari del rei. || Festa nacional.
|-
|[[12 de desembre]] ||Dia de la Constitució. ||
|-
|}

== Vegeu també ==
* [[Songkran]]
* [[Boxa tailandesa]]
* [[Tom Yam]]
* [[Thai Airways International]]

== Referències ==
{{referències|2}}
{{Projectes germans |Commons= Thailand|Commonscat= Thailand|Viccionari= Tailàndia|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}

{{Províncies de Tailàndia}}
{{Àsia}}
{{coord|15|21|N|101|2|E|region:TH_type:country(514000)|display=title}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Enllaç AB|ar}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|lo}}
{{ORDENA:Tailandia}}
[[Categoria:Tailàndia| ]]</text>
      <sha1>6vv42o704enjcxzv4vrx9a5s4nk0o0s</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>