<page>
    <title>Gibraltar</title>
    <ns>0</ns>
    <id>33786</id>
    <revision>
      <id>13938455</id>
      <parentid>13938453</parentid>
      <timestamp>2014-08-13T18:44:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jpgine</username>
        <id>13484</id>
      </contributor>
      <text>{{polisèmia}}
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de
 | nom_comu = Gibraltar
 | nom_original = Gibraltar
 | gentilici = gibraltareny -a
 | imatge_bandera = Flag of Gibraltar.svg
 | imatge_escut = Coat_of_arms_of_Gibraltar1.svg
 | lema_nacional = Nulli Expugnabilis Hostibr /''(No conquerit per l'enemic)''
 | imatge_mapa = LocationGibraltar.png
 | idiomes_oficials = [[Anglès]]ref group=nbTambé [[llanito]] (vernacular) i [[castellà]] (no oficial)/ref
 | capital = Gibraltar
 | coordenades_capital = {{coord|36|8|34|N|5|21|10|W|type:country(6)_region:GI|display=inline,title}}
 | major_ciutat = 
 | tipus_govern = [[Territori Britànic d'Ultramar]]
 | titols_liders = [[Cap d'Estat]]br /[[Governador de Gibraltar|Governador ibr /Comandant en cap]]br /[[Ministre en Cap|Ministre en cap]]
 | noms_liders = [[Elisabet II]]br /br /Sir [[James Dutton]]br /[[Fabian Picardo]]
 | area = 6.5
 | posicio_llista_area = 
 | percentatge_aigua =
 | codi_FIPS = GI
 | poblacio_censada = 
 | any_cens_poblacio = 
 | densitat_poblacio = 4.270
 | posicio_llista_densitat = 
 | moneda = [[Lliura de Gibraltar]]
 | codi_moneda = GIP
 | tipus_sobirania =
 | events_establir_sobirania =
 | dates_establiment_sobirania = 
 | zona_horaria = 
 | variacio_utc = +1
 | zona_horaria_DST = 
 | variacio_utc_DST = +2
 | himne_nacional = [[Gibraltar Anthem]]
 | domini_TLD = gi
 | codi_trucada = 350
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}!--FI DE TAULA PAIS --
'''Gibraltar''' o millor '''Gibaltar''' (segons http://comunicacio.grec.cat/ajuda/toponimia.pdf) és un [[territori britànic d'ultramar]] que inclou el [[penyal de Gibraltar]] i els seus encontorns, amb una gran importància estratègica perquè domina la riba nord de l'[[estret de Gibraltar]], que uneix el mar [[Mediterrani]] i l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]]. Limita per terra amb [[Espanya]], amb el municipi [[província de Cadis|gadità]] de [[la Línea de la Concepción]]. Al sud de la [[península Ibèrica]], el penyal de Gibraltar (en [[anglès]] ''the Rock'') és una gran muntanya rocosa que s'alça arran de mar convertida en fortalesa. És britànica des del [[Tractat d'Utrecht]] ([[1713]]). Aquesta situació estratègica fa que Espanya n'hagi reclamat la sobirania en diverses ocasions, afer que ha complicat les relacions entre tots dos estats. La ciutat és un centre bancari, turístic i base de l'Armada Britànica ([[Royal Navy]]).

== Història ==
{{AP|Història de Gibraltar}}
[[Fitxer:Gibraltar map-en.svg|esquerra|222px|Mapa de Gibraltar]]
Gibraltar i [[Abila]] (antiga ciutat i promontori en l'actual [[Ceuta]]) formaven les anomenades [[Columnes d'Hèrcules]], que els mariners [[fenicis]] van marcar amb unes columnes de plata per a assenyalar als pobles mediterranis els límits segurs de navegació.

El nom de Gibraltar (''Kalpe'' per als grecs) prové de l'àrab ''Djabal Tāriq'' (''muntanya de Tàriq'') en honor del general musulmà [[Tàriq ibn Ziyad]]. Vers el [[1159]] el califa almohade [[Abu-Yaqub Yússuf ibn Abd-al-Mumin]] va ordenar la construcció d'una ciutat en aquest lloc al seu fill Yússuf governador de [[Sevilla]]. La construcció la van fer Yússuf i el seu germà Uthman governador de [[Granada (Andalusia)|Granada]] i l'arquitecte fou al-Hadidi. El califa la va visitar el novembre del [[1160]] i fins al gener del [[1161]].

El [[1309]], [[Alonso Pérez de Guzmán]], ''Guzmán el Bueno'' la va conquerir - [[Setge de Gibraltar (1309)]] - per a la [[Corona de Castella]] però el [[1333]] els [[marínides]] del [[Marroc]] la van reconquerir,ref{{es}} Richard Fletcher, ''[http://books.google.cat/books?id=aa3t-k414hcCpg=PA181dq=asedio+algecirashl=caei=U3lMTOKPDsKSjAeG16HYDAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageq=asedio%20algecirasf=false La España mora]'', p. 181/ref i la van perdre definitivament davant el nasrida de Granada Yusuf III el [[1410]]. El duc de Guzmán de [[Medina Sidonia]] la va conquerir definitivament pels castellans el [[20 d'agost]] de [[1462]], i la va rebre en feu, i els ducs de Medina Sidonia la van posseir fins al [[1502]] en què el feu va tornar a la corona. El [[1540]] fou saquejada pel [[pirateria marítima|pirata]] turc [[Khair ed-Din Barba-rossa]] i per aquesta causa fou fortificada en els següents anys. El [[1610]] fou el port de sortida dels moriscs expulsats d'Espanya.

[[Anglaterra]] i [[Comtat d'Holanda|Holanda]], dues grans potències marítimes, eren enemigues de l'aspiració de [[Felip d'Anjou]] (Felip V) al tron d'Espanya. Al juliol de [[1702]], durant la [[Guerra de Successió Espanyola]], van arribar a [[Cadis]] i van desembarcar a [[Rota (població)|Rota]] i a [[El Puerto de Santa María]]. El [[4 d'agost]] de [[1704]], una altra esquadra anglesa [[Presa de Gibraltar|va prendre]]refPierre Vilar, ''[http://books.google.cat/books?id=1C1pAAAAMAAJq=300+catalans+gibraltar+1704dq=300+catalans+gibraltar+1704hl=caei=cXSnTMvSEoSYOq76ydIMsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CDUQ6AEwAQ Història de Catalunya]'', v.7, p.490/ref Gibraltar. Els seus comandants [[George Rooke]] i [[Jordi de Hessen-Darmstadt]] van [[Setge de Gibraltar (1704-1705)|prendre possessió]] del Penyal en nom de l'[[Arxiduc Carles d'Àustria]], pretendent al tron d'Espanya. Entre els expedicionaris s'hi trobava un batalló de catalans que va desembarcar a [[Catalan Bay]]. Un dels protagonistes d'aquests esdeveniments és el cèlebre [[John Churchill, 1r Duc de Marlborough|Marlborough]] (anomenat Mambrú pels espanyols). Nou anys més tard, la conquesta es va formalitzar mitjançant el [[Tractat d'Utrecht]] ([[1713]]), en el qual Espanya cedia al [[Regne Unit]] el Penyal amb la condició d'evitar, o en defecte d'això controlar, el [[contraban]] cap a Espanya.ref name=s1714{{ref-publicació | cognom=Alcoberro | nom =Agustí |enllaçautor=Agustí Alcoberro | article =El primer conflicte global | publicació = Especial 1714. Monogràfic de la Revista [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 108 |data = setembre 2011 | pàgines = p.20-23 |issn = 1695-2014}}/refref name=s1714causes{{ref-publicació | cognom=Casas | nom =Sònia | article =Les 5 causes de la derrota | publicació = Especial 1714. Monogràfic de la Revista [[Sàpiens]] | lloc = Barcelona | exemplar = núm. 108 |data = setembre 2011 | pàgines = p.46-47 |issn = 1695-2014}}/ref

Espanya va fer diversos intents de reconquerir aquesta ciutat, el [[1727]], del [[1779]] fins al [[1782]], i no va reconèixer l'ocupació d'aquesta zona del seu territori i ho va posar en restitució, establint un límit fronterer entre el [[Regne Unit]] i [[Espanya]]. El [[1783]], pel [[Tractat de París (1783)|tractat de Versalles]], Espanya va acceptar la cessió de la sobirania de Gibraltar al [[Regne Unit]] a canvi de la recuperació de [[Menorca]] i part de [[Florida]]. Tots els intents per recuperar Gibraltar van fracassar a causa de la superioritat anglesa en el mar. L'escriptor espanyol, nascut a Cadis, [[José Cadalso]] va morir en un d'aquests intents.
Es va establir una frontera i camp militar a Gibraltar. Els gibraltarenys de [[1704]] s'havien refugiat amb la insígnia del seu municipi a [[San Roque]] i al costat d'aquest poble va créixer l'anomenat [[Los Barrios]]. Més tard va ser repoblada [[Algesires]] (abandonada des de [[1369]]).

[[Fitxer:Lockheed_Hudson_of_No_233_Squadron_RAF_(August_1942).png|esquerra|thumb|300px|Un avió de la RAF sortint de Gibraltar el 1942]] El [[1938]], el Regne Unit va acordar la construcció d'un [[aeròdrom]] a l'[[istme]] de Gibraltar,ref{{es}}{{ref-notícia|títol=El nuevo programa de rearme británico constituye una respuesta adecuada a las palabras de Goering|publicació=La Vanguardia|url=http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.com/LVE07/HEM/1938/03/04/LVG19380304-008.pdf|consulta=10 d'agost de 2013|data=4 de març de 1938}}/ref que va ser enllestit el [[1939]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], Gibraltar va ser la base d'operacions militars britàniques entre l'Atlàntic i el Mediterrani, a més de ser l'únic territori de l'Europa continental que es va mantenir lliure d'ocupació per les forces de l'Eix.

[[Francisco Franco]] la considerava un afront a la dignitat espanyola. Per forçar una devolució va mantenir tancada la verja durant gairebé 13 anys, la qual cosa va impedir la comunicació directa entre les poblacions a un costat i a l'altre de la frontera. Després de finalitzar la dictadura, de nou es va permetre el pas de viatgers i mercaderies.

En l'actualitat els governs espanyols segueixen reclamant la sobirania o cosobirania del Penyal, que figura a la [[llista de les Nacions Unides de territoris no autònoms]]; no obstant això, aquesta reclamació sempre ha estat rebutjada pel govern britànic. Així mateix, els habitants de Gibraltar han defensat el seu [[dret d'autodeterminació]] i, en diversos [[referèndum]]s convocats per les autoritats locals, han rebutjat de manera àmpliament majoritària desvincular-se de la sobirania britànica.

== Demografia ==
[[Fitxer:Gibraltar_Border.jpg|esquerra|thumb|[[Frontera d'Espanya i Gibraltar]], fotografiada des de territori espanyol]]
Com és propi en un port mediterrani de màxima importància, la població actual de Gibraltar té un origen divers: principalment britànic i espanyol, amb minories d'origen italià, portuguès i maltès; i àrabs i jueus originaris del Marroc i altres països del sud del Mediterrani.

Els ciutadans de Gibraltar reben el nom de [[llanito]]s, possiblement del nom italià Gianni ('Joan'). La variant del dialecte andalús que es parla en la colònia és conegut com a ''[[llanito]]''.
La llengua oficial és l'anglès, encara que molts parlen també l'espanyol i un dialecte propi (llanito).

Les religions més professades són el [[catolicisme]] (76%) el [[protestantisme]] (6%), l'[[anglicanisme]], l'[[islam]] (6,9%), el [[judaisme]] (2,3%), cap o altra 7% (1991).

Gibraltar és un dels territoris més densament poblats del món, amb aproximadament 4.245 persones per km2. La demanda d'espai s'ha solucionat amb l'ocupació de terres al mar, que actualment suposa un terç de la superfície total de la ciutat.

== Economia ==
{{AP|Economia de Gibraltar}}
Més de 5 milions de turistes visiten Gibraltar cada any. A més, Gibraltar és un centre financer. Malgrat ser part de la [[Unió Europea]], '''Gibraltar''' té una jurisdicció legal i un sistema [[tribut]]ari separat del [[Regne Unit]].ref[http://www.gibraltar.gov.gi/gov_depts/taxation/tax_index.htm Gibraltar Taxation home page]/ref A causa de la manca de terreny obert en la península, Gibraltar no té [[agricultura]]. Hi ha una petita quantitat d'indústria lleugera (begudes) però les fonts d'ingressos principals són el transport marítim, el [[turisme]] (més de set milions de turistes visiten Gibraltar cada any) i les activitats financeres.ref[http://www.gibraltar.gov.gi/business/bus_index.htm e-Business  Commerce] (en inglés), ''Gobierno de Gibraltar'', Gibraltar. Últim accés el 24/11/2007./refref[http://www.gibnet.com/texts/pcun98.htm The Fight for Self -Determination - Address to the committee of 24 for decolonisation] (en inglés), ''Caruana, Peter'', 1998. Últim accés el 24/11/2007./ref

En els últims anys s'ha produït una expansió significativa de les instal·lacions hoteleres i de les facilitats de bany per a estimular el turisme. Les instal·lacions portuàries ocupen la major part de la riba occidental del territori, així com una porció de terra guanyada al mar en la [[badia d'Algesires]].

L'exempció d'impostos amb la qual gaudeix Gibraltar ha provocat que multitud d'empreses del joc virtual estableixin les seves seus fiscals en aquest territori, convertint-lo en un dels llocs amb major nombre d'aquest tipus de companyies del món. Fins a 15 casinos virtuals operaven des de Gibraltar a principis de 2006. Es tracta d'empreses amb ingressos multimilionaris d'èxit mundial, com les filials de Betandwin.com, que també posseeixen la seva seu aquí.

=== Centre financer ===
[[Fitxer:Ocean Village Marina.jpg|thumb|Ocean Village Marina, un exclusiu districte residencial.]]
Va ser sobretot després de l'elecció de [[Joe Bossano]] el 1988, quan Gibraltar, emparada en la seva condició de territori de la Comunitat Europea, al tant que eximeix de l'[[IVA]] i al marge de la unió duanera, va desenvolupar una legislació fiscal que la va convertir en un actiu centre financer ''off-shore'', considerat un [[paradís fiscal]] a causa de les seves avantatjoses condicions fiscals. Es van definir així dos tipus d'empreses: les exemptes (''exempt companies'') i les qualificades (''qualifying companies''), que, residents a Gibraltar, no tenen activitat econòmica ni comercial al territori. Aquestes companyies paguen un impost anual no superior a 300 [[lliures esterlines]] i paguen un impost sobre beneficis testimonial (2 % en el cas de les companyies qualificades; gens si es tracta d'exemptes). Addicionalment, no existeix cap tipus de control de canvis per a les persones físiques o jurídiques residents a Gibraltar. Al setembre de 2004, Gibraltar tenia 28.000 companyies en el seu registre (pràcticament una societat registrada per habitant), de les quals 8.500 eren impositivament lliures. Gibraltar ha desenvolupat uns estrictes codis bancaris i financers.refcita web|url=http://www.guardian.co.uk/gibraltar/story/0,,726891,00.html|títol=Straw questions Gibraltar over finances|idioma=anglès|editorial=The Guardian|data=3 de juny de 2002|dataaccés=12 d'abril de 2014/ref

El règim fiscal gibraltareny va portar al fet que l'[[OCDE]] inclogués al territori en la llista de paradisos fiscals al juny de 2000. El govern gibraltareny es va comprometre el 2002 a millorar la transparència dels seus sistemes reguladors i fiscals i establir un intercanvi efectiu d'informació en matèria fiscal amb altres membres de l'OCDE, de manera que no va ser inclosa en la llista de paradisos fiscals no cooperadors.refcita web|url=http://www.oecd.org/document/59/0,2340,en_2649_201185_2074555_1_1_1_1,00.html|títol=Gibraltar Commits to Co-operate with OECD to Address Harmful Tax Practices|idioma=anglès|editorial=Organisation for Economic Co-operation and Development|data=14 de març de 2002|dataaccés=24 de novembre de 2007/ref Les autoritats gibraltarenyes sostenen que, malgrat l'avantatjós règim fiscal del que gaudeixen les societats exemptes, el rigor dels controls aplicats impedeix la utilització de la plaça com a centre de [[blanqueig de diners]], la qual cosa ha estat recolzat per informes d'organismes com l'[[FMI]].refcita web|url=http://www.imf.org/external/np/ofca/2001/eng/gbr/103101.pdf|títol=Gibraltar - Assessment Of the Regulation and Supervision of Financial Services|idioma=anglès|editorial=International Monetary Fund: Monetary and Exchange Affairs Department|data=octubre de 2001|dataaccés=24 de novembre de 2007/ref

El 18 de febrer de 2005, el govern britànic va acceptar la recomanació de la Comissaria de la Competència d'abolir per a finals de 2010 el règim fiscal exempt gibraltareny.

Al desembre de 2008, el Tribunal de Primera Instància de la Unió Europea va anul·lar la decisió de la Comissió Europea de considerar l'impost de societats de Gibraltar, reformat el 2002 i inferior al del Regne Unit, com a ajuda d'Estat o competència deslleial, i va reconèixer el dret de Gibraltar a tenir un règim fiscal propi.refcita web|url=http://www.publico.es/agencias/efe/184438/tribunal/ue/anula/decision/ce/regimen/fiscal/gibraltar|títol=El Tribunal de la UE anul·la la decisió de la CE contra el règim fiscal de Gibraltar|editorial=Públic|data=18 de desembre de 2008/ref

== Esport ==
De la mateixa manera que succeeix amb la resta de territoris que conformen el [[Regne Unit]], Gibraltar disposa de les seves pròpies competicions esportives i de les seves pròpies seleccions nacionals, alguna de les [[Llista de seleccions esportives de nacions sense estat|quals competeix oficialment a nivell internacional]].

En tractar-se d'un territori britànic, l'esport més destacat és el [[futbol]], que ja es començà a practicar a l'enclavament a final del [[segle XIX]]. Disposa de la seva pròpia [[Lliga gibraltarenca de futbol|competició]] amb tres divisions, així com la seva [[Selecció de futbol de Gibraltar|selecció de futbol]]. L'[[1 d'octubre]] del [[2012]], el comitè executiu de la [[UEFA]], reunit a [[Sant Petersburg]], va acceptar Gibraltar com a membre provisional, i el [[24 de maig]] del [[2013]] com a membre de ple dret.

== Comunicacions ==
=== Transport ===
[[Fitxer:Gibraltar Border.jpg|thumb|Instal·lacions frontereres amb Espanya.]]
[[Fitxer:Gibraltar Airport Main Highway.jpg|thumb|La carretera principal travessa l'aeroport de Gibraltar.]]
Vaixells de passatgers i càrrega fondegen en el port de Gibraltar. Així mateix, un ''ferri'' uneix diàriament Gibraltar amb [[Tànger]], al Marroc. Gibraltar disposa també d'un aeroport internacional construït al territori disputat de l'istme, que uneix Gibraltar amb [[Londres]], [[Manchester]], [[Madrid]] i [[Barcelona]].

[[Fitxer:Gibraltar Cable Car 2.jpg|thumb|El telefèric de Gibraltar.]]
Un [[telefèric]] ascendeix al cingle central del cim del Penyal. El viatge silenciós al cim d'aquest (a una altura de 426 m) ofereix una vista de la costa africana, on les aigües de l'Atlàntic entren en el Mediterrani, i la costa d'Espanya.

Posseeix una xarxa de carreteres de molts quilòmetres excavades en la roca del penyal, així com diversos túnels, la majoria dels quals estan tancats al públic. A Gibraltar, al contrari que en la majoria dels territoris britànics, és obligatori circular per la dreta, ja que comparteix frontera amb Espanya.

=== Telecomunicacions ===
[[Fitxer:Telex1.jpg|thumb|left|Una placa a Mill Lane ciutat que marca el lloc de la primera central telefònica de Gibraltar.]]
[[Fitxer:Victorian Post Box of 1887 in use at Gibraltar in 2008.jpg|thumb|right|130px|Un apartat postal victorià de l'estàndard de de disseny de 1887 del Regne Unit en l'ús de Gibraltar [[Main Street, Gibratar|Main Street]] el 2008.]]
Gibraltar té una [[transferència telefònica]] digital amb el suport d'una [[fibra òptica]] i una infraestructura de coure, l'operador de telefonia [[Gibtelecom]] també opera una xarxa [[GSM]]. La connectivitat a Internet està disponible a través de la xarxa fixa. L'operador local de CTS és el desplegament de [[WiMAX]].

La [[línia directa internacional]] (IDD) és proveïda, i a Gibraltar la [[Unió Internacional de Telecomunicacions]] li va assignar el codi d'accés +350. Açò ha estat universalment vàlid des del 10 de febrer de 2007, quan la [[Disputa telecom entre Gibraltar i Espanya|disputa de telecomunicacions]] amb l'estat espanyol es va resoldre.

== Geografia ==
{{AP|Penyal de Gibraltar|Badia d'Algesires|Estret de Gibraltar}}
Gibraltar és una estreta [[península]] situada en la costa mediterrània meridional de la [[península Ibèrica]], entre la [[badia d'Algesires]] i el [[mar d'Alboran]], al nord-oest de l'[[estret de Gibraltar]]. Té uns 6 km de llarg i 1,2 km d'ample i està connectat a Espanya mitjançant un istme baix i sorrenc, d'uns 2 km de longitud.
[[Fitxer:Gibraltar aerial view looking northwest.jpg|thumb|Vista aèria del penyal de Gibraltar.]]

La península consisteix en un penyal de [[pedra calcària]] i [[pissarra (roca)|pissarra]] conegut com «el Penyal». S'aixeca abruptament des de l'istme fins a 411,5 m d'altura a ''Rock Gun Battery'', el cim més septentrional. La seva major altura (426 m) se situa a prop del seu extrem meridional. El pendent del penyal descendeix escalonadament fins al mar a [[Punta d'Europa]], el punt més meridional del territori, situat enfront de [[Ceuta]], situada a 32 km al sud, a l'altre costat de l'estret. Des del [[mar mediterrani|Mediterrani]], Gibraltar apareix com una sèrie de penya-segats escarpats i inaccessibles. En el costat occidental, el pendent és més gradual i es troba ocupat per habitatges situats en diferents altures que s'estrenyen fins a 90 m per sobre dels vells murs de la fortalesa. Més amunt, els penya-segats de pedra calcària gairebé aïllen la part superior del penyal, cobert per un embull d'arbres silvestres.

Gibraltar manca de deus o rius, per la qual cosa una zona de 14 ha de pendents sorrenques situada sobre Catalan Bay o La Caleta i ''Sandy Bay'' va ser coberta per captar aigua de pluja. Actualment està en desús i la zona ha estat restaurada al seu estat natural. L'aigua s'emmagatzema en diversos [[aljub]]s excavats en la roca del penyal. Aquesta aigua es barreja posteriorment amb aigua extreta de pous situats a l'istme o [[dessalinització|dessalinitzada]] a partir d'aigua marina.

=== Clima ===
El clima a Gibraltar és [[clima subtropical|subtropical]]-[[Clima Mediterrani|mediterrani]]; la [[Classificació climàtica de Köppen]] el classifica com ''Csa''.refcita web|url=https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/mt.html#Geo|obra=CIA Factbook|títol=Geographic location|editorial=Agència Central d'Intel·ligència|idioma=anglès/refrefcita web|url=http://www.doi.gov.mt/en/islands/location.asp|títol=The Maltese Islands|editorial=Department of Information of Malta|idioma=anglès/ref Els estius a Gibraltar són calents, humits i gairebé sense pluges. Els hiverns són suaus i habitualment amb pluges. Les estacions de primavera i tardor solen ser moderadament plujoses. La seva temperatura mitjana anual és de 21 °C durant el dia i 15 °C durant la nit. El mes més fred és [[gener]] i el més calorós és [[agost]].refcita web|url=http://www.weather2travel.com/climate-guides/gibraltar/gibraltar.php |títol=Gibraltar Climate Guide |dataaccés=5 de juny de 2009/ref Existeixen dos vents predominants, el [[llevant (vent)|llevant]] de l'[[est]], procedent del [[desert del Sàhara]] d'[[Àfrica]], que porta aires més humits i aigües més càlides; i el [[ponent (vent)|ponent]] de l'oest, que porta aires frescos i aigües fredes.

=== Flora i fauna ===
[[Fitxer:Gibraltar Barbary Macaque.jpg|thumb|Un [[Macaca sylvanus|macaco de Gibraltar]] (''Macaca sylvanus'') a Gibraltar. És l'únic [[primat]] (a més de l'ésser humà) que es pot trobar actualment en llibertat a [[Europa]]. També és l'únic membre del [[Gènere (biologia)|gènere]] [[Macaca]] que viu fora d'[[Àsia]].]]
Existeixen més de 500 espècies de [[angiosperma|plantes amb flor]] a Gibraltar. Una d'elles, coneguda com ''Gibraltar candytuft'' (''Iberis gibraltarica'') és [[endemisme|endèmica]] del Penyal. Entre els arbres silvestres que creixen en tota la zona de l'àrea natural protegida del penyal es troben l'[[olea europaea|olivera]] i el [[Pinus|pi]].

Pel que fa a la fauna, els mamífers inclouen el [[conill]], la [[guineu]], el [[dofí]] i el [[Macaca sylvanus|macaco de Gibraltar]] (també conegut com a «mico de Berberia»), possiblement introduït pels àrabs des del nord d'Àfrica. Es tracta de l'únic primat salvatge que existeix a Europa. Encara que són lliures per desplaçar-se per tot el territori, se solen aglomerar a la zona de l'àrea natural protegida del Penyal. Una superstició sosté que si els micos abandonen el Penyal, el mateix faran els britànics, així que són cuidats pel govern local (una situació una mica anàloga a la dels [[corb]]s de la [[Torre de Londres]]). També són comunes les aus migratòries, i Gibraltar és llar dels únics exemplars de perdius de Berberia (''[[Alectoris barbara]]'') d'Europa.

== Articles relacionats ==
* [[Història de Gibraltar]]
* [[Pena de mort a Gibraltar]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

{{commonscat|Gibraltar}}
{{Subdivisions de Regne Unit}}

[[Categoria:Gibraltar| ]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fi}}
{{Link GA|bs}}</text>
      <sha1>2guuskbo126t02wg4dreq5ewduxm75y</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>