<page>
    <title>Marina Imperial Japonesa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>341790</id>
    <revision>
      <id>14059136</id>
      <parentid>14056566</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T19:43:05Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: entre sí, podien  entre si, podien</comment>
      <text>{{Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar='''Marina Imperial Japonesa'''br/大日本帝國海軍br /{{mida|90%|(Dai-Nippon Teikoku Kaigun)}}
|imatge=[[Fitxer:Naval Ensign of Japan.svg|220px|border|Naval Ensign of Japan]]
| peu_de_foto= [[Bandera del Sol Naixent|L'Ensenya]] de la Marina Imperial Japonesa i de la [[Força d'Autodefensa Marítima Japonesa]]
|data de Lleva = [[1869]]
|dissolució = [[1947]]
|pais = [[Imperi del Japó]]
|branca= [[Flota Combinada]]br[[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa]]br[[Forces Terrestres de la Marina Imperial Japonesa]]
|arma= [[Armada|Marina]]
|oficials_destacats= [[Isoroku Yamamoto]]br /[[Togo Heihachiro]]br /[[Hiroyasu Fushimi]] 
|batalles= [[Guerra Boshin]]/br[[Expedició japonesa a Taiwan (1874)|Expedició a Taiwan]]/br[[Primera Guerra Sinojaponesa]]/br[[Rebel·lió dels bòxers]]/br[[Guerra russo-japonesa]]/br[[Primera Guerra Mundial]]/br[[Batalla de Tsingtao]]/br[[Segona Guerra Sinojaponesa]]/br[[Segona Guerra Mundial]]/br[[Guerra del Pacífic]]/br[[Atac a Pearl Harbor]]/br[[Batalla de Singapur]]/br[[Bombardeig de Darwin]]/br[[Batalla del Mar del Corall]]/br[[Batalla de Midway]]/br[[Campanya de Guadalcanal]]/br[[Batalla del Mar de les Filipines]]/br[[Batalla d'Okinawa]]/br[[Operació Ten-Go]]/br
|divisa=[[Fitxer:Imperial Seal of Japan.svg|70px|Segell Imperial del Japó]]br /{{mida|1=[[Segell Imperial del Japó]] i Segell de la Marina Imperial Japonesa}}
}}
La '''Marina Imperial Japonesa''' ([[Kyūjitai]]: 大日本帝國海軍 [[Shinjitai]]: 大日本帝国海, transliterat ''{{Audio|ja-Dai-Nippon_teikoku_kaigun.ogg|Dai-Nippon Teikoku Kaigun}}'' o日本海軍 ''Nippon Kaigun''), oficialment '''Marina del Gran Imperi Japonès''', i també coneguda simplement com a '''Marina Japonesa''' era la [[Armada|marina]] de l'[[imperi del Japó]] entre [[1869]] i [[1947]], quan va ser dissolta després de la renúncia de l'ús de la força per a resoldre disputes internacionals, en l'Article 9 de la [[Constitució del Japó]]. Era la tercera marina major del món el 1920, després de la [[Royal Navy]] i de la [[Marina dels Estats Units]]. Rebia el suport del [[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa]] per a les operacions aèries i contraaèries de la flota. Va ser el principal adversari dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] durant la [[Guerra del Pacífic]].

== Orígens ==
Els orígens de la Marina Imperial Japonesa estan a les primeres relacions amb els països asiàtics als inicis del [[Història del Japó#Japó feudal|període medieval]], arribant a un punt àlgid d'activitat durant els segles XVI i XVII durant l'època dels intercanvis culturals amb les potències europees, durant l'[[Era de l'exploració]]. Després de dos segles d'estancament durant la [[Sakoku|política de seclussió]] sota els [[shogun]]s del [[Període Edo]], la Marina del Japó estava endarrerida quan el país va veure's obligat a obrir-se al comerç per la [[Convenció de Kanagawa|intervenció americana]] el [[1854]]. Això portà a la [[Restauració Meiji]]. Acompanyant la reascendència de l'[[Emperador del Japó|Emperador]], vingué un període de modernització i d'industrialització frenètics. La victoriosa història de la marina japonesa, de vegades contra flotes molt més poderoses (com succeí durant la [[Primera Guerra Sinojaponesa|Guerra Sino-Japonesa]] o la [[Guerra russo-japonesa]] va concloure amb la seva pràctica anihilació durant els darrers dies de la [[Segona Guerra Mundial]]. La Marina Imperial Japonesa va ser oficialment dissolta el 1947.

[[Fitxer:DanNoUra.jpg|thumb|esquerra|Batalla naval de [[Batalla de Dan-no-ura|Dan-no-Ura]] al 1185]]
El Japó tenia una llarga història d'interacció naval amb el continent asiàtic, involucrant el transport de tropes entre [[Corea]] i Japó, començant amb el [[Període Kofun]], al segle III.

Després dels intents de les [[Invasions mongoles del Japó]] de [[Kublai Khan|Kubilai Khan]] el 1274 i el 1281, els [[Wokou|''wakō'']] japonesos van esdevenir molt actius per robar la costa de l'[[Història de la Xina#L'edat imperial|Imperi xinès]].

Japó emprengué els seus principals esforços de construcció naval al segle XVI, durant el [[Període Sengoku|període dels estats bel·licosos]], quan els legisladors feudals lluitaven per la supremacia construint grans flotes de centenars de vaixells costaners. En aquells temps, Japó desenvolupà un dels primers vaixells [[cuirassat]]s, quan [[Oda Nobunaga]], un [[daimyo]], tenia 6 [[Atakebune|Oatakebune]] coberts amb ferro construïts el [[1576]]. El 1588, els pirates esdevingueren vassalls de [[Toyotomi Hideyoshi]], i la seva flota va participar en la [[Invasions japoneses de Corea (1592-1598)|invasió japonesa de Corea]].
[[Fitxer:RedSealShip.JPG|thumb|left|Un Shuisen japonès del 1634, combinant les tecnologies occidentals i orientals]] 

Japó construí els seus primers grans vaixells oceànics de guerra a inicis del segle XVII, després dels contactes establerts amb les nacions occidentals durant el [[Període de comerç Namban]]. El 1613, el Daimyo de [[Sendai]], d'acord amb el [[Shōgun]] [[Shogunat Tokugawa|Tokugawa]], construí el [[Vaixell de guerra San Juan Bautista (Japó)|''Date Maru'']], un [[galió]] de 500 tones que portà l'ambaixada japonesa de [[Hasekura Tsunenaga]] a Amèrica i després a Europa. Des de 1604, uns 350 [[Shuinsen|vaixells del Segell Vermell]], habitualment armats i incorporant diverses tecnologies occidentals, també van ser botats pel Shōgun, principalment dirigits cap al comerç al sud-est asiàtic.

=== Seclusió i Estudis Occidentals ===
[[Fitxer:ShoheiMaru.JPG|thumb|El [[Vaixell de guerra Shohei Maru|Shōhei Maru]] (1854), construït a partir de dissenys tècnics holandesos.]]
Iniciant-se el [[1640]], i durant 200 anys, el Japó escollí el ''[[sakoku]]'' (l'aïllament), que prohibia el contacte amb els occidentals, erradicava el [[Cristianisme]] i prohibia la construcció de vaixells oceànics sota pena de mort. Els contactes van mantenir-se a través de l'enclavament holandès de [[Dejima]] permetent, això no obstant, el traspàs d'un munt de coneixement provinent de les revolucions científiques i tecnològiques occidentals. Aquest estudi de les ciències occidentals, anomenat ''[[rangaku]]'', també permeté al Japó restar al dia en àrees rellevants per a les ciències navals, com la [[cartografia]], l'[[òptica]] o la [[mecànica]]. L'estudi de les tècniques occidentals de construcció naval tornà a la dècada del 1840, sota el darrer Shogunat Tokugawa (''Bakumatsu'').

=== Primera modernització de la Marina Shogunal ===
El [[1853]] i [[1854]], el [[Comodor (marina)|comodor]] de la [[Marina dels Estats Units]] [[Matthew Perry]] va fer una demostració dels nous bus de guerra a vapor de la Marina estatunidenca. Perry obtingué finalment l'obertura del país al comerç exterior amb la [[Convenció de Kanagawa]] de [[1854]]. El [[1858]] els seguiren el ''[[Tractats desiguals|desigual]] [[Tractat d'Amistat i Comerç entre Estats Units i Japó]], que permetia l'establiment de concessions estrangeres, extra-territorialitat pels estrangers i unes taxes d'importació mínimes pels productes estrangers.
[[Fitxer: Kanrinmaru.jpg|thumb |thumb|El [[Vaixell de guerra Kanrin Maru |'' Kanrin Maru '']] (1857), primer vaixell de guerra japonès a vapor.]]
Tan aviat com el Japó acordà obrir-se a la influència estrangera, el govern del Shōgun Tojugawa inicià una política activa d'assimilació de les tecnologies navals occidentals. El [[1855]], amb assistència holandesa, el Shogunat adquirí el seu primer vaixell de guerra a vapor, el ''Kankō Maru'', que es va emprar per entrenament, i establí el [[Centre d'Entrenament Naval de Nagasaki]], que va ser traslladat a [[Tsukiji]] (Tòquio) el [[1859]]. Els estudiants navals eren enviats a estudiar a les acadèmies navals de l'estranger durant diversos anys, com el futur almirall [[Enomoto Takeaki|Takeaki Enomoto]] (que estudià a [[Països Baixos|Holanda]] entre 1862 i 1867), iniciant una tradició de futurs líders navals educats a l'estranger, com també ho farien [[Togo Heihachiro|Heihachiro Togo]] i, posteriorment, [[Isoroku Yamamoto]].

[[Fitxer:Chiyodagata.jpg|thumb|left|200px|La canonera a vapor japonesa Chiyodagata ]]

Cap al 1863, menys de 10 anys després de l'obertura del país a les relacions amb altres països, Japó completà el seu primer vaixell de guerra, el [[Canonera Chiyodagata|Chiyodagata]]. El 1865, l'enginyer naval francès [[Léonce Verny]] va ser contractat per construir els primers arsenals japonesos moderns, a [[Yokosuka]] i a [[Nagasaki]]. El 1867-68, una missió naval britànica encapçalada pel [[Tracey Mission|Capità Tracey]] va ser enviada al Japó per assistir al desenvolupament de la Marina i organitzar l'Escola Naval de Tsukiji.
[[Fitxer:Stonewall-Kotetsu.jpg|thumb|El ''[[Kotetsu]]'' (ex-CSS ''Stonewall''), primer cuirassat japonès modern, 1869]]

A finals del shogunat Tokugawa el 1867, la marina Tokugawa era la major de l'Extrem Orient, organitzada al voltant de 8 vaixells de guerra a vapor d'estil occidental, amb el [[cuirassat Kaiyō Maru|''Kaiyō Maru'']] com a vaixell insígnia, el qual va ser emprat contra les forces pro-imperials a la [[Guerra Boshin]], a les ordres de l'Almirall Enomoto. El conflicte culminà amb la [[Batalla naval de Hakodate|batalla naval de Hakodate]] el 1869, la primera batalla naval japonesa de tipus modern a gran escala, i acabà amb la desfeta de les darreres forces Tokugawa i la restauració del sistema imperial. El revolucionari cuirassat francès ''Kotetsu'', originalment demanat pel shogunat Tokugawa, va ser finalment rebut pel bàndol imperial i usat de manera decisiva per finalitzar el conflicte.

== Creació de la Marina Imperial Japonesa (1869) ==
[[Fitxer:DaiNipponTeikokuKaigun.jpg|thumb|left|80px|[[Caràcter xinès|Caràcters Kanji]]: '''Armada Imperial Japonesa'''.]]
Des de [[1868]], l'[[Emperador Meiji]] continuà amb les reformes per industrialitzar i militaritzar el Japó per evitar que els Estats Units o les potències Europees poguessin dominar-los. El [[17 de gener]] de [[1868]] s'instaurà el Ministeri d'Afers Militars (兵部省, també conegut com a Ministeri de l'Exèrcit i la Marina), amb [[Iwakura Tomomi]], [[Shimazu Tadayoshi]] i el [[Príncep Komatsu Akihito|Príncep Komatsu-no-miya Akihito]]i el com a Primer Secretaris.

[[Fitxer:Japanese Ironclad warship Ryujo.jpg|thumb|El [[Cuirassat Ryūjō (1864)|Cuirassat ''Ryūjō'']], de construcció britànica, va ser el vaixell insígnia de la Marina Imperial Japonesa fins al 1881]]
El [[26 de març]] de [[1868]] tingué lloc la primera Revista Naval del Japó, a la Bahia d'Osaka, amb la participació de 6 vaixells provinents de les marines dels dominis privats de [[Prefectura de Saga|Saga]], [[Chōshū]], [[Satsuma]], [[Kurume]], [[Kumamoto]] i [[Hiroshima]]. El tonatge total d'aquests vaixells era de 2252 tones, de lluny molt menor al tonatge de l'únic vaixell estranger (de la [[Marina francesa]]) que també hi participà. L'any següent, al juliol de 1869, s'establí formalment la Marina Imperial Japonesa, dos mesos després del darrer combat de la Guerra Boshin.

Al juliol de 1869 van abolir-se les marines privades dels dominis; i els seus 11 vaixells van ser afegits als 7 vaixells supervivents de la difunta Marina del ''Bakufu'' Tokugawa per formar la Marina Imperial Japonesa original. Al febrer de 1872, el Ministeri d'Afers Militars va ser substituït per dos ministeris separats: el Ministeri de l'Exèrcit (陸軍省) i el Ministeri de la Marina (海軍省). A l'octubre de 1873 [[Katsu Kaishu]] esdevingué Ministre de la Marina. El nou govern esbossà un ambiciós pla per crear una gran marina de 200 vaixells organitzats en 10 flotilles de 20 unitats cadascuna, però va haver d'abandonar-se al cap d'un any donada la manca de recursos, així com per algunes rebel·lions internes, com l'encapçalada pel [[clan Satsuma]].

=== El suport britànic ===
[[Fitxer:RyujoAndHorse.jpg|thumb||Artillers navals al [[Jho Sho Maru|Ryūjō]], amb el seu instructor britànic, a inicis de 1871]]
Durant les dècades de 1870 i 1880, la marina japonesa restà essencialment com una força de defensa costanera, si bé el govern Meiji continuaba modernitzar-la. El ''[[Jho Sho Maru]]'' (aviat rebatejat ''Ryūjō Maru'') va ser botat a [[Aberdeeen]] el [[27 de març]] de [[1869]]. Durant la dècada de 1870 i 1880, la Marina Imperial Japonesa restà essencialment com una força de defensa costanera, si bé el govern Meiji continuà la seva modernització: un decret imperial del 1870 determinà que la [[Royal Navy]] [[Regne Unit|britànica]] havia de ser el model de desenvolupament, en lloc de la marina holandesa.

Des de setembre de 1870, el tinent anglès Horse, un antic instructor artiller de la Prefectura de Saga durant el període [[Bakumatsu]], va ser posat al capdavant de l'artilleria del Ryūjō. El 1871, el Ministeri decidí enviar 16 guardamarines per a estudiar sobre ciències navals (14 al Regne Unit i 2 als Estats Units), entre els quals estava [[Togo Heihachiro]]. El 1873, una missió naval britànica de 34 membres visità Japó per un període de 2 anys, encapçalats pel [[Comodor]] [[Archibald Lucius Douglas|Archibald Douglas]]. 

=== Primeres intervencions (Taiwan 1874 i Corea 1875-76) ===
El 1873, s'abandonà una proposta de [[Saigo Takamori]] per envair la península de Corea per decisió del govern central de Tòquio. El 1874, l'[[Expedició japonesa a Taiwan (1874)|expedició de Taiwan]] va ser la primera expedició de la nova Marina Imperial Japonesa, conjuntament amb l'[[Exèrcit Imperial Japonès]].

Durant 1875-76 van continuar diverses intervencions a la península coreana, començant per l'[[incident de l'illa Ganghwa]] (江華島事件), provocat per la canonera ''Unyo'', encapçalant el desplegament d'una flota de la Marina Imperial Japonesa. De resultes d'allò se signà el [[Tractat de Ganghwa]], marcant l'obertura oficial de Corea al comerç estranger, i el primer exemple de l'intervencionisme japonès seguint l'estil occidental i l'adopció de la tàctica de tractats desiguals.

Aviat, però, diverses rebel·lions domèstiques, com la [[Rebel·lió de Saga]] (1874) i, especialment, la [[Rebel·lió de Satsuma]] (1877) van forçar al govern a centralitzar-se en la guerra terrestre. La política naval, expressada en l'eslògan (''defensa estàtica''), enfocada principalment en les defenses costaneres i en mantenir l'exèrcit (establerta amb el suport de la [[Missió militar francesa al Japó]], i una Marina Costanera, basada en una organització sota el principi del ''Rikushu Kaijū'' (陸主海従, ''Exèrcit primer, Marina segon''). El 1878, el creuer japonès Seiki salpà cap a Europa amb una tripulació íntegrament japonesa.

=== Més modernització (dècada de 1870) ===
[[Fitxer:Kongo(1878).jpg|thumb|La [[corbeta]] blindada [[Corbeta Kongō|Kongō]] ]]
Vaixells com el [[cuirassat Fusō|''Fusō'']], el [[Corbeta Kongō|''Kongō'']] i el [[Corbeta Hiei|Hiei]] (1877) van ser construïts a les drassanes britàniques especialment per a la Marina Imperial Japonesa. Togo supervisà la construcció i, el 1877, el lliurà al seu país (aquest va ser l'inici oficial de l'armada japonesa del seu país), i Togo va ser ascendit a capità de navili. Paral·lelament aparegueren companyies privades de construcció, com la [[indústries pesades Ishikawajima-Harima |Ishikawajima]] o la [[Indústries Pesades Kawasaki|Kawasaki]]; i ràpidament s'incorporaren el ''Naniwa''i el ''Takachiho'', tot això el 1879.

El 1883, s'encarregaren a les drassanes britàniques dos gran naus de guerra. El [[creuer Namiwa|Naniwa]] i el [[creuer Takachiho|Takachiho]] eren de 3.650 tones. Eren capaços d'arribar a 18 nusos, i estaven armat amb un blindatge d'entre 2 i 3 polzades i dos canons [[Krupp]] de 10,2 polzades. L'arquitecte naval els Sasō Sachū dissenyà en la línia de la classe [[Elswick]], però amb especificacions superiors. S'iniciava una cursa d'armament amb Xina, que s'equipava amb dos cuirassats de construcció alemanya de 7.335 tones (el [[Cuirassat Dingyuan|Ting Yüan]] i el [[Cuirassat Zhenyuan|''Chen-Yüan'']]). Incapaços d'enfrontar-se amb la flota xinesa amb només dos creuers moderns, Japó demanà ajut a França per construir una flota gran i moderna que pogués prevaler en el proper conflicte.

=== La influència de la ''Jeune Ecole'' francesa (1880) ===
[[Fitxer:Matsushima(Bertin).jpg|thumb |El Matsushima, de construcció francesa, vaixell insígnia de la Marina Imperial Japonesa a la [[Batalla del Riu Yalu (1894)|Batalla del Riu Yalu]] ]]
Durant la dècada de 1880, la major influència en la construcció naval provingué de [[Tercera República Francesa|França]], degut a la seva doctrina de la [[Jeune Ecole]], que afavoria els vaixells petits i ràpids, en especial els [[Creuer (vaixell de guerra)|creuers]] i els [[llanxa torpedinera|llanxes torpedineres]], en lloc d'altres unitats majors. L'elecció de França també va poder ser influenciada pel Ministre de Marina Japonesa (海軍卿), llavors [[Enomoto Takeaki]], antic aliat dels francesos durant la [[Guerra Boshin]].

El govern ''Meiji'' va fer la seva primera demanda per l'expansió naval el 1882, requerint la construcció de 48 naus de guerra, de les quals 28 eren torpedineres. Els èxits de la [[Marina Francesa]] contra Xina a la [[Guerra Sino-Francesa]] de 1883-85 semblava validar el potencial de les llanxes torpedineres, una aproximació que també era atractiva pels japonesos pels seus limitats recursos naturals. El 1885, el nou lema de la marina esdevingué ''Kaikoku Nippon'' ([[japonès]]:海国日本, literalment ''Japó Marítim'').

El 1885, el principal enginyer naval francès [[Louis-Emile Bertin|Emile Bertin]] va ser contractat durant 4 anys per reforçar la marina japonesa i per dirigir la construcció dels arsenals de [[Kure, Hiroshima|Kure]] i [[Sasebo, Nagasaki|Sasebo]]. Ell desenvolupà la classe ''Sanseikan'' de creuers; 3 unitats portaven un únic canó de 320mm. No obstant això, Bertin supervisà la construcció de més de 20 unitats. Van ajudar la primera força naval moderna del Japó. Això permeté al Japó aconseguir el mestratge en la construcció de grans unitats, doncs si bé alguns vaixells eren importats, ja es van poder començar a construir a l'arsenal de [[Yokosuka, Kanagawa|Yokosuka]]:
* 3 creuers: el [[Creuer Matsushima|''Matsushima'']], el [[Creuer Itsukushima|''Itsukushima'']] (ambdós de construcció francesa) i el [[Creuer Hashidate|''Hashidate'']] (de 4.700 tones)
* 3 costaners de 4.278 tones
* 2 creuers petits: [[Creuer Chiyoda|''Chiyoda'']], de 2.439 tones construïts a la Gran Bretanya, i el [[Creuer Yaeyama|''Yaeyama'']], de 1.800 tones, construït a Yokosuka.
* 1 [[Fragata (vaixell)|fragata]]: [[Vaixell de guerra Takao|''Takao'']], de 1.800 tones, construït a Yokosuka.
* 1 [[destructor]]: el [[Vaixell de guerra Chishima|''Chishima'']], de 726 tones, construït a França
* 16 llanxes torpedineres de 54 tones, construïdes a França, enviades al Japó a peces on es van muntar.

Aquest període també permetre ''conèixer i abraçar les noves i revolucionaries tecnologies del [[torpede]] i la [[mina naval|mina]], que llavors les franceses eren probablement els millors exponents del món''. Japó adquirí els primers torpedes el 1884, establint un Centre d'Entrenament de Torpedes a [[Yokosuka]] el 1886.

Aquests vaixells, ordenats entre 1885 i 1886, van ser les darreres grans comandes ordenades a França. L'enfonsament inexplicable del [[Creuer Unebi|''Unebi'']] ''en route'' de França al Japó al desembre de 1886 creà friccions diplomàtiques entre ambdós països, així com dubtes sobre els dissenys francesos.

=== La construcció naval britànica ===
[[Fitxer:Kotaka.jpg|thumb|La torpedinera [[Vaixell de guerra Kotaka|''Kotaka'']] (1887)]]
El Japó es tornà a dirigir a la Gran Bretanya, amb una comanda de la revolucionària llanxa torpedinera ''Kotaka'' (considerada el primer disseny real d'un destructor) el 1887, i amb la compra del [[creuer Yoshino|''Yoshino]], llavors el creuer més veloç del món. El 1889 ordenà la construcció del [[Creuer Chiyoda|''Chiyoda'']], que definiria el tipus de [[Creuer cuirassat]].

Després de 1882 (i fins a 1918, amb la visita de la [[Missió Francesa Militar al Japó (1918-1919)| Missió Francesa Militar al Japó]]), la Marina Imperial Francesa deixà de fixar-se en els dissenyadors estrangers. El 1886 construí la seva pròpia [[pólvora negra|pólvora prismàtica]] i, el 1892, un dels seus oficials inventà un poderós explosiu, la [[pólvora Shimose]].

== La Guerra Sino-Japonesa (1894-1895) ==
{{principal| Primera Guerra Sinojaponesa }}
El Japó prosseguí amb la modernització de la seva marina, especialment mentre que Xina també estava construint una poderosa flota moderna amb l'assistència estrangera, especialment alemanya, i la pressió entre ambdós països per veure qui controlava la [[Corea|península coreana]] s'incrementava. La [[Primera Guerra Sinojaponesa|guerra entre Xina i Japó]] es declarà oficialment l'[[1 d'agost]] de [[1894]], tot i que ja hi havia hagut diversos combats navals.

La marina japonesa devastà la [[Flota Beiyand]] de Qing al delta del [[riu Yalú]] a la [[Batalla del riu Yalú (1894)|batalla del riu Yalú]] el [[17 de setembre]] de [[1894]], en la que els xinesos perderen 8 dels seus 12 vaixells. Si bé Japó guanyà el combat, els dos grans cuirassats xinesos de construcció alemanya van restar impassibles als canons japonesos. El pas següent de la Marina Imperial Japonesa seria la combinació de gran naus de guerra poderosament armades, amb unitats ofensives menors que els permetria portar a terme tàctiques agressives. 

Com a resultat del conflicte, sota el [[Tractat de Shimonoseki]] del [[17 d'abril]] de [[1895]], [[Taiwan]] i les [[illes Pescadors]] van passar a mans japoneses. La Marina Imperial va prendre possessió de l'illa, sent una colònia japonesa fins al 1945. Japó també va obtenir el control de la [[Península Liaodong]], encara va veure's obligat a tornar-la a Xina, només per veure com poc després [[Imperi Rus|Rússia]] en prendria el control.

== Supressió de la Rebel·lió Bòxer (1900) ==
{{principal|Rebel·lió Boxer }}
La Marina Imperial Japonesa tornà a intervenir a Xina el [[1900]], participant al costat de les Potències Occidentals en la supressió de la [[Rebel·lió Boxer]] xinesos. La Marina va subministrar la major part de naus de guerra de la coalició (18 d'un total de 50), i lliurà el major contingent de tropes entre totes les nacions que van intervenir (20.840 soldats de l'[[Exèrcit Imperial Japonès|Exèrcit]] i la Marina, d'un total de 54.000)

El conflicte, a més, va permetre al Japó a lluitar al costat de les Potències Occidentals, tenint així l'oportunitat d'adquirir de primera mà coneixements sobre els seus mètodes de combat.

== La Guerra Russo-Japonesa (1904-1905) ==
{{principal|Guerra russo-japonesa}}
[[fitxer: MIKASAPAINTING.jpg|thumb |L'Almirall Togo al pont del ''Misaka'', durant la [[Guerra russo-japonesa]].]]
Després de la Guerra Sinojaponesa, i de la humiliació de veure's forçat a tornar la [[Península Liaodong]] a Xina sota la pressió russa (la [[Intervenció Triple]]), Japó començà a construir la seva força militar per propers enfrontaments. El govern nipó promulgà un programa de construcció naval de 10 anys de durada, sota el lema ''Perseverança i determinació'' (臥薪嘗胆, Gashinshōtan), en el que es botarien 109 vaixells, amb un total de 200.000 tones, i incrementà el seu personal naval de 15.100 a 40.800 homes. La nova flota consistia en:
* 6 [[cuirassat]]s (tots ells de construcció britànica)
* 8 [[Creuer cuirassat|creuers cuirassats]] (4 britànics, 2 italians, 1 alemany i 1 francès)
* 9 [[creuer (vaixell de guerra)|creuer]]s (5 japonesos, 2 britànics i 2 americans)
* 24 [[destructor]]s (16 britànics i 8 japonesos)
* 63 [[torpedineres]] (26 alemanyes, 10 britàniques, 17 franceses i 10 japoneses)

[[fitxer: JBMikasa.jpg|esquerra|thumb|El ''Mikasa'', el cuirassat més poderós del seu temps, al 1905]]
Un d'aquests cuirassats, el [[cuirassat Mikasa|''Mikasa'']], el vaixell més avançat del seu temps, va ser encarregat a les drassanes [[Vickers]] del [[Regne Unit]] a finals de 1898, per ser lliurat al Japó el 1902. La construcció naval al Japó s'exhibí mitjançant la construcció dels vapors bessons ''Aki-Maru'' a [[Nagasaki]]. El creuer imperial [[creuer Chitose|''Chitose'']] va ser construït a [[San Francisco]] (Estats Units). Considerant la penetració russa a Corea i Manxúria com un risc a la seva seguretat nacional, Japó exigí a Rússia que abandonés Manxúria, en compliment als acords de 1900. Durant dos anys, Rússia dilatà les converses diplomàtiques (cal destacar que el [[Nicolau II de Rússia|Tsar Nicolau II]] sentia animadversió cap al Japó a causa d'un atemptat succeït durant una visita de cortesia el 1891. Japó, far d'esperar una resposta en va, i després d'enviar un ultimàtum, decidí trencar les converses diplomàtiques el [[6 de febrer]] de [[1904]]. 

Aquestes disposicions culminaren en la [[Guerra russo-japonesa]], iniciada el [[5 de febrer]] de [[1904]] amb un [[Batalla de Port Arthur|atac a Port Arthur]]. A la [[Batalla de Tsushima]], l'Almirall Togo (amb el ''Mikasa'' com a vaixell insígnia) encapçalà a la Flota Combinada Japonesa en el enfrontament decisiu de la guerra. La flota russa quedà pràcticament aniquilada: dels 38 vaixells russos, 21 van ser enfonsats, 7 capturats, 6 desarmats, 4.545 mariners van morir i 6.106 van ser capturats; mentre que els japonesos només van perdre 116 homes i 3 llanxes torpedineres. Aquesta victòria destruí la força russa a l'orient, i arrossegà onades d'amotinaments a la [[Marina Imperial Russa]] a [[Sebastòpol]], [[Vladivostok]] i [[Kronstadt]], arribant al seu moment culminant amb l'[[alçament del Cuirassat Potemkin]] al juny, que contribuí a la [[Revolució Russa de 1905]].

Durant la guerra Russo-Japonesa, Japó també va fer uns esforços frenètics per desenvolupar i construir una flota de submarins. Feia poc que els submarins havien esdevingut uns enginys operatius militarment, i es considerava que eren unes armes especials amb un considerable potencial.

La derrota de Rússia va ser rebuda amb una veritable commoció a Occident, doncs era el primer cop que un país no occidental derrotava en un conflicte bèl·lic un poder establert, la qual cosa va ser particularment inspirador per a diversos moviments anticolonialistes arreu del món.

La Marina Imperial Japonesa adquirí els seus primers submarins el 1905 a l'empresa americana [[Electric Boat Corporation|Electric Boat Company]], que quatre anys abans havia lliurat a la [[Marina dels Estats Units|US Navy]] el seu primer submarí (el [[USS Holland (SS-1)|USS ''Holland'']]), i eren dissenys de [[John Philip Holland]]. Aquests 5 submarins (coneguts com a Holland Tipus VII) van ser embarcats en peces a l'octubre de 1905 i muntats a Yokosuka, sent operatius a finals de 1905.

== Cap a una Marina Nacional autònoma ==
El Japó continuà amb els seus esforços per construir una poderosa indústria naval nacional. Seguint una estratègia de ''copiar, provar, innovar'', vaixells estrangers de diversos dissenys eren analitzats a profunditat de manera usual, millorant-se les seves especificacions. Posteriorment, la importació de tota mena de vaixells va ser substituïda per una assemblea local, i llavors per la producció local completa, començant pels vaixells més petits, com els creuers i les torpedineres a la dècada de 1880, per acabar amb els grans cuirassats a inicis del segle XX. La darrera gran compra a l'estranger va ser quan el 1913 es va adquirir el [[creuer de batalla]] [[creuer Kongō|''Kongō'']] a les drassanes [[Vickers]]. El 1918, ja no hi havia cap aspecte de la construcció naval japonesa que les seves pròpies capacitats constructores es poguessin considerar inferiors.

El període immediatament posterior a Tsushima també porta que, sota la influència del teòric naval [[Satō Tetsutarō]], s'adoptés una política explícita de construcció per a un potencial conflicte futur amb la [[Marina dels Estats Units]]. Satō demanava una flota de combat almenys un 70% tan forta com la dels Estats Units. El 1907, la política oficial de la Marina esdevingué una ''[[flota vuit-vuit]] de 8 cuirassats moderns i 8 creuers de batalla, però les dificultats financeres no permeteren que això esdevingués una realitat.

El 1920, la Marina Imperial Japonesa ja era la tercera major marina del món, i era capdavantera en diversos aspectes del desenvolupament naval:
* va ser la primera del món a usar la telegrafia sense fils en combat (el 1905, en la Batalla de Tsushima, només 8 anys després de la seva invenció per [[Guglielmo Marconi|Marconi]])
* va iniciar el 1095 la construcció del cuirassat [[cuirassat Satsuma|''Satsuma'']], llavors el major cuirassat del món per desplaçament, així com el primer vaixell del món en ser dissenyat i construït com un cuirassat ''tot canons grans'', un any abans del [[HMS Dreadnought]] (però va acabar de ser construït després, i barrejava els calibres dels canons, a causa d'una mancança de canons de 12 polzades)
* entre 1905 i 1910, Japó començà a construir cuirassats. El cuirassat ''Satsuma'', de 1906, va ser construït al Japó amb un 80% de les peces importades del Regne Unit, però la següent classe de cuirassat, el [[cuirassat Kawachi|''Kawachi'']] només tenia un 20% dels components importats.

== I Guerra Mundial ==
Japó entrà a la [[I Guerra Mundial]] al costat dels Aliats, contra l'[[imperi Alemany]] i [[Àustria-Hongria]], com una prolongació natural de l'[[Aliança Anglojaponesa]] de 1902.

A la [[Batalla de Tsingtao]], la Marina japonesa assetjà la base naval alemanya de [[Qingdao|Tsingtao]]. El [[15 d'agost]] de [[1914]], Japó donà un ultimàtum a l'[[imperi Alemany]] perquè abandonés les aigües xineses i japoneses i transferís el control de Tsingtao al Japó. La flota alemanya, sota les ordres del comte [[Maximilian von Spee]], que es trobava ancorada en aquell port, es retirà gairebé totalment cap a les seves possessions al Pacífic, a Pagan, a les [[Marianes]]. El [[23 d'agost]] vencé el termini i el Japó inicià l'atac per terra mab infanteria el 13 de setembre, sent recolzada navalment per unitats pesades. Durant la batalla, el ''Wakamiya'' llançà el primer atac aeri amb èxit des d'un portaavions en tota la història. Quatre hidroavions van bombardejar posicions terrestres alemanyes, danyant un minador, fins que el [[6 de novembre]] de [[1914]], els alemanys es van rendir.

Un grup de batalla va ser enviat entre agost i setembre al Pacífic central per seguir l'esquadró alemany de l'Àsia Oriental, que es dirigia cap a l'Atlàntic sud, on es trobà amb la [[Royal Navy]], sent destruït a la [[Batalla de les Illes Malvines]]. Japó conquerí les possessions alemanyes a Orient a la [[Micronèsia]], quedant sota la seva possessió fins al final de la [[Segona Guerra Mundial]],, sota el mandat de la [[Lliga de Nacions]]. 

Molt presionada a Europa, on només tenia un escàs marge de superioritat contra [[Imperi Alemany|Alemanya]], el Regne Unit demanà que se li deixessin els 4 nous cuirassats classe ''Kongō'' (el [[cuirassat Kongō|''Kongō'']], el [[cuirassat Hiei|''Hiei'']], el [[cuirassat Haruna|''Haruna'']], i el [[cuirassat Kirishima|''Kirishima'']]), els primers de tot el món en estar equipats amb canons de 14 polzades (356mm), i llavors els vaixells més formidables; però se'ls negà la petició. Seguint una posterior petició per contribuir en el conflicte, i amb l'adveniment de la guerra submarina sense restriccions per part d'Alemanya, la Marina Imperial envià una força especial de destructors a la Mediterrània, a les ordres de l'Almirall [[Satō Kōzō]], i amb seu a [[Illa de Malta|Malta]], amb la missió de protegir la navegació entre [[Marsella]], [[Tàrent]] i els ports d'[[Egipte]] fins al final de la guerra. Al final de la guerra, els japonesos havien escortat 788 transports aliats, i un destructor havia estat torpedinat per un submarí austríac amb la pèrdua de 59 oficials i mariners. El 1918, alguns vaixells van ser assignats a l'escorta de combois a l'[[oceà Índic]] entre [[Singapur]] i el [[Canal de Suez]] com a part de la contribució japonesa a l'esforç de guerra sota l'[[Aliança Anglojaponesa]].

Després del conflicte, la Marina Japonesa rebé 7 submarins alemanys com a botí de guerra, que van ser portats al Japó i analitzats, contribuint enormement al desenvolupament de la indústria submarina japonesa.

En finalitzar la [[Primera Guerra Mundial]], i durant 4 dècades, la Marina Imperial Japonesa era la tercera Marina del món, i l'[[enginyeria naval]] japonesa estava en condicions de superar als seus parells.

== El període d'entreguerres ==
Durant els anys anteriors a l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], la Marina Imperial Japonesa inicià a estructurar-se específicament per lluitar contra els [[Estats Units]]. Una gran part de l'expansió militarística i l'inici de la [[Segona Guerra Sinojaponesa]] el 1937 havien alienat als Estats Units, que eren vistos com un rival del Japó en l'esfera d'influència del pacífic.
Portaavions
[[Fitxer:Japanese aircraft carrier Hosho.jpg|thumb|[[Portaavions Hosho|''Hosho'']], el primer portaavions dissenyat com a tal al món, completat (1922)]]
La Marina Imperial Japonesa havia d'encarar, abans i durant la II Guerra Mundial considerables desafiaments, probablement més que qualsevol altra marina al món. Japó, igual que la Gran Bretanya, pràcticament depenia completament dels recursos exteriors per mantenir la seva economia. Per fer possibles les polítiques expansionistes japoneses, la Marina Imperial havia d'assegurar i protegir les fonts de les matèries primeres (especialment el petroli i el cautxú del sud-est asiàtic), controlat per potències colonials europees (la Gran Bretanya, França i els Països Baixos). Per assolir aquest objectiu, havia de construir grans naus de guerra capaços d'un gran radi d'acció.

Això estava en conflicte directe amb la doctrina japonesa de la Batalla Decisiva(艦隊決戦, ''[[Kantai Kessen]]''), que no requeria un llarg abast, en la que la Marina Imperial permetria als Estats Units navegar a través del Pacífic, fent servir submarins per afeblir-la, i llavors oferir a la [[Marina dels Estats Units|U.S. Navy]] una ''zona de batalla decisiva'', i allà inflingir-los una gran derrota (tal com havien estat fent durant 300 anys). D'acord als dictats de Satō, aquesta era la base de la demanda d'una taxa del 70% (10:10:7) a la [[Conferència Naval de Washington]], que atorgaria al Japó la superioritat en la ''zona de batalla decisiva'', i la insistència americana en un 60%, que significava la parietat. El Japó, a diferència d'altres països, s'hi agafaria fins i tot després que es demostrés que havia quedat obsoleta.
[[Fitxer:TogoAndFrenchAirforceMission.jpg|thumb|esquerra|Togo Heihachiro amb membres de la Missió Francesa]]

També es trobava en conflicte amb la seva experiència passada. La inferioritat numèrica i industrial japonesa els portà a assolir una superioritat tècnica, qualitativa i amb tàctiques més agressives. 

A més, Japó continuà sol·licitant l'assistència estrangera en detalls en els que la Marina Imperial Japonesa era inexperta. El 1918, el Japó invità la [[Missió Militar Francesa al Japó (1918-1919)]], composta per 50 membres i equipada amb diversos dels més nous tipus d'aeroplans per establir els fonaments de l'[[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa|Aviació Naval Japonesa]]. Entre els avions hi havia diversos [[Salmson 2]]A2, [[Nieuwpoort]], [[Spad XIII]], dos [[Breguet XIV]], així com [[dirigible]]s [[Caquot]]). El 1921, el Japó allotjà durant un any i mig la [[Missió Sempill]], un grup d'instructors britànics per entrenar i aconsellar la Marina Imperial en l'ús de nous avions com els [[Gloster Sparrowhawk|''Sparrowhawk'']], així com en l'aprenentatge de tècniques de llançament de torpedes i bombardeig en picat.

===Tractat Naval de Washington de 1922 ===
{{principal|Tractat Naval de Washington}}
{|class=wikitable align=right style=text-align:center
| colspan=3 | '''Límits de Tonatges'''
|-
! País !! Cuirassats !! Portaavions
|-
| Regne Unit || 525.000 tonsbr /(533.000 t) || 135.000 tonsbr /(137.000 t)
|-
| Estats Units || 525.000 tonsbr /(533.000 t) || 135.000 tonsbr /(137.000 t)
|-
| Japó || 315.000 tonsbr /(320.000 t) || 81.000 tonsbr /(81.000 t)
|-
| França || 175.000 tonsbr /(178.000 t) || 60.000 tonsbr /(61.000 t)
|-
| Itàlia || 175.000 tonsbr /(178.000 t) || 60.000 tonsbr /(61.000 t)
|}
El 1920, el Japó s'havia embarcat en un ambiciós programa naval amb l'objectiu d'equiparar-se al Regne Unit i als Estats Units. S'havia començat a construir dos cuirassats: el ''Kaga'' i el ''Tosa'', que eren millores dels cuirassats [[cuirassat classe Nagato|classe ''Nagato'']]; a més, s'estaven construint 4 creuers de batalla amb canons de 16 polzades: l{{'}}''Amagi'', el ''Takao'', l{{'}}''Atago'' i l{{'}}''Akagi''. A part, s'estaven planificant dos nous cuirassats que superarien la classe Kaga: el ''Kii'' i l{{'}}''Owari''.

El veloç i sorprenent desenvolupament de l'armada japonesa causà alarma als cercles anglesos i americans. Els Estats Units aconseguiren que el Japó concertés un tractat que desacceleraria la cursa armamentística naval que Japó havia imposat a aquestes nacions. Per aconseguir que el Japó signés dit acord, se'ls oferí un acord quatripartit segons el qual el [[Regne Unit]] i els [[Estats Units]] renunciaven a construir bases a [[Hong-Kong]] i a les [[Filipines]] durant 10 anys, garantint així una esfera d'influència nipona a tota la zona del Pacífic oriental. A canvi, el Japó s'abstenia de construir més cuirassats en el termini de 10 anys, tot i que seguiria sent la tercera marina en importància del món. Els Estats Units i el Regne Unit tindrien un tonatge bèl·lic de 525.000 tones, el Japó només de 315.000 tones, i França i Itàlia quedarien amb 175.000 tones.

=== El període de 1922 a 1932 ===
Japó donà un ràpid compliment al tractat, quedant en tràmit d'entrar a desballestar el ''Kaga'' (a mig construir) i el ''Tosa'' (ja gairebé finalitzat, que s'usà com a pontó i com a blanc). A més, es desballestaren també el ''Takao'' i l{{'}}''Atago''. 

Va ser en aquest punt que el Japó començà a interessar-se en una nova arma, el [[portaavions]], iniciant els canvis necessaris per a la transformació d'algunes naus. L{{'}}''Akagi'' i l{{'}}''Amagi'' serien reconvertits en la nova arma que postulava el capità de navili [[Isoroku Yamamoto]], el portaavions d'atac, l'expressió inicial del qual era el petit portaavions experimental i dissenyat des de bon començament com a tal, el [[Portaavions Hōshō|Hōshō]], el 1921. El 1923 es botà el primer creuer pesat en el seu veritable concepte, el ''[[creuer Yūbari |Yūbari ]]'', el disseny del qual inspiraria la [[creuer classe Furutaka| classe ''Furutaka'']] i, finalment, es reaprofità el casc del ''Kaga'' botant-se com a portaavions el 1923.
[[Fitxer:Ayanami.jpg|thumb|250px|Destructor Ayanami]]
Si bé el tractat limitava el nombre d'unitats al Japó, els enginyers navals nipons es proposaren com a objectiu que cada unitat fos superior en armament, velocitat i blindatge. Així doncs, es modificaren els calibres a les unitats de la [[cuirassat classe Kongō|classe ''Kongō'']], muntant-se calibres de 356mm, i als de [[cuirassat classe Nagato|classe ''Nagato'']] se'ls dotà amb peces de 406mm, sent el calibre més gran al moment de ser muntats. 

El [[1925]] es botava el portaavions [[portaavions Akagi|''Akagi'']], amb el seu disseny singular de 3 cobertes, comissionant-se el 1927. El 1926 es botà el primer submarí [[I-1]] classe Junsen, amb un desplaçament de 2.480 tones i 97,5m d'eslora, armat amb canons de 140mm i 6 tubs llançatorpedes de 53cm. Després es botaren en una ràpida successió els tipus KD2 (1 unitat), KD3 (8 unitats), KD4 (4 unitats) i KD5 (2 unitats). Tots ells, bastant similars entre si, podien submergir-se fins a 100m de fondària, navegar a 8 nusos en immersió i a 21 en superfície.

Els [[creuer classe Kuma|creuer classe ''Kuma'']] eren creuers exploradors basats en el Tenryu, i resultaren unitats molt pràctiques per a tota mena de comesos, en especial l'abastiment i assistència de submarins en alta mar, sent usats posteriorment com a vaixells de transport de soldats. A aquestes unitats els seguiren els de [[creuer classe Natori |classe ''Natori'']], amb un pont més robust però amb la mateixa línia del casc que els seus predecessors i, més tard, els de [[creuer Jintsu |classe ''Jintsu'']], més ràpids i millor armats.

El 1928, el Japó marcà una diferència substancial al botar els destructors [[destructor classe Fubuki|classe ''Fubuki'']], l'armament central del qual eren 3 torretes tancades de llançatorpedes capaces de llançar [[torpede Tipus 93|torpedes Tipus 93]] de 61cm de diàmetre, amb propulsió d'oxigen i sense estela (que al final de la Segona Guerra Mundial encara eren reconeguts de manera generalitzada com els millors torpedes del món). Els classe ''Fubuki'' eren destructors capaços de maniobrar i atacar en mar gruixuda (característica del [[mar del Japó]], a una gran velocitat, a més d'estar excel·lentment artillats, introduint torretes tancades duals de 127mm, capaços d'actuar com a antiaeris. L'innovador disseny del ''Fubuki'' serví de guia a altres països, superant als ja botats pel Japó, com els [[destructor classe Minekaze|classe ''Minekaze'']], els [[destructor classe Momi|classe ''Momi'']] o els [[destructor classe Mutsuki|classe ''Mutsuki'']], deixant-los virtualment antiquats en menys de 8 anys.

El [[portaavions Ryūjō|portaavions ''Ryūjō'']] va ser el segon portaavions lleuger de l'Armada Imperial Japonesa. Va ser construït a les drassanes de [[Mitsubishi]] de [[Yokohama]], el 1929, botat el 1931 i comissionat el 1932.

A més van ser botats els creuers de reducte central primers i més moderns, els [[creuer classe Furutaka| classe ''Furutaka'']], amb artilleria de 197mm. Els seguiren els de [[creuer classe Aoba | classe ''Aoba'']] amb una artilleria de 200mm en 3 torres dobles (tots ells no superaven les 10.000 tones de desplaçament). El 1928 es botaren els de [[creuer classe Myoko|classe ''Myoko'']], superiors als anteriors, armats amb canons de 200mm en 4 torres dobles, causant una enorme impressió quan van ser presentats al [[Regne Unit]] el [[1929]]. 

El 1933 es posaren sobre la taula els primers esbossos del que serien els super-cuirassats [[cuirassat classe Yamato|classe ''Yamato'']], el disseny dels quals superava a tot el conegut fins aquell moment. 

Cal destacar que el Japó considerava als Estats Units com un seriós adversari, a causa del seu intervencionisme als interessos japonesos per conquerir nous territoris.

=== La Conferència naval de Londres de 1930 ===
En aquesta conferència, el Japó intentà aconseguir poder tenir 78.000 tones en submarins, però només aconseguí 52.000 tones, igual que per a la Gran Bretanya com pels Estats Units. Això no deixà pas contents als japonesos, doncs aquell nombre limitava els plans estratègics de la flota combinada.

L'acceptació política del política del tractat separà definitivament les forces polítiques de les militars en un ambient convulsionat, que portà conseqüències a posteriori. 

=== L'Ocupació de Manxúria i la Segona Guerra Sinojaponesa ===
{{principal|Segona Guerra Sinojaponesa}}
El 1931, l'[[Exèrcit Imperial Japonès|Exèrcit Japonès]] envaí [[Manxúria]] el 1931, fundant l'estat independent de [[Manxukuo]], amb l'ex-emperador xinès [[Pu Yi]] com a cap d'estat visible. El 1933, l'Imperi Japonès es retirà de la [[Societat de Nacions]], i el [[1934]] es deslligà dels tractats signats fins llavors, deslligant-se de totes les limitacions armamentístiques i estratègiques que tant oprimien als cercles militars i navals nipons.

El 1933 es posaren sobre la taula els primers esbossos del que serien els super-cuirassats [[cuirassat classe Yamato|classe ''Yamato'']], el disseny dels quals superava a tot el conegut fins aquell moment; i entre 1934 i 1935 el ''Kaga'' va ser profundament modificat, eliminant-se les seves tres cobertes i dotant-se'l d'una única coberta completa. L'[[Portaavions Akagi|''Akagi'']] experimentà la mateixa modificació entre 1935 i 1938. El 1937 el ''[[portaavions Soryu|Soryu]]'' s'uní a la flota de portaavions, botant-se una versió millorada, el ''[[portaavions Hiryu|Hiryu]]''. A més, al març s'ordenà el [[cuirassat Yamato|''Yamato'']], la quilla del qual es posaria al novembre. A més, també s'ordenaria la construcció del [[cuirassat Musashi|'' Musashi'']].
[[Fitxer:Suzuya-1.jpg|thumb|420px|Creuer Suzuya]]

El [[19 d'agost]] de [[1937]], el [[USS Augusta]] estava ancorat a la sortida del Yang Tzé, al port de [[Nanking]], sent atacat per un avió japonès, causant-li una baixa. El creuer americà estava portant a terme tasques d'evacuació d'estatunidencs de territori xinès. La marina japonesa s'excusà per l'incident, adduint confusió del pilot. El [[12 de desembre]] tingué lloc el segon incident japo-americà entre el [[USS Panay]] i avions patrullers japonesos. El resultat va ser l'enfonsament del vaixell americà al Yang-Tzé, la mort d'un periodista italià i deixar ferit al capità i a 43 mariners, 11 dels quals de gravetat. Japó tornà a adduir que havia tornat a ser un error d'identificació. 

El govern nord-americà s'oferí com a mediador en el conflicte sinojaponès, però les pretensions i les amenaces d'embargament de petroli no van fer altra cosa que aprofundir les distàncies entre ambdós governs. Formalment, els Estats Units van exigir la sortida de les forces japoneses del territori xinès, la qual cosa s'interpretà com una amenaça hostil per als cercles militars japonesos.

Al juny de 1938 es posà en grada el [[cuirassat Musashi|cuirassat ''Musashi'']] i s'ordenà la construcció del tercer, el [[cuirassat Shinano|cuirassat ''Shinano'']].

=== La situació de pre-guerra ===
El 1940, l'ambient al Pacífic era candent, els japonesos seguien ocupant territori xinès i amenaçaven seriosament l'estabilitat amb Corea, a més del fet que els interessos americans estaven sent amenaçats per la política militar expansionista japonesa. 

Els Estats Units i el Regne Unit van imposar un embargament de metall en brut, seguit per un de petroli, una congelació de béns i el tancament del [[Canal de Panamà]] per a les naus japoneses, amb la qual cosa el Japó començà a veure's ofegat econòmicament.

Donada la situació imperant, els membres de l'Exèrcit i la Marina acabaren per sobreposar-se als designis polítics del Japó, doncs mai fins llavors el Japó s'havia sentit més fort per afrontar un conflicte a gran escala. Els militars japonesos consideraven als americans com a mancats de voluntat nacional, mandrosos i viciosos. Fins i tot el propi emperador [[Hirohito]] va ser arrossegat pels corrents bel·licistes a palau, sent manipulat subtilment per militars encegats en l'ultranacionalisme que desitjaven la guerra amb els Estats Units.

La tensió creixent al Pacífic ocasionà que, finalment, el govern japonès signés el [[27 de setembre]] de [[1940]] el [[Pacte Tripartit]], integrant-se als [[Potències de l'Eix]]. Per ell, el Japó reconeixia el lideratge de l'[[Alemanya Nazi]] i d'[[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] a Europa, i les dues potències feixistes reconeixien l'hegemonia nipona a l'Àsia. A més, i ací estava la clau del pacte, els tres signants es prometien usar qualsevol mitjà polític, econòmic o militar per ajudar-se en cas de ser atacats per qualsevol potència no involucrada en la guerra europea o en el conflicte sinojaponès. El pacte anava dirigit evidentment contra els [[Estats Units]] e indirectament contra la [[Unió Soviètica]].

A finals de 1940, l'almirall [[Isoroku Yamamoto]] va ser cridat al Palau Imperial perquè posés a la Marina en peu d'alerta davant l'escenari que s'estava desenvolupant. Yamamoto explicà al [[Fumimaro Konoe|príncep Konoe]] que ell només podia garantir un any de victòries, i que si el Japó era incapaç de donar un cop contundent i posar de genolls al colós americà, les coses es posarien molt difícils per a l'Imperi Japonès. Immediatament se li sol·licità que elaborés un pla per donar aquest primer cop als americans. A més, en aquells moments, els transatlàntics ''Izumo Maru'' i ''Kashiwara Maru'' van ser traslladats a les drassanes per ser transformats en els portaavions lleures ''[[Portaavions Hiyō|Hiyō]]'' i ''[[Portaavions Junyō|Junyō ]]''.

L'[[Batalla de Tàrent|atac britànic a Tàrent]] el [[1940]] il·luminà als japonesos sobre el què podrien fer els avions torpediners contra una flota ancorada a port. Molts tàctic i oficials de la Marina van ser convocats a bord del ''Nagato'' al març de 1941, demanant-se'ls un esbós del pla d'atac. El pla denominat ''Pla Z'', presentat per [[Minoru Genda]] va ser el finalment acceptat (pla basat en l'[[batalla de Tàrent|atac a Tàrent]], iniciant-se els preparatius i l'entrenament al març de 1941.

En el moment previ de l'atac a [[Pearl Harbor]] el [[7 de desembre]] de [[1941]], la Marina Imperial comptava amb:

==== Cuirassats ====
* 11 en total (més 3 en construcció) sup(1)/sup:
** 4 [[Cuirassat classe Kongō|classe ''Kongō'']] (conversions de [[creuer de batalla|creuers de batalla]], construïts entre 1913 i 1915): el ''[[cuirassat Kongō|Kongō]]'', el ''[[cuirassat Hiei|Hiei]] '', el ''[[cuirassat Kirishima |Kirishima]] '' i el ''[[cuirassat Haruna|Haruna]] ''
** 2 [[Cuirassat classe Fusō |classe '' Fusō '']] (construïts entre 1915 i 1917)
** 2 [[Cuirassat classe Ise |classe '' Ise '']] (construïts entre 1917 i 1918): el ''[[cuirassat Ise| Ise]] '' i el ''[[cuirassat Hyūga | Hyūga]]''
** 2 [[Cuirassat classe Nagato |classe '' Nagato '']] (construïts entre 1920 i 1921) : el ''[[cuirassat Nagato |Nagato]]'' i el ''[[cuirassat Mutsu|Mutsu]] ''
** 4 [[Cuirassat classe Yamato |classe '' Yamato '']]: el ''[[cuirassat Yamato | Yamato]]'' (pràcticament acabat), el ''[[cuirassat Musashi | Musashi]]'', el ''[[portaavions Shinano|Shinano]]'' (convertit posteriorment en portaavions), i el quart no es va acabar)

==== Portaavions ====
* 8 (més 7 en construcció):
** el ''[[Portaavions Hōshō|Hōshō]]'', construït el 1922
** el ''[[Portaavions Akagi | Akagi]]'', ex-creuer de batalla, convertit el 1927
** el ''[[Portaavions Kaga | Kaga]]'', ex-cuirassat, convertit el 1928
** el ''[[Portaavions Ryūjō | Ryūjō]]'', completat el 1933
** 2 [[Portaavions classe Sōryū|classe ''Sōryū'']]: el ''[[Portaavions Sōryū | Sōryū]]'', del 1937, i el ''[[Portaavions Hiryū |Hiryū]]'', del 1939
** 2 [[Portaavions classe Shōkaku|classe ''Shōkaku'']]: el ''[[Portaavions Shōkaku|Shōkaku]]'' i el ''[[Portaavions Zuikaku|Zuikaku]]'', del 1941
** el ''[[Portaavions Shōhō | Shōhō]]'' (reconvertit a portaavions el 1941)
** el ''[[Portaavions Zuihō | Zuihō]]'' (reconvertit a portaavions el 1940)
** el ''[[Portaavions Junyō | Junyō]]'' (reconvertit a portaavions el 1940)
** el ''[[Portaavions Hiyō | Hiyō]]'' (reconvertit a portaavions el 1942)
** el ''[[Portaavions Unyō | Unyō]]'' (reconvertit a portaavions el 1940)
** el ''[[Portaavions Chūyō | Chūyō]]'' (reconvertit a portaavions el 1942)
** el ''[[Portaavions Taiyō | Taiyō]]'' (reconvertit a portaavions el 1941)

==== Creuers pesats ====
[[Fitxer:Japanese Cruisers of the Seventh Squadron.jpg|thumb|230px|Creuers de la classe ''Mogami'']]
* 18 (més 1 en construcció) sup(1)/sup
**2 [[Creuer classe Furutaka|classe ''Furutaka]] construïts entre [[1926]] i [[1927]]
**2 [[Creuer classe Aoba |classe Aoba]]'' construïts entre [[1926]] i [[1927]]
**4 [[Creuer classe Myoko |classe Myoko]]'' construïts entre [[1928]] i [[1929]]
**4 [[Creuer classe Takao |classe Takao]]'' construïts en [[1932]]
**4 [[Creuer classe Mogami |classe Mogami]]'' construïts entre [[1935]] i [[1937]]sup(2)/sup
**2 [[Creuer classe Tone|classe Tone]]'' construïts en [[1941]]

sup(1)/sup ''Ibuki'' va ser ordenat com creuer, transformat en portaavions: no finalitzat. br /
sup(2)/sup els ''Mogami'' es van construir com a creuers lleugers, però durant 1941 es modificaren com creuers pesats.

==== Creuers lleugers ====
*20 (més 9 en construcció)sup(1)/sup
**2 classe ''Tenryu'' construïts en 1919
**5 classe ''Kuma'' construïts entre 1920 i 1921
**6 classe ''Natori'' construïts entre 1922 i 1926
**1 classe ''Yubari'' construït el 1923
**3 classe ''Jintsu'' construïts entre 1924 i 1925
sup(1)/sup 3 classe ''Katori'' (1 cancel·lat), 4 classe ''Agano'' i 2 classe ''Oyodo''

==== Destructors ====
*108 (més 43 en construcció)sup(1)/sup
**3 ''[[classe Momi]]'' construïts entre 1920 i 1922
**13 ''[[classe Minekaze]]'' construïts entre 1920 i 1922
**7 ''[[classe Wakatake]]'' construïts entre 1922 i 1923
**4 ''[[classe Kamikaze]]'' construïts entre 1922 i 1924
**12 ''[[classe Mutsuki]]'' construïts entre 1925 i 1927
**20 ''[[classe Fubuki]]'' construïts entre 1918 i 1931
**4 ''[[classe Akatsuki]]'' construïts entre 1932 i 1933
**6 ''[[classe Hatsuharu]]'' construïts entre 1933 i 1935
**10 ''[[classe Shiratsuyu]]'' construïts entre 1936 i 1937
**10 ''[[classe Asashio]]'' construïts entre 1937 i 1938
**18 ''[[classe Kagero]]'' construïts entre 1939 i 1941
**1 ''[[classe Yugumo]]'' construido en 1941
sup(1)/sup 27 classe ''Yugumo'' y 16 [[Destructor clase Akitsuki| classe ''Akitsuki'']] en construcció
* 68 submarins
* 50 mini-submarins [[submarí classe Ko-hyoteki|''Ko-hyoteki'']]

==== D'altres ====
* 90 patrulleres, llanxes armades, mercants armats i caça-submarins
* 6 minadors
* 42 dragamines
* 55 auxiliars

==== Mercants ====
Gran quantitat sota el control directe de l'Armada, com mercants armats
* 1939 – 2.337 amb 5.629.845t
* construcció de 4.250.000t durant la Segona Guerra Mundial

==== Avions ====
* 1750 avions de primera línia, amb 370 avions d'entrenament
** 660 caces
** 330 avions d'atac embarcats
** 240 bombarders bimotors
** 520 hidroavions

== Perfil formatiu d'un mariner japonès ==
La instrucció d'un mariner a la Marina Imperial era molt dura: se li exigia l'obediència absoluta i estar disposat al sacrifici en bé de la seva pàtria. Per a les classes menors, els errors es pagaven amb assots a les cuixes i fins i tot amb presó. La reiteració de faltes significava l'expulsió humiliant de les files. S'enfatitsava la cooperació i el treball en equip, que el mariner fos creatiu i estigués disposat a prendre decisions en cas de no tenir oficials al capdavant.

Per a l'oficialitat, la vida no era menys dura, doncs se'ls exigia no només que fossin autómates en l'execució de les ordres, sinó que fossin capaços de qüestionar-les i proposar idees i iniciatives noves al seu oficial superior, però si aquest mantenia la seva postura, l'oficial havia d'obeir cegament allò que se li havia ordenat.

L'oficial podia fins i tot discutir, proposar, desmentir i esplaiar les seves idees sobre un pla determinat sense faltar al respecte a la institució monolítica del comandament. Un cop arribat al consens, el pla s'executava al peu de la lletra sense fer un pas enrere.

== La Segona Guerra Mundial ==
{{principal|Guerra del Pacífic|Atac a Pearl Harbor}}
[[Fitxer: A6M5 52c Kyushu.jpg|280px|thumb|Caces [[Mitsubishi A6M Zero|Mitsubishi A6M]] llestos per enlairar-se de les seves bases a Corea rumb a l'illa de [[Kyushu]]. S'aprecia el dipòsit suplementari de combustible sota el fuselatge]]
L'Almirall Yamamoto havia garantit un any de victòries. El primer d'aquests èxits va ser l'[[Atac a Pearl Harbor]], la base americana a l'arxipèlag de [[Hawaii]], el diumenge [[7 de desembre]] de [[1941]]. El dur entrenament donà com a resultat un atac sorprenent molt similar al de [[Batalla de Tàrent|Tàrent]] (de fet, els japonesos s'havien fixat en aquest atac en elaborar el ''Pla Z''). El resultat d'aquest atac sorpresa en dues onades successives va ser paradoxal per al Japó, doncs enfonsà no només els cuirassats americans, sinó que també el seu concepte com a element bàsic d'una marina de guerra. 

Els japonesos perderen 29 avions amb els seus 55 tripulants, així com els 5 mini-submarins que participaren en l'atac i 9 dels seus tripulants. El desè mariner va tenir el dubtós honor de ser el primer presoner de guerra japonès. Les baixes americanes van ascendir a 2.403 morts, 5 cuirassats enfonsats, 3 danyats, 3 creuers enfonsats, 3 destructors enfonsats, 188 avions destruïts i 155 danyats.

Els japonesos s'havien entrenat per a portar a terme una batalla decisiva que mai no va arribar, en la que la seva fortalesa en basava en la superioritat en cuirassats. De fet, obligà a la [[Marina dels Estats Units]] a usar els portaavions com a arma ofensiva, i la seva tasca a la llarga resultà funesta per a la Marina Imperial. Un altre fet rellevant de l'atac a Pearl Harbor va ser que despertà en els americans el desig de lluita i de venjança, aixecant i transformar la decaiguda moral inicial en un decidit coratge cap al poble japonès. Juntament amb l'atac a Pearl Harbor, els japonesos es llançaren a la conquesta d'Indoxina, mentre que una força conduïda per l'Almirall [[Nobutake Kondō|Kondō]] arribava el [[9 de desembre]] a la denominada ''Àrea Sud'', des d'on s'haurien de conquerir les Filipines, les Índies Oriental i la península Malàisia.

=== Èxits inicials ===
El [[10 de desembre]], els japonesos van enfonsar mitjançant un atac aeri el cuirassat britànic [[HMS Prince of Wales (53)|HMS Prince of Wales]] i el creuer de batalla [[HMS Repulse]], enlairant-se des d'Indoxina. Les forces de l'Almirall [[Nobutake Kondō|Kondō]] no van haver d'intervenir al combat, tot i que ja s'apropaven a la zona. 

L'11 de desembre, els japonesos van envair les [[illes Wake]], fent rendir-se als defensors americans després de dos dramàtics intents de desembarcant. Els japonesos es veieren obligats a usar unitats majors, com els [[portaavions Sōryū]] i [[Portaavions Hiryū |Hiryū]], que tornaven de Pearl Harbor. La pèrdua de Wake va ser considerada com irrellevant pels americans.

Per a inicis de [[1942]], les posicions japoneses al Pacífic Sud estaven ben consolidades: [[Sumatra]] havia sigut conquerida; [[Singapur]] estava a punt de caure, l'illa de [[Borneo]] estava sent conquerida, [[Timor]] estava en vies de ser envaïda i res podia l'avanç vers l'[[illa de Java]], mentre que els Estats Units no es recuperaven del cop de Pearl Harbor.

[[Fitxer:Japanese aircraft carrier Soryu 02.jpg|thumb|200px|El [[portaavions]] Soryu.]]

El [[4 de febrer]] de 1942, una força combinada holandesa-americana va ser atacada per bombarders japonesos a [[Bali]], avariant greument al [[SS Houston|SS ''Houston'']] i al [[SS Marblehead|SS ''Marblehead'']]; després, el 18, les forces del contraalmirall [[Karel Doorman|Doorman]] van ser rebutjades en un [[Batalla de l'estret de Badung|combat naval]] en el que participà el [[creuer Nagara]] i tres destructors a l'estret de Lombok, amb les pèrdues aliades del [[HNLMS Piet Hein (1927)| HNLMS ''Piet Hein'']] i del [[HNLMS Tromp (1937)| HNLMS '' Tromp'']]. Aquest episodi es considera la primera fase de la [[batalla del mar de Java]].

La segona fase seria el [[25 de febrer|25]], quan les forces del contraalmirall [[Karel Doorman|Doorman]], formades per 4 creuers ([[HNLMS De Ruyter]], [[HNLMS Java]], [[HMAS Perth]] i [[USS Houston]]) van salpar des de Surabaya en recerca dels transports japonesos que estaven portant a terme la invasió de Java i van trobar-se amb una força japonesa composta pels creuers pesats [[creuer Nachi|Nachi]] i [[Haguro]], que van enfonsar el De Ruyter i el Java. Dies més tard, el [[28 de febrer|28]], a l'[[Batalla de l'estret Sunda|estret Sunda]] serien enfonsats el [[HMAS Perth|Perth]] i el [[USS Houston|Houston]]. L'[[1 de març]] el [[HMS Exeter]] i el [[USS Pope]] també serien enfonsats a la mateixa zona. 

A finals de març de 1942, els japonesos [[Atac de l'oceà Índic|penetraren al golf de Bengala]], fent fugir les naus britàniques i enfonsant el [[HMS Hermes]], el [[HMS Cornwall]] i el [[HMS Dorsetshire'']] a [[Ceilan]]. Pràcticament ja no quedaven forces britàniques a la regió, i la conquesta de Java es completà amb èxit.

A l'abril de 1942, la majoria de les unitats navals japoneses repostaven a les seves aigües, la qual cosa no impedí que una flota americana composta pel [[USS Hornet (CV-8)| USS ''Hornet'']] i pel [[USS Enterprise (CV-6)|USS ''Enterprise'']] s'apropessin al perímetre defensiu japonès i efectuessin la [[Incursió Doolittle]], fent que l'alt comandament japonès decidís mantenir una major quantitat d'unitats per a la defensa costanera, així com a accelerar els seus plans per derrotar definitivament a les forces americanes al Pacífic.

El succés següent seria la [[batalla del mar del Coral]] al maig de 1942, el primer enfrontament entre portaavions, en el que els japonesos, enmig de la [[Invasió de Tulagi (maig de 1942) |invasió de Tulagi]], van aconseguir una treballada victòria tàctica en enfonsar el [[USS Lexington]] (llavors el portaavions més gran del món, juntament amb el seu “germà” l'[[USS Saratoga]]) i danyar greument al [[USS Yorktown]] (de fet el donaren per enfonsat), a canvi de l'enfonsament del portaavions lleuger [[Portaavions Shōhō |Shōhō]] i el [[Portaavions Shōkaku|Shōkaku]] amb danys greus.

=== Inflexió a Midway ===
{{principal|Batalla de Midway}}
Des de feia uns mesos, la intel·ligència japonesa treballava a aconseguir informació sobre un objectiu anomenat AF, però la intel·ligència americana estava en possessió del [[Codi Porpra]] japonès, mitjançant el qual estaven assabentats de les comunicacions militars japoneses. AF era l'[[atol Midway]], un parell d'illes usades com a pistes d'emergència per la [[PANAM]] pels seus vols transoceànics. La idea de l'almirall [[Isoroku Yamamoto|Yamamoto]] era apoderar-se de les illes i provocar a la [[Marina dels Estats Units]] a la batalla, per així destruir-la i tenir [[Hawaii]] i la [[costa oest dels Estats Units]] a l'abast dels seus canons. Durant els jocs de guerra realitzats emulant la futura batalla, celebrats a bord del [[cuirassat Yamato]], les pèrdues japoneses eren com a màxim un portaavions enfonsat i un altre greument danyat. L'operació va ser aprovada.
[[Fitxer:Sinking of japanese cruiser Mikuma 6 june 1942.jpg|thumb|250px|El creuer Mikuma bombardejat a la rodalia de Midway]]

Amb el màxim sigil es portaren a terme els preparatius per a l'operació, mentre que paral·lelament es coordinava una operació de diversió a les [[Conquesta de les illes Aleutianes|illes Aleutianes]], específicament a les estacions Attu i Kiska. En aquesta operació participaven les unitats més noves: el [[cuirassat Yamato]] i els portaavions [[Junyō]] i ''[[Hiyō]]''.

Mentrestant, el americans ja sabien que l'objectiu era Midway, i conseqüentment es prepararen reforçant la defensa de les illes enviant avions, canons i més tropes. El [[USS Yorktown]], greument danyat a la [[Batalla del Mar del Corall]] va ser reparat en només tres dies per a satisfacció de l'almirall [[Chester Nimitz|Nimitz]]. Els Estats Units podien comptar amb 3 portaavions operatius: el [[USS Yorktown]], el [[USS Hornet]] i el [[USS Enterprise (CV-6)|USS Enterprise]] (el [[USS Saratoga (CV-3)|USS Saratoga]] estava sent reparat a [[San Diego]] per atacs de torpedes.

El [[4 de juny]] de [[1942]], els japonesos s'aproparen a Midway amb l'objectiu d'apoderar-se d'aquesta mitjançant una operació amfíbia, prèvia a un bombardeig aeri de les seves defenses. Però els aviadors japonesos es trobaren amb una defensa tancada inesperada per part dels defensors de l'illa, que causà confusió. Per un altre costat, els portaavions de l'almirall [[Frank Jack Fletcher|Fletcher]] s'apropaven pel sud-oest i començaren desesperadament la recerca dels portaavions japoneses. La desigualtat de forces afavoria enormement als japonesos.

En el primer atac aeri, els japonesos van perdre 10 aparells, però no aconseguiren afeblir les defenses americanes, per la qual cosa es recomanà un segon atac. El gruix de la flota de Yamamoto esperava a 100 milles de distància a l'espera de poder intervenir si apareixien objectius que poguessin interferir l'operació. La flota de portaavions japonesos era comandada per l'almirall [[Chuichi Nagumo|Nagumo]], qui rebé els primers informes del primer atac aeri. Aquest, en precaució, havia deixat suficients avions carregats amb torpedes en cas que es detectessin naus enemigues. Els avions d'exploració japonesos van fracassar en alertar de la presència dels 3 portaavions americans a la zona; però qui no van fallar van ser els exploradors americans, que ubicarien als portaavions i a la flota d'invasió japonesa a 320 milles al nord-oest de Midway, radiant la informació immediatament.

Mentrestant, Naguno donà una ordre fatal: canviar els torpedes per bombes incendiàries i explosives per així realitzar una segona incursió sobre Midway. Quinze minuts després, es detectaren 10 naus de guerra americanes i Naguno ordenà cancel·lar el procés de rearmament i que es preparessin per llançar un atac contra la flota. A més, en aquell moment es rebé el primer atac de l'aviació americana, rebutjada per la defensa antiaèria dels portaavions japonesos.

Les ordres i contraordres d'armar els avions provocaren que les cobertes i els hangars estiguessin plens de bombes, la qual cosa seria fatal poc després: els avions de bombardeig en picat provinents del ''Enterprise'' i el ''Yorktown'' havien aconseguit passar desapercebuts enmig dels núvols a 14.000 peus d'alçada sobre la flota japonesa, i preparant-se per llançar-se a l'atac: l'[[Portaavions Akagi |''Akagi'']], el [[Portaavions Kaga |''Kaga'']] i el [[Portaavions Sōryū|'' Sōryū'']] van ser tocats de ple, enfonsant-se. El [[Portaavions Hiryū |''Hiryū'']] de l'almirall [[Tamon Yamaguchi|Yamaguchi]] se salvaria per estar més al nord i amagat per uns núvols. Poc després llançà un atac, danyant el USS ''Yorktown'', però seria atacat posteriorment pels avions del USS ''Enterprise'', quedant tan greument danyat que seria enfonsat pels torpedes de la seva pròpia escorta de destructors. 

La pèrdua de 4 portaavions, així com dels seus valuosos grups aeris van ser desastrosos pel Japó, doncs a partir d'aquell moment ja no pogué tornar a portar la plena iniciativa en les accions del Pacífic oriental. La conquesta d'Attu i Kiska van ser un pobre consol per a Yamamoto, i els Estats Units no consideraren gaire rellevants aquestes pèrdues.

===Post-Midway i final de la guerra ===
{{AP|Batalla de Guadalcanal|Operació Ten-Gō}}
La [[batalla de Midway]] va ser una veritable catàstrofe per a la Marina Imperial, doncs va perdre 4 dels seus preciosos portaavions i, pitjor encara, els pilots i tot els mariners embarcats. Les substitucions dels portaavions era difícil i el Japó va aprofitar tot el que tenia, transformant molts navilis en porta-aeronaus, com per exemple els dos cuirassats de la [[Cuirassat classe Ise |classe '' Ise '']]. La substitució dels pilots era impossible donat el temps necessari per formar-ne de nous i que aquests fossin competents. Els Estats Units només havien perdut un únic portaavions, i la situació era molt llunyana de ser crítica, gràcies a un programa de construcció naval massiva en curs. A més, els seus avions tenien més prestacions i eren millor usats, capaços de rivalitzar amb els japonesos. La batalla va transformar-se en un punt d'inflexió de la guerra, doncs si bé la US Navy hauria assolit tard o aviat la superioritat aeronaval al Pacífic, Midway accelerà el procés. En lloc de guanyar temps, gràcies al fracàs de la seva operació, Yamamoto en perdé. Privats de la seva principal força ofensiva, el Japó va haver d'adoptar una posició defensiva, sense disposar de temps per preparar-se.

Els americans van llançar la seva primera gran ofensiva a [[Batalla de Guadalcanal|Guadalcanal]], que causà problemes amb les seves comunicacions amb [[Austràlia]]. La qualitat de les forces de superfície japoneses van causar danys als americans, que no van poder evitar que aquests reavituallessin i reforcessin la guarnició de l'illa, així com bombardegessin les tropes americanes. Els creuers americans patirien diverses derrotes més, com a la [[batalla de l'illa de Savo]], on la superioritat dels marins japonesos en els combats nocturns es demostrà decisiva. Però gràcies a la superioritat numèrica ascendent, seguien com a amos del dia, i podien combatre de nit amb els combois del ''[[Tokio Express]]'', compensant la seva relativa inexperiència amb l'ús del radar. L'ascendent potencial americà va ser invencible, i els darrers viatges del ''Tokio Express'' només serviren per evacuar les tropes japoneses. La [[campanya de les Illes Salomó]] va ser més del mateix fins al final de 1943, quan els japonesos van perdre la seva base vital de [[Rabaul]] i, a partir d'aquell moment, els americans pogueren endinsar-se pel Pacífic central. Llavors, els estrategs americans van voler traçar dues línies, l'una partint de les Salomó i [[Nova Guinea]] cap a les [[Filipines]] i [[Borneo]], aïllant al Japó dels recursos de les Índies neerlandeses i, en particular, del seu petroli. L'altra línia, més al nord, passava per les [[illes Gilbert]] i les [[illes Marshall]], cap a [[Guam]] i les [[Marianes]], apropant-se cap a l'arxipèlag nipó, per així preparar la seva conquesta.
[[Fitxer:Yamatotrials.jpg|250px|thumb|El cuirassat Yamato, símbol de la puixança naval japonesa i del seu fi tràgic]]

La Marina Imperial havia perdut la possibilitat d'influir sobre el curs dels esdeveniments. Va aconseguir, gràcies a un important esforç industrial, reconstituir una flota de portaavions, però els pilots experimentats havien desaparegut. Actuant a ple rendiment a la [[Batalla del Mar de les Filipines]], va tornar a patir pèrdues catastròfiques, amb 3 portaavions enfonsats i 395 avions abatuts. El conjunt de la Marina Imperial va fer un darrer esforç a la [[Batalla del golf de Leyte]], però sense èxit, perdent 4 portaavions més, a més de 3 cuirassats i 10 creuers. Aquesta batalla va veure també, per primera vegada, l'aparició de tàctiques desesperades amb l'ús d'atacs suïcides: els [[Kamikaze]]s. Aquests ''kamikazes'' eren la darrera temptativa dels militars japonesos per lluitar contra una desfeta inevitable. L'ús d'aquestes mesures desesperades va intensificar-se a mesura que la guerra s'apropava al seu final, implicant a més dels avions grans navilis, coms els cuirassats ''[[cuirassat Yamato | Yamato]]'' i ''[[cuirassat Musashi | Musashi]]''. En aquells moments la flota japonesa es mostrà incapaç de lluitar a la manera clàssica: anava molt escassa de combustible, després de la reconquesta de les Filipines havia quedat dividida en dos, era eficaçment atacada per l'aviació aliada als seus propis ports i, quan aconseguia sortir al mar, era hostigada sense descans pels submarins americans. Els [[Bombardeigs atòmics de Hiroshima i Nagasaki|dos bombardeigs americans]] i la [[Operació Tempesta d'Agost|invasió soviètica de Manxúria]] li van evitar haver de combatre per protegir el seu propi territori.

=== La capitulació ===
Per la [[Actes de capitulació del Japó|capitulació del Japó]], dels 12 cuirassats en línia, un de sol, el ''[[cuirassat Nagato |Nagato]]'', només estava encara a flot. Dels 20 grans portaavions només en quedaven 4, amb danys de diversa consideració. Dels 18 creuers, els dos supervivents estaven molt malmesos. De fet, de tota la flota, només quedaven una dotzena de destructors i una quinzena de submarins com a operatius, passant a mans aliades.

Després de l'ocupació del Japó, les Forces Armades de l'Imperi Japonès van ser dissoltes segons la [[Constitució del Japó|constitució de 1947]], especificant que ''el poble japonès renuncia per sempre a la guerra com a dret sobirà de la nació i l'amenaça o l'ús de la força coma mitjà de solució de les disputes internacionals.'' La marina actual està situada sota el paraigua de les [[Forces d'Autodefensa del Japó]] (FADJ) com la [[Força Marítima d'Autodefensa del Japó]] (FMADJ).

==Aviació Naval ==
[[Fitxer: Carrier shokaku.jpg|thumb|right |Avions japonesos preparant-se per enlairar-se del [[portaavions Shokaku|''Shokaku'']] per iniciar l'[[atac a Pearl Harbor]] ]]
El Japó inicià la guerra amb una força aèria altament competent dissenyada al voltant d'alguns dels millors aeroplans del món: el [[A6M Zero|Zero]] estava considerat com el millor avió per portaavions a l'inici del món, el bombarder [[Mitsubishi G3M]] era remarcable per la seva velocitat i el seu radi, i el era el [[Kawanishi H8K]] millor hidroavió del món. El cos de pilots japonès a l'inici de la guerra d'alta qualitat comparat amb els seus contemporanis gràcies al seu entrenament intens i a la seva experiència a la línia del front de la [[Segona Guerra Sinojaponesa|guerra Sino-Japonesa]]. La Marina també tenia una força de bombardeig tàctic competent, desenvolupada al voltant dels bombarders Mitsubishi G3M i [[Mitsubishi G4M|G4M]], que van deixar al món bocabadat al ser els primers avions enfonsar gran vaixells enemics en ruta (el [[HMS Prince of Wales (53)|HMS Prince of Wales]] i el [[HMS Repulse]] britànics).

A mesura que la guerra avançava, els Aliats van descobrir punts febles en l'Aviació Naval Japonesa. Encara que la majoria dels avions japonesos es caracteritzaven per tenir un gran radi operatiu, tenien molt poc blindatge i armament defensiu. Resultat d'això, els avions nord-americans, més nombrosos i molt més armats i blindats, van poder desenvolupar tècniques que anul·lessin els avantatges dels avions japonesos. Si bé hi hagué retards en el desenvolupament dels motors, durant la guerra aparegueren diversos dissenys molt competitius, però la feblesa industrial, la manca de matèries primeres i la desorganització que comportava els bombardeigs aliats havia desbaratat la seva producció en massa. A més, la no Marina Imperial Japonesa tenia un procés eficient per a entrenar ràpidament als pilots, i es considerava que eren necessaris fins a 2 anys d'entrenament per a un pilot destinat a un portaavions. A més, no van ser capaços de substituir els pilots perduts durant els èxits inicials de la [[Guerra del Pacífic|campanya del Pacífic]]. La inexperiència posterior dels pilots de la Marina Imperial Japonesa es va fer especialment palesa durant la [[Batalla del Mar de les Filipines]], quan els seus avions eren abatuts a grapats pels pilots americans, fins al punt en què els americans van anomenar ''El Gran Tir al Plat de les Marianes''. Després de la [[Batalla del golf de Leyte]], la Marina Japonesa optà cada cop més per desenvolupar avions pels ''[[Kamikaze]]s''.

Cap al final del conflicte es van portar a terme diversos dissenys competitius, com el [[Kawanishi N1K-J|Shiden]], però aquests avions es van produir massa tard i en xifres totalment insuficients (només es van produir 415 unitats del Shiden) perquè poguessin afectar el curs de la guerra. Es van portar a terme dissenys totalment radicals, com el [[Kyūshū J7W|''Shinden'']], reactors com el [[Nakajima J9Y|Nakajima ''Kikka'']] o el propulsat per coets [[Mitsubishi J8M]]. Aquests dissenys es basaven parcialment en la tecnologia rebuda dels [[Alemanya Nazi|alemanys]], normalment només en forma de dissenys (el ''Kikka'' es basava en el [[Messerschmitt Me 262]], i el J8M en el [[Messerschmitt Me 163]]), i així els fabricants japonesos tingueren un paper clau en l'enginyeria final. Aquests dissenys també arribaren massa tard per tenir cap mena d'influència en el desenllaç del conflicte (el ''Kikka'' només volà un cop abans del final de la guerra).

==Unitats especials d'atac ==
{{principal|kamikaze}}
[[Fitxer:Kamikaze zero.jpg|right|thumb|Un [[kamikaze]] a punt d'impactar al [[USS Missouri (BB-63)|USS ''Missouri'']].]]
En les etapes finals de la Segona Guerra Mundial, es van desenvolupar nombroses [[Unitats Japoneses Especials d'Atac|Unitats Especials d'Atac]] ([[japonès]]: 特別攻撃隊, ''tokubetsu kōgeki tai'', també abreujades com a特攻隊, ''tokkōtai'') per portar a terme missions suïcides, en una acció desesperada per compensar l'anihilació de la flota principal. Aquestes unitats incloïen els bombarders ''[[Kamikaze]]'' (vent diví), les llanxes suïcides ''[[Shinyo (llanxa suïcida)|Shinyo]]'' (''Tremolor del Mar''), els [[minisubmarí|minisubmarins]] [[Submarí classe Kairyu|''Kairyu'']] (''Drac del Mar''), els torpedes suïcides ''[[Kaiten]]'' (''Gir del Cel'') i els submarinistes suïcides ''[[Fukuryu]]'' (''Drac Encongit''), que nedaven sota els vaixells i feien servir explosius muntats en pèrtigues de bambú per destruir el vaixell i a ells mateixos. Els avions ''Kamikaze'' van ser particularment efectius durant la defensa d'[[Batalla d'Okinawa|Okinawa]], en la que 1.465 avions van ser llançats i van causar danys diversos a uns 250 vaixells americans.

A més, un considerable nombre d'unitats Especials d'Atac van construir-se i emmagatzemats a la costa per a una defensa desesperada de les illes pàtries, amb potencial per destruir o danyar milers de vaixells enemics.

==Forces terrestres de la Marina Imperial Japonesa ==
Les [[Forces Terrestres de la Marina Imperial Japonesa]] de la [[Segona Guerra Mundial]] van originar les [[Forces Especials Navals Japoneses de Desembarcament]], i consistien en:
* la Força Especial de Desembarcament, els ''Rikusenta'' o ''Kaigun rikusentai'' o ''Tokubetsu Rikusentai'' (els ''marines'' japonesos)
* la Força Base (''Tokubetsu Konkyochitai'') per proveir de serveis, principalment seguretat, a les instal·lacions navals
* Unitats de Defensa (''Bobitai'' o ''Boei-han''): destacaments de 200 a 400 homes
* Forces de Guàrdies (''Keibitai''): destacaments d'entre 200 i 500 homes per proveir seguretat a les instal·lacions navals
* Enginyers (''Setsueitati''): per construir instal·lacions navals, incloent-hi pistes d'aterratge, a illes remotes
* Enginyers Navals Civils i Unitats de Construcció (''Kaigun Kenchiku Shisetsu Butai '')
* Unitats de Comunicacions Navals (''Tsushintai ''): destacaments d'entre 600 a 1.000 homes per proveir de comunicacions navals, així com serveis d'encriptació i desxiframent
* Policia Militar Naval (''[[Tokeitai]]''), part de la branca armada de la intel·ligència naval, amb funcions habituals de policia a les instal·lacions navals i als territoris ocupats. Treballaven juntament amb la policia militar de l'[[Exèrcit Imperial Japonès|Exèrcit Imperial]] (la ''[[Kempeitai]]''), la policia civil (''[[Keishicho]]'') i les unitats de policia secreta (''[[Tokko]]'') en serveis d'intel·ligència i seguretat.

== Bases i Instal·lacions ==
=== Bases ===
* Base Naval Aèria d'Atsugi
* Base Naval de Kure 
* Base Naval de Maizuru 
* Base Naval de Hiroshima

=== Drassanes ===
* [[Arsenal Naval de Yokosuka]]
* Drassanes Navals d'Ishikawajima (riu Sumida)
* [[Arsenal Naval de Kure]]
* [[Arsenal Naval de Sasebo]]
* [[Arsenal Naval de Maizuru]]

=== Acadèmies i Instal·lacions d'Entrenament ===
* Estació d'Entrenament de Nagasaki
* Acadèmia Naval de Tsukiji, Yedo
* Acadèmia de Cadets Navals de Tòquio

== Rangs de la Marina Imperial Japonesa ==
{{principal|Rangs de la Marina Imperial Japonesa durant la Segona Guerra Mundial}}

=== Almiralls i Oficials ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Naval Ensign of Japan.svg|30px|Marina japonesa]]'''
|- align=center
|[[Fitxer:OF-8_-_Kaigun_Taisho.gif|50px|Kaigun Taishō]]
|[[Fitxer:OF-7_-_Kaigun_Chujo_(collar).gif|50px|Kaigun Chūjō]]
|[[Fitxer:OF-6 - Kaigun Shosho (collar).gif|50px|Kaigun Shōshō]]
|[[Fitxer:OF-5_-_Kaigun_Taisa_(Collar).gif|50px|Kaigun Taisa]]
|[[Fitxer: OF-4 - Kaigun Chusa.gif|50px|Kaigun Chūsa]]
|[[Fitxer: OF-3 - Kaigun Shosa (collar).gif|50px|Kaigun Shōsa]]
|[[Fitxer: OF-2 - Kaigun Taii (collar).gif|50px|Kaigun Taii]]
|[[Fitxer: OF-1b - Kaigun Chui (coll).gif|50px|Kaigun Chūi]]
|[[Fitxer: OF1a - Kaigun Shoi (collar).gif|50px|Kaigun Shōi]]
|-
|- rowspan=2
|- align=center
|
|[[Fitxer: Japan-navy-1931-1944-sleeve 30-1-.gif|50px|Kaigun Taishō]]
|[[Fitxer:OF-7 - Kaigun Chujo (cuff).gif|50px|Kaigun Chūjō]]
|[[Fitxer:OF-6 - Kaigun Shosho (cuff).gif|50px|Kaigun Shōshō]]
|[[Fitxer:OF-5 - Kaigun Taisa (Cuff).gif|50px|Kaigun Taisa]]
|[[Fitxer:OF-4 - Kaigun Chusa (cuff).gif|50px|Kaigun Chūsa]]
|[[Fitxer:OF-3 - Kaigun Shosa (cuff).gif|50px|Kaigun Shōsa]]
|[[Fitxer:OF-2 - Kaigun Taii (cuff).gif|50px|Kaigun Taii]]
|[[Fitxer:OF-1b - Kaigun Chūi (CUFF).gif|50px|Kaigun Chūi]]
|[[Fitxer:OF-1a - Kaigun Shōi (cuff).gif|50px|Kaigun Shōi]]
|
| 
|
|- align=center 
|
|海軍大将br Kaigun Taishōbr{{mida|85%|Almirall br(General Naval)}}
|海軍中将brKaigun Chūjōbr{{mida|85%|Vicealmirall br(Tinent General Naval)}}
|海軍少将brKaigun Shōshōbr{{mida|85%|Contraalmirall br(Major General Naval)}}
|海軍大佐brKaigun Taisabr{{mida|85%|Capità br(Coronel Naval)}}
|海軍中佐brKaigun Chūsabr{{mida|85%|Comandant br(Tinent Coronel Naval)}}
|海軍少佐brKaigun Shōsabr{{mida|85%|Tinent Comandant br(Major Naval)}}
|海軍大尉brKaigun Taiibr{{mida|85%|Tinent br(Capità Naval)}}
|海軍中尉brKaigun Chūi br{{mida|85%|Sots-Tinent br(Tinent Naval)}}
|海軍少尉brKaigun Shōibr{{mida|85%|Guardamarina br(Tinent de 2a Naval)}}
|-
|}

=== Sots-oficials i Marineria ===
{| style=border:1px solid #8888aa; background-color:#f7f8ff; padding:5px; font-size:95%; margin: 0px 12px 12px 0px;
|-
|- bgcolor=#CCCCCC
|-
|align=center rowspan=2| '''[[Fitxer:Naval Ensign of Japan.svg|30px|Marina japonesa]]'''
|- align=center
|[[Fitxer: OR-7 - Joto Heiso.gif|50px|Jōtōheisō ]]
|[[Fitxer: OR-6 - Itto Heiso.gif|50px|Ittōheisō]]
|[[Fitxer: OR-5 - Nito Heiso.gif|50px|Nitōheisō]]
|[[Fitxer: OR-4 - Hei Cho.gif|50px|Suiheichō]]
|[[Fitxer: OR-3 - Jotto Hei.gif|50px|Jōtōsuihei]]
|[[Fitxer: OR-2 - Itto Hei.gif|50px|Ittōsuihei]]
|[[Fitxer: OR-1 - Nito Hei.gif|50px|Nitōsuihei]]
|-
|- align=center 
|
|上等兵曹br Jōtōheisō br{{mida|85%|Contramestre en Cap }}
|一等兵曹br Ittōheisō br{{mida|85%|Contramestre de 1a classe }}
|二等兵曹br Nitōheisō br{{mida|85%|Contramestre de 2a classe }}
|水兵長br Suiheichō br{{mida|85%|Mariner Comandant}}
|上等水兵br Jōtōsuihei br{{mida|85%| Mariner Capaç }}
|一等水兵br Ittōsuihei br{{mida|85%| Mariner Ordinari }}
|二等水兵br Nitōsuihei br{{mida|85%|Mariner }}
|-
|}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Imperial Japanese Navy}}

* [http://www2.memenet.or.jp/kinugawa/ship/2300.htm Cuirassats de la Marina de Nobunaga] {{en}} 
* [http://homepage2.nifty.com/nishidah/e/index.htm Pàgina de Hiroshi Nishida sobre la Marina Imperial Japonesa ]
* [http://www.combinedfleet.com/ Pàgina de la Marina Imperial Japonesa]
* [http://wgordon.web.wesleyan.edu/kamikaze/museums/etajima/index.htm Etajima Museu d'Història Naval d'Etajima]
* [http://www.worldwar1atsea.net/WW1NavyJapanese.htm La Marina Imperial Japonesa durant la I Guerra Mundial]

{{ORDENA:Marina Imperial Japonesa}}
[[Categoria:Marina|Japo]]
[[Categoria:Història militar del Japó]]
[[Categoria:Unitats militars de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Unitats militars de la Segona Guerra Mundial]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|it}}
{{Enllaç AD|vi}}</text>
      <sha1>ebcctsgb3sjz4ecjqkmj2yg19900957</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>