<page>
    <title>República de Macedònia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>34221</id>
    <revision>
      <id>14059950</id>
      <parentid>13914500</parentid>
      <timestamp>2014-09-20T23:34:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Edustus</username>
        <id>3617</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{polisèmia|República Socialista de Macedònia}}
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = de 
 | gentilici = Macedonià, macedoniana, macedonians, macedonianes; Macedoni, macedònia, macedonis, macedònies
 | nom_comu = Macedònia
 | nom_original = br / Поранешна Југословенска Република Македонијаbr / Poranešna Jugoslovenska Repúblika Makedónija 
 | imatge_bandera = Flag of Macedonia.svg
 | imatge_escut = Coat of arms of the Republic of Macedonia.svg
 | lema_nacional = Cap
 | imatge_mapa = LocationMacedonia.png
 | idiomes_oficials = [[Macedònic]]ref group=nbTota llengua parlada pel 20% de la població d'un municipi hi és oficial. Això fa que ho siguin l'[[albanès]], el [[turc]], el [[serbocroat]] i el [[Romaní (llengua)|romaní]]./ref
 | capital = [[Skopje]]
 | coordenades_capital = {{coord|42|00|N|21|26|E|type:country(25713)|display=inline,title}}
 | major_ciutat = [[Skopje]]
 | tipus_govern = [[República]] [[Parlament|parlamentària]]
 | titols_liders = [[President de Macedònia|President]] br / [[Primer ministre de Macedònia|Primer Ministre]] 
 | noms_liders = [[George Ivanov]]br /[[Nikola Gruevski]] 
 | area = 25.713
 | posicio_llista_area = 145è
 | magnitud_area = 1 E11
 | percentatge_aigua = 1,9%
 | codi_FIPS = MK
 | poblacio_censada = 
 | any_cens_poblacio = 
 | densitat_poblacio = 80
 | posicio_llista_densitat = 88è
 | moneda = [[Euro]]
 | codi_moneda = MKD
 | tipus_sobirania = [[Independència]]
 | events_establir_sobirania = Declaradabr /Reconeguda
 | dates_establiment_sobirania = de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]br /[[8 de setembre]] de [[1991]]br /[[17 de setembre]] de [[1991]]
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
 | variacio_utc = +1
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]]
 | variacio_utc_DST = +2
 | himne_nacional = [[Denes nad Makedonija]]
 | domini_TLD = mk
 | codi_trucada = 389
 | notes_al_peu = references group=nb/
}}
La '''República de Macedònia''', també coneguda com a '''Antiga República Iugoslava de Macedònia''' ('''ARIM''' o '''FYROM''', en [[anglès]]),refIgor Janev, ''Legal Aspects of the Use of a Provisional Name for Macedonia in the United Nations System'', AJIL, Vol. 93. no 1. 1999. /ref és un estat [[Europa|europeu]] de la [[península Balcànica]] envoltat per [[Grècia]], [[Bulgària]], [[Sèrbia]], [[Kosovo]] i [[Albània]]. Limita al nord amb [[Sèrbia]] (incloent-hi [[Kosovo]]), a l'est amb [[Bulgària]], al sud amb [[Grècia]] i a l'oest amb [[Albània]]. La seva capital és [[Skopje]], que compta amb més de 500.000 habitants. 

El nom prové de la regió històrica homònima i que inclou la regió del nord-oest de la província grega del mateix nom, la [[Regne de Macedònia|Macedònia històrica]], bressol d'[[Aristòtil]], [[Filip II]] i [[Alexandre el Gran]]. El 1991 l'antiga [[República Socialista de Macedònia]], que era part de la [[República Federal Socialista de Iugoslàvia]], va proclamar la seva independència sota el nom oficial de República de Macedònia. L'ús del terme ''Macedònia'' va ser rebutjat per Grècia sorgint una disputa sobre la denominació d'aquest país que perdura en l'actualitat. El país és anomenat de vegades de forma simple com '''Macedònia''', mentre que després d'un compromís entre Grècia i la República de Macedònia el 1993 s'utilitza la referència provisional '''Antiga República Iugoslava de Macedònia''' o '''Ex República Iugoslava de Macedònia''' (Поранешна Југословенска Република Македонија, ''Poranešna Jugoslovenska Republika Makedonija'' en macedoni) per designar aquest estat en diverses organitzacions internacionals, com en les [[Organització de les Nacions Unides|Nacions Unides]].

== Etimologia del nom Macedònia ==
El nom Macedònia és molt antic. Segons l'etimologia, Macedònia emana de la paraula grega μάκος (makos), i l'adjectiu μακεδνός (makednós), que significa “alt”.

Existeixen tres teories sobre l'origen del nom «Macedònia». D'acord amb la [[mitologia grega]], [[Macedon]] era el nom del cap de la tribu que s'assentaria a la regió i que fundaria el [[Regne de Macedònia]]. D'acord amb [[Heròdot]], els ''makednoí'' eren una tribu [[doris (grup humà)|dòria]].ref Name=herod [[Heròdot]],'' Històries'' 1.56, 8.43 (Els nou llibres de la Història) /ref

El nom també podria derivar de l'adjectiu μακεδνός (''makednós''), que significa alt, la qual és usada per [[Homer]] per designar un arbre a l'''[[Odissea]]''ref name = ref_duplicada_1 [[Homer]],'' '[[Odissea]]'' Cant VII, 106. (Vegeu text al Wikisource [[: s: es: Odisea: Canto VII | espanyol]] i [[: s: el: Οδύσσεια η | grec]]) /ref i que segons el gramàtic [[Hesiqui d'Alexandria]] seria una paraula del [[dòric]] que significaria gran o pesat.ref Diccionari Oxford Grec-Anglès LSJ /ref Comunament, es creu que tant els macedonis com els seus antecessors ''makednoí'' eren considerats com a persones de gran alçada.ref {{ref-llibre | cognom = Hammond | nom = NGL | títol = The Classical Review, New Ser Vol 12 N º 3 | any = 1962 | mes = desembre | citació = pp. 270-271}} /ref

Una tercera hipòtesi suggereix que el nom ''makedónes'' significaria habitants de les terres altes, d'acord amb un antic terme de l'antic idioma macedoni, μακι-κεδόνες (''maki-kedónes'', de l'alt planeta ).ref name= borza {{ref-llibre | títol = Atenesos, macedonis i l'origen de la Casa Reial Macedònia | nom = Eugene N. | cognom = Borza | url = http://links.jstor. org / SICI? SICI = 1064-1173% 281982% 2919% 3C7% 3AAMATOO% 3E2.0.CO% 3b2-J  size = LARGE | editorial = Hesperia suplements, Vol 19, Estudis en epigrafia, història i topografia de Àtica. Presentat a Eugene Vanderpool | any = 1982 | pàgines = 7-13 | doi = 10.2307/1353964}} /ref La World Book Encyclopedia accepta aquesta teoria, però basats en el terme grec ''makednós '' que es referiria a les altes muntanyes de la zona.

== Història ==
{{AP|Història de la República de Macedònia}} 
[[Fitxer: Ancientbitola.jpg | left | thumb| Les ruïnes de [[Heraclea Lincestis]], una ciutat fundada per Filip II de Macedònia al segle IV aC ]]
L'actual República de Macedònia, de cultura eslava, conserva molt poc de l'antiga Macedònia dels temps d'[[Alexandre el Gran]], ja que en aquell període el territori que avui ocupa la República de macedònia formava part de la [[Peònia (regne)|Peònia]]. L'actual República de Macedònia no es correspon amb l'[[regne de Macedònia|antiga Macedònia]] d'[[Alexandre el Gran]], ja que el territori actual del país no va formar part d'aquell regne. Tant [[Alexandre el Gran]] com el seu pare [[Filip II de Macedònia]] i el gran filòsof [[Aristòtil]], van néixer i van viure en territori grec, la [[Regne de Macedònia|Macedònia històrica]], un dels tants regnes que conformaven [[Grècia]].

Durant l'[[edat mitjana]] va ser una província o thema de l'[[Imperi Bizantí]], encara que durant el segle VI es va produir la immigració massiva d'[[eslaus]] que van superar demogràficament a les poblacions locals d'orígens [[il·liris]], [[tracis]] i [[grecs]]. Després el territori va passar a ser controlat per [[Bulgària]], motiu pel qual l'actual llengua i gran part de la cultura eslava macedònia presenta fortes afinitats amb la de [[Bulgària]]. 

Des del segle XIV es va produir la invasió i ocupació [[Imperi Otomà|turca]], que va incloure a aquest país a la província otomana de [[Rumèlia]]. La dominació turca es va mantenir fins a finals del segle XIX, entre 1880 i 1912 (i després novament en les dues Guerres Mundials). La Macedònia eslava va ser disputada per [[Bulgària]] i [[Sèrbia]], quedant sota sobirania del regne de Sèrbia el 1912, tal situació es va ratificar en concloure la [[Primera Guerra Mundial]] i formar-se [[Iugoslàvia]] (Eslàvia del Sud). Després de la [[Segona Guerra Mundial]] la Macedònia eslava que havia quedat en poder de Sèrbia va passar a ser la [[República Socialista de Macedònia]], una de les repúbliques federades de Iugoslàvia, la més meridional d'aquestes.
[[Fitxer: Nikola Karev.jpg | thumb | right | 160px | thumb | Nikola Karev, president de l'efímera República Krushevo-Macedònia durant l'Aixecament d'Ilinden.]]

El [[17 de setembre]] de [[1991]] la República de Macedònia va declarar la seva independència de [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]. [[Bulgària]] va ser el primer país a reconèixer a la República de Macedònia sota el seu nom constitucional.refL. Ivanov ''et al''. [[wikisource:en:Bulgarian Policies on the Republic of Macedonia|''Bulgarian Policies on the Republic of Macedonia''.]] Sofia: Manfred Wörner Foundation, 2008. 80 pp. (Trilingual publication with English, [[wikisource:bg:Българската политика спрямо Република Македония|Bulgarian]] and [[wikisource:mk: Бугарската политика спрема Република Македониjа|Macedonian]] versions.) ISBN 978-954-92032-2-6/ref No obstant això, el reconeixement internacional del nou país va ser retardat per l'objecció de [[Grècia]] de l'ús del que considerava un nom hel·lènic i del símbol de la bandera, així com una cita controvertida de la constitució de la república. L'[[Organització de les Nacions Unides]] (ONU) va reconèixer a l'estat amb el nom d''''Antiga República Iugoslava de Macedònia''' ('''ARIM''') el [[1993]].

Grècia va imposar un bloqueig comercial el febrer de [[1994]]. Les sancions van ser aixecades el setembre de [[1995]], després que la República de Macedònia canviés la seva bandera i la constitució. Les dues nacions van acordar normalitzar les seves relacions, però el nom de l'estat segueix sent font de controvèrsia local i internacional.

Després que l'estat fos admès a l'ONU amb el nom d'ARIM, altres organitzacions internacionals van adoptar la mateixa convenció. La majoria dels diplomàtics són acreditats en la república usant la designació ARIM. Així i tot, almenys 40 països han reconegut el país pel seu nom constitucional, República de Macedònia.

Durant la [[guerra de Kosovo]] de [[1999]], l'ARIM va cooperar amb l'[[OTAN]]. Uns 360,000 refugiats albanesos de [[Kosovo]] van entrar a l'ARIM durant la guerra, amenaçant de trencar el balanç entre els grups ètnics macedonis i albanesos al país. Molts van tornar a Kosovo, però les tensions ètniques van créixer.

== Política ==
=== Relacions amb la Unió Europea ===
L'[[Agència Europea de Reconstrucció]] (AER) va ser creada el [[1999]] amb la finalitat d'establir un marc jurídic unificat per a l'ajuda a l'Exrepública Iugoslava de Macedònia (ARIM), -nom amb què la UE reconeix aquest estat- i els altres estats dels Balcans.

L'AER és un organisme independent de la [[Unió Europea]] (UE), que rendeix comptes de la seva gestió al [[Consell Europeu]] i al [[Parlament Europeu]] i és responsable de la gestió dels principals programes d'assistència de la UE a l'ARIM.

Els programes finançats per la UE tenen com a objectius:
* Contribuir un bon govern, la construcció de les institucions i l'estat de dret.
* Seguir donant suport al desenvolupament d'una economia de mercat i continuar invertint en la infraestructura física imprescindible i en mesures mediambientals.
* Donar suport al desenvolupament social i l'enfortiment de la societat civil.

A més a més la UE col·labora en matèria pressupostària, d'aduanes i de planificació fiscal, el suport a programes d'intercanvi educatiu, així com les contribucions bilaterals efectuades pels estats membres de la UE.

=== Polèmica amb Grècia ===
La República de Macedònia va néixer de la partició de l'antiga [[República Federal de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], estat del qual n'era una de les entitats federals constituents. Arran de la independència, el [[1992]] varen triar una bandera amb l'estel de Vergina, símbol associat a l'antiga monarquia macedònica. Geogràficament, la república té devers un 38% de la superfície i un 44% de la població de la zona coneguda amb el nom històric de [[Macedònia (territori històric)|Macedònia]], i la resta està dividida entre els seus veïns [[Grècia|grecs]] (aproximadament la meitat del total) i [[Bulgària|búlgars]] (una desena part). Aquesta situació produí violentes protestes per part de [[Grècia]], que considera que la Macedònia antiga participa de la seva pròpia història nacional, i a més si es té en compte que la llengua d'Alexandre el Gran era el [[grec koiné]]. Basant-se en això s'oposà que la nova república exerceixi el dret d'utilitzar les seves referències a l'antiguitat i va aconseguir que modifiqués la seva bandera el [[1995]]. A causa de les pressions gregues sobre els fòrums mundials, internacionalment aquest estat és reconegut com a '''Exrepública Iugoslava de Macedònia''', més sovint amb les sigles angleses '''FYROM''' (de ''Former Yugoslav Republic of Macedonia'').ref{{format ref}} http://www.un.org/documents/ga/res/47/a47r225.htm UN Document])/ref
Grècia veta l'entrada de Macedònia a la UE i l'OTAN si no canvia el seu nom. Al llarg dels anys diferents noms han sigut proposats, entre altres:br
Alta República de Macedòniabr
República d'Skopjebr
Nova Macedòniabr
Nova Macedonijabr
Alta Macedòniabr
Macedònia del Nordbr
Eslava-Macedòniabr
Macedònia (Skopje)br
República de Macedònia (Skopje)br
República de Macedònia-Skopjebr
República del Vardarbr
República Constitucional de Macedòniabr
República Democràtica de Macedòniabr
República Independent de Macedòniabr
Nova República de Macedòniabr
República de Nova Macedòniabr
República de l'Alta Macedòniabr
República de Macedònia del Vardarbr
República de Macedònia (Vardar)br
Gorna Macedonijabr
però de moment les negociacions entre Macedònia i Grècia segueixen encallades.

== Geografia ==
[[Fitxer: Panair Korab.jpg|thumb|250px|Muntanya Korab]] 
[[Fitxer: Ohridsoeen.jpg |thumb|255px|Llac Ohrid]] 
El terreny és majoritàriament muntanyós, situat entre les muntanyes [[Šar]] i les planures [[Osogovske]] al voltant de la vall del riu [[Vardar]]. Tres grans llacs (llac [[Ohrid]], [[llac Prespa]] i [[llac Doiran]]) es troben a la frontera meridional de la República, dividits per la frontera amb [[Albània]] i [[Grècia]].

La regió és sísmicament activa i ha estat lloc de terratrèmols destructius en el passat, el més recent el 1963 quan [[Skopje]] va ser severament danyada per un gran terratrèmol.

La ciutat més gran del país és, per molt, [[Skopje]], la capital, amb una població estimada de 600.000 habitants. Després de Skopje, les ciutats més grans són [[Bitola]], [[Kumanovo]], [[Prilep]] i [[Tetovo]] amb poblacions que van des dels 50.000 fins als 120.000 habitants.

== Demografia ==
Els principals grups ètnics segons el cens de 2000 eren:

{| border=1 cellpadding=4 cellspacing=0 class=toccolours style=float: center; margin: 0.5em 0 0 0; border-style: solid; border: 1px solid #7f7f7f; border-right-width: 2px; border-bottom-width: 2px; border-collapse: collapse; font-size: 95%;
|-
| style=background:beige; | Grup ètnic
| style=background:beige; align=center | Nombre
| style=background:beige; align=center | %
|-
| style=background:#c1c1c1; | '''TOTAL'''
| style=background:#c1c1c1; align=right| '''2.022.547'''
| style=background:#c1c1c1; align=right| 100
|-
| style=background:beige; | [[Macedonis]]
| align=right|1.297.981
| align=right|64,18
|-
| style=background:beige; | [[Albanesos]]
| align=right|509.083
| align=right|25,17
|-
| style=background:beige; | [[Turcs]]
| align=right|77.959
| align=right|3,85
|-
| style=background:beige; | [[gitanos|Roma]]
| align=right|53.879
| align=right|2,66
|-
| style=background:beige; | [[Serbis]]
| align=right|35.939
| align=right|1,78
|-
| style=background:beige; | [[Valacs]]
| align=right|9.695
| align=right|0,48
|-
| style=background:beige; | Altres
| align=right|38.011
| align=right|1,88
|}

== Articles relacionats==
* [[Economia de la República de Macedònia]] 

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
*[http://www.vlada.mk/ Govern de la República de Macedònia]

{{wikimedia|commonscat=Republic of Macedonia|wikt=Macedònia}}

{{Estat_de_la_UE}}
{{Europa}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|fr}}

{{ORDENA:Republica De Macedonia}}
[[Categoria:República de Macedònia| ]]</text>
      <sha1>gj28gx6h29s0ghsnui4h39e88dx982f</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>