<page>
    <title>Tapís de Bayeux</title>
    <ns>0</ns>
    <id>343440</id>
    <revision>
      <id>14061733</id>
      <parentid>14061731</parentid>
      <timestamp>2014-09-21T17:42:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>BotReversor</username>
        <id>35171</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: Rv. edic. de [[Special:Contributions/81.38.26.255|81.38.26.255]] ([[User talk:81.38.26.255|disc.]]) a vers. 14042858 de [[Special:Contributions/Langtoolbot|Langtoolbot]] ([[User talk:Langtoolbot|disc.]]) [er:5]</comment>
      <text>[[Fitxer:Tapestry of bayeux10.jpg|thumb|Representació del [[1P/Halley|cometa Halley]] a l'escena XXXII del Tapís de Bayeux. La inscripció en [[llatí]] diu '' Isti mirant stella '' ]]
El '''tapís de Bayeux''', també conegut a [[França]] com '''Tapís de la reina Matilde''' (en francès: ''Tapisserie de Bayeux'', en anglès: ''Bayeux Tapestry''), és un gran llenç [[brodat]], peça única de l'art del [[segle XI]], que relata mitjançant una successió d'imatges amb inscripcions en [[llatí]], els fets que van precedir la conquesta d'[[Anglaterra]] pels [[normand]]s en commemoració de la [[Batalla de Hastings]]. Des dels anys [[1980]], l'original es conserva i exhibeix en el Centre [[Guillem I d'Anglaterra|Guillaume le Conquérant]] de la ciutat de [[Bayeux]], a [[Normandia]] i ha estat presentat per a la seva inscripció en el [[2007]] al Programa [[UNESCO]] per a la Memòria del Món.refUnesco, ''Nomination submitted by France in 2006 for inscription on the Memory of the World Register'', a la web[http://portal.unesco.org/ci/en/ev.php-URL_ID=22004URL_DO=DO_TOPICURL_SECTION=201.html Unesco]/ref
== Descripció ==
Encara que rep el nom de [[tapís]], un llenç ornamental teixit a la seva totalitat, es tracta d'un [[brodat]] o labor on els fils afegits segueixen la silueta dissenyada dels motius i figures.ref name=Unesco Ville de Bayeux, ''REGISTRE DE LA MEMOIRE DU MONDE: Tapisserie de Bayeux - broderie - dite de la Reine Mathilde, Ref N° 2006-44''. Document d'inscripció al registre de la Unesco. Disponible per descarga a [http://portal.unesco.org/ci/en/ev.php-URL_ID=22005URL_DO=DO_TOPICURL_SECTION=201.html Unesco]/ref
 
El teixit de base és un llenç fi de [[lli]], compost per 9 fragments de longitud variable, el més gran de 13,75 metres, units per guarniment amb rivets. El conjunt resultant té unes grans dimensions que li confereixen una part del seu caràcter excepcional: 68,8 m. de llarg, 50nbsp;cm. d'alçada mitjana i un pes aproximat de 350 kg.ref name=Unesco/

El filat amb agulla es va realitzar amb dues tècniques: al senzill punt de tija per als contorns lineals dels motius i a punt de couchage per al seu emplenament. Es va utilitzar principalment fil de [[llana]] en 4 colors de base (vermell, groc, verd i blau) i 8 tonalitats des de tints vegetals de l'època com la galda, o l'indi, que es van mesclar amb fil més fi de lli per donar relleu a unes certes figures com a fletxes i llances.refGabriel Vial, ''Analyse technique de la Broderie de Bayeux, 1988, Monuments Historiques''/refref 
Brigitte Oger, ''La Tapisserie de Bayeux: le bilan de l'expertise scientifique (1982-1983)'' LRMF section textile /ref

No existeixen avui dia documents de l'època que permetin de conèixer el o els mestres autors ni la persona que va inspirar l'obra o la data de realització.refShirley Ann Brown, ''The Bayeux Tapestry: history and bibliography''. Woodbridge, Boydell Press, 1998/ref

Segons la tradició francesa,refStenton (ed.), ''The Bayeux Tapestry'', 2ª Ed. Londres, 1965, pag. 88-97/ref la peça hauria estat creada per la reina Matilde, esposa de [[Guillem I d'Anglaterra]], i les seves serventes, d'aquí la denominació secundària de Tapís de la Regna Matilde. La hipòtesi historiogràfica més acceptadarefF.R. Fowke, ''The Bayeux Tapestry Reproduced in Autotype Plates'', Londres 1875, 8 /ref és que va ser realitzat per mandat d'[[Odó de Bayeux|Odón]], [[arquebisbe]] de [[Bayeux]] i germanastre de Guillem per servir d'ornament a la [[catedral]] de Bayeux el dia de la seva consagració, el [[14 de juliol]] de [[1077]].ref name=Unesco/
[[Fitxer:Bayeux Tapestry WillelmDux.jpg|thumb|Detall del Tapís de Bayeux, representant la invasió de [[1066]]]]
L'homogeneïtat del disseny permet de pensar que va ser supervisat per un clergue, amb el coneixement necessari de la llengua llatina malgrat els vocables anglosaxons, i executat al [[sud]] d'[[Anglaterra]], possiblement a [[Canterbury]] o [[Winchester]], [[Kent]], on se sap que existien tallers de brodat amb mestres de tots dos sexes i que hauria desitjat d'imprimir un caràcter a la vegada religiós i profà a l'obra que detalla la victòria militar a la [[batalla de Hastings]].ref name=Unesco/

D'una banda, es comparen els esdeveniments del seu temps amb altres relats bíblics, de forma especial la presa de [[Judea]] pels babilonis. Aquesta significació s'aprecia a l'escena del jurament d'[[Harold II d'Anglaterra]]([[1066]]) sobre un reliquiari que és semblant a l'[[Arca de l'Aliança]], els lleons alats adoptats per Guillem són els símbols de [[Babilònia]] segons les visions del profeta Daniel, la mort per una fletxa en un ull d'Harold de manera similar a l'encegament de [[Nabucodonosor II]], etc. L'aspecte profà de la peça es mostra a l'exaltació de l'èpica batalla i dels valerosos guerrers.ref name=Unesco/
 
L'autor o autors s'haurien inspirat de diverses fonts que són recognoscibles a l'obra, de forma especial els relats en forma d'espiral de les columnes tradicionals com la [[Columna de Trajà]] a [[Roma]], els [[manuscrit]]s bíblics anglosaxons com el Gènesi de Cadmion o [[imperi bizantí|bizantins]] com el Rollo de Josué de l'any [[1000]] conservat al [[Vaticà]], i les llargues teles murals populars d'[[Escandinàvia]].ref name=Unesco/

Segons l'informe de presentació a registre Unesco,ref name=Unesco/ fins avui encara no s'ha pogut recuperar cap obra [[tèxtil]] occidental del [[segle XI]] similar en importància i rellevància al Tapís de Bayeux. El tapís també és únic perquè s'hi ofereixen informacions sobre detalls previs a la invasió d'[[Anglaterra]] que no es poden trobar a cap text de l'època com l'expedició a [[Bretanya]] il·lustrada en l'escenes 18-23 o el jurament de Bayeux de l'escena 26.ref name=Unesco/

El tapís és una font documental sobre el mode de vida i costums, l'arquitectura militar i civil, l'art militar, la [[navegació marítima|navegació]] o l'[[agricultura]] de la societat normanda i anglesa de l'[[edat mitjana]]. 

La qualitat gràfica de l'obra, amb recursos per augmentar el dramatisme i l'acció, així com la fluïdesa de la narració, pla a pla, l'aproximen a la tècnica contemporània del [[Còmic]], i en conseqüència alguns la qualifiquen de ser el primer còmic de la Històriaref Denise Morel, Marie France le Clainche, ''Les brodeuses de l'Histoire'', article sobre la novela disponible a http://tapisseriebayeux.over-blog.com/article-3588513.html /refref Inga Pietrusińska, ''La BD comme religion'', 18/10/2006 a cafebabel http://www.cafebabel.com/fr/article.asp?T=TId=8454/ref on es poden contarref name=Unesco/

*626 personatges, 
*202 cavalls i mules, 
*55 gossos, 
*505 animals i bèsties, 
*37 fortaleses i edificis 
*41 vaixells i embarcacions

== Història del Tapís des del segle XV ==
El tapís és documentat per primera vegadaref name=WilsonDavid M. Wilson, ''The Bayeux Tapestry, pag. 12-14.Thames  Hudson, Londres, 1985.[ISBN 0-500-25122-3]/ref a l'inventari d'obres de la catedral de Notre-Dame de Bayeux de [[1476]], però és a la fi del [[segle XVII]] quan desperta l'interès per l'obra i es realitzen les primeres reproduccions, de forma especial la de [[1724]] de N.J. Foucault, intendent de [[Normandia]], que s'exhibeix actualment en el Gabinet d'Estampes de la [[Biblioteca Nacional de París]]. 

Durant la [[Revolució Francesa]], el tapís va poder perdre's per sempre per la pretensió d'alguns d'utilitzar-ho com ara embolcall per a un carro de municions.ref name=Wilson/ [[Napoleó]] el va fer dur a [[París]] per ésser exhibit el [[1803]] com a acció de propaganda, mentre es realitzaven els preparatius de la posteriorment fracassada invasió de [[Gran Bretanya]].ref name=Wilson/

El [[1812]] mentre es guardava a la prefectura de BayeuxrefHudson Gurney, ''Observations on the Bayeux Tapestry'', ''Archaeologia, xviii (1817)'',359/ref va patir danys que van ser inventeriats per Charles StothardrefCharles Stothard, ''Some observations on the Bayeux Tapestry'', Archaeologia, xix (1821),184./ref qui va treballar sobre una reproducció en color del tapís per a la ''Society of Antiquaries'' de [[Londres]].refPublicada el 1835 a la ''Vetusta Monumenta'', fou exposada el 1984 per l'''Arts Council''/ref 

De tornada a Bayeux, va ser sotmès durant el [[segle XIX]] a diversos estudis científics i exposat, protegit per un plafó de vidre, després de la seva restauració el [[1842]]. Considerat com un tresor de [[França]], el tapís va ser evacuat el [[1870]] durant la [[Guerra francoprussiana]]. 

A començaments de la [[Segona Guerra Mundial]], el tapís va ser novament desmuntat i evacuat per a la seva protecció a [[Sourches]], a la rodalia de [[Poitiers]]. Els [[nazisme|nazis]] de l'Ahnenerbe-SSrefSylvette Lemagnen, ''L'histoire de la Tapisserie de Bayeux à l'heure Allemande : Un nouvel éclairage sur la mission dirigée par Herbert Jankuhn pendant la seconde guerre mondiale''. En ''La Tapisserie de Bayeux : L'art de broder l'histoire; Actes du colloque de Cerisy-la-Salle (1999)'' Bouet, Pierre. - Caen, 2004. - pág. 49-64 /ref sota la supervisió del Comte Metternich, van estudiar l'obra que havia estat transferida a l'Abadia de Juaye-Mondaye. Durant la [[Batalla de Normandia]], el tapís és dipositat en els magatzems del [[Museu del Louvre]] de [[París]], salvant-se de la temptativa d'ésser emportat pels alemanys als últims dies de l'ocupació.ref name=Wilson/ 

El [[1982]] el tapís va ser restaurat sota la supervisió del Ministeri de Cultura francès i transferit a les dependències d'un antic seminari a Bayeux transformat per a la seva nova missió al ''Centre Guillaume le Conquérant''.

== El tema ==
[[Fitxer:Bayeux_Tapestry_scene44_William_Odo_Robert.jpg|thumb|[[Guillem I d'Anglaterra]] (al centre), en un fragment del Tapís de Bayeux]]
El Tapís de Bayeux relata els fets succeïts entre [[1064]] i [[1066]] de la conquesta d'Anglaterra pels normands i del transcurs de la decisiva [[batalla de Hastings]], que van canviar el curs de la història de les nacions [[França|francesa]] i [[Anglaterra|britànica]]. 

El relat comença el 1064 quan l'ancià rei [[Sant Eduard el Confessor|Eduard d'Anglaterra]], sense hereu directe, envia el seu cunyat Harold II d'Anglaterra a [[França]] perquè ofereixi la corona al seu cosí designat com successor, [[Guillem I d'Anglaterra|Guillem de Normandia]]. Malgrat jurar fidelitat a Guillem, Harold es fa amb la corona al seu retorn a Anglaterra i la mort sobtada d'Eduard el [[5 de gener]] de [[1066]]. Guillem prepara durant alguns mesos una gran armada i desembarca amb el seu exèrcit en el [[Comtat de Susex|Sussex]], derrotant i donant mort finalment a Harold i les seves tropes als camps de Hastings.

== Estil i composició ==
Conté 58 escenes que retraten amb cura i detall l'arribada al tron de [[Guillem I d'Anglaterra]]. Un exemple és la presència d'una de les primeres representacions artístiques del [[cometa Halley]] que va ser visible clarament al [[cel]] d'Anglaterra entre el [[24 d'abril|24]] i el [[30 d'abril]] de [[1066]] i que va ser interpretat com un mal auguri a la coronació del rei Harold II d'Anglaterra. La secció final del tapís, que mostrava la rendició dels saxons a Berkhamsted i el coronament del rei Guillem a l'[[Abadia de Westminster]], s'ha perdut.
==Vegeu també==
*''[[Acupictus]]'' o pintura a l'agulla.

== Referències == 
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Bayeux Tapestry}}
*{{fr}} {{en}} [http://panograph.free.fr/BayeuxTapestry.html Visualització del tapís (requereix QuickTime VR panorama)]
*{{en}} [http://www.bayeuxtapestry.org.uk Explicació de la rèplica britànica]

{{ORDENA:Tapis De Bayeux}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|eo}}

[[Categoria:Art romànic]]
[[Categoria:Cavalls a l'art]]
[[Categoria:Tapissos]]</text>
      <sha1>gzxwgteiwhl775pqk4y3r11twmyai1d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>