<page>
    <title>Call of Duty 3</title>
    <ns>0</ns>
    <id>343696</id>
    <revision>
      <id>13761456</id>
      <parentid>11999686</parentid>
      <timestamp>2014-07-07T01:10:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Infotaula videojoc
|title = Call of Duty 3
|image = [[Fitxer:Cod3 box.jpg|250px|Call of Duty 3]]
|developer = [[Treyarch]]br /[[Amaze (PSP)]]
|publisher = [[Activision|Activision Blizzard]]
|designer = 
|engine = Treyarch NGL
|version = 
|released = 10 de novembre de 2006
|genre = [[Acció en primera persona]]
|modes = [[Un jugador]] i [[multijugador]]
|ratings = [[ESRB]]: T
[[PEGI]]: 16+
[[BBFC]]: 15
[[USK]]: 18+
|platforms = [[Xbox]], [[Xbox 360]], [[PlayStation 2]], [[PlayStation 3]], [[PSP]], [[Wii]]
|media = 
|requirements = 
|input = 
|preceded by = 
|followed by = 
|web =[http://www.activision2007.es/juego.php?jid=9juego=Call%20of%20Duty%203 Call of Duty 3] {{es}}
}}
'''Call of Duty 3''' és un joc d'acció en primera persona, llançat per a les consoles [[Xbox 360]], [[Playstation 3]], [[Wii]] i [[PlayStation 2]]. El joc és la tercera entrega de la saga de videojocs [[Call of Duty (saga de videojocs)|Call of Duty]]. [[Amaze]] també ha desenvolupat una versió per a la consola de [[Sony]] [[PSP]] i per a [[Xbox]].

== Temàtica ==
El joc se situa en diversos camps de batalla de França, transcendental en el desenllaç de la [[Segona Guerra Mundial]]. Conflicte després del qual, les tropes nazis van quedar prou delmades com per ser finalment derrotades poc després. En aquesta ocasió, el jugador pren el paper d'un soldat [[nord-americà]], Nichols, un [[llengua anglesa|anglès]], Doyle, un [[canadenc]], Cole i un [[polonès]], Bonhater. Aquests quatre bàndols aliats es reuneixen en certs nivells del joc. L'[[exèrcit roig]] no apareix en aquesta ocasió, ja que no va prendre part a la campanya.


Les versions de [[Xbox 360]] i de [[PS3]] són pràcticament idèntiques gràficament, mentre que la de [[Wii]] només comparteix el desenvolupament de les missions a causa de la seva limitada capacitat tècnica en comparació amb les esmentades al principi, però l'ús dels controls d'aquesta última difereix de les altres dos, ja que s'ha de disparar apuntant a la pantalla, carregar bales imitant l'esmentat moviment i altres moviments com remar, manejar vehicles, lluitar mà a mà amb els nazis, controlar morters i tancs, etc.

== Desenvolupament o sistema de joc ==
[[Fitxer:COD-3.jpg|thumb|Alemanys en una illa|298x298px]]
Call of Duty 3, igual que la resta de la saga, és un joc d'[[acció en primera persona]]. El jugador compta durant gairebé tota l'aventura amb la companyia de soldats aliats, encara que aquests tenen [[lliure albir]] i no se'ls poden donar ordres. En aquesta ocasió s'ha tornat al sistema pioner del primer títol, la qual cosa vol dir que l'aventura és contínua i no es pot escollir l'ordre a realitzar les missions, cosa que sí que passava en l'anterior entrega, [[Call of Duty 2]].

Hi ha una gran varietat d'armes disponibles, totes basades en models reals de la [[Segona Guerra Mundial]]. Al començament de cada missió el jugador compta amb armes pròpies del seu exèrcit, encara que pot canviar-les durant el desenvolupament de la missió per armes alemanyes que trobi a l'escenari o agafar-la d'enemics. També es poden usar armes estàtiques, com metralladores MG42.

== Curiositats ==

* [[Activision]] no es plantejava llançar una versió per a [[Ordinador personal|PC]] fins al 2007, malgrat que aquesta va ser la plataforma que el va veure néixer.

* Igual com molts jocs basats en la segona guerra mundial, Call of Duty 3 va haver de ser modificat en la versió per a Alemanya, a causa de les lleis que prohibeixen l'ús de l'[[esvàstica]] o creu Gammada, que en el joc va ser reemplaçada per un altre tipus de creu.

== Videojocs relacionats ==

Jocs de la [[Call of Duty (saga)|saga '''Call of Duty''']] per ordre de llançament:
# [[Call of Duty 1|Call of Duty]]
# [[Call of Duty: United Offensive]]
# [[Call of Duty: Finest Hour]]
# [[Call of Duty 2]]
# [[Call of Duty 2: Big Red One]]
# '''Call of Duty 3'''
# [[Call of Duty: Roads to Victory]]
# [[Call of Duty 4: Modern Warfare]] 
# [[Call of Duty 5: World at War]]
# [[Call of Duty: Modern Warfare 2]]
# [[Call of Duty: Black Ops]]

== Enllaços externs ==

* [http://www.callofduty3.com Pàgina oficial del videojoc]
* [http://www.press-start.net/article-25.html Avanç del videojoc en Press-Start]
* [http://www.meristation.com/v3/des_analisis.php?pic=360idj=cw44670c5fafa2epes=1id=cw455a405b69eb4 Anàlisi de Meristation del videojoc]
* [http://web.archive.org/web/20070329211003/http://wii-wanttoplay.blogspot.com/2007/02/video-de-call-of-duty-3-en-wii.html Vídeo del Call of Duty 3 a la Wii]
* [http://www.press-start.net/article-160-Call-of-duty-3.html/ Avanç del videojoc per a PS3]


{{ORDENA:Call Of Duty 3}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|pl}}

[[Categoria:Videojocs del 2006]]
[[Categoria:Call of Duty]]
[[Categoria:Videojocs per a Xbox 360]]
[[Categoria:Videojocs per a PlayStation 3]]
[[Categoria:Videojocs per a Xbox]]
[[Categoria:Videojocs per a PlayStation 2]]
[[Categoria:Videojocs per a PlayStation Portable]]
[[Categoria:Videojocs per a Wii]]</text>
      <sha1>6fyqh6gzda2b725xtu4ie5k91wsnwan</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>