<page>
    <title>Speedo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>346618</id>
    <revision>
      <id>13019412</id>
      <parentid>13019410</parentid>
      <timestamp>2014-03-08T21:17:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Speedo - de Speedo clàssics</comment>
      <text>'''Speedo''' és un fabricant de banyadors fundada a [[Bondi Beach]] ([[Sydney]]), [[Austràlia]]. Speedo és actualment el major venedor del món de banyadors de marca i fabrica productes tant d'ús quotidià com per a natació competitiva. La seva marca enregistrada és un ''boomerang'' vermell.

Actualment l'empresa té la seu a [[Nottingham]], [[Anglaterra]], i pertany al Grup Pentland amb base a [[Londres]].

== Història ==
L'empresa fou fundada el [[1914]] pel fabricant Alexander MacRae sota el nom de ''McRae Hosiery manufacturers'' coneguda posteriorment com a ''MacRae Knitting Mills''.ref name=Speedo1910[http://www.speedo.com/index.php?option=com_contenttask=viewid=117Itemid=127cc=globallc=en Speedo official website, History 1910s]/ref en un esforç per ampliar l'empresa en el camp del disseny de banyadors. El [[1928]] s'adoptà el nom Speedo després que la firma desenvolupés el seu disseny de banyadors ''Racerback'',ref name=Speedo1920[http://www.speedo.com/index.php?option=com_contenttask=viewid=118Itemid=127cc=globallc=en Speedo official website, History 1920s]/ref fabricant un dels primers dissenys purament atlètics. El nom l'aportà el Capitán Jim Parsons que guanyà una competició d'empresa amb el lema Speed on in your Speedos.ref name=Speedo1920 /

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la companyia canvià quasi tota la seva producció a materials de guerra com ara les mosquiteres. Speedo tornà a la producció habitual després de la guerra arribant a ser una empresa pública el [[1951]]. El [[1955]] Speedo introduí el [[niló]] a la seva tela per a banyadors de competició. En els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1956|Jocs Olímpics de Melbourne de 1956]] es realitzà l'estrena de la nova tela i la introducció de les calces de bany masculí, associades des de llavors amb la marca. L'empresa ràpidament s'amplià en el concert internacional vanagloriant-se que el 70% de les medalles en [[natació]] aconseguides en els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1972|Jocs Olímpics de Munic de 1972]] i els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1976|Jocs Olímpics de Mont-real de 1976]] havien estat signades per nedadors que utilitzaven la marca.

Durant els anys [[1970]] i 80 foren incorporades en el disseny dels banyadors noves teles com la lycra. Durant els darrers anys de la dècada de [[1990]] l'empresa centrà la seva atenció en nous materials que redueixen la resistència a l'aigua al reproduir les característiques biològiques de la pell de diversos animals marítims, com ara el [[tauró]].

Malgrat que Speedo encara fabrica els dissenys tradicionals, els darrers dissenys de banyadors de competició incorporen una major cobertura als braços, cames i la resta del cos fins a completar la part superior del tronc. Els seus dissenys d'alta qualitat tenen un preu al voltant dels 300$ pels models ''[[Fastskin II]]'' i la sèrie ''FS Pro''. L'empresa segueix fabricant banyadors d'ús ocasional, ulleres protectores, taps per les oïdes, casquets de bany, tovalloles, banyadors, roba, rellotges, xancletes, productes de voleibol platja i triatló, salvavides i material per a monitors de natació sien amateurs com professionals.

El [[març]] del [[2007]] en una temptativa d'apel·lar a una audiència més jove, la col·laboració de Speedo amb la marca japonesa ''Comme des Garcons'' donà a la botiga britànica de moda Topshop una col·lecció de Speedo clàssics de dona.

== Competència ==
Moltes empreses de roba esportiva com [[Nike, Inc.|Nike]] i [[Adidas]] han ampliat la seva gamma de productes per reflectir tendències recents en el món de la [[natació]] (sent competència directa de Speedo) tot oferint línies múltiples de banyadors esportius. Competidors específics que com Speedo són exclusivament dels [[esports aquàtics]] són [[Arena (marca)|Arena]], Turbo y Diana. De la mateixa manera la major part de dissenyadors de marques com [[Dolce  Gabbana]] o [[Calvin Klein]] han creat col·leccions de banyadors.

== Atletes ==
Alguns dels atletes ([[nedador]]s) patrocinats per Speedo són [[Grant Hackett]], [[Michael Klim]], [[Megan Jendrick]], [[Greg Louganis]], [[Janet Evans]], [[Michael Phelps]],ref name=Speedo2000[http://www.speedo.com/index.php?option=com_contenttask=viewid=126Itemid=127cc=globallc=en Speedo official website, History 2000s]/ref [[Lewis Gordon Pugh]], [[Natalie Coughlin]], [[Amanda Beard]], [[Dawn Fraser]] i [[Kosuke Kitajima]].

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Speedo}}

* [http://www.speedo.com/ Lloc Oficial d'Speedo]

[[Categoria:Empreses tèxtils]]
[[Categoria:Natació]]
[[Categoria:Empreses d'Austràlia]]</text>
      <sha1>gl8gvyjtegrbwycd2crmzv5wuwtllwl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>