<page>
    <title>Nigèria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>35196</id>
    <revision>
      <id>14017926</id>
      <parentid>13901776</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T14:54:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{Taula d'estat
|preposicio_pais = de
|gentilici = Nigerià, nigeriana
|nom_comu = Nigèria
|nom_original = Federal Republic of Nigeria 
|imatge_bandera = Flag of Nigeria.svg
|imatge_escut =Coat of Arms of Nigeria.svg
|lema_nacional = ''Unity and Faith, Peace and Progress (anglès)''br / Unió i fe, pau i progrés
|imatge_mapa = LocationNigeria.svg
|idiomes_oficials = [[Anglès]]
|himne_nacional = [[Arise O Compatriots, Nigeria's Call Obey]] 
|capital = [[Abuja]] (Lagos va ser la capital fins al [[1991]])
|coordenades_capital = {{coord|09|10|N|07|10|E|type:country(923768)|display=inline,title}}
|tipus_govern = [[República]] br / [[Federació|federal]] [[Presidencialisme|presidencialista]]
|titols_liders = [[President de Nigèria|President interí]] br / [[Vicepresident de Nigèria|Vicepresident]] br / [[President del Senat de Nigèria|President del Senat]] br / [[Portaveu del Parlament nigerià|Portaveu del Parlament]] br / [[Cap de la Justícia de Nigèria|Cap de la Justícia]]
|noms_liders = [[Goodluck Jonathan]] br / [[Goodluck Jonathan]] br / [[David Mark]] br / [[Dimeji Bankole]] br / [[Idris Kutigi]]
|major_ciutat = [[Lagos]] 
|area = 923.768 
|posicio_llista_area = 31è 
|magnitud_area = 
|percentatge_aigua = 1,4%
|codi_FIPS = NI
|poblacio_censada = nc 
|any_cens_poblacio = nc 
|densitat_poblacio = 160
|posicio_llista_densitat = 53è 
|tipus_sobirania = [[Independència]] 
|events_establir_sobirania = 
|dates_establiment_sobirania = del [[Regne Unit]]br / l'[[1 d'octubre]] de [[1960]]
|moneda = Naira 
|codi_moneda = nc 
|zona_horaria = 
|variacio_utc = +1
|zona_horaria_DST = ''no varia''
|variacio_utc_DST = 
|domini_TLD = ng 
|codi_trucada = 234
|notes_al_peu = references group=nb/
}}
La '''República Federal de Nigèria''' (oficialment i en anglès ''Federal Republic of Nigeria)'' és un país de l'[[Àfrica Occidental]], banyat pel [[golf de Guinea]] ([[oceà Atlàntic]]). Limita al nord amb el [[Níger]], a l'est amb el [[Txad]] (a través del [[llac Txad]]) i amb el [[Camerun]], a l'oest amb [[Benín]], i al sud amb el golf de Guinea, on es troba l'illa de [[Bioko]] (que pertany a [[Guinea Equatorial]]). És el país més poblat de l'Àfricaref name=Ebola{{ref-web|url=http://www.324.cat/noticia/2458234/societat/Sesten-lepidemia-dEbola-a-lAfrica-Occidental|consulta=29 juliol 2014|títol=S'estén l'epidèmia d'Ebola a l'Àfrica Occidental|editor=[[324.cat]]|data=29 juliol 2014}}/ref i el vuitè del món. La capital és [[Abuja]], fins al [[1991]] ho havia estat [[Lagos]]. És un important productor de [[petroli]].

Nigèria és una [[Federació]] que té 36 estats federals i la Capital Federal, [[Abuja]]. El seu nom prové del [[riu Níger]], que travessa el país i que fou encunyat per [[Flora Shaw]] al [[segle XIX]].

Nigèria fou una colònia de l'[[Imperi Britànic]] des de finals del segle XIX i va aconseguir a independència el [[1960]]. A la [[dècada de 1960]] va patir una cruenta guerra civil, la [[Guerra de Biafra]], en la que una part del sud-est del país va mantenir una lluita per a esdevenir independent. Com a estat independent, Nigèria ha anat alternant governs democràtics i governs militars.

Nigèria, conegut com el Gegant d'Àfrica, és l'estat més poblat del continent i el setè amb més població del món.ref name=Profile{{ref-publicació|cognom=Library of Congress – Federal Research Division|títol= Country profile: Nigeria|data= juliol 2008|any=2008|pàgina=9|url=http://lcweb2.loc.gov/frd/cs/profiles/Nigeria.pdf|consulta=28 desembre 2011}}/ref A nivell religiós, la seva població està molt dividida: gairebé la meitat són de confessió [[islam|musulmana]] i gairebé l'altra meitat són [[cristianisme|cristians]]; una minoria de la població manté les creences en [[religions africanes tradicionals]]. Nigèria en el [[segle XXI]] ha patit conflictes religiosos, sobretot al nord, a on el grup islamista Boko Haram volen establir la [[xaria]].refNigeria - Page 32, Lizzie Williams, Mark Shenley - 2013/ref Degut a l'important influx monetari degut a l'exportació de petroli, Nigèria ha estat considerat del grup dels països N-11 ([[Propers onze]]).
== Història ==
{{AP|Història de Nigèria}}
Nigèria està poblada des de l'[[Antiguitat]]. La primera civilització coneguda és la [[cultura Nok]], que va aparèixer al voltant del [[segle VI aC]] i tenia una forta influència de l'[[Antic Egipte|Egipte faraònic]] en l'organització social i en l'art. Posteriorment es van instal·lar pobles dels països veïns, atrets pel comerç: els [[hausses]] al nord i els [[ioruba]] al sud-oest. A partir de l'any 700 part de l'imperi Kanem-Bornu va dominar la regió. Va ser desplaçat pel [[Regne de Benín]] i pel [[regne de Nri]], que van prosperar durant l'època medieval.

L'arribada dels [[portuguesos]] va canviar la vida dels habitants nigerians, ja que va iniciar-se [[comerç d'esclaus]] cap a les noves colònies americanes. A partir de les campanyes contra [[Napoleó Bonaparte]], els [[anglesos]] van prendre el control dels recursos nigerians, dins l'expansió de l'[[imperialisme britànic]] que va durar tot el [[segle XIX]]. Els anglesos van anar colonitzant progressivament l'actual territori de Nigèria; per exemple, al [[1893]], el [[Protectorat d'Oil Rivers]] es va convertir en el [[Protectorat Britànic de la Costa del Níger]] (que al [[1900]] es convertí en el [[Protectorat Britànic de Nigèria Meridional]]) al que els britànics van afegir-hi el [[regne de Benín]] al [[1897]] i al [[1900]] els britànics van declarar un protectorat sobre la Nigèria Septentrional ([[Protectorat de Nigèria Septentrional]]).ref name=africanhistory[http://africanhistory.about.com/od/nigeria/l/bl-Nigeria-Timeline-2.htm Cronologia de la història de Nigèria a africanhistory.about.com]/ref

El [[1960]] va assolir la independència però va esclatar una guerra civil que va desestabilitzar la nova república durant una dècada, incloent-hi la [[Guerra de Biafra]] (1967-1970),ref{{Ref-llibre |cognom=Ekwe-Ekwe |nom=Herbert |títol=The Biafra war: Nigeria and the aftermath |url=http://books.google.es/books?id=0FsuAQAAIAAJq=biafra+war+january+12+1970dq=biafra+war+january+12+1970hl=casa=Xei=o7AET9fgJM2KhQekwOW_DAved=0CDQQ6AEwAQ |llengua=anglès |editorial=E. Mellen Press |data=1990 |pàgines=p.115 |isbn=0889461759 }}/ref en la que la zona oriental reclamava la independència. Els militars van anar guanyant quotes de poder, especialment en el control del petroli, matèria clau per a l'exportació. Els successius cops d'Estat van afeblir l'economia local, que va iniciar una lenta recuperació amb l'establiment de la democràcia el [[1999]]. En el [[segle XXI]] Nigèria ha patit el [[conflicte del delta del Níger]].
=== Època pre-colonial ===
[[Fitxer:Edo ivory mask 18472.jpg|thumb|left|upright|La màscara real Beni d'ivori, un dels objectes nigerians més reconeguts]]
La [[cultura Nok]], ubicada al centre de Nigèria, va produir les escultures de [[terracota]] més antigues que s'han trobat al país.ref name=archaeology{{ref-llibre|cognom=Kleiner|nom= Fred S.|coautors=Christin J. Mamiya|títol=Gardner's Art Through the Ages: Non-Western Perspectives|editorial=[[Cengage Learning]]|edició=13a ed.|any=2009|pàgina=194| url=http://books.google.com/?id=TlVeuxIgjwQCdq=Nok+terracotta+earliest|isbn=0-495-57367-1}}/ref 

A la part septentrional del país, [[Kano]] i [[Katsina]] han recuperat la seva història fins a finals del [[segle X]]. Els regnes [[hauses]] i l'[[Imperi de Kanem]] van prosperar com a centres comercials entre el nord i l'oest d'Àfrica abans que arribessin els europeus. També al nord, a inicis del [[segle XIX]], els [[fulbe]] ja havien fet un estat centralitzat sota [[Usman dan Fodio]], el [[Sultanat de Sokoto]], que es va mantenir fins que el [[1903]] el territori fulbe va ser dividit en diverses colònies europees. Entre el [[1750]] i el [[1900]] la [[Guerra Fulani]] va fer que dos terços de la població fulbe esdevingués [[esclau|esclava]].ref{{ref-web|títol=Slavery – Historical survey – Slave societies|obra=Encyclopædia Britannica's Guide to Black History|editor=[[Encyclopædia Britannica]]|any=2011|url=http://www.britannica.com/blackhistory/article-24157|consulta= 28 maig 2011}}/ref

Al sud-oest de l'actual Nigèria al [[segle XII]] i al [[segle XIV]] respectivament es van formar els importants regnes [[iorubes]] d'[[Ife]]ref name=Falola1{{ref-llibre|títol=A history of Nigeria|nom1=Toyin|cognom1=Falola|nom2=Matthew M.|cognom2=Heaton|pàgina=23|editorial=[[Cambridge University Press]]|any=2008|url=http://books.google.com/books?id=XygZjbNRap0Cpg=PA23 |isbn=0-521-68157-X}}/refref{{ref-llibre|títol=Hegemony and culture: politics and religious change among the Yoruba|nom=David D.|cognom=Laitin|pàgina=111|editorial=[[University of Chicago Press]]|any=1986|isbn=0-226-46790-2|url=http://books.google.com/books?id=dHbrDvGQEbUCpg=PA111}}/ref i d'[[Imperi d'Oyo|Oyo]].ref{{ref-llibre|títol= Peoples of Africa, Volume 1|nom1=Fiona|cognom1=MacDonald|nom2=Elizabeth|cognom2=Paren|nom3=Kevin|cognom3=Shillington|nom4=Gillian|cognom4=Stacey|nom5=Philip|cognom5= Steele|pàgina=385|editorial=Marshall Cavendish|any=2000|isbn=0-7614-7158-8|url=http://books.google.com/books?id=joh5yHfcF-8Cpg=PA385}}/ref Segons la [[mitologia ioruba]] els Ile-Ife foren els primers éssers humans del món, però les troballes de cultura humana més antigues que s'han trobat a la zona daten del [[segle IX]].ref name=Falola1/ Les figures de [[terracota]] dels Ife s'han trobat des de la Nigèria occidental fins a [[Togo]]. Al sud-oest del país també s'hi va desenvolupar el [[regne de Benín]] entre els segles XV i XIX.ref{{ref-web|cognom=Metz|nom=Helen Chapin|títol=Nigeria: A Country Study – The Slave Trade|editor=[[Library of Congress Country Studies]]|any=1991|url=http://countrystudies.us/nigeria/7.htm|consulta= 28 maig 2011}}/ref

Al sud-est de Nigèria al [[segle X]] es va iniciar el [[regne de Nri]] considerat com el fundador dels [[igbos]]ref{{ref-llibre|cognom=Uzukwu|nom=E. Elochukwu|títol=Worship as Body Language|any=1997|isbn=0-8146-6151-3|pàgina=93|editorial=Liturgical Press|url=http://books.google.com/?id=9hhmzVrYPHACprintsec=frontcover}}/ref que va continuar fins que va perdre la sobirania, que passà en mans dels britànics el [[1911]].ref name=Juang{{ref-llibre|títol=Africa and the Americas: culture, politics, and history : a multidisciplinary encyclopedia, Volume 2|nom=Richard M.|cognom= Juang|pàgina=597|editorial=ABC-CLIO|any=2008|isbn=1-85109-441-5|url=http://books.google.com/books?id=wFrAOqfhuGYCpg=PA597}}/refref{{ref-llibre|títol=Africa from the seventh to the eleventh century|nom=Ivan|cognom=Hrbek|pàgina=254|editorial=James Currey Publishers|any=1992|isbn=0-85255-093-6|url=http://books.google.com/books?id=qDFcD0BuekQCpg=PA254}}/ref

Al [[segle XVI]] van començar a arribar exploradors [[portuguesos]] als ports de [[Lagos]] i de [[Calabar]] i van començar a comerciar amb els pobles de la costa de Nigèria. Ben aviat van començar a demandar [[esclau]]s i van començar a fer el [[comerç d'esclaus atlàntic]]. Això va provocar que la població de la regió minvés degut a les guerres per aconseguir esclaus i a l'exportació dels mateixos.

=== Colonització ===
[[Fitxer:Ancient Benin city.JPG|thumb|[[Benin City]] al [[segle XVII]] amb l'[[Oba de Benin]] en processó; aquesta imatge va aparéixer en el llibre: ''Description of Africa'', publicat a Amsterdam el 1668.ref''Description de l'Afrique'' ... Traduite du Flamand (Amsterdam, 1686; 1st ed., 1668), between pp. 320 and 321. (Library of Congress, Prints and Photographs Division, LC-USZ62-30841)./ref]]

Es considera que l'època colonial de Nigèria comença a principis del [[segle XIX]]. El [[1807]] la [[Gran Bretanya]] i els [[Estats Units]] va [[abolició|abolir]] el [[comerç d'esclaus]]. Després de les [[Guerres Napoleòniques]] Gran Bretanya va establir l'[[Esquadró d'Àfrica Occidental]] per posar fi al comerç d'esclaus.ref{{ref-notícia|títol=10 things about British slavery|editorial=BBC News|data= 3 agost 2005|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/uk_news/magazine/4742049.stm|consulta= 28 maig 2011}}/ref Aquest atacà els vaixells d'altres nacions que es dedicaven a aquest comerç i que algunes vegades tornaven els esclaus alliberats a [[Sierra Leone]], la seva colònia a Àfrica Occidental en lloc de retornar-los a la seva zona d'origen perquè no tornessin a ser presos.

El [[1885]] els britànics van reclamar que l'Àfrica Occidental era la seva zona d'influència i això va ser reconegut per altres nacions europees. El 1886 la van llogar a la [[Royal Niger Company]] liderada per Sir [[George Taubman Goldie]]. El [[1900]] el territori de la companyia fou posat sota la tutela directa del govern britànic que volia consolidar el seu control sobre la zona de l'actual Nigèria. L'[[1 de gener]] de [[1901]] parts de l'actual Nigèria van esdevenir [[protectorat]] de l'[[Imperi Britànic]]. El regnes que hi havia a la zona de la Nigèria actual van estar en conflicte amb l'Imperi Britànic a finals del [[segle XIX]] i principis del [[segle XX]], ja que volien tornar a ser independents. El [[1897]] els britànics van conquerir el [[regne de Benín]] i al [[1901]]-[[1902]] hi va haver la [[Guerra Anglo-Aro]]. La destrucció de la resta d'estats que hi havia va posar la zona del [[riu Níger]] sota el domini britànic.

El [[1914]] els britànics van unir formalment la zona del Níger i van establir la ''Colony and Protectorate of Nigeria'', tot i que encara va mantenir la zona dividida entre la província septentrional, la província meridional i la [[Colònia de Lagos]]. Les poblacions del sud de l'actual país, que tenien més interacció amb els britànics i altres europeus a causa del comerç, van adoptar l'educació occidental i van desenvolupar una economia moderna més ràpidament que las de la zona septentrional. Aquestes diferències regionals també es van veure en la vida política de la colònia. Per exemple, la Nigèria Septentrional no va prohibir l'esclavitud fins al [[1936]].ref{{ref-web|títol=The end of slavery|obra=The Story of Africa|editor=BBC News|url=http://www.bbc.co.uk/worldservice/specials/1624_story_of_africa/page56.shtml|consulta= 28 maig 2011}}/ref

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], degut a l'augment del nacionalisme i les demandes d'independència, els britànics van promoure l'[[autogovern]] sota les bases del federalisme. A meitat del [[segle XX]] hi va haver una gran onada independentista a tot el continent africà i Nigèria va esdevenir independent el [[1960]].

=== Nigèria independent ===
==== Independència ====
L'[[1 d'octubre]] de [[1960]] Nigèria va obtenir la independència de l'Imperi Britànic. El primer govern nigerià fou una coalició de partits: el [[Nigerian People's Congress]] (NPC- Congrés del Poble de Nigèria), un partit dominat per [[islam|musulmans]] septentrionals i el partit cristià-[[igbos|igbo]], [[National Council of Nigeria and the Cameroons]] (NCNC - Consell Nacional de Nigèria i [[Camerun]]), li derat per [[Nnamdi Azikiwe]] que va esdevenir governador-general del país. A l'oposició hi va restar el partit lliberal [[Action Group (Nigèria)|Action Group]] (AG - Grup d'Acció) que tenia una base [[iorubes|ioruba]] i que estava liderat per [[Obafemi Awolowo]].ref name=JBS''Udofia, Nigerian Political Parties: Their Role in Modernizing the Political System, 1920–1966, ''Journal of Black Studies'', June 1981. Retrieved 22 February 2007, pp. 437–447.''/ref Això demostra les fortes diferències polítiques entre els grups ètnics dominants del país: els [[hauses]] (septentrionals), els [[igbos]] (orientals) i els [[iorubes]] (occidentals).

El resultat del plebiscit del [[1961]] va provocar un desequilibri. [[Camerun Meridional]] va optar per a formar la [[Camerun|República del Camerun]], mentre el nord de Camerun va triar mantenir-se a Nigèria. Degut al llegat britànic, el [[1963]] Nigèria va esdevenir una [[República federal]] i Nnamdi Azikiwe fou el seu primer president. A les eleccions del [[1965]] el [[Nigerian National Democratic Party]] va obtenir el poder de la regió occidental de Nigèria.
==== Guerra Civil o Guerra de Biafra ====
{{AP|Guerra de Biafra}}

El [[1966]] hi va haver diversos [[cop d'estat|cops d'estat]] militars degut a la corrupció i a les irregularitats en les eleccions. El primer fou al gener i fou liderat per un grup de joves oficials sota el comandament del Major Emmanuel Ifeajuna i de Chkwuma Kaduna Nzeogwu. En aquest es va assassinar el Primer Ministres [[Abubakar Tafawa Balews]], el Premier de la Regió Septentrional, Ahmadu Bello i al Premier de la Regió Occidental, Ladoke Akintola. El president [[Nwafor Orizu]] va posar el poder en mans de l'exèrcit, sota el comandament del General [[Johnson Thomas Umunanke Aguiyi-Ironsi|Aguiyi-Ironsi]].

Aquest cop d'estat va ser contestat per un altre cop militar protagonitzat per oficials militars del nord del país i que va promoure al coronel [[Yakubu Gowon]] com a cap d'estat. Això va provocar l'augment de les tensions inter-ètniques al país i matances d'oficials i civils del sud del país, sobretot igbos.

Aquesta violència va provocar que els igbos demanessin l'autodeterminació. El maig de [[1967]] la [[Regió Oriental de Nigèria]] va votar per a declarar la independència sota el nom de [[Biafra|República de Biafra]], liderada pel coronel [[Chukwuemeka Odumegwu Ojukwu|Emeka Ojukwu]].ref{{ref-notícia|cognom=Murray|nom=Senan|títol=Reopening Nigeria's civil war wounds|editorial=BBC News|data= 30 maig 2007|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/africa/6657259.stm|consulta= 28 maig 2011}}/ref La [[Guerra de Biafra]] va començar quan Nigèria (Septentrional i Occidental) va atacar Biafra el [[6 de juliol]] de [[1967]] a Garkem. Biafra va patir un llarg setge que va durar 30 mesos i va acabar amb la seva derrota el gener de [[1970]]. S'estima que a l'est del país hi va haver entre un i tres milions de morts.ref{{ref-web|cognom=Metz|nom=Helen Chapin|títol=Nigeria: A Country Study – Civil War|editor=[[Library of Congress Country Studies]]|any=1991| url=http://countrystudies.us/nigeria/23.htm|consulta= 28 maig 2011 }}/ref

==== Juntes militars ====
Durant el boom petrolífer de la [[dècada de 1970]] Nigèria va passar a formar part de l'[[Organització de Països Exportadors de Petroli|OPEC]] i va tenir un important influx de riquesa tot i que l'administració militar no la va fer arribar a la població del país. Amb els ingressos de diners provinents del petroli els govern federal va subvencionar els estats i va esdevenir el centre de la lluita política. Nigèria va esdevenir cada vegada més depenent dels ingressos per les exportacions de petroli i això no va contribuir a l'estabilitat econòmica.refWatts Michael, ''State, Oil and Agriculture in Nigeria'', Berkeley, 1987. vist el 22 de febrer de 2007./ref

A principis de [[1979]] els nigerians van participar en un breu retorn a la democràcia quan [[Olusegun Obasanjo]] va transferir poder al règim civil de [[Shehu Shagari]]. El govern d'aquest fou considerat corrupte i incompetent per la majoria de la societat nigeriana. El [[1984]] hi va haver un cop d'estat militar de [[Muhammadu Buhari]] que fou vist positivament per la majoria dels nigerians, perquè pensaven que la reelecció de l'anterior havia estat fraudulenta.refNigeria, Military Faces Daunting Challenges, AP Press International, 3 March 1984./ref Buhari va prometre reformes importants però el seu govern no fou millor que el del seu predecessor i el seu règim fos destronat per un altre cop d'estat militar el [[1985]].ref name=GlobeNigeria stays calms as leader toppled in bloodless coup, ''The Globe and Mail'', 28 August 1985./ref

[[Fitxer:Nigerian troops with US C130.jpg|thumb|Soldats nigerians a l'octubre de 2004, part de l'[[Operació híbrida de la Unió Africana i les Nacions Unides a Darfur]], preparant-se per a embarcar en un avió americà.]]

[[Ibrahim Babangida]] fou el protagonista d'aquest cop d'estat i es va declarar president i comandant en cap de les forces armades. El [[1990]] va programar que Nigèria tornés a gaudir d'un govern democràtic. Babangida va demanar al [[Fons Monetari Internacional]] que l'ajudés a pagar el seu deute internacional i va fer que Nigèria formés part de l'[[Organització de la Conferència Islàmica]] que va fer que augmentessin les tensions religioses al país.ref name= APMichael Holman, Nigeria, Politics; Religious Differences Intensify, ''Financial Times'', 24 February 1986/ref

El [[1992]], després que Babangida va superar un cop d'estat fallit, va prometre que Nigèria tornaria a ser un país democràtic. El [[12 de juny]] de [[1993]] hi va haver unes eleccions lliures que va guanyar [[Moshood Kashimawo Olawale Abiola]] però que foren anulades per Babangida. Això va provocar uns greus conflictes civils a tot el país que van forçar a Babangida a prometre un govern civil, però abans va situar a [[Ernest Shonekan]] com a cap d'un govern interí.refBilski, Andrew, Broken Promises, ''Maclean'', 6 September 1993/ref El règim de Babangida ha estat considerat el més corrupte de Nigèria i ha estat culpat d'haver creat una cultura de la corrupció a Nigèria.refDiamond, Larry; Kirk-Greene, Anthony; [[Oyeleye Oyediran]], ''Transition without End: Nigerian Politics and Civil Society Under Babangida.''/ref

El General [[Sani Abacha]] va protagonitzar un altre cop d'estat a finals de [[1993]] que van posar final al govern de Shonekan. Abacha protagonitzà un règim que va utilitzar la violència contra la població civil i va acaparar personalment molts diners que va dipositar en bancs occidentals; això es va descobrir el 1999.ref''Nigerian Lawyer: Abacha accounts apparently in Switzerland, Luxembourg, France, and Germany, AP press, 10 January 2000.''/ref El règim d'Abacha es va acabar el [[1998]] quan el dictador fou trobat mort. El seu successor, el general [[Abdulsalami Abubakar]] va adoptar una nova constitució el [[5 de maig]] de [[1999]] que donaven dret a que els nigerians tinguessin eleccions multipartidistes. El [[29 de maig]] de 1999 Abubakar va transferir el poder al guanyador de les eleccions, Obasanjo, que ja era un militar retirat.refAbdusalam Abubakar. Encyclopædia Britannica. Encyclopædia Britannica Online. Encyclopædia Britannica Inc., 2012. Web. 26 Oct. 2012. http://www.britannica.com/EBchecked/topic/2391/Abdusalam-Abubakar./ref

==== Democràcia ====
El 1999 Nigèria va tornar a ser un estat democràtic. Olusegun Obasanjo, un antic cap d'estat militar, va guanyar les eleccions i va esdevenir el nou President de Nigèria. Això va posar fí a 33 anys de règims militars (entre el 1966 i el 1999), excepte una curta Segona República de Nigèria (entre el 1979 i el 1983). Tot i que es considera que Obasanjo va guanyar les eleccions del 1999 i del [[2003]] de manera injusta, el seu govern va intentar acabar amb la corrupció governamental i va propiciar el desenvolupament econòmic.

Des de principis del [[segle XXI]] al sud de Nigèria hi ha el [[Conflicte del delta del Níger]]. 

[[Umaru Yar'Adua]] (PDP) va guanyar les eleccions de [[2007]] que van ser considerades per la comunitat internacional com deficients.ref{{ref-web|url=http://www.eueom-ng.org/Files/final_report.pdf|format=PDF|títol= Final Report |editor= EU Election Observation Mission Nigeria 2007|consulta=24 de gener de 2008 }}/ref

El [[5 de maig]] de [[2010]] va morir Yar'Adua i fou reemplaçat per [[Goodluck Jonathan]] el dia següentref{{ref-notícia|títol=Nigeria's Goodluck Jonathan sworn in as president|editorial=BBC News|data= 6 maig 2010|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/8664150.stm|consulta=28 de maig de 2011}}/ref i va esdevenir el catorzè cap d'estat nigerià. [[Namadi Sambo]], governador de l'[[estat de Kaduna]] va esdevenir el vice-president del país.ref{{ref-web|títol=NASS confirms Sambo as vice president|editor=[[The Punch]]|data= 18 maig 2010|url =http://www.punchontheweb.com/Articl.aspx?theartic=Art201005185541038|consulta= 29 maig 2011}}/refref{{ref-web|cognom=Akinlade|nom=Muruf|títol=National Assembly confirms Sambo as Vice President|editor=MyOndoState.Com|data= 18 maig 2010|url=http://www.myondostate.com/myondostate/newssend.php?id=203|consulta= 29 maig 2011}}/ref

El [[16 d'abril]] de [[2011]] hi va haver unes noves eleccions presidencials que tornà a guanyar Jonathan. [[Muhammadu Buhari]], que encapçalava el principal partit de l'oposició, el [[Congress for Progressive Change]] va quedar segon en aquestes eleccions.ref name=cnn{{ref-web|cognom=Purefoy|nom=Christian|títol=Goodluck Jonathan retains Nigerian presidency|url=http://articles.cnn.com/2011-04-18/world/nigeria.elections_1_illegal-voting-muhammadu-buhari-kaduna?_s=PM:WORLD|editor=CNN|consulta= 11 abril 2011}}/ref Els mitjans de comunicació internacionals van considerar que en aquestes eleccions hi havia hagut poca violència i poc frau en contrast amb les altres eleccions anteriors.ref name=New York{{ref-notícia|cognom=Nossiter|nom=Adam|títol=Nigerians Vote in Presidential Election|url=http://www.nytimes.com/2011/04/17/world/africa/17nigeria.html?pagewanted=1_r=1hp|consulta= 17 abril 2011|obra=The New York Times|data= 16 abril 2011}}/ref

== Geografia física ==
Nigèria és a l'oest d'Àfrica en el [[Golf de Guinea]] i té una superfície total de 923.768 [[quilòmetre quadrat|km²]],ref [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/rankorder/2147rank.html CIA - The World Factbook. Ordre - Espai]/ref la qual cosa ho converteix en el trentè segon país més gran del món (després de [[Tanzània]]). És comparable en grandària a [[Veneçuela]] i al voltant del doble de [[Califòrnia]]. Comparteix un 4.047 quilòmetres de frontera, 773 amb [[Benín]], 1.497 amb [[Níger]], 87 amb [[Txad]], 1.690 amb [[Camerun]] i té una costa d'aproximadament 853 km.ref{{ref-web|títol=Africa :: Nigeria|obra=[[The World Factbook]]|editor=[[Central Intelligence Agency]]|data= 17 maig 2011|url= https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ni.html|consulta= 29 maig 2011}} *Note that coastlines, and borders based on rivers or natural features, are fractals, the length of which is imprecise and depends on the measurement convention adopted./ref 
[[Fitxer:Zuma rock.jpg|thumb|right|La [[Roca Zuma]], a prop de Suneja]]

El punt més alt de Nigèria és [[Chappal Waddi]], a 2.419 m. sobre el nivell del mar. Els principals rius del país són el [[riu Níger|Níger]] i el [[riu Benue|Benue]] que convergeixen en el [[delta del Níger]], un dels deltes fluvials més grans del món i que està localitzat en una gran zona de boscos de [[manglar]]s.

Nigèria té paisatges variats. L'extrem sud està definit per un [[clima equatorial]],ref name=gai5{{ref-web|url=http://www.uni.edu/gai/Nigeria/Background/Standard5.html|títol=Regions Used to Interpret the Complexity of Nigeria|consulta= 19 juliol 2007|obra= Geographical Alliance of Iowa|editor=[[University of Northern Iowa]]}}/ref al sud-est hi ha l'[[altiplà Obudu]]. Al Sud-oest i al sud-est hi ha una costa planera.ref name=encarta{{ref-enciclopèdia|títol=Nigeria|enciclopèdia=[[Encarta]]|editorial=[[Microsoft]]|url=http://encarta.msn.com/encyclopedia_761557915/Nigeria.html|consulta= 19 juliol 2007|urlarxiu=http://www.webcitation.org/query?id=1257036644219803|dataarxiu= 1 novembre 2009|deadurl=yes}}/ref Aquesta zona més meridional està caracteritzada per pantans salats, també coneguts com a pantans de [[manglar]]s a causa dels nombrosos boscos d'aquests arbres que hi ha. Al nord d'aquesta zona hi ha pantans d'aigua dolça que té una vegetació direrent a l'anterior i més al nord hi ha boscos plujosos.ref name=gai4/ref name=gai4{{ref-web|url= http://www.uni.edu/gai/Nigeria/Background/Standard4.html|títol=The Human and Physical Characteristics of Nigeria |consulta= 13 agost 2007 |obra=Geographical Alliance of Iowa|editor=[[University of Northern Iowa]]}}/ref

La regió topogràfica més extensa de Nigèria està caracteritzada per les valls dels rius [[riu Níger|Níger]] i Benue, que se separen l'una de l'altre en forma de Y.ref name=encarta/ Al sud-oest del Níger hi ha unes terres altes i al sud-est del Benue hi ha cims i muntanyes que formen l'[[altiplà Mambilla]], el més alt del país. Aquest altiplà arriba fins al [[Camerun]], a on es passen a dir [[Altiplans Bamenda]]. 

La zona entre l'extrem sud i l'extrem nord del país és caracteritzat per la [[sabana]].ref name=gai5/ L'extrem nord-est de Nigèria limita amb el [[llac Txad]], que comparteix amb [[Níger]], el [[Txad]] i Camerun.
=== Clima ===
Nigèria té un clima càlid amb escassa amplitud tèrmica anual. A la franja costanera es produeixen selves plujoses intenses que oscil·len entre els 2.000 i els 4.000 mm anuals; l'atmosfera és molt humida. Cap a l'interior les precipitacions van disminuint (Kaduma, 1.227 mm). A l'extrem nord, les pluges no solen superar els 600-700 mm (Katsina, 710 mm).

=== Ecologia ===
Els [[Bioma|biomes]] predominants a ''Nigèria'' són la [[sabana]] al nord i el centre del país, i la [[selva umbròfila]] cap al sud.

Segons [[World Wide Fund for Nature|WWF]], les principals eco-regions de sabana de ''Nigèria'' són la [[sabana sudanesa occidental]], al nord, i el [[mosaic de selva i sabana de Guinea]], al centre del país. L'extrem nord-est està ocupat per la [[sabana d'acàcies del Sahel]] i, a la riba del [[llac Txad]], la [[sabana inundada del llac Txad|sabana inundada]]; a aquesta última eco-regió hi pertant al [[zona humida]] de [[Hadejia-Nguru]], a la confluència dels rius [[Riu Hadejia|Hadejia]] i [[Riu Jama'are|Jama'are]], al centre-nord del país. Al [[massís de Mandara]], a la frontera amb [[Camerun]], s'hi troba el [[mosaic del massís de Mandara]].

Les selves del sud de ''Nigèria'' es classifiquen, d'est a oest, en la [[selva de la serralada de Camerun]], en la [[serralada de Camerun]], a la frontera amb aquest país; [[selva costanera del Cross-Sanaga i Bioko]], entre el [[Riu Cross|Cross]] i la frontera amb Camerun; [[selva de transició del Cross-Níger]], entre els rius Cross i el [[Riu Níger|Níger]]; [[selva pantanosa del delta del Níger]], i [[selva de terres baixes de Nigèria]], entre el riu Níger i la frontera amb [[Benín]].

La major part de la costa de ''Nigèria'' s'enquadra dins el [[manglar de l'Àfrica central]], i la diversitat ecològica del país es completa amb els [[prat de muntanya|prats de muntanya]] del [[mosaic de selva i parts de la messeta de Jos]].

====Problemes mediambientals====
La [[gestió de residus]], que inclou el [[tractament de les aigües residuals]] és, juntament amb els processos de [[desforestació]], retrocés i degradació dels sòls i el [[canvi climàtic]] són els problemes mediambientals més destacats de Nigèria. La gestió dels residus és sobretot important a la megalòpolis de Lagos i les altres ciutats importants del país que no són capaces de gestionar-los adequadament.

La industrialització mal planificada, el procés d'urbanització ràpida, la pobresa i la manca de competències dels governs municipals són considerats les raons més important de la pol·lució a les ciutats nigerianes. Això ha provocat una pol·lució important dels rius i els cursos d'aigua subterranis.ref{{ref-publicació|nom=D. N. |cognom=Ogbonna |nom2=I. K. E. |cognom2=Ekweozor |nom3=F. U. |cognom3=Igwe |títol=Waste Management: A Tool for Environmental Protection in Nigeria |publicació=A Journal of the Human Environment |volum=31 |exemplar=1 |any=2002 |pàgines=55–57 |jstor=4315211 }}/ref

En termes del canvia climàtic global, els africans contribueixen únicament amb una tona mètrica de diòxid de carboni per persona i any. Tot i això es percep les conseqüències del canvi climàtic sobretot a la zona del [[Sahel]], que pateix més sequeres de les habituals.ref{{ref-web|cognom= Fields|nom=Scott|títol=Continental Divide: Why Africa's Climate Change Burden Is Greater|editor=Environmental Health Perspectives|data= agost 2005|url= http://www.ehponline.org/members/2005/113-8/spheres.html|doi=10.1289/ehp.113-a534|consulta= 29 maig 2011}}/ref

== Política i govern ==
Nigèria és una [[Federació|república federal]] integrada per 36 [[Estat|estats]] més el [[Territori de la Capital Federal de Nigèria]] des de la constitució del maig de 1999. El [[cap d'estat]] i de [[Cap de govern|govern]] és el [[President de Nigèria]], actualment Goodluck Jonathan.

=== Divisió administrativa ===
{{AP|Estats de Nigèria}}
[[Fitxer:Nigeria-karte-politisch-hauptstadtterritorium.png|thumb|'''Estats'''br /[[Abia]], [[Adamawa]], [[Akua Ibom]], [[Anambra]], [[Bauchi (Estat)|Bauchi]], [[Bayelsa (Estat)|Bayelsa]], [[Benue (Estat)|Benue]], [[Borno (Estat)|Borno]], [[Estat del Delta|Delta]], [[Eboñi (Estat)|Eboñi]], [[Edo (Estat)|Edo]], [[Ekiti (Estat)|Ekiti]], [[Estat d'Enugu|Enugu]], [[Gombe (Estat)|Gombe]], [[Imo]], [[Kaduna (Estat)|Kaduna]], [[Kano (Estat)|Kano]], [[Katsina (Estat)|Katsina]], [[Kebbi (Estat)|Kebbi]], [[Kogi (Estat)|Kogi]], [[Kuara (Estat)|Kuara]], [[Lagos (Estat)|Lagos]], [[Nasaraua (Estat)|Nasaraua]], [[Níger (Estat)|Níger]], [[Ogun]], [[Ondo (Estat)|Ondo]], [[Osún (Estat)|Osún]], [[Oyo (Estat)|Oyo]], [[Plateau (Estat)|Plateau]], [[Cross River]], [[Rivers]], [[Sokoto (Estat)|Sokoto]], [[Taraba (Estat)|Taraba]], [[Yigaua (Estat)|Yigaua]], [[Yobe (Estat)|Yobe]], [[Zamfara (Estat)|Zamfara]] i [[Abuja]].]]
'''Nigèria''' es divideix en 36 [[Estat|estats]] i un [[districte federal]]: [[Abuja]]. A la vegada els estats es divideixen en [[Àrees de Govern Local de Nigèria|àrees de govern local]] (774 en total).

El gran nombre d'estats que hi ha a Nigèria reflecteix la història tumultuosa del país i les dificultats per a gestionar correctament la seva heterogènia situació socio-ètnica. A Nigèria hi ha sis grans zones geopolítiques: Nord-est, Nord-oest, Nord-Central, Sud-est, Sud-Sud i Sud-Oest.ref{{ref-web|url=http://www.vanguardngr.com/2012/11/constitution-amendment-what-the-people-want/ |títol=Constitution amendment: What the people want |consulta=14 Dec 2012 |data=4 Nov 2012}}/refref{{ref-web|url=http://www.ngrguardiannews.com/index.php?option=com_contentview=articleid=106778:constitutional-review-nigeria-needs-broader-representation-catid=203:youth-speakItemid=730 |títol=Constitutional review: Nigeria needs broader representation |consulta=14 Dec 2012 |data=6 Dec 2012}}/ref

Els estats de Nigèria són:

{| class=wikitable					
|-					
!	Estat	!!	Superfíciebr /{{mida|85%|(en km²)}}	!!	Poblacióbr /{{mida|85%|(cens de 2006)}}
|-					
| align=center|	[[Abia (Estat)|Abia]]	|| align=center|	6.320	|| align=center|	2.833.999
|-					
| align=center|	[[Adamawa]]	|| align=center|	36.917	|| align=center|	3.168.101
|-					
| align=center|	[[Akwa Ibom]]	|| align=center|	7.081	|| align=center|	3.920.208
|-					
| align=center|	[[Anambra]]	|| align=center|	4.844	|| align=center|	4.182.032
|-					
| align=center|	[[Bauchi]]	|| align=center|	45.837	|| align=center|	4.676.465
|-					
| align=center|	[[Bayelsa]]	|| align=center|	10.773	|| align=center|	1.703.358
|-					
| align=center|	[[Benue (Estat)|Benue]]	|| align=center|	34.059	|| align=center|	4.219.244
|-					
| align=center|	[[Borno]]	|| align=center|	70.898	|| align=center|	4.151.193
|-					
| align=center|	[[Cross River]]	|| align=center|	20.156	|| align=center|	2.888.966
|-					
| align=center|	[[Estat del Delta]]	|| align=center|	17.698	|| align=center|	4.098.391
|-					
| align=center|	[[Ebonyi]]	|| align=center|	5.670	|| align=center|	2.173.501
|-					
| align=center|	[[Edo (Estat)|Ebo]]	|| align=center|	17.802	|| align=center|	3.218.332
|-					
| align=center|	[[Ekiti]]	|| align=center|	6.353	|| align=center|	2.384.212
|-					
| align=center|	[[Estat d'Enugu]]	|| align=center|	7.161	|| align=center|	3.257.298
|-					
| align=center|	[[Gombe (Estat)|Gombe]]	|| align=center|	18.768	|| align=center|	2.353.879
|-					
| align=center|	[[Imo]]	|| align=center|	5.530	|| align=center|	3.934.899
|-					
| align=center|	[[Jigawa (Estat)|Jigawa]]	|| align=center|	23.154	|| align=center|	4.348.649
|-					
| align=center|	[[Kaduna (Estat)|Kaduna]]	|| align=center|	46.053	|| align=center|	6.066.562
|-					
| align=center|	[[Estat de Kano|Kano]]	|| align=center|	20.131	|| align=center|	9.383.682
|-					
| align=center|	[[Katsina (Estat)|Katsina]]	|| align=center|	24.192	|| align=center|	5.792.578
|-					
| align=center|	[[Kebbi]]	|| align=center|	36.800	|| align=center|	3.238.628
|-					
| align=center|	[[Kogi (Estat)|Kogi]]	|| align=center|	29.833	|| align=center|	3.278.487
|-					
| align=center|	[[Kwara]]	|| align=center|	36.825	|| align=center|	2.371.089
|-					
| align=center|	[[Estat de Lagos|Lagos]]	|| align=center|	3.345	|| align=center|	9.013.534
|-					
| align=center|	[[Nassawara]]	|| align=center|	27.117	|| align=center|	1.863.275
|-					
| align=center|	[[Níger (Estat)|Níger]]	|| align=center|	76.363	|| align=center|	3.950.249
|-					
| align=center|	[[Ogun]]	|| align=center|	16.762	|| align=center|	3.728.098
|-					
| align=center|	[[Ondo]]	|| align=center|	14.606	|| align=center|	3.441.024
|-					
| align=center|	[[Osun (Estat)|Osun]]	|| align=center|	9.251	|| align=center|	3.423.535
|-					
| align=center|	[[Oyo]]	|| align=center|	28.454	|| align=center|	5.591.589
|-					
| align=center|	[[Plateau (Estat)|Plateau]]	|| align=center|	30.913	|| align=center|	3.178.712
|-					
| align=center|	[[Rivers]]	|| align=center|	11.077	|| align=center|	5.185.400
|-					
| align=center|	[[Sokoto (Estat)|Sokoto]]	|| align=center|	25.973	|| align=center|	3.696.999
|-					
| align=center|	[[Taraba]]	|| align=center|	54.473	|| align=center|	2.300.736
|-					
| align=center|	[[Yobe]]	|| align=center|	45.502	|| align=center|	2.321.591
|-					
| align=center|	[[Zamfara]]	|| align=center|	39.762	|| align=center|	3.259.846
|-					
| align=center|	[[Abuja]]	|| align=center|	7.315	|| align=center|	1.405.201
|}

Nigèria té sis ciutats que tenen més d'un milió d'habitants (de més a menys poblada): [[Lagos]], [[Kano]], [[Ibadan]], [[Kaduna]], [[Port Harcourt]] i [[Benin City]]. 

=== Estats tradicionals ===
{{AP|Llista d'estats tradicionals de Nigèria}}
Paral·lelament a la divisió administrativa oficial, a Nigèria hi continuen havent molts estats tradicionals, sobretot [[regne]]s i [[emirat]]s. Els caps i dirigents tradicionals tenen un poder representatiu i màgic important per a les poblacions locals i també són considerats com a tals pel poder oficial.ref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/6924870.stm
 |títol=Nigerians go crazy for a title
 |autor=Chris Ewokor
 |obra=[[BBC News]]
 |data= 1 agost 2007
 |consulta=2010-09-01}}/ref

=== Afers exteriors ===
En obtenir la independència el 1960, Nigèria va fer de l'alliberament i la restauració de la dignitat de l'Àfrica la pedra angular de la seva política exterior i va tenir un paper destacat en la lluita contra el règim de l'[[apartheid]] a [[Sud-àfrica]].ref''Collins Edomaruse, how Obasanjo cut UK, US to size, by Andrew Young, This Day (Nigeria) -, July 20, 2006.''/ref Una excepció notable a l'atenció d'Àfrica de la política exterior de Nigèria va ser l'estreta relació que el país va gaudir amb [[Israel]], durant tota la dècada de 1960, amb el patrocini i la supervisió de la construcció dels edificis del Parlament de Nigèria per part dels israelians.ref''Golda''. Elinor Burkett, p. 202./ref

Política exterior de Nigèria va ser aviat posada a prova durant la dècada de 1970, després que el país va sortir unit de la seva pròpia guerra civil i ràpidament es va comprometre a les lluites d'alliberament que tenien lloc a la regió de Sud-àfrica. Encara que mai Nigèria va enviar una força expedicionària a la lluita, va oferir més la retòrica al [[Congrés Nacional Africà]] (ANC) d'adoptar una línia dura en relació amb el règim racista i les seves incursions a l'Àfrica del sud, a més de proporcionar grans sumes de diners per ajudar les lluites anti-colonials. Nigèria és també un membre fundador de l'[[Organització per a la Unitat Africana]] (actualment [[Unió Africana]]), i té una influència important a l'[[Àfrica occidental]] i a l'Àfrica en el seu conjunt. Nigèria ha fundat, a més, els esforços de cooperació regional a l'Àfrica occidental, que funciona com abanderat de [[CEDEAO]] i [[ECOMOG]], les organitzacions econòmiques i militars, respectivament.

Amb aquesta postura centrada a l'Àfrica, Nigèria va enviar tropes promtament al [[Crisi del Congo|Congo]] a instàncies de les [[Nacions Unides]], poc després de la independència (i ha mantingut des de llavors l'adhesió); Nigèria també donà suport a diversos moviment d'autogovern durant la dècada de 1970, incloent-hi l'obtenció de suport per al per al [[Moviment Popular per l'Alliberament d'Angola|MPLA]] d'[[Angola]], el [[SWAPO]] de [[Namíbia]], i l'ajuda per les lluites anti-colonials a [[RENAMO|Moçambic]] i [[Guerra Bush de Rhodèsia|Zimbabwe]] (porteriorment Rhodèsia), de forma militar i econòmica.

Nigèria manté la seva afiliació al [[Moviment de Països No Alineats]], i a final de novembre de 2006 va organitzar una cimera Àfrica-Amèrica del Sud celebrada a [[Abuja]] per promoure el que alguns assistents anomenaren els vincres Sud-Sud en una gran varietat de fronts.refSee, e.g., the African Union website, at http://www.africa-union.org/root/au/Conferences/Past/2006/November/SummitASA/summit.htm/ref Nigèria és també membre de la [[Cort Penal Internacional]] i de la [[Mancomunitat Britànica de Nacions]], de la qual va ser expulsada temporalment el 1995, durant el [[Sani Abacha|règim d'Abacha]].

Nigèria ha seguit sent un actor clau en la [[Indústria de petroli|indústria petroliera internacional]] des de 1970, i es manté com a membre de l'[[Organització de Països Exportadors de Petroli|OPEP]], a la que es va adherir el juliol de 1971. La seva condició de [[Petroli a Nigèria|productor important de petroli]] fa que ocupi un lloc destacat en les relacions internacionals, a vegades amb vicissitudinous amb els [[països desenvolupats]], en particular amb els [[Estats Units]] i, més recentment, amb la [[República Popular de la Xina|Xina]] i els països en desenvolupament, en particular, [[Ghana]], [[Jamaica]] i [[Kenya]].ref''Shaw Timothy, The State of Nigeria: Oil Prices Power Bases and Foreign Policy, Canadian Journal of African Studies, Vol 18, no 2, 1984.''/ref

Milions de nigerians han emigrat en els moments de dificultats econòmiques a Europa, Amèrica del Nord i Austràlia, entre d'altres. S'estima que més d'un milió de [[Nigerians als Estats Units|nigerians]] han emigrat als Estats Units. Entre aquestes comunitats en diàspora inclouen s'hi inclou l'Egbe Omo Ioruba.ref[http://www.yorubanation.org/ Egbe Omo Yoruba, National Association Of Yoruba descendants in North America], ''yorubanation.org'', May 19, 2007./ref

== Economia ==
{{AP|Economia de Nigèria}}
Des que en els anys 60 va ser descobert [[petroli]], l'[[economia]] de '''Nigèria''' va passar de ser agrícola i de pastoratge, a industrial. 

Amb 15.600 milions de barrils en reserves de cru i més de 3 milions de m³ de [[gas natural]], és un dels països africans que més s'han desenvolupat. No obstant això, la forta dependència del petroli i que aquest es trobi a mans d'empreses estrangeres, fa que existeixin greus desigualtats socials: mentre la majoria dels nigerians viu amb menys d'un [[dòlar]] al dia, existeixen grans fortunes creades amb els diners del [[petroli]]. La [[balança de pagaments]] és positiva gràcies a l'exportació de cru que es condueix a través de gasoductes des de l'interior fins als ports de l'[[Oceà Atlàntic]]. Destaca també la [[indústria petroquímica]], d'automòbils i les [[refineria|refineries]]. Quant a la resta de l'activitat productiva, només té certa importància el [[cacau]], al que es destina el 50% del sòl cultivable i que va dirigit en la seva integritat a l'[[exportació]]. L'[[agricultura]] i la [[ramaderia]] ocupen al 50% de la població però amb prou feines si pot proveir la pròpia demanda interna.

Des del [[2008]] el govern dóna mostres de voluntat d'implementar les reformes econòmiques suggerides pel [[Fons Monetari Internacional]], tals com modernitzar el sistema bancari, reduir la [[inflació]] controlant les demandes salarials, i resoldre les disputes regionals per control dels guanys de la indústria del petroli.ref name=CIAhttps://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/ni.html/ref
=== Sectors Clau ===
{{VT|Nollywood}}
[[File:OAU Palm farm.jpg|thumb|upright|Camp de palma de la ''Obafemi Awolowo University'' a [[Ile-Ife]].]]
Nigèria és el dotzè estat més important productor de petroli del món, el vuitè que n'exporta més i és el desè tenint en compte les seves reserves. Nigèria va entrar a l'[[Organització de Països Exportadors de Petroli|OPEC]] el [[1971]]. El [[petroli]] té un rol principal en l'economia del país: representa el 40% del GDP i el 80% de les aportacions al govern nigerià. Tot i això, hi ha agitacions per a una millor distribució dels seus rèdits al [[delta del Níger]], que és la regió que en produeix més. El [[Conflicte del delta del Níger]] fa que la producció del petroli nigerià no estigui al 100% de la seva capacitat.ref{{ref-llibre|títol=Nigeria: The Bradt Travel Guide |nom=Lizzie |cognom=Williams |editorial=Bradt Travel Guides

 |any=2008 |isbn=1-84162-239-7 |pàgina=26 |url=http://books.google.com/?id=fwuQ71ZbaOcCpg=PA26 |consulta=26 desembre 2008}}/ref

Nigèria té un dels mercats de les telecomunicacions amb un creixement més ràpid del món. Hi ha operadors importants que hi han posat una seu.ref{{ref-llibre|títol=International Security and the United States: An Encyclopedia |nom=Karl R. |cognom=DeRouen |coauthor=Paul Bellamy |editorial=Greenwood Publishing Group |any=2008 |isbn=0-275-99253-5 |url=http://books.google.com/?id=tSLeN4U_C6kCpg=PA546 |pàgina=546 |consulta=26 desembre 2008}}/ref El govern nigerià ha creat infraestructures per a tenir comunicacions via satèl·lit i el país té un satèl·lit espacial monitoritzat pel ''Nigerian National Space Research''.


El país té un sector financer desenvolupat, que inclou bancs locals i internacionals, així com altres empreses financeres com bancs d'inversió, companyies d'assegurances i cases de brokers.ref{{ref-llibre|títol=Growing Apart: Oil, Politics, and Economic Change in Indonesia and Nigeria |pàgina=168 |nom=Peter |cognom=Lewis |editorial=University of Michigan Press |any=2007 |isbn=0-472-06980-2 |url=http://books.google.com/?id=T4-rlVeb1n0Cpg=PA168 |consulta=26 desembre 2008}}/ref

A Nigèria també hi ha recursos minerals que no són explotats completament: [[gas natural]], [[coure]], [[bauxita]], [[tantalita]], [[or]], [[estany (element)|estany]], [[mena de ferro]], [[niobi]], [[plom]] i [[zinc]].ref name=Gov{{ref-llibre|títol=The New York Times Guide to Essential Knowledge: A Desk Reference for the Curious Mind |nom=The New York Times |coauthor=William Safire |editorial=Macmillan |any=2007 |isbn=0-312-37659-6 |pàgina=1093 |url=http://books.google.com/?id=-BIGv9vIoqcCpg=PA1093 |consulta=26 desembre 2008}}/ref Tot i que hi ha moltes reserves de minerals, la indústria minera de Nigèria està poc desenvolupada.

A banda del petroli, els productes agrícoles són els més importants de l'exportació de Nigèria.ref{{ref-llibre|títol=Democracy and Development in Africa |nom=Claude |cognom=Ake |editorial=Brookings Institution Press |any=1996 |isbn=0-8157-0220-5 |pàgina=48 |url=http://books.google.com/?id=bs5rTH7GClgCpg=PA48 |consulta=26 desembre 2008}}/ref Nigèria és el principal productor del món de [[cacauet]], [[coco]] i [[oli de palma]]. Altres productes agraris destacats són el [[coco]], fruits [[cítrics]], blat de moro, [[tapioca]], [[nyam]] i [[canya de sucre]]. Al voltant del 60% dels nigerians treballen en el sector agrari.ref{{ref-llibre|títol=Nigeria |nom=Patricia |cognom=Levy |editorial=Marshall Cavendish |any=2004 |isbn=0-7614-1703-6 |url=http://books.google.com/?id=Q_lCFcabj0MCpg=PA14 |pàgina=14 |consulta=26 desembre 2008}}/ref

Al país també hi ha el sector industrial, del que destaca el sub-sector del tèxtil i la pell (centrats a Kano, Abeokuta, Onitsha i Lagos), la indústria automobilística (Peugeot i Bedford), de plàstics i de processament d'aliments.

=== Ciència i tecnologia ===
El govern nigerià ha llançat quatre [[satèl·lit]]s a l'espai. El Nigeriasat1, el primer, fou llançat des de [[Rússia]] el [[27 de setembre]] de [[2003]]; aquest és part del mundial ''Disaster Monitoring Constellation System''.ref name=nairaland.com{{ref-web|url=http://www.nairaland.com/nigeria/topic-192.0.html |títol=Nigeria has a Satellite in Orbit! (NigeriaSat-1) |editor=Nairaland |consulta=21 desembre 2010}}/ref Els seus objectius principals eren: controlar els desastres mediambientals, ajudar a detectar i controlar la [[desertització]] del nord del país, ajudar a la planificació demogràfica, establir les relacions entre els vectors de la [[malària]] i el medi ambient, proveir la tecnologia necessària per fer que l'educació arribés a totes les parts del país a través de l'educació a distància i ajudar en la resolució dels conflictes fronterers amb els estats veïns.

El NigeriaSat-2 fou construït per la companyia britànica ''Surrey Space Technology Limited'' i fou llançat a l'òrbita des duna base militar de la [[Xina]].ref name=nairaland.com/

El tercer satèl·lit de Nigèria fou el NigComSat-1, construït el [[2004]] i és considerat el primer satèl·lit de comunicacions africà. Aquest està operat per l'Agència Espacial Nigeriana, NASRDA. Fou llançat des de la Xina el [[13 de maig]] de [[2007]] però va fallar l'[[11 de novembre]] de [[2008]].

El quart satèl·lit es va fer per a substituir aquest i és el NigComSat-1Rref{{ref-web|url=http://www.cgwic.com/In-OrbitDelivery/CommunicationsSatellite/Program/NigComSat-1.html |títol=Nigcomsat-1 Program – In-Orbit Delivery Program – Communications Satellite |editor=CGWIC |consulta=21 desembre 2010}}/ref i fou llançat el 19 de desembre de [[2011]].ref{{ref-web|url=http://africanspotlight.com/2011/12/nigeria-launches-satellite-in-china/|títol=Nigeria Launches Satellite In China|editor=African Spotlight|consulta= 10 març 2012}}/ref

== Geografia humana i societat ==
=== Demografia ===
[[Fitxer:Nigeria-demography.png|thumb|right|Evolució demogràfica entre 1961 i 2003.]]
Nigèria, el país més poblat de l'[[Àfrica]] compta amb aproximadament una cinquena part de la població del continent. Tot i que menys del 25% dels nigerians viuen en assentaments urbans, com a mínim hi ha 24 ciutats amb una població més gran a 100.000 habitants. La varietat de costums, idiomes i tradicions provinents dels 250 grups ètnics que co-existeixen a Nigèria, li donen al país una gran diversitat. El grup ètnic dominant a la regió nord són els [[Hausa|Hausa-Fulani]], dels quals una gran majoria són [[Musulmà|musulmans]]. Altres grups ètnics importants d'aquesta zona són els [[Nupes]], els [[Tivs]], i els [[Kanuris]].

L'ètnia [[Iorubes|ioruba]] predomina al sud. Més de la meitat dels Iorubes són [[Cristianisme|cristians]] i prop d'un quart, musulmans. La resta, majoritàriament, segueixen creences tradicionals. El grup predominantment cristià [[Igbos|igbo]] és el grup ètnic més gran del sud-est. La majoria són catòlics romans, encara que els anglicans, pentecostals i altres denominacions evangèliques també tenen importància.

Les comunitats [[Efiks]], [[Ibibios]], [[Annangs]], i [[Ijaws]] (els quatre grups ètnics més grans del país) també conformen un segment substancial de la població de l'àrea. Persones amb diferents idiomes, generalment es comuniquen en [[anglès]], encara que el coneixement de dos o més idiomes nigerians és comú. Els idiomes més difosos són el [[Hausa]], l'Ioruba i l'Igbo. En els últims anys s'han donat esporàdics xocs entre grups cristians i musulmans, particularment al nord del país, on hi va haver pressió per introduir la llei islàmica ([[Sharia]]).
[[Fitxer:Nigeria_Benin_Cameroon_languages.png|300px|thumb|Mapa lingüístic de Benín, Nigèria i Camerun]]
Encara que Nigèria compta amb una xifra d'emigrants relativament baixa, milers de persones deixen el país cada any, tenint com a destinació principal la [[Unió Europea]].

Un tema que s'ha complicat pel caos polític ha estat l'esforç de l'[[Organització Mundial de la Salut]] per eradicar la [[poliomielitis]] del planeta. El nord de Nigèria va ser la localització de la meitat de tots els casos de poliomielitis registrats l'any [[2003]], però els clergues musulmans han protestat repetidament contra la vacuna com un esforç per part dels [[Occident|occidentals]] d'esterilitzar a les nenes musulmanes. El programa nacional de vacunació va ser suspès en diversos estats l'agost de 2003, i la malaltia gairebé es va quintuplicar (119 casos en el primer quart de l'any 2004 contra 24 casos el 2003). El maig de 2004, es va reportar que la poliomielitis s'havia propagat des d'allà a moltes altres nacions africanes les quals prèviament havien estat declarades lliures d'aquesta malaltia. El 18 de maig, l'estat de Kano va acceptar reprendre els programes de vacunació utilitzant vacunes creades a [[Indonèsia]].

L'any 2007 Nigèria comptava amb una població de 135.000.000 habitants. La mitjana de fills per dona és de 5,45 una de les taxes més elevades d'Àfrica, la qual cosa està provocant un creixement poblacional mai vist en la història del país: es calcula que l'any 2050 aquest país tindrà 258.100.000 d'habitants.ref{{ref-web |url = http://www.xist.org/earth/pop_prospects1.aspx|títol = GeoHive - Population prospects}}/ref

=== Llengües ===
El nombre d'idiomes catalogats a Nigèria actualment es calcula en 521. Aquest número inclou 510 llengües vives, dues segones llengües sense parlants nadius i nou llengües extintes. En algunes zones de Nigèria, els grups ètnics parlen més d'un idioma. L'idioma oficial de Nigèria, l'[[idioma anglès|anglès]], va ser elegit per facilitar la unitat cultural i lingüística del país. L'elecció de l'anglès com a idioma oficial es relaciona en part al fet que una part de la població nigeriana parla anglès com a conseqüència de la colonització britànica que va acabar el [[1960]].

Les principals llengües parlades a Nigèria representen a les tres grans famílies de llengües africanes. La majoria són llengües del grup de [[llengües nigerocongoleses]], com el [[ioruba]] i l'[[igbo]], l'idioma [[haussa]] és [[llengües afroasiàtiques|afroasiàtic]], i el [[kanuri]], parlat en el nord-est, principalment a l'Estat de Borno, una llengua membre de la família de les [[llengües niloticosaharianes]].

Encara que la majoria dels grups ètnics prefereix comunicar-se en el seu propi idioma, l'anglès, sent la llengua oficial, és àmpliament utilitzat per a l'educació, les transaccions comercials i amb finalitats oficials. L'anglès com a primera llengua, però, continua sent un vedat exclusiu d'una petita minoria de l'elit urbana del país, i no es parla en absolut en algunes zones rurals. Estant la majoria de la població de Nigèria en les zones rurals, les principals llengües de comunicació del país segueixen sent les llengües indígenes, algunes de les quals són reconegudes com a llengües nacionals. Algunes de les més grans d'aquestes, en particular, el [[ioruba]] i l'[[igbo]], han derivat en llenguatges estandarditzats d'una sèrie de dialectes diferents i són parlats per diversos grups ètnics. L'anglès [[pidgin]] de Nigèria, sovint conegut simplement com a pidgin o broken (Broken English), és una llengua criolla derivada de l'anglès i també una [[Llengua vehicular|llengua franca]] popular, encara que amb diferents influències regionals en dialectes i en l'argot. L'anglès pidgin és àmpliament parlat a les regions del delta del [[Níger]], predominantment a Warri, Sapele, Port Harcourt, Agenebode, Ewu, i Benín City.ref Adegbija, Efurosibina E. (2003). Multilingualism: A Nigerian Case Study. Last paragraph: Àfrica World Press. p. 55. ISBN 1-59221-173-9. http://books.google.com/?id=auI_WuBrWncCpg=PA55. Retrieved 2008-12-26. /ref
br /

=== Religió ===
[[Fitxer:AbujaNationalMosque.jpg|thumb|La mesquita nacional d'Abuja.]]
Nigèria és la llar d'una gran varietat de religions, amb tendència a variar regionalment. Aquesta situació accentua les diferències regionals i ètniques i ha estat vista amb freqüència com una font de conflicte sectari entre la població.refOsita AGBU; milícies ètniques i l'amenaça a la democràcia en transició després de Nigèria, Institut Nòrdic de l'Àfrica, 2004, p. 6./ref Les religions amb més presència a Nigèria són l'[[Islam]] i el [[Cristianisme]],ref name=statereport/ i uns pocs seguidors de les religions indígenes.
Els conflictes actualment s'ha incrementat, ocasionant diverses morts.ref{{ref-web |url = http://www.elperiodico.cat/default.asp?idpublicacio_PK=46idioma=CATidnoticia_PK=694063idseccio_PK=1007|títol = Mig miler de víctimes mortals en els xocs religiosos a Nigèria|editor = El Periódico}}/ref

En base a una enquesta del 2003, el 50,5% eren musulmans, el 48,2% eren cristians (15% [[protestant]], el 13,7% [[catòlica]], i el 19,6% d'altres cristians), i els seguidors d'altres religions va ser de 1,4%.ref[http://pewforum.org/world-affairs/countries/?CountryID=150#2 Prefil demogràfic religiós - Nigèria] Fòrum Pew (Pew Research Center). Consultat el 4 gener de 2010./ref El nord és predominantment musulmà, hi ha un gran nombre de musulmans i cristians en la franja mitjana, inclòs el Territori de la Capital Federal. Al sud-oest, els cristians i els musulmans tenen una presència similiar, les regions del sud són predominantment cristianes, a l'est, els catòlics, anglicans, i metodistes hi són majoria, amb pocs creients tradicionals, mentre que la regió del delta del Níger és de majoria cristiana.ref Name=statereport[http://www.state.gov/g/drl/rls/irf/2009/127249.htm International Religious Freedom Report 2009 - Nigèria] EUA Departament d'Estat./ref

La majoria dels musulmans de Nigèria són [[Sunnisme|sunnites]] (95%), però amb un significatiu nombre de [[Xiisme|xiïtes]]. Alguns estats del nord han incorporat [[llei islàmica]] en els seus ordenaments jurídics, abans secular, que ha donat lloc a certa controvèrsia.ref name=tiptoe''Owobi Angrew, Tiptoeing Through A Constitutional Minefield: The Great Sharia Controversy in Nigeria, Journal Of African law, Vol 48, No 2, 2002.''/ref L'[[Estat de Kano]] ha provat d'incorporar la xaria en la seva Constitució.ref[http://www.wwrn.org/article.php?idd=15994sec=36cont=3 Kano Seeks Supremacy of Sharia Over Constitution], wwrn.org, Accessed May 19, 2007./ref 

Els cristians nigerias estan dividir uniformement entre [[Catolicisme|catòlic]] i [[Protestantisme|protestants]]. Liderant les esglésies nigerianes, hi a l'[[Església de Nigèria]], de la branca [[anglicana]], i la de la [[Convenció Baptista de Nigèria]]. L'àrea de Yoruba conté una alta presència anglicana, menter que l'àrea d'Igboland és predominantment catòlica.

A través d'Ioruba cap a l'oest, moltes persones que són seguidores de l'espiritualitat Yorubo/Irunmole, amb la seva filosofia de destí diví que qualsevol pot convertir-se en [[orisha]] (''Ori'', cap espiritual; el ''xa'' és elegit: ser un amb Olodumare (''oni odu'', la font de Déu de tota l'energia; ''ma re'', il·luminació/triomfs).

Altres grups minoritaris religiosos i espirituals a Nigèria són l'[[hinduisme]],ref[http://www.adherents.com/adhloc/Wh_245.html Adherents by Location], Adherents.com, Accessed May 19, 2007./ref el [[judaisme]], la [[fe bahà'í]], i el [[Chrislam]] (una fe [[sincrètica]] que prové de la fusió d'elements del cristianisme i de l'islam).ref [http://www.csmonitor.com/2006/0126/p01s04-woaf.html In African, Islam and Christianity are growing - and blending], csmonitor.com, Accessed May 19, 2007./ref D'altra banda, Nigèria s'ha convertit en un centre africà per al [[Moviment del Grial]]ref [http://www.grailmovementnigeria.org/index.html Grail Movement - Nigeria], grailmovementnigeria.org, Accessed May 19, 2007./ref i els [[Hare Krishna]]s.ref [http://www.wwrn.org/article.php?idd=5544sec=28cont=3 Day Hare Krishna Came to Town], wwrn.org, Accessed May 19, 2007./ref

== Cultura ==
[[Fitxer:Benin bronze Louvre A97-14-1.jpg|thumb|150 px|Bronze Benín del Museu del Louvre]]

=== Literatura ===
[[Fitxer:Soyinka, Wole (1934).jpg|thumb|left|[[Wole Soyinka]], guanyador del premi Nobel de Literatura el 1986, primer africà a obtenir-lo.]]
La literatura nigeriana és molt important entre les literatures [[postcolonialisme|post-colonials]] en [[anglès]]. Els escriptors nigerians més coneguts són [[Wole Soyinka]], que fou el primer africà que va guanyar el [[Premi Nobel de Literatura]], i [[Chinua Achebe]], que passà a la fama per la seva novel·la, [[Things Fall Apart]], una crítica de [[Joseph Conrad]]. Altres [[escriptor]]s i [[poeta|poetes]] nigerians importants són: [[John Pepper Clark]], [[Ben Okri]], [[Cyprian Ekwensi]], [[Buchi Emecheta]], [[Helon Habila]], [[T.M. Aluko]], [[Chimamanda Ngozi Adichie]], [[Daniel O. Fagunwa]], [[Femi Osofisan]] i [[Ken Saro Wilwa]], que fou executat el [[1995]] pel règim militar. Nigèria té el segon mercat de diaris d'Àfrica.

Entre d'altres, destaquen els següents escriptors de les generacions més joves: [[Chris Abani]], [[Sefi Atta]], [[Helon Habila]], [[Helen Oyeyemi]], [[Nnedi Okorafor]], [[Kachi A. Ozumba]], [[Sarah Ladipo Manyika]] i [[Chika Unigwe]].

=== Música ===
{{AP|Música de Nigèria}}
La [[música de Nigèria]] inclou moltes classes de música tradicional i popular africanes; actualment fins i tot incorpora alguns elements de la música occidental europea o nord-americana. 

La música de Nigèria està relacionada amb múltiples grups ètnics del país, cada un amb les seves pròpies cançons, tècniques i instruments. Poc se'n sap sobre la música del país abans del contacte amb els europeus, però es pot trobar informació en algunes talles de bronze que daten dels [[segles XVI]] i [[segle XVII|XVII]] on es poden observar músics amb els seus instruments.refKarolyi, pg. 4/ref

En l'àmbit musical destaca el multiinstrumentista, compositor i activista dels [[drets humans]] [[Fela Kuti]] (1938 - 1997).

=== Televisió i cinema ===
{{AP|Nollywood}}
{{VT|Llista de directors de cinema nigerians}}
{{VT|Kannywood}}
'''[[Nollywood]]''' és la indústria de [[cinema]] de Nigèria i és la segona més gran al món, darrere de [[Bollywood]] i superant a [[Hollywood]] el [[2009]].ref name=Monde2009Article de Elisa Mignot, « Bienvenue à Nollywood, deuxième producteur mondial de films », publicat a l'edició del ''Monde'' de {{date|26|décembre|2009}}/ref Les pel·lícules nigerianes són el vincle entre les comunitats nigerianes estrangeres i la seva terra natal. El resultat d'aquest fenomen, que a penes té una dècada, ha significat la creació de més de 600 pel·lícules per any, posant a Nigèria entre les nacions que més quantitat de pel·lícules produeixen a tot el món,ref(Larkin, 2005, p. 1)/ref amb més de 7.000 títols en 13 anys.

El cinema a Nigèria està en part basat en esferes estatals que provenen d'antigues estructures colonials i d'una altra part, en la iniciativa de productors i distribuidors independents.ref name=cine1{{ref-llibre|cognom=Balogun|nom=Françoise|títol=Le cinéma au Nigeria|pàgines=13-14|lloc=Brussel·les|editorial=OCIC|any=1984|isbn=2-85-802-438-3}}/ref El primer està caracteritzat per una forta burocràcia i una gestió desafortunada que paralitza la producció dels films i la segona està mancada de mitjans financers, tècnica apropiada i per altres mancances sobre el coneixement sobre el cine com a tècnica, obra d'art i producte comercial. Fins al 1984 la indústria del cinema al país estava molt limitada i produïa poques pel·lícules, tot i que la televisió va ajudar a que aquesta augmentés. Els organismes estatals nigerians relacionats amb el cinema són el ''Film Unit'', la ''Nigerian Film Corporation'' i la ''Nigerian Film Distribution Company''.ref name=cine1/

El cinema de Nigèria ha adquirit una identitat cinematogràfica particular, instpirada en el repertori del seu teatre tradicional;ref name=cine2{{ref-llibre|cognom=L'Association des trois Mondes - Fespaco|títol=Les cinemas d'Afrique. Dictionare|pàgines=585-586|lloc=París|editorial=Karthala - ATM|any=2000|isbn=2-84586-060-9}}/ref Això és deguat a que molts dels directors de cinema també són actors i directors teatrals. Una de les altres particularitats del cinema nigerià és l'existència de nombroses produccions nigerianes que gràcies al vast mercat que tenen, poden ser relativament nombroses i fins i tot es poden fer en llengües nacionals. A més a més de gaudir del públic de la seva nació, el cinema nigerià s'exporta als països veïns.ref name=cine2/

El cinema de Nigèria produït en llengua [[haussa]] i amb seu a la ciutat de [[Kano]] és conegut amb el nom de [[Kannywood]].

=== Esports ===
[[Fitxer:Nigerian vs Ghana football.jpg|right|thumb|Fans de Nigèria en un partit de futbol entre Nigèria i Costa d'Ivori.]]

El [[futbol]] és l'esport nacional de Nigèria i el país té la seva pròpia [[Lliga nigeriana de futbol|lliga]] de futbol.

Nigèria participa també en altres esports com el [[bàsquet]], [[cricket]] i l'[[atletisme]].refA[http://www.africabasket.com/ngr/ngr.aspNigerian Bàsquet Africabasket.com], consulta 29 d'abril de 2007./ref

La boxa és també un esport important a Nigèria; [[Dick Tiger]] i [[Samuel Peter]] són ex-campions del món.

==== Futbol ====
La [[Selecció de futbol de Nigèria]], coneguda com a '''Super Eagles''' (les ''Súper Àligues''), va realitzar la seva primera aparició a una Copa del Món en [[Copa del Món de Futbol 1994|1994]]. Els seus majors assoliments internacionals són la victòria als [[Jocs Olímpics d'estiu 1996|Jocs Olímpics d'Atlanta 1996]] vencent ni més ni menys que a [[Selecció de futbol de l'Argentina|Argentina]] i avançar a les Copes del Món de [[Copa del Món de Futbol 1994|1994]] i [[Copa del Món de Futbol 1998|1998]], on va aconseguir el passatge a vuitens de final, malgrat que després seria eliminada per [[Selecció de futbol d'Itàlia|Itàlia]] i [[Selecció de futbol de Dinamarca|Dinamarca]] respectivament. Quant a les competicions continentals, va guanyar en dues ocasions la [[Copa d'Àfrica de Nacions]], en els anys [[1980]] i [[1994]]. També ha assolit el títol a la [[Copa del Món de Futbol Sub-17|Copa del Món Sub-17]] en [[1985]] i [[1993]], a més de participacions destacades a la [[Copa del Món de Futbol Sub-20|Copa del Món Sub-20]], on ha obtingut dos subcampionats.

L'equip nacional cadet que va participa al Japó'93 ha produït alguns dels millors jugadors del món, com per exemple, [[Nwankwo Kanu]], dues vegades ''Jugador Africà'' de l'any que va guanyar [[UEFA Champions League|liga de Campions]] amb l'[[Amsterdamsche Football Club Ajax|Ajax]] i més tard va jugar amb l'[[FC Internazionale Milano|Inter de Milà]], l'[[Arsenal FC|Arsenal]], el [[West Bromwich Albion FC|West Bromwich Albion]] i el [[Portsmouth FC|Portsmouth]]. Altres jugadors que va sorgir d'aquesta quinta són [[Celestine Babayaro]] ([[Newcastle United|Newcastle]]), [[Wilson Orum]] i [[Taye Taiwo]] (Marsella).

Segons la classificació mundial de la FIFA, el setembre de 2007, Nigèria va ser el millor classificat de futbol a l'Àfrica i el 19è del món.

==== Jocs Olímpics ====
La millor participació de [[Nigèria als Jocs Olímpics]] va donar-se als jocs d'[[Medaller dels Jocs Olímpics d'estiu de 1996|Atlanta 96]].
Es té la sospita que les seleccions sub-20 i sub-23 de futbol de Nigèria utilitzen jugadors majors que els que corresponen. Això es deu al pèsim sistema d'inscripcions al néixer.

== Vegeu també ==
* [[Biafra]].
* [[República de Benin]].
* [[Música de Nigèria]].
* [[Africans subsaharians a Escòcia]].
* [[Johnson Thomas Umunanke Aguiyi-Ironsi]].
* [[Boko Haram]]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Commons= Nigeria|Commonscat= Nigeria|Viccionari= Nigèria|Viquidites= |Viquiespècies= |Viquillibres= |Viquinotícies= |Viquitexts= |Viquiversitat= }}
; Govern
* {{ref-web |url = http://www.nigeria.gov.ng/|títol = Pàgina web del govern nigerià|llengua = anglès}}
* {{ref-web |url = http://www.nigeria-law.org/ConstitutionOfTheFederalRepublicOfNigeria.htm|títol = Consitutció de la República Federa de Nigèria - 1999|llengua = anglès}}
* {{ref-web |url = https://www.cia.gov/library/publications/world-leaders-1/world-leaders-n/nigeria.html|títol = Cap d'estat i membre del gabinet|llengua = anglès}}
* [http://nigerianstat.gov.ng/ Pàgina web del '''National Bureau of Statistics'''.](en anglès)

; Informació general
* {{ref-web |url = http://ucblibraries.colorado.edu/govpubs/for/nigeria.htm|títol = Nigèria|editor= UCB Libraries GovPubs|llengua = anglès}}
* {{ref-web |url = http://uk.oneworld.net/guides/nigeria/climate-change|títol = Canvi climàtic a Nigèria|editor= OneWorldUK|llengua = anglès}}

; Premsa
* {{ref-web |url = http://www.vanguardngr.com/|títol = '''Vanguard''', diari|llengua = anglès}}
* {{ref-web |url = http://www.thisdayonline.com/|títol = '''This Day''', diari|llengua = anglès}}
* {{ref-web |url = http://www.my-nigeria.com|títol = '''Nigèria''', compèndi de notícies relacionades amb Nigèria|llengua = anglès}}
; Portal
* [http://www.onlinenigeria.com/es/ '''Onlinenigeria.com''', portal molt complet sobre Nigèria.](en anglès)

* {{ref-web |url = http://www.nigerian.name|títol = Noms en nigerià|llengua = }}

{{Àfrica}}
{{OPEP}}
{{OIC}}

{{1000 Història i geografia}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Nigeria}}
[[Categoria:Nigèria| ]]</text>
      <sha1>0mfdsgplrmuiufetaafsavl5tikwiis</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>