<page>
    <title>Canó de 88 mm</title>
    <ns>0</ns>
    <id>352389</id>
    <revision>
      <id>13769638</id>
      <parentid>13281658</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:07:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:8.8 cm FlaK 18/36/37/41]]</comment>
      <text>[[Fitxer:Rioarma.jpg|thumbnail|FlaK 18]]
El '''canó de 88 mm FlaK 18/36/37/41''' va ser una peça d'[[artilleria]] [[alemanya]], famós durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Usat tant per a la '''defensa antiaèria''' com per a la '''defensa antitancs''', va ser gràcies a aquest segon paper que va aconseguir la seva fama, a causa de la seva letal efectivitat, ja que podia penetrar el [[blindatge]] de qualsevol [[tanc]] en grans distàncies. El model Pak 43, per exemple, podia penetrar 167 mm de blindatge a 1.000 m. Era conegut pels alemanys com a 'acht-acht' (vuit-vuit en alemany).

== Història ==
[[Fitxer:Totalise88gun.jpg|thumb|Un tanc Cromwell i un jeep passen prop d'un German PAK 43/41 abandonat durant l'operació 'Totalise', 8 d'agost de 1944.]]
L'antecedent d'aquest [[Canó (artilleria)|canó]] va ser el [[Canó antiaeri|antiaeri]] (Flak, o Fliegerabwehrkanone) de 88 mm desenvolupat en [[1917]] per [[Krupp]] i [[Erhadt]]. Va ser usat al final de la [[Primera Guerra Mundial]] per protegir els centres industrials alemanys en el [[Ruhr]] i el [[Rin]] de les incursions aèries aliades.

En finalitzar la [[Primera Guerra Mundial]] se li va imposar a Alemanya una sèrie de restriccions armamentístiques ([[Tractat de Versalles (1919)|Tractat de Versalles]]), entre les que figurava la prohibició de desenvolupar o posseir armes antiaèries. D'aquesta manera, de moment, el projecte quedava oblidat.

Quan els [[nazis]] van arribar al poder, [[Adolf Hitler]] va denunciar el [[Tractat de Versalles (1919)|Tractat de Versalles]] i va començar el rearmament. [[Krupp]], que havia evitat les restriccions traslladant al seu personal a [[Suècia]], va presentar un prototip que va passar a ser fabricat en [[1933]].

== Models ==
=== [[FlaK 18]] ===
[[Fitxer:Wrecked German Transport Marks the Retreat From Rome, 18 June 1944 TR1923.jpg|thumbnail|FlaK 18]]
Aquest model, similar al seu predecessor de la [[Primera Guerra Mundial]], va començar a ser fabricat en sèrie en [[1933]]. Tenia un [[calibre]] de 88/L 56, podent disparar [[obús|obusos]] d'alt explosiu de 10,4 kg, així com munició perforadora de blindatge de 9,2 kg. La [[velocitat inicial (armes)|velocitat inicial]] era de 820 m/segon

Posseïa quatre potes en forma de creu (''kreuzlafette''), amb el canó situat sobre un pedestal, permetent-li un gir de 360º i una elevació entre -3 i +85 graus, el qual el capacitava per atacar blancs tant aeris com terrestres. El canó era compost de dues seccions, la qual cosa permetia una substitució ràpida d'una de les parts si es desgastava, sense haver de canviar tot el canó.

El Flak 18 va ser provat en la [[Guerra Civil Espanyola]] amb la [[Legió Còndor]] enviada per [[Adolf Hitler|Hitler]] per donar suport a les tropes [[revoltats (guerra civil)|sublevades]] contra la [[segona república espanyola|República]], on es va descobrir el seu potencial com a canó antitanc.

=== Flak 36 ===
[[Fitxer:88mm (6267351610).jpg|thumbnail|FlaK 36]]
Com a conseqüència de l'experiència en la [[Guerra Civil Espanyola]] es van fer algunes modificacions.

* La plataforma va ser millorada per incrementar l'estabilitat i facilitar la producció.

* El canó va passar que ser compost de tres seccions, el que permetia un estalvi a la [[indústria]] alemanya, ja que només calia, substituir una de les seccions en lloc del canó sencer.

La resta de característiques continuaven sent igual que el model 18.

==== Flak 36/43 ====

Aquest canó, que va entrar en servei en [[1942]], era un canó Flak 41 muntat sobre la plataforma del Flak 36. Això es va deure que la producció de canons del model FlaK 41 va ser superior a la de plataformes per a aquest model.

=== Flak 37 ===
[[Fitxer:880mm Flak D WWII db.jpg|thumb|right|200px|FlaK 37]]
[[Fitxer:88 mm.JPG|thumbnail|Dials d'un canó FlaK 37]]
Les millores del model Flak 37 respecte al 36 van ser les següents:

* Va tornar al canó de dues seccions, en lloc de tres.

* Es va millorar el sistema de punteria, de manera que rebia informació enviada per un lloc central de la posició de l'avió a una [[computadora]] mecànica [[Ordinador analògic|analògica]] perquè calculés la posició òptima de tret. Aquesta es mostrava amb un punter en un dels dials, i els operadors havien de moure el canó de manera que el segon dial coincidís amb el punter.

* Per les millores del sistema de punteria, el Flak 37 no podia operar com arma antitanc.

==== Flak 37/41 ====

Aquesta versió va sorgir quan encara el FlaK 41 estava en desenvolupament. Bàsicament eren un model FlaK 37 amb una [[cambra (armes)|càmbra]] més gran per permetre disparar munició més poderosa. Només es van construir 13 unitats d'aquesta variant.

=== Flak 41 ===

El model Flak 41 incloïa un nombre de millores, dutes a terme per [[Rheinmetall-Borsig]]:

* El calibre va passar a ser 88/L 74.

* El canó al principi era compost de tres seccions, però van sorgir problemes i finalment va ser canviat a dos.

* La [[velocitat de sortida (armes)|velocitat de sortida]], gràcies al nou canó, va augmentar 1000 m/segon

* El mecanisme de retrocés va ser millorat per compensar l'elevació al paper d'antiaeri.

* L'elevació va ser augmentada a +90º. Per a objectius terrestres es va mantenir l'elevació de -3 º.

* El canó podia disparar fins i tot a 15.000 m d'altura, i a 19.700 m de distància a terra usant [[foc indirecte]].

* El canó estava muntat sobre una plataforma giratòria.

=== [[Pak 43]] ===

Aquest model desenvolupat per [[Krupp]], que va entrar en servei en [[1943]], era una variant del canó de 88 mm per al rol exclusiu d'arma antitanc (PaK, Panzerabwehrkanone). Les seves característiques eren:

* Encara que continuava estant muntat sobre les ànegues d'anteriors models, podia ser usat sense retirar les rodes de la plataforma. Tanmateix, d'aquesta manera es limitava a 30º de transvers, en comparació amb els 360º quan estava muntat sobre la ''kreuzlafette''.

* L'elevació era de -8º a +40º.

* La munició perforadora de blindatge en tenia una [[velocitat de sortida (armes)|velocitat de sortida]] de 1.200 m/segon

* Sense rodes, el canó tan sols tenia una altura|alçària d'1,5 m, facilitant el seu camuflament.

* El sistema de tret era elèctric.

* El canó estava equipat amb un [[fre de desviació]] de la boca.

==== Pak 43/41 ====
[[Fitxer:PaK43-41 base borden military museum 5.jpg|Pak 43/41|thumb]]
Davant de la necessitat d'una arma de major potència en vista dels [[carro de combat|carros de combat]] pesants [[unió Soviètica|soviètics]], es va decidir usar el canó del FlaK 41, de major velocitat de sortida, per a l'arma antitanc.
Així mateix, s'abandona la ''kreuzlafette'' per un sistema de [[gualdera]]. Això va reduir el transvers a 28º a l'esquerra o dreta.

=== Artilleria antiaèria autopropulsada ===

En [[1942]] [[Krupp]] va iniciar un projecte per proveir a la ''[[Wehrmacht]]'' d'un canó antiaeri de 88 mm mòbil per protegir els avenços. Es van construir alguns prototips, però la prioritat donada per als [[carro de combat|carros de combat]] va fer que el projecte s'estanqués.

Va destacar el ''8,8nbsp;cm Flak auf Sonderfahrgestell'' muntat sobre el xassís d'un ''[[Panzer|Panzerkampfwagen IV]]'', amb un canó FlaK 37/56 i després amb Flak 41/75. [[Krupp]] va fabricar tres prototips, i encara que el desenvolupament va continuar fins a febrer de [[1945]], no va arribar a fabricar-se en sèrie.

=== Artilleria antitanc autopropulsada ===

* ''8,8nbsp;cm Pak 43/1 (L/51) auf Geschützwagen III und IV''. Desenvolupat a partir de [[1943]] per [[Deutsche-Eisenwerke]], era un canó Pak 43 muntat sobre els xassisos de ''[[Panzer|Panzerkampfwagen III i IV]]''. Van ser sobrenomenats ''Nashorn'' (Rinoceront) i ''Hornisse'' (Vespa).

* ''Sturmgeschütz mit 8,8nbsp;cm Pak 43/2''. [[Nibelungenwerke]] va fabricar 90 models en [[1943]], sobre el xassís d'un ''[[Tiger I|Panzerkampfwagen VI Tiger]]'', amb un canó PaK43/2 L/71. Va ser sobrenomenat ''Elefant'' i ''Ferdinand'', per ''[[Ferdinand Porsche]]'', l'enginyer dissenyador de [[automòbil|cotxes]] i [[carro de combat|tancs]].

* ''Panzerjäger für 8,8nbsp;cm PaK 43 auf Fgst Panther I'', o ''Jagdpanther'' va ser fabricat per [[MIAG]] i [[MNH]] entre [[1944]] i [[1945]], arribant a fabricar-se gairebé 400 unitats, utilitzades en el [[tanc Panther]] com a Pak 43/3 L/71.

=== Cadència ===
De 15 a 20 projectils per minut per als models Flak 18, 36 i 37, i de 20a 25 el Flak 41.

== Avantatges i desavantatges ==

* Avantatges:
** El canó de 88 mm era altament efectiu penetrant el [[blindatge]] de [[carro de combat|carros]] enemics. No obstant això, els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliats]] comptaven amb armes antiaèries semblants que es podrien haver utilitzat en rol antitanc. Però va ser l'ús que els [[general]]s alemanys com [[Rommel]] van donar a aquest canó que va permetre arribar a un rendiment òptim d'aquesta arma.
* Desavantatges:
** El canó era molt pesant, el que dificultava el seu desplegament tàctic.
** En el rol d'artilleria antiaèria no es va destacar, especialment sent el seu rendiment mediocre. 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=88 mm gun}}
* [http://wnet.suomi.net/kotisivu/harri.kaarre/88series.html Història de la sère de canons de 88 mm]
* [http://efour4ever.com/88.htm US Military Intelligence document on the 88 mm gun]
* [http://www.lonesentry.com/new88mm/index.html The New 88 and Its Carriages]
* [http://history.amedd.army.mil/booksdocs/wwii/woundblstcs/chapter10.htm Detailed examination of the effect of 88 mm FlaK on B-17 and B-24 bombers]


{{ORDENA:Cano De 88 Mm}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Enllaç AB|uk}}

[[Categoria:Artilleria]]
[[Categoria:Armament de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>segoqdbseb7scrglnp6m1nsmvuyu982</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>