<page>
    <title>Big Ben</title>
    <ns>0</ns>
    <id>35341</id>
    <revision>
      <id>13768115</id>
      <parentid>13623467</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T03:23:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Big Ben]]</comment>
      <text>[[Fitxer: Clock Tower - Palace of Westminster, London - September 2006-2.jpg|thumb|200px|Imatge de la Torre del Rellotge del Palau de Westminster el 2006]]
'''Big Ben''' és el nom amb què es coneix a la '''Gran campana de Westminster''', la campana més gran de les que es troben a la '''Torre del Rellotge''' que formen part del '''Gran Rellotge de Westminster''' del [[Palau de Westminster]] i a causa de la jubilació de la Reina Elisabet II, la torre es dirà '''''Elizabeth Tower''''', situat a la ciutat de [[Londres]]. Encara que aquest nom li correspon a la gran campana, popularment també s'aplica al conjunt de la Torre del Rellotge. La torre es troba a la cantonada nord-oest de l'edifici que acull la seu de les dues cambres del [[Parlament Britànic]]. El Big Ben va ser construït l'any [[1858]]. Es creu que rep el nom en honor al primer encarregat de la construcció, Benjamin Hall, o potser per homenatjar el boxejador Ben Caunt, molt popular el 1858, any en què la campana va fondre's. 

== Nom ==
El nom Big Ben és universalment usat per referir-se a la torre en general. No obstant això, oficialment es refereix específicament a la [[campana (instrument)|campana]] principal dins de la torre. Aquesta campana s'encarrega de dir les hores. Té un pes aproximat de 13 tones. Encara que no està oberta al públic, els residents al [[Regne Unit]] poden visitar la torre a través dels seus representants parlamentaris (Members of Parliament). Aquest rellotge és un dels símbols representatius de Londres.

== Història i construcció ==
=== La Torre del Rellotge de Westminster ===
[[Fitxer: Palace.of.westminster.arp.jpg|thumb|200px|El [[palau de Westminster]] i la torre del rellotge des de la sínia [[London Eye]]]]
La '' Torre Elisabet '' (Elizabet Towerref{{ref-web|url= http://www.parliament.uk/about/living-heritage/building/palace/big-ben/ |títol= Big Ben| editor= parliament.uk| llengua= anglès}}/ref) o la '' Torre del Rellotge de Westminster '', popularment coneguda com a Big Ben, va ser aixecada com a part del nou edifici dissenyat per [[Charles Barry]], després que el vell palau de Westminster fos destruït pel foc la nit del [[16 d'octubre]] de [[1834]]. La torre està dissenyada a l'estil gòtic victorià, i té 96 [[metre|m]] d'altura. L'estil gòtic va ser triat finalment per la necessitat de l'imperi britànic de diferenciar de la resta de nacions en aquells dies, que ells consideraven menys forts, on els seus parlaments es regien principalment per l'estil clàssic.

El cos de la torre (61 m d'altura) consisteix en un enrajolat amb revestiment de pedra, els 35 metres restants els formen la [[chapitel|agulla]] de ferro fos amb què es corona la torre. La torre està assentada sobre una base de 15 metres de costat. Els quatre rellotges estan situats a 55 metres d'alçada.

A causa de les condicions del sól on s'assenta la construcció, la torre s'inclina lleugerament al nord-oest, uns 220 [[mm]] l'any.

=== El rellotge i les seves cares ===
[[Fitxer: London Big Ben.jpg|thumb|200px|Imatge d'una de les cares del rellotge.]]
El rellotge de la torre va ser el més gran del món en el seu temps, capaç de donar cada hora amb la precisió d'un segon. El mecanisme del rellotge va ser completat l'any [[1854]], però la torre no va ser completament construïda fins a quatre anys més tard.

Els quatre laterals del rellotge i les seves esferes van ser dissenyats per [[Augustus Pugin]]. Cada lateral té una estructura esfèrica de ferro de 23 peus de diàmetre que conté 312 peces de vidre opac. Algunes d'aquestes peces poden ser tretes per revisar les agulles del rellotge. A la base de cada cara del rellotge hi ha una inscripció en llatí: 'DOMINE SÁLVAME FAC REGINAM NOSTRAMO VICTORIAM PRIMAM' ('Déu guardi a la nostra reina [[Victòria I]]'). La maneta que marca les hores mesura 2,7 metres de llarg, mentre que la que marca els minuts mesura 4,3 metres.

El nom Big Ben va ser posat a la campana original de 16 tones de la torre, fosa el [[1856]]. Atès que la torre no estava encara finalitzada, la campana va ser instal·lada al New Palace Yard, però la campana es va trencar, i finalment es va refer en una campana de 13,8 tones, la qual s'usa avui. La nova campana va ser muntada a la torre el [[1858]] al costat de quatre campanes més, que s'encarreguen de donar els quarts.

El [[7 de setembre]] de [[1859]] el rellotge va entrar en funcionament.

== Altres torres similars ==
Una rèplica de la torre d'uns 6 metres feta de metall, coneguda com a [[Little Ben]] es troba situada a prop de [[Victoria Station]]. Altres torres en diferents llocs del món s'han inspirat en l'aspecte del Big Ben, incloent la torre del rellotge de l'[[Gare de Lyon|Estació de Lió]] , a [[París]], la Torre de la Pau del [[parlament del Canadà]], a [[Ottawa]]. El rellotge monumental de [[Pachuca]] a [[Mèxic]]
i la torre del rellotge en '' [[Victòria (Seychelles)|Victoria]] '' ([[Seychelles]]).

== Fiabilitat ==
[[Fitxer: BigBenAtDusk.jpg|thumb|left|200px|La torre del rellotge en la foscor.]]
El rellotge és famós per la seva fiabilitat. Això és degut a l'habilitat del seu dissenyador, l'advocat [[Edmund Beckett Denison]], qui va inventar un sistema d'[[mecanisme d'escapament|escapament]] de gravetat, que consisteix en un [[pèndol]] amb una estrella de tres puntes que gira quan el pèndol bat els segons, el que fa que el pèndol no sigui alterat per l'acumulació de neu a les agulles, pel vent o per la temperatura als quals està sotmès constantment a causa del clima. Això resolia el problema dels grans rellotges de moure grans agulles en un ambient ventós i tempestuós, sense perdre precisió. Per això Denison va ser nomenat Lord per la [[Reina Victòria del Regne Unit|reina Victòria]] a mitjan [[segle XIX]].

Prova d'aquesta fiabilitat és que durant el bombardeig que va patir la ciutat de Londres durant la [[Segona Guerra Mundial]] per part de la [[Luftwaffe]], el rellotge va seguir funcionant i donant l'hora amb perfecta puntualitat.

=== Incidents ===
Però el Big Ben també ha patit diversos incidents al llarg de la seva història:

* Al cap d'any de [[1962]], el rellotge es va endarrerir a causa de la gran quantitat de neu acumulada entre les agulles, de manera que l'any nou va entrar amb 10 minuts de retard.

* El [[5 d'agost]] de [[1976]], el [[rellotge]] va patir la seva primera i per ara única avaria. A causa del desgast del metall, el mecanisme del repic del rellotge es va trencar. El rellotge va ser reactivat de nou el [[9 de maig]] de [[1977]].

* El [[30 d'abril]] de [[1997]], el dia abans de les eleccions generals, es va aturar. Tres setmanes després, es va tornar a parar.

* El divendres [[27 de maig]] de 2005, el rellotge es va aturar durant 90 minuts des de les 22.07 h, possiblement a causa del clima calorós (les temperatures a [[Londres]] havien aconseguit els 31,8nbsp;°C). Va tornar a funcionar però es va aturar a les 22.20 h i va romandre quiet durant 90 minuts abans de tornar a funcionar.

* El [[29 d'octubre]] de 2005, el Big Ben es va aturar durant aproximadament 33 hores per revisar-lo. Va ser el manteniment més llarg en 22 anys.

* El pèndol del Big Ben per estar ajustat amb major precisió, és calibrat mitjançant monedes apilades a la base del pèndol que s'agreguen o es treuen de tant en tant.

* L'any [[2005]], es van descobrir documents a casa d'[[Abu Hamza]] en els quals el Big Ben apareixia com un possible objectiu [[terrorista]]. En aquests documents també van aparèixer com a objectius la [[Estàtua de la Llibertat]] i la [[Torre Eiffel]]. En el seu judici va negar tot coneixement d'aquests documents.

* Al mes d'[[agost]] de [[2007]], el van aturar per a una revisió.

== El Big Ben a la cultura popular ==
* A la pel·lícula '' [[Peter Pan]] '', quan el protagonista va a buscar a Wendy i els seus germans volen fins a la torre del Big Ben i es posen en una de les manetes.

* A la pel·lícula '' [[V for Vendetta (pel·lícula)|V de Vendetta]] '' el Big Ben és derrocat al costat de tot el Palau de Westminster en una apoteòsica abolició del govern anglès.

* En el capítol [[El casament de Lisa]] de '' [[Els Simpson]] '' es veu Lisa estudiant l'any [[2010]] a [[Londres]], i es veu el rellotge de la torre com un [[rellotge digital]].

* En un capítol de [[Phineas i Ferb]], els nois estan a Londres i col·loquen un tobogan gegant sobre el Big Ben, mentre [[Perry l'ornitorinc|Perry]] lluita dins d'aquest.

* A la pel·lícula [[101 dàlmates]], amb l'acció situada a Londres, [[Cruella de Vil]] imagina el [[Palau de Westminster]] pintat de blanc, amb taques negres, com un dálmata.

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Big Ben|Big Ben}}
* [http://www.explore.parliament.uk/Descobriu el parlament] (en anglès)
* [http://maps.google.es/maps?f=qhl=esgeocode=q=big+ben  ie = UTF8  ll = 51.500749, -0.124272  spn = 0.00176,0.004249  t = h  z = 18  iwloc = addr  om = 1 Google Maps]

{{Coord|51|30|02.2|N|00|07|28.6|W|type:landmark_scale:3000|display = title}}


{{Autoritat}}
[[Categoria:Torres]]
[[Categoria:Edificis de Londres]]</text>
      <sha1>oynrxmb1uh05r2ukmn1b4uo4f79jyp3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>