<page>
    <title>Tanc Matilda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>353851</id>
    <revision>
      <id>13775479</id>
      <parentid>13540779</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T00:59:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Matilda tank]]</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vehicle militar
|nom= Matilda
|imatge= [[Fitxer:Puckapunyal Matilda Tank DSC01931.JPG|300px|Matilda en el Museu de Tancs de Puckapunyal]]
|peu de foto= Matilda en el Museu de Tancs de Puckapunyal
|tipus= Tanc de infanteria
|país= {{RUN}}
|serv_data= 1939-1945
|operadors= {{RUN}} br /{{AUS}} br /{{URS}}
|guerra= [[Segona Guerra Mundial]]
|dis_data= 
|fabricant= ''Vulcan Foundry'' i altres
|cost= 
|prod_data= 1937–1943
|quantitat= 2987
|tripulació = 4
|longitud = 6.019 m
|amplada = 2,59 m
|pes = 26.924 kg
|blindatge = 10–60 mm
|armamentp = Canó Ordnance Quick-Firing de dos lliures (40mm i 52 calibres) 
|armaments = Metralladora coaxial Besa de 7,92mm refrigerada per aire
|motor = Dos motors dièsel de sis cilindres en línia, refrigerats per agua, tipus Leyland EI 48 i EI 49. 
|potència = 95 hp cadascun a 2000 rpm.
|velocitat = 24 km/h
|autonomia = 80 km (amb dipòsits interns)
}}
'''Matilda''' va ser un [[tanc]] de tipus mig usat pels exèrcits britànics, australians i d'altres països aliats durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Els primers models van entrar en servei en [[França]], a la fi de 1940, com element blindat auxiliar de la infanteria, al [[Cos Expedicionari Britànic]]. Malgrat el seu enorme blindatge (10-60 mm), la seva baixa capacitat de foc li va fer aviat obsolet. Encara que la sèrie Mark II va arribar a entrar eventualment en combat a França, el seu baptisme de foc va anar en el nord d'[[Àfrica]]. Es va emprar en gran nombre, especialment a partir de l'[[Operació Crusader]]. Era àmpliament capaç de destruir qualsevol carro italià en el teatre d'operacions, però a causa de la seva escassa velocitat (9mph o 15 kmph) no assolia col·locar-se en situació òptima de tir enfront dels [[Panzer III]] i [[Panzer IV]] alemanys. Es van construir un total de 3.000 unitats. 

== Origen ==

El Matilda va néixer de la necessitat de l'[[exèrcit britànic]] de contar amb un vehicle lleuger de suport, la tasca del qual seria la d'efectuar la ruptura inicial contra posicions defensives enemigues, el calç precisa un carro lent però ben blindat per a absorbir la major quantitat de dany possible. Cap a 1934 l'inspector del Reial Cos de Carro, general de divisió P. Hobart va explicar les alternatives: 
* Un carro poc conspicu, bé blindat i equipat amb una metralladora, disponible en grans quantitats per a sobrepassar les defenses enemigues. 
* O un més gran, amb un canó i prou blindat com per a resistir l'[[artilleria]] de campanya. La decisió sobre què modelo seguir estava en mans del director general d'Armament i Material, general Sir Hugh Dobles eles, comandant del Cos de Carros a França durant la [[Gran Guerra]]. 

Dobles eles era un gran partidari i defensor del concepte de carros d'infanteria, però, limitat enormement per l'economia de temps de pau, tub que donar prioritat al tipus més petit. 

El Matilda va sofrir de l'error de concepte que els britànics tenien, un carro de suport a infanteria en comptes del sistema alemany d'usar a la infanteria com suport dels seus Panzers. En general, els tancs britànics d'inicis de guerra eren semblats, un gran blindatge frontal, molt lents i poc armament. No obstant això, en el desert van ser durs oponents dels Panzers III, que disparaven a les erugues al veure's impotentes de penetrar el frontal.

== Variants ==

* '''Matilda I ([[Tanc d'infanteria Mk I]])''' 
:Primer model en producció.
* '''Matilda II (Tanc d'infanteria Mk IIA)''' 
:[[Canó]] Vickers substituït per una [[Besa]] MG.
* Es van produir una sèrie de tancs d'entrenament no-blindats.
* '''Matilda III (Tanc d'infanteria Mk IIA*)''' 
:Nou [[motor]] dièsel Leyland.
* '''Matilda III CS''' (per suport tancat) 
:Variant amb [[canó]] de 3 polzades (75 mm).
* '''Matilda IV (Tanc d'infanteria Mk IIA**)''' 
:Amb motors millorats.
* '''Matilda V''' 
:Millorada caixa de canvis i transmissió.
* '''Baron I, II, III, IIIA''' 
:Xàssis de Matilda amb detector de mines.
* '''Matilda Scorpion I / II'''
:Xàssis de Matilda amb detector de mines.
* '''Matilda II CDL / Matilda V CDL''' ([[Canal Defence Light]]) 
:La torreta original ha sigut substituïda per una altra de cilíndrica amb llum i metralladora BESA.
Variants australianes:
* '''Matilda Frog''' (25)
:Tanc llançaflames.
* '''Murray''' i '''Murray FT''' 
:Tanc llançaflames.
* '''Matilda Hedgehog''' (6)
gallery
Fitxer:Matilda-Scorpion.jpg|Tanc Matilda restrejador de mines, Àfrica del Nord, 2 de novembre de 1942.
Fitxer:Matilda Frog(AWM 111056).jpg|Un tanc llançaflames Matilda, a Borneo, 1945.
Fitxer:Matilda Hedgehog(AWM 133687).jpg|Un Matilda Hedgehog, amb el morter elevat.
/gallery

== Tancs sobrevivents ==
Queden 45 Matilda II avui en dia en diversos graus de conservació. La majoria (cap a uns 30) són en museus o en propietats privades a Austràlia. 

gallery
Fitxer:Matilda MK2 Series 4.jpg|Col·lecció Jacques Littlefield, Califòrnia.
Fitxer:Puckapunyal_Matilda_Tank_DSC01931.JPG|Matilda al Royal Australian Armoured Corps Tank Museum de Puckapunyal, Austràlia.
Fitxer:Puckapunyal-Matilda-Hedgehog-1.jpg|Matilda Hedgehog, RAAC Museum, Puckapunyal, Austràlia.
Fitxer:Puckapunyal-Matilda-Dozer-2.jpg|Matilda Bulldozer, RAAC Museum, Puckapunyal, Austràlia.
Fitxer:Puckapunyal-Matilda-Frog-2.jpg|Matilda Frog, RAAC Museum, Puckapunyal, Austràlia.
Fitxer:Matilda_II_Bovington.jpg|[[Bovington Tank Museum]], Anglaterra.
Fitxer:Matilda tank CFB Borden 1.jpg|Museu [[CFB Borden]], Ontario, Canadà.
Fitxer:MkII Matilda2.jpg|[[United States Army Ordnance Museum]], Aberdeen, Maryland. 
/gallery


== Bibliografia ==
* Handel, Paul : ''Dust, Sand and Jungle'', 2003 RAAC Memorial and Army Tank Museum, ISBN 1-876439-75-0. 
* David Fletcher, Peter Sarson -'' Matilda Infantry Tank 1938-45, 1994'' Osprey Publishing (New Vanguard 8), ISBN 1-85532-457-1. 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Matilda II tank}}
* [http://www.onwar.com/tanks/uk/fmatilda3.htm OnWar - Matilda II i III]
* [http://www.wwiivehicles.com/unitedkingdom/infantry/matilda.html Vehicles militars durant la II Guerra Mundial]

[[Categoria:Tancs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>mpsp7g3w9hidep8jn0byivbot0vvfcl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>