<page>
    <title>Carniola</title>
    <ns>0</ns>
    <id>355555</id>
    <revision>
      <id>13771004</id>
      <parentid>13751670</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T10:01:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Carniola]]</comment>
      <text>{| class=infobox bordered style=width: auto;
|+ Regions tradicional d'Eslovènia
|-
| colspan=1 | [[Fitxer:Borders of the Historical Habsburgian Lands in the Republic of Slovenia.png|center|300px|Regions tradicionals d'Eslovènia]]
|-
| center span style=black'''1'''/span [[Litoral eslovè]]; span style=color:#3f3f3f '''Carniola:''' '''2a'''/span [[Alta Carniola|Alta]] br/  span style=color:#3f3f3f'''2b'''/span [[Carniola Interior|Interior]], span style=color:#3f3f3f'''2c'''/span [[Baixa Carniola|Baixa]] br/  center span style=color:#3f3f3f'''3'''/span [[Carintia (Eslovènia)|Carintia]]; span style=color:#3f3f3f'''4'''/span [[Baixa Estíria|Estíria]]; span style=color:#3f3f3f'''5'''/span [[Prekmurje]]/center 
|-----
|}

La '''Carniola''' {{mida|1=([[eslovè]]: ''Kranjska'', [[alemany]]: ''Krain'')}} és una regió d'[[Eslovènia]] al voltant de la capital eslovena [[Ljubljana]] {{mida|1=(en alemany ''Laibach'')}}. El nom fa referència a l'antic poble dels '''Carnii''', una tribu de filiació encara dubtosa, que habitaven la regió quan va ser incorporada a l'[[Imperi Romà]].

Antic ducat de la [[Casa d'Àustria]], fins al [[1918]] va formar part de l'[[Imperi Austrohongarès]]. Després de la [[I Guerra Mundial]] va passar majoritàriament a [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]], excepte la seva part més occidental, que es va incorporar a Itàlia. Després de la [[Segona Guerra Mundial]], la part que havia estat incorporada a [[Itàlia]] es va integrar a Iugoslàvia, fins a la dissolució d'aquesta.

== Geografia ==

La Carniola és una regió muntanyosa alpina amb una superfície aproximada de 9.838 kmsup2/sup, el [[riu Sava]], un afluent del [[Danubi]] la travessa. La temperatura mitjana a la regió és de 10 °C.

== Història ==

En el moment de entrar en la Història, el territori de l'actual Carniola estava ocupat per diverses [[il·liris|tribus il·liries]] i [[celtes]]. El [[200 aC]], els romans van conquerir la regió que va formar part de les províncies romanes [[Pannònia]] i [[Noricum]].

Després de la caiguda de l'Imperi Romà va formar part del [[ostrogots|Regne Ostrogot d'Itàlia]]. Els [[Longobards]], un poble germànic originari d'Europa del Nord, es van instal·lar en la regió de Carniola abans de marxar sobre la península italiana. Els eslaus, què ja havien començat a infiltrar-se cap a la fi del [[segle V]], ocuparen tota la regió a mitjans del [[segle VI]].

A la fi del [[segle VI]], els [[Àvars eurasiàtics|àvars]] van imposar el seu domini sobre Carniola des del seu centre de poder a les planes de Pannònia. El [[626]], després de fracassar d'aquest poble en el seu intent de prendre [[Constantinoble]], els eslaus es revoltaren i la Carniola va entrar a formar part de l'efímer Imperi eslau de [[Samo]]. 

Els francs de [[Carlemany]] van conquerir Carniola el [[788]]. La regió va ser incorporada al [[Marca de Friül]] i, quan aquest es va dividir, es va constituir en una Marca independent, la '''Marca de Carniola''', amb un cap eslau, depenent de governador de [[Baviera]], que residia a [[Kranj]]. Cent anys després, el [[hongaresos|tribus magiars]] van creuar els [[Càrpats]] i s'instal·laren en Pannònia, separant als avantpassats dels [[Eslovènia|eslovens]] dels avantpassats dels [[Eslovàquia|eslovacs]].

Els nobles bavaresos i francs van anar ocupant els feus que s'anaven creant, de tal manera que, entre el [[segle VIII]] i fins a la fi de la [[Primera Guerra Mundial]], la població eslava va ser governada per una minoria de parla germànica. En aquest repartiment de poder van també va participar l'Església i els bisbes de [[Freising]], [[Brixen]] y [[Aquileia]], van gaudir de extenses possessions a Carniola fins al punt de ser tant poderosos com els ducs de [[Celje]], [[Gorizia]] o [[Babemberg]]. La Marca de Carniola va canviar de mans fins que finalment, el [[1268]], tota Carniola, junt amb [[Caríntia]], foren heretades per [[Ottokar II]] de [[Bohèmia]]. En ser vençut i mort aquest rei a la [[batalla de Dürnkrüt]], el [[1278]], Carniola va tornar novament a mans austríaques. 

Convertida en ducat, el [[ducat de Carniola]], va pertànyer a l'[[Imperi Austríac]] fins al final de la Primera Guerra Mundial, quan Carniola es va incorporar al [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens]], conegut després como '''Regne de Iugoslàvia'''.
{{Projectes germans|commons=Carniola}}

{{coord|41.434722232222|N|25.132777787778|E|_source:kkwiki_scale:100000|display=title}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Geografia d'Eslovènia]]
[[Categoria:Història d'Àustria]]</text>
      <sha1>hd979r0xytr8h1k8ygnv5w0zbo20mbj</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>