<page>
    <title>Loteria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>356551</id>
    <revision>
      <id>14025001</id>
      <parentid>13784816</parentid>
      <timestamp>2014-09-08T14:49:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (-(  +(, - ) +))</comment>
      <text>Una '''loteria''' és una forma de joc d'[[atzar]] que ofereix, a través del [[sorteig]], un premi atractiu per tal de fer participar en el públic al sorteig. Algunes loteries funcionen al marge de la [[Legislació|llei]] (de forma alegal, sense regulació o infringint directament la legalitat), mentre que d'altres sorgeixen precisament de l'organització d'una loteria nacional per part del [[govern]] com una estructura [[Sector públic|pública]]. És comú trobar un cert grau de regulació de la loteria per part dels governs.

A principis del [[segle XX]], la majoria de les formes dels jocs d'atzar, incloses les loteries i sortejos, són il·legals en molts països. Això es va mantenir fins després de la [[Segona Guerra Mundial]]. En el decenni de 1960 els casinos i les loteries van començar a aparèixer a tot el món com un mitjà per obtenir una major font d'ingressos dels impostos.

Les loteries són, en la majoria dels casos, gestionades pels governs o estats locals i de vegades es descriu com un [[impost]] regressiu, ja que el més probable és que per comprar les participacions solen ser els membres menys pròspers d'una [[societat]] els qui proven fortuna amb aquest mitjans. L'astronòmica improbabilitat de guanyar els grans premis també han donat lloc als epítets d'un impost sobre l'estupidesa, matemàtiques d'impostos o impost voluntari. Estan destinades a suggerir que les loteries, essent una forma [[addictiva]] als jocs d'atzar, són uns ingressos públics que només perjudiquen als consumidors, i que és necessari deixar el joc, ja que és un molt mal negoci. De fet, el desig dels consumidors d'adquirir loteria per a si mateixos és una garantia de beneficis on la mitjana del premi val substancialment menys del que costa comprar. 

Després de tenir en compte el valor actual del premi de loteria com una sola suma global en efectiu, a més de l'impacte dels impostos que s'hi podrien aplicar, i la probabilitat d'haver de compartir el premi amb altres guanyadors, s'arriba a la conclusió que un bitllet típic d'una gran loteria té un valor inferior a un terç del seu preu habitual de compra. 

Les Loteries es venen en molts formats. El [[premi]] pot ser fix en efectiu o en mercaderies. En aquest format hi ha risc per a l'organitzador en cas d'insuficiència dels bitllets que es venguin. El premi pot ser un percentatge fix dels ingressos on els organitzadors prometen que el premi serà en percentatge establert de tota la recaptació.

El fet que les loteries són celebrades habitualment, porten a algunes contradiccions en contra dels models estàndard de la racionalitat econòmica, trencant la lògica del risc i el benefici. Tanmateix, les expectatives d'alguns jugadors poden no ser per guanyar el joc, en si mateix, sinó per experimentar l'emoció i caure en una fantasia de convertir-se possiblement en rics. En el cas d'una assegurança, per exemple, representa un expectativa negativa del valor d'allò que s'assegura però no es considera un impost sobre l'estupidesa, perquè dona una garantia i en general, els casos de risc o accidents pot ser d'utilitat per a l'individu o empresa; mentre que la loteria no salva d'una situació, l'empitjora gastant diners amb l'expectativa de millorar mentre es perd la inversió. 

[[Bitllets]] de loteria solen ser escanejats en grans quantitats, amb mecanismes tecnològics. En l'actualitat el rendiment de la loteria, que triga menys d'un segon per comprovar si hi ha una combinació guanyadora, s'hi afegeixen els casos que ningú reculli el premi, fins i tot en el cas de les loteries milionàries.


==Història==

===Precedents===
Els primers rastes d'una loteria s'han trobat a la dinastia Han entre 205 i 187 aC. La loteria ha ajudat a finançar importants projectes governamentals com la [[Gran Muralla]] de la Xina. Des del xinès El llibre dels Cantars (segon mil·lenni abans de Crist) ve una referència a un joc d'atzar com el dibuix de la fusta, que en aquest context, seria idoni per a descriure el sorteig. Des de l'època celta, els Cornish utilitzen paraules com teulet prEN que es tradueix en llançar a la fusta i significa sorteig. La Ilíada d'[[Homer]] fa als lots que es col·loca en [[Agamemon]] del casc per determinar que lluita Héctor.

La primera loteria europea coneguda es va produir durant l'[[imperi Romà]], i va ser utilitzada principalment com una forma de diversió en els sopars. Cada convidat rebia un bitllet, i els premis consistien en articles de luxe com ara té. Cada bitllet de titular s'assegura de guanyar alguna cosa. Aquest tipus de loteria però, no és més que la distribució de regals per rics nobles. Els primers registres d'una oferta de bitllets de loteria a la venda de loteria organitzada es troba feta per l'[[emperador]] romà [[August Cèsar]]. Foren per a les reparacions de la ciutat de [[Roma]], i els guanyadors van rebre premis en forma d'articles de desigual valor.

===Primeres loteries===
Embrió de loteria prové dels [[genovesos]]. En aquesta [[República]] existia el costum de fer a la sort el nom dels cinc [[senadors]] que havien d'ocupar certes places. El Senat estava compost de noranta membres i per al sorteig es ficava en una caixa cinquanta boles, cinc d'elles marcades que eren les dels càrrecs vacants. El públic que desconeixia el nom dels senadors noranta feia apostes sobre els que poguessin ser els premiats les quals eren objectes de veritable [[especulació]]. El primer sorteig públic en acta escrita és la que es va celebrar a la [[ciutat]] holandesa de Sluis en 1434.

La primera loteria que va oferir participacions a la venda amb premis en forma de diners es van dur a terme als [[Països Baixos]] durant el període 1443-1449. Diverses ciutats de Flandes (parts de [[Bèlgica]], Holanda i [[França]]), que va tenir lloc en públic per recaptar fons per fortificacions de la ciutat, i recaptar diners per ajudar als [[pobres]]. Registres de la ciutat de Gant, Utrecht, i Bruges, indiquen que les loteries poden ser fins i tot de més [[antiguitat]]. Una de les primeres actes són del 9 de [[maig]] de 1445 a L'Ecluse, es refereix a la recaptació de fons per construir murs i fortificacions de la ciutat, amb un sorteig de 4.304 entrades i un premi en metàl·lic de 1.737 florins. Al [[segle XVII]] era força normal als Països Baixos organitzar loteries, a fi de reunir diners per als pobres. El bitllet costa al voltant de quatre florins i els premis són pintures (50 a 100 per la loteria); algunes d'aquestes pintures són obra de famosos [[pintors]] com [[Jan van Goyen]].

*Anglaterra, 1566-1826

Encara que el primer Anglès probablement experimentat amb rifes i jocs similars d'atzar, el primer oficial de la loteria va ser noliejat per la reina Elizabeth I, l'any 1566, i va ser establerta en 1569.

Per tant, els diners de la loteria es va rebre un préstec per al govern durant els tres anys que les entrades s'han venut. En anys posteriors, el govern va vendre el bitllet de loteria de drets als intermediaris, els qui al seu torn, va contractar els agents i corredors de vendre'ls. Aquests corredors eventualment es va convertir en la borsa d'avui en dia per diverses empreses comercials.

Molta gent van celebrar loteries privades, inclosa la recaptació de diners per a la Companyia Virgínia de Londres en suport del seu assentament a Amèrica a Jamestown. La Loteria de l'Estat d'Anglès es va desenvolupar entre 1694 fins a 1826.

*Principis d'Amèrica, 1612-1900

Una loteria, autoritzades pel rei Jacob I el 1612, va concedir a la Companyia Virgínia de Londres el dret a recaptar fons per ajudar a establir colons a la primera colònia permanent Anglès a Jamestown, Virginia.

Loteries colonial a Amèrica han exercit un paper significatiu en el finançament d'empreses privades i públiques. S'ha registrat que més de 200 loteries van ser sancionades entre 1744 i 1776, i va exercir un paper important en el finançament de carreteres, les biblioteques, les esglésies, col·legis, canals, ponts.

Durant la Guerra Franco-Índia, diverses colònies van fer loteries per ajudar a finançar les seves fortificacions i les milícies locals. El maig de 1758, l'Estat de Massachusetts recaptar diners amb la loteria de la Expedició contra Canadà.

Benjamin Franklin va organitzar una loteria per recaptar diners per a la compra de canons per a la defensa de Filadèlfia. Més tard, el 1769, Washington va ser un director del Coronel Bernard Moore slave Loteria, que anuncien la terra i esclaus com premis en el Butlletí Oficial de Virgínia.

El 1776 apareixen bitllets de Loteria emesos pel Congrés Continental per finançar la Guerra Revolucionària.

A l'inici de la Guerra Revolucionària, el Congrés Continental utilitza loteries per recaptar fons per donar suport a l'exèrcit colonial. Els impostos mai ha estat acceptat com una manera d'augmentar el finançament públic per als projectes, i això va contribuir a la creença popular que les loteries són una forma d'impost ocult.

Al final de la Guerra Revolucionària dels diferents Estats han hagut de recórrer a les loteries per recaptar fons per a nombrosos projectes públics. Durant molts anys aquestes loteries van ser un gran èxit i va contribuir al ràpid creixement dels Estats Units. Moltes esglésies d'Amèrica va plantejar la construcció de fons a través de les loteries estatals privades autoritzades.

Tanmateix, aquest joc es va convertir en una loteria causa de la mala gestió financera i d'escàndol. 

Cap al final del segle 19 la gran majoria de les constitucions estatals prohibien les loteries. Finalment, el 29 de juliol de 1890, EUA President Benjamin Harrison exigeix, al Congrés que va actuar amb rapidesa, i els EUA van prohibir l'ús de loteria.

===Consagració===

Els holandesos van ser els primers a posar els [[diners]] com a únic premi. La loteria ha demostrat ser molt [[Popularitat|popular]], i va ser aclamada com una forma indolora i voluntària de [[fiscalitat]].

A Espanya es va implantar per primera vegada el 1763, tot i que inicialment va ser concebuda per dedicar els beneficis a obres de caritat, aviat les rendes foren agregades a l'erari públic. Originalment es feien 12 sortejos per any, costant 4 pesos cada bitllet. [1]

A França, la loteria no va néixer fins a l'any 1776, època en què es va constituir la loteria real que va ser abolida el 1836.

==Malalties pel joc==
Les persones que participen en els jocs d'atzar i de diners (els jocs d'atzar) pot desenvolupar una forta dependència d'ells. Això s'anomena la psicopatologia del joc.

Entre els que participen en els jocs d'atzar i de diners (jocs d'atzar), algunes persones desenvolupen una malaltia: el joc es converteix en una addicció i esdevé incontrolable l'impuls a apostar diners. L'addicció es caracteritza per un estat de necessitat de fer una activitat, o el consum d'una substància, i la necessitat d'augmentar la freqüència o la dosi per mantenir l'ordre i evitar l'estat de manca (malestar, ansietat). 

El 1980, l'Associació Psiquiàtrica Americana reconeix joc patològic com un trastorn impulsiu (DSM-III, 1980). Segons un estudi, de l'1 al 2% dels adults compleixen els criteris de joc patològic.

En termes de la política de salut, el debat gira entorn de dos punts de vista oposats. D'una banda, una posició per la qual la prevalença dels jocs d'atzar no està correlacionada amb l'accés a les activitats del joc i que no necessita de regulació. D'altra banda, hi ha qui defensa una regulació que poden limitar substancialment el nombre de jugadors i els costos socials que s'associen amb aquesta psicopatologia.

==Probabilitat de guanyar==

Les possibilitats de guanyar un premi gros de loteria són determinats per diversos factors, entre ells: el recompte dels possibles números, el nombre dels números guanyadors, o no és significatiu per extreure els números i si són retornats a la possibilitat d'un nou dibuix.

Les possibilitats de guanyar qualsevol loteria real pot variar àmpliament depenent de la loteria dissenyada. 

La majoria de les loteries donen detalls dels premis quan es posen en venda alguns dels números guanyadors. En la majoria de les loteries, si una gran quantitat de petits premis es concedeixen, el pot es reduirà, de manera similar que el pot es divideix si diversos jugadors tenen tots els butlletes amb els números guanyadors. El valor esperat de les apostes de loteria sovint és especialment baix.

En un famós succés, un home de negocis polonès-irlandès anomenat Stefan Klincewicz va adquirir la quasi totalitat de les 1947792 combinacions disponibles a la loteria irlandesa. Ell i els seus col·laboradors van pagar menys d'un milió de lliures irlandeses, mentre que el pot ascendia a £ 1,7 milions. Hi va haver tres bitllets guanyadors, però amb el quart i el cinqué premis, Klincewicz va realitzar un petit benefici en general.

== Els països amb una loteria nacional ==

===Amèrica===
* [[Argentina]]: Quiniela, Loto i diversos altres
* [[Barbados]]: [[Barbados loteria]] i diversos altres
* [[Brasil]]: [[Mega-Sena]] i diversos altres
* [[Canadà]]: [[de Lotto 6 / 49]] i [[de Lotto Super 7]]
* [[Xile]]: Polla Xilena de Beneficència SA
* [[República Dominicana]]: Loteria Electrònica Internacional Dominicana SA
* [[Equador]]: Loteria Nacional
* [[Mèxic]]: Loteria Nacional per a l'Assistència Pública i Pronòstics per l'Assistència Pública

===Europa===
* Pan-Europeu: [[Euromillones]]
* [[Països nòrdics]]: [[Viking Loteria]]
* [[Alemanya]]: Lotto 6 aus 49, Spiel 77 i Super 6
* [[Àustria]]: Lotto 6 aus 45, Euromillones i Zahlenlotto
* [[Bèlgica]]: Loterie Nationale o Nationale Loterij i Euromillones
* [[Bulgària]]: TOTO 2 6 / 49
* [[Catalunya]]: [[Loteria de Catalunya]] (6 / 49 entre d'altres)
* [[Croàcia]]: Hrvatska lutrija
* [[Dinamarca]]: Lotto, Klasselotteriet
* [[Eslovàquia]]: Loto
* [[Eslovènia]]: Loterija Slovenije
* [[Espanya]]: Loterías y Apuestas del Estado, Euromillones i el [[un cop]]
* [[Finlàndia]]: Lotto ([[Veikkaus]])
* [[França]]: La Française des Jeux i Euromillones
* [[Grècia]]: Lotto 6 / 49, Joker 5 / 45 + 1 / 20 i diversos altres
* [[Hongria]]: Lotto
* [[Islàndia]]: Lotto
* [[República d'Irlanda | Irlanda]]: [[gaèlic Loteria Nacional | La Loteria Nacional]] (((lang-ga | Un Chrannchur Náisiúnta))) i Euromillones
* [[Itàlia]]: Lotto i [[SuperEnalotto]]
* [[Letònia]]: Latloto 5 / 35, SuperBingo, Keno
* [[Luxemburg]]: Euromillones
* [[República de Malta|Malta]]: Super 5 i Loteria
* [[Montenegro]]: Lutrija Crne Gore
* [[Països Baixos ]]:'' Staatsloterij (La Loteria de l'Estat)''
* [[Països Baixos]]: Nationale Loterij Codi postal
* [[Noruega]]: Loteria
* [[Polònia]]: Loteria
* [[Portugal]]: Lotari Clàssica, Euromillones i Lotari Popular
* [[Romania]]: Loteria Română
* [[Rússia]]: Gosloto (((lang-ru | Гослото)),'''' La Loteria de l'Estat)
* [[República Sèrbia]]: Lutrija Republike Srpske
* [[Sèrbia ]]:'' Državna Lutrija Srbija (La Loteria de l'Estat de Sèrbia)''
* [[Suècia]]: Lotto ([[Svenska Spel]])
* [[Suïssa]]: Suïssa Euromillones i Loteria
* [[Turquia]]: Diversos jocs per Milli Piyango İdaresi (Administració de Loteria Nacional), incloent Loto 6 / 49 i pots
* [[Ucraïna]]: Super Loteria
* [[Regne Unit]]: El [[Loteria Nacional (Regne Unit) | Loteria Nacional]], sent el principal joc de Lotto. Així mateix, [[dilluns (loteria) | Dilluns - La Loteria de caritat]] i Euromillones

===Àsia ===
* [[Hong Kong]]: [[Marcos Sis]]
* [[Israel]]: Loteria
* [[Japó]]: Takarakuji
* [[Líban]]: La Libanaise des Jeux
* [[Malàisia]]: Esports Toto, Magnum i Magnum 4D, Pa Malàisia Piscines (dóna dt Chai)
* [[Filipines]]: [[Sorteig Loteria de Filipines]]
* [[Singapur]]: [[Toto (jocs) | TOTO]], 4D
* [[Corea del Sud]]: Loteria
* [[Taiwan]]: Taiwan Loteria
* [[Tailàndia]]: สลากกินแบ่งรัฐบาล (''salak ginebra bang ratthabarn''o Govern de Loteria), també anomenat de loteria o หวย''(Huay)''.
* [[Vietnam]]: XO tan kien thiết
* [[Índia]]

===Àfrica===
* [[Sud-àfrica]]: [[Loteria Nacional de Sud-àfrica]]
* [[Kenya]]: Toto 6 / 49, Kenya Caritat Sorteig

===Australasia ===
* [[Austràlia]]: [[Loteries a Austràlia]], [[Powerball (Austràlia) | Powerball]], [[Golden taüt]]
* [[Nova Zelanda]]: NZ Loteries

== Premis destacables==
{| class=wikitable style= font-size: 95%;
! Premi
! Loteria
! Width = 120px | País
! Width = 250px | Guanyador
! Width = 100px | Data
! Notes
|-valign = top
| $ 390m
| Mega Milions
| [[EUA]]
| Va guanyar per un bitllet de titular de Nova Jersey i un de Geòrgia
| [[6 de març]] [[2007]]
| Pot més gran del món
|-valign = top
| $ 365m
| Powerball
| [[EUA]]
| Un bitllet comprat conjuntament per vuit companys de feina en una fàbrica de processament de carn de Nebraska
| [[18 de febrer]] [[2006]]
| Més gran del món sol bitllet guanyador
|-valign = top
| $ 363m
| El Gran Joc
| [[EUA]]
| Dos bitllets guanyadors: Larry i Nancy Ross (Michigan), Joe i Sue Kainz (Illinois)
| [[9 de maig]] [[2000]]
| El gran joc és ara el nom de Mega Milions
|-valign = top
| € 180m
| Euromillones
| [[FRANÇA]]
| Tres bitllet titulars
| [[3 de febrer]] [[2006]]
| Pot més gran d'Europa
|-valign = top
| € 115
| Euromillones
| [[IRLANDA]]
| [[Dolores McNamara]]
| [[29 de juliol]] [[2005]]
| Inici guanyador en qualsevol loteria.
|-valign = top
| € 100m
| SuperEnalotto
| [[ITÀLIA]]
| Un bitllet de titular
| [[23 d'octubre]] [[2008]]
| Italiano premi més gran
|-valign = top
| £ 42m
| Loteria Nacional
| [[Regne Unit]]
| Tres bitllet titulars
| [[6 de gener]] [[1996]]
| Premi més gran de Regne Unit
|-valign = top
| € 37.6m
| Loteria Nacional
| [[ALEMANYA]]
| Va guanyar-lo una infermera de [[Renània del Nord-Westfàlia]]
| [[7 d'octubre]] [[2006]]
| Premi alemany més gran i únic guanyador
|-valign = top
| € 16.2m
| Loteria Nacional
| [[IRLANDA]]
| Paul i Helen Cunningham
| [[28 de juliol]] [[2007]]
| Majors únic guanyador i bot (Irlanda)
|}

==Vegeu també==
*[[Atzar]].
*[[Sorteig]].
*[[Loto Catalunya]].
*[[Loteria culé]].

{{Commonscat}}

[[Categoria:Sectors d'activitat]]
[[Categoria:Jocs d'atzar]]

[[hc:Lotri]]</text>
      <sha1>bomqras397hlypc25bixvtf6w5t673g</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>