<page>
    <title>República Democràtica Alemanya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>35750</id>
    <revision>
      <id>14018407</id>
      <parentid>13810195</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T15:51:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Independència</username>
        <id>1328</id>
      </contributor>
      <text>{{Estat desaparegut
|gentilici=Alemany, alemanya
|nom_complet=República Democràtica Alemanya
|nom_oficial=Deutsche Demokratische Republik
|imatge_bandera=Flag of East Germany.svg
|imatge_escut=Coat of arms of East Germany.svg
|lema_nacional=Auferstanden aus Ruinenbr /Ressuscitats -alçats- de les ruïnes {{de}}
|mapa=LocationEastGermany.png
|idioma = [[Alemany]]
|idioma_no_oficial = [[sòrab]]
|capital=[[Berlín Est]]
|coordenades_capital=52°31′ N 13°24′ E
|major_ciutat=[[Berlín Est]]
|forma_de_govern = [[República]] [[socialisme|Socialista]]
|parlament = Volkskammer
|títol_líder = [[President d'Alemanya Oriental|Presidenta]]
|líder1 = Wilhelm Pieck
|any_líder1 = 1949–1960
|líder2 = Walter Ulbricht
|any_líder2 = 1960–1973
|líder3 = Willi Stoph
|any_líder3 = 1973–1976
|líder4 = Erich Honecker
|any_líder4 = 1976–1989
|líder5 = Egon Krenz
|any_líder5 = 1989
|líder6 = Manfred Gerlach
|any_líder6 = 1989–1990
|líder7 = Sabine Bergmann-Pohl
|any_líder7 = 1990
|títol_governant = [[Canceller d'Alemanya Oriental|Canceller]]
|governant1 = Otto Grotewohl
|any_governant1 = 1949–1964
|governant2 = Willi Stoph
|any_governant2 = 1964–1973
|governant3 = Horst Sindermann
|any_governant3 = 1973–1976
|governant4 = Willi Stoph
|any_governant4 = 1976–1989
|governant5 = Hans Modrow
|any_governant5 = 1989–1990
|governant6 = Lothar de Maizière
|any_governant6 = 1990
|p1 = Zones d'ocupació aliada a Alemanya
|bandera_p1 = Flag of Germany (1946-1949).svg
|p2 = Administració militar soviètica a Alemanya
|bandera_p2 = Flag of the Soviet Union (1923-1955).svg
|s1 = Alemanya
|bandera_s1 = Flag of Germany.svg
|area=108.333
|posicio_llista_area=
|magnitud_area=1 E11
|percentatge_aigua =
|poblacio_estimada=16.770.000
|any_estimacio_poblacio=1990
|densitat_poblacio=154
|moneda=[[Marc de la República Democràtica Alemanya|Marc de la RDA]]¹
|codi_moneda=DDR
|esdeveniment_inici = Formació
|esdeveniment_fi= [[Reunificació alemanya|Reunificació]]
|data_inici= [[7 d'octubre]]
|any_inici= 1949
|data_fi = [[3 d'octubre]]
|any_fi = 1990
|zona_horaria=[[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
|variacio_utc=+1
|zona_horaria_DST=[[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]]
|variacio_utc_DST=+2
|himne_nacional=[[Auferstanden aus Ruinen]]
|cctld = [[.dd]] (No existeix)
|codi_trucada=37 (No existeix)
|notes=sup1/supEl [[1990]], després de la [[Reunificació alemanya]] va passar a ser el [[Marc alemany]], i des de [[2002]] l'[[euro]]
}}
La '''República Democràtica Alemanya''' ('''RDA''' o ''DDR'', en [[alemany]] ''Deutsche Demokratische Republik'') va ser un [[estat]] [[comunisme|comunista]] d'[[Europa Central]] que es va establir al territori [[Alemanya|alemany]] ocupat per la [[Unió Soviètica]] a la finalització de la [[Segona Guerra Mundial]], existint entre els anys [[1949]] i [[1990]], any en què els ''Länder'' que la formaven es van unificar amb els de la [[Alemanya|República Federal Alemanya]] (RFA). Per distingir-la de l'Alemanya [[Capitalisme|capitalista]], la RFA, sovint va ser anomenada '''Alemanya Oriental''', '''de l'Est''' o '''Alemanya Democràtica'''. 

La RDA es va proclamar al [[Berlín Est]] el [[7 d'octubre]] de [[1949]].ref{{Ref-llibre |cognom=Gray |nom=William Glenn |títol=Germany's cold war: the global campaign to isolate East Germany, 1949-1969 |url=http://books.google.es/books?id=rlkIBXM7yNYCpg=PA10dq=germany+1949+october+7hl=casa=Xei=OdH8TvSoHoXMhAfMp62zAQved=0CDUQ6AEwAA#v=onepageq=germany%201949%20october%207f=false |llengua=anglès |editorial=Univ of North Carolina Press |data=2003 |pàgines=p.10 |isbn=0807827584 }}/ref Fou declarat estat sobirà el [[1954]], però s'hi van mantenir les tropes soviètiques tal com s'havia acordat a la quatripartita [[Conferència de Potsdam]], sobretot com a contrapartida per la presència [[Estats Units|nord-americana]] a l'[[Alemanya Occidental]] durant la [[Guerra Freda]]. La RDA va ser membre del [[Pacte de Varsòvia]]. Després d'un llarg procés polític i social, que va culminar el [[1989]] amb la caiguda del mur, es va unir els anys posteriors amb l'[[Alemanya Occidental|RFA]] i es va formar l'[[Alemanya]] unificada.



== Història ==
Després de la [[Segona Guerra Mundial]] es va dividir el territori alemany en quatre zones sota control de les tropes dels [[Aliats (Segona Guerra Mundial)|Aliats]]. La República Democràtica Alemanya es va fundar el [[7 d'octubre]] de [[1949]] a la zona d'Alemanya sota control soviètic, amb [[Wilhelm Pieck]] com a primer president. La [[Unió Soviètica]] va ser el primer Estat a reconèixer a la nova RDA i a començar relacions diplomàtiques. Aquell mateix any per altres [[Estat socialista|estats socialistes]] feien el mateix: [[Albània]], [[Bulgària]], [[Txecoslovàquia]], la [[República Popular de la Xina]], [[Corea del Nord]], [[Romania]], [[Polònia]] i [[Hongria]]. La República Federal d'Alemanya, fundada també l'any 1949, es va negar a reconèixer a la RDA.

[[Fitxer:DDR40.png|thumb|left|Commemoració del XL aniversari de la '''República Democràtica Alemanya''']] 

D'entrada, la [[Unió Soviètica]] no es va proposar que la RDA fóra un [[Estat socialista]], deixant obert el camí cap a una possible reunificació d'[[Alemanya]] dins del marc de la ''[[Guerra Freda]]''. Tanmateix, l'actitud dels soviètics va canviar ràpidament quan l'any [[1952]] les potències de l'[[OTAN]] i el govern de la [[Alemanya Occidental|RFA]], aleshores en mans de [[Konrad Adenauer]], van rebutjar l'anomenada ''[[Nota de Stalin]]'' —a la nota hi havia una proposta soviètica sobre la reunificació alemanya i la retirada de les superpotències dels afers de la política interna alemanya—. A partir d'aquell moment es van accelerar la [[col·lectivització]] de l'[[agricultura]] i la [[Estatització|nacionalització]] d'empreses, així com la dissolució dels [[Estat federat|estats]] de la RDA, que van ser reemplaçats per districtes.

El [[17 de juny]] de [[1953]] [[Berlín Oriental]] va ser escenari d'una sèrie de manifestacions en contra de l'augment de les quotes de producció; les manifestacions no van tardar a expandir-se a altres ciutats del país i convertir-se també en una oberta crítica a la política governamental del governant [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya|Partit Socialista Unificat]]. Les protestes van ser sufocades per les unitats de l'[[Exèrcit Roig]] que romanien en territori alemany, i provocaren desenes de víctimes mortals, encara avui en dia la xifra és objecte de discussió entre els historiadors.

La unificació va ser possible gràcies als canvis polítics en els diversos estats del [[Bloc de l'Est]], en especial per les reformes portades a terme pel mandatari soviètic [[Mikhaïl Gorbatxov]]. L'obertura de la frontera d'Àustria amb Hongria, que permetia el lliure pas de ciutadans per l'anomenat ''[[Teló d'acer]]'', va ser considerada determinant. [[Helmut Kohl]], després del seu triomf a les eleccions de la cancelleria de la RFA l'any [[1989]], es va embarcar en el procés d'aconseguir la unificació alemanya, la qual es va concretar simbòlicament amb la [[caiguda del mur de Berlín]] el dia [[9 de novembre]] de [[1989]] i va quedar oficialitzat quasi un any després en la unificació dels dos estats, la RFA i la RDA en un de sol, la [[Alemanya|República d'Alemanya]].

== Govern i política ==
[[Fitxer:DDR_Verwaltung2.png|thumb|Divisió administrativa de la RDA]]
La RDA va ser governada entre els anys [[1949]] i [[1989]] pel [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya]] (en [[alemany]] ''Sozialistische Einheitspartei Deutschlands''). El SED va ser producte de la unificació del [[Partit Comunista d'Alemanya]] (KPD) i el [[Partit Socialdemòcrata d'Alemanya]] (SPD) de la zona oriental controlada per l'[[URSS]]. Nominalment, el SED, juntament amb l'organització juvenil (la FDJ), els sindicats (FDGB) i un seguit d'altres petits partits polítics, formaven el ''[[Front Nacional d'Alemanya Democràtica]]''.

El SED era en la pràctica el partit únic a la RDA i monopolitzava el poder. Va arribar a tenir 2,8 milions de militants. El secretari general del seu Comitè Central era el dirigent més poderós de l'Estat. Els seus secretaris generals durant l'existència de la RDA foren [[Wilhelm Pieck]] ([[1946]]-[[1950]]), [[Walter Ulbricht]] ([[1950]]-[[1971]]), [[Erich Honecker]] ([[1971]]-[[1989]]) i [[Egon Krenz]] (finals de [[1989]]).

Com la resta de [[Partit comunista|Partits comunistes]] dels estats integrats dins del [[Bloc de l'Est]], els seus òrgans dirigents eren el Congrés, el Comitè Central i el Politburó. Després de la [[caiguda del mur de Berlín]] i la desaparició de la RDA el SED es va refundar en el [[Partit del Socialisme Democràtic d'Alemanya]] (''Partei des Demokratischen Sozialismus'', PDS), que actualment aconsegueix aproximadament un 25% dels vots de mitjana en els Estats de l'antiga Alemanya oriental.

Respecte a l'Estat, l'òrgan executiu consultiu era el Consell d'Estat i el de govern el Consell de Ministres, mentre el poder legislatiu requeia en la [[Volkskammer|Càmera del Poble]] (en alemany ''Volkskammer''). Tots aquests òrgans de poder estaven supeditats al control polític que exercia la direcció del SED.

== Organització política i administrativa ==
Després de redissenyar els límits nacionals d'Alemanya l'any [[1945]], hi havia cinc estats o [[länder]] controlats pels soviètics a la zona de l'est: [[Brandenburg]], [[Mecklemburg-Pomerània Occidental]], [[Saxònia]], [[Saxònia-Anhalt]] i [[Turíngia]], els qui, juntament amb [[Berlín Est]] formaven la RDA l'any [[1949]].

L'any [[1952]] va ser abolida la divisió administrativa en ''Länder'', i la RDA va ser dividida en ''Bezirke'' o districtes, cada un nomenat com a la seua ciutat més gran: [[Rostock]]; [[Schwerin]]; [[Neubrandenburg]]; [[Magdeburg]]; [[Potsdam]]; [[Berlín]]; [[Frankfurt de l'Oder]]; [[Cottbus]]; [[Halle (Saxònia-Anhalt)]]; [[Erfurt]]; [[Leipzig]]; [[Dresden]]; [[Chemnitz|Karl-Marx-Stadt]] (''Ciutat Karl Marx'', Chemnitz fins a 1953 i des de 1990); [[Gera]]; i [[Suhl]].

En [[1990]], els ''Länder'' van ser reinstaurats i es van unificar amb els de la RFA. Cada ''Land'' va ser dividit en districtes o Kreise com es feia a la RFA, i els ''Bezirke'' van ser abolits.

== Economia ==
Immediatament després de la seva constitució, la RDA va ingressar en el [[Consell d'Assistència Econòmica Mútua]]. Tot i les sancions econòmiques imposades per la [[Unió Soviètica]], la RDA era el país econòmicament més desenvolupat del Consell d'Ajuda Econòmica Mútua, i el seu nivell econòmic era superior al de molts països desenvolupats que formaven part del [[bloc capitalista]]. Tanmateix, va sofrir constantment per l'escassetat de divises i, en part, la seva economia era el reflex d'una situació d'emergència continua. El sistema econòmic que prevalia era l'[[economia planificada]] en Plans Quinquennals i fusions entre empreses estatals i grans empreses. El sistema deixava un petit marge que permetia l'existència de petites empreses privades que no estaven subjectes del tot a la planificació econòmica.

[[Fitxer:100-Mark-1971.jpg|thumb|Bitllet de 100 marcs (amb l'efígie de [[Karl Marx]])]]

El primer [[Pla Quinquennal]], de [[1951]] a [[1955]], tenia per objectius principals eliminar els efectes de la guerra, les reparacions i els desmantellaments que havia patit la indústria alemanya, així com augmentar especialment la producció de l'economia energètica i de la indústria pesant i química. L'any [[1955]], existien en la RDA més de 13.000 empreses privades, i fins a l'any [[1960]] no es va acabar la col·lectivització de l'agricultura.

L'any [[1957]], la RDA produïa el doble del que es produïa abans de la [[Segona Guerra Mundial]] en el mateix territori. En el mateix any es van extraure en la RDA 213 milions de tones de [[carbó marró]], el 50% de la producció mundial; es produïen 32,7 milers de quilowatts per hora d'electricitat (quasi com a [[Bèlgica]], [[Països Baixos]], [[Dinamarca]] i [[Finlàndia]] junts) i 2,9 milions de tones d'[[acer]], 14 vegades més que l'any [[1947]]. En la producció química, la RDA ocupava el segon lloc de producció a nivell mundial i era el més gran exportador de [[maquinària industrial]] de tot el territori del [[Bloc de l'Est]]. Fins a l'any [[1965]], la producció industrial era cinc vegades més gran que l'anterior a la guerra.

A principis de la dècada de 1970, la RDA va ser durant un curt període de temps la desena potència industrial del món a causa de la seva productivitat. Durant el període de transició del [[socialisme]] al [[capitalisme]], va ocupar un lloc entre els vint-i-cinc països més industrialitzats.

Tanmateix, els béns de consum escassejaven en alguns àmbits. Per exemple, per comprar un [[cotxe]], els interessats havien d'inscriure's en una llista i esperar fins a quinze anys per aconseguir el model desitjat. En part, es permetia l'existència d'un mercat negre per compensar l'espera amb el pagament d'un preu més gran.

[[Fitxer:Parkeerplaats in Oostberlijn 1983.jpg|left|thumb|Cotxes Trabant aparcats a un carrer del Berlin Est dels anys 80]]

Els preus i els sous estaven majoritàriament establerts per l'estat. A causa de les subvencions existents, el preu de venda dels productes de primera necessitat era uniforme. Els electrodomèstics i altres béns de consum que podien ser exportats a canvi de divises, per contra, solien ser molt cars en comparació amb el poder adquisitiu de la gent. El lloguer d'un habitatge, sense comptar amb la calefacció, podia costar de 30 a 120 marcs depenent de l'equipament. Un televisor en color en els anys 80 costava 7.000 marcs, una barra de [[pa]] cinc penics, pel típic cotxe [[Trabant]] es pagava a 10.000 [[marc de la RDA|marcs]] si es tractava d'un model nou i amb període d'espera, o 30.000 sense espera. Entre els experts valia la fórmula: el doble del preu del cotxe nou menys mil marcs per any d'ús. L'any [[1988]], el 55% de tots les llars tenia el seu propi [[cotxe]], mentre que en l'any [[1969]] era el 14% i l'any [[1980]] el 38%. En contrast, en l'any [[1988]] el 61% de les llars de la [[Alemanya Occidental|República Federal Alemanya]] posseïa un o diversos cotxes. La construcció de cases unifamiliars es va permetre en els primers anys amb moltes limitacions a causa de l'escassetat de materials de construcció, tanmateix, va experimentar un cert creixement en els anys 80 a causa que els habitatges que es construïen no arribaven a cobrir la demanda existent. El somni d'un ciutadà mitja de l'Alemanya Oriental era tenir una casa amb jardí, viatjar a [[Cuba]], [[Hongria]], [[Romania]], [[Bulgària]] i a la [[Unió Soviètica]].

Els salaris dels barris residencials no eren tan homogenis com ho són avui en dia en molts països occidentals. Les persones que pertanyien a diferents grups socials vivien sovint en el mateix barri. Tanmateix, els alts càrrecs del partit i els col·laboradors de molts òrgans estatals es concentraven en els habitatges cedits pel govern en zones residencials especials. Una venedora guanyava entre 600 i 800 [[marc de la RDA|marcs]], un [[enginyeria|enginyer]] entre 500 i 1200 [[marc de la RDA|marcs]], i un treballador de la construcció entre 900 i 1800 [[marc de la RDA|marcs]]. Es diferenciaven en la quantia del seu salari, i també en la seva capacitat d'estalvi (ingrés residual), encara que les diferències salarials no eren tan grans com als països industrialitzats d'Occident. Els obrers eren molt sol·licitats i guanyaven sovint el mateix o més que els metges més reconeguts. Quasi no es podien distingir els diferents estatus socials en el dia a dia per la constant escassetat que existia al país, les diferències a penes eren perceptibles (per exemple els metges tenien preferència per a la connexió de la xarxa telefònica a causa dels serveis d'urgència). Tanmateix, els que s'ho podien permetre, viatjaven sovint dins del bloc oriental i adquirien articles de consum provinents d'Occident, distingint-se així de la resta de la població.

Les professions poc sol·licitades pels aprenents rebien un suport especial, l'adjudicació de llocs d'aprenentatge i de places universitàries es planificava de forma organitzada segons el càlcul de les necessitats del país. A causa d'aquestes condicions, la llibertat de formació establida per la llei era difícil d'assolir en matèria d'educació.

L'accés a béns com, per exemple, una connexió telefònica o materials de construcció, depenia sovint dels contactes i de l'atzar, i de vegades també de la ideologia política adoptada.

[[Erich Honecker]] va introduir al començament del seu mandat reformes socials, incloses en el programa denominat Unitat de la política econòmica i social, que es va acordar en la vuitena assemblea del [[Partit Socialista Unificat d'Alemanya]] (SED) l'any [[1971]]. [[Erich Honecker]] va permetre que hi hagués més llibertat cultural i política, amb la qual cosa també es van fer possibles les negociacions per aconseguir un més gran reconeixement internacional de la RDA, i va intentar que les empreses estatals tingueren més llibertat d'acció. Per això, al començament es va considerar a Honecker un signe d'esperança per al poble. Al mateix temps aquest dirigent va nacionalitzar totes les empreses en dues etapes en els anys 70, obligant-les a acceptar una participació estatal majoritària. 

Tanmateix, l'impuls inicial de la reforma va decaure per les contradiccions generades per l'opressió política i la llibertat concedida. La primera [[crisi del petroli]] dels anys 70 va ser particularment complicada per a la RDA. L'economia s'havia enfortit gràcies al [[petroli]] de la [[Unió Soviètica]], però això va fer que es depengués excessivament del subministrament soviètic. La política social d'Honecker va entrebancar el creixement econòmic a partir de 1972, perquè les despeses socials van augmentar a causa de la baixa productivitat laboral i van augmentar més que el PIB.

El document confidencial denominat Schürer Papier, fa una anàlisi de la situació econòmica de la RDA a data del 27 d'octubre de [[1989]], mostrant que el principal objectiu de les autoritats de l'Alemanya Oriental era contribuir a salvar l'economia de la RDA, arribant a la següent conclusió sobre el funcionament del socialisme: En General, es tracta del desenvolupament d'una economia planificada socialista orientada a les condicions de mercat.

== Demografia i societat ==
[[Fitxer:GDR shirts.jpg|thumb|left|Venda de samarretes amb l'escut de l'antiga RDA (Berlín, any 2004).]]
Després de la unificació d'Alemanya, les conseqüències més directes les van sofrir els habitants de l'antiga RDA, els qui, a causa del retard econòmic, tecnològic i industrial del país i al costum de tenir garantides necessitats bàsiques com la de l'habitatge, l'energia o el treball, no es van poder adaptar molt bé al sistema capitalista del lliure mercat i al cost de la vida de la RFA, sobretot a causa de la diferència de salaris i preus entre ambdós estats. L'atur va arribar a una xifra propera al milió de persones. Gràcies a les inversions i l'ajuda econòmica del govern federal, la [[Unió Europea]] (UE) i dels [[Estats Units]] (EUA), la situació semblava haver-se controlat però en l'actualitat Alemanya es troba en mig d'una crisi profunda provocada en part pels efectes derivats de la reunificació, ja que es van cometre moltes errades en tot el procés de reunificació, ja que aquesta fou més aviat una absorció de la RDA per part de la RFA, tenint això un efecte clar en l'economia alemanya.

Encara avui molts antics ciutadans de l'Alemanya Oriental troben a faltar certes coses del desaparegut Estat socialista, com la cultura, la seguretat ciutadana, l'accés a l'habitatge o el tipus de relacions socials, sense que això suposi necessàriament una absència de crítica a moltes altres característiques com al desproveïment freqüent, o la manca de llibertats. Aquesta nostàlgia oriental es denomina a Alemanya ''[[Ostalgie]]'' (joc de paraules entre ''Ost'' -est- i ''nostàlgia''). El film [[Good bye, Lenin!]] és una il·lustració d'aquesta nostàlgia. Una enquesta recent feta entre ciutadans de l'extinta RDA afirmava que el 75% d'ells pensava que el socialisme era ''una bona idea mal aplicada'' i fins a un 20% anhelava expressament la reconstrucció del [[Mur de Berlín]].

== Cultura ==

{| class=wikitable
!Data !! Nom en català !! Nom local 
|- 
| [[1 de gener]] || Any Nou || Neujahr
|-
| [[1 de març]] || Dia de l'[[Exèrcit Nacional Popular]] || Tag der Nationalen Volksarmee
|-
| [[8 de març]] || Dia de la dona || Frauentag
|-
| [[1 de maig]] || [[Dia del Treball]] o Dia de la lluita internacional de la classe obrera || Tag der Arbeit (Internationaler Kampf- und Feiertag der Werktätigen)
|-
| [[8 de maig]] || Dia de l'alliberament del [[feixisme]] || Tag der Befreiung vom Faschismus
|-
| [[7 d'octubre]] || Dia de la República, Festa nacional || Tag der Republik
|-
| [[25 de desembre]] || 1r dia de [[Nadal]] || 1. Weihnachtsfeiertag
|-
| [[26 de desembre]] || 2n dia [[Nadal]] || 2. Weihnachtsfeiertag
|} 

== Vegeu també ==
* [[Història d'Alemanya]] 
* [[Stasi]]

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
{{commonscat|German Democratic Republic|República Democràtica Alemanya}}
* [http://distribucionespotemkin.info/banderes-rda-c-21_85.html Banderes originals de la RDA i altres articles] 
* [http://video.google.com/videoplay?docid=-3027939349969832222q=80%C2%B4s Vídeo de Berlín gravat a finals dels anys 1980 (primers 3 minuts del vídeo)]

{{Europa Oriental Comunista}}
{{Guerra freda}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|no}}


{{ORDENA:Republica Democratica Alemanya}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:República Democràtica Alemanya| ]]</text>
      <sha1>44ef01u91uyvzjez4gbkejvrjdv09az</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>