<page>
    <title>Catedral de Colònia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>358032</id>
    <revision>
      <id>14014689</id>
      <parentid>13842673</parentid>
      <timestamp>2014-09-06T12:31:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: VeureVegeu</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|nom           = Catedral de Colònia
|imatge        = Cologne Cathedral.jpg
|peu           = Catedral de Colònia
|mapa localització={{Location map
 |Alemanya
 |label      = Catedral de Colònia
 |label_size = 100
 |position   = right
 |lon_dir    =E  
 |lat_dir    =N    
 |lat_deg    = 50
 |lat_min    = 56
 |lat_sec    = 29
 |lon_deg    = 6
 |lon_min    = 57
 |lon_sec    = 29
 |mark      = MaailmanperintökohdeBlau.svg
 |marksize   = 14
 |border     = none
 |float      = center
 |width      = 270px 
 |caption    = 
}}
|tipus_edifici = [[Catedral]]
|arquitectes   = 
|començament   = [[1248]]
|acabament     = [[1880]]
|consagració   =
|cronologia   =
|localització  = [[Colònia (Alemanya)|Colònia]] br/ [[Rin del Nord-Westfàlia]] br/ {{GER}}
|superfície    = 258 ha
|patrimoni     = * És un valor universal d'una obra excepcional del geni creatiu humà
|estil         = [[Arquitectura gòtica]]
|materials_utilitzats = Pedra
|sistema_constructiu  = 
|planta        = 144 mts (llarg) x 86,25 mts (ample)
|imatge_p      = Alter Dom Köln nach Boisserée.jpg
|alçat         = 157 mts (torres)
|vista         = Koelner Dom Innenraum.jpg
|peu_vista     = Interior
|tipus         = Cultural
|criteris      = (i),(ii),(iv)
|ID            = 292
|regió         = [[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades   ={{coord|50|56|29|N|6|57|29|E}}
|any           = 1996
|extensió      = 2004
|extensió2     = 2006
|perill        = 2004-2006
}}
'''Catedral de Colònia''' (en [[alemany]]: Kölner Dom, oficialment Hohe Domkirche St. Peter und Maria) és la seu de l'[[Arquebisbe de Colònia]], sota l'administració de l'[[Església catòlica]] Romana i és reconegut com a monument del [[cristianisme]], de l'[[arquitectura gòtica]], i de la fe de les persones de la ciutat on està. És dedicat a [[Sant Pere]] i la [[Mare de Déu]]. 

La catedral està catalogada com a [[Llista del Patrimoni de la Humanitat a Europa|Patrimoni Mundial de la Humanitat]], essent un dels millors monuments arquitectònics d'[[Alemanya]], i el més destacat de [[Colònia (Alemanya)|Colònia]], descrit per la [[UNESCO]] com a una feina excepcional del geni creatiu humà. La [[Catedral]] de Colònia és una de les esglésies més grans del món, essent l'església gòtica més gran del nord d'[[Europa]]. Durant quatre anys, [[1880]]-84, fou l'estructura més alta del món, fins que la conclusió del [[Monument de Washington]] seguit per la [[Torre Eiffel]]. És la segona església amb les agulles més altes, només superat per l'agulla única de la [[catedral d'Ulm]], que es va completar deu anys més tard el [[1890]]. A causa de les seves enormes agulles bessones, també presenta la façana més gran de qualsevol església del món.

El [[Cor (arquitectura)|cor]] de la Catedral de Colònia, també té la distinció de tindre la major ratio entre l'alçada i l'amplada de qualsevol església Medieval, 3.6:1, superant fins i tot la [[Catedral de Beauvais]] que té un lleugerament més alt. 

La Construcció de l'església gòtica va començar el [[1248]] i va construir-se, amb interrupcions, fins a [[1880]] per completar un període de més de sis-cents anys. Té 144.5 metres de llarg, 86.5 m d'ample i les seves dues torres són de 157 m alt. 

La Catedral de Colònia, malgrat haver quedat incompleta durant el període medieval, finalment va esdevenir unificada com una obra mestra de valor intrínsec excepcional i un potent testimony de la força i persistència de la creença cristiana a l'Europa medieval i moderna, tal com era un lloc de culte del [[Llista d'emperadors del Sacre Imperi Romanogermànic|Sagrat Emperador Romà]] essent també el tradicional santuari dels [[Reis Mags d'Orient|Tres Reis]]. 

== Història ==

=== Construcció i inauguració ===

Excavacions en el subsòl d'aquest edifici han revelat els fonaments de construccions romanes i [[carolíngies]]. La construcció de l'actual Catedral va començar el [[1248]], però no es va acabar fins al [[1880]]. Cap a 1510 es va interrompre la construcció per problemes econòmics i per falta d'interès. El [[1560]], el Capítol de la Catedral va deixar d'aportar fons de forma definitiva. A partir de llavors, durant segles es va estar utilitzant com temple la part ja acabada. 
[[Fitxer:Rheinpanorama 1856 detail Dom.jpg|thumb|left|210px|Imatge del 1856]]
La finalització de la Catedral va ser fortament recolzada durant el [[segle XIX]] per l'[[Emperador alemany]], que reconeixia en el [[arquitectura gòtica|gòtic]] una herència germànica. A la vegada, feia construir al costat de la Catedral la impresionant estació de tren, símbol de la fusió del passat i el futur de la nova [[Alemanya]]. La història, en detall, és la següent. A començaments del [[segle XIX]], els [[romàntics alemanys]], entusiasmats per l'[[Edat Mitjana]], van cridar l'atenció sobre l'estat en què es trobava la Catedral, inacabada. Personalitats com Joseph Gorres i Sulpiz Boisserée varen impulsar la finalització, de manera que van aconseguir que el rei [[Frederic Guillem IV de Prússia]] destinés fons a aquest projecte. El 4 de setembre de 1842 es va posar la primera pedra per a la renovació de la construcció, en la presència del propi rei i del [[coadjutor]] i futur arquebisbe de Colònia Johannes von Geissel. Poc abans s'havia fundat l'Zentral-Dombau-Verein zu Köln (Associació per a la construcció de la Catedral de Colònia) amb l'objectiu d'aconseguir fons. 

Finalment, la inauguració de la Catedral el 15 d'octubre de [[1880]] no va presentar la mateixa imatge d'harmonia, car va coincidir amb el moment àlgid del Kulturkampf, la desavinença entre l'[[Estat prussià]] i l'Església catòlica a Alemanya, pel que en el moment de la inauguració l'arquebisbe de Colònia, Paulus Melchers, es trobava a l'exili. Per això, el Capítol de la Catedral es va negar a que se celebrés una Missa d'inauguració amb presència de l'Emperador Guillem I i només va permetre un solemne Te Deum.

=== De la II Guerra Mundial a l'actualitat ===

[[Fitxer:Warning sign in cologne.jpg|left|210px| Soldat americà el 4 d'abril de 1945]]

En els bombardeigs efectuats pels aliats durant la [[Segona Guerra Mundial]] la catedral va patir greus destrosses, tot i que la seva estructura es va mantenir intacta: es va danyar la base de la torre esquerra (que va estar moltes dècades sense restaurar, sent visible l'estructura de maó que es va col locar immediatament després del dany) i, sobretot, es van destruir (per les vibracions) molts vitralls; altres van poder ser retirats a temps. L'única bomba que li va afectar directament va ser la que va causar els danys a la torre. La catedral comptava amb un sistema d'il luminació que advertia als pilots dels bombarders. Malgrat les destrosses, l'estructura va continuar dominant la silueta de la ciutat en ruïnes. Són memorables les imatges de la processó del [[Corpus Christi|Corpus]] el [[1946]], per entre la ciutat en ruïnes, cap a la Catedral. 

Des de fa molts anys, la catedral està sotmesa a un procés continu de reparació, ja que la contaminació atmosfèrica i els coloms causen danys en la pedra. La catedral es va construir amb tres tipus de pedra diferent; un d'ells és força sensible a aquestes influències. Un altre tipus de pedra ennegreix considerablement amb el pas del temps.

== Arquitectura ==
[[Fitxer:Koelner dom nordseite des chors.jpg|thum|left|210px]]

El disseny de la [[Catedral]] de Colònia es va basar en el de la [[catedral d'Amiens]], a nivell de planta, estil i llargària de l'alçada de la nau central. El pla té la forma d'una creu llatina, com és habitual amb les catedrals gòtiques. Compta amb dues naus a cada costat, el que ajudarà a donar suport a una de les més altes voltes gòtiques del món, sent gairebé tan alta com el de la nefasta [[Catedral de Beauvais]], gran part de la qual es va ensorrar. Externament l'empenta cap a l'exterior de la volta està ocupada per [[arcbotant]]s a la manera francesa. L'extrem oriental té un unic [[deambulatori]], el segon passadís amb set capelles radials. 
 
Internament, el cor medieval és més ampli i menys mecànic en els seus detalls que l'edifici del [[segle XIX]]. Presenta un estil francès de disposició d'[[arc (arquitectura)|arcades]] molt alta, un delicat estret [[trifori]] i una galeria il luminada per finestres i detallada que la fusió amb traceria de les finestres superiors. Les finestres són [[clerestoris]] alts i retenen alguns dels antics figuratius de vidre a la part inferior de les seccions. El conjunt està unit pels alts arbres que escombren ininterrompudament des del terra als seus capitals a la primavera de la volta. La volta és de plana cuadrada. 

El [[cor (arquitectura)|cor]] conserva un gran nombre dels seus elements originals, incloent les [[talla de fusta|talles]], el que es fa més sorprenent pel fet que les tropes revolucionàries franceses havien profanat l'edifici. Una gran estàtua de pedra de [[Sant Cristòfol màrtir|Sant Cristòfol]] mira cap avall cap al lloc de l'anterior entrada de la catedral, abans de la seva finalització a finals del segle [[XIX]]. 

La nau es veu reforçada per un bon nombre de vitralls del [[segle XIX]] que inclou una sèrie de cinc al costat sud de l'anomenada Bayernfenster que van ser un regal de [[Lluís I de Baviera]], un conjunt molt representatiu de l'estil pictòric alemany d'aquesta època. 

A l'exterior, especialment des de la distància, l'edifici està dominat per les seves grans torres que són totalment de caràcter germànic, essent com les de les catedrals d'[[Ulm]], [[Viena]] i [[Ratisbona]].

== Tresors de la Catedral ==
[[Fitxer:Cologne Cathedral Shrine of Magi.jpg|thumb|right|290px|[[Reliquiari dels Tres Reis]]]]
L'obra d'art més cèlebre a la Catedral és el Santuari dels Tres Reis, un gran sarcòfag daurat que data del segle XIII, i el reliquiari més gran del món occidental. Tradicionalment es creu que tenen les restes dels [[Reis Mags]], els ossos i la roba de 2000 anys d'antiguetat, es van descobrir en l'obertura del santuari el [[1864]]. 

Prop de la sagristia hi ha la 'Gero-Kreuz', un gran crucifix tallat en fusta i amb restes de pintura i daurat. Es creu que fou encarregat al voltant de l'any [[960]] per l'arquebisbe Gero, és el més antic gran crucifix al nord dels Alps i antigament coneguda gran escultura del Nord de l'època medieval. 

A la capella del Sagrament està la ''Mailänder Madonna'' (Madonna Milà), que data del voltant de [[1290]], una escultura de fusta que representa la [[Mare de Déu]] i el nen [[Jesús]]. L'altar dels sants patrons de Colònia, amb un retaule [[gòtic internacional]] del pintor [[Stephan Lochner]], està a el ''Marienkapelle'' (Capella de Santa Maria). Diverses obres d'art més es troben al Tresor de la Catedral.

=== Campanes ===
La catedral té dotze campanes, de les quals quatre són medievals. La primera va ser la ''Dreikönigenglocke'' (Campana dels Reis Mags), de 3.8 tones feta el [[1418]], instal·lada el [[1437]] i refeta el [[1880]]. Dues de les altres campanes, la 'pretiosa' (10,5 tones, en aquell moment la campana més gran a l'Occident) i el 'Speciosa' (5,6 tones) es van instal·lar el [[1448]] i continuen en funcionament encara avui dia. 

Durant el [[segle XIX]], com s'apropava la finalització de l'edifici, hi havia un desig d'ampliar el nombre de campanes. Això va fer que el [[Kaiser Wilhelm I]] facilités canons de bronze francès, capturats el [[1870]]-71, per a aquest fi. Les 22 peces d'artilleria van ser exhibides fora de la [[Catedral]] l'11 de maig de [[1872]]. Andreas Hamm a [[Frankentha]] els utilitzà per fondre una campana de més de 27.000 quilos el 19 d'agost de [[1873]].Però el to no era harmoniós i es va fer un nou intent el 13 de novembre de [[1873]]. L'Associació de la Catedral central, que havia accedit a fer-se càrrec dels costos, no volia que aquest campana tampoc. Un altre intent va tenir lloc el 3 d'octubre de [[1874]]. La colossal campana va ser enviada a [[Colònia (Alemanya)|Colònia]] i el 13 de maig de [[1875]], instal·lada a la Catedral. 

Les 24 tones de St Petersglocke (Campana de Sant Pere, Dicke Pitter en el dialecte [[Kölsch]]), fou fosa l'any [[1922]] i és la major campana de lliure oscil lació del món.(Vegeu a continuació,Galeria, Petersglocke).
[[Fitxer:CologneCathedralBell02.jpg|thumb|right|290px Petersglocke veure persona a la dreta]]
* Campana de la Consagració - 0.425 tones 
* Campana Vespers - 0.28 tones 
* Campana Angelus - 0.763 tones 
* Campana Hail - 0.83 tones 
* Campana Chapter - 1.4 tones 
* Campana St Joseph - 2.2 tones 
* Campana Ursula - 2.55 tones 
* Campana de Magi - 3.8 tones 
* Campana Pretiosia - 10.5 tones 
* Campana Speciosia - 5.6 tones 
* Campana Petersglocke - 24 tones 
* Campana del Emperador - 27 tones • Fosa per: Andreas Hamm, Frankenthal [[1874]] • Diàmetre: 342nbsp;cm • to de la campana: C agut

== Dimensions ==

* Alçada total: 144.58 m
* Amplada total: 86.25 m
* Amplada de la façana occidental: 61.54 m 
* Amplada de la façana del transsepte: 39.95 m 
* Alçada de la torre sud: 157.31 m 
* Alçada de la torre nord: 157.38 m 
* Alçada de la torreta del cant: 109.00 m 
* Alçada de la façana del transepte: 69.95 m 
* Alçada del cant de les golfes: 61.10 m 
* Alçada interior de la nau: 43.35 m 
* Alçada interior dels passadissos: 19.80 m
* Àrea de l'edifici: 7.914 m²
* Volum interior: 407.000 m³

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Cologne Cathedral}}


* [http://www.koelner-dom.de/ Pàgina oficial de la Catedral de Colonia]

{{Patrimoni de la Humanitat a Alemanya}}


{{ORDENA:Catedral De Colonia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Alemanya]]
[[Categoria:Catedrals gòtiques d'Alemanya|Colònia]]
[[Categoria:Colònia]]
[[Categoria:Catolicisme a Alemanya]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|ko}}</text>
      <sha1>tjhylmr2og3ymha3n88kc35x7wp5y6p</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>