<page>
    <title>Thomas Harris</title>
    <ns>0</ns>
    <id>359333</id>
    <revision>
      <id>13848124</id>
      <parentid>13620481</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T17:31:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Confusió|Tomás Harris}}
{{Infotaula escriptor
| name = Thomas Harris
| imagesize = 200px
| caption = {{mida|1=Esbós de Harris}}
| nascut = !-- {{Data naixement|1940|4|11}} o --{{Data naixement i edat|1940|4|11}} 
| lloc_de_naixement = [[Jackson (Tennessee)]], [[Estats Units]] 
| mort = !-- {{Data defunció i edat|YYYY|MM|DD|1940|4|11}} --
| occupation = novel·lista, guionista
| nationality = {{USA}} 
| period = 1975-2006
| genre = [[novel·la]], [[suspens]]
| magnum_opus = ''[[The Silence of the Lambs (novel·la)|The Silence of the Lambs]]''br /''[[Red Dragon (novel·la)|Red Dragon]]''
| website = http://thomasharris.com
}}
'''Thomas Harris''' ([[11 d'abril]] de [[1940]], [[Jackson (Tennessee)|Jackson]], [[Tennessee]]) és un periodista i escriptor estatunidenc de llengua anglesa especialitzat en la novel·la de suspens, sobretot conegut per ''[[The Silence of the Lambs (novel·la)|The Silence of the Lambs]]'', que va ser portada al cinema en una pel·lícula del mateix títol, on feien de protagonistes [[Jodie Foster]] com l'agent Clarice Starling i [[Anthony Hopkins]] com el Dr. [[Hannibal Lecter]]. Harris ha publicat quatre novel·les que presenten Lecter. Tots els seus llibres s'han adaptat per a la pantalla (''[[Red Dragon]]'' ha estat adaptat dues vegades).

== Biografia ==
Va començar de periodista, cobrint fets diversos als [[Estats Units]] i a [[Mèxic]] per a l'Associated Press de [[Nova York]]. Va escriure la seva primera novel·la el [[1975]] i va conèixer l'èxit internacional amb les seves quatre novel·les de suspens de suspens al voltant del personatge [[Hannibal Lecter]]. Es va inspirar en el treball de l'agent Robert Ressler de l'FBI. De fet, Thomas Harris manté estretes relacions amb l'[[FBI]], i més particularment amb la Divisió de Ciències Comportamentals de l'acadèmia de Quantico (Virgínia) encarregada dels assumptes vinculats als assassins en sèrie, i que li ha permès obtenir informacions prou convincents per a l'escriptura dels seus llibres.

''The Silence of the Lambs'' va ser adaptat al cinema per [[Jonathan Demme]]. [[Jodie Foster]] interpreta una agent de l'[[Federal Bureau of Investigation|FBI]] i [[Anthony Hopkins]] el famós psiquiatre ''Hannibal el caníbal''. Aquesta actuació li va suposar guanyar l'[[Oscar al millor actor]] el 1991 i de figurar com un dels monstres sanguinaris més inquietants del cinema.

== Obres ==
Ha escrit aquestes cinc novel·les i totes han estat adaptades al cinema:

* ''[[Black Sunday]]'' ([[1975]])
* ''[[Red Dragon]]'' ([[1981]])
* ''[[Silence of the Lambs]]'' ([[1988]])
* ''[[Hannibal Lecter]]'' ([[1999]])
* ''[[Hannibal Rising]]'' ([[2006]])

=== Black Sunday ===
La massacre d'onze atletes d'[[Israel]] als [[Jocs Olímpics]] de [[Munic]] el [[1972]] va inspirar Harris per escriure el 1975 la novel·la ''[[Black Sunday]]'', sobre els plans d'un grup terrorista per agafar el control d'un globus, instal·lar-hi una bomba, i fer-lo durant el [[Super Bowl]]. Aquest llibre es va convertir en una pel·lícula que va tenir de protagonistes [[Robert Shaw]] i [[Bruce Dern]].

=== Red Dragon ===
La novel·la d'Harris de 1981, ''Red Dragon'', va introduir la seva creació més duradora, [[Hannibal Lecter]], un brillant i cultivat [[Medicina forense|forense]] [[psiquiatria|psiquiàtric]] convertit en un [[psicòpata]] [[canibalisme|caníbal]], de vegades conegut pel malnom de Hannibal el Caníbal. És de fet un personatge menor en aquest llibre, en el qual un agent de l'FBI, Will Graham cerca un assassí en sèrie anomenat Tooth Fairy (la Fada de la Dent). L'agent era responsable de posar el Dr. Lecter a la presó, però l'experiència el va deixar físicament ferit i psicològicament tan marcat que va agafar un permís a l'FBI.

''Red Dragon'' va ser adaptat al cinema dues vegades, primer per [[Michael Mann]] amb el títol '' [[Manhunter]]'' (1986), amb l'actor [[Brian Cox]] com a Lecter i [[William Petersen]] com a Graham. Uns anys després es va rodar ''[[Red Dragon]]'' (2002), amb [[Anthony Hopkins]] reprenent el seu paper de Lecter i coprotagonitzat per [[Edward Norton]] com a Graham.

=== The Silence of the Lambs ===
La novel·la d'Harris de 1988, ''The Silence of the Lambs'', centra l'argument en Clarice Starling, una agent en pràctiques. La seva trama té un altre focus en un maníac homicida, anomenat Buffalo Bill, i l'intent del FBI de treure dades d'un Lecter empresonat. Es va convertir en una [[El silenci dels anyells|pel·lícula]] el [[1991]] i va ser la primera història de terror a guanyar l'[[oscar]] a la millor fotografia.

Amb uns guanys de 272,7 milions de dòlars a escala mundial, la pel·lícula va guanyar cinc [[oscar]]s, a la millor Fotografia, millor director ([[Jonathan Demme]]), millor actriu ([[Jodie Foster]]), millor actor ([[Anthony Hopkins]]), i millor guió adaptat ([[Ted Tally]]).

=== Hannibal ===
La següent novel·la de ([[1999]]), ''Hannibal'', va ser el primer dels seus tres llibres Lecter per presentar el personatge com a protagonista principal. Un fugitiu de justícia, apareix a Florència, Itàlia, com a conservador d'un museu, on Starling intenta atrapar-lo.

Aquesta història es va convertir en una pel·lícula del mateix nom el [[2001]]. Un cop més presentava Hopkins en el paper d'un Lecter irònic, però aquesta vegada Starling va ser interpretada per [[Julianne Moore]] en lloc de Foster, que va refusar el paper. Dirigida per [[Ridley Scott]], ''Hannibal'' va ser un gran èxit, guanyant 351,7 milions bruts a escala mundial, 79 milions més que la seva predecessora.

Harris va permetre que el final controvertit d'aquesta novel·la es canviés a la pel·lícula. La seva versió literària acaba amb Lecter i Starling vivint junts a Amèrica del Sud. A la pel·lícula, Lecter una vegada més s'escapa de la justícia, però està sol.

=== Hannibal Rising ===
El [[2004]] [[Bantam Books]] va signar amb Harris un contracte de dos llibres. El primer, ''Hannibal Rising'', és la crònica dels primers anys del jove Hannibal (dels 8 als 18). Així, es relaten les circumstàncies de la mort de la seva família durant la [[Segona Guerra Mundial]], amb un focus en les memòries de la germana petita del Dr. Lecter, Mischa, i una explicació de com Hannibal va estar exposat al canibalisme. El llibre es va publicar el [[5 de desembre]] de [[2006]]. La versió cinematogràfica de ''[[Hannibal Rising]]'' no guanyà cap premi Oscar i no va tenir l'èxit de les anteriors.

== Biografia==
Harris va néixer a [[Jackson (Tennessee)]], però va passar la seva infantesa amb la seva família a [[Rich]], [[Mississipí]]. Va anar a la Baylor University, a [[Waco (Texas)]], on es va graduar en anglès el [[1964]]. Mentre anava a la universitat, treballava de periodista per al diari local ''Waco Tribune-Herald'' cobrint la crònica de successos. El [[1968]], va anar a [[Nova York]] a treballar per a [[Associated Press]]. L'autor és conegut per ser molt reservat, evitant la majoria de les entrevistes dels medis. Va refusar participar en l'adaptació a la pantalla de ''[[El silenci dels anyells|The Silence of the Lambs]]''. Però quan la pel·lícula va acabar, Harris va enviar caixes de vi al càsting i a l'equip de gravació.

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |autor= Harris, Thomas |títol= Black sunday |any= 1975 | editorial = New York: G.P. Putnam's Sons }}
* {{ref-llibre |autor= Harris, Thomas |títol= Red Dragon |any= 1981 | editorial = New York: Dell | isbn = 0-440-20615-4}}
* {{ref-llibre |autor= Harris, Thomas |títol= The Silence of the lambs |any= 1988 | editorial = London: Arrow |isbn = 0-7493-0054-X}}
* {{ref-llibre|autor= Harris, Thomas |títol= Hannibal |any= 1999 | editorial = Barcelona: Edicions 62 | isbn = 84-297-5300-1}}

== Enllaços externs ==
* {{imdb|0365383}}
* [http://www.randomhouse.com/features/thomasharris/ Lloc oficial de Thomas Harris] {{en}} 
* [http://www.hannibalstudiolo.com/ The Hannibal Lecter Studiolo] {{en}} 
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Harris, Thomas}}
[[Categoria:Periodistes estatunidencs]]
[[Categoria:Persones de Tennessee]]
[[Categoria:Novel·listes estatunidencs en anglès]]</text>
      <sha1>8o1o18cm8pvnydsce7aw5z9dnvyxi49</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>