<page>
    <title>Neoliberalisme</title>
    <ns>0</ns>
    <id>36151</id>
    <revision>
      <id>13894529</id>
      <parentid>13871863</parentid>
      <timestamp>2014-07-27T09:58:41Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- ha sigut + ha estat)</comment>
      <text>{{Chicago school (economics)}}
Típicament, el terme '''neoliberalisme''' es refereix a la filosofia politicoeconòmica que propugna la mínima intervenció d'organismes estatals sobre l'economia i la política. Així el paper de l'estat es redueix a garantir les llibertats individuals.
Es focalitza en els mètodes de lliure mercat, en la disminució de les restriccions a les operacions de les empreses, i en l'establiment dels drets de propietat. Quant a la política internacional, el [[neoliberalisme a les relacions internacionals]] proposa l'obertura comercial per qualsevol mètode possible; l'obertura comercial es refereix a l'adopció de tractats de lliure comerç i la divisió internacional del treball, cap a una '''[[integració econòmica]]'''. 

== Història ==
El neoliberalisme ha estat un corrent de pensament [[economia|econòmic]] i [[política|polític]] predominant en la política aplicada des de començaments de la [[dècada de 1970]], consolida durant els anys [[dècada de 1980|80]] i [[dècada de 1990|90]] del [[segle XX]] i encara plenament vigent avui dia. Encara que s'origina en l'etapa següent a la [[Segona Guerra Mundial]] i és hereu de les teories [[neoclàssiques]] de finals del [[segle XIX]], no és fins als anys [[dècada de 1970|70]] quan s’imposa a nivell internacional.

Després de la Segona Guerra Mundial, [[Europa]] presenta un creixement econòmic. Entre el 1969 i el 1971 es presenta un fenomen conegut com a [[estagflació]], generant una greu crisi penetrant especialment en els països capitalistes dependents (tercermundistes) i afectant greument els [[socialistes]]. Des de principis dels anys [[dècada de 1980|80]], el [[liberalisme]] va tornar a considerar-se com l'única manera adequada de governar. Era el nou liberalisme: el neoliberalisme. Els governs de [[Margaret Thatcher]], a la [[Gran Bretanya]], i de [[Ronald Reagan]], als [[Estats Units]], van canviar recuperant les velles idees liberals i les van aplicar a l’economia domèstica. Margaret Thatcher va justificar el seu programa amb una paraula, TINA: ''There is no Alternative''. El valor central de la doctrina de la Thatcher, i el neoliberalisme en si mateix, és la noció de competència entre les nacions, regions, empreses i, per descomptat, individus.

Els Estats Units, Europa i el [[Japó]] inicien processos d'estabilització econòmica, disminuint càrregues fiscals, retallant despeses socials, facilitant l'intercanvi amb l'exterior i s'aprofundeix la divisió internacional del treball: es creia que amb aquestes mesures el món estava a punt per la seva fase de creixement.

== Principis Fonamentals ==
El neoliberalisme refusa la possibilitat d'una intervenció positiva de l'estat en l'economia, i centra el progrés econòmic i fins i tot, en casos extrems, la [[justícia social]], en el foment del [[lliure-mercat]] i la reducció de les restriccions a les decisions de les empreses. Els seus defensors afirmen que els guanys nets obtinguts mitjançant l'[[intercanvi]] en el [[lliure mercat]] [[capitalisme|capitalista]] superen els costos en tots els casos.

Segons el neoliberalisme, la [[liberalització]] permet distribuir la riquesa, amb un comerç sense [[monopolis]] ni [[oligopolis]], amb la intenció de millorar la productivitat. Impulsa la inversió de capital en béns i serveis per a baixar el preu de mercat del producte (per exemple en transports i mà d’obra barata) i fa augmentar el consum amb el mecanisme del lliure mercat. Els principis bàsics, doncs, són:

* L'estat no ha d'intervenir en la regulació del comerç exterior ni en els mercats financers. La lliure circulació de capitals garanteix l'assignació més eficient dels recursos a nivell internacional.
* L'estat no ha de competir amb la iniciativa privada. Tots aquells serveis que puguin ser oferts pel sector privat han d'ésser privatitzats.
* El [[dèficit públic]] és perjudicial per a l'economia, ja que absorbeix [[estalvi]] privat, fa augmentar els [[tipus d'interès]] i disminuir la [[Inversió (economia)|inversió]] privada.
* La [[protecció social]] garantida per l'[[estat del benestar]] i les polítiques redistributives són negatives per al desenvolupament econòmic.
* La regulació del mercat de treball des de qualsevol altre organisme que no siguin les pròpies empreses, és intrínsecament negativa, ja que impedeix arribar al [[salari]] d'equilibri (equilibri entre l’oferta i la demanda de treballadors).

== Referències ==

references/{{cita libro
| título = Breve historia del neoliberalismo
| autor = [[Susan George (politòloga)]]
}}

{{cita libro
| título = Diccionario de filosofía
| autor = José Ferrater Mora
}}

{{cita libro
| título = Diccionario Akal de Filosofía
| autor = Robert Audi
}}

{{cita libro
| título = Diccionario de Filosofía en CD-ROM
| autor = Antonio Martínez Riu
}}

== Enllaços externs ==
* [http://webs.racocatala.cat/eltalp/neolib.htm ''Història i lliçons del neoliberalisme: la construcció d’una via única''. Per Perry Anderson]

== Vegeu també ==
* [[Integració econòmica]].
* [[Capitalisme]].
* [[Liberalisme]].
* [[Crítiques al liberalisme econòmic]].
* [[Liberalització]].
* [[Globalització]].
* [[Consens de Washington]]
* [[Desregularització]]
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|id}}
{{Enllaç AB|zh}}


[[Categoria:Liberalisme]]

[[cs:Liberalismus#Neoliberalismus]]</text>
      <sha1>o2xou0jlo9koljbjmiok9x36z3eq91q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>