<page>
    <title>Bretanya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>36367</id>
    <revision>
      <id>13997056</id>
      <parentid>13996331</parentid>
      <timestamp>2014-09-01T20:37:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Pere prlpz</username>
        <id>3631</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* El medi físic */ [[tómbol]]</comment>
      <text>{{vegeu|el país bretó|Bretanya (regió administrativa)}}
{{fusió des de|Bretanya històrica|data=gener de 2014}}
!--COMENÇA TAULA PAIS--
{{Taula d'estat
 | preposicio_pais = 
 | gentilici = bretó, bretona
 | nom_comu = Bretanya
 | nom_original = Breizh
 | imatge_bandera = Gwenn_ha_du.svg
 | imatge_escut = 
 | lema_nacional = 
 | imatge_mapa = Localisation Duché de Bretagne.svg
 | idiomes_oficials = [[Francès]], [[Bretó]],[[Gal·ló]]
 | capital = [[Nantes]]
 | coordenades_capital = 48°00′ N 3°00′ W
 | major_ciutat = 
 | tipus_govern = 
 | titols_liders =
 | noms_liders = 
 | area = 34.023 km2
 | posicio_llista_area = 
 | magnitud_area = 
 | percentatge_aigua = 
 | poblacio_estimada = 4.475.295
 | any_estimacio_poblacio = 2010
 | posicio_llista_poblacio_est = 
 | poblacio_censada = 
 | any_cens_poblacio = 
 | densitat_poblacio = 132
 | posicio_llista_densitat = 
 | moneda = [[EURO]]
 | codi_moneda = EUR
 | tipus_sobirania = 
 | events_establir_sobirania = 
 | dates_establiment_sobirania = 
 | zona_horaria = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|CET]]
 | variacio_utc = 0
 | zona_horaria_DST = [[Zona horària#Central European Time.2C tamb.C3.A9 anomenat MET - Middle European Time .2A|Si, CET*]]
 | variacio_utc_DST = +1
 | himne_nacional = 
 | domini_TLD = 
 | codi_trucada = 33
}}
!--FI DE TAULA PAIS --
'''Bretanya''' (en [[bretó]]: ''Breizh''; en [[gal·ló]]: ''Bertaèyn''; en [[francès]]: ''Bretagne'') és una nació europea, d'origen [[cèltic]], situada sobre la costa atlàntica. Ocupa una extensa [[península]] a l'oest d'Europa de 34.023 km², la qual s'estén uns 240 quilòmetres fins a l'[[oceà Atlàntic]], entre el [[canal de la Mànega]] al nord i el [[golf de Biscaia]] al sud. [[Nantes|Naoned]] n'era la capital històrica.

Administrativament el país resta dividit entre la regió francesa de [[Bretanya (regió administrativa)|Bretanya]], creada pel govern de [[França de Vichy|Vichèi]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], que comprèn el 80% de l'antic [[ducat de Bretanya]], considerat el bressol de la nació bretona. El 20% restant pertany actualment al departament del [[Loira Atlàntic]], que forma part de la regió del [[País del Loira]], amb capital a [[Nantes|Naoned]], la capital històrica del ducat de Bretanya.

== El medi físic ==
[[Fitxer:Bretagne Finistere PointeduRaz15119.jpg|200px|thumb|Pointe du Raz]]
El país, també conegut des d'antic com a [[Armòrica]] (en cèltic, país dels pobles sobre el mar), forma una accidentada península a l'oest de l'antiga província romana d'[[Aquitània]]. Hom en pot considerar l'interior dividit en dues parts per la vall de riu Aon (Aulne), que prolonga vers l'est el canal que uneix [[Nantes]] (Naoned) amb [[Brest]]. Les principals alçàries es troben a l'interior, i la costa és força escarpada. La península es divideix en dues zones orogràfiques força diferenciades:
* '''Argoad''' (del cèltic ''koat'', bosc), a l'interior, gairebé pla i tradicionalment ple de boscos, com el de Brekilien (en francès, [[Brocéliande]]), antic lloc sagrat dels celtes (on hi vivia [[Merlí]]). Tanmateix, han estat molt despoblats des del segle XVIII. Entre les seves sotsunitats, comprèn el Talar de Roazhon i el Plateau de Roc'han.
* '''Armor''' o '''Arvor''' (del cèltic ''mor'', ”mar”), a la costa, faixa de terra d'uns 1.300 quilòmetres de llarg, força accidentada i dividida en dues parts pel riu Aon, hi destaquen les principals unitats orogràfiques:
** '''Menez Arre''', amb el '''Tuchenn Gador''' o '''Menez Mikael''' (384 m), la major alçària del país, i el Menez C'homm (330 m).
** '''Menezioù Du''' (Muntanyes Negres), separades de l'anterior per la Conca de Kastellin.
** '''Lanneier ar Menez''' (Landes de Menez), que tallen el país d'Argoad, i tenen l'alçària d'Ar Menez (340 m).
** '''Lanneier Lanvoz''' (Landes de Lanvaux).

La costa és força accidentada, i conté nombroses ''aber'' (similars a les ries gallegues) com les Leger (Guer), Trev (Trieux), Gouet, Argenon (Arguenon), Rans (Rance), Oded, Blaouezh (Blavet) i '''plegmor''' (badies), que compten amb petites enez (illes), com les de Groe/[[Groix]], Sun, Baz i Ar Gerveur. Els principals ''ster'' o rius, tots ells de la conca atlàntica, són el Liger/Loire, Oust, Blaouezh, Doursec'h, Semnon, Gwilen/Vilaine, Trev, Gouet, Elorn, Oded, Skorv, Evel, Leff, Isole i Aon/Aulne. També hi ha nombrosos ''lenn'' (llacs), la gran majoria petits i sense importància, llevat Al Lenn Veur, Mikael, Lenn Gwerledan i Ar Dug.

A la costa es concentren les principals activitats humanes i econòmiques de Bretanya. La costa nord, vorejada pels altiplans granítics i esquistosos —[[Bro Leon]], [[Bro Dreger]], [[Penteur]]—, és marcada per forts espadats. Una gran part de la seva superfície és recoberta per dipòsits de loess que daten dels inicis del Quaternari. Al sud de Brest la costa és més plana, però més retallada de resultes d'una [[transgressió marina]] que inundà les parts baixes de les valls fluvials, excavades profundament en un peneplà, i formà nombroses ries i estuaris —Oded, Laita, Blaouezh (Blavet), Vilaine—, així com badies profundes —rada de Brest; badies de Douarnenez i Audierne—. Aquesta part és vorejada d'illes —Glenan, Groe (Groix), Houad (Houat), Edig (Hoëdic), Gerveur (Belle-Île)—, la majoria de les quals resultat d'una subsidència, i que sovint no són sinó un amuntegament de roques, fragments granítics units a la costa per un [[tómbol]] —Kiberen (Quiberon)—, o bé bancs de sorra que aïllen estanys i aiguamolls —Le Croisic (Ar Groazig), Grande Brière—. 

Un factor molt important per a la configuració actual de la costa bretona és la constant erosió marina. El clima és [[Clima atlàntic|oceànic]], amb hiverns temperats i estius frescs i les pluges varien de més a menys de la costa a l'interior. Els vents del sud-oest i del nord-est són coneguts a la costa amb els noms de noroît i suroît. Els sòls, rics en humus, que abans del s V eren coberts de boscs, s'han convertit, a causa de la denudació i l'erosió, en un paisatge de [[landes]] damunt sòls àcids, impermeables, que només permeten una vegetació escadussera. Per contra, les àrees costaneres tenen un sòl més ric a causa dels dipòsits de [[loess]] i de les aportacions de correctors calcaris al s XIX.

== La Nació Bretona ==
{{AP|Bretanya històrica}}
[[Fitxer:Bretagne historique.png|thumb|Els nou països de la Bretanya històrica]]
La nació Bretona, el territori reclamat pels nacionalistes bretons comprèn, endemés de la regió administrativa actual de Bretanya, el departament de la [[Loira Atlàntic]]. Està dividit en nou ''broiou'' (països):
* [[Bro Leon]] (Lleó)
* [[Bro Dreger]] (Treguier)
* [[Bro Kernev]] (Cornualla)
* [[Bro Gwened]] (Vanetès)
* ''Bro Sant Brieg'' o [[Penteur]] (Penthièvre)
* [[Bro Zol]]
* [[Bro Sant Malou]]
* [[Bro Roazhon]]
* [[Bro Naoned]]


== Història ==
{{AP|Bretanya històrica}}
Per a la prehistòria i la colonització romana, veure ''[[Història antiga de Bretanya]]''.
* [[Regne de Bretanya]]
* [[Ducat de Bretanya]]
* [[Bretanya durant la Revolució Francesa]]
* [[Bretanya en el segle XIX]]
* [[Bretanya 1900-1940]]
* [[Bretanya sota el règim de Vichèi]]

== Política ==
Mercès a l'aplicació de la [[loi Deferre]] del març del 1982, els 4 departaments (llevat el de [[Loira Atlàntic]]), formen part de la regió de desenvolupament de ''Bretagne'', una mena d'experiment descentralitzador de caràcter únicament administratiu, sense veritables competències i sense control dels mitjans de producció, tot i que maneja pressupostos importants i pot decidir en política de subvencions a nivell local. 
[[Fitxer:Logo Bretagne.png|thumb|Logotip de la Regió Bretanya]]
Tampoc té competències en el camp cultural i lingüístic, la llengua oficial a tots els efectes és el [[francès]], tot i que s'ha obtingut de les autoritats regionals i locals algunes subvencions per a polítiques bretonistes i en algunes zones s'ha iniciat la retolació bilingüe d'alguns pobles (no oficial, bé que tolerada). 

Té un [[Consell Regional de Bretanya]] de 83 membres, mentre que el ''Liger Atlantel'' envia 31 escons al [[Consell Regional del País del Loira]], del que en forma part.

L'himne nacional bretó és des del 1919 [[Bro gozh ma zadoù]] (''La terra dels meus avantpassats''), traducció de l'himne nacional gal·lès feta pel bard [[Taldir]].

* [[Partit Nacionalista Bretó]]
* [[Front d'Alliberament de Bretanya]]
* [[Unió Democràtica de Bretanya]]
* [[Emgann]]
* [[Partit per l'Organització d'una Bretanya Lliure]]

==Article relacionats==
* [[Anna de Bretanya]]
* [[Bretanya històrica]]
* [[Guerra de Successió Bretona]]
* [[Nacionalisme bretó]]
* [[Països de Bretanya]]

==Altres enllaços==
* [[Selecció de futbol de Bretanya]]

== Bibliografia ==
* Le Lannou, M. (1978) ''La Bretagne et les bretons'' PUF Que sais je nº 78 París
* [[Henri Wacquet]] (1972) ''Histoire de Bretagne'' PUF, Que sais je nº 58 París
* [[Francis Gourvil]] (1979) ''La langue et la littérature bretonnes'' PUF Que sais je nº 60 París
* [[Ferran Palau i Martí]] (1997) ''Bretanya'' Pagès Editors Lleida.
* [[Jordi Ventura i Subirats]] (1963) ''Les cultures minoritàries europees'' Selecta, Barcelona.
* García, Xosé Lois (1978) ''Naciones colonizadas de Europa Occidental'' Follas Novas, A Cruña.
* [[Robèrt Lafont|Lafont, Robert]] (1968) ''La revolució regionalista'' Ed. Aportació Catalana, Barcelona.
* Lafont, Robert (1969) ''Per una teoria de la nació'' Edicions 62, Col·lecció a l'Abast, Barcelona
* [[Imma Tubella i Casadevall]] i [[Eduard Vinyamata Camp]] (1978) ''Les nacions de l'Europa capitalista'' La Magrana, Barcelona
* [[Xosé M. Núñez Seixas]] (1998) ''Movimientos nacionalistas en Europa en el siglo XX'' Ed. Síntesis, Col. Historia Universal Contemporánea, 26 Madrid.
* [[Felipe Fernández-Armesto]] (1996) ''Los hijos de Zeus'' Grijalbo Barcelona
* [[Michel Legris]] (1965) ''Les parles maternes'' Edicions d'Aportació Catalana, Barcelona
* Vauchez, Jacques (1997) ''Dictionnaire enciclopedique du Moyen Age'' Editions du Cerf París
* Demougin, Jean (1983) ''Grand dictionnaire des létres'' Larousse París
* Walter, Henriette (1997) ''La aventura de las lenguas en Occidente'' Espasa-Planeta, Barcelona
* Adell, Alberto (1980) ''Diccionario de literatura Penguin-Alianza'' Alianza Editorial Madrid
* Asher, RE editor (1994) ''The encyclopaedia of language and linguistics'' Pergamon Press, Oxford
* Bonnefoy, Claude; Cartano, Tony; Oster, Daniel (1977) ''Dictionnaire de la littérature française contemporaine'' Jean-Pierre Delarge, Paris. 
* [[Peter Janke]] (1983) ''Guerrilla  terrorist organisations'' Harvest Press, Oxford
* [[Jordi Ventura i Subirats]] ''L'edicte de Villiers-Cottêrets'' [[Revista de Catalunya]] núm. 58, desembre 1991
* [[Jordi Ventura i Subirats]] ''La revolució francesa i les llengües no oficials de l'Estat francès'' Revista de Catalunya núm. 38 febrer 1990. 
* [[Alexandre Cirici i Pellicer]] ''Llengües minoritàries i dialectes a Europa'' Altres Nacions, núm 4-5 1982-1983
* [[Esyllt T. Lawrence]] ''Bretanya de França, país celta'' Revista de Catalunya núm. 20, juny 1988
* Caballero, Óscar ''Francia se plantea reconocer las lenguas regionales'' a [[La Vanguardia]], agost 1999.
* [[Fañch Morvannou]] ''Bretagne: dans un champ de ruines culturelles, un peuple en marche'' dins IV Jornades del CIEMEN del 16 al 23 d'agost del 1979 “Fet nacional: llengua, territori i migracions, publicada a Nationalia V
* [[Paolig Combot]] ''La langue bretonne en 1980'' dins V Jornades del CIEMEN del 24 al 28 d'agost del 1980 “Ensenyament de la llengua i mitjans de comunicació social, publicada a NATIONALIA VI. 
* [[Ronan Roudaut]] ''Histoire du mouvement breton'' a [[Les Temps Modernes]], núm 324-326 agost-setembre 1973 París
* [[Yann-Ber Piriou]] ''Usage spontaine et usage littéraire du breton'' a [[Les Temps Modernes]], núm 324-326 agost-setembre 1973 París
* [[Fanch Elegoët]] ''Bilinguisme ou domination linguistique?'' a [[Les Temps Modernes]], núm 324-326 agost-setembre 1973 París
* Doridam, Pierre ''La Bretagne et le socialisme'' a [[Les Temps Modernes]], núm 324-326 agost-setembre 1973 París
* Balanzó, Albert i Crespo, Martí ''La Bretanya recupera l'orgull'' a [[El Temps]], 30 maig 2000, València

== Enllaços externs ==
* [http://www.gwalarn.org/ Gwalarn, servidor cultural bretó] (fr)
* [http://www.region-bretagne.fr/CRB Lec'hienn kuzul rannvroel - Consell Regional]
* [http://www.bretonsdumonde.org/ Bretoned ar bed - Bretons du Monde]
* [http://www.lexilogos.com/bretagne_drapeau.htm Banniel Breizh - bandera bretona : origen, significat]
* [http://www.geobreizh.com/ Douaroniezh Breizh - Geografia de Bretanye, portal geogràfic i cartogràfic bretó]
* [http://www.histoire-bretagne.com/ Ti Istor Breizh - Casa de la Història de Bretanya]
* [http://www.agencebretagnepresse.com/ Agència Bretagne Presse]
* [http://www.breizhoo.fr/ Breizhoo.fr]
* [http://www.antourtan.org/ An Tour Tan- Dorioù Breizh - Portal bretó]
* [http://www.antourtan.org/radio_fr.html Skingomz e Breizh - Radios bretonnes - e brezhoneg hag e galleg - en bretó i en francès]
* [http://www.artouest.com/ Arzh ha sevenadur e Breizh - Art, cultura i patrimoni de Bretanya]
* [http://www.hermine.org/ Levraouegoù Breizh - Base de dades bibliogràfiques]
* [http://www.bretonsdumonde.org/ Bretoned ar bed - Bretons del Món]
{{Commonscat|Bretagne|la Bretagne}}

{{Europa}}
{{Nacions cèltiques}}
{{cal coor}}
{{ORDENA:Bretanya}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|ast}}
{{Enllaç AD|eu}}

[[Categoria:Bretanya]]</text>
      <sha1>qkf2rsp47b0kgokgtnvnlayjghq3nw6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>