<page>
    <title>Winston Churchill</title>
    <ns>0</ns>
    <id>36372</id>
    <revision>
      <id>14042492</id>
      <parentid>13963702</parentid>
      <timestamp>2014-09-14T14:23:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Bestiasonica</username>
        <id>3164</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Inicis amargs de la guerra */</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Winston Churchill
|honorific-prefix= el Molt Honorable
|honorific-suffix=[[Orde de la Lligacama|KG]] [[Orde del Mèrit (Regne Unit)|OM]] [[Orde dels Companys d'Honor|CH]] [[Condecoració Territorial|TD]] [[Royal Society|FRS]] [[Consell Privat del Regne Unit|PC]] [[Consell Privat del Canadà|PC (Can)]]
|nationality= {{bandera|GBR}} [[Imperi britànic]]
|image=Churchill-in-quebec-1944-23-0201a.gif
|size= 900px
|order= [[Primer ministre del Regne Unit]]
|term_start= [[10 de maig]] de [[1940]]
|term_end= [[27 de juliol]] de [[1945]]
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]]
|predecessor= [[Neville Chamberlain]] 
|successor= [[Clement Attlee]]
|order2= 
|term_start2= [[26 d'octubre]] de [[1951]]
|term_end2=[[7 d'abril]] de [[1955]]
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] br / [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]
|predecessor2= [[Clement Attlee]]
|successor2= [[Anthony Eden]]
|order3= [[Ministre d'Hisenda (Regne Unit)|Canceller d'Hisenda]]
|term_start3= [[6 de novembre]] de [[1924]]
|term_end3= [[4 de juny]] de [[1929]]
|prime_minister= [[Stanley Baldwin]]
|predecessor3= [[Philip Snowden|el Vescomte Snowden]]
|successor3= [[Philip Snowden|el Vescomte Snowden]]
|order4= [[Ministre de l'Interior (Regne Unit)|Secretari de l'Interior]]
|term_start4= [[19 de febrer]] de [[1910]]
|term_end4= [[24 d'octubre]] de [[1911]]
|prime_minister= [[Herbert Henry Asquith]]
|predecessor4= [[Herbert Gladstone]]
|successor4= [[Reginald McKenna]]
|birth_date= {{data naixement|1874|11|30}}
|birth_place= [[Woodstock (Anglaterra)|Woodstock]], [[Anglaterra]]
|dead=alive
|death_date={{data defunció i edat|1965|1|24|1874|11|30}}
|death_place= [[Hyde Park]], [[Londres]], [[Anglaterra]] 
|spouse= Clementine Churchill
|party= [[Partit Conservador (Regne Unit)|Conservador]] br / (1900–1904, 1924–1964) br / [[Partit Liberal (Regne Unit)|Liberal]] br / (1904–1924)
|vicepresident=
|profession= [[Polític]], [[militar]] i [[escriptor]]
|religion= [[Anglicanisme|Anglicà]]
|signature= Sir Winston Churchill signature.svg
}}
{{Nobel|Literatura|1953}}
'''[[Sir (títol)|Sir]] Winston Leonard Spencer-Churchill''' ([[Woodstock (Anglaterra)|Woodstock]], [[30 de novembre]] de [[1874]] - [[Londres]], [[24 de gener]] de [[1965]]) va ser un [[polític]], [[militar]] i [[escriptor]] [[Imperi Britànic|britànic]], [[primer ministre del Regne Unit]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], entre [[1940]] i [[1945]], amb un segon mandat de [[1951]] a [[1955]]. Amb la formació com a oficial de l'[[Exèrcit Britànic]], va ser un destacat [[estadista|home d'estat]] amb una notable [[oratòria]], [[historiador]], [[pintor]] i [[cronista]]. És l'únic primer ministre guardonat amb el [[Premi Nobel de Literatura]], el [[1953]].

Va rebre molts honors en reconeixement a la seva tasca, com el de ser el primer [[ciutadà Honorífic dels Estats Units]],ref{{ref-web|títol=Winston Churchill|url=http://www.senate.gov/reference/resources/pdf/pl8806.pdf|obra=Pub.L. 86-6|editor=U.S. Senate|consulta=1 setembre 2013|data=9 Abril 1963|llengua=anglès}}/ref l'[[orde de la Lligacama]], [[orde del Mèrit (Regne Unit)|orde del Mèrit]], [[orde dels Companys d'Honor]], [[Condecoració Territorial]], [[Royal Society]], [[Consell Privat del Regne Unit]].

Churchill va néixer en el si de la família aristocràtica dels [[ducat de Marlborough|ducs de Marlborough]], una branca de la família Spencer. El seu pare, [[lord Randolph Churchill]], va ser un polític carismàtic que va exercir com a ministre d'Hisenda, i la seva mare, Jennie Jerome, era una figura distingida de la societat nord-americana. Estudià a [[Harrow School]] i ingressà a l'[[Exèrcit Britànic]]; durant la seva carrera militar, entrà en combat a l'[[Raj Britànic|Índia]], al [[Sudan]] i a la [[Segona Guerra Bòer]]. Adquirí fama i notorietat com a corresponsal de guerra i pels llibres que va escriure descrivint les campanyes''' '''a Sud-àfrica. La popularitat que li atorgaren li permeté dedicar-se a la [[política]]. També va servir breument al [[Front occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]] en la [[Primera Guerra Mundial|I Guerra Mundial]] comandant el 6è Batalló dels Reials Fusellers Escocesos.

Va estar a primera línia de l'escena política durant gairebé 60 anys, servint en diversos càrrecs i formant part del [[gabinet]]. Abans de la [[Primera Guerra Mundial]] serví com a secretari de Comerç, [[ministre de l'Interior (Regne Unit)|secretari de l'Interior]], sotssecretari d'Estat per a les Colònies i [[primer lord de l'Almirallat]], formant part del govern [[Partit Liberal (Regne Unit)|liberal]] d'[[H.H. Asquith|Asquith]]. Durant la guerra continuà sent el [[primer lord de l'Almirallat]] fins al desastre de, que causà la seva sortida del govern. Tornà com a ministre de Munició, secretari d'Estat de la Guerra i secretari d'Estat de l'Aire. Durant els anys d'entre guerres, serví com a [[ministre d'Hisenda (Regne Unit)|canceller d'Hisenda]] al govern conservador de [[Stanley Baldwin]] de 1924 a 1929, des d'on el 1925 va provocar un polèmic retorn de la [[lliura esterlina]] al [[patró or]] en la seva paritat anterior a la guerra, un moviment àmpliament vist com la creació d'una pressió [[deflació|deflacionista]] a l'economia del Regne Unit. També va ser controvertida la seva oposició a l'augment de l'autonomia de l'[[Índia]] i la resistència el 1936 a [[Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII|l'abdicació d'Eduard VIII]].

Va advertir sobre els riscos de l'arribada al poder d'[[Adolf Hitler]] a [[Alemanya]] i el seu rearmament, per bé que durant un temps no va ser més que una veu al desert. Després de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], Churchill tornà a ser nomenat primer lord de l'Almirallat. Després de la dimissió de [[Neville Chamberlain]] el [[10 de maig]] de [[1940]], Churchill esdevingué el [[primer ministre del Regne Unit]]. La seva ferma negativa a considerar la derrota, la rendició o un compromís de pau va ajudar a inspirar la resistència britànica, especialment durant els difícils primers dies de la guerra, quan Gran Bretanya es va quedar sola entre els països europeus en la seva oposició activa a [[Adolf Hitler]]. Exercí un lideratge que portà la [[Gran Bretanya]] a la victòria contra les [[Potències de l'Eix]].ref{{ref-llibre|cognom = Hakim|nom = Joy|títol = A History of Us: War, Peace and all that Jazz |url=http://books.google.ad/books?id=kwke_hhx8Z8Cprintsec=frontcoverdq=inauthor:%22Joy+Hakim%22+%22A+History+of+US%22+warhl=casa=Xei=hQhQUp_tHoORtQaMvYHwCQved=0CDIQ6AEwAQ#v=onepageq=inauthor%3A%22Joy%20Hakim%22%20%22A%20History%20of%20US%22%20warf=false|editorial = Oxford University Press|any = 1995|lloc = Nova York| isbn =9780195153354|llengua=anglès| consulta=5 octubre 2013}}/ref 
Churchill sempre va destacar pels seus discursos, radiats a la població, en què els donava ànims per continuar la guerra fins al final.

Després que el [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]] perdés les eleccions de [[1945]], esdevingué líder de l'oposició. El [[1951]] tornà a guanyar les eleccions i tornà a ser [[primer ministre del Regne Unit]], per bé que cada cop delegava més tasques en els seus ministres, fins que es retirà, finalment, el [[1955]] per motius de salut.
En morir, [[Elisabet II del Regne Unit|la reina]] li atorgà l'honor d'un [[funeral d'estat]] (honor que durant el [[segle XX]] només reberen [[Frederick Roberts|lord Roberts]] i ell), que provocà un dels aplecs més gran d'estadistes de tot el món.

== Biografia ==
=== Primers anys ===
[[Fitxer:Randolph Churchill in18830001.jpg|thumb|left|[[Lord Randolph Churchill|Lord Randolph Henry Spencer Churchill]], pare de Winston Churchill]]
Descendent de la famosa [[família Spencer]],ref{{ref-web| url = http://www.thepeerage.com/p10620.htm#i106196| títol= Rt. Hon. Sir Winston Leonard Spencer Churchill| consulta= 8-10-2013| nom= Darryl |cognom=Lundy|editor= thePeerage.com|llengua=anglès}}/ref ''Winston Leonard Spencer-Churchill'', igual que el seu pare, va fer servir el cognom Churchill en la seva vida pública.{{sfn|Jenkins|2001|p=1-20}} El seu avantpassat, [[George Spencer-Churchill|George Spencer]] va modificar el seu cognom a Spencer-Churchill el 1817, quan esdevingué [[duc de Marlborough]], per fer més clara la seva descendència de [[John Churchill|John Churchill, 1r duc de Marlborough]]. El pare de Winston, [[Lord Randolph Churchill]], el tercer fill de [[John Spencer-Churchill, 7è duc de Marlborough]] era polític, mentre que la seva mare, [[Jennie Jerome|Lady Randolph Churchill]] (nascuda Jennie Jerome), era filla del milionari nord-americà [[Leonard Jerome]]. Va néixer setmesó el [[30 de novembre]] de [[1874]] al [[palau de Blenheim]] a [[Woodstock (Anglaterra)|Woodstock]], al comtat d'[[Oxfordshire]].{{sfn|Jenkins|2001|p=5}} Winston tenia un germà, [[John Strange Spencer-Churchill]].

Independent i rebel per naturalesa, Churchill normalment aconseguí un pobre rendiment escolar, per la qual cosa era castigat. La seva infància va transcórrer principalment en internats escolars, incloent-hi el Headmaster's House del col·legi de Harrow, on ingressà el [[17 d'abril]] de [[1888]]. Una anècdota interessant és que en el seu examen d'ingrés, en l'apartat de [[llatí]], només va escriure el nom de l'[[assignatura]] i el seu, ja que no sabia què més escriure. Malgrat això, va ser acceptat en la institució, tot i que sempre el van posar en la divisió més endarrerida del [[col·legi]], on principalment s'ensenyava [[anglès]], matèria en què sempre va destacar. Actualment a Harrow existeix el premi Churchill que s'atorga a l'[[assaig]] en anglès. Churchill tenia una [[personalitat]] independent i no va assolir gaires mèrits acadèmics, ja que suspengué diverses matèries, però no [[matemàtiques]] ni [[història]], en què sovint era dels millors alumnes, a més de ser el campió escolar d'[[esgrima]], però la seva negativa a estudiar els clàssics li va impedir qualsevol millora a Harrow. Des d'aquesta institució inicià la carrera militar i poques setmanes després d'arribar-hi s'uní al [[Força Combinada de Cadets|Cos de Fusellers de Harrow]].{{sfn|Russell|1995}}

Durant el seu període escolar, rarament era visitat per la seva mare (llavors coneguda com a Lady Randolph), a la qual adorava i a qui sovint escrivia cartes demanant-li que el visités o que li permetessin viatjar per visitar-la. No obstant això, tenia una relació distant amb son pare (arribà a dir posteriorment que amb prou feines havien parlat l'un amb l'altre),{{sfn|Jenkins|2001|p=10-11}} tot i que posteriorment continuaria la seva carrera (el [[1886]], Winston va exclamar: ''Mon pare és el canceller d'Hisenda, i jo ho seré un dia''). Aquesta manca de contacte amb els pares la va substituir amb el contacte amb la seva mainadera, Elizabeth Anne Everest, a qui anomenava Woomany.ref{{ref-web |url = http://www.winstonchurchill.org/images/finesthour/Vol.01%20No.98.pdf |títol= Lady Randolph in Winston's Boyhood |consulta= 8 octubre 2013 |nom= Douglas J. |cognom=Hall |obra= The Churchill Centre|llengua=anglès}}/refref{{ref-llibre|cognom=Craft Rubin|nom=Gretchen |títol=Forty Ways to Look at Winston Churchill: A Brief Account of a Long Life|url=http://books.google.cat/books?id=3ZqR4U9fZ_0C|consulta= 8 octubre 2013 |data=11 Maig 2004|editorial=Random House, Inc.|isbn=9780812971446 |llengua=anglès}}/ref Son pare va morir el [[24 de gener]] de [[1895]], deixant el jove Churchill amb la convicció que ell també moriria jove (una convicció que es demostraria errònia, car va morir amb 90nbsp;anys), motiu pel qual s'havia d'afanyar per deixar la seva empremta al món. L'experiència de la seva infantesa solitària i desolada la portaria amb ell durant tota la vida.

==== Defecte de la parla ====
[[Fitxer:Churchill 1881 ZZZ 7555D.jpg|esquerra|thumb|El petit Winston Churchill el 1881, amb 7 anys]]
Churchill deia de si mateix que tenia una «dificultat de pronúncia» que treballava per superar. Després de molts anys, finalment afirmà que «la meva dificultat no em destorba». Molts logopedes sovint mostren vídeos de com Churchill pronunciava els seus discursos, i diversos autors ho citen com una de les característiques del personatge.ref{{ref-web|url=http://www.stutteringhelp.org/famous-people/winston-churchill|consulta=4 octubre 2013|títol=Winston Churchill|obra=The Stuttering Foundation|any=2008|llengua=anglès|ref=harv}}/ref El Churchill Centre nega l'afirmació que Churchill quequegés, malgrat que confirma que tenia dificultats a l'hora de pronunciar el so de la essa i que parlava [[papissot]].ref{{ref-web |url=http://www.winstonchurchill.org/learn/myths/myths/he-stuttered |títol=Leading Churchill Myths: He stuttered |consulta= 4-10-2013|nom=John, MD |cognom=Mather |editor=The Churchill Centre|llengua=anglès}}/ref Son pare també hi parlava.{{sfn|Jenkins|2001|p = 73 on cita un escrit de H.W Massingham al ''Daily News''}}

==== Casament i fills ====
Winston Churchill va conèixer la seva futura esposa, [[Clementine Churchill|Clementine Hozier]], el [[1904]], en un ball a Crewe House, llar del [[Robert Crewe-Milnes|comte de Crewe]].{{sfn|Soames|1999|p=1}} El 1908 tornaren a coincidir en un sopar. Churchill estava assegut al costat de Clementine, i ben aviat començà un romanç que durà tota la vida.{{sfn|Soames|1999|p=6}} Li proposà matrimoni el [[10 d'agost]] de [[1908]], i es casaren el [[12 de setembre]] a l'[[Església de Santa Margarida (Westminster)]]; oficià el casament el [[Alfred George Edwards|bisbe de St. Asaph]].{{sfn|Soames|1999|p=17}} El març de [[1909]], la parella es mudà a una casa al 33 d'Eccleston Square.

El primer fill de la parella, [[Diana Churchill|Diana]], va néixer a [[Londres]] l'[[11 de juliol]] de [[1909]]. Després del naixement, Clementine es desplaçà a [[Sussex]] per recuperar-se, mentre que Diana es quedà a Londres amb una dida.{{sfn|Soames|1999|p= 18, 22, 25}} El 28 de maig de [[1911]] van tenir el segon fill, [[Randolph Churchill|Randolph]].{{sfn|Soames|1999|p=40, 44}} La tercera, [[Sarah Tuchet-Jesson|Sarah]], va néixer el [[7 d'octubre]] de [[1914]]. El naixement va quedar marcat per l'ansietat de Clementine, car Winston havia estat enviat a [[Anvers]] pel gabinet per «enfortir la resistència de la ciutat», després que arribessin notícies que els [[Bèlgica|belgues]] volien rendir-la.{{sfn|Soames|1999|p=105}}

Clementine encara tindria un quart fill, Marigold Frances Churchill, el [[15 de novembre]] de [[1918]], quatre dies després del final oficial de la [[I Guerra Mundial]].{{sfn|Soames|1999|p=217}} Els primers dies d'agost de 1821, confiaren els fills a una institutriu [[França|francesa]] de [[Kent]] anomenada ''Mademoiselle'' Rose. Clementine, mentrestant, viatjà cap a Eaton Hall per jugar a [[tennis]] amb [[Hugh Grosvenor, 2n duc de Westminster|Hugh Grosvenor]] i la seva família. Mentre estava amb ''Mademoiselle'' Rose, Marigold va tenir un refredat que, malgrat que semblava que se n'havia recuperat, es convertí en una [[sèpsia]] que li provocà la mort el [[23 d'agost]] de [[1921]].{{sfn|Soames|1999|p=239, 241}} El [[15 de setembre]] de [[1922]], va néixer el darrer fill dels Churchill, [[Mary Soames|Mary]]. Aquell mateix mes, els Churchill van comprar [[Chartwell]], que es convertiria en la seva llar per sempre.{{sfn|Soames|1999|p=262}}ref{{ref-web |cognom=Crowhurst|nom=Richard|any=2006|consulta=4 octubre 2013|títol=Chartwell: Churchill's House of Refuge|url=http://www.timetravel-britain.com/06/Oct/chartwell.shtml|obra=Moira Allen|llengua=anglès}}/ref

=== Servei a l'Exèrcit ===
{{main|Servei a l'Exèrcit de Winston Churchill}}
[[Fitxer:Churchhill 03.jpg|thumb|left|Churchill vestit amb l'uniforme d'[[hússar]] el 1895.]]
Després d'abandonar Harrow el 1893, Churchill es preparà per accedir a la [[Reial Acadèmia Militar de Sandhurst]]. Va necessitar 3 intents abans de superar l'examen d'accés; va orientar-se cap a [[cavalleria]] abans que [[infanteria]], ja que el nivell de requeriments era menor i no s'exigia aprendre [[matemàtiques]], una matèria que no li agradava. Es graduà el vuitè d'una promoció de 150 cadets el desembre de 1894,{{sfn|Jenkins|2001|p=20-21}} i tot i que podria haver demanat el trasllat a un regiment d'infanteria (com era el desig del seu pare), preferí quedar-se a cavalleria, rebent el despatx de [[Tinent de 2a|''Second Lieutenant'']] al [[Hússar|4t Regiment d'Hússars de la Reina]] el 20 de febrer de 1895.{{sfn|Russell|1995}}

El 1895 [[Servei_a_l'Exèrcit_de_Winston_Churchill#Cuba|va anar a Cuba]] com a observador de la tècnica de [[guerrilles]] a la [[guerra d'Independència cubana]], on també va fer de corresponsal per al ''Daily Graphic]].{{sfn|Jenkins|2001| p=29}}

Va ser destinat a l'[[Raj britànic|Índia]] per lluitar contra els [[paixtus]] i participà en el [[setge de Malakand]]. Posteriorment anà al [[Sudan Angloegipci|Sudan]], on participà el setembre de 1898 a la [[batalla d'Omdurman]], descrita com la darrera [[càrrega de cavalleria]] britànica, que va ser molt cruenta. Amb l'esclat de la [[Segona Guerra Bòer]], Churchill va ser enviat a [[Sud-àfrica]] com a corresponsal de premsa. El capturaren els [[bòers]], però aconseguí fugir des de la presó. Va ser dels primers a entrar a [[Ladysmith]] i a [[Pretòria]]. El 1900 es retirà de l'exèrcit regular, per unir-se el 1902 al cos de voluntaris ''Imperial Yeomanry'', on va ser nomenat Capità dels ''Queen's Own Oxfordshire Hussars'' el 4 de gener de 1902. A l'abril de 1905 va ser promogut a Major i nomenat comandant de l'Esquadró Henley dels ''Queen's Own Oxfordshire Hussars''.{{sfn|Churchill College|2013}} Al setembre de 1916 va ser transferit a les reserves territorials d'oficials, on va romandre fins al seu retir el 1924. El [[4 d'abril]] de [[1939]], va ser fet [[Comodor de l'Aire]] Honorífic del [[615è Esquadró de la RAF|615è Esquadró (Comtat de Surrey)]] a la [[Força Aèria Auxiliar]]; i el 1941 rebé els galons de coronel dels Hússars.

=== Carrera política fins a la Segona Guerra Mundial ===
==== Primers anys al Parlament ====
[[Fitxer:Churchillelectionposteroldham.jpg|thumb|Cartell electoral de Churchill per a les eleccions de 1899 per Oldham, que perdé]]
Churchill es presentà de nou per l'escó d'Oldham a les eleccions generals de 1900. Després d'aconseguir l'escó, marxà a una gira de conferències per la Gran Bretanya i els [[Estats Units]] i guanyà unes 10,000 £. S'ha de tenir en compte que els membres del Parlament, llavors no rebien cap mena d'honoraris, i Churchill no era pas un home ric, encara que formés part d'una família influent. Als Estats Units, [[Mark Twain]] el presentà com orador en un dels seus discursos, i sopà amb [[Theodore Roosevelt]], llavors [[vicepresident dels Estats Units]].

Al Parlament, formà part de la facció dissident del [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]], encapçalada per [[Hugh Cecil|Lord Hugh Cecil]]: els ''[[Hughligans]]''. Durant la seva primera sessió parlamentària, s'oposà (contra l'opinió majoritària dins del seu partit) al pressupost presentat pel govern per a l'Exèrcit, ja que el considerava extravagant.{{sfn|Jenkins|2001|p=74-76}} També s'oposà al cap del Partit Conservador, [[Joseph Chamberlain]], quan aquest proposà una pujada de tarifes [[aranzel]]àries molt forta per tal de preservar la preeminència del Regne Unit a l'economia mundial. Això li reportà una profunda animadversió dels membres del Partit Conservador. En una ocasió, els parlamentaris conservadors es retiraren de l'hemicicle quan ell feia ús de la paraula. El districte d'Oldham li retirà el seu suport, encara que va continuar representant-lo fins a les eleccions generals de 1906. Això arribà fins al punt que el 1904, després del recés de [[Pentecosta]], travessà la sala i s'assegué al costat del [[Partit Liberal (Regne Unit)|Partit Liberal]]. Com a liberal, seguí fent campanya pel comerç lliure i per portar als països occidentals cap a una política de [[mercat lliure]]. Quan els liberals arribaren al govern amb [[Henry Campbell-Bannerman]] com a [[primer ministre del Regne Unit|primer ministre]] el desembre de 1905, Churchill va ser nomenat Sotssecretari d'Estat per a les Colònies, ocupant-se principalment de [[Sud-àfrica]] després de la [[Segona Guerra Bòer]]. La seva primera missió va ser participar en l'elaboració d'una constitució pels territoris del [[Transvaal]] i la Colònia del [[Riu Orange]]; també hagué d'ocupar-se del problema de l'esclavatge [[Xinesos|xinès]] a les mines sud-africanes.

Entre 1903 i 1905 es va dedicar a la redacció del llibre ''[[Lord Randolph Churchill (llibre)|Lord Randolph Churchill]]'', una biografia del seu pare en dos volums, publicada el 1906 que va ser acollida amb crítiques molt favorables,{{sfn|Jenkins|2001|p=101}} encara que algunes de les característiques menys atractives del seu pare van ser suavitzades.

En saber que ja no podria aspirar més a la reelecció per Oldham, Churchill va canviar de districte electoral i es presentà pel de [[Manchester North West]]. Aconseguí l'escó a les eleccions generals de 1906 amb una majoria de 1.214 vots i '''l'ocupà'''  durant dos anys, fins al 1908.{{sfn|Cohen|1950}} Ben aviat Churchill es convertí en un dels membres més prominents del gabinet, i, quan el primer ministre, Campbell-Bannerman, va ser substituït per [[Herbert Henry Asquith]] el [[1908]], Churchill es va incorporar al gabinet com a responsable de la Direcció de Comerç.{{sfn|Gilbert|2000}} En aquella època, un nou membre del gabinet havia de buscar-se la reelecció al seu districte electoral. Churchill perdé les eleccions a Manchester, però aviat ho aconseguí pel districte de [[Dundee (Escòcia)|Dundee]]. Com a Director de Comerç, féu costat al recentment nomenat [[ministre d'Hisenda (Regne Unit)|canceller d'Hisenda]] [[David Lloyd George|Lloyd George]], en oposició al [[primer Lord de l'Almirallat]], que volia més pressupost per a la construcció de vaixells del tipus [[dreadnought]]s, i en suport de les [[reformes liberals]].{{sfn|Toye|2007}} El 1908 introduí la Llei del Ministeri de Comerç, marcant un [[salari mínim]] per primer cop al Regne Unit.{{sfn|Churchill|1969|p=287-289}} L'any 1909 va fer aprovar la Llei dels Canvis Laborals per ajudar els aturats a trobar feina.{{sfn|Jenkins|2001|p=150-151}} També col·laborà en l'esborrany de la primera legislació sobre el subsidi d'atur, la Llei d'Assegurança Nacional de 1911.{{sfn|Jenkins|2001|p=152}}
[[Fitxer:Churchill 1904 Q 42037.jpg|thumb|right|Churchill el 1904]]
Churchill també donà suport al pressupost,{{sfn|Jenkins|2001|p=157-166}} esdevenint president de la Lliga Pressupostària, una organització creada en resposta a la Lliga en Protesta pel Pressupost de l'oposició.{{sfn|Jenkins|2001|p=161}} El pressupost incloïa la introducció de nous impostos sobre la salut per permetre la creació de nous programes de benestar social. Després que la llei pressupostària fos presentada als [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Comuns]] el 1909, va ser vetada a la [[Cambra dels Lords]]. Els liberals lluitaren i guanyaren dues eleccions generals al gener i al desembre de 1910 per obtenir un mandat per a les seves reformes. El pressupost finalment tirà endavant mitjançant la llei del Parlament de 1911, per la qual també havien fet campanya. El 1910 va ser promogut a la [[Secretaria d'Interior]], nomenament que despertà controvèrsia, després de les seves respostes al [[setge de Sidney Street]], a la [[revolta de Tonypandy]] o a les [[sufragistes]].

El 1910, un grup de miners del carbó de la vall de Rhondda iniciaren el que s'ha conegut com la [[revolta de Tonypandy]].{{sfn|Toye|2007}} El cap de la policia de Glamorgan demanà tropes per ajudar a la policia a controlar la revolta. Churchill, quan s'assabentà que les tropes ja estaven de camí, va permetre que arribessin fins a [[Swindon]] i a [[Cardiff]], però bloquejà el seu desplegament. El ''[[The Times|Times]]'' criticà aquesta decisió, i davant d'això, sembla que Churchill ordenà a les tropes atacar, i la seva reputació a [[Gal·les]] i als cercles laboristes mai no es recuperaria.{{sfn|Churchill|1969|p=359-365}}
[[Fitxer:Sidney street churchill.jpg|left|thumb|Winston Churchill (encerclat) a Sidney Street, el 3 de gener de 1911.]]
Els primers dies de gener de 1911, Churchill realitzà una controvertida visita al [[setge de Sidney Street]], a Londres. En una fotografia que es va fer famosa en aquells temps, Churchill apareix en una cantonada, mirant-se la batalla que s'estava produint entre un grup d'[[anarquisme|anarquistes]] que havien assaltat un edifici i la guàrdia escocesa. A l'edifici s'inicià un incendi, i Churchill es negà a avisar els bombers, forçant els anarquistes a escollir entre la rendició i la mort. És incert si volia obtenir un comandament operatiu, i la seva presència comportà moltes crítiques. [[Arthur Balfour]] remarcà que ''ell (Churchill) i un fotògraf van arriscar vides valuoses. Puc entendre el que feia allà el fotògraf, però què hi estava fent un molt honorable cavaller?''.{{sfn|Churchill|1969|p=395}} El biògraf Roy Jenkins suggereix que Churchill simplement no es podia resistir a anar a veure la festa per si mateix, i que, de fet, no havia donat aquelles ordres.{{sfn|Jenkins|2001|p=194}}

Churchill proposà solucionar el problema de les [[sufragistes]] mitjançant un referèndum, però no aconseguí l'aprovació de [[Herbert Henry Asquith]], i el tema del [[sufragi femení]] quedaria sense resoldre fins després de la [[Primera Guerra Mundial]].{{sfn|Jenkins|2001|p=186}}

[[Fitxer:Winston Churchill verl sst das Geb ude der Admiralt t (1912).jpg|thumb|right|Churchill el 1911, com a [[Primer Lord de l'Almirallat]].]]
El 1911, Churchill va ser destinat a l'oficina del [[primer Lord de l'Almirallat]], càrrec que ocuparia durant l'inici de la [[I Guerra Mundial]]. Donà una empenta a diversos esforços reformistes, incloent-hi el desenvolupament de l'[[aviació naval]] (ell mateix va prendre lliçons de vol),ref{{ref-publicació|cognom=Chandler|nom=Graham|títol=Travels with Churchill|publicació=Air  Space magazine|url=http://www.airspacemag.com/history-of-flight/Travels-with-Churchill.html|llengua=anglès|any=2009|mes=juliol}}/ref la construcció de vaixells nous i més grans, el desenvolupament dels tancs, i el pas del carbó al petroli a la [[Royal Navy]].ref{{ref-publicació|cognom=Dahl|nom=Erik J.|títol=Naval Innovation: From Coal to Oil|publicació=Joint Force Quarterly|exemplar=27|url=http://www.dtic.mil/dtic/tr/fulltext/u2/a524799.pdf|consulta=8 octubre 2013|any=2000|ref=harv|llengua=anglès}}, pàg.50/ref

Quan va assumir el seu càrrec, el petroli s'estava utilitzant ja en els submarins i destructors, però la majoria dels vaixells encara s'alimentaven amb carbó. Churchill va començar aquest programa demanant que el proper cuirassat Queen Elizabeth fos construït amb motors gasoil. Va establir una comissió reial presidida per l'almirall [[John Arbuthnot Fisher]], qui va confirmar els beneficis del petroli sobre el carbó en tres informes classificats, on jutjava que es comptava amb un ampli subministrament, si bé va recomanar que les reserves de petroli es mantinguessin per a un cas de guerra. La comissió va viatjar al [[golf Pèrsic]], i el govern, en gran mesura a través dels consells de Churchill, va invertir en la ''[[Anglo-Persian Oil Company]]'', va comprar la major part de les seves accions, i va negociar un contracte secret per a vint anys de subministrament.ref {{ref-web | url =http://www.epmag.com/archives/digitalOilField/5911.htm  | títol= Naval innovation: From coal to oil | obra= Epmag.com | data = 4-7-2006 | consulta: 30 juliol 2013}} /refref {{ref-web | url= http://www.historylearningsite.co.uk/winston_churchill.htm | títol= Winston Churchill | obra= Historylearningsite.co.uk | data = 30 març 2007 | consulta: 30 juliol 2013}} /ref

==== La I Guerra Mundial i la Coalició de Postguerra ====
El [[5 d'octubre]] de [[1914]], Churchill es desplaçà a [[Anvers]], ciutat que el govern belga havia proposat evacuar. La Brigada dels [[Marines Reials]] estava allà i, a demanda de Churchill, també s'hi envià la 1a i la 2a brigades navals. Anvers va caure el 10 d'octubre, amb la pèrdua de 2.500 homes. En aquell moment va ser criticat per no saber aprofitar els recursos;{{sfn|Churchill|1958|p=323}} però el més probable és que les seves accions prolonguessin la resistència una setmana (els belgues volien rendir-se el 3 d'octubre), i així s'aconseguí salvar [[Calais]] i [[Dunkerque]].{{sfn|James|1981|p=80}}

Des de 1906 s'havien fet diverses propostes d'atacar Turquia, rebutjades pel govern britànic, però a finals de novembre de 1914 Churchill va proposar el seu projecte de pla per atacar Turquia a través dels Dardanels. Churchill argumentava que la Royal Navy disposava de molts vaixells obsolets, especialment [[cuirassat]]s, que no podien enfrontar-se a la flota alemanya d'alta mar (''[[Hochseeflotte]]'') però que serien útils en altres teatres d'operacions. El pla fou aprovat pel consell de ministres el gener de 1915. Inicialment l'atac havia de ser exclusivament naval i havia de forçar el pas pels Dardanels, destruint les defenses costaneres i amb un mínim de tropes per realitzar tasques de voladures i d'ocupació física, però el fracàs d'aquesta operació dugué a considerar un [[Batalla de Gal·lípoli (1915)|desembarcament a gran escala]] a la [[península de Gal·lípoli]].ref{{Ref-llibre |cognom=Ekins |nom= Ashley |títol= Gallipoli: A Ridge Too Far|url=http://books.google.es/books?id=S-Q1_h_JdacCpg=PA325dq=Gallipoli:+The+Fatal+Shorehl=casa=Xei=K_7sU-jtOsGr0QXfw4CADgved=0CDIQ6AEwAg#v=onepageq=churchillf=false |editorial= |lloc= |data=2013 |isbn=9781921966002 |llengua=anglès }}, pàg.294/ref

Churchill va estar involucrat en el desenvolupament del [[tanc]]. Volia un vehicle que pogués transitar per terrenys escarpats i va posar a treballar un grup d'enginyers per aconseguir-ho, creant un vehicle-oruga que va ser finançat mitjançant recursos navals.{{sfn|The First World War|2013}} Llavors va encapçalar el [[comitè de Naus Terrestres]], responsable de la creació del primer Cos Blindat, encara que es necessitaria una dècada perquè la batalla de tancs es veiés com una victòria tàctica, i de moment sols es veié com un malbaratament i un desviament il·legal de fons.{{sfn|The First World War|2013}} El tanc va ser emprat ja el 1915, però no com Churchill havia pensat, és a dir, una flota de tancs que prengués per sorpresa els alemanys, obrint llargues seccions de trinxeres esclafant les defenses de [[filferro espinós]].

El 1915, com a Primer Lord de l'Almirallat, va tenir relació amb el cas de l'enfonsament del [[RMS Lusitania]]. Existeixen documents segons els quals Churchill podria haver estat negligent en deixar el vaixell sense escorta, la qual cosa hauria propiciat el seu enfonsament, a fi de fer entrar als [[Estats Units]] a la guerra. No obstant això, la majoria d'historiadors recelen d'aquesta teoria, ja que una entrada prematura nord-americana a la guerra hauria privat als britànics dels combois estatunidencs, ja que aquests s'haurien hagut de suspendre un cert temps, atès que els Estats Units encara no havien desenvolupat suficientment la seva indústria de guerra per poder fer front simultàniament a les necessitats pròpies i a les britàniques.

El 1915, va ser un dels polítics i enginyers militars responsables dels desastrosos [[Batalla de Gal·lípoli (1915)|desembarcaments de Gal·lípoli]], als [[Dardanels]].{{sfn|Callwell|2005|}} Va rebre la major part de les culpes pel fracàs i, quan el primer ministre Asquith formà una coalició de govern de tots els partits, els conservadors exigiren la seva destitució com a condició per entrar al govern.{{sfn|Jenkins|2001|p=282-288}}

Durant alguns mesos, Churchill serví com a [[ministre sense cartera]], com a canceller del [[ducat de Lancaster]]. Però el [[15 de novembre]] de [[1915]] dimití del gabinet, ja que considerà que les seves energies no estaven sent aprofitades;{{sfn|Jenkins|2001|p=287}} i, donada la seva condició de reservista, serví durant alguns mesos al [[Front occidental (Primera Guerra Mundial)|Front Occidental]], comandant el 6è Batalló dels [[Fusellers Reials Escocesos|''Royal Scots Fusiliers'']], amb el rang de [[coronel]].{{sfn|Jenkins|2001|p=301}} El març de 1916 tornà a Anglaterra, després d'haver estat desmobilitzat a [[França]], amb ganes de parlar de nou a la [[Cambra dels Comuns (Regne Unit)|Cambra dels Comuns]].{{sfn|Jenkins|2001|p=309}} El juliol de 1917 va ser nomenat ministre de Munició i, el gener de 1919, [[secretari d'Estat de la Guerra]] i [[secretari d'Estat de l'Aire]]. Va ser el principal arquitecte del [[mandat de Deu Anys]], un principi que permetria al Tresor dominar i controlar les polítiques estratègiques, estrangeres i financeres sota l'assumpció que ''no hi haurà cap altra gran guerra europea en els propers 5 o 10nbsp;anys''.{{sfn|Ferris|1987|p=859-883}}

Una preocupació important durant la seva estada a l'[[oficina de Guerra]] va ser la intervenció aliada a la [[Guerra Civil Russa]]. Churchill era un partidari convençut de la intervenció estrangera, declarant que el [[bolxevisme]] havia de ser ''ofegat al bressol''.ref name=centre-282{{ref-publicació|url = https://www.winstonchurchill.org/images/finesthour/Vol.01%20No.112.pdf |títol= Cover Story: Churchill's Greatness. |consulta= 10 octubre 2013|llengua=anglès| nom= Jeffrey |cognom=Wallin |nom2=Juan|cognom2= Williams |any= 2001 |exemplar=núm. 112 |publicació=Finest Hour|editorial= Churchill Centre}}/ref Enmig d'un [[gabinet]] dividit i pobrament organitzat, assegurà la intensificació i prolongació de la participació britànica al conflicte més enllà dels desigs de qualsevol grup important del Parlament, davant de l'hostilitat cada cop més amarga dels [[Partit Laborista (Regne Unit)|laboristes]]. El 1920, després que les tropes britàniques s'haguessin retirat, Churchill va intervenir per tal d'enviar armament als [[Segona República Polonesa|polonesos]] quan [[Ofensiva de Kíev (1920)|van envair Ucraïna]]. Fou nomenat [[secretari d'Estat per les Colònies]] el 1921, i signà el [[tractat Anglo-Irlandès]] de 1921, que establia l'[[Estat Lliure d'Irlanda]]. Churchill va participar en les negociacions del tractat, i, per protegir els interessos marítims britànics, aconseguí que el Tractat de l'Estat Lliure d'Irlanda inclogués 3 ports —Queenstown ([[Cobh]]), [[Berehaven]] i [[Lough Swilly]]— perquè poguessin ser usats com a bases atlàntiques de la [[Royal Navy]].{{sfn|Jenkins|2001|p=361-365}}

Churchill advocà per l'ús de [[Gas lacrimogen|gasos lacrimògens]] contra les tribus [[Kurdistan|kurdes]] a l'[[Iraq]],ref{{ref-publicació|nom=
Jonathan |cognom=Glancey|url=http://www.guardian.co.uk/world/2003/apr/19/iraq.arts |títol=Gas, chemicals, bombs: Britain has used them all before in Iraq |consulta=11 octubre 2013|data=19 abril 2003| publicació=[[The Guardian]]| llengua=anglès}}/refref{{ref-publicació |títol=Not his finest hour: The dark side of Winston Churchill| url=http://www.independent.co.uk/news/uk/politics/not-his-finest-hour-the-dark-side-of-winston-churchill-2118317.html?origin=internalSearch |data=28 octubre 2010|consulta=11 octubre 2013|publicació=[[The Independent]]| llengua=anglès}}/ref segons un memoràndum de l'Oficina de Guerra del 12 de maig de 1919:

{{cita|No entenc aquests escrúpols respecte a l'ús del gas. Hem adoptat definitivament la posició de la Conferència de Pau en situar-nos a favor de limitar els gasos com a arma permanent de guerra. És una mera afectació el fet de ferir un home amb un fragment candent d'un projectil i escandalitzar-se perquè se'l fa plorar mitjançant l'ús de gasos lacrimògens. Estic a favor d'usar gasos tòxics [no mortals] contra les tribus incivilitzades. No és necessari usar només els gasos mortals: els gasos poden usar-se sense causar grans molèsties, escampant un terror viu i, tot i així, sense deixar efectes permanents en la majoria dels afectats''.{{sfn|Axelrod|2009|p=246}}}}
Si les forces britàniques van arribar a considerar l'ús dels gasos verinosos per vèncer les rebel·lions dels [[kurds]], no hi ha proves que ho arribessin a fer.

==== Retorn al Partit Conservador - canceller d'Hisenda ====
Al setembre, el Partit Conservador es retirà de la coalició de govern després d'una assemblea de ''[[backbencher]]s'' disgustats amb com s'havia resolt la [[crisi de Chanak]], un moviment que precipità la convocatòria d'eleccions a la tardor de 1922. Churchill va haver de ser operat d'[[apendicitis]] durant la campanya. Per tant, això li va dificultar seguir en campanya, a més de les divisions internes amb el Partit Liberal. Només va aconseguir ser quart a la circumscripció de Dundee, perdent davant el [[Partit Prohicionista Escocès|prohibicionista]] [[Edwin Scrymgeour]]. Churchill després faria broma que abandonava Dundee ''sense cartera, sense escó, sense partit i sense apèndix''.{{sfn|Cohen|1950}} A les eleccions generals de 1923 es tornaria a presentar amb els Liberals, perdent a [[Leicester]] i, posteriorment, com a Independent, primer sense èxit a [[Ciutat de Westminster|Westminster]] el 1924, i després amb èxit al mateix any per [[Epping]]. L'any següent tornà a unir-se formalment al Partit Conservador, comentant que ''qualsevol pot canviar de partit, però es requereix un cert enginy per canviar-se en dues ocasions''.{{sfn|Cohen|1950}}ref{{ref-llibre|cognom=Lovell|nom=Mary S.|títol=The Churchills: In Love and War|editorial=W. W. Norton  Company|any=2011|isbn=9780393082265|url=http://books.google.es/books?id=q36AwvueAOsCpg=PA344dq=%22anyone+can+rat%22hl=casa=Xei=ggRXUtanNYORtQasiYHYDAved=0CFMQ6AEwBA#v=onepageq=%22anyone%20can%20rat%22f=false|llengua=anglès|ref=harv}}, pàg. 344/ref

El 1924, Churchill va ser nomenat [[canceller d'Hisenda]], sota la presidència de [[Stanley Baldwin]], i supervisà el retorn del Regne Unit al [[patró or]], que resultà en [[deflació]], [[atur]] i una vaga de miners que degenerà en la [[Vaga General del Regne Unit de 1926|vaga general del Regne Unit de 1926]].ref{{ref-web|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/events/budget_99/budget_briefing/279928.stm|consulta=10 octubre 2013|títol=Budget blunders: Mr Churchill and the Gold Standard (1925)|obra=BBC News|data=9 març 1999|llengua=anglès|any=1999}}/ref La seva decisió, anunciada al Pressupost de 1924, vingué després de llargues consultes amb diversos economistes, incloent-hi [[John Maynard Keynes]], el secretari permanent del Tresor, Sir [[Otto Niemeyer]], i el president del [[banc d'Anglaterra]]. Aquesta decisió provocà que Keynes escrigués ''Les Conseqüències Econòmiques de Mr. Churchill'', afirmant que el retorn al patró or i a la paritat de preguerra el 1925 (1£ = 4,86$) portaria el món a una [[Gran Depressió|depressió]]. Tot i les nefastes conseqüències, la decisió va ser generalment popular i vista amb simpatia, encara que [[Max Aitken|lord Beaverbrook]] i la Federació d'Indústries Britàniques s'hi van oposar.{{sfn|James|1981|p=207}} En realitat, no tot va ser culpa de Churchill, considerant que ell no era un economista i que seguí el consell del governador del Banc d'Anglaterra, [[Montagu Norman]], el qual Keynes definia ''sempre tan encantador, sempre tan errat''.ref{{ref-llibre|cognom=Ahamed|nom=Liaquat|títol=Lords of Finance: 1929, The Great Depression, and the Bankers who Broke the World|pàgines=pàg. 491|editorial=Random House|any=2011|isbn=9781446494370|url=http://books.google.es/books?id=4ZmxzMrGRf4Cdq=keynes+%22montagu+norman%22+alwayshl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref

Posteriorment, Churchill considerà que aquest havia estat l'error més gran de la seva vida. Però en discussions d'aleshores amb l'anterior canceller [[Reginald McKenna|McKenna]], Churchill afirmà que el retorn al [[patró or]] era econòmicament negatiu. En aquelles discussions mantenia que era una mesura fonamentalment política (un retorn a les condicions de preguerra, en les que creia).{{sfn|James|1981|p=206}} En el seu discurs a la Cambra afirmà que ''us dic que el retorn al patró or ens lligarà a tots. Ens lligarà a tots a la realitat''.ref{{ref-web|cognom=House of Commons|títol=Speeches – Gold Standard Bill|url=http://www.winstonchurchill.org/learn/speeches/speeches-of-winston-churchill/115-gold-standard-bill|data=4 maig 1925|any 1925|editor=The Churchill Centre|consulta=10 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref

El retorn a la taxa de canvi de preguerra i al patró or va deprimir la indústria. La més afectada va ser la indústria del [[carbó]]. Patint com patia del declivi del carbó davant el petroli, les indústries bàsiques britàniques com la del cotó es trobaren amb més competència en l'exportació, i el retorn al canvi de preguerra comportà un augment estimat dels costos d'un 10%. Al juliol de 1925, una Comissió d'Investigació informà afavorint generalment als miners més que no pas als propietaris de les mines.{{sfn|Jenkins|2001|p=405}} Baldwin, amb el suport de Churchill, proposà una subvenció a la indústria mentre que una Comissió Reial preparava un informe addicional.

La Comissió no arreglà res, i els miners iniciaren la [[Vaga General del Regne Unit de 1926|vaga General de 1926]]. Es diu que Churchill suggerí fer servir les metralladores contra els miners en vaga. Llavors, Churchill editava el diari del govern, la ''[[British Gazette]]'', i durant la disputa va escriure que ''o bé el país trenca la vaga general, o la vaga general trencarà el país'', i afirmà que el [[feixisme]] de [[Benito Mussolini]] ''havia rendit un servei al món, ja que havia mostrat com combatre les forces de la subversió''; considerant que aquest règim servia com a baluard contra l'amenaça de la [[Revolució Comunista]]. En aquells moments, va arribar a considerar Mussolini com un ''Geni romà... el major legislador entre els homes''.ref{{ref-llibre|cognom=Ryan|nom=Dan|títol=Dorneywood: The Caldwell Series|pàgines=pàg. 43|editorial=Authorhouse|any=2012|isbn=9781468575040|url=http://books.google.es/books?id=Y9Nm1-YKE5QCdq=churchill+have+suggested+that+machine+guns+be+used+on+the+striking+minershl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref

==== Aïllament polític ====
El govern conservador va ser derrotat a les eleccions generals britàniques de 1929. Churchill no buscà l'elecció, i es convertí en un dissident del Partit Conservador en relació als aranzels proteccionistes i el [[moviment d'independència de l'Índia]], i respecte al seu punt de vista i a les seves amistats amb barons de la premsa, financers i gent de caràcter dubtós. Quan [[Ramsay MacDonald]] formà el [[Govern del Regne Unit|Govern Nacional]] el 1931, Churchill no va ser convidat a entrar al gabinet. En aquells moments es trobava en el punt més baix de la seva carrera, en un període conegut com ''els anys salvatges''.{{sfn|Gilbert|2004|}}

Passà gran part dels anys següents concentrat en l'escriptura, incloent-hi ''[[Marlborough: His Life and Times]]'', una biografia del seu avantpassat, [[John Churchill|John Churchill, el primer duc de Marlborough]], ''The History of the English Speaking People'', que no seria publicada fins després de la Segona Guerra Mundial,{{sfn|Gilbert|2004|}} ''Great Contemporaries'', així com múltiples articles periodístics i col·leccions de discursos. Va ser un dels escriptors més ben pagats del seu temps.{{sfn|Gilbert|2004|}}

===== Independència de l'Índia =====
Durant la primera meitat dels anys 30, Churchill va fer sentir la seva oposició a donar a l'[[Raj britànic|Índia]] l'estatus de [[Domini (geografia)|Domini]]. Era un dels fundadors de la Lliga de la Defensa de l'Índia, un grup dedicat al manteniment del poder britànic a l'Índia. En diversos discursos i articles de premsa pronosticà que l'atur i la dissensió augmentaria al Regne Unit si s'atorgava la independència a l'Índia.{{sfn|James|1981|p=260}} El [[Virrei de l'Índia|virrei]] [[Edward F. Lindley Wood|lord Irwin]], que havia estat nomenat per l'anterior govern conservador, entrà a la [[Conferència de la Taula Rodona]], a inicis de 1931, anunciant que la política del govern era que l'Índia havia d'aconseguir l'estatus de Domini. En això el govern va rebre el suport del Partit Liberal i, oficialment almenys, pel Partit Conservador. Churchill, pel seu costat, es dedicà a denunciar la Conferència de la Taula Rodona.

En una reunió de l'Associació Conservadora d'[[Essex]] Oest, especialment arranjada perquè Churchill pogués explicar la seva posició, afirmà que ''és alarmant i també nauseabund veure a Mr. [[Mahatma Gandhi|Gandhi]], un advocat sediciós de l'Edat Mitjana, assegut com un [[faquir]], passejant mig nu pel palau del Virrei... per parlar en termes d'igualtat amb el representant del Rei-Emperador''.ref{{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|títol=Winston S. Churchill: The prophet of truth, 1922-1939|editorial=Houghton Mifflin|any=1983|llengua=anglès}}, pàg.618/ref Anomenà els líders del [[Congrés Indi]] ''Brahmans que articulen principis del liberalisme occidental''.{{sfn|Churchill|1974|p=254. Discurs pronunciat el 18 de març de 1931}}

En aquest període hi hagué dos incidents que perjudicaren enormement la reputació de Churchill dins del Partit Conservador, i ambdós van ser considerats com a atacs frontals a la bancada conservadora. El primer va ser el seu discurs de la vigília d'eleccions a St. George, a l'abril de 1931. Amb un escó conservador assegurat, el candidat oficialista conservador [[Duff Cooper]] s'enfrontava a un conservador independent, amb el suport de [[Harold Harmsworth|lord Rothermere]] i [[Max Aitken|lord Beaverbrook]], amb els seus diaris al darrere. El discurs de Churchill va ser vist com de suport al candidat independent com a part dels ''Barons de la Premsa'' contra Baldwin. La posició de Baldwin va consolidar-se amb la victòria de Duff Cooper, i quan la campanya de desobediència civil finalitzà amb el [[pacte Gandhi-Irwin]]. El segon incident va ser quan s'exclamà contra Sir [[Samuel Hoare]] i [[Edward George Villiers Stanley|lord Derby]] perquè havien pressionat la Cambra de Comerç de [[Manchester]] per modificar les proves que havien aportat al ''Joint Select Comittee'' considerant la llei del govern de l'Índia i havien violat els privilegis parlamentaris. Es referia al Comitè de Privilegis de la Cambra dels Comuns després de les investigacions en les que Churchill declarà informant a la Cambra que no hi havia hagut cap infracció.{{sfn|Churchill|1974|p=269-272}} L'informe es va debatre el 13 de juny. Churchill va ser incapaç de trobar ni un sol seguidor a la Cambra i el debat finalitzà sense divisió.

Churchill trencà definitivament amb [[Stanley Baldwin]] sobre la independència de l'Índia, i mai no obtingué cap altre càrrec mentre Baldwin va ser primer ministre.

===== El rearmament alemany =====
Ja des de 1932, quan s'oposà als que advocaven donar a [[Tercer Reich|Alemanya]] el dret a la paritat militar amb [[Tercera República Francesa|França]], Churchill parlà sovint sobre els perills del rearmament alemany.{{sfn|James|1981|p=285-286}} Posteriorment, a les seves memòries de la II Guerra Mundial, es presentaria a si mateix com l'únic que durant un temps clamava per la necessitat de què Gran Bretanya es reforcés per contrarestar la bel·ligerància alemanya.{{sfn|Picknett|Prince |Prior|2005|p=75}} No obstant això, [[George Ambrose Lloyd|lord Lloyd]] va ser el primer a manifestar-se.ref{{ref-llibre|cognom=Charmley|nom=John|títol=Lord Lloyd and the decline of the British Empire|editorial=Weidenfeld and Nicolson|any=1987|llengua=anglès|ref=harv}}, p. 1-2, 213 i següents. /ref L'actitud de Churchill cap als dictadors feixistes era ambigua. El 1931, realitzà declaracions contra la [[Societat de Nacions]], que s'oposava a la [[invasió japonesa de Manxúria]]: ''Espero que intentarem entendre a Anglaterra la posició del Japó, un estat antic... a un costat tenen l'amenaça fosca de la Rússia soviètica. A l'altre el caos de Xina, quatre de les cinc províncies de la qual han estat torturades pel mandat comunista''.{{sfn|Churchill|1974|p=269-272. Discurs als Comuns}} En articles contemporanis es referí al [[Segona República Espanyola|govern republicà espanyol]] com un front comunista, i a l'[[bàndol nacional|exèrcit]] [[Francisco Franco Bahamonde|franquista]] com un ''moviment anti-roig''.{{sfn|Churchill|1974|p=408}} Aquest posicionament va ser aprofitar anys més tard per [[Francisco Franco Bahamonde|Franco]] que, en manifestar-se neutral, va ser vist per Churchil com una garantia anti-comunista i va evitar que Espanya formés part dels objectius dels aliats, tot i que va continuar com a país aïllat internacionalment. Churchill ho va expresar en un discurs davant la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]] el 24 de juny de 1944.ref{{ref-llibre|cognom=Guixé i Coromines|nom=Jordi|títol=L'Europa de Franco : l'esquerra antifranquista i la caça de bruixes a l'inici de la guerra freda; França 1943 - 1941|pàgines=pàg. 26|lloc=Barcelona|editorial=Publ. de l'Abadia de Montserrat|any=2002|isbn=9788484153955|url=http://books.google.es/books?id=pqgv7A8kQYsCpg=PA26dq=churchill++%22guerra+freda%22+aliats+espanyahl=casa=Xei=HGitUoTaFsav0QWS5oCoBwved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=churchill%20%20%22guerra%20freda%22%20aliats%20espanyaf=false|consulta=15 desembre 2013|edició=1a ed.}}/ref

Donà suport al [[pacte Hoare-Laval]] i, fins al 1937, continuà lloant [[Benito Mussolini]].{{sfn|Beaverbrook|1966|p=375}}

Parlant [[Cambra dels Comuns (Regne Unit)|als Comuns]] el 1937, Churchill afirmà que ''si hagués d'escollir entre el comunisme i el nazisme, escolliria el comunisme''. En un assaig de 1935, titulat ''Hitler and his Choice'' i tornat a publicar el 1937 al seu llibre ''Great Contemporanies'', Churchill expressà l'esperança de què Hitler, si així ho escollia, i malgrat el seu ascens al poder mitjançant l'acció dictatorial i la crueltat, ''pogués ser l'home que aparegués a la història com aquell que va restaurar l'honor i la pau a la gran nació Alemanya i que la portà serenament i fortament cap al capdavant del cercle de la família europea''.ref{{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=Great Contemporaries| pàgines=317| editorial=collins|any=1965|llengua=anglès}}, pàg. 225/ref El primer gran discurs de Churchill sobre la defensa va ser el 7 de febrer de 1934, quan clamà per la necessitat de reconstruir la [[Royal Air Force]] i la creació d'un ministeri de Defensa; el segon, el 13 de juliol, quan demanà un renovat paper de la Societat de Nacions. Aquests dos temes es repetiren també als seus discursos d'inicis de 1936. El 1935 va ser un dels membres fundadors del ''Focus'' que reunia gent de diferent espectre polític i diferents ocupacions en la recerca de la ''defensa de la llibertat i la pau''.ref{{ref-llibre|cognom=Spier|nom=Eugen|títol=Focus: A Footnote to the History of the Thirties|pàgines=159|llengua=anglès|editorial=O. Wolff|any=1963}}/ref ''Focus'' portà a la creació, el 1936, d'un moviment molt més gran, l'anomenat ''Arms and the Covenant''.

Churchill es trobava de vacances a Espanya quan [[Remilitarització de Renània|els alemanys reocuparen Renània]] al febrer de 1936, i tornà a una Gran Bretanya dividida: l'oposició [[Partit Laborista (Regne Unit)|laborista]] s'oposava aferrissadament a imposar sancions, i el Govern Nacional estava dividit entre aquells que es mostraven partidaris de les sancions econòmiques i els que deien que aquestes portarien a una retractació humiliant per Gran Bretanya i França si no tenien el suport de cap intervenció.ref group=n.La carta de Harold Nicolson a la seva esposa el 13 de març resumeix bé la situació: Si enviem un ultimàtum a Alemanya, tindria tots els arguments per retractar-se. Però llavors no ho farien i tindriem la guerra... La gent d'aquest país refusen absolutament tenir una guerra. Estaríem davant d'una vaga general si suggerim tal cosa. Per tant, ens haurem de retractar nosaltres ignominiosament. ({{harvnb|Nicolson|2004|p=249}})/ref El discurs de Churchill del 9 de març va ser mesurat, i [[Neville Chamberlain]] el considerà constructiu. Però, setmanes després, Churchill va ser deixat de banda per al càrrec de ministre de coordinació de Defensa davant el fiscal general sir [[Thomas Inskip]];{{sfn|James|1981|p=333-337}} una acció que Alan Taylor definí com «un nomenament que bé es pot descriure com el més extraordinari des que [[Calígula]] va fer [[cònsol romà|cònsol]] al seu cavall».ref{{ref-llibre|cognom=Taylor|nom=A.J.P.|títol=The origins of the Second World War|lloc=Ringwood, Vic.|editorial=Penguin Books|any=2001|isbn=9780141927022|url=http://books.google.es/books?id=50OVGzQ-GooCdq=The+Origins+of+the+Second+World+Warhl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=9 octubre 2013|llengua=anglès|ref=harv}}, pàg. 153/ref Al juny de 1936, Churchill organitzà una enquesta entre els Conservadors veterans que compartien la seva preocupació respecte de [[Stanley Baldwin|Baldwin]], [[Neville Chamberlain|Chamberlain]] i [[Edward F. Lindley Wood|Halifax]]. Havia provat de tenir delegats dels altres dos partits, i finalment va escriure «si els líders de les oposicions laborista i liberal haguessin vingut, hauríem tingut una situació política tan intensa com per assolir accions que ho arreglessin».{{sfn|Churchill|1985|p= 276}} Com que la reunió aconseguí poca cosa, Baldwin argumentà que el govern estava fent tot el que podia donar als sentiments anti-bel·licistes de l'electorat.ref{{ref-llibre|cognom=Thurtle|nom=Ernest|títol=Times̕ Winged Chariot|pàgines=pàg. 129|editorial=Chaterson Limited|any=1945|llengua=anglès}}/ref

El 12 de novembre, Churchill tornà a aquesta qüestió. Parlant a les rèpliques del debat, després de donar diversos exemples específics sobre la preparació per a la guerra per part d'[[Alemanya]], afirmà que «el govern simplement no pot decidir ni pot fer que el primer ministre es decideixi. Així que estan en una estranya paradoxa, en què es decideixen només per restar indecisos, resolen per ser irresoluts, inexorables davant la deriva, sòlids davant la fluïdesa, i totpoderosos per a la impotència. I així ens hem preparat durant mesos i anys -preciosos, si no vitals, per a la grandesa de la Gran Bretanya- per assumir que es pot perdre tot».

R.R. James el considerà com un dels discursos més brillants de Churchill en aquest període, mentre que la rèplica de Baldwin sonà feble. L'intercanvi donà un nou encoratjament al moviment ''Arms and the Covenant''.{{sfn|James|1981|p=343}}

===== La Crisi de l'Abdicació =====
{{principal|Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII}}
Al juny de 1936, [[Walter Monckton]] informà a Churchill que els rumors sobre el desig del Rei [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]] de casar-se amb [[Wallis Simpson]] eren certs. Churchill aconsellà que el matrimoni no se celebrés, i manifestà que veia el matrimoni encara existent de la Sra. Simpson com un ''salvavides''.ref Frederick Smith, 2nd Earl of Birkenhead '' Walter Monckton '' Weidenfield and Nicholson 1969 p. 129. /ref Al novembre, declinà la invitació de [[James Gascoyne-Cecil|lord Salisbury]] per formar part de la declaració dels parlamentaris veterans conservadors que es trobarien amb Baldwin per discutir l'afer. El 25 de novembre ell, [[Clement Attlee|Attlee]] i [[Archibald Sinclair]] es trobaren amb Baldwin, qui els informà oficialment de les intencions del Rei, i els demanà si formarien un nou govern en el cas que Baldwin i el seu govern haguessin de dimitir després que el rei no seguís el eu consell. Tant Attlee com Sinclair afirmaren que no formarien part d'un nou govern si se'ls demanava fer-ho. La resposta de Churchill va ser que la seva actitud era una mica diferent, però que donaria suport al govern.ref Middlemas K R and Barnes J ''Stanley Baldwin'' Weidenfield and Nicholson 1969 p. 999. /ref

La [[Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII|crisi de l'abdicació]] es va fer pública durant la primera quinzena de desembre de 1936. En aquell moment, Churchill donà el seu suport al rei. La primera trobada pública del moviment ''Arms and the Covenant'' va ser el 3 de desembre. Churchill va ser l'orador principal i després va escriure que havia fet una declaració «en calent» demanant un retard abans que el rei o el gabinet prenguessin cap decisió.{{sfn|Churchill|1985|p=170-171.}} Aquella mateixa nit, Churchill va veure l'esborrany del discurs proposat pel rei i en parlà amb Beaverbrook i amb el procurador del rei. El 4 de desembre es trobà amb el rei i li tornà a demanar que no es precipités en cap decisió sobre l'abdicació. L'endemà, afirmà que el govern estava aplicant una pressió anticonstitucional sobre el rei per forçar-lo a prendre una decisió.{{sfn|James|1981|p=349-351}} El 7 de desembre intentà parlar als Comuns per demanar un ajornament, però no se li concedí, i, sentint l'hostilitat de tots els membres de la Cambra, se n'anà.{{sfn|Beaverbrook|1966|}}

La reputació de Churchill, tant al Parlament com al país, havia quedat molt malparada. Alguns, com [[Alistair Cooke]], el veien intentant fer un «Partit del Rei».ref{{ref-llibre|cognom=Cooke|nom=Alistair|títol=Six Men |capítol=Edward VIII |lloc=UK| editorial=Penguin|any=2008|isbn=9780141909196|url=http://books.google.es/books?id=qYZLYdeGWFwCpg=PT55dq=Alistair+Cook+%27Edward+VIIIhl=casa=Xei=lP9YUvqrE6mM7AbAqoDABgved=0CDMQ6AEwAA#v=onepageq=Alistair%20Cook%20%27Edward%20VIIIf=false|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref Altres estaven molestos pel dany que el suport de Churchill al Rei havia causat al moviment ''Arms and the Covenant''.ref{{ref-llibre|cognom=Macmillan|nom=Harold|títol=The Blast of War, 1939-1945|pàgines=765|editorial=ed.Macmillan|any=1967|llengua=anglès}}/ref El mateix Churchill escriuria posteriorment que ''Jo mateix m'havia encomanat de l'opinió pública general de què la meva vida política s'havia acabat''.{{sfn|Churchill|1985|p=171}}

==== Retorn de l'Exili ====
[[Fitxer:Churchill V sign HU 55521.jpg|thumb|left|Churchill i el seu famós gest de la Victòria.]]
Posteriorment, Churchill es retrataria a si mateix com una veu aïllada que advertia de la necessitat de rearmar-se contra [[Tercer Reich|Alemanya]]. És cert que va tenir poc ressò a la [[Cambra dels Comuns (Regne Unit)|Cambra dels Comuns]] durant la dècada dels 30, encara que el govern li atorgaria considerables privilegis. El ''Grup de Churchill'' a la segona meitat de la dècada només estava format per ell mateix, [[Duncan Sandys]] i [[Brendan Bracken]]. Va quedar aïllat de les altres faccions principals del partit Conservador en la pressió per a un rearmament més veloç i una política exterior més forta.{{sfn|James|1981|p=428. Aquestes faccions estaven encapçalats per [[Anthony Eden]] i [[Leo Amery]]}} De fet, en alguns sentits el seu exili va ser més aparent que no pas real. Churchill seguia sent consultat en molts assumptes pel govern, o era vist com un líder alternatiu. 

Fins i tot a l'època en què Churchill feia campanya contra la independència de l'Índia, rebé informació oficial i secreta. Des de 1932, el veí de Churchill, [[Desmond Morton (oficial)|Desmond Morton]], amb l'aprovació de [[Ramsay MacDonald]], informà a Churchill sobre el poder aeri alemany.{{sfn|James|1981|p=302}} Des de 1930, Morton dirigia un departament del [[Comitè de Defensa Imperial]], encarregat de la investigació dels preparatius defensius d'altres nacions. [[Lord Swinton]], com a secretari d'Estat de l'Aire, amb l'aprovació de Baldwin, donà accés a Churchill des de 1934 a informació oficial i secreta. Swinton ho va fer, sabent que Churchill seguiria sent crític amb el govern, però en la creença que un crític informat seria millor que un que cregués en un rumor.{{sfn|Churchill|1974|p=316-318}} En aquells moments arribà a estimar que l'[[Tercer Reich|Alemanya Nazi]] estava gastant uns 1.500 milions de lliures a l'any en armament, estimació que posteriorment es demostraria molt propera a la realitat.

Churchill era un crític ferotge de la política d'apaivagament d'[[Adolf Hitler]] que menava [[Neville Chamberlain]],{{sfn|Picknett|Prince |Prior|2005|p=149-150}} tot i que no podia fer més que observar amb frustració com la política de Chamberlain només aconseguia esgotar les úniques possibilitats d'evitar una nova guerra a Europa: davant de les pretensions de Mussolini a [[Segona Guerra Italianoetíop|Abissínia]], el govern britànic, amb el suport de la [[Societat de Nacions]], es mostrà ferm en advertir a [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Itàlia]] de les seves conseqüències, però, a l'hora de la veritat, la [[Societat de Nacions]] no va imposar cap mena de sanció ni de bon tros va prendre cap mesura militar. Hitler observà els fets i Mussolini, que recelava de Hitler per les seves pretensions respecte d'[[Àustria]], decidí unir-se a la seva causa en contra de les democràcies europees. Hitler [[Remilitarització de Renània|havia reocupat Renània]] i, davant de la passivitat de França i el Regne Unit, ho tornà a intentar amb Àustria; i, encara que fracassà en un primer intent de [[cop d'estat]], [[Anschluss|ho aconseguí el 1938]] davant la passivitat europea. En aquells moments, Churchill encara creia que seria possible evitar una nova guerra. 

[[Fitxer:MunichAgreement.jpg|250px||right|thumb|[[Neville Chamberlain]] fa el seu famós discurs anunciant la Pau d'aquest segle, a la seva arribada a [[Londres]] després de la seva trobada amb Hitler a [[Acords de Munic|Munic]].]]

Hitler posà els seus ulls sobre els [[Sudets|Sudets txecoslovacs]] i, davant d'aquestes pretensions, la [[Unió Soviètica]] proposà un acord a [[Tercera República Francesa|França]] i al Regne Unit per unir-se contra Hitler si aquest ho intentava. Aquesta oferta no va ser tinguda en consideració per cap de les dues potències, encara que Churchill hi simpatitzava, però França creia que l'acord amb [[Txecoslovàquia]] seria autosuficient per actuar en cas d'invasió, i ni [[Segona República Polonesa|Polònia]] ni [[Regne de Romania|Romania]] estaven disposades a permetre passar tropes soviètiques pels seus territoris. Chamberlain, intentant evitar el pitjor, viatjà a [[Munic]] i [[Acord de Munic|aconseguí arrencar a Hitler un acord]] de renunciar a qualsevol altra pretensió territorial a Europa a canvi de què el govern de [[Praga]] reconegués un règim d'autonomia per a la regió dels Sudets, de [[Alemanys ètnics|majoria ètnica alemanya]]. Chamberlain tornà a [[Londres]] exhibint els acords i declarant que era l'acord de pau per a una era. Churchill, avergonyit per l'acord, en un discurs a la [[Cambra dels Comuns (Regne Unit)|Cambra dels Comuns]], afirmà profèticament que ''Se us va donar a escollir entre la guerra i el deshonor. Heu escollit el deshonor, i tindreu la guerra''.ref{{ref-llibre|cognom=Enright|nom=Dominique|títol=The wicked wit of Winston Churchill|lloc=Londres|editorial=Michael O'Mara|any=2001|isbn=9781854795298|url=http://books.google.es/books?ei=pDZZUr68C4zH7AaEoICYBQhl=caid=oplZAAAAYAAJdq=inauthor%3Achurchill+%22the+choice+between+war+and+dishonour%22q=%22the+choice+between+war+and+dishonour%22#search_anchor|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès |ref=harv}}/ref

A partir d'aquells moments, els successos es precipitaren: [[Edvard Beneš]], president de [[Txecoslovàquia]], entengué que [[França]] no els ajudaria; [[Polònia]] i [[Hongria]] presentaren unes pretensions territorials similars a les alemanyes en altres zones del país, provocant la dimissió de Beneš i la dissolució de l'exèrcit, que, amb més de 30 divisions, hauria pogut contenir un atac alemany. La [[Unió Soviètica]] en va prendre nota i no veié més sortida que un acord amb [[Alemanya]] per garantir la seva integritat territorial davant la inoperància i la falta de consideració de França i la Gran Bretanya, signant el [[pacte Mólotov-Ribbentrop]] el 23 d'agost de 1939. I, per si fos poc, Hitler, lluny de renunciar a les seves pretensions territorials, no només ocupà els [[Sudets]], sinó que també es fixà en [[Polònia]]. A Chamberlain no li quedà més remei que advertir a Hitler que si envaïa Polònia, el Regne Unit declararia la guerra a Alemanya. [[França]] féu una declaració similar. El 25 d'agost, Chamberlain signà un tractat de suport mutu amb Polònia. Hitler envaí Polònia l'[[1 de setembre]] de [[1939]], provocant l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]] a Europa.ref{{ref-llibre|cognom=Havers|nom=Robin|títol=World War II.|lloc=Nova York|editorial=Rosen Pub.|any=2010|isbn=9781435891302|url=http://books.google.es/books?id=P1BW2FJv8roCdq=chamberlain+sign+polandhl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès|ref=harv}}/ref

=== Primer ministre durant la Segona Guerra Mundial ===
{{main|Primer mandat de Winston Churchill (1940-1945)}}
==== En Winston ha tornat ====
[[Fitxer:Wc0107-04780r.jpg|thumb|Churchill llueix un casc durant una alarma d'atac aeri durant la [[Batalla d'Anglaterra]], el 1940.]]
Després de l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], el [[3 de setembre]] de [[1939]], el Regne Unit declarà la guerra a [[Alemanya]], i Churchill va ser nomenat [[Primer Lord de l'Almirallat]] i membre del [[Gabinet Imperial de Guerra]], igual que havia passat durant la [[I Guerra Mundial]]. Quan va ser informat el Comitè de l'Almirallat, aquest envià un senyal a la Flota: «En Winston ha tornat».ref{{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=The Second World War|lloc=Londres|editorial=Pimlico|any=2002|isbn=0-7126-6702-4 |consulta=13 octubre 2013|llengua=anglès|edició=Abridged ed.|ref=harv}}, pàg. 163/refref{{Ref-web
| url = http://www.chu.cam.ac.uk/archives/churchill_papers/biography/ | títol= The Churchill Papers: Biographical History | consulta= 13 octubre 2013 | nom= Piers | cognom= Brendon
| obra= [[Churchill Archives Centre]], [[Churchill College]]|lloc= [[Cambridge]]| llengua=anglès|ref=harv}}/ref En aquest rol, i mentre es desenvolupava l'anomenada ''[[Guerra de Broma]]'', advocà per l'ocupació preventiva de les mines [[Suècia|sueques]] de ferro de [[Kiruna]] i del port [[Noruega|noruec]] de [[Narvik]], dos països neutrals, per aturar el subministrament de ferro a Alemanya. També va liderar l'[[Operació Wilfred]] per a minar les aigües territorials noruegues per tal de dificultar l'ús que en feien els alemanys. Tanmateix, l'oposició de Chamberlain i la resta del gabinet de guerra va retardar l'operació fins a l'abril de [[1940]], [[Campanya de Noruega|quan Alemanya va envair Noruega]] i ja va ser massa tard.ref{{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=The Second World War. The Twilight War.|editorial=Cassel  Company|any=1948|llengua=anglès|volum=vol. 2}}/ref El [[10 de juny]] de [[1940]], hores abans de la invasió de França a través d'un [[Blitzkrieg|veloç avanç]] dels alemanys pels [[Països Baixos]], Chamberlain va dimitir, després del fracàs a Noruega. En una trobada entre Chamberlain, [[Edward F. Lindley Wood|lord Halifax]], Churchill i [[David Margesson]], s'acordà la recomanació de Churchill, i per tant, [[Jordi VI del Regne Unit|el rei Jordi VI]] demanà a Churchill que fos [[primer ministre del Regne Unit|primer ministre]] i que formés un govern amb la participació de tots els partits. El primer que va fer Churchill va ser escriure a Chamberlain per agrair-li el seu suport.ref{{ref-llibre|cognom=Self|nom=Robert|títol=Neville Chamberlain : a biography|lloc=Aldershot [u.a.]|editorial=Ashgate|any=2006|isbn=978-0-7546-5615-9|url=http://books.google.es/books?id=rCQ7s9MjkkwCprintsec=frontcoverdq=isbn:9780754656159hl=casa=Xei=-PFaUp6NHMKytAaasoDYAQved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageqf=false|llengua=anglès|ref=harv}}, pàg. 431/ref

==== Inicis amargs de la guerra ====
{{Principal|Evacuació de Dunkerque|Atac a Mers el-Kebir|Batalla d'Anglaterra}}
[[Fitxer:Winston Churchill walks through the ruins of Coventry Cathedral.jpg|thumb|left|Churchill camina entre les runes de la [[Catedral de Coventry]] el 1941 ]]
La primera crisi a la qual hagué d'enfrontar-se com a primer ministre va ser la [[Batalla de França]], a finals de maig de 1940, quan Hitler en un atac conquesta [[Països Baixos|Holanda]] i [[Bèlgica]], i els blindats alemanys trenquen les línies de defensa franceses prop de [[Sedan (Ardenes)|Sedan]], el 25 de maig de 1940.

Tot just després de l'[[Armistici del 22 de juny de 1940|armistici]] entre [[França]] i [[Alemanya nazi|Alemanya]], l'ús potencial de la flota francesa contra la britànica va ser un motiu vital de consternació. Churchill ordenà que la [[Marine Nationale]] francesa havia de lluitar amb la [[Royal Navy]] britànica o ser neutralitzada com fos, per preveure que caigués en mans alemanyes.

La que va ser anomenada Operació Catapulta, va consistir en l'apropiació de la marina francesa pels britànics, començant pels vaixells ancorats als ports britànics de [[Plymouth]] i [[Portsmouth]] què van ser abordats la nit del [[3 de juliol]] de [[1940]]. La flota de [[Mers-el-Kébir]], comandada per l'almirall Gensoul va rebre un ultimàtum de l'almirall britànic [[James Somerville]], en què se li exigia lliurar la flota, marxar fora de la zona bèl·lica i llavors desmilitaritzar-se o, en cas de negativa, l'armada britànica obriria foc per tal de destruir la flota. Finalment, els francesos no es van rendir i la flota va ser destruïda.ref name=bbf{{ref-web|cognom=Kappes| nom= Irwin J. |any=2003| url=http://www.militaryhistoryonline.com/wwii/articles/merselkebir.aspx |títol=Mers-el-Kebir: A Battle Between Friends| obra=Military History Online|llengua=anglès}}/ref

L'atac als vaixells francesos dins del port portà malestar entre els francesos cap als seus anteriors aliats i incrementà la tensió entre Churchill i el general [[Charles de Gaulle]], líder de les [[Forces Franceses Lliures]].ref{{ref-llibre|cognom=Auphan| nom= Paul|cognom2=Mordal| nom2= Jacques| títol=The French Navy in World War II| url=http://books.google.es/books?id=qwvTAAAAMAAJq=The+French+Navy+in+World+War+IIdq=The+French+Navy+in+World+War+IIhl=casa=Xei=u0lcUsvzF4matAbSgoDACwved=0CDMQ6AEwAA |any=1976 |editorial=Greenwood Press |isbn= 0-8371-8660-9| llengua=anglès}}/ref

A Anglaterra existia un sentiment, a la política i a la població, a favor d'una pau negociada amb Hitler, compartit, per exemple, pel [[secretari d'Exteriors]] Lord Halifax. Churchill rebutjà la simple idea de considerar un armistici amb l'Alemanya de Hitler.ref{{ref-llibre |cognom=Bungay|nom=Stephen|títol=The most dangerous enemy : a history of the Battle of Britain |lloc=Londres |editorial=Aurum |any=2000|isbn=9781854107213|llengua=anglès}}, pàg. 11/ref El seu ús de la retòrica encoratjà l'opinió pública britànica contra una pau negociada i preparà els britànics per a una llarga guerra.{{sfn|Jenkins|2001|p=616-646}}

Churchill va mantenir encesa la flama de la resistència a l'[[Imperi Britànic]], creant les bases pel que serien els [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|contraatacs aliats]] de 1942-45, en què les illes britàniques servirien de plataforma per a enviar subministraments a la [[Unió Soviètica]] i a l'alliberament de l'Europa Occidental. Mesos abans, un [[Cos Expedicionari Britànic]] d'uns 200.000 homes ocuparen les defenses franceses al nord del Sedan. Els alemanys avançaren una mitjana de 70 km diaris, aproximant-se a [[Arràs]] i el cos britànic es trobà atrapat en un moment en què els alemanys arribaren al mar després de capturar [[Boulogne-sur-Mer]].

Les tropes britàniques van retrocedir cap a [[Dunkerque]] i allà van ser [[evacuació de Dunkerque|evacuats abandonant tot l'equipament]]. Hitler decidí no enviar les divisions terrestres i atacar els britànics només per l'aire. Tot i que això va ser interpretat com un intent de Hitler per forçar la pau amb el Regne Unit, Churchill afirmà que les divisions alemanyes havien avançat massa en molt poc temps i necessitaven carregar combustible. A més, els atacs aeris es veieren neutralitzats perquè les bombes alemanyes es clavaven a la sorra de les platges sense esclatar i perquè la [[Royal Air Force|RAF]] començà a enfrontar-se a la [[Luftwaffe]]. Més de 250.000 soldats foren evacuats en 48 hores, i Churchill veié, alleugerit, com era possible recompondre l'[[exèrcit britànic]] no només per a la defensa de les illes, sinó per tornar i alliberar Europa.

Churchill creà i assumí el càrrec de [[Ministeri de Defensa |ministre de Defensa]], per nomenar immediatament al seu amic i confident, l'industrial i baró de la premsa [[Max Aitken|lord Beaverbrook]] a càrrec de la producció aeronàutica, que aplicant mètodes empresarials, ràpidament incrementà la producció i l'enginyeria que van marcar diferència en la guerra.refAllen, Hubert Raymond. Who Won the Battle of Britain? London: Arthur Barker, 1974. ISBN 0-213-16489-2./ref

Els discursos de Churchill eren de gran inspiració per a la gent en combat. El seu primer discurs com a primer ministre és el famós ''No tinc res més a oferir que sang, esforç, suor i llàgrimes''. El 18 de juny de 1940, al començament de la [[Batalla d'Anglaterra]], va encoratjar els ciutadans a resistir, tot esmentant el [[Bombardeig de Barcelona (març de 1938)|Bombardeig de Barcelona]] quan va pronunciar: No vull infravalorar la severitat de la prova que cau sobre nosaltres, però confio que els nostres conciutadans seran capaços de resistir com ho va fer el valent poble de Barcelona.ref{{ref-llibre|cognom=Benet|nom=Josep|títol=Lluís Companys, presidente de Catalunya fusilado |llengua=castellà |pàgines=pàg.124| lloc=Barcelona| editorial=Peninsula| any=2005| isbn=9788483077078 |url=http://books.google.es/books?id=pqxpAAAAMAAJq=capaces+de+resistir+como+hizo+el+valiente+pueblo+de+Barcelonadq=capaces+de+resistir+como+hizo+el+valiente+pueblo+de+Barcelonahl=casa=Xei=wFetUpXJCK3Q7Abmq4DADwved=0CEcQ6AEwAw|consulta=15 desembre 2013 |edició=1a ed.}}/ref

En el punt màxim de la guerra, la seva visió de la situació va incloure la memorable sentència de què ''Mai en la història dels conflictes humans tants han degut tant a tant pocs'', que engendrà el sobrenom ''[[Els Pocs]]'' pels pilots dels caces aliats que la van guanyar.refDiscurs a la Cambra dels Comuns de 20 d'agost de 1940./ref

El 24 de maig de 1941, després que el [[HMS Hood]] fos enfonsat, Churchill va demanar enmig d'un discurs: ''Enfonseu al Bismark!''. El [[Cuirassat Bismarck|Bismarck]] era el cuirassat més modern del món en aquells moments, i havia aconseguit enfonsar el ''Hood'' durant la seva primera missió ([[Operació Exercici Rin]]), tot just després de ser estrenat. Va ser enfonsat tres dies després, eliminant-se una perillosa amenaça per als combois britànics.ref{{ref-llibre|cognom=Downing|nom=Taylor|títol=Churchill's War Lab: Code Breakers, Boffins and Innovators: the Mavericks Churchill Led to Victory|lloc=UK|editorial=Hachette|any=2010 |isbn=9780748117536|url=http://books.google.es/books?id=_BeTDR_Sp28Cdq=%22Sink+the+Bismarck%22+churchillhl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=14 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref

==== Relacions amb els Estats Units ====
[[Fitxer:Cairo conference.jpg|thumb|left|240px|El Generalíssim [[Chiang Kai-shek]], [[Franklin D. Roosevelt]] i Churchill a la [[Conferència de El Cairo]] el 1943.]]
Tot i les dificultats inicials, la bona relació de Churchill amb el [[president dels Estats Units]] [[Franklin D. Roosevelt]] assegurà els enviaments vitals de menjar, munició i petroli a través de les rutes navals per l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]], sense pagar res a canvi. Roosevelt va persuadir el [[Congrés dels Estats Units|Congrés]] que aquest immens servei es podia considerar pagat simplement perquè facilitava la defensa dels Estats Units, i així naixeren aquesta mena d'acords amb diversos països aliats. Churchill i Roosevelt [[Llista de Conferències de la II Guerra Mundial|van trobar-se en 12 ocasions]], de les que sortiren la [[Carta de l'Atlàntic]], l'estratègia d'[[Europa primer]], la [[Declaració de les Nacions Unides]] i d'altres polítiques de guerra.

El 26 de desembre de 1941, Churchill es dirigí a una sessió conjunta del [[Congrés dels Estats Units]], preguntant-los sobre [[Tercer Reich|Alemanya]] i [[Imperi Japonès|Japó]], ''Quina mena de gent es pensen que som?''.ref[http://www.ibiblio.org/pha/policy/1941/411226a.html Prime Minister Winston Churchill's Address to the Congress of the United States] 1941, IBiblio.org/ref Va crear l'[[Executiva d'Operacions Especials]] (''Special Operations Executive'' - SOE), que conduí i portà a terme operacions subversives als territoris ocupats, assolint un èxit notable.ref{{ref-llibre|cognom=Haskew|nom=Michael E.|títol=Encyclopedia of elite forces in the Second World War|lloc=Barnsley|editorial=Pen  Sword Military|any=2007|isbn=9781844155774|url=http://books.google.es/books?id=XLIMAQAAMAAJq=isbn:9781844155774dq=isbn:9781844155774hl=casa=Xei=L1VcUsPXF8noswa8uIDYDAved=0CDMQ6AEwAA|llengua=anglès}}/ref

[[Fitxer:Atlantic charter.jpeg|thumb|Winston Churchill amb [[Franklin D. Roosevelt|FDR]] a bord del [[USS Augusta]], agost de 1941, a [[Conferència de Terranova|Terranova]].]]

Va patir un [[atac de cor]] al desembre de 1941 a la [[Casa Blanca]], i al desembre de 1943 va contraure una [[pneumònia]]. Malgrat això, viatjà uns 160.000 km. per tot el món durant la guerra per trobar-se amb els líders d'altres nacions. Per motius de seguretat, habitualment viatjava amb l'àlies de ''Coronel Warden''.ref{{ref llibre | url = http://books.google.cat/books?id=1Ok4AAAAIAAJq=colonel+wardendq=colonel+wardenpgis=1| títol = The War and Colonel Warden| any = 1963| capítol = Flight to Cairo| citació = Colonel Warden was his favourite pseudonym| cognom = Pawle | nom = Gerald| editorial = George G. Harrap  Co. Ltd |llengua=anglès}}/ref

Churchill va participar en tractats avançats que dibuixarien les futures fronteres europees i asiàtiques després de la Segona Guerra Mundial. Les propostes per a les fronteres europees van ser oficialment acordades per [[Harry S. Truman]], Churchill, i [[Stalin]] a [[Conferència de Potsdam|Potsdam]]. La bona relació entre Truman i Churchill significà molt per a ambdós països. Encara de Churchill es dolia per la pèrdua d'un estimat amic, d'altra banda trobà un enorme suport per part de Truman, anomenant-lo ''la mena de líder que el món necessita quan més li cal''.{{sfn|Jenkins|2001|p= 849}}

==== Relacions amb la Unió Soviètica ====
Quan [[Operació Barbarroja|Hitler envaí la Unió Soviètica]], Winston Churchill, un vehement anticomunista, va exclamar que ''Si Hitler envaís l'Infern, almenys faria una referència favorable al Diable a la Cambra dels Comuns'', amb vista a la seva política cap a [[Stalin]].ref{{ref-web|url=http://www.chu.cam.ac.uk/archives/collections/churchill_papers/biography/ |títol=The Churchill Papers: Biography| llengua=anglès|obra=Churchill College|lloc=Cambridge| any=2013}}/ref Ben aviat, tancs i altres subministraments britànics van ser embarcats per ajudar a la Unió Soviètica.ref{{ref llibre | cognom =Stokesbury | nom =James L. | títol =A Short History of WWII | editorial =William Morrow and Company, Inc. | any =1980 | lloc =New York | pàgines =159 | isbn = 0-688-03587-6}}/ref

L'establiment de les fronteres de [[Polònia]], tant [[Línia Curzon|entre Polònia i la Unió Soviètica]] com [[Línia Oder-Neisse|entre Polònia i Alemanya]] va ser vist com una traïció a Polònia durant els anys de postguerra, i va ser aprovat contra l'opinió del [[govern polonès a l'exili]]. Va ser Winston Churchill, qui va intentar motivar el primer ministre polonès a l'exili [[Stanisław Mikołajczyk|Mikołajczyk]], perquè acceptés els desigs de Stalin, però Mikołajczyk ho refusà. Churchill estava convençut que l'única manera d'alleugerir tensions entre ambdós pobles era transferir la població que calgués per fer encaixar les fronteres.

Tal com va exposar a la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]] el [[15 de desembre]] de [[1944]], l'expulsió és el mètode que, en la mesura del que hem pogut veure, resultarà més satisfactori i definitiu. No hi haurà barreja de poblacions que causaria problemes sense fi. Es farà una bona neteja. No estic pas alarmat per aquestes transferències, ja que són més possibles en les condicions modernes.ref{{ref publicació| nom =Clare | cognom =Murphy |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/3528506.stm |títol=WWII expulsions spectre lives on|publicació= BBC.co.uk |data=2 agost 2004|llengua=anglès}}/ref
ref{{ref-llibre|cognom=de Zayas|nom=Alfred M.|títol=Nemesis at Potsdam : the Anglo-Americans and the expulsion of the Germans : background, execution, consequences|lloc=Londres|editorial=Routledge  Kegan Paul|any=1979|isbn=0-7100-0458-3|capítol= capítol I, p. 1 citant Churchill, ''Parliamentary Debates'', House of Commons, vol. 406, col. 1484|llengua=anglès|edició=2a ed.}}/ref

Tot i això, les [[Expulsió d'alemanys després de la II Guerra Mundial|posteriors expulsions d'alemanys]] es van fer de manera brutal i, d'acord amb un informe del ministeri de Refugiats i Desplaçats de l'Alemanya Occidental de 1966, comportà la mort de 2,1 milions de persones.

[[Fitxer:Yalta summit 1945 with Churchill, Roosevelt, Stalin.jpg|right|270px|thumb|Churchill, [[Franklin D. Roosevelt|Roosevelt]] i [[Ióssif Stalin|Stalin]] a la [[Conferència de Ialta]], febrer de [[1945]].]]

Churchill s'oposà a l'annexió de Polònia per la Unió Soviètica, així com al traçat de les noves fronteres amb la Unió Soviètica i Alemanya, ja que ho considerava com un acte de traïció vers al [[govern polonès a l'exili]], i va escriure amargament sobre això als seus llibres, però va ser incapaç d'evitar-ho a les conferències de pau.{{sfn|Jenkins|2001|p= 759-760}}

A l'octubre de 1944, juntament amb [[Anthony Eden]] (aleshores secretari del [[Foreign Office]]), va viatjar fins a Moscou per trobar-se amb el líder soviètic. En aquells moments, l'[[Exèrcit Roig]] estava avançant per diversos països de l'Europa Oriental. Churchill mantenia l'opinió què fins que tot no es confirmés a la [[Conferència de Ialta]], s'havia de fer ''ulls grossos'' i deixar que la guerra avancés.ref name=tsww{{ref llibre | cognom = Churchill | nom = Winston | títol = The Second World War | editorial = Penguin | any = 1989 | lloc = Londres | pàgines = 852 | isbn = 0-14-012836-0|ref=harv|llengua=anglès}}/ref

Una de les conclusions de la [[Conferència de Ialta]] va ser que els Aliats tornarien a la Unió Soviètica a tots aquells ciutadans soviètics que trobessin a les zones aliades. Això afectà immediatament els [[Crims nazis contra els presoners de guerra soviètics|presoners de guerra soviètics]] alliberats pels Aliats.ref{{ref-web|url=http://www.bu.edu/jeremymb/papers/paper-y1.htm A |títol=Footnote to Yalta|nom= Jeremy |cognom=Murray-Brown|obra= Documentary at Boston University|llengua=anglès |any=2000}}/ref Soljenitsin anomenà l'[[Operació Passar per sota la quilla]] com ''el darrer secret de la Segona Guerra Mundial''.ref{{ref-llibre|cognom=Solzhenitsyn|nom=Aleksandr I.|títol=The Gulag Archipelago, 1918-1956: pt. 1. The prison industry|lloc=Nova York|editorial=Westview Press|any=1999| pàgines=85|isbn=9780813332895|llengua=anglès|edició=1a ed.}}/ref Els soviètics es referien a Churchill com el ''Bulldog Britànic'' per la seva voluntat de visitar els fronts de batalla.

Tot i el seu vell anticomunisme i la desconfiança que li inspirava Stalin, el cert és que Churchill no deixà de pensar en la Unió Soviètica com un aliat vers al fi comú d'acabar amb el nazisme. Així doncs, quan l'ambaixador nord-americà li va dir que ''l'ós rus exigeix molt i, no obstant això, no deixa de mossegar la mà que li dóna menjar'', Churchill replicà que ''estic d'acord amb el seu comentari polític, però la veritat és que també es dedica a mossegar altres mans a l'hora'', referint-se a la lluita de l'Exèrcit Roig contra Hitler.ref{{ref-llibre|cognom=Berthon|nom=Simon|títol=Amos de la guerra: el corazón del conflicto, 1939-1945| lloc=Barcelona|editorial=Destino|any=2007 |isbn=978-84-233-3909-9| cognom2=Potts| nom2=Joanna|llengua=castellà|edició=1a ed.|pàgines=303}}/ref Després de la guerra, Churchill visità [[Stalingrad]], encara en runes, i observà que era increïble fins on havien arribat els alemanys. L'intèrpret rus preguntà si ho deia pel grau de destrucció, i Churchill respongué: ''em refereixo fins on van arribar al mapa''.

==== Controvèrsia pel bombardeig de Dresden ====
{{main|Bombardeig de Dresden}}
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-08778-0001, Dresden, Tote nach Bombenangriff.jpg|250px|thumb|right|Fotografia històrica de la destrucció de Dresden, febrer de 1945.]]
Entre el 13 i el 15 de febrer de 1945, els bombarders britànics i americans atacaren la ciutat alemanya de [[Dresden]], que estava plena de refugiats i ferits alemanys.ref{{ref-llibre|cognom=Taylor|nom=Frederick|títol=Dresden, Tuesday, February 13, 1945|pàgines=pàg. 262–264|lloc=Nova York|editorial=HarperCollins|any=2004| isbn=9780060006761|llengua=anglès|edició=1a ed.}}. Hi havia un nombre indeterminat de refugiats a Dresden, que els historiadors Matthias Neutzner, Götz Bergander i Frederick Taylor han estimat en uns 200.000 la primera nit del bombardeig./ref

Donada la importància cultural de la ciutat, i per l'alt nombre de víctimes civils que ocasionà en un moment tan proper al final de la guerra, resta com una de les accions aliades més controvertides de tota la guerra.

Finalment, la responsabilitat per la part britànica de l'atac recaigué sobre Churchill, sent criticat per permetre que els bombarders actuessin. L'historiador alemany [[Jörg Friedrich]] afirma que ''la decisió de Churchill de realitzar bombardeigs per àrees sobre una Alemanya desfeta entre gener i maig de 1945 va ser un crim de guerra'',ref{{ref-publicació|nom=Luke |cognom=Harding |url=http://www.guardian.co.uk/international/story/0,3604,1067232,00.html |títol=German historian provokes row over war photos|publicació= [[The Guardian]]|data= 21 octubre 2003|llengua=anglès}}/ref mentre que el filòsof [[A. C. Grayling]] qüestionà tota l'estratègia de bombardeig de la RAF argumentant que si bé no era un crim de guerra sí que ho era contra la moral, preguntant-se si realment els Aliats lluitaven una [[guerra justa]].ref{{ref llibre| cognom = Grayling| nom = A. C.| enllaçautor = A. C. Grayling| any = 2006 | títol = Among the Dead Cities | editorial = Walker Publishing Company Inc | lloc = Nova York|llengua=anglès | isbn = 0-8027-1471-4}} pp. 237-238/ref

==== El final de la II Guerra Mundial ====
[[Fitxer:Churchill waves to crowds.jpg|thumb|right|Churchill es dirigeix a la multitud des de Whitehall el dia en què anuncià a la nació que havien guanyat la guerra, 8 de maig de 1945.]]
{{main|Dia de la Victòria a Europa}}
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 183-29645-0001, Potsdamer Konferenz, Stalin, Truman, Churchill.jpg|thumb|left|La [[Conferència de Potsdam]]: [[Stalin]], [[Harry S. Truman]] i Winston Churchill, juliol de 1945.]]
Al juny de 1944, les [[Aliats de la II Guerra Mundial|tropes aliades]] [[Operació Overlord|van envair Normandia]] i van fer que durant l'any següent les tropes alemanyes es batessin en retirada. Després de ser atacats pels Aliats en tres fronts, i malgrat els fracassos com l'[[Operació Horta]], i els contraatacs com la [[Batalla de les Ardenes]], Alemanya ja estava derrotada.

El 7 de maig de 1945, al Quarter General del [[SHAEF]] a [[Reims]], [[Final de la Segona Guerra Mundial a Europa|els aliats aceptaren la rendició alemanya]]. El mateix dia, les notícies de la [[BBC]] anunciaren que el [[8 de maig]] seria el [[Dia de la Victòria a Europa]].ref[http://www.bbc.co.uk/radio4/history/coming_home/cominghome_archive.shtml coming home] [[BBC Four]], 9am to 9.45am, 9 May - 13 May 2005./ref El Dia de la Victòria, Churchill, anuncià per ràdio a la nació des de la Cambra dels Comuns que Alemanya s'havia rendit i que l'alto el foc a tots els fronts europeus entraria en efecte un minut després de tocada la mitjanit d'aquella mateixa nit.ref[http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/may/8/newsid_3580000/3580163.stm On this day 8 May 1945] BBC. Retrieved 26 December 2007./refrefThe UK was on [[double summer time]] which was 1 hour in front of 2301 hours [[Central European Time|CET]] that the surrender document specified ([http://www.raf.mod.uk/bombercommand/apr45.html RAF Site Diary 7/8 May])./ref Després, des de la balconada del ministeri de Sanitat, Churchill digué a la multitud reunida a Whitehall ''Aquesta victòra és vostra''; però la gent li contestà: ''No, és seva'', i Churchill els féu cantar [[Land of Hope and Glory]].{{sfn|Gilbert|2000}}

Churchill va arribar a la conclusió que els Estats Units i l'Imperi Britànic haurien de preparar-se perquè, davant del fet que l'Exèrcit Roig ignorava les fronteres prèviament acordades a Europa, ''haurien d'imposar a Rússia la voluntat dels Estats Units i l'Imperi Britànic''.ref{{ref-web|cognom=British War Cabinet, [[Joint Planning Staff]], Public Record Office, CAB 120/691/109040 / 002 | data = 11-08-1945 | url = http://web.archive.org/web/20080706093010/http://www.history.neu.edu/PRO2/ | títol = Operation Unthinkable: 'Russia: Threat to Western Civilization' | obra= Department of History, Northeastern University| consulta= 13 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref El pla, anomenat [[Operació Impensable]], va ser rebutjat pel Comitè de Caps d'Estat Major Britànic com militarment impossible. No obstant això, aquesta decisió no aturà el posterior desenvolupament de plans de guerra, fins a culminar en la doctrina de la [[Guerra Freda]].ref{{ref-llibre|cognom=Reynolds|nom=David|títol=From World War to Cold War|pàgines=pàg. 252|editorial=Oxford University Press|any=2006|isbn=978–0–19–928411–5|url=http://hist.asu.ru/faculty/cafedrs/library/From_World_War_2_Cold_War.pdf|consulta=14 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref

=== Líder de l'oposició ===
El [[25 de juliol]] de [[1945]], Churchill va interrompre la seva participació a la [[conferència de Potsdam]], als afores de [[Berlín]], acomiadant-se del president [[Harry S. Truman|Truman]] i de [[Stalin]] per tornar a [[Londres]] a fi d'anunciar el resultat a les eleccions, en les quals els dirigents del [[Partit Conservador (Regne Unit)|Partit Conservador]] confiaven que sortirien reelegits per una àmplia majoria. 

Churchill havia tingut un paper destacat en la defensa del Regne Unit durant la [[Segona Guerra Mundial]], fet que li havia generat un gran suport entre la població britànica, però va ser derrotat a les eleccions de 1945.{{sfn|Picknett|Prince |Prior|2005|p=190}} S'han donat moltes explicacions sobre aquesta derrota i sembla que la raó clau va ser que l'home que havia encapçalat els britànics en la guerra no era vist com l'home per dirigir-los en la pau.{{sfn|Jenkins|2001|p=789-794}} Entre les altres causes apuntades, hi figuren el seu desacord amb les idees de com millorar el sistema de salut i d'educació públiques, que provocaren descontentament en certs sectors socials (especialment entre els excombatents), o si fou un vot de càstig al Partit Conservador i no a Churchill, donades les actuacions de Chamberlain i Baldwin abans de la guerra.

El 26 de juliol, davant la derrota electoral, presentà la seva renúncia al [[Jordi VI del Regne Unit|rei]] i li recomanà que es posés en contacte amb [[Clement Attlee|Attlee]].

{{cita|''Només em queda expressar al poble britànic, pel que he treballat en aquests anys atzarosos, la meva profunda gratitud per suport ferri i inquebrantable que m'ha brindat durant el meu mandat i per les nombroses manifestacions d'amabilitat que ha tingut amb el seu servidor''.{{sfn|Churchill|2006|}}}}
 
Durant 6 anys serví com a [[líder de l'oposició (Regne Unit)|líder de l'oposició]], i durant aquests anys continuà tenint impacte en els afers mundials. Al seu viatge als Estats Units, el març de 1946, va perdre molts diners en una partida de pòquer amb Harry Truman i els seus consellers, en una timba que s'ha fet famosaref{{ref-web |url = http://web.archive.org/web/20071025031206/http://www.cnn.com/SPECIALS/cold.war/episodes/02/interviews/clifford/ |títol=Interview: Clark Clifford|llengua=anglès|any=1999|editor=CNN Interactive|consulta=12 octubre 2013}}/ref (també li agradava jugar a [[bezique]], que havia après mentre que servia a la Guerra Bòer).

Va ser durant aquest viatge quan pronuncià el seu discurs sobre el [[Teló d'Acer]], sobre la [[Unió Soviètica]] i la creació d'un [[Bloc Oriental]], alertant que els antics camarades d'armes s'havien convertit en un enemic mortal. En un discurs pronunciat el 5 de març de 1946 al [[Westminster College (Missouri)|Westminster College]] de [[Fulton (Missouri)]] afirmà que:

[[Fitxer:Wc0279.jpg|thumb|left|Churchill, amb el General americà [[Dwight D. Eisenhower]] i el Mariscal britànic [[Bernard Law Montgomery]], en l'assemblea de l'[[OTAN]] d'octubre de 1951, poc abans que Churchill tornés a ser primer ministre.]]
{{cita|''Des de Stettin, al Bàltic, fins a Trieste, a l'Adriàtic, ha caigut un teló d'acer que travessa el continent. Darrera d'aquesta línia, es troben totes les capitals dels antics estats de l'Europa Central i Oriental. Varsòvia, Berlín, Praga, Viena, Budapest, Belgrad, Bucarest i Sofia, totes aquelles ciutats famoses i les poblacions que les envolten queden dins del que haig d'anomenar l'esfera soviètica, i totes estan sotmeses, d'una forma o altra, no només a la influència soviètica, sinó que també a un grau molt elevat i, en molts casos, creixent de control per part de Moscou.''{{sfn|Churchill|2006|p=454}}}}

Winston Churchill fou un dels primers seguidors del [[Unió Internacional Paneuropea|paneuropeisme]].{{sfn|Jenkins|2001|p=810, 819-824}} En un discurs a la [[Universitat de Zuric]] pronunciat el 19 de setembre de 1946, Winston Churchill clamà pels ''Estats Units d'Europa'' i la creació d'un ''Consell d'Europa''.{{sfn|Jenkins|2001|p=810, 819-824}} Per començar, creia que el primer pas en la recreació de la família europea havia de ser una associació entre França i Alemanya, i preparà el terreny perquè una futura [[República Federal d'Alemanya|Alemanya occidental democràtica]] tornés a entrar a la comunitat de nacions i evitar futurs conflictes.{{sfn|Churchill|2006|p=461}} També participà en el [[Congrés de La Haia de 1948]], on es discutí la futura estructura i el paper d'aquest ''Consell d'Europa''. Finalment, el [[Consell Europeu]] es fundà el [[5 de maig]] de [[1949]] mitjançant el [[Tractat de Londres (1949)|Tractat de Londres]], situant-se la seva seu a la ciutat d'[[Estrasburg]]. Churchill és considerat com un dels fundadors de la causa de la [[Unió Europea]].

Però malgrat aquest europeisme, Churchill creia que el lloc del Regne Unit estava separat del continent, anant molt més de la mà amb els països que formaven la [[Commonwealth]] i l'[[Imperi Britànic]] i amb els Estats Units, en una esfera angloparlant.{{sfn|Jenkins|2001|p=810, 819-824}}ref name=quote-data{{ref-web |url = http://www.churchill-society-london.org.uk |títol= Remembrance Day 2003 |consulta= 12 octubre 2013|llengua=anglès |obra= Churchill Society London }}/ref

{{cita|''No s'aconseguirà prevenir una guerra amb tota seguretat ni que segueixi creixent l'organització mundial sense allò que he anomenat l'associació fraternal entre la Comunitat Britànica de Nacions, l'Imperi Britànic i els Estats Units.''{{sfn|Churchill|2006|p=452}}}}

Per això, es mostrà contrari a l'entrada britànica a la [[Comunitat Europea del Carbó i l'Acer]], que veia com un projecte franco-alemany de cooperació entre els països europeus i per prevenir futures guerres al continent. 

{{cita|''Tenim el nostre somni i la nostra tasca. Estem amb Europa, però no en ella. Hi tenim lligams, però no estem combinats. Estem interessats i associats, però no absorbits''ref name=quote-data{{ref-web |url = http://www.churchill-society-london.org.uk |títol = Remembrance Day 2003 |consulta= 17 octubre 2013 |obra = Churchill Society London| llengua=anglès}}/ref}} 

També volgué donar a França un seient permanent al [[Consell de Seguretat de les Nacions Unides]], afegint d'aquesta manera una altra nació europea poderosa al consell, per contrarestar el poder de la [[Unió Soviètica]], que també en tenia un.

Pel que fa a la política britànica, la primera gran discussió de Churchill en aquesta etapa com a líder de l'oposició fou si s'havia o no d'abandonar el [[Raj britànic|control britànic]] de l'[[Índia]]. En un discurs pronunciat a la Cambra dels Comuns, a inicis de març de 1947, Churchill advertí dels perills d'atorgar la independència a l'Índia massa aviat. Churchill creia que els partits polítics indis, realment, no representaven el poble, i que en pocs anys no quedaria cap rastre del nou govern. Aquesta fatal predicció de Churchill no es convertí en realitat quan l'Índia [[Dia de la Independència de l'Índia|aconseguí la seva independència]], també amb el suport de Churchill.

=== Segon període com a primer ministre ===
[[Fitxer:Churchillwithsonandgrandson.jpg|thumb|right|250px|Winston Churchill, el seu fill Randolph i el seu nét Winston, vestits per a la cerimònia de coronació d'Elisabet II el 1952.]]
==== Retorn al govern i declivi de l'Imperi Britànic ====
Després de les [[Eleccions al Parlament del Regne Unit de 1951|eleccions generals de 1951]], Churchill tornà a ser el primer ministre. El seu tercer govern (després del govern nacional durant la guerra i el govern provisional de 1945) durà fins a 1955, quan dimití. En aquest temps, renovà el que ell anomenà la relació especial amb els Estats Units i tractà d'intervenir en la formació de l'ordre mundial de postguerra. En qüestions racials, Churchill encara era de pensament victorià, tractant en va de restringir l'arribada d'immigrants de l'Índia occidental al Regne Unit (al gener de 1955 va dir al govern que ''Mantenir la Gran Bretanya blanca seria un bon eslògan''.refPeter Hennessy, ''Churchill and the premiership'', página 205./ref Ian Gilmour recorda que, el 1955, Churchill li va dir que la immigració era ''l'afer més important al que s'enfronta el país, però no podré aconseguir que cap dels meus ministres se n'adoni''.ref{{ref-llibre|cognom=Gilmour|nom=Ian|títol=Inside right : a study of Conservatism|lloc=London |editorial=Hutchinson|any=1977|isbn=9780091317607| llengua=anglès}}/ref

Però les prioritats domèstiques del seu govern van quedar eclipsades per una sèrie de crisis exteriors, que en part eren el resultat del continuat declivi del prestigi i del poder militar i imperial britànics. Sent un absolut defensor de la Gran Bretanya com a potència internacional, Churchill es trobaria sovint amb moments d'acció directa, com quan envià tropes britàniques a [[Kenya]] per lluitar a la [[Rebel·lió de Mau Mau]].{{sfn|Jenkins|2001|p= 843-861}} Intentant mantenir el que fos de l'Imperi, afirmà que ''no presidiria un desmembrament''.{{sfn|Jenkins|2001|p= 843-861}}

En aquesta darrera etapa com a primer ministre, Churchill ja mostrava signes evidents de la seva avançada edat. Tot i els seus problemes d'oïda, rebutjava fer servir l'audiòfon a les reunions, fent que aquestes s'haguessin de fer pràcticament cridant. Eisenhower remarcà al seu diari que Churchill seguia com sempre, i que creia que els problemes del món es podrien solucionar simplement mitjançant una estreta col·laboració entre els Estats Units i la Gran Bretanya.

Quan el 1953 [[Stalin]] va morir, Churchill intentà establir millors relacions amb la Unió Soviètica. Churchill veia la mort de Stalin com una oportunitat perquè la Unió Soviètica tingués un millor lideratge, i buscà a partir d'aquell moment la millora de relacions britanico-soviètiques. Però desafortunadament per a Churchill, els Estats Units ho veien d'una manera diferent.

==== La guerra a Malàisia ====
Aleshores van tenir lloc els esdeveniments coneguts com l'[[emergència de Malàisia]]. A [[Malàisia]], des de 1948, s'hi desenvolupava una rebel·lió contra el mandat britànic.ref name = Malaya/ De nou, el govern de Churchill heretà una crisi, i Churchill escollí usar l'acció militar directa contra els que donaven suport a la rebel·lió, alhora que provava d'establir una aliança contra aquells que no es mantenien lleials als britànics.ref name=Stubbs{{ref-llibre|cognom =Stubbs| nom =Richard| títol =Hearts and Minds in Guerilla Warfare: The Malayan Emergency 1948–1960|editorial =Eastern University|any =2001|lloc =Nova York|id = 981210352X |llengua=anglès}}/ref Inicià una campanya per guanyar-se la bona voluntat de la població, aprovant la creació de poblats fortificats, una tàctica que posteriorment imposarien les potències occidentals a les seves guerres al sud-est asiàtic.

L'Emergència de Malàisia era un moviment de guerrilles que, si bé estava centrada en un grup ètnic, havia estat promoguda per la Unió Soviètica. És per això que, en aquest cas, els britànics van obtenir molt més suport entre la població malaia que no pas en les confrontacions de Kenya i Iran. Al seu punt culminant, els britànics van arribar a tenir 35.000 soldats a Malàisia, i la rebel·lió començà a perdre força i suport de la població.

Mentre que la rebel·lió era esclafada a poc a poc, cada cop era més evident que el [[Colonialisme|mandat colonial]] britànic ja no es podria mantenir gaire temps més.ref name=Malaya{{ref-llibre|cognom =Harper| nom =T.N.| títol =The End of Empire and the Making of Malaya|editorial =Cambridge University Press|any =2001|lloc =Londres| isbn = 978-0-521-00465-7|llengua=anglès}}/refref name=Empire2{{ref-llibre|cognom =Ferguson| nom =Niall| títol =Empire: How Britain Made the Modern World|editorial =Penguin Books Ltd|any =2000|lloc =Londres| isbn = 978-0-14-100754-0|llengua=anglès}}/ref El 1953 es van fer plans per donar la independència a Singapur i a altres colònies de la regió. Les primeres eleccions tingueren lloc el 1955, dies abans de la renúncia de Churchill al govern; i el 1957, amb [[Anthony Eden]] com a primer ministre, Malàisia va ser declarada independent.

==== Relacions amb els Estats Units ====
Churchill també passà gran part d'aquest temps dedicat a les relacions anglo-americanes, i encara que les relacions amb el president [[Dwight D. Eisenhower|Eisenhower]] no van ser tan cordials com les mantingudes amb [[Franklin Delano Roosevelt|Roosevelt]], Churchill s'esforçà per mantenir la ''relació especial'' amb els Estats Units. Durant aquest segon mandat realitzà quatre visites oficials a Amèrica.{{sfn|Jenkins|2001|p=847}}

==== La Rebel·lió del Mau-Mau ====
{{principal|Rebel·lió del Mau-Mau}}
El 1951 es produí un enfrontament entre el govern britànic i la [[Unió Africana]] de [[Kenya]] en relació a la distribució de la terra en aquesta colònia. Quan les demandes de la Unió no van ser acceptades pels britànics es produí la rebel·lió dels Mau Mau el 1952. El [[17 d'agost]] de [[1952]] es declarà l'estat d'emergència i es van enviar tropes britàniques a Kenya per acabar amb la rebel·lió. A mesura que ambdós bàndols intensificaven la ferocitat dels seus atacs, la rebel·lió es convertí en una guerra civil.

El 1953, després de la matança de Lari, perpetrada pels rebels Mau-Mau contra [[kikuius]] que seguien lleials als britànics, la situació política a Kenya canvià en el sentit que els britànics van obtenir un avantatge polític als ulls del món, donada la crueltat mostrada pel Mau-Mau en aquella matança. L'estratègia de Churchill va ser la d'enfrontar-se fortament amb la rebel·lió, mentre que implementava alguna de les concessions que el govern d'Attlee havia bloquejat el 1951. Va incrementar la presència militar britànica, nomenant el General Sir George Erskine com a cap de les tropes a Kenya, qui implementà l'anomenada Operació Anvil el 1954, mitjançant la qual derrotà a la rebel·lió a la ciutat de [[Nairobi]]. L'Operació Hammer serví per eliminar els rebels a la resta del país. Churchill ordenà que comencessin les negociacions de pau amb els polítics kenyans, però aquestes es van interrompre poc després que ell es retirés del govern.

==== La Disputa Anglo-Iraniana ====
{{principal|Crisi de l'Iran de 1953}}
Aquesta crisi s'inicià sota el govern de [[Clement Attlee]]. Al març de 1951, el Parlament [[Iran|iranià]] votà per nacionalitzar la Companyia Anglo-Iranian Oil, després de la proposta de [[Mohammad Mossadeq]], qui havia estat escollit primer ministre l'abril de 1951. La [[Cort Internacional de Justícia]] va ser convocada per fer de mitjancer en la disputa, però l'oferta de repartir els guanys al 50% amb reconeixement de la [[nacionalització]] no va ser aceptada per Mossadeq. Les negociacions entre el govern britànic i l'iranià van quedar tallades, i el govern britànic començà a treballar en un [[cop d'estat]]. El president Truman no estava d'acord amb aquest cop i va decidir dedicar una major atenció a la [[Guerra de Corea]]. Els britànics, no obstant això, van decretar un [[embargament]] que pràcticament va anul·lar les exportacions del [[cru]] iranià.

Churchill intensificà la política de soscavar el govern de Mossadeq. Amdues parts llançaven propostes que l'altra rebutjava creient que tenia el temps a favor. Les negociacions van cessar i el bloqueig polític i econòmic començà a pressionar l'[[Iran]], amb diverses temptatives de cop militar per part de les faccions probritàniques. 

Churchill i [[Anthony Eden|Eden]], [[Foreign and Commonwealth Office|ministre d'exteriors]], perseguien dos objectius: per una part, el desenvolupament i la reforma a l'[[Iran]]; però, per l'altre costat, no volien perdre el control que tenien sobre els guanys derivats del [[petroli]]. En un principi van donar suport a Sayyid Zia com aquell amb qui es podia tractar, però a mesura que l'[[embargament]] s'allargava, els britànics s'inclinaren més i més a aconseguir aliances amb els militars. Churchill havia completat el cercle iniciat pels plans d'Attlee per donar un cop d'estat, amb la idea d'elaborar ell mateix un pla similar.

La crisi es va estendre fins a 1953. Churchill, amb el suport del president [[Dwight D. Eisenhower|Eisenhower]], aprovà un pla per donar un cop d'estat a l'Iran que comptava a instal·lar al poder a un adversari de Mossadeq anomenat [[Fazlollah Zahedi]]. L'estiu de 1953, les manifestacions començaren a intensificar-se als carrers de l'[[Iran]], i després del fracàs d'un [[plebiscit]], el govern de Mossadeq quedà desestabilitzat i Zahedi, amb el suport financer estranger, va prendre el poder el [[20 d'agost]].ref{{ref-web|títol= The 1953 Coup D'etat in Iran|url=http://iran.sa.utoronto.ca/coup/web_files/markcoup.html|urlarxiu=http://www.webcitation.org/5hOKkVZFE|archivedata=8 juny 2009|deadurl=no|consulta=17 octubre 2013}}/ref

Aquest cop d'estat indicava la tensió existent als anys de [[postguerra]]: les democràcies industrialitzades, àvides de recursos per reconstruir [[Europa]] després de la [[Segona Guerra Mundial]] i amb la necessitat d'enfrontar-se a la [[Unió Soviètica]] a la [[Guerra Freda]], van combatre amb els [[països emergents]], tals com l'Iran, de la mateixa manera que havien fet abans amb les seves antigues colònies. La idea d'una possible tercera guerra mundial contra la Unió Soviètica els obligava a perdre els escrúpols per manipular la política als [[països emergents]]. Per un altre costat, els governs d'aquests països eren sovint inestables i corruptes. Aquests factors creaven un cercle viciós que consistia en una intervenció que portava a la presa del poder per un [[Dictadura|govern dictatorial]], el qual ràpidament degenerava en [[corrupció]], la qual cosa requeria noves intervencions.

==== Els infarts ====
Churchill havia patit un petit [[infart]] mentre que es trobava de vacances al sud de [[França]] a l'estiu de 1949. Al juny de 1953, amb 78 anys, patí un infart més greu al [[10 de Downing Street]]. La notícia es mantingué en secret al públic i al Parlament. Es va informar que Churchill només patia d'esgotament. Es va traslladar a Chartwell, la seva casa de camp, per recuperar-se dels efectes de l'infart, que li havien afectat la parla i l'habilitat de caminar.{{sfn|Gilbert|2000}} Tornà a la vida pública l'octubre per pronunciar un discurs a la conferència del [[Partit Conservador del Regne Unit|Partit Conservador]] a [[Margate]].{{sfn|Gilbert|2000}}{{sfn|Jenkins|2001|p=868-871}} Però, adonant-se de la seva decadència física i mental, Churchill es retirà com a primer ministre el [[4 d'abril]] de [[1955]], sent succeït per [[Anthony Eden]]. El vespre abans que presentés la seva renúncia, [[Elisabet II del Regne Unit|la reina]] i el [[Felip de Grècia (duc d'Edimburg)|duc d'Edimburg]] van concedir als Churchill el poc freqüent honor d'anar a sopar al [[10 de Downing Street]]. Churchill patí un nou infart al febrer de 1956.

L'afecció de Churchill per l'[[Beguda alcohòlica|alcohol]] està ben documentada.ref{{ref-web |url = http://www.winstonchurchill.org/learn/myths/myths/he-was-an-alcohol-abuser| títol = Alcohol Abuser |consulta= 12 octubre 2013 |cognom= Richards
|nom= Michael |obra= Churchill Centre |llengua=anglès|any=2009}}/ref Mentre que estava a l'[[Índia]] i a [[Sud-àfrica]], va adquirir l'hàbit d'afegir una mica de [[whisky]] a l'aigua que bevia per tal de prevenir malalties. Consumia begudes alcohòliques diàriament, durant i fora de les menjades, encara que no se'l considera un [[Alcoholisme|alcohòlic]]. 

{{cita|''Churchill diu que si haguéssim buscat durant deu anys no hauríem pogut trobar un lloc pitjor que [[Ialta]], però creu que hi podrà sobreviure si s'hi emporta un bon carregament de whisky. Afirma que és bo per al tifus i que acaba amb els polls que creixen per allà''|[[Averell Harriman]] a un telegrama a Roosevelt, 24 de gener de 1945.ref{{ref-llibre|cognom=Berthon|nom=Simon|títol=Warlords an extraordinary re-creation of World War II through the eyes and minds of Hitler, Churchill, Roosevelt.|pàgines=pàg. 279|lloc=Nova York|editorial=Da Capo Press|any=2007|isbn=9780306816505|url=http://books.google.es/books?id=AEs1FMXki68Cpg=PA359dq=berthon+potts+churchillhl=casa=Xei=ppdZUrLNN4HLtQbImID4AQved=0CDEQ6AEwAA#v=snippetq=harriman%2024%20januaryf=false|cognom2=Potts| nom2= Joanna|llengua=anglès|ref=harv}}/ref}}

També als diaris de guerra del [[Mariscal de Camp (Regne Unit)|Mariscal]] [[Alan Brooke|Brooke]] trobem notícies de l'afecció de Churchill per la beguda. En uns moments en què Churchill es mostrava molt dolgut cap a la resistència de l'Estat Major nord-americà sobre les seves idees relatives a l'estratègia posterior al [[desembarcament de Normandia]], en una reunió celebrada la nit del 6 de juliol de 1944 a Londres, Brooke afirma que

{{cita|''Vam tenir una reunió espantosa amb en Winston que s'allargà ¡fins a les dues de la matinada! Ha estat la pitjor de totes les que hem mantingut. (Churchill) estava molt cansat després del discurs a la Cambra sobre les bombes aèries i intentà recuperar-se bevent. El resultat va ser que Churchill va adoptar una actitud sensiblera, malhumorada, d'embriaguesa, tot l'ofenia, desconfiava de tothom i feia gala d'un humor venjatiu contra els americans''.ref{{ref-llibre|cognom=Brooke|nom=Alan|títol=War diaries, 1939 - 1945: Field Marshal Lord Alanbrooke|pàgines=pàg. 326|lloc=Berkeley|editorial=Univ. of California Press|any=2001|isbn=9780520233010|coautors=Todman, Daniel|llengua=anglès}}/ref}}

=== Retir i mort ===
[[Fitxer:ChurchillsUSPassport.png|thumb|right|El passaport de ciutadà honorífic estatunidenc de Winston Churchill.]]
[[Elisabet II del Regne Unit|La reina Elisabet II]] oferí a Churchill un [[ducat]], i ell escollí el títol inèdit de [[duc de Londres]], però finalment declinà davant les objeccions del seu fill Randolph, qui hauria heretat el títol després de la mort del seu pare.ref{{ref-llibre|cognom=Rasor|nom=Eugene L.|títol=Winston S. Churchill, 1874-1965 : a comprehensive historiography and annotated bibliography|lloc=Westport, Conn. [u.a.]|editorial=Greenwood Press|any=2000|isbn=9780313305467|url=http://books.google.es/books?id=6PpNUK5u1lkCdq=inauthor:rasor+churchillhl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès}}, pàg. 205/refref group=n.Temps abans de la dimissió de Churchill, el 4 d'abril de 1955, ja s'havia determinat que no es concedirien més ducats a ningú, llevat dels membres de la família reial. No obstant, es féu una excepció amb Churchill, ja que es creia que ho rebutjaria. Churchill comentà més tard: ''Vaig estar molt a prop d'acceptar, estava tan commogut per la seva bellesa i encant [sobre la reina Isabel II] i per l'amabilitat amb què ella em va fer l'oferiment, que durant un moment vaig pensar en acceptar. Però finalment vaig recordar que havia de morir com el que sempre havia estat: Winston Churchill.'' ([https://www.winstonchurchill.org/learn/reference/frequently-asked-questions-faq/politics Was Churchill offered a Dukedom?])/ref Després d'abandonar el càrrec de primer ministre, Churchill passà menys temps al Parlament, assistint-hi només quan es tractava de votacions decisives, però ja mai més no tornà a parlar a la [[Cambra dels Comuns (Regne Unit)|Cambra]].

Sobre la [[crisi de Suez]] va dir en privat que ''mai no ho hauria fet sense consultar amb [[Estats Units d'Amèrica|els americans]], i un cop que ho hagués començat no m'hauria atrevit a aturar-ho''.ref{{ref-llibre|cognom=Montague Browne|nom=Anthony|títol=Long Sunset|pàgines=419|editorial=Podkin Press|any=2009|isbn=9780955948305|llengua=anglès}}, pàg. 213/ref El 1959 es convertí en ''Pare de la Casa'', el membre del Parlament amb el servei continuat més prolongat, sent l'únic parlamentari que ha servit entre els regnats de [[Victòria I del Regne Unit|la reina Victòria]] i d'[[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]].

Com a mer parlamentari, Churchill passà gran part del seu retir a Chartwell i a la seva casa de Hyde Park Gate, a [[Londres]].{{sfn|Gilbert|2000}} A les [[Eleccions al Parlament del Regne Unit de 1959|eleccions generals de 1959]], la majoria de Churchill va caure, ja que molts electors joves no donarien el seu suport a un home de 85 anys, que havia d'anar a la [[Cambra dels Comuns (Regne Unit)|Cambra dels Comuns]] en cadira de rodes. A mesura que les seves facultats anaven decaient, començà a perdre la batalla que lluitava des de feia temps contra la depressió. Hi ha especulacions sobre el fet que Churchill podria haver patit la [[malaltia d'Alzheimer]] en els seus darrers anys, encara que també es manté que la disminució de les seves capacitats mentals simplement era conseqüència dels [[infart]]s patits. Va trobar consol en el clima i la llum de la [[Mediterrània]]. Gran part de les seves vacances les compartí amb el seu conseller literari [[Emery Reeves]] i la seva esposa Wendy Russel a La Pausa, la seva vila a la [[Costa Blava|costa mediterrània francesa]] (Clementine l'acompanyà en rares ocasions). Realitzà vuit creuers a bord del iot ''Christina'' com a convidat d'[[Aristòtil Onassis]]. En una ocasió, en què el ''Christina'' havia de travessar els [[Dardanels]], Onassis ordenà que esperessin que fos de nit, per no portar amargs records al seu hoste.ref{{ref-publicació|cognom=Ives|nom=William C.|títol=The Dardanelles and Gallipoli|publicació=Finest Hour|pàgines=pàg. 22|exemplar=126|url=https://www.winstonchurchill.org/images/finesthour/Vol.01%20No.126.pdf|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès|any=2005}}/ref

El 1963, el president dels Estats Units [[John F. Kennedy]] proclamà Churchill [[Ciutadà Honorífic dels Estats Units]],ref{{ref-web|cognom=Plumpton|nom=John|url=http://www.winstonchurchill.org/learn/biography/redux/churchill-honored-with-us-citizenship|consulta=12 octubre 2013|títol=Churchill Honored with US Citizenship|obra=The Churchill Center|llengua=anglès|any=1988}}/ref però, degut a la seva edat (88 anys) i al seu estat físic, va ser incapaç de desplaçar-se a la cerimònia celebrada el 9 d'abril als jardins de la [[Casa Blanca]], enviant al seu fill Randolf en nom seu.

{{cita|''He rebut moltes atencions dels Estats Units d'Amèrica, però l'honor que ara em concedeix no té igual i l'accepto amb profunda gratitud i afecte (...) Senyor president, el que ha fet il·lumina el tema de la unitat dels pobles de parla anglesa, al que he dedicat bona part de la meva vida. Voldria que acceptés i transmetés a les dues cambres del Congrés i, a través d'elles, a tot el poble estatunidenc, el meu agraïment solemne i sincer per aquesta distinció única, que sempre serà recordada amb orgull pels meus descendents''.{{sfn|Churchill|2006|P=534-535}}}}

El 15 de gener de 1965, Churchill patí una greu [[Accident vascular cerebral|trombosi cerebral]] que el deixà molt greu. Va morir a casa seva, a 90 anys, el matí del [[24 de gener]] de [[1965]], curiosament 70 anys després del dia de la mort del seu pare.{{sfn|Jenkins|2001|p=911}}

=== Funeral ===
[[Fitxer: Winston Churchill Grave.jpg|thumb|dreta|Tomba de Winston i Clementine Churchill]]
Per decret de la Reina, el seu cos va restar durant 3 dies a la capella ardent a [[Abadia de Westminster|Westminster]], celebrant-se un [[funeral d'estat]] a la [[catedral de Saint Paul]].{{sfn|Picknett|Prince |Prior|2005|p=252}} Quan el seu taüt passà pel [[riu Tàmesi|Tàmesi]] entre Tower Pier i Festival Pier, els operaris del port inclinaren les grues per saludar-lo.ref{{ref-web| url=http://www.portcities.org.uk/london/server/show/ConFactFile.29/Winston-Churchill.html|títol=Winston Churchill (1874-1965)|obra=PortCities London|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref L'Artilleria Reial disparà 19 salves en honor seu (com es fa amb els caps de govern), i 16 avions de la [[Royal Air Force]] van sobrevolar Londres. El taüt va portar-se a l'[[estació de Waterloo]] on va ser carregat en un vagó de tren especialment preparat per portar-lo fins a [[Bladon]].ref[http://www.swanagerailway.co.uk/news319.htm Winston Churchill's funeral van project] [[Swanage Railway]] News 2006/ref El seu funeral també va ser una de les majors reunions d'homes d'estat del món, amb representants de més de 100 països,ref{{ref-web|nom=Peter |cognom=Gould|url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/world/europe/4421081.stm |títol=Largest Assemblage of Statesmen at funeral since Churchill|obra= [[BBC]] News|data=8 abril 2005|llengua=anglès}}/ref incloent-hi el [[president de França]] [[Charles de Gaulle]], el [[primer Ministre del Canadà]] [[Lester B. Pearson]], el primer ministre de Rodèsia [[Ian Smith]], l'expresident dels Estats Units [[Dwight Eisenhower]], caps d'estat i de govern actuals i passats, i membres de les famílies reials de tot el món, només superada per la mort del Papa [[Joan Pau II]], al [[2005]].

Per desig de Churchill, va ser enterrat a la tomba familiar de l'església de St. Martin, [[Bladon]], prop de [[Woodstock (Anglaterra)|Woodstock]], no gaire lluny d'on va néixer, al [[palau de Blenheim]].

== Churchill com artista, historiador i escriptor ==
[[Fitxer:ChurchillRooseveltNewBondStreet.jpg|thumb|left|250px|Estàtua de Churchill i [[Franklin D. Roosevelt]] a New Bond Street, Londres]]
=== Churchill com a artista ===
Winston Churchill es dedicà també a la [[pintura]], afecció que li proporcionava un gran plaer. Es lliurà a aquesta activitat especialment després de la seva dimissió com a [[primer Lord de l'Almirallat]] el 1915.{{sfn|Jenkins|2001|p=279}} Churchill trobà en la pintura un refugi per als períodes de depressió. Segons les seves pròpies paraules, lluitava contra un gos negre que el perseguí durant tota la seva vida. No obstant això, als seus paisatges i bodegons no hi ha cap signe que mostri aquest fet.{{sfn|Coombs|2012}} Se'l coneix principalment per les seves escenes de paisatges [[impressionistes]], moltes de les quals les pintà estant de vacances al sud de [[França]], a [[Egipte]] i al [[Marroc]].{{sfn|Coombs|2012}} Durant la seva vida pintà dotzenes de quadres, alguns dels quals s'exposen al seu estudi de Chartwell,ref{{ref-web | url=http://www.nationaltrust.org.uk/document-1355766870167/ |obra=Chartwell, at National Trust |títol=Churchill and his paintings |consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès}}/ref així com en col·leccions privades. La major part de les seves pintures són olis que representen paisatges, però també realitzà escenes d'interiors i retrats.

=== Churchill com a historiador i escriptor ===
Churchill va ser un [[escriptor]] prolífic durant tota la seva vida i en els períodes que va estar fora del govern es considerava com un escriptor que també era membre del Parlament. Malgrat el seu origen aristocràtic, la seva herència va ser insignificant, atès que la seva mare n'havia gastat la major part. És per això que sempre va tenir pocs diners i escrivia per una remuneració que li permetés mantenir el nivell luxós de vida que duia. Diverses de les seves primeres obres històriques van ser escrites amb la finalitat d'obtenir diners. Abans de 1946, els membres del Parlament només rebien un salari nominal (i abans de 1911 no rebien res), i molts tenien altres professions que els permetessin viure.{{sfn|Coombs|2012}} Des del seu primer llibre, The Story of the Malakand Field Force, publicat el 1898, fins al seu segon mandat com a primer ministre, els ingressos de Churchill provingueren gairebé tots d'escriure llibres i articles d'opinió als diaris i revistes. Un dels seus articles més famosos és el que va aparèixer a l'[[Evening Standard]] el 1936 advertint de l'ascens de Hitler i dels perills de la política d'apaivagament.

Tot i ser un excel·lent escriptor i historiador, no seguí estudis reglats d'història, sinó que fou de formació autodidacta. Les principals influències a la seva prosa i al seu estil van ser la Història de la Guerra Civil Anglesa de [[Edward Hyde, 1r comte de Clarendon|Clarendon]], la Història del Declivi i Caiguda de l'Imperi Romà de [[Edward Gibbon|Gibbon]] i la Història d'Anglaterra de [[Thomas Macaulay|Macaulay]]. Va tenir molt poc interès per la [[història social]] o l'[[història econòmica|econòmica]], ja que veia la història des del punt de vista militar i polític, creada per grans homes més que per forces econòmiques o canvis socials. 


Churchill fou el darrer i més influent expositor de la història segons el concepte [[Partit Whig anglès|Whig]], el qual es basava en la creença dels [[segle XVIII|segles XVIII]] i [[segle XIX|XIX]] segons la qual el poble britànic tenia una grandesa única i molt especial, així com una destinació imperial i que, per tant, la història de la [[Gran Bretanya]] havia de veure's com el progrés per a arribar a aquesta destinació. Aquesta creença va inspirar tant la seva obra literària com política i mai va modificar el seu punt de vista ni va mostrar cap interès per altres escoles de pensament, tot i que fins i tot a la seva època de joventut ja es considerava com anacrònic aquest punt de vista.

Els seus llibres d'[[història]] es poden catalogar en tres categories: 
* La primera es relaciona amb la història de la seva família, com és la [[biografia]] del seu pare ''Life of Randolph Churchill'' ([[1906]]) i del seu avantpassat ''Marlborough: His Life and Times'' ([[1933]]-[[1938]]). Aquestes biografies han estat qüestionades pel desig de Churchill de presentar aquests personatges en els seus millors aspectes, fent molt poc ús del material històric existent i, en el cas del seu pare, ometent informació que en reflectia elements poc atractius, tot i que als arxius de la família hi havia documentació que així ho assenyalava. La biografia de Marlborough mostra el gran talent literari de Churchill, no tant pel seu rigor històric sinó pel seu llenguatge, i està considerada com una obra mestra. 

* La segona categoria són els treballs [[Autobiografia|autobiogràfics]] de Churchill, incloent-hi les seves experiències com a [[corresponsal de guerra]], les quals van ser plasmades en llibres com ''Makaland Field Force'' ([[1898]]), ''The River War'' ([[1899]]), ''London to Ladysmith via Pretoria'' ([[1900]]) i ''Ian Hamilton's March'' ([[1900]]). Uns llibres molt interessants i entretinguts, que contenen informació molt valuosa sobre les guerres imperials de la Gran Bretanya a l'[[Índia]], [[Sudan]] i [[Sud-àfrica]], tot i que en realitat eren llibres escrits per a la seva autopromoció, ja que des de [[1900]] Churchill estava bolcat de ple en la política. 

* La seva reputació com escriptor, no obstant això, descansa principalment en la tercera categoria dels seus llibres, que comprèn tres massius treballs d'[[història]] narrativa. Són les històries de la [[Primera Guerra Mundial]]: ''The War Crisis'' (sis volums, [[1923]]-[[1931]]) i la [[Segona Guerra Mundial]]: ''The Second World War'' (sis volums, [[1948]]-[[1953]]) i ''History of the English-Speaking People'' (quatre volums, [[1956]]-[[1958]]); uns dels llibres d'història més extensos que mai hagin estat publicats. La història narrada per Churchill sobre les dues Guerres Mundials està lluny de ser convencional, ja que l'autor va participar-hi activament. Ambdues col·leccions són, per tant, [[memòries]] i narracions de fets històrics, però Churchill es va assegurar d'incloure esdeveniments en els quals no va participar, com per exemple, la guerra entre [[Alemanya]] i la [[Unió Soviètica]]. Inevitablement, en els seus llibres el centre de la narrativa és la Gran Bretanya i ell mateix. 

Com a membre del govern en part de la [[Primera Guerra Mundial]] i com primer ministre en la [[Segona Guerra Mundial|Segona]], Churchill va tenir accés a documents oficials, plans militars, secrets oficials i correspondència entre els líders de les potències mundials. Després de la Primera Guerra Mundial, quan existien molt poques regles referents a l'ús d'aquesta documentació, Churchill simplement va prendre aquests documents quan es va retirar del govern i en va fer ús lliure en els seus llibres. A partir d'aquell moment, es van establir una sèrie de regles estrictes que van evitar que documents oficials fossin utilitzats per escriure narracions històriques o memòries una vegada que els ministres abandonessin el govern. 

El llibre ''The World Crisis'' va ser inspirat en l'atac de Lord Esher sobre la reputació de Churchill a les seves memòries. El llibre és una barreja d'[[història militar]] amb la narrativa elegant de Churchill; alguns passatges on es refereix a la [[història política]] i diplomàtica són escrits sovint per justificar les seves pròpies accions durant la guerra; mentre que la descripció d'altres figures polítiques i militars indicava de vegades la intenció de saldar revenges personals. Aquestes obres mostren les opinions personals de Churchill, però tenen un gran interès, ja que l'autor participa directament en els fets, la qual cosa permet conèixer des de dins la política britànica de la primera meitat del segle XX. [[Arthur Balfour]] va opinar sobre ''The World Crisis'' com una brillant autobiografia, disfressada com una història de l'univers.

El [[1953]] fou guardonat amb el [[Premi Nobel de Literatura]], per les seves memòries de guerra i el seu treball periodístic o, segons l'[[Acadèmia Sueca]], ''per la seva mestria en la descripció històrica i biogràfica així com per la brillant oratòria en defensa i exaltació dels valors humans''.ref{{ref-web|url=http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1953/index.html|consulta=4 octubre 2013|títol=Premi Nobel de Literatura 1953|obra=Institut Nobel|llengua=anglès|any=2013}}/ref

=== Obra seleccionada ===
* [[1898]]: ''The Story of the Malakand Field''
* [[1899]]: ''The River War''
* [[1900]]: ''Savrona''
* [[1906]]: ''For Free Trade''
* 1906: ''Lord Randolph Churchill'', 2 volums
* [[1908]]: ''My African Journey''
* [[1923]]-[[1931]]: ''The World Crisis'', 6 volums
* [[1930]]: ''My Early Life''
* [[1931]]: ''India''
* [[1933]]-[[1938]]: ''Marlborough'', 4 volums
* [[1937]]: ''Great Contemporaries''
* [[1939]]: ''Step by Step''
* [[1946]]: ''Victory''
* [[1948]]-[[1954]]: ''The Second World War'', 6 volums
* [[1951]]: ''In the Balance''
* 1951: ''War Speeches'', 3 volums
* [[1956]]-[[1958]]: ''A History of the English-speaking Peoples'', 4 volums
* [[1962]]: ''Frontiers and Wars''

== Honors ==
{{principal|Honors de Winston Churchill}}
[[Fitxer:Winston Churchill statue in London.jpg|right|120px|thumb|Estàtua de Churchill a Westminster, [[Londres]], davant del Parlament.]]
Abans de rebre el gran honor de tenir un [[funeral d'estat]], Churchill havia rebut nombrosos premis i honors durant tota la seva vida, incloent-hi el fet d'haver estat la segona persona nomenada [[Ciutadà Honorífic dels Estats Units]].ref{{ref-llibre |cognom=Russell |nom=Douglas|títol=The Orders, Decorations and Medals of Sir Winston Churchill |any=2002 |editorial=Churchill Centre |isbn=|llengua=anglès}}/ref El [[1953]] li fou concedit el títol de [[Knight Bachelor|Cavaller de l'Imperi Britànic]], esdevenint Sir Winston Churchill, i el 24 d'abril de 1953 fou nomenat Cavaller de l'[[Orde de la Lligacama]], i investit com a tal el 14 de juny de 1954. També el 1953 va rebre el [[Premi Nobel de Literatura]] pels seus nombrosos treballs publicats, en especial la seva obra en sis volums La Segona Guerra Mundial. El 1955, la [[Elisabet II del Regne Unit|Reina Elisabet]] li proposà el títol de [[duc]] (a diferència dels altres primers ministres, als que només se'ls feia comtes), títol que rebutjà per no interferir en la futura carrera política del seu fill [[Randolph Churchill|Randolph]]. El 2002, una enquesta de la [[BBC]] sobre Els 100 britànics més importants, va ser proclamat com El major de tots ells, amb un milió de vots dels espectadors de la BBC.ref{{ref-web|url = http://web.archive.org/web/20060514084331/www.bbc.co.uk/history/programmes/greatbritons.shtml|títol= Poll of the ''100 Greatest Britons''|consulta= 12 octubre 2013 |obra= BBC|llengua=anglès}}/ref Churchill també va ser escollit com un dels líders més influents en tota la història per la revista [[Time (revista)|Time]].ref{{ref-publicació|url = http://content.time.com/time/magazine/article/0,9171,992639,00.html |títol= Who Should Be the Person of the Century?|consulta= 12 octubre 2013|publicació= Time Magazine|llengua=anglès}}/ref El 1958 es fundà el [[Churchill College, Cambridge|Churchill College]], a [[Universitat de Cambridge|Cambridge]], en honor seu. L'any [[1956]] li fou concedit el [[Premi Internacional Carlemany]], concedit a [[Aquisgrà]], pel seu esforç en defensar la unitat europea.

Són incomptables els reconeixements de ciutats europees a la seva figura en forma d'estàtues o de noms de carrers i places que el recorden, com per exemple els [[Jardins de Winston Churchill]] a [[Barcelona]]ref name=Singular{{ref-web |url= http://www.elsingulardigital.cat/cat/notices/2012/09/barcelona_honora_churchill_88777.php |títol= Barcelona honora Churchill |editor= [[El Singular Digital|ElSingularDigital.cat]] |data= 19 de setembre 2012 |consulta= 29/1/2013}}/ref o el [[carrer de Winston Churchill]] a [[Sant Fulgenci (Baix Segura)]].ref{{ref-web |url= http://san-fulgencio.callejero.net/carrer-de-winston-churchill.html |títol= Carrer de Winston Churchill |editor= Callejero.net |llengua= castellà |consulta= 17/12/2013}}/ref

=== Doctorats Honorífics ===
* Doctor en Dret per la [[Universitat de Rochester]]
* Doctor en Dret per la [[Universitat Harvard]] ([[Cambridge, Massachusetts]]) el 1943
* Doctor en Dret per la [[Universitat McGill]] ([[Mont-real]], [[Quebec]]) el 1944
* [[Universitat Westminster (Missoure)|Universitat Wesminster]] a [[Fulton (Missouri)]] ([[5 de març]] de [[1946]])
* ''Doctor Honoris Causa'' per la [[Universitat de Leiden]], als [[Països Baixos]], el 1946ref{{ref-web|autor=nbsp; Last Modified: 16 November 2011 |url=http://about.leiden.edu/laureates/leiden/honorary-doctorates.html |títol=Leiden University Honorary Doctrates |editor=About.leiden.edu |data=16/11/2011 |consulta=30/7/2013}} {{en}}/ref
* [[Universitat de Miami]] ([[Miami, Florida]]) el 1947
* Doctor en Filosofia per la [[Universitat de Copenhaguen]] el 1950

== Representacions en cinema i televisió ==
La seva imatge s'ha representat en cinema i televisió en diverses ocasions, entre les quals destaquen: [[Dudley Field Malone]] (''[[Un americà a París (pel·lícula)|Un americà a París]]'', 1951); [[Peter Sellers]] (''[[The Man Who Never Was]]'', 1956); [[Richard Burton]] (''[[Winston Churchill: The Valiant Years]]'', 1961); [[Simon Ward]] (''[[El jove Winston]]'', 1972); [[Warren Clarke]] (''Jennie: Lady Randolph Churchill'', 1974); [[Wensley Pithey]] (''[[Edward and Mrs Simpson]]'', 1978); [[Timothy West]] (''[[Churchill and the Generals]]'', 1979, ''[[Hiroshima (pel·lícula)|Hiroshima]]'', 1995); [[William Hootkins]] (''[[The Life and Times of David Lloyd George]]'', 1981); [[Robert Hardy]] (''[[Winston Churchill: The Wilderness Years]]'', 1981, ''[[War and Remembrance]]'', 1989); [[Bob Hoskins]] (''[[World War II: When Lions Roared]]'' 1994); [[Albert Finney]] (''[[The Gathering Storm]]'' 2002); [[Ian Mune]] (''[[Ike: Countdown to D-Day]]'', 2004); [[Rod Taylor]] (''[[Inglourious Basterds]]'', 2009); [[Brendan Gleeson]] (''[[Into the Storm (pel·lícula)|Into the Storm]]'', 2009); [[Ian McNeice]] (''[[Doctor Who]]'': ''[[Victòria dels Dàleks]]''; '' [[S'obre la Pandorica]]''; ''[[El casament de la River Song]]'' el 2010 i 2011); [[Timothy Spall]] (''[[El discurs del rei]]'', 2010).ref[http://www.imdb.com/character/ch0026663/ IMDb.com]/ref


{{Inicia taula}}
|-
!style=color: #000000; font-size: 120% align=center colspan=3|Càrrecs polítics
|-
{{Filera de successions|títol= Sots-secretari d'Estat per a les Colònies
|abans= [[Charles Spencer-Churchill|El duc de Marlborough]]
|després= [[John Seely|Jack Seely]]
|anys= [[1905]]- [[1908]]}}
{{Filera de successions|títol= [[President de la Direcció de Comerç]]
|abans= [[Herbert Gladstone|Vescomte Gladstone]]
|després= [[Reginald McKenna]]
|anys= [[1910]] - [[1911]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Primer Lord de l'Almirallat]]
|abans= [[Reginald McKenna]]
|després= [[Arthur Balfour]]
|anys= [[1911]] - [[1915]]}}
{{Filera de successions|títol= Canceller del [[ducat de Lancaster]]
|abans= [[Edwin Samuel Montagu]]
|després= [[Herbert Samuel]]
|anys= [[1915]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre de Munició (Regne Unit)|Ministre de Munició]]
|abans= [[Christopher Addison]]
|després= [[Andrew Weir|Lord Inverforth]]
|anys= [[1917]] - [[1919]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Secretari d'Estat de la Guerra]]
|abans= [[Alfred Milner|el Vescomte Milner]]
|després= [[Laming Worthington-Evans|Sir Laming Worthington-Evans]]
|anys= [[1919]] - [[1921]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Secretari d'Estat de l'Aire]]
|abans= [[William Weir|Lord Weir]]
|després= [[Frederick Edward Guest]]
|anys= [[1919]] - [[1921]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Secretari d'Estat per les Colònies]]
|abans= [[Alfred Milner|el Vescomte Milner]]
|després= [[Victor Cavendish|el duc de Devonshire]]
|anys= [[1921]] - [[1922]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre d'Hisenda (Regne Unit)|Canceller d'Hisenda]]
|abans= [[Philip Snowden|el Vescomte Snowden]]
|després= [[Philip Snowden|el Vescomte Snowden]]
|anys= [[1924]] - [[1929]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Primer Lord de l'Almirallat]]
|abans= [[Philip Snowden|el Vescomte Snowden]]
|després= [[Albert Alexander|el Comte Alexander de Hillsborough]]
|anys= [[1939]] - [[1940]]}}
{{Filera de successions|títol= President de la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit|Cambra dels Comuns]]
|abans= [[Neville Chamberlain]]
|després= [[Stafford Cripps|Sir Stafford Cripps]]
|anys= [[1940]] - [[1942]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Royal Coat of Arms of the United Kingdom (HM Government).svg|30px|Govern del Regne Unit]] br / [[Primer ministre del Regne Unit]]
|abans= [[Neville Chamberlain]]
|després= [[Clement Attlee]]
|anys= [[10 de maig]] de [[1940]] - [[27 de juliol]] de [[1945]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre de Defensa (Regne Unit)|Ministre de Defensa]]
|abans= Càrrec de nova creació
|després= [[Clement Attlee]]
|anys= [[1940]] - [[1945]]}}
{{Filera de successions|títol= [[líder de l'oposició (Regne Unit)|Líder de l'oposició]]
|abans= [[Clement Attlee]]
|després= [[Clement Attlee]]
|anys= [[1945]] - [[1951]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Royal Coat of Arms of the United Kingdom (HM Government).svg|30px|Govern del Regne Unit]] br / [[Primer ministre del Regne Unit]]
|abans= [[Clement Attlee]]
|després= [[Anthony Eden|Sir Anthony Eden]]
|anys= [[27 d'octubre]] de [[1951]] - [[7 d'abril]] de [[1955]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Ministre de Defensa (Regne Unit)|Ministre de Defensa]]
|abans= [[Emanuel Shinwell]]
|després= [[Harold Alexander|el Comte Alexander de Tunísia]]
|anys= [[1951]] – [[1952]]}}
|-
!style=color: #000000; background-color: marró; font-size: 120% align=center colspan=3|Membre del Parlament
|-
{{Filera de successions|títol= [[Membre del Parlament]] per la circumscripció d'[[Oldham (Constitució del Parlament britànic)|Oldham]] br / amb [[Alfred Emmott]]
|abans= [[Walter Runciman]] br / [[Alfred Emmott]]
|després= [[John Bright]] br / [[Alfred Emmott]]
|anys= [[1900]] – [[1906]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Membre del Parlament]] per la circumscripció de [[Manchester Nord-oest (Constitució del Parlament britànic)|Mànchester Nord-oest]] 
|abans= [[William Houldsworth|Sir William Houldsworth]]
|després= [[William Joynson-Hicks]]
|anys= [[1906]] – [[1908]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Membre del Parlament]] per la circumscripció de [[Dundee (Constitució del Parlament britànic)|Dundee]] br / amb [[Alexander Wilkie]]
|abans= [[Alexander Wilkie]] br / [[John Leng]]
|després= [[Edmund Morel]] br / [[Edwin Scrymgeour]]
|anys= [[1908]] – [[1922]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Membre del Parlament]] per la circumscripció d'[[Epping (Constitució del Parlament britànic)|Epping]] 
|abans= [[Charles Lyle|Sir Charles Lyle]] 
|després= [[Leah Manning]]
|anys= [[1924]] – [[1945]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Membre del Parlament]] per la circumscripció de [[Woodford (Constitució del Parlament britànic)|Woodford]] 
|abans= Nova circumscripció 
|després= [[Patrick Jenkin]]
|anys= [[1945]] – [[1964]]}}
|-
!style=color: #000000; font-size: 120% align=center colspan=3|Càrrecs polítics
|-
{{Filera de successions|títol= [[Partit Conservador (Regne Unit)|Cap del Partit Conservador Britànic]] 
|abans= [[Neville Chamberlain]]
|després= [[Anthony Eden|Sir Anthony Eden]]
|anys= [[1940]] – [[1955]]}}
|-
!style=color: #000000; font-size: 120% align=center colspan=3|Càrrecs Acadèmics
|-
{{Filera de successions|títol= Rector de la [[Universitat d'Aberdeen]] 
|abans= [[Herbert Henry Asquith]]
|després= [[Weetman Pearson|el Vescomte Cowdray]]
|anys= [[1914]] – [[1918]]}}
{{Filera de successions|títol= Rector de la [[Universitat d'Edinburgh]] 
|abans= [[John Gilmour|Sir John Gilmour]]
|després= [[Ian Standish Monteith Hamilton]]
|anys= [[1929]] – [[1932]]}}
{{Filera de successions|títol= Canceller de la [[Universitat de Bristol]] 
|abans= [[Richard Haldane|el Vescomte Haldane]]
|després= [[Henry Somerset|el duc de Beaufort]]
|anys= [[1929]] – [[1965]]}}
|-
!style=color: #000000; font-size: 120% align=center colspan=3|Càrrecs Honorífics
|-
{{Filera de successions|títol= [[Lord Guardià dels Cinc Ports]] 
|abans= [[Freeman Freeman-Thomas|el Marquès de Willingdon]]
|després= [[Robert Menzies|Sir Robert Menzies]]
|anys= [[1941]] – [[1965]]}}
{{Filera de successions|títol= [[Pare de la Casa]] 
|abans= [[David Grenfell]]
|després= [[Rab Butler]]
|anys= [[1959]] – [[1964]]}}
{{Filera de successions|títol= Membre del Parlament més Veterà
|abans= [[David Logan]]
|després= [[Manny Shinwell]]
|anys= febrer de[[1964]] – octubre de [[1964]]}}
|-
!style=color: #000000; font-size: 120% align=center colspan=3|Guardons
|-
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Nobel prize medal.svg|50px|Premi Nobel]]br /[[Premi Nobel de Literatura]] 
|abans= [[François Mauriac]]
|després= [[Ernest Hemingway]]
|anys= 1953}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Time Magazine logo.svg|50px|Time]]br /[[Persona de l'Any de la Revista Time]] 
|abans= [[Ióssif Stalin]]br /[[Franklin Delano Roosevelt]]
|després= [[Harry S. Truman]] br /[[Forces Armades dels Estats Units|El Combatent Nord-americà]]
|anys= 1940 br / 1949}}
{{Finalitza taula}}

== Notes ==
references group=n./

== Referències ==
{{referències|3}}

== Bibliografia ==
{{refbegin|2}}
;Referenciada
* {{ref-llibre|cognom=Axelrod|nom=Alan|títol=Little-known Wars of Great and Lasting Impact: The Turning Points in Our History We Should Know More about|editorial=Fair Winds|any=2009|isbn=9781616734619|url=http://books.google.cat/books?id=8x322-89x3MCpg=PA246dq=%22great+inconvenience+and+would+spread+a+lively+terror+and+yet+would+leave+no+serious%22hl=casa=Xei=xA9XUsfnIIWItAaP5oD4BAved=0CCoQ6AEwAA#v=onepageq=%22great%20inconvenience%20and%20would%20spread%20a%20lively%20terror%20and%20yet%20would%20leave%20no%20serious%22f=false|consulta=10 octubre 2013|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Beaverbrook|nom=William Maxwell Aitken Beaverbrook|títol=The Abdication of King Edward VIII|lloc=Londres|editorial=H. Hamilton|any=1966|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom =Callwell| nom =C.E.| títol =Dardanelles, a study of the strategical and certain tactical aspects of the Dardanelles campaign|editorial =Naval  Military Press Ltd|any =2005|lloc =Londres|llengua=anglès|isbn = 978-1-84574-273-7|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Randolph|títol=Winston S. Churchill: Young statesman, 1901-1914. Companion. pt. 1. 1901-1907. pt. 2. 1907-1911. pt. 3. 1911-1914|editorial=Heinemann|any=1969|consulta=8 octubre 2013|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=Winston S. Churchill : his complete speeches, 1897-1963|lloc=Nova York|editorial=Chelsea House|any=1974|isbn=9780835206938|url=http://books.google.es/books?id=46BnAAAAMAAJq=Winston+S.+Churchill:+His+Complete+Speeches,dq=Winston+S.+Churchill:+His+Complete+Speeches,hl=casa=Xei=t-JNUr76LcLctAbQvoE4ved=0CDMQ6AEwAA|consulta=3 octubre 2013|coautors=Trad.:James, Robert Rhodes|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=The World Crisis, 1911-1918|volum=Volum 3|url=http://books.google.cat/books?id=vRY5nQEACAAJdq=%22The+World+Crisis%27%27++inauthor:+Odhamshl=casa=Xei=wt5WUv_WBcqttAaK9YCIAgved=0CCwQ6AEwAA|llengua=anglès|editorial=Odhams Press|any=1958|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=The gathering storm|lloc=Boston|editorial=Houghton Mifflin|any=1985|isbn=9780795308321|url=http://books.google.es/books?id=Daxn4IOTqC4Cdq=%22the+gathering+storm%22hl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=12 octubre 2013|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston|títol=¡No nos rendiremos jamás! : los mejores discursos de Winston S. Churchill|pàgines=558|lloc=Barcelona|editorial=Planeta DeAgostini|any=2006|isbn=9788467433272|llengua=castellà|ref=harv}}
* {{ref-web|nom=Ronald I. |cognom=Cohen|url = http://www.winstonchurchill.org/learn/reference |títol= All the Elections Churchill Ever Contested|consulta= 08 octubre 2013 |cognom= Hall |nom= Douglas J.|any= 1950|llengua=anglès|obra= Churchill and… Politics |editor= The Churchill Centre|ref=harv}}
* {{ref-web|cognom=Coombs|nom=David|url=http://www.iberlibro.com/buscar-libro/autor/churchill-winston-spencer-coombs-david/pagina-1/|consulta=12 octubre 2013|títol=Ressenya del llibre Churchill - his Paintings|obra=Iberlibro.com|llengua=anglès|any=2012|ref=harv}}
* {{ref-publicació|cognom= Ferris|nom=John|títol = Treasury Control, the Ten Year Rule and British Service Policies, 1919–1924|publicació= The Historical Journal|volum = vol.30|exemplar=num. 04|mes=12|any= 1987|issn = 1469-5103|pàgines = pp. 859-883|doi =10.1017/S0018246X00022354|URL = http://journals.cambridge.org/article_S0018246X00022354|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Gilbert|nom=Martin|títol=Churchill : a life|lloc=Londres|editorial=Pimlico|any=2000|isbn=9780712667258|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom =Gilbert|nom =Martin| títol =Winston Churchill: The Wilderness Years|editorial =Pimlico|url=http://books.google.cat/books?id=v607AAAAMAAJq=winston+churchill+the+wilderness+yearsdq=winston+churchill+the+wilderness+yearshl=casa=Xei=-AdXUvulNYej4gSe34DICgved=0CCoQ6AEwAA| any =2004|lloc =Londres|isbn = 978-1-84413-418-2|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=James|nom=Robert Rhodes|títol=Churchill : a study in failure, 1900-1939|lloc=Harmondsworth, Middlesex, England|editorial=Penguin books|any=1981|isbn=9780140059748|url=http://books.google.es/books?id=5sOpAAAACAAJdq=James.+Churchill:+A+Study+in+Failurehl=casa=Xei=VNtNUua8LsKPtAa63YHACAved=0CDwQ6AEwAA|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Jenkins|nom=Roy|títol=Churchill|editorial=Pan Macmillan|any=2001|isbn=9780330476072|url=http://books.google.es/books?id=BmOzDFxEdtQCdq=Jenkins.+%22Churchill:+A+Biography%22hl=casource=gbs_navlinks_s|consulta=3 octubre 2013|enllaçautor=Roy Jenkins|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Nicolson|nom=Harold|títol=Harold Nicolson diaries and letters 1907-1964|lloc=Londres|editorial=Weidenfeld  Nicolson|any=2004| isbn=9780297847649| llengua=anglès|edició=1a ed.|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Picknett|nom=Lynn|nom2=Clive |cognom2=Prince |nom3=Stephen |cognom3=Prior|títol=War of the Windsors : a century of unconstitutional monarchy|lloc=Edimburg| editorial=Hardie Grant Books| any=2005|isbn=9781740662932 |url=http://books.google.es/books/about/War_of_the_Windsors.html?id=qcAIAQAAMAAJredir_esc=y|llengua=anglès|consulta=11 octubre 2013| edició=Reprinted ed.|ref=harv}}
* {{ref-web|cognom=Russell|nom=Douglas S.|url=http://www.winstonchurchill.org/learn/biography/the-soldier/lt-churchill-4th-queens-own-hussars|consulta=3 octubre 2013|títol=Lt. Churchill, 4th Queen's Own Hussars|obra=The Churchill Center|llengua=anglès|any=1995|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom=Soames|nom=Mary|títol=Speaking for themselves : the personal letters of Winston and Clementine Churchill|lloc=Londres|editorial=Black Swan Edition|any=1999|isbn=9780552997508|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-web|cognom=The First World War|url=http://www.firstworldwar.com/weaponry/tanks.htm |títol= The development of the Tank|consulta=10 octubre 2013|any=2013|llengua=anglès|ref=harv}}
* {{ref-llibre|cognom =Toye|nom =Richard| títol =Lloyd George and Churchill: Rivals for Greatness| url=http://books.google.cat/books?id=dnmdD1Pk5BMCprintsec=frontcoverdq=Lloyd+George+and+Churchill:+Rivals+for+Greatnesshl=casa=Xei=jnJUUubjIoSutAaamYFoved=0CDEQuwUwAA#v=onepageq=Lloyd%20George%20and%20Churchill%3A%20Rivals%20for%20Greatnessf=false|editorial =Macmillan|any =2007|lloc =Londres|isbn = 978-1-4050-4896-5| llengua=anglès| ref=harv}}

;Altres fonts:
* Beschloss, Michael R. ''The Conquerors: Roosevelt, Truman and the Destruction of Hitler's Germany, 1941-1945'' (2002).
* Blake, Robert and Louis William Roger, editors ''Churchill: A Major New Reassessment of His Life in Peace and War''. Oxford UP, 1992. 29 essays by scholars.
* Charmley, John, ''Churchill, The End of Glory: A Political Biography'' (1993).
* Coombs, David, ed., with Minnie Churchill. ''Sir Winston Churchill: His Life through His Paintings''. Fwd. by [[Mary Soames]]. Pegasus, 2003. ISBN 0-7624-2731-0. [Other editions entitled ''Sir Winston Churchill's Life and His Paintings'' and ''Sir Winston Churchill: His Life and His Paintings''. Includes illustrations of approx. 500–534 paintings by Churchill.]
* Davis, Richard Harding. ''Real Soldiers of Fortune'' (1906). Early biography. [[Project Gutenberg]] [http://www.gutenberg.org/etext/3029 etext], wikisource [http://en.wikisource.org/wiki/Real_Soldiers_of_Fortune/Chapter_3 aquí]

* {{ref-llibre |cognom=D'Este |nom=Carlo |títol=Warlord : a life of Winston Churchill at war, 1874-1945 |url=http://lccn.loc.gov/2008009272 |consulta=26-11-2008 |edició=1a ed.|data= |any=2008 |editorial=Harper |lloc=Nova York |isbn=978-0-06-057573-1 |pàgines= }}
* Gilbert, Martin. ''In Search of Churchill: A Historian's Journey'' (1994). [Memoir about editing the following multi-volume work.]
* Kersaudy, François. ''Churchill and De Gaulle'' (1981). ISBN 0-00-216328-4.
* Krockow, Christian. ''Churchill: Man of the Century''. [1900-1999]. ISBN 1-902809-43-2.
* Loewenheim, Francis L. and Harold D. Langley, eds; ''Roosevelt and Churchill: Their Secret Wartime Correspondence'' (1975).
* Lukacs, John. ''Churchill : Visionary, Statesman, Historian''. New Haven: [[Yale University Press]], 2002.
* Manchester, William. ''The Last Lion: Winston Spencer Churchill, Alone 1932-1940'' (1988). ISBN 0-316-54512-0.
* Massie, Robert. ''Dreadnought: Britain, Germany and the Coming of the Great War''. ISBN 1-84413-528-4). [Chapters 40-41 concern Churchill at Admiralty.]
* Pelling, Henry. ''Winston Churchill'' (1974). ISBN 1-84022-218-2. [Comprehensive biography.]

* ''Winston S. Churchill''. Una col·lecció de 8 volums amb la biografia feta per [[Randolph Churchill]] (en anglès).
:I. Youth, 1874-1900 (2 vols., 1966);
:II. Young Statesman, 1901–1914 (3 vols., 1967);
:III. The Challenge of War, 1914–1916 (3 vols., 1973). ISBN 0-395-16974-7 (10)  ISBN 978-0-395-16974-2 (13);
:IV. The Stricken World, 1916–1922 (2 vols., 1975);
:V. The Prophet of Truth, 1923–1939 (3 vols., 1977);
:VI. Finest Hour, 1939-1941: ''The Churchill War Papers'' (2 vols., 1983);
:VII. Road to Victory, 1941-1945 (4 vols., 1986);
:VIII. Never Despair, 1945-1965 (3 vols., 1988).

{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans |Viquidites={{PAGENAME}} |Commonscat=Winston Churchill}}
* {{ref-web|url=http://www.winstonchurchill.org/ |consulta=12 octubre 2013|títol=The Churchill Centre website|llengua=anglès|any=2012}}
* {{ref-web|url=http://www.gutenberg.org/browse/authors/c#a1601|consulta=12 octubre 2013|títol=Winston Churchill al Projecte Gutenberg|llengua=anglès|any=2012}}
* [http://www.churchillmemorial.org/ Winston Churchill Memorial and Library] at Westminster College, Missouri
* {{ref-web|cognom=Churchill College|url=http://www.chu.cam.ac.uk/archives/churchill_papers/biography/churchill_chronology.php|consulta=5 octubre 2013|títol=Biography: Chronological Summary|lloc=Cambridge|llengua=anglès|any=2013|ref=harv}}
* [http://www.nationalarchives.gov.uk/search/quick_search.aspx?c=CATEGORY%3a4%3aLaw+%26+order+(3)%3aC10017%3aqueryText=churchhillsearchtext=churchhillqueryType=ALLShowAllCategories=0 Key records about Winston Churchill at The National Archives of the United Kingdom]
* [http://www.nationalarchives.gov.uk/nra/searches/subjectView.asp?ID=P5659 The locations of correspondence and papers of Knight Statesman and Historian, Sir Winston Leonard Spencer Churchill at The National Archives of the United Kingdom]
* [http://www.iwm.org.uk/ Imperial War Museum]: [[Churchill Museum and Cabinet War Rooms]]. Comprising the original underground War Rooms perfectly preserved since 1945, from which Churchill ran the War, including the Cabinet Room, the Map Room and Churchill's bedroom, and the new Museum dedicated to Churchill's life.
* {{ref-web|url=http://historicalpodcasts.googlepages.com/winstonchurchill |consulta=12 octubre 2013|títol=Collected Churchill Podcasts and speeches|llengua=anglès |any=2013|ref=harv}}
* {{ref-web|url=http://www.loc.gov/exhibits/churchill/interactive |consulta=12 octubre 2013|títol=Churchill and the Great Republic. Exposició sobre la relació de Churchill amb els Estats Units|llengua=anglès |any=2013|ref=harv}}
* War Cabinet Minutes [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_1_transcript.pdf (1942)], [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_2_transcript.pdf (1942–43)], [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_3_transcript.pdf (1945–46)], [http://www.nationalarchives.gov.uk/documents/cab_195_4_transcript.pdf (1946)]
* [http://www.mises.org/story/1450 The Real Churchill] (critical) and a rebuttal
* {{ref-web|url=http://www.museumsyndicate.com/artist.php?artist=667 |consulta=12 octubre 2013|títol=Online gallery of Churchill's numerous oil paintings|llengua=anglès |any=2013|ref=harv}}

{{Guerra freda}}

{{Enllaç AB|da}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|ja}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AB|sv}}
{{1000+AdQ|Biografies}}

{{ORDENA:Churchill, Winston}}

[[Categoria:Winston Churchill| ]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'història]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]
[[Categoria:Articles de qualitat dels 1000]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|bg}}
{{Enllaç AD|de}}
{{Enllaç AD|fr}}
{{Enllaç AD|he}}
{{Enllaç AD|hu}}
{{Enllaç AD|sk}}</text>
      <sha1>m5h50eb8s4woocpc5r22i4coq37rz3c</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>