<page>
    <title>Llevant (Mallorca)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>36781</id>
    <revision>
      <id>14011796</id>
      <parentid>13562514</parentid>
      <timestamp>2014-09-05T18:02:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{coord|39|38|35.66|N|3|20|23.43|E|region:ES-IB|display=title}}
[[Fitxer:Localització del Llevant.png|thumb|right|200px|Localització del Llevant]]
:''Vegeu ''[[Llevant (desambiguació)]]'' per altres significats de ''Llevant''.
'''Llevant''' és una [[comarques mallorquines|comarca mallorquina]] que comprèn l'est de l'illa de [[Mallorca]]. Com les altres comarques, només és reconeguda pels geògrafs. 

Compta amb els municipis següents:
* [[Artà]]
* [[Capdepera]]
* [[Manacor]]
* [[Sant Llorenç des Cardassar]]
* [[Son Servera]]

I alguns hi situen també [[Felanitx]].

== Situació, territori i clima ==

Els turons i les muntanyes, els penya-segats i les platges de sorra, les badies d'ensomni i els camps fèrtils es concentren tots junts formant part del paisatge del Llevant de Mallorca. Enlloc més de l'illa no estan ajuntats tots els elements sobre un espai tan reduït. Això és vàlid no només en sentit geogràfic, sinó en molt més.

El vent, el clima i la pluja han format turons suaus de roques de calç, on hi creix [[Llentiscle|mata]], [[Ginesta|Ginesta dorycnifolia]], [[estepa Joana]] ([[Hypericum balearicum]]), [[arenaria grandiflora]] sub especie [[glaberescens]], [[Globularia cambessedesii]], [[Digitalis minor|Didalera]], [[Dianthus rupicola]] ssp. [[bpcchoriana]], [[Crocus cambessedesii]], [[Lotus tetraphyllus]], [[Erodium richardii]], [[Paeonia Cambessedessi]], [[Bruc d'hivern|xiprells]], olivera borda o [[ullastre]], [[pi (arbre)|pins]] i [[Pi blanc]], i envoltat de l'aroma dels arbusts de [[Lavandula|lavanda]], [[Romer|romaní]] i [[Estepa (botànica)|Estepa]]. La [[Serra Artana]] és el massís més alt i compacte de les [[Serres de Llevant]] que ocupa la península nord-oriental de l'Illa de [[Mallorca]]. Les màximes elevacions corresponen a la [[Talaia Freda]] (561 m) i al [[Puig de Ferrutx]] (519 m).ref[http://www.arta-web.com/cgi-bin/altres/vv.cgi?action=situacio Situació, territori i clima d'Artà al web oficial del poble]/ref La part més subterrània del llevant de Mallorca, ho trobam a les [[Coves del Drach]] a 25 metres davall de la superfície terrestre i les [[Coves dels Hams]] amb 30 metres per sota terra.

En direcció nord-est ofereix nombroses [[badia|badies]] de Llevant, entre ells les [[platges]] conegudes de [[Cala Millor]], [[Sa Coma]] i [[S'Illot]], que han passat de ser gairebé secretes a ser objectiu massiu de gent.

A l'oest del Llevant trobam els amplis camps de l'agricultura a l'àrea de [[Sant Llorenç des Cardassar|Sant Llorenç]] i [[Manacor]]. Cultius de cereal, localització de sínies (pous) que amb els [[ase]]s i [[mul]]es fent cercles infinits al voltant de l'eix, bomben aigua. A poc a poc se substituïen per [[tractor]]s moderns i màquines. Els [[cavalls]] de Mallorca no tenien res a veure amb tota la feina, ja que eren els que estiraven els carros, la qual cosa no servia tant d'objectius de transport, ja que els cavalls mallorquins són ràpids.

Dues vegades l'any, se celebra el Gran Premi per Poltres de Tres Anys (Cursa de trot dels de tres anys). Sobre la pista de trot de Manacor, es presenten seguidors, els propietaris d'oficines d'apostes i els criadors. Els pagesos eren els que començaven amb la cria de cavalls al principi del [[segle XX]], no els amos.

== Estadístiques ==
{|border= 1 cellpadding= 4 cellspacing= 0 
|'''Zona:''' 
|align = center |'''Població'''sup*/sup 
|align = center |'''Superfície''' 
|-- 
| Llevant 
|align = center | 78.714 
|align = center | 579,31nbsp;km²
|}

{|border= 1 cellpadding= 4 cellspacing= 0
|'''Pobles del Llevant:''' 
|'''Habitants'''sup*/sup
|align = center|'''Superfície''' 
|align = center | {{mida|85%|'''Distancia de Palma'''}} 
|-- 
| [[Artà]] 
| align=center | 7.415
| Align = center | 139,63nbsp;km² 
| Align = center | 71 kilòmetres 
|-- 
| [[Capdepera]] 
| Align = center | 11.247
| Align = center | 54,92nbsp;km² 
| Align = center | 78 kilòmetres 
|-- 
| [[Manacor]] 
| Align = center | 41.049 
| Align = center | 260,22nbsp;km² 
| Align = center | 50 kilòmetres 
|-- 
| [[Sant Llorenç del Cardassar]] 
| Align = center | 7.857
| Align = center | 81,98nbsp;km² 
| Align = center | 61 kilòmetres 
|-- 
| [[Son Servera]] 
| Align = center | 11.146
| align=center | 42,98 km² 
| Align = center | 68 kilòmetres 
|-- 
|}
sup*/sup''Estadístiques a 1 de gener de 2013 segons [http://www.ine.es Institut Nacional d'Estadística]''

== Història ==
Històricament, la comarca de Llevant es troba en tots els grans períodes i
esdeveniments. Just darrere l'estació d'[[Artà]] a només poques passes es troba la història inicial de l'illa i els seus habitants. En la urbanització del [[Talaiot]] [[Ses Païsses]] que data aproximadament del [[Segle XX aC|2000 aC]], els indígenes de l'illa de lloses construïen enormes edificis, torres de defensa i murs de protecció. Aquelles torres estranyes s'anomenaven [[talaia|talaies]]; la paraula àrab donava el nom ''talayot'', escrita sovint també [[talaiot]].

Al costat del lloc de troballa més important, el de [[Ses Païsses]], hi ha més al sud del Llevant un altre conegut assentament [[Capocorb Vell]] de la mateixa època.

Les altres construccions predominants dels Mestres de la pedra han estat utilitzades amb el pas del temps per invasors i sobirans de l'illa. La [[catedral de Mallorca]] es construí amb [[megàlit]]s, pedres grans de l'antiguitat. Sobre els habitants dels talaiots i el seu estil de vida, continua fins avui, dins la confusió.

Encara que els indígenes no podien escriure, això no obstant, hi ha un nom més inseparablement relacionat amb Mallorca de la seva cultura: L'habilitat d'art de l'[[Els Foners Balears]],ref[http://www.mallorcaweb.net/foners Web sobre Els foners Balears]/ref que tracta del llançament de pedres amb una [[fona]] apropiada, donava el seu nom a tot l'[[arxipèlag]]: Balears, del grec ''ballein''.

Al Llevant encara hi ha tot tipus de restes de la dominació dels [[moro]]s. Els exuberants jardins, fruites i hortalisses de les plantacions a les portes de les ciutats eren en realitat de tots els àrabs.

== Protecció de la natura ==
Llevant té el parc de protecció de la natura ([[parc natural]]) més recent de l'illa Mallorca. Es declarava al [[novembre]] de [[2001]] l'àrea de protecció [[Parc Natural de la Península de Llevant]] i abasta en total 21.507 [[hectàrees]], de les quals, 16.232 ha són de terra i 5275 de mar. Es troba al nord-est de la comarca. Es troben badies intactes i muntanyes amb nombrosos [[garballó|garballons]]. Entre els ocells hi ha les [[gavina corsa]], els [[falcó pelegrí]] i les [[àguila peixatera|àguiles peixateres]]. La major part de les [[tortuga mediterrània|tortugues de terra]] de Mallorca es troben en aquest parc natural.

== Clima ==
El clima mediterrani de la comarca de Llevant són els hiverns breus, calents i humits així com els estius llargs, secs i en part molt calents. Els vents marins estiuencs influeixen particularment en el microclima de les àrees en proximitat marina que són considerablement més suaus. La quantitat de precipitacions mitjanes, que a un 90% de tardor fins a ben enllà a la primavera cau, puja a 450–500nbsp;mm/m² a l'any.

=== Primavera ===
A la [[primavera]] floreix el [[Paisatge (geografia)|paisatge]]. Ja al [[gener]] comença la [[flor d'ametller]] a les [[vall]]s. Si es converteix al març en primavera, són també els altres arbres fruiters en floració: en tant que l'ull pot mirar, un únic paisatge que floreix és una vista inoblidable.

=== Estiu ===
L'estiu és molt calent i sec, la vegetació torna, el [[garballó]] el poden. Durant aquest temps es poden fer pràcticament només vacances de [[platja]]. L'aigua és agradable a tot tardar a partir de [[juny]] i almenys fins a [[setembre]] calent. El sol sembla tan bo com cada dia. La pluja rarament existeix en els mesos d'estiu extremadament. Al [[juliol]] i sobretot a l'[[agost]] és la temporada alta.

=== Tardor ===
La tardor és primer humida i tempestuosa després dels mesos d'estiu calents al setembre. Només a partir d'octubre és agradable el clima de tardor: És ja una mica més fresc, el sol és encara bastant freqüent i s'interromp ocasionalment amb ruixats breus. Per a això es fa un altre cop fantàsticament verda la naturalesa assecada durant l'estiu. Al sol és agradablement calent sobretot sobre migdia, en l'ombra així com al matí i al vespre és bastant fresc.

=== Hivern ===
L'hivern és bastant suau, ja que les muntanyes, com un escut de protecció, protegeixen davant els vents frescos del nord. Les temperatures són normalment al voltant de 10 [[grau Celsius|graus Celsius]]. A l'excursionisme o ciclisme és doncs prou típic també a l'hivern. Al gener comença llavors ja la flor d'ametlles.

=== Precipitacions ===
Al Llevant es registren durant tot l'any [[Precipitació (meteorologia)|precipitacions]]. El mes més sec és el [[juliol]] amb de mitjana 8,8 l/m² de precipitacions. A l'octubre es registra la quantitat de precipitacions més alta amb de mitjana 101,3 l/m². El [[1945]] es mesurava el valor més alt amb 224,3 l/m².

=== Vent ===
Els vents que es troben sobre l'illa de Mallorca eren ja anomenats pels indígenes des de feia segles: [[Tramuntana]], [[Ponent (vent)|Ponent]], [[Migjorn (vent)|Migjorn]] i [[Llevant]], els quatre germans grans, i els seus cosins [[Gregal]], [[Mestral]], [[Llebeig]] i [[Xaloc]]. Els vents són de moltes maneres donants de nom dels paisatges i muntanyes, com per exemple Tramuntana ([[Serra de Tramuntana]]), Llevant ([[Serra de Llevant]]), etc.

Sobre una illa com Mallorca, que fins ben entrat el [[segle XX]] vivia principalment de la pesca i l'agricultura, era vital conèixer els vents com un membre de família. Quin vent porta pluja, asseca els impulsos delicats, amuntega el mar a ones perilloses de vida? Quin acaricia frescament la cara, planxa la roba, s'asseca el cereal tallat per trillar, porta els pescadors un altre cop segurament al port? Amic o enemic, refrigeració o catàstrofe natural?

El de Tramuntana fred de l'oest i el nord ha de competir només a les muntanyes anomenades després d'ell i amuntegar ones enormes als penya-segats abans que es pugui llançar sobre el Raiguer i el Pla. Llavors baixa les temperatures en l'interior de país apreciablement fora. 
Els companys Ponent i Llevant aconsegueixen força d'huracà, sobretot llavors, quan no vénen de manera parella quant al cordó de l'est o l'oest, sinó en una corba del nord fàcil sobre l'illa entren, ja que llavors no es troben amb cap obstacle per tot arreu. 
El vent de l'oest Ponent refreda i mitiga dies d'estiu com a brisa, a l'hivern contra això porta sovint núvols de pluja de rosada amb si. 
El vent de l'est Llevant al vestit tebi és a l'estiu calent i pot aconseguir a l'hivern força d'huracà. 
El Migjorn del sud en canvi dóna indecís dies de primavera i de tardor de brillantor i calor de l'estiu i transforma dies d'estiu en una sauna d'aire lliure. En la primavera i tardor deixa dies fluixos d'or brillen, a l'estiu baixa campanes de vapor calentes sobre l'illa. 
Es queden encara els quatre cosins:

El vent de l'est del nord del nord Gregal és moll de manera fiable, per la qual cosa el poden els pagesos, però maleeixen els turistes. 
El vent de l'est del sud del sud Xaloc és el vent de sauna. Empeny calor d'estiu humida i en termes de cubell pluja d'hivern davant si. En la pluja d'estiu descarrega la sorra vermella típica que porta del Marroc sobre l'illa. Tot el que erstrahlte una vegada en blanc brillant està tenyit llavors més o menys de vermell. 
El vent de l'oest del sud del sud Llebeig bufa la humitat i calor de les Açores per sobre de Mallorca. 
El vent de l'oest del nord del nord Mestral deixa fins i tot els núvols més ambiciosos cap oportunitat més. 
Aquestes regles transmeses velles no han perdut fins avui res en la seva validesa. Igual no es pot separar la relació de vent i mar, pertanyen junts com el peix i l'aigua.

== Trànsit ==
La vigilància sobre el trànsit a [[Mallorca]] depèn en gran mesura del [[Consell Insular de Mallorca|Consell Insular]]ref[http://www.caib.es/boib/visor.do?lang=camode=viewp_numero=2001153p_inipag=20516p_finpag=20528 Llei 16/2001 de 14 de desembre d'atribució de competències als consells insulars en matèria de carreteres i camins (BOIB 153)] {{pdf}}/ref excepte petites excepcions.

=== Carreteres i camins ===
Tots els camins arriben a Palma de Mallorca. Així ja els [[Imperi Romà|romans]] ho volien quan començaven a cobrir Mallorca amb una xarxa de carreteres.

La imatge de carreretes de l'illaref[http://www.conselldemallorca.net/media/6719/mapa_nom_carreteres_07.pdf Mapa de carreteres de l'illa de Mallorca] {{pdf}}/ref s'assembla a la mà esquerra oberta respecte a la qual el dit polze senyala cap a baix: Les artèries principals corresponen als cinc dits:

El dit polze seguint, la connexió meridional ([[Ma-19]] (antiga C-717)) Palma-Llucmajor-Campos-Santanyí-Alqueria Blanca-Portopetro, obre la parts àmplies de la costa sud.
 
El dit índex apunta de Palma cap a Manacor-Sant Llorenç-Artà-Capdepera-Cala Rajada ([[Carretera de Manacor|Ma-15]]) a la costa est a l'àrea de paisatge de Llevant. Aquesta és la carretera més important de la comarca de Llevant. Altres vies també importants dins la comarca poden ser: 
* Part de la [[Ma-12]] que va des de Artà fins a Port d'Alcúdia.
* Manacor-Portocristo ([[Ma-4020]]) de 12'8nbsp;km a part sud-oriental de Llevant.
* Sant Llorenç-Son Servera ([[Ma-4030]]) i la seva continuació s'anomena [[Ma-4040]] que arriba a enllaçar la Ma-15 a l'altura de Capdepera.
* Part de la de Santanyí a Manacor ([[Ma-14]]).
* [[Ma-4015]] i les seves bifurcació cap a l'esquerra i dreta [[Ma-4014]] (Felanitx-Portocolom cap a Portocristo).
* Manacor-Son Carrió-S'Illot ([[Ma-4021]]).
* Enllaç Ma-4021 amb Sant Llorenç correspon a la [[Ma-4022]].
* Son Servera – Portocristo ([[Ma-4023]]) de 10nbsp;km.ref[http://www.conselldemallorca.cat/?id_section=1161id_parent=463id_lang=0 Reforma parcial de la Ma-4023 al web del Consell]/ref
* Son Carrio-Portocristo ([[Ma-4024]]).
* Enllaç Ma-4023 cap a Cala Morlanda ([[Ma-4025]]).
* Son Servera-Cala Millor és la [[Ma-4026]].
* La carretera que enllaça la Ma-4023 amb Cala Bona és la [[Ma-4027]]
* La [[Ma-4031]] enllaça la Ma-15 (tram S. Llorenç-Artà) cap a Son Servera.
* De Son Servera cap a la part mes de llevant (paral·lela a la MA-4040) surt la [[Ma-4034]] (1'9nbsp;km) la qual al final es bifurca en la [[Ma-4033]] (0'6nbsp;km) la qual arriba a la de Son Servera-Capdepera (Ma-4040) i la bifurcació cap a baix (o dreta) és anomenada [[Ma-4032]] (2'3nbsp;km) i arriba a sa Costa des Pins.
* La [[Ma-4041]] enllaça el carrer de Son Servera (d'Artà) i Pula Golf (enllaç a la Ma-4040) d'uns 5,3nbsp;km.
* La que va des de la rotonda d'Artà (sortides Av. Costa i Llobera, Capdepera i Son Servera) fins a Canyamel, passant pel Canyamel Golf s'anomena [[Ma-4042]] i té uns 9,2nbsp;km.
* La carretera [[Ma-4043]] té un recorregut d'uns 1'7nbsp;km i va des de Capdepera fins Es Carregador (devora Cala Rajada)
* La [[Ma-4050]] és una mica especial, ja que, segons el [[Google Maps]], comparteix nom amb un tram del Carrer Leonor Servera, Ma-15, Carretera del Faro i té uns 1'2nbsp;km. Se podria dir que va de Cala Gat a sa Punta de Capdepera.
* Llavors tenim la [[Ma-3333]] que va d'Artà a Betlem (8,7nbsp;km).
* La [[Ma-3334]] d'Artà a Sos Fulles té una llargària de 5'4nbsp;km.
* Si ens desviam de la Ma-12 per anar a la Colònia de Sant Pere trobarem la [[Ma-3331]] amb 4,3nbsp;km.
* La [[Ma-3323]] va des de Sant Llorenç cap a l'oest de Llevant i té una extensió de 9'5nbsp;km.
* Aquesta darrera enllaça amb la [[Ma-3322]] la qual va de la Ma-12 i la Ma-15 C (Manacor) amb 15,7nbsp;km.
* Petit tram de la [[Ma-3320]] que va de la Ma-15 (Manacor) fins a Petra gairebé paral·lela a l'anterior però aquesta arriba més a devora del poble de Petra.

El dit del mig, la carretera Palma-Inca-Alcúdia, relaciona l'àrea d'agricultura de Sa Pobla i la regió del nord-est amb la capital ([[Ma-13]]). 
Si se segueix el dit anular com a indicador, es va a Sóller ([[Carretera de Sóller|Ma-11]]). 

El dit petit arriba fins a Valldemosa, on condueix sobre la [[Ma-10]] que segueix la costa del nord-oest d'Andratx fins a Pollença. 

Al costat d'aquests aproximadament 1200 quilòmetres de carreteres principals asfaltats ampliats molt bé són equipades amb una capa de [[quitrà]] i en general ben transitables també les connexions transversals en part estretes. Cap lloc de l'illa ja no està eliminat del mar com a quaranta quilòmetres.

=== Carrils bici ===
El ciclisme és una passió mallorquina. Per això, s'amplia la xarxa de [[carril bici]] considerablement. Dia [[26 d'octubre]] de [[2008]] s'inaugura el carril bici que va des de Son Servera a Cala Millor i que es convertí en un ambiciós projecte de reforma de tot aquest tram, de 2.130 metres.ref[http://dbalears.cat/actualitat/Balears/son-servera-estrena-carril-bici.html Son Servera estrena Carril bici]/ref Per els ciclistes serveixen especialment els carrers poc transitats i els camins del Llevant de l'entorn de Cala Millor, a l'àrea de municipi de Son Servera. En aquesta especialitat, dins la comarca del llevant, destaca el corredor artanenc [[Miquel Alzamora Riera]], guanyador de diverses medalles a nivell nacional i mundial, i [[Margalida Fullana Riera|Marga Fullana]], corredora de bici de [[ciclisme de muntanya|mountain bike]], la qual és de Sant Llorenç des Cardassar, també guanyadora d'èxits nacionals e internacionals.

=== Mitjà de transport ===
==== Autobús ====
Mallorca disposa d'una xarxa d'autobús densa. Aproximadament 65 línies d'autobús que són conduïdes per empreses diferents uneixen Palma amb gairebé tots els llocs de l'illa. Pel que respecta al Llevant mallorquí disposa de la línia IB-26, la qual majoritàriament s'encarrega l'empresa [[AUMASA]] (Autocars Manacor SA) la qual és la més important de la zona i enllaça Palma-Manacor amb Cala Rajada.
Altres línies són:
* PALMA-Manacor-S'Illot-Sa Coma-CALA MILLOR-Cala Bona (72nbsp;km)
* PALMA-COSTA DES PINS (75nbsp;km)
* CAN PASTILLA-Platja de Palma-s'Arenal-Manacor-Porto Cristo-COVES DRAC (55nbsp;km)
* PALMA-Manacor-PORTO CRISTO (63nbsp;km)
* PALMA-CALES DE MALLORCA-CALA MURADA (74nbsp;km)
* I moltes altres...ref[http://tib.caib.es/terrestre/autobusos400.ca.htm Línies 400 de bus a Mallorca pertanyent a la comarca de Llevant]/ref

==== Ferrocarril ====
L'única línia de ferrocarril del Llevant mallorquí és Palma-Inca-Manacor (i viceversa), la qual les freqüències diàries entre setmana són cada horaref[http://tib.caib.es/terrestre/doc/tren/feiners060608.pdf Horaris trens entre setmana] {{pdf}}/ref i també d'una hora els dissabtes, diumenge i festius.ref[http://tib.caib.es/terrestre/doc/tren/festius060608.pdf Horaris trens Caps de setmana i festius] {{pdf}}/ref L'empresa concessionària és [[Serveis Ferroviaris de Mallorca|SFM]].

El [[1921]] s'inaugurà la línia de ferrocarril que unia Artà amb Manacor. No obstant això, un cinquantè d'anys després, el [[20 de juny]] de [[1977]] es va tancar, en un principi, de forma provisional, però al final, no va tornar arribar. Darrerament, se fa cada any una marxa reivindicativa, en la qual la gent camina per damunt les vies de l'antic traçat, per intentar que el tren torni a la zona d'Artà, almenys, o si pot ser, Cala Rajada. Després del darrer canvi polític ocorregut el [[2007]], la [[Conselleria de Mobilitat i Ordenació del Territori del Govern de les Illes Balears|Conselleria de Mobilitat]] del [[Govern Balear]], està intentant tramitar el projecte, perquè d'aquí a uns quants anys sigui realitat. El projecte és que el tren sigui elèctric, a diferència del que hi ha fins ara que arriba a Manacor.ref[http://www.gobmallorca.com/comuni/com2007/070620.htm Nota informativa del GOB Mallorca al 2007 sobre el 30 aniversari de la retirada de la línia]/ref

==== Cotxe de lloguer ====
Els autolloguers es troben gairebé en cada lloc de vacances. Hi ha més o menys 55 empreses de préstec amb aproximadament 35.000 cotxes de lloguer. La condició prèvia per el mateix és: Edat 23 anys i/o des de fa 2 anys amb la propietat d'un permís de conduir vàlid.

==== Vaixell ====
Entre Cala Rajada i [[Ciutadella de Menorca|Ciutadella]] ([[Menorca]]) hi ha una connexió de transbordador. L'empresa que presta el servei es [[Cape balear]]. La travessia dura aproximadament 55 min.

== Platges i badies del Llevant ==
Les platges següents i les badies són a l'àrea del paisatge del Llevant
[[Fitxer:Karte Strände Arta.png|thumb|200px|centerPlatges i badies Artà/center]]
'''[[Artà]]'''
* [[Sa Canova]]
* [[S'Estanyol]]
* [[Cala Toró]]
* [[Caló d'es Parral]]
* [[Colònia de Sant Pere|Platja Colònia de Sant Pere]]
* [[Cala de s'Estret]]
* [[Cala des Camps]]
* [[Cala d'en Sureda]]
* [[Cala Mata]]
* [[Es Caló (Artà)|Es Caló]]
* [[Cala Fosca]]
* [[S'Arenalet des Verger]]
* [[Sa Font Celada]]
* [[Cala Matzoc|Cala es Matzoc]]
* [[Cala Dèntol]]
* [[Cala Estreta]]
* [[Cala Mitjana]]
* [[Cala Torta]]

'''[[Capdepera]]'''

* [[Cala Mesquida (Mallorca)|Cala Mesquida]]
* [[Cala Moltó]]
* [[Cala Agulla]]
* [[Cala Lliteres]]
* [[Cala Gat]]
* [[Cala Son Moll]]
* [[Cala Pedruscada]]
* [[Es Carregador|Cala des Carregador]]
* [[Sa Font de sa Cala]]
* [[Platja Canyamel]]
* [[Cala Albarxians|Cala Albarxians (Cala Auberdans)]]
* [[Cala Rotja]]

'''[[Son Servera]]'''
* [[Caló des Torrent des Morts]]
* [[Es Ribell]]
* [[Sa Marjal]]
* [[Port Vell]]
* [[Port Nou]]
* [[Port Roig|Port Roig/S'Estany]]
* [[Cala Bona]]
* [[Cala Millor (Arenal de Son Servera)]]

'''[[Sant Llorenç des Cardassar]]'''

* [[Cala Millor (Platja de Sant Llorenç)]]
* [[Son Moro (Platja de Sant Llorenç)]]
* [[Cala Nau]]
* [[Sa Coma|Platja de sa Coma]]
* [[S'Illot|Cala Moreia (Sant Llorenç des Cardassar)]]

'''[[Manacor]]'''

* [[S'Illot|Cala Moreia (Manacor)]]
* [[Cala Mosca]]
* [[Cala Morlanda]]
* [[Caló d'en Rafalino]]
* [[Cala Petita]]
* [[Sa Ferradura|Caló de sa Ferradura]]
* [[Porto Cristo|Platja Porto Cristo]]
* [[Cala Murta]]
* [[Cala Magrana]]
* [[Cala Anguila]]
* [[Cala Mendia]]
* [[S'Estany d'en Mas]]
* [[Cala Falcó]]
* [[Cala Varques]]
* [[Cala Sequer]]
* [[Caló des Serral]]
* [[Cala Magraner]]
* [[Cala Pilota]]
* [[Cala Virgili]]
* [[Cala Bota]]
* [[Caló des Soldat|Caló des Soldat (Caló des Llamp)]]
* [[Cala Antena]]
* [[Sa Romeguera|Cala sa Romeguera]]
* [[Es Domingos Grans]]
* [[Es Domingos Petits|Es Domingos Petits (Cala Tropicana)]]
* [[Cala Murada]]

== Esport ==
A l'àrea del Llevant s'ofereixen a més a més de les dades paisatgístiques, mar, platja, muntanyes i nivells a les estacions diferents les activitats esportives múltiples.

=== Golf ===
Aquest joc de gespa està molt de moda sobretot per els estrangers. Pertanyen a les 17 instal·lacions de golf públiques sobre Mallorca, i situades al Llevant:

* [[Capdepera Golf]] entre Capdepera i Artà, 18 forat
* [[Canyamel Golf club]] a Capdepera, 18 forat
* [[Son Servera Golfclub]], Costa dels Pins, 18 forat

=== Tennis ===
* Pistes de terra batuda a EURO-Hotel, Costa dels Pins, Son Servera.
* Té pistes dures a gairebé cada hotel de la regió de Llevant

La comarca de Llevant compta amb un dels millors tenistes de la història mundial del tennis. Aquest és el [[manacor]]í [[Rafael Nadal Parera|Rafael Nadal]], el qual està als primers llocs de l'[[Associació de Tennistes Professionals|ATP]].

=== Hípica ===
[[Manacor]], [[Cala Millor]], [[Cala Rajada]], [[Cala Bona]], [[Artà]] i [[Capdepera]]

=== Busseig ===
Una escola de busseig es troba a la [[Cala Lliteras]] a Cala Rajada i al port de [[Cala Bona]].

=== Esquí aquàtic ===
Platja de [[Cala Millor]], també préstec d'esquís de jet.

=== Navegació ===
[[Costa dels Pins]], [[Porto Cristo]], [[Cala Bona]]

=== Tir ===
Al Km 3 de la Ctra. Son Carrió-Cala Millor del municipi de Sant Llorenç des Cardassar es troba la instal·lació [[Club de Tir Sa Marina]], equipat amb dos tiradors, dos Skeet i diversos nivells de Compak que satisfan les exigències per competicions nacionals i internacionals.

== Agricultura ==
=== Mercaderies de cuinar ===
L'[[Ensaïmada]], és un producte amb [[Indicació Geogràfica Protegida]]. Es podria definir com la pasta fina més fàcil, més vaporosa i més deliciosa de l'illa de Mallorca. A causa de la seva forma única de cargols es diferencia l'Ensaïmada ja òpticament de tots els altres tipus de pasta. Es poden fer servir només matèries primeres que es fan a Mallorca. A l'àrea del Llevant es troben nou dels fabricants certificats. Cada any es comproven i s'adjudiquen els certificats de qualitat.

=== Carn i embotits ===
La Sobrassada és una espècie de salsitxa, igualment amb [[Indicació Geogràfica Protegida]], un producte de l'illa de Mallorca, que de cru, seleccionat curosament i assecat en l'aire i és fabricat en carn picada de porc, el qual ha de procedir de l'illa. També respecte a això valen les mateixes especificacions de qualitat que a les mercaderies de cuinar. Vuit dels fabricants es troben en l'àrea de paisatge del Llevant.

=== Fabricació de beguda ===
Al Llevant es troba un dels fabricants de [[licor]] més grans de l'illa Mallorca, l'empresa [[Licors Moyà C.B.|Moyà]]ref[http://www.moya.es Pàgina Web Magatzems Moyà]/ref a Artà, al carrer [[31 de març (carrer)|31 de Març]]. Els licors més coneguts, que fabrica Moya són:

* [[Palo]]
* [[Herbes de Mallorca]]
* [[Mescladís de Matances]]
* [[Anís Sec]]

=== Verdura, fruita, fruites ===
El [[fonoll marí]]. S'assembla a primera vista a herba insignificant. Es encara un suplement aromàtic a la cuina mallorquina. El fonoll de platja creix a la costa del Llevant, barrejat amb altres plantes salvatges, herbes, arbusts d'olives salvatges i la [[màquia]] autòctona.

''Crithum maritimum'', la planta que floreix de groc del gènere de les umbel·les s'assembla fonoll salvatge, car el nom ve també del [[fonoll]] marí. L'herba té fulles com un cuir, plomades un fins a dues vegades, blau verdes, carnoses que es poden fer de fins a set centímetres de llargària i són a l'estiu madures de collita. Les dones van amb cistelles a les platges rocoses i arrenquen aquesta herba. A continuació són fetes les fulles per col·locació duradores per molts mesos perquè es puguin portar sobre els vaixells a la provisió dels mariners. A causa del Vitamina C i l'efecte que prevenia contra l'[[escorbut]] era i encara és avui un component de cada sac de mar i viatjar per les amplituds dels oceans.

''Vegeu també'': [[Pa amb oli]]

=== Viticultura ===
L'illa Mallorca és una àrea amb la tradició de [[viticultura]] més llarga, ja que aquí es conreen vinyes des dels temps de l'ocupació pels romans.

Després del reconeixement d'aquesta àrea el [[1993]] com a àrea de viticultura s'ampliava l'activitat comercial sobre aquest sector a la regió sencera considerablement (Cultiu de nous ceps, introducció de noves [[Varietat vinífera|varietats viníferes]], millora de les tècniques de cultiu, etc.) i simultàniament pujava també el nombre de les [[bodega|bodegues]]. En les empreses que existien ja es realitzaven inversions significatives en noves tecnologies, què conduïa a un augment de producció i particularment una millora de la qualitat dels vins produïts aquí.

* Àrea de cultiu
L'àrea de cultiu envolta la comarca als municipis d'Artà, Capdepera i Sant Llorenç. En l'àrea de Son Servera no es dedica a la viticultura. Les àrees de cultiu tenen protecció d'origen, això era ratificat pel [[Ministeri d'Agricultura, Pesca i Alimentació d'Espanya|Ministeri d'Agricultura i Pesca]] el [[20 de març]] de [[2001]].

* Tipus
Hi ha vermell, vins rosats, de blanc i d'[[Vi escumós|escuma]] així com vins de gotejar i [[vi generós]] amb [[Denominació d'Origen Pla i Llevant|denominacions d'origen de qualitat]] reconeguda. Els vins negres s'extreuen dels tipus de raïms vermelles següents: [[Callet]], [[Fogoneu]], [[Ull de llebre]], [[Manto negre]], [[Monestrell]], [[Cabernet Sauvignon]], [[Pinot Noir]], [[Merlot]] i [[Sirà|Syrah]]. Els vins blancs es produeixen dels tipus [[Parellada]], [[Chardonnay]], [[Macabeu]], [[Moscatell]], [[Premsal Blanc]] i [[Riesling]]

* Qualitat de sòl
El motiu consta de roca amb contingut de calç ([[Marga]] i [[dolomia]]) a través de la qual el sòl amb contingut més argilenc i de so amb un [[pH]] fàcilment alcalí s'ha format i la terra mostra coloracions que de l'escala de vermell fins a arribar gairebé al blanc.

Aquestes propietats del sòl produeixen un bon [[sistema de drenatge]], la qual cosa condueix a una ràpida adaptació del sòl a través de la qual la viticultura es pot realitzar en molt bones condicions també a causa de la matèria només insignificantment existent, orgànica.

Per a la viticultura es fa servir el que condueix en total que s'aconsegueixin [[Raïm (fruit)|raïms]] de qualitat més gran la pràctica de cultiu tradicional. La densitat de plantar es limitava a 2500 a 5000 ceps per hectàrea.

La formació i direcció dels ceps produïda al Vasosystem dit tan bé a la fila.

* Senyals dels vins
Aquí s'han de mencionar especialment els vins blancs de la varietat Chardonnay amb les seves aromes molt encunyades segons fruites tròpiques que poden acceptar també un gust lletós - com una vainilla si es guarden en barrils de fusta. Els moscatells secs ens ofereixen una sèrie d'aromes florits mentre els vins frescos, joves recorden fruites acidulades dels tipus més aviat a Prensal Blanco, a Macabeo i a Parellada. Si es mesclen els vins l'un amb l'altre, donen les connexions complexes, aromàtiques que refresquen agradablement dels paladars.

En els vins negres s'aconsegueixen a causa de les varietats diferents que es fan servir aquí variacions de gust molt interessants, que es caracteritzen pel seu color intensiu i aromes de fruita complexes. El seu contingut és suau al paladar i d'àcid pesat i mitjança en total una impressió de frescor.

* Qualificació dels anys
Dades de producció 2003: 9 béns de vi, 9.983 hectolitres de producció de vi

Any 1998 Excel·lent, òptimbr /
Any 1999 Molt bobr /
Any 2000 Excel·lent, òptimbr /
Any 2001 Molt bobr /
Any 2002 Bébr /
Any 2003 (Qualificació encara oberta)

== Indústria i artesania ==
L'artesania i indústria obtenen aproximadament un 24 per cent del producte interior brut de Mallorca. No hi ha indústria gran al Llevant a excepció de les empreses de graveta, la producció de perla i la fàbrica de pedra de formigó a Manacor i Son Servera. La major part dels llocs de producció pertanyen a la indústria petita o són empreses d'artesania que es concentren per regla general en un lloc.

=== Llatre ===
La [[senalla]] o altres objectes de llatre és d'una de les artesanies d'art més originals, més velles encara que la ceràmica. S'han trobat en llocs de troballa arqueològics restes de fibres de plantes trenats i teixides així. Fins avui aquesta tradició s'ha mantingut a la regió del Llevant a Artà i Capdepera.

=== Moble ===
Fabricació de moble en l'ombra de Minaretts: A l'àrea del Llevant, la ciutat més important pel que fa a fabricació de moble, és Manacor. Enlloc més de l'illa ho dóna al costat de la fabricació també tants negocis de moble com en aquesta part, amb una oferta de mobles de dissenyadors i massius nous fins a peces úniques elaborades a mà. A més a més dels productes autòctons estan mentrestant defensats també alguns fabricants de moble estrangers per filials de venda.

=== Perles ===
El [[1902]] era construïda la primera manufactura de perla a Manacor per l'empresari alemany [[Friedrich Hugo Heusch]]. D'unes farinetes semblants de [[nacre]] es produeixen allà les perles d'art conegudes de Mallorca. Majòrica ocupava aproximadament mil col·laboradors. En aquest moment ja només es fabriquen [[Perles Majòrica]] a [[Manacor]] i [[Perlas Orquídea]] a [[Montuïri]] a Mallorca. Les dues empreses tenen distribució i espais de presentació a Manacor, directament a l'entrada en direcció Palma.

== Gastronomia ==
Aproximadament 600 receptes delicioses són per la varietat sorprenent de la cuina mallorquina. Tots ells es basen en les diverses matèries primeres que es recol·lecten sobre els camps o es pesquen al mar.

L'[[oli d'oliva]] típic té la [[Denominació d'Origen Protegida]] [[Oli de Mallorca]] que avala la qualitat. Un altre ingredient bàsic indispensable és la carn de porcs, sobretot en la fabricació de la [[Sobrassada]].

''Vegeu també'': La [[Cuina catalana|cuina de Mallorca]]

== Turisme ==
Les llengües oficials són català i castellà. El dialecte català parlat sobre l'illa es qualifica de Mallorquí. Des de [[1983]] és llengua oficial amb els mateixos drets. Als centres turístics de l'illa es parla creixentment alemany i anglès.

La majoria dels turistes és d'[[Alemanya]] i la [[Gran Bretanya]]. Gairebé un símbol pel turisme massiu alemany són els llocs de costa [[Cala Rajada]] i [[Cala Millor]]. La font d'ingressos principal del Llevant és, amb el 75 per cent, l'àrea de serveis (turisme), seguit de la indústria de construcció amb aproximadament un 8 per cent. Les superfícies de servei agropecuàries aporten només un 3,5 per cent al producte interior brut, no obstant aporten aproximadament un 11 per cent dels llocs de treball.

[[Foment de Turisme de Mallorca]] es fundava el [[1905]] i és la institució més vella d'aquest tipus a Espanya sencera, amb l'objectiu d'ajudar turistes i fomentar la font d'ingressos principals més tard a l'illa.

El final de la [[Segona Guerra Mundial]] a [[Europa]] duia el camí a la llibertat per al fenomen del turisme a tot el món i sobretot a Mallorca. Per exemple, en aquest temps era les relacions públiques del ''Forment'', la que llançava la campanya publicitària Viatge de noces a Mallorca. En els anys 60 i 70 es dedicava moltíssima representació audiovisual per pel·lícules publicitàries, difusió del quadre de [[Joan Miró i Ferrà|Miró]], [[Sol de Mallorca]], i l'organització del festival internacional [[Musical Mallorca]].

Últimament l'oficina de turisme ha realitzat projectes ambiciosos, per exemple el programa Un hivern a Mallorca i la restauració dels [[molins de vent]] vells al Llevant, seguit de nombrosos projectes de protecció mediambiental. El 2005 va realitzar diverses activitats pel 100 aniversari de l'organització, com per exemple un concert al [[Castell de Bellver]], on hi actuà Karina, Los Javaloyas, Marga Pocoví, Els Valldemosa, Jaume Sureda, entre altres.ref[http://ca.balearsnautic.com/nautico/news.do?action=viewNewsnews_id=146words=realitzat Noticia 100 anys Foment Turisme]/ref

== Mitjans de comunicació ==
=== Diaris i revistes ===
Al Llevant de Mallorca, s'editen diverses publicacions, com per exemple les que es detallen a continuació:

{| class=bellataula
|-align=center
! Publicació
! Periodicitat
! Llengua
! Any de fundació
! Editat per
! Àmbit de distribució
! Edició on-line
|-----
|-align=center
| ''[[de franc]]''
| Setmanal
| Català
| 2002
| Medios Multimedia de Manacor, S.L.
| Comarca de Llevant
| [http://www.defranc.com/digital www.defranc.com]
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[7Setmanari de Llevant]]''
| Setmanal
| Bilingüe català - castellà
| 1986
| Informacions Llevant, S.L. (Manacor)
| Comarca de Llevant
| [http://www.7setmanari.com www.7setmanari.com]
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Cent per Cent]]''
| Setmanal
| Català
| 2002
| Quinze dies cent per cent, S.L.
| Comarca de Llevant
| [http://www.centpercent.cat www.centpercent.cat]
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Revista Bellpuig|Bellpuig]]''
| Quinzenal
| Català
| 1960
| 
| Artà
| 
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Cala Millor 7]]''
| Quinzenal
| Català
| 1989
| Turismo 2007, S.L.
| Son Servera
| [http://calamillor7.com calamillor7.com]
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Flor de card]]''
| Mensual
| Català
| 
| Assoc. Flor de Card
| Sant Llorenç des Cardassar
| 
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[L'observador]]''
| Setmanal
| Català
| 
| Hypericum balearicum S.L.
| Comarca de Llevant
| [http://www.observadordellevant.com/ www.observadordellevant.com]
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Perlas y Cuevas]]''
| Quinzenal
| Castellà
| 
| 
| Manacor
| 
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Porto Cristo (Revista)|Porto Cristo]]''
| Mensual
| Català
| 
| 
| Porto Cristo (Manacor)
| 
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Sa Font]]''
| Mensual
| Català
| 1985
| 
| Son Servera
| 
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Manacor Comarcal]]''
| Setmanal
| Català
| 
| 
| Manacor
| [http://www.manacorcomarcal.com www.manacorcomarcal.com]
|-bgcolor=#EFEFEF
|}

La majoria estan associades a l'[[Associació de la Premsa Forana de Mallorca|Associació de Premsa Forana de Mallorca]] (APFM) i com es pot comprovar, n'hi ha algunes de ben antigues i altres més recents. Tenen gran acceptació per part dels habitants de la comarca.

Algunes publicacions que han existit i que ja no s'editen són, per exemple, [[Cap Vermell (Revista)|Cap Vermell]] la revista de Capdepera i Cala Rajada, traient el seu darrer número al gener de 2007,ref[http://www.premsaforana.cat/actual/t-antiga.htm Noticia desaparició Cap Vermell al web de l'APFM]/ref O la revista [[Artà (Revista)|Artà]], que s'ha nat reeditant en diverses ocasions. I la revista ''Llevant'', el qual va esser el predecessor de l'actual Bellpuig.

Alguns no tenen edició en línia però es pot consultar una enumeració de les notícies de cada número al web [http://www.lamevarevista.cat La meva revista].

=== Ràdio i TV ===
==== Ràdio ====
Les estacions de ràdio següents es poden rebre a la zona Llevant amb transmissió terrestre.
{| class=bellataula
|-align=center
! Emissora
! Freqüència
! Llengua
|-----
|-align=center
| ''[[Cope]] Manacor''
| 90.9 FM
| Castellà
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Radio Balear]] Manacor''ref[http://www.radiobalear.net/manacor.php Web Radio Balear a Manacor]/ref
| 105.0 FM
| Castellà
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Capdepera Radio]]''
| 107.5 FM
| Català
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[Radio Artà]]''
| 107.9 FM
| Català
|-bgcolor=#EFEFEF
|}

==== Televisió ====
Fins fa poc temps, el 2006, només existien les TV locals a distints pobles de Mallorca, però amb la nova llei aprovada pel [[Govern Balear]] a la qual deixava sense llicència de [[TDT]] a cap TV local, i per la qual haurien de deixar d'emetre, i degut a n'això des de l'Associació de TV locals de Mallorca s'intentà fer el possible, per no haver de desaparèixer. Com que el [[Consell Insular de Mallorca]] sí que tenia llicencies, va proposar reunir-les totes en un sol projecte i crear l'actual TV Mallorca, amb la qual les televisions locals servirien de corresponsalies.
Per altra part, a la creació de la nova TV autonòmica IB3, es féu 2 delegacions a Mallorca, a part de la de Palma, que son Inca i Manacor.

Amb tot això, la televisió realitzada a la comarca del Llevant de Mallorca és la següent:

{| class=bellataula
|-align=center
! Cadena
! Canal
! Llengua majoritària
|-----
|-align=center
| ''[[IB3 Televisió]] (delegació a Manacor)''
| C 51 [[UHF]]
| Català
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[TV Mallorca]] (delegació a Manacor)''
| C 28 [[UHF]]
| Català
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[TV Mallorca]] (delegació a Son Servera)''
| C 28 [[UHF]]
| Català
|-bgcolor=#EFEFEF
|-----
|-align=center
| ''[[TV Manacor]]''
| 
| Català
|-bgcolor=#EFEFEF
|}

== Llocs d'interès ==
* La prehistòrica urbanització ''Hospitalet Vell'' a la carretera Manacor-Cales de Mallorca, (1800-1500 a.C.). És especialment notable el Talaiot, un tipus de torre amb planta quadrada de la qual la columna mediterrània i la teulada de lloses grans així com una tanca rectangular estan rebudes.

* El poblat talaiòtic ''[[Ses Païsses]]'' a Artà.

* L'església cristiana ''Son Peretó'' a la carretera Palma-Artà, cap a final del [[segle V]]. Consta d'una [[Església de bateig|baptisme]] amb dues [[Pica baptismal|piques baptismals]] i la [[Capella (arquitectura)|capella]].

* La torre ''Torre dels Enagistes'' a la carretera ''Ctra. Manacor-Cales de Mallorca'', és una construcció de defensa i mansió d'aquell [[segle XIV]] (a continuació de la conquesta catalana el [[1229]]). Avui l'edifici és seu del museu de Manacor amb una exposició de l'arqueologia. Les peces d'exposició més notables són el mosaic de tomba de la Balèria, d'un [[mosaic]] de l'església cristiana de Son Peretó i els mobles de miniatura. Al primer pis hi ha grafits del [[segle XV]] fins al [[segle XVIII]].

* Molí de vent ''Molí en Polit'' al carrer ''Modest Codina'' a Manacor. S'hi tracta d'un molí de vent del [[segle XIX]].

* Fàbrica de perles Majòrica

* ''[[Coves del Drac]]'' ([[Porto Cristo]]). És un dels llacs subterranis més grans del món, on s'ofereixen diàriament concerts de música clàssica.

* Església ''Nostra Senyora dels Dolors'' a la plaça ''Rector Rubí'' a Manacor. L'església parroquial era cap a final del [[segle XIX]] cultivat a l'estil gòtic. És al mateix lloc, on hi havia abans altres esglésies. La més antiga era ja el [[1232]] de manera ària quant al document prova i era probable que estigui construïda damunt una [[mesquita]] àrab. (Trobada una epitafi àrab que es troba avui al Museu Diocesà a Palma). Al nou edifici estan, rebuts, tant els mòduls com també els objectes d'art que procedeixen d'artistes locals. El [[campanar]] és conegut sota el nom Torre Rubí, a la memòria a l'arquitecte de l'església. Té l[[absis]] construït, on l'església anterior tenia el portal principal. És l'edifici més alt de la ciutat, una obra neogòtica de l'arquitecte G. Bennassar Moner.

* ''Torre de Canyamel'' a la carretera de Capdepera a Son Servera. (A l'edifici al costat del Torre es troba un restaurant, especialitzat en ''porcella'')

* Església de peregrinació ''Sant Salvador'' ([[1832]]), envoltat dels dominants murs de fortalesa, sobre el cim d'Artà.

* ''Església Nova'' de Son Servera, obra de Joan Rubió, deixeble d'Antoni Gaudí. D'estil neogòtic, està sense acabar i actualment es destina per a celebracions i actes a l'aire lliure.

== Referències ==
{{Commonscat|Llevant}}

{{referències|1}}

[[Categoria:Comarques de Mallorca]]</text>
      <sha1>buhdwm67otir2v3e1m5uq1s2w6hm847</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>