<page>
    <title>Andreaskirche</title>
    <ns>0</ns>
    <id>368195</id>
    <revision>
      <id>13690697</id>
      <parentid>13569095</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T09:51:54Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: nom del arquitecte és  nom de l'arquitecte és</comment>
      <text>{{Església 
| nom = {{PAGENAME}}
| imatge = St.AndreasTurm.jpg
| peu = L'església de Sant Andreu
| estat = [[Alemanya]]
| territori = [[Baixa Saxònia]]
| municipi = Hildesheim 
| localitzacio = 
| coordenades = {{coord|52|09|06|N|9|57|00|E|region:DE-NI_type:landmark|display=inline,title}}
| altitud = 
| diocesi = 
| construccio = 
| estil = [[Arquitectura gòtica|gòtic]]
| començament = [[1389]]
| acabament = [[1887]]
| llargaria = 80
| amplaria = 35
| material = 
| estat d'ús = bon estat de conservació
| campanar = 114,5 m
| data_cam = [[1887]]
| intervencio1 = Reconstrucció pel bombardeig de la [[Segona Guerra Mundial]] 
| intervencio1_any = Entre [[1956]] i [[1965]].
}}
L''''església de Sant Andreu''' o '''Andreaskirche''' de [[Hildesheim]], [[Alemanya]], és una església [[Arquitectura gòtica|gòtica]] del [[segle XIV]] dedicada a [[Sant Andreu apòstol]], essent la més alta de l'[[Estat federat alemany|estat federat]] de [[Baixa Saxònia]]. 

== Història ==
[[Fitxer:SantAndreu2.jpg|thumb|left|La torre (114 m)]]
[[Fitxer:St.AndreasKehrwiederturm.jpg|esquerra|thumb|L'església de Sant Andreu]]
L'església es troba a un lloc que s'anomena ''Andreasplatz'' (Plaça de Sant Andreu) que fou originalment la plaça del mercat de la ciutat. Al [[segle XI]] hi havia una petita capella on fou amortallat el cos mort del bisbe Godehard (que ostentà el càrrec entre [[1022]] i [[1038]]) el 6 de maig de [[1038]]. Un document antic menciona aquesta data i el nom de la capella com Capella de Sant Andreu. Aquesta és la primera menció d'un edifici eclesiàstic d'aquest nom a Hildesheim.

Una basílica romànica amb tres naus fou construïda a la plaça mencionada aproximadament l'any [[1140]]. Fou l'església parroquial dels habitants i s'anomenava Església de Sant Andreu o també Església Cívica. Un mur és conservat i fou integrat a l'església d'avui. Però les activitats del mercat varen semblar incompatibles amb una església. Per això, el mercat fou traslladat a un altre lloc, és a dir a la Plaça del Mercat d'avui, a finals del [[segle XII]].
[[Fitxer:SantAndreu1.jpg|thumb|left|La façana a tocar de la torre.]]

Per a demostrar la consciència de sí i la riquesa de la ciutat front al bisbe, els habitants de Hildesheim varen fer plans per a ampliar la seva església de Sant Andreu a finals del [[segle XIV]]. Volien construir una església més gran que la catedral. Possiblement varen prendre com model la gòtica [[Catedral de Sant Vit]] a [[Praga]] que fou finalitzada l'any [[1344]], l'església de Santa Maria a [[Lübeck]] (finalitzada l'any [[1251]]) o una catedral a França. 

Els treballs de construcció foren començats l'any [[1389]] amb el cor. El nom de l'arquitecte és desconegut. La nau del nord fou acabada l'any [[1404]], la nau principal i la nau del sud l'any [[1415]]. El mur d'oest de l'església romànica fou integrat a la part d'oest de la nova església gòtica. Els treballs de construcció foren interromputs algunes vegades. L'any [[1503]] es va posar la primera pedra a una torre amb 116 m d'altura. Però quan els treballs de construcció foren finalitzats l'any [[1504]], la torre havia assolit solament els 44 m d'altura.

Una data molt important per a l'església de Sant Andreu i per a la ciutat fou l'1 de setembre de [[1542]] quan la [[reforma]] fou introduïda a [[Hildesheim]]. Aquest dia el Dr. Johannes Bugenhagen, un teòleg protestant i conseller de [[Martí Luter]],va predicar a l'església de Sant Andreu.

El 10 de novembre de [[1883]], al 400è aniversari de Martí Luter, es van reprendre els treballs de construcció de la torre després d'una pausa de gairebé 400 anys. La torre fou acabada l'any [[1887]] amb una altura de 114 m.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], l'església de Sant Andreu fou malmesa el 22 de febrer de [[1945]] i completament destruïda per bombes explosives i bombes incendiàries el 22 de març de [[1945]].

Després de la guerra, hi havia plans per a demolir les runes per a construir edificis d'habitatges en el seu lloc. Però finalment fou reconstruïda entre [[1956]] i [[1965]]. Els treballs de reconstrucció foren començats el 2 de maig de [[1956]]. L'església va ser inaugurada el 29 d'agost de [[1965]].

== Arquitectura ==
[[Fitxer:SantAndreu3.jpg|thumb|La nau]]
L'església de Sant Andreu té la torre més alta de [[Baixa Saxònia]] amb 114,5 m d'altura. Al llarg de 364 esglaons es pot arribar fins a una altura màxima de 82 m, dés d'on es pot contemplar un esplèndid panorama de Hildesheim i els seus voltants. A l'altura de 31m, hi ha una sala de concerts. És possible veure les campanes a la torre. La planta fa 80 m de llarg i 35 m d'amplada. La nau principal té 28,6 m d'altura i el cavalló de la teulada 43,8 m. El mur romànic és ben conservat amb alguns quaderns i dues columnes típics per a l'estil romànic. Es troba localitzat a l'oest de la nau principal. 

== Interior==
L'interior és típic per a l'estil gòtic. Hi ha cinc capelles laterals. Hi ha una pila baptismal de bronze de l'any [[1547]], làpides sepulcrals de l'Edat Mitjana, finestres modernes en diversos colors de l'any 1966, Portes modernes de bronze. L'orgue de l'any [[1965]] té 63 registres i 4734 tubs. És un dels orgues més grans d'Alemanya. L'església té quatre campanes dels anys [[1632]], [[1725]], [[1738]] i [[1963]].

{{Commonscat|St. Andreas Church (Hildesheim)}}

[[Categoria:Esglésies d'Alemanya]]
[[Categoria:Baixa Saxònia]]</text>
      <sha1>ass1am39o2nr6a6vhdljdltgb74dzhr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>