<page>
    <title>Amsterdam</title>
    <ns>0</ns>
    <id>37041</id>
    <revision>
      <id>13948231</id>
      <parentid>13895925</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T07:37:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Laurita</username>
        <id>72839</id>
      </contributor>
      <text>{{polisèmia}}
{{Infotaula de municipi|d'|Amsterdam|
|bandera =Flag of Amsterdam.svg
|escut = Amsterdam.svg
|localització = [[Fitxer:LocatieAmsterdam.svg|250px|Localització d'Amsterdam]]
|fotografia = Sights_in_Amsterdam2.jpg
|fotografia_descripció = 
|codi_postal = 
|població = 758198
|any_cens = 2009
|superfície = 219
|altitud = 2
|coordenades = {{coord|52|22|23|N|4|53|32|E|region:NL_type:city(758198)|display=inline,title}}
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{PBA}}
|admin_tipus2 = [[Províncies dels Països Baixos|Província]]
|admin2 = [[Fitxer:Flag North-Holland, Netherlands.svg|20px|Holanda Septentrional]] [[Holanda Septentrional]]
|admin_tipus3 = 
|admin3 = 
|dirigent_tipus1 = Batlle
|dirigent1 = [[Eberhard van der Laan]] ([[Partit del Treball (Països Baixos)|PvdA]])
|festes_majors =
|patró = 
|agermanaments =
|web = http://www.amsterdam.nl/
}}
'''Amsterdam''' és la capital dels [[Països Baixos]] (si bé la seu del govern n'és [[la Haia]]). És a l'oest del país, uns 20 km a l'oest del [[Mar del Nord]] i a les ribes de l'[[IJ (estany)|IJ]] (antigament [[Zuiderzee]]; actualment, [[IJsselmeer]]). Administrativament, pertany a la província d'[[Holanda Septentrional]].

Ara és la ciutat més gran del país i el centre cultural i financer. El [[2005]] la seva població era de 742.209 habitants, i la de l'[[àrea metropolitana]] d'1,5 milions. Juntament amb [[Rotterdam]], [[Utrecht]] i [[la Haia]] és una de les ciutats més importants del [[Randstad]], del qual constitueix el seu nucli nord.

Amsterdam té un encant particular a causa de les seves cases de maó altes i estretes i la seva xarxa
de canals, pels que resulta agradable passejar. La inestabilitat del subsòl -causa del gradual enfonsament d'alguns edificis- exigeix que la majoria dels habitatges s'assentin sobre puntals de fusta. La gran manca d'habitatges moderns en el casc vell ha multiplicat el nombre d'habitatges flotants. Amsterdam deu la seva harmonia a l'edificació baixa i a l'absència de grans avingudes. Constitueix un autèntic paradís per a les bicicletes, que permeten al visitant descobrir la ciutat i
els seus encants.

A la nit, a més de l'animació que ofereix el famós Barri Vermell (de Walletjes), la vida nocturna coneix el seu apogeu a les tavernes tradicionals, cafeteries elegants, locals de moda, bars alternatius, discoteques i sales de festes. Amsterdam és una ciutat que destaca per la seva tolerància i dinamisme. Com en qualsevol lloc dels [[Països Baixos]], és possible adquirir bossetes
de [[cànnabis]] en els coffeeshops, locals legalment reconeguts per a la venda de drogues toves.

Amsterdam és alhora port internacional, caracteritzat per una intensa activitat comercial, i una espècie de [[Venècia]] del Nord, amb manifestacions culturals variades: grans exposicions, abundants galeries d'art, concerts de la famosa orquestra de l'auditori ([[Concertgebouw]]), espectacles teatrals i concerts en el conegut Holland Festival, llocs com el moll Prinsengracht, on s'organitza el concert d'estiu davant de l'hotel Pulitzer, i l'Uitmarkt, on s'inicia la nova temporada teatral.

== Història ==
La ciutat va ser fundada a finals del [[segle XII]] com un petit poble de pescadors a la vora del riu [[Amstel]], on es féu una petita [[Presa d'aigua|presa]] o resclosa (''dam'' en [[neerlandès]]). Les primeres notícies de l'existència de la ciutat daten tan sols de [[1275]], quan
el comte [[Florenci V d'Holanda]] concedeix un privilegi comercial al poble de pescadors d'arengs que vivia sobre el terreny format per un dic (dam) a la desembocadura de l'[[Amstel]]. Amsterdam es desenvolupa a partir d'aquest nucli històric. Cap a [[1300]] aconsegueix la categoria de ciutat i el [[1317]] [[Guillem III]] l'annexiona al comtat d'Holanda. El [[1345]] té lloc el miracle eucarístic -una hòstia consagrada que el foc no aconsegueix consumir- i Amsterdam es converteix en un important centre de peregrinació. El [[1428]], el comtat d'Holanda, que incloïa Amsterdam, passa a mans de [[Felip III el Bo]], [[duc de Borgonya]]. El [[1489]], [[Maximilià I del Sacre Imperi Romanogermànic|Maximilià]], vidu de [[Maria de Borgonya]], filla de [[Carles el Temerari]], accedeix a què l'escut de la ciutat integri la corona imperial.

Els primers habitants van adquirir un talent per al comerç i a partir del [[segle XIV]] es va desplegar el comerç amb les ciutats [[Lliga Hanseàtica|hanseàtiques]]. 
[[Fitxer:View of Amsterdam.JPG|thumb|Dibuix d'Amsterdam del 1538]]
Al [[segle XVI]] va començar la [[Guerra dels Vuitanta Anys]] per la independència del [[Regne de Castella]]. Tot i trobar-se originalment del bàndol espanyol, la ciutat va canviar de bàndol l'any [[1578]]. Com a resultat va ser instaurada la llibertat de culte, un moviment molt progressista per a la seva època. Les [[guerres de religió]] cremaven en tota [[Europa]] i molta gent buscava un refugi de les acusacions religioses. Moltes famílies adinerades jueves d'[[Espanya]] i [[Portugal]], mercaders reeixits d'[[Anvers]] i [[hugonots]] de [[França]] van buscar refugi a la ciutat holandesa. 

El [[segle XVII]] va ser l'edat daurada. En arribar a [[Amèrica del Nord]], [[Indonèsia]], el [[Brasil]] i [[Àfrica]], les embarcacions d'Amsterdam van contribuir a construir un imponent imperi comercial i polític. La ciutat es va expandir al voltant dels seus canals i esdevenir un centre internacional de finances. El famós pintor [[Rembrandt]] hi va viure durant aquesta època. El port es tornà el més important del món. 

[[Fitxer:AmsterdamDamsquar.jpg|thumb|esquerra|Plaça de Dam a finals del segle XVII]]
Els segles [[segle XVIII|XVIII]] i [[segle XIX|XIX]] van donar fi a la seva prosperitat. Les guerres contra [[Anglaterra]] i [[França]] arran de la [[guerra francoholandesa]] van produir moltes baixes. A finals del [[segle XIX]] la [[revolució industrial]] va arribar a Amsterdam. Es van construir viaductes cap al mar i al [[riu Rin]], la qual cosa va millorar la seva comunicació amb la resta d'Europa i del món. Amsterdam va obtenir un nou impuls, però mai va tornar a arribar a la seva magnificència anterior. 

La [[Primera Guerra Mundial]] no la va afectar gaire, ja que els [[Països Baixos]] es van mantenir neutrals, encara que el comerç i la indústria van ser colpejades. Durant la [[Segona Guerra Mundial]], tropes [[Alemanya|alemanyes]] van ocupar la ciutat el 15 de maig de [[1940]]. Prop de 100.000 persones jueves van ser exiliades, de manera que la seva població jueva gairebé va ser eliminada per complet. 

Prèviament a la guerra, Amsterdam va ser el centre mundial del comerç de [[diamant]]s. Com que hi havia molts negocis d'empresaris jueus, aquesta activitat va desaparèixer gairebé completament després de la guerra. Continua sent un centre important del comerç de diamants, però [[Anvers]] a [[Bèlgica]] n'és l'actual capital mundial.

== Toponímia ==
Al principi del [[segle XIII]] els habitants de les zones baixes costaneres entre [[Alemanya]] i [[França]] van construir un [[dic]] a través del [[riu Amstel]]. La ciutat situada a l'emplaçament es va anomenar '''Amstlerdamme''' o dic de '''Amstel''', posteriorment es va escurçar a Amsterdam. Encara avui en dia '''A'dam''' és utilitzat per nomenar la ciutat per certs neerlandesos.

== Demografia ==
center
{{evolució demogràfica
 |nota=Fonts: 1300,ref{{ref-web|url=http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/gesch1.html
 |urlarxiu=http://web.archive.org/web/20070402012355/http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/gesch1.html
 |dataarxiu=2007-04-02
 |títol=History of Amsterdam, The Early History
 |editor=Bureau Monumenten  Archeologie (Office of Monuments and Archeology)
 |consulta=2007-04-19
}}/ref 1400 a 1600,ref{{ref-llibre
 |cognom=Bairoch
 |nom=Paul 
 |coautors=Jean Batou, Pierre Chèvre
 |títol=La Population des villes Europeennes. Banque de donnees et analyse sommaire des resultats
 |anyarxiu=1988
 |editorial=Droz
 |lloc=Geneva
 |llengua=french
 |oclc = 19650044
 |pàgines=53
}}/ref 1675 a 1796,ref{{ref-web|url=http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/gesch2.html
 |urlarxiu=http://web.archive.org/web/20070402012355/http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/gesch2.html
 |dataarxiu=2007-04-02
 |títol=History of Amsterdam, The Golden Age
 |editor=Bureau Monumenten  Archeologie (Office of Monuments and Archeology)
 |consulta=2007-04-19
}}/ref 1810 i 1930,ref{{ref-web|url=http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/gesch5.html
 |urlarxiu=http://web.archive.org/web/20070402012355/http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/gesch5.html
 |dataarxiu=2007-04-02
 |títol=History of Amsterdam, Recovery and Expansion
 |editor=Bureau Monumenten  Archeologie (Office of Monuments and Archeology)
 |consulta=2007-04-19
}}/ref 1850 a 1879,ref name=BMA Topo5{{ref-web|url=http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/topo5.html
 |urlarxiu=http://web.archive.org/web/20070402012355/http://www.bma.amsterdam.nl/adam/uk/intro/topo5.html
 |dataarxiu=2007-04-02
 |títol=The 19th century Urban Expansions
 |editor=Bureau Monumenten  Archeologie (Office of Monuments and Archeology)
 |consulta=2007-04-19
}}/ref 1900,ref name=Britannica ElevenEncyclopædia Britannica Eleventh Edition, Vol 1, p896-898./ref 2006ref name=CBS{{ref-web|url=http://statline.cbs.nl/StatWeb/table.asp?PA=70072engD1=0,3-5,35-39,48,55-58D2=39,66,88,126,309D3=(l-11)-lDM=SLENLA=enTT=2
 |títol=Gemiddelde bevolking per regio naar leeftijd en geslacht
 |editor=Statistics Netherlands
 |llengua=Dutch
 |consulta=2007-07-09
}}/ref
|1300=1.000|1400=3.000|1500=15.000|1600=54.000|1675=206.000|1796=200.600|1810=180.000|1850=224.000|1879=317.000|1900=523.577|1930=757.000|2006=742.981}}
/center

== Clima ==
Amsterdam té un [[clima temperat fred]], molt influenciat per la seva proximitat amb el [[Mar del Nord]] a l'oest, amb vents del nord-oest dominants. Les temperatures a l'hivern són suaus, amb poques vegades per sota els 0 °C. Pot gebrar durant èpoques de vent de l'est o del nord-oest, perquè Amsterdam està envoltat a tres bandes per grans cossos d'aigua, i també rep l'[[Microclima urbà|efecte de l'illa de calor]]; les nits rarament baixen per sota els -5 °C, mentre que a Hilversum, situat a 25 quilòmetres al sud-est d'Amsterdam, podria arribar a -12 °C. Els estius són moderadament càlids i rarament calorosos. La mitjana diària de màximes de temperatura durant l'agost és de 22 °C, i en mitjana només se superen els 30 °C 3 dies l'any. Els dies amb [[precipitació (meteorologia)|precipitacions]] significatives són freqüents: 175 de mitjana al llarg de l'any. No obstant això, la mitjana anual de precipitacions és de menys de 760 mm. La majoria d'aquestes precipitacions és en forma de plovisqueig llarg o pluja suau, amb dies nuvolosos i humits freqüents durant els mesos més freds, des de l'octubre fins al març. Només algun temporal de vent procedent d'Europa provoca de tant en tant força pluja en un curt període de temps, fent que se l'hagi de bombar cap a llocs més elevats o cap als mars del voltant de la ciutat.
{{Infobox Weather
|metric_first=Yes !--Entering Yes will display metric first. Leave blank for imperial--
|single_line=Yes !--Entering Yes will display metric and imperial units on same line.-- 
|location = Amsterdam
|Jan_Hi_°C =5.4 |Jan_REC_Hi_°F = !--REC temps are optional; use sparely-- 
|Feb_Hi_°C =6.0 |Feb_REC_Hi_°F = 
|Mar_Hi_°C =9.2 |Mar_REC_Hi_°F = 
|Apr_Hi_°C =12.4 |Apr_REC_Hi_°F = 
|May_Hi_°C =17.1 |May_REC_Hi_°F = 
|Jun_Hi_°C =19.2 |Jun_REC_Hi_°F = 
|Jul_Hi_°C =21.4 |Jul_REC_Hi_°F = 
|Aug_Hi_°C =21.8 |Aug_REC_Hi_°F = 
|Sep_Hi_°C =18.4 |Sep_REC_Hi_°F = 
|Oct_Hi_°C =14.1 |Oct_REC_Hi_°F = 
|Nov_Hi_°C =9.2 |Nov_REC_Hi_°F = 
|Dec_Hi_°C =6.2 |Dec_REC_Hi_°F = 
|Year_Hi_°C =12.3 |Year_REC_Hi_°F = 
|Jan_Lo_°C = 0.5 |Jan_REC_Lo_°F = 
|Feb_Lo_°C = 0.2 |Feb_REC_Lo_°F = 
|Mar_Lo_°C = 2.4 |Mar_REC_Lo_°F = 
|Apr_Lo_°C = 4.0 |Apr_REC_Lo_°F = 
|May_Lo_°C = 7.8 |May_REC_Lo_°F = 
|Jun_Lo_°C = 10.4 |Jun_REC_Lo_°F = 
|Jul_Lo_°C = 12.5 |Jul_REC_Lo_°F = 
|Aug_Lo_°C = 12.3 |Aug_REC_Lo_°F = 
|Sep_Lo_°C = 10.2 |Sep_REC_Lo_°F = 
|Oct_Lo_°C = 7.0 |Oct_REC_Lo_°F = 
|Nov_Lo_°C = 3.9 |Nov_REC_Lo_°F = 
|Dec_Lo_°C = 1.9 |Dec_REC_Lo_°F = 
|Year_Lo_°C = 6.1 |Year_REC_Lo_°F = 

!--**** use mm or cm but not both! ****--
|Jan_Precip_mm = 62.1 
|Feb_Precip_mm = 43.4
|Mar_Precip_mm = 58.9
|Apr_Precip_mm = 41.0
|May_Precip_mm = 48.3
|Jun_Precip_mm = 67.5
|Jul_Precip_mm = 65.8
|Aug_Precip_mm = 61.4
|Sep_Precip_mm = 82.1
|Oct_Precip_mm = 85.1
|Nov_Precip_mm = 89.0
|Dec_Precip_mm = 74.9
|Year_Precip_mm = 779.5
|Jan_Precip_days = 17
|Feb_Precip_days = 13
|Mar_Precip_days = 18
|Apr_Precip_days = 14
|May_Precip_days = 14
|Jun_Precip_days = 14
|Jul_Precip_days = 13
|Aug_Precip_days = 13
|Sep_Precip_days = 16
|Oct_Precip_days = 17
|Nov_Precip_days = 19
|Dec_Precip_days = 18
|Year_Precip_days = 186
|source =World Weather Information Serviceref name=eather1{{ref-web| url =http://www.worldweather.org/037/c00143.htm|títol=Weather Information for Amsterdam|dateformat =dmy|consulta= 6 gener 2008 
|editor=World Weather Information Service|llengua= }}/ref
|accessdate = 2008-01-06
}}

== Paisatge urbà i l'arquitectura ==
[[Fitxer:Amsterdam Canals - July 2006.jpg|thumb|300px| Canals d'Amsterdam.]]
A vista d'ocell la ciutat d'Amsterdam se situa al sud de l'estació de trens de [[Estació d'Amsterdam Centraal|Amsterdam Centraal]]. El Damrak és el carrer principal i condueix al carrer Rokin. La zona més antiga de la ciutat és coneguda com [[Districte roig d'Amsterdam|de Wallen]] (els molls, això no es refereix a les antigues muralles de la ciutat, la paraula holandesa per mur que és muur»). Es troba a l'est de Damrak i conté la ciutat del famós [[Districte roig d'Amsterdam|barri vermell]]. Al sud de Wallen hi ha l'antic barri jueu de Waterlooplein. Al [[segle XII]] una faixa de canals concèntrics, coneguda com la Grachtengordel abraça el cor de la ciutat on les cases tenen teulades interessants. Més enllà de la Grachtengordel hi ha les zones que abans eran de la classe obrera i de Pijp Jordaan. El [[Museumplein]] de la ciutat amb els principals museus, el Vondelpark, un parc [[segle XIX]] el nom de l'escriptor holandès [[Joost van den Vondel]], Plantage i el veïnat, amb el zoo, també es troben fora de la Grachtengordel. 

Diverses parts de la ciutat i la zona urbana circumdant són [[pòlder]]s. Això pot ser reconegut pel sufix-meer el que significa llac, com en Aalsmeer, Bijlmermeer, Haarlemmermeer, i Watergraafsmeer

Amsterdam té un dels centres històrics més grans d'[[Europa]] amb edificis principalment del [[segle XVII]]. La ciutat antiga va ser bastida amb una sèrie de canals semicirculars.

=== Canals ===
[[Fitxer:AmsterdamLuchtfotoBmz.jpg|thumb|290px| Amsterdam a vista d'ocell]]
El sistema de canals d'Amsterdam és el resultat de la planificació conscient de la ciutat. A principis del [[segle XVII]], quan la immigració es troba en el moment més important, es desenvolupa un pla basat en quatre semicercles concèntrics de canals que surten amb els seus extrems a la badia [[IJ (estany)|IJ]]. Conegut com el Grachtengordel tres dels canals són en la seva majoria per al desenvolupament residencial: el Herengracht (Cavaller del Canal), Keizersgracht (Canal de l'Emperador), i Prinsengracht (Canal del Príncep). El quart canal i ultraperifèric, el Singelgracht (no confondre amb l'antic Singel), serveix per la defensa i la gestió de l'aigua. Les defenses són en forma d'un fossat de terra i dics, amb portes en els punts de trànsit, però sense superestructures de maçoneria. A més, el pla preveu: (1) La interconnexió dels canals al llarg dels radis, (2) la creació d'un conjunt de canals paral·lels al barri Jordaan, principalment amb fins de transport, (3) la conversió de la Singel d'una estructura de defensa a una zona residencial i comercial; (4) la construcció de més de cent ponts. 
 
La construcció va començar el [[1613]] i va procedir d'oest a est, a través de l'amplitud de la disposició, com un gegantesc eixugaparabrises com diu l'historiador Geert Mak - i no des del centre cap a fora, com un mite popular que hi ha. La construcció de canals en el sector meridional es va completar el [[1656]]. Posteriorment, la construcció d'edificis residencials va executar-se lentament. La part oriental del canal, amb un pla concèntric, que abasta la zona compresa entre el [[riu Amstel]] i la [[badia d'IJ]], mai ha estat aplicada. En els següents segles, la terra s'utilitzà per als parcs, les llars d'avis, teatres, altres centres públics, i cursos d'aigua sense molta planificació. 

Al llarg dels anys, diversos canals s'han omplert, convertint-se en carrers o places, com la ''Nieuwezijds Voorburgwal'' i ''Spui''.

L'àrea dels canals concèntrics del segle XVII compresa a l'interior del Singelgracht ha estat considerada [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[Unesco]] el [[2010]].

==== Grachtengordel ====
[[Fitxer:KeizersgrachtReguliersgrachtAmsterdam straightened.jpg|thumb|290px| Keizersgracht]]
A Amsterdam se l'ha nomenat ciutat d'arquitectura educada, ja que el seu encant rau més en els petits detalls que en els grans efectes. A partir del [[segle XV]], les lleis urbanístiques, la mida dels solars i la inestabilitat del terra van dictar que les façanes fossin de mida uniforme i es construïssin de maó o gres, amb grans finestres per reduir el pes. Els amos de les cases van personalitzar els edificis mitjançant cornises i hastials decoratius, entrades ornamentades i gran varietat de formes a les finestres.

A principis del [[segle XVII]] començà la construcció del [[Grachtengordel]] (cinturó de canals), i la zona pantanosa que quedà més enllà dels canals, posteriorment anomenada [[Jordaan]], fou habilitada per als treballadors, les fàbriques dels quals havien d'instal·lar-se fora del centre. Els immigrants perseguits per les seves creences religioses també s'instal·laren aquí. Els grans canals varen seguir creixent, al mateix temps que les classes burgeses compraven terrenys al llarg de les noves extensions del [[Herengracht]], el [[Keizersgracht]] i el [[Prinsengracht]].

==== Corba Daurada ====
En la [[dècada de 1660]], la classe alta va construir les seves cases en el tram conegut com a “Corba Daurada”. Molts d'aquests edificis pertanyen ara a diferents institucions. El tram del canal Herengracht entre Leidenstraat i Vijzelstraat va rebre aquest nom a causa de la riquesa dels constructors navals i comerciants que hi vivien. La majoria de les mansions d'aquest tram estan revestides de gres importat, més car que el maó. Un bon exemple és la del núm. 412, projectada per Philips Vingboons el [[1664]]. L'arquitecte es va encarregar també dels dissenys de la Witte Huis, a Herengracht 168, i del Bijbels Museum, a Herengracht 366. La construcció va continuar fins a entrat el segle XVIII, amb predomini de l'[[estil Lluís XIV]]. La casa del núm. 475, amb les seves finestres ornamentades, és típica d'aquesta moda. Erigida el [[1730]], està considerada la joia de les cases del canal. La façana apareix adornada amb dues escultures femenines sobre la porta principal.

==== Jordaan ====
A l'oest del Grachtengordel, el [[Jordaan]] encara conserva una xarxa de carrers estrets plens d'encant i de deliciosos canals. Entre les cases obreres del [[segle XVII]] hi ha moltes botigues curioses mereixedores d'una visita, on es venen tot tipus d'articles, a més de cafès i bars amb terrasses a l'estiu. En passejar pel Grachtengordel es poden veure algunes de les cases de canal més elegants de la ciutat, entre elles la Casa Bartolotti.

== Llocs d'interés ==
=== Casa d'Anne Frank ===
{{principal|Casa d'Anne Frank}}
[[Fitxer:AnneFrankHouseAmsterdamtheNetherlands.jpg|thumb|[[Casa d'Anne Frank]] ]]
La [[Casa d'Anne Frank]] és un destí turístic molt popular. El 6 de juliol de [[1942]], la família Frank, d'origen [[jueu]], es va mudar de Merwedeplein a l'annex posterior de la casa de Prinsengracht 263 fugint de la persecució [[nazi]]. [[Anne Frank|Anna]], la seva mare Edith, el seu pare Otto i la seva germana més gran Margot van viure aquí junt amb la família Van Pels i el dentista Fritz Pfeffer. El 4 d'agost de [[1944]] va irrompre a l'àtic la [[Gestapo]] i va detenir i va enviar a camps de concentració als que s'hi ocultaven.

Otto Frank va tornar a Amsterdam el [[1945]] per descobrir que tota la seva família havia mort; la seva esposa Edíth, a [[Auschwitz]] i les seves filles, Anna i Margot, a [[Bergen-Belsen]]. Miep Gies, col·laboradora de la família, conservava el diari d'Anna. Publicat per primera vegada el [[1947]], ha estat traduït a 55 idiomes i se n'han venut uns 20 milions d'exemplars. Molts consideren Anna un símbol dels [[holocaust|sis milions]] de [[jueu]]s exterminats pels [[nazis]] a la [[II Guerra Mundial]]. El diari és un emotiu retrat del desenvolupament d'una nena en temps d'opressió.

=== Barri dels museus ===
{{principal|Museumplein}}
[[Fitxer:RijksmuseumAmsterdamMuseumplein.jpg|thumb|esquerra|El [[Rijksmuseum]] ]]
La verda extensió de [[Museumplein]] estava travessada per un freqüentat carrer conegut localment com l'autovia més curta d'Europa. No obstant això, les exhaustives obres executades entre 1996 i 1999 l'han transformat en un parc majestuós, en el qual s'hi aixequen els principals centres culturals d'Amsterdam. El barri és un dels més pròspers de la ciutat, amb amples avingudes recorregudes de mansions. Els aparadors de les luxoses botigues que omplen les exclusives PC Hoofstraat i Van
Baerlestraar o els polidors de [[diamant]]s treballant a Coster Diamonds són altres atractius de la zona.

* El [[Rijksmuseum]], 
* El [[Museu van Gogh]], 
* El [[Museu Stedelijk]], 
* El [[Concertgebouw]] (sala de concerts d'orquestra),

=== A altres parts de la ciutat ===
[[Fitxer:Sint-Nicolaaskerk (Amsterdam).jpg|thumb| [[Església de Sant Nicolau (Amsterdam)|L'església de Sant Nicolau]] ]]
La gran arquitectura i la bona planificació urbanística no estan confinades al centre d'Amsterdam. Hi ha zones de Nieuw Zuid (Nou Sud) que evidencien la imaginació dels innovadors arquitectes de l'escola d'Amsterdam. En el complex d'habitatges De Dageraad i als carrers dels voltants del barri Olímpic hi ha molts edificis d'interès. La zona de Plantage va ser un parc situat fora de les muralles d'Arnsterdam, on els ciutadans passaven el seu temps lliure al segle XVII. Cap a [[1848]] es va convertir en un dels primers barris residencials d'Amsterdam. Els carrers poblats d'arbres dels voltants d'Artis i Hortus Botanicus són populars per viure-hi. Des del Werf't Krornhout, en el passat una drassana, s'obtenen vistes del molí De Gooyer, un dels pocs que es conserven. La col·lecció naval del Scheepvaart Museum s'allotja en un antic magatzem naval. NEMO, un centre educatiu científic, queda a molt a prop. Des del centre s'accedeix en tramvia als parcs dels afores.

* El [[Museu de la Casa de Rembrandt]],
* El [[Paleis op de Dam]] o Palau Reial, 
* El [[Districte roig d'Amsterdam|districte roig]].
* [[Museu Amstelkring]] a les golfes del qual es troba una església catòlica clandestina del segle [[XVII]].
* L'[[Hortus Botanicus Amsterdam]], fundat a començaments de la dècada de [[1660]], és un dels jardins botànics més antics del món, amb moltes espècies antigues i rares, entre les quals hi ha la planta de [[cafè]] de la qual va sortir l'esqueix que va servir com a base de les plantacions a [[Amèrica Central]] i [[Amèrica del Sud]]. L'esqueix va ser un regal a [[Lluís XIV de França]] i va ser portat a la colònia francesa de [[Martinica]] el [[1714]], on va fructificar.
* [[Església de Sant Nicolau (Amsterdam)|Església de Sant Nicolau]]
* L‘[[Homomonument]], en commemoració de la persecució dels [[homosexualitat|gais i lesbianes]]
* [[Heineken]] la coneguda fàbrica de cervesa, que també té el seu museu.
* El club esportiu [[Ajax d'Amsterdam]] té la seva seu i el seu estadi, [[Amsterdam ArenA]], en aquesta ciutat.

També la prestigiosa sala de concerts [[Concertgebouw]] és seu de la igualment famosa [[Orquestra Reial del Concertgebouw]], que va fer el seu primer concert el 3 de novembre de [[1888]].

Hi ha nombrosos edificis, esglésies, places, ponts i d'altres, que mereixen una visita, de la mateixa manera els nombrosos esdeveniments que es realitzen durant tot l'any. Una data més que interessant per visitar la ciutat és el Dia del Rei, o Koningsdag, cada 30 d'abril. Aquell dia tots els habitants de la ciutat treuen a vendre al carrer tot tipus de coses, principalment objectes de la casa que ja no utilitzen. La ciutat es torna un mercat ambulant i una verdadera festa i els carrers estan abarrotats de gent vestida i disfressada amb el color de la casa reial, el taronja.

== Transport ==
[[Fitxer:Schiphol-plaza-ns.jpg|thumb|right|190px| Aeroport de [[Schiphol]] ]]
L'aeroport de [[Schiphol]], situat al sud de l'aglomeració (20 minuts del centre de la ciutat amb tren), és el més gran dels [[Països Baixos]], i el quart més gran d'[[Europa]], on arriben 40 milions de passatgers per any.

El transport públic a Amsterdam consisteix principalment de línies de [[tramvia]] i [[autobús]], operat per Gemeentelijk Vervoerbedrijf, Connexxion i Arriva. Actualment, existeixen 16 tipus linees de [[tramvia]] i una nova en construcció. En l'actualitat hi ha quatre línies de [[metro]], amb una cinquena línia, la Nord/Sud en construcció.

Hi ha tres [[transbordador]]s gratuïts per portar els vianants i els ciclistes a través [[IJ (estany)|IJ]] a Amsterdam-Noord, i dos [[transbordador]]s de pagament que van d'[[oest]] a [[est]] al llarg del [[port]]. També hi ha taxis aquàtics, un autobús aquàtic, [[vaixell]]s compartits, lloguer de vaixells elèctrics (Boaty) i [[creuer (vaixell)|creuers]] pels canals, que transporten persones al llarg dels canals d'Amsterdam. 
[[Fitxer:V-IRM-station-amsterdam-centraal.jpg|thumb|right|190px| Estació Central d'Amsterdam]]
Amsterdam disposa de nou estacions de la [[Nederlandse Spoorwegen]] (Ferrocarrils neerlandesos). Amb cinc parades interurbanes: Sloterdijk, Zuid, Amstel, Amsterdam Arena i [[Estació d'Amsterdam Centraal|Amsterdam Centraal]]. Les estacions de serveis locals són els següents: Lelylaan, la RAI, i Holendrecht Muiderpoort. Amsterdam Centraal internacional és també una estació de tren internacional. Des de l'estació hi ha serveis regulars a destinacions com [[Alemanya]], [[Àustria]], [[Bielorússia]], [[Bèlgica]], la [[República Txeca]], [[Dinamarca]], [[França]], [[Alemanya]], [[Hongria]], [[Polònia]], [[Rússia]] i [[Suïssa]]. Entre aquests trens són trens internacionals de la [[Nederlandse Spoorwegen]] i el Thalys (Amsterdam-[[París]]-[[Brussel·les]]-[[Colònia (Alemanya)|Colònia]]), CityNightLine i InterCityExpress.

Eurolines té autocars des d'Amsterdam a destinacions de tot [[Europa]]. 

=== Transport privat ===
[[Fitxer:Amsterdam bicycle.jpg|thumb|200px|Bicicletes aparcades a Amsterdam.]]

==== Cotxe ====
El transport en [[cotxe]] és desincentivat pel govern local, amb iniciatives com Autodelen i Meerijden.nu, amb fortes despeses d'aparcament i un gran nombre de carrers tancats a la circulació dels cotxes al centre de la ciutat. La Ronda A10 que envolta la ciutat d'Amsterdam es connecta amb la xarxa nacional d'[[autopista|autopistes]] dels [[Països Baixos]].

==== La bicicleta ====
Amsterdam és famosa per l'enorme quantitat de bicicletes i és el centre mundial de la cultura de la [[bicicleta]]. Gairebé tots els carrers principals tenen vies per a [[ciclistes]], i es pot deixar la bicicleta en qualsevol lloc; a Amsterdam hi ha uns 700.000 ciclistes, més de 7 milions de bicicletes i 750.000 habitants. Cada any, al voltant de 80.000 són robades i 25.000 acaben en els canals de la ciutat. Al centre, conduir en cotxe és complicat, les tarifes d'[[aparcament]] són molt altes, i molts carrers són de vianants o per a ciclistes. L'autopista A10 és la gran artèria de Ámsterdam i connecta amb la A1, A2, A4 i la A8 per anar a qualsevol lloc del país.

== Economia ==
[[Fitxer:INGHouse1.jpg|thumb|left|190px| Seu ING a Amsterdam]]
Amsterdam és la capital financera i de negocis dels [[Països Baixos]]. Amsterdam és actualment una de les millors ciutats europees on ubicar un negoci internacional. Ocupa el cinquè lloc en aquesta categoria i només és superada per [[Londres]], [[París]], [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] i [[Barcelona]]. Moltes de les grans empreses i bancs neerlandesos tenen la seu a Amsterdam, entre ells [[ABN AMRO]], [[Akzo Nobel]], [[Heineken]],[[ING]], Ahold, TomTom, Grup Delta Lloyd i [[Philips]]. KPMG International la seu mundial es troba a les rodalies d'Amstelveen. 

Encara que moltes segueixen sent petites oficines ubicades en els antics canals, les empreses estan cada vegada més fora del centre de la ciutat. El Zuidas (Català: Eix Sud) s'ha convertit en el nou centre financer i jurídic. Els cinc grans bufets d'advocats dels [[Països Baixos]], una sèrie de filials de grans empreses consultores com Boston Consulting Group i Accenture, i el World Trade Center Amsterdam també es troben al Zuidas. 

Hi ha altres tres petits distrites financers a Amsterdam. El primer és l'àrea que envolta l'estació de trens d'Amsterdam Sloterdijk, on diversos diaris com [[De Telegraaf]] tenen les seves oficines. Així mateix, l'empresa de transport públic municipal (Gemeentelijk Vervoersbedrijf) i les oficines tributàries dels [[Països Baixos]] (Belastingdienst) es troben allà. El segon districte financer és l'àrea que envolta [[Amsterdam Arena]]. La tercera és l'àrea que envolta l'estació de trens d'Amsterdam Amstel. L'edifici més alt d'Amsterdam, la Torre de Rembrandt, es troba allà, i és la seu de [[Philips]]. 

La Borsa d'Amsterdam (AEX), en l'actualitat part d'Euronext, és la borsa de valors més antiga del món i és una de les borses més grans d'[[Europa]]. Està situada prop de la Plaça Dam, en el centre de la ciutat.

== Cultura i entreteniment ==
Durant la darrera part del [[segle XVI]] l'Àmsterdam Rederijkerskamer (Cambra de Retòrica) va organitzar concursos entre les diferents Sales en la lectura de poesia i teatre. El [[1638]], Amsterdam, va obrir el seu primer teatre. El Ballet es va produir en aquest teatre tan aviat com el [[1642]]. En el [[segle XVIII]], el francès es va convertir en el teatre popular. L'[[ópera]] existeix a Amsterdam des de [[1677]], primer només òperes italianes i franceses, i en el [[segle XVIII]] l'òpera alemanya. En el [[segle XIX]], la cultura popular es va centrar en l'àrea de Nes a Amsterdam (principalment [[vodevil]] i la música sala). El [[metrònom]], un dels més importants avanços en la música clàssica europea, va ser inventat aquí el 1812 per Dietrich Nikolaus Winkel. Al final d'aquest segle es van construir, el [[Rijksmuseum]] i el [[Museu Gemeentelijk]]. El [[1888]], es va establir la Concertgebouworkest. En el [[segle XX]] va arribar el cinema, la ràdio i la televisió. Encara que la majoria d'estudis es troben a [[Hilversum]] i [[Aalsmeer]], a Amsterdam, la influència de la programació és molt forta. Moltes persones que treballen en la indústria de la televisió viuen a Amsterdam. A més, la seu de SBS 6 es troba a Amsterdam.

=== Museus ===
[[Fitxer:Vincent Van Gogh - The Potato Eaters.png|thumb|190px| «[[Menjant patates]]» de [[Vincent van Gogh]] ]]
Els museus més importants d'Amsterdam es troben en el het [[Museumplein]] (Plaça del Museu), situat al costat sud del [[Rijksmuseum]]. Va ser creat en l'últim quart del [[segle XIX]] en els terrenys de l'antiga [[Exposició Universal]]. La part nord de la plaça està envoltada pel gran [[Rijksmuseum]]. Enfront del [[Rijksmuseum]] a la plaça que és llarga, i rectangular. Això es transforma a l'hivern en una [[pista de gel]]. La part occidental de la plaça està envoltada pel [[Museu van Gogh]], el [[Museu Stedelijk]], House of Bols Cocktail  Genever Experience i Coster Diamonds. La frontera sud de la plaça hi ha el [[Museu de Van Baerlestraat]], que és un important pas en aquesta part d'Amsterdam. El Concertgebouw es troba en aquest carrer de la plaça. A l'est de la plaça es troba un gran nombre de cases, una de les quals conté el consolat americà.Hi ha un aparcament se sota de la plaça, així com un supermercat. Het [[Museumplein]] està coberta gairebé en la seva totalitat amb una gespa, a excepció de la part nord de la plaça que està cobert de grava. L'aspecte actual de la plaça es va realitzar el 1999, quan la plaça va ser remodelada. La plaça en si és el lloc més destacat a Amsterdam pels festivals i concerts a l'aire lliure, especialment a l'estiu. Es van fer plans el [[2008]] per remodelar la plaça de nou, pel fet que molts habitants d'Amsterdam no estaven satisfet amb el seu aspecte actual.
[[Fitxer:The Nightwatch by Rembrandt.jpg|thumb|right|190px| [[La ronda de nit]] de [[Rembrandt]] ]]
El [[Rijksmuseum]] posseeix la major i més important col·lecció d'art clàssic holandès. Es va inaugurar el [[1885]]. La seva col·lecció es compon de gairebé un milió d'objectes.L'artista més associat amb la ciutat és [[Rembrandt]], on les seves obres i les dels seus alumnes, es mostren en el [[Rijksmuseum]]. L'obra mestra de [[Rembrandt]], [[La ronda de nit]] és una de les principals obres d'art del museu. També hi ha pintures d'artistes com [[Van der Helst]], [[Vermeer]], [[Frans Hals]], [[Ferdinand Bol]], [[Albert Cuijp]], [[Van Ruysdael]] i [[Paulus Potter]]. A més de pintures, la col·lecció consta d'una gran varietat d'arts decoratives. Això va des de la [[Ceràmica de Delft]] fins cases de nines gegants des del [[segle XVII]]. L'arquitecte de l'edifici gòtic renaixement PJH Cuypers. En l'actualitat, el museu s'ha ampliat, renovat i s'ha creat una nova entrada principal del museu. 

[[Vincent van Gogh]] va viure a Amsterdam per un curt període de temps, de manera que hi ha un museu dedicat a les seves primeres obres. El museu està situat en un dels pocs edificis moderns en aquesta àrea d'Amsterdam. L'edifici va ser dissenyat per [[Gerrit Rietveld]]. En aquest edifici és on hi ha la col·lecció permanent. Un nou edifici s'ha afegit al museu el [[1999]]. Aquest edifici, va ser dissenyat per l'arquitecte japonès [[Kisho Kurokawa]]. La seva finalitat és per albergar exposicions temporals del museu. Algunes pintures més famoses de Van Gogh, com [[Menjant patates]] i Zonnenbloemen, estan presents en la col·lecció. El [[museu van Gogh]] és el museu més visitat d'Amsterdam.
[[Fitxer:Stedelijk1.jpg|thumb|right|190px| [[Museu Stedelijk]] ]]
Al costat del [[museu van Gogh]] es troba el [[Museu Stedelijk]]. Aquest és el museu d'Amsterdam de l'art modern. El museu va obrir les seves portes al voltant del mateix temps, que es va fer la Plaça dels museus. La col·lecció permanent es compon d'obres d'art d'artistes com [[Piet Mondrian]], [[Karel Appel]], i [[Kazim Malevich]]. L'entrada principal es va traslladar de la Paulus Potterstraat a la Plaça dels museus en si. 

Amsterdam, conté molts altres museus a la ciutat. Van des de petits museus com el [[Verzetsmuseum]], la [[casa d'Anne Frank]], i la [[Museu de la Casa de Rembrandt|Casa de Rembrandt]], a molt grans, com el [[Tropenmuseum]], [[Museu d'història d'Amsterdam]], i el [[Joods Historisch Museum]].

=== Arts escèniques ===

==== Música pop ====
[[Heineken Music Hall]] és una sala de concerts ubicada prop de l'[[Amsterdam Arena]]. El seu principal objectiu és servir de tribuna per cobrir concerts per a grans audiències. Molts famosos artistes internacionals han actuat allà. Altres dos notables locals, Paradiso i el [[Melkweg]] es troben prop de la Leidse Plein. Ambdós se centren en una àmplia programació, que van des de l'indie rock a [[hip hop]], R  B i altres gèneres coneguts. Altres més centrats en la música [[subcultura]]l en sales com OCCII, OT301, Winston Regne.

==== La música clàssica ====
[[Fitxer:Concert18.jpg|thumb|esquerra|El [[Concertgebouw]] ]]
La [[Concertgebouw|Grote Zaal Concertgebouw]] d'Amsterdam té una orquestra simfònica de classe mundial, la Royal Concertgebouw Orchestra. La seva seu és el [[Concertgebouw]], que està a l'altre costat de la Van Baerlestraat de la Plaça del Museu. És considerat per la crítica com una sala de concerts amb algunes de les millors acústiques del món. L'edifici consta de tres sales, Grote Zaal, Kleine Zaal, i Spiegelzaal; s'hi duen a terme 800 concerts a l'any, amb aproximadament 850.000 espectadors. 

L'Ópera d'Amsterdam està situada al costat de l'ajuntament. Per tant, els dos edificis són sovint anomenats conjuntament Stopera. Aquesta paraula es deriva de les paraules Neerlandès Stadhuis (ajuntament) i l'òpera. Aquest enorme complex modern, inaugurat oficialment el [[1986]], es troba a l'antic barri jueu a [[Waterlooplein]] al costat del [[Amstel (riu)|riu Amstel]]. L'Stopera acull la De Nederlandse Opera, el Het Nationale Ballet d'Holanda i la Symfonia.

Muziekgebouw aan és una sala de concerts, que està situada al [[IJ (estany)|IJ]] prop de l'estació central. Realitza la majoria dels seus concerts de [[música clàssica]] moderna. Ubicat al costat, hi ha el Bimhuis, una sala de concerts de Jazz i música improvisada.

==== Teatre ====
El principal teatre de la construcció d'Amsterdam és la Stadsschouwburg d'Amsterdam a la plaça Leidseplein. És la seu de la Toneelgroep d'Amsterdam. L'edifici actual data de [[1894]]. La majoria d'obres es realitzen en el Grote Zaal (Gran Saló). La durada normal del programa d'actes inclou tot tipus de formes teatrals. El Stadsschouwburg està sent reformat i ampliat. El tercer espai de teatre, que serà operat conjuntament amb el proper Melkweg, que obrirà a finals de 2009 o principis de 2010.

==== Comèdies ====
Els [[Països Baixos]] tenen una tradició del [[cabaret]], que combina [[música]], narració, informes i la comèdia. Cabaret es remunta als anys 1930 i artistes com Wim Kan i Wim Sonnevelt van ser pioners d'aquesta forma d'art en els [[Països Baixos]]. 

El [[1993]], l'escena de la comèdia contemporània va ser establerta amb la fundació de Comedytrain i auge de [[Xicago]] a Amsterdam. Comedytrain és un col lectiu de comediants de peu holandès, que va començar a realitzar en el que avui és la comèdia Cafè, i després crear la seva pròpia etapa Toomler. Molts grans noms de la comèdia de peu holandès es remunta a aquesta organització. 

Auge començar a [[Xicago]] aquell mateix any amb un teatre al Korte leidsedwarsstraat. Després de quatre anys en el que avui és la Fàbrica de Sucre, que es va traslladar a la seva ubicació actual en la plaça Leidseplein Teatre en 1998. Són coneguts per la seva viure en idioma Anglès esbossos comèdia i la improvisació. 

Altres llocs inclouen líder comèdia cafeteria, al Teatre Comèdia Nes.

=== Esports ===

Amsterdam és la llar de l'[[Ajax d'Amsterdam|Ajax]], equip de la [[Lliga neerlandesa de futbol]]. L'equip juga de local sl modern estadi [[Amsterdam Arena]], localitzat al sud-est de la ciutat. L'equip comparteix el recinte esportiu amb els [[Amsterdam Admirals]], un equip de [[futbol americà]] que va guanyar la [[World Bowl]] de la [[National Football League Europe|NFL Europe]] l'any [[2005]] per primera vegada. 
La ciutat també compta amb un club d'[[hoquei]], l'Hockei Club Amsterdam.

L'any [[1928]], Amsterdam va ser seu dels IX [[Jocs Olímpics]]. L'Estadi Olímpic construït per a l'ocasió ha estat completament restaurat i actualment s'utilitza per a esdeveniments culturals i esportius.

=== Vida nocturna ===
Amsterdam té una intensa vida nocturna, amb nombroses festes privades que se celebren a clubs i a locals públics. Segons alguns, competeix amb [[Rotterdam]] pel títol de ciutat més [[hippy]]. Els locals amb més fama són el Chemistry, l'Escape, l'iT, el Mazzo, Jimmy Woo, Club 11, el [[Melkweg]], el Korzakoff, Trouw i el Paradiso.

== Formació universitària ==
[[Fitxer:Amsterdam333.jpg|thumb|200px|right|Amsterdam]]
Amsterdam té dues universitats: La Universitat d'Amsterdam (''Universiteit van Amsterdam o UvA'') i la Universitat Lliure (''Vrije Universiteit o VU'').
La seva acadèmia d'art modern, ''De Rietveldacademie'' té el nom de l'arquitecte [[Gerrit Rietveld]] i gaudeix de bona reputació internacional.

== Ciutat liberal ==

=== Ambient homosexual ===
Amsterdam té un considerable “ambient” [[homosexual]] ([[gai]]), sobretot al voltant del carrer ''Reguliersdwarsstraat'', prop del ''Rembrandtplein'' (plaça de Rembrandt).

Des de [[1989]] hi ha el ''Club iT'', un dels clubs homosexuals més gran d'Europa. Tot i que actualment moltes altres ciutats europees com [[Londres]], [[Brussel·les]], [[Berlín]], [[Madrid]], [[Barcelona]] i [[Sitges]] tenen fama per la seva tolerància a aquest col·lectiu, Amsterdam segueix sent la ciutat [[homosexual]] més important d'[[Europa]], i encara és una de les ciutats més diverses del món tot i la seva mida relativament petita. 

Acceptar els homosexuals i lesbianes, per molts neerlandesos (tot i que no tots) ja és cosa del passat. Potser és degut a la poca importància que els neerlandesos donen a assumptes com l'[[orientació sexual]] de les persones, ja que es considera quelcom poc interessant. Per aquest motiu a Amsterdam és habitual veure parelles homosexuals abraçades o amb un o més fills, ja que tant el matrimoni homosexual com l'adopció de nens per parelles homosexuals és legal i està completament aprovat. 

=== Districte Roig o Barri Roig ===
{{principal|Districte roig d'Amsterdam}}
Entre les zones més populars de la ciutat es troba el barri xinès, conegut com el ''[[Districte roig d'Amsterdam|Districte Roig]]'' o ''Red Light District'', pel color de les llums que il·luminen els locals on es mostren, a través d'aparadors, les prostitutes treballen en aquesta zona de la ciutat. La [[prostitució]] als [[Països Baixos]] està legalitzada i regulada en zones designades per aquesta. El ''Districte Roig'', denominat col·loquialment «''De Wallen''» en referència a dos canals o ''wal'' que el creuen, està ubicat en ple centre d'Amsterdam, entre els carrers Warmoesstraat, Zeedijk, Nieuwmarkt, Kloveniersburgwal i Damstraat. Altres ciutats, com [[Utrecht]], [[La Haia]], [[Groninga]] i [[Haarlem]], tenen també els seus propis districtes equivalents.

=== Coffee shops ===
Al [[Districte roig d'Amsterdam|Districte Roig]], de la mateixa manera que en altres parts de la ciutat, els anomenats ''[[coffee shops]]'' venen petites quantitats de [[marihuana]], generalment de molt alta qualitat ecològica. Teòricament, però, això no està totalment legalitzat, però és tolerat mentre siguin quantitats petites (fins a 5 grams diaris), i amb la condició que tant el comprador com el venedor siguin majors d'edat. Aquesta situació, que provoca certa controvèrsia, s'anomena ''gedoogbeleid'' o «política de [[Tolerància social|tolerància]]».

== Política liberal a la ciutat d'Amsterdam fins al 2011 ==
El govern d'holanda i l'ajuntament d'Amsterdam pretenen dictar una llei en la què únicament la gent resident a Holanda pugui comprar hachís als coffeeshops, mentre que estigui totalment prohíbit pels turistes, ja que segons diuen, tenir un segment o una part del turisme que vengui a la ciutat per fumar dóna mala imatge o podria donar mala imatge als altres turistes que visiten la ciutat, a més d'atemptar contra la salut pública.

També es pensava d'eliminar els bordells del barri roig per botigues de vanguarda i fer una neteja de cara al barri roig, però de moment no se sap si aquestes propostes seguiran endavant. De totes maneres, molts holandesos hi estan d'acord perquè no els agrada que els turistes associïn la ciutat amb el consum de droga.

== Festes i esdeveniments ==
* ''[[Koningsdag]]'' – L'aniversari del rei, el 27 d'abril de cada any. Els carrers són una festa i es fa un mercat lliure en el que cadascú ven les seves coses antigues.
* ''[[Uitmarkt]]'' – Festa que es realitza cada any a l'agost; és l'anticipació del programa musical i cultural de la ciutat. Es realitzen molts espectacles gratuïts i música en viu.ref{{format ref}} http://www.uitmarkt.nl/ref 
* [''Amsterdam Roots''] - Festival musical internacional, l'última setmana de juny. 0ref{{format ref}} http://www.amsterdamroots.nl/ref 
* Amsterdam Pride – Cada any a l'agost, la setmana de l'orgull gai. 
* ''Amsterdam Marathon'' - La [[marató d'Amsterdam]], a meitats d'octubre.ref{{format ref}} http://www.amsterdammarathon.nl/ref 
* ''[[Kwakoe festival]]'' - Festival dels surinamesos (als Països Baixos viuen més surinamesos que a [[Surinam]]). Se celebra del 30 de juliol al 5 d'agost a l'aire lliure al barri de Bijlermeer. Desenes de milers de persones gaudeixen cada any del menjar tradicional que venen les barraques i d'una gran oferta de música en viu.ref{{format ref}} http://www.kwakoe.nl/ref
* [http://www.cannabiscup.com''Cannabis Cup''] - La copa del [[cannabis]]. La tercera setmana de Novembre

== Ciutadans il·lustres ==
Diverses persones foren o bé nascuts a la ciutat o hi residiren durant força temps. Es presenten segons la data de naixement. 
* [[Rembrandt van Rijn]] ([[1606]]–[[1669]]), Pintor. 
* [[Baruch Spinoza]] ([[1632]]–[[1677]]), Filòsof. 
* [[Aronte Wolff Berlijn]] (1817-1870), Compositor i escriptor.
* [[Hans Andreus]] (1926-1977), Escriptor i poeta
* [[Anne Frank]] ([[1929]]–[[1945]]), Alemanya autora del seu famós diari personal sobre la persecució dels jueus durant el [[nazisme]]. 
* [[Johan Cruyff]] ([[1947]]), Futbolista i entrenador.
* [[Renate Dorrestein]], (1954) escriptora.
* [[Frank Rijkaard]] ([[1962]]), Futbolista i entrenador.
* [[Dennis Bergkamp]] ([[1969]]), Futbolista.

== Altres ==
* El lema oficial de la ciutat és ''Heldhaftig, Vastberaden, Barmhartig'' (valorosa, decidida i misericordiosa). Les tres creus de [[Sant Andreu apòstol|Sant Andreu]] sobre la bandera estan associades a aquestes tres paraules.
* Una llegenda popular associa les tres X de l'escut amb les tres amenaces històriques que ha patit la ciutat: l'[[aigua]], el [[foc]] i la [[pesta]].
* Des de 1995 tota persona major de 18 anys pot comprar fins a 5 grams de [[marihuana]] o [[haixix]] als locals anomenats [[Coffee shops]]ref(en anglès) Jonathan B. Imber, ''[http://books.google.cat/books?id=0eFE4vXOZaoCpg=PA32dq=5+grams+of+marijuana+or+hashish+netherlandshl=caei=n59OTYAtgug5vra8OAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=1ved=0CDoQ6AEwAA#v=onepageq=5%20grams%20of%20marijuana%20or%20hashish%20netherlandsf=false Searching for science policy]'', p.32/ref que es troben sota el control legal i impositiu del [[Govern Holandès]], tot i que des del 1976 la quantitat era de 30 grams. Les drogues anomenades dures estan prohibides i es penalitza fortament a qui les trafiquen.

== Vegeu també ==
* [[Nova Amsterdam]].
* [[Línia de defensa d'Amsterdam]].
* ''[[Amsterdammertje]].''

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Amsterdam}}
* [http://www.amsterdam.nl/ Amsterdam], plana web oficial.
* [http://www.iamsterdam.com/ I Amsterdam], portal de la ciutat per visitants internacionals.
* [http://www.rijksmuseum.nl/ Rijksmuseum] (Museu Nacional)
* [http://www.vangoghmuseum.nl/ Museu Van Gogh]
* [http://amsterdam.visittown.com/ Amsterdam, VisitTown.com]
* [http://amsterdam.find-links.net/ Amsterdam, Find Links!] 
* [http://www.apartments-for-rent.com/amsterdam Casa portal de la ciutat Amsterdam ]

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions
|títol = [[Capital Europea de la Cultura]]
|abans={{bandera|Itàlia}} [[Florència]]
|després={{bandera|Alemanya}} [[Berlín]]
|anys = [[1987]] }} 
{{Fi taula}}
{{Ciutats jocs olímpics}}

{{Municipis Holanda Septentrional}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|da}}
{{Enllaç AB|zh}}

[[Categoria:Amsterdam| ]]</text>
      <sha1>0ahmxsyes8clz62s3hhuks4xvz04640</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>