<page>
    <title>Istme de Curlàndia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>371339</id>
    <revision>
      <id>13762746</id>
      <parentid>13756121</parentid>
      <timestamp>2014-07-07T14:19:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|nom           =Istme de Curlàndia
|imatge        =Curonian Lagoon.jpg
|peu           =Imatge per satèl.lit de l'istme de Curlàndia
|localització  ={{Banderes|Lituània}} [[Lituània]] br/ {{Banderes|Rússia}} [[Rússia]]
|superfície    =33.021 ha 
|tipus         =Natural
|criteris      =v
|ID            =994
|regió         =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades   ={{coord|55|16|28.5|N|20|57|44.6|E|display=inline,title}}
|any           =2000
|extensió      =
}}

L{{'}}'''Istme de Curlàndia''' ([[lituà]]: Kuršių nerija, [[rus]]: Куршская коса, [[polonès]]: Mierzeja Kurońska [[alemany]],: Kurische Nehrung, [[letó]]: Kuršu kāpas) té 98 km de llarg, prim, corb de dunes de sorra que separa la llacuna de Curlàndia del Bàltic.Està inscrit a la llista del [[Patrimoni de la Humanitat]] de la [[UNESCO]] des del [[2000]].refhttp://whc.unesco.org/en/list/994/ref

== Geografia ==

L'Istme de Curlàndia s'estén des de la Península de Sambia al sud de la península al seu extrem nord al costat d'un estret, que és a través de la ciutat portuària de [[Klaipeda]] a la part continental de [[Lituània]]. El nord de 52 km de llarg del tram de l'[[Istme]] de Curlàndia pertany a [[Lituània]], mentre que la resta forma part de la regió de [[Kaliningrad]], [[Rússia]] (vegeu el mapa). L'amplada de l'Istme varia des d'un mínim de 400 m a [[Rússia]] (prop del Lesnoye) d'un màxim de 3.800 m a [[Lituània]] (just al nord de Nida). 

[[Fitxer:Curonian Spit and Lagoon.png|thumb|right|190px| Istme i llac de Curlàndia]]

== Història ==
El [[cavallers teutons]] ocupen la zona en el segle XIII i construeixen els seus castells a [[Memel]] (1252), [[Neuhausen]] (1283), i en [[Rossitten]] (1372). 

Al segle XVI, un nou període de formació de dunes va començar. La desforestació de l'[[istme]] degut al sobrepasturatge, la tala de fusta, i construcció d'embarcacions per a [[Königsberg]] el [[1757]] les dunes van conquerir l'istme i enterrar aldees senceres. Alarmat per aquests problemes, el govern prussià inicià els esforços a gran escala els de revegetació i reforestació, que va començar el [[1825]]. Degut a aquests esforços, gran part de l'istme està cobert per boscos. Al segle XIX l'istme de Curlàndia estava habitat principalment per curonians ([[Kursenieki]]) amb una important minoria alemanya al sud i en una minoria lituana al nord. La població de curonians finalment es va reduir a causa de l'assimilació i altres raons, és propera a inexistent en aquests dies i fins i tot abans de [[1945]], quan s'havia convertit en totalment ètnicament alemanya. Fins al segle XX, la majoria de les persones a la zona van fer la seva vida amb la pesca. La població alemanya va ser expulsada després de la [[Segona Guerra Mundial]]. 

Després de la dissolució de la [[Unió Soviètica]], el turisme va florir; molts alemanys, la majoria dels descendents dels habitants de la zona, trien l'Istme de Curlàndia (especialment Nida, ja que no es necessiten visats per als [[alemanys]] a [[Lituània]]) com la seva destinació de vacances. 

Grups locals ambientalistes de les regions de [[Kaliningrad]] i [[Lituània]] van protestar contra els plans de [[Lukoil]] per explotar el [[jaciment petrolífer]] D6, que es troba a les aigües territorials de [[Rússia]] 22,5 km de l'Istme Curlàndia, a causa dels possibles grans danys al [[medi ambient]] i el [[turisme]] en cas de fuites de [[petroli]]. Tanmateix, l'explotació del camp petrolier D6 es va inaugurar el 2005.ref{{ref-web|url= |títol=Curonian Spit falls into deeper jeopardy |consulta=22/9/2013 |obra= |editor=The baltic times |data=26/1/2005 |llengua=anglès }}/ref

== Situació actual ==
L'Istme de Curlàndia és la lloc de les dunes de sorra més alta en moviment (de deriva) a [[Europa]]. La seva alçada mitjana és de 35 m, però alguns assoleixen l'altura de 60 m. 

La ciutat més gran a l'Istme és Nida a [[Lituània]], un popular complex de vacances, freqüentada per turistes [[alemany]]s i lituans. La costa nord dels Istmes de Curlàndia és el lloc de les platges per als turistes. Tant el cantó [[rus]] com el [[lituà]] de l'istme són els parcs nacionals. 

Els pobles de l'Istme de Curlàndia (de nord a sud) són: 

* Smiltynė 
* Alksnynė 
* Juodkrantė 
* Pervalka 
* Preila 
* Nida 
* Morskoe 
* Rybachy 
* Lesnoye 

Els primers sis estan a la part lituana, mentre que els tres últims estan al costat rus. La part russa de l'Istme de Curlàndia Zelenogradsk pertany al districte de la [[Província de Kaliningrad]], mentre que la part lituana es va dividir entre la ciutat de [[Klaipėda]] i la municipalitat de [[Neringa]]. 

Hi ha un únic camí que travessa tota la longitud de l'Istme de Curlàndia. A la part russa va a Zelenogradsk, mentre que per part de Lituània va a Smiltynė. L'Istme no està connectat al continent per [[Lituània]]. Transbordadors de vehicles de transport proporcionen un vincle entre Smiltynė, ubicat a l'istme, i la ciutat portuària de [[Klaipeda]]. 

Des de 2000, l'Istme de Curlàndia ha estat a la Llista del Patrimoni Mundial d'acord amb els criteris culturals de V (un exemple destacat de formes tradicionals d'assentaments humans, l'ús de la terra, el mar o l'ús que sigui representativa d'una cultura [...], o la interacció humana amb el medi ambient, especialment quan s'ha convertit en vulnerables als efectes de canvis irreversibles).

==Referències==
{{Referències}}

==Enllaços externs==
* [http://www.reise-nach-ostpreussen.de/KurNehrg/KurNehrg.html Geschichte der Kurischen Nehrung]
* [http://www.schwarzaufweiss.de/litauen/nehrung1.htm Weitere Infos zur Kurischen Nehrung]
* [http://www.mann.lt/ Seite des Thomas-Mann-Hauses] (Litauisch/Englisch/Deutsch)
* [http://www.nerija.lt/ Offizielle Seite des litauischen Nationalparks] (Lituà/Anglès/Rus)
* [http://www.kurshskayakosa.ru/ Offizielle Seite des russischen Nationalparks] (Rus)
* [http://share-your-history.info/exist/portal/2116234052/1995957511/1287653319/1095384962/_lang,de,opath,none,oid,1095384962.html Umweltwahrnehmungsportal Kaliningrad / Infos zur Kurischen Nehrung (alemany i rus)]

{{Commonscat|Curonian Spit}}

{{Patrimoni de la Humanitat a Lituània}}

{{ORDENA:Curlandia}}
{{Enllaç AB|eo}}

[[Categoria:Istmes]]
[[Categoria:Geografia de Lituània]]
[[Categoria:Geografia física de Rússia]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat d'Europa]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Rússia]]</text>
      <sha1>2sz3tupos6nynv3sb5syn6hpd3fegx7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>