<page>
    <title>Potsdam</title>
    <ns>0</ns>
    <id>37162</id>
    <revision>
      <id>13811204</id>
      <parentid>13252767</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T12:10:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi d'Alemanya|de |Potsdam|
| name = Potsdam
| image_coa = Coat of arms of Potsdam.svg
| state = [[Brandenburg]]
| photo = Potsdam_-_Schloss_Sanssouci.jpg
| photo_descrip = Castell de Sanssouci a Potsdam
| district = [[Llista de districtes urbans alemanys|Districte urbà]]
| population = 146635
| population_as_of = 2005
| population_ref = [http://www.lds.nrw.de/statistik/datenangebot/amtlichebevoelkerungszahlen/rp9_juni05.html Font]
| pop_dens = 783
| area = 187,28
| elevation = 35
| coordenades = {{coord|52|24|N|13|4|E|type:city(146635)|display=inline,title}}
| lat_g = 52
| lat_m = 24
| lon_g = 13
| lon_m = 4
| postal_code = 14401-14482
| area_code = 0331
| licence = P
| mayor = Jann Jakobs ([[SPD]])
| website = [http://www.potsdam.de/ potsdam.de]
}}
'''Potsdam''' és una ciutat [[alemanya]], capital del ''land'' de [[Brandenburg]], amb 146.635 habitants ([[2005]]). Situada a la perifèria sud-occidental de [[Berlín]], a la riba del riu [[Havel]] (afluent dret de l'[[Elba (riu)|Elba]], sobre l'illa Potsdamer Weder. Fou residència dels reis [[Prússia|prussians]], que hi construïren el [[Palau de Sanssouci]], el Palau de Marbre, l'Orangerie o la ''Cecilienhof'', on tingué lloc la [[Conferència de Potsdam]] el [[1945]].

Els [[Palaus i els parcs de Potsdam i Berlín|Palaus i els Parcs de Potsdam]] formen part del [[Llista del Patrimoni de la Humanitat a Europa|Patrimoni de la Humanitat]] declarat per la [[UNESCO]].

== Geografia ==
Potsdam està situada al sud-oest de [[Berlín]]. L'àrea està formada per una sèrie de grans [[morrena|morrenes]] de l'última [[edat glacial]]. Actualment la ciutat té un 75% de zona verda, amb només un 25% cobert amb edificis o carrers. Hi ha al voltant de 20 llacs i rius, com per exemple els Havel, Griebnitzsee, Templiner Veu, Tiefer Veu, Jungfernsee, Teltowkanal, Heiliger Veu i el Sacrower Veu. El turó més alt és el (Kleiner Ravensberg) amb 114 [[msnm|m]]. 

Potsdam està dividida en 7 districtes urbans històrics i 9 nous ''Ortsteile'' (zones rurals), unides a la ciutat el [[2003]]. L'aparença dels districtes urbans és bastant divergent: els districtes del nord i del centre compten amb molts edificis històrics, mentre que el sud de la ciutat és dominat per àrees més grans d'edificis nous. 

== Història ==
Potsdam va ser fundada probablement al [[segle VII]], moment en què seria un poble [[eslaus|eslau]], anomenat ''Poztupimi'' (un nom que podria traduir-se com ''a sota els roures''), centrat en un castell. Està esmentada per escrit per primer cop el [[993]], i el [[1317]] ja consta com a ciutat petita i ja alemanya; va obtenir la seva [[carta de poblament]] el [[1345]]. El [[1573]] era encara una petita ciutat de mercat de 2.000 habitants. La [[Guerra dels Trenta Anys]] ([[1618]] - [[1648]]) va fer que la ciutat perdés gairebé la meitat de la població. 

El destí de Potsdam va canviar radicalment en ser escollida el [[1660]] com a residència de caça de [[Frederic Guillem I de Prússia]], [[Príncep elector]] de [[Brandenburg]], el nucli del potent estat l'estat que més tard esdevindria [[Regne de Prússia]]. La ciutat també va passar a hostatjar [[caserna|quarter]]s prussians. 

Després que l'[[Edicte de Potsdam]] el [[1685]], la ciutat esdevingué un centre d'immigració europea. La seva llibertat religiosa va atraure persones de [[França]] ([[hugonot]]s), [[Rússia]], els [[Països Baixos]], i [[Bohèmia]]. L'edicte va permetre un creixement de població més ràpid i una recuperació de l'[[economia]]. 

Més tard la ciutat va ser adoptada com a residència de la família reial prussiana. La majestuositat dels edificis de la residència reial van ser construïts principalment durant el regnat de [[Frederic el Gran]]. Un d'aquests edificis és el [[Palau de Sanssouci]] (francès: sense cures, per [[Georg Wenzeslaus von Knobelsdorff]], 1744), famós pels seus jardins i interiors de Rococó. Altres edificis en el complex de residència reial inclouen el [[Palau nou de Potsdam]] i l'[[Orangerie]]. 

Mentre [[Berlín]] era la capital oficial de [[Prússia]] i més tard de l'[[Imperi alemany]], el tribunal quedava proper a Potsdam, on molts oficials de govern van resoldre. El [[1914]] l'Emperador [[Guillem II de Prússia|Guillem II]] va signar la Declaració de Guerra al [[Palau Nou de Potsdam]]. La ciutat va perdre aquest estat com a segona capital el [[1918]], quan la Guerra Mundial va acabar i [[Guillem II de Prússia|Guillem II]] abdicà. 

Al començament del Tercer Reich un ceremonial d'estrènyer les mans entre el President [[Paul von Hindenburg]] i el nou Canceller [[Adolf Hitler]] va tenir lloc en [[21 de març]] de [[1933]] a la Potsdam Garnisonkirche (Garrison Església), simbolitzant una coalició del militar (Reichswehr) i el [[nazisme]]. Potsdam fou severament malmesa en ser bombardejada pels raids durant la [[Segona Guerra Mundial]]. 

El Cecilienhof el palau era l'escenari de la [[Conferència de Potsdam]] del [[17 de juliol]] al [[2 d'agost]] de [[1945]], al qual els victoriosos dirigents aliats ([[Harry S. Truman]]; [[Winston Churchill]] seguit per [[Clement Attlee]]; i [[Stalin]]) decidiren el futur d'Alemanya i la postguerra d'Europa en general. La conferència acabà amb l'[[acord de Potsdam]] i la Declaració de Potsdam. 

El Pont de Glienicke, utilitzat per intercanviar espies durant la [[Guerra Freda]] el govern d'Alemanya de l'est (RDA) treballaren per esborrar els símbols del militarisme prussià. Molts edificis històrics, alguns d'ells seriosament malmesos durant la guerra, van ser enderrocats. 
[[Fitxer:L_to_R,_British_Prime_Minister_Winston_Churchill,_President_Harry_S._Truman,_and_Soviet_leader_Josef_Stalin_in_the..._-_NARA_-_198958.jpg|thumb|right|210px|Conferència de Potsdam al 1945.]]
Potsdam, unint el sud-oest de [[Berlín]], fent frontera amb [[Berlín de l'Oest]] després de la construcció del [[Mur de Berlín]]. El tancament de [[Berlín de l'Est]] no només va tallar Potsdam de [[Berlín de l'Oest]], sinó també doblà el temps de comunicació amb Berlín de l'est. El [[Pont de Glienicke]] a través del Havel va connectar la ciutat amb [[Berlín de l'Oest]] i era l'escena d'alguns canvis de espies a la Guerra Freda. 

Després de la reunificació alemanya, Potsdam esdevingué la capital del nou [[Estat de Brandenburg]], hi ha moltes idees i esforços per reconstruir l'aspecte original de la ciutat, més extraordinàriament el Palau de la Ciutat de Potsdam i el Garrisonchurch.

== Personatges il·lustres ==
* [[Wilhelm Windelband]], filòsof.
* [[Theodor Rode]] compositor i musicògraf
* [[Robert Goldbeck]] (1839-1908) compositor musical.

{{Commonscat|Potsdam}}
{{Districtes Brandenburg}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|af}}
{{Enllaç AD|de}}

[[Categoria:Potsdam| ]]</text>
      <sha1>er6gnxes7ad9m1h50j59yygcapwuezx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>