<page>
    <title>A la recerca de l'arca perduda</title>
    <ns>0</ns>
    <id>371895</id>
    <revision>
      <id>13981664</id>
      <parentid>13840693</parentid>
      <timestamp>2014-08-28T17:40:42Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot canvia small per {{mida}} o {{referències|1}} i treu smalls que sobraven</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
{{Infotaula pel·lícula 
| títol original = Raiders of the Lost Ark
| títol = A la recerca de l'arca perduda	
| rati imdb = 	8.7
| rati filmaffinity = 7.9
| imatge = A la recerca de l'arca perduda.jpg	
| nom imatge = Pòster de la pel·lícula	
| idioma = [[Anglès]]
| direcció = Steven Spielberg
| producció = 	[[Frank Wilton Marshall]]br /[[George Lucas]] (executiu) br /[[Howard G. Kazanjian]] (executiu)
| guió = 	[[George Lucas]] (història)br /[[Philip Kaufman]] (història) br /[[Lawrence Kasdan]]
| música = 	[[John Williams]]
| fotografia = 	[[Douglas Slocombe]]
| repartiment = [[Harrison Ford]]br /[[Karen Allen]]br /[[Paul Freeman]]br /[[Ronald Lacey]]
| país = 	Estats Units
| estrena = 	1981
| gènere = 	[[Cinema d'aventures|Aventures]] / [[Cinema d'acció|Acció]]
| duració = 	115 minuts
| distribució = 	[[Paramount Pictures]]
| pressupost = 	$20.000.000
| imdb = 	0082971
| ingressos = 
| Precedida per = 
| Seguida de = ''[[Indiana Jones i el temple maleït]]''
}}	
'''''A la recerca de l'arca perduda''''' (títol original en [[anglès]] ''Raiders of the Lost Ark'')ref[http://esadir.cat/filmoteca/A_la_recerca_de_l_arca_perduda?searchterm=Raiders%20of%20the%20Lost%20ArkCriteri=Pelis Títol en català a Ésadir.cat]/ref és una [[pel·lícula]] dirigida per [[Steven Spielberg]] l'any [[1981]]. Va rebre quatre [[Oscars]]: a la millor direcció artística, so, muntatge i efectes visuals.

Aquesta pel·lícula significa la reinvenció del cinema d'aventures a càrrec de Spielberg i el salt a la fama de [[Harrison Ford]]. Ha esdevingut un clàssic del cinema modern. Aquest primer lliurament de les peripècies de l'arqueòleg [[Indiana Jones]] és un homenatge als antics ''serials'' cinematogràfics d'aventures americans.

''A la recerca de l'arca perduda'' va unir el productor [[George Lucas]] (poc després de ''[[La guerra de les galàxies]]'') i el director Steven Spielberg per fer una pel·lícula que combina l'emoció, els efectes especials i l'aventura tot amanit amb un sardònic sentit de l'humor. [[Lawrence Kasdan]] va treballar el guió a partir d'una sinopsi de Lucas amb un protagonista que dista de ser perfecte i que es mou entre un lladre d'objectes antics i un protector dels mateixos. Els dolents tampoc s'allunyen gaire d'Indiana Jones. La protagonista ([[Karen Allen]]) també s'allunya de l'arquetip de companya feble de l'heroi i es val per ella mateixa sense necessitar cap ajuda.

== Producció ==
=== Creació del personatge ===
El [[1973]] George Lucas va escriure ''Les aventures d'Indiana Smith'', el concepte inicial d'una sèrie de pel·lícules que estaria inspirada en els serials de 1930 i 1940.ref{{ref-llibre|cognoms= Hearn|nom= Marcus|enllaçautor=Marcus Hearn | títol= The Cinema of George Lucas |any= 2005 |editorial= Harry N. Abrams Inc, Publishers |ubicació= Nova York |llengua= anglès |isbn= 0-8109-4968-7 |pàgines= 80 }}/ref Poc després d'haver creat l'[[esbós]], es va reunir amb el guionista i director [[Philip Kaufman]], qui després de diverses setmanes de discussió va introduir l'[[Arca de l'Aliança]] com a principal element narratiu de la primera aventura.ref name=smith / Curiosament, Kaufman va pensar en aquest objecte després de recordar una conversa que va tenir amb un [[dentista]] durant la seva [[infància]].ref name= dentista{{ref-web|url= http://www.empireonline.com/indy/day2/| títol= Know Your MacGuffins |consulta=23 d'abril|añoacceso= 2008|autor= Revesteixi Empire - Online |data= 23 d'abril|any= 2008 |llengua= anglès }}/ref No obstant això, el projecte va decaure en l'instant en que l'actor i productor [[Clint Eastwood]] va contractar a Kaufman per dirigir ''[[The Outlaw Josey Wales]]'',ref name=smithHearn, p.112−115/ref pel que Lucas va optar per abandonar la idea d'Indiana Smith i l'Arca de l'Aliança. En el seu lloc un segon concepte, ''Star Wars'', començaria a ser àmpliament desenvolupat per convertir-se en ''[[Star Wars Episodi IV: Una Nova Esperança]]''.ref name=makingthetrilogy1{{ref-web| títol=Indiana Jones: Making the Trilogy|format=DVD|editor=[[Paramount Pictures]]|any=2003|estafi= capítol 1}}/ref

Al maig de [[1977]] Lucas va viatjar a [[Maui]] per escapar de l'ampli èxit comercial que va tenir ''Star Wars: A New Hope''. El seu amic [[Steven Spielberg]] també es trobava allà, passant les vacances després del llançament de la seva pel·lícula ''[[Encontres a la tercera fase]]''. 
Mentre construïa un castell de sorra a [[Mauna Kea]], Spielberg li va expressar el seu interès per dirigir una pel·lícula de [[James Bond]].ref{{ref-notícia|nomeni= Jim|cognomeno= Windolf | títol= QA: Steven Spielberg |url= http://www.vanityfair.com/culture/features/2008/02/spielberg_qanda200802?currentPage=4 |editorial= Vanity Fair |consulta=2 de febrer de 2007 |llengua= anglès}}/ref En escoltar-ho Lucas li va comentar que ell havia concebut un personatge encara millor que James Bond, de manera que va decidir compartir amb ell la seva idea sobre la primera aventura d'Indiana Smith. Spielberg va quedar fascinat amb el concepte, al com va catalogar com una pel·lícula de Bond sense els seus [[Gadget|artilugis]],ref name=mcbride{{ref-llibre|cognoms= McBride|nom= Joseph|enllaçautor=Joseph McBride| títol= Steven Spielberg |any= 1997 |editorial= Faber and Faber|ubicació= Nova York |llengua= anglès |isbn= 0-571-19177-0 |pàgines= 309-322 }}/ref encara que li va comentar a Lucas que el cognom Smith no era el més apropiat per al personatge. D'acord. I què penses de 'Jones'?, li va contestar immediatament aquest. Va ser així com el nom de l'aventurer va canviar definitivament a Indiana Jones. Respecte a Indiana, sobrenom del personatge, va sorgir del nom del [[Alaskan Malamute|Malamute d'Alaska]] de Lucas.ref name=makingthetrilogy1 /

=== Redacció del guió ===
El [[1978]] Lucas va començar el desenvolupament de ''Raiders of the Lost Ark'', títol de la primera aventura de Jones, al mateix temps que la següent aventura de ''Star Wars'' (''[[Star Wars: Episode V - The Empire Strikes Back|The Empire Strikes Back]]''), essent recolzat pel guionista [[Lawrence Kasdan]] i el productor [[Frank Wilton Marshall]]. Durant una rutina diària de nou hores, des del 23 al 27 de gener d'aquest mateix any, Lucas, Kasdan i Spielberg van discutir sobre la trama i les propostes visuals de ''Raiders''. En el debat Spielberg va proposar la persecució de Jones per una enorme [[roca]],ref name=makingthetrilogy1 / inspirant-se en la [[historieta]] ''The Seven Cities of Cibola'', de [[Carl Barks]],refMés tard Lucas reconeixeria que la idea del mecanisme de l'ídol sagrat en les escenes inicials de la pel·lícula, igual que els paranys del temple, estan basades en diverses historietes del personatge de [[The Walt Disney Company|Disney]] [[Scrooge McDuck]]./refref name=Barks{{ref-llibre|cognoms= Summer|nom= I.|enllaçautor= | títol= Walt Disney's Uncle $crooge McDuck: His Life and Times by Carl Barks |any= 1981 |editorial= Celestial Arts |ubicació= |llengua= anglès }}/refref name=Barks2{{ref-llibre|cognoms= Andrae|nomeni= T.|enllaçautor= | títol= Carl Barks and the Art of the Disney Comic Book |any= 2006 |editorial= Univ. Press of Mississippi|ubicació= |llengua= anglès |isbn= |pàgines= }}/ref mentre que Lucas va suggerir la introducció d'un [[submarí]], un [[mico]] fent la [[salutació nazi]] i l'enfrontament entre Marion i Indiana al [[Nepal]].ref name=mcbride / [[Fitxer:Cathédrale d'Auch 20.jpg|thumb|left|250px|L'[[Arca de l'Aliança]] va ser introduïda per [[Philip Kaufman]] després de recordar una conversa que va tenir durant la seva infància amb un [[dentista]].ref name= dentista / D'acord a les [[Bíblia|Sagrades Escriptures]], era un objecte religiós que contenia les taules de pedra en les quals estaven escrits els [[Deu Manaments]]]]

Per redactar el primer esborrany Kasdan va usar una transcripció de cent pàgines de les seves converses.refHearn, p.122−123/ref El guió va ser conclòs després de sis mesos.ref name=makingthetrilogy1 / Algunes de les aportacions assenyalades pel guionista van ser eliminades, tals com la persecució a l'interior d'una [[Mina (enginyeria)|mina]],ref name=Guió{{ref-web|url= http://www.movie-page.com/scripts/Raiders-of-the-Lost-Ark.html | títol= RAIDERS OF THE LOST ARK - Screenplay (Revised Third Draft) |consulta=6 de gener|añoacceso= 2009|autor= Medway Productions|coautors= Lawrence Kasdan |any= 1979|llengua= anglès }}/ref una fuita en [[Shanghái]] després d'usar un [[gong]] com a escutref name=Guió / i el salt des d'un avió per mitjà d'un [[bot salvavides]] -encara que totes serien utilitzades per a la següent pel·lícula de la sèrie.ref name=makingthetrilogy1 /

Durant el procés de redacció de l'escrit, que es va estendre a cinc esborranys abans del definitiu, existien desacords pel que fa a la personalitat del personatge. Lucas el veia com un ''playboy'' de la [[política]] mentre que Spielberg i Kasdan s'enfocaven en la [[Dualisme|dualitat]] de professor i aventurer com a elements que li aportaven complexitat a la història. A més, Spielberg desitjava atorgar-li al personatge alguns detalls foscos, en descriure'l inicialment com un [[alcohòlic]] similar al personatge Fred C. Dobbs en ''[[El tresor de Sierra Mare]]''. La seva descripció va ser descartada en posteriors revisions de l'escrit de Kasdan.ref name=mcbride / Una altra de les seves concepcions va ser la d'un braç robòtic que tindria l'antagonista Toht, punt de vista que Lucas rebutjaria en percebre-ho com a element de [[ciència-ficció]]. El dibuixant d'historietes [[Jim Steranko]] va ser contractat per crear il·lustracions durant el procés de pre-producció, les mateixes que inspirarien a Spielberg per determinar la vestimenta i personalitat d'Indiana Jones.ref name=twenty-five{{ref-notícia| títol= Raiders Of The Lost Ark: An Oral History |url= http://www.empireonline.com/indy/day3/ |editorial= Revista Empire - Online |consulta=24 d'abril de 2008|llengua= anglès}}/ref

=== Rodatge ===
[[Fitxer:Panoramique des tours de La Rochelle de nuit.jpg|thumb|center|700px|Vista panoràmica de [[La Rochelle]], a França, lloc on va començar a filmar-se ''Raiders of the Lost Ark''.ref name=lucas prod /]]
Al principi, ''Raiders of the Lost Ark'' va ser rebutjada per diverses [[Estudi de cinema|distribuïdores]], doncs els seus executius consideraven que l'argument era massa extravagant i la pel·lícula molt costosa per produir-la. Amb el temps, [[Paramount Pictures]] decidiria finançar el film després d'arribar a un acord amb Lucas per produir quatre pel·lícules més sobre Indiana Jones. A l'abril de 1980 el guió final de Kasdan va ser usat per començar la producció en els estudis Elstree, a [[Anglaterra]]. Lucas s'encarregaria de mantenir baixos els costos requerits durant el procés. Per aconseguir-ho, Spielberg i ell van determinar que ''Raiders'' havia de seguir l'estil artístic dels serials sabatins, caracteritzats per escenes ràpides i simples.ref name=lucas prodHearn, p.127-134/refref name=makingthetrilogy2{{ref-web| títol=Indiana Jones: Making the Trilogy|format=DVD|editor=[[Paramount Pictures]]|any=2003|estafi=capítol 2}}/ref 
Mai vam fer més de trenta preses durant el rodatge; normalment eren quatre. Així que va ser una pel·lícula sòbria, en la qual filmàvem només el que necessitàvem, sense desaprofitaments, va comentar sobre aquest tema Spielberg. Si hagués tingut més temps i diners, s'hagués convertit en un film pretensiós. Com a dada curiosa, Lucas es va encarregar de dirigir a vegades a la segona unitat de la producció.ref name=estafi{{ref-notícia|nomeni= Richard|cognomeno= Schickel| títol= Eslam! Bang! A Movie Movie |url= http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,949205-1,00.html |editorial= [[Estafi (revista)|Estafi]] |consulta=19 de gener de 2008|llengua= anglès}}/ref

L'etapa de filmació va començar el [[23 de juny]] de [[1980]] a [[La Rochelle]], França. La primera escena a ser gravada fou la del submarí nazi,ref name=lucas prod / que havia estat llogat a la producció de ''[[Das Boot]]''. Cap esmentar que el [[O-Boot]] llogat havia estat realment utilitzat durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=makingthetrilogy2 / Les següents escenes, relacionades amb el Pou de les Ànimes i el bar de Marion Ravenwood,ref name=world{{ref-web|url= http://www.indianajones.com/raiders/bts/news/f20060818/index.html| títol= Around the World with Indiana Jones|consulta=11 de març |añoacceso= 2007|autor= Marco Fromter|llengua= anglès }}/ref van ser filmades en els estudis Elstree.ref name=lucas prod / Per recrear el Pou de les Ànimes l'equip de producció va requerir 7.000 [[serp]]s, de les quals només eren verinoses les [[cobra|cobres]]. Durant l'enregistrament un integrant de l'equip va ser mossegat per una [[Pitó (serp)|pitó]].ref name=makingthetrilogy2 / La trobada propera entre Indiana i la cobra va ser realitzada emprant com a mesura de seguretat la col·locació d'una làmina de vidre entre l'actor i el rèptil,ref name=makingthetrilogy2 /refcosa que es pot observar fugaçment en la pel·lícula, just quan la llum es reflecteix en el vidre per un instant en un dels angles de la imatge./ref A diferència del seu personatge Harrison Ford no li tem a les serps, per la qual cosa Spielberg no va haver de preocupar-se sobre aquest tema. No obstant això, després de comprovar totes les que van ser col·locades per a l'escena, moltes d'elles envoltant-ho, Ford va expressar que la situació gairebé li feia vomitar.ref name=makingthetrilogy2 / Una altra de les preses que van ser gravades en el lloc va ser la de les [[taràntula|taràntules]], a l'inici del film. L'actor [[Alfred Molina]] va haver de posar-se diverses sobre el seu cos, però a l'inici no es movien així que per incitar-les l'equip va introduir un exemplar femella. Quant a l'enorme roca que persegueix a Jones en el temple, aquesta va ser construïda amb [[fibra de vidre]] i mesurava 4 [[metre]]s de [[diàmetre]]. Spielberg estava tan impressionat amb l'obra de Reynolds, el dissenyador de producció, que li va demanar incrementar-la 15 metres més.ref{{cite video|people= Norman Reynolds (dissenyador de producció)|title= Making the Trilogy|medium= DVD|time= 17:40|quote= Steven va preguntar 'Per què no fem una altra que sigui 15 metres més gran' Per descomptat, i la vam fer.}}/ref
[[Fitxer:Natrix natrix (Marek Szczepanek).jpg|thumb|left|200px|Per recrear el Pou de les Ànimes, l'equip de producció va requerir 7.000 serps. La trobada propera entre Indiana i una [[cobra]] va ser simulat després de posar una fulla de [[vidre]] entre l'actor i el réptil.ref name=makingthetrilogy2 /]]
Totes les escenes filmades a l'[[Egipte]] estaven relacionades amb el suposat viatge fet per Indiana a [[Tunísia]] per trobar l'Arca. La major part dels estudis d'enregistrament havien estat usats a ''Star Wars: A New Hope'' (específicament, en les escenes de [[Tatooine]]).ref name=makingthetrilogy2 / De fet el [[Canó (geomorfología)|canó]] que apareix en la pel·lícula és el mateix amb el qual [[R2-D2]] va ser atacat per ''jawas''.ref name=makingthetrilogy2 / A causa de les altes [[temperatura|temperatures]] i al risc de contracció de malalties el rodatge en el lloc va resultar una experiència severa: Diversos actors i personal tècnic varen emmalaltir,ref name=makingthetrilogy2 / encara que Spielberg va ser un dels pocs que no ho va fer, doncs consumia menjar enllaunat tot el temps.ref name=makingthetrilogy2 / A causa d'aquest tipus d'anècdotes Spielberg va reprogramar el pla de filmació a Egipte, la durada inicial de la qual havia de ser d'un mes i mig, a únicament quatre setmanes i mitja. Amb la finalitat de complir la nova assignació, algues de les següents escenes varen ser [[Improvisació|improvisades]], entre elles estan quan Marion es posa un [[Vestit (dona)|vestit]] i intenta fugir del campament nazi o la baralla a la base aèria. En relació a aquesta última escena Ford es va trencar el [[lligament encreuat anterior]] de la cama esquerra, després de ser atropellat per la roda d'un [[aeroplà]]. Malgrat l'accident, no va acceptar ser atès per un metge i va optar per col·locar-se una mica de [[gel]] sobre el genoll.ref name=makingthetrilogy2 /

Les escenes de l'enfrontament entre Jones i els seguidors d'Hitler van ser gravades a [[Kairouan]]. En aquells moments Ford patia [[disenteria]], per la qual cosa en l'escena en què s'enfronta amb el fuet a un rival que portava [[espasa]], va decidir treure un [[revòlver]] per disparar-li. Instants abans, li va dir al director Per què no simplement li disparo, al que Spielberg va accedir.ref{{ref-web|url= http://web.archive.org/web/20070612222640/http://www.indianajones.com/raiders/bts/news/f20040113/index.html| títol= The Urban Legends of Indiana Jones|consulta=11 de març|añoacceso= 2007|autor= Assetjo oficial d'Indiana Jones|llengua= anglès }}/ref La segona unitat de gravació es va encarregar de realitzar totes les preses basades en els ''[[storyboard]]s'', mentre que Spielberg s'encarregaria de filmar aquelles en les quals es necessitessin acostaments al rostre de Ford.ref name=makingthetrilogy2 / Les preses del vol d'Indy en un avió [[Douglas DC-3]] van ser manllevades de la pel·lícula ''[[Lost Horizon (pel·lícula)|Lost Horizon]]'', igual que una escena en un carrer que originalment havia estat considerada per el film ''[[Hindenburg (pel·lícula)|Hindenburg]]''.ref name=estafi /

Les escales de [[Washington D.C.]] van ser filmades en l'[[ajuntament]] de [[San Francisco]], [[Califòrnia]].refL'exterior de Washington D.C. no havia estat inclòs en les edicions inicials però va acabar essent agregat després d'aparèixer en els esbossos inicials del guió de Kasdan com a seqüència per finalitzar la relació sentimental entre Marion i Indiana./ref La [[Pacific University|Universitat del Pacífic]], a Califòrnia, va ser utilitzada per els exteriors de la universitat en la qual Jones treballa. El seu saló de classes i la cambra on conversa amb els representants del govern dels [[Estats Units]] varen ser presos d'una escola per a dones a Anglaterra, mentre que els exteriors de la seva llar van ser gravats a [[Sant Rafael, Califòrnia]].ref name=world / Algunes altres de les seqüències inicials varen ser preses a [[Kauai|Kauai, Hawaii]], on Spielberg va finalitzar el rodatge, que va durar un total de 73 dies.ref name=mcbride /ref name=lucas prod /ref{{ref-web|url= http://web.archive.org/web/20070610051833/http://www.indianajones.com/raiders/bts/news/f20060612/indexp4.html| títol= Twenty-Five Reasons to Watch Raiders Again|consulta=6 de gener|añoacceso= 2009|autor= Assetjo oficial d'Indiana Jones|llengua= anglès }}/ref

=== Escenes eliminades ===
En finalitzar el procés de rodatge [[Michael Kahn]] va ser l'encarregat d'editar el material gravat per Spielberg el contingut del qual durava gairebé 180 [[minut]]s, amb la premissa de reduir-ho a menys de dues hores (120 minuts).ref name=edicion / Acompanyat de Lucas, una de les primeres accions que va fer Kahn va ser eliminar set minuts de la primera meitat de ''Raiders'' (en la seva versió original) per tal de fer-la més sòlida i divertida.ref name=edicion / En finalitzar el procés d'edició el director li va enviar a Lucas el muntatge final per a la seva revisió. L'endemà aquest va cridar a Spielberg i li va dir, Ja t'ho havia dit abans, realment ets un bon [[Director de cinema|director]].ref name=edicion{{ref-web|url= http://www.theraider.net/films/raiders/making_6_postproduction.php| títol= The Making of -Chapter 6: Concluding the adventure|consulta=6 de gener|añoacceso= 2009|autor= TheRaider.net |llengua= anglès }}/ref

A continuació, les escenes inèdites que van ser gravades per a la pel·lícula i les raons per les quals Kahn, Lucas i Spielberg van decidir eliminar-les:ref{{ref-llibre|cognoms= Cotta Vaz|nom= Mark | títol= From Star Wars to Indiana Jones: The Best of the Lucasfilm Arxivis|any= 1994 |editorial= Chronicle Books|ubicació= Universitat de Virgínia |llengua= anglès |isbn= 0-8118-0997-8 |pàgines= 208 }}/refrefLucasfilm Magazine: juliol/agost de 2001 - exemplar No. 30/ref

* En el bar Raven, Marion Ravenwood li explica a Indy sobre les causes de la mort del seu pare, concloent que els últims dos anys han estat realment difícils per a ella. L'endemà, just abans de lliurar-li el medalló, Marion agafa de la jaqueta a Indy per besar-lo. Els segments van ser retallats per evitar que l'escena fos massa extensa.
* En principi, l'enfrontament entre l'espadatxí del [[El Caire|Caire]] i Indy havia de ser extens doncs involucrava que el protagonista usés el seu fuet per a defensa pròpia. No obstant això, Ford va decidir simplement disparar-li, doncs sofria de problemes intestinals i [[cansament]], i d'altra banda l'escena no havia estat completada durant la sessió de ''[[storyboard]]''.
* Els riscs fatals de tocar l'Arca o mirar directament el seu interior en obrir-la eren dos aspectes que Indy coneixia molt bé doncs al Caire l'hi havien notificat en una de les escenes. Quan estan en el Pou de les Ànimes, Sallah evita tocar-la doncs sap que podria morir si ho fa. Tanmateix, això no és revelat en tota la pel·lícula sinó fins a les escenes finals en què les tropes obren l'Arca i moren tràgicament; Indy recorda que no ha de mirar el contingut sobrenatural de l'Arca i opta per tancar els ulls.
* Quan Sallah és capturat per les tropes nazis i abandona a Indiana en el Pou, els nazis el porten al seu campament i li ordenen que els serveixi aigua d'un pou. El segment va ser eliminat a causa que hi havia molt [[fum]] en l'escena i aquesta enfosquia als actors.
* Els nazis decideixen executar a Sallah i li encomanen la tasca a un jove [[soldat]] de les seves tropes. Emocionalment requeria que el soldat es decidís entre matar Sallah o no fer-ho, creant un clímax intens per a l'espectador. Va ser eliminada per ser massa extensa.
* En escapar del Pou Indy i Marion es troben amb un guàrdia àrab a la sortida. Durant un parell de segons el guàrdia i l'aventurer confronten mirades i després Indy simplement el noqueja per deixar-lo inconscient. A diferència de les altres escenes retallades, aquesta només va ser editada (en un dels angles del film es pot observar el guàrdia estirat a terra a la sortida del Pou, sense explicació aparent). 
* Per enganxar-se al [[submarí]] nazi durant la seva immersió, Indiana usa el seu fuet per subjectar-lo al [[periscopi]] del mateix i així aconsegueix viatjar en les profunditats. A causa de problemes de [[logística]] (com aguantaria la respiració tot aquest temps), l'escena va ser eliminada.

=== Efectes especials i so ===
Els [[efectes especials]] de la pel·lícula varen ser creats per [[Industrial Light  Magic]]. La seqüència amb el major nombre d'efectes és en la qual l'Arca de l'Aliança és oberta pels nazis, la qual cosa va conduir a l'alliberament de la força sobrenatural que residia en el seu interior. De manera subseqüent, la trama va requerir diverses simulacions relacionades amb els efectes que va tenir la revelació del contingut esmentat. Pel derretiment del cap de Toht, l'equip va recórrer a l'exposició de [[gelatina]] i un model de [[guix]], amb la forma del cap de l'actor [[Ronald Lacey]], a un llum calorífic. [[Fitxer:Dgx205 1.JPG|thumb|left|200px|El supervisor dels efectes de so va preferir treballar en un ''foley-studio'', en considerar la importància que significava filmar una pel·lícula basada en els serials de Republic Pictures. Al final, va emprar un [[sintetitzador]] per manipular els diferents enregistraments que va obtenir.ref name= so /]]El segment va ser gravat, al seu torn, amb una càmera submergible. De la mateixa manera, l'esclat del cap de Dietrich va ser creat amb un model buit al com se li havia expulsat l'aire de la part interna. Per a la presa dels esperits, aquests van ser gravats sota el [[aigua]] amb la finalitat de brindar-li un efecte fantasmagòric a l'escena.ref name=magic{{ref-web| títol = The Light and Magic of Indiana Jones | format = DVD | editor = [[Paramount Pictures]] | any = 2003}}/ref

El supervisor dels efectes de so, [[Ben Burtt]], va preferir treballar la major part del temps en un estudi especialitzat (''foley-studio''), en considerar la importància que significava filmar una pel·lícula basada en els serials de Republic Pictures. En primera instància, va triar un [[rifle]] per reproduir el so del revòlver d'Indiana Jones. Per simular diferents cops, el seu equip va utilitzar jaquetes de cuir, manyoples i un [[bat de beisbol]]; els sorolls del lliscament de les serps, a l'escena del Pou de les Ànimes, varen ser gravats mentre els dits d'algunes persones es movien dins d'una [[Cassola (recipient)|cassola]] coberta amb [[formatge]] fos, així com amb el contacte d'esponges i [[ciment]]. El so que s'escolta quan l'Arca és oberta és en realitat el lliscament de la tapa de la cisterna un sanitari.

Finalment, Burtt va emprar un [[sintetitzador]] per manipular els diferents enregistraments que va obtenir; en el procés s'encarregaria també de barrejar el [[Ecolocalizació|biosónar]] d'alguns [[Dofí|dofins]] i els crits de [[Lleó marí|lleons marins]] per produir les veus dels esperits.ref name= so{{ref-web| títol = The Sound of Indiana Jones | format = DVD | editor = [[Paramount Pictures]] | any = 2003}}/ref

=== Banda sonora ===
{{cita|En els anys 1980 i 1990, John Williams ha vingut a ocupar brutalment el liderat que li havia pertangut a [[Henry Mancini]] per les seves composicions. Àrduament, s'ha guanyat aquesta distinció amb impactants bandes sonores, com la de la trilogia original de [[Star Wars]] i el cicle d'Indiana Jones, aquest últim considerat un tribut de Spielberg als serials representatius de la seva joventut. A ''Raiders'' aconsegueix sensibilitzar-nos, convertint la seva banda sonora en un clàssic musical del cinema.|[[Amazon.com]].ref{{ref-web|url= http://www.amazon.com/gp/product/product-description/B0000001AE | títol= Raiders Of The Lost Ark (1981 Film) [SOUNDTRACK] |consulta=6 de gener|añoacceso= 2009|autor= Amazon.com|llengua= anglès }}/ref}}
[[Fitxer:John Williams scoring Raiders.jpg|thumb|200px|Per les seves composició de la banda sonora del film, que va incloure per primera vegada a la popular Raiders' March,ref name= marxa / [[John Williams (compositor)|John Williams]] va obtenir una nominació als [[premis Óscar]].]]
El compositor [[John Williams (compositor)|John Williams]] va ser qui es va encarregar de crear la [[banda sonora]] de la pel·lícula, el contingut de la qual presentava, per primera vegada, a la coneguda Raiders' March (traducció, Marxa dels Assaltants), que ha simbolitzat a Indiana Jones en l'àmbit popular.ref name= marxaDes de llavors, la composició ha estat usada en tota la sèrie, així com en qualsevol producte [[multimèdia]] relacionat amb el personatge./ref Originalment, Williams havia escrit dues versions diferents per al tema central de ''Raiders of the Lost Ark''; com que a Spielberg li van agradar ambdues, va haver d'unir-les per crear la versió definitiva.ref{{ref-web|people=John Williams| títol=The Music of Indiana Jones|format=[[DVD]]|editor=[[Paramount Pictures]]|any=2003}}/ref Les composicions van ser gravades el febrer de 1981, interpretades per l'[[Orquestra Simfònica de Londres]] i distribuïdes per [[Columbia Records]]. En principi estava composta d'onze temes, encara que en 1995 va ser rellançada amb trenta minuts addicionals de contingut inèdit, la qual cosa va originar la introducció d'onze nous temes i l'extensió d'algunes pistes originals. El rellançament seria seguit per un nou enregistrament de totes les pistes en la col·lecció The Indiana Jones Trilogy, el [[21 de gener]] de [[2003]]. No obstant això aquesta no és considerada oficial.ref{{ref-web|url= http://www.allmusic.com/album/r620611| títol= Indiana Jones Trilogy - John Williams|consulta=6 de gener|añoacceso= 2009|autor= Allmusic|llengua= anglès }}/ref

El tema esgarrifós i apocalíptic de l'Arca de l'Aliança i la melodia romàntica de Marion i Indy formen part també de la banda sonora del film, la qual cosa li valdria a resultar nominada a [[Annex:Óscar a la millor banda sonora|millor banda sonora]] en els [[premis Óscar]].refVa perdre contra la composició de [[Vangelis]] para ''[[Chariots of Fire]]''./ref

== Argument ==

Any 1936. [[Indiana Jones]] és un professor universitari d'[[arqueologia]], però alhora un aventurer a la recerca de valuoses relíquies històriques. Després de tornar d'una infructuosa missió a [[Amèrica del Sud]], el govern nord-americà li encarrega una nova comesa: trobar l'[[Arca de l'Aliança]], on es creu que els hebreus van dipositar els manaments que Déu havia atorgat a [[Moisès]], abans que els [[nazis]] la trobin i en facin un mal ús ja que, segons la llegenda, l'objecte atribueix un poder invencible a qui la posseeixi.

== Repartiment i doblatge ==
[[Fitxer:Harrison Ford.jpg|thumb|90px|[[Harrison Ford]] ([[Indiana Jones]], en la pel·lícula).]]
* [[Harrison Ford]] com Indiana Jones. Professor d'[[arqueologia]] que freqüentment té [[aventura]]s en les quals ha de trobar estranyes [[Antiguitat (objecte)|antiguitats]]. A l'inici de la trama, expressa la seva [[escepticisme]] al [[sobrenatural]], però després de descobrir l'Arca de l'Aliança canvia de semblar. Spielberg va ser qui va suggerir a Harrison, no obstant això Lucas es refusava en el cas que no volia que ell es convertís en el seu Bobby De Niro, és a dir l'actor amb el qual treballo en totes les meves pel·lícules (en referència al director [[Martin Scorsese]], qui treballava regularment amb [[Robert De Niro]]).ref name=makingthetrilogy1 / Amb la finalitat de [[Càsting|triar a l'actor més apropiat]], que d'acord a Lucas hauria de ser algú poc conegut encara, s'audicionó a [[Tim Matheson]], [[Peter Coyote]], [[John Shea]] i [[Tom Selleck]]. Com a resultat del procés, Selleck va ser qui va obtenir la consideració per interpretar a Indiana Jones, no obstant això ell no es trobava disponible a causa del contracte que tenia en la [[sèrie de televisió]] ''[[Magnum, P.I.]]''ref name=makingthetrilogy1 / Al juny de 1980, tres setmanes abans de començar el rodatge,ref name=facts and trivia{{ref-web|url= http://web.archive.org/web/20070518230319/http://www.indianajones.com/raiders/bts/news/news20031014.html| títol= Facts and trivia of the Lost Ark|consulta=11 de març|añoacceso= 2007|autor= Assetjo oficial d'Indiana Jones|llengua= anglès }}/ref Spielberg va intentar novament convèncer a Lucas de triar en Ford, només després que els productors [[Frank Wilton Marshall]] i [[Kathleen Kennedy]] observessin la seva actuació com [[Han Solo]] en ''L'imperi contraataca''.ref name=lucas prod /

[[Fitxer:Karen Allen1.JPG|thumb|90px|[[Karen Allen]] (Marion Ravenwood, en la pel·lícula).]]
* [[Karen Allen]] com Marion Ravenwood. Interès romàntic d'Indiana i filla d'Abner Ravenwood (mentor d'Indy), que posseeix un [[bar (comerç)|bar]] en [[Nepal]], anomenat Raven. Allen va ser triada després d'audicionar amb Tim Matheson i John Shea. Spielberg l'havia considerat des de la seva interpretació en ''National Lampoon's Animal House''. Previ a la seva elecció, [[Sean Young]] audicionó també,ref name=makingthetrilogy1 / i [[Debra Winger]] va rebutjar el paper.ref{{ref-notícia|nomeni= Gregory |cognom= Kirschling|enllaçautor= |coautors= Jeff Labrecque| títol= Indiana Jones: 15 Fun Facts |url= http://www.ew.com/ew/article/0,,20183746,00.html |editorial= Entertainment Weekly |consulta=15 de març de 2008 |llengua= anglès}}/ref

* [[Paul Freeman]] com Rene Belloq. Arqueòleg enemic d'Indiana que és contractat pels [[nazi]]s per trobar l'Arca de l'Aliança, amb la qual busquen fer-se invencibles. En realitat, Belloq desitja aprofitar l'oportunitat d'obtenir els poders llegendaris de l'objecte, més que ajudar-li a Hitler i les seves tropes.

* [[Ronald Lacey]] com el [[Major (rang militar)|Major]] Toht. Membre de la [[Gestapo|policia secreta Nazi]] que té com a missió segrestar a Marion per robar-li un amulet, que té la capacitat de desxifrar la localització exacta de l'Arca. El director va triar a Lacey a causa que li va recordar a [[Peter Lorre]].ref name=makingthetrilogy1 / Previ a la seva elecció, [[Klaus Kinski]] va ser considerat, però aquest ho va rebutjar en determinar que el guió era tediós.ref{{ref-notícia|nomeni= Glenn|cognom= Whipp| títol= Keeping up with Jones |url= http://thechronicleherald.ca/artslife/1057438.html |editorial= Halifax Chronicle-Herald |consulta=22 de maig de 2008|llengua= anglès}}/ref
{| class=bellataula
|-
! Personatge
! Actor
! Veu en català
|-
| [[Indiana Jones]]
| [[Harrison Ford]]
| [[Jesús Ferrer]] 
|-
| Marion Ravenwood 
| [[Karen Allen]]
| [[Montse Moreno]]
|-
| Marcus Brody
| [[Denholm Elliott]]
| [[Josep Antequera]]
|-
| Sallah
| [[John Rhys-Davies]]
| [[Joan Crosas]]
|-
| Major Toth
| [[Ronald Lacey]]
| [[Claudi García]]
|-
| Satipo
| [[Alfred Molina]]
| [[Xavier Fernàndez]]
|- 
|}

* [[John Rhys-Davies]] com Sallah. Considerat com el millor expert en excavacions del [[El Caire|Caire]], va ser contractat pels nazis per ajudar-los a excavar en [[Tanis]]. Ometent el seu conveni amb les tropes enemigues, Sallah és amic d'Indiana Jones i decideix ajudar-ho a infiltrar-se en les excavacions. Originalment, Spielberg volia a [[Danny DeVito]] per interpretar al personatge però aquest no va poder per conflictes d'agenda, de manera que Spielberg va triar a Rhys-Davies després d'observar-ho en la [[miniserie]] ''Shogun''.ref name=makingthetrilogy1 /

* [[Denholm Elliott]] com el Dr. Marcus Brody. Propietari d'un [[museu]] que compra cadascuna de les [[antiguitats]] que troba Indy en les seves aventures per exhibir-les a l'edifici. Quan el govern dels [[Estats Units]] ho contacta per recuperar l'Arca, Brody els dirigeix amb Indiana Jones. Spielberg va triar a Elliott, doncs es considerava un gran [[Fanatisme|fan]] d'ell.ref name=makingthetrilogy1 /

* [[Wolf Kahler]] com el Coronel Dietrich. Principal [[antagonista]] de la pel·lícula. És un despietat oficial nazi que encapçala la missió de l'Arca de l'Aliança.

* [[Alfred Molina]] com Satipo. Un dels guies d'Indiana Jones en les junglas de amèrica del Sud, a l'inici de ''Raiders''. Per la seva ambició i traïció, mor en una dels paranys del temple, després d'intentar robar-li a Indy l'ídol daurat que buscaven.

Entre altres aparicions secundàries destaca la de l'actor [[Vic Tablian]], qui interpreta a Barranca i Monkey man, home sense escrúpols amb un audaç [[mico]] com a aliat. A més, en un [[cameo]], Frank Marshall va decidir aparèixer com un pilot (en la seqüència de baralla sobre el [[aeroplano]]), doncs els [[Doble (cinema)|dobles]] estaven malalts en aquest instant. A causa de les altes temperatures que prevalien durant el rodatge de l'escena, Marshall va bromejar dient que estaven a més de 140 graus.ref name=makingthetrilogy1 /refNo s'especifica si corresponen a graus [[Grau Fahrenheit|Fahrenheit]] o [[Grau Celsius|centígrads]]./ref D'altra banda, [[Pat Roach]] apareix interpretant a un dels acompanyants de Toht en arribar al bar de Marion. Com a dada trivial, Roach va tenir l'oportunitat de simular ser assassinat en més d'una ocasió, un singular detall en la [[cinematografia]].ref{{ref-web| títol = The Stunts of Indiana Jones | format = DVD | editor = [[Paramount Pictures]] | any = 2003}}/ref Finalment, i igual que Marshall, el supervisor de [[efectes especials]], [[Dennis Muren]], va fer un cameo en la pel·lícula (en l'escena de l'avió que trasllada a Indiana cap a Nepal).ref name=magic /

== Crítica ==
=== Hispanoamèrica i Espanya ===
D'acord al lloc ''ecriticas.com'', ''Indiana Jones i els caçadors de l'Arca Perduda'' (títol regional en [[Hispanoamèrica]]) és una de les més grans [[aventura]]s de tots els temps,ref name=caçador{{ref-notícia| títol= Indiana Jones i els caçadors de l'Arca Perduda (1981) - Crítica|url= http://www.ecriticas.com/x3x0x52x-indiana-jones-i-els-caçadors-del-arca-perduda.html |editorial= Ecriticas.com|consulta=2009|llengua= espanyol}}/ref i encara que para ''alohacriticon.com'' la pel·lícula té un ritme trepidant (doncs) està projectada per commocionar a l'espectador mitjançant la creació de situacions d'acció, finalment conclou que en comptes de desplegar tant artifici en aquesta acció concedissin més valor al desenvolupament dels seus personatges el producte seria molt millor.ref{{ref-notícia| títol= A la recerca de l'arca perduda (1981) de Steven Spielberg|url= http://www.alohacriticon.com/elcriticon/article651.html|editorial= Alohacriticon.com|consulta=2009|llengua= espanyol}}/ref Igual que ''ecriticas.com'', el [[assetjo web]] ''diariodeavisos.com'' va determinar que tots els elements del [[cinema d'aventures]] es congreguen al voltant de la figura del ja mític arqueòleg en aquesta pel·lícula.ref name=avisos{{ref-notícia| títol= A la recerca de l'Arca Perduda|url= http://www.diariodeavisos.com/diariodeavisos/section/3327/ |editorial= Diariodeavisos.com|consulta=2009|llengua= espanyol}}/ref

En [[Hispanoamèrica]], el crític Eduardo Marín destaca que un dels seus principals mèrits (radica) en el seu precís sentit de l'humor i el maneig permanent de la [[paròdia]] com a element argumental,ref{{ref-web|url= http://www.cine-butaca.com.mx/butaques/indiana.htm| títol= El Retorn de l'Aventurer|consulta=16 de gener|añoacceso= 2009|autor= Eduardo Marín Conde|llengua= espanyol }}/ref i la revesteixi Criteri dedueix que Indiana Jones és el [[heroi]] de la càndida modernitat vista des de la posmodernidad i, gràcies a això, se salva amb elegància i altruisme del cinisme actual del cinema de [[entreteniment]].ref{{ref-web|url= http://www.revistacriterio.com.ar/art_cuerpo.php?numero_aneu=162articulo_aneu=3165| títol= Indiana Jones i el regne de la calavera de cristall|consulta=16 de gener|añoacceso= 2009|autor= Pablo de Vita |llengua= espanyol }}/ref De manera similar, en [[Espanya]] José A. Peig elogia a ''A la recerca de l'arca perduda'' (títol regional de ''Raiders''), manifestant que (aquesta) és l'expressió més contundent que mai ha tingut el cinema en el seu àmbit més rendible: l'espectacle desproveït de qualsevol altra intenció que no sigui la de divertir a l'espectador amb una successió de passatges filmats de tal forma que emocionen i causen la sorpresa, qualificant-la de excel·lent al seu portal especialitzat.ref{{ref-web|url= http://www.muchocine.net/criticas/2586| títol= Indiana Jones A la recerca de l'arca perduda|consulta=16 de gener|añoacceso= 2009|autor= José A. Peig |llengua= espanyol }}/ref El lloc ''monfleet.com'' va esmentar que el cinema no va tornar a ser el mateix després d'Indiana Jones, considerant que la cinta (li) segueix semblant una obra mestra imperible del [[cinema]] de tots els temps.ref{{ref-web|url= http://moonfleet.es/2008/05/22/en-cerca-del-arca-perduda-de-steven-spielberg/| títol= A la recerca de l'arca perduda de Steven Spielberg|consulta=16 de gener|añoacceso= 2009|autor= Jeremy Fox|llengua= espanyol }}/ref

La crítica de la [[Revista Mexicana de Comunicació]] refereix a diverses escenes que podrien relacionar-se amb [[estereotip]]s hispans d'inclinació negativa, en assenyalar que en ''Raiders of the Lost Ark'', Indiana Jones és amenaçat per tot tipus de delinqüents; abandonat (un carregador indi deixa a l'expedició cridant histèricament), traït (un dels guies natius que li queden tracta de disparar-li per l'esquena, l'altre ho deixa pensant que està mort en un passatge subterrani) i amenaçat (una tribu d'indis llatinoamericans ho persegueix i tracta de matar-ho). En conclusió, analitza la temàtica de la pel·lícula en un sentit general de prejudici, [[discriminació]] i marginalitat.ref name=Remex{{ref-notícia|nomeni= José Antonio |cognomeno= Rodríguez | títol= Estereotips cinematogràfics - Els grups hispans al cinema nord-americà|url= http://www.mexicanadecomunicacion.com.mx/tables/rmxc/rmc106_11.htm |editorial= Revista Mexicana de Comunicació|consulta=2009|llengua= espanyol}}/ref

=== Estats Units ===

La pel·lícula va rebre principalment crítiques positives de part de la [[Crítica cinematogràfica|premsa especialitzada]]. Vincent Canby, de ''[[The New York Times]]'', va declarar a ''Raiders of the Lost Ark'' com un dels films d'aventures nord-americanes més absurdament divertits, enginyosos i estilitzats de tots els temps,ref{{ref-notícia|nomeni= Vincent|cognomeno= Canby|enllaçautor= Vincent Canby| títol= Raiders of the Lost Ark|url= http://movies2.nytimes.com/mem/movies/review.html?cap de bestiar=9D00I3DC103BF931A25755C0A967948260 |editorial= The New York Times |consulta=21 de maig de 2007|llengua= anglès}}/ref mentre que per al crític [[Roger Ebert]], de ''Chicago Sun-Times'', són dues coses les que converteixen a ''Raiders of the Lost Ark'' en una mica més que només un triomf tecnològic: el seu sentit de l'humor i l'estil únic dels seus personatges [...] Ens fa riure per sorpresa, per alleujament o per incredulitat en la tècnica que ens presenta en desenvolupar un incident darrere l'altre a través d'una sèrie interminable d'invencions.ref{{ref-notícia|nomeni= Roger|cognomeno= Ebert|enllaçautor=Roger Ebert | títol=Raiders of the Lost Ark|url= http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/19810101/REVIEWS/101010360/1023 |editorial= Chicago Sun-Times |consulta=21 de maig de 2007|llengua= anglès}}/refref name=ebert{{ref-notícia|nomeni= Roger|cognomeno= Ebert|enllaçautor=Roger Ebert | títol=Raiders of the Lost Ark|url= http://rogerebert.suntimes.com/apps/pbcs.dll/article?AID=/20000430/REVIEWS08/4300301/1023 |editorial= Chicago Sun-Times |consulta=4 de juny de 2007|llengua= anglès}}/ref

Al seu torn, la revista ''Rolling Stone'' va dir que es tractava de una pel·lícula d'acció sabatina tan divertida i interessant que pot ser gaudida en qualsevol dia de la setmana.refRolling Stone, June 25, 1981./ref De manera similar a les seves opinions positives, Bruce Williamson, de la revista ''[[Playboy]]'', va considerar que hi ha més emoció en els primers deu minuts de ''Raiders'' que en qualsevol altra pel·lícula que hi hagi vist en tot l'any. Para quan els esdeveniments desafortunats acabin, qualsevol fanàtic oblidarà la seva ansietat de cansament.ref name=insiderMichael G. Ryan. ''Raiders of the Lost Ark'' 20th Anniversary. ''Star Wars Insider''. Julio/agost de 2001./ref

Després de marcar una observació, amb la finalitat de tornar a veure-la després de l'estrena de les seves possibles continuacions, en contrari la revista ''Variety'' va ressaltar a la violència sagnant d'algunes de les seves escenes com alguna cosa considerable com para la seva classificació definitiva en la seva exhibició internacional.ref{{ref-notícia|nomeni= Stephen|cognomeno= Klain|enllaçautor= Stephen Klain | títol= Raiders of the Lost Ark|url= http://www.variety.com/index.asp?layout=Variety100reviewid=VEU1117794297content=jumpjump=reviewcategory=1935cs=1 |editorial= Revista Variety |consulta=4 de juny de 2007|llengua= anglès}}/ref

== Nominacions i premis ==
Després de la seva estrena, va ser nominada a nou [[premis Oscar]], dels quals va guanyar quatre, a més d'un reconeixement especial a Ben Burtt i [[Richard L. Anderson]] per l'edició de so. Alguns altres dels seus premis, 24 en total, van ser un [[Premis Grammy|Grammy]], un [[Annex:BAFTA al millor disseny de producció|BAFTA]] i cinc [[Premis Saturn]]. En el procés, Spielberg va estar nominat al [[Annex:Globus d'Or al millor director|Globus d'or per millor adreça]].ref name= premis{{ref-notícia|nomeni= Tom|cognomeno= O'Neil|enllaçautor= Tom O'Neil | títol= Will 'Indiana Jones,' Steven Spielberg and Harrison Ford menja swashbuckling back into the awards fight|url= http://goldderby.latimes.com/awards_goldderby/2008/05/will-indiana-jo.html |editorial= [[Los Angeles Times]] |consulta=8 de maig de 2008|llengua= anglès}}/ref

A continuació, s'enlistan algunes de les nominacions i premis més destacats que va rebre l'elenc i equip de producció de la pel·lícula.
[[Fitxer:Steven Spielberg 1999 3.jpg|thumb|200px|[[Steven Spielberg]] va ser nominat al [[Annex:Globus d'Or al millor director|Globus d'or per millor adreça]], no obstant això va perdre la candidatura amb [[Warren Beatty]].ref name= premis /]]

{| class=wikitable align=center
|-
! align=center style=background: #DCDCA7;| Any
!! align=center style=background: #DCDCA7;| Cerimònia
!! align=center style=background: #DCDCA7;| Premi
!! align=center style=background: #DCDCA7;| Laurat
|-
|align=center rowspan=5|'''[[1982]]'''||align=center rowspan=5| [[Oscars]] || align=center valign=center| [[Oscar a la millor direcció artística|Millor direcció artística]] || align=center valign=top| [[Norman Reynolds]]br / [[Leslie Dilley]]br /[[Michael Ford]]
|-
|align=center valign=center| [[Oscar al millor so|Millor so]] || align=center valign=top| [[Bill Varney]]br /[[Steve Maslow]]br /[[Gregg Landaker]]br /[[Roy Charman]]
|-
|align=center valign=top| [[Oscar al millor muntatge|Millor muntatge]] || align=center valign=top| [[Michael Kahn]]
|-
|align=center valign=center| [[Oscar als millors efectes visuals|Millors efectes visuals]] || align=center valign=top| [[Richard Edlund]]br /[[Kit West]]br /[[Bruce Nicholson]]br /[[Joe Johnston]]
|-
|align=center valign=center| [[Oscar per una contribució especial|Contribució especial]] || align=center valign=top| [[Ben Burtt]]br /[[Richard L. Anderson]] br / {{mida|85%| pels efectes sonors}}
|-
|align=center rowspan=21|'''[[1982]]'''||align=center rowspan=7| [[Premis Saturn]] || align=center valign=top| Millor pel·lícula fantàstica || align=center valign=top| 
|-
|align=center valign=top| Millor acteur || align=center valign=top| [[Harrison Ford]]
|-
|align=center valign=top| Millore actriu || align=center valign=top| [[Karen Allen]]
|-
|align=center valign=top| Millor director || align=center valign=top| [[Steven Spielberg]]
|-
|align=center valign=top| Millor guionista || align=center valign=top| [[Lawrence Kasdan]]
|-
|align=center valign=top| Millors efectes especials || align=center valign=top| [[Richard Edlund]]
|-
|align=center valign=top| Millor música || align=center valign=top| [[John Williams]]
|-
|align=center valign=top| [[Premis Eddie]] || align=center valign=top| Millor muntatge per una pel·lícula || align=center valign=top| [[Michael Kahn]]
|-
|align=center rowspan=3| [[Premis American Movie]] || align=center valign=top| Millor pel·lícula || align=center valign=top| 
|-
|align=center valign=top| Millor director || align=center valign=top| [[Steven Spielberg]]
|-
|align=center valign=top| Millor guió || align=center valign=top| [[Lawrence Kasdan]]
|-
|align=center valign=top| [[BAFTA]] || align=center valign=top| Millor direcció artística || align=center valign=top| [[Norman Reynolds]]
|-
|align=center valign=top| [[Premis BSFC]] || align=center valign=top| Millor director || align=center valign=top| [[Steven Spielberg]]
|-
|align=center valign=top| [[Premis Grammy]] || align=center valign=top| Millor àlbum de música de pel·lícula || align=center valign=top| [[John Williams]]
|-
|align=center valign=top| [[Premis Hugo]] || align=center valign=top| Millor pel·lícula dramàtica || align=center valign=top| 
|-
|align=center valign=top| [[Premis KCFCC]] || align=center valign=top| Millor pel·lícula || align=center valign=top| 
|-
|align=center valign=top| [[Premis Kinema Junpo]] || align=center valign=top| Millor pel·lícula estrangera|| align=center valign=center| [[Steven Spielberg]]
|-
|align=center rowspan=2| [[Premis Golden Reel]] || align=center valign=top| Millor muntatge pour les dialogues || align=center valign=top| 
|-
|align=center valign=top| Millor muntatge pels efectes sonors|| align=center valign=top| 
|}

== Màrqueting ==
[[Fitxer:Micro Machines Comparacion 02.jpg|thumb|left|180px|Juntament amb els dos rellançaments de la pel·lícula en [[Estats Units]], van començar a comercialitzar-se diverses línies de joguines basades en els principals elements (escenes, personatges, vehicles) de ''Raiders of the Lost Ark''.]]
Existeix només un [[videojoc]] basat completament en la pel·lícula, el qual va ser llançat el [[1982]] i distribuït per [[Atari]] per al sistema [[Atari 2600]]. El [[1994]], va començar a comercialitzar-se ''[[Indiana Jones' Greatest Adventures]]'', desenvolupat per [[LucasArts]] per a la consola [[Super Nintendo Entertainment System|Super Nintendo]], mateix que conté alguns segments basats en algunes escenes de ''Raiders of the Lost Ark''.

Altres jocs relacionats indirectament amb ''Raiders'' són ''[[Indiana Jones i la Màquina Infernal]]'' (Indy torna a [[Perú]] per descobrir un altre ídol daurat en un dels nivells, a partir de la narrativa descrita en el film) i ''[[Llec Indiana Jones: The Original Adventures]]''.

Durant l'estrena de la cinta, [[Kenner]] va començar a vendre la seva línia de ninots a escala d'Indiana i en 1982 va incloure una sèrie de nou figures d'acció basades en els personatges del film, al costat de tres sets de joc, un [[Joc de taula|tauler]] i alguns altres [[joguina]]s relacionats. El [[1984]], van aparèixer versions metal·litzades dels protagonistes juntament amb un [[joc de rol]], mentre que el [[1995]] [[MicroMachines]] va estrenar una línia de vehicles inspirada directament en els [[Transport|mitjans de transport]] de la pel·lícula.ref{{ref-web|url= http://www.cooltoyreview.com/kenner_ij.asp | títol= The Adventures of Indiana Jones |consulta=21 de maig|añoacceso= 2008|autor= Cool Toy Review |data= 21 de febrer |any= 2008|llengua= anglès }}/ref Una altra de les empreses que també s'uniria a la comercialització de línies basades en Indiana Jones seria [[Hasbro]].ref{{ref-notícia|nomeni= Edward|cognomeno= Douglas|enllaçautor= Edward Douglas | títol= Hasbro Previews G.I. Joe, Hulk, Iron Man, Indy  Cloni Wars|url= http://www.vanityfair.com/culture/features/2008/02/spielberg_qanda200802?currentPage=4 |editorial= SuperHeroHype.com |consulta=17 de febrer de 2008|llengua= anglès}}/ref

=== VHS i DVD ===
El llargmetratge va ser llançat a format de vídeo [[VHS]] amb els mètodes ''[[Pa and scan]]'' i [[Laserdisc]]. El 1999 va ser rellançat després d'una remasterización en [[THX]], en la qual es va incloure una edició en [[pantalla ampla]], sota el nou títol ''Indiana Jones and the Raiders of the Lost Ark'' (amb la finalitat de relacionar-ho amb la precuela i la seva continuació; la quarta pel·lícula encara no començava a produir-se en aquest llavors).

El 2003 va ser rellançada en format [[DVD]], en un paquet que inclou la trilogia original i que va preservar al seu torn el nou nom respecte a l'usat durant l'exhibició original en sales de cinema. Com a detall trivial, l'escena en la qual s'apreciava el reflex del cristall, que separa a Indy d'una cobra en el Pou de les Ànimes, va ser remoguda digitalment.ref{{ref-web|url= http://www.mentalfloss.com/blogs/archives/15081 | títol= 10 Awesome Indiana Jones Facts |consulta=21 de maig|añoacceso= 2008|autor= Miss Cellania |data= 21 de maig |any= 2008|llengua= anglès }}/ref

== Llegat ==
A causa de l'èxit aconseguit per ''Raiders'', Lucas i els altres productors del film van acordar finançar a una [[precuela]] (''[[Indiana Jones and the Temperi of Doom]]'') i dos [[Seqüela|continuacions]] (''[[Indiana Jones and the Last Crusade]]'' i ''[[Indiana Jones and the Kingdom of the Crystal Skull]]'') pel [[cinema]]. En els [[anys 1990]], va ser estrenada una sèrie de televisió (''[[Les aventures del jove Indiana Jones]]'') basada en les primeres aventures de [[Indiana Jones]]. Conjuminades a ambdós àmbits existeixen nombroses línies de publicacions ([[novel·la]]s, [[còmic]]s), així com alguns [[videojoc]]s inspirats en la mateixa temàtica.

El [[1998]], l'entitat [[American Film Institute]] va incloure a ''Raiders of the Lost Ark'' en la seva llista de les millors 100 pel·lícules durant el primer segle del cinema,refActualitzada a [[2007]], la llista oficial classifica a la pel·lícula en el lloc 66; quan va ingressar a ella, ''Raiders'' es trobava en el lloc 60./ref considerant-la, en aquest temps, com una de les deu cintes més emocionants de la història Indiana Jones també va ser catalogat com el segon heroi més emotiu de tots els temps. Un any després, el [[1999]], la [[Biblioteca del Congrés dels Estats Units]] va triar preservar-la en la [[National Film Registry|Filmoteca Nacional]], classificant-la en la categoria de cultural, històrica o estèticament significativa. 
[[Fitxer:Indiana Jones movies map.PNG|thumb|left|300px|Mapa on es troben traçats amb línies vermelles els països en els quals es desenvolupa la trama de ''Indiana Jones and the Raiders of the Lost Ark''.]] 
En significar també la primera aparició d'Indy en la cultura popular, ''[[Entertainment Weekly]]'' va ressaltar la importància d'aquesta en la sèrie, nomenant al personatge com un dels tres herois d'acció favorits de la seva editorial, agregant que algunes de les escenes d'acció més grandioses del cinema es troben unides com a perles en ''Raiders of the Lost Ark''.ref{{ref-notícia| títol= 25 Awesome Action Heroes |url= http://www.ew.com/ew/gallery/0,,20041669_20041686_20153598_22,00.html |editorial= Entertainment Weekly |consulta=11 de desembre de 2007|llengua= anglès}}/ref De manera peculiar, el [[1982]], tres [[Infància|nens]] natius de [[Mississipí|Ocean Springs, Mississipí]] Chris Strompolos, Eric Zala i Jayson Lamb van començar a filmar el seu [[Remake|adaptació]] [[Vídeo domèstic|casolana]] de la pel·lícula, titulant el seu projecte com ''[[Raiders of the Lost Ark: The Adaptation]]''. Durant set anys es va perllongar la seva producció, finalitzant-la com [[Joventut|joves]] la van iniciar als 12 anys d'edat. No obstant això, el seu film va ser descobert fins a 2003 per [[Eli Roth]],ref{{ref-notícia| títol= RAIDERS OF THE LOST ARK shot-for-shot teenage remake review!!!|url= http://www.aintitcool.com/display.cgi?aneu=15348|editorial= Ain't It Cool News|consulta=31 de maig de 2005|llengua= anglès}}/ref qui va decidir mostrar-la-hi a Spielberg.ref{{ref-web|url= http://www.theindyexperience.com/raiders_adaptation/raiders_adaptation_press.php| títol= Quotes on The Adaptation|consulta=11 de març|añoacceso= 2007|autor= The Indy Experience |llengua= anglès }}/ref Impressionat per la qualitat de la mateixa, aquest va felicitar personalment als nois per el seu bon treball, afegint que li agradaria veure els seus noms en els crèdits d'alguna pel·lícula comercial.ref{{ref-notícia|nomeni= Sarah|cognomeno= Hepola | títol=Lost Ark Resurrected|url= http://www.austinchronicle.com/issues/dispatch/2003-05-30/screens_feature4.html |editorial= Austin Chronicle|consulta=11 de març de 2007|llengua= anglès}}/ref Temps després, [[Scott Rudin]] i [[Paramount Pictures]] van adquirir els drets sobre la vida del trio de nois, amb l'objectiu de produir una cinta basada en les seves aventures durant la realització de la seva adaptació.ref{{ref-notícia|nom= Harry |cognom= Knowles | títol= Sometimes, The Good Guys Win!!! RAIDERS OF THE LOST ARK shot for shot filmmakers' life to be MOVIE!!!|url= http://www.aintitcool.com/display.cgi?aneu=17079 |editorial= Ain't It Cool News|consulta=11 de març de 2007|llengua= anglès}}/ref

El [[1997]], ''[[The New York Times]]'' va tornar a avaluar a ''Raiders''.ref name=The New York Times{{ref-web|url= http://movies.nytimes.com/movie/review?_r=1cap de bestiar=EE05I7DF173AA42CA1494CC6B6799D836896oref=slogin| títol= Raiders of the Lost Ark (1981)|consulta=13 de juliol|añoacceso= 2008|autor= Vincent Canby |llengua= anglès }}/ref La seva nova crítica va assenyalar que probablement la classificació familiar G, per a audiències en general, estaria en risc després de l'aparició de ''Raiders of the Lost Ark''. Sigui per accident o estratègia, els seus realitzadors van apostar en la creació d'un film d'acció dirigit principalment a adults, però també per a nens.ref name=The New York Times{{ref-web|url= http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?cap de bestiar=9A02I4DB123BF931A15754C0A961958260| títol= Movies For Parents, And Their Children, Llauri Hardly Polyanna|consulta=13 de juliol|añoacceso= 2008|autor= Bernard Weinraub |llengua= anglès }}/ref El [[2005]], els televidents del Canal 4 de [[Regne Unit]] van determinar que aquesta és una de les millors vint pel·lícules familiars de la història, considerant a Spielberg com un dels millors directors de tots els temps.ref{{ref-notícia| títol= ET Crowned 'Greatest Family Film'|url= http://news.bbc.co.uk/1/hi/entertainment/4553694.stm |editorial= BBC News|consulta=13 de juliol de 2008|llengua= anglès}}/ref

== Vegeu també ==
La pel·lícula ha tingut tres seqüeles:
* ''[[Indiana Jones i el temple maleït]]'' (1984)
* ''[[Indiana Jones i l'última croada]]'' (1989)
* ''[[Indiana Jones i el regne de la calavera de cristall]]'' ([[2008]])

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre|nom=Campbell |cognom=Black | títol=Raiders of the Lost Ark |any=1987 | mes=septiembre | editorial=Ballantine Books | isbn=0345353757 }}
* {{ref-llibre|nom=Lawrence |cognom=Kasdan |enllaçautor=Lawrence Kasdan | títol=Raiders of the Lost Ark: The Illustrated Screenplay |any=1981 | mes= | editorial=Ballantine Books | isbn=034530327X }}
* {{ref-llibre|nom=Derek |cognom=Taylor | títol=The Making of Raiders of the Lost Ark |any=1981 | mes=agosto | editorial=Ballantine Books | isbn=0345297253 }}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|Viquidites=Indiana Jones|commonscat=Indiana Jones}}

* [http://www.indianajones.com/ IndianaJones.com] Lloc web oficial de [[Lucasfilm]]
* [http://www.imdb.com/title/tt0082971/ ''A la recerca de l'arca perduda''] a [[Internet Movie Database]] {{en}}
* [http://www.allmovie.com/work/1:40118 ''A la recerca de l'arca perduda''] a [[All Movie Guide]] {{en}}
* [http://www.metacritic.com/film/titles/raidersofthelostark ''A la recerca de l'arca perduda''] a [[Metacritic]] {{en}}
* [http://www.rottentomatoes.com/m/raiders_of_the_lost_ark/ ''A la recerca de l'arca perduda''] a [[Rotten Tomatoes]] {{en}}
* [http://www.boxofficemojo.com/movies/?id=raidersofthelostark.htm ''A la recerca de l'arca perduda''] a [[Box Office Mojo]] {{en}}

{{spielberg}}

{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|fi}}

{{ORDENA:A La Recerca De L'Arca Perduda}}
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 1981]]
{{Autoritat}}

[[Categoria:Pel·lícules dirigides per Steven Spielberg]]
[[Categoria:Pel·lícules del 1981 doblades al català]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores de l'Oscar al millor so]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores del premi Oscar a la millor direcció artística]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores de l'Oscar als millors efectes visuals]]
[[Categoria:Guanyadors del premi Saturn]]
[[Categoria:Pel·lícules d'aventures]]
[[Categoria:Pel·lícules d'acció]]
[[Categoria:Indiana Jones]]
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>i5m8ka0not8gpqt3xktlvjdtmaq3q0v</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>