<page>
    <title>Ermanno Olmi</title>
    <ns>0</ns>
    <id>372716</id>
    <revision>
      <id>13820303</id>
      <parentid>13760602</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T08:43:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Director de cinema
| imatge = 
| nom imatge = 
| nom de naixença = 
| data de naixença = {{Data naixement i edat|1931|07|24}}
| indret de naixença = [[Treviglio]] (Itàlia)
| data de defunció = !-- {{Data defunció i edat|AAAA|MM|DD|AAAA|MM|DD}} --
| lloc de defunció = 
| nacionalitat = {{ITA}}
| cònjuge = Loredana Detto (?-present)
| millors pel·lícules = 1959 ''[[Il tempo si è fermato]]''br /1961 ''[[Il posto]]''br /1963 ''[[I Fidanzati]]''br /2004 ''[[Tickets]]''
center{{petit|(Puntuació mínima de 7 a FilmAffinity o IMDb)}}/center
| pàgina web = 
| premis oscar = 
| afiawards = 
| premis golden globe = 
| premis emmy = 
| premis tony = 
| premis bafta = 
| premis goya = 
| premis cesar = '''[[César a la millor pel·lícula estrangera|Millor pel·lícula estrangera]]'''br /1979 - ''[[L'albero degli zoccoli]]''
| premis grammy = 
| Mostra de Venècia = '''[[Lleó d'Argent]]'''br /1987 - ''Lunga vita alla signora!''
| Festival de Berlin = 
| Festival de Canes = '''[[Palma d'Or]]'''br /1978 - ''[[L'albero degli zoccoli]]''
| Festival de Sitges = 
| premis gaudí = 
| filmfare awards = 
| national film awards = 
| imdb = 0647438
}}
'''Ermanno Olmi''' ([[Treviglio]], [[Província de Bèrgam|Bèrgam]], [[Itàlia]], [[24 de juliol]] de [[1931]]) és un director de cinema i guionista italià. Continuador dels principis estètics i de les aspiracions socials i polítiques del [[Neorealisme italià]], la seva obra es caracteritza per la seva sensibilitat amb els humils i per la seva inspiració cristiana.

== Infantesa i joventut ==
Va néixer al si d'una família camperola i profundament catòlica. Va quedar orfe molt jove (el seu pare va morir en la [[Segona Guerra Mundial]]). No va acabar els seus estudis secundaris i es va instal·lar finalment a [[Milà]] on es va matricular a l'Acadèmia d'Art Dramàtic per seguir cursos de recitat. Mentre estudiava, va entrar a treballar a l'empresa EdisonVolta (on ja treballava la seva mare). Olmi rodarà per a EdisonVolta més de quaranta documentals entre 1953 i 1961. Entre ells hi ha títols com ''Tre fili fino a Milano'' (1958) i ''Un metro è lungo cinque''. En ells ja es denota la sensibilitat social característica de la cinematografia d'Olmi.

== Primers llargmetrajes ==
El 1959 Olmi estrena el seu primer llargmetratge:''Il tempo si è fermato''. En ell narra l'amistat entre un estudiant i el guàrdia d'una presa situada en un paratge solitari d'alta muntanya. Com serà propi del cinema d'Olmi, reflecteix els sentiments de les persones humils i la seva relació amb l'entorn natural.

''Il posto'' (1961) va ser produïda per ''22 dicembre'' productora fundada pel propi Olmi amb un grup d'amics. Narra la història de dos joves que busquen la seva primera feina i va tenir una gran acollida de la crítica. Va guanyar el Premi de la Crítica en el [[Festival Internacional de Cinema de Venècia]].

''I fidanzati'' (1963) se centra igualment en la vida quotidiana dels obrers. ''E venne un uomo'' (1965) és una biografia del [[Papa]] [[Joan XXIII]].

== El gran èxit: ''L'albero degli zoccoli'' ==

Després de diverses pel·lícules que no van tenir gran repercussió com ''Un certo giorno'' (1968), ''I recuperanti'' (1969), ''Durante l'estate'' (1971) i ''La circostanza'' (1974), el 1977 Olmi roda la pel·lícula que la crítica, encara avui, considera la seva obra mestra: ''L'albero degli zoccoli'' (L'arbre dels esclops).Amb aquesta pel·lícula va guanyar la [[Palma d'Or]] del [[Festival Internacional de Cinema de Canes]] i el [[Cèsar a la millor pel·lícula estrangera]]. El film reflecteix amb mirada poètica i, al mateix temps realista, sense sentimentalisme, el món camperol, ambient en el qual Olmi havia nascut i crescut i amb qual sempre es va sentir lligat.

Olmi es va traslladar de Milà a Asiago i posteriorment, el 1982, a [[Bassano del Grappa]], on va fundar l'Escola de Cinema ''Ipotesi Cinema''. El 1982 va dirigir ''Cammina, cammina'', al·legoria basada en la història dels [[Reis Mags]]. També va realitzar per aquelles dates altres treballs menors.(documentals per a la [[RAI]] i anuncis de televisió).

== Malaltia i retorn a la feina ==
Una greu malaltia el va tenir apartat durant un llarg temps de la seva activitat cinematogràfica. El 1987 va tornar amb ''Lunga vita alla signora!'', una pel·lícula d'atmosfera claustrofòbica amb la qual va guanyar el Lleó de Plata del [[Festival Internacional de Cinema de Venècia]].

El 1988 va guanyar el Lleó d'Or d'aquest festival amb ''La llegenda del sant bevedor'', pel·lícula basada en el conte homònim de [[Joseph Roth]], que va ser adaptat per Tullio Kezich i el propi Olmi. Aquesta pel·lícula també va guanyar quatre premis [[Premi David de Donatello|David de Donatello]]

El 1993 va rodar ''Il segreto del bosco vecchio'', basat en un conte de [[Dino Buzzati]]. La pel·lícula està protagonitzada per l'actor [[Paolo Villaggio]]: Olmi trenca aquí el seu costum de recórrer a actors no professionals o poc coneguts.

El 1994 va dirigir l'episodi ''Genesi: la creazione e il diluvio'' amb el qual la [[RAI]] participava en un ambiciós projecte internacional d'adaptació televisiva de la [[Bíblia]].

== ''Il mestiere delle armi'' (2001) ==

[[Fitxer:Mestiere delle armi2.jpg|thumb|220px|right|Pòster de la pel·lícula Mestiere delle armi]]El 2001 va dirigir ''Il mestiere delle armi'' (L'ofici de les armes), pel·lícula històrica basada a la figura del ''[[condottiero]]'' [[Giovanni dalle Bande Nere|Giovanni de' Medici]]. Va tenir gran èxit de la crítica en la seva presentació en el [[Festival de Canes]] (2001). La pel·lícula va guanyar nou premis David di Donatello el 2002: millor pel·lícula, millor director, millor guió, millor producció, millor fotografia, millor muntatge, millor música, millor vestuari i millors decorats.

== Darreres obres ==

El 2003 va estrenar ''Cantando dietro i paraventi'', pel·lícula ambientada a la [[Xina]] de finals del segle XVIII i que va rebre nombrosos premis i reconeixements, especialment pels seus valors tècnics (escenografia, fotografia, vestuari i efectes especials). Les escenes ambientades a la costa xinesa es van rodar en realitat en el llac [[Skadar]] (entre Albània i Montenegro) i la flota imperial va ser recreada amb tecnologia digital. El repartiment va estar integrat per actors xinesos, llevat dels italians [[Bud Spencer]] i Camillo Grassi.

El 2005 va rodar ''Tickets'', una pel·lícula codirigida amb [[Abbas Kiarostami]] i [[Ken Loach]].

El 2007 es va estrenar ''Centochiodi'', pel·lícula amb què Olmi va anunciar que abandonava el cinema de ficció per dedicar-se a partir d'ara a rodar documentals.

== Condecoracions ==
A part dels nombrosos premis cinematogràfics, va rebre la [[Ordre al Mèrit de la República d'Itàlia|Gran Creu de l'ordre al Mèrit de la República d'Itàlia]] el [[2004]].;refVa ser a proposta del President de la República i es va publicar el seu nomenament el [[10 de novembre]] de [[2004]]./ref a més de la [[Orde al Mèrit per la Cultura i l'Art (Itàlia)|Medalla d'or de l'orde al Mèrit per la Cultura i l'Art]] que ja havia rebut el 2004.ref[http://www.quirinale.it/elementi/DettaglioOnorificenze.aspx?decorato=278027 Sito web del Quirinale: dettaglio decorato.]/ref

== Filmografía ==
* ''Il tempo si è fermato'' (1958)
* ''Il posto'' (1961). Premi de la Crítica en el Festival Internacional de Cine de Venècia.
* ''I fidanzati'' (1963)
* ''E venne un uomo'' (1965)
* ''Un certo giorno'' (1968)
* ''[[L'albero degli zoccoli]]'' (1978)
* ''Cammina cammina'' (1983)
* ''Lunga vita alla signora!'' (1987)
* ''La leggenda del santo bevitore'' (1988)
* ''12 registi per 12 città'' (1989). Documental col·lectiu: Olmi es va encarregar de l'episodi dedicat a [[Milà]].
* ''Lungo il fiume'' (1992)
* ''Il segreto del bosco vecchio'' (1993)
* ''Il denaro non esiste'' (1999)
* ''[[Il mestiere delle armi]]'' (2001) 
* ''Cantando dietro i paraventi'' (2003)
* ''Tickets'' (2005). Codirigit amb [[Abbas Kiarostami]] i [[Ken Loach]]
* ''Centochiodi'' (2007) [Cent claus]

== Bibliografia ==
*{{citar llibre
|autor= [[John Wakeman]]
| títol=World Film Directors
|any= 1988
|editorial=Nova York, Wilson Company 
}}

== Referències ==
{{Referències|1}}

== Enllaços externs ==
* {{imdb name| id=0647438}}
* {{tcmdb name| id=144691}}
* {{amg artist| id=105064}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Olmi, Emanno}}
[[Categoria:Guionistes italians]]
[[Categoria:Directors de cinema italians]]
[[Categoria:Llombards]]
[[Categoria:Gran Creu de l'Orde al Mèrit de la República Italiana]]</text>
      <sha1>qfdbcsp1szsu6b6sy1cgng3m4ex68di</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>