<page>
    <title>Mark Sandrich</title>
    <ns>0</ns>
    <id>374039</id>
    <revision>
      <id>13828113</id>
      <parentid>13756224</parentid>
      <timestamp>2014-07-15T01:22:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{director de cinema
| nom = Mark Sandrich
| imatge = 
| nom imatge = 
| nom de naixença = Mark Rex Goldstein
| data de naixença = {{Data naixement|1900|08|26}}
| indret de naixença = [[Nova York]], [[Estat de Nova York|Nova York]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|1954|03|4|1900|08|26}}
| lloc de defunció = [[Hollywood]], [[Califòrnia]] ([[EUA]])
| nacionalitat = {{USA}}
| millors pel·lícules = 1943 ''[[So Proudly We Hail!]]''br /1942 ''[[Holiday Inn]]''br/1940 ''[[Buck Benny Rides Again]]''br/1938 ''[[Amanda (pel·lícula)|Amanda]]''br /1937 ''[[Ritme boig]]''br /1936 ''[[Seguim la flota]]''br/1935 ''[[Barret de copa]]''br /1934 ''[[L'alegre divorciada]]''
| pàgina web =
| premis oscar =
| afiawards = 
| premis golden globe = 
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlin =
| Festival de Canes =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0762263
}}
'''Mark Sandrich''' ([[Nova York]], [[26 d'agost]] de [[1900]] - [[Hollywood]], [[4 de març]] de [[1954]]) va ser un [[director de cinema]], [[Productor de cinema| productor]] i [[guionista]] [[nord-americà]]. 

Era estudiant d'enginyeria a la [[Universitat de Columbia]] quan es va posar al món del cinema de casualitat en el departament d'atrezzo, per acabar especialitzant-se en la direcció de curts còmics el [[1927]]. L'any següent va fer la seva primera pel·lícula, però tornaria als curts amb l'arribada del cinema sonor; per un d'ells, ''[[So this is Harris]]'', guanyaria un [[Oscar]] el [[1932]]. Va ser a partir de llavors quan va tornar a fer pel·lícules, algunes d'elles comèdies molt notables, en les quals l'equip protagonista eren [[Bert Wheler]] i [[Robert Woolsey]] a ''[[Hips, Hips, Hooray!]]''. Però la seva etapa triomfal i la més coneguda per al públic arribaria quan se li va assignar la direcció de la que es convertiria en una de les parelles mítiques de Hollywood: [[Fred Astaire]] i [[Ginger Rogers]], a la seva primera pel·lícula junts ''[[Gay divorce]]'', que ràpidament es va convertir en un fulgurant èxit.

Això va portar que a l'any següent dirigís la que és considerada per una gran majoria la millor pel·lícula realitzada per la parella talentosa i llegendària, seria ''[[Barret de copa]]'', la qual destaca en tots els aspectes, incloent música i coreografia, temes tots aquests en els quals Sandrich es va interessar summament. L'èxit devastador d'aquestes pel·lícules i d'aquesta parella va portar que apareguessin més pel·lícules com ''[[Seguim la flota]]'', ''[[Ritme boig]]'', i ''[[Amanda (pel·lícula)|Amanda]]''. 

Però tot això es va interrompre pels problemes entre els protagonistes (cap no volia ser la parella de) i perquè Sandrich abandonaria la [[RKO]] el [[1940]] per la [[Paramount]]. La mítica parella no tornaria a reunir-se fins a ''[[The Barkleys of Broadway]]'' el [[1949]] i ja no seria sota la direcció de l'home que havia ajudat a convertir-los en estrelles. No obstant això, el tracte de Sandrich amb la Paramount li va ser summament beneficiós, doncs li donaven l'oportunitat de no solament ser director sinó també [[productor de cinema| productor]]; i va fer moltes pel·lícules en aquest nou càrrec, entre les quals en podem citar dues amb [[Jack Benny]]: ''[[Buck Benny Rides Again]]'' i ''[[Love Thy Neighbor]]'' ambdues realitzades el [[1940]] i la comèdia romàntica [[Skylark]], protagonitzada per [[Claudette Colbert]] and [[Ray Milland]].

Tot i ser aquestes pel·lícules èxits espectaculars, la que va demostrar definitivament que Sandrich era un dels millors va ser ''[[Holiday Inn]]'' el [[1942]] en la que tornava a treballar amb [[Fred Astaire]] i una altra gran estrella del musical dels [[anys 40]], [[Bing Crosby]]; a més de l'aclamada música d'[[Irving Berlin]]; potser això era degut al fet que els EUA acabaven d'entrar en la [[Segona Guerra Mundial]] i el musical comptava una història (en to de comèdia) que mostrava suficients insinuacions serioses per capturar l'estat d'ànim de l'època. Un altre detall destacable és que la cançó ''[[White Christmas]]'' interpretada per Crosby segueix sent una de les més populars de la història. 

''[[So Proudly We Hail!]]'' va ser una altra de les pel·lícules produïdes i dirigides per Sandrich, la qual va ser una adaptació d'una reeixida obra teatral; va ser protagonitzada per [[Adrian Booth]] i [[George Reeves]], als quals Sandrich pretenia llançar a la fama després de la guerra, tanmateix, això mai sucedería. 

El [[1945]], mentre es duia a terme la preproducció d'una seqüència de ''Holiday inn'' anomenada Blue skies; de sobte, va morir d'un atac de cor. Per aquella època ja se'l considerava un dels directors amb més talent, més valorats i influents de Hollywood i era molt respectat tant pels seus col·legues com pels estudis; amb el qual resulta molt curiós que actualment sigui un dels directors menys coneguts i sobre qui es poden trobar molt escassos documents escrits. Els seus fills, [[Mark Sandrich Jr.]] i [[Jay Sandrich]], també han tingut reeixides carreres com directors.

==Filmografia com a director==

*''[[Here Come the Waves]]'' (1944)
*''[[So Proudly We Hail!]]'' (1943)
*''[[Holiday Inn]]'' (1942)
*''[[Amanda (pel·lícula)|Amanda]] (Carefree)'' (1938)
*''[[Ritme boig]]'' (1937)
*''[[Seguim la flota]]'' (1936)
*''[[Barret de copa]]'' (1935)
*''[[L'alegre divorciada]]'' (1934)
*''[[Hips, Hips, Hooray!]]'' (1934)

== Enllaços externs ==
* {{imdb name| id=0762263}}
* {{tcmdb name| id=169598}}
* {{amg artist| id=109784}}
* {{findagrave| id=9020}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Sandrich, Mark}}
[[Categoria:Directors de cinema novaiorquesos]]
[[Categoria:Productors de cinema estatunidencs]]
[[Categoria:Guionistes de cinema novaiorquesos]]</text>
      <sha1>bptxtzn0knttoxifbccg8s5gmpezzea</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>