<page>
    <title>Volkswagen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>37691</id>
    <revision>
      <id>13784649</id>
      <parentid>13694342</parentid>
      <timestamp>2014-07-11T07:59:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: multitut  multitud</comment>
      <text>{{Infobox Company 
|company_name=Volkswagen
|company_logo= [[Fitxer:Logo volkswagen.jpg|250px|Logo Volkswagen]]
|slogan = ''Das Auto (L'automòbil)''
| tipus= 	Filial del [[Grup Volkswagen]]
|foundation=[[28 de maig]] de [[1937]] per l'Asociació Automobilística Alemanya
|seu =[[Wolfsburg]], Alemanya
|industry=[[automòbil]]
|products=automòbil
|homepage=[http://www.volkswagen.com/ Volkswagen.com]
}}

{|{{fichabonita}}
|+ '''Principals models'''
|- align=center
|'''Models actuals'''
|- align=center
|- align=center
| [[Fitxer:VW Polo (6).JPG|200px|VW Polo]] br / [[Volkswagen Polo|Polo]]
|- align=center
|[[Fitxer:VW Golf VI TSI am 2008-10-11.jpg|200px|Golf]] br / [[Volkswagen Golf|Golf]]
|- align=center
|[[Fitxer:Volkswagen Jetta V black.JPG|200px|Jetta]] br / [[Volkswagen Jetta|Jetta]]
|- align=center
|[[Fitxer:2006-2007 Volkswagen New Beetle.jpg|200px|New Beetle]] br / [[Volkswagen New Beetle|New Beetle]]
|- align=center
|[[Fitxer:VW Scirocco III Sport 1.4 TSI Risingblue.JPG|200px|Scirocco]] br / [[Volkswagen Scirocco|Scirocco]]
|- align=center
|[[Fitxer:Volkswagen Passat B6-1.jpg|200px|Passat]] br / [[Volkswagen Passat|Passat]]
|- align=center
|[[Fitxer:VW Tiguan 2.0TDI front.JPG|200px|Tiguan]] br / [[Volkswagen Tiguan|Tiguan]]
|- align=center
|[[Fitxer:VW Touareg front.jpg|200px|Touareg]] br / [[Volkswagen Touareg|Touareg]]
|- align=center
|[[Fitxer:Volkswagen Phaeton IAA 2005.jpg|200px|Phaeton]] br / [[Volkswagen Phaeton|Phaeton]]
|-
|'''Altres''': [[Volkswagen Gol|Gol]], [[Volkswagen Fox|Fox]], [[Volkswagen Touran|Touran]], [[Volkswagen Jetta|Bora]], [[Volkswagen Jetta|Vento]], [[Volkswagen CrossFox|CrossFox]], [[Volkswagen Suran|Suran]], [[Volkswagen Sharan|Sharan]], [[Volkswagen Eos|Eos]], [[Volkswagen Caddy|Caddy Life]], [[Volkswagen Multivan|Multivan]] y [[Volkswagen Gol|Parati]].
|- align=center
|'''Models anteriors'''
|- align=center
|[[Fitxer:Fusca estacionado.jpg|200px|Escarbat]] br / [[Volkswagen Escarbat|Escarbat]]*tambié conegut com Beetle, Fusca (a Brasil) o Vocho (a México).
|- align=center
|[[Fitxer:VW_Kuebelwagen_1.jpg|200px|Kübelwagen]] br / [[Kubelwagen]]
|-
|[[Volkswagen Combi|Combi]]*, [[Volkswagen Brasilia|Brasilia]]*, [[Volkswagen Lupo|Lupo]], Variant, [[Volkswagen K70|K70]], [[Volkswagen 181 (Safari)|181]]*, Corrado, Caribe, Atlantic, Corsar
|-
|'''Nota''': *refigerat per aire
|-
|Végis també: [[:Categoría:Models de Volkswagen|Models de Volkswagen]]''
|}
'''Volkswagen''' (en [[alemany]] ''Automòbil del Poble'') és un fabricant d'[[automòbil]]s amb seu en [[Wolfsburg]], [[Alemanya]]. Forma part del [[Grup Volkswagen]], el major fabricant d'automòbils d'[[Europa]] i un dels més importants del món. 

[[Fitxer:Wolfsburg VW-Werk.jpg|esquerra|thumb|200px|La fàbrica principal de Volkswagen en Wolfsburg.]] 

== Història ==
=== Inicis de la fàbrica ===
[[Fitxer:Fusca estacionado.jpg|esquerra|thumb|[[Volkswagen Escarabat]]]]
El nom Volkswagen és degut al fet que en els [[anys 1930]] va sorgir a Alemanya el projecte de construir un automòbil que fos accessible per a un gran nombre de persones. Quan [[Adolf Hitler]] s'alçà amb el poder en [[1933]], decideix posar en marxa un pla de foment de la indústria de l'automòbil, amb l'objectiu de rellançar les seves fàbriques i fer-les més competitives enfront de les angleses i les franceses. D'aquesta manera es llança un concurs als empresaris per a la concessió de la fabricació del denominat 'automòbil del poble' (Volks Wagen). [[Ferdinand Porsche]] va ser l'encarregat de dur a terme el projecte la fi del qual era construir un vehicle senzill i barat que pogués estar a l'abast de la majoria dels alemanys sense que les seves economies es ressentissin. 

Hitler pretenia construir la fàbrica més gran d'Europa per a la fabricació de l'automòbil del poble. Per a això, el requisit era tenir accés a una via fluvial navegable. També era necessària una central elèctrica pròpia, que abastís tant a la fàbrica com a la nova ciutat. Hitler va escollir el poble de Fallersleben, a la vora del canal de Mittelland. El lloc formava part des del [[segle XIV]] del Comtat de Schloss Wolfsburg, propietat del comte von Schulenburg. Segons les idees de Hitler, la fàbrica havia de disposar de la seva pròpia ciutat annexada a la mateixa, per a allotjar als treballadors i les seves famílies. 

El nom escollit per Hitler per a l'automòbil va ser Kdf-Wagen (''[[Kraft durch Freude]]'', La força per l'alegria) i la ciutat, Kdf-Stadt. No obstant això, ni en la fàbrica ni en tota Alemanya ningú va emprar un altre nom que no fos el de Volkswagen per a referir-se a l'[[Volkswagen Escarabat|Escarabat]]. El nom Kdf-Wagen només va ser utilitzat en els catàlegs i pels militars fanàtics nazis. 

El [[partit nazi]] va facilitar a Ferdinand Porsche la infraestructura necessària per a la construcció de la qual seria posteriorment la fàbrica encarregada del projecte. Per a la realització d'aquest projecte, es va fundar la nova ciutat el [[26 de maig]] de [[1938]]. La cerimònia, de tan important esdeveniment per al [[règim nazi]], buscava clarament impressionar al poble alemany, un poble que es mostrava confiat amb el seu dirigent. Més de 70.000 persones arribades de tots els racons d'Alemanya van acudir a la cerimònia. Lògicament, Ferdinand Porsche hi va estar present, al costat dels generals nazis i del mateix [[Führer]]. En dita cerimònia, Hitler va pujar a bord d'un Kdf-Wagen [[descapotable]], conduït per [[Ferdinand Porsche]].

=== Segona Guerra Mundial ===
Amb el propòsit de finançar tot aquest projecte de dotar al poble alemany d'un automòbil de baix cost, el govern alemany va idear un sistema en el qual els estalviadors desitjosos de posseir un Volkswagen (automòbil del poble), aportaven 5 [[Reichsmark|marcs]] setmanalment. Així es van reunir al voltant de 286 milions de marcs. Cap d'aquestes persones va rebre el seu Kdf-Wagen, ja que els projectes militars monopolitzaven l'atenció del país després de l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]] al setembre de 1939. La fàbrica de Fallersleben es va destinar a la producció militar, i després de 6 anys de guerra, els diners del Kdf-Wagen van ser requisats pels russos en concepte de reparacions de guerra. 

Començada la guerra la fàbrica es va convertir en objectiu militar, a pesar que el propi Hitler va augurar a Porsche: La fàbrica no tindrà importància estratègica en òbvia referència a l'exclusiva construcció del Kdf civil i la victòria que s'obtindria amb la [[blitzkrieg]]. No encara iniciades les hostilitats, la planta va passar a l'òrbita del Ministeri d'Armaments i de la [[Luftwaffe]].

Els [[Aliats (Segona Guerra Mundial)|aliats]] van donar prioritat als atacs a la planta del Kdf per raó de la seva contribució a l'esforç bèl·lic enemic. Anys abans, per la seva banda, experts de la [[Luftwaffe]] (Força Aèria Alemanya) havien suggerit la seva prudent dispersió en els boscos. No obstant això, fins al moment mateix de les primeres incursions no s'havia pres la més mínima precaució en aquest sentit.

Al temps de les primeres incursions a l'abril de [[1944]] encara es mancava de camuflatge, defensa antiaèria, i refugis subterranis per als treballadors. L'enemic podia veure fàcilment la massiva mole rectangular a un costat del [[Mittellandkanal]]. 

El [[8 d'abril]] de [[1944]] cinquanta-sis bombardejos van descarregar allí 146 tones de [[Bomba incendiària|bombes incendiàries]] i d'alt poder explosiu. Encara que no es van causar grans danys materials, tretze persones van morir i quaranta van resultar ferides. Tres setmanes després, un [[B-17 Flying Fortress|Boeing B-17]] sense tripulació, es va estavellar en els sostres de l'Hall 1 de la planta ocasionant greus destrosses en tota aquesta àrea. A això li van seguir altres tres importants raides: El [[20 de juny]], 137 Fortaleses Volants van llançar 500 tones de bombes incendiàries i d'alt poder explosiu. D'aquestes aproximadament 582 van fer blanc en la fàbrica causant la mort de vint-i-set treballadors i ferides a noranta-tres més. Nou dies després, seixanta-cinc avions van atacar amb 826 bombes, matant a catorze persones i danyant en forma considerable a la planta, ciutat i barraques de presoners. Finalment el [[5 d'agost]], vuitanta-cinc ''Liberator'' van deixar caure 300 tones de bombes d'alt poder explosiu, aconseguint un estimatiu de 300 encerts en la planta, cuines, barraques i carrers. Van morir set persones i vint-i-set van ser ferides. Totes les incursions es van realitzar a plena llum del dia conforme la modalitat operativa de la Vuitena [[Força Aèria dels Estats Units|Força Aèria Nord-americana]]. 

El [[10 d'abril]] de [[1945]], tropes nord-americanes van dirigir el seu avanç en direcció a la ciutat del Volkswagen. No obstant això no van arribar a entrar en ella, ja que desconeixien la seva existència. La ciutat era massa nova i no figurava encara en els seus mapes més recents. El 18 d'abril van prendre possessió de la fàbrica i ciutat diversos tancs Sherman recolzats per dos-cents soldats americans. Els esperaven cinc mil russos i polonesos encegats per l'alcohol i el desig de venjança. L'exèrcit americà va haver d'emprar-se a fons per a contenir-los disparant fins i tot contra la multitud. 

Els nord-americans originàriament tenien la intenció de desguassar i després destruir tota la fàbrica a causa de la seva connotació nazi. Assabentat l'inspector-cap de la planta, Rudolf Brörmann, se'ls va oposar tenaçment evitant la planejada demolició durant els mesos de primavera i estiu de [[1945]]. La seva gestió en aquesta crítica època, ha estat oblidada per la història oficial de la ''Volkswagenwerk''. Així llavors el [[25 de maig]], amb la vènia nord-americana, es va resoldre rebatejar a l'antiga ''Stadt donis KdF-Wagen'' amb el nom de [[Wolfsburg]], pres del castell veí de Von Schulemburg. 

El 28 de maig Rudolf Brörmann va ser posat en la funció de director executiu de la planta. Per a fins d'aquest mateix mes s'havien armat manualment 110 Kübelwagen amb peces sobrants. 

Hitler mai va arribar a veure el seu Kdf-Wagen sortir de les línies de producció. Amb la finalitat de la guerra, Ferdinand Porsche va ser empresonat per la seva vinculació amb el règim nazi i els anglesos van prendre el control de la factoria.

=== Des dels anys 1950 ===

Encara que els seus primers passos van començar abans de la [[Segona Guerra Mundial]], no va ser fins als anys 50 quan l'Escarabat es converteix en un vehicle de gran acceptació social tant en [[Europa]] com [[Amèrica]]. En [[1955]] va sortir de la fàbrica l'exemplar un milió, i en 1972 l'Escarabat, com ja se'l coneixia en tot el món, va superar el rècord d'unitats fabricades d'un automòbil, que ostentava [[Ford Motor Company]] amb el seu [[Ford T|model T]], en aconseguir la xifra de 15.007.034 Volkswagen fabricats. 

L'Escarabat va deixar de fabricar-se a Alemanya al baixar la demanda en la majoria dels països, ja que havien aparegut en el mercat mundial automòbils equivalents, però de disseny i tecnologia molt més actuals. Va seguir produint-se, això no obstant, en [[Mèxic]], des d'on s'atenia el mercat interior i el dels països llatinoamericans, en els quals aquest seguia tenint una bona acollida. Durant finals del segle passat, l'Escarabat era considerat '''L'automòbil del Segle'''. 

Volkswagen no es va quedar endarrere en l'evolució dels automòbils i va presentar en [[1974]] el model ''Golf'', que immediatament va tenir un gran èxit. Volkswagen va ser ampliant pas a pas la seva gamma de models, abandonant la seva anterior política de model únic. Així va anar incorporant en primer lloc el ''Passat'', una mica abans que el Golf, i a continuació el ''Polo'' i el ''Lupo'', models més petits. En [[1997]] apareix el ''New Beetle'', que ofereix un disseny basat en l'antic Escarabat, però totalment modernitzat, igual que la tecnologia. Aquest automòbil està destinat principalment al mercat [[Amèrica del Nord|nord-americà]], on segueix existint un gran nombre de conductors nostàlgics de l'Escarabat. L'aparició d'aquest model, unida a un descens de la demanda també en els països llatinoamericans, duu en l'any [[2003]] al tancament de la fabricació del clàssic Escarabat a Mèxic. Amb anterioritat han anat sortint altres models nous, com el ''Phaeton'', vaixell insígnia de la marca, el ''Touran'', un [[monovolum]] de set places, i el ''Touareg'', un [[Vehicle tot terreny|tot terreny]] per a ús en ciutat, carretera i en terrenys difícils. 

En l'any [[2002]] Volkswagen va lliurar gairebé 5.000.000 de vehicles. El nombre d'empleats i treballadors va ser de 325.000. La seva participació en el mercat mundial va ser del 12,1 per cent. El grup disposa de 45 fàbriques en 19 països i està present en 150 països amb organitzacions comercials pròpies. 

== Fàbriques ==
[[Fitxer:Glass manufacture vw phaeton dresden3.jpg|esquerra|thumb|Fàbrica de Volkswagen en Dresden]] 
Wolfsburg és actualment seu principal del [[Grup Volkswagen]]. 

Volkswagen ha construït en els últims anys a [[Dresden]] una fàbrica totalment nova, de cristall, que permet als visitants veure en detall tot el procés de fabricació. En Wolfsburg ha edificat la ''ciutat de l'automòbil'', un conjunt d'edificis destinats al públic, en els quals es poden veure exposicions sobre la història de la companyia i sobre el món de l'automòbil, i en la qual els compradors poden recollir personalment els seus automòbils Volkswagen.

{{Enllaç AB|id}}


{{Commonscat}}
[[Categoria:Volkswagen| ]]</text>
      <sha1>1cmuta9k0et053zxluozsjocadmtkrn</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>