<page>
    <title>Montserrat Roig i Fransitorra</title>
    <ns>0</ns>
    <id>37712</id>
    <revision>
      <id>13879391</id>
      <parentid>13723121</parentid>
      <timestamp>2014-07-22T11:57:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Patian</username>
        <id>142307</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>{{Infotaula escriptor
| nom = Montserrat Roig i Fransitorra
| imatge = Montserrat Roig.jpg
| grandària = 230px
| descripció = Retrat de Montserrat Roig per Albert Pons (La Llotja)
| pseudònim = 
| nascuda = {{Data naixement|1946|06|13}}
| lloc_de_naixement = [[Barcelona]]
| morta = {{Data defunció i edat|1991|11|10|1946|06|13}}
| lloc_de_mort = Barcelona
| ocupació = Escriptora
| país = {{CAT}}
| període = Finals del segle XX
| gènere = Novel·la, narrativa breu, assaig
| temàtica = 
| moviment = 
| primeres_obres = 
| obres_magnes = 
| influències = 
| influenciat = 
| influenciada = 
| premis = [[Premi Víctor Català]] per ''Molta roba i poc sabó... i tan neta que la volen'' (1970)br /[[Premi Sant Jordi de novel·la]] per ''El temps de les cireres'' (1976)br /[[Premi Crítica Serra d'Or]] per ''Els catalans als camps nazis'' (1978)br /[[Premi Nacional de Literatura Catalana]] d'assaig per ''L'agulla daurada'' (1986)
| lloc web = 
| signatura = Firma roig.png
| notes a peu = 
}}
'''Montserrat Roig i Fransitorra''' ([[Barcelona]], [[13 de juny]] de [[1946]] - [[10 de novembre]] de [[1991]]) fou una [[escriptor]]a en [[català]] de [[novel·la|novel·les]], [[conte]]s, [[reportatge]]s i articles periodístics.ref name=GEC{{GEC|0056497}}/refref name=escriptors{{AELC|roigm}}/ref Va presentar i dirigir diversos programes de televisió, mitjà en el qual va excel·lir com a entrevistadora a escriptors de generacions precedents.

==Biografia==
Va néixer el 13 de juny de [[1946]] a Barcelona, en el si d'una família burgesa liberal de la dreta de l'Eixample. El seu pare, [[Tomàs Roig i Llop]], fou advocat i escriptor. L'any [[1968]] es va llicenciar en Filosofia i Lletres a la [[Universitat de Barcelona]], i es va doctorar el [[1970]].ref name=GEC / Casada als vint anys amb l'arquitecte Albert Puigdomènech, se´n separà als tres anys, posteriorment enceta una relació sentimental amb [[Joaquim Sempere i Carreras]]. Va tenir dos fills Roger i Jordi.ref[http://www.upf.edu/depeca/GRP/Roig/biografia.html UPF : Montserrat Roig i Fransitorra: Biografia i obra periodística]/ref

==Compromís polític i cívic==

Des de ben jove va participar en els moviments de protesta d'estudiants que es feien a les darreries del franquisme a Barcelona. Als inicis dels estudis a la Universitat de Barcelona va ser membreref[http://rua.ua.es/dspace/bitstream/10045/2003//Identitat%20nacional%20i%20de%20genere%20en%20Montserrat%20Roig_Angels%20Frances.pdf Article de Maria Àngels Francés Díez (Universitat d'Alacant) pàgina 48 «La llengua sóc jo»: identitat nacional i de gènere en Montserrat Roig]/refd'Universitat Popular UP, branca juvenil i estudiantil de l'organització [[Força Socialista Federal]] FSF, en dissoldre's aquest partit, es va afiliar a [[PSUC]] un cop ja acabada la carrera. Participarà, entre d'altres, en dos esveniments importants de la lluita contra la dictadura franquista d'aquells anys. El primer, [[La Caputxinada]],ref Joan Crexell a la pàgina  173 del llibre La Caputxinada edicions 62 Barcelona 1987/ref l'assemblea constituent del [[Sindicat Democràtic d'Estudiants de la Universitat de Barcelona]] SDUB, que va tenir lloc el març de [[1966]] al convent dels Captuxins de Sarrià, on la polícia va mantenir encerclat el convent durant tres dies. El segon, la participació a la tancada de 250 intel·lectuals a l'Abadia de [[Montserrat]] el desembre de 1970, en protesta contra el [[Procés de Burgos]], consell de guerra sumaríssim contra 16 militants bascos d'ETA. L'èxit de participació i la repercussió pública propiciarà la creació de l'[[Assemblea Permanent d'Intel·lectuals Catalans]], plataforma a la qual s'hi vincularà i participarà activament. Abandonarà el PSUC un any i mig després de la seva afiliació. Tornarà afiliar-se en aprovar-se la llei antiterrorista participant en encontres intel·lectuals i trobades obertes, i esdevindrà candidata per la circumscripció de Barcelona en la llista de  seu partit a les Eleccions a Corts Espanyoles del [[1977]].	

==Trajectòria literària==
[[File:Placa Montserrat Roig.JPG|thumb|Placa als Jardins de Montserrat Roig, Barcelona]]
Va ser lectora de [[castellà]] a la Universitat de [[Bristol]] el curs 1972-1973. A partir del 1971 –any que guanya el [[premi Víctor Català]] amb el recull de narracions ''Molta roba i poc sabó... i tan neta que la volen''– es dedica professionalment a la literatura; inicia un cicle novel·lístic que comprèn obres com ''Ramona adéu'' (1972), que retrata tres generacions de dones, àvia, mare i filla que viuen les seves històries personals amb el rerefons dels moments claus de la història del país, o ''El temps de les cireres'' (1977), obra protagonitzada pels mateixos personatges amb la qual Roig obté el [[premi Sant Jordi de novel·la]] de 1976.ref name=escriptors /

També és destacable la seva tasca com a periodista, des de la qual manifesta la seva voluntat per construir una tradició de periodisme culte, [[feminisme|feminista]]ref name=escriptors / i amb la voluntat de recuperar la memòria històrica del país. Roig aconsegueix una gran popularitat amb les entrevistes, que posteriorment publica en la sèrie de llibres coneguda com a ''Retrats paral·lels'' (1975 i 1976). Una altra obra de gran ressò fou ''Els catalans als camps nazis'' (1977), [[premi Crítica Serra d'Or]] i document excepcional de testimoniatge. El 1977 entra com a periodista al canal català de [[Televisión Española]], on realitza un programa d'entrevistes, ''Personatges'', que també dóna nom a una sèrie de dos llibres en els quals publicà les converses.  
 
''L'hora violeta'' (1980) és la novel·la que culmina el seu posicionament feminista. A partir d'aquí, les seves novel·les prenen un caire diferent: més tard publica ''L'òpera quotidiana '' (1982), ''La veu melodiosa'' (1987) i el recull de contes ''El cant de la joventut'' (1989). D'entre les seves obres més premiades també destaquen ''L'agulla daurada'' ([[premi Nacional de Literatura Catalana]] de 1985), escrit a partir d'una estada de dos mesos de l'autora a [[Leningrad]] i que testimonia el setge que va patir la ciutat per part dels nazis durant la [[Segona Guerra Mundial]].ref name=escriptors / La darrera de les seves publicacions és ''Digues que m'estimes encara que sigui mentida'' (1991), en la qual l'autora confegeix una poètica personal a tall de testament literari.

Montserrat Roig va ser membre de l'[[Associació d'Escriptors en Llengua Catalana]] i vicepresidenta de la [[Junta Territorial del Principat de Catalunya]] (1989-1990).ref name=escriptors / Morí a Barcelona el 1991, víctima d'un [[càncer de mama]].

== Obra ==
* ''Molta roba i poc sabó... i tan neta que la volen'', 1970
* ''Ramona, adéu'',1972
* ''El temps de les cireres'', 1977
* ''Els catalans als camps nazis'', 1977
* ''L'hora violeta'', 1980
* ''¿Tiempo de mujer?'', 1980
* ''L'Òpera quotidiana'', 1982
* ''L'agulla daurada'', premi Nacional de Literatura Catalana (1986), 1985
* ''La veu melodiosa'', 1987
* ''El cant de la joventut'', 1989
* ''Reivindicació de la senyora Clito Mestres'' (teatre), 1990
* ''Digues que m'estimes encara que sigui mentida'', 1991

== Fons personal ==
El seu fons personal es conserva a l'[[Arxiu Nacional de Catalunya]]. El fons conté la documentació generada i aplegada per Montserrat Roig; documentació personal i familiar; documentació de la seva activitat professional, tant literària com periodística, destacant la produïda com a novel·lista (esborranys d'obres, manuscrits originals i material de treball) i la documentació sobre la seva obra (estudis i correspondència). Pel que fa a la seva activitat periodística, el fons recull la documentació relacionada amb les seves col·laboracions com a redactora (articles per a diverses seccions de la premsa i per a diverses editorials), i especialment la relacionada amb entrevistes a diversos personatges destacats del món cultural i polític (agrupada en dossiers) i amb la seva participació en programes de televisió i ràdio. Finalment, el fons conserva correspondència i un petit volum de documentació produïda en funció de les seves activitats polítiques i socials.ref name=Fons{{ref-web|url=http://extranet.cultura.gencat.cat/ArxiusEnLinia/fitxaFons.do?cerca=fonscodigrup=ANCidarxiu=1idfons=389 |consulta=Juliol de 2013|títol=Montserrat Roig  |editor=[[Arxiu Nacional de Catalunya]]}}/ref  

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs == 
{{Projectes germans |q=Montserrat Roig i Fransitorra|commonscat=Montserrat Roig i Fransitorra}}
* [http://extranet.cultura.gencat.cat/ArxiusEnLinia/fitxaFons.do?pos=0total=1page=1cerca=fonstipusUnitatCerca=0tipusUnitatCerca=1selecimatges=contingut=dataInici=dataFi=dataConcreta=0codiDescOno=codiDescOno2=relDescOno=codiDescTema=codiDescTema2=relDescTema=codiDescTopo=llocPrecis=codiAutor=titol=tipusdoc=tipusfons=nomfons=MONTSERRAT%20ROIGsign=desc=codigrup=ANCcodiarxiu=codifons=idarxiu=1idfons=389unitatInici=unitatFi=codiProcCerca=codiClassCerca=tipusdoc1=tipusdoc2=tipusdoc3=tipusdoc4=tipusdoc5=suport=proces=cromia=format=codiReportatge=projecte=tecSuport=codiEntGeneradora= Fons Montserrat Roig] a l'[[Arxiu Nacional de Catalunya]].
* {{AELC|roigm}}
* {{LletrA|montserrat-roig}}
* [http://www.tv3.cat/noms/roig/home.htm Pàgina del programa NOMS de TV3.]
* [http://www.memoria.cat/amat/content/amat-piniella-i-montserrat-roig-0#2document-sonor Àudio de la conferència de Montserrat Roig sobre Joaquim Amat-Piniella, feta a Manresa el 1974.]
* [http://www.upf.edu/depeca/GRP/Roig/biografia.html Universitat Pompeu Fabra (Ensenyaments de Periodisme): Biografia i Obra periodística 2009.]

{{ORDENA:Roig Fransitorra, Montserrat}}

[[Categoria:Novel·listes barcelonins contemporanis en català]]
[[Categoria:Periodistes barcelonins]]
[[Categoria:Assagistes barcelonins contemporanis en català]]
[[Categoria:Participants a la Caputxinada]]</text>
      <sha1>6xns46k26ylg83wwtxl2hx8m8gwh6ir</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>