<page>
    <title>Orà</title>
    <ns>0</ns>
    <id>37742</id>
    <revision>
      <id>13691763</id>
      <parentid>13651104</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T10:34:31Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: espanyols el [[1  espanyols l'[[1</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Orà|
|oficial = Oran
|concepte_llengua = Província
|llengua = [[Província d'Orà|Orà]]
|bandera=
|escut = 
|localització = [[Fitxer:Algeria-Oran.png|200px|Ubicació d'Orà dins d'Algèria]]
|fotografia = Oran2.JPG
|fotografia_descripció = Vista d'Orà
|fotografia_mida = 250px
|país = {{Bandera|Algèria|20px}}nbsp;[[Algèria]]
|població = 897700
|any_cens = 1998
|superfície =
|altitud = 
|coordenades = {{coord|35|41|49|N|0|37|59|W|region:DZ_type:city(897700)|display=inline,title}}
|dirigent_tipus1 = 
|dirigent1 =
|opció_nom1 = [[Zona horària]]
|opció1 = +0
|web = 
}}

'''Orà''' (en {{lang-ar|'''وهران'''}}, ''Wahrān'', «dels dos lleons»; en [[francès]] '''Oran''') és una ciutat del nord-oest d'[[Algèria]], situada a la costa de la [[mar Mediterrània]]. Té una població que s'apropa als 700.000 habitants, la qual cosa la converteix en la segona ciutat del país. És alhora la capital de la ''wilaya'' (província) d'Orà.

== Història ==
Hi ha activitat prehistòrica a la zona comprovada per excavacions arqueològiques fetes al segles XIX i XX. Destaquen els artefactes d'hominids a Tighennif prop de [[Mascara]] que remunten a 400.000 ans, i l'ocupació de les grutes del Quarter, de Kouchet El Djir, i les carreres d'Eckmühl, remuntant al paleolític i neolític. Uns 21.000 anys enrere va sorgir el grup dels iberomauritans; a uns 120 km al sud-oest d'Orà, a la regió d'[[Oujda]], la gruta de Taforalt conté el jaciment més important d'aquesta època. Aquesta civilització es va estendre sobre el Magreb abans de barrejar-se progressivament vers la meitat del IX mil·lenni aC amb les poblacions [[capsià|capsianes]] per formar els ancestres dels [[berbers]] i [[tuaregs]].

A la zona es van instal·lar colònies fenícies de les que es conserva una immensa necròpolis dita dels andalusos, del període púnic entre els segles VI i I aC. Els fenicis van instal·lar una factoria a Madagh a l'oest d'Orà; els romans van desenvolupar el lloc de ''Portus Magnus'' a 40 kms a l'est, a la vila moderna de Bethioua. Probablement el port de [[Marsa al-Kabir]] ([[Mers-el-Kébir]]) era el conegut com ''Portus Divini''. La regió d'Orà era anomenada ''Unica Colonia'' i erra reputada per la dolçor de la vida diària i la prosperitat; nombroses estàtues antigues trobades a l'Oranès es conserven al museu d'Ahmed Zabana. Al segle II la regió va veure una immigració jueva des de la [[Cirenaica]] i [[Egipte]], igual que la resta del Magreb. La presència romana va comportar l'arribada de cristians al segle IV com testimonien diverses restes algunes de les quals conservades al museu d'Orà. Aquesta emigració va induir l'arribada tardana dels primers jueus al Baix Imperi, primer a les viles de la costa. A la caiguda de l'Imperi la vila es va despoblar sota els cops de l'ocupació dels vàndals el 445, de la reconquesta pels bizantins el 533, de la pesta del temps de [[Justinià]] a partir del 541 i finalment de la conquesta àrab el 645.

Orà fou fundada per comerciants [[Àrab|arabs]] procedents de l'Àndalus a l'inici del [[segle X]] (903), no gaire lluny de la badia de Marsa al-Kabir, probablement ''Portus Divini''. En aquell moment l'imamat [[kharigita]] de [[Tahert]] (dinastia [[rustàmida]]) estava en la fase final i es va enfonsar poc després. Així Orà es va trobar al centre del conflicte entre fatimites, els nous senyors (i els seus delegats [[zírides]]), i omeies de Còrdova (a l'oest amb els [[Banu Ifran]] i els [[Maghrawa]]). El 910 i el 954 la ciutat fou destruïda però sempre fou reconstruïda.

El 1081 va caure en mans de [[Yússuf ibn Taixfín]] el cap [[almoràvit]]; aquestos la van retenir fins al 1145. Com altres viles costaneres va haver de patir del desviament del comerç i de la ruta de l'or cap a [[Marràqueix]] i segurament dels atacs normands que se sap que van atacar [[Bugia]] la capital [[hammàdida]]. El 1145 va passar als almohades fins que va quedar dins dels dominis dels seus vassalls els [[zayyànides]] o [[abdalwadites]] de [[Tlemcen]], que sota [[Abu-Yahya I Yaghmuràssan ibn Zayyan|Yaghmuràssan]] van ser reconeguts com a senyors del Magreb central (1235). Orà fou centre de comerç amb l'[[Àndalus]] mercès al seu propi port i al de Marsa al-Kabir, molt proper. Va esdevenir llavors, junt amb [[Hunayn]], el principal lloc marítim del Magreb central unificat pel govern de Tlemcen, entre el [[Muluya]] i el sud de la [[Kabília]]. 

Des del segle X [[Ibn Hawkal]] descriu un port molt actiu que exportava blat. Al segle XI al-Bakri assenyala que el port estava dotat d'una gran rada a l'abric dels vents. [[Al-Mukaddasi]] al final del segle X i [[al-Idrisi]] al segle XII, es mostren sorpresos pel tràfic intens del port. El almohade [[Abd al-Mumin]] va fer construir una flota a Marsa al-Kabir. A l'inici del segle XV [[Lleó l'Africà]] escriu que el port de Mars al-Kabir no tenia parangó en tot el món. La ciutat, al costat del port, és descrita com activa, disposant de fàbriques i basars; al-Idrisi diu que estava rodejada de jardins (horts) i de molins d'aigua. Lleó l'Africà avalua la població en sis mil focs (30.000 habitants) una part jueus principalment arribats després de 1391 quan van començar les persecucions sagnants dels castellans; la ciutat es va estendre cap a barris exteriors a Kaguenta, més enllà del riu Ras al-Ayn. Virtual ciutat independent tot i dependre de Tlemcen, practicava com altres la corsa per compensar la baixada de l'activitat comercial. 

A finals del [[segle XIII]], la ciutat va rebre un gran nombre de [[jueus]] mallorquins després de la presa de l'illa de [[Mallorca]] pels reis de la [[Corona d'Aragó]], els quals van contribuir a la prosperitat de la població, convertida en el port de [[Tlemecén]]. A la meitat del segle XIV (1347) va caure per un temps en mans dels [[marínides]]. El 1437 fou vassalla dels [[hàfsides]]. Després de l'obertura de les rutes comercials portugueses a l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]] (que feien innecessària la travessa del [[desert del Sàhara]]) i la caiguda del [[regne de Granada]], a la [[península Ibèrica]], Orà va començar a declinar, convertint-se en cau de corsaris.

El juliol de 1501 fou atacada pels portuguesos. El 1505 els castellans manats per [[Pere Navarro (militar)|Pere Navarro]] van conquerir Marsa al-Kabir i tot seguit Orà ([[17 de maig]] de [[1509]]). Es van produir com era habitual a les conquestes castellanes, certes massacres i deportacions ordenades pel cardenal Ximenes (Cardenal Cisneros) o [[Gonzalo Jiménez de Cisneros]] (uns 4.000 morts). La població va caure a 3.500 habitants la meitat dels quals militars; el tancament de la ciutat als musulmans encara va reduir més la població; els jueus es van haver de convertir per força o fren expulsats. Prop d'Orà els castellans van derrotar el corsari otomà [[Arudj]], que s'havia apoderat d'[[Alger]]. A Tlemcen els castellans havien instal·lat un rei vassall el 1509 i el 1517 els otomans van enderrocar a l'emir i van posar al tron a [[Abu-Hammu III]] (1517 - 1527). [[Khayr al-Din Barba-rossa]], germà d'Arudj, va aconseguir establir un estat al Magreb central expulsant als [[abdalwadites]] el 1550 i posant al tron a [[al-Hàssan ibn Abi-Muhàmmad]] (1550-1555) amb el que va acabar la dinastia. El governador espanyol comte d'Alcaudete, va pactar amb els marroquins el 1554, i van poder conservar Orà que van dominar durant dos segles excepte una curta dominació otomana, esdevenint un ''presidio'' amb el fort de la Santa Creu dominant el port i la ciutat; aquest fort, el de Sant Andreu i el Burdj al-Hawdi i les Portes de Canastel i d'Espanya són records encara visibles d'aquest temps. L'horta de l'entorn va quedar considerablement reduïda durant el domini espanyol i fou confiada a la tribu aliada dels Banu Amir (Los Moros de Paz). 

El 1707 fou atacada pels marroquins de [[Mulay Ismail]] i el 1708 pel bey turc Mustafà ben Yusef (Bey Bu Shalagham), que la va ocupar ([[2 de gener]] de [[1708]]); llavors l'activitat portuària es va reprendre, però en tornar els espanyols l'[[1 de juliol]] de [[1732]] en una expedició espanyola capitanejada per [[José Carrillo de Albornoz]] comte de Montemar, es va tornar a reduir limitant-se a l'aprovisionament de queviures pel ''presidio'', ara més aïllat que mai. El 1770 la ciutat tenia 532 cases particulars i 42 edificis, amb una població de 2.317 habitants i 2.821 deportats lliures. Entre 1780 i 1783, [[Carles III]] va proposar bescanviar la ciutat a [[Anglaterra]] per [[Gibraltar]]. El 1790 va patir un terratrèmol que la va damnar seriosament causant tres mil morts; la vila era massa perillosa de mantenir i massa onerosa de reconstruir pel rei Carles IV; durant un any va negociar amb el dey d'Alger per la seva cessió; després d'un nou setge i un segon terratrèmol que va desorganitzar les defenses, el [[12 de setembre]] de [[1791]] es va signar un tractat pel qual els espanyols van evacuar la ciutat el 1792, prenent possessió el bey de [[Mascara]] Kul-Oghlu Muhammad ibn Othman, dit Muhammad al-Kabir (Muhammad el Gran); llavors no passava dels dotze mil habitants. Muhammad hi va traslladar la capital del ''beylik'' de l'oest i en va iniciar la reconstrucció i repoblació, atraient rurals de la zona, jueus i musulmans d'altres viles. El [[8 d'octubre]] de [[1792]] va concedir diversos favors al jueus per atreure'ls. La vila va recuperar certa activitat incloent una limitada activitat corsària. El 1794 va patir una epidèmia de pesta i la vila es va tornar a despoblar.

El [[4 de gener]] de [[1831]], el general comte Charles-Marie Denys de Damrémont, cap de l'expedició francesa, va entrar a Orà. El 1832 hi va haver alguns combats amb les tropes d'[[Abd al-Kader]] a la rodalia. L'exèrcit francès va fer greus danys a la ciutat, especialment a les cases de fusta destruïdes per obtenir llenya, però també al patrimoni de tota l'època musulmana que va quedar assolat en pocs anys. El 6 de gener 1834 el tractat amb Abd al-Kader va establir un cònsol d'aquest a la ciutat. El [[31 de gener]] de [[1838]] fou erigida en comuna. Després de la rendició d'Abd al-Kader la ciutat va continuar deprimida, i no va arribar al seu nivell de població anterior fins al 1872. La població europea i jueva fou majoritària (i ho va restar fins a la independència)

[[Fitxer:Moriscos Port d'Orán. Vicente Mestre.jpg|thumb|300px|Desembarcament de [[morisco]]s a Orà després del [[expulsió dels moriscos|decret d'expulsió]] de la peninsula espanyola al [[1609]].]]
A partir de 1890, la vila va començar a créixer continuadament superant els cent mil habitants amb el canvi de segle. Durant l'administració francesa hi havia en el seu departament una forta proporció de catalanoparlants (sobretot rossellonesos, valencians, i menorquins) que practicaren la seva llengua, anomenada [[patuet]],ref{{ref-web|url=http://www20.gencat.cat/portal/site/culturacatalana/menuitem.be2bc4cc4c5aec88f94a9710b0c0e1a0/?vgnextoid=4a2a5c43da896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextchannel=4a2a5c43da896210VgnVCM1000000b0c1e0aRCRDvgnextfmt=detall2contentid=b1783c084ded7210VgnVCM1000008d0c1e0aRCRD |títol=Els catalans en el món |consulta=4/10/2013 |obra= |editor=Generalitat de Catalunya |data= |llengua= }}/ref a més del francès i del castellà, fins a la independència, el [[1962]]. Fins al [[1939]] estigué agermanada amb [[Elx]] ([[País Valencià]]). Succesives onades d'emigrants musulmans van fer pujar la població àrab: 25.000 al 1926, 45.000 al 1936 i 85.000 el 1948. Les poblacions musulmana i europea però, vivien segregades; els barris musulmans eren la Medina Jdida (Madina Djadida o Vila Nova) i les barris del sud i sud-oest com al-Hamri, Medioni, Petit Lac, Planteurs, Victor Hugo, Cite Petit i Eckmuhi.

El [[8 de novembre]] [[1942]] es va desenvolupar a [[Alger]], [[Casablanca]] i Orà, l'operació Torxa. Als dos dies de combats entre les forces de [[Govern de Vichy|Vichy]] i els aliats, molt superiors, Orà va capitular ([[10 de novembre]]); el mateix mes els americans van desembarcar a la badia que fou punt de sortida per la [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|campanya d'Itàlia]].

L'[[1 de maig]] de [[1952]] i van haver alguns disturbis; el novembre de 1954 va esclatar la guerra; Larbi Ben M'Hidi va dirigir la wilaya que englobava tota l'Orània (el 1957 el va succeir Boussouf); Ahmed Zabana va agafar el comandament a Zahana (Saint Lucien) a 32 km d'Orà. El [[8 de novembre]] de [[1954]] es va lliurar a la rodalia la batalla de Ghar Boudjelida douar Chorfa a El Gaada a 40 kms, i Zabana fou fet presoner sent condemnat a mort i executat (el primer condemnat a mort de la guerra executat el 19 de juny de 1956; el darrer guillotinat fou Cheriet Ali Chérif el 1958). Del 9 al 13 la visita de [[Charles de Gaulle|De Gaulle]] a la ciutat va provocar manifestacions i aldarulls amb diversos morts. El « no » al referèndum de 1961 va provocar un estat de setge i van esclatar incidents a Orà fomentats pel [[FLN]], amb 25 morts. L'[[OAS]] era forta a la ciutat i atacava a musulmans i a francesos en desacord amb ells. Fou el darrer reducte de l'organització; el desembre de 1961 l'OAS va matar al coronel Rançon, cap del 2n Bureau d'Orà. El 1962 quan els francesos van acceptar per referèndum el principi d'autodeterminació, els enfrontaments entre europeus i musulmans van esclatar a Orà; el 13 de gener de 1962 un escamot de l'OAS va executar tres membres del FLN a la presó d'Orà, i l'endemà 4 fugitius foren assassinats. A la primavera i l'estiu els europeus i musulmans es van lliurar als pitjors horrors de la guerra; sagnants combats van oposar les forces de l’ordre i els membres de l'OAS. El 26 de juny l'OAS va cremar el port d'Orà i va fer esclatar dos cotxes als barris musulmans amb 32 morts i 32 ferits; després hi va haver nous enfrontaments i el cap de l'OAS a Orània, el general colpista Edmond Jouhaud fou arrestat. Quatre dies després l'OAS va intentar sublevar als europeus. El 14 de juny el general Ginestet i el coronel metge Mabille foren assassinats. Tres dies més tard, l'OAS d'Orà va capitular.

Al cens de 1954 la població era de 104.000 persones i la jueva i europea de 171.000. Fins al 1962 va restar com la vila més europea d'Algèria.

El [[5 de juliol]] de [[1962]], mentre el país celebrava la independència es va produir la massacre d'Orà; els musulmans es van llençar contra els occidentals i el general Katz va refusar intervenir. El tinent Rabah Kheliff, musulmà de 29 anys, amb 300 soldats, va refusar un destacament de l'Exèrcit d'Alliberament Nacional i va poder alliberar a 400 europeus retinguts com ostatges; condemnat a mort per el FLN, va haver de fugir a França. Els [[acords d'Evian]] preveien el manteniment d'una base naval a Mers El-Kébir durant 15 ans (fou retornada el 1967).

Actualment és un port comercial situat al centre d'una important zona industrial. És seu universitària. Orà és una de les ''portes'' d'Algèria. Està especialment ben comunicada amb la ciutat d'[[Alacant]], per via marítima (transbordadors diaris a l'estiu) i per via aèria.

La ciutat s'ha degradat molt des de la independència. Actualment és una ciutat força degradada, plena de contaminació, marginalitat, brutícia i amb edificis centenaris pre-colonials descuidats que amenacen ruïna.
 
== Curiositats ==
{{FR|data=novembre de 2012}}
*A Orà hi ha una [[plaça de toros]]. Actualment està en desús
*Els oranesos mengen coques, uns embotits similars a la [[sobrassada]] i reivindiquen la invenció de la [[paella]], al·legant que deriva de la ''baiya'' àrab, un plat que elaboren amb arròs i fruits del mar.

== Persones il·lustres ==
* [[Alí Benhalima]], futbolista.
* [[Djamel Haimoudi]], àrbitre de futbol.

== Llista de governadors espanyols i otomans ==

{| class=wikitable width=99% align=center
|- 
! width=12% |Període
! width=50% |Governador
! width=38% |Notes
|- 
|colspan=3 align=center bgcolor=gainsboro |'''Sobirania espanyola'''
|- 
| align=center | 1509 - 1509|| [[Pere Navarro (militar)|Pere Navarro]], comte d'Oliveto || 
|- 
| align=center | 1509 - 1510|| [[Rui Días Álvares de Rojas]] || 
|- 
| align=center | 1510 - 1512|| [[Diego Fernández de Córdoba, primer marquès de Comares|Diego Fernández de Córdoba]], primer marquès de Comares || Després virrei de Navarra.
|- 
| align=center | 1512 - 1516|| [[Martín de Argote]] || En subtitució de l'anterior.
|- 
| align=center | 1516 - 1518|| [[Diego Fernández de Córdoba, primer marquès de Comares|Diego Fernández de Córdoba]], primer marquès de Comares || 2a vegada, va morir al càrrec.
|-
| align=center | 1518 - 1520|| [[Luis Fernández de Córdoba y Pacheco]], segon marquès de Comares || 1a vegada. Fill de l'anterior. 
|- 
| align=center | 1520 - 1523|| [[Luis de Cárdenas]] || En substitució de l'anterior.
|- 
| align=center | 1523 - 1531|| [[Luis Fernández de Córdoba y Pacheco]], segon marquès de Comares || 2a vegada
|- 
| align=center | 1531 - 1534|| [[Pedro de Godoy (governador)|Pedro de Godoy]] || En substitució de l'anterior.
|- 
| align=center | 1534 - 1558|| [[Martín Alonso Fernández de Córdoba Montemayor y Velasco]], comte d'Alcaudete || 
|- 
| align=center | 1558 - 1564|| [[Alonso de Córdoba y Fernández de Velasco]], comte d'Alcaudete || Fill de l'anterior.
|- 
| align=center | 1564 - 1565|| [[Andrés Ponce de León]] || 
|- 
| align=center | 1565 - 1567|| [[Hernán Tello de Guzmán]] || 
|- 
| align=center | 1567 - 1571|| [[Pedro Luis Galcerán de Borja y Castropinos]], marquès de Navarrés || 
|- 
| align=center | 1571 - 1573|| [[Felipe Galcerán de Borja]] || 
|- 
| align=center | 1573 - 1574|| [[Diego Fernández de Córdoba]], tercer marqués de Comares || 1ª vegada
|- 
| align=center | 1574 - 1575|| [[Luis de Bocanegra]] || 
|- 
| align=center | 1575 - 1585|| [[Martín de Córdoba y Velasco]], marqués de Cortes || 
|- 
| align=center | 1585 - 1589|| [[Pedro de Padilla (militar)|Pedro de Padilla]] || 
|- 
| align=center | 1589 - 1594|| [[Diego Fernández de Córdoba, tercer marquès de Comares|Diego Fernández de Córdoba]], tercer marquès de Comares || 2a vegada 
|- 
| align=center | 1594 - 1596|| [[Gabriel Niño de Zúñiga]] || 
|- 
| align=center | 1596 - 1604|| [[Francisco de Córdoba y Velasco]], comte d'Alcaudete || 
|- 
| align=center | 1604 - 1607|| [[Juan Ramírez de Guzmán]], comte de Teba || 
|- 
| align=center | 1607 - 1608|| [[Diego de Toledo y Guzmán]] || 
|- 
| align=center | 1608 - 1616|| [[Felipe Ramírez de Arellano]], comte d'Aguilar de Inestrillas || 
|- 
| align=center | 1616 - 1625|| [[Jorge de Cárdenas y Manrique de Lara]], duc de Maqueda || 
|- 
| align=center | 1625 - 1628|| [[Antonio Sancho Dávila de Toledo y Colonna|Antonio Sancho Dávila y Toledo]], marquès de Velada || 
|- 
| align=center | 1628 - 1632|| [[Francisco de Andía Irarrazábal y Zárate|Francisco González de Andía]], vescomte de Santa Clara de Avedillo || 
|- 
| align=center | 1632 - 1639|| [[Antonio de Zúñiga y de la Cueva]], marquès de Flores Dávila || 1a vegada 
|- 
| align=center | 1639 - 1643|| [[Álvaro de Bazán Manrique de Lara y Benavides]], marquès del Viso || 
|- 
| align=center | 1643 - 1647|| [[Rodrigo Pimentel Ponce de León]], marquès de Viana || 
|- 
| align=center | 1647 - 1652|| [[Antonio de Zúñiga y de la Cueva]], marquès de Flores Dávila || 2a vegada
|- 
| align=center | 1652 - 1660|| [[Antonio Pedro Sancho Dávila y Osorio]], marquès de San Román || 
|- 
| align=center | 1660 - 1666|| [[Gaspar Felipe de Guzmán]], duc de Sanlúcar || 
|- 
| align=center | 1666 - 1672|| [[Fernando Fajardo y Álvarez de Toledo|Fernando Joaquín Fajardo de Requeséns y Zúñiga]], marquès de los Vélez || 
|- 
| align=center | 1672 - 1675|| [[Diego de Portugal]] || 
|- 
| align=center | 1675 - 1678|| [[Iñigo de Toledo y Osorio]] || 
|- 
| align=center | 1678 - 1681|| [[Pedro Andrés Ramírez de Guzmán y Acuña]], marquès de Algava || 
|- 
| align=center | 1681 - 1682|| [[Gaspar Portocarrero]], comte de la Monclova || 
|- 
| align=center | 1682 - 1683|| [[Pedro Félix José de Silva y Meneses]], comte de Cifuentes || 
|- 
| align=center | 1683 - 1685|| [[Juan de Villalpando]], marquès de Osera || 
|- 
| align=center | 1685 - 1687|| [[Antonio Paniagua de Loaysa y Zúñiga]], marquès de Santa Cruz de Paniagua || 
|- 
| align=center | 1687 - 1687|| [[Diego de Bracamonte]], comte de Bracamonte || Mort en batalla durant el seu govern.
|- 
| align=center | 1687 - 1691|| [[Félix Nieto de Silva]], comte de Guaro || Va morir al càrrec.
|- 
| align=center | 1691 - 1692|| [[Jean-Louis d’Orléans]], comte de Charny || 
|- 
| align=center | 1692 - 1697|| [[Andrés Copola]], duc de Cansano || 
|- 
| align=center | 1697 - 1701|| [[Gonzalo Arias Dávila Pacheco Coloma y Borja]], marquès de Casasola || 
|- 
| align=center | 1701 - 1704|| [[Juan Francisco Manrique de Araña]] || 
|- 
| align=center | 1704 - 1707|| [[Carlo Carafa]] || 
|- 
| align=center | 1707 - 1708|| [[Melchor Avellaneda y Sandoval Rojas y Ramiro]], marquès de Valdecañas || 
|- 
|colspan=3 align=center bgcolor=gainsboro | '''Sobirania otomana (Orà annexionada a la regència d'Alger, part de l'Imperi Otomà)''' 
|- 
| align=center | 1708 - 1732|| [[Shabah Bey]] || 
|- valign=top 
|colspan=3 align=center bgcolor=gainsboro| '''Sobirania espanyola'''
|- 
| align=center | 1732 - 1732|| [[Álvaro de Navia Osorio y Vigil]], marquès de Santa Cruz de Marcenado || 
|- 
| align=center | 1733 - 1733|| [[Antonio del Castillo y Veintimiglia]], marquès de Villadarias || 
|- 
| align=center | 1733 - 1738|| [[José Vallejo]] || 
|- 
| align=center | 1738 - 1742|| [[José Basilio de Aramburu]] || 
|- 
| align=center | 1742 - 1748|| [[Alexandre de la Mothe]] || 
|- 
| align=center | 1748 - 1752|| [[Pedro de Algaín]], marquès de la Real Corona || 
|- 
| align=center | 1752 - 1758|| [[Juan Antonio de Escóiquiz]] || 
|- 
| align=center | 1758 - 1765|| [[Juan Martín Zermeño]] || 1a vegada 
|- 
| align=center | 1765 - 1768|| [[Cristóbal de Córdoba]] || 
|- 
| align=center | 1767 - 1770|| [[Victorio Atendolo Bolognino Visconti]], comte de Bolognino || 
|- 
| align=center | 1770 - 1774|| [[Eugenio Fernández de Alvarado]] || 
|- 
| align=center | 1774 - 1778|| [[Pedro Martín Zermeño]] || 2a vegada
|- 
| align=center | 1778 - 1779|| [[Luis de Carajal]] || 
|- 
| align=center | 1779 - 1785|| [[Pedro Guelif]] || 
|- 
| align=center | 1785 - 1789|| [[Luis de la Casas y Aragón]] || 
|- 
| align=center | 1789 - 1790|| [[Manuel Pineda de la Torre y Solís]], marquès de Campo Santo || 
|- 
| align=center | 1790 - 1791|| [[Joaquín Mayone y Ferrari]], comte de Cumbre Hermosa || 
|- 
| align=center | 1791 - 1792|| [[Juan de Courten]] || 
|- 
|colspan=3 align=center bgcolor=gainsboro | '''Sobirania otomana (Orà reincorporada a l'Imperi Otomà)''' 
|- 
| align=center | 1792 - 1798/99|| [[Muhammad Bey al-Kabir]]|| 
|- 
| align=center | 1798/99 - 1802|| [[Othman Bey]] || 
|- 
| align=center | 1802 - 1805|| [[Mustafà Bey al-Manzalah]] || 1ª vez
|- 
| align=center | 1805 ? - 1807|| [[Muhammad Bey Makkalas]] || 
|- 
| align=center | 1807 - 1807|| [[Mustafà Bey al-Manzalah]] || 2ª vez
|- 
| align=center | 1807 - 1812|| [[Muhammad al-Reqid]] || 
|- 
| align=center | 1812 - 1817|| [[Ali Kora Bargli]] || 
|- 
| align=center | 1827 - 1831|| [[Hassan Bey]] || 
|-
| align=center bgcolor=gainsboro| 1831 - ||colspan=2 align=center bgcolor=gainsboro | '''Conquerida per França i part d'Algèria'''
|- 
|}

== Fonts ==
Una part de les dades històriques i demogràfiques del apartat història estant obtinguts de l'Enciclopèdia de l'Islam, article Wahran, XI, pàgs 54 a 57

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* E. Cruck (1959). ''Oran et les témoins de son passé'', Heintz Frères {{fr}}
* P. Ruff. ''La domination espagnole à Oran, 1554-1558'', Editions Bouchène {{fr}}
* Albert Camus. ''La peste se déroule à Oran'' {{fr}}
* Yann Arthus-Bertrand (2005). ''L'Algérie vue du ciel'' {{fr}}
* Pierre Jean-Rémy. ''Algérie, bords de Seine '' {{fr}}
* Norbert Régina ''La femme immobile'' {{fr}}
* Joan-Daniel Bezsonoff. ''Les lletres d'amor no serveixen de res'' {{ca}}

{{commonscat|Oran}}
{{Esborrany d'Algèria}}
{{ORDENA:Ora}}
{{Enllaç AB|fr}}
{{Enllaç AD|ar}}

[[Categoria:Ciutats d'Algèria]]</text>
      <sha1>3uq2lfq54zppohk4mz85txf88rxzcfs</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>