<page>
    <title>Bjørnøya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>379395</id>
    <revision>
      <id>13018586</id>
      <parentid>12806737</parentid>
      <timestamp>2014-03-08T20:50:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Spitzbergen - de Spitzbergen de</comment>
      <text>[[Fitxer:Bjornoya_Location_Map-en.svg|thumb| Localització de Bjørnøya al sud d'Svalbard]]
[[File:Bjørnøya map-de.svg|thumb|Mapa topogràfic de l'illa de l'ós]]
'''Bjørnøya''' (''illa de l'ós'') és una illa situada en el [[mar de Barents]] a mig camí entre el [[Cap Nord]] i l'arxipèlag [[Svalbard]] al qual (i a [[Noruega]]) pertany administrativament. L'illa i les aigües que l'envolten està declarada, des de [[2002]], [[reserva natural]]. 

Ocupa una extensió de 178 km² i la màxima elevació fa 536 m. 

Està habitada per només les persones encarregades d'una [[estació meteorològica]] anomenada ''Herwighamna'' que, des de 1919, està situada a la costa nord de l'illa.

Va ser descoberta el [[10 de juny]] de [[1596]] pels exploradors neerlandesos [[Willem Barents]] i [[Jacob van Heemskerk]] els quals li van donar el nom d'''illa de l'ós'' perquè van veure un [[ós polar]] nedant a la vora.ref name=Arlov {{ref-llibre | autor=Arlov, Thor B. | títol=Svalbards historie | lloc=Trondheim | editorial=Tapir Akademisk Forlag | any=2003 | llengua=norwegian|isbn=82-519-1851-0}}/ref Va ser considerada terra de níngú ([[terra nullius]]) fins que pel tractat de Spitzbergen de 1920 passà a la sobirania de Noruega.

L'illa, des de finals del segle XIX, va adquirir un gran valor geoestratègic, ja que l'Imperi rus i l'Imperi alemany es van interessar pel [[mar de Barents]]. També durant la [[Segona Guerra Mundial]] i la [[Guerra Freda]] era un punt estratègic rellevant.
 
Les restes de l'estació balenera, anomenada ''Kvalrossbukta'' (''badia de les morses'') de 1905 es troben al sud-est de l'illa.

De 1916 a 1925 hi va haver una explotació de [[carbó]] i encara s'observen els rails i restes d'una locomotora de vapor.

Durant la segona guerra mundial Alemanya va ocupar les Svalbard i a Bjørnøya, el setembre de 1941, hi van instal·lar una emissora de ràdio.

== Geografia i Clima ==
[[Fitxer:Uria lomvia 2.jpg|thumb|250px|left|Penya-segat]]
[[Fitxer:bjoern9.jpg|thumb|right|250px|Miseryfjellet, a 536nbsp;m és el punt més alt.]] 

El sud-est és muntanyós, mentre al nord hi ha una plana, que abasta les dues terceres parts de l'illa, i també llacs. Hi ha diversos rierols i algunes cascades. No té [[glacera|glaceres]]. 

Una branca del corrent de l'Atlàntic nord porta aigües calentes a Svalbard i fa que el clima sigui més càlid que altres llocs a la mateixa o similar latitud. El seu clima es qualifica de [[Clima polar|polar]] amb [[tundra]]. El gener té una mitjana mensual de -8'1nbsp;°C i juliol i agost una temperaturamitjana de 4,4nbsp;°C. Hi ha poca precipitació (371 litres l'any). A l'estiu hi pot haver [[boira]], un 20% de dies de mitjana al juliol. 

És fosc del 8 de novembre al 3 de febrer i no es fa de nit del 2 de maig a l'11 d'agost.

== Flora i fauna ==
[[Fitxer:Bjoern12.jpg|thumb|left|[[Saxifraga]] porpra a Bjørnøya.]]

Hi ha poc creixement vegetal essencialment hi ha molses i algunes herbes, però sense arbres. L'únic mamífer terrestre indígena és la [[guineu àrtica]]. Malgrat el seu nom l'illa de l'ós no és residència permanent de l'ós polar però n'arriben a l'estiu.ref name=Arsaether {{cite news | last=Årsæther | first=Jan | title=Isbjørnfamilie fanget på Bjørnøya (Polar bear family trapped on Bear Island) | date=27 July 2004 | publisher=TV2 (Norway)|url=http://pub.tv2.no/TV2/nyhetene/article258155.ece}}/ref Actualment hi ha foques però la [[morsa]] ha passat a ser rara. Els penya-segats són colonitzats per nombroses espècies d'ocells, essent les colònies d'ocells més nombroses que hi ha al món. La reserva natural de Bjørnøya comprén tota l'illa excepte una petita zona que envolta l'estació meteorològica i de ràdio establerta des de l'any 1918ref http://www.npolar.no/en/the-arctic/svalbard/bjornoya/#sthash.oR05dFqs.dpuf./ref Basant-se en l'ecologia d'aquesta illa, cap a 1920, es van fer els primers diagrames sobre la [[cadena tròfica]].

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==

{{commonscat|Bjørnøya}}

* [http://www.ikfoundation.org/shop/bear-island.html Illa de l'Ós: Història de l'illa per Dag Kjelldahl]
* [http://odin.dep.no/jd/english/doc/white_paper/012001-040007/dok-bn.html Informe del ministeri de justícia noruec sobre Svalbard] 
* [http://www.sysselmannen.svalbard.no/bjorn_natres.jpg Reserva natural (fotos JPEG)] pel govern noruec a Svalbard
{{ORDENA:Bjrnya}}
{{coord|74|31|N|19|01|E|type:isle|display=inline,title}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AD|no}}

[[Categoria:Arxipèlag Svalbard]]</text>
      <sha1>apwxj5ixqg34vf219b92l3srgaz4nb7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>