<page>
    <title>Borgonya</title>
    <ns>0</ns>
    <id>38524</id>
    <revision>
      <id>13780532</id>
      <parentid>13762616</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T21:15:36Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Confusió|Borgonyà}}
{{Infotaula de regió de França |de |Borgonya|
 | president = François Patriat ([[Partit Socialista (França)|PS]])
 | codi_insee = 26
}}
'''Borgonya''' (''Bourgogne'' en [[francès]]) és una regió històrica de [[França]], habitada cronològicament per [[celtes]], gals, romans, galo-romans i diversos pobles germànics.

Va ser una província de França fins al [[1790]] i actualment és una regió dividida en quatre departaments.

== Geografia ==
La '''Borgonya''' limita amb les regions de l'[[Illa de França]], [[Xampanya-Ardenes]], el [[Franc Comtat]], [[Roine-Alps]], [[Alvèrnia]] i el [[Centre (regió francesa)|Centre]].

La capital regional és [[Dijon]], [[ciutat]] situada al departament de [[Costa d'Or]].

== Història ==
La Borgonya deu el seu nom al poble dels [[burgundis]], poble [[germànics|germànic]] que ocupà aquestes terres després de la fi de l'[[imperi Romà]] d'Occident. L'any [[443]] s'hi creà el [[Regne de Borgonya]], que durà fins a l'any [[534]] en què els [[francs]] derrotaren [[Godomar de Borgonya]], l'últim rei burgundi, a la batalla d'Autun i s'annexionaren el seu territori. El [[888]] [[Rodolf I de Borgonya|Rodolf I]] fou erigit a Ginebra, que esdevingué capçalera del [[comtat de Ginebra]]), en rei de la [[Borgonya Transjurana]], com a hereu de part del regne de [[Carles III el Gras]].

A l'[[edat mitjana]], cal distingir entre el comtat i el [[ducat de Borgonya]]. El primer (actualment [[Franc Comtat]]) formava part de l'[[Imperi Germànic]]; el segon, format pels comtats de [[Comtat de Mâcon|Mâcon]], Chalon, Sens, Auxerre, Tonnerre, Nevers i Autun, pertanyia al Regne de França.

== Economia ==
[[Fitxer:Bourgogne-wine.jpg|thumb|left|100px|Vins de la Borgonya]]

L'economia borgonyona és dinàmica i força especialitzada. Dins el sector primari destaquen la producció de [[cereals]] ([[blat]] i [[ordi]] a la [[Costa d'Or]] i [[Yonne]], oleaginoses, [[bestiar]] boví (Charolais, Morvan, Nivernès) i [[vi]] ([[Beaujolais]], Beaune, Mâconnais).

La [[indústria]], que s'hi desenvolupa des del [[segle XIX]] ([[carbó]] a Montceau-les-Mines, [[siderúrgia]] a Creusot), conegué un nou desenvolupament després de la fi de la [[Segona Guerra Mundial]]. Aquest desenvolupament se centrà fonamentalment a la vall del riu [[Saona]] ([[Mâcon]], Chalon-sur-Saône), a la capital regional ([[Dijon]]) i al [[Departaments de França|departament]] d'Yonne. 
En canvi, el nord de la regió, mancat de grans empreses, ha vist com s'hi instal·laven indústries menys pesants i més diversificades: indústria química, farmacèutica, electrònica, producció de plàstics, indústria paperera, mecànica, automobilística i agroalimentària. 

Així mateix, el [[comerç]] exterior i el [[turisme]] ([[gastronomia]], història, cultura i [[ecoturisme]] al Parc Natural de Morvan) són una important font de recursos econòmics per a la regió.

== Política ==
El president del [[Consell Regional (França)|Consell Regional]] de Borgonya és el [[socialista]] François Patriat, que ocupa aquest càrrec des de les eleccions regionals de 2004.

La coalició progressista que encapçalà François Patriat estava formada pel [[Partit Socialista (França)|Partit Socialista]], el [[Partit Comunista Francès]], [[Els Verds (França)|Els Verds]] i el [[Partit Radical d'Esquerra]]. Aquesta coalició obtingué el 52,49% dels vots emesos a la segona volta i 37 dels 57 escons en joc. 

La llista de François Patriat fou la més votada a totes les [[Circumscripció electoral|circumscripcions electorals]]. El millor resultat l'aconseguí al departament de Nièvre amb el 58,22% dels vots emesos. Per contra, el pitjor resultat fou l'aconseguit al departament de Yonne amb només el 44,62%. 

La llista del president sortint, Jean-Pierre Soisson, de la conservadora [[Unió per a un Moviment Popular|UMP]], obtingué un 32,14% dels vots i 14 escons.

La candidatura del Front Nacional fou la menys votada a la segona volta amb un 15,37% dels vots i 6 escons.

La [[Unió per a la Democràcia Francesa]], que havia obtingut un 12,98% dels vots a la primera volta de les eleccions, es retirà de la segona volta sense donar cap consigna de vot.
i els seus vins són bonisims

== Demografia ==
La [[població]] de la Borgonya és poc densa i desigualment repartida: es concentra bàsicament prop dels eixos de comunicació, mentre que el Morvan (àrea muntanyenca a l'oest de la regió) es va despoblant. Actualment, Borgonya té menys habitants que l'any 1881.

Des de [[1990]], el desequilibri demogràfic entre la Borgonya i les grans regions del seu voltant ([[Illa de França]] i [[Roine-Alps]]) s'ha accentuat. Mentre aquestes dues regions experimenten importants creixements demogràfics, Borgonya pateix l'estancament de la seva població, així com un envelliment progressiu. 

== Vegeu també ==
* [[Abadia de Fontenay]]
* [[Castell d'Ancy-le-Franc]]

==Referències==
references/

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Bourgogne}}

* [http://www.cr-bourgogne.fr Pàgina del Consell Regional de la Borgonya] {{fr}}

== Bibliografia ==
* ''Les Tres Glorioses'', de [[Nèstor Luján]].

{{RegionsDeFrança}}
{{Autoritat}}
[[Categoria:Borgonya| ]]</text>
      <sha1>31wg0whwq5jjbmdjwystpmgvtaferh9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>