<page>
    <title>Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer</title>
    <ns>0</ns>
    <id>38566</id>
    <revision>
      <id>13839712</id>
      <parentid>12986814</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T02:47:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Flag of the European Coal and Steel Community 6 Star Version.svg|right|thumb|Bandera de la Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer]]
La '''Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer''' ('''CECA''') fou una organització econòmica internacional, la primera de caràcter supranacional, i que està considerada com l'origen de l'actual [[Unió Europea]] (UE).

Fou creada pel [[Tractat de París (1951)|Tractat de París]] de [[1951]], signat en aquesta ciutat el [[18 d'abril]] d'aquell any, per part dels governs de la [[Alemanya|República Federal d'Alemanya]], [[Bèlgica]], [[França]], [[Itàlia]], [[Luxemburg]] i els [[Països Baixos]]. La seva seu se situà a la [[ciutat de Luxemburg]].

L'any [[1969]] es va fusionar amb dues institucions més, la [[Comunitat Econòmica Europea]] (CEE) i la [[Comunitat Europea de l'Energia Atòmica]] (Euratom), formant així mateix el que es conegué amb el nom de [[Comunitats Europees]]. La CECA va continuar existint com a part integrant d'aquesta nova organització supranacional, ja que les Comunitats es van convertir en part de la [[Unió Europea]], el Tractat de París però va expirar l'any [[2002]]. La CECA no va ser reemplaçada per cap altra organització sinó que les seves activitats i recursos van ser absorbits per la [[Comunitat Europea]]. 
{{Portal|Unió Europea}}

== Història ==
[[Fitxer:ECSC52.png|thumb|250px|Membres fundadors de la CECA: Alemanya, Bèlgica, França, Itàlia, Luxemburg i els Països Baixos]]
La [[Declaració Schuman]] realitzada el [[9 de maig]] de [[1950]], basat en el treball de [[Jean Monnet]], va establir un pla per a la creació d'una Comunitat Europea que administrés el [[carbó]] i l'[[acer]] dels seus membres en un [[mercat comú]]. Proposà que: 
{{cita|''la producció franco-alemanya de carbó i acer en el seu conjunt es col·loqui sota una Alta Autoritat Comuna, en el marc d'una organització oberta a la participació dels altres països d'Europa.''}}

Aquest acte va intentar ajudar el creixement econòmic i la [[pau|pacificació]] entre [[França]] i [[Alemanya]], que prèviament havien estat enfrontades durant la [[Segona Guerra Mundial]]. El carbó i l'acer van ser particularment simbòlics, ja que són els recursos necessaris per a lliurar una [[guerra]]. També seria un primer pas a una [[Estats Units d'Europa|federació europea]].ref{{en}} [http://www.cvce.eu/obj/the_european_communities-en-3940ef1d-7c10-4d0f-97fc-0cf1e86a32d4.html The European Communities] CVCE /refref{{es}} [http://europa.eu/scadplus/treaties/ecsc_es.htm Tratado constitutivo de la Comunidad Europea del Carbón y del Acero]/ref Amb l'entrada en vigor d'aquest organisme, el [[23 de juliol]] de [[1952]], va substituir l'[[Autoritat Internacional de la Conca del Ruhr]].ref{{en}} {{pdf}} [http://images.library.wisc.edu/History/EFacs/GerRecon/omg1952Jan/reference/history.omg1952jan.i0023.pdf Plans for terminating international authority for the Ruhr]/ref

=== Tractats ===
Els 100 articles del [[Tractat de París (1951)|Tractat de París]], constitutiu de la Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer, van ser signats el [[18 d'abril]] [[1951]] per França, Alemanya, Itàlia, Bèlgica, Luxemburg i els Països Baixos. El principal objectiu de la CECA fou, mitjançant la creació d'un [[mercat comú]] del carbó i de l'acer, treballar en l'expansió econòmica, augmentar l'ocupació i elevar el nivell de vida de la Comunitat. Progressivament es va assolir una distribució racional d'un elevat nivell de producció al mateix temps que es garantia l'estabilitat i l'ocupació. El mercat comú va ser obert el [[10 de febrer]] de [[1953]] per al carbó, i l'[[1 de maig]] del mateix any per a l'acer.

Sis anys després del Tractat de París, els [[Tractats de Roma]] van ser signats pels sis membres de la CECA i van comportar la creació de la [[Comunitat Econòmica Europea]] (CEE) i la [[Comunitat Europea de l'Energia Atòmica]] (CEEA o Euratom). Aquestes comunitats es basen, amb alguns ajustaments, en la CECA. Els Tractats de Roma van ser signats per estar en vigor per un període il·limitat, a diferència del Tractat de París que expirava després d'estar en vigor cinquanta anys. Aquestes dues noves comunitats va treballar en la cooperació de l'[[energia nuclear]] i la creació d'una [[Unió duanera]], no obstant això els seus camps s'anaren estenent ràpidament, especialment en la CEE, convertint-se en l'eina més important per a la unificació política i eclipsant per complet la CECA. 

=== Concentracions i expiració ===
A pesar de ser comunitats separades per personalitats jurídiques separades, les tres Comunitats inicialment van compartir una [[Parlament Europeu|Assemblea comuna]] i el [[Tribunal de Justícia Europeu]]. A causa d'un desig d'evitar la duplicació d'esforços, el [[Tractat de fusió de les Comunitats Europees]] va fusionar la CECA i l'Euratom amb la CEE, i posteriorment aquesta va esdevenir l'actual [[Unió Europea]].

El Tractat de París va ser modificat en diverses ocasions degut a l'evolució de la [[Comunitat Europea]] i la [[Unió Europea]], expirant finalment el [[23 de febrer]] de [[2002]]. A principis de la [[dècada del 1990]] va iniciar-se un debat per veure què s'havia de fer amb la CECA donada la propera expiració del Tractat de París, decidint finalment no fer res amb ell, ni renovar-lo ni reemplaçar-lo. Així doncs, les àrees cobertes pel tractat CECA van ser traslladats als [[Tractats de Roma]], i més concretament a la CEE.

== Institucions ==
[[Fitxer:Luxembourg0080.JPG|right|thumb|Seu de l'Alta Autoritat de la CECA a la [[ciutat de Luxemburg]]]]
{{principal|Institucions de la Unió Europea}}
Les institucions de la CECA foren les precursores de les actuals institucions de la Unió Europea. L'any [[1967]], amb l'entrada en vigor del [[Tractat de fusió de les Comunitats Europees]], aquestes institucions es fusionaren amb les de la CEE i l'Euratom. 
{| class=bellataula
! CECA !! [[Unió Europea]]
|- 
| '''[[Comunitat Europea del Carbó i de l'Acer#Alta Autoritat|Alta Autoritat]]''' || [[Comissió Europea]]
|-
| '''Assemblea Comuna''' || [[Parlament Europeu]]
|-
| '''Consell de Ministres''' || [[Consell de la Unió Europea]]
|-
| '''Cort de Justícia''' || [[Tribunal de Justícia de les Comunitats Europees]]
|}

=== Alta Autoritat ===
L'Alta Autoritat, predecessora de l'actual [[Comissió Europea]], va ser l'òrgan executiu format per nou membres que regí la comunitat. França, Alemanya i Itàlia nomenaren dos membres de l'Autoritat i els tres estats més petits, Bèlgica, Països Baixos i Luxemburg, nomenaren un. D'aquests nou membres s'escollí un president, figura que avui en dia es relaciona amb la figura del [[President de la Comissió Europea]]

A pesar de ser nomenats pels governs nacionals, els membres no representaven directament als seus interessos nacionals, sinó que prenien el jurament de defensar els interessos generals de la Comunitat en el seu conjunt. La seva independència fou reforçada a l'haver d'estar exclosos de tenir qualsevol ocupació fora de l'Autoritat o de qualsevol relació amb empreses.

El principal caràcter d'aquesta autoritat fou el seu caràcter supranacional. Va tenir una àmplia esfera de competències per a garantir el compliment dels objectius del tractat i que el [[mercat comú]] funcionés sense problemes. L'Alta Autoritat podia emetre tres tipus d'instruments jurídics: [[Reglament (Unió Europea)|Decisions]], que són totalment vinculants; [[Directiva (Unió Europea)|Recomanacions]], que havien de ser objectius vinculants, però deixant els mètodes d'aplicació als mateixos Estats membres; i finalemnt les Opinions, que no tenien força jurídica.

==== Presidents de la CECA ====
{| border=0 cellpadding=2 cellspacing=2 width=100%
|-----bgcolor=lightgrey
|'''President'''
|'''Estat'''
|'''Inici mandat'''
|'''Finalització mandat'''
|'''Autoritat'''
|-----bgcolor=lightblue
|[[Jean Monnet]]
|{{FRA}}
|[[10 d'agost]] de [[1952]]
|[[3 de juny]] de [[1955]]
|[[Autoritat Monnet]]
|-
|[[René Mayer]]
|{{FRA}}
|[[3 de juny]] de [[1955]]
|[[13 de gener]] de [[1958]]
|[[Autoritat Mayer]]
|-----bgcolor=lightblue
|[[Paul Finet]]
|{{BEL}}
|[[13 de gener]] de [[1958]]
|[[15 de setembre]] de [[1959]]
|[[Autoritat Finet]]
|-
|[[Piero Malvestiti]]
|{{ITA}}
|[[15 de setembre]] de [[1959]]
|[[22 d'octubre]] de [[1963]]
|[[Autoritat Malvestiti]]
|-----bgcolor=lightblue
|[[Rinaldo Del Bo]]
|{{ITA}}
|[[22 d'octubre]] de [[1963]]
|[[8 de març]] de [[1967]]
|[[Autoritat Del Bo]]
|-
|[[Albert Coppé]]
|{{BEL}}
|[[8 de març]] de [[1967]]
|[[6 de juliol]] de [[1967]]
|[[Autoritat Coppé]]br /''interina''
|}
center{{mida|1=Font: [http://www.cvce.eu/obj/members_of_the_high_authority_of_the_european_coal_and_steel_community_ecsc-en-dc703b1e-de8e-4dd9-afeb-cb0c1fdf31de.html Presidents de la CECA al CVCE]}}/center

=== Assemblea comuna ===
L'Assemblea Comuna, el que avui en dia és el [[Parlament Europeu]], es componia de 78 representants, els quals tenien poder de control sobre l'Executiu. Els representants havien de ser [[diputat]]s nacionals escollits pels seus propis [[Parlament]]s per a desenvolupar la seva funció a l'Assemblea, o bé escollits directament. A la pràctica la primera opció fou la utilitzada, ja que no hi ha requisits fins a la signatura dels [[Tractats de Roma]], i la primera elecció fou es realitzà [[eleccions europees (1979)|fins a l'any 1979]]. No obstant això, es posà l'accent que aquesta càmera no havia de ser el d'una organització internacional tradicional, la qual estava integrada per representants dels governs nacionals, sinó que el [[Tractat de París (1951)|Tractat de París]] utilitzà el terme ''representants dels pobles''

=== El Consell de Ministres ===
El Consell de Ministres, equivalent a l'actual [[Consell de la Unió Europea]], està integrat per representants dels governs nacionals. La [[Presidència del Consell de la Unió Europea|Presidència]] fou rotatòria per cada estat per a un període de tres mesos, fent-se una rotació per ordre alfabètic. Un dels seus aspectes clau és l'harmonització de la tasca de l'Alta Autoritat i el dels governs nacionals, que encara són responsables de la situació general de les polítiques econòmiques. El Consell també estava obligat a emetre dictàmens sobre algunes de les àrees de treball de l'Alta Autoritat.

=== Cort de Justícia ===
La Cort de Justícia, actual [[Tribunal de Justícia de les Comunitats Europees]], tenia la missió de vetllar per la bona interpretació i aplicació del Tractat de París. La Cort estava integrada per set jutges, nomenats de comú acord pels governs nacionals per un període de sis anys. No hi havia requisits en la nacionalitat dels magistrats, simplement se'ls demanava una independència fora de tot dubte. El Tribunal fou assistit, així mateix, per dos advocats generals. 

=== Comitè Consultiu ===
El Comitè Consultiu, predecessor del [[Comitè Econòmic i Social]], tenia entre 30 i 50 membres, dividits en parts iguals entre els productors, els treballadors, els consumidors i comerciants en el sector del carbó i de l'acer. Els membres eren designats per dos anys i no estaven vinculats per cap mandat o instrucció de les organitzacions que els va nomenar. La Comissió tenia una assemblea plenària, taula i un president. L'Alta Autoritat es va veure obligada a consultar al Comitè, en alguns casos.

== Referències ==
{{Commonscat}}

{{referències|1}}

{{Unió Europea}}

{{ORDENA:Comunitat Europea Del Carbo I De L'Acer}}	!--ORDENA generat per bot--
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|en}}

[[Categoria:Història de la Unió Europea]]</text>
      <sha1>liktwuc9tqiuxrbzbe6r6g26x4g2b3l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>