<page>
    <title>Metro de Roma</title>
    <ns>0</ns>
    <id>386952</id>
    <revision>
      <id>14020542</id>
      <parentid>13730510</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T19:07:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot endreça categories</comment>
      <text>{{Infobox Transport
|nom = Metropolitana di Roma
|image = Logo Metropolitane Italia.svg
|imagesize = 70px
|pais = [[Itàlia]]
|regio = [[Laci|Lazio]]
|municipi = [[Roma]]
|inauguracio = 1955
|longitud = 40,4 km
|linies = 2
|vehicles =
|estacions = 52
|operador = ATAC
}}

El '''metro de Roma''' (''Metropolitana di Roma'' en [[italià]]) és una xarxa de ferrocarril metropolità de [[Roma]], a [[Itàlia]]. Es va inaugurar el [[1955]]. Té una longitud de 40,8 km i està composta per dues línies, la línia A (taronja) i la línia B (blava), aquesta última amb un ramal conegut com a línia B1. La xarxa té forma de X i les línies només s’encreuen a [[Estació de Roma Termini|Termini]], l’estació central de la ciutat. Una tercera línia, la C (verda), està actualment en construcció.

El metro està explotat per l’empresa municipal ATAC, que també gestiona els [[Autobús|autobusos]], [[tramvies]], [[Troleibús|troleibusos]] i algunes línies suburbanes, com la línia Roma-Lido, que funciona com una línia de metro, tot i no estar catalogada com a tal.

 El metro de Roma circula per l’esquerra. Les dues línies actuals estan electrificades amb catenària a 1500 V i l’ample de via és l’[[Ample internacional|internacional]]. En els últims anys s’ha adquirit nou material mòbil per les dues línies, de la sèrie S/300, gairebé idèntica a la [[sèrie 5000]] del [[metro de Barcelona]]. El material mòbil antic encara circula per la línia B. L’antic material de la línia A s’ha enviat a la línia B i a la línia de Lido.

== Línies ==
{| class=wikitable sortable style=text-align:center;

! width=5% |
Línia
! width=20% |
Recorregut
! width=8% |
Inauguració
! width=8% |
Última extensió
! width=10% |
Longitud
! width=6% |
Número d'estacions
! width=10% |
Viatgers en milions
! width=10% |
Temps de trajecte
|- bgcolor=#FFFFFF
| [[File:Metropolitana_di_Roma_A.svg|link=http://it.wikipedia.org/wiki/Linea_A_(metropolitana_di_Roma)|40x40px]] 
| Battistini ↔ Anagnina 
| [[1980]] 
| [[2000]] 
| 18,4 km 
| 27 
| 164,2 
| 41 min
|- bgcolor=#FFFFFF
| [[File:Metropolitana_di_Roma_B.svg|link=http://it.wikipedia.org/wiki/Linea_B_(metropolitana_di_Roma)|40x40px]] 
| Laurentina ↔ Rebibbia / Conca d'Oro 
| [[1955]] 
| [[2012]] 
| 22 km 
| 25 
| 109,5 
| 32/34 min
|-
| colspan=4 style=text-align: right; | '''Total:'''
| style=text-align: center; |'''40,4nbsp;km'''
| style=text-align: center |'''52'''
| colspan=2 style=text-align: right; |
|}

=== Línia A ===
[[File:RomemetroEmanuele.JPG|thumb|Tren de la sèrie S/300 a la línia A]]
La '''línia A''' uneix la part occidental de la ciutat amb els barris del sud-oest i és la línia que passa més a prop del centre i també del [[Vaticà]]. Té connexió amb la línia B de metro i amb els [[Trenitalia|ferrocarrils italians]] a l’estació de [[Estació de Roma Termini|Termini]]. Als plànols i a la senyalització de les estacions apareix representada amb el color [[taronja]]. Té una longitud total de 18,45 km i 27 estacions.

La construcció de la línia va ser aprovada el [[1959]], després de l'obertura de la línia B, i les obres no van començar fins al [[1964]]. Les obres van durar molts anys per diversos motius d’organització, per troballes de [[Roma Antiga|restes arqueològiques]], per molèsties pel trànsit i per vibracions als edificis. Finalment la línia es va obrir el [[1980]] entre Ottaviano i Cinecità. Al cap de cinc mesos es va perllongar fins a Anangina pel costat sud-est. Fins al 1999 no es va allargar cap a l’oest d’Ottaviano.

El tram central de la línia A es va construir amb [[tuneladora]], amb dos túnels independents entre Furio Camillo i Flaminio i estacions amb andanes centrals i profundes. L’extrem est està construït amb el mètode ''cut and cover''. Aquesta línia creua el [[riu Tíber]] per un pont.

=== Línia B ===
[[File:2013-04-25 Roma Termini Metro B.jpg|thumb|Andanes de la línia B de l'estació Termini]]
La '''línia B''' de metro connecta el sud i el nord de la ciutat passant per l’estació de Termini, on es pot fer correspondència amb la línia A. Al nord de l’estació de Bologna, la línia es bifurca en dos. La línia original va cap a Rebibbia i el ramal obert el 2012, conegut com a '''línia B1''', cap a Conca d’Oro. Es representa amb el color [[blau]]. Té una longitud de 22 km i 25 estacions.

Els orígens de la línia es troben als [[anys 30]] del [[segle XX]], quan el govern [[Feixisme italià|feixista]] de [[Mussolini]] va construir el barri EUR al sud de Roma, on s’hi havia de celebrar l’[[Exposició Universal]] de [[1942]], que mai es va arribar a celebrar. Així doncs, es plantejava una connexió ferroviària entre el centre i aquest barri. Les obres es reprenen un cop passada la [[Segona Guerra Mundial]], i el metro de Roma s’acaba inaugurant el 9 de febrer de 1955 entre [[Estació de Roma Termini|Termini]] i EUR Fermi.

El [[1990]] la línia s’amplia pel nord i es modernitza la part més antiga. El [[2012]] s’obre un ramal de la línia B1, que fa que la línia adopti forma de Y.

Una gran part de la línia és en superfície, especialment al sud de Piramide. De Piramide a Termini, el metro circula a molt poca profunditat, passant just pel costat del [[Colisseu]] i de [[Santa Maria la Major]]. Les estacions just al nord de Termini són profundes, però a mesura que la línia B es va allunyant del centre, va perdent profunditat.

[[Fitxer:Roma mappa metropolitana 2012-06-13 (geografica).svg|centre|700px|Mapa del metro de Roma]]
{{Commonscat|Subway graffiti in Rome}}

{{Esborrany de ferrocarril}}

{{ORDENA:Metro De Roma}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Transport a Roma]]
[[Categoria:Xarxes de metro d'Europa|Roma]]</text>
      <sha1>kn32jykslla4lb6a5x3msnfpvi8oh4k</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>