<page>
    <title>Guerra civil grega</title>
    <ns>0</ns>
    <id>388080</id>
    <revision>
      <id>13496038</id>
      <parentid>13408077</parentid>
      <timestamp>2014-05-29T16:47:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: fer-se amb el control  prendre el control</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar
|nom=
|nom_de_la_batalla=Guerra Civil Grega
|operació=
|campanya=
|front=
|conflicte=[[Guerra Freda]]
|imatge=[[Fitxer:Gr-map.png|250px|Mapa de Grècia.]]
|peu_de_foto=Mapa de Grècia.
|data= març de 1946 - octubre de 1949
|dates=
|localitat=
|territori=[[Grècia]]
|escenari=
|casus=
|resultat= Victòria de l'exèrcit del [[Regne de Grècia]].
|estatus= 
|mapa= 
|coordenades=
|bàndol1= [[Fitxer:Kingdom of Greece Flag.svg|20px|Regne de Grècia]] Exèrcit del [[Regne de Grècia]] br '''amb el suport de''': br {{RUN}} br{{EUA}}
|bàndol2= [[Fitxer:DSE badge.svg|20px|Exèrcit Democràtic de Grècia]] [[Exèrcit Democràtic de Grècia]] br [[Fitxer:Flag of the SR Macedonia.svg|20px|República Socialista de Macedònia]] [[Front d'Alliberament Nacional de Macedònia]] br '''amb el suport de''':br[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|20px|Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]] br [[Fitxer:Flag of SFR Yugoslavia.svg|20px|República Federal Socialista de Iugoslàvia]] [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] br{{BUL}}br{{ALB}}
|bàndol3=
|general1=[[Fitxer:Kingdom of Greece Flag.svg|20px|Regne de Grècia]] [[Alexander Papagos]]
|general2= [[Fitxer:DSE badge.svg|20px|Exèrcit Democràtic de Grècia]] [[Markos Vafiadis]]
|general3=
|comandant1=
|comandant2=
|comandant3=
|oficial1=
|oficial2=
|oficial3=
|cavaller1=
|cavaller2=
|cavaller3=
|força_numèrica1=232.500 homes
|força_numèrica2=51.000 homes
|força_numèrica3=
|força1=
|força2=
|força3=
|baixes1=15.268 mortsbr37.255 feritsbr3.843 desaparegutsbr865 desertors 
|baixes2=38.839 mortsbr20.128 ferits
|baixes3=1.000.000 de refugiats durant la guerra.
|batalla_anterior=
|batalla_anterior=
|notes=
|}}
La '''Guerra Civil Grega''' (en [[grec]] Ελληνικός Εμφύλιος Πόλεμος), va ser un conflicte bèl·lic entre els anys [[1946]] i [[1949]] entre les forces del govern grec monàrquic i conservador (amb l'ajut del [[Regne Unit]] i els [[Estats Units]]) i la branca armada del [[Partit Comunista Grec]] (KKE), l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament Grec]] (ELAS).

Es considera com el primer conflicte armat de la [[Guerra Freda]], i va ser la primera prova de les àrees d'influència que havien acordat els aliats. La victòria del govern monàrquic, ajudat pels americans i els britànics, va portar [[Grècia]] a entrar a l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]] i a prohibir el partit comunista. 

El conflicte va aparèixer arran de la lluita pel poder entre monàrquics i comunistes dins de la [[Resistència grega|resistència a l'ocupació]] alemanya i italiana durant la [[Segona Guerra Mundial]]. En acabar l'ocupació, els comunistes no van voler participar en unes eleccions si abans no es votava sobre la monarquia, que havia estat restaurada abans de la guerra pel règim del general [[Règim del 4 d'agost|Metaxàs]]. La negativa al desarmament de les milícies van portar al conflicte armat.

==Orígens (1941-44)==
La primera fase prèvia a la guerra civil va transcórrer entre els anys 1941 i 1944, durant l'[[ocupació]] nazi. Amb el govern grec encara a l'[[exili]] incapaç de controlar la situació al país hi havia diversos grups polítics intentant aconseguir el poder, el principal d'ells era el [[Front Nacional d'Alliberament (Grècia)|Front Nacional d'Alliberament]] (EAM), controlat pels comunistes. 
El sector conservador fidel al rei [[Jordi II de Grècia|Jordi II]] va formar un govern a l'exili que no va ser reconegut pels comunistes. A la tardor de 1943 van començar esporàdics encontres armats entre EAM i altres grups de la resistència que continuaren fins a la primavera de 1944 quan aquests grups van arribar a un acord formant-se un govern nacional de concentració a l'exili al [[El Caire|Caire]] que incloïa ministres tant monàrquics com comunistes. 

==Confrontació i Pacte de Varkiza (1944-46)==
La segona fase va ser entre 1944 i 1946, després que el país fos alliberat del nazisme. El govern monàrquic que tornava de l'exili es va enfrontar als comunistes. L'EAM va aconseguir prendre el control militar de la major part de la Grècia continental, excepte grans ciutats com Atenes o Tessalònica, que els monàrquics van poder conservar amb l'ajut dels aliats. Els comunistes no van aconseguir el control de cap de les illes (a Creta algunes partides de comunistes van passar a la clandestinitat a la muntanyes i no van baixar-ne fins als anys 70 després de la dictadura dels coronels). Les pressions dels aliats i dels soviètics van portar el febrer de [[1945]] al [[Pacte de Varkiza]], que van portar a les eleccions l'[[1 de setembre]] de [[1946]], a la formació d'un govern conservador, i a la restauració de la monarquia.

==Guerra Civil (1946-49)==
En la tercera fase, la '''Guerra Civil Grega''' pròpiament, de 1946 a 1949, les forces de la guerrilla controlades pel [[Partit Comunista de Grècia]] amb el suport dels nous països socialistes ([[Albània]], [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] i [[Bulgària]]) i l'[[URSS]] van enfrontar-se al govern de Grècia que era reconegut internacionalment després de les eleccions de 1946. Els comunistes van sublevar-se a les muntanyes del nord, a [[Macedònia (regió)|Macedònia]] i [[Regió de l'Epir|Epir]], on van establir un govern revolucionari a [[Konitsa]], on rebien suport militar i econòmic de la [[Unió Soviètica]] i de [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]]. El govern monàrquic va demanar ajut als [[Regne Unit|britànics]], que al seu torn van demanar l'assistència dels [[Estats Units|americans]]. 

Durant el conflicte, els països veïns van aprofitar per fer reclamacions territorials sobre parts del nord de [[Grècia]]. Els macedonis formaven el NOF (Front l'Alliberament Nacional de Macedònia, en [[macedònic]] Народно Ослободителен Фронт, o transliterat ''Narodno Osloboditelen Front''), creat el [[1944]] amb el suport de [[Josip Broz Tito|Tito]], que volia annexionar-se la Macedònia grega. El KKE volia crear una '''República Socialista de Macedònia''' que hauria inclòs la Macedònia grega i la Macedònia iugoslava. Posteriorment ELAS i NOF van trencar la seva aliança.

Malgrat l'hegemonia inicial dels comunistes, les forces del govern conservador van acabar guanyant la guerra gràcies a la massiva ajuda econòmica, militar i logística dels [[Estats Units]] i a les divergències internes del bàndol comunista entre l'[[URSS]] i [[República Federal Socialista de Iugoslàvia|Iugoslàvia]].

La guerra civil va deixar el país pitjor de com l'havia deixat l'ocupació [[nazi]] el [[1944]]. Milers de grecs es van veure en la necessitat d'emigrar per motius econòmics per treballar a l'estranger: [[Estats Units]], [[Austràlia]], [[Alemanya]], etc.

La guerra civil també va deixar un país molt polaritzat políticament. Es va prohibir el partit comunista (que no va tornar al govern fins al 1989). El govern monàrquic grec va esdevenir un aliat dels americans i va fer entrar Grècia a l'[[Organització del Tractat de l'Atlàntic Nord|OTAN]]. Les relacions amb l'[[URSS]] i amb els veïns balcànics, tots règims comunistes, es van deteriorar considerablement. A conseqüència de la guerra civil també va fer que de 1967 a 1974 s'hi instaurés una [[Dictadura dels Coronels (1967–1974)|dictadura militar feixista]].

==Vegeu també==
* [[Història de Grècia]]
* [[Dictadura dels Coronels (1967–1974)]]

{{Commonscat|Greek Civil War}}

{{Esborrany de Grècia}}
{{Guerra freda}}


{{ORDENA:Guerra Civil Grega}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Història de Grècia]]
[[Categoria:Guerres civils del segle XX|Grega]]</text>
      <sha1>1kjoert4ug38mf3jiii6hlih94hroha</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>