<page>
    <title>Elefant de guerra</title>
    <ns>0</ns>
    <id>388843</id>
    <revision>
      <id>13948921</id>
      <parentid>13774397</parentid>
      <timestamp>2014-08-18T11:17:24Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: els periodes grec  els períodes grec</comment>
      <text>[[Fitxer:Bayon Angkor Relief1.jpg|thumb|250px|Elefant de guerra de l'[[Imperi Khmer]]. [[Baix relleu]] d'[[Angkor]] de finals del [[segle XII]] o principis del [[segle XIII|XIII]].]]
Els '''elefants de guerra''' foren [[elefants]] utilitzats al llarg de la [[història militar]] de l'[[edat antiga]]. Criats a la [[natura]], només els mascles anaven a la guerra, car eren més forts i ràpids, i també perquè la relació amigable amb les femelles només era possible durant l'època d'aparellament. Els elefants utilitzats eren de l'[[elefant asiàtic|espècie asiàtica]] (''Elephas maximus'') i [[elefant africà de sabana]] (''[[Loxodonta africana]]'' pharaoensis), una subespècie extinta de l'[[elefant africà]].

Els animals eren entrenats perquè no tinguessin por dels combats intensos. Tenien [[ullal]]s afilats i portaven un punyal a la trompa. Els animals també portaven anelles de bronze a les potes per a evitar que els tallessin els tendons. Foren molt utilitzats pels exèrcits [[Índia|indis]], [[Cartago|cartaginesos]] i [[Pèrsia|perses]].

Els elefants de guerra van ser una [[arma]] important, encara que no massa freqüent, en la història militar de l'[[edat antiga]]. Eren utilitzats normalment per carregar contra l'enemic, per calcigar a grups d'enemics o trencar les seves línies. Es podien emprar tant [[elefant]]s mascles com a femelles. Els mascles són animals més grans, però sovint per la seva agressivitat i el seu nerviosisme (sobretot en època d'aparellament) no eren fàcils de manejar.

== Història ==
Les primeres notícies de domatge d'elefants provenen de la [[civilització de la vall de l'Indus]] fa al voltant de 4.000 anys. Cal aclarir la distinció entre la [[doma]], [[ensinistrament]] i [[domesticació]]. Es '''doma''' primer als animals rebels, silvestres o domèstics, després se'ls ensinistra ensenyant-los a realitzar tasques, els ''domèstics'' neixen i viuen en captivitat. Així doncs, als elefants militars se'ls caçava, domava i entrenava. L'espècie més usada era l'[[elefant indi]], de menor grandària i més fàcil d'ensinistrar que l'[[elefant africà|africà]], que es va utilitzar en poques ocasions.

Els primers exemplars ensinistrats, per tant, pertanyien a l'espècie ''[[Elephas maximus]]'', i van ser emprats en les labors agrícoles. No obstant això, se sap que ja existien elefants de guerra cap a l'any 1100 aC, perquè s'esmenten en diversos himnes [[sànscrit]]s. També és possible que la [[dinastia Shang]] de la [[Xina]] hagués ensinistrat als elefants per a la guerra al voltant d'aquesta època, ja que se sap que hi havia elefants ensinistrats pels humans a la zona del [[riu Groc]].

[[Fitxer:RomanesqueElephant.jpg|thumb|250px|Fresc romànic de l'església de [[San Baudilio de Berlanga]] (actualment al [[Museu del Prado]]), representant un elefant de guerra.]]

Des d'Orient, l'ús militar dels elefants va passar a l'[[Imperi persa]], on van ser emprats en diverses campanyes. Possiblement la [[batalla de Gaugamela]], que va enfrontar, l'[[1 d'octubre]] de [[331 aC]], al rei persa [[Darios III de Pèrsia|Darios III]] amb [[Alexandre el Gran]] fos el primer contacte d'un exèrcit europeu amb els elefants de guerra. Els quinze animals, situats en el centre de les línies perses, van causar entre els soldats macedonis una impressió tan forta que l'Alexandre va sentir la necessitat de fer un [[sacrificis religiosos de l'Antiga Grècia|sacrifici]] al déu de la por, [[Fobos (mitologia)|Fobos]], la nit anterior a la batalla. Gaugamela va ser el major dels èxits d'Alexandre, però els elefants enemics li van impressionar fins al punt que, en les seves campanyes posteriors, els va incorporar al seu propi [[exèrcit macedoni|exèrcit]]. Cinc anys després, a la [[batalla de l'Hidaspes]] contra el rei [[Porus (rei)|Porus]], L'Alexandre sabia perfectament com enfrontar-se als elefants en combat, si bé encara no comptava amb elefants entre les seves files. Porus, que governava [[Panjab (Pakistan)|Panjab]] va utilitzar 200 elefants a la batalla, que van posar en problemes a Alexandre, encara que va aconseguir sortir victoriós.

En aquells dies, el regne de [[Magadha]], a l'est de les actuals Índia i [[Bengala]], comptava amb 6.000 elefants de guerra. El monarca [[Chandragupta Maurya]] arribaria a tenir més tard 9.000 elefants. Aquest nombre era molt major que als quals s'havien enfrontat fins llavors, la qual cosa va afectar la moral dels homes d'Alexandre i, en part, va ser la raó que no seguís amb la conquesta de la regió.ref[http://history.boisestate.edu/westciv/grecult/alexander.txt ''La Vida d'Alexandre el Gran''], [[Plutarc]], [[75 aC]]/ref

Gràcies al seu èxit en les batalles, l'ús militar dels elefants es va estendre pel món. Els successors d'Alexandre, els [[diàdocs]], van utilitzar centenars d'elefants en les seves campanyes. Els [[Antic Egipte|egipcis]] i [[imperi cartaginès|cartaginesos]] van iniciar l'ensinistrament d'elefants africans per a la guerra, igual que els [[Numídia|númides]] i els [[Regne de Kush|kushites]]. L'espècie triada va ser l'elefant de la selva, concretament el nord-africà, que acabaria gairebé per extingir-se a causa de la seva sobreexplotació. L'elefant de la sabana africana, major que el de la selva, era molt més difícil d'ensinistrar, i solament va ser usat en poques ocasions. Els elefants que van emprar els egipcis a la [[batalla de Ràfia]] el [[217 aC]] eren menors que els seus contrincants asiàtics i, no obstant això, els van donar la victòria davant de [[Antíoc III el gran]] de [[Síria]].
[[Fitxer:Vartanantz.jpg|thumb|250px|Miniatura medieval armènia que representa als elefants de l'[[Imperi sassànida]] en la batalla d'Avarayr.]]

En la història de [[Sri Lanka]] apareixen els elefants com a muntures dels reis que dirigien als seus homes en el [[camp de batalla]]. L'elefant [[Kandula]] va ser la muntura del rei [[Dutthagamani]] (200 aC) i Maha Pabbata la muntura del rei Elahara en la seva històrica trobada en la batalla.

[[Plini el Vell]] (45 aC), un dels grans historiadors romans, en el llibre 6 del seu 37 volums d'història diu que [[Megastenes]] havia recollit l'opinió de [[Onesícrit]] que els elefants de Sri Lanka eren més grans, fers i millors per al combat que qualsevol altre. Per això i per la proximitat dels elefants al mar, Sri Lanka va començar a explotar un lucratiu negoci de venda d'elefants. Fins i tot en temps de pau s'utilitzava l'[[aixafament mitjançant l'ús d'un elefant]] per donar mort a traïdors i altres criminals.

A Europa, els elefants es van utilitzar contra la [[República romana]] per [[Pirros]] en la [[batalla d'Heraclea]], el [[280 aC]], i pel general cartaginès [[Anníbal Barca]] durant la [[Segona Guerra Púnica]]. Els [[exèrcit cartaginès#Elefants de guerra|elefants de Cartago]] que Hanníbal va guiar a través dels [[Alps]], terroritzaren a les [[legió romana|legions romanes]]. No obstant això, els romans van trobar una manera de contrarestar l'efecte devastador de la càrrega dels elefants. A la [[batalla de Zama]] ([[202 aC]]), la càrrega dels elefants va resultar inútil quan els [[manípul]]s romans es van fer a un costat i els van permetre passar. Segle i mig després, en la Batalla de [[Tapsus]] ([[46 aC]]), [[Juli Cèsar]] va armar als soldats de la [[Legió V Alaudae|Legió V]] amb destrals per ferir les potes dels elefants. La legió va ser capaç de resistir l'atac i l'elefant es va convertir en el seu símbol. La Batalla de [[Tapsus]] va ser l'última vegada que els elefants van tenir un ús militar a Occident. 

Es deia que els [[porc]]s eren una arma més efectiva contra els elefants. [[Plini el Vell]] comenta que els elefants s'espanten del menor xiscle d'un porc (VIII, 1.27). El setge de [[Mègara]] va ser trencat quan els megarencs van abocar oli sobre un ramat de porcs, els van calar foc i els van llançar contra els elefants de guerra enemics. Els elefants es van desbocar, terroritzats pels xiscles dels porcs flamejants. 

L'[[Imperi Part]] va utilitzar ocasionalment als elefants de guerra en les seves batalles contra l'Imperi romà, però la seva importància va ser molt major en temps de l'[[Imperi sassànida]]. Els sassànides van emprar a aquestes bèsties en moltes de les seves campanyes contra els seus enemics occidentals, sent una de les més memorables la [[Batalla d'Avarayr]], en la qual els elefants de l'Imperi van causar el pànic i van aixafar als rebels [[Armènia|armenis]].ref{{citar llibre |cognom=Hovannisian |nom=Richard G. |títol=The Armenian People From Ancient to Modern Times, Volume I: The Dynastic Periods: From Antiquity to the Fourteenth Century |llengua=anglès |editorial=Palgrave Macmillan |data=2004 |pàgines=p.100 |isbn=1403964211}}/ref Un altre exemple és la [[Batalla de Kadesia]], on va intervenir gran nombre d'elefants.

En l'[[Edat Mitjana]], poques van ser les vegades que es van usar elefants de guerra a Europa. [[Carlemany]] posseïa un elefant, [[Abul-Abbas]], regal del [[califa]] [[abàssida]] [[Harun al-Rashid]], i el va portar amb en les seves campanyes a [[Dinamarca]] el [[804]]. També [[Federic II Hohenstaufen]] va tenir l'oportunitat de capturar un elefant a [[Terra Santa]] en el marc de les [[croades]], per després arribar a utilitzar-ho en la presa de [[Cremona]] de [[1214]].

[[Fitxer:Bayon Angkor Relief1.jpg|250px|thumb|baix relleu [[Cambotja|cambotjà]] on es representa un antic exèrcit que inclou un elefant de guerra.]]

A Orient, en canvi, l'ús militar dels elefants va continuar. Gràcies als elefants d'un soltanat indi gairebé es va posar fi a les conquestes de [[Tamerlà]]. El [[1398]], l'exèrcit de Tamerlà es va enfrontar en batalla a més d'un centenar d'elefants, i va estar a punt de ser derrotat per la por que va condir entre els seus soldats. Les cròniques històriques relaten que els turcs van vèncer gràcies a una enginyosa estratègia: Tamerlà va ordenar que es carreguessin [[camell]]s amb bales de palla a les quals es va calar foc. El fum va espantar als animals, que van córrer espaordits cap a les files enemigues, on van espantar al seu torn als elefants indis; aquests van abandonar les seves posicions i van carregar contra el seu propi exèrcit en la seva fugida. Una altra crònica de la mateixa campanya, escrita per [[Ahmed ibn Arabshah]], relata que Tamerlà va cobrir el camp de batalla amb [[murex ferreus|puntals de ferro]] gegants que van impedir la càrrega dels elefants. Posteriorment, Tamerlà va incorporar aquests animals al seu exèrcit i es va servir d'ells en les campanyes contra els [[Imperi otomà|turcs otomans]] a [[Anatòlia]]. 

Està documentat que el rei [[Rajasinghe I]] va emprar una [[Falange (militar) |falange]] de 2.200 elefants durant el setge de la fortalesa [[Portugal|portuguesa]] de [[Colombo]] ([[Sri Lanka]]) el [[1558]]. L'entrenament dels elefants i els seus ''mahouts'' a l'illa corresponia en exclusiva al clan Kuruwe.

No obstant això, amb l'extensió de l'ús de la [[pólvora]] en el [[segle XV]], les càrregues d'elefants de guerra van començar a tornar-se obsoletes, ja que podien ser abatuts fàcilment amb un tret de [[Canó (artilleria)|canó]]. Durant la [[Guerra de Secessió]] dels [[Estats Units]], el rei de [[Siam]] va oferir el servei dels seus animals al president [[Abraham Lincoln]], cosa que va rebutjar.

Els elefants van seguir usant-se, encara que no en batalla, amb finalitats militars fins a la [[Segona Guerra Mundial]], en aquells casos en els quals els animals podien realitzar treballs en llocs que haguessin estat molt dificultosos per a la maquinària.

== Ús tàctic ==
Els elefants servien per a moltes finalitats. Degut a la seva enorme grandària, podien portar càrregues molt pesades, la qual cosa feia d'ells un utilíssim mitjà de transport fins que els van substituir els mitjans mecànics. En batalla, solien situar-se en el centre de les línies, on s'usaven tant per repel·lir una càrrega enemiga com per començar una pròpia. 
[[Fitxer:Ww1-elephant.jpg|thumb|250px|Durant la [[Primera Guerra Mundial]] els elefants traslladaven equipament pesat. Es treballava en un magatzem de [[munició]] a [[Sheffield]].]]

Les càrregues dels elefants poden arribar a aconseguir una velocitat de 30nbsp;km/h i, al contrari que una càrrega de [[cavalleria]], no podien ser repel·lides fàcilment per la [[infanteria]] mitjançant les [[llança|llances]]. El seu poder es basava en la força bruta: xocar contra les files enemigues, aixafar-les i voltejar a la gent en l'aire amb els ullals. Els homes que no resultaven aixafats, com a mínim eren colpejats i havien de retrocedir. A més, el terror que inspiraven els elefants a un enemic que no estigués habituat a enfrontar-s'hi (fins i tot en els disciplinats legionaris romans) podia portar-los a una fugida desesperada només amb la primera càrrega. La cavalleria tampoc estava a resguard dels elefants, perquè entre els [[cavall]]s podia condir el pànic fàcilment, i en major mesura per la falta de costum del cavall a l'olor de l'elefant. 

La dura pell de l'elefant feia que fos molt difícil de matar o neutralitzar, i la seva gran altura i massa servia de protecció per els qui els muntaven. A més de per carregar, els elefants feien un paper important donant protecció estable i segura als [[Arquer (exèrcit)|arquers]], que podien disparar fletxes des de dins del mateix camp de batalla, podent aconseguir més objectius. Els soldats que anaven pujats en l'elefant portaven arcs i fletxes per atacar a la cavalleria i infanteria, així com llargues llances per al combat cos a cos. Els arquers, per la seva banda, van anar evolucionant a altres armes de llarg abast més avançades: L'[[Imperi Khmer]] i els reis de l'Índia van utilitzar plataformes gegants amb [[ballesta|ballestes]] per llançar projectils que poguessin travessar armadures i matar als elefants enemics, així com cavalleria o carros. A finals del segle XVI també es van introduir armes de foc, però la pólvora va acabar fent que els grans i relativament lents elefants anessin quedant obsolets com a armes de batalla.

No obstant això, els elefants també tenien tendència a deixar-se portar pel pànic: després d'aguantar una quantitat moderada de ferides o quan moria el seu conductor, fugien en estampida, causant baixes indiscriminades per on fos que intentessin fugir. L'estampida podia causar grans baixes en ambdós bàndols. Els romans, per exemple, intentaven tallar les [[Probòscide|trompes]], sabent que causarien el pànic instantani i esperant que l'elefant sortís fugint cap a les seves pròpies files. També s'usaven els fustigadors amb [[javelina|javelines]] per fer-los fugir, ja que les javelines i armes similars podien tornar boig a l'elefant. Els esports a cavall van néixer dels regiments de cavalleria que entrenaven per incapacitar o fer fugir als elefants enemics.

Els documents històrics de Sri Lanka relaten que es lligaven pesades cadenes de ferro amb boles d'acer a les trompes dels elefants, i que se'ls entrenava per voltejar-les de forma amenaçadora i amb gran agilitat. Aquesta era una mesura molt eficaç per mantenir a les tropes enemigues a una certa distància.

Durant les [[Guerres Púniques]], els elefants de guerra portaven [[Armadura (combat)|armadures]] pesades i transportaven damunt una torre, anomenada ''[[howdah]]'', amb tres tripulants: arquers i/o homes armats amb ''[[sarissa|sarisses]]'' (una [[pica (arma)|pica]] de 6 m de llarg). Els elefants de guerra del bosc, més petits que els africans o asiàtics, no eren tan forts com per poder aguantar una torre, i només portaven dos o tres homes. A part d'aquests, també estava el conductor (el ''[[mahout]]''), normalment un [[Numídia|númida]], que era l'encarregat de manejar a l'animal. El ''mahout'' portava així mateix un [[cisell]] i un martell per travessar-li-ho a l'animal per l'espina dorsal i matar-li en el cas que sortís en estampida. Els elefants s'han comparat a vegades als [[carro de combat|carros de combat]] de la Segona Guerra Mundial, però els seus usos tàctics tenen massa diferències com per mantenir aquesta comparació.

''Jayantha Jayawardhene'', en el seu Elefant a Sri Lanka (1994), dóna una visió que els elefants no eren alguna cosa en el que es pogués confiar en una batalla, excepte per intimidar a l'enemic. Diu que ''es va trobar que eren fàcils d'espantar i que s'alarmaven per sons que no fossin familiars i que per això eren propensos a trencar files i fugir''.

== Algunes batalles en les quals es van emprar elefants ==
{{FR|data=novembre de 2012}}
* [[331 aC]], [[Batalla de Gaugamela]]
* [[326 aC]], [[Batalla de l'Hidaspes]]
* [[317 aC]], [[Batalla de Paraitacene]]
* [[316 aC]], [[Batalla de Gabiene]]
* [[312 aC]], [[Batalla de Gaza (312 aC)|Batalla de Gaza]]
* [[301 aC]], [[Batalla d'Ipsos]]
* [[280 aC]], [[Batalla d'Heraclea]]
* [[279 aC]], [[Batalla d'Asculum (279 aC)|Batalla d'Asculum]]
* [[275 aC]], [[Batalla dels elefants]]
* [[275 aC]], [[Batalla de Benevent (275 aC)|Batalla de Benevent]]
* [[262 aC]], [[Batalla d'Agrigent]]
* [[255 aC]], [[Batalla d'Adís]]
* [[251 aC]], [[Batalla de Palerm]]
* [[238 aC]], [[Batalla d'Útica]]
* [[239 aC]], [[Batalla del Bagradas]]
* [[219 aC]], [[Lloc de Sagunt]]
* [[218 aC]], [[Batalla del Trebia]]
* [[217 aC]], [[Batalla de Ràfia]]
* [[202 aC]], [[Batalla de Zama]]
* [[190 aC]], [[Batalla de Magnèsia]]
* [[164 aC]], [[Batalla de Bet Zur]]
* [[153 aC]], [[Setge de Numància]]
* [[149 aC]], [[Batalla de Cartago]]
* [[108 aC]], [[Batalla de Muthul]]
* [[46 aC]], Batalla de [[Tapsus]]
* [[451]], [[Batalla de Vartanantz]]
* [[636]], [[Batalla del-Q'disiyyah]]
* [[1214]], Presa de [[Cremona]] per [[Frederic II]] Hohenstaufen
* [[1526]], [[Primera batalla de Panipat]]
* [[1556]], [[Segona batalla de Panipat]]
* [[1761]], [[Tercera batalla de Panipat]]

== Els elefants de guerra en la cultura popular ==
* En dues històries de ''[[El llibre de la selva (novel·la)|El llibre de la selva]]'' de [[Rudyard Kipling|Kipling]], Toomai dels elefants i Els servidors de La seva Majestat, apareixen elefants de guerra.
* Els animals de guerra que apareixen en ''[[El Senyor dels Anells]]'' de [[J. R. R. Tolkien]], anomenats [[Olifant|olifants]] o mûmakil, estan inspirats en els elefants de guerra.
* Els elefants de guerra apareixen també en diversos [[videojoc]]s, com ''[[Age of Empires]]'', ''[[Imperivm]]'', ''[[Age of Empires II]]'', Age of Empires III The Asian Dynasties, ''[[Rome: Total War]]'' o ''[[Civilization (sèrie)|Civilization]]'', entre d'altres.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Robin Lane Fox, ''Alexander the Great'', Penguin (2004) ISBN 0-14-102076-8
* John Keegan, ''History of Warfare'', Pimlico (1993) ISBN 0-679-73082-6
* [[Adrian Goldsworthy]], ''The Fall of Carthage: The Punic Wars 265-146BC'', Orion (2003) ISBN 0-304-36642-0

== Vegeu també ==
* [[Execució mitjançant l'ús d'un elefant]]

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=War elephant}}
* [http://www.clickfire.com/viewpoints/articles/political/elephants.php Ús militar dels elefants en els períodes grec i romà]
* [http://www.artsrilanka.org/essays/elephants/index.html Elefants en la història i cultura de Sri Lanka]
* [http://horsesandswords.blogspot.com/2006/05/battle-of-khajwa.html La Batalla de Khajwa]


{{ORDENA:Elefant De Guerra}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AD|id}}
{{Enllaç AD|nl}}

[[Categoria:Cavalleria]]
[[Categoria:Elefants]]</text>
      <sha1>o2ws01ako3h54agmwmhr52sk41p3jsm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>