<page>
    <title>Jay Allen</title>
    <ns>0</ns>
    <id>389001</id>
    <revision>
      <id>13860627</id>
      <parentid>13654784</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T20:37:10Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>'''Jay Allen''' (nascut a [[Seattle]], [[EUA]], el [[7 de juliol]] de [[1900]] i mort el [[24 de desembre]] de [[1972]]) va ser un periodista nord-americà. Com a corresponsal de diversos mitjans nord-americans, es va especialitzar com a periodista de guerra en [[Europa]] i va informar de diversos conflictes, com la [[Guerra Civil Espanyola]] i la [[Segona Guerra Mundial]].ref name = Aso  [http://www.memoriahistorica.org/modules.php?name=Newsfile=articlesid=416 Associació per a la recuperació de la memòria històrica. Textos de [[Paul Preston]] i [[Francisco Espinosa Maestre | Francisco Espinosa]].] /ref 

== Corresponsal a Europa == 

Fill d'un advocat de [[Portland]], Allen es va graduar com a [[periodisme|periodista]] a la [[Universitat Harvard]]. El [[1924]] va substituir [[Ernest Hemingway]] -a qui li unia una gran amistat- com a corresponsal a [[París]] de ''[[Chicago Tribune]]'', i des d'on va informar, fins al [[1934]], sobre els esdeveniments a [[França]], [[Bèlgica]], [[Espanya]], [[Itàlia]], [[Àustria]], [[Alemanya]], [[Polònia]] i els [[Balcans]].ref Name = Cent [http://cvc.cervantes.es/actcult/corresponsales/ppreston.htm Centro Virtual Cervantes. ''Amenaçats, metralladores i inspirats: Corresponsals estrangers a la Guerra Civil Espanyola'','' 'Paul Preston'''] /ref 

== Trasllat a Espanya == 

El [[1934]] es va traslladar a Espanya, amb la intenció de realitzar un estudi sobre la [[Llei de Reforma Agrària d'Espanya | Reforma Agrària]] al sud del país i [[Extremadura]] (on va passar diversos mesos) i informar sobre els esdeveniments que s'estaven produint, com ara la [[Revolució d'Astúries de 1934]]. Precisament va ser detingut per un article per al ''[[Chicago Daily News]]'' (des d'on també informava el seu col·lega i amic [[John T. Whitaker]]) narrant la repressió que es va produir després dels successos d'[[Astúries]].ref name = Aso/ 

=== Guerra civil === 

Allen es trobava a [[Torremolinos]] quan es va produir la [[pronunciament del 17 i 18 de juliol de 1936|sublevació militar]] del [[18 de juliol]] conta la [[II República espanyola]]. Durant el conflicte, va aconseguir entrevistar [[Francisco Franco|Franco]] a [[Tetuan]], el [[27 de juliol]] d'aquell any. Arran de l'entrevista, Allen va publicar un article amb la següent conversa: 

{{cita |''Allen: Durant quant temps es perllongarà la situació, ara que el cop ha fracassat? br/ Franco: '''No pot haver cap acord, cap treva. Salvaré Espanya del marxisme a qualsevol preu'''br/ Allen: Significa això que haurà d'afusellar mitja Espanya? br/ Franco: '''He dit a qualsevol preu'''''ref name = Cent /}} 

També va aconseguir l'última entrevista que se li va realitzar a [[José Antonio Primo de Rivera]], el 3 d'octubre de [[1936]], a la presó de [[Alacant]], on va ser afusellat. 

Però l'article de major impacte signat per Allen el va enviar des d'[[Elvas]] ([[Portugal]]), on es va allotjar després de ser testimoni de la [[massacre de Badajoz]], la brutal repressió perpetrada pels nacionals sobre la població de [[Badajoz]] després de l'ocupació de la ciutat. El ''[[Chicago Tribune]]'' va publicar aquest article, titulat'' Slaughter of 4000 at Badajoz, City of Horrors''(Matança de 4.000 persones a Badajoz, la ciutat dels horrors) el [[30 d'agost]] del 1936, crònica considerada una de les més importants de la història del [[periodisme de guerra]]. 

Després d'alguns treballs per al ''[[New York Times]]'', Jay Allen va tornar als Estats Units, on, influenciat pels successos dels que havia estat testimoni, es va dedicar a buscar ajuda per a la República, arribant a entrevistar-se amb el Secretari d'Estat [[Cordell Hull]] i el Secretari d'Interior [[Harold L. Ickes]].

== Segona Guerra Mundial == 

El [[1940]] tornà a Europa, concretament a la França ocupada pels [[nazi]]s com a corresponsal de l{{'}}''[[Agència NANA]]'' (''National American News Agency''), on també es va dedicar a coordinar un comitè que ajudava els [[intel·lectual]]s i [[artistes]] francesos a escapar del país. A causa d'aquestes activitats, i de la seva acusació com a agent britànic, va ser detingut per la [[Gestapo]] el [[1941]], i empresonat a [[Chalon-sur-Saône]] i després a [[Dijon]], encara que va ser alliberat aquell mateix any en un intercanvi de presoners. El [[8 de novembre]] del [[1942]] va acompanyar, integrant el Departament de Guerra Psicològica de l'[[Exèrcit dels Estats Units]], el desembarcament aliat al nord d'[[Àfrica]].ref name = Aso/ 

== Retorn als Estats Units i mort == 

Després de les seves experiències a Europa, Allen va entrar en una profunda depressió, alimentada per l'ambient d'anti-[[comunisme]] que imperava als Estats Units durant la [[Guerra Freda]]. Finalment, va acabar obligat a abandonar la vida pública, patint a més, diversos vessaments cerebrals. Víctima d'un d'ells va morir, el desembre del [[1972]]. 

El treball periodístic de Jay Allen és tot un referent i, juntament amb altres corresponsals a la Guerra Civil Espanyola, va ser un pioner del periodisme de guerra.

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==

* [http://www.memoriahistorica.org/modules.php?name=Newsfile=printsid=416 Memoria Histórica: Un periodista bien informado] {{es}}
* [http://cvc.cervantes.es/actcult/corresponsales/ppreston.htm Cervantes Virtual: Periodistas de guerra en España] {{es}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Allen, Jay}}
[[Categoria:Periodistes estatunidencs]]
[[Categoria:Corresponsals de guerra]]</text>
      <sha1>79w2kju3ffxmcp42fmfkmyujahf6oms</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>