<page>
    <title>Maxwell Taylor</title>
    <ns>0</ns>
    <id>389004</id>
    <revision>
      <id>13848248</id>
      <parentid>13562812</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T17:50:19Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Maxwell Davenport Taylor '''
|lived=([[26 d'agost]] de [[1901]] – [[19 d'abril]] de [[1987]]) (85 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Missouri.svg|23px|Missouri]] [[Keytesville, Missouri|Keytesville]], [[Missouri]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of Washington, D.C..svg|23px|Washington, D.C.]] [[Washington, DC]]
|image= [[Fitxer:Maxwell D Taylor official portrait.jpg|250px|General Maxwell Taylor]]
|caption= General Maxwell Taylor
|nickname= 
|allegiance= {{Bandera|United States}} [[Estats Units]]
|branch=[[Fitxer:Seal of the US Department of the Army.svg|23px|Exèrcit americà]] [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit]]
|serviceyears=[[1922]] – [[1964]]
|rank=[[Fitxer:US Army O10 shoulderboard-horizontal.png|40px|General]] [[General]]
|commands= [[101a Divisió Aerotransportada]] br / [[Superintendents de l'Acadèmia Militar dels Estats Units|Superintendent]] de l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]]br / [[Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units|Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit]] br / [[President de la Junta de Caps de l'Estat Major dels Estats Units|President de la Junta de Caps d'Estat Major]]
|battles=[[Segona Guerra Mundial]]br /[[Guerra de Corea]]
|awards= [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]]br / [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] br / [[Estrella de Plata]] br / [[Legió del Mèrit]]
|laterwork= [[Ambaixador]] dels [[Estats Units]] a [[Vietnam del Sud]] (1964)
}}
El General '''Maxwell Davenport Taylor''' ([[Keytesville]], [[Missouri]], [[26 d'agost]] de [[1901]] – [[19 d'abril]] de [[1987]]) va ser un militar i diplomàtic [[estatunidenc]] de mitjans del segle XX. Taylor es graduà a l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]] el [[1922]].

== Segona Guerra Mundial ==
L'ascens de Taylor als màxims graons del govern dels Estats Units van començar sota la tutela del General [[Matthew B. Ridgway]] a la [[82a Divisió Aerotransportada]], quan Ridgway comandà la divisió durant les primeres etapes de la participació estatunidenca a la [[Segona Guerra Mundial]]. El 1943, les habilitats lingüístiques i diplomàtiques de Taylor el portaren fins a [[Roma]] en missió secreta per [[Invasió aliada d'Itàlia|coordinar el salt de la 82 aerotransportada]] amb l'exèrcit italià. El General [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]] posteriorment afirmaria que ''els riscos que corria eren majors que els que li hagués demanat a qualsevol altre agent o emissari durant la guerra''. A milers de kilòmetres darrere les línies del front, Taylor estava obligat per les lleis de la guerra a portar el seu uniforme militar americà, i així si el capturaven no podria ser afusellat com a espia. Es va reunir amb el nou Primer Ministre [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|italià]], el Mariscal [[Pietro Badoglio]]. El salt sobre Roma per capturar la ciutat va ser anul·lat al darrer instant, quan Taylor se n'adonà que era massa tard: les forces alemanyes s'estaven movent per cobrir les zones de llançament previstes. Els avions de transport ja estaven a l'aire quan el missatge de Taylor cancel·là el salt, evitant una missió suïcida. Tots aquests esforços darrere les línies enemigues van fer que Taylor fos advertit als màxims nivells del comandament aliat.

Després de les campanyes a la Mediterrània, Taylor va ser nomenat comandant de la [[101a Divisió Aerotransportada]], que s'estava entrenant a [[Anglaterra]], després que el primer comandant de la 101, [[William C. Lee|Major General Bill Lee]], patís un atac de cor.

Taylor [[Operacions aerotransportades estatunidenques a Normandia|saltà sobre Normandia]] el [[6 de juny]] de [[1944]]. Va ser el primer general [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliat]] en arribar a [[França]] durant el [[Dia-D]]. Comandà la 101 durant tota la resta de la guerra, però es perdé la seva batalla més famosa durant el conflicte, la [[Batalla de Bastogne]] durant la [[Batalla de les Ardenes]], perquè estava assistint a una conferència d'estat major als Estats Units. (temporalment, el comandament de la divisió caigué en mans del seu comandant d'artilleria, Brig. Gen. [[Anthony McAuliffe]]). Alguns dels paracaigudistes mostrarien el seu ressentiment cap a Taylor pel seu retard; i aquest anomenà la defensa de Bastogne com el ''millor moment'' de la 101a Divisió Aerotransportada durant la guerra, i afirmà que la seva absència va ser una de les seves decepcions més grans de tota la guerra.

== Després de la Segona Guerra Mundial ==
Entre 1945 i 1949 Taylor va ser Superintendent de l'[[Acadèmia Militar dels Estats Units]]. El 1947 va fer l'esborrany de la primera publicació oficial de Codi d'Honor, amb l'inici de la publicació de [[Cadet Honor Code]] a West Point. Posteriorment va ser comandant de les tropes aliades a [[Berlín]] entre 1949 i 1951.

El 1953 va ser enviat a la [[Guerra de Corea]]. Entre 1955 i 1959 va ser [[Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units]], succeint en el càrrec al seu antic mentor, [[Matthew Ridgway|Matthew B. Ridgway]]. Durant el període com a Cap d'Estat Major, Tayler intentà guiar el servei cap a l'època de l'armament nuclear a través de la reestructuració de la divisió d'infanteria. Els observadors com el [[Coronel]] [[David Hackworth]] va escriure que l'esforç destripà el paper de la companyia i dels oficials de camp, mostrant-se inadaptable a les dinàmiques del combat a [[Guerra de Vietnam|Vietnam]].

El 1957, el [[President dels Estats Units|President]] [[Dwight D. Eisenhower|Eisenhower]] ordenà a Taylor desplegar 1.000 homes de la [[101a Divisió Aerotransportada]] a [[Little Rock]] ([[Arkansas]]) perquè es despleguessin a la Central High School durant la [[Crisi de Little Rock]].

Com a Cap de l'Estat Major, Taylor no va reprimir les seves crítiques cap a l'Administració Eisenhower i la seva política de defensa [[Nova Imatge (política)|''Nova Imatge'']], que veia massa depenent de l'armament nuclear i negligent cap a les forces convencionals, a part de mostrar-se crític cap al sistema inadequat de la Junta de Caps d'Estat Major. Frustrat amb l'administració, el General Taylor es retirà del servei actiu al juliol de 1959. va fer una campanya pública en contra de la ''Nova Imatge'', culminant amb la publicació d'un llibre molt crític, de títol ''La trompeta incerta'', al gener de 1960.

== Retorn al servei actiu ==
A la campanya presidencial de 1960, el candidat demòcrata [[John Fitzgerald Kennedy|John Kennedy]] va mostrar-se crític amb la política defensiva d'Eisenhower i proposava una ''resposta flexible'' a la política internacional, d'acord amb les tesis exposades per Taylor al seu llibre. Després del fracàs de la [[Invasió de Bahía de Cochinos]], Kennedy, que creia que la Junta de Caps d'Estat Major havia fracassat en la tasca de proporcionar-li un consell militar satisfactori, nomenà a Taylor per encapçalar un comitè per investigar el fracàs de la invasió.

Tant el President Kennedy com el seu germà, el Fiscal General [[Robert F. Kennedy]], sentien un gran apreci cap a Taylor, a qui veien com un home d'una integritat, sinceritat, intel·ligència i diplomàcia inqüestionable. El Grup d'Estudi de Cuba es trobà durant 6 setmanes entre abril i maig de 1961 per fer una autòpsia dels desastrosos fets al voltant de la [[Invasió de la Bahia dels Porcs]]. Durant el transcurs del seu treball conjunt, Taylot també desenvolupà un profund apreci i un afecte personal cap a Bob Kennedy, una amistat que només finalitzaria amb l'assassinat de Kennedy el 1968 (Bob Kennedy anomenaria a un dels seus fills [[Matthew Maxwell Taylor Kennedy]], sent conegut simplement per Max)

Poc després de concloure la investigació, els sentiments dels Kennedy cap a Taylor, així com la manca de confiança de Kennedy cap a la Junta de Caps d'Estat Major va fer que John Kennedy tornés a cridar a Taylor pel servei actiu i destinar-lo al càrrec recent creat de Representat militar del President. La seva relació personal amb el President i el seu lliure accés a la [[Casa Blanca]] van convertir efectivament en el principal conseller militar del President, deixant arraconada la Junta de Caps d'Estat Major. L'[[1 d'octubre]] de [[1962]], Kennedy finalitzà aquesta situació incòmoda nomenat a Taylor [[President de la Junta de Caps de l'Estat Major dels Estats Units|President de la Junta de Caps d'Estat Major]], càrrec que ocuparia fins a 1964.

== Guerra de Vietnam ==
Taylor tingué una importància vital durant les primeres setmanes i mesos de la [[Guerra de Vietnam]]. Si bé en un inici el President Kennedy li havia dit que ''la independència del Vietnam del Sud descansa en la gent i el govern d'aquell país'', Taylor recomanà ben aviat que s'enviessin 8.000 tropes de combat americanes a la regió. Després d'exposar el seu informe davant el Govern i dels Caps d'Estat Major, Taylor va haver de reflectir la decisió d'enviar soldats al Vietnam: ''No recordo ningú que estigués totalment en contra, llevat d'un home, i era el President. El President no volia convences que era la decisió correcta. Realment, la convicció personal del President era que les tropes de terra dels Estats Units no hi havia d'anar''.

== Segon retir ==
Es retirà novament i esdevingué Ambaixador dels Estats Units al Vietnam del Sud; va ser Conseller Especial del President i President del [[PFIAB|Gabinet de Consellers d'Intel·ligència Extrangera]] (1965-69) i President de l'Institut de les Anàlisis de Defensa (1966-69)

El General Taylor va morir a [[Washington DC]] el [[19 d'abril]] de [[1987]], víctima de la [[Esclerosi lateral amiotròfica|malaltia de Lou Gehrig]]. Està enterrat al [[Cementiri Nacional d'Arlington]].

El General Taylor ha estat interpretat per [[Paul Maxwell (actor)|Paul Maxwell]] a ''[[Un pont massa llunyà]]'', per [[Bill Smitrovich]] a [[Tretze dies (pel·lícula)|''Tretze dies'']] i per [[David Andrews (actor)|David Andrews]] a la sèrie de televisió ''[[Band of Brothers]]'' (episodi 10)

== Condecoracions ==
: [[Fitxer:Distinguished Service Cross ribbon.svg|50px|Creu del Servei Distingit]] [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]]
: [[Fitxer:Distinguished Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] amb una Fulla de Roure
: [[Fitxer:Silver Star BAR.svg|50px|Estrella de Plata]] [[Estrella de Plata]] amb una Fulla de Roure
: [[Fitxer:Legion of Merit ribbon.svg|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit]]
: [[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|50px|Estrella de bronze]] [[Estrella de Bronze]]
: [[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|50px|Cor Porpra]] [[Cor Porpra]]
: [[Fitxer:Presidential Unit Citation ribbon.svg|50px|Citació presidencial d'unitat]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]]
: [[Fitxer:WWIRib.gif|50px|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]]
: [[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|50px|Medalla del Servei de Defensa Americana]] [[Medalla del Servei de Defensa Americana]]
: [[Fitxer:American Campaign Medal ribbon.svg|50px|Medalla de la Campanya Americana]] [[Medalla de la Campanya Americana]]
: [[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|50px|Medalla de la Campanya Europea, Africana i de l'Orient Mitjà]] [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]]
: [[Fitxer:World War II Victory Medal ribbon.svg|50px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
: [[Fitxer:Army of Occupation ribbon.svg|50px|Medalla de l'Exèrcit del Servei d'Ocupació]] [[Medalla de l'Exèrcit del Servei d'Ocupació]]
: [[Fitxer:Korean_Service_Medal_-_Ribbon.svg|50px|Medalla de Servei a Corea]] [[Medalla del Servei a Corea]]
: [[Fitxer:United Nations Service Medal for Korea Ribbon.svg|50px|Medalla de les Nacions Unides pel Servei a Corea]] [[Medalla de les Nacions Unides pel Servei a Corea]]
: [[Fitxer:National Defense Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei a la Defensa Nacional]] [[Medalla del Servei a la Defensa Nacional]]
: [[Fitxer:Legion Honneur Commandeur ribbon.svg|50px|Comandant de la Legió d'Honor]] [[Legió d'Honor|Comandant de la Legió d'Honor]] (França)
: [[Fitxer:Croix de Guerre 1939-1945 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra 1939-1945]] [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França)
: [[Fitxer:NLD Military Order of William - Knight BAR.png|50px|Galó de Cavaller de quarta classe]] [[Orde Militar de Guillem|Cavaller l'orde de Guillem]] (Països Baixos) 
: [[Fitxer:BEL Kroonorde Grootofficier BAR.svg|50px|Gran Oficial de l'Orde de la Corona]] [[Orde de la Corona (Bèlgica)|Gran oficial de l'orde de la Corona]] (Bèlgica)
: [[Fitxer:Order of the Bath (ribbon).svg|50px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany]] (Regne Unit)
: [[Fitxer:Order BritEmp rib.png|50px|Orde de l'Imperi Britànic]] [[Orde de l'Imperi Britànic]]
: [[Fitxer:Dso-ribbon.png|50px|Orde del Servei Distingit]] [[Orde del Servei Distingit]] (Regne Unit)

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:US 101st Airborne Division patch.svg|30px|101 Divisió Aerotransportada]]br /Comandant de la [[101a Divisió Aerotransportada]] 
|abans= Major General [[William C. Lee]]
|després= BG [[William N. Gillmore]] 
|anys= Març-1944 - Agost-1945 }}
{{Filera de successions|títol= Superintendent de l'Acadèmia Militar dels Estats Units
|abans= [[Francis Bowditch Wilby]]
|després= [[Bryant Edward Moore]]
|anys= 1945–1949 }}
{{Filera de successions|títol= Comandant del [[8è Exèrcit (Estats Units)|Vuitè Exèrcit dels Estats Units]]
|abans= Lt Gen. [[James Van Fleet]]
|després= Gen. [[Lyman Lemnitzer]]
|anys= 1953–1955 }}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Flag US Army Chief of Staff.svg|50px|vora|Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units]]br /[[Cap de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units]]
|abans= Gen. [[Matthew Ridgway]]
|després= Gen. [[Lyman Lemnitzer]]
|anys= 1955–1959 }}
{{Filera de successions|títol= [[Fitxer:Flag of the Chairman of the US Joint Chiefs of Staff.svg|50px|vora|President de la Junta de Caps de l'Estat Major dels Estats Units]]br /[[President de la Junta de Caps de l'Estat Major dels Estats Units|President de la Junta de Caps d'Estat Major]]
|abans= Gen. [[Lyman Lemnitzer]]
|després= Gen. [[Earle G. Wheeler]]
|anys= 1962–1964 }}
{{Filera de successions|títol= Ambaixador dels Estats Units a [[Vietnam del Sud]] 
|abans= [[Henry Cabot Lodge, Jr]]
|després= [[Henry Cabot Lodge, Jr]]
|anys= [[1964]] – [[1965]]}}
{{Filera de successions|títol= [[PFIAB|President de la PFIAB]] 
|abans= [[Clark Clifford]]
|després= [[Clark Clifford]]
|anys= [[1968]] – [[1970]]}}
{{Finalitza taula}}
{{Commonscat|Maxwell D. Taylor}}

{{ORDENA:Taylor, Maxwell D.}}

[[Categoria:Generals estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Caps de l'Estat Major de l'Exèrcit dels Estats Units]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
{{Autoritat}}

[[Categoria:Receptors de la Creu del Servei Distingit (Estats Units)]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Comandants de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Persones de Missouri]]
[[Categoria:Orde del Bany]]
[[Categoria:Orde de l'Imperi Britànic]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Gran oficial de l'orde de la Corona (Bèlgica)]]
{{Enllaç AD|sl}}</text>
      <sha1>00i03exdo2xlt04yk0dbb8gjef2q79f</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>