<page>
    <title>Lewis H. Brereton</title>
    <ns>0</ns>
    <id>391173</id>
    <revision>
      <id>13852378</id>
      <parentid>13562466</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T04:18:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Lewis Hyde Brereton '''
|lived=([[21 de juny]] de [[1890]] – [[20 de juliol]] de [[1967]]) (77 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Pennsylvania.svg|23px|Pensilvània]] [[Pittsburgh]], [[Pennsilvània]]
|placeofdeath=
|image= [[Fitxer:General Brereton.jpg|200px|General Lewis Brereton]]
|caption= General Lewis Brereton
|nickname= 
|allegiance= {{Bandera|United States}} [[Estats Units]]
|branch= [[Fitxer:Seal of the US Department of the Army.svg|23px|Exèrcit americà]] [[Exèrcit dels Estats Units d'Amèrica|Exèrcit]]
|serviceyears=[[1911]] – [[1968]]
|rank=[[Fitxer:US Army O9 shoulderboard rotated.svg|30px|Tinent General]] [[Tinent General]]
|commands= [[3a Força Aèria (Estats Units)|Tercera Força Aèria]] br [[Primer Exèrcit Aerotransportat Aliat]] br [[9a Força Aèria (Estats Units)|Novena Força Aèria]] br [[5a Força Aèria (Estats Units)|Cinquena Força Aèria]]
|battles=[[Primera Guerra Mundial]]br[[Segona Guerra Mundial]]
|awards=[[Creu del Servei Distingit (Estats Units)| Creu del Servei Distingit]]br/ [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] (2) br/ [[Estrella de Plata]] br/ [[Legió del Mèrit]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Lewis Hyde Brereton''' ([[21 de juny]] de [[1890]] – [[20 de juliol]] de [[1967]]) va ser un pioner de l'aviació militar i un general de les [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Biografia ==
Brereton es graduà a l'[[Acadèmia Naval dels Estats Units|Acadèmia Naval]] el [[1911]], i el [[1913]] va ser un dels primers graduats de l'[[Acadèmia del Cos de Senyals d'Aviació]].

=== I Guerra Mundial ===
A la [[I Guerra Mundial]], Brereton comandà el [[12è Esquadró de Reconeixement]], una de les primeres unitats americanes al [[Front Occidental de la Primera Guerra Mundial|Front Occidental]], ascendint fins a ser cap d'aviació del 1r Exèrcit. Després de l'armistici va ser nomenat Cap de l'Estat Major del Quarter General del Servei Aeri del [[3r Exèrcit (Estats Units)|Tercer Exèrcit]].

=== II Guerra Mundial ===
==== Teatre del Pacífic ====
A l'inici de la participació americana a la [[Segona Guerra Mundial]], Brereton va ser el comandant de la [[5a Força Aèria|Força Aèria de l'Orient Llunyà]] (FEAF) a les [[Filipines]]. Immediatament després de l'esclat de la guerra llançà atacs aeris contra les bases japoneses a [[Taiwan|Formosa]]. Però Brereton va quedar supeditat al General [[Douglas MacArthur]] i, després d'haver fracassat en la dispersió dels seus avions estacionats terra davant l'amenaça d'un atac, la FEAF va ser majorment destruïda a terra.

A inicis de 1942 Brereton va ser nomenat Adunt al Comandant de les Forces Aèries de l'[[Comandament Americà-Britànic-Neerlandès-Australià|ABDACOM]] durant la seva curta vida. Lent de reacció davant a la rapidesa dels successos, Brereton va ser rellevat en favor del General [[George Kennedy]], que reconstruí les forces aèries aliades en una arma formidable per llançar contra els japonesos.

==== Orient Mitjà ====
Al juny de 1942, Brereton va ser nomenat comandant de les [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units a l'Orient Mitjà]]. Posteriorment, aquesta unitat esdevindria la [[9a Força Aèria]]. Entre les missions portades a terme pels bombarders pesats de la 9a Força Aèria durant el comandament de Brereton apareix el bombardeig a baix nivell de la indústria petroliera a [[Ploieşti]], [[Romania]], ([[Operació Tidal Wave]]). Va ser Brereton qui va insistir que l'atac havia de ser portat a terme, tot i que la intel·ligència aliada estimava que potser serien abatuts un 50% dels avions participants en la missió. L'atac aeri contra Ploesti tingué lloc, resultant amb grans pèrdues pels esquadrons de B-24 americans.

==== Teatre Europeu ====
Amb el final de les operacions a l'Orient Mitjà i el traspàs de les unitats a la [[12a Força Aèria]] i a la [[15a Força Aèria]] per a les [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|operacions a Itàlia]], Brereton romangué al comandament de la [[9a Força Aèria]] quan aquesta va ser dissolta i reactivada a [[Anglaterra]] a l'octubre de 1943, per esdevenir la força aèria tàctica per a les operacions terrestres al [[Teatre europeu de la Segona Guerra Mundial|teatre europeu]]. Va ser promogut temporalment a Tinent General a l'abril de 1944.

El [[2 d'agost]] de [[1944]], Brereton va ser nomenat comandant del [[1r Exèrcit Aerotransportat Aliat]], seguint en aquest càrrec fins al [[Dia de la Victòria a Europa|final de la guerra a Europa]].

=== Carrera de post-guerra ===
Entre el final de la guerra i el seu retir l'[[1 de setembre]] de [[1948]], Brereton va ser president del Comitè d'Enllaç Militar amb la Comissió Estatunidenca de l'Energia Atòmica.

Està enterrat al [[Cementiri Nacional d'Arlington]].

== Condecoracions ==

* [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)| Creu del Servei Distingit]]
* [[Medalla del Servei Distingit a l'Exèrcit]] (2)
* [[Estrella de Plata]]
* [[Legió del Mèrit]] (2)
* [[Creu dels Vols Distingits (Estats Units)| Creu dels Vols Distingits]]
* [[Estrella de Bronze]]
* [[Cor Porpra]]
* [[Medalla de l'Aire]]
* [[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)| Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]]
* [[Medalla de la Campanya Americana]]
* [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]]
* [[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]]
* [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)| Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Brereton, Lewis}}

[[Categoria:Generals estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Persones de Pennsilvània]]
[[Categoria:Receptors de la Creu del Servei Distingit (Estats Units)]]
[[Categoria:Receptors de la Creu dels Vols Distingits (Estats Units)]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]</text>
      <sha1>2w878uctylyac85zjni8f7m49t51mp6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>