<page>
    <title>Bangkok</title>
    <ns>0</ns>
    <id>39353</id>
    <revision>
      <id>13810383</id>
      <parentid>13766168</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T10:39:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: creixement, aconstant-se  creixement, acostant-se</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de| Bangkok|
|oficial = Krung Thep Mahanakhon / กรุงเทพมหานคร
|bandera = Flag of Bangkok.svg
|escut = Seal Bangkok.png
|fotografia = Bangkok skytrain sunset.jpg
|fotografia_descripció = Posta de sol a Bangkok
|localització = [[Fitxer:Thailand Bangkok.png|200px|Localització de Bangkok]]
|gentilicis = 
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = [[Tailàndia]]
|admin_tipus2 = [[Àrea metropolitana]]
|admin2 = '''Bangkok'''
|admin_tipus3 = 
|admin3 = 
|admin_tipus4 = 
|admin4 = 
|població = 7.025.000
|any_cens = 2007
|superfície = 1568.737
|altitud = 
|codi_postal=
|coordenades = {{coord|13|45|8|N|100|29|38|E|region:TH_type:city_source:GNS-enwiki|display=inline,title}}
|concepte_llengua = [[Predomini lingüístic|Predom. ling.]]
|llengua = 
|codi_telef =
|dirigent_tipus1 = 
|dirigent1 = 
|opció_nom1 = 
|opció1 = 
|opció_nom2=
|opció2=
|web = [http://www.bma.go.th www.bma.go.th]
}}
'''Bangkok''' és la capital i la ciutat més poblada de [[Tailàndia]]. Coneguda en [[tailandès]] com a ''Krung Thep Mahanakhon'' (en tailandès: กรุงเทพมหานคร, o กรุงเทพฯ ''Krung Thep'' {{Audio|Th-Krung Thep.ogg|(escoltar)}}), va ser un petit punt comercial a la desembocadura del [[riu Chao Phraya]] durant el [[Regne d'Ayutthaya]]. Va arribar al primer pla de [[Siam]], quan va rebre el ''status'' de ciutat capital l'any [[1768]], després de cremar-se Ayutthaya.ref name=vision{{ref-web |url = http://www.guiamundialdeciudades.com/city/10/city_guide/Sudeste-Asi%E1tico/Bangkok.html|títol = Bangkok|editor = Guía Mundial de Ciudades|llengua = castellà|consulta = 16 de setembre de 2009}}/ref Això no obstant, l'actual regne de Rattanakosin no va començar fins al [[1782]], quan es va traslladar la capital a través del riu per [[Rama I]], després de la mort del rei Taksin. La capital de Rattanakosin s'anomena ara formalment Phra Nakhon (en tailandès: พระนคร), i pertany als antics límits del nucli de la metròpolis. Des del segle XVIII, el nom de Bangkok incorpora l'acumulació urbana amb la seva pròpia administració pública i el seu propi governador.

Durant els últims dos-cents anys, Bangkok ha crescut fins a arribar a ser el centre polític, social i econòmic, no només de Tailàndia, sinó de tot [[Indoxina]] i el [[Sud-est asiàtic]]. La seva influència en l'art, la polític, la moda, l'educació i l'entreteniment, així com en el món dels negocis, li ha proporcionat a Bangkok un estatus de ciutat global.

La ciutat té una població de 9.100.000 habitants, i si es té en compte tota l'àrea del gran Bangkok, aquesta posseeix 13.000.000 habitants (2013).ref{{ref-web 
| url = http://www.worldtravelguides.org/bangkok/guia-turistica-de_bangkok.php| títol = Thailand: Regions  Municipalities - Statistics  Maps on City Population
| consulta = 2009
| autor =
| llengua =
}}/ref Això, a la vegada, ha modificat el país, ja que ha passat de ser una població tailandesa bastant homogènia a una mescla amb grups procedents de l'[[Índia]] i la [[Xina]], convertint-la en una ciutat cada vegada més cosmopolita.

== Toponímia ==
El nom cerimonial complet de ''Krung Thep'' és กรุงเทพมหานครอมรรัตนโกสินทร์มหินทร - ายุธยามหาดิลกภพนพรัตนราชธานีบูรีรมย์ อุดมราชนิเวศน์มหาสถานอมรพิมานอวตารสถิตสักกะทัตติยวิษณุกรรมประสิทธิ์|Krungthepmahanakhon Amonrattanakosin Mahintharayutthaya Mahadilokphop Noppharatratchathaniburirom Udomratchaniwetmahasathan Amonphimanawatansathit Sakkathattiyawitsanukamprasit'', que significa 'Ciutat d'àngels, la gran ciutat, la ciutat de joia eterna, la ciutat impenetrable del déu Indra, la magnífica capital del món dotada amb nou gemmes precioses, la ciutat feliç, que abunda en un colossal Palau Reial que s'assembla al domicili diví on regnen els déus reencarna, una ciutat donada per Indra i construïda per Vishnukam''. Per facilitar les converses, els habitants del lloc es refereixen a ella com Krung Thep Maha Nakhon. El [[Llibre Guinness dels Rècords]] no la reconeix com la ciutat amb el nom més llarg del món perquè és un topònim en desús. 

El rècord l'ostenta [[Taumatawhakatangihangakoauauotamateaturipukakapikimaungahoronukupokaiwhenuakitanatahu|Taumatawhakatangihangakoauotamateturipukakapikimaungahoro-Nukupokaiwhenua kitanatahu]], turó de [[Nova Zelanda]], amb 92 lletres.

=== Ús del nom de la ciutat ===
Moltes ciutats de Tailàndia tenen un nom popular, àmpliament utilitzat per la gent local per anomenar llur ciutat, a més d'un nom oficial sovint molt llarg, amb un ús més formal i restringit. Bangkok és potser el cas més extrem d'aquest fenomen. 

Hi han diverses abreviacions d'aquest nom segons els contexts. Les matrícules dels vehicles duen una versió abreviada del nom de la ciutat: Krungthepmahanakhon (กรุงเทพมหานคร). Aquests nom és també el més corrent en els mitjans de comunicació i en textos de qualsevol mena en l'idioma thai.

Els habitants del lloc es refereixen a Bangkok com a Krungthep ((กรุงเทพ) en conversacions informals en thai. Normalment la denominació Bangkok es reserva per als contexts d'idiomes estrangers, car els tailandesos se n'adonen que aquesta manera d'anomenar llur ciutat està molt més estesa arreu del món.

La paraula Bangkok (บางกอก) es refereix a un petit poble que existia a la vora del riu Chao Praya al temps de la fundació de la capital.

== Geografia física ==
{{Diagrama climàtic
|Bangkok
|21,0|32,0|10
|23,3|32,7|20
|24,9|33,7|30
|26,1|34,9|70
|26,1|34,0|190
|25,4|33,1|150
|25,0|32,7|150
|24,9|32,5|180
|24,6|32,3|320
|24,3|32,0|230
|23,1|31,6|50
|20,8|31,3|10
|font = [[Weatherbase.com]]ref name=weather1 {{ref-web 
|url = http://www.weatherbase.com/weather/weather.php3?s=055484refer=
|títol = Weather averages for Bangkok
|consulta = 6 gener 2008
|editor = 
|llengua = anglès}}/ref
|float = right
}}
Està ubicada a la vora del delta del riu [[Chao Phraya]] que travessa la part oest de la ciutat. Al límit sud de la ciutat hi ha el el [[Golf de Siam]] amb el port comercial de Bangkok.

La zona d'Administrativa Especial de Bangkok 1568,7nbsp;km², per la qual cosa és la [[Llista de províncies de Tailàndia per àrea|68a]] província de Tailàndia. Gran part de la zona és considerada la ciutat de Bangkok, per tant, la converteix en de les ciutats més grans del món.ref name=CityMayors{{ref-web |url = http://www.citymayors.com/statistics/largest-cities-area-125.html|títol = The largest cities in the world by land area, population and density|data=2007-01-06|editor = City Mayors|consulta = 19 juliol 2008|llengua = anglès}}/ref El riu [[Chao Phraya]], que s'estén 372nbsp;km, és la característica geogràfica principal de la ciutat de Bangkok. La conca del riu Chao Phraya, a prop de Bangkok i les províncies properes inclouen una sèrie de planes i deltes dels rius que desemboquen a la badia de Bangkok a uns 30nbsp;km al sud del centre de la ciutat. Això va donar lloc a la denominació de Bangkok com a la ''Venècia d'Orient'', pel gran nombre de canals i vies que divideixen l'àrea en parcel·les separades de la terra. La ciutat, durant un temps va utilitzar aquests canals, que abundaven a Bangkok, com a divisions dels districtes de la ciutat. No obstant això, com que la ciutat va créixer a la segona meitat del segle 20, el pla va ser abandonat i un sistema de divisió diferent va ser adoptada.

Bangkok es troba a uns dos metres (6,5 peus) sobre el nivell del mar, fet que causa diversos problemes per a la protecció de la ciutat contra les inundacions durant la temporada dels monsons. Tot sovint, després d'un xàfec, l'aigua en els canals i el riu es desborda del llit, donant lloc a inundacions. L'Administració Metropolitana de Bangkok (BMA) ha instal·lat recentment més bancs al costat d'alguns canals per mantenir els nivells d'aigua arribin a nivell de carrer. No obstant això, hi ha alguns desavantatges per a les rutes del canal més ampli de Bangkok, i a la ciutat es rumoreja que s'enfonsa una mitjana de dos centímetres a l'any i que es troba completament en un pantà.ref{{ref-web 
|url = http://edition.cnn.com/2007/TECH/science/10/22/thailand.water.rising.ap/index.html
|títol = Rising seas, sinking land threaten Thai capital - CNN.com:
|editor = CNN International
|consulta = 24 octubre 2007
|llengua = anglès
}}/ref

=== Clima ===
Bangkok té un [[Sabana|clima tropical amb estació seca i estació humida]] dins el [[Classificació climàtica de Köppen|Sistema de classificació climàtica de Köppen]]. Les temperatures mitjanes a la ciutat són uns 2nbsp;°C (3,6nbsp;°F) superiors a les que s'han donat a l'aeroport de Don Mueang durant el període 1960-1990. La màxima temperatura màxima registrada és de 40,8nbsp;°C, el maig de 1983, i la temperatura més baixa mai registrada és de 9,9nbsp;°C, registrada el gener de 1955. Les temperatures més baixes es van registrar al gener de 1924, gener de 1955, gener de 1974 i desembre de 1999. L'any més calorós registrat va ser 1997 (mitjana anual a Don Muang 30,0nbsp;°C), i el més fred va ser 1975 (mitjana anual a Don Muang 26,3nbsp;°C). La temperatura màxima més freda durant el dia va ser registrada el desembre de 1992, amb 19,9nbsp;°C. Les [[Pedregada|pedregades]] són pràcticament desconegudes a la ciutat, amb només un sol registre en els últims cinquanta anys.ref name=wordtravels{{ref-web | url = http://www.wordtravels.com/Cities/Thailand/Bangkok/Climate | títol = Bangkok climate and weather, Thailand, Rainfall Temperature Climate and Weather | editorial = Wordtravels.com | data = 09 juliol 2009 | consulta = 13 juliol 2009 | llengua = anglès}}/ref

=== Zones verdes i principals parcs ===
Bangkok té grans àrees amb vegetació conservades o bé pel Departament Nacional Forestal o designades com a zones verdes. La ciutat però, segueix mancada d'un cinturó verd de desenvolupament, ja que l'activitat econòmica segueix arribant a la capital, donant lloc a projectes d'habitatge massiva al llarg dels suburbis.

Bangkok és coneguda pels seus grans sectors verds al centre de la ciutat, incloent-hi el gran parc forestal entre [[Yannawa]] i [[Samut Prakan]]. Aquesta part de la ciutat cobreix una àrea de més de 50 km². i està destinada a esmorteir l'impacte de les grans indústries de l'oest i el sud de la zona metropolitana de Bangkok. Altres àrees inclouen Bung Makkasan, un reducte de la ciutat urbana de residències, les seccions de molts grans eixos viaris el pantans sense construir i camps verds. Algunes d'aquestes àrees estan intencionadament poc desenvolupades per a protegir-les contra la urbanització, mentre que altres són terreny perdut durant la crisi financera asiàtica.

El parc [[Parc Lumphini (Bangkok)|Lumphini]] és famós a nivell regional. Reconegut com el ''Central Park'' de Bangkok, va ser construït a la dècada de 1920 per Rama VI amb aquesta intenció. Des d'aleshores ha estat utilitzat per a celebrar-hi grans esdeveniment, les cerimònies de la Constitució de Tailàndia, i va ser un campament per als soldats japonesos durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Els diumenges, les portes de l'oest estan obertes per als corredors per anar a la carretera de Silom. El parc normalment està tancat a la nit a causa de la incidència d'actes de vandalisme, robatoris i assassinats reportats. El parc [[Parc Chatuchak (Bangkok)|Chatuchak]] i el parc [[Parc Rama IX (Bangkok)|Rama IX]] són dos dels parcs més grans de Bangkok. Tots dos, construït en els últims 50 anys atenen a la població dels suburbis de Bangkok, són enormes i inclouen els jardins botànics, clubs i complexos esportius, jadrins anglesos/francesos/japonesos, així com grans estanys i llacs. Altres parcs famosos inclouen el de la Reina Sirikit, a prop de Lat Yao, el de Benchasiri a Sukhumvit, el de Saranrom al Gran Palau, [[Sanam Luang]], Suan Romaneenat, i el parc Dusit.

== Política i govern ==

=== Divisió administrativa ===
[[Fitxer:Khet Bangkok.svg|thumb|upright=2.0|Mapa de Khet]]
Administrativament, Bangkok és una de les dues àrees d'administració especial de [[Tailàndia]] (l'altra és [[Pattaya]]), en la que els ciutadans voten per escollir el seu governador, a diferència de les altres 75 províncies (''changwat'') de Tailàndia. A les últimes eleccions governatives, el [[2004]], va ser escollir com a governador ''[[Apirak Kosayothin]]''.

La [[dispersió urbana]] de la Gran Metròpolis de Bangkok s'estén fins més enllà de les fronteres de la província de Bangkok, s'escampa a les províncies veïnes de ''Nonthaburi'', ''Samut Prakan'' i ''Pathum Thani''. La província, com és avui, va ser creada el [[1972]], quan l'anterior província de Bangkok (''changwat Phra Nakhon'') es va fusionar amb la província de ''Thon Buri''.

El segell de la ciutat mostra al déu [[Indra]] que cavalca pels núvols a cavall d'''Erawan'' (Airavata), una criatura mitològica amb forma d'elefant (a vegades representat amb tres caps). A la seva mà, Indra sosté un llamp, que és la seva arma que allunyar la sequera. El segell es basa en una pintura fet per ''Somdej Chaofa Kromphraya Narisra-nuwattiwong''. El símbol d'arbre de Bangkok és el [[ficus benjamina]].

Bangkok està subdividit en 50 districtes (''khet'', també anomenats ''amphoe'' com a les altres províncies), que estan subdividits en ''khwaeng'' (แขวง). Els 50 districtes de Bangkok són:

{|
|--- valign=top
||
# [[Phra Nakhon]]
# [[Dusit]]
# [[Nong Chok]]
# [[Bang Rak]]
# [[Bang Khen]]
# [[Bang Kapi]]
# [[Pathum Wan]]
# [[Pom Prap Sattru Phai]]
# [[Phra Khanong]]
# [[Min Buri]]
# [[Lat Krabang]]
# [[Yan Nawa]]
# [[Samphanthawong]]
# [[Phaya Thai]]
# [[Thon Buri]]
# [[Bangkok Yai]]
# [[Huai Khwang]]
# [[Khlong San]]
# [[Taling Chan]]
# [[Bangkok Noi]]
# [[Bang Khun Thian]]
# [[Phasi Charoen]]
# [[Nong Khaem]]
# [[Rat Burana]]
# [[Bang Phlat]]
||
ol start=26
li[[Din Daeng]]
li[[Bueng Kum]]
li[[Sathon]]
li[[Bang Sue]]
li[[Chatuchak]]
li[[Bang Kho Laem]]
li[[Prawet]]
li[[Khlong Toei]]
li[[Suan Luang]]
li[[Chom Thong]]
li[[Don Mueang]]
li[[Ratchathewi]]
li[[Lat Phrao]]
li[[Watthana]]
li[[Bang Khae]]
li[[Lak Si]]
li[[Sai Mai]]
li[[Khan Na Yao]]
li[[Saphan Sung]]
li[[Wang Thonglang]]
li[[Khlong Sam Wa]]
li[[Bang Na]]
li[[Thawi Watthana]]
li[[Thung Khru]]
li[[Bang Bon]]
/ol
|}

No obstant això, aquestes districtes poden no representar amb exactitud les divisions funcionals dels barris de '''Bangkok'''. Al llarg dels anys, Bangkok ha crescut d'una ciutat dispersa al llarg del riu a una [[Àrea metropolitana de Bangkok|àrea metropolitana]] que s'estén fins a sis províncies. Les principals zones de negocis de la ciutat i les zones residencials estan en contínua expansió. L'afluència d'estrangers de països occidentals, així com [[Immigrant|immigrants]] dels veïns [[Laos]], [[Myanmar]], [[Cambodja]] i molts altres països [[Àsia|asiàtics]], juntament amb el creixement de la de la pròpia població tailandesa, ha provocat l'arrancada de centenars de projectes d'habitatges en tota l'àrea metropolitana i el desenvolupament de les comunitats al llarg de la perifèria. Amb els anys, aquestes comunitats són absorbides per la ''gran'' Bangkok i es converteixen en una altra part d'aquesta jungla urbana.

Els districtes de negocis més importants de Bangkok inclouen [[Silom]], [[Bangrak]], [[Pinklao]], [[Sathon]], Phra Ram 2, [[Phetchaburi]], [[Phra Nakhon]], [[Pathumwan]], [[Chatuchak]] (nou districte central empresarial), i Phra Ram 3 (el nou centre financer).

Com que la ciutat es va expandir cap als afores, el centre de la ciutat només té la possibilitat de seguir creixent cap amunt. La ciutat ha vist com es desenvolupaven 1.000 gratacels i ocupa la disetena posició en el rànking de ciutats ''més altres del món''.ref[http://ultrapolisproject.com/Tallest_25_Skylines_Cities.htm Calculated Average Height of the Ten Tallest (CAHTT)], UltrapolisProject.com. consulta 26 març de 2007./ref Això no inclou els centenars de nous edificis, previstos a un dels resultats del ''boom'' de la construcció de l'any [[2007]] i els anys successius.. Àrees com [[Silom]]-[[Sathon]] i [[Asoke]] han estat durant dècades els centres de negocis de Tailàndia. De [[1985]] a [[1996]], Tailàndia va experimentar la taxa de creixement més alta del món i va ser sotmesa a una enorme transformació econòmica, i Bangkok va passar per canvis dràstics. L'àrea de Ratchadaphisek es va convertir en un districte de negocis, que va continuar a través de l'àrea Asoke, cinc quilòmetres al nord (3 milles). L'enclavament de [[Sukhumvit]], de 15-20 quilòmetres (9,12 milles), a poc a poc es va convertir en una zona comercial i residencial. Wireless Road i Chitlom tenen l'honor de tenir alguns dels terrenys més cars de tota la ciutat de Bangkok. Part de l'Ambaixada Britànica a la cantonada de Wireless i Rama i Camins, nou rai o aproximadament 14.400 m2, es va vendre per 92 milions de dòlars, o 3,24 mil milions de THB.



El districte [[Districte de Phra Nakhon|Phra Nakhon]] de Bangkok, al costat de [[Dusit]], és on la majoria d'agències governamentals i ministeris tenen les seves oficines. La majoria de les atraccions turístiques més conegudes són també en aquesta àrea, a causa del seu enorme patrimoni cultural i històric. Aquesta part de Bangkok, és potser la més popular per als turistes, ja que s'hi poden trobar les atraccions més notables, com la [[Gran Palau (Bangkok)|Gran Palau]], [[Wat Pho]], el [[Monument a la Democràcia (Bangkok)|Monument a la Democràcia]], el [[Giant Swing]], [[Sanam Luang]] i altres punts d'interès. [[Thon Buri]] també té la seva part important del monuments històrics, ubicats principalment prop del riu, com el [[Wat Arun]]. El [[Monument a la Victòria (Bangkok)|Monument a la Victòria]] de Bangkok és una de les destinacions d'autobusos més importants de la ciutat. Encara que no és oficialment un dipòsit d'autobusos, la seva ubicació al centre de la ciutat fa que el trànsit d'autobusos arribi a les 20 línies, així com una estació de tren BTS. A partir del Monument a la Victòria, la ''carretera Phahonyothin'' comença a estar ocupada pels ministeris, els organismes governamentals, edificis comercials, així com lper es zones alta residencials de classe alta-mitjana. Més al nord, després de la intersecció entre Phra Lat i Phahonyothin, el corredor nord és un districte de negocis en expansió, on es pot trobar el famós [[Edifici Elefant (Bangkok)|Edifici Elefant]].

Les zones nord i est de Bangkok són principalment àrees residencials per a les classes mitjanes de la ciutat. Atès que el centre de la ciutat té sovint els apartament més petits i les rentes més baixes per als immigrants pobres, [[Districte de Lat Phra|Lat Phra]] i Si Nakharin ofereixen complexos residencials i cases més grans. Les dues àrees cobreixen una àrea de 100 km² a 150 km² cada un, i s'han convertit en el que és ara part de Bangkok, com l'expansió suburbana amb més desenvolupaments d'habitatge cap a l'est i nord. L'oest de Bangkok, a Thon Buri, és una altra àrea de creixement, acostant-se al grau de desenvolupament experimentat pel nord i l'est. L'Aeroport de [[Aeroport de Suvarnabhumi|Suvarnabhumi]] a l'est és vist com un impuls inicial per a l'expansió oriental de Bangkok com Don Mueang va ser per al nord.

[[Ratchaprasong]] és a l'avantguarda de l'escena comercial de Bangkok. El recentment renovat [[Central World Plaza (Bangkok)|Central World Plaza]] té la intenció de servir com un recinte per als habitants de la ciutat de Bangkok. Just a sobre del carrer s'hi troba la [[Plaça Siam (Bangkok)|plaça Siam]], semblant a [[Shinjuku]] a [[Tòquio]] i [[Oxford Street]] i [[Piccadilly Circus]] a [[Londres]]. La ''zona de Sukhumvit'' també serveix com a zona de compres per als estrangers. El popular mercat de cap de setmana de [[Mercat de Chatuchak|Chatuchak]], situat al nord de la ciutat, és on moltes persones es dirigeixen per a comprar productes de qualitat barats i usats.

Els districtes més pobres de Bangkok s'estenen per tota la ciutat. No obstant això, la zona més concentrada es troba just al nord del port de Bangkok, al costat del riu Chao Phraya. En una àrea de 10 km², el districte de [[Districte de Khlong Toei|Khlong Toei]] allotja una de les zones més pobres de tot el país, amb cases a mig construir per als treballadors vinguts de les províncies de [[Isan]] al nord-est.

== Economia ==
[[Fitxer:Bangkok city.jpg|thumb|200px|Panoràmica de la ciutat de Bangkok des d'un dels seus gratacels]]
Bangkok és el centre econòmic de Tailàndia. El riu [[Chao Phraya]] permet que Bangkok funcioni com a port. La ''Borsa de Comerç'' de Tailàndia està ubicada a la seva capital. El turisme és una de les fonts principals d'ingressos.

La ciutat conté molts temples budistes (coneguts en tailandès com a ''Wats''), i entre els més coneguts hi ha el ''Wat Pho'' i el ''Wat Arun''. El camí ''Khaosan'', prop del complex del Gran Palau, és un destí popular per als joves amb motxilla. Les instal·lacions educatives i cultures de Bangkok inclouen diverses universitats, una acadèmia de belles arts, un teatre nacional i un museu nacional.

Els aliments processats, la fusta i els teixits encapçalen les exportacions. Les plantes industrials inclouen molins d'arròs, fàbriques de ciment, serradores, refineries de petroli i drassanes. La ciutat és un centre de joieria famós, on es compra i ven plata i peces de bronze. Encara que tècnicament il·legal, la prostitució és una de les activitats principals de Bangkok, convertint a la ciutat en un destí popular per al turisme sexual.ref{{Ref-llibre |cognom=Horner |nom=Susan |cognom2=Swarbrooke |nom2=John |títol=International cases in tourism management |url=http://books.google.cat/books?id=oKRbv6JvcswCpg=PA311dq=bangkok+sexual+tourism+popularhl=caei=az9oTcW-JsuUOsH6lY0Lsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=7ved=0CFUQ6AEwBjgK#v=onepageqf=false |editorial=Butterworth-Heinemann |pàgines=p.311 |data=2004 |isbn=0750655143 }}/ref

=== Transports ===
Una complexa xarxa de canals (coneguts amb el nom de ''Khlong'') va donar a la ciutat el sobrenom la ''Venècia de l'Est'', quan tot el transport es feia per vaixell. Avui estan encegats i convertits en carrers. No obstant això, molts existeixen realment encara, amb gent que viu al llarg d'ells, i amb diversos mercats ubicats en els mateixos canals, la majoria d'ells amb un problema molt greu de pol·lució.ref[http://edition.cnn.com/2003/WORLD/asiapcf/southeast/08/17/thailand.canals.ap/index.html Accessed 17 June 2007.]{{dead link|data=novembre de 2013|date=June 2010}}/ref Un notable mercat khlong és el mercat flotant al [[Taling Chan|districte de Taling Chan]]. A través del centre de Bangkok discorre el [[Khlong Saen Saeb]], que té un servei de vaixell pels canals. L'ample riu [[Chao Phraya]], que flueix a través de la ciutat, compta amb diversos ferris per a creuar el riu el [[Chao Phraya Express Boat]] amb un màxim de trenta parades al llarg dels bancs d'ambdós s'estenen fins al suburbi del nord de Nonthaburi. 

[[Fitxer:Bangkok Skytrain Saladaeng.jpg|thumb|Metro aeri de Bangkok.]]
S'han construït diverses carreteres elevades, i hi ha una autopista de circumval·lació del Gran Bangkok parcialment acabada, per acabar amb els embussos.

En [[1999]] es va acabar el [[metro aeri de Bangkok]], una línia fèrria elevada doble oficialment anomenat BTS. Al juliol de [[2004]] es va obrir al públic la primera línia del metro subterrani de Bangkok. Les restes d'un fracassat projecte de ferrocarril elevat (el projecte ''Hopewell'') encara es poden veure des de l'estació principal del ferrocarril a l'aeroport de ''Don Mueang''. A causa de la crisi financera asiàtica la construcció es va aturar i els pilars de formigó van ser abandonats.

Al juliol de 2004, va ser inaugurat un nou sistema de metro, el MRT, que uneix l'estació de ferrocarril del nord ''Bang Sue'' amb l'estació de tren ''Hua Lamphong'', a prop del centre, passant per la part est de la ciutat. Connecta amb les estacions BTS ''Mo Chit'', ''Asok'' i ''Sala Daeng''.

Per a viatges amb tren, la major part dels passatgers comencen els seus viatges a ''Hua Lamphong''. Allà, els trens uneixen Bangkok amb el sud de Malàisia, ''Chiang Mai'' i més al nord, i ''Khon Kaen'' i més al nord-est.

[[Fitxer:Tower - Suvarnabhumi International Airport 02.jpg|thumb|Torre de l'[[Aeroport Suvarnabhumi|aeroport Internacional Suvarnabhumi]].]]
Amb autobús es pot anar pràcticament a totes les ciutats i províncies des de Bangkok. Per destinacions del sud-oest i de l'oest, els autobusos surten de la Terminal Sud d'Autobusos, a l'oest de la ciutat. Per destinacions del sud-est, com ''Pattaya'' i ''Ko Samet'', els autobusos surten de la Terminal Est d'Autobusos, a ''Ekkamai''. I per totes les destinacions del nord i nord-est, la Terminal Nord d'Autobusos a ''Mo Chit'', a la qual s'arriba tant per ''Skytrain'' com per metro.

Bangkok compta amb dos aeroports civils: Don Mueang (ดอนเมือง) al nord i Suvarnabhumi (สุวรรณภูมิ) al sud-est.

L'[[Aeroport Suvarnabhumi|Aeroport Internacional Suvarnabhumi]], el més transitat del sud-est Asiàtic, està localitzat al sud-est de la ciutat, ara ja envoltat per àrees urbanes. La construcció del nou Aeroport Suvarnabhumi (es pronuncia ''Suwannapum''), al districte ''Bang Phli'', de la província ''Samut Prakan'', al sud-est de la ciutat va començar l'any [[2002]]. Des de la seva inauguració al setembre de [[2006]] es va convertir en l'aeroport internacional oficial de Bangkok. Aquest nou aeroport compta amb una línia de tren amb diverses parades fins al centre de Bangkok des de 2010 i una altra línia de tren exprés directa al centre de Bangkok des de 2011.

== Geografia humana ==

=== Demografia ===
L'informe d'estadístiques de 2005 pel Centre de Dades BMA assenyala una població censada de 5.658.953 habitants,ref name=2005 population{{cite web |url=http://203.155.220.230/stat_search/stat_06/stat06_01.html |title=Area, population, density and houses in Bangkok Metropolis by districts: 2005 |accessdate=2007-09-08 |work=2005 Statistics, Bangkok Metropolitan Administration |publisher=Bangkok Metropolitan Administration Data Center}}/ref Tanmateix, aquesta xifra no té en compte els molts residents no registrats. La majoria de la població de la ciutat són [[tailandesos]] i s'estima una població de 7.025.000 habitants en 2007.ref name=ThaiKeyStat2007[http://web.nso.go.th/eng/pub/keystat/key07/key07.zip National Statistical Office Thailand, Key Statistics of Thailand 2007; Chapter 1.9, Population Projections (1 July) by Region and Sex] Consultat en 5/8/2009./ref Els [[tailandesos xinesos]] són, de lluny la minoria més gran.ref[http://www.britannica.com/EBchecked/topic/51726/Bangkok/24896/The-people Bangkok (Thailand)]. Britannica Online Encyclopedia./ref Recentment, Bangkok ha experimentat una gran afluència d'immigrants estrangers, residents de llarga durada, i expatriats. Els residents de ''larga estància'' inclouen 250.000 residents estrangers [[Xiensos|xinesos]], 85.000 indis (la majoria dels quals són Sikh), dels quals més del 80% tenen doble nacionalitat tailandesa,ref name=Indian in Thailand{{cite web |url=http://www.nri-worldwide.com/cgi-local/ts.pl?action=fetcharea=indiaglobalcommunity |title=Area, Indian in Thailand: 2005 |accessdate=2007-09-08 |work=2005 Statistics, Bangkok Metropolitan Administration |publisher=Bangkok Metropolitan Administration Data Center}}/ref 30.000 japonesos (la major població de japonesos fora del Japó a l'Àsia), 25.000 nord-americans, 45.000 europeus, 15.000 de Taiwan, 20.000 sud-coreans, 6.000 nigerians, 7.500 australians, unes 12.000 persones de països de parla àrab, 20.000 de Malàisia, de Singapur 4.000, 5.000 filipins i 800 novazelandesos. Una gran majoria de la població, 92%, és de [[Budisme|budista]]. La resta són [[Islam|musulmans]] (6%), [[Cristianisme|cristians]] (1%), [[Hinduisme|hinduistes]]/[[Sikhisme|Sikh]] (0,6%), [[Judaisme|jueus]] (41 residents), i altres. Hi ha al voltant de 400 temples budistes, 55 mesquites, 10 esglésies, 2 temples hindús, 2 [[Sinagoga|sinagogues]] i 1 [[Gurudwara]] Sikh a Bangkok.

{|
|-
| align=top |
{| class=wikitable
|-
! style=background:#efefef;|Data
! style=background:#efefef;|Població
|-
| 1880 || style=text-align:right;|255.000
|-
| 1910 || style=text-align:right;|365.000
|-
| 1 abril 1919 || style=text-align:right;|437.294
|-
| 15 juliol 1929 || style=text-align:right;|713.384
|-
| 23 maig 1937 || style=text-align:right;|890.453
|-
| 25 abril 1947 || style=text-align:right;|1.178.881
|}
| align=top |
{| class=wikitable
|-
! style=background:#efefef;|Data
! style=background:#efefef;|Població
|-
| 25 abril 1960 || style=text-align:right;|2.136.435
|-
| 1 abril 1970 || style=text-align:right;|3.077.361
|-
| 1 abril 1980 || style=text-align:right;|4.697.071
|-
| 1 abril 1990 || style=text-align:right;|5.882.411
|-
| 1 abril 2000 || style=text-align:right;|6.320.174
|-
| 1 gener 2005 || style=text-align:right;|6.642.566
|-
| 1 juliol 2007 || style=text-align:right;|7.025.000
|}
|}

== Història ==
{{Principal|Història de Bangkok}}
La ciutat de Bang Kok ({{lang-th|บางกอก}} {{Audio|Th-Bangkok.ogg|(listen)}}) va néixer com un petit centre comercial i una comunitat al port a marge oest del riu [[Riu Chao Phraya|Chao Phraya]], abans de l'establiment del regne d'[[Regne d'Ayutthaya|Ayutthaya]], el precursor de la Tailàndia moderna que va existir de [[1350]] a [[1767]]. L'etimologia del nom de la ciutat és confusa. ''Bang'' és el nom tailandès central per a una ciutat situada al marge d'un riu. Es creu que Bangkok derivava o bé de ''Bang Kok'', sent ''kok'' ([[wikt:กอก|กอก]]) el nom tailandès de la [[Spondias mombin|pruna de Java]] ''(''ma-kok'', [[wikt:มะกอก|มะกอก]]), un dels arbres amb fruits semblants a l'oliva; o bé de ''Bang Koh'', on ''koh'' significa illa, una referència al paisatge de l'àrea que era solcat per rius i canals.

Després de la caiguda d'Ayutthaya a mans del regne [[Regne Birmà|Brimà]] l'any [[1767]], el recentment declarat [[Taksin|Rei Taksin]] va establir una nova capital a l'àrea del llavors Bangkok, que va ser coneguda com a [[Thonburi]]. Quan el regnat de Taksin va finalitzar l'any 1782, el rei [[Buda Yodfa Chulaloke]] va reconstruir la capital al marge oriental del riu i va donar a la ciutat un nom cerimonial que es va ser escurçat com a nom oficial actual a la ciutat, ''Krung Thep Maha Nakhon''. La ciutat nova, tanmateix, també heretava el nom Bangkok, que continuava sent utilitzat per estrangers per referir-se a la ciutat sencera i es convertia en el seu nom anglès oficial, mentre en tai el nom encara es refereix només al districte vell al banc occidental del riu. La ciutat s'ha modernitzat vastament de llavors ençà i ha sofert canvis nombrosos, incloent-hi la introducció d'infraestructures de transport i utilitat a les regions del rei [[Mongkut]] i del rei [[Chulalongkorn]], i es va convertir despresa en el centre econòmic de Tailàndia.

== Ciutats germanes ==
* {{bandera|Corea del Sud}} [[Seül]] ([[Corea del Sud]])
* {{bandera|Rússia}} [[Moscou]] ([[Rússia]])
* {{Bandera|Indonèsia}} [[Jakarta]] ([[Indonèsia]])
* {{Bandera|Xina}} [[Pequín]] ([[República Popular de la Xina|Xina]])
* {{bandera|Estats Units}} [[Washington DC]] ([[Estats Units]])

== Vegeu també ==
* [[Wat Arun]]
* [[One-Two-GO Airlines]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Bangkok}}

* {{ref-web |url = http://www.bangkok.go.th/th/main/index.php?l=en|títol = Administració Metropolitana de Bangkok}}

{{1000 Història i geografia}}

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|de}}

{{ORDENA:Bangkok}}
[[Categoria:Bangkok| ]]</text>
      <sha1>71ypgi32w689zjedh2he998t7mb6xe5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>