<page>
    <title>Bora Bora</title>
    <ns>0</ns>
    <id>39505</id>
    <revision>
      <id>13568166</id>
      <parentid>13567290</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T20:40:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: ampliament  àmpliament</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de |Bora Bora|
|topònim = Bora Bora
|oficial = Porapora
|bandera= Flag of Bora Bora.svg
|país = [[Fitxer:Flag_of_France.svg|20px|França]] [[França]]
|fotografia = Bora-Bora.png
|fotografia_descripció = El mont Otemanu
|localització = [[Fitxer:BoraBora topographic map-fr.svg|200px|Localització de Bora Bora]]
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin1 = {{FRA}}
|admin_tipus2 = [[Regió d'ultramar|Regió]]
|admin2 = [[Fitxer:Flag of French Polynesia.svg|20px|Polinèsia francesa]] [[Polinèsia Francesa]]
|admin_tipus3 = Arxipèlag
|admin3 = [[Fitxer:Flag of the Society Islands.svg|20px|Illes de la Societat]] [[Illes de la Societat]]
|admin_tipus4 = Subdivisió
|admin4 = [[Illes de Sotavent (de la Societat)|Illes de Sotavent]]
|admin_tipus5 = illa
|admin5 = 
|codi_iso_ref = [[Codi INSEE]]
|codi_iso = 98714
|codi_postal = 98730
|població = 8927
|any_cens = 2007
|superfície = 38
|altitud = 
|coordenades = {{cal coor|params=type:city(66700)_region:FR|format=dms|display=inline,title}}
|web = 
}}
'''Bora Bora''' (en [[tahitià]], ''Porapora'') és una [[illa]] del grup de Sotavent de les [[illes de la Societat]] a la [[Polinèsia Francesa]], a 280nbsp;km al nord-oest de [[Tahití]]. És una illa volcànica rodejada d'una ampla llacuna protegida per esculls. També és una comuna de la Polinèsia francesa, que comprèn les illes de Bora Bora i [[Tupai]].

En la llengua tahitiana no existeix la lletra «b». El canvi de Porapora a Bora Bora és degut a la mala transcripció del [[James Cook|capità Cook]]. Originàriament significa «la primera nascuda», i les llegendes expliquen que va ser la primera illa a emergir de les aigües. Altres nom històrics són ''Vava’u'' i ''San Pedro''. 

== Geografia ==
Bora Bora és una illa petita de 38nbsp;kmsup{{mida|1=2}}/sup. Està formada per una muntanya basàltica de 727 m al mont Otemanu, que significa «ocell». La muntanya està rodejada d'una llacuna protegida per un llarg anell coral·lí amb [[illot]]s de sorra ([[Tevairoa]], [[Motu One (Societat)|Motu One]], [[Motu Mute]], [[Motu Piti Aau]]) només trencats pel pas de Teavanui. La vila principal, Vaitape, és davant del pas de Teavanui. A l'illot de Motu Mute es troba l'aeroport a 20 minuts en barca des de Vaitape.

L'illa és el producte d'erupcions volcàniques de fa quatre milions d'anys. Després s'ha anat esfondrant lentament mentre ha anat creixent al seu voltant l'escull coral·lí. Sovint es posa com a exemple del procés de formació dels [[atols]], tenint avui tant les característiques d'una illa volcànica com d'un atol a mig formar.

== Divisió ==
L'any 2007 la població era de 8.927 habitants distribuïts en tres comunes associades:
* Nunue: 4.927 habitants (en 2007). Inclou l'atol de Tupai amb 2 habitants.
* Faanui: 2.272 habitants (en 2007)
* Anau: 1.728 habitants (en 2007)

La vila principal és Vaitape. Són llengües oficials el [[francès]] i el [[tahitià]], també anomenat «reo mā’ohi». L'anglès també es parla àmpliament.

=== Clima ===
Els mesos de novembre a abril són càlids i humits amb molts dies assolellats. Els mesos de juny a octubre són una mica més frescos i secs degut als [[vents alisis]].

=== Economia ===
Els productes de l'illa es limiten a la pesca i els cocoters. Avui l'economia es basa en el sector turístic, sobretot dels [[Estats Units]] i del [[Japó]]. Entre altres activitats es pot fer submarinisme a la llacuna on hi ha taurons i rajades.

== Història ==
Els polinesis s'hi van instal·lar probablement al [[segle IV]]. L'antic nom de Vava’u suggereix que provenien de l'arxipèlag del mateix nom a les [[Tonga]]. Els habitants guerrers eren temuts a les illes veïnes, i els seus caps van mantenir la independència fins a l'annexió per [[França]] el [[1881]]. Abans, el [[1842]], s'havia establert el protectorat francès.

Va ser vista pel neerlandès [[Jacob Roggeveen]] el [[1722]], i després pel francès [[Louis Antoine de Bougainville]] i explorada per l'anglès [[James Cook]]. L'espanyol [[Domingo Boenechea]], el [[1775]], l'anomenà ''San Pedro''.

A la [[Segona Guerra Mundial]] l'illa va ser escollida pels nord-americans com a base de subministrament. El [[1942]] hi desembarcaren 5.000 soldats, superant la població illenca, i van construir un aeroport, defenses d'artilleria i dipòsits de combustible. No es va produir cap combat a Bora Bora, i la base va ser tancada el 1946. Alguns soldats van haver de ser repatriats a la força. L'aeroport militar va ser l'únic aeroport internacional de la Polinèsia Francesa fins a la construcció del de [[Faaa]] a Tahití el 1962.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Bora Bora}}

{{PFSocietat}}
{{Comunes Polinèsia Francesa}}

[[Categoria:Comunes de la Polinèsia Francesa]]
[[Categoria:Illes de la Societat]]</text>
      <sha1>mmw40ke3epl4ricmxc7adg9nr7vdshk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>