<page>
    <title>Dalton Trumbo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>395424</id>
    <revision>
      <id>13826726</id>
      <parentid>13618282</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T21:57:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Director de cinema
| imatge = Dalton and Cleo Trumbo (1947 HUAC hearings).png
| nom imatge = Trumbo amb la seua esposa Cleo davant el [[House Un-American Activities Committee|Comitè de la Cambra d'Activitats Antiamericanes]], [[1947]]
| nom de naixença = James Dalton Trumbo
| data de naixença = {{Data naixement|1905|12|9}}
| indret de naixença = [[Montrose (Colorado)|Montrose]], [[Colorado]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|1976|09|10|1905|12|9}} 
| lloc de defunció = [[Los Angeles]], [[California]] (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Cleo Beth Fincher (1938-1976)
| millors pel·lícules = 1971 ''[[Johnny Got His Gun]]''
center{{petit|(Puntuació mínima de 7 a Filmaffinity)}}/center
| pàgina web =
| premis oscar = '''[[Oscar al millor guió|Millor guió]]'''br /1954 - ''[[Roman Holiday]]''br /1957 - ''[[The Brave One (pel·lícula de 1956)|The Brave One]]''
| afiawards = 
| premis golden globe = 
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlin =
| Festival de Canes = '''[[Gran Premi (Festival de Canes)|Gran Premi del Jurat]]'''br /1971 - ''[[Johnny Got His Gun]]''
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0874308
}}
'''Dalton Trumbo''' ([[Montrose (Colorado)|Montrose]], [[Colorado]], 9 de desembre de 1905 - [[Los Angeles]], 10 de setembre de 1976) va ser un novel·lista i guionista estatunidenc, i un dels coneguts com [[Hollywood Ten]], que van testificar davant el Comité d'Activitats Antiamericanes el 1947, dins la recerca d'elements comunistes a la indústria del cinema.

== Carrera ==
Nascut a la localitat de Montrose, a Colorado, Trumbo es va graduar al Grand Junction High School. Va acudir durant dos anys a la Universitat de Colorado (la font central del centre porta el seu nom). Després, va començar a treballar per a la revista [[Vogue]]. El 1937 s'inicia en el món del cinema i a la dècada següent es converteix en un dels guionistes millor pagats de Hollywood gràcies a pel·lícules com ''''[[Thirty Seconds Over Tokyo]]'' (1944), ''[[Our Vines Have Tender Grapes]]'' (1945) o ''[[Miratge d'amor]]'' (1940), per la qual va ser nominat a l'Oscar al millor guió adaptat.

En el camp de la novel·la, el 1939 va aconseguir el [[National Book Award]] per ''[[Johnny Got His Gun]]'', d'inspiració pacifista que va sorgir arran de la impressió que li va transmetre la imatge d'un soldat desfigurat a la Segona Guerra Mundial.

== Relacions amb el comunisme ==
Trumbo va col·laborar amb el Partit Comunista Americà abans dels anys 40, tot i que no es va afiliar fins passats uns anys. Després de l'esclat de la II Guerra Mundial, els comunistes americans afirmaven que els Estats Units no haurien d'entrar en el conflicte al costat dels britànics, atès que el [[Pacte Molotov-Ribbentrop]] de no-agressió significaba que la [[Unió Soviètica]] estava en pau amb [[Alemanya]].

El 1941, Trumbo va escriure la novel·la ''[[The Remarkable Andrew]]'', on en una escena, el fantamsa d'[[Andrew Jackson]] apareix per avisar que els Estats Units no haurien d'entrar a la guerra.

Poc després de la invasió alemanya a la [[Unió Soviètica]] (1941), Trumbo i els seus editors van aturar les reimpressions de ''[[Johnny Got His Gun]]'' fins al final de la guerra. Això va comportar rebre cartes de persones individuals, inclosos pacifistes i partidaris de l'aillament americà. Al semblar-li que al darrere hi havia traces nazis, va decidir lliurar les cartes al [[FBI]], una decisió de la qual es penedirà posteriorment. L'escriptor entra oficialment al Partit el 1943, i col·labora amb el ''The Daily Worker''.

== La llista negra ==
El 1947, Trumbo i altres nou directors i guionistes van ser cridats pel Comité d'Activitats Antiamericanes per testificar per la presència de la influència comunista a Hollywood. Trumbo va refusar lliurar informació sobre aquestes influències. Va ser acusat de menyspreu al Congrés i va passar, el 1950, onze mesos en el penitenciari d'Ashland, [[Kentucky]].

Després de la seua inclusió a la llista negra, alguns elements de Hollywoos, com [[Elia Kazan]] o [[Clifford Odets]], van donar noms de personatges relacionats amb el comunisme dins el món del cinema, que van ser pràcticament expulsats del sector i de les associacions gremials.

== Anys posteriors ==
Després de complir la sentència, Trumbo i la seua familia es van traslladar a [[Mèxic]] amb el matrimoni [[Hugo Butler]] i [[Jean Rouverol]], també marcats per la llista negra. Allà, va escriure una trentena de guions sota pseudònim. Amb un d'ells, ''[[The Brave One]]'', va guanyar l'Oscar el 1956, sota el nom de Robert Rich.

Amb el suport d'[[Otto Preminger]], va sortir als credits d'''[[Èxode (pel·lícula de 1966)|Èxode]]''. I poc després, [[Kirk Douglas]] feia pública l'aportació de Trumbo a la pel·lícula [[Espartac]], que va ser l'inici del final de la llista negra. El mateix Trumbo es va reinscriure al Gremi d'Escriptors Americans i va aparèixer als crèdits dels seus següents treballs. El 1993, va ser premiat pòstumament pel guió de ''[[Vacances a Roma]]'', que s'havia atorgat el 1953 a [[Ian McLellan Hunter]], substitut de Trumbo.

El 1971, Dalton Trumbo va dirigir l'adaptació del seu ''[[Johnny Got His Gun]]'', interpretada per [[Timothy Bottoms]], [[Diane Varsi]] i [[Jason Robards]]. Una de les seues darreres pel·lícules, ''[[Executive Action]]'', es va basar en diverses teories conspiradores sobre l'assassinat de Kennedy.

Dalton Trumbo va morir al setembre de 1976 a causa d'un atac al cor a [[Los Angeles]].

== Enllaços externs ==
* {{imdb name| id=0874308}}
* {{ibdb name| id=4942}}
* {{tcmdb name| id=99243}}
* {{amg artist| id=114629}}
* {{findagrave| id=6817545}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Trumbo, Dalton}}

[[Categoria:Guionistes estatunidencs]]
[[Categoria:Escriptors estatunidencs en anglès]]
[[Categoria:Novel·listes estatunidencs en anglès]]
[[Categoria:Artistes de Colorado]]</text>
      <sha1>6qcla46enzeo0ihzj95p3hdbx7om142</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>