<page>
    <title>El pont del riu Kwai</title>
    <ns>0</ns>
    <id>396496</id>
    <revision>
      <id>13865805</id>
      <parentid>13842381</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T07:31:51Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original = The Bridge on the River Kwai
| títol = El pont del riu Kwai
| rati imdb = 8.5
| imatge = river kwai2.jpg
| nom imatge = Pòster de la pel·lícula
| idioma = [[Anglès]]
| direcció = David Lean
| direcció2 = 
| direcció3 = 
| direcció4 = 
| ajudant direcció = 
| producció = [[Sam Spiegel]]
| disseny producció = 
| productora = 
| guió = [[Pierre Boulle]]br /[[Michael Wilson]]br /[[Carl Foreman]]
| música = [[Malcolm Arnold]]
| fotografia = Jack Hildyard
| repartiment = [[Alec Guinness]]br /[[William Holden]]br /[[Jack Hawkins]]br /[[Sessue Hayakawa]]br /[[James Donald]]
| so = 
| muntatge = 
| direcció artística = 
| vestuari = 
| maquillatge = 
| efectes = 
| país = Regne Unit
| país2 = Estats Units
| país3 = 
| país4 = 
| estrena = 1957
| gènere = Drama bèl·lic
| duració = 161 min.
| distribució = Columbia Pictures
| pressupost = 3 milions dòlars
| imdb = 0050212
| rati filmaffinity = 7.9}}
'''''El pont del riu Kwai''''' (títol original en anglès ''The Bridge on the River Kwai'')ref[http://esadir.cat/filmoteca/El_pont_del_riu_Kwai?searchterm=The%20Bridge%20on%20the%20River%20KwaiCriteri=Pelis Títol en català a Ésadir.cat]/ref és una pel·lícula anglo-estatunidenca de [[1957]] dirigida per [[David Lean]], basada en la novel·la homònima de Pierre Boulle. Va ser rodada a [[Anglaterra]] i [[Sri Lanka]]. Va guanyar nombrosos premis [[Oscar]].

Els autors del guió, Carl Foreman i Michael Wilson eren a la llista negra de la [[Macarthisme|caça de bruixes]] liderada pel senador [[Joseph McCarthy]], acusats de pertànyer a organitzacions comunistes, pel que van haver de treballar secretament i la seva aportació no va ser acreditada en la primera versió. Per això l'Oscar al millor guió adaptat va anar a parar únicament a Pierre Boulle, autor de la novel·la original. El 1984, l'Acadèmia va concedir un premi pòstum als dos guionistes.

== Argument ==
Durant la [[Segona Guerra Mundial]], uns presoners britànics reben l'encàrrec dels japonesos de construir en plena selva un pont de ferrocarril sobre el riu [[Kwai]], a la zona de les [[Muntanyes de Tenasserim]] a [[Tailàndia]]. El coronel Nicholson (Alec Guinness), que és al capdavant dels presoners, és el típic oficial britànic que busca aixecar la moral dels seus homes. Veu el pont com una forma d'aconseguir-ho, tenint-los ocupats en la construcció i sentint-se orgullosos de l'obra. Per la seva part, el major nord-americà Shears (William Holden), presoner en el mateix camp, només pensa a fugir.
Al final ho aconsegueix i, en contra de la seva voluntat, torna unes setmanes més tard guiant un comando anglès, la missió del qual és volar el pont construït pels presoners abans que passi el primer tren.

== Música ==
La pel·lícula va contribuir a popularitzar la ''Marxa del Coronel Bogey'' una melodia militar britànica que els soldats del coronel Nicholson xiulaven en desfilar. S'ha convertit en un clàssic de la música del cinema. Aquesta melodia va ser seleccionada per Malcolm Arnold per a la banda sonora que va compondre per a la pel·lícula i per la qual va obtenir un premi Oscar.

== Història real ==
[[Fitxer:Bridge over River Kwai.jpg|right|thumb|220px|El pont, l'any 2004]]
El pont sobre el riu Kwai va existir i existeix avui en dia i va ser construït costant més de 200 vides de presoners anglesos, holandesos i australians i va ser destruït per bombes teleguiades de l'aviació nord-americana el 1945. Després de la guerra va ser reconstruït en metall.

== Premis i nominacions ==
=== Premis ===
* 1958: [[Oscar a la millor pel·lícula]]
* 1958: [[Oscar al millor director]] per David Lean
* 1958: [[Oscar al millor actor]] per Alec Guinnes
* 1958: [[Oscar al millor guió adaptat]] per Michael Wilson i Carl Foreman (Novel·la: Pierre Boulle)
* 1958: [[Oscar a la millor fotografia]] per Jack Hildyard
* 1958: [[Oscar a la millor banda sonora]] per Malcom Arnold
* 1958: [[Oscar al millor muntatge]]
* 1958: [[Globus d'Or a la millor pel·lícula dramàtica]]
* 1958: [[Globus d'Or al millor actor dramàtic]] per Alec Guinness
* 1958: [[Globus d'Or al millor director]] per David Lean
* 1958: [[BAFTA a la millor pel·lícula]]
* 1958: [[BAFTA a la millor pel·lícula britànica]]
* 1958: [[BAFTA al millor actor]] per Alec Guinness
* 1958: [[BAFTA al millor guió]] per Pierre Boulle
* 1958: [[Premi David di Donatello]] [[1958]] Millor pel·lícula estrangera

=== Nominacions ===
* 1958: [[Oscar al millor actor secundari]] per Sessue Hayakawa
* 1958: [[Globus d'Or al millor actor secundari]] per Sessue Hayakawa
* 1959: [[Grammy al millor àlbum de banda sonora]] per Malcolm Arnold

== Al voltant de la pel·lícula ==
* El coronel Saito va existir realment, però el seu verdader caràcter distava molt de l'inhumà i cruel personatge del film. El verdader Saito era un militar culte, intel·ligent i humà que tractava els presoners amb respecte i compassió. Fins al punt que, després de la derrota del Japó, Tossey va acudir com a testimoni al consell de guerra que el tribunal aliat per a crims de guerra va entaular contra Saito i el va salvar de la forca amb les seves declaracions. Quan Tossey va morir, el 1975, Saito va viatjar a Anglaterra per visitar la seva tomba.
* El coronel Nicholson (Alec Guinness) s'inspira a la figura real de Philip Tossey, tinent coronel enginyer de l'exèrcit britànic. Presoner dels japonesos, va fingir acceptar l'encàrrec dels seus captors per construir el pont, encara que en realitat va fer el que va poder per sabotejar la construcció: des d'afegir fang al ciment per debilitar-lo fins a infectar-lo de tèrmits que ell i els seus homes agafaven a la selva.
* El guió es basa en una novel·la de l'escriptor francès Pierre Boulle, que es va inspirar en fets reals ocorreguts en la selva de Birmània durant la Segona Guerra Mundial. Els japonesos van utilitzar milers de presoners de guerra anglesos, australians i neozelandesos com a mà d'obra per a la construcció d'infraestructures militars per a la invasió de l'Índia britànica: entre ells el pont sobre el riu Kwai per al ferrocarril entre Rangun i la frontera tailandesa.
* Es va construir un pont de ferro en plena selva de Ceilan, actual Sri Lanka, només per dinamitar-lo. Van invertir 250.000 dòlars i van començar a construir-lo mesos abans d'iniciar el rodatge. 500 obrers, 35 elefants i 8 mesos va costar aixecar-lo.
* En lloc d'utilitzar una maqueta per rodar la destrucció del pont Sam Spiegel (productor) va voler donar-li un major toc de realisme construint un pont i adquirint un tren del govern local per destruir-los al final de la pel·lícula.
* La contractació de Guinness va resultar molt complicada fins al punt que després de diverses negatives de l'actor britànic va haver de ser el propi Spiegel que es desplacés a Londres per convèncer-lo. Més endavant es van traslladar a Tòquio per contractar Sessue Hayakawa. Per a la contractació de Holden n'hi va haver prou amb enviar-li el guió i l'endemà al matí ja havia acceptat (portant-se un 10% dels beneficis en taquilla).
* El paper del nord-americà va ser una imposició dels estudis per aprovar la realització de la pel·lícula. També van exigir la inclusió d'un paper femení.
* La pel·lícula es va rodar a l'illa de [[Ceilan]], i el seu pressupost va pujar a 3 milions de dòlars
* El cap del poblat que ajuda als presoners era Chakrabandu, que va ajudar en realitat a diversos aviadors aliats durant la Segona guerra mundial fingint treballar per als japonesos.
* Un camió de combustible que es va incendiar a prop del pont amb la dinamita ja col·locada, va poder haver causat la seva destrucció sense que es pogués filmar, però els soldats de l'exèrcit senegalès que protegien el pont de sabotatges, van arriscar la seva vida per desviar el camió de les proximitats del pont.
* Els operaris encarregats de filmar la demolició del pont havien de deixar les càmeres filmant i posar-se ràpidament a cobert, fent llavors un senyal perquè es pogués volar el pont, però un d'ells després d'amagar-se es va oblidar de donar el senyal i l'equip de demolició no va poder volar-lo, de manera que el tren va travessar el pont per descarrilar poc després de xocar amb un generador. Van haver de treballar a marxes forçades per tornar a posar el tren al seu lloc i en perfecte estat per filmar l'endemà al matí la seqüència, aquesta vegada sense errors.
* L'[[Oscar al millor guió original]] li van donar a Pierre Boulle (autor de la novel·la) que no parlava anglès, ja que els verdaders guionistes Michael Wilson i Carl Foreman no podien optar per llei al premi, en ser a les llistes negres de Hollywood durant la cacera de bruixes. Ambdós guionistes van ser exclosos dels crèdits de la pel·lícula en la seva estrena encara que en anys posteriors es va solucionar l'assumpte, de manera que a la còpia que ara podem veure ja apareixen acreditats.

== Referències ==
{{referències}}
== Enllaços externs ==
* {{imdb títol| id=0050212}}
* {{Allmovie títol|7112}}
{{Autoritat}}

{{cal coor}}
{{ORDENA:Pont Del Riu Kwai, El}}
[[Categoria:Pel·lícules del Regne Unit de la dècada del 1950]]
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 1957]]
[[Categoria:Pel·lícules de drama bèl·lic]]
[[Categoria:Pel·lícules dirigides per David Lean]]
[[Categoria:Pel·lícules basades en novel·les]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre la Guerra del Pacífic]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores de l'Oscar a la millor pel·lícula]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores de l'Oscar al millor director]]
{{Enllaç AD|he}}</text>
      <sha1>1xbms3xbdci3bbrv0kdg3ik65n07ejh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>