<page>
    <title>Batalla de Cable Street</title>
    <ns>0</ns>
    <id>398245</id>
    <revision>
      <id>13623150</id>
      <parentid>13307028</parentid>
      <timestamp>2014-06-21T16:30:32Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: jueus]] veins de  jueus]] veïns de</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar
|nom= {{PAGENAME}}
|nom_de_la_batalla= {{PAGENAME}}
|operació=
|campanya=
|front=
|conflicte=
|imatge=[[Fitxer:Battle-of-Cable-Street-red-plaque.png|200px|Placa londinenca commemorativa de la batalla]]
|peu_de_foto= Placa londinenca commemorativa de la batalla
|data= 4 d'octubre de 1936
|dates=
|localitat=
|territori= 
|escenari= Cable Street a [[Londres]]
|casus= Manifestació feixista a Londres que havia d'atravessar el barri de l'[[East End]]
|resultat= Victòria antifeixista. Els feixistes es manifesten per un recorregut alternatiu.
|estatus= 
|mapa= 
|coordenades=
|bàndol1= [[Fitxer:Flag of the British Union of Fascists.svg|20px|Unió Britànica de Feixistes]] [[Unió Britànica de Feixistes]]
|bàndol2= [[Antifeixisme|Antifeixistes]], [[Comunisme|comunistes]], [[Anarquisme|anarquistes]] i [[Jueus|jueus]] veïns de l'[[East End]].
|bàndol3=[[Fitxer:Flag of Metropolitan Police.svg|20px|Metropolitan Police Service]] [[Metropolitan Police Service]]
|general1=[[Fitxer:Flag of the British Union of Fascists.svg|20px|Unió Britànica de Feixistes]] [[Oswald Mosley]]
|general2= 
|general3=[[Fitxer:Flag of Metropolitan Police.svg|20px|Metropolitan Police Service]] [[Philip Game]]
|comandant1=
|comandant2=
|comandant3=
|oficial1=
|oficial2=
|oficial3=
|cavaller1=
|cavaller2=
|cavaller3=
|força_numèrica1=2.000-3.000
|força_numèrica2=100.000
|força_numèrica3=6.000
|força1=
|força2=
|força3=
|baixes1=
|baixes2=
|baixes3=
|batalla_anterior=
|batalla_anterior=
|notes=
|}}
La '''Batalla de Cable Street''' va ser una massiva confrontació al carrer que va tenir lloc el diumenge 4 d'octubre de [[1936]] en el carrer Cable Street del popular barri de l'[[East End]] de [[Londres]]. Fou un xoc entre la policia metropolitana, que protegia una desfilada legal de la [[Unió Britànica de Feixistes]] (BUF), liderada per [[Oswald Mosley]], i milers de veïns del barri popular, estibadors, treballadors, comunistes, anarquistes, jueus, immigrants irlandesos i antifeixistes. En una època d'ascens del feixisme a Europa, i de creixent hostilitat contra jueus, minories i forces d'esquerra, el dirigent feixista Mosley volia organitzar una gran marxa de milers de militants feixistes uniformats amb camises negres (Blackshirts) a través del popular barri de l'East End, amb nombrosa població jueva.

Malgrat les demandes de grups jueus i d'esquerres, el govern refusà prohibir la marxa, i davant l'organització de les protestes, els gran partits com el [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]] cridaren a no participar en l'enfrontament, el Board of Deputies of British Jews cridà a marxar de la zona, el [[Partit Comunista de la Gran Bretanya]] fins i tot expulsà alguns dels seus destacats membres per participar en la lluita de carrer. Però les crides no tindrien cap efecte en els seus membres i simpatitzants a l'East End.

Els camises negres es reuniren al Gardner's Corner, uns magatzems d'Aldgate, a l'entrada de l'[[East End]]. La resposta dels veïns fou massiva, entre 310,000 i mig milió d'''Eastenders'' sortiren al carrer per impedir la marxa feixista.ref[http://www.eastendtalking.org.uk/OurHistory/CableStreet/battle.asp eastendtalking.org.uk The battle of Cable Street]/ref Els grups d'antifeixistes alçaren barricades als carrers, sobretot en la cantonada del carrer Cable Street i Christian Street. La policia metropolitana intentà obrir pas netejant el camí per a fer possible la marxa. Els manifestants ompliren els petits carrers, fent-los intransitables. Duien pancartes i cantaven They Shall Not Pass (No passaran), eslògan agafat del bàndol republicà espanyol. Els policies, més de 10.000, feren nombroses càrregues a cavall amb els seus bastons, els veïns utilitzaren llambordes, potes de taules i cadires i rodaments. Des de les cases, moltes dones llençaren brossa, estris de cuina i ampolles a la policia quan intentava desmuntar les barricades.ref[http://www.bbc.co.uk/london/content/articles/2006/10/03/cablestreet_battle_feature.shtml BBC, ''Battle of Cable Street'', Kate Reading]/ref Finalment, després de nombroses batalles i xocs, la marxa no es pogué celebrar, i els membres de la BUF es dispresaren cap al [[Hyde Park]] mentre tot l'East End celebrava la victòria contra el racisme i l'antisemitisme.ref[http://www.guardian.co.uk/uk/2006/sep/30/thefarright.past The Guardian: Day the East End said 'No pasaran' to Blackshirts. Audrey Gillan 30/09/2006]/ref

Al final de la batalla, 150 persones havien estat detingudes, algunes de les quals serien condemnades a treballs forçats, i es denunciaren maltractaments sota custòdia policial. 100 persones foren ferides de consideració, inclosos policies, i dones i nens veïns del barri.

En els mesos següents el govern britànic aprovà la Public Order Act de 1936 prohibint les desfilades amb uniformes. La Batalla de Cable Street fou l'inici del declivi de la Unió Britànica de Feixistes, poc abans que comencés la [[Segona Guerra Mundial]].

Avui dia hi ha un gran mural al St.George's Hall de Londres rememorant els fets, que es va pintar als anys 80.

== Referències ==
{{Referències}}

== Enllaços externs ==
* [http://www.youtube.com/watch?v=-AQDOjQGZuA Imatges originals de la jornada]
* [http://libcom.org/library/fascists-and-police-routed-battle-cable-street Fascists and Police Routed at Cable Street] un relat personal de la batalla d'un dels participants.
* [http://www.guardian.co.uk/fromthearchive/story/0,,1884280,00.html The Guardian - Arxius - Fascist march stopped after disorderly scenes, 5 d'octubre de 1936]
* [http://www.battleofcablestreet.co.uk/ Imatges i informació, realitzat pel 70è aniversari]
* [http://www.eastendtalking.org.uk/OurHistory/CableStreet/battle.asp The Battle of Cable Street]


{{cal coor|type=event}}
{{ORDENA:Batalla De Cable Street}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Batalles del segle XX]]</text>
      <sha1>9v546ah9xhexwoi23rls4fjad6gw9u2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>