<page>
    <title>Camp de concentració de Struthof-Natzweiler</title>
    <ns>0</ns>
    <id>401212</id>
    <revision>
      <id>13852539</id>
      <parentid>13641252</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T05:11:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Natzweiler-Struthof.jpg|right|300px|thumb|Entrada al camp de concentració de '''Struthof-Natzweiler'''. Hom pot veure al darrere el monument memorial a les víctimes del [[nazisme]]]] 
El '''Camp de concentració de Struthof-Natzweiler''' (oficialment en [[alemany]] ''Konzentrationslager Natzweiler, KZ-Na'') va ser un camp de concentració i el principal centre del sistema d'instal·lacions operat pels [[nazis]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] en la regió annexada al [[Tercer Reich]] d'[[Alsàcia]], l'únic establert a territori [[França|francès]] i el primer dels ''camps de la mort'' descoberts a [[Europa]] després de la seva presa pels aliats el [[23 de novembre]] de [[1944]] 

Localitzat al [[Struthof|paratge natural de Struthof]], la seva activitat es va estendre des de poc després de l'annexió en [[1940]], fins a la seva evacuació a l'agost de [[1944]]. Connectat a un sistema en xarxa de ltres 70 camps i instal·lacions auxiliars, més de 44 000 persones deportades hi passaren durant el seu ús, algunes d'elles detingudes per aplicació del [[decret Nacht und Nebel]], de les quals unes 22 000 van morir, la majoria pels abusos del [[treball forçat]], la [[desnutrició]] i les tortures dels [[Schutzstaffel|SS]], però també per les experimentacions pseudocientífiques de l'[[Ahnenerbe|Ahnenerbe-SS]]. 
== Història ==
=== Primeres instal·lacions ===
Després de la derrota francesa i l'annexió d'Alsàcia al territori del Reich, en [[1940]] es va obrir al municipi de [[Schirmeck]], a uns 55 km a l'oest d'[[Estrasburg]], un camp d{{'}}''internament reservat'' o ''Sicherungslager Vorbruck'' destinat als condemnats per oposició al procés de germanització d'Alsàcia. Al setembre de [[1940]], [[Heinrich Himmler]] ordenà construir un altre camp en el lloc apartat de Struthof, a uns 800 m d'altura i pròxim a una pedrera, començant a operar com a camp de treball per a l'extracció del [[gres]] rosat dels [[Serralada dels Vosgues|Vosgues]]. Els primers 300 presoners hi van arribar entre el 21 i 23 de maig i eren majoritàriament alemanys provinents del [[Camp de concentració de Sachsenhausen]], presos comuns i desertors.

[[Fitxer:Struthof1.jpg|right|200px|thumb|Vista de l'esplanada de barracots en el camp de '''Struthof-Natzweiler''' en el paratge natural de [[Struthof]]]] 
=== Camp de presos NN ===
El camp de Struthof i la seva xarxa de 70 establiments connexos va ser designat per l'administració de camps com destinació a partir de [[1942]] per a la deportació i l'assassinat dels presoners de la resistència d'arreu d'Europa, en aplicació del [[decret Nacht und Nebel|decreto Nacht und Nebel (NN)]]. Als presoners NN es va destinar el barracot núm. 13, que estava aïllat de manera especial per filats i se'ls va aplicar el principi de l'extermini pel treball forçat o ''Vernichtung durch Arbeit''. És a partir de llavors quan comença a rebre nombrosos membres de la resistència a Alsàcia: entre els últims assassinats hi havia 107 membres de la ''[[Red Alliance]]'' i 33 del grup ''G.M.A. Alsace-Vosges''. El [[6 de juliol]] de [[1944]] van ser executades 4 dones, agents pertanyents a la SOE o ''[[Special Operations Executive]]'': [[Diana Rowden]], [[Vera Leigh]], [[Andrée Borrel]] i [[Sonya Olschanezky]]; una placa en el camp commemora aquestes execucions.

=== Experiments amb éssers humans ===
Des d'agost de [[1943]] el camp va disposar d'una [[cambra de gas]] i d'un crematori finançats directamentrefBeth Weiss, ''Natzweiler-Struthof'', en [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/natzwieler.html Jewish Virtual Library], a partir de Gutman, Israel. ed. Encyclopedia of the Holocaust. Vols. 1-4. NY: Macmillan, 1995./ref per l'Institut Anatòmic de la ''Reichsuniversitat'' d'Estrasburg, dirigida des de [[1941]] per metge capità de la SS, [[August Hirt]]. Hirt com a membre de la secció científica de les SS, la [[Ahnenerbe|SS-Ahnenerbe]], va organitzar el trasllat des del [[Camp de concentració d'Auschwitz]] de 130 persones que serien gassejades l'estiu de 1943. 86 dels cossos d'aquestes persones van ser utilitzats per a crear una col·lecció d'esquelets exposada a l'anatòmic de la [[Universitat d'Estrasburg]]. 
==== La col·lecció del doctor Hirt ====
[[Fitxer:August_Hirt_Memorial_of_Crimes_of_War_at_Institut_of_Anatomie_of_Strasbourg.jpg|200px|right|thumb|Placa commemorativa en record de les 86 víctimes del camp KZ-Natzweiler-Struthof, els cossos del qual van ser utilitzats per August Hirt i els seus col·laboradors per a les experiències pseudo-mèdiques realitzades a l'Institut d'Anatomia de la Reichstuniversität d'Estrasburg]] 
Després de l'entrada de les tropes de la 2a divisió blindada del general Leclerc a Estrasburg el [[23 de novembre]] de [[1944]] i que va suposar l'expulsió definitiva dels ocupants nazis de la ciutat, una missió del servei cinematogràfic de l'exèrcit francès va explorar els soterranis de l'Institut anatòmic a la recerca de documents descobrint en el seu lloc desenes de cossos humans i fragments submergits en bótes d'alcohol. Des del [[17 de desembre]] de [[1944]], un equip d'oficials mèdics de l'''òrgan d'investigació de crims de guerra'' va interrogar diversos testimonis i es va desplaçar al camp de Struthof-Naztweiler per a després emetre un informe sobre l'episodi de la col·lecció de Hirt.ref(Courand 2005:101)/ref Nombrosos documents signats pel director administratiu de l'Ahnenerbe, [[Wolfram Sievers]], van permetre reconstruir la metòdica operació la missió de la qual era la de crear una mostra d'esquelets per a servir de testimoniatge a les ''generacions futures'' del que hauria estat la ''raça jueva una vegada exterminada''ref(Courand 2005:102)/ref

En coordinació amb [[Adolf Eichmann]], promotor de la ''[[Solució final|Endlössung]]'', Sievers va procurar segons les instruccions de Hirt l'enviament de presoners suficients i en bon estat de salut a la cambra de gas de Struthof, emprant per al seu assassinat sals d'[[àcid cianhídric]] preparades pel mateix Hirt. L'execució realitzada en diverses tandes i supervisada pel ''Sturmführer'' del camp [[Josef Kramer]], va posar fi a la vida de 86 persones de les quals 30 eren dones, mentre que una víctima 87 va ser abatuda d'un tret a l'oposar resistència.ref Confessió de Henri Henrypierre, emprat de Hirt en l'Institut (Courand 2005:109-111)/ref Els cossos van ser enviats a Estrasburg on van romandre conservats fins a un any més tard, agost de [[1944]], quan Hirt va ordenar ''la partició dels cossos i la seva decapitació. Les dents d'or havien de ser-li lliurades i els caps cremats. Aquestes i altres òrgans van ser incinerats al cementiri d'Estrasburg-Robertsau''.refTestimoni d'Otto Bong, empleat de Hirt (Courand 2005:111)/ref 

Per ordre de Hirt, tots els tatuatges amb els nombres de registre sobre la pell dels cossos van ser extirpats excepte els de l'únic cos identificat dels 86, el del jueu [[Berlín|berlinès]] d'origen polonès Menahem Taffel.refEn la seva memòria es va fundar el ''Cercle Menahem Taffel'', associació formada per metges francesos i alemanys en contra de les tesis negacionistes, vegeu {{citar web|url=http://judaisme.sdv.fr/histoire/shh/struthof/taffel.htm|títol=Le Cercle MENACHEM TAFFEL!--Títol generat per bot--}}/ref

=== Alliberament ===
Davant l'avanç dels aliats, el [[30 d'agost]] de [[1944]] els presoners van ser evacuats cap al [[Camp de concentració de Dachau|camp de Dachau]]. El [[23 de novembre]] de [[1944]], la [[103 Divisió d'Infanteria dels Estats Units|Divisió Cactus]] de l'exèrcit dels EUA va trobar als últims 16 presos abandonats en el qual seria el primer camp de la mort alliberat a Europa. 
== Víctimes ==
Segons el registre alemany de matriculats de l'extensa xarxa de camps del CA-Na,refPresidència de la República Francesa, ''Dossier de presse:Struthof.Inauguration du Centri Européen du résistant deporté'', http://www.elysee.fr/elysee/root/bankmm/pdf/struthof.pdf pág.3 (2005). Un llistat dels camps i instal·lacions depenents es troba disponible a [http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/Holocaust/cclist.html#natzweiler jewishvistuallibrary.com] /ref la majoria de les 51.684 persones deportades eren d'origen [[Polònia|polonès]] (13.606 persones) i [[URSS|soviètic]] (7.586 deportats). Es van registrar també:

* 6 871 '''francesos'''
* 4 403 '''hongaresos'''
* 3 703 '''alemanys''' 
* 1 609 '''italians'''
* 872 '''iugoslaus'''
* 676 '''neerlandesos'''
* 579 '''noruecs''', dels quals 504 eren NNref{{mida|1=Dr. Leif T. Poulsson, TAUX ET CAUSES DE LA MORTALITÉ PARMI LES
PRISONNIERS NN DE SEXE MASCULIN EN ALLEMAGNE, «Tidsskrift for Den norske Lægeforening», n° 19, 1946. http://www.natzweiler.info/FrameFransk/Sources.html }}/ref
* 555 '''lituans'''
* 416 '''luxemburguesos'''
* 390 '''letons'''
* 387 '''belgues'''
* 312 '''estonians'''
* 254 '''txecs'''
* 169 '''grecs'''
* 125 '''eslovens'''
* 37 '''romanesos'''
* 17 '''albanesos'''
* 13 '''austríacs'''
* 11 '''britànics''', dels quals diversos integrants de les SOE
* 10 '''ucraïnesos'''
* 7 '''finlandesos'''
* 7 '''suïssos'''
* 6 '''turcs'''
* 3 '''danesos'''
* 2 '''búlgars'''
* 1 '''portuguès'''
* 1 '''suec'''

'''80 espanyols''' estan registrats entre les víctimes deportades de l'internament. Unes altres 8.985 persones van ser víctimes de nacionalitat no registrada. Els motius pels quals van ser condemnats van ser classificats en un 60% de naturalesa política, mentre que aproximadament un 17% eren d'origen jueu. El 4,9% de les víctimes van ser presoners NN. 
== Condemna ==
El '''procés dels doctors''' dels [[Judicis de Nuremberg]] va declarar demostrada la realització d'experiments considerats com a [[crim contra la humanitat]] a Struthof-Natzweiler.

== Vegeu també ==
* [[Camp de Gurs]], camp de concentració construït per les autoritats franceses per als exiliats republicans espanyols, antifeixistes alemanys, jueus, etc.
* [[La Retirada]] dels exiliats republicans espanyols a França

== Referències ==
{{referències|1}}

== Bibliografia ==
* Courand, Raymond (2005). ''Un camp de la mort en France: Struthof Natzweiler''. Estrasburg:Ed. Hirlé. ISBN 2-914729-27-8.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Natzweiler-Struthof concentration camp}}
* [http://www.struthof.com Web oficial del museu i centre de documentació del Camp de Struthof]
* {{fr}} [http://crdp.ac-reims.fr/memoire/enseigner/Natzweiler_Struthof/menu.htm web del ''CRDP de Champagne-Ardenne'']
* {{fr}} [http://www.natzweiler.info/index_fransk.html Web en memòria dels presoners NN noruecs]
* {{de}} [http://www.shoa.de/kz_natzweiler_struthof.html El KZ-Na al web Shoa]
* {{de}} [http://www.die-namen-der-nummern.de Recuperació de la memòria històrica de les 86 víctimes de l'Institut Anatòmic d'Estrasburg]

{{coord|48|27|17|N|7|15|16|E|source:enwiki_scale:20000|display=title}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Camp De Concentracio De Struthof-Natzweiler}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Història d'Alsàcia|Camp Concentracio StruthofNatzweiler]]
[[Categoria:Camps de concentració nazis|StruthofNatzweiler]]
[[Categoria:Districte de Molsheim]]</text>
      <sha1>q22ytag757m2qe87ldp2jb375fqiua8</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>