<page>
    <title>Victor Mature</title>
    <ns>0</ns>
    <id>403828</id>
    <revision>
      <id>13827099</id>
      <parentid>13601807</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T22:49:01Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Actor
| imatge = Victor Mature Kiss of Death trailer scrennshot (13).jpg
| nom imatge = Victor Mature a ''[[Kiss of Death]]'' (1947)
| mida imatge =
| nom de naixença = Vittore Maturi 
| data de naixença = {{Data naixement|1913|01|29}}
| indret de naixença = [[Louisville (Kentucky)|Louisville]], [[Kentucky]] ([[EUA]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|1999|08|4|1913|01|29}}
| lloc de defunció = [[Rancho Santa Fe]], [[Califòrnia]] (EUA)
| nacionalitat = {{USA}}
| cònjuge = Frances Charles (1938-1940)br /Martha Stephenson Kemp (1941-1943)br /Dorothy Standford Berry (1948-1955)br /Adrienne Joy Urwick (1959-1969)br /Loretta G. Sebena (1974-1999)
| parella actual =
| papers importants =
| pàgina web =
| premis oscar =
| premis golden globe =
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta =
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| altres premis =
| Mostra de Venècia =
| Festival de Berlín =
| Festival de Cannes =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0001514
}}
'''Victor Mature''' ([[Louisville (Kentucky)|Louisville]], [[Kentucky]], [[29 de gener]] de [[1913]] - [[Rancho Santa Fe]], [[San Diego]], [[Califòrnia]], [[4 d'agost]] de [[1999]]) fou un [[actor]] cinematogràfic [[estatunidenc]]. 

Un dels actors més populars els anys quaranta i cinquanta, interpretà pel·lículas com ''[[My Darling Clementine]]'' (1946), de [[John Ford]], i, sobretot, grans superproduccions històriques, com ''[[Samson and Delilah]]'' (1949), de [[Cecil B. DeMille]], ''[[La túnica sagrada]]'' (1953), d'[[Henry Koster]], i ''[[Demetri i els gladiadors]]'' (1954), de [[Delmer Daves]]. També actuà en destacades pel·lículas policíacs com ''[[Kiss of Death]]'' (1947), de [[Henry Hathaway]].
== Biografia ==
Filla de mare suïssa-americana, Clara Ackley, i de pare italià,, Marcello Maturi, Victor deixà l'escola als quinze anys i es passà l'adolescència treballant pel seu pare i venent tot tipus de tisores, ganivets i instruments tallants per a [[carnisser]]s, quan no venia [[caramel]]s o desenvolupava qualsevol altra ocupació que li servis per a mantenir-se. Quatre anys després aprofità la primera oportunitat per seguir la seva inclinació per la interpretació i començar a estudiar art dramàtic matriculant-se en la [[Pasadena Playhouse]] de [[Califòrnia]], el que entre altres coses li va permetre fer una prova per a un dels papers secundaris de ''[[Allò que el vent s'endugué]]'' que finalment interpretà un dels seus companys d'escola, [[George Reeves]], més tard reconegut com a [[Superman]], un paper que Victor podria haver interpretat sense despentinar-se, donades les seves condicions físiques, 1.89 metres de estatura que l'ajudaren a destacar entre la resta dels seus companys d'ofici des del primer moment en què es posà davant les càmeres i començà a treure-li suc a la seva corpulència.

En la Pasadena Playhouse tingué l'oportunitat de formar-se i foguejar-se com a actor sobre les taules, apareguen en més de 60 muntatges teatrals, abans de saltar al cinema el [[1939]], primer interpretant un petit paper a ''The Housekeeper's Daughter'', guanyant-se l'interes de Hollywood en un grau suficient peqruè el seu següent treball, a l'èpica prehistòrica ''One Million B.C.'', fos més substanciós, guanyant protagonisme a base de musculatura i presència física. A partir d'aquest moment el cinema l'utilitzà en tot tipus de gèneres, com si estigués probant les seves qualitats en cadascun d'ells etiquetar-lo convenientment en algun de concret. 

No era fàcil. Mature era un tot terreny que podia adaptar-se a tot tipus de personatges i entorns, inclús sense estar dotat d'un talent interpretatiu versàtil. No ho necessitava. El seu físic s'imposava en quasi totes les ocasions com la millor defensa contra les crítiques a les limitacions interpretatives. Inclús s'acoblà als musicals, el que dona bona mostra del controlada que tenia la seva relació amb la càmera. A més, podien emparellar-lo amb tot tipus d'actrius del moment, cosa que era un altre avantatge per a mantenir-lo ocupat en una variada selecció de papers que no tardaren gaire li guanyaren una legió de seguidores incondicionals, especialment després d'interpretar una de les seves pel·lícules més destacades i recomanables dels seus primers temps en el cinema, ''The Shanghai Gesture'', on interpretà un rol de galà al límit del que permetia la censura hollywoodiana en aquest moment en referència a l'erotisme i seducció.
== Repàs a la filmografia ==
[[Fitxer:Cry of the City pòster.jpg|thumb|220px|esquerra|Caratula del film ''El plor de la ciutat'']]
A l'hora de repassar la seva filmografia a ''Trenta anys del cinema americà'', el director francès [[Bertrand Tavernier]] el qualificà com ''pitecantrop'' convertit per error en símbol de la virilitat, però el cert és que Mature demostrà esser molt més que una casualitat sense talent en el paisatge de Hollywood. Només s'ha de recordar la seva interpretació com a maleït i renegat Wyatt Earp a ''My Darling Clementine'', a les ordes de [[John Ford]] i sense perdre manxada ni més ni menys que davant d'[[Henry Fonda]] per entendre que Mature demostrà que era molt més que uns pectorals posats al servei de l'èpica. 

Lamentablement molts crítics, sobretot a [[Europa]], donaren en considerar exclusivament el seu posterior desenvolupament, dit sigui de passada amb notable eficàcia, en pel·lícules que foren el preludi del ''pèplum'' italià de finals dels cinquanta i anys seixanta, com ''Samson and Delilah'', la fantasia bíblica sobre el forçut primordial, pròleg als super-herois moderns, teixida per [[Cecil B. DeMille]], o el seu rol com a guardaespatlles i després gladiador cristià perseguit pels romans a ''[[La túnica sagrada]]'' i ''[[Demetri i els gladiadors]]'', que el convertí en la baula perduda entre el Maciste encarnat [[Bartolomeo Pagano]] en el ''Kolossal'' italià mut en films com ''Cabiria'', i el cinema de ''pèplum'' o d'espasa i sandàlia produït a [[Itàlia]] en els cinquanta i seixanta, on Mature també i trobà un lloc com estrella, donant vida, ni més ni menys que al gran enemic de la [[República]] romana, el general cartaginès [[Aníbal]], en una producció de [[1959]].

A ''La túnica sagrada'', Mature havia exercit de protector de l'heroïna com Pagano ho féu a ''Cabiria'', i per a completar el seu cicle de personatges mítics, també donà vida al [[faraó]] de ''Sinuhé l'egipci'', un projecte que nasqué ja llastrat per la deserció del mateix [[Marlon Brando]], que hauria hagut de replicar-li en el paper de metge ficat en conspiracions en l'[[Antic Egipte]]. Hauria estat un enfrontament curiós entre dues formes d'interpretar, sobre tot perquè Mature se les hauria d'haver vist amb un Brando que podia explotar el físic com ell, però a més aportava totes totes les claus dels actors del mètode amb notable talent.

Lamentablement, aquest enfrontament de titans no arribà a produir-se, però no obstant Mature es mereix ser reconegut a més per aquests espectacles èpics que el convertiren en el rei de les reconstruccions de l'Antiguitat, superat només per [[Charlton Heston]], que comptava al seu favor amb títols com ''[[Els deu manaments]]'', ''[[Ben Hur (pel·lícula del 1959)|Ben Hur]]'' o ''[[El Cid]]'', i més tard li garantiren la supervivència com a ídol juvenil de les sessions cinematogràfiques matinals dels dissabtes i diumenges mercès a pel·lícules com ''[[Safari]]'', ''The Sharkfighters'' ''[[Zarak]]'' o ''[[El bandit de Zhobe]]''.

Per exemple, en la filmografia de Mature hi ha almenys dues joies del cinema negra que s'han d'afegir al seu treball exemplar a les ordres de Ford a ''My Darling Clementine'', ''Kiss of Death'' i ''[[El plor de la ciutat]]''. Dues joies del gènere policíac que posaren a la vista del públic la seva capacitat per donar vida davant les càmeres a quelcom més que forçuts de l'Antiguitat.

== Cinc matrimonis ==
La seva vida privada fou tan escarrassada com les aventures dels seus herois de ficció. La fama com a galà li facilitava les conquistes però també el convertia en víctima propiciatòria d'algunes dones entossudides a pujar dintre la indústria, el que donà com a resultat un curiós puzzle sentimental de matrimonis, encontres i relacions diferents. Es casà en cinc ocasions. La primera boda tingué lloc amb l'actriu [[Frances Charles]], que després de breus aparicions cinematogràfiques sense acreditar interpretà alguns rols menors en sèries de televisió. Estigueren casats entre el [[30 de gener]] de [[1838]] i [[1940]], però el matrimoni fou anul·lat. Mature continuà la seva ''carrera'' matrimonial amb [[Martha Stephenson Kemp]], amb la que es casà el [[1941]] i de la que se'n divorcià el [[1943]]. La seguí [[Dorothy Stanford Berry]], de [[1948]] a [[1955]], després [[Adrienne Joy Unwick]], de [[1959]] a [[1969]], i finalment [[Loretta G. Sebena]], que fou la seva companya de [[1974]] fins a la mort de l'actor el [[1999]], convertint-se en la més llarga relació de l'actor i donant-li la seva única descendència, una filla, Victòria, nascuda el [[1975]].

A aquesta col·lecció d'esposes s'ha d'afegir romances com el que comentà en la seva pròpia autobiografia [[Esther Williams]], afirmant que havia mantingut amb Mature una apassionada relació sentimental durant el rodatge de ''Million Dollar Mermaid '', a les que s'ha d'afegir relacions amb altres companyes de treball com, [[Bella Darvi]], [[Phyllips Brooks]], [[Veronica Lake]], [[Alice Faye]], [[June Haver]], [[Betty Grable]], [[Anne Shirley]], [[Rita Hayworth]], [[Carole Landis]], [[Debra Paget]], [[Karen Sharpe]], [[Karen Steele]] i [[Mari Blanchard]].
[[Fitxer:My Darling Clementine.jpg|thumb|200px|dreta|Caratula del film ''My Darling Clementine'']]

== Premis ==
Referent a premis, sembla que els encarregats de concedir guardons es posaren d'acord amb els crítics per no donar-li cap reconeixement que no fos posar-li una estrella en el passeig de la fama de [[Hollywood Boulevard]], quelcom que assolí el [[1960]]. Poca collita de reconeixements per una tan llarga carrera en la que com s'ha dit hi ha diversos moments memorables, i en la que per altra banda crida l'atenció com es donen molts punts en comú en els atacs contra l'actor als que ha rebut durant tota la seva vida professional [[Sylvester Stallone]], al qual s'ha comparat en més d'una ocasió amb Mature.

== Segona guerra mundial ==
En la seva filmografia hi ha un forat entre [[1942]] i [[1946]] que correspon a la seva participació en la [[Segona Guerra Mundial]], en la que prestà servei exercint de guardacostes en l'[[Atlàntic Nord]], [[Normandia]], el [[Mediterrani]], el [[Carib]] i algunes illes del [[Sud]] de [[Pacific]], com [[Okinawa]].

== Aficions ==
La seva passió era el [[golf]], al que es dedicà intensivament després de jubilar-se, i que donà lloc a un de les anècdotes més disteses de la seva biografia: quan li prohibiren donar-se d'alta a [[Los Àngeles]] Country Club pretextant que no admetien actors, Mature, coneixedor de les crítiques que se li feien replicà:{{Cita|''¡No soc actor i tinc 64 pel·lícules per probarho!'}}Republicà i amb dificultats per diferenciar els colors, es retirà del cinema als 46 anys per a dedicar-se als seus ''hobbies'', apareguen a partir d'aquest moment només esporàdicament davant les càmeres i en ocasions molt concretes, com quan retien homenatage a la seva imatge com a icona cinematogràfica.
Morí víctima de [[càncer]].(¹)

==Filmografia==
*''The Housekeeper's Daughter'' (1939)
*''[[One Million B.C.]]'' (1940)
*''Captain Caution'' (1940)
*''[[No, No, Nanette]]'' (1940)
*''[[I Wake Up Screaming]]'' (1941)
*''[[The Shanghai Gesture]]'' (1941)
*''[[Song of the Islands]]'' (1942)
*''[[My Gal Sal]]'' (1942)
*''[[Footlight Serenade]]'' (1942)
*''Seven Days' Leave'', en català ''[[Un permís de set dies]]'' (1942)
*''[[My Darling Clementine]]'' (1946)
*''Moss Rose'' (1947)
*''[[Kiss of Death (1947 pel·lícula)|Kiss of Death]]'' (1947)
*''Fury at Furnace Creek'' (1948)
*''Cry of the city'', en català ''[[El plor de la ciutat]]'' (1948)
*''[[Easy Living (1949 pel·lícula)|Easy Living]]'' (1949)
*''[[Red, Hot and Blue]]'' (1949)
*''[[Samson and Delilah (1949 pel·lícula)|Samson and Delilah]]'' (1949)
*''Wabash Avenue'' (1950)
*''Stella'' (1950)
*''I'll Get By'' (1950) (cameo)
*''Gambling House'' (1951)
*''[[The Las Vegas Story (pel·lícula)|The Las Vegas Story]]'', en català ''[[Històries de Las Vegas]]'' (1952)
*''Something for the Birds'' (1952)
*''[[Million Dollar Mermaid]]'' (1952)
*''[[Androcles and the Lion]]'' (1952)
*''The Glory Brigade'' (1953)
*''[[Affair with a Stranger]]'', en català ''[[Entre dues dones]]'' (1953)
*''The Robe'', en català ''[[La túnica sagrada]]'' (1953)
*''The Veils of Bagdad'' (1953)
*''[[Dangerous Mission]]'', en català ''[[Missió perillosa]]'' (1954)
*''Demetrius and the gladiatirs'', en català ''[[Demetri i els gladiadors]]'' (1954)
*''The Egyptian'', en català ''[[Sinuhé, l'egipci (pel·lícula)|Sinuhé, l'egipci]]'' (1954)
*''[[Betrayed (1954 pel·lícula)|Betrayed]]'' (1954)
*''Chief Crazy Horse'' (1955)
*''[[Violent Saturday]]'' (1955)
*''The Last Frontier'', en català ''[[La frontera final]]'' (1955)
*''Safari'', en català ''[[Safari (pel·lícula)|Safari]]'' (1956)
*''The Sharkfighters'' (1956)
*''[[Zarak]]'', en català ''[[Zarak]]'' (1956)
*''Interpol'' (1957)
*''The Long Haul'' (1957)
*''No Time to Die'' ([[1958]])
*''China Doll'' (1958)
*''Escort West'', en català ''[[Escorta a l'oest]]'' (1958)
*''Timbuktu'', en català ''[[Tomboctú]]'' (1959)
*''The Bandit of Zhobe'', en català ''[[El bandit de Zhobe]]'' (1959)
*''[[The Big Circus]]'', en català ''[[El gran circ]]'' (1959)
*''Hannibal'' (1959)
*''The Tartars'' (1961)
*''[[After the Fox]]'', en català ''[[Darrere la pista de la guineu]]'' (1966)
*''[[Head (pel·lícula)|Head]]'' (1968)
*''Every Little Crook and Nanny'' (1972)
*''Won Ton Ton, the Dog Who Saved Hollywood'' (1976)
*''[[Firepower (pel·lícula)|Firepower]]'' (1979)

== Referències ==
* (¹)Revista de Cinema Acción de setembre de 2011 (ISNN-2172-0517))

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{imdb name| id=0001514}}
* {{ibdb name| id=51891}}
* {{tcmdb name| id=0001514}}
* {{amg artist| id=0001514}}
* {{findagrave| id=8698}}
* [http://www.victormature.net/ Mature's Matinee - Web i club de fans]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Mature, Victor}}
[[Categoria:Actors de cinema de Kentucky]]
[[Categoria:Actors de sèries de televisió de Kentucky]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>5ihs95jpul2sd132spivw8k5kc0ob3q</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>