<page>
    <title>Història del pa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>403836</id>
    <revision>
      <id>13966375</id>
      <parentid>13963446</parentid>
      <timestamp>2014-08-23T19:05:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>[[Fitxer:Giovanni Giacometti Il pane.jpg|250px|thumb|right|El pa és un [[aliment bàsic]] que ha estat lligat a les classes més humils. (Il·lustració de [[Giovanni Giacometti]]).]] 
La '''història del pa''' en l'[[alimentació humana|alimentació]] corre paral·lela a la història de l'ús de [[cereals]] per part de l'[[home]]. El [[pa]] és un producte directe del processat manual dels cereals (processament que amb posterioritat es va transformar en mecànic), i és molt possible que fos la primera aplicació alimentosa d'aquests. Potser fos el pa, juntament amb la [[cervesa]], l'[[oli vegetal|oli]] i el [[Història del vi|vi]], un dels primers aliments processats en la [[història universal|història de la humanitat]].ref name=Maguelone{{ref-llibre |cognom= Toussaint-Samat |nom= Maguelonne |títol= A History of Food |edició= primera |any= 1994 |editorial= Wiley-Blackwell |llengua= anglès |isbn= 0631194975 |pàgines= 824 }}/ref 

Els cereals, per si sols, no poden ser digerits per l'[[aparell digestiu]] humà. És per aquesta raó que els cereals són artificialment processats (mòlts, remullats, etc.) i només a partir d'aquest moment van començar a convertir-se en [[aliment bàsic|aliments bàsics]] per a l'home, aportant [[hidrat de carboni|hidrats de carboni]], que es complementarien amb les [[proteïna|proteïnes]] procedents de les [[carn]]s ([[caça]]).ref name=Six{{ref-llibre |cognom= Heinrich Eduard |nom= Jacob |coautors= Peter Reinhart |títol= Six Thousand Years of Bread: Its Holy and Unholy History |edició= primera |any= 2007 |editorial= Skyhorse Publishing |llengua= anglès |isbn= 1602391246 |pàgines= 416 }}/ref Així doncs, el pa primigeni (elaborat amb espècies antigues d'ordi) podria haver estat un dels primers aliments elaborats de la [[història de l'alimentació]].ref name=Teague{{ref-llibre |cognom= Dorwin Teague |nom= Walter |títol= Flour for Man's Bread: A History of Milling |edició= MINNE |any= 2008 |editorial= Univ Of Minnesota Press |llengua= anglès |isbn= 0816658781 |pàgines= 400 }}/ref Alguns autors afirmen que l'home va començar a [[art culinari|cuinar]] els cereals abans que a elaborar el pa.ref name=Bob{{ref-llibre |cognom= Belderok |nom= Bob |coautors= J. Mesdag, Hans Mesdag, Dingena A. Donner |títol= Bread-Making Quality of Wheat |edició= MINNE |any= 1958 |editorial= Maynard Smith |llengua= anglès |isbn= 0816658781 |pàgines= 400 }}/ref

Al llarg de la història de les cultures, el pa s'ha anat elaborant amb el cereal disponible en la zona o amb la variant modificada més resistent. Així, per exemple, el blat i el cereal s'ha emprat a [[Europa]] i part d'[[Gastronomia d'Àfrica|Àfrica]]; el [[blat de moro]] és freqüent a [[Amèrica]]; l'arròs, a [[Gastronomia d'Àsia|Àsia]]. Un fet social relatiu al pa és que històricament s'ha establert una [[Lluita de classes|distinció social]] en funció del color de la [[Molla del pa|molla de pa]] que s'hagi menjat. Per exemple, els [[pa de sègol|pans de sègol]] (de molla més fosca) han correspost a les [[Classe social|classes]] menys afavorides, mentre que els de [[farina de blat]] (de molla blanca) a classes més elitistes.ref name=Goody / El pa és entès com un sinònim d'[[aliment]] i és un ingredient que forma part de diversos [[ritual]]s religiosos i socials en gran part del món, i és a més en l'actualitat un element econòmic que influïx en [[índex econòmic|índexs econòmics]] com l'[[Índex de Preus de Consum|IPC]] ('''Í'''ndex de '''P'''reus de '''C'''onsum), emprat per a determinar l'evolució del [[cost de vida]] a les [[nació|nacions]].

== Prehistòria == 
[[Fitxer:Molino neolítico de vaivén.jpg|250px|thumb|Molí de pedra manual del [[neolític]].]]
=== Origen ===
Potser el pa acompanyi l'alimentació de la humanitat des de [[Mil·lenni VIII aC|8000 aC]].ref name=Jenifer{{ref-llibre |cognom= Harvey Lang |nom= Jenifer |editor= Prosper Montagné |títol= Larousse Gastronomique |edició= tercera (inglesa) |any= 2001 |editorial= Clarkson Potter |lloc= |llengua= anglès |isbn= |pàgines= }}/ref Se sap que la introducció del cereal en la dieta humana apareix en l'home primitiu quan aquest deixa d'ésser [[nòmada]] per a ser [[sedentari]] gràcies a l'aparició de l'[[agricultura]]. Probablement algun tipus primigeni de [[blat]] (en alguna varietat [[diploide]] del tipus ''[[Triticum monococcum]]'') fos una de les primeres [[plantació|plantacions]] de l'home.ref name=Six / És molt possible que una barreja d'aquests grans de cereal, toscament [[Morter|mòlts]] amb una [[pedra]] i una mica [[aigua|humitejats]], en el que podrien haver estat unes primitives [[farinetes]], acabessin per casualitat prop d'una font de calor: bé podria haver estat entre les cendres d'un [[foc]], o simplement una [[massa]] líquida espargida i exposada al sol sobre una [[pedra]]. Aquesta massa aviat adquiria una consistència [[sòlid]]a i comestible que podria haver estat el pa primitiu.ref name=McGee{{ref-llibre|cognom= McGee |nom= Harold |enllaçautor= Harold McGee |editor= |altres= |títol= On Food and Cooking: The Science and Lore of the Kitchen |edició= ed. rev. |any= 2004|editorial= Scribner |llengua= anglès |lloc= Nueva York |isbn= 0684800012 |pàgines= 896 |cita= }}/ref 

Actualment poden trobar-se processos de panificació molt similars en algunes tribus d'[[Gastronomia d'Àfrica|Àfrica]]. Aquest pa primigeni podria haver estat aquesta barreja entre [[farinetes]] i [[pa pla]] que bé va poder romandre en l'alimentació humana durant molts segles. No se sap amb certesa, però hi ha la possibilitat que fossin al principi [[pa pla|plans]], a causa de la facilitat de la seva elaboració; que no continguessin [[llevat]]s en les seves masses i es cuinessin en focs oberts o en superfícies calentes.ref name=Read{{ref-llibre|cognom= Read |nom= George |coautors= |editor= G. Biggs |altres= |títol= A Brief History of the Bread Baking Trade from the Earliest Period to the Present Time |edició= primera |any= 1848 |editorial= |llengua= anglès |id= |isbn= |pàgines= |cita= }}/ref En alguns casos, és possible que abans de moldre el gra, se'l deixés [[germinació|germinar]] i, posteriorment, se l'assequés lleugerament. Aquest mètode més refinat d'elaboració del pa primigeni va arribar a [[Egipte]] i podria haver estat l'objecte de les primeres fermentacions en el pa.ref{{ref-llibre|cognom= Tannahill |nom= Reay |coautors= |editor= |altres= |títol= Food in History |edició= ed. rev. |any= 1998 |editorial= Three Rivers Press |llengua= anglès |lloc= Nueva York |isbn= 0517884046 |pàgines= |cita= }}/ref

=== Mòlta i tipus de cereals ===
No resulta sorprenent que el gra de cereal ''sencer'', que és indigest per a l'ésser humà, acabés mòlt entre dues pedres i humitejat d'alguna forma amb el propòsit d'acabar sent un aliment més digerible. Aquesta labor primera de mòlta és molt antiga i es troben freqüentment nombroses proves d'aquesta activitat en les [[Metodologia arqueològica|excavacions]] arqueològiques.ref name=Teague / Alguns autors afirmen que el pa va poder haver-se elaborat per primera vegada a [[Àsia central]];ref name=Davidson{{ref-llibre|cognom= Davidson |nom= Alan |enllaçautor= Alan Davidson (escriptor culinari) |editor= Tom Jaine |altres= |títol= The Oxford Companion to Food |edició= segunda |any= 2006|editorial= Oxford University Press |llengua= anglès |isbn= 0192806815 |pàgines= 896 |cita= }}/ref després d'aquesta aparició podria haver arribat al [[Mediterrani]] per [[Mesopotàmia]] i Egipte gràcies a antigues [[ruta comercial|rutes comercials]] (com la [[ruta de la seda]]) entre [[Àsia]] i [[Europa]], potser a través de [[País de Sham|Síria]]. La progressiva [[selecció artificial]] d'espècies en l'[[agricultura]] ha donat lloc a les varietats que coneixem avui dia. Les més antigues conreades són el ''[[hordeum hexastichum sanctum]]'' (una espècie de [[ordi]]), així com la ''[[hordeum hexastichum densum]]'', la ''[[hordeum distichum]]'' i la ''[[triticum vulgare antiquorum]]''.ref name=Six / 

Els pans «llevats» no poden fer-se amb farines de [[mill]], [[civada]], [[ordi]] o [[blat de moro]], a causa del poc contingut de [[gluten]] que posseïxen les seves farines, de manera que la fermentació va tenir lloc quan l'home va començar a usar el [[blat]] o el [[sègol]] (les úniques masses capaces de retenir en el seu volum les emissions de [[diòxid de carboni]] i «llevar»).ref name=Six / La [[fermentació alcohòlica|fermentació]] és probable que fos la segona fita en la història del pa: fa que el pa sigui més lleuger (menys [[densitat|dens]]) degut principalment a la presència de [[diòxid de carboni|gasos]] en la seva massa, de manera que tingui a més un [[sabor]] apreciable. 

== De l'edat de Pedra a Sumèria ==
Els pans plans existents en diverses cultures poden procedir de l'[[edat de Pedra]], en aquelles cultures on el gra resultava ser fonamental a la [[dieta]]. Algunes versions d'aquest tipus de pans han sobreviscut en l'actualitat i poden trobar-se en diverses parts de la [[terra]], com els [[lavash]] [[Gastronomia àrab|àrabs]], els [[pita]] [[Gastronomia de Grècia|grecs]], els [[roti]] [[Gastronomia de l'Índia|indis]] i les truites de [[Llatinoamèrica]]. Alguns autors suggereixen que en la història de l'alimentació humana els grans de cereal van deure estar molt prop del ser humà ja des dels començaments, a causa del fet que els [[dent]]s que posseïm són típics d'una barreja entre [[Granivorisme|graminívor]] i [[carnívor]].ref name=Aston /

En alguna part de [[Sumèria]], o al sud de Mesopotàmia, cap al 6000 aC, algú va començar a elaborar el pa tal com el coneixem avui dia. Els sumeris en algun instant dintre del [[període Yemdet Nasr]], van ensenyar als egipcis a elaborar pa ([[Mil·lenni VI aC|3000 aC]]).ref name=Bob / Els egipcis van prendre aquest coneixement i van anar sistematitzant i millorant els processos de panificació, fins a convertir-lo en un aliment indispensable per a la seva societat.

== Antic Egipte == 
{{principal|Alimentació a l'Antic Egipte}} 
[[Fitxer:Ramses III bakery.jpg|thumb|250px|Escenes d'elaboració de pa, dibuixades a la tomba de [[Ramsès III]]. [[Vall dels Reis]]. [[Egipte]].]] 
Les condicions per a conrear el [[cereal]] al [[Nil]] eren molt favorables. Les [[Geografia d'Egipte|crescudes]] periòdiques (aproximadament a mitjan [[juliol]]) promovien el cultiu de blat ''[[Triticum turgidum|T. turgidum durum]]'' (un cereal [[poliploide|tetraploide]]), que va créixer a l'[[Orient Pròxim]]. Posteriorment es va divulgar pel [[Mediterrani]] en una variant denominada ''[[Triticum dicoccum|T. turgidum dicoccum]]'', abans de l'arribada de l'[[Imperi Romà]] a través d'[[Àfrica]] fins a [[Clima càlid|climes més càlids]]. 

Hi ha proves arqueològiques que demostren l'elaboració del pa a l'[[Antic Egipte]]. En certa forma és d'esperar que la fermentació del pa s'assolís en la cultura egípcia.ref name=Read / És fàcil suposar que una massa abandonada durant algun temps prengui [[Espora (vegetal)|espores]] de l'[[aire]] i que en ambient humit aquestes es reprodueixin en una activitat de [[fermentació]].ref name=Aston{{ref-llibre|cognom= Ashton |nom= John |editor= William Clowes |altres= |títol= The History of Bread from Pre-historic to Modern Times |URL= http://books.google.cat/books?id=dlIRAAAAYAAJdq=The+History+of+Bread+from+Pre-historic+to+Modern+Timesprintsec=frontcoversource=blots=nkux3hinhOsig=offnxxTKx_9jjamNvD3mNwxZMAQhl=ensa=Xoi=book_resultresnum=1ct=result#PPA6,M1 |edició= primera |any= 1904|editorial= The Religious Tract Socicety |llengua= anglès |lloc= Londres |isbn= |pàgines= 532 |cita= }} /ref L'ús de masses fermentades s'elaborava possiblement amb farines contaminades dels llevats de l'[[elaboració de cervesa]], però és molt probable que «llevassin» pans a causa de l'ús de cereals amb baix contingut de gluten. Són els egipcis qui barregen per primera vegada les masses amb llavors amb l'objecte de fer pans més nutritius.

Avui dia podem saber de l'elaboració del pa en l'època preegípcia i egípcia gràcies a la profusió de [[jeroglífic]]s i petites figures de bronze procedents d'[[Assíria]], en la qual es poden veure les operacions de recollida i mòlta del gra (període [[Salmanasar II]]).refFigurites excavades per [[Hormuzd Rassam]] i que poden veure's a les il·lustracions de ''Mogens T Larsen''. The Conquest of Assyria. 1997. ISBN 0-415-14356-X./ref 

La importància que els egipcis van donar a la recol·lecció dels cereals es pot notar clarament per les tres divisions que van realitzar al seu propi [[Calendari egipci|calendari anual]]: ''ajet'' (inundació), ''peret'' (sembra) i ''shemu'' (recol·lecció). La devoció dels egipcis pel pa va fer que en l'antiguitat clàssica se'ls denominés «menjadors de pa». De vegades era més que un aliment i s'arribava a [[moneda|pagar]] un [[salari]] d'un [[camperol]] en un cert nombre de ''pans'' i cervesa (tres pans i dos càntirs de cervesa). Perduren relats de l'època de [[Ramsès IX]] que esmenten regirades entre els [[treballador]]s quan no se'ls pagava en pa, sinó en qualsevol altra mercaderia.ref name=Read / Les classes més baixes s'alimentaven gairebé exclusivament de pa.

Les [[Classe social|classes baixes]] egípcies eren menjadores exclusives de pa. Alguns [[papir]]s mèdics esmentaven la salut com l'apetit que es té de pa: una persona malalta manca d'apetit de pa. Els egipcis solien consumir el pa acompanyat de [[ceba]].ref name=Redford{{ref-llibre|cognom= B. Redford |nom= Donald |títol= The Oxford Encyclopedia of Ancient Egypt |any= 2000 |editorial= Oxford University Press|lloc= |llengua= |isbn= 0-19-510234-7 |pàgines= 1880 }}/ref

=== El forn ===
Els [[sumeris]] feien el pa enterrant la massa en un clot on havia cendres i brases d'un foc, la qual cosa es va perfeccionar a poc a poc mitjançant l'observació i, d'aquesta forma, un dels invents que es va desenvolupar a l'antic Egipte va ser l'ús de [[forn]]s. L'ocupació del forn feia que els resultats fossin més predictibles. El pa ja era un aliment comú que apareix representat als [[baix relleu]]s de la tomba de [[Ramsès III]] (que va ser [[faraó]] durant trenta anys).ref name=Goody{{ref-llibre|cognom=Goody |nom= Jack |enllaçautor= |coautors= |editor= |altres= |títol= Cooking, cuisine, and class: A study in comparative sociology |edició= primera |any= 1982 |editorial= Cambridge University Press |lloc= Nueva York|llengua= |isbn= 0521286964 |cita= }}/ref En aquestes il·lustracions de la tomba de Ramsès es pot veure com es realitzaven les simples labors de fleca, com es treballava la massa amb les mans i amb els peus, com havia una cura a fer les porcions de pa el més similars possibles. 

Els egipcis van ser els primers que van erigir forns [[con|cònics]] que construïen amb [[tova]] (maons de [[Fang (geologia)|fang]] del Nil) i posseïen dues cavitats: en la inferior es produïa la combustió i en la superior es coïa el pa. Fornejaven més d'un pa al mateix temps. La descripció del pa segons jeroglífics de la ''llista de signes de Gardiner'' recorda tant als forns com a les formes del pa, tal com es pot veure:
center
hieroX1-X2-X3-X4-X5-X6-X7-X8-N29/hiero
/center

=== Selecció de llevats ===
Hi ha moltes proves que mostren que, des dels començaments, a Egipte es coneixien els efectes dels llevats i com aquestes eren aplicades a l'elaboració del pa i la cervesa. S'han descobert llevats de panificació en un atuell del [[Període predinàstic d'Egipte|període predinàstic]] antic (ca. 4000 - 3500 aC).ref name=Saffirio{{ref-publicació |cognom=Saffirio |nom= L |article= Food and dietary habits in ancient Egypt |publicació= Journal of Human Evolution |volum= vol. 1 |data= 1972 |pàgines= p. 197–305}}/ref Algunes dels llevats s'empraven en l'elaboració de la cervesa, com en [[Hieracòmpolis]], fet que es coneix per l'[[química analítica|anàlisi química]] realitzat en els residus oposats en els atuells de fermentació que daten d'aquesta mateixa data.ref{{ref-publicació | cognom = Geller |nom=J. R | article = Recent excavations at Hierakonpolis and their relevance to Predynastic pyrotechnology and settlement | version = 11: 41–52.| publicació = Cahiers de recherches de l'Institut de papyrologie et d'egyptologie de Lille | data = 1989}}/ref 

Altres gots similars s'han trobat a [[Egipte]] i s'ha datat que procedeixen de la cultura [[Naqada I|Amratiense]] (sobre 3800-3500 aC). També s'han trobat llevats en una [[tomba]] de [[Tebes (Egipte)|Tebes]] que recorden a l'actual ''[[Saccharomyces cerevisiae|Saccharomyces spp.]]'' (llevat emprat en els processos de fermentació del pa en l'actualitat) i que s'han denominat ''[[Saccharomyces winlocki]]'', datades al voltant de la [[Dinastia XI d'Egipte|dinastia XI]] (2135-2000 aC).ref name=Gruss{{ref-publicació |cognom= Gruss |nom= J |article= Saccharomyces winlocki, die Hefe aus den Pharaonengräbern |llengua= alemany |publicació= Allgemeine Brauer und Hopfen Zeitung |volum= vol. 237 |data= 1928 |pàgines= p. 1340–1}}/ref Ceps de ''S. winlocki'' s'han trobat en [[Àmfora (recipient)|àmfores]] que contenien cervesa en la tomba de la reina [[Meryet-Amun]] de la [[Dinastia VIII d'Egipte|dinastia vuitena]].refWinlock, H. E. The tomb of Queen Meryet-Amun at Thebes. New York. 1973/ref S'han trobat pans en la tomba de [[Mentuhotep II]]. L'arqueòleg [[Zahi Hawass]] va trobar en les excavacions realitzades prop de la [[Gran Esfinx de Gizeh]] les restes d'una fleca amb la seva instrumental. Zahi va poder comprovar d'una banda que els agricultors de l'[[Alt Egipte]] avui dia continuen elaborant pa d'una forma molt similar i per una altra en què aquesta antiga fleca podria abastir de pa a gairebé vint mil treballadors.

=== Tipus de pa egipci ===
Les formes del pa que es poden veure a les tombes indiquen una gran varietat: cònics, en forma de barra, cúbics, en forma de [[piràmide]], d'animals (ocells i peixos). Una de les proves sobre el coneixement dels [[aliment fermentat|aliments fermentats]] per part dels egipcis és el fet que ja apareix a l'[[estela de Hammurabi]], que esmenta explícitament el pa i la cervesa com aliments fermentats a partir d'[[ordi]]. D'ordi era el pa més habitual, encara que les classes altes se servien de pans de farines de blat. 

L'ús d'ordi en la fermentació feia que el pa tingués un sabor característic, però els pans egipcis no eren pans «llevats», a causa del poc contingut de proteïna (gluten) de la massa elaborada amb aquest tipus de cereal. El refinament de la farina era escàs i es pensa que no era rar trobar restes de sorra del desert en la massa del pa, el que podria danyar l'[[esmalt]] de les dents. La sorra en la farina ha donat lloc a moltes dolències dentals en la humanitat fins a arribat el [[segle XVIII]].

== Grècia Clàssica == 
{{principal|Alimentació a l'antiga Grècia}} 
[[Fitxer:Demeter MKL1888.png|250px|thumb|Segons el retòric atenès [[Isòcrates d'Atenes|Isòcrates]], els majors dons que [[Demèter]] donava als atenesos eren el [[cereal|gra]], que feia a l'home diferent dels animals salvatges.]] 
[[Fitxer:Wheat grinding BM Terr234.jpg|250px|thumb|Dona molent blat, figureta de terracota datada en el 450 aC.]] 
No es feia créixer blat a l'[[Grècia antiga|antiga Grècia]] fins a gairebé [[400 aC]], encara que certament potser van existir pans elaborats amb [[Hordeum vulgare|ordi]] (''Hordeum vulgare'') després de l'arribada del blat; això fa sospitar que l'ordi fos al començament més popular. És possible que s'[[importació|importés]] blat des d'Egipte, des de [[Sicília]] o des d'altres llocs per a cobrir la demanda de les metròpolis. L'aparició de [[Soló]] va fer de Grècia una democràcia agrícola capaç de fer un culte a [[Demèter]] (que significa d'alguna forma: ''elaboració del pa'') a [[Eleusis (ciutat)|Eleusis]]. Els grecs no van fer grans avanços en [[agricultura]] i això va fer que la necessitat de cereals es cobrís obrint rutes comercials amb altres països. La importància del pa en la cultura grega pot notar-se que existien rituals de sacrifici denominats [[psadista]], en els quals s'oferien als déus els tres aliments bàsics: pa, oli i vi. L'escriptor del [[segle II]] [[Ateneu de Naucratis]] esmenta en les seves obres gairebé 72 formes distintes de fer pa, la qual cosa ens dóna una mostra de l'habilitat a la qual havia arribat la [[Cultura de Grècia|cultura hel·lenística]]. De la mateixa forma, [[Aristòfanes]], [[Antífanes de Berga|Antífanes]] i [[Plató]] esmenten a un forner denominat Theanos. El [[poeta]] grec [[Arquestratos de Gela]] esmenta en el seu llibre ''[[Hedypatheia]]'' («vida de luxúria») un pa de sègol elaborat a [[Lesbos]] amb el qual, segons conta la [[llegenda]], s'alimentava a [[Hermes]].ref name=Davidson /

Els grecs van prendre la idea dels egipcis d'emprar [[forn]]s de preescalfament en forma de [[cúpula]]s i oberts frontalment per a introduir les porcions de pa dintre d'ell.ref name=Maguelone / En aquests forns preparaven un pa que denominaven ''[[maça (pa)|maça]]'', que era elaborat amb [[Hordeum vulgare|ordi]]. Altres pans com l'[[artos]] només es podien servir els dies assenyalats de [[Religió de l'Antiga Grècia|festa]]. Ja en aquesta època el ''maça'' era més associat amb menjar de gent humil.ref name=Naum
{{ref-llibre|cognom= Naum |nom= Jasny |títol= The Daily Bread of the Ancient Greeks and Romans |any= 1950 |editorial= Osiris |lloc= 9:227 |llengua= anglès}}/ref

Per regla general el maça era un pa pla que s'acompanyava d'altres ingredients (denominats ''opson''). D'aquests, el més habitual era [[peix]] (aquest pa s'ha convertit avui dia en la popular [[Piadina|piada]], que pot trobar-se en la regió de l'[[Emília-Romanya]]). El processament dels cereals fins a convertir-los en [[farina]] era una labor manual, generalment realitzada per [[esclau]]s o [[dones]], en una espècie de pedres rodones denominades [[queixal]]s.

Altres pans grecs que apareixen en la seva literatura clàssica van ser el ''[[keibanitos]]'', esmentat per [[Aristòfanes]]); el ''boletus'', que, com el seu propi nom romà indica, tenia forma de [[bolet]] (decorat amb negres llavors de [[Papaver rhoeas|rosella]]); el ''streptice'', amb forma de barra; el ''blosmilos'', amb forma quadrada; el ''daraton'', que consistia en un pa no fermentat; lnowiki'/nowiki''almogeaus'', amb forma rústica; el ''phaios'', molt comú; ''syncomiste'', un [[pa negre]] elaborat amb [[sègol]]; el ''chondrite'', elaborat de [[Triticum spelta|blat espelta]]; el ''semidalite'', elaborat amb farina blanca de blat.ref name=Naum / Molts d'ells es deuen al [[gastrònom]] grec [[Crisip de Tiana]], que va escriure un tractat sobre l'elaboració del pa denominat ''Artokopikos''. En una de les receptes de pa, descriu el ''plakon'' com una barreja de farina de sègol amb [[formatge]] i [[mel]] i que pot ser considerat com la primera recepta d'un [[pastís]]. Altres pans coneguts eren: el ''mulloi'' de [[Siracusa]], elaborat amb farina de blat i llavors de [[sèsam]] amb forma de [[Vulva|genitals femenins]], que era una ofrena de [[Demèter]] i la seva filla [[Perséfone]] durant el festival de les [[Tesmoforias]]; el ''kiribanes'', que posseïa la forma del [[mamella|pit]] d'[[Afrodita]], i lnowiki'/nowiki''empetas'', que es feia amb forma de [[sabata]] i que s'emplenava amb formatge fos (''plakos'').

Els pans elaborats pels grecs de vegades snowiki'/nowiki''enriquien'' amb altres ingredients, com les [[noguer|nous]] o la [[mel]], que li proporcionaven a més un [[sabor dolç]]. Aquest tipus de preparacions ha donat lloc als moderns [[pastís|pastissos]], que derivarien en el període romà en els pans dolços que denominaven ''placenta'' (molt similar a un [[pastís de formatge]]). En un museu de [[Suïssa]], es conserva un dels pans més antics que daten d'aquesta època i que es coneix com ''coca de Corcelles'', aproximadament de l'any [[2800 aC]]. 

El pa és introduït a [[Gastronomia d'Espanya|Espanya]] pels [[celtibers]] en el [[segle III aC]], pel que pot dir-se que ja es coneixia quan van arribar els [[Hispania Romana|romans a la península]]. Els [[etruscs]] preparaven el ''puls'' que era una espècie de papilla elaborada amb mill i ordi (aliment anterior al pa i que els romans van denominar ''pulmentum'').ref name=Llopis{{ref-llibre|cognom= Martinez Llopis|nom= Manuel M. |editor= |altres= |títol= Historia de la gastronomía española |edició= primera |any= 1989 |editorial= Alianza editorial|lloc= Madrid |llengua= español |isbn= 84-206-0378-3}}/ref

== Imperi Romà == 
[[Fitxer:Pompei pane retouched.jpg|250px|thumb|Pa oposat a [[Pompeia]] sota les cendres del [[volcà]] del [[Vesuvi|mont Vesuvi]].]] 
A pesar dels enllaços tant culturals com comercials entre la cultura grega i la romana, es pot dir que els [[Imperi Romà|romans]] no van començar a tenir interès per l'elaboració del pa fins al [[segle VIII aC|XVIII]] o [[Segle VII aC|XVII aC]] i que el pa es feia en les cases de les [[Família romana|famílies]], sent predominant la influència del ''maça'' grec. Durant segles va estar prohibit l'ocupació de pa en els oferiments de sacrifici de la [[religió romana]], a causa de la creença que la fermentació 'impurificava' aquest aliment.ref name=Aston / [[Cató el Vell|Cató]] va recomanar per primera vegada com pa d'oferiment el ''[[libum]]'' (una espècie de pastís amb formatge i [[ou dur]]). En els començaments, l'operació d'elaborar el pa estava en mans d'esclaus, que feien les tasques de mòlta i [[pastar|pastat]].ref name=Pompeii{{ref-publicació |cognom= Mayeske |nom= Betty Jo B |article= Bakeries, Bakers, and Bread at Pompeii: A Study in Social and Economic History |publicació= University Microfilms |data= 1973}}/ref Ja en el [[segle II aC]] havia diversos forners (denominats ''pistors'') d'origen grec a Roma. Els forners grecs van tenir gran influència en la [[Gàl·lia]] i aviat van començar a fermentar el pa amb els agents de la cervesa (igual que van fer prèviament els egipcis); a aquest ferment el denominaven ''[[llevat mare|spuma concreta]]''. Entre els cereals que més empraven estava el blat, encara que convé dir que sentien repulsió cap a la [[civada]] (pensaven que només era apropiada per a alimentació animal,ref[[Jerònim d'Estridó]] menciona ''avena bruta pascuntur animalia''. vegeu: Dialogus contra Pelagianos (415)/ref) fet que va afectar a la culinària europea fins a l'[[Cuina medieval|edat mitjana]].ref name=Six / [[Plini el Vell]] cita que, en les èpoques de carestia, en algunes poblacions Hispanes la gent emprava com substitut del pa una massa elaborada amb [[avellana|avellanes]].

=== Cèsar August ===
Prop del [[30 aC]], durant el regnat d'[[Cèsar August|August]], ja es podien contar prop de 328 fleques a [[Roma]]. Totes elles tenien una forma legal denominada ''collegium'' (formant una espècie d'[[gremi|associació professional]]) i estaven regides per lleis draconianes que no permetien llibertat en l'execució de la feina de casa de panificació, amb l'objecte de preservar el seu coneixement (''ars pistorica''). Alguns forners d'aquesta època van tenir fins i tot un [[monument]], com és el cas del forner ''Marco Virgili Eurysaces'' (avui dia denominada [[Tomba del Forner]]).ref{{ref-llibre|cognom= Lloyd MacDonald |nom= William |coautors= |editor= |altres= |títol= The Architecture of the Roman Empire |edició= ed. rev. |volum= 1 |data= |any= |mes= |editorial= Yale Publications in the History of Art |lloc= |llengua= anglès |isbn= 0300028199 |id= |pàgines= 225 }}/ref La professió de forner era molt considerada durant el període de l'Imperi romà, ja que sostenia el proveïment d'un [[aliment bàsic]] a la població creixent que a poc a poc deixava de ser rural. La ''tomba del forner'' posseïx il·lustracions que permeten veure dos aspectes de la producció de pa: que apareix ja un cert grau de mecanicisme en l'elaboració del pa (els molins són empesos per [[cavalls]]), i que els elaboradors i clients de la [[fleca]] són tots homes.ref name=Maguelone / Els forners de vegades optaven a càrrecs de poder polític dintre de les ciutats, per això si es deia d'una persona que ''bonum panem fert'' (fa bon pa) era com dir que era apte per a representar al poble en el [[senat romà]]. [[Paquius Proculus]] que va pertànyer a ''corpus pistorum'' (gremi de forners) va arribar a ser alcalde de la ciutat de Pompeia.

=== ''Panem et circenses'' ===
La demanda de pa al començament de mil·lenni en l'Imperi romà era tan alta que s'havia d'importar blat del [[Àfrica del Nord|nord d'Àfrica]] i [[Hispània]] per a poder satisfer la demanda interior. La conquesta de territoris estava forçada per la necessitat d'aportar blat a les poblacions d'imperi, d'aquesta forma s'inicia la [[Conquesta romana d'Hispània|conquesta d'Hispània]] entre el desembarcament romà a [[Empúries]] ([[218 aC]]) i la conclusió de la conquesta romana de la [[península Ibèrica]] per [[Cèsar August]] ([[17 aC]]). 

Ja en el [[segle I]] el poeta [[Juvenal]] descriu en la seva ''Sàtira'' X (81) el costum dels emperadors romans de regalar [[blat]] i entrades per als [[circ|jocs circenses]] (carreres de carros i altres) com forma de mantenir al poble distret de la [[política]]: a això es refereix la coneguda locució llatina, deguda a Juvenal: ''[[Panem et circenses]]''. [[Juli Cèsar]] manava distribuir el blat gratuïtament o vendre'l molt barat als més pobres, sent uns dos-cents mil beneficiaris. Tres segles més tard, [[Lluci Domici Aurelià|Aurelià]] continuaria el [[costum]] repartint a tres-centes mil persones dos [[pa]]ns gratuïts per dia.

=== Tipus de pa romans ===
Se sap de la grandària i forma estàndard dels pans romans pels vestigis oposats a [[Pompeia]] entre les cendres del [[mont Vesuvi]]. En ells es pot veure que els pans eren rodons i tenien forma de flors amb vuit [[pètal]]s.ref name=Pompeii / Algunes de les denominacions han arribat actualment, com és el cas del ''siligineus'' elaborat de fina farina i molt popular entre els [[patricis]], lnowiki'/nowiki''ostearius'' servit amb [[ostra|ostres]] en els [[banquet]]s, el ''pa picenum'' que contenia [[fruita seca|fruites seques]] i que es menjava remullat en [[llet]] [[sabor dolç|endolcida]] en mel. 

Els [[pastís|pastissos]] romans així com les [[galeta|galetes]] solien contenir [[formatge]] i mel com edulcorant i van adquirir el nom de ''placenta'' (potser per ser: ''placenda est'' o d'agradar al [[paladar]]), que derivaria en l'actual [[almojábana]]. La massa de la ''placenta'' va donar lloc a brioxeria com el ''scriblita'', el ''spira'' i la ''spherita''. El ''panis artopticius'' que s'elaborava clavat en un espet al que se li donava tornades al davant a un foc. Tots ells amb les formes que suggerien els seus propis noms. Una de les preparacions més antigues és la [[mola salsa]], que es preparava amb grans mòlts en les celebracions de [[sacrifici]] en les quals participaven les [[Vestal|verges vestals]].

=== ''Panis militaris'' ===
Els romans distingien el pa per la seva funció: d'aquesta forma, denominaven ''panis militaris'' al pa especialment elaborat per als [[legionari]]s i que es preparava amb la intenció que durés i fos capaç de mantenir l'autonomia dels [[Història de l'estructura de l'exèrcit romà|soldats romans]].ref{{ref-publicació |cognom= Junkelmann |nom= Marcus |enllaçautor= Marcus Junkelmann |any= 2006 |publicació= Panis Militaris – Die Ernährung des römischen Soldaten oder der Grundstoff der Macht |revista= |volum= |exemplar= |editorial= Zabern |ubicació= |pàgines= |id= 3805323328 |llengua= alemany }}/ref A aquest efecte es van construir forns i fleques exclusivament militars. En molts casos la distribució d'aliments es feia en forma de grans de cereal que ells mateixos processaven; d'aquesta forma evitaven menjar pa ranci o en mal estat (els cereals en 'gra' posseïxen una major vida i menor pes que el pa). A aquest aliment se li afegia sal, [[formatge]] i herbes aromàtiques (en alguns casos [[cansalada|bacó]]).ref{{ref-llibre|cognom=Rollin |nom= Charles |coautors= Butler, Merrill |editor= |altres= |títol= The Ancient History of the Egyptians, Carthaginians, Assyrians, Babylonians, Medes and Persians, Grecians, and Macedonians|URL= |formato= |consulta= |mesacceso= |edició=35806a ed.|volum= II |data= |any= 1826 |editorial= Thomas Tegg  Son |lloc= Connecticut Hartford |llengua= anglès |isbn= |id= 3757575}}/ref 

Els soldats romans solien moldre el seu propi gra i coure'l en forns provisionals en forma de pa pla: un precursor de la [[focaccia]]. En alguns casos els soldats quan es trobaven en campanya elaboraven la massa ràpidament i la coïen en poc temps entre unes brases cremant (''panis subcineraria''). L'imperi romà va fer que la millora dels molins i dels processos de mòlta fora una millora evident sota el seu període, tant és així que en l'actualitat es denomina com forn romà al forn d'escalfament directe. Malgrat tot, els molins de les ciutats romanes treballaven constantment per a oferir farina a la demanda creixent; [[Plini el Vell]] en el seu ''[[Història Natural]]'' (XXXVI, 30) al parlar dels molins romans diu: en cap país hi ha molins iguals que els romans. Un exemple de tals molins pot trobar-se en [[Barbegal]], en la localitat de [[Fontvieille]], i es considera una de les construccions mecàniques més complexes de l'antiguitat.ref{{ref-publicació |cognom= Greene |nom= Kevin |article= Technological Innovation and Economic Progress in the Ancient World: M.I. Finley Re-Considered |llengua= anglès |publicació= The Economic History Review |volum= vol. 53 |exemplar= núm. 1 |data= juny 2003 |pàgines= p. 29-59 |issn= 10.1111/1468-0289.00151}}/ref

=== Pa negre i pa blanc ===
{{AP|Pa blanc}}
En l'època de l'adveniment dels [[Història del cristianisme|cristians]], el pa elaborat amb [[ordi]] era considerat un pa d'aliment d'[[esclau]]s i de sacrificis religiosos. Els mateixos cristians el van emprar posteriorment en la celebració de l'[[Eucaristia]]. Un exemple l'oferix la història de [[San Pàtrocle de Bourges]], que va sobreviure al seu turment gràcies a un pa d'ordi remullat en una [[salmorra]]. Es tracta d'un exemple de l'adveniment d'un plat recurrent en la [[cuina medieval]] que és la ''[[Sopa|suppa]]'', pa en [[molla|molles]] abocat sobre un [[brou]] o [[líquid]].ref name=Aston / 

L'historiador de l'església [[Gregori de Tours]] ([[segle VI]]) descriu en un dels seus llibres com uns joves llauradors al llevar-se preparen com [[desdejuni]] un pa de sègol en el remull aquós d'un [[vi]] dolent.ref[[Gregorio de Tours]], Historia Fracorum, III, 15/ref [[Joana d'Arc]] era coneguda per agradar-li aquestes ''suppas'' remullades en vi.ref{{ref-llibre|cognom= Lyon |nom= Jossette |títol= Les Aliments |edició= Encyclopédies et connaissances |any= 1981 |editorial= primera |lloc= Paris |llengua= frances |isbn= |id= |pàgines= 381 }}/ref En els [[banquet]]s romans i de l'edat mitjana existia la figura del ''trencher'', que era una persona amb [[ganivet]] i [[trinxador]] (primitiva [[forquilla]]), que s'encarregava de servir el pa i la carn a un o dos companys (la paraula té la seva etimologia en ''cum panis'', és a dir, «amb pa»). Menjar [[pa blanc]] era considerat a Europa un signe de prestigi i de rang social elevat; el ''pa negre'' (elaborat amb sègol) era considerat tot el contrari: un aliment de gent humil.

=== Els visigots ===
Els [[visigot]]s apareixen en algunes regions després de la progressiva [[caiguda de l'Imperi Romà]] i també ells feien diversos tipus de pa, entre els esmentats està el ''cibarius'' que era un pa elaborat toscament i que proporcionava l'aliment de serfs i esclaus, el ''fermentacius'' que s'elaborava amb llevat, lnowiki'/nowiki''azymus'' igual que l'anterior però sense llevat, lnowiki'/nowiki''acrozymus'' lleugerament fermentat, el ''siligineus'' similar al [[pa candeal]], ''rubidus'' dues vegades cuit, ''subcineritius'' elaborat entre les cendres dels focs, el ''clibanicius'' que s'elaborava en motlles d'argila i el ''spongis'' que contenia un excés d'aigua entre la seva massa.

== Edat mitjana europea == 
{{principal|Cuina medieval}} 
[[Fitxer:Freiburg Muenster Brote1.JPG|350px|thumb|Marques de [[pa]] d'origen [[edat mitja|medieval]] sobre les parets de la [[catedral de Friburg de Brisgòvia|catedral]] de [[Friburg de Brisgòvia|Friburg]] a [[Alemanya]], que indiquen la necessitat de reglamentar la venda del pa.]] 

Durant l'Edat Mitjana el cereal més popular es pot dir que va ser de nou el [[sègol]] i no obstant això era considerat un aliment de gent humil.ref name=McCance{{ref-llibre|cognom= McCance |nom= Robert Alexander |enllaçautor= |coautors= EM Widdowson |títol= Breads, White and Brown: Their Place in Thought and Social History |edició= primera |data= |any= 1956 |editorial= Pitman Medical Publishing Co. |lloc= Londres |llengua= anglès |isbn= |id= |pàgines= 174 |capítol= |URLcapítulo= |cita= }}/ref Quan el subministrament de sègol es tallava, s'empraven altres cereals com la civada (i fins i tot [[llegums]]). Cal pensar que el cereal no tenia com finalitat última l'elaboració del pa, car la producció de [[cervesa]] es duia igualment part del consum en l'època medieval. En aquest període es va oblidar l'elaboració de pans llevats en algunes parts d'Europa i amb això la distinció entre els pans «llevats» i «no-llevats», però, a pesar d'això, els [[normands]] reintroduiren l'ús del llevat l'any [[1191]]. L'elaboració del pa fora de la unitat familiar es va convertir en una tasca comunal amb l'objecte d'evitar [[divisió del treball|tasques repetides]] en la societat,ref name=Davidson / és per aquesta raó per la qual possiblement al principi havia persones especialitzades a moldre el gra (moliner), a fer la massa i a introduir en forns comunals el pa, forns que estaven sota el domini dels senyors del lloc. Altres pobles del nord d'Europa elaboraven pans plans no llevats, com el [[lefse]] dels [[víking]]s, que avui dia resulta molt popular en els [[Escandinàvia|països escandinaus]].

Durant l'[[edat mitjana]] (a partir del segle VI) s'estableix a les grans [[ciutat]]s europees la [[professió]] de [[forner]], de manera que no resulta estrany trobar en aquesta època diversos forners als barris de les ciutats més poblades. En les ciutats medievals es prohibeix treballar de nit, però els forners estan exempts d'aquesta llei. [[Carlemagne]] cuida que el nombre de forners romangui constant en les ciutats del seu imperi i fa vigilar la [[higiene]] dels seus establiments. Durant l'època medieval, les fleques van incorporant a poc a poc els forns de llenya en què preparen el pa. Al començament eren instal·lacions allunyades de les zones habitades (generalment prop d'un [[riu]]), a causa del perill d'[[incendi]] que suposaven, degut en part que l'[[arquitectura medieval]] emprava molta [[fusta]].ref name=Dupaigne / El forn era mantingut econòmicament per un senyor, o bé per una comunitat religiosa, i generalment donava servei a diversos forners de la zona. El forner havia de transportar les masses de pa «anada i tornada» al seu establiment. Per regla general, havia una persona dedicada en exclusiva a una labor de forneig, una altra al manteniment funcional del forn així com d'alimentar-lo de [[combustible]]; totes aquestes labors eren exemptes del forner medieval. Per altra banda els privilegis que posseïen els forners feien que els [[Aprenentatge|aprenents]] haguessin de passar llargs períodes de temps com a tals (s'estima que set anys), després dels quals rebien el títol de [[mestre]] (''maître''). Les labors de fleca eren molt dures i les jornades de treball eren llargues, els forners es trobaven sempre ocupats, en alguns casos la farina els feia sofrir catarros crònics o [[asma]] i és per aquesta raó per la qual a França se'ls denominava ''geindres'' (rondinaires).ref name=Six /

Per a adquirir el pa, el client havia de lliurar prèviament la farina necessària per a fer-lo. La mòlta amb [[molí de vent]] no es va introduir a Europa fins després de les [[Primera Croada|primeres croades]] i les seves millores van ser fent que la disponibilitat del pa fos major a poc a poc. Com a regla, si al forner se li proporcionaven cinc [[Lliura (unitat de massa)|lliures]] de farina, ell havia de proporcionar al client set lliures de pa.ref name=Dupaigne{{ref-llibre|cognom= Dupaigne |nom= Bernard|enllaçautor= |coautors= |editor= |altres= |títol= The History of Bread |edició= primera |any= 1999 |editorial= Harry N Abrams |llengua= anglès |isbn= 0810934388 |id= |pàgines= 256 }}/ref Un forner podia donar pa a un client pobre que no tingués farina per a pagar-li, i el forner li demanava en la següent [[collita]] amb [[interès]]. De tots els treballadors, el forner era qui més [[Mutu|préstecs]] donava a les persones de la comunitat. La importància del pa es reflecteix en l'aparició en la [[Carta Magna]] aprovada en 1215. De vegades es pot trobar en les parets exteriors de les [[església (arquitectura)|esglésies]] (entorn de les quals se situaven de vegades els [[mercat]]s populars) marques específiques que pretenien mostrar la grandària estàndard del pa, per a poder evitar fraus per part dels forners o els seus clients. En l'any [[1039]] apareix en alguns països d'Europa una malaltia denominada [[ergotisme|foc de Sant Antoni]], provocada per incloure en la [[farina]] de [[sègol]] el [[Claviceps purpurea|sègol banyut]] (''Claviceps purpurea''), que provocaven [[al·lucinació|al·lucinacions]] i desvaris, el que va protagonitzar una de les primeres [[Intoxicació alimentària|intoxicacions alimentàries]] documentades.ref name=Ruck{{ref-llibre|cognom= A. Ruck |nom= Carl |coautors= Albert Hofmann |editor= |altres= |títol= The Road To Eleusis: Unveiling the Secret of the Mysteries |edició= primera |volum= |data= |any= 1978 |mes= |editorial= Harcourt Brace Jovanovich |lloc= Nueva York |llengua= |isbn= 0-15-177872-8 |pàgines= 126 }}/ref En la localitat anglesa de [[Bury St Edmunds]] ([[Suffolk]]) en 1191 s'estableix el primer [[molí de vent]]. La millora de la [[història de l'Arquitectura|construcció]] de les cases i [[tenda|establiments comercials]] anava fent a poc a poc possible la idea d'incorporar el forn als establiments de fleca. [[Felip II de França]] (1180 - 1223) decideix que les lleis imposades per Carlemagne sobre la conducta i reglamentació dels forners és obsoleta i permet incorporar els [[forn de llenya|forns de llenya]] a les fleques de [[Gastronomia de França|França]]. Un [[decret]] de [[Carles VI de França|Carlos VI]] esmenta que ha d'haver una separació entre les [[paret]]s de les cases adjacents a un establiment de fleca, aquest espai al que es denomina ''tour du xat''. A mesura que la població en el nord d'Europa anava creixent, es va fer necessari augmentar les exportacions de cereal des dels [[Mar Bàltic|països bàltics]] i això va fer que s'establís una xarxa de comerç marítim que connectés diverses poblacions europees com [[Londres]], [[Boston (Lincolnshire)]], [[Bruges]], [[Anvers]], algunes urbs del Mediterrani, però sobretot la ciutat d'[[Amsterdam]] (denominada fins al segle XVI «el graner d'Europa»).ref name=Heyder{{ref-llibre|cognom= Heijder |nom= M. |títol= Amsterdam–korenschuur van Europa - historische schets van de Amsterdamse graanhandel |edició= primera |volum= |data= |any= 1979 |mes= |editorial= Stadsdrukkerij van Amsterdam |lloc= Amsterdam |llengua= holandés |isbn= 9062740103 |id= |pàgines= 104 |capítol= |URLcapítulo= |cita= }}/ref Una altra de les ciutats que va connectar l'Est amb l'Oest d'Europa era [[Hamburg (estat)|Hamburg]]. Tots aquests centres comercials comerciaven amb sègol i blat. No obstant això, en certs països com Anglaterra es van crear lligues comercials per separat per als pans de sègol i de blat, fins que en 1569 la reina [[Isabel I d'Anglaterra|Isabel I]] les va unificar en una única lliga, cridada ''Worshipful Company of Bakers''. Resulta curiós que la salutació secreta en la [[Jacquerie]] era «li pain es lève» (el pa es lleva).

En el període [[mossàrab]], a [[Gastronomia d'Espanya|Espanya]] es conreava blat i es pot dir que era l'aliment base dels hispans d'aquell període. Per regla general cada ciutadà es pastava el pa, li posava una marca característica i el portava als forns públics. Els gremis de forners existeixen des del segle XII i se sap que un dels primers es localitzava a [[Barcelona]]. Les primeres lleis que regulen la panificació apareixen a Espanya en el [[segle XIV]].ref{{ref-llibre|cognom= Varela |nom= Gregorio |coautors= E. Monteagudo |editor= |altres= |títol= El pan en la alimentación de los españoles |edició= primera |volum= |data= |any= 1991 |mes= |editorial= EUDEMA |lloc= Madrid |llengua= español |isbn= |id= |pàgines= 239 |capítol= |URLcapítulo= |cita= }}/ref Apareixen ja descripcions, per autors andalusíes de l'època, de molins de vent en la geografia espanyola.ref name=Llopis / 

La llei imposada al [[segle XIII]] a Anglaterra per [[Enric III d'Anglaterra|Enric III]] denominada ''[[assisa panis et cervisiæ]]''ref name=Ross{{ref-publicació |cognom= Ross |nom= Alan S.C. |enllaçautor= |coautors= |any= 1956 |mes= |publicació= The Assize of Bread |revista= Economic History Review |volum= 9 |exemplar= 2 |editorial= |ubicació= |pàgines= 332-342 |llengua= anglès |formato= }}/ref es va promulgar amb l'objecte de regular els preus del pa i de la cervesa, impedir els [[Dret alimentari|fraus alimentaris]] i evitar les [[fam]]s que assolaven periòdicament el seu regnat. Aquesta llei és la primera que s'establix a Europa amb l'objecte de regular la composició d'un aliment i va tenir vigència entre els anys [[1266]] i [[1671]]. Per tal d'evitar les dures [[pena|penes]] imposades als forners, aquests decideixen incloure, en la [[dotzena]] de pans que distribueixen de forma habitual, una barra de pa més (tretze en total) com símbol de [[Principi de bona fe|bona fe]] i així s'acaba instaurant la famosa expressió: ''[[dotzena del forner]]''.ref name=Tyrell{{ref-publicació |cognom= Pickering |nom= Paul A. |coautors= Alex Tyrell |any=2002 |mes= Abril |publicació= The People's Bread: : A History of the Anti-Corn Law League |revista= |volum= 117 |exemplar= 471 |editorial= Oxford University Press |ubicació= |pàgines= 412-414 }}/ref A mesura que les poblacions s'anaven establint com a nuclis urbans, els nobles es preocupaven per posar reglaments i lleis per a prevenir tant el poder dels forners com una subsegüent escalada de preus i l'adulteració del pa.ref{{ref-llibre|cognom= Ashley |nom= Sir William |títol= The Bread of Our Forefathers |edició= primera |volum= |data= |any= 1928 |mes= |editorial= The Clarendon press |lloc= Oxford |llengua= anglès |isbn= |id= 28018753|pàgines= 206 }}/ref

En l'[[Amèrica precolombina]], entre els cereals més consumits estava el [[blat de moro]], que formava part de diversos aliments similars al pa: truites, [[tamal]]s, etc.ref name=HCEnrique de Vedia, Hernán Cortés, Fransciso López de Gómara, Pedro de Alvarado, Diego de Godoy, Historiadores primitivos de Indias, /ref El blat de moro ja era sotmès a certs processos de caràcter mil·lenari abans de l'arribada dels colonitzadors europeus, com pot ser la [[nixtamalització]] (cuinat alcalí). [[Cristòfor Colom]] esmenta per primera vegada el blat de moro el [[5 de novembre]] de [[1492]] en el seu diari de navegació.ref{{ref-llibre|cognom= Marcel C. |nom= Columbus |coautors= Christopher Diario Andrade |títol=El Diario De Cristobal Colon: An Adaptation |any= 1987 |editorial= Ntc Pub Group |llengua= anglès |isbn= 0844272493 }}/ref Altres cereals existents en l'època precolombina són la [[Ipomoea batatas|batata]] (''Ipomoea batatas''), el [[Amaranthus caudatus|kiwicha]] (''Amaranthus caudatus'') i la [[quínoa]]. A l'arribada dels [[Colonització espanyola d'Amèrica|colonitzadors espanyols]] a terres d'[[Colonització de Sud-amèrica|Amèrica del Sud]], apareix un nou cereal que portaven els soldats en els seus bagatges: el [[blat]] i el [[sègol]].ref{{ref-llibre|editor= Andrew F. Smith |altres= |títol= The Oxford Encyclopedia of Food and Drink in America |edició= primera |volum= II |any= 2004 |editorial= Oxford University Press |lloc= |llengua= anglès |isbn= 0195154371 }}/ref Se sap amb alguna certesa que, durant la colonització inicial, es va intentar plantar en aquestes noves terres els cereals portats del vell continent, així com les infraestructures (principalment molins) per a l'elaboració de la farina. Al principi els colons s'oblidaven de transportar grans quantitats de cereal al nou continent, el que va fer que inicialment haguessin d'alimentar-se de blat de moro. Aviat es va propagar el consum de pa de blat i sègol entre els indígenes, i amb això, el comerç de cereals, a causa del creixement de la demanda interior. Cal dir que els preus es regulaven en els [[virregnat]]s a través de [[monopoli]]s. El blat de moro va fer un viatge similar al blat i l'ordi, però en sentit invers: va viatjar a Europa i Àsia (principalment gràcies al [[Imperi Portuguès|comerç portuguès]] a Xina) per a barrejar-se amb la farina de blat, donant lloc posteriorment a diversos pans tradicionals, com la ''[[boronya]]'' [[Gastronomia d'Astúries|asturiana]], un [[porridge]] de blat de moro a [[Itàlia]] denominat [[polenta]], l'egipci ''[[aish merahrah]]'', l'indi ''makai no rotlo'' (vegeu: [[Història del blat de moro]]) o el romanès [[Mămăligă]].

La [[Colonització europea d'Amèrica|colonització d'Amèrica del Nord]] va portar també a un mestissatge alimentari entre les cultures europees que s'assentaven en les noves terres, i la cultura dels [[Colonització dels Estats Units|indígenes]] que allí vivien; igual que al sud, el cereal més abundant allí era el blat de moro. La [[Gastronomia dels indis nadius d'Amèrica del Nord|culinària dels indis nadius]] ja incloïa un tipus de [[pa fregit]] molt habitual entre les [[Tribu (antropologia)|tribu]]s del sud-oest, com els [[navaho]]s, que preparen aquest tipus de pa encara en l'actualitat. Els colons europeus que van anar a Amèrica del Nord van introduir un sistema de mesura d'[[unitats de volum]] mantingut avui dia en els llibres de recepta de fleca i rebosteria americans, que està fonamentat en ''copes'' ([[Cup (volum)|cups]]) i [[Cucharadita|cullerades]].refAn Act for regulating the assize of bread. Savannah, Georgia, Dec. 12, 1758 (Early American Imprints, 1st Series, no. 41356)/ref Van néixer durant els primers anys mites entre els indis que van ajudar als primers colons a sobreviure en les estranyes terres, entre ells es troba [[Squanto]]. Igual que en el sud, els colons van canviar la demanda i aviat es començaria a plantar blat en aquells camps.

== Renaixement == 
[[Fitxer:Bakermiddleages.jpg|250px|thumb|left|Forner elaborant pa en una [[Miniatura|il·luminació]] medieval.]] 
Durant el [[Renaixement]], els cuiners [[Gastronomia d'Itàlia|italians]] van ser famosos a [[Europa]] per la seva habilitat en el forneig i cocció del pa i per aquesta raó les famílies nobles [[Gastronomia d'Anglaterra|angleses]] i [[França|franceses]] solien contractar-los com [[cuiner]]s particulars a les seves cases. Els nous productes del pa que van introduir els van denominar ''biscuits'' ([[bescuit]], literalment: dues vegades cuinat). El primer pastís amb la massa esponjosa introduït a Anglaterra es deu a una [[recepta]] de [[Gervase Markham]] l'any [[1615]]. El primer tractat sobre l'elaboració del pa en [[francès]] es deu al [[químic]] [[Paul-Jacques Malouin]], que va escriure una obra titulada: ''Description et détails donis arts du meunier, du vermicellier et du boulenger, avec uneix histoire abrégée de la boulengerie et un dictionnaire de ces arts'' (1775),ref[[Paul-Jacques Malouin]],''Descriptions des arts et métiers'', por Desaint  Saillant, Paris, 1767. Redicion : Slatkine, Genève, 1984. Partiellement réédité sous le titre ''L'Art de la boulengerie ou description de toutes les méthodes de pétrir, pour fabriquer les différentes sortes de pastes et de pains'', Saillant  Noyon, Paris, 1779./ref gairebé al mateix temps que [[Antoine Parmentier|Parmentier]] començava a popularitzar la [[Solanum tuberosum|patata]] (o papa, tal com es denomina a Hispanoamèrica) a Europa com aliment. En algun moment es va començar a pensar en aquest nou aliment com un substitut del pa. Resulta curiós que el mateix Parmentier, juntament amb [[Cadet de Vaux]], obrís el [[8 de juny]] de [[1780]] una de les primeres ''escoles de fleca'' (en la ''Rue de la Gran Truanderie''), a la inauguració de la qual va assistir [[Benjamin Franklin]] com ambaixador americà a França. En l'escola s'experimentava amb noves formes de fer pa i entre les novetats es trobava la 'farina de patata'. L'escola va ser tancada posteriorment per la [[Convenció Nacional]]. És el mateix Parmentier que suggereix que els molins han de ser considerats com un 'instrument de guerra' en propietat d'una nació (el ministre [[Louis Nicolas Victor de Félix d'Ollières|comte Muy]] va prendre bon compte d'aquesta afirmació).ref{{ref-llibre|cognom= Parmentier |nom= Antoine-Augustin |enllaçautor= Antoine-Augustin Parmentier |títol= Expériences et réflexions relatives à l'analyse des blés et des farines |any= |mes= |editorial= l'Académie de Besançon |lloc= París |llengua= francès }}/ref De la mateixa forma Parmentier (un dels primers [[nutrició|nutricionistes]]) arriba a afirmar que: ''la salut d'una nació pot amidar-se per la qualitat de la farina''. És en el segle XVIII quan els forns de fleca adquireixen la tecnologia que els fa més productius, amb la possibilitat de poder controlar la humitat durant el seu forneig i permetent la [[producció en sèrie]] així com un netejat eficient entre càrregues i majors grandàries.ref name=Davidson /

[[Napoleó Bonaparte]] durant les successives [[Guerres Napoleòniques|guerres]] que va mantenir, va dedicar especial atenció a la [[logística]] de les seves tropes, sabia que era d'alguna forma tan important com els [[balística|projectils]] i per això, va fer un cos especial de forners (''sappeurs blancs'' o enginyers forners). Aquesta moda es va instaurar també entre les tropes combatents, fins al punt que els exèrcits [[Prússia|prussians]] també van començar a tenir forners, igual que els [[Rússia|russos]]. Els soldats francesos menjaven un pa cuinat dues vegades que tenia la capacitat de durar més temps: el ''pa biscocti'' (''panis dipyrus''). La carestia de pa va ser una de les causes de la desastrosa [[Invasió francesa de Rússia|invasió napoleònica de Rússia]] a causa d'una fallada d'aprovisionament de les tropes a causa de l'[[hivern]], fet que va provocar que Napoleó no pogués entrar a [[Moscou]].

El creixent ús de [[mantega|mantegues]] i [[sucre]] des del segle XV en l'elaboració de les masses forneres, a més del creixent ús de la [[xocolata]] provinent de les [[Índies|colònies del nou món]], fa que a poc a poc es vagi fent una clara distinció entre l'elaboració tradicional del pa i la [[rebosteria]] (que empra masses dolces no només de farina). Ja en el segle XVI es comença a distingir a França entre forners i reposters de professió. D'aquesta forma es tenen els [[Gugelhupf|Gugelhüpfe]] d'[[Alsàcia]], els ''[[panettone]]'' d'[[Itàlia]] i el [[Christstollen]] d'[[Alemanya]]. Apareixen noves formes de [[motí del pa|pa]] com la [[baguet]], la forma de la qual, segons es conta, es deu a una ordre de [[Napoleó Bonaparte|Napoleó]] perquè els soldats francesos poguessin transportar el pa en els seus pantalons. Molts autors neguen aquesta història i sostenen que l'aparició de la ''baguette'' va ser posterior, assenyalant el [[segle XX]].ref name=Sheppard / Un altre pa que ha originat una disputa entre diversos historiadors és el [[bagel]], del qual se sap que podria tenir un origen jueu [[asquenazita]] i haver aparegut per primera vegada a [[Gastronomia de Polònia|Polònia]] en algun moment del segle XVII.ref name=Davidson /ref name=Claiborne{{ref-llibre|cognom= Claiborne |nom= Craig |títol=Craig Claiborne's The New York Times Food Encyclopedia |URL= |formato= |consulta= |mesacceso= |edició= |volum= |data= |any= 1994 |mes= |editorial= Random House Value Publishing |lloc= Nueva York |llengua= anglès |isbn= 0517119064 }}/ref El [[croissant]] apareix com una massa especial en el setge dels [[Imperi Otomà|turcs]] a la ciutat de [[Budapest]] l'any [[1686]]. Es conta que per a arribar al centre de la ciutat els turcs van cavar túnels durant tota la nit, i perquè no es notés el soroll, els forners de la ciutat (aliats amb els turcs) van treballar intensament aquesta nit per a fer callar els sorolls de les excavacions i que d'aquesta forma no poguessin saltar les alarmes. Després de la victòria i capitulació de la ciutat, es va permetre als forners elaborar una massa amb la lluna creixent tal com apareix a la [[bandera de Turquia]] (emblema de l'Imperi Otomà) en signe d'agraïment.ref name=Jenifer{{ref-llibre|cognom= Harvey Lang |nom= Jenifer |enllaçautor= |coautors= |editor= Prosper Montagné |altres= |títol= Larousse Gastronomique |edició= tercera (inglesa) |any= 2001 |mes= |editorial= Clarkson Potter |lloc= |llengua= anglès |isbn= |id= |pàgines= |capítol= |URLcapítulo= |cita= }}/refref name=Davidson / El [[Gran Incendi de Londres|gran incendi que va arrasar la ciutat de Londres]] el [[2 de setembre]] de [[1666]] es va iniciar en una fleca. Noves formes de pa apareixen a Europa, la [[patata]] s'incorpora a la farina del pa i s'elabora el [[pa de patata]] en el nord d'Europa.

El [[preu]] del pa ha estat sempre vigilat d'una forma o altra per les autoritats de cada regió. En [[1594]] els forners francesos estaven obligats a marcar cada barra de pa a fi d'identificar els fraus, costum que es va estendre des del regnat de [[Dagobert I|Dagobert]] de [[Dinastia Merovíngia|Merovíngia]] fins ben entrat el segle XX.ref name=Maguelone / Un [[impost]] que regiria sobre la [[sal comuna|sal]], conegut com ''[[gabella|la gabelle]]'', feia que els forners francesos economitzessin l'ús d'aquest [[condiment]]. Així, s'esmenta que els pans luxosos de l'aristocràcia estaven amb freqüència [[sal comuna|salat]]s.ref{{ref-llibre|cognom= Jean-Baptiste |nom= Bruyerin |enllaçautor= Jean-Baptiste Bruyerin |editor= Apud S. Honoratum |títol= La recibaria libri XXII |edició= primera |volum= |any= 1560 |mes= |editorial= |lloc= Lion |llengua= francès }}/ref En època de la [[Revolució francesa]], el preu de la sal es va rebaixar de 14 a 1 [[Sòlid bizantí|sous]] i això va fer que el pa distribuït al públic en general fos salat. ''[[Encyclopédie|L'Encyclopédie]]'' de [[Diderot]] dedica un capítol a la fleca artesanal del [[segle XVIII]]. És en aquesta època quan apareixen mètodes refinats de forneig que donen lloc a les [[Pasta fullada|pastes fullades]] i a les [[Pasta choux|masses choux]], i els [[llibre de cuina|llibres de receptes]] contenen receptes per a elaborar pans, pastissos i galetes.

A pesar de les múltiples versions sobre la invenció, i de ser reclamada en moltes cultures com pròpia, al [[sandvitx]] se li va atorgar aquest nom en honor d'un aristòcrata anglès anomenat [[John Montagu IV|John Montagu, 4º Comte de Sandwich]], que va acabar donant nom a una de les aplicacions més populars del pa, a causa del fet que, al voltant de l'any [[1765]], li agradava menjar d'aquesta forma perquè així podia apostar en els jocs de cartes sense embrutar-se els dits.ref{{ref-llibre|cognom= Rodger |nom= N. A. M |títol= The Insatiable Earl: A Life of John Montagu, Fourth Earl of Sandwich 1718-1792 |edició= primera |any= 1994 |editorial= W W Norton  Co Inc |lloc= |llengua= anglès |isbn= 0393035875 |pàgines= 480 }}/ref No va ser fins a l'any [[1840]] en el qual el sandvitx va entrar a formar part de la [[gastronomia dels Estats Units]], quan la cuinera [[Elizabeth Leslie]] va descriure en el seu llibre de cuina per primera vegada la recepta d'un sandvitx.ref{{ref-llibre|cognom= Leslie |nom= Elizabeth |enllaçautor= Elizabeth Leslie |títol= Directions for Cookery, in its Various Branches| url = http://onlinebooks.library.upenn.edu/webbin/gutbook/lookup?num=9624 |consulta= 24/12/2008 |any= 1840 |mes= |editorial= E. L. Carey  A. Hart |lloc= |llengua= anglès}}/ref Per aquesta data el pa ja formava part de l'elaboració de [[salses]] quan [[Marie-Antoine Carème|Carème]] les va descriure en la seva obra compendi titulada ''L'art de la cuisine française au XIXe siècle''.

A [[Gastronomia d'Itàlia|Itàlia]], a la fi del segle XVII, apareix per primera vegada un aliment nou a [[Gastronomia de Nàpols|Nàpols]] en el qual s'empra una antiga variant de [[pa pla]] denominada [[focaccia]], a la qual se li aplica una [[salsa de tomàquet]] (el tomàquet era un aliment nou a Europa) i que s'acaba denominant [[pizza]] (vegeu [[Història de la pizza]]).ref{{ref-llibre|cognom= Saturnino |nom= Romay |coautors= Annie Mitra |títol= Scholastic: Pizza |edició= primera |any= 1994 |editorial= Scholastic Australia |lloc= |llengua= anglès |isbn= 1863884025 |id= |pàgines= }}/ref No va ser fins a l'any [[1830]] quan la pizza va començar a ser venuda en establiments a l'aire lliure, així com per [[venedor rondaire|venedors rondaires]]. L'antiga pizzería Port'Alba és potser la primera [[pizzeria]] del món (vigent en l'actualitat). En 1792, John Pearson de [[Newburyport]] (Massachusetts) elabora per primera vegada un pa pla en forma de [[cracker]], que elabora amb farina i aigua i que denomina pa pilot, té un èxit tremend entre els [[mariner]]s a causa de la gran durada que posseeix, és per aquesta raó per la qual es coneix també com ''[[hardtack]]'' o ''sigui biscuit'' (galeta marina).

El món científic comença a donar explicació a certs fenòmens relacionats amb el pa. D'aquesta forma, [[Anton van Leeuwenhoek]] descobreix per primera vegada al [[microscopi]] que els llevats del pa i de la cervesa són organismes vius. [[Louis Pasteur]] explica per primera vegada els fenòmens de la [[fermentació alcohòlica]] tancant un debat entre els quals sostenien que era un procés vital i els quals ho entenien com un procés químic inorgànic. La indústria fornera canviarà a partir d'aquí, ja que, a l'entendre's els mecanismes de «llevat» del pa, aviat apareixeran noves invencions que permetin llevar-lo sense la necessitat de llevats orgànics.

== La revolució industrial == 
[[Fitxer:Brood.jpg|250px|thumb|Pa tallat en rodanxes, una invenció després de la [[Revolució Industrial]].]] 
Ja en el segle XVIII es va començar a buscar noves formes de «llevar» el pa. La cuinera [[Amelia Simmons]] va publicar l'any [[1796]] el seu llibre ''[[American Cookery|American cookery]]'', on descriu receptes que empren [[carbonat de potassi]] (potassa), que, al ser [[alcalí]] i reaccionar amb els components [[àcid]]s de la [[massa]], produïx un [[gas]] denominat [[diòxid de carboni]]. Aquesta emanació és un fenomen molt similar a l'observat amb els llevats.ref{{ref-llibre|cognom= Simmons |nom= Amelia |enllaçautor= Amelia Simmons|coautors= |editor= |altres= |títol= American Cookery |edició= reimpreso |volum= |data= |any= 1796 |mes= |editorial= 1984 (Dover Publications) |lloc= |llengua= anglès |isbn= 0-486-24710-4 }}/ref D'aquesta forma, la potassa seria la substància precursora del '''[[llevat químic]]''', que posteriorment es desenvoluparia en el període que va des dels anys 1830 als 1850.ref name=McGee / El descobriment del llevat químic donarà lloc a una nova forma d'elaborar masses i pans, com és el popular [[pa de soda]] a [[Gastronomia d'Irlanda|Irlanda]], que s'elabora de forma tradicional en recipients denominats ''[[bastible]]''. Per aquesta raó se sol denominar al pa de soda també com ''bastible cake'', i se sol afegir a la massa [[sèrum de mantega]], el que li dóna una textura final característica. Una de les empreses encarregades de la labor de divulgar aquesta forma de llevar masses va aparèixer en [[1835]], i es dedicava a comercialitzar sobres amb un contingut d'[[insulsa]]; l'empresa es denominava Royal Baking Powder, i en [[1929]] es va fusionar amb altres empreses en un consorci denominat ''[[Standard Brands]]''. Neix a Amèrica del Nord a la fi del segle XIX el [[cornbread]], elaborat amb [[farina de blat de moro]] llevada amb llevats químics.

La [[revolució industrial]] va portar diverses millores en els molins que van permetre incrementar la producció de pa, encara que també es van començar a adulterar les farines introduint [[agent blanquejant|blanquejants]] com l'[[alúmina]] i farciments elaborats a base de pols d'ossos d'animals. Aquest procés d'industrialització va fer que l'elaboració domèstica decaigués, sobretot en les àrees urbanes. Als Estats Units l'inventor [[Oliver Evans]] va desenvolupar màquines de vapor capaces de moldre grans quantitats de cereal en relativament poc temps. Malgrat tot aquesta esplendor, [[Viena]] es va anar convertint a la fi del segle XIX en la ciutat europea que liderava la producció de pa i en l'[[Exposició Universal de Viena (1873)|Exposició Universal de Viena]] ([[1873]]) es van poder comprovar els avenços realitzats en temes de fleca. Gran part dels avenços en fleca provenien de les millores tecnològiques introduïdes pels moliners d'[[Hongria]] gràcies a l'esforç d'[[István Széchenyi]]. Aquests esforços van fer que l'any [[1873]] el governador de [[Minesota]] contractés a moliners hongaresos en les seves terres amb l'objecte d'aprendre la tècnica vienesa.ref name=Six /

La població mundial en [[1800]] era de gairebé mil milions de persones, i cinquanta anys després va passar a mil tres-cents milions. La població no ha parat de créixer fins a arribar a la xifra de sis mil milions al començament del segle XXI. Aquest creixement continuat de la població obliga a la millora contínua de la producció de certs aliments, i entre ells es troba el pa en el món occidental. És per aquesta raó per la qual després de la revolució industrial es comença a emprar [[fertilitzant]]s en els cultius de cereal, es proven millores en les espècies de cereal, i s'incorporen les [[màquina de vapor|màquines de vapor]] en els processos de panificació i de [[Locomotora de vapor|transport]], així com en els de recol·lecció i [[trilla]] -[[trilladores]], [[recol·lectores]], [[tractors]], etc. Aquests canvis van tenir un marcat efecte de creixement econòmic en economies emergents com la [[Estats Units|nord-americana]], que van començar a rebre immigrants europeus en les seves terres, i amb això gran part de la tradició europea d'elaboració del pa es va acabar instal·lant en bona part d'[[Amèrica del Nord]]; d'aquesta forma neix la tradició fornera de ciutats com [[San Francisco (Califòrnia)|San Francisco]] (Califòrnia). A Anglaterra, la [[Càmera dels Comuns del Regne Unit]] va regular durant el període que va des de l'any [[1815]] fins a [[1846]] els productes que contenien certs [[cereal]]s i se sotmetien a impostos específics sota la denominada [[Corn Laws]] (''lleis dels cereals''). Aquestes pràctiques van ser preses posteriorment com un exemple clar de [[mercantilisme]] estatal. AL passar dels anys, aquesta llei va ser finalment abolida per la ''Importation Act 1815'' (55 Geo. 3 c. 26) donant un pas cap al [[Comerç lliure|lliure comerç]].ref name=Tyrell / L'inventor francès [[François Jean Dominique Arago|Arago]] fa demostracions l'any [[1850]] per primera vegada d'una amassadora automàtica.

Als Estats Units la [[Guerra Civil Nord-americana|guerra de secessió]] fa que [[Abraham Lincoln]] encunyi una frase: «''bread spells victory''» («pa significa victòria»), a causa del fet que les poblacions del nord posseïxen el pa mentre que els [[estats Confederats d'Amèrica|estats confederats]] no poden menjar [[cotó]]. Finalment, la guerra civil donà lloc a una única nació. Després d'aquest període de guerra l'enginyer [[Cyrus McCormick]] (fill de l'inventor [[Robert Hall McCormick]]) millora i perfecciona la màquina [[recol·lectora]] i després d'això ambdós creen l'any [[1902]] la companyia [[International Harvester]] Co.ref name=whs{{ref-web | url= http://www.wisconsinhistory.org/libraryarchives/ihc/cyrus.asp | títol= Cyrus Hall McCormick | consulta= 26/12/2008 |editor= [[Wisconsin Historical Society]] }}/ref Aquest invent fa que la recol·lecció dels cereals posseeixi una gran eficiència, el que permet que s'augmenti la producció de pa. Ha d'entendre's que fins fa un segle es recol·lectava el cereal amb [[falç]] i [[dalla]]. Aquestes màquines feien gairebé sis vegades el treball d'un home. L'invent dels McCormick no està exempt de polèmica, ja que l'inventor contemporani [[Obed Hussey]] reclama també haver estat l'inventor de la recol·lectora. A Europa, mentrestant, la tendència era una altra. Es buscava la millora de les condicions del sòl de cultiu mitjançant l'ocupació dels coneixements de química. D'aquesta forma va ajudar al seu estudi el químic alemany [[Justus von Liebig]]. Mentre Amèrica del Nord millorava la maquinària agrícola, Europa millorava les condicions del sòl cultivable, el que va propiciar el descobriment de l'ús de [[fertilitzant]]s.

El creixent ús d'ingredients i additius en l'elaboració del pa comença a qüestionar-se entre els consumidors americans. Aquesta creixent preocupació fa que el reverend [[Sylvester Graham]], l'any [[1822]], i en la localitat de [[Bound Brook, New Jersei]], posi en circulació el denominat [[Graham cracker|pa Graham]] com a part de la seva dieta basada en aliments sans. Influenciat per la idea de Graham, el metge nord-americà [[John Harvey Kellogg]] inventa, juntament amb el seu germà [[Will Keith Kellogg]], els flocs de civada (''[[corn flakes]]'') per al [[desdejuni]]. Els dos germans funden en [[1906]] la seva pròpia companyia de cereals.ref{{ref-publicació n|comillas= |apellido= Schwarz |nombre= Richard W |enlaceautor= |coautores= |año= 2006|mes= |título= John Harvey Kellogg: Pioneering Health Reformer|revista= Review and Herald|volumen= |número= |editorial= |ubicación= Hagerstown|páginas= |id= |url= |fechaacceso= |idioma= anglès }}/ref A Europa, per contra, immersa en l'[[època victoriana]], el pa blanc de farina de blat era considerat signe de qualitat: l'autora de més popularitat en aquella època, [[Mrs Beeton]], ho afirma en diversos dels seus llibres. En [[1876]], Charles i Max Fleischmann -uns immigrants [[Imperi Austrohungararès|austro-hongaresos]] a EUA- van aprofitar l'ocasió que els proporcionava l'[[Exposició Universal de Filadèlfia (1876)|Exposició Universal de Filadèlfia]] per a presentar al públic per primera vegada un llevat que no necessitava refrigeració i que s'activava ràpidament en presència d'aigua: la patent es denominava ''Active Dry Yeast®'' (llevat sec actiu) i en l'actualitat és emprada extensivament en fleca industrial i casolana.

A la fi del segle XIX, es desenvolupa una sèrie d'invents que relacionen el pa amb una cultura gastronomia emergent: l'anomenada ''[[menjar ràpid|fast food culture]]''. Aquests invents de la [[Gastronomia dels Estats Units|gastronomia nord-americana]] posteriorment s'internacionalitzarien en diverses variants. En [[1885]], el nord-americà [[Charlie Nagreen]] -un venedor a [[Seymour|Seymour Fair]]- té la idea de posar unes [[mandonguilles]] entre dues rodanxes de pa cobertes de llavors de [[sèsam]], inventant així l'[[hamburguesa]] (vegeu [[Història de l'hamburguesa]]).ref name=her{{ref-notícia|nom=Myron |cognom=Heuer |enllaçautor= |coautors= |títol=The real home of the hamburger |url= |obra=[[Herald  Journal]] |editorial= |data=1999-10-12 |consulta= 24/3/2008}}/ref Molts altres restaurants d'EEUU es disputen l'invent de l'hamburguesa.ref{{ref-llibre|cognom= Edge |nom= John T |títol= Hamburgers  Fries : an American Story |edició= primera |any= 2005 |editorial= Putnam Adult |lloc= |llengua= anglès |isbn= 0399152741 |id= |pàgines= 208 |capítol=History and origins of the hamburger }}/ref Una dècada abans, en [[1870]], prop de [[Coney Island]], un [[immigració alemanya als Estats Units|immigrant alemany]] cridat Charles Feltman comença a posar les [[salsitxes]] de Frankfurt en un pa especial (una variant del [[brioix]]), el que dóna lloc als primers [[entrepà de salsitxa de Frankfurt|entrepans de salsitxa de Frankfurt]] (''hot dogs'').refImmerso, Michael (2002), Coney Island: The People's Playground, New Brunswick, New Jersey: Rutgers University Press, ISBN 0-8135-3138-1/ref El pa, a partir de començaments del segle XX, comença llavors a unir-se clarament a l'elaboració d'un tipus d'aliments i a una [[Emergència (filosofia)|forma emergent]] d'alimentació que és demandada per una societat industrial i urbana: a aquest tipus d'alimentació se li denomina [[fast food|menjar ràpid]] i es caracteritza per l'absència d'un [[servei de taula]], el que abarateix costos i millora les prestacions dels consumidors. D'aquesta forma apareixen els ''hot dogs'', hamburgueses, entrepans, etc.

En [[1850]] [[Rússia]] és un dels principals abastadors de gra de blat d'Europa, així com Amèrica un dels majors productors. El blat va anar guanyant adeptes entre les nacions consumidores de cereals i això feia que les fleques dels segles XIX i XX venguessin gran quantitat de pa blanc en detriment dels pans d'ordi o de civada. Durant la [[Primera Guerra Mundial]] els anglesos van bloquejar la importació de blat dels alemanys i d'aquesta forma aviat va haver una espècie de crisi de pa. Les victòries alemanyes en [[1915]] van fer que s'alleugés aquesta situació durant algun temps.ref name=Six / La política neutral de [[Thomas Woodrow Wilson|Wilson]] als EUA va fer algunes aliances que forcessin de forma indirecta als alemanys a una derrota final a causa de la seva carestia de blat per a alimentar els homes del front. Ja finalitzada la guerra, en [[1941]] la [[Continental Baking Company]] fa un descobriment revolucionari en temes de mòlt del blat, permetent que es retingués més quantitat de vitamines en la farina en comparació dels processos anteriors. En [[1924]] el nord-americà W. B. Ward funda una empresa fornera denominada [[Ward Baking Company]] amb la visió d'elaborar pa sense que sigui manipulat per l'home. Tots els processos havien de ser automàtics, l'eslògan era: «des dels molins a la boca» (''from mill to mouth'').

== Època moderna == 
[[Fitxer:Making bread in bread machine(1).jpg|250px||thumb|Pa elaborat a una moderna [[màquina panificadora]] casolana.]] 
[[Fitxer:AstronautsEatingBurgers.jpg|250px||thumb|Astronautes menjant unes hamburgueses. El pa ha estat un dels aliments bàsics empleats a les missions espacials.]] 
Els avenços [[ciència|científics]] portats a terme al llarg del [[segle XIX]] fan que apareguin noves formes de pa, com el [[pa de Viena]], que empra [[vapor d'aigua]] en les seves primeres fases de cocció al forn, aconseguint d'aquesta forma una escorça més dura i cruixent; hi ha constància de receptes forneres descrivint aquest procés ja en l'any [[1907]], a Viena.refJulius E. Wilfahart,A Treatise on Baking, [Fleischman Division, Standard Brands Incorporated:New York, 1907/ref Aquest procés dóna lloc a una de les formes de pa més difoses pel món: la [[baguet]]. Alguns autors sostenen que aquest tipus de pa no va ser inventat fins al [[segle XX]].ref name=SheppardRonald Sheppard and Edward Newton, The Story of Bread, Lond. : Routledge, 1957/ref Les millores introduïdes pel nord-americà [[Otto Frederick Rohwedder]] en l'any [[1912]] comencen amb el desenvolupament d'un dispositiu que talla el pa en rodanxes,ref{{ref-llibre |cognom= Levy |nom= Joel|títol= Really Useful: The Origins of Everyday Things |edició= primera |data= 2002 |editorial= Firefly Books |lloc= |llengua= anglès |isbn= 155297622X |pàgines= 224}}/ref encara que al principi les fleques oferixen una gran resistència a emprar aquesta maquinària, ja que el pa tallat sol posar-se dur abans d'hora. No és fins al [[1928]], quan Rohwedder inventa una màquina que talla en rodanxes i [[Envasat|envasa]] el pa al mateix temps, eliminant així les reticències dels forners cap aquest sistema. Una fleca en la ciutat de [[Chillicothe (Texas)|Chillicothe]], [[Missouri]], fou la primera a emprar aquest tipus de maquinària per a produir pa tallat en rodanxes. El pa en rodanxes es posa a la venda gràcies al fet que l'empresa americana [[Wonder Bread Company]] l'introdueix en el mercat l'any [[1930]]. Curiosament, en [[1893]] ja existia una torradora de resistències elèctriques comercialitzada per la companyia ''Crompton  Company'' del [[Regne Unit]].ref{{ref-web |url=http://inventors.about.com/library/inventors/bltoaster.htm|títol=The History of your Toaster, en About.com: Inventors.|consulta=22/12/2008}}/ref El [[pa de viena]] es comença a elaborar a França des de mitjans del segle XIX, i va ser introduït pel baró Zang gràcies a l'assistència d'un conjunt de forners vienesos. D'aquesta forma, ja en l'any 1840 es produïa pa en la fleca parisenca de la [[Rue de Richelieu]].ref name=RaymondRaymond Calvel (Author), James J. MacGuire, The Taste of Bread, Springer; 1st edition, 2001/ref

L'any [[1927]], a la ciutat de [[Praga]], es reuneixen científics i enginyers de quinze països europeus amb la intenció de discutir els problemes associats amb l'elaboració del pa. Aquesta primera reunió es denomina: '''I'''nternational '''C'''ereal and '''B'''read '''C'''ongress (sota els auspicis de la '''I'''nternational Association for '''C'''ereal '''C'''hemistry), i després d'ella, es van anar celebrant altres amb una periodicitat bianual. Durant els anys de la [[Gran Depressió]], es va intentar per primera vegada en la història [[aliment funcional|fortificar]] el pa afegint-li [[vitamines]], [[antioxidant]]s i [[Sals minerals|minerals]], amb la intenció de millorar els [[nutrient]]s ja presents en la pròpia massa del pa, a causa del fet que aquest era un dels aliments majoritaris de les poblacions urbanes. El director [[Luis Buñuel]] dirigeix un documental denominat ''[[Las Hurdes, tierra sin pan]]'' on mostra la comunitat l'estat precari de l'economia espanyola de l'època.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] es va realitzar un [[Racionament a Regne Unit durant la Segona Guerra Mundial|racionament d'aliments]] a [[Anglaterra]], en el qual el pa no estava inclòs. No obstant això, l'aliment va ser racionat després de finalitzar la guerra, a partir de [[1946]]. Al [[Gastronomia del Japó|Japó]], durant la [[Ocupació del Japó|postguerra]], el Ministeri de Sanitat va recomanar a la població japonesa consumir més pa elaborat amb farina de blat, fet que va propiciar que alguns [[indústria alimentària|empresaris de l'alimentació]] com [[Momofuku Andō]] fessin fortunes distribuint pa blanc al Japó.ref name=Japan Times{{ref-web |url=http://search.japantimes.co.jp/cgi-bin/nn20070107a2.html|títol= Ando was king of instant ramen|editor=Japan Times|arxiuurl=https://archive.is/Rzuw|arxiudata=2012-07-14}}/ref Durant el començament de la Segona Guerra Mundial el ministre d'agricultura alemany va començar a fer propaganda sobre les virtuts del pa de sègol. Els alemanys prompte van considerar la utilització de farina de patata. Després d'acabar la guerra, les economies europees van fer un esforç per millorar la producció de cereal. Gràcies a les investigacions realitzades al començament del segle XX, es va poder comprovar que augmentant la proporció de [[nitrogen]] als fertilitzants es podria duplicar la producció. Es van aplicar [[herbicides]] i [[fungicides]] a les collites amb l'objecte de disminuir l'efecte de l'entorn i evitar les collites dolentes.

En [[1957]], diversos països europeus signen un tractat que denominen [[Tractats de Roma]] i que forma part de la nova [[Comunitat Econòmica Europea]] que crearà un mercat comú de cereals, entre altres productes. A la [[Unió Soviètica]], durant l'any [[1963]], una fallada en el sistema de producció va fer que hi hagués menys cereals i a causa d'aquesta carestia el pa va ser inflat amb aire a pressió. Aquest [[racionament]] va ser imposat per [[Nikita Khrusxov]] a la farina, perquè les barres semblessin més grans a la població; a aquest pa se li va denominar després [[massa de Krushchev]] (en [[rus]]: хрущёвское тесто). Avui dia es ven pa d'aquest tipus acolorit com un record de l'època.

Un dels avenços en la panificació durant el [[segle XX]] va ser el desenvolupament en [[1961]] del denominat [[procés de panificació Chorleywood]] (abreujadament '''CBP''' de l'anglès '''C'''horleywood '''B'''read '''P'''rocess), desenvolupat per l'empresa ''Flour Milling and Baking Research Association'' en la ciutat de [[Chorleywood]] ([[Regne Unit]]), que permet elaborar pa industrial a gran rapidesa a causa de les veloces fermentacions que realitza (de l'ordre dels 20 minuts). Aquest i altres invents fan que el pa blanc (associat a classes socials riques) passés a ser un aliment barat, assequible a [[Classe social|classes socials]] més humils. Comencen a aparèixer les grans corporacions internacionals de pa, com la [[Mèxic|mexicana]] [[Grup Bimbo]], que distribueixen [[pa de motlle]] a grans sectors de la població, deslligant per primera vegada el pa de l'establiment (fleca) i assolint vendre'l a grans superfícies com [[supermercat]]s. En els anys [[1990]] es produeix una liberalització del mercat europeu dels cereals mitjançant l'establiment d'una [[Política Agrícola Comuna|política agrícola comuna de la Unió Europea]].

L'[[era espacial]] dels [[Vol espacial tripulat|vols tripulats]] als [[anys 1960]] obre una nova possibilitat en l'ús del pa com [[aliment espacial|aliment]] en les missions tripulades. Se sap que el primer pa que va volar a l'espai anava allotjat en el mòdul lunar com aliment dels [[astronautes]] de l'[[Apollo 10]] (llançat el dia [[18 de maig]] del [[1969]]) i es presentava en forma de rodanxes envasades en plàstic dintre d'una atmosfera de [[nitrogen]]. Aquest pa tenia una vida de quatre setmanes si es mantenia en el seu embolcall de plàstic. S'emprava en forma de torrada a la qual s'untaven altres ingredients en forma de pasta.refM. Perchonok, NASA food systems Past, present, and future, Nutrition, Volume 18, Issue 10, págs. 913-920./ref En la resta dels vols del [[programa Apollo]] es va emprar el pa d'una forma similar. A l'[[Apollo 15]] es va emprar per primera vegada pa [[pasteurització|pasteuritzat]] i [[Irradiació dels aliments|irradiat]] amb [[Cobalt-60]] per a ser [[termoestabilització|termoestabilitzat]].ref{{ref-publicació |cognom= Hartung |nom= T. E. |coautors= L.B.; Arnold, R.G.; and Heidelbaugh, N.D |data= 1973 |títol= Application of Low Dose Irradiation to a Fresh Bread System for Space Flights|publicació= J. Food Sci. |volum= 38 |exemplar= 1 |editorial= Institute of Food Technologists |ubicació= Mineapolis |pàgines= 129-132. |doi= 10.1111/j.1365-2621.1973.tb02795.x |llengua= {{en}} }}/ref De la mateixa forma, el pa rus va ser un protagonista al [[rendezvous]] de les tripulacions del [[programa de proves Apollo-Soiuz]]. D'altra banda, en el camp de la [[biologia]], l'[[enginyeria genètica]] comença a fer els seus primers assajos de millora d'espècies de blat, amb l'objecte de fer-les més resistents a les inclemències del temps i a certes plagues.

== Pa actualment == 
[[Fitxer:Pana di casa loaves.jpg|250px|thumb|Al començament del segle XXI es produeix un retorn al pa artesanal.]] 
El consum de pa està disminuint des de mitjans del segle XIX en els països en desenvolupament. Per exemple, el consum de pa diari per persona ha descendit un 70% des de 1880 fins a 1977.ref name=Kaplan / La causes d'aquest descens són diverses; en l'actualitat existeix preocupació per les diverses [[dieta hipocalòrica|dietes hipocalòriques]], fet que, juntament amb la recrudescència de [[malaltia autoimmune|malalties autoimmunes]] com la [[celiaquia]] (intolerància al gluten), fa que la visió popular que existia sobre que és el pa vagi canviant a poc a poc. Alguns autors culpen de la disminució del consum a la poca qualitat del pa modern, deguda en part a l'ocupació d'additius i en part a l'elaboració de l'aliment de forma industrial, la qual cosa causa un augment del nombre de consumidors descontents. L'ocupació de diversos additius a les masses -[[antioxidant]]s, [[enzims]], [[emulsionant]]s, etc.-, que solen tenir un nom comú, «[[milloradors del pa]]», és una pràctica habitual en la indústria fornera i l'objectiu del seu ús és allargar la vida comestible dels pans. A pesar d'aquest descens, es pot dir que la indústria fornera ocupa el segon lloc d'importància dintre de la [[indústria alimentària]].

Des de començaments del [[segle XXI]], el 70% del pa que es consumeix en el món és de farina de blat. La tendència a consumir altres cereals ha disminuït. No obstant això, als [[anys 1990]] apareixen fleques artesanals a Europa que van captant clientela enamorada pel «sabor clàssic» del pa.ref name=Kaplan{{ref-llibre |cognom= Kaplan |nom= Steven |coautors= Catherine Porter |títol= Good Bread Is Back: A Contemporary History of French Bread, the Way It Is Made, and the People Who Make It |edició= primera |data= 2006 |editorial= Duke University Press |llengua= anglès |isbn= 0822338335}}/ref Es van a poc a poc introduint els pans integrals a causa dels beneficis de la [[fibra alimentària|fibra]]. Un dels promotors d'aquesta idea d'un «nou pa» és el forner francès [[Lionel Poilâne]], que va arribar a crear una cadena de fleques amb un estil clàssic: ''pa artesanal''. Al començament del segle XXI es torna al pa elaborat amb farines poc refinades i no resulta estrany veure a les fleques una secció amb aquest tipus de pa a la venda. Als [[Estats Units]] es denomina a aquest corrent ''Artisan Baking'' (fleca artesanal) i es converteix en una nova tendència. Un dels pans sorgits d'aquesta moda actual de pa artesanal és el ''[[campaillou]]'' francès, que és un [[pa de sègol]]. Molts dels pans que en l'[[Edat mitjana]] eren variants dolces de masses llevades avui dia formen part de la [[gastronomia nadalenca]] i es gaudeixen en aquestes dates, com per exemple, el [[Pain d'épices|pain d'épice]] (pa d'espècies).

La millora en la producció del pa i la possibilitat d'incorporar petits forns a certs establiments fa que es pugui elaborar pa ja en [[bar (comerç)|bar]]s i [[restaurant]]s, traient de la fleca tradicional la producció panificadora. A aquest procés s'afegix la possibilitat d'emprar masses de pa prèviament congelades, el que fa més operativa la producció de pa «recent fet». La [[Crisi alimentària mundial de 2007-2008|crisi alimentària mundial (2007-2008)]] fa que el preu dels cereals pugi a cotes no sospitades i com a conseqüència el preu del pa puja en alguns països, el que provoca certa desestabilitat econòmica.

==Referències==
{{referències|2}}
{{Enllaç AD|es}}

{{ORDENA:Historia Del Pa}}
[[Categoria:Pa]]
[[Categoria:Història de la gastronomia|Pa]]</text>
      <sha1>1lv2v67jmvbd0ogghe7wtsc0cxat289</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>