<page>
    <title>Societat de Nacions</title>
    <ns>0</ns>
    <id>40666</id>
    <revision>
      <id>13995092</id>
      <parentid>13971283</parentid>
      <timestamp>2014-09-01T10:01:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>CarlesMartin</username>
        <id>43323</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Revertides les edicions de [[Special:Contributions/90.164.49.84|90.164.49.84]] ([[User talk:90.164.49.84|discussió]]) a l'última versió de [[User:PereBot|PereBot]]</comment>
      <text>{{Estat desaparegut
|nom_oficial = ''Société des nations {{fr}}br /Liga de Naciones {{es}}br /League of Nations {{en}}''
|nom_complet = Societat de Nacions
|nom_comú = 
|continent = 
|forma_de_govern = Organització Internacional
|status = Organització Internacional
|era= Període d'entreguerres
|any_inici = 1919
|any_fi = 1946
|esdeveniment_inici = Firma del [[Tractat de Versalles]]
|esdeveniment_fi = Creació de l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]]
|data_inici = 28 de juny
|data_fi = 20 d'abril
|esdeveniment1 = Primera sessió
|data_esdeveniment1 = 16 de gener de 1920
|esdeveniment2 = 
|data_esdeveniment2 = 
|esdeveniment3 = 
|data_esdeveniment3 = 
|esdeveniment4 = 
|data_esdeveniment4 = 
|esdeveniment_anterior1 = 
|data_esdevniment_anterior1 = 
|esdeveniment_anterior2 = 
|data_esdeveniment_anterior2 = 
|p1 = 
|bandera_p1 = 
|p2 = 
|bandera_p2 = 
|p3 = 
|bandera_p3 = 
|s1 = ONU
|bandera_s1 = Flag of the United Nations (1945-1947).svg
|s2 = 
|bandera_s2 = 
|s3 = 
|bandera_s3 = 
|imatge_bandera = 
|bandera = 
|imatge_escut = 
|símbol = 
|mapa = League of Nations Anachronous Map.PNG
|aclaració_mapa = Països membres de la Societat de Nacions
|capital = Ginebra
|latd=|latm=|latNS=|longd=|longm=|longEW=
|lema_nacional = 
|himne_nacional = 
|idioma = Anglès, francès i castellà
|idioma_no_oficial = 
|moneda = 
|títol_líder = 
|líder1 = 
|any_líder1 = 
|líder2 = 
|any_líder2 = 
|líder3 = 
|any_líder3 = 
|títol_governant = 
|governant1 = 
|any_governant1 = 
|governant2 = 
|any_governant2 =
|governant3 = 
|any_governant3 = 
|dades_any1 = 
|dades_superfície1 = 
|dades_població1 = 
|dades_any2 = 
|dades_superfície2 = 
|dades_població2 = 
|membre_de = 
|religió = 
|notas = 
}}

La '''Societat de Nacions''' (en [[francès]]: ''Société des Nations''; en [[anglès]]: ''League of Nations''; en [[alemany]]: ''Völkerbund''), representada sovint per l'acrònim ''SdN'', fou un organisme internacional, precedent de l'[[Organització de les Nacions Unides|ONU]] actual. Va ser fundada el [[28 de juny]] de [[1919]] a la [[Conferència de Pau de París]], i va ser operativa fins al principi de la [[Segona Guerra Mundial]], quan va caure en desús. La seva desaparició com a institució no es va formalitzar, però, fins després del final d'aquesta contesa, el [[1946]]. Creada pels estats signataris del [[Tractat de Versalles]] (llevat d'Alemanya, que en fou temporalment exclosa), entrà en vigor alhora que aquest, el [[10 de juny]] de [[1920]]. 

La Societat va ser fundada amb un objectiu clar: evitar la guerra. El món sortia de la Primera Guerra Mundial, i la Societat pretenia que els conflictes entre les nacions del món, en un futur, es dirimissin per la via diplomàtica per evitar més vessaments de sang, tot potenciant la col·laboració entre els [[Estat]]s. A més pretenia millorar les condicions de vida del planeta, afavorint els treballadors, etc.

Quant al nom, convé especificar que la forma '''Lliga de Nacions''', que darrerament se sent a voltes, és errònia (calc de la forma oficial anglesa) i manca de tradició en català, on la forma habitual, ''Societat de Nacions'', segueix les mateixes pautes que les altres llengües romàniques, les quals usaren (i usen) formes basades en el nom oficial en francès, ''Société des nations'', les quals formes, endemés, foren cooficials de l'organització en la mesura que els estats respectius n'eren membres: ''Sociedad de Naciones'', ''Società delle nazioni'', ''Sociedade das Nações'', ''Societatea Națiunilor''. 

== Orígens ==
Inicialment fou una iniciativa del [[Foreign Office]] britànic, i va tenir una acollida entusiasta per part dels nord-americans, especialment del president [[Partit Demòcrata dels Estats Units|demòcrata]] [[Woodrow Wilson]]. Aquest va especificar la necessitat de la creació de la '''Societat''' en els seus [[Catorze Punts]] per a la Pau. Tot i això, els [[Estats Units]] mai varen adherir-se a la '''Societat''', en part per l'oposició dels [[Partit Republicà dels Estats Units|republicans]].

== Funcions ==
[[Fitxer:Palais des nations.jpg|thumb|El [[Palau de les Nacions]] fou construït a Ginebra, Suïssa, entre 1929 i 1938 com a seu de la Societat de Nacions.]]

La sessió fundacional, celebrada a [[Londres]] el [[1920]], incloïa 40 [[Estat]]s membres, entre els quals fins i tot hi havia part dels vençuts durant la recentment finalitzada [[Primera Guerra Mundial]]. Aviat es va traslladar a [[Ginebra]], que seria la seu definitiva fins a la desaparició de l'organisme a causa de la seva condició de neutralitat. S'estructurava sobre una '''Assemblea General''' amb tots els estats membres, un '''Consell''' de 9 membres (més tard 11, cinc d'ells permanents), una '''Secretaria''' i òrgans consultius ([[Tribunal Penal Internacional]], [[Organització Internacional del Treball]],...). 

Dels 42 membres fundadors, 23 (o 24, comptant la França Lliure) es va mantenir fins que els membres de la Societat de Nacions es va dissoldre el 1946. Altres 21 països es van unir entre 1920 i 1937, però 7 es van retirar o van ser expulsats abans de 1946.ref{{Ref-llibre |cognom=Sijthoff |nom=A.W. |títol=International Oganisation and Integration |url=http://books.google.es/books?id=z_0xeIqmBZ4Cpg=PA12dq=26+may+1937+egypt+League+of+Nationshl=casa=Xei=bDVYT8bWHKmQ0AXWq_zeDQved=0CDoQ6AEwAg#v=onepageq=26%20may%201937%20egypt%20League%20of%20Nationsf=false |llengua=anglès |editorial=Brill |data=1968 |pàgines=p.12 |isbn= }}/ref Quedaren fora els [[Estats Units]] (que no varen aprovar la duresa de les sancions imposades a [[Alemanya]] després de la guerra i no s'hi volgueren incorporar) i l'[[URSS]] (integrada el [[1934]], expulsada el [[1940]]). En el cas nord-americà cal adduir a més l'oposició dels [[Partit Republicà dels Estats Units|republicans]], partidaris de l'[[aïllacionisme]], com a motiu d'aquesta absència.

== Decadència ==
Els principals problemes de la Societat durant tots els anys que va funcionar van ser la manca d'un exèrcit propi, per la qual cosa depenia totalment de les potències estrangeres per fer valer els seus dictàmens i efectuar les seves intervencions militars. També en dificultà l'acció el fet que no gaudís d'una representació permanent de tots els països, cosa que feia difícil organitzar assemblees generals. 

Malgrat que durant els anys 20, amb el suport de les grans potències (que aplicaven bloquejos econòmics i pressions diplomàtiques sota les ordres de la Societat) l'organització va tenir alguns èxits com els de l'[[Organització Internacional del Treball|OIT]], en favor dels drets dels treballadors, o la mediació de l'[[incident de Petrich]], un conflicte sorgit entre [[Segona República Hel·lènica|Grècia]] i [[Bulgària]] l'any [[1925]].

El seu prestigi va minvar per la seva ineficàcia per a la resolució d'altres conflictes (l'agressió japonesa a [[Manxúria]], la invasió italiana d'[[Etiòpia]], la [[Guerra Civil Espanyola]],...). El [[1926]] es va admetre [[Alemanya]], que se'n retirà el [[1933]] degut a l'ascens nazi al poder, juntament amb el [[Japó]] (potència feixista). Quatre anys després ho va fer [[Itàlia]] llavors una altra potència feixista. L'expansionisme [[nazi]] i de [[Benito Mussolini|Mussolini]] van donar els cops definitius a l'organització, que no era capaç d'evitar el rearmament d'[[Alemanya]] ni les seves agressions a altres països.

Desarticulada en la pràctica amb l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]], realitzà la darrera sessió oficial el [[19 d'abril]] de [[1946]], i s'autodissolgué l'endemà, [[20 d'abril]] de [[1946]], alhora que transferia serveis, mandats i propietats a les [[Organització de les Nacions Unides|Nacions Unides]], organització hereva del seu ideari i constituïda prèviament en la [[Conferència de Ialta]] ([[1945]]).

==Vegeu també==
*[[Sarre (Societat de Nacions)]]

==Referències==
{{referències}}

{{Projectes germans|commons=League of Nations}}

{{ORDENA:Societat De Nacions}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|ar}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|he}}

[[Categoria:Organitzacions polítiques internacionals]]</text>
      <sha1>44n9g7tegkxmprghehwby7el05795cw</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>