<page>
    <title>Moviment per la unificació de Romania i Moldàvia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>407141</id>
    <revision>
      <id>14048064</id>
      <parentid>13664487</parentid>
      <timestamp>2014-09-16T10:25:17Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (-lasnost +làsnost)</comment>
      <text>{{millorar traducció|data=febrer de 2013}}
{{incomplet|data=abril de 2013}}
[[Fitxer:Situatie Roemenie-Moldavie.png|thumb|300px|Els territoris romanès i moldau.]]
El '''moviment per la unificació de [[Romania]] i [[República de Moldàvia|Moldàvia]]''' va néixer a tots dos països després de la [[Revolució Romanesa de 1989|revolució romanesa de 1989]] i de la política de [[glàsnost]] de la [[Unió Soviètica]]. Les persones que defensen aquest moviment se solen anomenar ''unionişti'' o ''unionistes'', i a Moldàvia els contraris a aquesta idea es diuen ''moldovenişti'' o ''moldovenistes''.ref[http://garda.com.md/93/politic/ «Unionistii trebuie pedepsiti din toate punctele de vedere!», ''Ziarul de Garda'', 20 de juliol del 2006] {{Indicació d'idioma|romanès}}/ref La diferència entre aquest tipus d'unionisme i l'[[irredemptisme]] que caracteritza el [[Partit de la Gran Romania]] és que els segons ignoren totalment qualsevol mena de compromís internacional de Romania i reclamen que se'ls retornin els territoris de més enllà de les fronteres de Romania i Moldàvia, encara que la presència de romanesos sigui purament testimonial. Per contra, els unionistes, que s'agrupen en organitzacions com ara Noii Golani, Desteptarea o el moviment Basarabia - Pământ Românesc, limiten les seves aspiracions a la integració de tots dos estats. 

== Context històric ==
{{AP|Història de Moldàvia}}
[[Fitxer:Movement for the unification of Romania and Moldova.png|frame|Mapa d'un Estat romano-moldau unificat tal com el defensa el moviment unionista.]]

[[Bessaràbia]] havia format part del [[Principat de Moldàvia]] fins que se la va annexionar l'[[imperi Rus]], el 1812. Durant la [[Revolució Russa]] del 1917, Bessaràbia es va declarar independent i l'any següent el [[Sfatul Ţării]] (l'assemblea nacional, acabada de crear) va votar a favor de la unió amb Romania.

El 1940, durant la [[Segona Guerra Mundial]], Romania va accedir a l'[[ocupació soviètica de Bessaràbia i la Bucovina septentrional|ultimàtum de l'URSS]] i va cedir la regió a la Unió Soviètica, que la va incorporar a la [[República Socialista Soviètica de Moldàvia]]; tot seguit va començar una campanya per crear una identitat ètnica moldava ([[moldovianisme]]) diferent de la dels romanesos, considerats per la propaganda oficial «opressors capitalistes».refMackinlay, p. 135/ref

La política oficial de la Unió Soviètica també considerava que el [[romanès]] i el [[moldau]] eren dues llengües diferents, i per reforçar la distinció el moldau va passar a escriure's amb un alfabet ciríl·lic especial (l'[[alfabet moldau]]), derivat de l'[[alfabet rus]] i diferent de l'alfabet que fa servir el romanès, que utilitza una adaptació de l'alfabet llatí.refMackinlay, p. 140/ref

== Primers anys del moviment (1990-1992) ==
El setembre del 1989, amb la [[glàsnost|liberalització]] de la Unió Soviètica, el Parlament de Moldàvia va declarar el [[moldau]] llengua oficial i va defensar l'existència d'una «identitat lingüística moldavo-romanesa».ref[http://www.iatp.md/ladom/downloads/M3.doc Legea cu privire la funcţionarea limbilor vorbite pe teritoriul RSS Moldoveneşti Nr. 3465-XI din 1.9.1989] (Llei per la qual es regula l'ús de les llengües que es parlen al territori de la República de Moldàvia), publicada a ''Veştile'', 9/217, 1989./ref

El [[6 de maig]] del [[1990]], Romania i la República Socialista Soviètica de Moldàvia van aixecar les restriccions a la circulació entre tots dos territoris, i centenars de persones van travessar el riu [[Prut]], que delimitava la frontera entre els dos països.ref«Podul de flori peste Prut. Punţi de simţire românească», a ''România Liberă'', [[8 de maig]] del [[1990]]./ref Aquesta decisió va despertar l'esperança —especialment a Romania, però fins a un cert punt també a Moldàvia— que la reunificació seria possible,ref name=Mackinlay, pg. 139Mackinlay, p. 139/ref però la política promoscovita del president romanès [[Ion Iliescu]] va refredar les expectatives a totes dues bandes de la frontera i va dificultar l'acostament.refMartha Brill Olcott, «The Soviet (Dis)Union», a ''Foreign Policy'', núm. 82 (primavera del 1991), p. 130./ref

El febrer del 1991, en un discurs al Parlament romanès, [[Mircea Snegur]], el president moldau, va parlar de la identitat comuna de tots dos pobles referint-se als «romanesos de banda i banda del riu [[Prut]]» i a les «sagrades terres romaneses ocupades pels soviètics». El juny del 1991, Snegur va dir que Moldàvia avançava cap a la reunificació amb Romania, i va afegir que la Unió Soviètica no es preocupava gaire d'impedir-ho.ref«Moldavians seek to unite with Romania», a ''[[The Independent]]'', [[4 de juny]] del [[1991]], p. 12./ref

Després de declarar-se independent, el [[27 d'agost]] del [[1991]], Moldàvia va adoptar com a bandera la tricolor romanesa amb l'afegitó d'un escut moldau. «[[Deşteaptă-te, române!]]», l'himne nacional romanès, també va ser adoptat com a himne moldau.ref name=Mackinlay, pg. 139/ Però la possibilitat d'incorporar-se a Romania ben aviat va provocar dissensions dins el [[Front Popular de Moldàvia]], un antic moviment opositor que havia arribat al poder, i va acabar provocant que Mircea Snegur i els seus simpatitzants deixessin el partit l'octubre del 1991.refGeorge Berkin, «Secession blues», a ''[[National Review]]'', [[9 de setembre]] del [[1991]]./ref

Bona part dels escriptors i dels intel·lectuals moldaus defensaven la unificació i volien «retrobar-se amb la mare Romania»,ref name=king345King, p. 345/ref tot i que era una reivindicació amb poc suport popular, ja que més del 70 per cent dels moldaus la rebutjaven, segons algunes enquestes d'opinió publicades el 1990.ref name=dunlopJohn B. Dunlop, «Will a Large-Scale Migration of Russians to the Russian Republic Take Place over the Current Decade?», a ''International Migration Review'', vol. 27, núm. 3. (tardor, 1993), pp. 605-629./ref [[Transnistria]] va fer servir el moviment per la unificació amb Romania com a excusa per declarar-se independent.ref name=dunlop/

== Final dels 90 i principi dels 2000 ==
L'entusiasme inicial dels moldaus es va anar apaivagant, i des del 1993 el país es va anar distanciant de [[Romania]]. La Constitució adoptada el 1994 feia servir l'expressió «llengua moldava» en lloc de «romanès» i canviava l'himne nacional, que passava a ser el [[Limba noastră]]. El 1996 el president moldau, Mircea Snegur, va intentar que la llengua oficial passés a ser el romanès, però el Parlament del país ho va refusar en considerar-ho una manera de «promoure l'expansionisme romanès».

El 2003 es va arribar a un «Pacte Nacional», molt similar al [[moldovenisme]] de l'època soviètica, que proclamava que els moldaus (les persones que parlen la llengua moldava) són un poble diferent dels romanesos, que són descrits com una minoria ètnica de Moldàvia.ref{{ro}} [http://www.parlament.md/download/laws/ro/546-XV-19.12.2003.doc «Concepţia politicii naţionale a Republicii Moldova»], al lloc web del [[Parlament moldau]]/ref

== Situació actual ==
Fins fa poc, la unió de Romania i Moldàvia es considerava improbable, a causa de la falta d'interès de tots dos països. A Romania, tot i que la majoria de partits polítics donen un suport tebi a la idea, si més no en teoria, de fet es considera que la unificació suposaria una càrrega per a l'economia romanesa, ja que actualment Moldàvia és un dels països més pobres d'Europa. A més, Romania es va incorporar a la [[Unió Europea]] el 2007, i tot i que darrerament la seva política exterior tendeix a donar suport a Moldàvia, bona part dels analistes polítics qüestionen que aquest darrer país estigui preparat i hagi fet prou progressos per tirar endavant la unificació.

[[Fitxer:Md2002 kramar.jpg|thumb|left|300px|Manifestació a [[Chişinău]] el gener del 2002. El text de la pancarta, favorable a la unificació, diu: «Poble romanès. Llengua romanesa».]]

Pel que fa al govern de [[Transnístria]], defensa que qualsevol unificació de Moldàvia amb Romania ha d'incloure només la part de Moldàvia que s'estén fins al riu [[Dnièster]]. A l'altra riba del riu, Transnístria refusaria qualsevol forma d'unió amb Romania. Les posicions favorables a la unificació de tots tres territoris no es tenen en compte.

Abans del [[2005]], a Moldàvia, a part del nou [[Moviment Unionista de la República de Moldàvia]], l'única formació que defensava activament la unificació era el [[Partit Popular Democristià (Moldàvia)|Partit Popular Democristià]], tot i que és una posició força qüestionable des del moment que a partir del 2005 el partit va començar a col·laborar amb els [[Partit dels Comunistes de la República de Moldàvia|comunistes moldaus]]. Arran d'aquest canvi en la política nacional, es va crear una nova formació, el Partit Liberal Nacional (''Partidul National Liberal''),refhttp://www.pnl.md/ Web del Partit Nacional Liberal romanès (última visita: 13 de desembre del 2011)/ref que, emmirallant-se en el [[Partit Nacional Liberal (Romania)|partit romanès del mateix nom]], defensa una unió laxa amb Romania i la integració a la [[Unió Europea]]. A les [[Eleccions legislatives moldaves d'abril de 2009|eleccions de l'abril del 2009]], aquesta nova formació es va presentar coaligada amb el Moviment d'Acció Europea, però la força resultant, el Moviment Social Polític d'Acció Europea, amb prou feines va superar l'1% dels vots.refhttp://www.e-democracy.md/elections/parliamentary/2009/results//ref

[[Fitxer:Belkovski plan.png|frame|Mapa d'una hipotètica unificació de [[Romania]] i la [[República de Moldàvia]]: La proposta Belkovski, que exclou [[Transnístria]].]]

L'any [[2004]], el diari romanès ''Ziua'' va publicar una sèrie d'articles afirmant que un diplomàtic rus havia proposat al govern romanès un pla que, segons ell, venia del president Putin, que unificaria la riba oest de Moldàvia amb Romania a canvi del reconeixement romanàs de la independència de [[Transnistria]]. El president Putin no ha confirmat ni desmentit les afirmacions del diari romanès. En qualsevol cas, periodistes i acadèmics romanesos van desestimar el pla immediatament, ja que no tractaria la qüestió de la ciutat de [[Tighina]] (en territori moldau però sota control de Transnistria) ni de com Russia aconseguiria convèncer Moldàvia, estat sobirà i independent, per unir-se a Romania. 

In January 2006, the Romanian president, [[Traian Băsescu]] declared that he strongly supports the Moldovan bid for joining the [[European Union]] and that Romania's ''minimal policy'' is that the unification of the Romanian nation would be done within the EU. Interpretations of the word ''minimal policy'' have led some to believe that the current Romanian administration also has a ''maximal policy'' to formally unite the two countries.

According to a March 2006 poll in Romania, 51% of Romanians support a union with Moldova, 27% are against, and another 10% declined to answer.ref{{ref-web|url=http://www.hotnews.ro/articol_45823-Sondaj-CIVIS-Coruptia-principala-cauza-a-neincrederii-occidentalilor-in-romani.htm|títol=Sondaj CIVIS: Coruptia, principala cauza a neincrederii occidentalilor in romani - Arhiva noiembrie 2007 - HotNews.ro!--Títol generat per bot--}}/ref Also, of those supporting the union, 28% support a union with Moldova, including [[Transnistria]], while the rest of 16% support a union without Transnistria.ref[[Cotidianul]]. [http://www.cotidianul.ro/index.php?id=3729art=8424cHash=65e6893e6a Unirea cu Moldova], [[23 January]] [[2006]]/ref

In July 2006, the Romanian president, Traian Băsescu, said that he had made a proposal of union to the Moldovan president, [[Vladimir Voronin]], enabling Romania and Moldova to join the EU together. The offer, however, had been refused and Băsescu said that he would respect this decision and that Romania would help Moldova find its own way to integrate with the EU.
ref[http://www.evz.ro/article.php?artid=264063 Băsescu şi-a dezvăluit planul unionist secret], in ''[[Evenimentul Zilei]]'', [[3 July]] [[2006]]/ref

== Dual citizenship ==
In the autumn of 2006, the Unionist movement has gained some momentum as the subject was more regularly discussed in prominent [[Romanian language]] newspapers and as many [[Moldovans]] have applied for Romanian passports in August and September 2006, alone.ref{{ro}} [[Varujan Vosganian]], [http://www.ziua.ro/display.php?id=208578data=2006-10-05 Cat ne costa idealul reintregirii?] (''How much does the ideal of reintegration cost us?''), ''[[Ziua]]'', 5 October 2006/ref Meanwhile, between [[1991]] and [[2006]], 95,000 [[Moldovans]] have obtained Romanian citizenship.refhttp://www.bbc.co.uk/romanian/news/story/2007/01/070105_moldova_romania_analiza.shtml/ref According to Romanian president [[Traian Băsescu]], by the end of [[2006]], 530,000 demands from [[Moldovans|Moldovan]] citizens have been written, requesting Romanian citizenship.ref{{ref-web|url=http://www.bbc.co.uk/romanian/news/story/2007/01/070116_moldova_basescu_vizita.shtml|títol=Moldova acceptă deschiderea consulatelor la Bălţi şi Cahul!--Títol generat per bot--}}/ref Băsescu has also mentioned that the real number is higher as many of these demands are signed by not just one person but in many cases by entire families.refhttp://www.bbc.co.uk/romanian/news/story/2007/01/070116_moldova_basescu_vizita.shtml/ref In a subsequent televised interview, Băsescu further explained that so far, based on the over 500,000 demands, about 800,000 [[Moldovans]] have requested [[Romania]]n citizenship and that it is estimated that by the end of [[2007]], this number will increase to 1,500,000, which is almost 50% of [[República de Moldàvia]]'s population.refhttp://www.curentul.ro/curentul.php?numar=20070205art=49718/ref
. However, it is important to note that requesting Romanian citizenship does not automatically infer one's [[Unionist]] view. Hence, it is unclear whether the relationship between the citizenship demands and Unionism is a strong one or whether there are other causes for Moldovans seeking Romanian citizenship. In [[2007]], the President of Moldova declared in an interview that the two languages are identical, but said that Moldovans should have the right to call their language for Moldovan. Oleg Serebrean, the leader of the Social-Liberal political party, declared that if the Moldovans and the Romanians decided to unite, neither the United States nor Russia could put a stop to such a union.ref[http://www.rusialazi.ro/index.php?a=externe2007031402.xml Politician moldovean: Unirea Moldovei cu Romania ar putea avea loc in 2009]/ref

== Conseqüències ==
Les conseqüències econòmiques de la unificació no són menyspreables. En números, els resultats possibles de la unificació serien:

{| class=wikitable
!País
!PoblaciórefEstimació de juliol de 2005 [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/ CIA Factbook]/ref
!Àrea
!Densitat
!PNBrefBasat en paritat del poder de compra, estimació de 2007 [http://www.imf.org/external/pubs/ft/weo/2006/02/data/weorept.aspx?sy=2006ey=2007scsm=1ssd=1sort=countryds=%2Cbr=1c=512%2C446%2C914%2C666%2C612%2C668%2C614%2C672%2C311%2C946%2C213%2C137%2C911%2C962%2C193%2C674%2C122%2C676%2C912%2C548%2C313%2C556%2C419%2C678%2C513%2C181%2C316%2C682%2C913%2C684%2C124%2C273%2C339%2C921%2C638%2C948%2C514%2C686%2C218%2C688%2C963%2C518%2C616%2C728%2C223%2C558%2C516%2C138%2C918%2C353%2C748%2C196%2C618%2C278%2C522%2C692%2C622%2C694%2C156%2C142%2C624%2C449%2C626%2C564%2C628%2C283%2C228%2C853%2C924%2C288%2C233%2C293%2C632%2C566%2C636%2C964%2C634%2C182%2C238%2C453%2C662%2C968%2C960%2C922%2C423%2C714%2C935%2C862%2C128%2C716%2C611%2C456%2C321%2C722%2C243%2C965%2C248%2C718%2C469%2C724%2C253%2C576%2C642%2C936%2C643%2C961%2C939%2C813%2C644%2C199%2C819%2C184%2C172%2C524%2C132%2C361%2C646%2C362%2C648%2C364%2C915%2C732%2C134%2C366%2C652%2C734%2C174%2C144%2C328%2C146%2C258%2C463%2C656%2C528%2C654%2C923%2C336%2C738%2C263%2C578%2C268%2C537%2C532%2C742%2C944%2C866%2C176%2C369%2C534%2C744%2C536%2C186%2C429%2C925%2C178%2C746%2C436%2C926%2C136%2C466%2C343%2C112%2C158%2C111%2C439%2C298%2C916%2C927%2C664%2C846%2C826%2C299%2C542%2C582%2C443%2C474%2C917%2C754%2C544%2C698%2C941s=PPPPCgrp=0a=pr1.x=39pr1.y=14/ IMF est.]/ref
!PNB/capita
|-
| [[Romania]]
| align=right |21,489,000
| align=right |238,391 km²
| align=right |91
| align=right |$264.0 B
| align=right |$12,285 
|-
| [[República de Moldàvia]]
| align=right |3,386,000
| align=right |33,843 km²
| align=right |111
| align=right |$10.720 B
| align=right |$3,166
|-
| Unió Romania/Moldàvia
| align=right |24,875,000
| align=right |272,234 km²
| align=right |94
| align=right |$274.72 B
| align=right |$11,044
|}

Un article d'octubre al ''[[Cotidianul]]'', que estimava el cost de la unió en 30-35 mil milions de [[dòlar americà|dòlars]]ref[http://www.cotidianul.ro/index.php?id=7252art=18305cHash=a8395322ca Câţi bani ne-ar costa unirea cu Basarabia] (''Quants diners ens constaria la unió amb Bessaràbia''), a ''[[Cotidianul]]''/ref va provocar una resposta negativa del diari romanès pro-unió ''[[Ziua]]'',ref{{Citar web|url=http://www.ziua.ro/display.php?id=208578data=2006-10-05|títol=Cat ne costa idealul reintregirii?|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080121235321/http://www.ziua.ro/display.php?id=208578data=2006-10-05 | arxiudata=21 de gener de 2008}}/ref així com de dos importants diaris moldaus, el Timpulref{{Citar web|url=http://www.timpul.md/Article.asp?idIssue=400idRubric=4314idArticle=10405|títol=De ce Germania a numărat nemţii, şi nu banii din buzunarele lor?|arxiuurl=http://web.archive.org/web/20080121212420/http://www.timpul.md/Article.asp?idIssue=400idRubric=4314idArticle=10405 | arxiudata=21 de gener de 2008}}/ref i el Jurnal de Chişinău,ref{{Citar web|url=http://jurnal.md/articol.php?id=5529cat=9editie=|títol=jurnal.md}} {{Enllaç no actiu|url=http://jurnal.md/articol.php?id=5529cat=9editie=| data=maig de 2014}}/ref que bàsicament blasmaven els redactors de l'article del Cotidianul per exagerar el cost i limitar superficialment el cost de la unió a una dimensió material.

== Vegeu també ==
* [[Gagaüsos]]

== Notes ==
{{referències|2}}

== Bibliografia==
* Lenore A. Grenoble (2003) ''Language Policy in the Soviet Union'', Springer, ISBN 1-4020-1298-5
* John Mackinlay, Peter Cross (2003) ''Regional Peacekeepers'' United Nations University Press ISBN 92-808-1079-0
* Charles King, Moldovan Identity and the Politics of Pan-Romanianism, in ''[[Slavic Review]]'', Vol. 53, No. 2. (Summer, 1994), pp. 345-368.

== Enllaços externs==
* [http://www.romanism.net Romanism.net Lloc web dedicat a la reunificació de Romania i Moldàvia] {{Indicació d'idioma|romanès}}
* [http://www.bbc.co.uk/romanian/news/story/2005/03/050302_interviu_rosca.shtml BBC en romanès: «Interviu cu preşedintele PPCD Iurie Roşca»] (març del 2005) {{Indicació d'idioma|romanès}}
* [http://www.ziua.net/display.php?id=178900data=2005-06-21 Ziua: «Trădarea Basarabiei de la Bucureşti»] (juny del 2005) {{Indicació d'idioma|romanès}}
* [http://www.hotnews.ro/articol_45823-Sondaj-CIVIS-Coruptia-principala-cauza-a-neincrederii-occidentalilor-in-romani.htm Hotnews.ro: Enquesta d'opinió (març del 2006)] {{Indicació d'idioma|romanès}}
* [http://www.cotidianul.ro/index.php?id=7252art=18305cHash=a8395322ca Cotidianul: «Cîţi bani ne-ar costa unirea cu Basarabia»] (octubre del 2006) {{Indicació d'idioma|romanès}}
* [http://www.regnum.ru/english/730646.html Pla Basescu: Accions a Chisinau a favor de la unificació amb Romania] (octubre del 2006) {{en}}


{{ORDENA:Moviment Per La Unificacio De Romania I Moldavia}}
[[Categoria:Moldàvia]]
[[Categoria:Política de Romania]]
[[Categoria:Nacionalisme]]</text>
      <sha1>dm6pa54ev4mokamw4zd3dmuqpqfnqwp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>