<page>
    <title>Jordi VI del Regne Unit</title>
    <ns>0</ns>
    <id>40715</id>
    <revision>
      <id>13920385</id>
      <parentid>13807331</parentid>
      <timestamp>2014-08-06T18:03:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jarashi</username>
        <id>1954</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{Monarca
| nom = Jordi VI
| títol = Rei de la Gran Bretanya, Irlanda i els Dominis Britànics Mars Enllà
| imatge = King George VI of England, formal photo portrait, circa 1940-1946.jpg
| text imatge = Retrat oficial, 1940-1946
| regne =[[11 de desembre]] de [[1936]] – [[6 de febrer]] de [[1952]]
|coronació = [[12 de maig]] de [[1937]] 
| nom complet = Albert Frederick Arthur George
| altrestítols =
| predecessor =[[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]]
| successor = [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]
| hereu =
| reina =
| consort =[[Elisabet Bowes-Lyon]]
| descendència = Elisabeth IIbr /[[Margarida del Regne Unit (comtessa de Snowdon)|Margarida, Comtessa de Snowdon]]
| pare =[[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]]
| mare =[[Maria de Teck]]
| casa reial =[[Casa de Windsor]]
| dinastia =
| data de naixement={{data naixement|1895|12|14}}
| lloc de naixement= [[Sandringham House]], [[Norfolk]] ([[Anglaterra]])
| data de defunció={{data defunció i edat|1952|2|15|1895|12|14}}
| lloc de defunció= Sandringham House, Norfolk
| escut = Coat of Arms of the United Kingdom (1837-1952).svg
}}
'''Jordi VI del Regne Unit''' ([[Sandringham]] [[1895]] - [[1952]]). Rei del Regne Unit de la Gran Bretanya i d'Irlanda del Nord ([[1936]]-[[1952]]), emperador de l'Índia (1936-[[1947]]) i últim rei d'Irlanda (1936-[[1949]]). Arribà al tron de forma inesperada després de la renúncia del seu germà el rei [[Eduard VIII del Regne Unit]] per tal de casar-se amb [[Wallis Simpson, duquessa de Windsor|Wallis Simpson]]. El protagonisme d'aquest monarca es produí arran de la importància que adquirí al llarg del conflicte de la [[Segona Guerra Mundial]].

== Naixement i família ==
Nascut a la finca rural de York Cottage situada dintre de les possessions de Sandringham a Norfolk, fill del rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] quan tan sols era duc de York i hereu del seu pare el príncep de Gal·les, el futur rei [[Eduard VII del Regne Unit]] i de la princesa [[Alexandra de Dinamarca]]. La seva mare era la princesa [[Maria de Teck]], filla del príncep [[Francesc de Teck]] i pertanyent a una branca morganàtica de la família reial de [[Württemberg]] i de la princesa [[Maria Adelaida del Regne Unit]], filla dels ducs de Cambridge, cosins de la reina Victòria, i néta del rei [[Jordi III del Regne Unit]]. Nascut, per tant, a la recta final del període victorià.

El nou príncep britànic nasqué el 14 de desembre de [[1895]], una data trista per la família reial britànica, ja que era la de la mort del príncep consort [[Príncep Albert de Saxònia-Coburg i Gotha|Albert]] i la d'[[Alícia del Regne Unit (gran duquessa de Hessen-Darmstadt)|Alícia]], marit i filla de la reina [[Victòria I del Regne Unit|Victòria]] per qui la sobirana encara sentia autèntica devoció. Per tal d'amorosir aquesta coincidència es decidí posar-li el nom d'Albert en honor al seu besavi.

L'ascensió al tron de Jordi VI es produí entremig de nombrosos problemes successoris. D'una banda, el seu pare heretà després de la mort del seu germà gran, el príncep [[Albert Víctor del Regne Unit]], a més a més, el príncep acabat de traspassar estava promès amb la que seria la muller del seu germà, la princesa de Teck. Finalment l'accés es produí després de la renúncia del rei [[Eduard VIII del Regne Unit|Eduard VIII]].

== Educació i casament ==
L'any [[1909]] Albert va ingressà a la Royal Navy. Albert va ser a l'acadèmia militar fins a l'accés al tron del seu pare i llavors serví a l'exèrcit britànic de la [[Primera Guerra Mundial]] on serví a l'HMS Collingwood que participà en la batalla de Jutlàndia (1916) que suposà una victòria pels estats centrals però que es destapà com una victòria estratègica de l'Entesa. 
L'any [[1917]] ingressà a la [[Royal Air Force]] però no participà en cap acte de guerra. 
L'any [[1920]] va ser creat pel seu pare, duc de York, comte d'Inverness i baró de Killarney i començà a participar en els deures de la família reial britànica representant al seu pare.

El príncep Albert va tenir una gran llibertat per elegir esposa. Es casà amb lady [[Elisabet Bowes-Lyon, reina del Regne Unit|Elisabet Bowes-Lyon]], la filla més petita del comte i la comtessa de Strathmore, que pertanyien a l'alta aristocràcia escocesa, el 26 d'abril de [[1923]] a l'Abadia de Westminster. Lady Elisabet va rebre el títol de Duquessa de York amb rang d'Altesa Reial

El duc i la duquessa de York van tenir dues filles:
* SM la reina [[Elisabet II del Regne Unit]] nascuda el 21 d'abril de [[1926]] a [[Londres]]. És casada amb el príncep [[Felip de Grècia (duc d'Edimburg)|Felip de Grècia]].
* SAR la princesa [[Margarida del Regne Unit (comtessa Snowdon)|Margarida del Regne Unit]] nascuda el [[1930]] i morta el [[2002]]. Es casà amb el vescomte Linley.

== Regnat ==
[[Fitxer:QueenElizabeththeQueenMother2.jpg|thumb|right|El rei Jordi VI l'any 1939 de visita al Canadà amb Elizabet Bowes-Lyon]]

[[Fitxer:Reinamare.jpg|thumb|right|lady Elisabet Bowes-Lyon, reina del Regne Unit amb la senyora Eleanor Roosevelt, primera dama dels Estats Units]]

L'elecció del nom Jordi en convertir-se en monarca va constituir un precedent en la monarquia britànica en què cap nou monarca havia canviat el nom de pila fins llavors. L'elecció de Jordi es féu per intentar identificar el nou monarca amb la gestió del seu pare el rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] i desvincular la corona dels escàndols previs a la seva coronació.

Els inicis del seu regnat van estar marcats per la polèmica arran de [[Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII|l'abdicació del seu germà]] i el casament d'aquest amb la divorciada nord-americana [[Wallis Simpson]], sobre la figura de la qual requeien nombrosos rumors d'espia alemanya i simpatitzant del Partit Nazi, i de patir una malaltia anomenada testicularització femenina sobre la formació d'hormones masculines en el cos d'una dona.

L'esclat de la [[Segona Guerra Mundial]] i els anys previs situarien al monarca en la primera fila de les figures representatives del bàndol aliat. Els monarques donaren ple suport al primer ministre [[Neville Chamberlain]] i viatjaren als [[Estats Units]] on foren rebuts per [[Franklin D. Roosevelt]] i a [[Canadà]]. Amb l'esclat de la guerra la família decidí romandre a [[Londres]] evitant refugiar-se al [[Canadà]], la qual cosa junt amb altres tasques desenvolupades pels diferents membres de la família reial britànica feren que aquesta aconseguís altes quotes d'acceptació i admiració popular.

L'any 1950 es convertí en el primer cap de la Commonwealth creada per [[Winston Churchill]].
[[Fitxer:Georg VI England.jpg|thumb|left|El rei Jordi VI del Regne Unit (1895-1952)]]
La malaltia del monarca, un [[càncer de pulmons]], augmentava arran de la seva forta [[addicció al tabac]]. Morí a [[Sandringham]], on havia nascut, el [[1952]]. Fou enterrat a la Capella de Sant Jordi de Windsor, on descansen també la seva esposa ([[2002]]) i la seva filla Margarida ([[2002]]).

{{Commonscat|George VI of the United Kingdom}}

{{Reis d'Anglaterra}}
{{Reis d'Escòcia}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AB|no}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|pt}}
[[Categoria:Reis del Regne Unit de la Gran Bretanya i d'Irlanda del Nord]]
[[Categoria:Casa de Saxònia-Coburg-Gotha]]
[[categoria:Cavallers de la Lligacama]]
[[categoria:Ducs de York]]
[[Categoria:Almiralls de la Flota de la Royal Navy]]
[[Categoria:Membres de l'orde de Sant Olaf]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]</text>
      <sha1>5g05qu9iskk8ap5z9cmcpnddke6a7xm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>