<page>
    <title>Eduard VIII del Regne Unit</title>
    <ns>0</ns>
    <id>40773</id>
    <revision>
      <id>13920383</id>
      <parentid>13807439</parentid>
      <timestamp>2014-08-06T18:03:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jarashi</username>
        <id>1954</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>/* Enllaços externs */</comment>
      <text>{{Monarca
| nom = Eduard VIII
| títol = Rei de la Gran Bretanya, Irlanda i els Dominis Britànics Mars Enllà
| imatge =Edward_Prince_of_Wales_during_his_visit_to_Canada_in_1919.jpg 
| text imatge = Eduard, com a Príncep de Gal·les, a [[Ottawa]], [[Ontàrio]], 1919
| regne =[[20 de gener]] – [[11 de desembre]] de [[1936]] (12 de desembre de 1936 a l'[[Estat Lliure d'Irlanda]])
|coronació = [[12 de maig]] de [[1937]] 
| nom complet = Edward Albert Christian George Andrew Patrick David
| altrestítols =
| predecessor =[[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]]
| successor = [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]]
| hereu =
| reina =
| consort =[[Wallis Simpson|Wallis Warfield]] ''(post-abdicació)''
| descendència = 
| pare =[[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]]
| mare =[[Maria de Teck]]
| casa reial =[[Casa de Windsor]]
| dinastia =
| data de naixement=[[23 de juny]] de [[1894]]
| lloc de naixement= [[Richmond upon Thames|Richmond]], [[Surrey]] ([[Anglaterra]])
| data de defunció=[[28 de maig]] de [[1972]]
| lloc de defunció= 4 Rue du Champ d'Entraînement, [[Neuilly-sur-Seine]], [[París]], [[França]]
| escut = Coat of Arms of the United Kingdom (1837-1952).svg
}}
'''Eduard VIII del Regne Unit''' ([[Richmond upon Thames|Richmond]], [[1894]] - [[París]], [[1972]]). Rei de la Gran Bretanya i d'Irlanda del Nord, d'Irlanda i dels Dominis britànics d'ultramar, emperador de l'Índia (del 20 de gener de 1936 a l'11 de desembre de 1936). [[Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII|Abdicà de la corona britànica]] per tal de poder-se casar amb la dues vegades divorciada [[Wallis Simpson]].

== Naixement i família ==

Nascut a la finca rural de White Lodge a Richmond [[Surrey]], fill del rei [[Jordi V del Regne Unit|Jordi V]] quan tan sols era duc de York i hereu del seu pare el príncep de Gal·les, el futur rei [[Eduard VII del Regne Unit|Eduard VII]] i de la princesa [[Alexandra de Dinamarca]] nascuda princesa de Dinamarca. La seva mare era la princesa [[Maria de Teck]], filla del príncep Francesc, duc de Teck i pertanyent a una branca morganàtica de la família reial de [[Württemberg]] i de la princesa [[Maria Adelaida del Regne Unit]], filla dels ducs de Cambridge, cosins de la reina Victòria, i néta del rei [[Jordi III del Regne Unit|Jordi III]]. Nascut, per tant, a la recta final del període victorià.

Els seus noms de bateig foren els de Jordi, Andreu, Patrici i David, patrons d'[[Anglaterra]], [[Escòcia]], [[Irlanda]] i [[Gal·les]], repectivament seria conegut pels seus familiars i amics com a David.

A la mort del seu avi i amb l'ascensió del seu pare al tron britànic rebé els títols habituals de l'hereu al tron britànic: [[Príncep de Gal·les]], Duc de Cornualles i Duc de Rothesay, Comte de Carrick, Baró de Renfrew, Lord de les Illes, i Great Steward d'Escòcia. Jurà el títol de príncep de Gal·les al [[Castell de Caernarfon]] el [[1911]], essent el primer príncep de Gal·les des de l'Edat Mitjana que jurava aquest títol en terres gal·leses.

== Príncep de Gal·les i Rei del Regne Unit ==
[[Fitxer:Mustafa Kemal Atatürk and Edward VIII.jpg|thumb|left|300px|Eduard VII i el president Turc, [[Kemal Atatürk]], en [[Istanbul]], (4 de setembre 1936).]]
Participà en la [[Primera Guerra Mundial]] malgrat que no se li permeté participà a primera línia de combat com era el seu desig. Aquest petit rol en el conflicte li permeté guanyar-se una alta popularitat entre les tropes britàniques.

Durant la dècada de [[1920]] i de [[1930]] representà el seu pare en múltiples actes tant dintre del país com a l'estranger. Adquirí un rol important després de la Gran Depressió en què participà en nombroses visites a barris desvalguts i instal·lacions públiques de suport a les famílies.

L'any [[1928]] rebé el Fort Belvedere al [[Berkshire]] del seu pare i fou allà on instal·là el seu domicili. Allà mantingué una important vida amorosa majoritàriament amb dones casades i moltes d'origen nord-americà com: Freda Dudley Ward i la vescomtessa Furness i finalment, amb [[Wallis Simpson]].

Després de la mort del seu pare ascendí al tron britànic el 20 de gener de [[1936]]. Ja des del primer moment el seu regnat d'escassos mesos va ser marcat per la polèmica de la voluntat de casar-se amb la nord-americana dues vegades soltera [[Wallis Simpson]]. L'endemà de la coronació observà des del [[Palau de Saint James]] al costat de Wallis Simpson els homenatges a la seva persona.

El rei perdé de forma gradual la confiança del govern britànic, s'observaren certes voluntats d'interferència en el govern del país i s'optà per no passar a Ford Belvedere papers compromesos pel país i per investigar les activitats del rei i la seva amistançada.
[[Fitxer:Edwardsig.svg|thumb|Firma d'Eduard VIII com a rei, després del seu nom s'hi observa una R i una I de rei i emperador en llarí ('rex' i 'imperatore')]]


== Abdicació ==
{{principal|Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII}}
El 16 de novembre de [[1936]], el rei es trobà amb el primer ministre [[Stanley Baldwin]], al Ford Belvedere i li expressà la seva voluntat de casar-se amb [[Wallis Simpson]] tan bon punt aquesta ho pogués fer. Baldwin li oferí tres possibilitats, casar-se en contra la voluntat del Govern, abdicar i casar-se o bé abandonar la seva relació amb Wallis Simpson. L'establishment britànic s'oposava a la idea del matrimoni i únicament el govern de l'Estat lliure d'[[Irlanda]] s'hi va mostrar a favor.

Eduard signà la seva acta d'abdicació el 10 de desembre de [[1936]] a Ford Belvedere en presència dels seus germans els ducs de [[Jordi VI del Regne Unit|York]], [[Enric del Regne Unit (duc de Gloucester)|Gloucester]] i [[Jordi del Regne Unit|Kent]]. L'endemà anuncià al país la seva abdicació amb aquestes paraules: No puc portar el pes feixuc de la Corona i dels deures reials sense tenir al meu costat la dona que estimo. Després d'aquest anunci marxà del [[Regne Unit]] en direcció a [[França]] on Wallis Simpson l'esperava. Després de l'abdicació, el Duc de York es convertí en el rei [[Jordi VI del Regne Unit]].


== Duc de Windsor ==
L'any [[1937]] el rei li atorgà el títol de Duc de Windsor amb el grau d'Altesa Reial. L'ex-rei es casà amb [[Wallis Simpson]] el 3 de juny de 1937 al castell de Candé a França. Les relacions entre els germans i molt especialment amb el nou rei [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] i la reina mare [[Maria de Teck]] van empitjorar de forma evident pel que feia al grau d'Altesa Reial de la nova duquessa de Windsor i per l'assignació econòmica de la nova parella. L'ex-rei féu pagar una important suma econòmica al seu germà per la compra dels castells de Balmoral i de Sandringham que ell havia heretat del seu pare.

S'establiren a França i el mateix any 1937 visitaren a [[Adolf Hitler]] a la cancelleria berlinesa. Les relacions entre els ducs de Windsor i el Partit Nazi semblaven reforçar-se i molt especialment entre la duquessa i el ministre d'afers exteriors del Reich [[Joaquim von Ribbentrop]]. La invasió alemanya de [[França]] féu que els ducs viatgessin cap a [[Biarritz]], a [[Espanya]] i [[Portugal]] on embarcaren en un navier britànic en direcció a les Bahames on el govern britànic li havia ofert la plaça de governador al duc. Durant l'odissea per fugir dels nazis l'FBI descobrí que la duquessa mantenia permanent contacte amb Von Ribbentropp i que aquest coneixia perfectament qualsevol moviment de la parella ducal. La jugada del govern britànic de portar els ducs a les [[Bahames]] sota l'excusa de fer-se càrrec de la governaduria responia a la voluntat d'allunyar-los dels centres de decisions per tal d'evitar la seva intervenció.

Posteriorment a la [[Segona Guerra Mundial]] els ducs es dedicaren a viatjar. El duc morí a [[París]] l'any [[1972]] després d'anys d'una dura batalla en contra del càncer de coll. La duquessa morí a final de la dècada de [[1980]]. Tots dos es troben enterrats a Fragmore prop de Windsor. Moriren sense descendència, malgrat que sempre estigueren envoltats de rumors sobre l'homosexualitat del duc, les seves aventures extramatriomonials, problemes hormonals de la duquessa i suposades paternitats.
== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Edward VIII of the United Kingdom|q=Eduard VIII del Regne Unit}}
* [https://www.royal.gov.uk/HistoryoftheMonarchy/KingsandQueensoftheUnitedKingdom/TheHouseofWindsor/EdwardVIII.aspx Biografia d'Eduard VIII - The Official Website of The British Monarchy]
* [http://www.bbc.co.uk/history/historic_figures/edward_viii_king.shtml Biografia d'Eduard VIII - BBC History]

{{Reis d'Anglaterra}}
{{Reis d'Escòcia}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|pt}}
[[Categoria:Reis del Regne Unit de la Gran Bretanya i d'Irlanda del Nord]]
[[Categoria:Casa de Saxònia-Coburg-Gotha]]
[[Categoria:Alumnes de la Universitat d'Oxford]]
[[Categoria:Monarques destronats]]
[[Categoria:Cavallers de l'Orde Suprem de la Santíssima Anunciació]]
[[Categoria:Almiralls de la Flota de la Royal Navy]]</text>
      <sha1>b8mldgyhq49yl1im2t1vufpug5544yf</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>