<page>
    <title>Eliseu Meifrèn i Roig</title>
    <ns>0</ns>
    <id>410075</id>
    <revision>
      <id>14032713</id>
      <parentid>14032711</parentid>
      <timestamp>2014-09-10T16:26:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:Pintors barcelonins contemporanis]] usant HotCat</comment>
      <text>{{Infotaula artista
| nom = Eliseu Meifrèn i Roig
| imatge = EliseuMeifren-Napoleon-sh.jpg
| mida_imatge = 300px
| peu = Retrat fet pels [[fotògrafs Napoleon]] el 1905
| nom_naixement =
| nacionalitat = {{CAT}}
| data_naixement = 1858
| lloc_naixement = [[Barcelona]]
| data_defuncio =  febrer de 1940
| lloc_defuncio = Barcelona
| art = pintura
| moviment = Modernisme català
| educacio = Escola de Llotja
| obresdestacades = El Marne
| patrons =
| influenciatper = Escola d'Olot, Escola de Sitges
| influi =
| premis =
| signatura =
| imatgeobra =
| peuobra =
}}
'''Eliseu Meifrèn i Roig''' ([[Barcelona]], desembre de [[1858]] – ''ibid.'', febrer de [[1940]]) va ser un pintor català que va viure de ple l'etapa del [[Modernisme català|modernisme]] tot i que, en la seva obra és més marcada la influència de l'[[impressionisme]] francès.

== Biografia == 
Nascut en el si d'una família burgesa començà els estudis de [[medicina]] per a seguir els passos del seu pare (dentista de professió) però, finalitzat el primer curs els abandonà a favor de la seva vocació artística. Així doncs el 1875 es matricula a l'[[Escola de Belles Arts de Barcelona]], més coneguda com a [[Escola de la Llotja]], on fou deixeble d'[[Antoni Caba]] i [[Ramón Martí Alsina]]. Completà la seva formació a [[París]], on en companyia dels pintors [[Ramon Casas]] i [[Santiago Rusiñol]] s'encamina cap a un art allunyat dels academicismes a favor de la manera de fer impressionista lligada a l'art del ''[[plenairisme|plein air]]''. 

Més endavant torna a Espanya per un temps durant el qual, el 1880 realitzà la seva primera exposició a la [[Sala Parés]] i uns anys després el 1883 va contraure matrimoni amb Dolors Pajarín Valls, amb qui tingué tres fills. Durant els següents anys no deixa d'anar a París i així alterna la seva vida entre aquesta ciutat i Barcelona. Allà realitza nombrosos dibuixos i aquarel·les que representaven la vida urbana i els cafès i moltes d'elles eren elogiades quan s'exposaven. Meifrèn forma part de la generació insatisfeta que ''«tenian el pensamiento en Paris y el corazón en Barcelona y deslumbrados por el arte parisino y el impresionismo lo cultivaron»''.ref Concha Barrios ob.cit./ref

Anys després, durant la dècada dels noranta començarà a viatjar molt i exposarà el seu treball a diverses ciutats d'[[Europa]] i [[Amèrica]]refJoan Josep Tharrats ob.cit /ref definint-se com un artista cosmopolita i aventurer amb creixent prestigi per l'ampli coneixement del seu art i l'obtenció de nombrosos premis.ref [http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1881/04/28/pagina-2/34665505/pdf.html?search=Eliseo%20Meifr%C3%A9n Notícia del seu viatge] La Vanguardia 8-5-1889 /ref
Exemple d'això són les seves estades a [[Chicago]] el 1893, [[Brussel·les]] el 1910, [[Montevideo]] i [[Buenos Aires]] el 1910, [[Amsterdam]] el 1912 i Sant Francisco el 1915 on creà i exposà la seva obra. 
Després d'una dinàmica activitat torna a Barcelona el 1917ref [http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1915/02/09/pagina-2/33326387/pdf.html?search=Eliseo%20Meifr%C3%A9n Noticia del seu retorn] La vanguardia 18-6-1917 /ref on sempre havia residit la seva dona amb qui conviu fins a la seva mort el 1924 quedant-se vidu. No va ser però per molt temps doncs, es tornà a casar, i es traslladà amb la seva nova esposa a [[Mallorca]] on fou professor de l'Escola de Belles Arts. Hi residiran fins a l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]] moment en què tornen a Barcelona on va morir el Febrer de 1940.

== Obra ==

=== Característiques generals ===
Els inicis de Meifrèn en la pintura coincidiren amb els epílegs del [[realisme]] i el [[naturalisme]] tot i que és conegut sobretot com a pintor de marines i [[Paisatge (gènere pictòric)|paisatges]], fets amb pinzellades soltes i en tons amables. Per exemple trobem ''Paisatge amb tolls ''(c.1884), que forma part del fons de la [[Biblioteca Museu Víctor Balaguer]] 
Ara bé la seva obra és tan àmplia que es distingeixen tres moments clars on el seu art canvia degut a les influències coetànies que adopta. El primer moment abasta des del seu aprenentatge a l'Escola de Llotja fins als seus viatges a París (1875 – 1890), després hi ha un moment d'estabilitat on la seva obra és més madura i que abasta el canvi de segle (1890 – 1905), finalment un últim moment que abasta l'època dels seus viatges pel món fins a la seva estada a Mallorca (1905 – 1939).
* ''Primer moment (1875 – 1890):ref Mercè Vidal,ob.cit /ref''és el moment de formació en el qual va eliminant a poc a poc els elements compositius que estableixen la tercera dimensió i se centra en elements de primer pla i l'enquadrament com feien molts dels artistes de l'[[Escola de Barbizon]], per això es creu que té certa connexió amb l'estil dels seus pintors, així com amb els [[impressionistes]] per la pintura ràpida que vol captar el moviment i el predomini del color.
* ''Segon moment (1890 – 1905):ref Mercè Vidal,ob.cit; pp.60-64 /ref''és el moment de maduresa del seu art on principalment gràcies a les influències impressionistes  canvia la gamma cromàtica utilitzada fins al moment, introduint nous colors i provant diferents efectes lumínics, tant en la incidència sobre superfícies aquàtiques com en els jocs de llum i ombra creat per vegetacions; realitzant sobretot quadres de temàtica agradable. A més les pinzellades comencen a ser més segures i delicades deixant a banda convencionalismes acadèmics.
* ''Tercer moment (1905 – 1939):ref Mercè Vidal,ob.cit; pp.65-68 /ref''des d'ara la seva manera de fer ja és plena; ha assolit una varietat de temàtiques, riquesa en els plantejaments i seguretat tècnica, cosa que reflecteixen les seves sèries de temàtica variada. Meifrèn també analitzarà diferents formes de matisar els cels i les aigües en llocs i situacions diverses, però sobretot ho reflectirà en les obres que fa del poble de [[Cadaqués]].ref [http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1910/11/24/pagina-14/33360260/pdf.html?search=Eliseo%20Meifr%C3%A9n. La relació de Meifrèn i Caraqués] La vanguardia 6-11-1912 /ref Sempre sense abandonar la idea de reflectir més que un tema o anècdota la fugacitat del temps mitjançant els moviments en l'aigua i l'aire.

Entre les seves obres poden citar-se ''Gent de mar'' i ''El Marne'' (1932),ref [http://art.mnac.cat/fitxatecnica.html;jsessionid=8b824739c56d442489e42b954c6c28d0d2c84372ac393c8327dd42b0c96c84e7?inventoryNumber=011442-000 Fitxa tècnica El Marne]Museu Nacional d' Art de Catalunya /ref tot i que potser la més coneguda per la seva recent restauració és ''[[El port de Barcelona]]''.
La seva obra va influir en pintors com [[Segundo Matilla]].

=== Influències ===

A l'hora d'analitzar quins moviments artístics o personatges van calar en l'artista deixant petjada en el seu treball hem de destacar com ja s'ha dit anteriorment l'impressionisme francèsref principalment [[Daubigny]], [[Sisley]] i [[Monet]] /ref i el paisatgisme.ref sobretot de Vayreda /ref Ara bé pel que fa referència a un àmbit més local, també trobem grups artístics i personatges amb els que es relacionà, concretament destaquen dos centres productius d'Espanya: Catalunya i València. A tots dos llocs va entrar en contacte amb diferents formes de treballar i de tractar la pintura dels que Meifrèn adoptà para si allò que més li cridà l'atenció o li va semblar millor per a les seves necessitats artístiques.

* ''[[Escola d'Olot]]:ref Mercè Vidal,ob.cit; p.72 /ref''adopta d'aquests el desig de no incloure sentimentalismes dramàtics en el paisatge, és a dir, no pretén reflectir en les obres el seu estat anímic, la voluntat per incloure superfícies aquàtiques en els quadres (doncs aquestes permeten crear jocs lumínics), la despreocupació respecte al tema i l'atenció dedicada als arbres, boscos, etc. En canvi són diferents els tractaments que donen als animals (molt freqüents en les obres dels seus artistes i no en Meifrén) i al cel i el núvols, a qui Meifrèn atorga una cuidadossa atenció el contrari que els artistes d'aquesta escola.

* ''[[Escola de Sitges]]:ref Mercè Vidal,ob.cit; pp.73-74 /ref''tenen una manera semblant de concebre el paisatge doncs atorguen la mateixa atenció a elements com l'arquitectura popular, el paisatge urbà, els emblanquinats de pobles mariners (que permeten incloure sectors clars amb matisos suaus i vives notes de color en finestres i portes) i el protagonisme que donen al primer terme. Però discrepen en altres àmbits, aquestes diferències són substancials i s'accentuen amb els anys perquè Meifrèn era més inquiet i dsitjava explorar nous camins. Una diferència fàcil de veure és la del tractament del mar, molt tranquil, en tons blavosos i al fons de la composició en els pintors de Sitges i més viu i dinàmic en les obres de Meifrèn doncs, el tracta amb riques varietats cromàtiques on predominen verds, blaus i grisos. Quelcom semblant succeeix amb el tractament del cel i els núvols, en la importància de la vegetació i els seus efectes de llum i ombra relegats a segon terme pels membres del grup mentre que per meifrèn eren importants i per això els situa en primer terme ja estiguin aïllats, construint un bosc o alineats a la vora d'un riu. Finalment hi ha la tècnica o pinzellada, més diversa en Meifrèn, ja que amb el pas dels anys la varia sent més decidida, segura, expressiva i carregada d'intenció.

* ''[[Ramon Casas]] i [[Rusiñol]]:''s'assemblen en alguns paisatges de factura molt cuidada dels anys 80 i alguns amb inquietuds paral·leles dels anys 90, tot i que, ells eren més afins a reflectir elements urbans mentre que meifrèn optava per elements rurals.

* ''[[Joaquim Mir]]:''és íntegrament paisatgista igual que Meifrèn pel que els atreuen temes similars. Els dos posen atenció al primer terme, a l'aigua (superfície rica en reflexos) i els fascinen les mateixes coses (sobretot las terres i els jardins de Mallorca). Mir però amb el temps es dedicarà més als paisatges d'interior no de costa i desenvolupa un sentit del color i la forma més independent.

* ''Pinazo:''coincideixen en el concepte pictòric que formulen, concretament en uns quadres on no fan ús de l'esbós o dibuix preparatori, doncs la forma únicament pot expressar-se mitjançant el color.

* ''[[Joaquim Sorolla i Bastida|Sorolla]]:''tenen coincidències molt superficials, l'interès pel color i la llum així com la pinzellada lliure i molt expressiva.

Aquests són alguns dels exemples més característics però n'hi ha d'altres a la inversa, és a dir, artistes que van veure l'obra de Meifrèn i la van fer seva en alguns aspectes. És el cas de [[Beruete]]ref Mercè Vidal, ob.cit; p.76 /ref que fou el renovador de la llum i el color en la pintura madrilenya, algunes obres com les que giren entorn l'aigua tractada com superfície receptora de reflexos coincideixen amb els treballats i preferits per Meifrèn. 
Altres artistes com [[Darío de Regoyos]] amb una visió lírica cap el paisatge del nord de la península des de Astúries fins a Catalunya amb solucions tècniques properes a l'impressionisme, o [[Ignacio Zuloaga]], seduït per l'amplitud de les terres castellanes, Navarra i Aragó, territoris secs als que acompanya sempre d'uns núvols de forta expresivitat semblants als de Meifrèn.

== Premis i reconeixements ==
* [[1879]]- Medalla d'or a l'Exposició Regional de València
* [[1887]]- Medalla d'or a la Exposición Nacional de Madrid
* [[1888]]- Medalla de bronze a l'Exposició Universal de París
* [[1889]]- Medalla de bronze a l'Exposició Universal de París
* [[1891]]- Medalla de bronze a l'Exposició Universal de París
* [[1899]]ref [http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1899/04/28/pagina-4/33394483/pdf.html?search=Eliseo%20Meifr%C3%A9n Article dedicat a Meifrèn] Alfredo Opisso, La vanguardia 28-4-1899 /ref Medalla de plata a l'Exposició Universal de París 
* [[1904]]- Medalla de plata a l'Exposició Universal
* [[1906]]- Primera medalla a l'Exposició Universal
* [[1910]]- Medalla de plata a l'Exposició Universal de Brussel·les
* [[1926]]- Caballero de la Legión de Honor de Francia
* [[1935]]- Guanyador del Premi Nonell
* [[1936]]- Premi Campeny de la Generalitat de catalunya

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* {{ref-llibre |cognom=Barrios |nom=Concha |títol= Eliseo Meifrén; Obras para una colección II |editorial=Fine Arts |lloc=Madrid |data=1990 |pàgines=55 pp.|col·lecció=catàleg |isbn=  |ref= }}
* {{ref-llibre |cognom=Gil |nom=Isabel |títol=El Mercado artístico en la Sala Parés : 1925-1936 |editorial= |lloc=Barcelona |data=1980 |pàgines= |col·lecció=mecanoscrit [[MNAC]] |isbn= |ref= }}
* {{ref-llibre |cognom=Mendoza |nom=Cristina |títol=Ramon Casas, Retrats al carbó |editorial= Editorial AUSA |lloc=Sabadell |data=1995 |pàgines=282pp. |col·lecció=catàleg [[MNAC]] |isbn= 84-8043-009-5 |ref=Mendoza }}
*{{ref-llibre |cognom=Pou |nom=Anna |títol=Grans genis de l’ art a Catalunya nº10, Meifrèn |editorial=Ciro ediciones|lloc=Barcelona |data=2008 |pàgines=143 pp. |isbn=9788496878334 |ref= }}
* {{ref-llibre |cognom=Solana|nom=Guillermo |títol= Meifrèn y el paisaje catalán en la colección Carmen Thyssen-Bornemisza|editorial= |lloc=Castejón |data=2006 |pàgines=95 pp.|col·lecció=catàleg [[MNAC]] |isbn= 9788495241467 |ref= }}
* {{ref-llibre | cognom = Tharrats |nom = Joan Josep|títol = Cent Anys de Pintura a Cadaqués| editorial = Parsifal Edicions| lloc = Barcelona| data=2007 |pàgines = 211 pp. | isbn =  84-95554-27-5}}
*{{ref-llibre |cognom=Vidal i Solé |nom=Mercè |títol=Meifrèn |editorial=Ausa |lloc=Sabadell |data=1991 |pàgines=435 pp. |isbn= 8486329779  |ref= }}
* Diccionario de Arte, ''Pintores del siglo XIX,'' Editorial LIBSA, 2001. ISBN 84-7630-842-6.

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Eliseu Meifrèn}}
* [http://eliseomeifren.blogspot.com.es/ Blog dedicat a l'artista]
* [http://pensaipinta.blogspot.com.es/2010/08/eliseo-meifren-i-roig-modernismo.html Obres de l'artista]
* [http://hemeroteca.lavanguardia.com/preview/1881/04/28/pagina-4/34659589/pdf.html?search=Eliseo%20Meifr%C3%A9n Article sobre una exposició a la Sala Parés el 1890]
* [http://www.museodelprado.es/enciclopedia/enciclopedia-on-line/voz/meifren-roig-eliseo/ Enciclopedia del Museu del Prado]
* [http://www.carmenthyssenmalaga.org/es/artista/51 Museu Carmen Thyssen Málaga]

{{ORDENA:Meifren Roig, Eliseu}}

[[Categoria:Alumnes de l'Escola de la Llotja]]
[[Categoria:Pintors modernistes barcelonins]]</text>
      <sha1>enhjaz3v21ma9hbpvusjj10igfgljud</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>