<page>
    <title>Columbia Pictures</title>
    <ns>0</ns>
    <id>411746</id>
    <revision>
      <id>13865742</id>
      <parentid>13712050</parentid>
      <timestamp>2014-07-19T07:19:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa {{cal coor}} que enllaça amb coordenades de Wikidata</comment>
      <text>{{MT|data=febrer de 2013}}
'''Columbia Pictures Industries, Inc.''' és una productora [[estatunidenc]]a de pel·lícules i televisió que forma part de [[Columbia TriStar Motion Picture Group]] possessió de [[Sony Pictures Entertainment]], la qual alhora forma part del gegant japonès en electrònica [[Sony]].

La predecessora de la Columbia Pictures va ser la CBC Film Surts Corporation fundada el [[1919]] per [[Harry Cohn]], [[Jack Cohn]], i [[Joe Brandt]]. Aquesta companyia, en els seus inicis, afrontava només produccions de baix pressupost ([[Sèrie B (cinema)|sèrie B]]) i, fins i tot, per a poder mantenir-se, es va veure obligada a arrendar una de les seves naus situades en l'avui cèlebre Gower Street (lloc on s'inicia l'anomenat [[Passeig de la fama]] del que recorre el [[Hollywood Boulevard]] d'est a oest de [[Los Angeles]]).

Els germans Cohn van comprar a Brand la seva part i es van desfer d'ell, reorganizant l'estudi a la seva manera. Harry Cohn, assentat a Califòrnia, supervisava la producció de les [[pel·lícules]]; mentre que Jack s'encarregava de la comercialització i la distribució de les mateixa en [[Nova York]]. Harry tenia un gran avantatge pel que fa als seus competidors, a més de ser productor, era l'amo absolut de l'estudi (juntament amb el seu germà, clar), pel que tenia gran llibertat per a prendre les decisions, sense haver de demanar ni rendir comptes davant ningú (no hi havia accionistes ni inversors externs).

El [[1924]], els Cohn van rebautizar l'estudi com a Columbia Pictures Corporation, com a part d'una campanya per a millorar la imatge de l'estudi.

Columbia es va anar especialitzant en la producció de [[western]]s, serials i [[pel·lícules d'acció]] i, a poc a poc, amb formi els comptes de l'estudi s'anaven sanejant i incrementat; van poder anar afrontat projectes amb pressupostos més elevats.

El va impulsar definitiu va arribar quan els Cohn van contractar a un jove director [[Frank Capra]]. Frank Capra, entre [[1927]] i [[1939]] va ser convencent a Harry per a implicar-se en produccions de més qualitat que implicaven majors necessitats pressupostàries. Harry va apostar per Capra i no es va equivocar.

El major èxit fins al moment de la Columbia va arribar el [[1934]] amb [[Va succeir una nit]] (''It happened one night''). La pel·lícula va guanyar molts premis, entre ells 5 [[premis Óscar|Oscars]]
* [[Oscar a la millor pel·lícula]].
* [[Oscar al millor director]], Frank Capa.
* [[Oscar al millor actor]], [[Clark Gable]].
* [[Oscar a la millor actriu]], [[Claudette Colbert]].
* [[Oscar al millor guió adaptat]], [[Robert Riskin]].
* Millor pel·lícula en els premis NBR ([[National Board of Review]] Awards).
* Copa Musolini al millor director (el que ara es diu simplement Premi Especial al Director) del [[Festival Internacional de Cinema de Venècia]] per a Frank Capra.

Amb Va succeir una nit, la Columbia va passar d'estar considerada com ''una productora de segona'' a situar-se entre les grans. A més, no va ser un èxit aïllat, sinó que a aquesta pel·lícula la van precedir i la van seguir altres pel·lícules també amb solera de Capra com:
* [[Dama per un dia]] (''Lady for a Day'' de [[1933]]).
* [[Estrictament confindencial]] (''Broadway Bill'' de [[1934]]).
* [[Horitzons perduts]] (''Lost Horizon'' de [[1937]]).
* [[Viu com vulguis]] (''You ca't take it with you'' de [[1938]]).
* [[Cavaller sense espasa]] (''Mr. Smith Goes To Washington'' de [[1939]]).

Malgrat produir el cinema compromès de Capra, Harry Cohn mai va perdre el seu gust per la comèdia lleugera i el [[1934]] contracte al trio còmic conegut com ''[[The three stooges]]'', que havien estat convidats a abandonar la [[Metro Goldwyn Mayer]]. En total, entre [[1934]] i [[1958]], el trio gravo 180 curtmetratges per a la Columbia (Els integrants del grup no van anar sempre els mateixos, sinó que van ser variant).

Aquest mateix any, 1934, Columbia va començar també a produir una sèrie de dibuixos animats cridada [[The screem gems]]. En honor a aquesta sèrie animada, Columbia va batejar amb aquest nom a una de les cases (decorats) que l'estudi va començar a utilitzar a la fi dels 1940 per a ambientar les seves sèries televisives amb personatges de carn i os. Entre elles:
* [[Papà ho sap tot]] (''Father knows best''). Emesa per la NBC. El primer capítol es va emetre 10 de març de 1954, després, la sèrie es va emetre amb regularitat entre el [[17 d'octubre]] de [[1954]] i el [[23 de maig]] de [[1960]]. (203 capítols, 6 temporades).
* [[The Donna Reed Show]]. Emesa per l'[[American Broadcasting Company|ABC]] entre el [[24 de setembre]] de [[1958]] i el [[19 de març]] de [[1966]]. (8 temporades, 275 episodis).
* [[La meva bella geni]] (''I dream of Jeannie''). Emesa per la [[National Broadcasting Company|NBC]] entre el [[18 de desembre]] de [[1965]] i el [[26 de maig]] de [[1970]]. (5 temporades, 139 episodis). La primera temporada va ser en blanc i negre (30 capítols), les altres 4 en color (109 capítols).
* [[Bewitched]]. Emesa per l'ABC entre el [[17 de setembre]] de [[1964]] i el [[25 de març]] de [[1972]]. (252 capítols, 8 temporades).
* [[Papà ho sap tot]] (''Father knows best''). Emesa per la [[National Broadcasting Company|NBC]] entre el [[18 de desembre]] de [[1965]] i el [[26 de maig]] de [[1970]]. (5 temporades, 139 episodis). La primera temporada va ser en blanc i negre (30 capítols), les altres 4 en color (109 capítols).
* [[The Monkees]]. Emesa per la NBC entre el [[12 de septiemre]] de [[1966]] i el [[14 d'abril]] de [[1969]]. (2 temporades, 60 episodis. Als quals cal sumar el pilot de 1965 titulat ''Here menja the Monkees'' i l'especial de [[1997]] titulat ''Hey, Hey It's The Monkees'').

Molt després, durant els noranta, la casa, també, va ser utilitzat com localització per a algunes pel·lícules de terror per la Columbia i la Sony.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la Columbia aconsegueix la seva maduresa i, puja en popularitat, sobretot, gràcies al descobriment i llançament d'un actriu que es faria molt popular entre els soldats [[Rita Hayworth]].

Quan després de la guerra, en els cinquanta, els altres estudis van entrar en Crisis, la Columbia va seguir el seu rumb amb pas ferm, continuant atraient al públic a les sales.

Això no obstant, quan Harry Cohn mor el [[1958]], l'estudi mostra la seva flaquesa oferint títols desiguals i perd part de les seves audiències massives. La crisi es va perllongar durant la dècada dels 60 i l'estudi gairebé fracassa.

Va ser en els 70, quan un canvi en la gerència, propicio la recuperació de l'empresa. Va ser fonamental la venda d'i va vendre dels estudis del carrer Gower per a sanejar l'estat de les calamitoses finances.

Una vegada sanejats els comptes, la Columbia va ser comprada per la [[Coca-cola]] i es va col·locar al capdavant de l'estudi en [[Frank Price]]. Va ser un període desigual en què la Columbia va barrejar grans èxits de taquilla com [[Tootsie]] o [[Caçafantasmes]] ''Ghostbusters'') amb altres pel·lícules de resultats desastrosos.

Sota l'adreça de *Coca-cua, Columbia va absorbir a la [[Norman Lear and Jerry Perenchio's Embassy Pictures]], quedant-se amb els drets de tots els productes d'èxit d'aquesta, ja fossin sèries, concursos, etc. Per exemple, [[La ruleta de la fortuna]] (''Wheel of Fortune'').

Per a abaratir costos, Coca-cola va pressionar a Columbia perquè la [[Columbia Broadcasting System|CBS]] s'associés amb [[Time-Life's]] i [[HBO]], sorgint el [[1982]] la [[Tri-Star Pictures]]. Encara que, en 1998, la Columbia compraria les seves participacions i es quedaria com propietària absoluta de Tri-Star.

A menor escala, es van seguir diversificant els riscos amb noves associacions:
* [[Nelson Entertainment]] en associació amb una cadena canadenca i una altra britànica.
* [[Triumph Films]] en associació amb [[Gaumont]], l'estudi francès.
* [[Castle Rock Entertainment]]

El [[1986]], es va posar al capdavant de la Columbia el productor britànic [[David Puttnam]]. Això no obstant, Puttnan no es va acostumar a Hollywood i no va aguantar molt en els estudis.

Davant la situació, els accionista de Coca-cua es van posar nerviosos i, la multinacional, reaccíono creant una nova filial independent la Columbia Pictures Entertainment Inc.

A Puttnan ho reemplaço [[Dawn Steel]], la primera dona al capdavant d'un estudi. Steel va demostrar que coneixia com era el gust dels espectadors i les seves encertades accions van posar novament a l'estudi en l'ona i assolí nombrosos èxits.

Amb l'empresa per bon camí, hi havia opcions de treure-li partit i el [[1987]], la Columbia va ser venuda a [[Sony]]. Sony va posar al capdavant de l'estudi a dos productors: Peter Guber i Jon Peters, qui acabaven de signatura un contracte amb la [[Warner Bros. Pictures]]. Per a alliberar-los, Sony va haver de fer-se càrrec de l'enorme costo de la rescissió dels seus contractes.

Peters i Guber no van complir amb les expectatives posades en ells i, van convèncer a la Sony per a comprar l'estudi en desús i gairebé en ruïnes de Culver City de la Warner, la qual cosa va ser un error i, a més, van encadenar tot un seguit de fracassos. Anant les coses tan malament, no van poder mantenir-se en el càrrec. Primer va dimitir Peters i, poc després, ho va seguir Guber.

Públicament humiliada, Sony s'ha centrat a consolidar [[Tri-Star]], deixant una mica de costat a la Columbia i a promocionar els títols llançats per als sistemes de [[home-cinema]], creant per a això, la divisió [[Sony Pictures Classics]].

A més per a minimitzar riscos també van ser fundats en [[2000]] els [[Revolution Studios]], en els quals s'associa la divisió de Sony, Sony Pictures, amb [[Fox Entertainment Group]] i [[Starz Encore Group]]. Des de la seva fundació, els Revolution Studios estan dirigits per [[Joe Roth]].

== Articles relacionats ==
* [[Captain Video: Master of The Stratosphere]]
{{Commonscat}}
{{cal coor|type=landmark}}
[[Categoria:Productores de cinema]]
[[Categoria:Entitats de Los Angeles]]
[[Categoria:Empreses dels Estats Units]]
[[Categoria:Cinema als Estats Units]]
[[Categoria:Sony]]</text>
      <sha1>khfzdyqeq2tuzf4nutslhev7cxkd8r9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>