<page>
    <title>Diàspora</title>
    <ns>0</ns>
    <id>41343</id>
    <revision>
      <id>13893205</id>
      <parentid>13875560</parentid>
      <timestamp>2014-07-26T22:27:09Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text  (- han sigut + han estat)</comment>
      <text>'''Diàspora''' (del [[grec antic]] διασπορά, esplai de llavors, dispersióref name=liddell{{citar enciclopèdia |autor=[[Henry George Liddell]] i [[Robert Scott (filòleg)|Robert Scott]]|url=http://www.perseus.tufts.edu/hopper/text?doc=Perseus%3Atext%3A1999.04.0057%3Aentry%3Ddiaspora%2F|encyclopedia=A Greek-English Lexicon |title=διασπορά |dataaccés=2011-03-11 |quote= |publisher= }}/ref) és el moviment, migració o dispersió d'un poble lluny del seu establiment o territori ancestralref name=webster{{citar web |url=http://www.merriam-webster.com/dictionary/diaspora |títol=Diaspora |dataaccés=2011-02-22 |quote= |editor=[[Merriam Webster]] }}/ref o poble dispersat per qualsevol causa a més d'una localització,ref name=ember/ o poble establit lluny del seu territori ancestral.ref name=webster/
Històricament, la paraula ha vingut a referir-se a la dispersió de pobles amb arrels comunes, particularment moviment de naturalesa involuntària, com l'expulsió dels jueus d'Orient Mitjà, els africans llevats en la [[comerç atlàntic d'esclaus|tracta d'esclaus]], els xinesos meridionals durant [[culi|el comerç d'esclaus culis]], o els exiliats [[Messènia|messenis]] sota el jou d'[[Esparta]].ref name=ember/

Recentment els acadèmics distingeixen diferents classes de diàspora en base a les seves causes com l'[[imperialisme]], emigracions pel comerç o el treball, o bé per la mena de coherència social en la comunitat de la diàspura i llurs lligams amb la terra ancestral. Algunes comunitats en diàspora mantenen forts lligams polítics amb el territori ancestral. Altres qualitats que poden ser típiques de moltes diàspores són el desig de retorn, relacions amb altres comunitats en diàspora i manca d'assimilació completa al país hoste.ref name=ember{{ref-llibre |editor=[[Melvin Ember]]; [[Carol R. Ember]]; [[Ian Skoggard]] |títol=Encyclopedia of Diasporas: Immigrant and Refugee Cultures Around the World. Volume I: Overviews and Topics; Volume II: Diaspora Communities |any=2004 |editorial= | url=http://books.google.com/books?id=7QEjPVyd9YMC |isbn=978-0-306-48321-9 }}/ref

==Origen i desenvolupament del terme==
La primera esmena d'una diàspora creada com a resultat d'un exili és trobada en una frase en la [[Septuaginta]] esē diaspora en pasais basileias tēs gēs que vol dir estaràs en dispersió per tots els regnes de la terra. El seu ús es va desenvolupar a partir d'aquests sentit original quan la [[Bíblia hebrea]] fou traduïda al grec;refp.81, Kantor/ref a l'[[Antiga Grècia]] el terme διασπορά (''diàspora'') significa dispersióref name=liddell/ i era usat per a referir-se als ciutadas de la [[ciutat-estat]] dominant que emigraven a conquerir terres amb propòsit de colonització, per a assimilar el territori al seu imperi.refpp.1-2, Tetlow/ref El terme deriva del verb διασπείρω (''diaspeirō''), jo disperso, jo m'estencref name=liddell/ i de la forma διά (''dia''), entre, a través deref name=liddell/ + el verb σπείρω (''speirō''), jo sembro, jo disperso.ref name=liddell/ Després de la traducció de la Bíblia al grec, la paraula ''Diàspora'' fou usada per a referir-se a la problació [[jueu|jueva]] exiliada d'[[Israel]] el 587 aC per [[Babilònia]], i de [[Judea]] el70 per l'[[Imperi Romà]].refpp.53, 105-106, Kantor/ref Posteriorment es va usar per a referir-se als moviments històrics de població ètnica d'Israel dispersa, al desenvolupament cultural d'aquesta població o a la pròpia població.refp.1, Barclay/ref Quan s'usa en majúscula i sense modificadors (senzillament ''la Diàspora''), el terme es refereix específicament a la [[diàspora jueva]];ref name=webster/ quan s'usa en minúscula pot referir-se a població [[refugiat|refugiada]] d'altres orígens o ètnies (veure [http://www.merriam-webster.com/dictionary/diaspora diàspora]) L'aplicació més àmplia del terme diàspora evolucionà a partir de la política [[Imperi Assiri|assíria]] de deportació massiva en doble direcció de poblacions conquerides per tal d'anul·lar qualsevol reclam territorial futur per la seva part.refpp.96-97, Galil  Weinfeld/ref

Segons l''[[Oxford English Dictionary Online]]'', la primera vegada que es va usar el terme ''diàspora” en anglès fou el 1876 per tal de referir-se a l'”extensiu treball de diàspora (en aquest terme) d'evangelització entre les Esglésies Protestants Nacionals al Continent”.ref{{citar web|url=http://www.oed.com/viewdictionaryentry/Entry/52085|títol=diaspora, n.|obra=[[Oxford English Dictionary Online]]|data=Novembre de 2010|dataaccés=22 de febrer de 2011}}/ref 

El terme es va internacionalitzar en ser assimilat a l'[[anglès]] a mitjans dels anys 1950 per a referir-se als [[expatriat]]s permanents que s'establien en nombre significatiu a altres estats. En relació a aquest sentit hi ha un [[estudi de la diàspora]] de caràcter acadèmic

En tots els casos, el terme'' diàspora'' porta un sentit de [[migració forçada|desplaçament]], és a dir, la població que s'hi defineix s'hi troba per la raó que sigui separada del seu territori nacional, i en general té l'esperança, o almenys el desig, de tornar a la seva pàtria en algun moment, si la pàtria encara existeix en cap sentit significatiu.

===Expansió de la definició===
En un article publicat el 1991, [[William Safran]] estableix sis normes per tal de distingir les diàspores de les altres comunitats migratòries. Aquests criteris inclouen que el grup mantingui un mite o memòria col·lectiva de la seva terra originària; que considerin la seva pàtria ancestral com la seva veritable llar, al que acabaran tornant; estar compromesos amb la restauració o manteniment d'aquesta pàtria, i relacionar-se personalment o indirectament amb la pàtria a un punt en què dóna forma a la seva identitat.{{sfn|Brubaker|2005|p=5}}{{sfn|Weinar|2010|p=75}}{{sfn|Cohen|2008|p=6}} Tot i que les definicions de Safran són influenciades per la idea de la diàspora jueva, reconeix l'expansivitat del terme.{{sfn|Cohen|2008|p=4}}

[[Rogers Brubaker]] (2005) també fa notar que l'ús del terme diàspora s'ha ampliat. Suggereix que un element d'aquesta expansió en ús consisteix en l'aplicació del terme diàspora en un conjunt cada vegada més ampli de casos: essèncialment a totes i cadascuna de categories nombrables de població que es troben fins a cert punt dispersos en l'espai {{sfn| Brubaker.|2005|p=3}} Brubaker ha utilitzat la base de dades [[WorldCat]] per mostrar que 17 dels 18 llibres de la diàspora publicats entre 1900 i 1910 eren a la diàspora jueva. La majoria de les obres en la dècada de 1960 van ser també de la diàspora jueva, però el 2002 només dos dels 20 llibres de la mostra (d'un total de 253) eren sobre el cas jueu, amb un total de vuit diàspores diferents cobertes. {{sfn|Brubaker|2005|p= 14}}

Brubaker descriu l'ús original del terme diàspora de la següent manera:

 blockquoteLa majoria de les discussions inicials sobre la diàspora estaven fermament arrelades en una 'pàtria' conceptual; s'ocupen d'un cas paradigmàtic, o un nombre petit de casos bàsics. El cas paradigmàtic va ser, per descomptat, la diàspora jueva, algunes definicions de diccionari de diàspora, fins fa poc, no solst il·lustraven sinó que definien la paraula amb referència a aquest cas.{{sfn|Brubaker|2005|p=2}}/blockquote

Brubaker sosté que l'expansió inicial de l'ús del terme es va estendre a altres casos similars, com l'[[diàspora armènia|armeni]] i el [[diàspora grega|grec]]. Més recentment, s'ha aplicat a grups d'emigrants que continuen la seva participació en la seva pàtria des de l'estranger, com els nacionjalistes de l'exterior identificats per [[Benedict Anderson.]] Brubaker assenyala que (per exemple): albanesos, bascos, hindus, irlandesos, japonesos, caixmirs, coreans, kurds, palestins i tamils ​​han estat conceptualitzats com a diàspores en aquest sentit. A més, els treballadors migrants que mantenen (fins a cert punt) vincles afectius i socials amb una pàtria també s'han descrit com diàspores.{{sfn|Brubaker|2005|p=2}}

En altres casos de l'ús del terme la referència a la pàtria conceptual – en les diàspores clàssiques - s'ha tornat encara més atenuada, fins al punt de perdre's del tot. Aquí Brubaker cita categories lingüístiques transètniques i transfrontereres ... com comunitats [[francofonia|francòfona]], [[anglòfon]]a i [[lusòfona|lusòfones]], al costat de les diàspores hindú, sikhs, budista, confucionista, hugonote, musulmana i catòlica.{{sfn|Brubaker|2005|pp=2–3}} Brubaker nota que, {{as of|2005|lc=on}}, també hi ha estudis acadèmics o articles sobre les diàspores [[Dixie]], blanc, liberal, gai, queer i digital.{{sfn|Brubaker|2005|p=14}}

Alguns observadors han qualificat l'evacuació de [[Nova Orleans]] i la [[Costa del Golf dels Estats Units]] arran de l'arribada de l'[[huracà Katrina]] de [[diàspora de Nova Orleans]], ja que un important nombre d'evacuats no han estat capaços de tornar, però, mantenen les aspiracions de fer-ho.ref{{cita notícia|url=http://www.dailyfinance.com/story/katrina-evacuees-economic-impact-new-homes-destinations/19614294/|títol=The Economic Impact of the 'Katrina Diaspora'|nom=Bruce|cognom=Kennedy|work=Daily Finance|data=31 d'agost 2010|dataaccés=23 de febrer de 2011}}/refref{{citar notícia|url=http://news.bbc.co.uk/2/hi/americas/4203360.stm|títol=Katrina scatters a grim diaspora|first=Will|last=Walden|editor=BBC News|data=1 de setembre 2005|dataaccés=23 de febrer de 2011}}/ref Agnieszka Weinar (2010) nota la creixent utilització del terme, amb l'argument que recentment un creixent cos de literatura va tenir èxit en la reformulació de la definició, referint-se a la diàspora gairebé com a qualsevol grup de població i ja no en el seu context específic de la seva existència.{{sfn|Weinar|2010|p=75}} Fins i tot s'ha observat que a mesura que el cristianisme carismàtic esdevé cada vegada més globalitzat, molts cristians es conceben com una diàspora, i formen un imaginari que imita les característiques més destacades de les diàspores ètniques.ref{{citar web|cognom=McAlister|nom=Elizabeth|títol=Listening for Geographies|url=http://works.bepress.com/elizabeth_mcalister/28/|editor=Routledge|dataaccés=5 de novembre de 2012}}/ref

== Diàspores europees ==
[[Fitxer:Location greek ancient.png|500px|thumb|Territori grec i diàspora en el segle VI aC]]
La història europea conté nombrosos esdeveniments equiparables a diàspora. Antigament el comerç i l'activitat colonitzadora de les tribus [[Antiga Grècia|gregues]] des dels [[Balcans]] i [[Anatòlia|Àsia Menor]] va propagar gent de cultura, religió i cultura grega arreu de la [[Mediterrània]] i de les conques del [[Mar Negre]], establint ciutats-estat gregues a [[Sicília]], [[Magna Grècia|Itàlia meridional]], al nord de l'[[Líbia]], Hispània oriental i el sud de França. Els grecs fundaren més de 400 colònies.ref{{en}} [http://highered.mcgraw-hill.com/sites/0072424354/student_view0/chapter10/table_of_contents.html Desenvolupament inicial de la societat grega]/ref La conquesta de l'[[Dinastia aquemènida|Imperi aquemènida]] per [[Alexandre el Gran]] marcà l'inici del [[període hel·lenístic]], que es caracteritzà per una nova onada de colonització grega a [[Àsia]] i [[Àfrica]], i amb èlits dirigents gregues establides a [[Període hel·lenístic d'Egipte|Egipte]], [[Imperi Selèucida|Àsia sudoriental]] and [[Regne Indogrec|nord-oest de l'Índia]].ref{{en}} [http://mars.wnec.edu/~grempel/courses/wc1/lectures/10hellenism.html Civilització hel·lenística]/ref

Les recol·locacions durant les [[invasions bàrbares]], que inclouen nombroses fases, són només una de tantes en la història. La primera fase migratòria (entre el 300 i el 500) inclou la recolocació dels [[gots]] ([[ostrogots]] i [[visigots]]), [[vàndals]], [[francs]], d'altres pobles [[germànics]] ([[burgundis]], [[llombards]], [[angles]], [[saxons]], [[juts]], [[sueus]], [[alamans]], [[varegs]] i [[normands]]), [[alans]] i nombroses [[eslaus|tribus eslaves]]. La segona fase, entre el 500 i el 900, va veure l'assentament de tribus d'[[eslaus]] a [[Europa Oriental]], i de [[pobles turquesos|turcs]] a [[Anatòlia]] i el [[Caucas]] ([[àvars eurasiàtics|àvars]], [[huns]], [[khàzars]], [[petxeneg]]s), així com els [[protobúlgars]] (i possiblement els [[magiars]]). L'última fase de les migracions va veure l'arribada dels magiars hongaresos i de l'expansió dels [[víkings]] d'[[Escandinàvia]] cap a Europa i les [[Illes Britàniques]] arribant fins i tot a [[Grenlàndia]] i [[Islàndia]].

Aquestes migracions colonitzadores no poden considerar-se indefinidament com a diàspores, durant períodes molt llargs, els immigrants s'assimilaven eventualment a la zona colonitzada tan completament que es convertia en la seva nova pàtria. Així, la població actual d'Hongria no se sent originària de [[Sibèria]] Occidental que els magiars d'Hongria va abandonar fa dotze segles, i els [[anglesos]] descendents dels [[angles]], [[saxons]] i [[juts]] no anhelen reocupar les planures del nord-oest d'Alemanya.

El 1492, una expedició espanyola encapçalada pel [[Cristòfor Colom]] va arribar a [[Amèrica]], després que l'exploració i colonització europea es va expandir ràpidament. Al segle 16 prop de 240.000 europeus van entrar als ports americans.ref{{citar web |url=http://www.millersville.edu/~columbus/data/art/AXTELL01.ART |autor=James Axtell |títol=The Columbian Mosaic in Colonial America}}/ref La immigració va continuar al nord i sud d'Amèrica. Només en el segle uns 50 milions de persones deixaren Europa cap a les Amèriques.refDavid Eltis ''Economic Growth and the Ending of the Transatlantic slave trade''/ref

Un exemple concret fou la [[diàspora irlandesa]] de mitjans del segle XIX, a partir de mitjans del segle 19, i provocada per ''An Gorta Mór'' o [[Gran Fam (Irlanda) |la gran fam irlandesa]]. Hom calcula que entre el 45% i el 85% de la població d'Irlanda va emigrar a països com Gran Bretanya, Estats Units, Canadà, Argentina, Austràlia i [[Nova Zelanda]]. La mida de la diàspora es demostra pel nombre de persones arreu el món que reclamen ascendència irlandesa; algunes fonts eleven la xifra a 80-100 milions de persones.

{{article principal|diàspora circassiana}}
Des de la dècada de 1860, els [[circassians]] van ser dispersats a través del Llevant, Europa, Amèrica del Nord, Austràlia, i en la històrica [[Circàssia]] al Caucas Nord en l'actual [[Rússia]].

== Diàspora africana ==
Una de les diàspores més grans dels temps moderns és la [[diàspora africana]], que data de diversos segles. Durant el [[comerç atlàntic d'esclaus]] de 9,4 a 12 milions de persones d'arreu d'Àfrica van sobreviure al transport per arribar com a [[esclavatge|esclaus]] a l'[[hemisferi occidental]]ref[http://www.britannica.com/blackhistory/article-24156 Welcome to Encyclopædia Britannica's Guide to Black History, ''Encyclopædia Britannica'']/ref Aquesta població i els seus descendents van rebre grans influències de la cultura de les colònies angleses, franceses, italianes, portugueses i espanyoles al [[Nou Món]]. Abans del tràfic transatlàntic d'esclaus milions d'africans s'havia mogut i s'havia establit, en general com a esclaus però de vegades com a mercaders i mariners, a diferents parts d'Àsia i Europa.

== Diàspora asiàtica ==
La primera [[emigració xinesa]], també coneguda com a [[diàspora xinesa]]ref{{ref-llibre|títol=The Chinese diaspora: space, place, mobility, and identity |url=http://books.google.com/books?id=Uw_ld2wXjo4C|any=2003 |cognom=Ma |nom=Laurence J. C. |cognom2=Cartier |nom2=Carolyn L. |isbn=978-0-7425-1756-1 }}/ref va esdevenir fa milers d'anys. L'emigració massiva que es va produir des del segle XIX fins a 1949 va ser causat principalment per les guerres i la fam a la [[Xina continental]], així com la corrupció política. La majoria dels immigrants eren pagesos analfabets o amb escassa educació i [[culi]]s (en xinès: 苦力, literalment treball dur), que van emigrar als països en desenvolupament on hi calia mà d'obra, com a [[Amèrica]], [[Austràlia]], [[Sud-àfrica]], [[Àsia Sud-oriental]], [[Península de Malaca]] i altres llocs.

El major diàspora asiàtica fora del sud-est d'Àsia és la [[diàspora índia]]. La comunitat índia a l'estranger, estimada en més de 25 milions d'individus, està escampada arreu del món. Constitueix una comunitat diversa, global i eclèctica que representa les diferents regions, llengües, cultures i religions (veure'' [[Desi]]'').

Els [[gitanos|roma]] són [[diàspora gitana| molt dispersos]], amb el seu nucli principal de població concentrat a Europa. L'evidència lingüística i genètica indica que els gitanos són originaris del [[subcontinent indi]] i que emigraren des de l'Índia cap al nord-oest no abans del segle XI.ref{{ref-publicació|títol=Genetic studies of the Roma (Gypsies): A review |url=http://www.biomedcentral.com/1471-2350/2/5 |dataaccés=2008-06-16 |doi=10.1186/1471-2350-2-5 |any=2001|cognom=Kalaydjieva |nom=Luba |publicació=BMC Medical Genetics |volum=2 |pàgines=5 |pmid=11299048 |cognom2=Gresham |nom2=D |cognom3=Calafell |nom3=F |pmc=31389 }}/ref

Hom pot identificar almenys tres onades de [[Població del Nepal|diàspora nepalesa]]. La primera onada es remunta a centenars d'anys, a causa del matrimoni precoç i les taxes de natalitat altes que impulsaren l'assentament hindu cap a l'est del Nepal, i després a [[Sikkim]] i [[Bhutan]]. En la dècada del 1980 es va produir una reacció quan les èlits polítiques del [[Bhutan]] va adonar-se que els budistes butanesos corien el perill d'esdevenir una minoria al seu propi país. En l'actualitat, els [[Estats Units]] està treballant en un programa per a reassentar més de 60.000 [[nepalesos]] de [[Bhutan]] als EUA.ref{{citar notícia| url = http://news.bbc.co.uk/2/hi/south_asia/7082586.stm | títol = Bhutan refugees are 'intimidated' | autor = Bhaumik, Subir | data = 7 de novembre de 2007 | obra = BBC News | dataaccés = 2008-04-25}}/ref

Una segona onada immigratòria va ser impulsada pel reclutament de soldats mercenaris per a l'exèr cit britànic iniciat al voltant de 1815 i que foren reassentats després de la jubilació a les Illes Britàniques i al sud-est asiàtic. La tercera onada va començar en la dècada de 1970 degut a l'escassetat de terres i quan la reserva de mà d'obra qualificada va superar amb escreix les ofertes de treball al Nepal. Aquesta emigració laboral va crear enclavaments de nepalesos a l'Índia, als països més rics de l'Orient Mitjà, Europa i Amèrica del Nord. Les estimacions actuals del nombre de nepalesos viuen fora del Nepal és de milions.

A Tailàndia, la lluita del poder siamès contra els diversos regnes a la regió va donar lloc a una gran diàspora de l'ètnia lao entre els anys 1700 de 1800 enviats pels governants siamesos a les grans àrees del nord-est de l'antic [[Regne de Siam]], on encara avi l'ètnia lao té una presència important. Durant aquest període Siam va delmar la capital del regne Lao i va capturar, torturar i matar al rei dels lao Anuwongse.

== Del segle XX endavant ==
El segle XX va veure enormes moviments de població. Alguns involucrats grans transferències de població a gran escala per l'acció dels governs. Algunes migracions es va produir per evitar el conflicte i la guerra. Altres diàspores altres van ser provocades com a conseqüència de decisions polítiques, com ara la fi del [[colonialisme]].

=== Segona Guerra Mundial i el final del domini colonial ===
Durant la [[Segona Guerra Mundial]] l'[[Alemanya nazi]] va deportar i assassinar milions de jueus i molts milions més d'altres ètnies també van ser esclavitzats o assassinats, com ucraïnesos, russos i altres eslaus. Alguns jueus van fugir de la persecució fins a Europa occidental i a les Amèriques abans del tancament de fronteres. Més tard, d'altres refugiats de l'est d'Europa es va traslladar a l'oest, fugint de l'annexió soviètica,ref[http://www.kirmus.ee/baltic_archives_abroad_2006/participants.html An International Conference on the Baltic Archives Abroad]/ref i dels règims de l'altra banda del [[Teló d'Acer]] després de la Segona Guerra Mundial. Centenars de milers d'aquests refugiats polítics anti-soviètics i les persones desplaçades a parar a Europa occidental, Austràlia, Canadà i els Estats Units d'Amèrica.

Després de la Segona Guerra Mundial, la Unió Soviètica i els règims comunistes de [[Polònia]], [[Hongria]] i [[Iugoslàvia]] expulsaren centenars de milers d'[[alemanys ètnics]], la majoria dels quals eren descendents d'immigrants que s'havien establit en aquestes àrees gairebé dos segles abans. Sembla això fou en represàlia per la invasió nazi alemanya i els seus intents d'annexió [[pangermanisme|pangermànics]]. La majoria dels refugiats es va moure cap a Europa Occidental, i amb desenes de milers de persones buscaren refugi als Estats Units.

Després de la [[guerra civil espanyola]] i durant el règim militar [[Francisco Franco|franquista]] molts activistes polítics marxaren a l'exili des de 1936 fins a la seva mort el 1975.

Després de la Segona Guerra Mundial, la creació de l'estat d'[[Israel]] i una sèrie d'aixecaments contra el domini colonial provocaren una forta hostilitat contra les seves poblacions jueves històriques ([[sefardites]]) en les nacions de l'[[Orient Mitjà]] (gairebé un milió de persones). La majoria d'ells van emigrar, amb un reassentament majoritari a Israel, on seran coneguts com a [[mizrahim]].

Alhora, es produí la [[diàspora palestina]] com a resultat de la [[guerra araboisraeliana de 1948]], en què 750.000 persones van ser desplaçades o emigraren del seu antic territori. La diàspora va ser ampliada pels efectes de la [[Guerra dels Sis Dies]] de [[1967]]. Molts palestins segueixen vivint en campaments de refugiats mantinguts per les nacions de l'Orient Mitjà, però altres s'han reassentat a l'Orient Mitjà i en altres països.

La [[Partició de l'Índia|partició de 1947]] va donar lloc a la migració de milions de persones d'entre [[Índia]] i [[Pakistan]]. Milions de persones van ser assassinades en la violència religiosa de l'època, estimant-se les víctimes mortals en 2 milions de persones. Milers d'antics súbdits del [[Raj Britànic]] marxaren cap a la [[Gran Bretanya]] després de la proclamació d'independència de l'Índia i del Pakistan el 1947.

Des de finals del segle XIX, i formalment des de 1910, Japó va convertir Corea en una colònia. Milions de xinesos van fugir a les províncies occidentals no ocupats per Japó (en particular de [[Sichuan]] i [[Yunnan]], al sud-oest i [[Shensi]] i [[Gansu]] al nord-oest) i al sud-est asiàtic. Més de 100.000 coreans van travessar del [[riu Amur]] cap a Rússia Oriental (llavors Unió Soviètica) fugint dels japonesos.

=== La [[guerra freda]] i la formació d'estats postcolonials ===
Durant i després de la [[Guerra Freda]] grans poblacions de refugiats van emigrar a causa de conflictes, sobretot als aleshores [[països en vies de desenvolupament]].

Els conflictes a l'[[Orient Mitjà]] i a [[Àsia Central]], alguns dels quals estava relacionat amb les lluites de poder entre els [[Estats Units]] i [[Unió Soviètica]], crearen noves poblacions de refugiats que es van desenvolupar en les diàspores globals. 

A l'[[Àsia sud-oriental]] molts [[vietnamites]] va emigrar a [[França]] i més tard milions d'ells als Estats Units, Austràlia i Canadà després durant la [[Guerra del Vietnam]]. Més tard, 30.000 colons [[francesos]] de [[Cambodja]] van ser desplaçats després d'haver estat expulsat pel règim dels [[Khmers rojos]] de [[Pol Pot]]. Un petit grup ètnic predominantment musulmà, els [[txams]] foren gairebé erradicats de Cambodja. L'èxode massiu de vietnamites del Vietnam va encunyar el terme ''[[boat people]]''.

A [[Xina del sud-oest]] molts [[tibetans]] van emigrar a l'Índia seguint la fugida del [[Tenzin Gyatso|XIVè Dalai Lama]] el 1959 després del fracàs de l'[[Aixecament tibetà de 1959|aixecament tibetà]]. Aquesta onada migratòria es va perllongar durant tota la dècada de 1960, i fou seguida d'una altra onada quan el Tibet va ser obert al comerç i el turisme en la dècada del 1980. S'estima que actualment al voltant de 200.000 tibetans viuen dispersos arreu del món, la meitat dels quals estan a l'[[Índia]], [[Nepal]] i [[Bhutan]]. En lloc de la carta de ciutadania perduda, l'[[Administració Central Tibetana]] ofereix als refugiats tibetans el [[Llibre Verd (document tibetà)|Llibre Verd]] com a document d'identitat.

Històricament els [[tàmils de Sri Lanka]] han emigrat a la recerca de treball, en particular durant el període colonial britànic. Des del començament de la guerra civil el 1983, més de 800.000 tàmils han estat desplaçades dins de [[Sri Lanka]] com a diàspora local, i més de mig milió de tàmils constitueixen una [[diàspora tàmil]] a indrets com l'Índia, Austràlia, Nova Zelanda, Canadà, Regne Unit i Europa.

La diàspora [[Afganistan| afganesa]] provocada per de la invasió soviètica de 1979; tant les fonts oficials com les no oficials indiquen que la guerra va desplaçar més de 6 milions de persones, provocant la creació de grans camps de refugiats a Pakistan.

Molts [[iranians]] va fugir de la [[revolució islàmica|Revolució iraniana]] de 1979, que va culminar amb la caiguda del [[Mohammad Reza Pahlavi|xah]] [[Crisi de l'Iran de 1953|instal·lat per les potències occidentals]]. .

La diàspora dels [[assiris]] es va expandir per la Guerra Civil del [[Líban]], l'arribada al poder de la República Islàmica de l'[[Iran]], la dictadura del [[Partit Baas]] a [[Iraq]] i el malestar actual a l'Iraq.refCodeswitching Worldwide II, Rodolfo Jacobson/ref

A [[Àfrica]] s'han format una nova sèrie de diàspores després de la fi del règim colonial. En alguns casos, quan els països es van independitzar, nombrosos descendents d'europeus van emigrar, però d'altres es van quedar a les terres que havien estat la seva llar durant generacions. [[Uganda]] expulsà [[Expulsió dels asiàtics d'Uganda|80.000 sud-asiàtics el 1972]] i es va fer càrrec dels seus negocis i propietats. La guerra civil de la dècada de 1990 a [[Rwanda]] entre els grups ètnics rivals [[hutu]] i [[tutsi]] va resultar sagnant i va produir una afluència massiva de refugiats.

A [[Amèrica Llatina]] després de la [[Revolució cubana]] de 1959 i la introducció del [[comunisme]], més d'un milió de persones han abandonat [[Cuba]].ref{{Citar web |títol=1959: The Cuban Revolution |obra=Upfront: The Newsmagazine for Teens |editor=Scholastic |url=http://teacher.scholastic.com/scholasticnews/indepth/upfront/features/index.asp?article=f090108_Cuba}}/ref

Hi havia una [[jamaicana diàspora]] al voltant del començament del segle XXI.

Un milió de refugiats [[Colòmbia|colombians]] han abandonat Colòmbia des de 1965 per escapar de la violència i les guerres civils. A [[Amèrica del Sud]], milers de refugiats [[Argentina|argentins]], [[xile]]ns i [[uruguai]]ans van fugir a Europa durant els períodes de [[junta militar|govern militar]] en les dècades de 1970 i 1980. A [[Amèrica Central]], [[Diàspora nicaragüenca|nicaragüencs]], [[El Salvador|salvadorencs]], [[Guatemala|guatemaltecs]], [[Hondures|hondurenys]], [[Costa Rica|costa-riquenys]] (on, paradoxalment, no hi havia dictadors) i [[Panamà|panamenys]] fugiren dels conflictes i de les males condicions econòmiques.

Centenars de milers de persones van fugir del [[Genocidi de Rwanda]] el 1994 cap als països veïns. Milers de refugiats pel deteriorament de les condicions a [[Zimbabwe]] han marxat a [[Sud-àfrica]]. La llarga guerra al [[República Democràtica del Congo|Congo]], en la qual hi ha participat nombroses nacions,, també ha provocat milions de refugiats.

Desenes de milers d'[[iraquians]] han fugit del conflicte al seu país des de la [[invasió de l'Iraq de 2003]].

== En la cultura popular ==
Algunes obres de [[ciència-ficció]] sovint es refereixen a una diàspora, que tindrà lloc quan bona part de la humanitat abandoni la [[Terra]] per establir-se en colònies en planetes llunyans.

[[İsmet Özel]] va escriure un poema titulat Si no és un [[jueu]] en què lamentava el fet de sentir-se com un jueu perseguit, però no tenia un segon país on hi podia anar:
:'' La seva càrrega és pesada
:'' És molt pesat
:'' Només perquè ell és el teu germà
:'' Els seus germans són el [[pogrom]]s
:'' En arribar a les portes dels teus amics
:'' Inicia la teva diàspora

La cançó de DJ [[Krust]] i [[Saul Williams]] Coded Language s'obre amb la línia Whereas, breakbeats have been the missing link connecting the diasporic community to its drum woven past. (''Mentre, el breakbeats han estat el lligam perdut que connecta la comunitat diaspòrica amb el tambor del passat'').

La banda de [[punk rock]] [[Rise Against]] va titular Diàspora una de les cançons de l'àlbum ''[[The Sufferer  the Witness]]'', però més tard el va canviar per [[Prayer of the Refugee]]. El títol original de la cançó estava disponible en còpies promocionals de l'àlbum.

El grup de rock experimental [[PINKNOISE]] va llançar un EP el 2010 titulat ''The Dance Of The Diaspora'', expressant musicalment i demogràfica l'actual diàspora índia.

La banda de post-metal progressiu [[Irepress]] va titular Diaspora una de les cançons de l'album [[Sol Eye Sea I]]. La cançó va ser el primer tema de l'àlbum i és un dels més populars.

Un tema del [[Llista de videojocs de Battlestar Galactica|videojoc]] [[Battlestar Galactica]] es titula Diàspora [http://diaspora.hard-light.net/ (Web oficial)]

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Llista de diàspores]]
* [[Diàspora jueva]]
* [[Migració forçada]]
* [[Persona desplaçada]]
* [[Neteja ètnica]]
* [[Èxode]]
* [[Expatriat]]
* [[Holocaust]]
* [[Migració humana]]
* [[Immigració]]
* [[Genocidi armeni]]
* [[Llarga marxa dels navajo]]
* [[Camí de les Llàgrimes]]
* [[Nakba]]
* [[Refugiat]]
* [[Trasllat de població]]
* [[Èxode rural]]
* [[Tràfic d'esclaus]]
* [[Nació sense estat]]
* [[Ummah]]

==Lectures==
* Barclay, John M. G., (ed.), ''Negotiating Diaspora: Jewish Strategies in the Roman Empire'', Continuum International Publishing Group, 2004
* Braziel, Jana Evans. 2008. Diaspora - an introduction. Malden, MA: Blackwell.
*{{ref-publicació|url=http://www.sscnet.ucla.edu/soc/faculty/brubaker/Publications/29_Diaspora_diaspora_ERS.pdf|article=The 'diaspora' diaspora|nom=Rogers|cognom=Brubaker|enllaçautor=Rogers Brubaker|publicació=Ethnic and Racial Studies|volum=28|exemplar=1|pàgines=1–19|doi=10.1080/0141987042000289997|consulta=22 February 2011|any=2005|ref=harv}}
*{{ref-llibre|títol=Global Diasporas: An Introduction|nom=Robin|cognom=Cohen|enllaçautor=Robin Cohen|any=2008|edició=2nd|lloc=Abingdon|editorial=Routledge|isbn=0-415-43550-1|ref=harv}}
* [[Gershon Galil|Galil, Gershon]],  [[Moshe Weinfeld|Weinfeld, Moshe]], Studies in Historical Geography and Biblical Historiography: Presented to Zekharyah Ḳalai, BRILL, 2000
* Forbes, Andrew, and Henley, David, ''People of Palestine'' (Chiang Mai: Cognoscenti Books, 2012), ASIN: B0094TU8VY
* Kantor, Mattis, ''The Jewish time line encyclopedia: a year-by-year history from Creation to the Present'', (New updated edition), Jason Aronson, Northvale NJ, 1992
* Luciuk, Lubomyr, Searching for Place: Ukrainian Displaced Persons, Canada and the Migration of Memory, University of Toronto Press, 2000.
* Oonk, G, 'Global Indian Diasporas: trajectories of migration and theory, Amsterdam University Press, 2007.
* Shain, Yossi, Kinship and Diasporas in International Politics, Michigan University Press, 2007
*Sami Mahroum, Cynthia Eldridge, Abdallah S Daar (2006), Transnational diaspora options: How developing countries could benefit from their emigrant populations. International Journal on Multicultural Societies, 2006.
*S Mahroum, P De Guchteneire (2007), Transnational Knowledge Through Diaspora Networks-Editorial. International Journal of Multicultural Societies 8 (1), 1-3
* Tetlow, Elisabeth Meier, Women, Crime, and Punishment in Ancient Law and Society, Continuum International Publishing Group, 2005
*{{ref-llibre|url=http://books.google.co.uk/books?id=WWBuLV9L8WoCpg=PA73 |nom=Agnieszka|cognom=Weinar|any=2010|capítol=Instrumentalising diasporas for development: International and European policy discourses|editor=Rainer, Bauböck|títol=Diaspora and Transnationalism: Concepts, Theories and Methods|editorial=Amsterdam University Press|lloc=Amsterdam|pàgines=73–89|isbn=90-8964-238-2|ref=harv}}
*B. Xharra and M. Wählisch, ''Beyond Remittances: Public Diplomacy and Kosovo's Diaspora'', Foreign Policy Club, Pristina (2012), http://papers.ssrn.com/sol3/papers.cfm?abstract_id=2108317.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|diasporas}}
* [http://www.livius.org/di-dn/diaspora/diaspora.htm Livius.org: Diaspora]
* http://asiansinafrica.com
* [http://diasporas.se DIASPORAS.SE]
* [http://www.unaoc.org/communities/migrationintegration Integration : Building Inclusive Societies (IBIS)] Comunitat online de l'Aliança de Civilizacions de l'ONU en Bones Pràctiques d'Integració d'Immigrants arreu del Món 

{{ORDENA:Diaspora}}
[[Categoria:Judaisme]]
[[Categoria:Antropologia]]</text>
      <sha1>0lbr487fv55ws3tu8odoom0wzh1ogod</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>