<page>
    <title>Elisabet Bowes-Lyon</title>
    <ns>0</ns>
    <id>41559</id>
    <revision>
      <id>13812658</id>
      <parentid>12702877</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T15:19:33Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Queen Elizabeth, The Queen Mother]]</comment>
      <text>{{Infotaula de reialesa
| nom          = Elisabet Bowes-Lyon
| title         = Reina consort del Regne Unitbr/Reina mare del Regne Unit
| titletext       = 
| imatge         =
| imgw          = 220px
| alt          = 
| captura        = [[Philip Alexius de László]]: ''The Duchess of York'', 1925
| successió       = 
| méstext        = 
| regnat         = [[11 de desembre]] de [[1936]] - [[6 de febrer]] de [[1952]]
| consort        = 
| coronació       = [[12 de maig]] de [[1937]]
| tipus de coronació   = 
| cor-type        = 
| predecessor      = 
| tipus de predecessor  = 
| successor       = 
| tipus de successor   = 
| regent         = 
| tipus de regent    = 
| successió       = 
| marit         = [[Jordi VI del Regne Unit]]
| descendència      = 
| enllaç de descendència = 
| línia de descendència = 
| nom complet      = Elizabeth Angela Marguerite Bowes-Lyon
| dates d'era      = 
| nom d'era       = 
| nom a títol pòstum   = 
| nom de temple     = 
| casa          = [[Casa de Windsor]] (per matrimoni)
| pare          = Claude Bowes-Lyon
| mare          = Cecilia Cavendish-Bentinck
| data_de_naixença    = {{Data naixement|1900|8|4}}
| lloc_de_naixença    = Inscrita a [[Hitchin]], [[Hertfordshire]], [[Escòcia]]
| data_de_defunció    = {{Data defunció i edat|2002|3|30|1900|8|4}}
| lloc_de_defunció    = [[Londres]], [[Anglaterra]]
| data_d'enterrament   = 
| lloc_d'enterrament   = Capella de Sant Jordi, [[Castell de Windsor]]
| ocupació        = 
| signatura       = 
| signatura_alt     = 
| religió        = 
}}
'''Elisabet Bowes-Lyon, reina del [[Regne Unit]]''' ([[Londres]] 1900 - 2002). Fou una de les primeres persones que no eren membres de la reialesa europea en contraure matrimoni amb un príncep britànic. Arribà a complir cent un anys.

== Naixement i família ==
Filla petita del catorzè comte de Strathmore i Kinghorne, lord George Bowes-Lyon i la seva esposa lady Nina Cavendish-Bentick, descendent dels ducs de Devonshire.

El seu lloc de naixement sempre ha estat envoltat d'una certa polèmica, si bé sembla cert que nasqué a la casa famíliar londinenca dels comtes, fou inscrita en la seva partida de naixement com a nascuda a [[Escòcia]], concretament a [[Hitchin]] al [[Hertfordshire]], prop dels dominis familiars escocesos de Saint Paul's Walden Bury. 

Moltes llegendes corregueren al voltant del naixement de la reina mare, la primera era que era una nena adoptada procedent d'una parella pobre d'[[Irlanda]] i la segona és que ella era una filla extramatrimonial de lady Nina Canvendish.

La [[Primera Guerra Mundial]] significà un important canvi en la seva vida, el seu germà lord Fergus Bowes-Lyon morí en acció a la ciutat de [[Loos]] a [[França]], i el seu germà lord Michael Bowes-Lyon fou fet pres per l'exèrcit alemany de març de 1917 fins al novembre de l'any següent. Al mateix temps el [[Castell de Glamis]], propietat familiar, es convertí en una casa de convalescència per soldats anglesos.

== Casament ==

L'any [[1921]] el duc de York i futur rei [[Jordi VI del Regne Unit]] li proposà matrimoni, proposició que ella rebutjà en un primer moment, tement perdre la seva llibertat. El príncep declarà la voluntat de no casar-se amb ningú que no fos ella. La reina [[Maria de Teck]] visità el [[Castell de Glamis]], convencé la noia i envià el Comte de Moray, competidor del príncep en el cor de lady Elisabet, a una missió diplomàtica a l'altre costat de l'[[Oceà Atlàntic|Atlàntic]].

El [[26 d'abril]] de [[1923]] el [[Jordi VI del Regne Unit|duc de York]] contreia matrimoni amb lady Elisabet Bowes-Lyon, filla de la rància aristocràcia escocesa a l'[[Abadia de Westminster]]. 

S'establiren a [[Surrey]] i jugaren un paper menor en els anys posteriors al casament en què foren coneguts com a ducs de York. L'any 1936 foren declarats reis del [[Regne Unit]]. El matrimoni tingué dues filles:

* SM la reina [[Elisabet II del Regne Unit]] ([[Londres]] [[1926]]) casada amb el príncep grec [[Felip de Grècia (duc d'Edimburg)|Felip de Grècia]] a [[Londres]] el [[1947]].

* SAR la princesa [[Margarida del Regne Unit (comtessa de Snowdon)|Margarida del Regne Unit]] nascuda al [[Castell de Glamis]] el [[1930]] i morta a [[Londres]] el [[2002]]. Fou casada l'any [[1960]] amb el fotògraf [[Antoni Armstrong-Jones]] de qui es divorcià el [[1976]].

== Reina consort ==
[[Fitxer:Royaltrain-hopebc.jpg|thumb|1939]]
Des de l'any [[1936]] i fins a l'any [[1952]] esdevingué reina consort del [[Regne Unit]]. Un regnat marcat per la [[Segona Guerra Mundial]] i per la gran popularitat aconseguida durant aquest conflicte per la casa reial britànica. La Reina i les seves filles es negaren a abandonar Londres i refugiar-se al [[Canadà]], aquest fet junt amb les nombroses visites al front, a hospitals i a la població feren que la nova parella reial gaudis d'una altíssima popularitat.

Les relacions entre la jove parella i els nous ducs de Windsor, [[Eduard VIII del Regne Unit|l'ex-rei Eduard]] i [[Wallis Simpson]], foren més que nefastes. Elisabet mai no perdonà l'[[Crisi per l'abdicació d'Eduard VIII|abdicació del rei Eduard]] i li guardà un ressentiment enorme per haver col·locat sobre les espatlles del seu marit un paper, el de rei, que segons ella era molt més del que el seu espòs podia assumir. Ella advocà perquè la nova duquessa mai no fos considerada Altesa Reial i, juntament amb [[Winston Churchill|Churchill]], allunyà als nous ducs d'[[Europa]] enviant-los a les [[Bahames]]

L'any [[1939]] visità [[Estats Units d'Amèrica]] amb el seu marit en el primer viatge que sobirans britànics realitzaren a l'excolònia britànica. El viatge permeté que els nous reis britànics coneguessin el president dels [[Estats Units]], [[Franklin Delano Roosevelt]]. 

[[Adolf Hitler|Hitler]], per la seva actitud durant la guerra, la va qualificar com la dona més perillosa del món i si Churchill és l'home que més puc témer a Europa, ella sens dubte és la dona que més temo d'Europa.

== Reina Mare ==

Durant cinquanta anys de la seva vida ([[1952]] - [[2002]]) ella fou la reina mare del [[Regne Unit]]. Després de la mort del seu marit comprà el [[Castell de Mey|castell escocès de Mey]] que estava en un estat lamentable i el restaurà completament. A més a més, el castell tenia una propietat de més de 1800 acres de terreny.

Esdevingué el membre més popular de la família reial britànica, posició únicament discutida per la [[Diana Spencer|Princesa de Gal·les]]. Durant aquests anys desenvolupà una forta passió per l'art, la compra d'obres d'art que anaven des de [[Monet]] a [[Peter Carl Fabergé|Fabergé]], les curses de cavalls i la [[ginebra (licor)|ginebra]].

La reina mare morí l'any [[2002]] a l'edat de cent dos anys, sobrevivint a la seva filla la princesa [[Margarida del Regne Unit (comtessa de Snowdon)|comtessa de Snowdon]], a la seva cunyada la princesa [[Marina de Grècia]], als seus nebots George Lascelles i el príncep Guillem de Gloucester i a tots els seus cunyats. 
{{Projectes germans|commonscat=Elizabeth Bowes-Lyon}}
{{Enllaç AB|be}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}

[[Categoria:Reis del Regne Unit de la Gran Bretanya i d'Irlanda del Nord]]
[[Categoria:Cavallers de la Lligacama]]
[[Categoria:Cavallers del Card]]</text>
      <sha1>hg85dy3gso4i1n1qu8v00ftokuptp5o</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>