<page>
    <title>Fiódor Tolbukhin</title>
    <ns>0</ns>
    <id>415834</id>
    <revision>
      <id>13814877</id>
      <parentid>13561229</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T19:50:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Fiodor Ivanovitx Tolbukhin''' br / Фё́дор Ива́нович Толбу́хин
|lived= [[16 de juny]] de [[1894]] – [[17 de setembre]] de [[1949]] (55 anys)
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Russia.svg|25px|Bandera de Rússia]] Androniki, [[Província de Iaroslavl|Iaroslavl]] ([[Imperi Rus]])
|placeofdeath=[[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Moscou]]
|image= [[Fitxer:Tolbuhin fi.jpg|190px|El Mariscal de la Unió Soviètica, Fedor Tolbukhin]]
|caption= El Mariscal de la Unió Soviètica, Fedor Tolbukhin
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the Soviet Union.svg|25px|Bandera de la Unió Soviètica]] [[Unió Soviètica]]
|branch=[[Fitxer:Red Army flag.svg|23px|Exèrcit Roig]] [[Exèrcit Roig]]
|serviceyears=[[1914]] – [[1949]]
|rank= [[Mariscal de la Unió Soviètica]]
|commands= [[8è Exèrcit de la Guàrdia]]
|battles=[[Primera Guerra Mundial]] br / [[Guerra Civil Rusa]] br /[[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|Gran Guerra Patriòtica]]
|awards=[[Heroi de la Unió Soviètica]] br / [[Orde de Lenin]] (2) br / [[Orde de la Victòria]] br / [[Orde de la Bandera Roja]] (3) br / [[Orde de Suvorov]] 1a classe (2) br / [[Orde de Kutuzov]] 1a classe
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
''' Fiodor Ivanovitx Tolbukhin''' ([[rus]]: Фё́дор Ива́нович Толбу́хин) ([[16 de juny]] de [[1894]] – [[17 de setembre]] de [[1949]]) va ser un comandant militar [[Unió Soviètica|soviètic]].

== Biografia ==
Tolbukhin va néixer a una família camperola a la [[província de Iaroslavl]], al nord-est de [[Moscou]]. S'allistà voluntari a l'Exèrcit Imperial el 1914 amb l'esclat de la [[Primera Guerra Mundial]]. Va ser promogut repetidament, passant de soldat ras a capità el [[1916]], rebent múltiples condecoracions per valentia.

A l'agost de 1918, Tolbukhin s'uní a l'[[Exèrcit Roig]], on serví com a Cap d'Estat Major de la 56a Divisió de Fusellers. Després del final de la [[Guerra Civil Russa]], Tolbukhin ocupà diverses posicions d'estat major. Assistí a l'[[Acadèmies Militars Soviètiques#Acadèmia Militar Frunze|Acadèmia Militar Frunze]] per rebre instrucció d'estat major avançat, graduant-se el 1931. El 1937, després d'haver ocupat diversos càrrecs d'estat major, va ser finalment destinat al capdavant d'una divisió. El 1938 va ser fet Cap d'Estat Major del [[Districte Militar Transcaucàsic]].

Va romandre en aquesta posició durant les etapes inicials de l'[[Operació Barbarroja]] fins a l'agost de 1941, quan va ser fet Cap d'Estat Major del [[Front de Crimea]], càrrec que ocuparia fins al març de 1942. Entre maig i juliol de 1942, en que va ser nomenat assistent al comandant del Districte Militar de [[Stalingrad]]. Després d'això, va ser comandant del 58è Exèrcit fins al març de 1943. El 58è Exèrcit participà en la [[Batalla de Stalingrad]], en la que el superior de Tolbukhin, [[Coronel General]] [[Andrei Ieriómenko|Ieriómenko]], lloà la seva organització i la seva habilitat militar. Posteriorment va ser destinat a comandar el [[Front Sud (Unió Soviètica)|Front Sud]].

A l'octubre de 1943, el Front Sud passà a denominar-se [[4t Front Ucraïnès]]. Des d'allà, Tolbukhin ajudà al [[3r Front Ucraïnès]] de [[Rodion Malinovski]] en l'[[Ofensiva del Baix Dnieper]] i en l'[[Ofensiva del Dnieper i els Càrpats]]. Al maig de 1944, Tolbukhin va ser destinat al capdavant del [[3r Front Ucraïnès]], i durant la Campanya d'Estiu (juny-octubre de 1944), Tolbukhin i Malinovski van llençar la invasió dels Balcans, conquerint la major part de [[Romania]]. El [[12 de setembre]] de [[1944]], dos dies després que Malinovski fos promogut al rang de [[Mariscal de la Unió Soviètica]], Tolbukhin també ho va ser. Mentre que Malinovski es dirigia cap al nord-oest, cap a Hongria i Iugoslàvia, Tolbukhin llançava la seva invasió cap al sud, conquerint gran part de [[Bulgària]]. Iniciant l'Ofensiva d'Hivern, Tolbukhin va fer girar el seu exèrcit cap al nord-oest, alliberant gran part de [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] i envaint l'[[Hongria]] meridional.

Després de la guerra, Tolbukhin va ser comandant en cap del [[Grup d'Exèrcits Sud]], que ocupava la regió dels [[Balcans]]. Al gener de 1947 va ser fet comandant del [[Districte Militar Transcaucàsic]], càrrec que ocupà fins a la seva mort el [[17 d'octubre]] de [[1949]].

Tolbukhin és generalment vist com un dels millors generals soviètics de la [[Segona Guerra Mundial]]. Meticulós, prudent, i no cegament ambiciós com alguns dels seus companys, va ser respectat tant pels seus companys comandants com pels seus homes, especialment per la seva dedicació perquè tinguessin una taxa baixa de caiguts. Tolbukhin va ser receptor de nombroses distincions i condecoracions, incloent l'[[Orde de la Victòria]] i el títol d'[[Heroi de la Unió Soviètica]]. També va ser nomenat Heroi dels diversos països que alliberà. A Bulgària, la ciutat de [[Dòbritx]] passà a anomenar-se ''Tolbukhin'', nom que conservà fins a la caiguda del [[comunisme]] el [[1989]]. L'urna que conté les seves cendres està enterrada a la [[Necròpoli de la Muralla del Kremlin|Muralla del Kremlin]].

{{Mariscals de la URSS}}
{{Commonscat|Fyodor Tolbukhin}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Tolbukhin, Fedor Ivanovich}}

[[Categoria:Mariscals de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Militars soviètics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars russos]]
[[Categoria:Revolució Russa]]
[[Categoria:Herois de la Unió Soviètica]]
[[Categoria:Receptors de l'Orde de la Victòria]]
[[Categoria:Orde de Lenin]]
[[Categoria:Persones enterrades a la Necròpoli de la Muralla del Kremlin]]</text>
      <sha1>20hdrafam637y94qj05xbp5rdq0qtdp</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>