<page>
    <title>Consell de Seguretat de l'ONU</title>
    <ns>0</ns>
    <id>41737</id>
    <revision>
      <id>13813668</id>
      <parentid>12889021</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T17:21:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:UN security council 2005.jpg|thumb|Cambra del Consell de Seguretat de l'ONU a [[Nova York]]]]
El '''Consell de Seguretat de l'ONU''' és l'òrgan més poderós de les [[Nacions Unides]]. Està encarregat de mantenir la pau i la seguretat entre nacions. Quan els altres òrgans de l'[[ONU]] només fan recomanacions als governs membres, el Consell de Seguretat té el poder de prendre decisions que han d'obeir-se sota l'acord de la Carta de les Nacions Unides. Les decisions del Consell de Seguretat són conegudes com a [[Resolució del Consell de Seguretat de les Nacions Unides|resolucions]].

La seva primera sessió es realitzà el [[17 de gener]] de [[1946]] a [[Londres]].

== Membres ==
En cada reunió és necessària la presència d'un representant de cada membre del Consell a la seu de l'[[ONU]]. Aquest requisit va ser adoptat pel fet que l'absència de membres va ser una debilitat de la [[Lliga de Nacions]], la qual no va poder respondre ràpidament a les crisis. La presidència del Consell de Seguretat és rotativa, amb una duració d'un mes. El paper del president és establir l'agenda, presidir les reunions i supervisar els temps de crisis. La rotació es fa en ordre alfabètic dels noms dels membres en [[anglès]].

Hi ha dues categories d'afiliació al Consell de Seguretat: membres permanents i membres elegits

=== Membres Permanents ===
[[Fitxer:UNSC members 2011.png|thumb|Membres del Consell de Seguretat durant el 2011:br /'''span style=color:#374EA2permanents/span'''br /'''span style=color:#339933no permanents/span]]

El Consell de Seguretat té cinc membres permanents:
* [[República Popular de Xina]]
* [[França]]
* [[Federació Russa]]
* [[Regne Unit]]
* [[Estats Units]]

Els membres permanents van ser originalment les nacions victorioses de la [[Segona Guerra Mundial]]: la República de la Xina, França, el Regne Unit, i els Estats Units. El [[1971]], la República Popular de la Xina va reemplaçar la Xina representada. El [[1991]] Rússia va ocupar el seient de la [[Unió Soviètica]].

Actualment, aquests cinc membres són els únics estats que tenen el dret de posseir armes nuclears, d'acord amb el [[Tractat de la No Proliferació Nuclear]], el qual no té validesa universal, ja que no tots els estats nuclears l'han signat ([[Corea del Nord]], [[Índia]], [[Pakistan]] i [[Israel]]). Aquest estatus nuclear, però, no és el resultat de llur estatus com a membres permanents.

Els cinc membres permanents tenen el dret a vetar qualsevol resolució.

=== Membres elegits ===
Deu membres més són elegits per l'Assemblea General per un terme de dos anys, començant l'[[1 de gener]]; cinc nacions elegides per any. Aquests membres són elegits pels grups regionals i confirmats per l'[[Assemblea General de l'ONU]]. Els blocs d'[[Àfrica]], [[Llatinoamèrica]] i [[Europa]] Occidental elegeixen cadascú dos membres, i els blocs àrab, asiàtic i d'Europa Oriental, un membre. Un membre més s'elegeix rotatòriament entre les seleccions asiàtica i africana. Els membres elegits no tenen [[dret de veto]].

Els membres del període [[2011]]-[[2012]] són (Estat, bloc i ambaixador/a):

# {{GER}} (Europa Occidental i Altres): Amb. [[Peter Wittig]] 
# {{GAB}} (Àfrica): Amb. [[Emmanuel Issoze-Ngondet]] (*)
# {{NIG}} (Àfrica): Amb. [[U. Joy Ogwu]] (*) 
# {{IND}} (Àsia): Amb. [[Hardeep Singh Puri]] 
# {{POR}} (Europa Occidental i Altres): Amb. [[José Filipe Moraes Cabral]] 
# {{COL}} (Amèrica Llatina i Carib): Amb. [[Néstor Osorio Londoño]] 
# {{BRA}} (Amèrica Llatina i Carib): Amb. [[Maria Luiza Ribeiro Viotti]] (*) 
# {{LIB}} (Àsia): Amb. [[Nawaf Salam]] (*)
# {{BIH}} (Europa Oriental): Amb. [[Ivan Barbalić]] (*) 
# {{SAF}} (Àfrica): Amb. [[Baso Sangqu]]

(*) = ''L'Estat-membre finalitza el seu mandat el 31 de desembre de 2011''.

== Tasques del Consell de Seguretat ==
D'acord al sisè capítol de la Carta de les Nacions Unides, anomenat Resolució Pacífica de Disputes, el Consell de Seguretat pot investigar qualsevol disputa o situació que pugui dur a la fricció o disputes internacionals. El Consell pot recomanar procediments o mètodes d'ajustament si ha determinat que la situació és un perill per a la pau i la seguretat internacional. Les recomanacions, però, no tenen caràcter obligatori pels membres de l'ONU.

D'acord al setè capítol, el Consell té un poder més ampli per decidir quines mesures han de prendre's en situacions que són amenaces a la pau, alteracions de la pau o actes d'agressió. En aquestes situacions, el Consell no està limitat a fer només recomanacions, sinó que pot fer ús de les forces armades per mantenir o restaurar la pau i la seguretat internacional. Aquesta va ser la base per a l'acció armada en Corea el [[1950]], i de l'ús de les forces a [[Iraq]] i [[Kuwait]] el [[1991]]. Les decisions que es prenen sota el capítol setè de la Carta, com ho són les sancions econòmiques, són obligatòries per a tots els membres. 

{{ONU}}

{{Commonscat}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Consell De Seguretat De L'ONU}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Organismes de l'ONU]]</text>
      <sha1>fbt3x7lnivwemqsuwctmhvng0yy876k</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>