<page>
    <title>Secció Francesa de la Internacional Obrera</title>
    <ns>0</ns>
    <id>419016</id>
    <revision>
      <id>13514602</id>
      <parentid>13357125</parentid>
      <timestamp>2014-06-03T12:39:44Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Jove</username>
        <id>3077</id>
      </contributor>
      <comment>/* Historia */</comment>
      <text>[[FIle:SFIO.svg|thumb|150px|SFIO]]
El '''Partit Socialista Unificat - Secció Francesa de la Internacional Obrera''' ([[francès]]:''Parti socialiste unifié, Section française de l'Internationale ouvrière'', PSU-SFIO), més conegut per la seva abreviatura '''SFIO''', fouel partit polític dels socialistes [[França|francesos]] des de la seva fundació el [[1905]] fins a [[1969]]. El seu nom assenyala el seu caràcter de secció nacional de la [[Segona Internacional]] (Internacional Obrera).

== Historia ==
=== Unificació del socialisme francès (1901-1905) ===
La creació de la SFIO és el resultat d'un procés encoratjat per la [[Segona Internacional]], i iniciat en [[1901]], d'unificació de les diverses organitzacions i grups socialistes a França i finalitza en 1905 quan el [[Partit Socialista Francès]] (''Parti socialiste français'') i el [[Partit Socialista de França]] (''Parti socialiste de France'') es fusionen en la SFIO. En la nova formació van confluir els principals capdavanters socialistes francesos del moment: [[Jules Guesde]], [[Jean Jaurès]], [[Édouard Vaillant]] i [[Paul Lafargue]]. Altres destacats dirigents de la SFIO van ser [[Paul Faure]], [[Léon Blum]], [[Guy Mollet]] i [[Alain Savary]]. A les primeres eleccions a les quals va concórrer, les legislatives de maig de [[1906]], la SFIO va obtenir 51 escons.

=== La Primera Guerra Mundial (1914-1918) === 
Com la majoria dels partits socialistes europeus (''socialpatriotes'') integrats en la [[Segona Internacional]], la SFIO va acabar adoptant una posició nacionalista de suport al govern francès burgès davant la guerra. Malgrat uns primers posicionaments en clau pacifista i internacionalista (el manifest ''À bas la guerre, vive la république sociale, vive le socialisme international'', publicat el [[14 de juliol]] de [[1914]]), l'assassinat de l'internacionalista [[Jean Jaurès]] va donar pas a un viratge nacionalista que es va materialitzar en el suport parlamentari als crèdits de guerra (4 d'agost) i la posterior entrada en el govern de concentració nacional, o de ''Union sacrée'' (Unió sagrada). Tan sols alguns sectors minoritaris del partit, aglutinats entorn de Jean Longuet i Fernand Loriot, van mantenir la seva posició antibel·licista.

=== La crisi de les Internacionals: el Congrés de Tours (1920) === 
Després de la [[Revolució Russa]] de 1917, en el [[Congrés de Tours]] es produïx una divisió entre els partidaris d'incorporar-se a la Internacional Comunista i els contraris a ella. La majoria dels delegats (3252 vots sobre 4763).ref[http://www.marxists.org/history/international/comintern/sections/france/1920/psf-tours.htm] French Socialist Party to Join the III International (L'Humanité)/refaccepta les [[Condicions per a l'admissió a la Internacional Comunista|21 condicions]] i es transforma en la Secció Francesa la Internacional Comunista (''Section Française de l'Internationale Communiste'', SFIC) futur [[Partit Comunista Francès]]. No obstant això la minoria dels delegats i la majoria el grup parlamentari rehúsan el vot i decideixen mantenir-se dins de la [[Segona Internacional]] reconstituïda després de la [[Primera Guerra Mundial]].

=== L'escissió ''neosocialista'' (1929-1933) === 
Durant la crisi de entreguerres, durant el lideratge de [[Léon Blum]], la SFIO va sofrir el conflicte i la posterior escissió de la fracció ''neosocialista''. Aquest corrent, liderada per [[Marcel Déat]], [[Adrien Marquet]], [[Paul Faure]] i [[Max Bonnafous]], entre uns altres, es va distingir per la reivindicació d'un nou socialisme d'acció (''neosocialisme'') orientat cap a les classes mitjanes emergents després de la Primera Guerra Mundial, contrari a la socialització dels mitjans de producció i partidària d'una aliança amb les elits capitalistes a favor d'un programa de racionalització, planificació i modernització econòmica. Els ''neosocialistes'', a més, es van distingir per la voluntat de participar en els governs francesos, contra la voluntat de [[Léon Blum]] i els sectors majoritaris de la SFIO de romandre al marge. L'enfrontament entre ''neosocialistes'' i la direcció socialista va ser agreujant-se entre [[1929]], que [[Marcel Déat]] va publicar la seva obra ''Perspectives socialistes'', i [[1933]], que el XXX Congrés ordinari de la SFIO consagra rebutja les posicions ''neosocialistes'' i expulsada als membres del corrent, que funden l'efímer [[Partit Socialista de França - Unió Jean Jaurès]] (UJJ) el desembre de [[1933]].

=== El Front Popular (1936-1938) === 
{{principal|Front Popular (França)}}
L'esclat de la crisi internacional dels anys trenta va afeblir fortament les institucions de la [[Tercera República francesa]]. El creixent descontentament de les classes mitjanes, la inestabilitat governamental i la incapacitat de la classe política per a afrontar els problemes econòmics i socials va afavorir un fort creixement de les forces conservadores, ultradretanes i antiparlamentàries. Com a resposta a l'amenaça reaccionària contra la República, la SFIO (principal partit de l'esquerra) i altres forces progressistes (el [[Partit Radical i Radical Socialista|partit radical-socialista]], el [[Partit Comunista Francès|PCF]], entre uns altres, i diversos moviments cívics i intel·lectuals) van formar la coalició del Front o Unió Popular (''Front Populaire'' o ''Rassemblement Populaire'', en francès), que es va presentar i va obtenir la victòria a les eleccions de [[1936]], sota el lideratge del socialista [[Léon Blum]]. El govern del Front Popular va desenvolupar durant el seu mandat un programa basat en les reformes socials (vacances pagades, reducció de la jornada laboral a 40 hores setmanals, pujada dels salaris, reconeixement sindical) i modernització dels costums (nomenament de dones ministres). El agreujament de la crisi econòmica i la tensió social, no obstant això, va fer finalment caure el governo Blum al gener de [[1937]]. El líder socialista encara lideraria un nou govern entre març i abril de [[1938]], que es va veure abocat al fracàs després de la negativa del Senat a concedir-li plens poders.

=== La Segona Guerra Mundial (1940-1945) === 
Després de la capitulació francesa davant el [[Tercer Reich]] en [[1940]], l'Assemblea Nacional, majoritàriament socialista, va aprovar la cessió de poders al mariscal [[Philippe Pétain]] que va donar origen al [[França de Vichy|règim de Vichy]]. Dels 90 electes de la SFIO, una àmplia majoria (54 diputats) liderada per [[Paul Faure]] va acceptar el dictat alemany contra la posició de la direcció del partit i de [[Léon Blum]]. Encara que aquesta submissió es va justificar en nom del pacifisme, alguns dels quals la van protegir i evolucionar cap al [[col·laboracionisme]] o l'extrema dreta.

El sector de Blum, minoritari en el grup parlamentari però majoritari en el partit, es va reorganitzar en el [[Comitè d'Acció Socialista]] (CAS), nítidament orientat cap a la resistència contra el nazisme, i en [[1943]] va tornar a adoptar les sigles de la SFIO, participant activament en la Resistència liderada pel general De Gaulle.
 
=== Quarta República (1946-1958) === 
Després de la guerra, el sistema polític francès es va reconstituir entorn de dos grans blocs: el ''gaullisme'' a la dreta i el [[Partit Comunista Francès|PCF]], a l'esquerra. La SFIO, reconstituïda sobre la seva fracció resistent, va quedar relegada a un paper secundari dintre del conjunt de l'esquerra, a diferència de l'esdevingut en altres països d'Europa. Malgrat això, la SFIO va participar activament en l'elaboració de la Constitució de [[1946]] i en la construcció institucional de la Quarta República. 

[[Fitxer:sfio1869.png|thumb|300px|right|Evolució de l'electorat de la SFIO en les eleccions legislatives entre 1918 i 1969. (*) Es va presentar en coalició, amb radicals en [[1924]] i amb les sigles [[Federació de l'Esquerra Democràtica i Socialista|FGDS]] en [[1967]].]]

Ideològicament, la nova SFIO va oscil·lar entre la col·laboració amb el centre (1947), la competència en radicalisme marxista amb el PCF i un nou viratge cap al centre que es concreta en el suport al cop de mà gaullista i el suport la guerra colonialista d'Algèria (1958). Aquest últim viratge, i en particular la gestió de la [[guerra d'Algèria]] portada a terme pel govern socialista de [[Guy Mollet]], provoca l'escissió del [[Partit Socialista Autònom]] (PSA, ''Parti socialiste autonome'') liderat per Edouard Dupreux i [[Vincent Auriol]], d'una banda, i la posterior creació del [[Partit Socialista Unificat (França)|Partit Socialista Unificat]] (PSU, ''Parti socialiste unifié'') integrat pel PSA i altres sectors escindits de la SFIO, per un altre.

=== La SFIO en la Cinquena República: crisi i refundació socialista (1958-1969) === 
Les successives escissions sumiren la SFIO en una greu crisi que posa en qüestió fins i tot la seva posició com referent del socialisme a França. En [[1965]], s'integra en la Federació de l'Esquerra Democràtica i Socialista (FGDS, ''Fédération de la gauche démocratique et socialiste'') juntament amb radicals-socialistes, la Unión Democràtica i Socialista de la Resistència (UDSR), la [[Convenció d'Institucions Republicanes]] de [[François Mitterrand]] i diversos grups i clubs d'esquerra no comunista. Després de les [[eleccions legislatives franceses de 1968]], la SFIO reconstituïx el seu grup parlamentari diferenciat i es presenta en solitari a la convocatòria de [[1969]], obtenint un 5% dels vots. Finalment, aquest mateix any, la SFIO participa juntament amb altres grups socialistes en el Congrés d'Issy-els-Moulineaux, en la creació del [[Partit Socialista (França)|Partit Socialista]].

=== Secretaris generals ===
* [[Louis Dubreuilh]] (1905-1918)
* [[Ludovic-Oscar Frossard]] (1918-1920)
* [[Paul Faure]] (1920-1940)
* [[Daniel Mayer]] (1943-1946)
* [[Guy Mollet]] (1946-1969)

== Notes ==
references /


{{ORDENA:Seccio Francesa De La Internacional Obrera}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Partits polítics de França]]
[[Categoria:Partits polítics socialistes]]</text>
      <sha1>gucdn9k6732uxvzvjgzgn3qcx1l2qcv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>