<page>
    <title>Camp de Schirmeck</title>
    <ns>0</ns>
    <id>420911</id>
    <revision>
      <id>14007558</id>
      <parentid>13832297</parentid>
      <timestamp>2014-09-04T11:33:57Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: evaquar</comment>
      <text>[[Fitxer:Camp_de_Schirmeck.jpg|thumb|L'entrada del ''Sicherungslager Vorbrück-Schirmeck''a [[Schirmeck]], [[Alsàcia]], el 1943]]
'''Camp de Schirmeck''' ([[alemany]] '''Sicherungslager Vorbrück-Schirmeck'''),ref''Vorbrück'' és el nom alemany de ''[[La Broque]]'', municipi limítrofe amb Schirmeck, que foren fusionats pels alemanys amb els de ''Barembach'' i ''Rothau'' en un únic municipi, ''Gross-Schirmeck''./ref fou un [[camp de concentració]] [[Tercer Reich|nazi]] situat al municipi de [[Schirmeck]], [[Baix Rin]], a l'[[Alsàcia]] annexionada, durant la [[Segona Guerra Mundial]], i que funcionà de 1940 a 1944. 

Estava destinat als [[Alsàcia|alsacians]] i [[Mosel·la (departament)|mosel·lans]] refractaris al règim [[nazisme|nazi]], homes i dones, i a les famílies represaliades per als motius més diversos, de rodamons a enemics de l'Estat.

== Creació ==
Durant la [[Guerra de Broma]], l'[[Exèrcit francès]] va fer construir a l'indret protegit de la vall del riu [[Bruche]] un petit camp de sis barraques destinades a acollir als refugiats de la línia del [[Front militar|front]].

Després de [[Armistice del 22 de juny de 1940|la desfeta]], sota la initiativa del [[gauleiter]] [[Robert Wagner (gauleiter)|Robert Wagner]], cap del [[gau]] de Baden-Alsàcia, i del Dr [[Gustav Adolf Scheel]], comandant del [[Sicherheitsdienst|SD]] del sud-oest, els alemanys l'engrandiren i transformaren en camp de reeducació, ''Erziehungslager'' o ''Umschulungslager'', després en camp de seguretat, ''Sicherungslager''. La iniciativa fou encarregada als [[Sicherheitsdienst|SD]] i no als [[Schutzstaffel|SS]].

== Vida al camp ==
[[Fitxer:Camp de Schirmeck rouleau.jpg|thumb|Carretó utilitzat pels presoners]]
El comandament fou confiat al [[Hauptsturmführer|SS-Hauptsturmführer]] [[Karl Buck]] qui mantindrà el càrrec fins al final de la guerra. El seu comandament es caracteritzà per la violència i el terror. 

Schirmeck era un camp de treball penós i humiliant. Eren habituals els interrogatoris, adoctrinament, hacinament, cops, tortures físiques i mroals, privacions, moltes morts.refEls nazis van recórrer sovint a les simulacions d'evasions per a eliminar certs presoners. Aquests eren designats ''Auf der flucht erschossen'' (abatuts en fuga) a la crida del matí, i les cendres eren enviades a les famílies a canvi de 70 [[reichsmark]]./ref Tot desplaçament es feia en marxes a peu. 

Un ''Vorhof'', o avant-camp, comprenia un comissariat (''[[Kommandantur]]'') i les petites cèl·lules utilitzades com a sales d'interrogatori per la ''[[Gestapo]]'', al costat de la residència de Karl Buck. Al fons se situava el camp de les dones, on la guardiana en cap era una alsaciana. 

Els [[Kommando|kommandos]] de treball formats al camp eren enviats a treballar a les pedreres de pedra d'[[Hersbach]] i a la base aèria d'[[Aeroport d'Estrasburg Entzheim|Entzheim]], i suposaren per als nazis una font d'ingresos que arribà als 150nbsp;000 [[reichsmark]] per any.refXifra esmenada per Charles Pabst, el testimoni és disponible a [http://www.malgre-nous.eu/IMG/pdf/charles_pabst.pdf pdf], p.18./ref

El camp de Schirmeck era situat a 6nbsp;km del [[Camp de concentració de Struthof-Natzweiler|camp de Struthof]], construït pels detinguts de Schirmeck, esguardat per la [[Vosges (serralada)|muntanya]], i que era un camp de treball [[Decret Nacht und Nebel|''Nacht und Nebel'']]. 

Hi foren denunciades 78 execucionsrefXifra corresponent al nombre de condemnes a mort ordenades pel [[Robert Wagner (gauleiter)|Gauleiter R. Wagner]]./ref a Schirmeck mateix, així com centenars de detinguts foren enviats a Struthof, on hi foren assassinats. El setembre de 1942, al camp hi havia 1.400 detinguts. 

== Tipologia dels presoners ==
Els presoners duien un distintiu de tela cosit a la roba; roig per als presoners polítics, verd per als clandestins, groc per als jueus, polonesos i russos, blau per als eclesiàstics, prostitutes i homosexuals, i un romb per als asocials i delinqüents comuns.

=== Camp de reeducació ===
Era previst que la majoria dels detinguts empresonats fossin alliberats quan complien la pena. Fou el cas de 106 joves de [[Hochfelden]] arrestats per celebrar públicament el [[Festa nacional francesa|14 de juliol]] de [[1941]], o les famílies dels [[Massacre de Ballersdorf|afusellats de Ballersdorf]] el 1943. Hi ha el testimoni de[[Pierre Seel]], empresonat fins maig de 1941 per la seva [[homosexualitat]], víctima de tortures inhumanes, i després alliberat i [[malgré-nous|incorporat]] com a alsacià dins la [[Wehrmacht]] i enviat al [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|front oriental]].

=== Camp de trànsit ===
Per a d'altres, era un camp de trànsit, un centre d'interrogatoris, abans de ser enviats cap als [[camps de concentració]] o [[Camp d'extermini|d'extermini]]. Així hi passaren [[Resistència a Alsàcia i Mosel·la annexades|resistents locals]] i [[Resistència francesa|nacional]], [[Solució Final|jueus]], des [[Mineria|minaires]] [[polònia|polonesos]], [[alemanya|alemanys]] oposats al [[nazisme]] refugiats a França, etc. 

== Fi del camp ==
Inaugurat el 2 d'agost de 1940, va funcionar fins a l'alliberament del camp el 22 de novembre de 1944.refUna part dels presoners foren evacuats progressivement a partir del [[Alliberament de París|25 d'agost de 1944]] vers els dos annexes del camp a ''[[Gaggenau]]'' i ''[[Haslach]]'', a [[Baden-Wurtemberg|Baden]] d'on no en foren alliberats fins al març de 1945./ref

Karl Buck fou condemnat a mort per un tribunal militar britànic a [[Wuppertal]] el 1946refPer haver fet executar 6 presoners de guerra britànics, 4 americans i 4 civils francesos, dels quals 3 sacerdots, al ''Sicherungslager Rotenfels'' a ''Gaggenau'' (Alemanya), dependent de Schirmeck, el 25 de novembre de 1944./ref i pel tribunal militar de [[Metz]] el 1953; tanmateix, fou alliberat després de vuit anys d'empresonament.refL'historiador [[Jacques Granier]] el trobà després de la guerra dedicant-se a l'avicultura. Va morir el 1977 als 83 anys./ref

== Bibliografia ==
* ''Schirmeck, histoire d'un camp de concentration'', [[Jacques Granier]], éditions des [[Dernières Nouvelles d'Alsace]], [[Estrasburg]], 1968
* ''1941 La mise au pas'', [[Saisons d'Alsace]] n° 114, hiver 1991-1992, més particularment : ''Schirmeck, connais pas ! Chronique d'un camp tombé dans l'oubli'', Jacques Granier.
* ''Moi, Pierre Seel, déporté homosexuel'', [[Pierre Seel]], Éditions [[Calmann-Lévy]], 1994
* ''Le Camp d'internement de Schirmeck - Das Sicherungslager von Schirmeck-Vorbruck. Témoignages.'' Éditions [[ESSOR]], 1994
* ''Le camp de Schirmeck'', exposició realitzada pel [[Mémorial de l'Alsace Moselle]], Le Chauffour, 67130 [[Schirmeck]], 2007

== Referències ==
references /

== Enllaços externs ==
* [http://www.archeographe.net/Marthe-Klinger-Camp-de-Vorbruck.html?artsuite=0 ''Marthe Klinger. Camp de Vorbruck, Matricule 48, Bâtiment 14''] testimoni de Marthe Klinger, internada al camp de dones de juny a octubre de 1944. Sèrie d'articles il·lustrats (amb un plànol del camp) a archeographe.net {{fr}}
* [http://www.malgre-nous.eu/IMG/pdf/charles_pabst.pdf ''Charles Pabst''] (format '''pdf''', 25 pages, 556 Ko) Testimoni del clergue Charles Pabst, internat de maig de 1943 a març de 1945. Més complet, al web malgre-nous.eu {{fr}}
* [http://www.memorial-alsace-moselle.com/f/index2.html Le Mémorial de l'Alsace-Moselle], Schirmeck. Lloc de memòria i pedagogia. {{fr}}
* [http://www.ess.uwe.ac.uk/WCC/buck.htm ''Trial of Karl Buck and ten other War Criminals''], British Military Court, Wuppertal, Germany 6th-10th may, 1946. University of West England. {{en}}

{{coord|48.479274|N|7.209342|E|dim:250_region:FR-67_source:dewiki_type:landmark|display=title}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Camp De Schirmeck}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Història d'Alsàcia|Camp Schirmeck]]
[[Categoria:Camps de concentració nazis|Schirmeck]]</text>
      <sha1>shk0pzz4vj7zyqg5f9jlrnjmc6jnifx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>