<page>
    <title>Ústaixa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>42409</id>
    <revision>
      <id>13844828</id>
      <parentid>13838668</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:39:15Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>[[Fitxer:Flag_of_Croatia_Ustasa.svg|right|thumb|250px|Bandera ústaixa durant l'Estat independent de Croàcia]]
'''''Ústaixa''''' fou un partit polític de [[Croàcia]] fundat el [[1929]] per [[Ante Pavelić]], de caràcter [[feixista]].ref name=ECEntrada ''[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0216540BATE=%FAstaixa Ústaixa]'', [[Gran Enciclopèdia Catalana]] (accés 27-10-09)/refref name=EB{{en}} Entrada ''[http://search.eb.com/eb/article-9074533 Ustaša]'', Encyclopædia Britannica Online, 2009 (accés 27-10-09)/ref Va utilitzar mètodes terroristes, com l'assassinat del rei [[Alexandre I de Iugoslàvia]] el [[1934]], i un programa d'extermini basat en doctrines de discriminació racial i religiosa durant l'[[Estat independent de Croàcia]], en temps de la invasió alemanya i italiana de [[Regne de Iugoslàvia|Iugoslàvia]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Història ==
=== Creació ===
Després de l'assassinat del polític croat [[Stjepan Radić]], líder del [[Partit Camperol Croat]] (HSS), el [[20 de juny]] de [[1928]], pel radical [[Montenegro|montenegrí]] [[Puniša Račić]], es va fundar a la [[Universitat de Belgrad]] l'anomenat [[Moviment de la Joventut Croata]], dirigit per [[Branimir Jelić]]. Cridat per Jelić, [[Ante Pavelić]] es va adherir al grup un any més tard. A la vegada, el moviment ''Pokret Domobranski'' inicià la publicació del diari ''Hrvatski Domobran'', capçalera que feia referència al del nom del que havia estat l'exèrcit croat a [[Àustria-Hongria]], que i que tractava temes de la qüestió nacional croata des de posicions radicalitzades.ref name=tibor{{en}} Eckhardt, Tibor. ''Regicide at Marseille: recollections of Tibor Eckhardt'', American Hungarian Library and Historical Society, 1964, p.21/ref Així, el [[1929]] ja existien dues corrents polítiques divergents a Croàcia: la de Pavelić, que creia necessari l'ús de la violència per als interessos nacionals, i la més moderada i majoritària dels successors de Radić, que encapçalava la figura de [[Vladko Maček]].

Diversos membres del [[Partit Croat dels Drets]] contribuïren a la redacció del ''Domobran'', fins que al voltant del Nadal de 1928, el diari va ser prohibit per les autoritats del [[Regne dels Serbis, Croats i Eslovens]]. El gener de 1929, el Rei va prohibir tots els partits nacionalistes, i l'ala radical del Partit dels Drets es va exiliar, entre ells Ante Pavelić, Gustav Perčec i Branimir Jelić. Aquest grup es va unir posteriorment amb d'altres de l'exili, forjant definitivament el nucli de l'Ústaixa. El 1931, [[Albert Einstein]] i [[Heinrich Mann]] van cridar a l'atenció internacional sobre els assassinats de Radić i un professor universitari de Croàcia, Milan Sufflay, acusant el Rei de complicitat.ref{{en}} ''[http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F0091EFB345C157A93C4A9178ED85F458385F9scp=1sq=sufflay%20einsteinst=cse Einstein accuses Yugoslavian rulers in savant's murder]'', [[The New York Times]], 6 de maig de 1931, p.1 (accés 02-10-09)/refref{{en}} ''[http://select.nytimes.com/gst/abstract.html?res=F10A17F63C591B728DDDAA0A94D0405B818FF1D3scp=4sq=Sufflayst=cse Raditch left tale of Yugoslav plot]'', [[The New York Times]], 23 d'agost de 1931, p.N2 (accés 02-10-09)/ref

[[Fitxer:Ustaski_borci.jpg|right|thumb|250px|Grup d'ústaixes, l'any 1932]]
El [[20 d'abril]] de [[1929]], Pavelić i [[Gustav Perčec]], van signar una declaració a [[Sofia]], juntament amb nacionalistes macedonis, afirmant la seva voluntat de continuar lluitant contra el Regne de Iugoslàvia, pels drets humans, i per la independència de les respectives nacions. Els exiliats van començar a organitzar el suport a la seva causa entre la diàspora croata, i el gener de [[1932]] van utilitzar per primer cop el nom ''Ústaixa'' per a denominar la seva organització revolucionària. El novembre del mateix any, el moviment iniciava les seves accions violentes amb l'intent d'assalt d'una comissaria a Brušani (area de [[Lika]]-[[Velebit]]), operació fallida que dirigí [[Andrija Artuković]] i en alguns casos s'ha conegut com l'''Aixecament de Lika''. Països com [[Itàlia]], [[Alemanya]] o [[Hongria]] prestaven ja un suport intermitent al grup, allotjant en alguns casos camps d'entrenament de l'Ústaixa.ref{{en}} Klajn, Lajčo. ''[http://books.google.cat/books?id=hq3XLZ9Nw68Cprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 The past in present times: the Yugoslav saga]'', University Press of America, 2007, pp.12-13, ISBN 0-7618-3647-0 ,9780761836476/ref

=== Assassinat d'Alexandre I ===
[[Fitxer:1934-10-17_King_Alexander_Assassination.ogv|right|thumb|250px|Imatges de l'assassinat d''''Alexandre I''' a Marsella, atemptat atribuït a l'Ústaixa.]]
El [[1934]] els ústaixes van ser acusats de conspirar en l'assassinat del rei iugoslau [[Alexandre I de Iugoslàvia|Alexandre I]]. El grau de participació de l'Ústaixa ha estat discutit ja que l'autor material de l'acció era macedoni, però sempre s'ha atribuït la planificació als croats.refEntrada ''[http://www.enciclopedia.cat/fitxa_v2.jsp?NDCHEC=0049526 Ante Pavelic]'', [[Gran Enciclopèdia Catalana]] (accés 5-10-09)/refref{{es}} ''[http://hemeroteca-paginas.lavanguardia.es/LVE07/HEM/1936/02/11/LVG19360211-035.pdf El proceso por el atentado de Marsella]'', [[La Vanguardia]], 11 de febrer de 1936, p.35{{PDF}}/ref Concretament, l'ústaixa [[Eugen Dido Kvaternik]] va ser acusat d'organitzar l'atemptat, comès per membres de l'[[Organització Interna Revolucionària de Macedonia]]. Després de l'assassinat, totes les organitzacions relacionades amb l'Ústaixa van ser considerades terroristes per la majoria d'estats europeus. Pavelić va ser detingut a Itàlia i empresonat a [[Torí]] des d'octubre de 1934 fins a finals de març de [[1936]]. També es van desmantellar els camps d'entrenament que l'Ústaixa tenia a Itàlia, i molts membres de l'organització van ser internats a l'illa de [[Lipari]]. A partir de març de [[1937]], quan Itàlia i Iugoslàvia van signar el tractat ''Ciano-Stojadinović'', molts ústaixes van ser extradits a Iugoslàvia.ref name=jusp{{en}} ''[http://www.jusp-jasenovac.hr/Default.aspx?sid=6821 Ante Pavelić]'', [http://www.jusp-jasenovac.hr Jasenovac Memorial Site] (accés 02-11-09)/ref Aquests esdeveniments van atraure nous simpatitzants entre els joves croats. El febrer de [[1939]], dos militants retornats, [[Mile Budak]] i [[Ivan Orsanic]], editaren la revista ''Hrvatski Narod'' (''Nació Croata''), que donava suport als plantejaments ústaixes per la independència de Croàcia.

=== Segona Guerra Mundial ===
{{principal|Estat independent de Croàcia}}
[[Fitxer:138_Ante_Pavelic.jpg|thumb|250px|[[Hitler]] i [[Ante Pavelić|Pavelić]] el [[9 de juny]] de [[1941]].]]
Les [[Potències de l'Eix]] van envair el [[Regne de Iugoslàvia]] el [[6 d'abril]] de [[1941]]. [[Vladko Maček]], líder de l'influent [[Partit Camperol Croat]] (HSS), va rebutjar les ofertes d'Alemanya per a dirigir el nou govern ''titella''. El [[10 d'abril]], un dels ústaxes més veterans, [[Slavko Kvaternik]], va prendre el control de la Policia a [[Zagreb]] i a través de la ràdio va proclamar l'[[Estat Independent de Croàcia]] (''Hrvatska Nezavisna Država'', NDH). Maček va emetre una declaració convidant a tots els croats a cooperar amb les noves autoritats.ref{{en}} [[Vladko Maček|Maček,Vladko]]. ''In the Struggle for Freedom'', Robert Speller  Sons, Nova York, 1957, p 230/ref Mentrestant, Pavelić i diversos centenars d'ústaixes provinents d'Itàlia es dirigiren a Zagreb, on Pavelić va establir el seu govern el [[17 d'abril]] i es va concedir a si mateix el títol de ''Poglavnik''. El mapa del NDH estava format pels territoris històrics de Croàcia (incloent [[Sirmia]], que havia estat part del [[Regne de Croàcia-Eslavònia]], fins al [[1918]]) i [[Bòsnia-Hercegovina]] (sense el [[Sandžak]], que havia estat part de Bòsnia i Hercegovina fins [[1908]]), excepte les parts de la costa dàlmata i les illes, que van ser cedides als italians.ref name=EE{{en}} Frucht, Richard C. ''[http://books.google.cat/books?id=lVBB1a0rC70Cprintsec=frontcoverhl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 Eastern Europe: an introduction to the people, lands, and culture Volum 1]'', Abc-Clio, p.428-430, ISBN 1-57607-800-0 ,9781576078006/ref [[Mile Budak]], aleshores ministre en el govern de Pavelić, va proclamar públicament la política de violència racial de l'Estat el [[22 de juliol]]. [[Vjekoslav Luburic]], un dels caps de la policia secreta, va començar la construcció de camps de concentració aquell estiu: l'agost de 1941 es van establir els dos primers subcamps (Krapje i Brocica) del [[camp de concentració de Jasenovac]].ref{{en}} Entrada ''[http://www.ushmm.org/wlc/article.php?lang=enModuleId=10005449 Jasenovac]'', Holocaust Enciclopedia, United States Holocaust Memorial Museum, Washington D.C., 2009 (accés 02-11-09/ref Ja desde la primavera s'havia iniciat una campanya brutal de ''[[neteja ètnica]]'', i les activitats ústaixes en pobles dels Alps Dinàrics van causar inquietud als italians i els alemanys.ref name=breitman{{en}} Breitman, Richard. ''[http://books.google.cat/books?id=WQSa8ykpSG0Cprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 U.S. intelligence and the Nazis]'', Cambridge University Press, 2005, p.204, ISBN 0-521-85268-4 ,9780521852685/refEl [[10 de juliol]] de [[1941]], el general de la [[Wehrmacht]] [[Edmund Glaise-Horstenau]] va informar d'aquesta manera a l'alt comandament alemany ([[OKW]]):refBA/MAF, No. 178/41 (Deutscher General). Glaise to OKW/Ausland, 10 de juliol de 1941, citat a Trifkovic, Srdja. ''[http://www.balkanpeace.org/index.php?index=articlearticleid=13742 The Real Genocide in Yugoslavia: Independent Croatia of 1941 Revisited'']'', 2000/ref 

{{citació|''Els nostres soldats eren testimoni mut d'aquests esdeveniments [...] fet que no reflecteix ben bé la seva reputació [...] Sovint deia que les tropes d'ocupació alemanya haurien finalment d'intervenir contra els delictes dels ústaixes. Això era possible, eventualment. Ara, amb les forces disponibles, no podria demanar tal acció. La intervenció [[ad hoc]] en casos individuals, podria fer que l'exèrcit alemany semblés responsable d'innombrables crims que no va poder evitar en el passat.''}} 

[[Fitxer:Ustasa-saw.jpg|thumb|right|250px|La brutalitat ústaixa fou aplicada en camps com el de [[Camp de concentració de Jasenovac|Jasenovac.]]]]
Un informe de la [[Gestapo]] a [[Heinrich Himmler]], datat del [[17 de febrer]] de [[1942]], va declarar:refPA, BÑŒro RAM, Kroatien, 1941-42, 442-449. IV/D/4 RSHA (Gestapo) to Himmler, 17 de febrer de 1942, citat a Trifkovic, Srdja. ''[http://www.balkanpeace.org/index.php?index=articlearticleid=13742 The Real Genocide in Yugoslavia: Independent Croatia of 1941 Revisited'']'', 2000/ref 
{{citació|''L'augment d'activitat de les bandes [rebels] es deu principalment a les atrocitats comeses per les unitats Ústaixa a Croàcia contra la població ortodoxa. Els ústaxies han comès els seus actes d'una manera bestial, no només contra els homes, sinó especialment contra ancians, dones i nens indefensos. El nombre d'ortodoxos que els croats han massacrat i torturat sàdicament fins a la mort és d'aproximadament tres-cents mil''}}

Malgrat les queixes, [[Adolf Hitler]] va expressar explícitament el seu suport a les accions ústaixes. Durant la primera visita de Pavelić al ''Führer'', el [[6 de juny]] de [[1941]], aquest li va advertir que la ''política nacional d'intolerància'' de Croàcia s'havia de mantenir durant almenys quinze anys per esdevenir estable, i en una segona trobada, el setembre de [[1942]], li va garantir llibertat per continuar la seva campanya d'extermini.ref name=breitman/

El [[1943]] els alemanys van patir grans pèrdues en el [[Front Oriental de la Segona Guerra Mundial|front oriental]], i els italians van signar un armistici amb els aliats, deixant armament que els partisans van utilitzar contra els ocupants i els ústaixes. La lluita va continuar durant un temps curt després de la rendició formal del ''Heeresgruppe E'' de l'Exèrcit alemany el [[9 de maig]] de [[1945]], quan les forces de l'Eix i molts refugiats van intentar fugir a [[Àustria]]. La [[Batalla de Poljana]], que va enfrontar una columna mixta d'alemanys i ústaixes contar un grup de [[Partisans (Iugoslàvia)|partisans]] el 14 i 15 de maig, va ser l'última batalla de la Segona Guerra Mundial en sòl europeu. Molts dels que fugien van ser lliurats als iugoslaus a la frontera amb Àustria, per ser posteriorment executatsref{{en}} Tomasevich, Jozo. ''[http://books.google.cat/books?id=fqUSGevFe5MCprintsec=frontcoverclient=firefox-ahl=casource=gbs_v2_summary_rcad=0 War and revolution in Yugoslavia, 1941-1945: occupation and collaboration]'', Stanford University Press, 2001, Vol.2, pp.760-765, ISBN 0-8047-3615-4 ,9780804736152/ref o enviats a una ''marxa de la mort'' de nou al país, un episodi conegut com la [[Massacre de Bleiburg]].

=== Postguerra ===
Després de la guerra, els ústaixes que van sobreviure van passar a la clandestinitat, o van fugir a països com Canadà, Austràlia, Alemanya i Amèrica del Sud, amb l'assistència de les ''[[ratlines]]'' organitzades al [[Vaticà]] per [[Krunoslav Draganović]], principalment.ref name=yelman{{en}} Yelman, Yossi. ''[http://www.haaretz.com/hasen/spages/670245.html Tied up in the Rat Lines]'', [[Haaretz]], 15 de gener de 2006 (accés 04-11-09)/ref Pavelić fugí a l'Argentina, i més tard a l'[[Espanya]] de [[Franco]], on va viure fins a la seva mort.

== Nom i símbols ==
[[Fitxer:Ustashian U.svg|thumb|right|92px|La '''U''' ústaixa]]
[[Fitxer:Ustashian U with coat.png|thumb|right|92px|La '''U''' amb l'escut de l'[[Estat independent de Croàcia|NDH]]]]
[[Fitxer:Ustashian U with cross.png|thumb|right|92px|La '''U''' amb una creu]]
El seu nom deriva del verb ''ustati'' (''aixecar-se''), i ''Ústaixa'' significaria ''insurgent'' o ''rebel''. Aquest nom no tenia connotacions feixistes durant els primers anys del [[Regne de Iugoslàvia]], i el terme ''ustat'' s'utilitzava a Hercegovina per referir-se als insurgents de la revolta [[1875]]. ''Pucki-Ústaixa'' era un rang militar a la Guàrdia Imperial de Croàcia (1868-1918). El nom original complet de l'organització va aparèixer l'abril de [[1931]] com a ''Ustaša-Hrvatska revolucionarna organizacija'' (Ústaixa - organització revolucionària de Croàcia), encara que el [[1933]] va ser rebatejat com ''Ustaša-pokret Hrvatski revolucionarni'' (''Ústaixa -moviment revolucionari croat''), que es va mantenir fins a la Segona Guerra Mundial.

El símbol ústaixa és una lletra majúscula [[U]], amb una marcada [[Gràcia (tipografia)|gràcia]]. L'ús de la '''U''' s'ha fet amb diverses variacions, incloent una creu, o superposant-la a diversos símbols nacionals croats, com l'escut o la bandera. El característic barret dels ústaixes incloïa una U en relleu.

La bandera de l'Estat Independent de Croàcia és un vermell-blanc-blau horitzontal tricolor amb l'[[escut de Croàcia]] al centre, i la U a la part superior esquerra. L'escut amb quadres del NDH s'iniciava amb un quadre blanc, i el la de Croàcia actual comença amb un quadre vermell.

La salutació ústaixa era ''Dg Za - spremni!'':

{{citació|Salutació: '''Dom za!''' (Per la llar (terra)!)
Resposta: '''Spremni!''' (Llest/preparat!)}}

Aquesta salutació va ser creada el segle XIX pel croat [[Josip Jelačić]], i es va fer servir posteriorment en lloc de la salutació nazi ''[[Sieg Heil]]''. Actualment, està considerada com a distintiva de la ideologia ústaixaq, tot i que alguns croats veuen com una salutació patriòtica, ja que s'havia utilitzat abans del règim Ústaixa. Sovint la salutació s'abreuja amb les sigles ''ZDS''.

== Organització ==
[[Fitxer:Ustaixes-joves.png|thumb|right|Emblema de les joventuts ústaixes]]
La seva secció de Joves fou organitzada militarment i estructurada territorialment. Es dividia en tres grups: ''Ustaska uzdanica'' (de 7 a 11 anys), ''Ustaški junak'' (de 11 a 17) i ''Starčevićeva mladež'' (de 11 a 21). Les unitats d'èlit del darrer grup formaven els ''Ustaški jurišnik'', i participaven en els combats. Les dones foren organitzades de manera similar amb el cos de ''Ustaška djevojka''. ''Ustaixa'' utilitzava la bandera nacional afegint l'emblema de l'organització. Alguns dels seus membres, els ''ústaixes'' van participar en la defensa de l'[[Alemanya]] de [[Adolf Hitler|Hitler]] fins al darrer moment.

== Vegeu també ==
* [[Camp de concentració de Jasenovac]]
* [[Srbosjek]]
* [[Massacre de Glina]]

== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Ustaše}}
* {{en}} [http://www.ushmm.org/museum/exhibit/online/jasenovac Web del Museu de l'Holocaust]
* {{en}} [http://www.axishistory.com/index.php?id=4113 Web sobre l'Ústaixa] a [http://www.axishistory.com Axishitory.com]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Ustaixa}}

[[Categoria:Partits polítics de Croàcia]]
[[Categoria:Història de Croàcia]]
[[Categoria:Partits polítics feixistes]]
[[Categoria:Ústaixes|*]]</text>
      <sha1>md3azd0z3iifx9vfv4daactjw10n4my</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>