<page>
    <title>Paul Karl Feyerabend</title>
    <ns>0</ns>
    <id>424429</id>
    <revision>
      <id>13675670</id>
      <parentid>13631544</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T12:13:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:Paul Feyerabend Berkeley.jpg|right|thumb|{{PAGENAME}}.]]
'''Paul Karl Feyerabend''' ([[Viena]], [[Àustria]] 13 de gener de [[1924]] - [[Zuric]], [[Suïssa]] 11 de febrer de [[1994]]) fou un [[filòsof]] de la [[ciència]] que al llarg de la vida va experimentar una evolució constant (popperià, antirracionalista, empirista, antiempirista, antipositivista, relativista), sempre amb un alt grau d'[[anarquisme]] i criteri crític; creador de l'anarquisme epistemològic. És un dels dos autors de la ''Tesi de la incommensurabilitat''.

En els seus assajos utilitza un llenguatge clar i expressiu que influeix en el lector, allunyat del llenguatge fred i asèptic que és una de les limitacions que, segons Feyerabend, pateix un científic. Utilitza amb freqüència cites de filòsofs marxistes ([[Lenin]], [[Mao Zedong]], [[Rosa Luxemburg]], etc.) Seleccionades potser pel seu llenguatge directe. Va escriure amb una passió difícil de trobar en cap altre filòsof de la ciència. Les crítiques negatives inicials que va rebre el seu llibre ''Contra el mètode'' li van costar, com narra en la seva autobiografia (''Matant el temps''), una profunda depressió.

== Biografia ==
Paul Feyerabend va participar en la [[Segona Guerra Mundial]] en l'exèrcit alemany, assolint el grau de tinent. En finalitzar aquesta va començar estudis de cant, escenografia, història i sociologia, però aviat va dirigir el seu interès per la física. Va publicar el seu primer article, que versava sobre la [[il·lustració]] en la física moderna, en el qual es mostrava profundament positivista, en la línia del [[Cercle de Viena]]. Es va doctorar en [[1951]] i va rebre una beca d'un any per estudiar amb [[Ludwig Wittgenstein]], però aquest va morir abans de l'arribada de Feyerabend al [[Regne Unit]], per la qual cosa va escollir a [[Karl Popper]] com a supervisor, a la ''' London School of Economics '''. En acabar la beca va tornar a [[Viena]], on va traduir a l'alemany '' La societat oberta i els seus enemics '', de Popper. En [[1955]] es va traslladar a la Universitat de [[Bristol]]. Va publicar diversos articles en els que es detecten clares influències del racionalisme popperià.

En [[1959]] es va nacionalitzar nord-americà. Va començar a escriure articles en els que feia una revisió crítica del [[empirisme]]. Introduir en la seva filosofia el concepte de [[incommensurabilitat (filosofia)|incommensurabilitat]] (encara que el terme en si va ser fixat posteriorment), que també trobem en [[Wittgenstein]] i [[Thomas Kuhn|Kuhn]], per referir-se a teories científiques disjuntes, és a dir, aquelles els universos conceptuals són totalment incompatibles i intraduïbles entre si.

Cap a finals dels 60 els seus articles comencen a revelar la seva gir cap a una mena de ''' pluralisme teòric ''' segons el qual el millor mecanisme per al progrés passa per introduir el major nombre possible de [[hipòtesi]] alternatives, tal com va publicar en un llarg article en [[1970]] ('' Contra el mètode ''). Feyerabend va planejar amb [[Imre Lakatos]], amic seu, una col·laboració en forma d'un llibre de debat que es diria '' For and against method '' (A favor i contra el mètode). Encara que la mort de Lakatos va acabar amb el projecte conjunt, Feyerabend va publicar la seva part com el seu primer llibre sota el títol '' Tractat contra el mètode '' ([[1975]]).

En els seus següents llibres '' Ciència en una societat oberta '' ([[1978]]), '' Ciència com un art '' ([[1987]]) i '' Adéu a la raó '' ([[1987]]), va puntualitzar i va desenvolupar la seva epistemologia. Aquests van significar un clar suport al relativisme, arribant a afirmar que en realitat la ciència pateix canvis, però no progrés. Va morir a conseqüència d'un tumor cerebral per al qual no existia tractament eficaç. La seva autobiografia '' Matant el temps '' es va publicar a títol pòstum a [[1995]].

== Filosofia ==
=== Primera època ===
Els primers escrits mostren una clara influència [[Karl Popper|popperiana]]. Afirmava que la funció de la [[epistemologia]] no era descriure com actuen els científics, sinó com haurien d'actuar. La seva epistemologia era totalment metodològica, sense cap preocupació [[metafísica]]. Defensava la multiplicació de teories com el millor camí per al progrés.

=== Contra el mètode ([[1975]]) ===
'' Contra el mètode '' és una crítica de la lògica del [[mètode científic]] [[Racionalisme|racionalista]], recolzada en un estudi detallat d'episodis claus de la [[història de la ciència]]. Conclou que la investigació històrica ''' contradiu ''' que hi hagi un mètode amb ''' principis inalterables ''', que no existeix una regla que no s'hagi trencat, el que indica que la infracció no és accidental sinó necessària per a l'avanç de la [[ciència]]. Feyerabend denuncia que, tot i això, hi ha un esforç continu per tancar el procés científic dins dels límits del racionalisme, de manera que un especialista acaba sent una persona sotmesa voluntàriament a una sèrie de restriccions en la seva manera de pensar, d'actuar i fins i tot d'expressar-se. L'''' educació científica ''' es concep avui com una ''' simplificació ''' de la racionalitat que s'aconsegueix mitjançant la simplificació de les persones que participen en la ciència.

Una part essencial de totes les [[teoria]] s de [[inducció]] és la regla que diu que els fets mesuren l'èxit d'una teoria. Feyerabend suggereix procedir inductivament, però també ''' contrainductivamente ''', és a dir, introduint [[hipòtesi]] inconsistents amb teories, o amb fets ben establerts. Justifica la contrainducción dient que hi ha teories en les quals la informació necessària per contrastar només seria patent a la llum d'altres teories contradictòries amb la primera. La història de la ciència proporciona exemples de la contrainducción en acció. Per exemple, [[Galileo Galilei|Galileu]] va haver de recórrer a la contrainducción per falsejar els raonaments amb els quals els físics aristotèlics negaven el moviment de la [[Terra]]. Per tant l'ús de la contrainducción seria, simplement, aprofitar-se d'una manera conscient de la pròpia forma de ser de la ciència. La terra buida és una teoria exemplar.

Feyerabend afirmava que cap teoria seria ''' mai ''' consistent amb tots els ''' fets rellevants '''. Per exemple, una [[Llei de gravetat|teoria de la gravitació]] de l'entitat de la de [[Isaac Newton|Newton]] ha tingut des del principi serioses dificultats de desviacions quantitatives amb els fets observats. Això no ha impedit que sigui la dominant durant segles i es consideri un model de teoria científica. En aquests casos, en lloc de rebutjar la teoria pel seu desacord amb els fets es recorre a una aproximació o bé s'inventa una hipòtesi (''' una hipòtesi '' ad hoc '' ''', diu Feyerabend) que cobreixi la inconsistència. L'actitud habitual en filosofia de la ciència és menysprear aquestes hipòtesis '' ad hoc '' per anar contra el mètode racionalista. No obstant, segons Feyerabend, és un fet que aquestes hipòtesis són abundants en el cos de la ciència. També [[Imre Lakatos|Lakatos]], un dels principals seguidors de [[Karl Popper|Popper]], opina que qualsevol nova teoria que es proposi per substituir una teoria refutada, en el fons no és més que (i no podria ser d'altra manera) una teoria '' ad hoc ''.

=== La ciència en una societat lliure ([[1978]]) ===
Continua amb la seva anàlisi de la ''' ciència ''' i del mètode que aquesta utilitza, criticant el ''' estatus mític ''' que ha assolit en la societat occidental com la millor manera d'adquirir coneixement. L'última part del llibre és una autodefensa davant la pèssima acollida entre els acadèmics que va tenir '' Contra el mètode '', on acusa els crítics de no haver entès.

=== Adéu a la raó ([[1987]]) ===
Feyerabend es recolza en [[Søren Kierkegaard]] i en diversos filòsofs: [[romanticisme|romàntics]] i [[existencialisme|existencialistes]] per '''negar''' la '''racionalitat''' del món, o més aviat l'existència d'una raó abstracta dominant. La ciència és com l'art en el sentit que no hi ha un progrés ni una veritat sinó simples canvis d'estil.
Proclama les virtuts del pluralisme cultural. Les idees occidentals no són les millors ni tampoc l'ideal al qual ha d'aspirar la humanitat. En el seu llibre '' Adéu a la Raó '', [[1987]] Cap. 3-7,ref *{{citar llibre
|cognom = Feyerabend
|nom = Paul
|títol = Adéu a la Raó
|any = 1.987
|editorial = Madrid: Tecnos
|isbn =  978-84-309-1071-7
}}./ref adverteix que no es poden menysprear com inútils sistemes de creences com la [[astrologia]] o la [[medicina alternativa]], als quals atribueix un estatus equiparable al de la ciència.

=== Articles dels 80 ===
Durant aquesta dècada va publicar un gran nombre d'articles. En ells opina que la Raó i la Ciència han desplaçat les creences prèvies per un simple ''' joc de poders ''', no per haver guanyat cap argumentació.

La ciència és en realitat una aglomeració d'idees, no un conjunt unificat. Inclou gran quantitat de components que procedeixen de disciplines no científiques que són part vital del procés, i en realitat no hi ha raó per suposar que el món té una sola naturalesa. Per contra, se'ns presenta profundament plural.

== Obres ==
=== Llibres ===
: Tractat contra el mètode (1975)
: Per què no Plató?
: La ciència en una societat lliure (1978)
: Adéu a la raó (1987)
: Dialogo sulla conoscenza (1991)
: Matant el temps (1995)
: Conquesta de l'abundància ('' inacabat '')

=== Articles ===
: Intent d'una interpretació realista de l'experiència (1958)
: Complementaridad (1958)
: Explicació, reducció i empirisme (1962)
: Com ser un bon empirista (1962)
: Ciència sense experiència (1969)
: Consuelos de l'especialista (1970)
: Contra el mètode (1974)
: La ciència com un art (1985)
== Referències ==
references/

== Articles relacionats ==
* [[Incommensurabilitat]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Paul Feyerabend}}

* [http://csociales.uchile.cl/publicaciones/moebio/04/feye.htm Epistemologia segons Feyerabend]
* [http://biblioteca.itam.mx/estudios/estudio/estudio02/sec_12.html Paul Feyerabend: L'anarquisme filosòfic]
* [http://serbal.pntic.mec.es/{cmunoz11/horacio.pdf De la paradoxa en el tot val de Paul Feyerabend a la fal·làcia de la falsa llibertat]
* [http://www.anarquia.org.ar/node/93 Una visió científica dissident]
* [http://www.conductitlan.net/feyerabend.ppt Bosquejo de la Teoria Anarquista del Coneixement de Paul Feyerabend] 

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Feyerabend, Paul Karl}}
[[Categoria:Filòsofs austríacs]]
[[Categoria:Vienesos]]</text>
      <sha1>0kjh5r79u3yps9vu1vybpbxszy789hb</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>