<page>
    <title>Toruń</title>
    <ns>0</ns>
    <id>424845</id>
    <revision>
      <id>13844769</id>
      <parentid>13768345</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T10:37:00Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció: espais que falten darrere de punt</comment>
      <text>{{Infotaula de municipi|de|Toruń|
| topònim = Toruń
| oficial = 
| escut = POL Toruń COA.svg
| bandera = POL Toruń flag.svg
| localització = {{Location map
 |Polònia
 |label=Toruń
 |position=left
 |width=250
 |lat= 53.033333
 |long= 18.616667
 |float=right
 |caption=
 }}
| subtítol = 
| fotografia = Torun01CenterWithWall level corr.jpg
| fotografia_descripció = Nucli antic de Toruń per la part esquerra del riu Vístula
| fotografia_mida = 250px
| país = {{POL}}
| admin_tipus1 = [[Estat]]
| admin1 = {{POL}}
| admin_tipus2 = [[Voivodat]]
| admin2 = [[Cuiàvia i Pomerània]]
| admin_tipus3 = [[Powiat]]
| admin3 = Ciutat amb els drets de districte
| admin_tipus4 = [[Gmina]]
| admin4 = Toruń
| admin_tipus5 = 
| admin5 = 
| admin_tipus6 = 
| admin6 = 
| gentilicis = 
| població = 205.640
| any_cens = 2010ref[http://www.stat.gov.pl/gus/5840_655_PLK_HTML.htm]/ref
| superfície = 115,72
| altitud = 30
| codi_postal = 87-100 a 87-120
| coordenades = {{coord|53|2|0|N|18|37|0|E| display=inline,title}}
| distància1 = 
| dist_ref1 = 
| distància2 = 
| dist_ref2 = 
| distància3 = 
| dist_ref3 = 
| nuclis = 
| concepte_llengua = 
| llengua = 
| pressupost = 
| pressupost_any = 
| dirigent_tipus1 = [[Alcalde]]
| dirigent1 = Michał Zaleski
| opció_nom1 = [[Zona horària]]
| opció1 = [[Hora Central Europea|CET]] ([[UTC+1]])br /[[Horari d'estiu|DST]] ([[UTC+2]])
| opció_nom2 = Fundació
| opció2 = [[segle X]]
| opció_nom3 = Estatut de ciutat
| opció3 = [[28 de desembre]] de [[1233]]
| web = http://www.torun.pl/
}}
'''Toruń''' és una ciutat situada al nord de [[Polònia]], a les marges del [[Vístula|riu Vístula]]. És, juntament amb [[Bydgoszcz]], la capital del voivodat de [[Cuiàvia i Pomerània]]. Té una població de 208.000 habitants. Toruń és el poble natal de [[Nicolau Copèrnic]], inclòs a la llista de ciutats [[Patrimoni de la Humanitat]] de la [[UNESCO]] des de [[1997]], és famós per tenir més de 300 monuments inscrits a la [[història de l'art]] d'Europa. La composició de la plaça major i els carrers adjacents segueix sent la mateixa que fa 700 anys. 

== Història ==
[[Fitxer:Torun Ratusz Staromiejski 01.jpg|thumb|left|250px|Ajuntament, ''Ratusz''.]]
El primer assentament als voltants està datat pels arqueòlegs el 1100 aC. Durant l'[[edat mitjana]] hi havia un petit assentament que vigilava el pas pel riu (segles [[VII]] al [[XIII]]), de nom Toruń o Torún. Quan els [[Cavallers Teutònics]] van arribar a la Regió de Chełmno, hi constuïren un castell (1230-31). 

L'assentament anomenat Thorn (nom [[polonès]] germanitzat) va adquirir [[drets de ciutat]] el [[1233]] i va ser traslladat a l'Altstadt o Stare Miasto en polonès (ciutat vella). La ciutat aviat es va convertir en un enclavament comercial de parla [[alemany]]a. El [[1263]] s'hi van establir [[franciscà|monjos franciscans]] i, posteriorment, [[dominics]], el [[1239]]. El [[1264]], va ser fundada la veïna Thoner Neustadt o Nowe Miasto en [[polonès]] (ciutat nova). Van ser ciutats diferents fins a [[1454]] que ambdues es van unir per a formar una única ciutat. Durant el [[segle XIV]], la ciutat es va unir a la [[Lliga Hanseàtica]]. La Primera [[Pau de Toruń]] que va acabar amb la guerra entre els [[Cavallers Teutònics]] i els Polonesos-lituans (1409-1411) va ser signada a la ciutat el [[1411]]. 

Després que la noblesa de les ciutats prussianes formés la [[Confederació Prussiana]] el [[1440]], la ciutat es va aixecar en armes en contra dels [[Cavallers Teutònics]] (el [[1454]]) i acceptà la sobirania de la [[corona polaca|Corona Polonesa]] en suport i pel reconeixement dels seus privilegis. La guerra resultant, la Guerra dels 13 anys acabà el [[1466]] amb la Segona Pau de Toruń en la qual els teutònics van cedir la sobirania de la [[Prússia Oriental]] o Prússia Reial al [[Regne de Polònia]]. La ciutat, poblada majoritàriament per habitants d'origen alemany, va adoptar el [[protestant]]isme el [[1557]] durant la [[Reforma Protestant|reforma]], mentre que la població polonesa va romandre [[catòlica]]. En aquests anys l'alcalde Heinrich Stroband (1586-1609) va centralitzar el poder de la ciutat a l'Ajuntament. 

El [[1595]], van arribar [[jesuïtes]] a la ciutat per a promoure la [[Contrarreforma]] prenent el control de l'Església de Sant Joan. Els dirigents [[protestant]]s van intentar limitar l'influx de població catòlica a la ciutat, mentre [[jesuïtes]] i [[dominics]] controlaven la majoria de les esglésies deixant únicament l'Església de Santa Maria al culte protestant. El [[1677]], l'historiador i educador [[prussià]] [[Christoph Hartknoch]] va ser convidat a dirigir l'Escola de Toruń, càrrec que va mantenir fins a la seva mort el [[1687]]. Hartknoch va escriure la història de [[Prússia]], incloent la història de les ciutats de la Prússia Real. A la segona meitat del [[segle XVII]] va créixer la tensió religiosa entre catòlics i protestants al contrari que a la resta d'[[Europa]] on disminueixen després de la [[Guerra dels Trenta Anys]] i la [[Pau de Westfalia]].

A la [[Confederació de Polònia i Lituània]], anteriorment molt tolerant, la situació empitjorava i, des del [[1682]], l'Església de Santa Maria va haver de ser protegida per milícies de [[luterans]] per evitar que fos ocupada durant les processons de la festa del [[Corpus Cristi]]. El 16 de juliol del [[1724]], mentre transcorria una processó dels [[jesuïtes]], una lluita amb alumnes de l'escola [[luter]]ana dugué a la destrucció del Col·legi Jesuïta. Després d'aquest fet, tant els Jesuïtes com els [[dominic]]s van tractar de persuadir l'alcalde [[Johann Gottfried Rößner]], i uns altres deu destacats ciutadans, tots ells [[protestant]]s i [[prussià|prussians]] alemanys, de convertir-se a l'[[Església Catòlica Romana]], oferta que van rebutjar i, tampoc, van abandonar la ciutat tot i les pressions. Els jesuïtes van dur, llavors, el cas a la Cort Suprema de Varsòvia. El judici, ocorregut durant el regnat d'[[August II]] de [[Polònia]], va sentenciar a mort [[Rößner]] i uns altres nou [[luterà|luterans]]. L'única església [[protestant]] existent en la ciutat. l'Església de Santa Maria va ser convertida en catòlica i donada assignada als monjos [[franciscans]] que van celebrar-hi missa el dia de l'execució, el 7 de desembre de [[1724]]. Els ajusticiats són recordats com màrtirs protestants. A partir d'aquest moment es va exigir que la majoria dels regidors fossin [[catòlic]]. En parts d'Europa es coneix aquest fet com el [[Tribunal de la sang de Torun]] i damnà seriosament la reputació polonesa de tolerància. Dècades més tard, durant les [[Particions de Polònia]], [[Voltaire]] va recordar aquests fets com un exemple de la intolerància religiosa dels polonesos. 

El [[1793]] el [[Regne de Prússia]] s'annexionà la ciutat després de la Segona partició de Polònia. El [[1807]], la ciutat va passar a formar part del [[Gran Ducat de Varsòvia]] creat per [[Napoleó]] i governat por [[Frederic August I de Saxònia]], encara que Prússia la va reprendre després la derrota de [[Napoleó]] el [[1814]]. El [[1870]] els presoners francesos capturats durant la [[Guerra Franco-prussiana]] construïren una cadena de fortaleses al voltant de la ciutat i, a l'any següent, la ciutat, junt al reste de Prússia, pasà a formar parte de l'[[Imperi alemany]].

En el [[Tractat de Versalles]] de [[1919]] després la [[Primera Guerra Mundial]], Toruń s'integrà a la [[Segona República Polonesa]], com capital del [[Voivodat de Pomerània]], encara que no estava situada a [[Pomerània]]. El [[1925]] se va establir en la ciutat l'Institut Bàltic amb l'objectiu de documentar l'herència polaca a [[Pomerània]].

En general, el període d'entreguerres va haver un important desenvolupament urbà i es realitzaren grans inversions en transport (carrers, tranvies i el pont Piłsudski), en construccions residencials (noves vivendes, especialment en Bydgoskie Przedmieście) i edificis públics.

Toruń fou annexionat per l'[[Alemanya nazi]] després la [[Invasió de Polònia de 1939]] i administrada como regió de [[Danzig-Prusia Oriental]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la cadena de fortaleses de Toruń fou utilitzada com camp per a presoners de guerra, conegut com a Stalag XX-A. Toruń fou alliberada dels [[nazis]] el [[1945]] per l'[[Exèrcit Roig]] de la [[Unió Soviètica]] i retornat a l'administració polaca a la [[Conferència de Potsdam]]. La ciutat fou afortunada per l'escasa destrucció ocorreguda durant la guerra. D'acord a las decisions preses per las Potències al·liades, la població alemanya fou expulsada a la [[RFA]] entre [[1945]] i [[1947]].

Després de la [[segona Guerra Mundial]], la població es va duplicar i la indústria es va desenvolupar de forma important, però un dels esdeveniments més importants d'aquella època és la fundació de la Universitat [[Nicolau Copèrnic]] de Torun el 1945, que ha afectat enormement la vida de la ciutat i s'ha convertit en una de les millors universitats de [[Polònia]]. 

Des de [[1989]], quan el govern local i regional va ser introduint-se i amb l'establiment de l'economia de mercat, Torun, igual que altres ciutats de [[Polònia]], ha sofert una profunda transformació tant social com econòmica. Hi ha un debat entre la població local de si aquest temps ha estat utilitzat convenientment, però el fet és que Torun té una forta posició com líder local juntament amb la ciutat propera de [[Bydgoszcz]].

== Monuments ==
{{Patrimoni de la Humanitat
|nom           =Nucli antic de Toruń
|imatge        =Torun Stare Miasto.JPG
|peu           =Nucli antic de Toruń
|mapa localització={{Location map
 |Polònia
 |label      = Nucli antic de Toruń
 |label_size = 100
 |position   = right
 |lon_dir    =E  
 |lat_dir    =N    
 |lat_deg    = 53
 |lat_min    = 01
 |lat_sec    = 00
 |lon_deg    = 18
 |lon_min    = 37
 |lon_sec    = 00
 |mark      = MaailmanperintökohdeBlau.svg
 |marksize   = 14
 |border     = none
 |float      = center
 |width      = 270px 
 |caption    = 
}}
|localització  =[[Voivodat de Cuiàvia i Pomerània]] br/ {{Bandera|Polònia}} [[Polònia]]
|superfície    =18 ha 
|patrimoni     =
|tipus         =Cultural
|criteris      =(ii),(iv)
|ID            =847
|regió         =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades   ={{coord|53|01|00|N|18|37|00|E}}
|any           =1997
|extensió      =
|extensió2     =
}}

Torun està a la llista del [[Patrimoni de la Humanitat]] de la [[UNESCO]] des de [[1997]]. La ciutat compta amb molts monuments de l'[[edat mitjana]], i del [[Segle XX]] (200 elements militars). La ciutat és coneguda per haver conservat la seva aparença medieval gairebé intacta i molts edificis [[arquitectura gòtica|gòtics]], tots ells construïts amb maó, incloent esglésies monumentals, l'ajuntament i moltes cases burgeses. Els monuments més importants són:

* [[Esglésies]] gòtiques:
** La Catedral Basílica de [[Sant Joan Baptista]] i [[Sant Joan Evangelista]], una església construïda en el segle [[XIV]] i ampliada en el [[segle XV]], destacades escultures i pintures (Moisés, Santa Maria Magdalena, làpida de Johann von Soest), epitafis i altars renaixentistes i [[barroc]]s (entre ells l'epitafi a [[Copèrnic]] de 1580)
** Església de Santa Maria, construïda en el [[segle XIV]] va ser una església [[franciscà|franciscana]]
** Església de Sant Jacob, basílica del [[segle XIV]] amb pintures murals monumentals del [[segle XIV]]
* Antic Ajuntament, començat el [[1274]], reconstruït extensament entre [[1391]] i [[1399]] i ampliat a la fi del [[Segle XVI]]; un dels ajuntaments més monumentals a [[Europa Central]].

* Fortificacions de la ciutat, començat en el [[segle XIII]] i esteses entre el [[segle XIV]] i [[XV]] van ser demolides en el [[segle XIX]] preservant les portes de la ciutat i torres de vigilància del costat del [[Vístula]].

* Casa gòtica del [[segle XV]], on es diu que va néixer [[Copèrnic]] (avui un museu)

* Ruïnes del castell dels [[Cavallers Teutònics]] del [[Segle XIII]].

* La casa sota l'estrella (en polonès: Kamienica Pod Gwiazdą), anteriorment gòtica, breument propietat de [[Filip Callimachus]], posteriorment reconstruïda en el Segle XVI i en 1697, amb una rica façana decorada amb estuc i amb escala de caragol de fusta.
[[Fitxer:Torun1.jpg|thumb|left|290px| Plaça al centre de la ciutat vella]]
Torun compta amb el major nombre de cases gòtiques de Polònia amb molts pintures murals gòtiques i sostres amb bigues de fusta dels segles [[XVI]] al [[XVIII]]. Cal destacar que Toruń, al contrari que moltes altres ciutats històriques poloneses, va quedar gairebé intacta després de la [[Segona Guerra Mundial]]. En particular la ciutat antiga va quedar intacta i tots les seves monumets importants són originals - no reconstruïts després de ser destruïts.

En els últims anys, s'han executat projectes de renovació de la ciutat antiga. S'ha realitzat la restauració d'edificis, pavimentació de carrers i places (per a retornar-les a la seva aparença tradicional), incorporació de plantes i arbres i altres elements de petita arquitectura s'estan encara realitzant, el més cridaner dels quals és la il·luminació nocturna de l'antic Ajuntament. 

Molts altres monuments, edificis i les muralles de la ciutat, s'il·luminen a la nit, creant un efecte impressionant - probablement únic en les ciutats poloneses actuals tenint en compte la grandària del nucli antic de Toruń i l'abast del projecte.

== Població ==
[[Fitxer:P5260483.JPG|thumb|right|290px| Nucli Antic]]
Les últimes estadístiques mostren una disminució de la població fins a 208.007 al final del 2006. Això es deu al fet que nombrosos habitants s'han traslladat a municipis propers. Com a resultat, Toruń està envoltat de poblacions els habitants de les quals treballen i acudeixen a la ciutat habitualment però no hi viuen oficialment. En els últims anys s'ha discutit si aquestes poblacions haurien d'incorporar-se a l'àrea administrativa de la ciutat, cosa que sembla probable a llarg termini. Es considera que Toruń ha gairebé arribat al màxim de desenvolupament en els seus actuals límits. Dintre de la ciutat, la població es concentra al marge nord del [[Vístula]]. Dues de les àrees més densament poblades són Rubinkowo i Na Skarpie, desenvolupades principalment als anys [[1970]] i 80 i amb una població de 70.000 habitants. Les àrees de Toruń i Bydgoszcz constituïxen un entramat de poblacions bipolar, que incloent la seva àrea d'influència compta amb una població d'al voltant de 800.000. 

Aquesta àrea conté un terç de la població de la regió de [[Cuiàvia i Pomerània]] que compta amb 2,1 milions d'habitants.

== Transport ==

La xarxa de transports de la ciutat ha sofert moltes crítiques durant anys. Encara que la ciutat no és molt extensa, la xarxa de carrers i carreteres poc desenvolupada és una font de problemes. Fins i tot la construcció de noves i àmplies avingudes, tant per reconstrucció de les existents o construcció de noves no han aconseguit combatre l'opinió que Torun és una ciutat de trànsit difícil. El problema més seriós és que només existeix un pont per a creuar el [[Vístula]] en els límits de la ciutat. La construcció de carreteres de circumval·lació, evitant la necessitat de circular pel centre ha ajudat però l'existència d'un únic pont segueix causant embusos de tràfic. S'ha proposat la construcció d'un nou pont però no és clar quan serà construït.

=== Transport públic ===

La xarxa de [[transport públic]] està composta per 4 línies de [[tramvia]] i 30 línies d'[[autobús]] que abasten la ciutat i alguns municipis veïns. Toruń és un gran nus de comunicacions terrestres, un dels més importants de [[Polònia]]. L'autopista A1 arriba a Toruń, i existeix una circuval·lació al sud de la ciutat. A més, la [[Ruta europea]] I75 i algunes carreteres regionals (amb nombres 10, 15, i 80) passen per la ciutat. Tres estacions de tren i quatre rutes ferroviàries connecten Toruń amb [[Bydgoszcz]] i les ciutats de la regió, i amb altres ciutats importants. La ciutat compte, també, amb estacions d'autobusos que la connecten amb altres ciutats de [[Polònia]]. Des de 2005, la ciutat comta amb un petit aeroport turístic i es construeix un nou [[aeroport]]. Els aeroports d'importància més propers es troben en [[Bydgoszcz]], [[Gdansk]] i [[Varsòvia]].

== Economia ==

Encara sent una ciutat de grandària mitjana, Toruń és seu corporativa d'algunes de la companyies més influents de [[Polònia]] o d'alguna subsidiàries. La [[taxa d'atur]] al juliol de [[2006]], de 10,5%, és bastant moderada comparada amb la mitjana nacional (15,7%') i no sembla ser un problema seriós. El [[2006]] s'ha iniciat la construcció de plantes de fabricació de la mutinacional [[Sharp]] i d'altres empreses [[japó|japoneses]] en el municipi veí (al voltant de 10 km de la ciutat) i s'esperen noves inversions a l'àrea, pròximament. Les plantes en construcció estan situades en una àrea econòmica especial de nova creació. Un vast complex d'[[alta tecnologia]] serà construïda en els pròxims anys que podria proporcionar fins a 10.000 llocs de treball (predicció de [[2010]]) i que té un cost de 450 milions d'euros. Aquestes inversions afectaran sense cap dubte a l'[[economia]] de la ciutat, i fins i tot, de tota la regió, els seus efectes s'han començat notar ja en el mercat [[immobiliari]]. Gràcies al patrimoni de la ciutat, es reben al voltant de milió i mig de visitants a l'any. Aquest valor pot variar segons la fórmula de càlcul, encara que, en qualsevol cas, el turisme és una part important de l'economia de ciutat. L'any [[2006]] s'ha observat un augment important del nombre de visitants. 

Toruń compta amb entre 20.000 i 25.000 empreses registrades a la ciutat.

== Cultura ==
Toruń compte amb dos teatres (Teatr im. Wilama Horzycy amb tres escenaris i el Teatr Wiczy), dos [[teatre]]s per a nens (Baj Pomorski i Zaczarowany Świat), dos teatres musicals (Mała Rewia, Studencki Teatr Ta?ca), i nombrosos altres teatres d'agrupacions. La ciutat és amfitriona de, també, del Festival Internacional de Teatre, celebrat anualment en el mes de maig. El teatre anomenat Baj Pomorski, situat al sud-est del casc vell, s'està restructurant completament. Quan estigui finalitzat serà un de les instal·lacions més modernes de la ciutat. La ciutat compta amb almenys 6 sales de cinema. 

Existeixen 10 museus d'importància en la ciutat, a destacar entre ells el museu de la Casa de Copèrnic. El [[museu]] universitari revela la història acadèmia de la ciutat. S'està construint en l'actualitat un [[Centre d'Art Contemporani]] (Centrum Sztuki Współczesnej - CSW) molt prop del centre de la ciutat i que serà inaugurat probablement el [[2007]]. Cal destacar l'[[Orquestra simfònica]] de Toruń (anteriorment Orquestra de càmera de Toruń) molt integrada en el panorama cultural de la ciutat. 

Toruń compte amb un [[planetari]] (situat en el centre de la ciutat) i observatori astronòmic 'Piwnice ràdio observatory' (situat en el municipi proper de Piwnice). Aquest últim compte amb el major radiotelescopi de la part aquest de [[Centreeuropa]] amb 32 metres de diàmetre, després únicament del [[radiotelescopi]] d'Effelsberg amb 100 metres de diàmetre.

== Educació ==

La ciutat compta amb més de 30 escoles elementals i primàries, i 10 escoles mitjanes. Existeixen, també, una sèrie d'escoles privades. 

La institució més important d'educació superior és la [[Universitat Nicolau Copèrnic]], amb més de 40.000 estudiants i fundada el [[1945]], basada en la Societat Científica de Toruń, Universitat Stefan Batory de[[Vílnius]] i la Universitat Jan Kazimierz de [[Lvov]]. La universitat està considerada com d'alt nivell i influeix importantment a l'economia de la ciutat.

Algunes institucions públiques d'educació superior a destacar són: 

* Wyższe Seminarium Duchowne (secció de la Facultat de Teologia de la Universitat Nicolau Copèrnic)
* Col·legi d'Anglès - Nauczycielskie Kolegium Języków Obcych (associat a la Universitat Nicolau Copèrnic)
* Col·legi de la moda (Kolegium Mody)

Algunes escoles privades d'educació superior són: 

* Wyższa Szkoła Bankowa
* Wyższa Szkoła Kultury Społecznej i Medialnej (associat a la controvertida Ràdio Maria)
* Toruńska Szkoła Wyższa

== Esport ==
* [[Angels Toruń]]- [[futbol americà]]
* [[Elana Toruń]]- [[futbol]]
* [[Pierniki Toruń]]- [[basquetbol]]
* [[Unibax Toruń]]- [[speedway]]

== Salut ==
Cinc hospitals serveixen les necessitats de la ciutat i de les seves àrees limítrofes, a més d'altres instal·lacions d'assistència primària. 

== Figures destacades ==

* [[Nicolau Copèrnic]], [[astrònom]].
* [[Leszek Balcerowicz]], polític, economista, president del [[Banc de Polònia]]
* Władysław Dziewulski, [[astrònom]] i [[matemàtic]]
* Erwin Gillmeister, atleta olímpic
* Tony Halik, viatger i explorador
* Christoph Hartknoch, [[historiador]] i educador
* Aleksander Jabłoński, [[físic]]
* [[Walter John]] 1879-1940, jugador d'[[escacs]]
* Sylwester Kaliski, general i [[enginyeria|enginyer]] de l'Exèrcit Polonès
* Maciej Konacki, astrònom Bogus?aw Bufona,
* Actor Zbigniew Lengren, dibuixant
* Jerzy Łoś, matemàtic investigador dels ultraproductes
* Hermann Rauschning, President de la Ciutat lliure de [[Danzig]]
* Kazimierz Serocki, [[compositor]]
* Grażyna Szapołowska, actriu
* Samuel Thomas von Soemmering, físic i inventor
* Christian Wernicke 1661-1725, [[poeta]]
* Julie Wolfthorn, pintor
* [[Aleksander Wolszczan]], [[astrònom]] i descubridor del primer Planeta extrasolar.
* [[Kazimierz Serocki]], (1922-1981) compositor musical.

== Ciutats agermanades ==

* {{bandera|EUA}} [[Filadèlfia]], [[Pennsilvània]], [[Estats Units d'Amèrica]], des de [[1976]]

* {{bandera|Alemanya}} [[Gotinga]], [[Alemanya]], des de [[1976]]

* {{bandera|Països Baixos}} [[Leiden]], [[Països Baixos]], des de [[1978]]

* {{bandera|Finlàndia}} [[Hämeenlinna]], [[Finlàndia]], des de [[1988]]

* {{bandera|Rússia}} [[Kaliningrad]], [[Rússia]], des de [[1989]]

* {{bandera|República Txeca}} [[Čadca]], [[República Txeca]], des de [[1995]]

* {{bandera|Regne Unit}} [[Swindon]], [[Regne Unit]], des de [[1996]]

* {{bandera|Eslovènia}} [[Novo Mesto]], [[Eslovènia]],des de [[2003]]

== Altres informacions d'interès ==

Torun és considerat com un dels Centres Geogràfics d'Europa (depèn del mètode de càlcul). Encara sent ciutats properes, Torun i Bydgoszcz són molt conegudes per tenir conflictes durant dècades o fins i tot segles, el que independentment de la motivació és nociu per a ambdues ciutats i constituïxen el parell de ciutats poloneses més conegudes per la seva rivalitat.

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Toruń}}
* [http://www.torun.pl/portal/index.php?lang=en Municipal pàgina web]
* [http://www.mojtorun.pl/ Moj Torun - Torun my City]
* [http://www.cowtoruniu.pl/ cowtoruniu.pl esdeveniments, info, gal·lèries de fotos, de Torun]
* [http://www.podkopcem.pl podkopcem.pl - cultural  entertainment events in Torun (events for non-Polish speakers marked and translated into)] {{en}}
* {{wikivoyage|Torun}}
* [http://torundailyphoto.blogspot.com/ Toruń Daily Photo blog site]
* [http://torunobserverdailyphoto.blogspot.com/ Toruń Observer Daily Photo blog site]
* [http://www.visittorun.pl/ Visittorun.pl tourism]
* [http://www.toruntrips.co.uk/ Toruń Trips tourism]
* [http://www.torun.com.pl/ Virtual Toruń]
* {{de icon}} [http://www.ordensland.de/Thorn/thorn.html THORN a. d. Weichsel / Westpreussen]
* {{de icon}} [http://www.castlesofpoland.com/prusy/toru_poczt_tn_de.htm Ansichtskarten von Thorn] (old postcards)

== Referències ==
{{Referències}}

{{Patrimoni de la Humanitat a Polònia}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Torun}}

[[Categoria:Prússia]]
[[Categoria:Ciutats de Polònia]]
[[Categoria:Lliga Hanseàtica]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Polònia]]</text>
      <sha1>hbfcvp9ilcpzvdvx2ema2592aerpnod</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>