<page>
    <title>Resistència francesa</title>
    <ns>0</ns>
    <id>42558</id>
    <revision>
      <id>13495116</id>
      <parentid>12664915</parentid>
      <timestamp>2014-05-29T12:07:48Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: de De Gaulle  de de Gaulle</comment>
      <text>
La '''Resistència francesa''' (en francès: ''La Résistance'') és el nom genèric del moviment que va lluitar contra el [[Govern de Vichy]] i l'ocupació [[nazi]] de [[França]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va començar amb petits grups d'homes que prengueren armes i van a arribar a ser alguns milers. Sabotejaven ponts i línies de ferrocarrils, organitzaven evasions de presoners i lluitaven contra la [[Gestapo]].

S'entén també per ''' Resistència francesa ''' com el conjunt de moviments i organismes de resistència francesos davant l'ocupació nazi de França i al [[França de Vichy|govern col·laboracionista de Vichy]] durant la [[Segona Guerra Mundial]].

Comprèn d'una banda la ''' Resistència exterior ''' que s'organitza entorn del general De Gaulle a partir de juny de [[1940]] i que engloba les [[Forces Franceses Lliures]] (en [[idioma francès|francès]] : '' Forces françaises lliures '', FFL), i d'altra banda als moviments de ''' Resistència interior ''', coneguda com la Resistència (en [[idioma francès|francès]]: '' Résistance intérieure française '' o '' La Résistance ''), que van apareixent durant el període d'ocupació alemanya i que es federarán progressivament. La [[França Lliure]] de de Gaulle i el conjunt de la Resistència Interior Francesa s'uneixen el [[1942]] per conformar la França Combatent (en [[idioma francès|francès]]: '' France Combattante '' o '' Forces Françaises Combattantes ''), terme que a partir d'aquest moment substitueix oficialment al de França Lliure. el [[1943]], s'uneixen al Comitè Francès d'Alliberament Nacional instal·lat a Alger, per conformar l'Exèrcit Francès d'Alliberament que combatrà al costat dels Aliats fins a l'alliberament de tot el territori francès.

== Resistència interior ==
[[Fitxer:Het Kruis van Lotharingen.jpg|thumb|La ''[[Creu de Lorena]]'', escollida pel General [[Charles de Gaulle|de Gaulle]] com el símbol de la Résistance.]]
És la forma amb què es denomina al conjunt de moviments i canals clandestins que van continuar la lluita contra el [[Eix Roma-Berlín-Tòquio|Eix]] al territori francès després del [[Armistici del 22 de juny 1940|armistici]] del [[22 de juny]] de [[1940]], fins a l'alliberament el [[1944]]. La lluita va consistir, d'una banda, en accions d'informació, sabotatge i operacions militars contra les tropes d'ocupació (majoritàriament alemanyes) i contra les forces del [[França de Vichy|règim de Vichy]]. D'altra banda, es tractaven aspectes més aviat civils i no violents, com l'existència d'una àmplia premsa clandestina, la difusió de fullets, la producció de documentació falsa, l'organització de vagues i manifestacions, la posada en marxa de múltiples xarxes per al salvament tant de [[presoners de guerra]] evadits, de refractaris al [[STO]] ([[Servei de Treball Obligatori]]) i de jueus perseguits.

La Resistència va poder manifestar tant a la ciutat com al camp, sobretot-per aquest últim-arran del naixement del '' [[maquis (resistència francesa)|maquis]] '' a la primavera de 1943 (el nom '' maquis '' es refereix a un tipus de vegetació mediterrània, la [[màquia]], un bosc frondós-particularment a Còrsega-i encara més a l'expressió corsa «'' prendre li maquis ''», que significa refugiar-se al bosc per fugir de les autoritats o bé d'una '' vendetta ''). L'exèrcit de les ombres va reunir a homes de tots els horitzons, exposats a una terrorífica repressió per la [[Oficina Central de Seguretat del Reich|RSHA]], el [[Abwehr]], la [[Wehrmacht]], així com la Milícia Francesa i la policia de l''' Estat francès '' (règim de Vichy).

Encara que la Resistència activa i organitzada mai va representar més del 2 o 3% de la població francesa, no hagués pogut sobreviure ni desenvolupar-se sense innombrables complicitats populars, en particular en l'època dels maquis.

=== Membres ===
Els resistents van ser homes i dones de totes les edats, encara que sovint joves, fins i tot molt joves. Els estudis apunten que, tot i que la Resistència va comptar amb autèntics personatges romàntics i bohemis, la gran majoria d'ells estaven casats, tenien un ofici i una vida de família. Entre aquests cabien universitaris, mestres, periodistes, enginyers, eclesiàstics, militars, adolescents de les classes mitjanes i superiors, tant com obrers, estenedors o artesans. Només una minoria vivia a temps complet en una total clandestinitat.

Totes les capes socials, totes les sensibilitats polítiques, filosòfiques i religioses estan representades en el si de la Resistència. Tanmateix, els jueus, els [[Democràcia cristiana|demòcrata-cristians]], els socialistes i els comunistes són els que més omplien les seves files. Si bé la classe dels grans empresaris està molt poc present-malgrat excepcions destacables ([[Peugeot]], [[Michelin]]) -, en canvi nombrosos elements tradicionalment conservadors, com els de l'Església, els militars o l'aristocràcia, participen de forma significativa en la lluita.

Una gran quantitat d'estrangers van combatre amb els resistents francesos: antifeixistes italians, antinazis alemanys i republicans espanyols refugiats a França, immigrants polonesos, ucraïnesos i armenis, jueus apàtrides. Francesos o estrangers, cal subratllar que a nivell representatiu, els jueus van destacar dins de la Resistència, en tots els nivells de responsabilitat i en totes les formes de combat subterrani. També es van unir molts membres de les milícies confederals, cenetistes i republicans exiliats de la [[Guerra Civil Espanyola]].
!--
=== Reunificació de la resistència ===

==== Missió de Jean Moulin ====

==== Consell Nacional de la Resistència (CNR) ====

==== Creació de les Forces Franceses de l'Interior (FFI) ====

== Resistència exterior ==

=== Forces Franceses Lliures (FFL) ===

=== Resistència a les colònies franceses ===
--
== Les diferents maneres de considerar la Resistència ==
Historiador del compromís resistent, [[Olivier Wieviorka]] afirma que la Resistència pot organitzar-se segons una ''lògica de guerra'', en la qual es lliguen les xarxes resistents amb la lluita dels exèrcits, o segons una ''lògica d'ocupació'', en la qual participen només els moviments i les formes civils. [[Henri Michel]], fundador del Comitè d'Història de la Segona Guerra mundial, definia la Resistència com el conjunt dels combats en nom de la llibertat de la pàtria i de la dignitat humana contra l'ocupant i els seus aliats.

== Vegeu també ==
* [[Drôle de guerre]]
* [[Batalla de França]]
* [[França Lliure]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|French resistance}}
* [http://Userwww.sfsu.edu/~ epf/1994/resist.html Dones en la Resistència francesa]
* [http://Hypo.ge-dip.etat-ge.ch/www/cliotexte/html/collaboration.resistance.html Col·laboració i resistència: França de 1940 a 1944]
* [http://www.musee-resistance.com/ Museu de la Resistència (França)]

{{esborrany de la Segona Guerra Mundial}}

[[Categoria:Resistència francesa| ]]</text>
      <sha1>47jho4mv5e2nur15zarluedce8tksa6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>