<page>
    <title>John Jennings Ballantine</title>
    <ns>0</ns>
    <id>426210</id>
    <revision>
      <id>13612737</id>
      <parentid>13592348</parentid>
      <timestamp>2014-06-19T12:15:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Antemister</username>
        <id>40330</id>
      </contributor>
      <comment>svg ([[Commons:Commons:GlobalReplace|GlobalReplace v0.3]])</comment>
      <text>{{Infotaula biografia militar 
|name= John Jennings Ballantine
|lived= {{Data naixement|1896|10|4}} {{Data defunció i edat|1970|5|21|1896|10|4}} 
|placeofbirth= Hillsboro (Ohio) 
|placeofdeath= 
|image= 
|caption= 
|allegiance=[[Fitxer:Flag of the United States.svg|23px|Bandera dels Estats Units]] [[Estats Units]]
|branch=[[Fitxer:Flag of the United States Navy.svg|23px|US Navy]] [[Marina dels Estats Units d'Amèrica]] 
|rank= [[Fitxer:US Navy O9 infobox.svg|20px|Vicealmirall]] [[Vicealmirall]]
|commands= [[USS Bunker Hill (CV-17)|USS ''Bunker Hill'']]
|battles= [[Segona Guerra Mundial]]:
|awards= [[Estrella de Plata]] br [[Legió del Mèrit]] 
}}
'''John Jennings Ballentine''' ([[Hillsboro (Ohio)|Hillsboro]], [[Ohio]], [[4 d'octubre]] de [[1896]] – [[21 de maig]] de [[1970]]) va ser un [[vicealmirall]] de l'[[Armada dels Estats Units]].

Aquest distingit mariner prestà servei durant les dues guerres mundials. En els primers temps de la seva carrera es convertí pèrit d'aviació naval, servint en les bases de [[Florida]] i [[Texas]], així com amb l'esquadró d'avions torpediners de la flota nord-americana a l'[[Oceà Atlàntic|atlàntic]]. En el curs dels anys [[1922]] a [[1926]], i com oficial encarregat del camp de proves naval situat a [[Dahlgren]] (Estat de [[Virgínia]]), efectuà les probes originals dels primers models de l'aparell de punteria [[Norden]] pel disparament de bombes. Posteriorment serví en l'[[Extrem Orient]], i després en l'oficina d'aeronàutica del [[departament de Marina]], a [[Washington DC|Washington]]. Durant els anys [[1934]]-[[1936]] fou el cap de Secció de Plans de [[Guerra]] del mateix departament, i serví després a les ordres de l'almirall [[Ernest King]].

==Segona Guerra Mundial==
El maig de [[1943]] se'l nomenà comandant del [[USS Bunker Hill (CV-17)|USS ''Bunker Hill'']], vaixell [[portaavions]] de 26.500 tones de desplaçament, que prestà constant servei durant la segona guerra mundial. Des del novembre de 1943 fins al febrer de l'any següent el Bunker Hill participà, sota el mandat de Ballentine, en les operacions següents desenvolupades en ple [[Oceà Pacífic]]: [[Rabaul]], [[illes Gilbert]], [[Nauru]], [[Kavieng]] i [[illes Marshall]]. Per tant rellevants i continus serveis, aquest il·lustre mariner fou citat amb elogi nombroses vegades en els partes de guerra. Se li concedí l'[[Estrella de Plata]] per llur valentia i dots de comandament, que demostrà en els combats i operacions de [[Port Rabaul]] i de les Gilbert. La Medalla de la [[Legió del Mèrit]] li fou atorgada pels seus serveis distingits en les campanyes de [[Tarawa]], [[Makin]], Nauru, Kavieng i illes Marshall, i el portaavions ''Bunker Hill'' rebé la [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|citació del president dels Estats Units]] per l'heroisme extraordinari i afortunat que llur dotació demostrà sempre en els combats contra l'enemic, lliurats en aigües del Pacífic, des de novembre de 1943 fins al maig de [[1945]].

Durant l'any [[1944]], el vicealmirall Ballentine prestà serveis com a cap d'[[Estat Major]] i ajudant del cap d'[[Aviació]], flota del Pacífic, a [[Pearl Harbour]]. En aquest lloc dirigí les operacions de les forces aèries contra l'enemic, i per la seva ben provada capacitat rebé la medalla de l'[[Estrella de Bronze]]. Quan tornà als Estats Units, a finals de 1944, fou nomenat cap de la flota de l'aire de [[Seattle]] ([[Estat de Washington]]), concedint-li després una estrella d'or. El 1945 fou nomenat oficial d'enllaç en el quarter general de la prefectura suprema de les forces aliades en el Pacífic.

El vicealmirall Ballentine tingué l'honor de desembarcar en l'aeroport d'[[Atsugi]], el [[30 d'agost]] de 1945, en l'ocupació del [[Japó]], mitjançant forces transportades per aire, i d'escoltar al general de l'exèrcit [[Douglas MacArthur]] a les cerimònies de la rendició, a bord del cuirassat [[USS Missouri (BB-63)|USS ''Missouri'']], el [[2 de setembre]] de 1945. Per llurs serveis excepcionalment meritoris en el seu lloc de comandament, li fou concedida una segona estrella d'or.

==Honors després de la guerra==
L'hivern de [[1947]]-48 efectuà un creuer de cinc mesos de durada per la Mediterrània, a bord del [[USS Midway (CV-41)|USS ''Midway'']], i el [[1948]]-49 realitzà un altre creuer similar en el [[Franklin D. Roosevelt (CV-42)|USS ''Roosevelt'']], amb la [[Sisena Flota]]. A partir del 14 de novembre de 1949, el vicealmirall Ballentine se li confià el comandament d'aquesta flota al Mediterrani, i en qualitat de tal, i amb una divisió de la mateixa, va recalar a [[Barcelona]] el gener de [[1951]], on els mariners nord-americans foren molt festejats. 

A més de les condecoracions que ja s'han consignat, aquest il·lustre almirall de l'Armada dels Estats Units està en possessió de moltes d'altres de gran estima, tals com la [[Medalla de la Victòria]], de la [[Primera Guerra Mundial]], i la [[Medalla de Servei Yangtze]] ([[1927]]), entre altres.

== Condecoracions ==
: [[Fitxer:Silver Star ribbon.svg|50px|Estrella de plata]] [[Estrella de Plata]]
: [[Fitxer:Legion of Merit ribbon.svg|50px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit]]
: [[Fitxer:NavyPres.gif|50px|Citació Presidencial d'Unitat]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat de la Marina i el Cos de Marines]]
: [[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|50px|Estrella de bronze]] [[Estrella de Bronze]]
: [[Fitxer:WWIRib.gif|50px|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]] 
: [[Fitxer:Yangtze Service Medal ribbon.svg|50px|Medalla del Servei al Yangtze]] [[Medalla del Servei al Yangtze]]
: [[Fitxer:USADefRib.gif|50px|Medalla del Servei de Defensa Americana]] [[Medalla del Servei de Defensa Americana]]
: [[Fitxer:AsiaCampRib.gif|50px|Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] [[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]]
: [[File:World War II Victory Medal ribbon.svg|50px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] 

==Referències==
* Suplement 1949-1952 pag. 257-258 de l'enciclopèdia Espasa.

{{ORDENA:Ballantine, John Jennings}}
[[Categoria:Almiralls de la Marina dels Estats Units]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Militars d'Ohio]]</text>
      <sha1>flpij9n649ddhgb49ytraxhdx5qko21</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>