<page>
    <title>Crucifixió</title>
    <ns>0</ns>
    <id>42644</id>
    <revision>
      <id>13597077</id>
      <parentid>13200719</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T22:47:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a Japó</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013}}
[[Fitxer: Michelangelo Caravaggio 038.jpg|thumb|250px|Crucifixió de [[sant Pere]], de [[Caravaggio]].]]
La '''crucifixió''' és un mètode d'[[execució]], on el [[reu]] és lligat o clavat en una [[creu]] de fusta o entre arbres o en una paret, i deixat allí fins a la seva [[mort]]. Aquesta forma d'execució va ser àmpliament utilitzada en l'[[Antiga Roma]] i en cultures veïnes de la [[Mediterrània]]; mètodes similars van ser inventats per l'[[Imperi Persa]].ref{{Ref-llibre |cognom=Smith |nom=Damian Barry |títol=The Trauma of the Cross: How the Followers of Jesus Came to Understand the Crucifixion |llengua=anglès |editorial=Paulist Press |data=1999 |pàgines=p.14 |citació=Les primeres instàncies registrades de crucifixió són a [[Pèrsia]], on es creia que, per conte la terra era sagrada, l'enterrament del cos d'un notori criminal profanaria el sòl. Les aus de dalt i els gossos a baix s'encarregarien de les restes}}/ref

La crucifixió va ser utilitzada pels romans fins a [[337]], després que el [[cristianisme]] fos legalitzat a l'[[Imperi Romà]] el [[313]] per l'emperador [[Constantí I]], però abans que es convertís en la [[religió]] oficial de l'imperi.

[[Fitxer:Martyrdom of andrew.jpg|thumb|150px|esquerra|Crucifixió d'[[Andreu apòstol]]]]
La crucifixió rarament s'utilitzava per raons simbòliques o rituals fora de la cristiandat, era usualment utilitzada per exposar la víctima a una mort particularment lenta, horrible (per dissuadir la gent de cometre crims semblants) i pública, utilitzant tots els mitjans necessaris per a la seva realització. Els mètodes de la crucifixió variaven considerablement amb el lloc i el temps on s'efectuaven.

Les paraules grega i llatines que corresponen a crucifixió s'aplicaven a formes diverses d'execució dolorosa, des empalar en una estaca, clavar-los en un arbre, o en pal.

Abans de la crucifixió, els romans acostumaven a donar fuetades (flagel·lar) al reu. Després, i durant el trajecte fins al lloc d'execució, el condemnat era obligat a carregar el travesser en els seus propis espatlles (la qual cosa segurament agreujava les ferides que ja haurien patit per la [[flagel·lació]] a què havien estat sotmesos). L'historiador romà [[Tàcit]] documenta que la ciutat de [[Roma]] tenia un lloc específic per dur a terme les execucions, una àrea especialment destinada per a la crucifixió, situat fora de la porta de [[Esquilí]].ref{{ref-llibre |cognom=Tàcit |enllaçautor=Tàcit |títol=Annales |llengua=llatí |editorial= |data= |pàgines=vol. II, 32, XV, 60; cf. |isbn= |citació=locum servilibus poenis sepositum}}/ref
 
La persona moltes vegades era lligada al patíbul mitjançant de cordes, però l'ús de claus es documenta per diverses fonts, com en el cas de [[Flavi Josep]], on sosté que en la [[Gran Revolta Jueva]] els soldats enfurismats, clavaven als quals eren capturats, uns després d'altres a les creusref{{ref-llibre |cognom=Flavi Josep |enllaçautor=Flavi Josep |títol=[[La guerra dels jueus]] |llengua=llatí |editorial= |data= |pàgines=5:2 |isbn= }}/ref i també s'evidencien claus en l'[[evangeli de Joan]] (Joan 20:25). Alguns objectes, com els claus, que s'utilitzaven en les execucions eren vists com a [[amulet]]s.

== Instrument d'execució ==
{{Imatge múltiple
 | align = right
 | direction = horizontal
 | header = Tipus de Creus per [[Justus Lipsius]]
 | header_align = left
 | header_background = gainsboro
 | footer_align = center
 | image1 = Justus Lipsius Crux Simplex 1629.jpg
 | width1 = 150
 | caption1 = Crux Simplex 
 | image2 = De_Cruci_Libres_Tres_47.jpg
 | width2 = 150
 | caption2 = Crucifixió de Jesúsref name=JustusJustus Lipsius: De cruce, p. 47/ref
}}

La forma de l'instrument emprat en les crucifixions podia ser de diferents formes. [[Flavi Josep]] descriu múltiples tortures i posicions en què [[Tit Flavi Sabí Vespasià]] va fer crucificar als rebels durant la [[Primera Guerra Judeoromana]].

{{cita|''Els soldats romans fora de si, de ràbia i odi, es divertien clavant als seus presoners en diferents postures''|[[Flavi Josep]]|ref{{Ref-llibre |cognom=Flavi Josep |enllaçautor=Flavi Josep |títol=[[La guerra dels jueus]] |llengua=llatí |pàgines=5:451-452 }}/ref}}

De vegades el reu se'l fixava tan sols a una [[estaca]] vertical, anomenada en llatí crux simplex o palus. Aquesta era la construcció disponible més senzilla de torturar i matar als criminals. No obstant això, freqüentment s'utilitzaven travessers de fusta lligats a la part superior del pal o estaca formant una T (crux commissa) o just sota la part superior, com la forma més familiar entre els cristians (crux immissa). Altres formes comunes eren en forma de X o de Y.

Els escrits més antics que relaten la crucifixió del Crist descriuen la forma de la creu en forma de la lletra T (la lletra grega tau) o composta d'un pal (''stipes'' o ''palus''), amb un travesser (''patibulum'') subjectat mitjançant d'una clavilla a la part superior.

{{cita|Sospito que vostè està condemnat a morir fora de les portes, en aquesta posició: Amb les mans esteses i clavades al patíbul|[[Plaute]]| Miles Gloriosus, 359-360}}.

{{Cita|''Els homes a qui s'ordena portar a l'esclau al seu càstig, havent estès les seves mans, les lliguen a un tros de fusta estès pel seu pit i espatlles fins als canells, seguint-lo, estripant seu cos i despullant-lo pels cops de fuet''|[[Dionís d'Halicarnàs]]| Ῥωμαϊκὴ Ἀρχαιολογία (Antiguitats Romanes), 7.69 1-2)}}

{{Cita|Encara que s'esforcen per alliberar-se de les seves creus - les creus a les que tenen clavades les mans - però ells, quan van ser portats al càstig els van suspendre a cada un en un sol stipes, però aquests altres que van portar sobre si la pròpia condemna se'ls s'estén sobre tantes creus com es desitja. Encara ells són calumniadors i enginyosos apilant insults sobre altres. Jo podria creure que ells eren lliures de fer-ho, ja que alguns d'ells van arribar fins a escopir sobre els espectadors des dels seus propis patíbuls!|[[Sèneca]]|De Vita Beata, 19.3}}

== Localització dels claus ==
En la cultura popular existeix la creença (possiblement derivada de llegir literalment la descripció de l'[[evangeli de Joan]] que les ferides de [[Crist]] estaven a les mans),ref Joan 20:25: '' ... Si no veu obligat a les mans la marca dels claus ... '' (claus en plural, és a dir, un a cada mà), /ref que el condemnat era clavat per les mans, però documents històrics refereixen que els claus estaven en les χείρ, paraula grega que generalment es tradueix com a mà, que va des del braç fins a la mà, mentre que si es vol descriure específicament la mà s'escriu ἄκρην οὔτασε χεῖρα.

Una possibilitat que no requereix que a més hagués estat lligat és que els claus es van inserir just sota els canells, entre el [[Radi (os)|radi]] i el [[Cúbit (os)|cúbit]], els dos ossos de l'avantbraç. Els claus també van poder haver estat col·locats a través del canell, en l'espai entre els ossos del carp. La paraula utilitzada en els evangelis χείρ traduïda com mà és utilitzada també en Fets 12:7 on es narra que les cadenes de Pere van caure de les seves mans sent que aquestes van deure estar col·locades en els seus canells. Això mostra que l'ús semàntic de χείρ és molt més ampli que català «mà» o l'anglès ''«hand»'', i pot ser que els claus estiguessin localitzats al canell.

Una altra possibilitat suggerida per Frederick Zugibe és que els claus van poder haver estat col·locats entrant en el [[palmell]], a la base del dit polze i va sortir pel canell, passant pel [[túnel carpià]].ref{{Ref-llibre |cognom=Zugibe |nom=Frederick Thomas |títol=The Crucifixion of Jesus: A Forensic Inquiry |url=http://books.google.es/books?id=eYXVPAAACAAJdq=Frederick+Zugibehl=casa=Xei=Y9GfT8zQN-b80QWyz8GnAwved=0CEoQ6AEwBQ |llengua=anglès |editorial=M. Evans and Company |data=2005 |pàgines= |isbn=1590770706 }}/ref

Una [[mènsula]] lligada a la creu és inclosa constantment en representacions de la crucifixió de Jesús, però això no és esmentat en fonts antigues.

== Causes de la mort ==
[[Fitxer: José de Ribera 054.jpg|thumb|300px|«El martiri de sant Felip», de [[José Ribera]], [[Museu del Prado]], [[Madrid]].]]
El temps necessari per aconseguir la mort va d'hores fins a diversos dies, depenent exactament del mètode emprat, l'estat de salut de la persona crucificada i circumstàncies ambientals.

Una teoria atribuïda al cirurgià [[Pierre Barbet]]ref{{Ref-llibre |cognom=Barbet |nom=Pierre |títol=La passion de Jésus Christ selon li chirurgien |url=http://books.google.es/books?id=fSfK4j23qQkC |llengua=francès |editorial=Mediaspaul Editions |data=1997 |pàgines= |isbn=9782712204556 }}/ref estableix que la causa típica de la mort és l'[[asfíxia]]. Quan tot el pes del cos és suportat pels braços estirats, el condemnat tindria severs problemes per inhalar, a causa de la hiper-expansió dels [[pulmó|pulmons]]. El condemnat tindria llavors que empènyer-se cap als braços per facilitar la respiració. En efecte, els [[botxí|botxins]] encarregats de l'execució podien trencar les cames dels condemnats després que aquests estiguessin algun temps en la creu per agilitar la mort. Una vegada desproveïts del suport de les cames i impossibilitats a aixecar el seu cos, els condemnats morien en qüestió de minuts. Si la mort no venia per [[hipòxia]], podria venir per múltiples raons, com [[xoc]] físic causat pels assots que precedien la crucifixió, el mateix enclavament, [[deshidratació]], cansament extrem, etc.

Experiments realitzats per Frederick Zugibe han revelat que, quan algú es troba suspès amb els braços de 60° a 70° des de la vertical, els individus tenen menor dificultat per respirar, però experimenten un dolor i incomoditat que creix ràpidament. Aquesta correspondria a la crucifixió utilitzada pels romans com a mètode per propinar una perllongada, agonitzant i humiliant mort. Zugibe assegura que trencar les cames per agilitar la mort tal com s'esmenta a Joan 19:31-32 era utilitzat com cop de gràcia causant un xoc traumàtic sever o causant embòlia grassa. La crucifixió realitzada en una estaca, amb els braços sobre el cap, precipitaria l'asfíxia si no es tingués algun suport o una vegada que les cames fossin trencades.

Era possible, però, sobreviure a la crucifixió i existeixen registres d'alguns supervivents. L'historiador Josep descriu que va trobar a dos dels seus amics crucificats. Ell va pregar per ells i se'ls va concedir l'[[indult]], un d'ells va morir i l'altre va aconseguir recuperar-se. Josep no brinda detalls del mètode o durada de la crucifixió abans de l'indult.

== Evidència arqueològica de crucifixions antigues ==
A més de les referències de la crucifixió que ens brinda l'historiador [[Flavi Josep]], així com altres fonts, només existeix un descobriment arqueològic d'un cos crucificat que data de l'Imperi romà al voltant de l'època de Jesús, descobert a [[Jerusalem]] el 1968. No és d'estranyar que només s'hagi trobat un descobriment, ja que els cossos dels sentenciats es mantenien en la creu i per tant no es preservaven. L'única raó per la qual cosa es va conservar aquest cos va ser gràcies al fet que la família del sentenciat li va donar a aquest individu en particular un enterrament tradicional.

Les restes van ser trobats accidentalment en ossera amb el nom del crucificat en ell, Yehohanan, fill de Hagako I. El professor Nicu Haas, un antropòleg de la Universitat Mèdica Hebrea a Jerusalem, va examinar aquesta [[ossera]] i va descobrir que un clau travessava el taló en un dels seus costats, indicant que l'home havia estat crucificat.ref{{Ref-llibre |cognom=De Landsberg |nom=Jacques |títol=L'art en croix: le thème de la crucifixion dans l'histoire de l'art |url=http://books.google.es/books?id=9yg0zRbcleACpg=PA13dq=Yehohanan+Nicu+Haashl=casa=Xei=FtGqT67NKMOw0QXI3PQCved=0CDoQ6AEwAA#v=onepageq=Yehohanan%20Nicu%20Haasf=false |llengua=francès |editorial=Renaissance Du Livre |data=2001 |pàgines=p.13 |isbn=2804604985 }}/ref La posició de la perforació del clau, en un dels seus costats indica que els seus peus es van clavar a la creu pels costats. Algunes opinions són que els peus es van clavar junts i de costat al capdavant de la creu o que es van clavar un al costat esquerre de la creu i l'altre al costat dret. La punta del clau tenia fragments de fusta d'[[olivera]] indicant que havia estat executat en una creu feta de fusta d'olivera o sobre un arbre d'aquesta mateixa espècie. Atès que els arbres d'olivera no són molt alts, això suggeriria que aquesta persona va ser crucificada a l'altura dels ulls de l'observador. Addicionalment, una peça de fusta d'[[acàcia]] va ser trobada entre els ossos i el cap del clau, presumiblement utilitzada per mantenir els peus clavats i que aquest no els pogués lliscar a través del clau. Tenia fracturades els genolls i les tíbies, fet infligit probablement per accelerar la seva mort. Es pensa que en temps de l'Imperi romà l'acer era bastant car, pel que es retiraven els claus dels morts per reduir costos, el que ajudaria a explicar perquè només es va trobar un clau, que es trobava doblegat de la punta de tal manera que no pogués ser retirat.

El professor Haas també va trobar un raió a la cara interior del radi del braç dret, prop del canell. Va deduir per la forma del raió en l'os, així com que els ossos del canell es trobaven intactes que el clau va ser introduït en l'avantbraç d'aquesta forma.

== Història==
=== Abans de Roma ===
Probablement es va originar amb en [[Assíria]]; va ser utilitzat aquest mètode sistemàticament pels perses durant el segle VI aC. [[Alexandre el Gran]] va copiar aquest sistema i el va introduir en els països de l'est de la Mediterrània al [[segle IV aC]], i els [[fenicis]] el van introduir a Roma al segle III aC. L'ús d'aquest mètode era pràcticament nul abans de l'era prehel·lènica. La crucifixió en alguna de les seves variants també s'utilitzava en l'[[Imperi aquemènida]], l'[[antiga Grècia]], l'[[Imperi cartaginès]] i el [[Regne de Macedònia]]. 

Alguns teòlegs cristians, començant per Pablo de Tars, han interpretat una al·lusió a la crucifixió al [[Deuteronomi]] 21:22-23, aquí es refereix a ser penjat d'un arbre, però pot també ser associat amb [[linxament]] o penjament tradicional. No obstant això, la llei jueva antiga permetia quatre mètodes d'execució: apedregada, foguera, estrangulament i decapitació. La crucifixió estava prohibida en la llei antiga jueva.

[[Alexandre el Gran]] va executar a 2.000 supervivents del lloc de la ciutat fenícia de [[Tir]],ref{{Ref-llibre |cognom=Rollin |nom=Charles |títol=Ancient history: History of the Persians |url=http://books.google.es/books?id=_opCAAAAIAAJpg=PA95dq=alexander+crucified+2000+tyrehl=casa=Xei=G7OmT5zTMcyEhQfMt4y5Agved=0CEIQ6AEwAw#v=onepageq=alexander%20crucified%202000%20tyref=false |llengua=anglès |editorial=Religious Tract Society |data=1842 |pàgines=p.95 }}/ref 
així com al doctor que no va poder salvar la vida del seu amic [[Hefestió de Pel·la]]. [[Quint Curti Ruf]] assegura que Alexandre va fer crucificar [[Calístenes]],ref{{Ref-llibre |cognom=Wood |nom=Michael |títol=In the Footsteps of Alexander The Great: A Journey from Greece to Asia |url=http://books.google.es/books?id=5wDWn1dL6HMCpg=PA167dq=Callisthenes+alexander+crucified+curtiushl=casa=Xei=KXqpT8WcAuTH0QXAvpifAQved=0CDkQ6AEwAQ#v=onepageq=Callisthenes%20alexander%20crucified%20curtiusf=false |llengua=anglès |editorial=University of California Press |data=2001 |pàgines=p.167 |isbn=0520231929 }}/ref el seu historiador i biògraf oficial, per objectar la seva adopció de la cerimònia persa d'adoració real.

A la ciutat hispana de [[Cartago Nova]], la crucifixió va ser establerta com a mètode d'execució, que va poder haver estat aplicada als generals que sofrien una gran derrota.

=== Imperi romà ===
D'acord amb algunes persones, es va poder haver desenvolupat a partir de l'antic costum de l'arbori suspendrà, penjar d'un ''arbor infelix'' (arbre infortunat) dedicat als déus del món de les tenebres, però el professor William A. Oldfather va escriure un detallat estudi refutando la idea que aquest càstig no involucrava cap forma d'ahorcamiento o de qualsevol altre per causar la mort, a més que assegura que l'''arbor infelix'' era dedicat a déus particulars. [[Tertulià]] esmenta al [[segle I]] alguns casos on els arbres eren usats en la crucifixió, però Séneca el Jove va utilitzar abans la frase infelix lignum (fusta infortunada) per referir-se al patíbul oa la creu completa.

La crucifixió era utilitzada per a esclaus, rebels, pirates i per enemics i criminals odiats. Per això la crucifixió era considerada com la forma més vergonyosa i desafortunada de morir. Era comú que els grups d'execució estiguessin compostos per quatre soldats i un centurió, i que aquests poguessin reclamar els béns de la víctima com a part del seu salari (expoliatio).
Els ciutadans romans condemnats usualment estaven exempts de morir crucificats (com els nobles estaven exempts de morir penjats, ja que morien més honorablement per decapitació) excepte per crims majors en contra de l'estat, tal com alta traïció.

Sobre el reu solia fixar-se un titulus o inscripció del càrrec.ref[[Dió Cassi]], Historae Romanae, (54.3.7-8)/ref

Crucifixions massives notòries es van dur aa terme durant la [[Tercera Guerra Servil]] en el 73-71 aC (la rebel·lió sota el lideratge de [[Espàrtac]]), altres guerres civils romans als segles II i I aC i en la destrucció de Jerusalem en el 70 dC. Josep narra a romans crucificant a la gent en les parets de Jerusalem, compte també que els romans crucificaven als criminals en diferents posicions. A la crucifixió, a l'estil romà, els condemnats sofrien una mort lenta per sufocació. El cos era mantingut allí perquè fos devorat pels [[voltor]]s i altres aus.

La meta de la crucifixió romana no era solament per matar al criminal, sinó també per mutilar i deshonrar el cos del condemnat. En cultures antigues, una mort honorable requeria l'enterrament, deixar el cos en la creu així com mutilar i evitar el seu enterrament eren una gran deshonra.

Sota la pràctica penal de la Roma antiga la crucifixió també exhibia en estatus social baix del criminal. Era la pitjor mort imaginable, reservada originalment per a esclaus, per aquest motiu Sèneca el cridava ''supplicium servile'' i més tard estesa a lliberts de les províncies (humils). Els ciutadans de la societat romana gairebé mai eren subjectes a penes capitals, sinó que eren capturats o exiliats. Josep esmenta que jueus d'alt rang també eren crucificats, però era per mostrar que el seu estatus elevat havia estat llevat. El control sobre el propi cos era vital en cultures antigues. La pena capital llevava aquest acte control al mateix temps que denotava la pèrdua de l'estatus i l'honor. Els romans contínuament trencaven les cames dels condemnats per accelerar la seva mort i evitar el seu enterrament.

Un cruel preludi eren els assots, que ocasionaven que el condemnat perdés una gran quantitat de sang i tinguessin un estat de xoc. El convicte usualment havia de carregar el travesser horitzontal (el patíbul en llatí) al lloc de l'execució, però no necessàriament la creu completa. La crucifixió era generalment duta a terme per brigades especials, formades per un [[centurió]] i quatre soldats. Quan l'execució s'efectuava en el lloc establert, el travesser vertical (o pal) generalment es trobava clavat al pis permanentment. Normalalmente els condemnats eren despullats.

Els claus eren d'acer, amb puntes d'entre 13 i 18 centímetres de llarg aproximadament amb un cap quadrat d'1 centímetre aproximadament. En alguns casos els claus eren recollits i utilitzats com a amulets per sanar malalties.
L'emperador Constantí va abolir la crucifixió en l'Imperi romà al final del seu regnat.

=== Crucifixió al Japó ===
La crucifixió es va utilitzar en [[Japó]] abans i durant el [[Shogunat Tokugawa]]. Era anomenat ''haritsuke'' en japonès. El condemnat (usualment un criminal sentenciat) era lligat a una creu en forma de T. Al final de l'execució, acabaven amb la seva vida clavant-li llances. El cos era deixat allí durant un temps abans de l'enterrament.

En 1597 26 cristians van ser clavats en creus en [[Nagasaki]], Japó. Entre els executats es trobaven [[Pau Miki]] i Pedro Bautista, un franciscà espanyol que havia treballat prop de 10 anys en [[Filipines]]. Aquestes execucions van marcar el començament d'una llarga història de persecució als cristians al Japó, que va seguir fins que els [[Estats Units]] i altres aliats van vèncer al Japó en 1945, finalitzant la [[Segona Guerra Mundial]]. L'aclamada novel·la històrica Silence (silenci) de l'autor japonès Shusaku Endo dóna un recompte de la persecució del segle XVII basat en les històries transmeses oralment de les comunitats ''Kakure Kirishitan''.

== Crucifixió com a càstig en temps moderns ==
=== [[Sudan]] ===
En la cinquantena sessió de la Comissió dels Drets Humans de l'ONU (1994), bisbes locals van informar de diversos casos de crucifixió a sacerdots cristians. El codi penal de Sudan, basat en la interpretació del govern de la Shari'a, contempla l'execució per crucifixió. La sentència ha estat aprovada en dates recents, on el 2002 es va tenir constància de 88 persones condemnades.

=== Iemen ===
En [[Iemen]] s'estableix la crucifixió no letal dels criminals, encara que aquest càstig aparentment també està reservat per a aquells condemnats a mort.

=== Altres ===
Durant la [[Primera Guerra Mundial]], van existir forts rumors que soldats alemanys van crucificar a un soldat canadenc en un arbre oa la porta d'un graner amb [[baioneta]] sota ganivets de combat. Aquest succés va ser revelat primerament el 1915 pel soldat George Barrie de la primera divisió canadenca. Sempre s'ha especulat que pogués ser [[propaganda]] per part dels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]], però el 2002 un programa anomenat Secret History (història secreta) va identificar al soldat com Harry Band, el que li ha donat credibilitat a la història.

== Crucifixió com a pràctica devocional ==
Des de mitjan segle XIX, un grup de catòlics flagelants en [[Nou Mèxic]] anomenats Germans de la Llum realitzen representacions de la crucifixió de Jesús durant la [[Setmana Santa]], on el penitent és lligat (no clavat) a una creu. Alguns altres exemples són les realitzades en [[Iztapalapa]] a la [[Ciutat de Mèxic]], la qual data de 1833. Crucifixions devocionals també són comuns en [[Filipines]], on fins i tot s'utilitzen claus reals per clavar les mans. En molts casos la personificació de Jesús és sotmès primer a la flagel·lació i usa una corona d'espines sobre el seu cap.

== Crucifixions famoses ==
[[Fitxer: Cristo crucificado.jpg|thumb|150px|[[Crist crucificat (Velázquez)]]]]
* Els soldats rebels de la [[Tercera Guerra Servil]]: entre 73 i 71 aC, un grup d'esclaus (eventualment comptats prop de 120.000) sota el lideratge (almenys parcial) d'[[Espàrtac]] contra l'[[Imperi romà]]. La revolta va ser eventualment aixafada. Es creu que el propi Espàrtac va morir a la batalla final. S'estima que prop de 6000 dels seus seguidors van ser crucificats al llarg de 200 quilòmetres en el camí entre Capua i Roma, com a advertiment per a altres revoltes.

* [[Crucifixió de Jesús]], el cas més conegut de crucifixió, va ser condemnat a morir en una ''crux commissa'' modificada per col·locar un rètol sobre el seu cap per [[Ponç Pilat]], el [[governador romà]] de la província de [[Judea]]. Segons el [[Nou Testament]], això va ser per pressions per part dels líders jueus, que estaven escandalitzats doncs assegurava ser el Messies. El càrrec va ser declarar-se Rei dels jueus, és a dir, traïció a Roma i sedició.
* [[Sant Dimes]] i [[Gestes]], els lladres que van ser crucificats al costat de Crist. Gestes va insultar el Crist i li va demanar que el fes baixar de la creu; en canvi, Sant Dimes va reconèixer la justícia del seu suplici i va demanar a Crist que l'acollís al Paradís.
* [[Crucifixió de Sant Pere]]. Segons els Fets Apòcrifs de Pere, va ser crucificat cap per avall a [[Roma]], després de la persecució de [[Neró]], prop de l'any [[62]]. No obstant això, a l'[[Evangeli segons Joan]] s'insinua que la seva crucifixió va ser convencional:
«'' En veritat, en veritat et dic: quan eres jove, tu mateix et cenyies, i anaves on volies, però quan arribis a vell, estendràs les teves mans i un altre et cenyirà i et portarà on tu no vulguis. ''»Amb això indicava la classe de mort amb què Pere havia de glorificar Déu.  (Jn. 21:18-19)
* Arquebisbe Joachim: es va reportar crucificat de cap, a les portes reials de la catedral de [[Sebastòpol]], [[Ucraïna]] el 1920.

== Vegeu també ==
* [[Crucifix]]

== Referències==
{{Referències|2}}

== Bibliografia==
* Haas, Nicu: Anthropological observations on the skeletal remains from Giv'at ha-Mivtar (Observacions antropològiques en les restes d'esquelets de Giv'at ha-Mivtar), Israel Exploration Journal 20 (1-2), 1970: 38 -59.
* Tzaferis, Vassilios: Crucifixion - The Archaeological Evidence (Crucifixió - L'evidència arqueològica), Biblical Archaeology Review 11, February, 1985: 44-53.
* Zias, Joseph: The Crucified Man from Giv'at Ha-Mivtar: A Reappraisal (l'home crucificat de Giv'at Ha-Mivtar: Una revaluació), Israel Exploration Journal 35 (1), 1985: 22-27.
* Hengel, Martin: Crucifixion (Augsburg Fortress, 1977). ISBN 0-8006-1268-X.

{{Commonscat|Crucifixion}}

{{ORDENA:Crucifixio}}
[[Categoria:Càstigs romans]]
[[Categoria:Mètodes d'execució]]</text>
      <sha1>9ogqqmd06setawg8x7hrli53s6s8pqh</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>