<page>
    <title>Monestir de Gračanica</title>
    <ns>0</ns>
    <id>428468</id>
    <revision>
      <id>13944901</id>
      <parentid>13346959</parentid>
      <timestamp>2014-08-16T18:18:58Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>RotlinkBot</username>
        <id>151337</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç no actiu</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|nom           = [[Monuments Medievals de Kosovo]]
|imatge        = Meister von Gracanica (II) 001.jpg
|peu           = [[Assumpció|Assumpció de Maria]]'', fresc del Monestir de Gračanica
|tipus_edifici = [[Monestir]]s
|arquitectes   = 
|començament   = 
|acabament     = 
|localització  = {{Banderes|Kosovo}} [[Kosovo]]
|estil         = 
|materials_utilitzats = 
|sistema_constructiu  = 
|planta        = 
|imatge_p      = 
|alçat         = 
|tipus         = Cultural
|criteris      = (ii),(iii),(iv)
|ID            = 724
|regió         = [[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades   =
|any           = 2004
|extensió      = 2006
|perill        = 2006
}}

El monestir de '''Gračanica''' (en serbi: Манастир Грачаница, en albanès: Manastiri i Graçanicës), és un [[monestir]] [[Església Ortodoxa Sèrbia|ortodox serbi]] situat a [[Gračanica]], [[Kosovo]], 5 km al sud-est de [[Pristina]]. L'any [[2006]] va ser declarat [[Patrimoni de la Humanitat]] per la [[UNESCO]], dins del conjunt dels [[Monuments Medievals de Kosovo]]. Des d'aquell any està també a la [[Llista del Patrimoni de la Humanitat en perill]] degut als atacs que les esglésies i monestirs ortodoxos han patit a la regió. 

== Història ==
Va ser fundat pel rei [[Sèrbia|serbi]] [[Stefan Milutin]] l'any [[1321]]. L'església del monestir va ser construïda sobre les ruïnes d'una antiga església del [[segle XIII]] consagrada a la [[Mare de Déu]], que a la vegada havia estat construïda ella mateixa sobre les ruïnes d'una basílica cristiana de tres naus edificada al [[segle VI]]. Sobre el mur meridional de l'actual edifici, es pot llegir la carta fundacional de l'església escrita pel rei : ''He vist les ruïnes i la decadència de l'església de la Verge Maria a Gračanica, al bisbat de Lipljan; també l'he reconstruïda des de la base, pintada i decorada, tant a l'interior com en l'exterior''.

Del conjunt monàstic d'aquesta època, només l'església ha sobreviscut. El [[nàrtex]] i la volta foren afegits alguns decennis més tard, amb l'objectiu de protegir els frescs de la façana occidental. El nàrtex va ser malmès diverses vegades per les incursions [[Imperi Otomà|otomanes]], entre [[1379]] i [[1383]]. La torre va ser incendiada i les flames van destruir llavors una important col·lecció de manuscrits així com d'altres objectes preciosos. El nàrtex va ser reconstruït el 1383. Gračanica va conèixer nous danys de resultes de la [[batalla de Kosovo Polje]] el [[1389]]. Durant el període otomà, Gračanica es convertí en un important centre cultural. En temps del Metropolità Nikanor (1528-1555), es van pintar diverses [[icona|icones]] al [[retaule]]. Les ''portes reials'' del monestir van ser encomanades el [[1564]] pel Metropolità Dionisije, la mort del qual està representada en un fresc del nàrtex. Gràcies als esforços del patriarca [[Makarije Sokolovi]] es va realitzar una gran campanya de restauració. Les obertures exteriors del nàrtex van ser omplertes i nous frescs van ser pintats el [[1570]]. El patriarca Pajsije va fer cobrir de plom la teulada de l'església i, el [[1620]], un gran Crucifix va ser realitzat per a l'[[iconòstasi]] de l'església. 

Al [[segle XVII]], el monestir va haver de patir nous danys, sobretot en el transcurs de la [[segona guerra austro-turca]], en la que van prendre part nombrosos serbis en rebel·lió contra els otomans. Els turcs van arrencar la creu de plom així com les lloses vidriades que adornaven el sòl de l'església; es van apoderar del tresor amagat a l'església pel [[patriarca Arsenije III]]. Va ser una època de gran migració que va buidar la regió de les seva població sèrbia.

Després de la [[Segona Guerra Mundial]], el monestir va ser restablert per religioses, i encara avui és ocupat per una vintena de monges, dedicades sobretot a la [[icona|iconografia]] i l'agricultura. Després dels bombardeigs de l'[[OTAN]] durant la [[Guerra de Kosovo]] el [[1999]], el bisbe de [[Raška]] i de [[Prizren]], Artemije,ref''[http://www.bbc.co.uk/blogs/thereporters/markmardell/2008/01/bishop_behind_barbed_wire_1.html Bishop behind barbed wire]'', [https://archive.is/20120722224749/www.bbc.co.uk/blogs/thereporters/markmardell/ Mark Mardell's Euroblog], [[BBC|BBC News]], 29 de gener 2008, (data d'accés: 09-02-09)./ref va traslladar la seu del seu episcopat de [[Prizren]] a Gračanica, convertint el monestir en un dels centres espirituals més importants de l'[[Església Ortodoxa Sèrbia|església ortodoxa]] a [[Kosovo]].

L'any [[1977]] s'inicia un projecte per construir una rèplica del Monestir de Gračanica al barri de [[Third Lake]] de [[Chicago]], als [[Estats Units]]. El monestir de [[New Gračanica]] es va consagrar l'any [[1984]], i va ser construït a una escala un 18% més gran que l'original. 

== Arquitectura ==
[[Fitxer:Gracanica1.jpg|thumb|right|Vista exterior del Monestir]]
El monestir de Gračanica representa la culminació de la influència [[Art bizantí|bizantina]] en les edificacions medievals sèrbies. L'església té la forma d'un doble creu, una inscrita en l'altra; la interna projecta una silueta vertical per aixecar la cúpula. Sobre els espais entre els eixos transversals, quatre cúpules més petites donen una estructura regular al complex de coronació del conjunt. 

== Art ==
[[Fitxer:Milutin_Gracanica_ktitor_detalj.jpg|thumb|right|Stefan Milutin a les pintures murals de Gračanica ]]
Les pintures murals més importants de l'església del monestir de Gračanica van ser pintades entre [[1321]] i 1322. En la nau, representen escenes de la vida de [[Jesucrist]] així com esdeveniments majors de l'any litúrgic, la [[Passió de Crist]], així com els seus miracles. El nàrtex és decorat amb retrats representant els fundadors del monestirs : el rei [[Stefan Milutin]] i la reina Simònida, Elena d'Anjou (mare del rei) com una monja i el Rei Milutin com un monjo. D'importància particular és la genealogia de [[La Casa Nemanjić|dinastia Nemanjić]], per primer cop pintada, que comença amb [[Stefan Nemanja]] i acaba amb Milutin. També al nàrtex, hi ha una il·lustració exhaustiva del [[Judici Final]]. L'exonàrtex presenta un destacat conjunt de frescs encarregats pel patriarca Makarije Sokolovi i que daten de [[1570]]. Hi ha algunes pintures al nàrtex dels segles XIV i XV, incloent-hi el [[Baptisme de Jesús]], parts de l'himne [[acatist]] a la Verge i els [[Concili ecumènic|concilis ecumènics]]. Dos temes, tanmateix, dominen el nàrtex de Gračanica: la [[doxologia]] a la [[Verge Maria]] i la processó dels bisbes serbis des de [[Sant Sava]] fins a [[Makarije Sokolovi]]. Una composició històrica representant la mort del Metropolità de Gračanica Dionisije cobreix la part del sud-est del nàrtex.
		 
== Referències ==
{{referències}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* [http://paper.avui.cat/article/mon/115963/kosovo/celebra/la/independencia.html Una terra cobejada], [[Avui]], 17 de febrer 2008 (data d'accés: 09-02-09).
* {{sr}}{{en}} [http://www.kosovo.net/egracanica.html El Monestir de Gračanica a Kosovo.net]


{{cal coor|type=landmark}}
{{ORDENA:Monestir De Gracanica}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Monestirs ortodoxos serbis|Gracanica]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Kosovo]]
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Sèrbia]]</text>
      <sha1>bvxyjoecbq6bzmmwlab693i1ef4m1e2</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>