<page>
    <title>Abd-al-Aziz ibn Saüd</title>
    <ns>0</ns>
    <id>429118</id>
    <revision>
      <id>13838687</id>
      <parentid>13374462</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T00:08:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Monarca 
| nom = Abd-al-Aziz ibn Saüd
| encapçalat =
| imatge =  Ibn Saud 1945.jpg
| text imatge = Ibn Saüd en una imatge de [[1945]].
| títol = 1r rei d'{{SAU}}
| regne = [[22 de setembre]] de [[1932]] - [[9 de novembre]] de [[1953]]
| predecessor =
| successor = [[Saüd ibn Abd-al-Aziz]]
| títol2 = 
| regne2 = 
| predecessor2 = 
| successor2 = 
| títol3 = 
| regne3 = 
| predecessor3 = 
| successor3 = 
| títol4 = 
| regne4 = 
| predecessor4 = 
| successor4 = 
| títol5 = 
| regne5 = 
| predecessor5 = 
| successor5 = 
| títol6 = 
| regne6 = 
| predecessor6 = 
| successor6 = 
| coronació =  
| altrestítols = 
| nom complet = 
| data de naixement =[[15 de gener]] de [[1876]]refNo es té certesa de quin va ser el dia exacte del seu naixement./ref
| lloc de naixement = [[Ar-Riyad]]
| data de defunció = {{Data defunció i edat|1953|11|9|1876|1|15}}
| lloc de defunció = [[Taïf]], [[Aràbia Saudita]]
| hereu = 
| reina = 
| consort = 
| esposa 1 = 
| esposa 2 = 
| esposa 3 = 
| descendència = 
| casa reiale = 
| dinastia = 
| pare = 
| mare = 
| signatura = 
| escut = 
}}
'''Abd-al-Aziz ibn Abd-ar-Rahman ibn Fàysal Al Saüd''', també conegut, abreujadament, com '''Abd-al-Aziz ibn Saüd''' o, senzillament, '''Ibn Saüd''' (en {{lang-ar|'''عبد العزيز بن عبد الرحمن بن فيصل آل سعود'''}}, ''ʿAbd al-ʿAzīz b. ʿAbd ar-Raḥmān b. Fayṣal Āl Saʿūd'') ([[Riad]], [[26 de novembre]] de [[1880]] (?) — [[Taif]], [[9 de novembre]] de [[1953]]), primer rei d'[[Aràbia Saudita]] des del [[22 de setembre]] de [[1932]] fins a la seva mort, és considerat el fundador de l'estat modern saudita.

== Biografia ==
=== Orígens ===
Pertanyent a la família [[Al Saüd]], tradicionals senyors del país interior de [[Najd]] i de la ciutat de Riad, va haver d'exiliar-se al costat de la seva família a [[Kuwait]] on va passar part de la seva adolescència. En la primavera de [[1901]], va assolir reunir amb el suport de diverses tribus àrabs, una expedició que va penetrar en territori sota ocupació de l'[[imperi Otomà]], amb la intenció de recuperar les terres d'origen de la seva família. En finalitzar el [[ramadà]], que va provocar la dissolució de la major part de la tropa, va atacar amb únicament una vintena d'homes la capital Riad en la nit del [[15 de gener]] de [[1902]], aconseguint donar mort al governador de la família rival Rashidi. El lideratge d'Ibn Saud va aconseguir llavors l'adhesió de nombrosos fidels a la seva causa amb els quals va poder conquerir definitivament la ciutat.

=== Sultà de Najd ===
Progressivament, Ibn Saüd va consolidar els territoris entorn de la regió de Najd, en disputa amb els partidaris d'[[Ibn Ràixid]], aliat dels [[turcs]], i gràcies al suport britànic que, no obstant això, va derivar en un protectorat des de [[1915]], durant la [[Primera Guerra Mundial]]. En [[1922]] va aconseguir derrotar definitivament els [[raixidi]] amb el que les seves possessions es van duplicar.

En [[1925]] va conquerir la ciutat de [[La Meca]] acabant amb gairebé 700 anys de dominació [[Haiximita]] dels sants llocs de l'[[Islam]].

=== Rei de Hijaz ===
El [[8 de gener]] de [[1926]] és proclamat rei del [[Hijaz]],ref{{Ref-llibre |cognom=Leatherdale |nom=Clive |títol=Britain and Saudi Arabia, 1925-1939: the Imperial Oasis |url=http://books.google.es/books?id=Lt0-U4cUj9sCpg=PA59dq=Hejaz+ibn+saudhl=casa=Xei=RTQLT67AH8eBhQecm5mtCQved=0CDEQ6AEwAA#v=onepageq=Hejaz%20ibn%20saudf=false |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=1983 |pàgines=p.59 |isbn=0714632201 }}/ref sent reconeguda pels britànics en el [[Tractat de Jiddah]] el [[20 de maig]] de [[1927]] la seva sobirania independent sobre els territoris de Najd, a l'est, i del Hijaz, a l'oest.

En el període de 1927 a 1932, Idn Saud va estendre el seu govern sobre cada vegada més territoris de la península fins que va culminar la seva pràctica total dominació.

=== Rei d'Aràbia Saudita ===
Decidit a unificar les seves possessions, el 22 de setembre de 1932 s'autoproclama rei d'Aràbia Saudita amb el suport del govern britànic.

A partir de [[1938]] es descobreixen en terres saudites jaciments colossals de [[petroli]] que són objecte d'acords preferents amb companyies petrolieres, principalment dels [[EUA]], que contribueixen a l'enriquiment directe de la Casa de Saud.

Tot i les relacions estretes amb les potències aliades, Aràbia Saudita va mantenir una posició neutral durant la [[Segona Guerra Mundial]] i va prendre partit per la causa àrab durant la guerra d'independència d'[[Israel]] de [[1948]].

== Referències ==
{{Commonscat|Ibn Saud}}

{{Referències}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Abd Al-Aziz Ibn Saud}}	

[[Categoria:Reis de regnes asiàtics]]
[[Categoria:Saudites]]</text>
      <sha1>64lovahf0m1rwc9f2gx6plxv84le7ze</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>