<page>
    <title>Chūichi Nagumo</title>
    <ns>0</ns>
    <id>429870</id>
    <revision>
      <id>13846831</id>
      <parentid>13549413</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T14:42:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= ''' Chūichi Nagumo ''' br /南雲 忠一
|lived= [[25 de març]] de [[1887]] – [[6 de juliol]] de [[1944]]
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of Japan.svg |25px|Bandera del Japó]] [[Yonezawa, Yamagata]] [[Japó]] 
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of Japan.svg |25px|Bandera del Japó]] Saipan
|image= [[Fitxer:Chuichi Nagumo.jpg |200px|Chūichi Nagumo]]
|caption= 
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of Japan.svg |25px|Bandera del Japó]] [[Imperi del Japó]] 
|branch=[[Fitxer:Naval Ensign of Japan.svg|25px|Marina japonesa]] [[Marina Imperial Japonesa]]
|serviceyears=[[1908]] – [[1944]]
|rank= [[Almirall|''Kaigun Taishō'']] (a títol pòstum)
|commands= [[Kido Butai]] br / 1a Divisió de Portaavionsbr / [[1a Flota Aèria ( Marina Imperial Japonesa)|1a Flota Aèria]] br /[[3a Flota (Marina Imperial Japonesa)|3a Flota]]br / [[Districte Naval de Sasebo]]br / [[Districte Naval de Kure]] br /[[1a Flota (Marina Imperial Japonesa)|1a Flota]] br /[[Flota de l'Àrea del Pacífic Central]]br / [[14a Flota Aèria ( Marina Imperial Japonesa)|14a Flota Aèria]]
|battles=[[Segona Guerra Mundial]]:
* [[Atac a Pearl Harbor]]
* [[Batalla de les Salomó occidentals]]
* [[Batalla de les illes Santa Cruz]]
* [[Atac de l'oceà Índic]]
* [[Bombardeig de Darwin (Febrer de 1942)|Atac a Darwin]]
* [[Batalla de Midway]] 
|awards=[[Orde del Sol Naixent]] (2a i 3a classe)br /[[Orde del Milà d'Or]] (3a classe),br /[[Orde del Tresor Sagrat|Gran Cordó de l'Orde del Tresor Sagrat]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}

'''Chūichi Nagumo''' ([[japonès]]: 南雲 忠一) ([[25 de març]] de [[1887]] – [[6 de juliol]] de [[1944]]) era un almirall de la [[Marina Imperial Japonesa]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], que comandà en una ocasió el ''[[Kido Butai]]'' (el Grup de Batalla de Portaavions). Les seves intervencions principals durant la guerra va ser la victòria que assolí amb l'[[atac a Pearl Harbor]] i la posterior desfeta a la [[batalla de Midway]]. Se suïcidà mentre que defensava [[Saipan]].

== Biografia ==
Nagumo va néixer a la ciutat de [[Yonezawa, Yamagata|Yonezawa]] ([[Prefectura de Yamagata]]), al nord del Japó, el [[25 de març]] de [[1887]]. Es graduà a la 38a promoció de l'[[Acadèmia Naval Imperial Japonesa]] el 1908, sent el 8è de 191 cadets. Com a [[guardiamarina]] serví als creuers [[Creuer Soya|''Soya'']], [[Creuer Nisshin|''Nisshin'']] i [[Creuer Niitaka|''Niitaka'']]. Després d'ascendir a [[Guardamarina]] el 1910, va ser destinat a l'[[Creuer Asama|'' Asama'']]

Després d'assistir a les Acadèmies de Torpedes i d'Artilleria Naval, va ser promogut a sots-tinent, servint al [[cuirassat Aki|cuirassat ''Aki'']] i al [[destructor Hatsuyuki|destructor ''Hatsuyuki'']]. El 1914 va ser promogut a [[tinent|''Kaigun Chūi'']] i va ser destinat al [[cuirassat Kirishima|cuirassat '' Kirishima '']] i al [[destructor Sugi|destructor '' Sugi'']]. El [[15 de desembre]] de [[1917]] rebé el seu primer comandament: el [[destructor Kisaragi|destructor ''Kisaragi'']]. 

Nagumo es graduà de l'[[Acadèmia de Guerra Naval (Japó)|Acadèmia de Guerra Naval]] i va ser promogut a [[Tinent Comandant|'' Kaigun Shōsa'']] el 1920. La seva especialitat eren els torpedes i les tàctiques de destructors. Entre 1920 i 1921 va ser capità del [[destructor Momi|destructor ''Momi'']], però poc després tornà a terra, rebent diversos nomenaments a l'[[Estat Major Naval General de l'Imperi Japonès]]. Va ser nomenat [[Comandant|'' Kaigun Chūsa'']] el 1924; i entre 1925 i 1926 formà part de la missió japonesa per estudiar l'estratègia de guerra naval, les tàctiques i l'equipament de les marines europees i dels Estats Units.

Després del seu retorn al Japó, Nagumo serví com a instructor a l'Acadèmia Naval entre 1927 i 1929. Va ser promogut a [[capità|''Kaigun Taisa'']] al novembre de 1929 i assumí el comandament del [[creuer lleuger]] [[Creuer Naka|''Naka'']] i des de 1930 a 1931 va ser comandant de l'11a Divisió de Destructors. Després de servir fins a 1933 en posicions administratives, prengué el comandament del [[creuer Takao|creuer ''Takao'']] (1933-34) i del [[cuirassat Yamashiro|''Yamashiro'']] (1934-35). Va ser promogut a [[Contraalmirall|''Kaigun Shōshō'']] l'[[1 de novembre]] de [[1935]].

Com a ''Kaigun Shōshō'', Nagumo comandà la 8a Divisió de Creuers per recolzar des del [[mar Groc]] les maniobres de l'[[Exèrcit Imperial Japonès|Exèrcit Imperial]] a Xina. Com a oficial capdavanter de la militarística [[Facció de la Flota]], també rebé suport en la seva carrera de les forces polítiques.

Entre 1937 i 1938 va ser Comandant de l'Acadèmia de Torpedes, i entre 1938-39 va ser comandant de la 3a Divisió de Creuers. Nagumo va ser promogut a [[Vicealmirall|''Kaigun Chūjō'']] el [[15 de novembre]] de [[1939]]. Entre novembre de 1940 i abril de 1941, Nagumo va exercir com a Comandant de l'Acadèmia Naval de Guerra.

=== Segona Guerra Mundial ===
El [[10 d'abril]] de [[1941]], Nagumo va ser nomenat comandant de la [[1a Flota Aèria ( Marina Imperial Japonesa)|1a Flota Aèria]], el principal grup de batalla de portaavions de la Marina Imperial, principalment degut a la seva antiguitat. Molts contemporanis i historiadors posteriors han dubtat de la ideonitat d'aquest nomenament, donada la seva manca de familiaritat amb l'aviació naval.

En aquell temps ja donava mostres de cansament físic i mental. Físicament, patia d'[[artritis]], possiblement deguda als seus temps com a lluitador de ''[[Kendo]]''. Mentalment, havia esdevingut un oficial cautelós que controlava fins al darrer detall els plans tàctics de totes les operacions en les que participava.

L'Almirall [[Nishizo Tsukahara]] dubtava del seu nomenament, comentant que ''Nagumo és un oficial de la vella escola, un especialista en torpedes i en maniobres de superfície... però no té ni idea de la capacitat i el potencial de l'aviació naval''. Al casa, els seus fills comentaven que era un pare exigent obsessionat en què seguissin els seus passos a la Marina. En contrast, els seus oficials el veien com una figura paternal.

Però malgrat la seva manca d'experiència, era un decidit seguidor de la doctrina de combinar potència aèria i naval, tot i que s'oposava al pla de l'almirall [[Isoroku Yamamoto|Yamamoto]] per atacar als Estats Units a Pearl Harbor. Mentre que comandava la 1a Flota Aèria, Nagumo supervisà l'[[atac a Pearl Harbor]], però va ser molt criticat per no haver llançat un tercer atac en el que hagués destruït els magatzems de combustible, la base de submarins i l'estació d'intel·ligència, tots ells factors principals en la derrota final del Japó.

Nagumo s'envoltà de tinents capaços, com [[Minoru Genda]] i [[Mitsuo Fuchida]]. També va lluitar en les campanyes d'inicis de 1942. Va ser el comandant de la flota durant el [[Bombardeig de Darwin (Febrer de 1942)|bombardeig de Darwin]]ref{{Ref-llibre |cognom=Wiest |nom=Andrew A. |cognom2=Mattson |nom2=Gregory Louis |títol=The Pacific War |url=http://books.google.es/books?id=6WfHFyb56U0Cpg=PA66dq=188+aircraft+japanese+february+darwinhl=casa=Xei=DCIyUbHnOIOJhQeis4DgDwved=0CDkQ6AEwAg#v=onepageq=188%20aircraft%20japanese%20february%20darwinf=false |llengua=anglès |editorial=Zenith Imprint |data=2001 |pàgines=p.166 |isbn=0760311463}}/ref i l'[[atac a l'oceà Índic]] contra la [[Flota Oriental britànica]], en el que van enfonsar un portaavions, dos creuers i dos destructors, fent que l'almirall [[James Somerville|Somerville]] es retirés a l'Àfrica Oriental.

Després del seu viatge a l'Índic, Nagumo havia enfonsat 5 cuirassats, un portaavions, dos creuers, 7 destructors, dotzenes de mercants, transports i vaixells de tota mena. A més, era responsable de l'abatiment de centenars d'avions aliats de 6 nacions. A més, la destrucció causada als ports aliats havien malmès o, almenys, retardat les operacions aliades. Per contra, ell només havia perdut una dotzena de pilots.

No obstant això, la sort de Nagumo s'acabà a la [[batalla de Midway]]. Durant la batalla, sent coneixedor de què existien portaavions americans a les rodalies, ordenà un canvi de bombes per torpedes per enfrontar-s'hi, en lloc de llençar un segon atac sobre Midway, la qual cosa provocà que gairebé la totalitat dels avions haguessin d'estar durant molta estona vulnerables en coberta.

Justament en aquell moment, un exigu esquadró de bombarders en picat americans el sorprengué, resultant un atac devastador, doncs en poca estona es van perdre fins a 4 portaavions japonesos, amb els seus avions i tripulacions experimentades, en la batalla que es demostrà ser el punt d'inflexió de la guerra al Pacífic, i les grans pèrdues de tripulacions aèries van demostrar-se decisives per l'actuació de la Marina Imperial als seus enfrontaments posteriors. Després dels resultats de la batalla, l'almirall Yamamoto relegà a Nagumo com a comandant dels portaavions incendiats i encara flotant, com a mostra del seu menyspreu cap a la seva gestió.

La seva força de portaavions en va perdre 4Després de la batalla, Nagumo va ser nomenat Comandant en Cap de la [[3a Flota (Marina Imperial Japonesa)|3a Flota]], comandant portaavions a la [[campanya de Guadalcanal]], però les seves accions es mostraren com indecises.

=== Dies finals ===
L'[[11 de novembre]] de [[1942]], Namgumo tornà al Japó, sent nomenat comandant del [[districte naval de Sasebo]]. Va ser transferit al [[districte naval de Kure]] el [[21 de juny]] de [[1942]]. Entre octubre de 1943 i febrer de 1944, tornà a ser comandant de la 1a Flota, dedicada principalment a tasques d'entrenament.

Però a mesura que la situació de la guerra es deteriorava, Nagumo rebé un nou comandament de combat. Va ser enviat a les [[illes Marianes]] el [[4 de març]] de [[1944]] com a Comandant en Cap de la [[14a Flota Aèria (Marina Imperial Japonesa)|14a Flota Aèria]], així com a Comandant en Cap de la [[Flota de l'Àrea del Pacífic Central]].

La invasió de Saipan començà el [[15 de juny]] de [[1944]]. La flota del [[vicealmirall|''Kaigun Chūjō'']] [[Jisaburo Ozawa]] va ser superada per la [[5a Flota (Estats Units)|5a Flota nord-americana]] a la [[batalla del Mar de les Filipines]], en la que el Japó perdé uns 500 avions. Nagumo i el seu par a l'[[Exèrcit Imperial Japonès|Exèrcit]] [[General|Taisho]] [[Yoshitsugu Saito]] van ser deixats a la seva sort per defendre l'illa de Saipan davant l'assalt americà. El [[6 de juliol]], durant les darreres etapes de la [[batalla de Saipan]], Nagumo se suïcidà (amb un tret al cap, i no pas pel mètode tradicional del ''[[seppuku]]''). Les seves restes van ser trobades pels [[Cos de Marines dels Estats Units|marines]] a la cova on passà els darrers dies com a comandant de Saipan. Va ser promogut a [[almirall|'' Kaigun Taishō'']] a títol pòstum.

== Historial militar i condecoracions ==
=== Promocions ===
* [[Guardamarina|Kaigun Shōi]] – 21 de novembre de 1908
* [[Sots-tinent|Kaigun Chūi]] - 1 de desembre de 1911
* [[Tinent|Kaigun Taii]] - 1 de desembre de 1914
* [[Tinent Comandant|Kaigun Shōsa]] - 1 de desembre de 1920
* [[Comandant|Kaigun Shōsa]] - 1 de desembre de 1924
* [[Capità (naval)|Kaigun Taisa]] - 30 de novembre de 1929
* [[Contralmirall|Kaigun Shōshō]] - 15 de novembre de 1935
* [[Vicealmirall|Kaigun Chūjō]] - 15 de novembre de 1939
* Kaigun Taishō - 8 de juliol de 1944 (Pòstum)

=== Condecoracions ===
* [[Orde del Sol Naixent|Orde del Sol Naixent (2a i 3a classe)]]
* [[Orde del Tresor Sagrat|Gran Cordó de l'Orde del Tresor Sagrat]]
* [[Orde del Milà d'Or|Orde del Milà d'Or (3a classe)]]
* [[Medalla de la Guerra 1914-1920]]
* [[Medalla Commemorativa de la Victòria a la I Guerra Mundial (Japó)|Medalla Commemorativa de la Victòria a la I Guerra Mundial]]
* [[Medalla de l'Incident Xinès de 1931-1934]]
* [[Medalla de la Guerra del Gran Est Asiàtic]]
* [[Medalla Commemorativa de l'Entronització Taisho]] 
* [[Medalla Commemorativa de l'Entronització Showa]]
* [[Medalla Commemorativa del 2600è Aniversari Nacional]]
* Medalla Commemorativa de la Visita de l'Emperador Pu Yi de Manxukuo

== Referències ==
{{Commonscat|Chuichi Nagumo}}

{{referències}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Nagumo}}
[[Categoria:Militars japonesos de la Segona Guerra Mundial|Militars japonesos de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Almiralls de la Marina Imperial Japonesa]]</text>
      <sha1>1u45fyxsz1rlijffr7doe99a3ejvqez</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>