<page>
    <title>Cuirassat Yamato</title>
    <ns>0</ns>
    <id>432470</id>
    <revision>
      <id>13927052</id>
      <parentid>13777469</parentid>
      <timestamp>2014-08-09T10:17:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: referencies</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula vaixell de guerra
| nom = Yamato 
| imatge = Yamatotrials.jpg |300px
| peu = 
| altres noms =大和
| tipus = [[Cuirassat]]
| classe = [[cuirassat classe Yamato|Yamato]]
| flota = [[Fitxer: Naval Ensign of Japan.svg|25px|Bandera de la de la Marina Imperial Japonesa]] [[Marina Imperial Japonesa]]
| encarregat per = [[Imperi Japonès]]
| encarregat = març de 1937
| quilla = 
| botadura = [[8 d'agost]] de [[1940]]
| allistament = [[16 de desembre]] de [[1941]]
| creuer inaugural = 
| estat = enfonsat el [[7 d'abril]] de [[1945]] al nord d'[[Okinawa]] per un atac aeri
| eslora = 256 m a la línia de flotacióbr /263 m en total
| mànega = 36,9m
| calat = 11m
| desplaçament = 65.027 nbsp;tones; (incloent 21.266 tones de blindatge) br /72.800 a plena càrrega (estimació)
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 12 calderes Kanpon, 4 Turbines de vapor, br /4 hèlix de 3 pales de 6m de diàmetre, br /150.000 [[Cavalls de vapor|hp]] (110nbsp;MW) 
| potència = 
| velocitat = 27 [[nus (unitat)|nusos]]
| profunditat =
| autonomia = 7.200 [[milla nautica|milles]] a 16 nusos
| tripulació = 2.750 mariners i oficials
| protecció = 
| armament = Al 1941 (al ser assignat):br /
9 x 46nbsp;cm (3x3)br /
12 x 15.5nbsp;cm (4x3)br /
12 x 12.7nbsp;cm (6x2)br /
24 x 25 mm AA (8x3)br /
4 x 13 mm AA (2x2)br /
br /
Al 1945 (al enfonsar-se):br /
9 x 46nbsp;cm (3x3)br /
6 x 15.5nbsp;cm (2x3)br /
24 x 12.7nbsp;cm (12x2)br /
162 x 25 mm AA (52x3, 6x1)br /
4 x 13 mm AA (2x2) 
| aeronaus = 7, amb 2 catapultes
| electrònica =
| drassanes = Kure
| port =
| indicatiu =
| comandant1 = 
| anys comandant1= 
| comandant2 = 
| anys comandant2= 
| comandant3 = 
| anys comandant3= 
| comandant4 = 
| anys comandant4=
| comandant5 = 
| anys comandant5= 
| comandant1 = Capità [[Chiaki Matsuda]]
| anys comandant1= desembre 1942
| comandant2 = Capità [[Nobuei Morishita]]
| anys comandant2= [[3 de febrer]] de [[1944]]
| comandant3 = Capità [[Aruga Kosaku]]
| anys comandant3= Novembre de 1944
| comandant4 = 
| anys comandant4=
| comandant5 = 
| anys comandant5= 
| operacions= [[juny]] de [[1944]]: [[Batalla del Mar de les Filipines]] br /[[octubre]] de [[1944]]: [[Batalla del golf de Leyte]] br / [[Batalla del mar Sibuià]] br / [[Batalla de Samar]] br / [[abril]] de [[1945]]: [[Operació Ten-Gō]]
}}

El cuirassat '''Yamato''' (大和, nom d'una antiga província japonesa, i de tot el país en japonès arcaic). Va ser el més gran vaixell de guerra de la [[Marina Imperial Japonesa]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], juntament amb els seus bessons, el ''[[cuirassat Musashi|Musashi]]'' i el ''[[Portaavions Shinano|Shinano]]'', tot i que aquest darrer finalment va ser botat com a [[portaavions]]. Desplaçava fins a 65.027 tones en buit, de les quals 21.266 eren de blindatge, i fins a 72.800 tones en plena càrrega. La seva longitud era de 256[[m]] a la línia de flotació i de 263m en total. Portava les majors peces d'artilleria naval mai construïdes, amb un calibre de 46cm (18,1 [[polzades]]), capaces d'arribar a objectius situats a més de 40nbsp;km de distància.

== Història ==
La seva construcció va ser portada a terme amb el màxim secret, cobrint el dic sec amb un entramat que n'impedia la visió des de l'exterior. Es van desviar diverses partides econòmiques per a la seva construcció per cridar el menys possible l'atenció sobre l'enorme despesa monetària i de materials necessaris, arribant fins i tot a amagar el veritable calibre dels seus canons d'una manera tan efectiva que fins després de la guerra va ser un secret només conegut per la [[Marina Imperial Japonesa|Marina Imperial]].

Membre de la flota que va lluitar a [[batalla de Midway|Midway]], no va desenvolupar-hi cap paper; en canvi, sí que ho féu al [[batalla del golf de Leyte|golf de Leyte]], on aconseguí danyar un portaavions d'escorta (l'[[USS Gambier Bay (CVE-73)|USS ''Gambier Bay'']]), però va restar la major part del temps a l'atol de Truk, a l'espera d'una batalla decisiva que mai no tingué lloc.

Va ser buc insígnia de la Flota Combinada de l'almirall [[Isoroku Yamamoto|Yamamoto]], en substitució del [[cuirassat Nagato|''Nagato'']], durant un any, fins que fou substituït pel [[cuirassat Musashi|''Musashi'']]. Prèviament al seu enfonsament, va ser atacat pel submarí [[USS Skate (SS-305)|USS ''Skate'']], rebent danys moderats que van trigar mesos en ser completament reparats, i fou també víctima d'un parell d'atacs aeris dels quals sortí amb danys lleugers.

===El final del ''Yamato'' ===
Un vaixell com el ''Yamato'' no podia acabar la guerra incòlume, i per tant l'alt comandament japonès decidí donar-li un final noble, com corresponia a l'orgull de la Flota Combinada Japonesa, decidint que sortís cap a [[Okinawa]] per atacar directament la flota de desembarcament americana ([[Operació Ten-Gō]]). La idea bàsica era atacar la flota, i en cas de danys o de sobreviure a una primera trobada, embarrancar prop de la platja per convertir-se en una bateria costanera. Però la sortida va ser autènticament suïcida, sent acompanyat pel [[creuer lleuger]] [[creuer Yahagi|''Yahagi'']] i per 8 destructors ''[[destructor Isokaze|Isokaze]]'', '' [[destructor Hamakaze|Hamakaze]]'' i ''[[destructor Yukikaze|Yukikaze]]'' de la 17a Divisió de Destructors, '' [[destructor Asashimo|Asashimo]]'', ''[[destructor Kasumi|Kasumi]]'' i ''[[destructor Hatsushimo|Hatsushimo]]'' de la 21a i ''[[destructor Fuyutsuki|Fuyutsuki]]'' i ''[[destructor Suzutsuki|Suzutsuki]]'' de la 41a).

La seva sortida va ser immediatament detectada pels submarins americans [[USS Threadfin (SS-410)|''USS Threadfin'']] i [[USS Hackleback (SS-295)|USS ''Hackleback'']], i cap al migdia, 386 avions (180 caces, 75 bombarders en picat i 131 torpediners) van ser enviats a interceptar-lo quan encara li faltaven 200nbsp;km per arribar al seu destí a Okinawa. Va ser atacat en 3 onades successives, rebent 8 impactes de bomba i 10 torpedes en un combat de gairebé dues hores. A la coberta, la carnisseria feta entre els servidors de les peces antiaèries va ser terrorífica. Un persistent incendi al peu de la peça d'artilleria de 155mm de popa es va fer visible als darrers instants del Yamato.

El Yamato emprà el seu sistema de contrainundació per adritzar la nau, però la concentració d'impactes de torpede a babord va obrir diversos esvorancs al [[buc]], fent que el vaixell s'inclinés lentament a babord, sense que els seus mecanismes de compensació poguessin mantenir-lo. Hi va haver moments en què va arribar a assolir una inclinació de 45º, llençant al mar tot el que hi havia a coberta, virant moments després, i començant a enfonsar-se ja cap per avall. Poc després hi hagué una formidable detonació als magatzems de munició de la torreta número 2, partint literalment en dos la nau a causa de l'enorme explosió.

Van morir 2.475 membres de la tripulació, inclòs el capità, contraalmirall [[Kosaku Ariga]]. Els quatre destructors supervivents de la flota (''Yukikaze'', ''Hatsushimo'', ''Fuyutsuki'' i ''Suzutsuki'') van aconseguir rescatar 269 mariners.

== Innovacions tècniques ==
[[Fitxer:Yamato1945.png|left|thumb|Reproducció de les vistes del cuirassat Yamato, configuració del 7 d'abril de 1945.|220px]]
A més de portar l'enginyeria naval al seu màxim exponent, la nau insígnia de la [[Cuirassat classe Yamato|classe ''Yamato'']] incloïa una sèrie de característiques que el feien encara més destacable, com un sistema d'inundació selectiva de compartiments que li permetia compensar qualsevol esvoranc al buc (lògicament, amb una lleugera inclinació i fins a certs límits). Una altra innovació era el sistema d'aire condicionat, disponible en diverses zones de la nau (tot i que no pas per a la marineria).

Atesa la potència del seu armament principal, res no podia quedar a coberta sense arriscar-se a ser destruït o, almenys, escombrat, quan les peces de 460mm obrien foc. Per tant, totes les posicions artilleres antiaèries estaven cobertes i blindades, i els bots salvavides estaven amagats en hangars interns a popa, des d'on podien ser llançats al mar mitjançant un sistema de raïls. També els hidroavions de reconeixement comptaven amb el seu propi hangar cobert, ubicat entre els destinats als bots, des d'on eren portats a les dues catapultes de llançament, una per banda.

El seu blindatge va ser dissenyat per suportar el combat amb un altre vaixell que portés unes peces d'artilleria del seu mateix calibre, tot i que no n'existia cap altre al món (llevat del seu bessó, el [[cuirassat Musashi|''Musashi'']]).

Al sector de popa, específicament la coberta de maniobra d'hidroavions a popa de la torreta número 3, estava completament cimentada, per a donar una major protecció a aquesta zona. El ''Yamato'' va ser, a més, objecte de constants millores a la seva artilleria antiaèria.

Comptava també amb un sistema de doble timó, lliçó apresa després que al [[cuirassat Bismarck|''Bismarck'']] li quedés inutilitzat, sent la causa final de la seva pèrdua. El timó auxiliar estava situat davant del principal, però durant les proves es demostrà que era incapaç de fer maniobrar la mole del cuirassat.

== Les restes del Yamato ==
Les restes jauen a uns 300m de fondària, i han estat explorades el 1985 i el 1999. El buc està partit en dues meitats, amb la línia de ruptura just al darrere de la primera torreta. La part de proa, d'uns 80 metres, descansa sobre la base, lleugerament inclinada a estribord, mentre que la popa està invertida. S'aprecia perfectament que de les seves 4 hèlices, l'externa està absent amb tot l'arbre.

Totes dues parts estan envoltades de restes metàl·liques, parts del pont, torretes antiaèries i les torretes principals, que es van deixar anar quan el vaixell es tombà.

gallery mode=packed caption=El final del Yamato en seqüències
Image:Yamato before attack.jpg|El Yamato abans del primer atac.
Image:Yamato maneuvering.jpg|Maniobres durant l'atac.
Image:Yamato damaged 7 apr 1945.jpg]]|El Yamato escorat, minuts abans del final.
Image:Yamato blows up.jpg|El Yamato just al moment de l'explosió.
Image:Yamato_battleship_explosion.jpg|Després de l'explosió del Yamato, tres destructors resten a la vora.
/gallery

== Referències ==
* Janusz Skulski, ''The Battleship Yamato''. Conway Maritime Press, 1988. ISBN 0-85177-490-3. Part de la sèrie Anatomy of the Ship.
* Russell Spurr, ''A Glorious Way To Die''. Newmarket Press, 1995. ISBN 1-55704-248-9. Descripció dels dies finals del Yamato no només des de la perspectiva de la seva tripulació, sinó que també de la dels seus bucs d'acompanyament i de qui el van enfonsar. 

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=HIJMS Yamato}}
* [http://www.combinedfleet.com/yamato.htm Registre de moviments del ''Yamato''] (en anglès)
* [http://www.warship.get.net.pl/Japonia/Battleships/1941_Yamato_class/Wreck/_Yamato_wreck_02.html Imatges de les restes del ''Yamato''] (en anglès)
* [http://yamato.kure-city.jp Museu oficial del ''Yamato''] (en japonès i parts en anglès)
* [http://www.geocities.jp/torikai007/1945/okinawa-yamato.html La darrera operació del ''Yamato''] (en japonès)

{{coord|30|22|N|128|04|E|source:enwiki_type:landmark|display=title}}
{{ORDENA:Yamato}}
{{Enllaç AB|zh}}
{{Enllaç AD|el}}
{{Enllaç AD|en}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Enllaç AD|he}}

[[Categoria:Vaixells japonesos de la Segona Guerra Mundial|Y]]
[[Categoria:Cuirassats]]</text>
      <sha1>htzjeq6pngrmlm7xyei9zt0jle6ch4m</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>