<page>
    <title>Buriàtia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>433</id>
    <revision>
      <id>13962777</id>
      <parentid>13327493</parentid>
      <timestamp>2014-08-22T13:49:12Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot: Reemplaçament automàtic de text (- pel [[NKVD]] + per l'[[NKVD]], - pel NKVD + per l'NKVD)</comment>
      <text>{{Infotaula de divisió territorial administrativa|de|Buriàtia|
|camp_nom_estil = background:#DEDEDE; padding:0.1em 0.5em 0.1em 0.5em;
|camp_dada_estil = background:#F7F7F7; padding:0.1em 0.5em 0.1em 0.5em;
|nom_oficial = República de Buriàtiabr/Республика Бурятия
| bandera                    = Flag of Buryatia.svg
| escut                      = Coat of Arms of Buryatiya.svg
|localització = [[Fitxer:Buryat in Russia.svg|320px|Ubicació de Buriàtia dins de Rússia]]
|fotografia = 
|fotografia_descripció = 
|fotografia_mida = 
|subtítol = 
|país =
|long_límits_concepte = 
|població = 974.860
|superfície = 351.334
|altitud = 
|coordenades = {{coord|53|48|0|N|109|20|0|E|display=inline,title}}
|gentilicis = Buriat, buriata
|gentilicis2 = 
|concepte_llengua = [[Llengua oficial]]
|llengua = [[Rus]]br/[[Buriat]]
|distàncies_concepte = 
|distància1 =
|dist_ref1 = 
|distància2 = 
|dist_ref2 =
|distància3 = 
|dist_ref3 =
|fundació_concepte = [[30 de maig]] del [[1923]]
|fundació_històrica = 
|fundació_històrica_data = 
|celebració_concepte = 
|celebració = 
|forma_govern_concepte = 
|forma_govern = 
|dirigent1 = 
|dirigent_tipus1 = President
|dirigent2 = Viatxeslav Nagovitsin
|dirigent_tipus2 = Primer Ministre
|representació_concepte = Viatxeslav Nagovitsin
|representació_tipus1 = 
|representació1 = 
|representació_tipus2 = 
|representació2 = 
|admin_tipus1 = [[Estat]]
|admin_tipus2 = [[Subjectes federals de Rússia|Subjecte federal]]
|admin_tipus3 = [[Districtes federals de Rússia|Districte federal]]
|admin_tipus4 = [[Regions econòmiques de Rússia|Regió econòmica]]
|admin_tipus5 = 
|admin_tipus6 = 
|admin1 = {{flag|Russia}}
|admin2 = República
|admin3 = [[Districte Federal de Sibèria|Sibèria]]
|admin4 = [[Regió econòmica de l'Extrem Orient Rus|Extrem Orient Rus]] 
|admin5 = 
|admin6 =             
|codi_postal =
|transport = 
|web = 
|opció_nom1 = Capital
|opció1 = [[Ulan-Udè]]
|opció_nom2 =
|opció2 = 
|opció_nom3 = 
|opció3 =
}}
'''Buriàtia''' - Республика Бурятия {{ru}} / Буряад Республикаen [[buriat]] - és una [[repúbliques de Rússia|república]] ([[subjectes federals de Rússia|subjecte federal]]) [[Àsia|asiàtica]] de la [[Rússia|Federació Russa]], situada a la regió centre-meridional de [[Sibèria]], a la riba oriental del llac [[Baikal]].
Segons el cens del [[2002]] tenia una població de 981.238 habitants, per una extensió de 351.300 km². La capital és [[Ulan-Udè]]. 

Els límits dins de Rússia són, al nord i a l'oest, amb la [[província d'Irkutsk]] i el llac Baikal, al sud-oest amb la república de [[Tuvà]] i a l'est amb la província de [[província de Txità|Txità]]. Al sud limita amb [[Mongòlia]]. 

== Geografia ==
El 80% del territori és muntanyós; al sud-oest s'alcen les muntanyes [[Saian]], que culminen en el [[Munku Sardik]] (3.491 m), a la frontera amb Mongòlia. A l'est del llac Baikal es troben les muntanyes [[Iablonovi]]. Les principals unitats de relleu són:
* Els alts de [[Selenga]] (''Sëlëngë''), al sud (1.800-700 m), amb els turons de Tsagan Daban, Tsagan Khurtee i Zagansky.
* Els ''Vostochny Saians'', a l'Est, amb els Munko-Sardyk/Münxë Sar'dag xada (3.491 m), el punt més alt del país, i el Munku Sasan (3.164 m).
* La regió muntanyenca del [[Baikal]], amb els complexos:
* Hamar Daban, amb el Han Ula (2.371 m) i Sohon (2.316 m).
* Ulan Burgasy
* ''Chikokorsky Hrebet'', amb el Barun-Shabartuj (2.519 m)
* Onon Baldzinsky Hrebet, amb 1.741 m.
* El planell de Vitim, a l'est, amb 1000-1200 m. 

Els rius principals són el Selenga (''Sëlëngë müren''), Barguzin (''Bargazhan''), [[Udà (Buriàtia)|Udà]], Verkhnaia Angara (afluents del Baikal), [[Vitim]] (del Lena) i Irkut, Oka i Kitoi (''Süxë gol'') (de l'Ienissei). I endemés del Baikal (''Bajgal nuur''), el 60% de la línia de costa del qual es troba a la república, hi ha altres llacs, com el Gusinoe Ubukun (''Galuuta''), Baunt, Barguzin i Severnyi Baikal. També hi ha més de 300 ''arshans'' (fonts d'aigua termal). 
La temperatura mitjana anual és de -1,6nbsp;°C, essent la mitjana d'hivern de -22nbsp;°C i la mitjana estival de 18nbsp;°C.

== Economia ==
Els recursos naturals buriats són l'[[or]], el [[tungstè]], el [[zinc]], l'[[urani]] i d'altres. L'economia de la república està basada en importants productes agrícoles i comercials que inclouen el blat, les hortalisses, la fusta, la pell, el grafit i els tèxtils. La pesca, la caça, la ramaderia, la mineria i la indústria alimentària, entre d'altres, també tenen la seva importància econòmica.

== Població ==
* '''Població''': 981,238 (2002)
** ''Urbana'': 584,970 (59.6%)
** ''Rural'': 396,268 (40.4%)
** ''Masculina'': 467,984 (47.7%)
** ''Femenina'': 513,254 (52.3%)
* '''Grups ètnics'''
Segons el [[Cens rus (2002)]], els [[russos]] eren gairebé dos terços de la població de la república, mentre que els [[buriats]] només eren el 27.8%. Altres grups són els [[ucraïnesos]] (1.0%), [[tàtars]] (0.8%), i altres amb menys del 0.5% de la població.
{| class=wikitable
|-
!
! cens 1939
! cens 1959
! cens 1970
! cens 1979
! cens 1989
! cens 2002
|-
| [[Buriats]]
| rowspan=2| 116,382 (21.3%)
| rowspan=2| 135,798 (20.2%)
| rowspan=2| 178,660 (22.0%)
| rowspan=2| 206,860 (23.0%)
| rowspan=2| 249,525 (24.0%)
| 272,910 (27.8%)
|-
| [[Soiots]]
| 2,739 (0.3%)
|-
| [[Russos]]
| 393,057 (72.0%)
| 502,568 (74.6%)
| 596,960 (73.5%)
| 647,785 (72.0%)
| 726,165 (69.9%)
| 665,512 (67.8%)
|-
| [[Ucraïnesos]]
| 13,392 (2.5%)
| 10,183 (1.5%)
| 10,769 (1.3%)
| 15,290 (1.7%)
| 22,868 (2.2%)
| 9,585 (1.0%)
|-
| [[Tàtars]]
| 3,840 (0.7%)
| 8,058 (1.2%)
| 9,991 (1.2%)
| 10,290 (1.1%)
| 10,496 (1.0%)
| 8,189 (0.8%)
|-
| [[Evenkis]]
| 1,818 (0.3%)
| 1,335 (0.2%)
| 1,685 (0.2%)
| 1,543 (0.2%)
| 1,679 (0.2%)
| 2,334 (0.2%)
|-
| Altres
| 17,277 (3.2%)
| 15,384 (2.3%)
| 14,186 (1.7%)
| 17,630 (2.0%)
| 27,519 (2.7%)
| 19,969 (2.0%)
|}

El [[buriat]] hi és la llengua oficial juntament amb el [[rus]].
== Història ==
[[File:Buryatia02.png|right|thumb|250px|Situació de Buriàtia.]]
Quan esclatà la revolució de febrer del [[1917]] es formaren agències del govern provisional a Verkhnoiansk, Troitskosavski, Mysovsk i les mines de Tarbagatai. També es formaren unitats administratives entre els buriats (''aimaks, koshuns'' i ''somons''). El [[16 d'octubre]] del [[1917]] se celebrà a [[Irkutsk]] l'I Congrés Pansiberià de Soviets, que escollí un Comitè Central Especial Executiu o Tsentrosibir', on hi destacaren els bolxevics buriats S. Kh. Nikolajev, G. G. Danchinov i M. M. Sakh'ianova. Del [[1918]] al [[1920]] van gaudir de cert autogovern sota el [[Buriat Ulus]].

El [[2 de març]] del [[1920]] els soviètics alliberaren Verkhneudinsk i repartiren el país. L'Oest formà part de la [[RFSS de Rússia]] i l'Est formà part de la ''Dalny Vostok'' ([[República d'Extrem Orient]]), amb capital a Verkhneudinsk. I el [[14 d'octubre]] del [[1920]] el Comité Central del [[PCUS]] va proposar l'autonomia per a [[buriats]] i [[calmucs]]. Aleshores hi havia 208.000 buriats, d'ells 122.000 a Transbaikàlia i 86.000 a Irkutsk.

El [[9 de gener]] del [[1922]] es creà l'Oblast Autònom Buriato-Mongol dins la [[RFSS Russa]] i un Oblast Autònom Buriat dins la Dalny Vostok. Però el novembre del [[1922]] fou abolida la Dalny Vostok, de manera que el [[30 de maig]] del [[1923]], amb els dos Oblasts Autònoms, es formà la República Socialista Soviètica Autònoma Buriato-Mongola (''Buriaidai-Moghol Avtonomito Sotsialist Sovetik Büged'') dins la RFSS Russa, amb capital a [[Ulan Udè|Verkhneudinsk]].

El 1926 la RSSA Buriata tenia 491.000 habitants, dels quals el 43,8 % eren buriats, el 52,7 % russos (cosacs i pagesos), 4,5 % evenkis i 1 % tàtars i ucraïnesos. Hi havia 438 escoles primàries (d'elles, 213 buriates) i 12 secundàries (7 buriates). El [[20 de gener]] del [[1921]] també es va crear la primera revista en buriat, ''Sheni Baidal'' (Nova Vida). Endemés, el III Congrés dels Soviets de Buriàtia (del 25 de març al 3 d'abril del 1927) aprovà la primera constitució buriata, que serà modificada l'11 d'agost del 1937 pel VII Congrés dels Soviets de Buriàtia. 

Amb la pujada de [[Ióssif Stalin|Stalin]] el 1926, s'iniciaren els plans quinquenals i la col·lectivització de la terra. Això provocà una revolta de buriats el 1929, poc coneguda, i que acabà amb una brutal repressió que costà la vida a 35.000 buriats. Molts fugiren a [[Ulan Bator]], però hi trobaren poc suport del dictador [[Horloogiyn Choybalsan]], que s'havia aliat amb Stalin. El 1927-1928 encara hi havia 11,6 % de nòmades i un 76,5 % de seminòmades.

El 1934 es buriatitzaren els noms de les ciutats: Verkhneudinsk serà Ulan Udè, Troitskosavsk serà Kiakhta i Mysovsk serà Babushkin des del 1941. Endemés, el 1937 decidí separar administrativament de la RSSA els districtes d'Aginskoie i Ust Urdinskij. D'aquesta manera, el 1939 la població el 1939 era de 540.000, dels quals només el 21,3 % eren buriats. Alguns d'ells encara practicaven el ''suj-beleg'' o compra de la núvia, com els altres pobles turcs i mongols. Fins al 1931 escrivien en mongol clàssic en escriptura vertical, després adoptaren l'[[alfabet llatí]] i des del 1934 escrivien en dialecte khori en [[alfabet ciríl·lic]].

Els buriats tampoc escaparen de les purgues estalinistes del 1937. En elles foren executats els escriptors Solbone Tuia i Ts. Don, i els polítics i intel·lectuals Rinchino, Baraadin, Jamtsarano, [[Agvan Dorjiev]], assassinats i torturats per l'[[NKVD]], i durant la [[Segona Guerra Mundial]] uns 35.000 buriats foren mobilitzats al front.

El [[7 de juliol]] del [[1958]] el país deixà de dir-se RSSA Buriato-Mongola per a dir-se Buriàtia a seques. El 1959 ja tenia 673.000 habitants, dels quals només el 20,3 % eren buriats, i per aquesta raó el 1970 es va abolir l'ensenyament del [[buriat]] a les escoles com a innecessari. Apareixerà, però, una nova generació d'intel·lectuals que militaran en la dissidència, com els poetes [[Dondok Ulzituyev]], [[Dashi Dambaev]], [[Lopsan Tapkhaev]], i [[Bayar Dugarov]]. Les reivindicacions se centraren en la recuperació de festes populars buriates i mongoles. 

Amb l'arribada de la [[perestroika]] i la desintegració de l'[[URSS]], Buriàtia ha esdevingut una de les 21 repúbliques autònomes de la [[Federació Russa]]. El [[1989]] [[Bayar Dugarov]] reivindicà a les autoritats la celebració de la festa tradicional ''Sagaalgan'' i d'altres d'ensalçament de la unitat panmongola. Es creà un [[Partit Nacionalista Buriat]] i una apolítica Associació Cultural Panburiata, alhora que hi ha un renaixement no sols del [[budisme]], sinó també del xamanisme. Es restablí l'ensenyament del buriat a les escoles. 

Les ànsies independentistes se centraren en el terreny econòmic i en la reunificació del territori nacional. També hi ha problemes de contaminació amb el llac Baikal, denunciat des del 1990 per [[Bimba Namzalov]], director de l'Institut d'Ecologia de la Universitat de Buriàtia, i [[Tsidip Dorzhiev]], vicerector de la Universitat. 

Des del 1999 el president de la República és el rus Leonid Potapov (1935), antic cap del partit a Marv ([[Turkmenistan]]) el 1987-1990 i primer secretari del PCUS a Buriàtia des del 1991, mentre que el cap del ''Khural Nacional'' és Mikhaïl Semyonov (1938) des del 1994.

== Vegeu també ==
* [[Buriat Ulus]]

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Buryatia|Buryatia}}
* {{en}} [http://egov-buryatia.ru:8081 Pàgina oficial de Buriàtia].
* {{ru}} [http://gov.buryatia.ru:8080 Pàgina oficial de Buriàtia].
* [http://gov.buryatia.ru:8082 Pàgina oficial de Buriàtia] (en buriat).
* {{en}} {{ru}} [http://www.bgsha.ru/eng/index.html Pàgina oficial de l'Acadèmia Estatal d'Agricultura de Buriàtia].
* {{en}} [http://www.traveleastrussia.com/buryatia.html La república de Buriàtia]

{{Subdivisions de Rússia}}
{{UNPO}}

{{ORDENA:Buriatia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Repúbliques de Rússia]]</text>
      <sha1>q57onwlsnpni67ztfaybalfko4bvyeq</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>