<page>
    <title>Història de les armes nuclears</title>
    <ns>0</ns>
    <id>434445</id>
    <revision>
      <id>13596654</id>
      <parentid>13594820</parentid>
      <timestamp>2014-06-14T21:38:38Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: d'Estats Units</comment>
      <text>La '''història de les armes nuclears''' relata el desenvolupament de les [[armes nuclears]]. Les armes nuclears són dispositius que posseeixen un enorme potencial destructiu que utilitza l'[[energia]] derivada de la [[fissió nuclear]] o reaccions de [[fusió nuclear]]. Començant amb els avenços [[científic]]s de la dècada de 1930, que va fer possible el seu desenvolupament, mitjançant la continuació de la carrera d'armaments nuclears i les [[Prova nuclear|proves nuclears]] de la [[Guerra Freda]], i, finalment, amb les qüestions de la [[proliferació nuclear|proliferació]] i el possible ús de [[terrorisme]] a principis de [[segle XXI]].ref{{ref-web| url = http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,576528,00.html| títol = Impulso a la carrera armamentista| consulta = 24/12/2007| llengua = castellà| obra = [[Deutsche Welle]] 13.06.2002| any = 2002
}}/ref

[[Fitxer:Nagasakibomb.jpg|thumb|350px|Explosió nuclear en Nagasaki (9 d'agost de 1945). Foto presa des d'un dels B-29 que van efectuar l'atac.]]

==Orígens ==
El dia [[12 de setembre]] de [[1933]], sis anys abans del descobriment de la fissió i només set mesos després del descobriment del [[neutró]], el físic hongarès [[Leó Szilárd]] va descobrir que era possible alliberar grans quantitats d'energia mitjançant reaccions neutròniques en cadena.ref{{ref-web| url = http://www.dw-world.de/dw/article/0,2144,1560877,00.html| títol = La bomba atòmica sobre Berlín?| consulta = 24/12/2007| llengua = espanyol| obra = [[Deutsche Welle]] 25.04.2005| any = 2005
}}/ref El [[4 de juliol]] de [[1934]], Szilard va sol·licitar la patent d'una [[bomba atòmica]] on no només descrivia aquesta reacció en cadena neutrònica, sinó també el concepte essencial de [[massa crítica]]. La palesa li va ser concedida, la qual cosa converteix a Leo Szilard en l'inventor de la [[bomba atòmica]]. No la va patentar en benefici propi, sinó precisament per prevenir que d'altres que la construïssin: va ser el primer intent de no-proliferació de la Història. En obtenir la patent, va oferir-la com regal a l'ambaixada del [[Regne Unit]] confiant que la cavallerositat britànica evitaria que el seu invent anés mal emprat alguna vegada; en essència, només acceptava que fos usada contra els nazis si aquests la desenvolupaven pel seu compte. Al febrer de [[1936]], els Almiralls Britànics va acceptar el terrible regal.

Szilard també va concebre els [[Accelerador linear|acceleradors lineals]], el [[ciclotró]], el [[microscopi electrònic]] i, en un periòdic de [[1929]], va descriure el [[bit]] com unitat bàsica d'informació. A més, va defensar tota la seva vida que els científics eren moralment responsables de les conseqüències del seu treball. Malgrat participar en el [[Projecte Manhattan]], quan es va adonar que el projecte de la bomba atòmica nazi no era viable es va oposar amb totes les seves forces a l'ús d'aquestes armes contra [[Japó]] o contra qualsevol altre país. Aquestes fermes creences ètiques li convertirien en un home atormentat que va lluitar la resta dels seus dies, des de múltiples ambients científics i polítics, contra la seva obra mestra: les armes nuclears.

El novembre de [[1938]], la física alemanya [[Lise Meitner]] va assolir identificar traces de [[bari (element)|bari]] en una mostra de [[urani]]. La presència d'aquest element només es va poder explicar assumint que s'havia produït una [[fissió nuclear]]. Com Meitner era també jueva, i de fet estava ja plantejant-se abandonar el país ?el que faria poc després?, el descobriment l'hi va adjudicar [[Otto Hahn]],ref{{ref-web| url = http://www.sdsc.edu/ScienceWomen/meitner.html| títol = A Battle for Ultimate Truth| consulta = 05/10/2008| llengua = anglès| obra = San Diego Supercomputer Center
}}/ref el seu company d'equip, en la revista Naturwissenschaften, el ''Scientific American'' de l'Alemanya nazi. Al gener de [[1939]], [[Niels Bohr]] redescobriria la fissió en els [[Estats Units]]. I aquí entra un altre personatge essencial en aquesta història:

El físic teòric i enginyer [[Robert Oppenheimer|Julius Robert H. Oppenheimer]], tres dies després que llegís la conferència de Bohr, es va adonar que la fissió de l'àtom produiria un excés de neutrons utilitzable per a construir la bomba concebuda per Szilard.

Aquest novaiorquès diplomat a [[Universitat d'Harvard|Harvard]] i doctorat a Alemanya va crear des de la seva càtedra de Berkeley la primera onada de grans físics nuclears nord-americans. Pel seu enorme prestigi científic se li adjudicaria l'adreça del Projecte Manhattan en 1941, després que Einstein -un altre jueu- manés la famosa carta a [[Franklin Delano Roosevelt|Roosevelt]] del 02/08/1939 on va escriure «''en el curs dels passats quatre mesos, s'ha fet possible -a través del treball de Joliot a França i de Fermi i Szilard a Amèrica- provocar una reacció nuclear en cadena en una gran massa d'urani, que produiria grans quantitats d'energia i nous elements del tipus del ràdio, en el futur immediat [...] Una sola bomba d'aquest tipus, transportada en un vaixell i detonada en un port, podria molt bé destruir el port sencer juntament amb una bona part del territori circumdant [...] Alemanya ha deixat de vendre mena d'urani de les mines txecoslovaques [...] i el fill del sotssecretari d'estat von Weizsächer ha estat contractat per l'Institut Kaiser-Wilhelm de Berlín on s'està repetint part del treball americà sobre l'urani''».

Com es pot veure, en les albors de la [[Segona Guerra Mundial]] les principals potències del seu temps -Estats Units, Regne Unit, França i Alemanya- estaven posades al dia de tots els progressos de la física atòmica, de la possibilitat de construir una bomba de fissió i en totes elles estaven treballant d'una manera o un altre en això. Sobretot els americans en diverses universitats (incloent a [[Enrico Fermi|Fermi]], amb la seva pila atòmica), els francesos en [[París]] i els alemanys en el Kaiser-Wilhelm-Institut de [[Berlín]]. Pot veure's que, ja en aquests moments, els Estats Units contaven no només amb tot el personal essencial, sinó amb els millors del món: Einstein, Szilard, Fermi, Oppenheimer i els seus discíples. Meitner estava en [[Dinamarca]], fugida dels nazis i Joliot i Irene Joliot-Curie a França.

== Durant la Segona Guerra Mundial ==

Va ser per aquestes dates quan, davant l'evidència del que podia ocórrer, tots els països van decretar secret tot el relacionat amb la fissió nuclear i la [[bomba atòmica]]. En ocórrer això, es van crear tres programes distints: un anglonord-americà, un altre francès i un altre alemany.

=== El programa francès ===
El programa nuclear [[França|francès]], en un estat encara molt primerenc, va ser avortat quan els alemanys van ocupar el país. Malgrat això, [[Frédéric Joliot]] -premi Nobel de Química de 1935- havia estat a punt d'aconseguir una ''pila de Fermi'' (un reactor crític) per a quan les tropes alemanyes van entrar a París en 1940. En aquests moments tot l'equip de Joliot havia fugit a Londres enduent-se tots els documents (i sumant-se al projecte anglonord-americà), però aquest es va quedar i fins i tot va aparentar col·laborar amb els nazis mentre en secret pertanyia al [[Partit Comunista]] i a la [[Resistència Francesa]]. Gràcies a això, el ciclotró francès mai no va poder arribar a ser utilitzat amb eficiència pels alemanys.

=== El programa anglonord-americà ===
{{AP|Projecte Manhattan}}
[[Fitxer:Fat man.jpg|thumb|300px|[[Bomba atòmica]] [[Fat Man]]. Funcionava mitjançant el mecanisme de [[implosió]] sobre una [[Massa crítica (física)|massa crítica]] de [[plutoni]] i va ser llançada sobre la ciutat japonesa de [[Nagasaki]]]]
Deu dies després de rebre la carta d'Einstein, Roosevelt va convocar el primer ''Comitè de Consellers sobre l'[[Urani]]''. Al principi, tampoc en [[Estats Units]] tenien molta fe en el projecte. Per això, els principals avanços es van realitzar en el [[Regne Unit]], i en particular l'anàlisi teòrica de la [[fissió nuclear]] ràpida en el [[O-235]] executat pels expatriats alemanys Frisch i Peierls. Tan convincent va ser aquesta anàlisi, que el govern anglès va convocar ràpidament l'anomenat Comitè MAUD, que ja al desembre de 1940 havia recomanat la difusió gasosa com el mètode més prometedor per a enriquir urani.

En 1941, als Estats Units, Philip Abelson va construir un sistema d'enriquiment practicable (per difusió termal líquida), i el 26 de febrer Seaborg i Wahl van descobrir el [[plutoni]]. A principis de març, els científics anglonord-americans ja sabien de quina massa hauria de ser la massa crítica postulada per Szilard. I al juliol, el plutoni es va demostrar com un [[material físsil]] molt millor que l'urani, i el comitè MAUD va completar el seu informe final, descrivint l'enginyeria d'una [[bomba atòmica]] amb cert detall tècnic. El 3 de setembre de 1941, [[Winston Churchill|Churchill]] i els Caps d'Estat Major es van posar d'acord per a construir una bomba atòmica. Al desembre, després de mesos de malsons burocràtics, el projecte va ser transferit als Estats Units.

Al gener de 1942, els treballs de [[Enrico Fermi]] amb [[Grafit (mineral)|grafit]] i urani van ser declarats secrets. I es va establir un projecte cridat S-1, dirigit per [[Arthur Compton|Arthur H. Compton]]. Però per a aquell llavors, el nucli de científics que configurarien el Projecte Manhattan ja estava tenint converses. A la fi del mes, Fermi va completar el primer [[reactor nuclear]] crític operacional.

A mitjan 1942, es va fer evident que aquest era un projecte d'escala industrial. Per fi, el 18 de juny de 1942, el Brigadier General Steyr va ordenar al coronel James Marshall que organitzés un districte del Cos d'Enginyers de l'Exèrcit per a centralitzar tots aquests treballs i consolidar el desenvolupament de la bomba. Marshall va organitzar aquest districte amb un nom deliberadament enganyós: va ser el Districte d'Enginyers de Manhattan (mai no va haver-hi cap unitat d'enginyers situada a Manhattan, Nova York), al que la història recorda com ''[[Projecte Manhattan]]'' i que va ser dirigit per Oppenheimer.

=== El programa alemany ===
El programa alemany va ser afectat per cinc problemes de gran importància:
* El primer va ser que [[Alemanya]] mancava d'accés il·limitat a fonts d'urani, com era el cas dels Estats Units.
* El segon, que els científics alemanys estaven molt especialitzats i orientats al pràctic. Això els va impedir entendre el projecte d'investigació en tota la seva extensió.
* Tampoc hi havia un sol [[ciclotró]] en el país al començar la guerra. Només es va obtenir un al conquistar [[París]].
* La quarta és que el programa nuclear alemany va dividir els seus esforços entre almenys tres departaments (incloent l'Oficina de Correus de l'[[Alemanya Nazi]]...), fins a tal punt que s'havien de tornar l'urani disponible.
* La cinquena va ser un error en el càlcul del coeficient d'absorció neutrònica del [[carboni]] comès pel professor [[Walther Bothe]] de [[Heidelberg]] (va ocórrer també en [[Cambridge]]; segurament es devia a problemes de contaminació per [[bor]] del carboni usat en les proves) el que va provocar que els alemanys pensessin fins al [[1945]] que el [[Grafit (mineral)|grafit]] no servia com moderador.
* A més, comandos britànics i la resistència noruega van destruir la planta de producció d'[[aigua pesada]] de Vemork i els enviaments de la mateixa.

No obstant això, es va assolir construir diversos reactors subcrítics. El més avançat va ser el B-VIII, instal·lat a Haigerloch. Amb aquest podrien haver arribat a assolir la criticitat, però la seva geometria era incorrecta. El programa nuclear alemany es va fer en petits laboratoris, pel que va ser més un esforç científic aïllat que alguna cosa a escala industrial. És improbable que, a aquest ritme, haguessin assolit una bomba abans de [[1950]]. Quan la missió [[Operació Alsos|ALSOS]] nord-americana va capturar als científics nuclears alemanys ([[Werner Heisenberg]], [[Otto Hahn]], etc.), van quedar detinguts a Huntingdon, sent constantment vigilats.ref{{Ref-llibre |cognom=Rose |nom=Paul Lawrence |títol=Heisenberg and the Nazi Atomic Bomb Project: A Study in German Culture |url=http://books.google.es/books?id=_qVgeP_UGqsCprintsec=frontcoverdq=Werner+Heisenberg,+Otto+Hahn++Huntingdonhl=casa=Xei=0uTtUKKzEu-q0AWh6oD4CQved=0CDMQ6AEwAA#v=onepageq=microf=false |llengua=anglès |editorial=University of California Press |data=2002 |pàgines=p.10 |isbn=0520229266}}/ref

==== L'antisemitisme del règim nazi i la fugida de científics d'Alemanya ====
L'antisemitisme del règim nazi va ser catalitzador perquè diversos científics eminents d'arrels jueves es veiessin obligats a abandonar el país abans o després de l'inici del conflicte, entre els quals destaquen [[Leo Szilard]], [[Lise Meitner]] i [[Albert Einstein]]. La seva pèrdua i la posterior aportació als projectes d'investigació anglonord-americà va suposar una derrota irreparable per als interessos alemanys.

== Vegeu també ==
* [[Bombardejos atòmics sobre Hiroshima i Nagasaki]]
* [[Arma nuclear]]
* [[Hivern nuclear]]
* [[Efectes de les armes nuclears]]
* [[Energia nuclear]]
* [[Doctrina de la destrucció mútua assegurada]]
* [[Projecte soviètic de la bomba atòmica]]

== Referències ==
{{referències|2}}


{{ORDENA:Historia De Les Armes Nuclears}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Armes nuclears]]
[[Categoria:Història de la tecnologia|Armes nuclears]]
[[Categoria:Història militar|Armes nuclears]]</text>
      <sha1>kjzc7hdud34h9nrdwy9eedvvuh8uds6</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>