<page>
    <title>Leó Szilárd</title>
    <ns>0</ns>
    <id>434459</id>
    <revision>
      <id>14040209</id>
      <parentid>14037370</parentid>
      <timestamp>2014-09-13T16:33:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot catalanitza noms i paràmetres de plantilles</comment>
      <text>{{Infotaula científic
|nom= Leó Szilárd
|imatge= Leo Szilard.jpg
|imatge_amplada=
|llegenda= Leó Szilárd (1898–1964)
|data_naixement= {{birth date|1898|2|11|mf=y}}
|lloc_naixement= [[Budapest]], [[Imperi Austrohongarès]]
|data_mort= {{data defunció i edat|1964|5|30|1898|2|11|mf=y}}
|lloc_mort=  La Jolla, [[California]], [[Estats Units]]
|residencia= Hungria, Alemanya, Estats Units, Regne Unit
|ciutadania= [[Regne d'Hongria]]br[[República de Weimar]]ref[http://worldwide.espacenet.com/publicationDetails/originalDocument?locale=en_EPFT=DCC=GBDB=NR=630726Adate=19360330ND=KC=A Szilárd's patent specification] 1934/refbr[[Estats Units]] 
|camp= [[Física]] ([[Física nuclear]]) 
|institucions_treb= [[Universitat Tècnica de Budapest]] br / [[Universitat Tècnica de Berlín]] br / [[Universitat Humboldt de Berlín]]br /[[Columbia University]]br /[[University of Chicago]]br /[[Universitat Brandeis]]br /[[Institut Salk]]
|alma_mater= [[Universitat Tècnica de Berlín]] br /[[Universitat Humboldt de Berlín]]]
|assessor_doctor= [[Max von Laue]]
|academic_advisors = [[Albert Einstein]]
|estudiants_doctor=
|estudiants_notables= [[Bernard T. Feld]], [[Maurice Sanford Fox]]
|conegut_per= [[Reacció nuclear en cadena]]br /[[Petició de Szilárd]]br /[[Carta Einstein–Szilárd]]br /[[Bomba de Cobalt]]br /[[Refrigeració per Absorció]]br /
|autor_abrev_bot=
|autor_abrev_zoo=
|influencia=
|influenciat_per= [[James L. Tuck]]
|premis= [[Guardó Àtoms per la Pau]] (1959)
|signatura=  !--(filename only)--
|notes_peu=
}}
'''Leó Szilárd''' ([[11 de febrer]] de [[1898]] - [[30 de maig]] de [[1964]]) va ser un físic [[jueu]] [[Hongria|hongarès]]-[[Estats Units|nord-americà]] que va treballar en el [[Projecte Manhattan]]. Va néixer a [[Budapest]] i va morir en [[La Jolla]], [[Califòrnia]].ref{{ref-web|url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/579362/Leo-Szilard|consulta=12 setembre 2014|títol=Leó Szilárd|editor=britannica.com|llengua=anglès}}/ref
[[Fitxer:Fermi-Szilard Neutronic Reactor - Figure 38.png|thumb|150px|right|Reactor nuclear de Fermi-Szilárd]]
Va ser probablement el primer científic que va pensar seriosament a construir [[Arma nuclear|bombes atòmiques]]. (Havia llegit el relat de ficció bombes atòmiques dintre de la novel·la de ciència-ficció de [[H. G. Wells]] ''The World Set Free''). Va pensar en la possibilitat d'una [[reacció nuclear en cadena]] el [[12 de setembre]] de [[1933]] mentre esperava per a creuar el carrer en l'Avinguda de Southampton en [[Bloomsbury]]. Segons es diu, Szilárd va tenir aquesta idea com conseqüència de l'empipada per la negativa d'[[Ernest Rutherford]] a parlar sobre l'energia nuclear. Szilárd també va ser el copropietari, al costat de [[Enrico Fermi]], de la patent sobre el [[reactor nuclear]] ([http://patft.uspto.gov/netacgi/nph-Parser?Sect1=PTO1Sect2=HITOFFd=PALLp=1u=/netahtml/srchnum.htmr=1f=Gl=50s1=2708656.WKU.OS=PN/2708656RS=PN/2708656 U.S. Patent 2708656]).

Era conegut pels seus col·legues com un pensador excèntric, de pensament ràpid, tan bo i afectuós que espanta a la gent amb declaracions estranyes i aparentment incongruents, però summament perspicaces.

Tenia una gran capacitat per a predir esdeveniments polítics. Es creu que de jove predir la [[Primera Guerra Mundial]], diversos anys abans que comencés. Quan va aparèixer el [[NSDAP|partit nazi]], va avisar que un dia controlaria [[Europa]]. El [[1934]], va detallar els incidents de [[Segona Guerra Mundial]], la qual cosa li va fer adoptar el costum de residir exclusivament en hotels, amb una maleta preparada sempre a mà.

==Biografia==
Szilárd va fugir a [[Londres]] a [[1933]] per a evitar la persecució [[nazi]]. A Londres, va llegir un article escrit per Rutherford en ''[[The Times]]'', després de la qual cosa va concebre la idea d'una reacció nuclear en cadena. Durant l'any següent, va demanar una [[patent]] sobre la reacció nuclear en cadena. Primer va intentar crear aquesta reacció en cadena mitjançant [[beril·li]] i [[Indi (element)|indi]], però no va aconseguir la reacció que esperava. En [[1936]], va cedir la palesa de reacció en cadena a l'[[Almirallat Britànic]] per a assegurar el secret de la patent ([http://v3.espacenet.com/textdoc?DB=EPODOCIDX=GB630726F=0 UK Patent 630726]).

En [[1938]], va acceptar una oferta per a dirigir la investigació en la [[Universitat de Columbia]] a [[Manhattan]], i es va traslladar a Nova York. Allí va treballar al costat del [[premi Nobel]] [[Enrico Fermi]]. Després d'estudiar la [[Fissió nuclear|fissió]] el [[1939]], va concloure que l'[[urani]] seria l'[[Element químic|element]] capaç de produir la reacció en cadena.

Szilárd va contribuir decisivament al desenvolupament del Projecte Manhattan. Va enviar una carta confidencial a [[Franklin D. Roosevelt]] explicant aquesta possibilitat, i animant al desenvolupament d'aquest programa, i va obtenir el suport d'[[Albert Einstein]] a l'agost de 1939. Més tard, es va traslladar a la [[Universitat de Xicago]] per a seguir treballant en el desenvolupament de la bomba. Allí, amb Fermi, va col·laborar en la construcció del primer reactor neutrònic, una pila d'urani i [[Grafit (mineral)|grafit]] amb la qual es va obtenir la primera reacció nuclear autònoma en cadena en [[1942]].
[[Fitxer:ChicagoPileTeam.png|right|thumb|'''Equip de la primera pila nuclear de Xicago''': en la fila de sota, segon des de la dreta '''Leó Szilárd'''; a baix a l'esquerra '''Enrico Fermi'''.]]

Com la guerra continuava, Szilárd estava cada vegada més molest a causa que estava sent forçat a cedir la direcció dels seus experiments científics als militars, i es va enfrontar en nombroses ocasions amb el general [[Leslie Groves]], el cap militar del Projecte Manhattan. El seu ressentiment cap al govern nord-americà es va incrementar a causa del seu intent fallit d'evitar la utilització de la bomba atòmica en la guerra.

Supervivent del naufragi d'Hongria després de la Primera Guerra Mundial, havent sofert tot tipus d'opressions, Szilárd sentia passió per la preservació de vida humana i la llibertat, sobretot la de comunicar idees. Esperava que el govern nord-americà, que abans de la guerra s'oposava al bombardeig de civils, no usés la bomba, si bé l'únic objectiu possible d'un arma d'aquesta magnitud és precisament matar civils. Esperava que la mera amenaça de la bomba forçaria a l'[[Alemanya]] o al [[Japó]] a rendir-se. Més que amenaçar a l'[[Eix Roma-Berlín-Tòquio|Eix]] amb la bomba, [[Harry Truman]] va decidir simplement usar-la, malgrat les protestes de Szilárd i molts altres científics del projecte, causant la mort d'aproximadament 300.000 civils japonesos i destruint totalment [[Hiroshima]] i parcialment [[Nagasaki]].

El [[1943]], es va nacionalitzar com a ciutadà dels Estats Units.

El [[1947]], es va passar de la física a la [[biologia molecular]], treballant extensament amb [[Aaron Novick]]. Va passar els seus últims anys en el Salk Institute a [[San Diego]].

==Referències==
{{Referències}}

{{Commonscat|Leo Szilard}}

{{ORDENA:Szilard, Leo}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|ja}}

[[Categoria:Científics hongaresos]]
[[Categoria:Físics estatunidencs]]
[[Categoria:Jueus austrohongaresos]]</text>
      <sha1>i2cwjbucetzi6d1ue2b047zx1addq34</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>