<page>
    <title>USS Enterprise (CV-6)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>436432</id>
    <revision>
      <id>13775173</id>
      <parentid>13598461</parentid>
      <timestamp>2014-07-10T00:15:11Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:USS Enterprise (CV-6)]]</comment>
      <text>{{Infotaula vaixell de guerra
| nom = USS Enterprise (CV-6)
| imatge = USS Enterprise (CV-6) in Puget Sound, September 1945.jpg |300px
| peu = El USS ''Enterprise'' después de la guerra (setembre de 1945).
| altres noms = The Big E (''el Gran'' E) br / Lucky E (''Afortunat E'') br / Grey Ghost (''Fantasma Gris'')
| tipus = [[Portaavions]]
| classe = Yorktown
| flota = [[Fitxer:US Naval Jack.svg|25px|US Navy]] [[Marina dels Estats Units|U.S. Navy]]
| encarregat per = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|25px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
| encarregat = 1933
| botadura = [[23 d'octubre]] de [[1936]]
| allistament = [[12 de maig]]de [[1938]]
| creuer inaugural = 
| baixa = 17 de febrer de 1947
| estat = Desballestat entre 1958 i 1960
| eslora = 251,4 m
| mànega = 25,4 m
| calat = 7,91 m
| desplaçament = 21.000 nbsp;tones; br /32.060t a plena càrrega
| propulsió = 9 calderes Babcock  Wilcox br / 4 Turbines Parsons, br /4 hèlix, br /120.000 [[Cavalls de vapor|hp]] (90nbsp;MW) 
| velocitat = 32,5 [[nus (unitat)|nusos]]
| autonomia = 12.500 milles nautiques a 15 nusos
| tripulació = 2.217 mariners i oficials
| protecció = Cintura (màquines) entre 63,1 a 101mm br / mampares: 101mm br / ttorre de comandament br / 101mm 
| armament = 8 canons simples de 5' calibre 38 br / 4 canons quadrubles 1.1' calibre 75 br / 24 metralladores calibre 0.50 br / 24 x 20MM Oerlikons afegit a principis de 1942
| aeronaus = 90
| electrònica = RADAR CXAM-1
| drassanes = Newport News Shipbuilding and Drydock Co.
| port =
| indicatiu = 
* [[Fitxer:Silver-service-star-3d.png|20px|Estrella de Batalla]] [[Fitxer:Bronze-service-star-3d.png|18px|Estrella de Batalla]] 20 [[Estrella de Servei|Estrelles de Batalla]] 
* [[Fitxer:NavyPres.gif|20px|Citació Presidencial d'Unitat]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] 
* [[Fitxer:Navy Unit Commendation ribbon.svg|20px|Elogi d'Unitat Naval]] [[Elogi d'Unitat Naval]] 
* [[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|20px|Medalla del Servei de Defensa Americana]] [[Medalla del Servei de Defensa Americana]] (barra Fleet) 
* [[Fitxer:American Campaign Medal ribbon.svg|20px|Medalla de la Campanya Americana]] [[Medalla de la Campanya Americana]] 
* [[Fitxer:Asiatic-Pacific Campaign Medal ribbon.png|20px|Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] [[Medalla de la Campanya Asiàtica-Pacífica]] (20 estrelles) 
* [[Fitxer:World War II Victory Medal ribbon.svg|20px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]] 
* [[Fitxer:Presidential Unit Citation (Philippines).svg|20px|Citació presidencial d'unitat]] [[Citació Presidencial d'Unitat (Filipines)|Citació Presidencial d'Unitat]] 
* [[Fitxer:Phliber rib.png|20px|Medalla de l'Alliberament]] [[Medalla de l'Alliberament (Filipines)]] (1 estrella) 
* Penó de l'Almirallat britànic 
| comandant1 = [[Raymond A. Spruance]]
| comandant2 = [[William Halsey, Jr.]]
| operacions= [[Atac de Doolittle]]br /[[Batalla de Midway]]br /[[Batalla de les Salomó Orientals]] br / [[Batalla de les Illes Santa Cruz]] br / [[Campanya de Guadalcanal]] br / [[Batalla del Mar de les Filipines]] br / [[Batalla del golf de Leyte]] 
}}
L{{'}}'''USS Enterprise (CV-6)''' va ser el sisè [[portaavions]] de la [[Marina dels Estats Units]] i el setè vaixell en portar aquell nom. Botat el [[1936]], era de la [[portaavions classe Yorktown|clase Yorktown]], i va ser un dels tres únics portaavions estatunidencs previs a la [[Segona Guerra Mundial]] que la va sobreviure (els altres van ser l'[[USS Saratoga (CV-3)|USS Saratoga]] i l'[[USS Ranger]]). Va estar en més grans accions de la [[guerra del Pacífic]] contra [[Imperi del Japó|Japó]] que cap altre vaixell estatunidenc. Entre les accions en que participà estan la [[batalla de Midway]], la [[batalla de les Salomó Orientals]], la [[batalla de les Illes Santa Cruz]], diversos combats aire-mar durant la [[campanya de Guadalcanal]], la [[Batalla del Mar de les Filipines]], la [[batalla del golf de Leyte]] i l'[[Atac de Doolittle]] sobre Tokio. En tres ocasions durant la guerra, els japonesos van anunciar que l'havien enfonsat en combat.

L'Enterprise guanyà 20 estrelles de combat, sent el vaixell estatunidenc més llorejat durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Ha estat l'únic vaixell (fora dels de la [[Royal Navy]]) que ha rebut el Pendó de l'almirallat britànic, la més alta distinció atorgada per aquest organisme en més de 400 anys des de la seva creació. Ha estat citat com el vaixell més gloriós i honorable de tota la història naval dels Estats Units, rivalitzant amb l'[[USS Constitution]], una [[Fragata (vaixell)|fragata]] del segle XVIII.

== Operacions inicials ==
L'USS Enterprise'' va ser botat el 3 d'octubre de [[1936]] al moll de Newport News Shipbuilding, batejat per Lulie Swanson, esposa del Secretari de la Marina Claude A. Swanson, i comissionat el [[12 de maig]] de [[1938]].

Va navegar cap al sud, fent un creuer improvisat fins a [[Rio de Janeiro]]. A la tornada navegà per la costa est i el Carib fins a abril de 1939, quan se li ordenà dirigir-se cap a l'[[oceà Pacífic]].

L{{'}}''Enterprise'' ser un dels 14 vaixells que van rebre el nou radar RCA CXAM-1. [[San Diego]] va ser establerta com a base inicial, sent traslladat posteriorment a [[Pearl Harbor]] després que el [[President dels Estats Units|President]] [[Franklin Delano Roosevelt|Franklin Roosevelt]] ordenés a la Flota estar a una base avançada al Pacífic. El portaavions rebé esquadrilles d'avions, les tripulacions dels quals havien estat entrenades de manera intensiva, transportant-los a les bases del Pacífic. Mentre completava una missió (portar l'Esquadrilla 211 de la Infanteria de Marina a l'[[illa de Wake]]) i ja es dirigia de tornada a Hawaii, tingué lloc l'[[atac a Pearl Harbor]] per part de la [[Marina Imperial Japonesa]].

== Segona Guerra Mundial ==
=== Pearl Harbor ===
L{{'}}''Enterprise'' tornava a Oahu durant el matí del [[7 de desembre]] de [[1941]], després d'una missió de portar avions i pilots de l'esquadrilla VMF-211 a l'illa de Wake. 18 bombarders [[SBD Dauntless]] de les esquadrilles VS-6 y VB-6 de l{{'}}''Enterprise'' arribaren a Pearl Harbor [[atac a Pearl Harbor|durant l'atac]] i, tot i que agafats per sorpresa, immediatament van entrar en acció en defensa de la base naval.

Es van perdre 6 avions durant l'atac, diversos d'ells abatuts pels avions japonesos, però almenys un d'ells abatut (i diversos més van rebre danys) pel foc antiaeri pesant amic. l{{'}}''Enterprise'' també llançà 6 Grumman [[F4F Wildcat]] de l'esquadrilla VF-6 després de l'atac, dels quals 4 van ser abatuts pel foc amic.

El portaavions envià la resta dels seus avions en una recerca infructuosa de la força d'atac japonesa. Les patrulles es dirigiren al sud i a l'oest d'Oahu, mentre que els japonesos es retiraren pel nord-oest. L{{'}}''Enterprise'' es dirigí llavors cap a Pearl Harbor per carregar combustible i provisions durant la nit del 8 de desembre, salpant l'endemà al matí per patrullar contra possibles atacs a l'arxipèlag hawaià. Tot i que el grup no trobà cap nau de superfície, un avió de l{{'}}''Enterprise'' enfonsà el submarí japonès I-70 el [[10 de desembre]].

Durant les dues darreres setmanes de desembre de 1941, es dirigí cap a l'oest de Hawaii per cobrir aquelles illes, mentre que altres dos grups de portaavions van fer una temptativa tardana per recuperar l'illa de Wake. Després d'una breu estada a Pearl Harbor, el grup de l{{'}}''Enterprise'' navegà l'[[11 de gener]] de [[1942]] protegint un comboi per protegir Samoa. L'[[1 de febrer]], la Task Force en la qual s'integrava assaltà Kwajalein, Wotje i Maloelap, a les illes Marshall, enfonsant 3 vaixells, danyant-ne 8 més i destruint nombrosos avions i instal·lacions a terra. L{{'}}''Enterprise'' només rebé danys menors durant el contraatac japonès, i el seu grup es retirà cap a Pearl Harbor.

Durant el mes següent, el grup de l{{'}}''Enterprise'' patrullà pel Pacífic central, atacant instal·lacions enemigues a les illes de Wake i Marcus, dirigint-se després cap a Pearl Harbor per a rebre millores i fer reparacions menors. El [[8 d'abril]], salpà cap a l'oest per trobar-se amb l'[[USS Hornet (CV-8)|USS ''Hornet'']], per tal d'escortar-lo en la missió de llançar 16 bombarders [[North American B-25 Mitchell|B-25]] a l'[[atac de Doolittle]] sobre [[Tokio]]. Els caces de l{{'}}''Enterprise'' van volar com a escorta dels B-25 llançats des del ''Hornet'' el [[18 d'abril]]. La Task Force va ser descoberta per l'enemic després de ser vista per petits vaixells, quan es dirigien de retorn cap a la seva base de Pearl Harbor el [[25 d'abril]].

=== Batalla de Midway ===
{{AP|Batalla de Midway}}
[[Fitxer:EnterpriseFordIslandBeforeMidway.jpg|thumb|left|300px|L'USS ''Enterprise'' a Illa Ford, maig de 1942, poc abans de la batalla de Midway]]
Cinc dies després, el Big E salpà cap al Pacífic sud per reforçar la flota de portaavions estatunidencs que operaven al [[mar del Coral]]; però [[batalla del mar del Coral|el combat]] acabà abans que l'Enterprise arribés a la seva cita, tornant cap a Pearl Harbor el [[26 de maig]] i preparant-se per a l'imminent encontre que es produiria amb les forces d'invasió japoneses prop de l'[[atol Midway]].

El [[28 de maig]], l'Enterprise salpà com a vaixell insígnia a les ordres del contraalmirall [[Raymond Spruance]] per defensar Midway i causar tants danys als japonesos com fos possible. La TF-16 estava formada pels portaavions ''Enterprise'', el [[USS Hornet (CV-8)|''Hornet'']], 6 creuers i 10 destructors.

El [[30 de maig]] salpà la TF-17, amb el contraalmirall [[Frank J. Fletcher]] al capdavant del portaavions [[USS Yorktown (CV-5)|''Yorktown'']], tot i estar encara en reparacions, dirigint-se a l'oest de Pearl, juntament amb 2 creuers i 6 destructors. Al ser l'oficial de més alta graduació present, el contraalmirall Fletcher es convertí en l'oficial al comandament de la flota. El comandant habitual de l'Enterprise era [[William F. Halsey]], que va haver de quedar ingressat a l'hospital de Pearl Harbor per una infecció causada per estrès cutani.

Cadascun dels combatents llançà atacs aeris durant el dia en una de les batalles navals més decisives de la història. Tot i que les forces van estar en contacte fins al 7 de juny, la batalla ja havia quedat decidida al vespre del [[4 de juny|dia 4]].

El combat començà durant el matí del 4 de juny de 1942, quan 4 portaavions japonesos (l'[[portaavions Akagi|Akagi]], el [[portaavions Kaga|Kaga]], el [[Portaavions Hiryū|Hiryu]] i el [[portaavions Soryu|''Soryu'']]) van llançar atacs aeris contra l'illa de Midway, desconeixent que a la rodalia hi havia les forces navals estatunidenques. Just tres hores després que la primera bomba japonesa caigués sobre Midway, els avions dels portaavions estatunidencs atacaren la flota japonesa. 

El portaavions USS Yorktown i el destructor [[USS Hammann]] van ser els únics vaixells estatunidencs enfonsats, però les TF 16 i 17 van perdre un total de 113 avions (61 d'ells en combat) durant la batalla. Les pèrdues japoneses van ser molt majors: 4 portaavions i un creuer enfonsats, i els 272 avions embarcats als portaavions destruïts.

Avions de l{{'}}''Enterprise'' van enfonsar els portaavions [[portaavions Kaga|''Kaga'']] i [[portaavions Akagi|''Akagi'']], mentre que una esquadrilla mixta de l{{'}}''Enterprise'' i del ''Yorktown'' van enfonsar el [[portaavions Hiryu|''Hiryu'']] (avions del ''Yorktown'' també enfonsaren el [[portaavions Soryu|''Soryu'']]). L{{'}}''Enterprise'' no va patir cap desperfecte i tornà a Pearl Harbor el [[13 de juny]] de [[1942]]

=== Operacions al Pacífic Sud ===
Després d'estar-se tot un mes a port, sotmès a reparacions diverses, l{{'}}''Enterprise'' salpà el [[15 de juny]] de [[1942]] fins al Pacífic sud, on s'uní a la TF-61 com a força de suport pels desembarcaments amfibis que anaven a produir-se a les illes Salomó. El [[24 d'agost]] es descobrí una potent flota japonesa a uns 300 km al nord de Guadalcanal, i la TF-61 envià els seus avions a l'atac.

A la batalla de les Salomó Orientals els japonesos van perdre-hi un portaavions lleuger, el [[portaavions Ryujo|''Ryujo'']], i les tropes japoneses que provaven de desembarcar a Guadalcanal van veure's obligades a retirar-se. L{{'}}''Enterprise'' va ser el vaixell nord-americà que patí danys més greus, amb 3 impactes directes i 4 de propers que li ocasionaren 77 morts i 91 ferits, a més de causar seriosos danys al portaavions. Se li realitzaren reparacions d'urgència fins que pogué tornar a Hawaii per si mateix.
[[Fitxer:EasternSolomonsEnterpriseBurning.jpg|thumb|esquerra|L{{'}}''Enterprise'' patint un un atac durant la Batalla de les Salomó Orientals. El foc produït a estribord de la nau va ser ocasionat per una bomba japonesa que matà 38 homes]]
Les reparacions a Pearl Harbor duraren del [[10 de setembre]] al [[16 d'octubre]] de [[1942]], dirigint-se tot seguit de nou cap al Pacífic Sud per trobar-se amb l'[[USS Hornet (CV-8)|USS ''Hornet'']], formant la TF-61. El [[26 d'octubre]], avions de reconeixement de l{{'}}''Enterprise'' localitzaren una flota de portaavions japonesa, produint-se de manera immediata la [[batalla de les Illes Santa Cruz]]. Els avions de l{{'}}''Enterprise'' van atacar els portaavions i creuers japonesos, rebent 2 impactes per bomba que ocasionaren 44 morts i 75 ferits. 

Tot i els seriosos danys patits, l{{'}}''Enterprise'' seguí en batalla i recollí un gran nombre d'avions del ''Hornet'' quan aquest va ser enfonsat. Tot i que les pèrdues americanes (un portaavions i un destructor) van ser més greus que les japoneses (un creuer lleuger), estratègicament va ser un èxit pels estatunidencs, ja que van poder guanyar temps per reforçar [[Guadalcanal]] davant del proper [[Campanya de Guadalcanal|atac enemic]]. En aquells moments, l{{'}}''Enterprise'' era l'únic portaavions operatiu que els Estats Units tenien al Pacífic; i sobre la cabina de comandament, la tripulació hi posà un cartell on es llegia ''Enterprise'' vs Japan (joc de paraules traduïble com a ''Enterprise'' contra el Japó ó Empresa contra el Japó).

L{{'}}''Enterprise'' arribà a Nouméa, Nova Caledònia, el [[30 d'octubre]] per fer reparacions, però una nova temptativa japonesa de desembarcar a les Salomó exigí la seva presència, salpant l'[[11 de novembre]] amb equips de reparació que treballaren sobre la marxa per acabar amb les reparacions no finalitzades. El [[3 de novembre]], els avions de l{{'}}''Enterprise'' donaren el cop de gràcia al [[cuirassat]] [[cuirassat Hiei|''Hiei'']]. Quan finalitzà la [[batalla naval de Guadalcanal]] el [[15 de novembre]] de [[1942]], l{{'}}''Enterprise'' havia contribuït a l'enfonsament de 16 vaixells enemics i havia ocasionat danys a 8 més. El portaavions tornà a Nouméa el [[16 de novembre]] per poder completar la seva reparació.

L{{'}}''Enterprise'' tornà a salpar el [[4 de desembre]], per realitzar maniobres d'entrenament a les illes d'Esperit Sant, a les Noves Hèbrides, fins al [[28 de gener]] de [[1943]], quan partí cap a la zona de les Salomó. El [[30 de gener]], els caces de l{{'}}''Enterprise'' participaren en la [[batalla de l'Illa Rennel]]. Tot i que destruïren la majoria dels bombarders enemics, no aconseguiren impedir que torpedes japonesos enfonsessin el creuer pesant [[USS Chicago (CA-29)|USS ''Chicago'']].

Retirat de la batalla, el portaavions arribà a [[Illa Espíritu Santo|Espíritu Santo]] l'[[1 de febrer]], i durant els 3 mesos següents operà prop d'aquella base, cobrint les forces de superfície estatunidenques a les Salomó.

El [[27 de maig]] de [[1943]], l{{'}}''Enterprise'' es dirigí cap a Pearl Harbor, on l'almirall [[Chester Nimitz|Nimitz]] li concedí la primera [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] donada a un portaavions. El [[20 de juliol]] de [[1943]] arribà a les drassanes de Puget Sound de Bremerton ([[Estat de Washington|Washington]]), per ser completament reacondicionat.

La [[portaavions classe Yorktown|classe Yorktown]] s'havia mostrat molt vulnerable als torpedes, i durant la reparació que tingué lloc a finals de 1942, se li realitzà un reacondicionament extens, que inclogué un sistema antitorpedes que millorà considerablement la seva protecció submarina.

=== Tornada al servei ===
De tornada al Pacífic al novembre, donà suport als desembarcaments a Makin i prengué part als atacs contra Kwajalein, on tornà per a la invasió al gener de 1944. posteriorment, juntament amb la Task Force 58, atacà la base de Truk a les Carolines el [[7 de febrer]]. De nou tornà a fer història, sent el primer portaavions estatunidenc en llançar un atac nocturn guiat per radar. Els 12 torpediners d'aquest atac aconseguiren un terç de les 200.000 tones enfonsades pels avions de la TF-58. Fins a l'abril d'aquell any participà en més atacs contra Yap, Ulithi, Woleai, les Palau, i de nou Truk.

=== La batalla del mar de Filipines ===
{{main|Batalla del Mar de les Filipines}}
Al juny, integrat a la TF-58, l{{'}}''Enterprise'' atacà les Marianes, arrasant Saipan, Rota i Guam entre els dies 11 i 14. El [[19 de juny|19]] tingué lloc la [[Batalla del Mar de les Filipines]], amb el major enfrontament de l'aviació naval de la història. Durant més de 8 hores, els aviadors americans i japonesos s'enfrontaren al cel situat entre la TF-58 i les Marianes. Els nord-americans perderen 6 vaixells, 130 avions i 76 tripulants, però amb el suport dels submarins, els japonesos van perdre 3 portaavions (el [[portaavions Taihō|''Taihō'']], el [[portaavions Hiyō|''Hiyō'']] i el [[portaavions Shōkaku|''Shōkaku'']]) i 426 avions. L'[[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa|aviació naval japonesa]] ja no es recuperà d'aquell cop.

=== La batalla del golf de Leyte ===
Després d'un mes de descans a Pearl Harbor, l{{'}}''Enterprise'' va ser enviat a les illes Bonin, Yap, Ulithi i les Palau per operacions aèries entre agost i setembre. Del 10 al 20 d'octubre, els seus pilots van atacar [[Okinawa]], [[Taiwan|Formosa]] i les [[Filipines]], destruint aeròdroms, instal·lacions i vaixells en preparació de la invasió de Leyte. Després del desembarcament en aquella illa, l{{'}}''Enterprise'' es dirigí cap a Ulithi per a rebre subministraments, però va haver de tornar a les Filipines en apropar-se el 23 d'octubre la flota japonesa. A la [[batalla del golf de Leyte]] (23-26 d'octubre), els seus avions van atacar 3 flotes japoneses, compostes principalment per cuirassats i destructors. Després de la batalla, romangué de patrulla a l'est de Samar, tornant cap a Pearl Harbor el [[6 de desembre]] de [[1944]].

=== Iwo Jima, Okinawa i els Kakikazes ===
[[Fitxer:USS_Enterprise%3B020608.jpg|right|thumb|300px|L'Enterprise sota atac al 1945]]
Durant gener de 1945, navegà per aigües de [[Luzón]] i el mar de la Xina, atacant objectius terrestres i vaixells des de [[Taiwan|Formosa]] a [[Indoxina]]. Posteriorment recolzà els [[batalla d'Iwo Jima|desembarcaments a Iwo Jima]] des del [[19 de febrer]] al [[9 de març]], en que tornà cap a [[Ulithi]]. Continuà els seus atacs, aquest cop contra les illes de Kyushu i Honshu, així com contra el tràfic marítim al [[mar interior del Japó]]. El [[18 de març]] va resultar lleugerament danyat i tornà a Ulithi per sotmetre's a reparacions. El [[5 d'abril]] tornà al [[Batalla d'Okinawa|combat a Okinawa]], però tornà a ser danyat de nou el dia 11 per un avió [[kamikaze]]. El [[14 de maig]] patí la seva darrera ferida de guerra quan un kamikaze li destruí l'elevador de proa, matant a 14 persones i ferint-ne a 34. Va ser reparat als Estats Units, on hi arribà el [[7 de juny]].

=== Post-guerra ===
Completament reparat, l{{'}}''Enterprise'' tornà a Pearl Harbor i d'allà als Estats Units, amb uns 1.000 soldats a bord per ser repatriats. El [[17 d'octubre]] de [[1945]] arribà a Nova York, i dues setmanes després, es dirigí cap a Boston, i d'allà a Europa, iniciant una sèrie de viatges anomenats [[Operació Catifa Màgica (Segona Guerra Mundial)|Operació ''Catifa Màgica'']], repatriant a més de 10.000 veterans. Durant un dels viatges li va ser atorgat el pendó de l'Almirallat Britànic, la condecoració més prestigiosa de la [[Royal Navy]] (sent l'únic vaixell aliè a la Royal Navy que l'ha rebut en més de 400 anys d'història)

=== El final del ''Gran E'' ===
Finalment, l{{'}}''Enterprise'' arribà a Nova York el 18 de gener de 1946. Si bé en un inici es pensà a lliurar-lo a l'estat de Nova York com a memorial permanent, la manca de fons obligà a la Navy a vendre'l com a ferralla l'[[1 de juliol]] de [[1958]].

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=USS Enterprise (CV-6)}}
* [http://history.navy.mil/danfs/e4/enterprise-vii.htm history.navy.mil: USS ''Enterprise'']
* [http://www.history.navy.mil/photos/sh-usn/usnsh-e/cv6.htm history.navy.mil: Pictures]
* [http://www.navsource.org/archives/02/06.htm navsource.org: USS ''Enterprise'']
* [http://cv6.org/default.htm CV6.org: USS ''Enterprise'' website]
* [http://www.youtube.com/watch?v=RQpOQA3xbjg Newsreel coverage of ''Enterprise'' being taken to scrapyard]
* [http://www.youtube.com/watch?v=kFXcnUtMT4ANR=1 A film of the attacks on the ''Enterprise'' on August 24, 1942]. .
* [http://wgordon.web.wesleyan.edu/kamikaze/stories/tomiyasu/index.htm Shunsuke Tomiyasu] - Història d'un pilot kamikaze que s'esatavellà contra l{{'}}''Enterprise'' el 14 de maig de 1945
* [http://www.hullnumber.com/CV-6 CV-6 Personnel Roster at HullNumber.com]

{{coord|23|45|N|155|35|W|source:enwiki_type:landmark|display=title}}
{{ORDENA:Enterprise}}
{{Enllaç AB|pl}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|sl}}
{{Enllaç AD|zh}}

[[Categoria:Portaavions estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>9orgoiniqpndvnqag9clb2mvjqfdu5d</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>