<page>
    <title>François Mitterrand</title>
    <ns>0</ns>
    <id>43755</id>
    <revision>
      <id>13752654</id>
      <parentid>13649866</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T00:20:52Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Infotaula President|nom=François Mitterrand
|nationality= Francesa
|image=Reagan_Mitterrand_1984_(cropped).jpg
|order= 21è [[President de la República Francesa]] br / {{mida|1= 4rt de la V República br / [[Copríncep d'Andorra]] }}
|term_start= [[21 de maig]] de [[1981]]
|term_end= [[17 de maig]] de [[1995]]
|predecessor= [[Valéry Giscard d'Estaing]]
|successor= [[Jacques Chirac]]
|order2= [[Ministeri de Justícia (França)|Ministre d'Estat, Procurador General i ministre de Justícia]] 
|term_start2= [[1 de febrer]] de [[1956]]
|term_end2= [[21 de maig]] de [[1957]]
|president2= [[René Coty]]
|predecessor2= [[Robert Schuman]]
|successor2= [[Édouard Corniglion-Molinier]]
|order3= [[Ministeri de l'Interior (França)|Ministre de l'Interior]] 
|term_start3= [[19 de juny]] de [[1954]]
|term_end3= [[5 de febrer]] de [[1955]]
|president3= [[René Coty]]
|predecessor3= [[Léon Martinaud-Deplat]]
|successor3= [[Maurice Bourgès-Maunoury]]
|order4= [[Ministeri de d'Afers Europeus (França)|Ministre d'Estat i delegat al Consell d'Europa]] 
|term_start4= [[27 de juny]]
|term_end4= [[4 de setembre]] de [[1953]]
|president4= [[Vincent Auriol]]
|predecessor4= [[Pierre Pflimlin]] br / {{mida|1= Vacant entre el [[28 de febrer|28.02.]][[1952|52]] i el [[27 de juny|27.06.]][[1953|53]] }}
|successor4= [[Maurice Faure]] br / {{mida|1= Vacant entre el [[4 de setembre|04.09.]][[1953|53]] i el [[17 de maig|17.05.]][[1958|58]] }}
|order5= Ministre d'Estat sense cartera 
|term_start5= [[20 de gener]]
|term_end5= [[28 de febrer]] de [[1952]]
|president5= [[Vincent Auriol]]
|predecessor5= 
|successor5=
|order6= [[Ministeri d'Ultramar i les Colònies (França)|Ministre de la França d'Ultramar]]
|term_start6= [[12 de juliol]] de [[1950]]
|term_end6= [[10 de juliol]] de [[1951]]
|president6= [[Vincent Auriol]]
|predecessor6= [[Paul Coste-Floret]] 
|successor6= [[Louis Jacquinot]] 
|order7= 2n [[Partit Socialista (França)|Primer Secretari del Partit Socialista]]
|term_start7 = [[16 de juny]] de [[1971]]
|term_end7= [[24 de gener]] de [[1981]]
|president7= 
|predecessor7= [[Alain Savary]]
|successor7= [[Lionel Jospin]]
|order8= [[Ministeri dels Antics Combatents / Pensions / Presoners / Presones desplaçades / Víctimes de la Guerra / Refugiats (França)|Ministre dels Antics Combatents i Víctimes de la Guerra]] 
|term_start8= [[22 de gener]] de [[1947]]
|term_end8= [[21 d'octubre]] de [[1947]]
|president8= [[Vincent Auriol]]
|predecessor8= [[Max Lejeune]] 
|successor8= [[Daniel Mayer]] 
|term_start9= [[24 de novembre]] de [[1947]]
|term_end9= [[19 de juliol]] de [[1948]]
|president9= [[Vincent Auriol]]
|predecessor9= [[Daniel Mayer]] 
|successor9= [[André Maroselli]] 
|birth_date= [[26 d'octubre]] de [[1916]]
|birth_place= {{bandera|France}} [[Jarnac]] ([[Poitou-Charentes]], [[França]])
|dead=
|death_date= {{Data defuncio i edat|1996|1|8|1916|10|26}}
|death_place= {{bandera|France}} [[París]] ([[Illa de França]], [[França]])
|spouse= Danielle Mitterrand br / Anne Pingeot {{mida|1= (amant, mare de la seva filla petita) }}
|party= [[Unió democràtica i socialista de la Resistència]] {{mida|1= (1946-1964) }} br / [[Convenció de les institucions Republicanes]] {{mida|1= (1965-1971) }} br / [[Partit Socialista (França)|Partit Socialista]] {{mida|1= (1971-1996) }}
|vicepresident=
|profession= Polític, advocat, alt funcionari i activista
|religion= [[Església Catòlica Romana|Catòlic Romà]] ([[Agnosticisme|agnosticista]])
|signature= Signature mitterrand.png
}}

'''François Maurice Adrien Marie Mitterrand''' ([[Jarnac]], [[França]] [[1916]] - [[París]] [[1996]]) fou un [[polític]] francès que va esdevenir el 21è [[president de la República francesa]] i [[copríncep d'Andorra]] entre [[1981]] i [[1995]], sent el mandat més longeu de la història de la República francesa. 

== Biografia ==
Va néixer el [[26 d'octubre]] de [[1916]] a la ciutat de [[Jarnac]], població situada al [[departament francès]] de [[Charente]], en una família [[catòlica]]. El seu pare era agent d'una companyia del [[ferrocarril]], més tard fabricant de [[vinagre]] i que arribà a ser president de la federació de [[sindicat]]s de fabricants d'aquest líquid. 

Entre [[1925]] i [[1934]] realitzà els seus estudis secundaris al ''Collège Saint-Paul'' d'[[Angulema]], on s'integrà en la Juventut Estudiantil Cristiana. Entre [[1934]] i [[1937]] estudià [[ciències polítiques]] a l'Escola lliure de Ciències polítques, on es diplomà el juliol de [[1937]]. 

== Inicis polítics ==
=== Relacions amb l'extrema dreta ===
A partir de [[1934]] milita en moviments nacionalistes propers a [[Charles Maurras]]. Entre el 1935 i [[1936]] milità durant prop d'un any en el grup ''Volontaires nationaux'' (Voluntaris nacionals) de [[François de la Rocque]].ref Jacques Bénet, company d'habitació de François Mitterrand va declarar a Patrick Rotman i Jean Lacouture en el seu llibre François Mitterrand, la novel·la del poder que van ser tres anys. Pierre Péan cita a Una joventut francesa, p 23 a 35, la correspondència de Mitterrand, demostrant que va arribar a [[París]] a la tardor de [[1934]], i s'hauria inscrit durant l'hivern de 1934 i 1935. Els ''Volontaires nationaux'' es van dissoldre al juny de 1936, però Mitterrand mai va tenir carnet del [[Partit Social Francès]], hereu dels diferents moviments inspirats per La Rocque /ref Va participar en les manifestacions contra l'anomenada invasió de rodamóns al febrer de 1935 i més endavant també va participar en les manifestacions contra el professor de [[Dret]] [[Gaston Jèze]], després del seu nomenament com a conseller jurídic del [[Negus]] d'[[Etiòpia]], al gener de 1936.refMitterrand recorda aquest període, en un article de l'''Écho de Paris'' del [[4 de juliol]] de [[1936]], com les glorioses jornades de març, citat per [[Edwy Plenel]] a propòsit del llibre de [[Pierre Péan]] {{ref-web |url=http://www.alapage.com/-/Fiche/Livres/2213593000/une-jeunesse-francaise-pierre-pean.htm?donnee_appel=GOOGLid=211741180024275|títol=www.alapage.com}} {{Enllaç no actiu | url=http://www.alapage.com/-/Fiche/Livres/2213593000/une-jeunesse-francaise-pierre-pean.htm?donnee_appel=GOOGLid=211741180024275 | data=agost de 2013}}/ref Escriu articles en periòdics de dretes com ''L'Écho de Paris'' de [[Henri de Kerillis]], proper al [[Partit Social Francès]] de caràcter [[feixisme|feixista]]. Són articles de [[literatura]], però també sobre la societat contemporània i la políticarefFrançois Mitterrand, Politique I, éd. Fayard. 1977/ref El [[1938]] coneix al [[jueu]] i [[socialisme|socialista]] Georges Dayan, al que salva d'agressions [[antisemitisme|antisemites]] perpetrades per [[Action Française|Acció Francesa]], i amb el qual estableix una gran amistat.

=== Règim de Vichy i Resistència ===
Després de realitzar el servei militar a la infanteria colonial, al setembre de [[1939]], és enviat a la [[línia Maginot]], prop de [[Montmédy]], amb el grau de [[sergent major]] i amb l'objectiu d'observar els moviments de les tropes alemanyes després de la invasió de [[Polònia]] pels [[Alemanya nazi|alemanys]], i el consegüent esclat de la [[Segona Guerra Mundial]]. El [[14 de juny]] de [[1940]] el sergent Mitterrand és fet presoner per l'[[Heer|exèrcit alemany]]. Després de 18 mesos reclòs en els ''stalags'' i dos intents frustrats, s'escapa al desembre i retorna a França. 

En els anys següents treballa a la Legió francesa de combatents i voluntaris de la revolució nacional com a soldat contractat, i des de juny en el Comissariat per la reclasificació de presoners de guerra, on ajudarà als fugitius a obtenir documentació falsa, càrrec del qual dimitirà al cap de sis mesos. Durant l'estiu de [[1942]] participà en reunions al castell de Montmaur en les quals s'assenten les bases de la seva xarxa de [[Resistència francesa|Resistència]]. 

El [[15 d'octubre]] és rebut pel [[Mariscal Pétain]], al costat de diversos responsables del Comitè d'ajuda mútua als presoners repatriats, i a la primavera de [[1943]] és condecorat pel govern [[règim de Vichy|col·laboracionista de Vichy]]. Poc després, acorralat per la [[Gestapo]], el [[Sicherheitsdienst]] i la [[Milícia Francesa]] passa a la clandestinitat. Viatja a [[Londres]] i [[Alger]], on contacta amb els generals [[Charles de Gaulle]] i [[Henri Honoré Giraud|Giraud]]. Posteriorment el febrer de [[1944]] dirigeix a França el Moviment Nacional de presoners de guerra i deportats, que unifica totes les xarxes de resistència dels presoners de guerra. Participa en l'[[alliberament de París]] al juny del mateix any, apoderant-se de la seu del Comissariat General pels presoners de guerra. A l'octubre de [[1944]] organitza al costat de [[Jacques Foccart]] l'operació ''Viacarage'' l'objectiu de la qual és alliberar els camps de presoners i de [[camp de concentració|concentració]].

== Quarta República ==
El [[10 de novembre]] de [[1946]] és escollit [[diputat]] pel departament de [[Nièvre]], sota una etiqueta centrista, i només gradualment aniria evolucionant cap a l'esquerra. El maig de [[1948]] forma part dels 800 delegats, entre els quals destaquen [[Konrad Adenauer]], [[Winston Churchill]], [[Harold Macmillan]], [[Paul-Henri Spaak]], [[Albert Coppé]] o [[Altiero Spinelli]], que participen en el [[Congrés de La Haia de 1948|Congrés de la Haia]], origen del Moviment europeu, al qual s'adhereix. 

Entre [[1947]] i [[1957]] va ocupar múltiples càrrecs en les canviants combinacions ministerials de la [[Quarta República Francesa|Quarta República]]: secretari d'Estat per als ex-combatents, secretari d'Estat d'Informació, sotssecretari de la Presidència, ministre de les Colònies, ministre d'Estat, ministre delegat en el [[Consell d'Europa]], ministre de l'Interior i ministre de Justícia. El seu balanç d'aquest període inclou una ardent defensa del [[colonialisme]] i de la repressió dels nacionalistes [[Algèria|algerians]]. Però el seu lideratge entre els antics combatents i presoners de guerra, fou president de la Unió Democràtica i Socialista de la Resistència entre [[1953]] i [[1958]], li va atraure les simpaties de molts progressistes.

== Cinquena República ==
[[Fitxer:G-7 Summit 1983.jpg|right|300px|thumb|D'esquerra a dreta: [[Pierre Trudeau]], [[Gaston Thorn]], [[Helmut Kohl]], François Mitterrand, [[Ronald Reagan]], [[Yasuhiro Nakasone]], [[Margaret Thatcher]] i [[Amintore Fanfani]] en la reunió del [[G7]] realitzada a Williamsburg, ([[EUA]])]]
Opositor acèrrim a [[Charles de Gaulle]], el setembre de [[1958]] demana el no en el referèndum sobre la Constitució de la [[Cinquena República Francesa|Cinquena República]], que no obstant això és aprovada amb una àmplia majoria. Promulgada el [[4 d'octubre]] de [[1958]], Mitterrand titlla al General De Gaulle de nou dictador i posteriorment perd les eleccions legislatives del [[30 de novembre]] de [[1958]].

Al març de [[1959]] és escollit [[alcalde]] de [[Château-Chinon (Ville)|Château-Chinon]], càrrec que exercirà fins al maig de [[1981]], i un mes després [[senador]] pel departament de [[Nièvre]]. S'inscriu en el grup parlamentari de la ''Gauche démocratique'' (Esquerra Democràtica). A l'octubre d'aquell any es produeix l'Atemptat de l'Observatori, que acaba amb la inculpació de Mitterrand per ultratge a la magistratura. La llei d'amnistia de [[1966]] finalitzarà aquest procediment, recuperant el [[25 de novembre]] de [[1962]] el seu escó de diputat per Nièvre però abandonant el Senat. 

El [[1964]] es converteix en president del Consell General de Nièvre. Encapçala la Convenció d'Institucions Republicanes (CIR) i publica El Cop d'estat permanent, que reforça la seva postura d'opositor a de Gaulle. A pesar de ser el representant del CIR, que és una formació petita, el [[1965]] aconsegueix ser l'únic candidat de l'esquerra en les eleccions presidencials. Obté una inesperada segona posició, amb uns deu milions de vots, tants com el candidat centrista [[Jean Lecanuet]] (15 % de vots). Per a la segona volta, Mitterrand rep el suport no només de tota l'esquerra, sinó també del centrista [[Jean Monnet]], del conservador moderat [[Paul Reynaud]] i de part de l'extrema dreta (''Organisation de l'Armée Secrète'', OAS). A la segona volta, amb un 55 % dels vots, De Gaulle derrota Mitterrand, que obté un 45 %. 

Una nova victòria del gaullista [[Georges Pompidou]] en les eleccions de [[1969]], en les quals els socialistes només van obtenir un 5% de vots, va donar l'impuls definitiu al procés d'unitat del socialisme francès, en el qual Mitterrand tingué un paper protagonista, convertint-se en el primer secretari de l'acabat de crear [[Partit Socialista (França)|Partit Socialista]] el mateix dia que va ingressar en les seves files ([[1971]]). Després de signar un acord programàtic amb els [[Partit Comunista Francès|comunistes]] l'any [[1972]], Mitterrand va fracassar de nou com candidat de l'esquerra unida en les eleccions presidencials de [[1974]], que van donar el triomf a [[Valéry Giscard d'Estaing]].

== Presidència ==
El [[24 d'abril]] de [[1981]], en la primera volta de les eleccions presidencials, Mitterrand se situa just darrere del president sortint amb un 25'85 % dels vots enfront del 28 % de [[Valéry Giscard d'Estaing]]. [[Jacques Chirac]] ocupa el tercer lloc amb un 18 % dels vots. La nit del [[10 de maig]] Mitterrand és escollit [[President de la República Francesa]] amb un 51,8 % enfront del 48 % de Giscard. El suport de Chirac al president sortint queda molt ambigu: declara que, a títol personal, només pot votar per Giscard, però no fa cap recomanació explícita en aquest sentit als seus votants. 

=== Primer mandat ===

Adaptat des del principi a l'alt paper institucional que la Constitució de la [[Cinquena República Francesa|Cinquena República]] preveia per al president, Mitterrand es va convertir en un [[estadista]] gelós de la continuïtat constitucional i del protagonisme internacional de França en un estil típicament gaullista. No obstant això, va iniciar el seu mandat amb mesures de gran poder simbòlic per a l'esquerra, com [[nacionalització|nacionalitzacions]], millora de les condicions laborals, abolició de la [[pena de mort]], descentralització administrativa, posant al capdavant del govern a l'històric dirigent obrer [[Pierre Mauroy]]. 

Estableix un nou estatut per a la [[Polinèsia Francesa]], però es veu obligat a afrontar sagnants disturbis a [[Nova Caledònia]]. A més, una operació de la intel·ligència militar contra [[Greenpeace]] acaba amb el descobriment de les implicacions del govern en l'atac contra el vaixell ''[[Rainbow Warrior]]'', que finalitza amb la mort del fotògraf neerlandès Fernando Pereira i que mina bastant el prestigi internacional de França. 

La poc satisfatòria evolució econòmica del país li va fer canviar de rumb en un tret de pragmatisme, passant el govern a [[Laurent Fabius]], representant de l'ala [[tecnòcrata|tecnocràtica]] del partit, que emprendria una política liberal de reconciliació amb els [[capitalisme|mercats capitalistes]]. Aquesta rectificació no va aconseguir evitar la derrota dels socialistes en les eleccions legislatives de [[1986]], que van donar al centredreta la majoria de l'Assemblea. Mitterrand va idear per a aquella ocasió la idea de la cohabitació, donant pas a l'experiència de cooperació entre un president de la República socialista i un govern conservador, encapçalat en aquella ocasió per [[Jacques Chirac]]. Mitterrand va aparèixer així com el baluard de l'[[Estat del benestar]] enfront de l'ofensiva neoliberal, la qual cosa li va proporcionar la reelecció en les presidencials de [[1988]] davant Jacques Chirac. Aquell mateix any fou guardonat amb el [[Premi Internacional Carlemany]], concedit per la ciutat d'[[Aquisgrà]], juntament amb [[Helmut Kohl]] pels seus esforços en favor de la unió europea

=== Segon mandat ===

En el seu segon mandat va posar al [[primer Ministre de França|capdavant del govern]] al seu antic adversari [[Michel Rocard]], al que va substituir per [[Édith Cresson]] el [[1991]] (la primera dona que aconsegueix aquest càrrec) i per [[Pierre Bérégovoy]] el [[1992]]. Coneixedor del [[càncer de pròstata]] que patia, Mitterrand va voler passar a la Història com el gran impulsor de la unitat europea, en referència a la [[UE]], reforçant la cooperació amb [[Alemanya]], que es va plasmar en el [[Tractat de Maastricht]] de [[1991]] i en el suport francès a la [[unificació alemanya]]. No obstant això, la situació econòmica no va evolucionar bé, amb un persistent problema d'[[atur]] i continus escàndols polítics i financers. 

Les eleccions legislatives de [[1993]] van donar de nou el triomf a la dreta, obligant a una segona cohabitació amb un govern d'[[Edouard Balladur]]. Mitterrand, després d'haver encarnat durant 14 anys l'alternança política en el marc de la Constitució de [[1958]], va preparar el seu comiat del poder deixant que els socialistes s'embardissessin en querelles internes, mentre revelava a l'opinió pública les seves filiacions [[feixista|feixistes]] de joventut i les fosques amistats mantingudes des de llavors. 

== Mort ==
El [[7 de maig]] de [[1995]] va observar com el candidat de la dreta [[Jacques Chirac]] s'imposava en les eleccions presidencials de al candidat improvisat pels socialistes, [[Lionel Jospin]]. Mitterrand morí el [[8 de gener]] de [[1996]] a la ciutat de [[París]].

== Llista de primers ministres ==
{| border=1 cellpadding=4 cellspacing=0
|----- style=background:#efefef;
! [[Primer Ministre de França]]
! des de
! a
! Observacions
|-----
| [[Pierre Mauroy]] || [[1981]] || [[1984]]
|Primer Cap de Govern socialista de la 5a República
|-----
| [[Laurent Fabius]] || [[1984]] || [[1986]]
|
|-----
| [[Jacques Chirac]] || [[1986]] || [[1988]]
| Primera ''cohabitació'' de la Cinquena República
|-----
| [[Michel Rocard]] || [[1988]] || [[1991]]
|
|-----
| [[Édith Cresson]] || [[1991]] || [[1992]]
|Primera dona en esdevenir Cap de Govern
|-----
| [[Pierre Bérégovoy]] || [[1992]] || [[1993]]
|
|-----
| [[Edouard Balladur]] || [[1993]] || [[1995]]
| Segona ''cohabitació''
|}


== Obres de François Mitterrand ==
* [[1939]]: ''Pluie amie''
* [[1940]]: ''Premier accord''
* [[1945]]: ''Les Prisonniers de guerre devant la politique''
* [[1953]]: ''Aux frontières de l'Union française''
* [[1957]]: ''Présence française et abandon''.
* [[1961]]: ''La Chine au défi'' 
* [[1964]]: ''Le Coup d'État permanent, Les débats de notre temps''.
* [[1969]]: ''Ma part de vérité''
* [[1971]]: ''Un socialisme du possible'' (escrit amb altres autors)
* [[1973]]: ''La Rose au poing''. 
* [[1974]]: ''L'homme les idées''. 
* [[1975]]: ''La Paille et le grain''. 
* [[1977]]: ''Politique I''. 
* [[1978]]: ''L'Abeille et l'Architecte''. 
* [[1980]]: ''Ici et maintenant'', Converses amb Guy Claisse.
* [[1981]]: ''Politique II''
* [[1986]]: ''Réflexions sur la politique extérieure de la France''. Introducció a 25 discursos (1981-1985). 
* [[1995]]: ''Mémoire à deux voix'' (amb Elie Wiesel). 
* [[1996]]: ''De l'Allemagne, de la France''. 
* [[1996]]: ''Mémoires interrompus'' (recull d'entrevistes amb Georges-Marc Benamou) 
* [[1998]]: ''Les Forces de l'esprit. Message pour demain''

{{commons|Category:François Mitterrand|François Mitterrand}}
== Referències ==
{{referències|1}}

== Enllaços externs ==
* {{fr}} [http://www.mitterrand.org Institut François Mitterrand]
* {{en}} [http://www.aachen.de/EN/sb/pr_az/karls_pr/index.html Premi Internacional Carlemany]


{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri dels Antics Combatents / Pensions / Presoners / Presones desplaçades / Víctimes de la Guerra / Refugiats (França)|Ministre dels Antics Combatents i Víctimes de la Guerra]]|abans= [[Max Lejeune]]|després= [[Daniel Mayer]] |anys=[[1947]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri dels Antics Combatents / Pensions / Presoners / Presones desplaçades / Víctimes de la Guerra / Refugiats (França)|Ministre dels Antics Combatents i Víctimes de la Guerra]]|abans= [[Daniel Mayer]]|després= [[André Maroselli]] |anys=[[1947]]–[[1948]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri d'Ultramar i les Colònies (França)|Ministre de la França d'Ultramar]]|abans= [[Paul Coste-Floret]]|després= [[Louis Jacquinot]] |anys=[[1950]]–[[1951]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri de d'Afers Europeus (França)|Ministre d'Estat i delegat al Consell d'Europa]]|abans= [[Pierre Pflimlin]] br / {{mida|1= Vacant entre el [[28 de febrer|28.02.]][[1952|52]] i el [[27 de juny|27.06.]][[1953|53]] }} |després=[[Maurice Faure]] br / {{mida|1= Vacant entre el [[4 de setembre|04.09.]][[1953|53]] i el [[17 de maig|17.05.]][[1958|58]] }}|anys=[[1953]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri de l'Interior (França)|Ministre de l'Interior]]|abans= [[Léon Martinaud-Deplat]]|després= [[Maurice Bourgès-Maunoury]] |anys=[[1954]]–[[1955]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Ministeri de Justícia (França)|Ministre d'Estat, Procurador General i ministre de Justícia]]|abans= [[Robert Schuman]]|després= [[Édouard Corniglion-Molinier]] |anys=[[1956]]–[[1957]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Primer Secretari del PS]]br/[[Fitxer:Logo_Parti_Socialiste.png|50px|Partit Socialista]]|abans= [[Alain Savary]]|després= [[Lionel Jospin]] |anys=[[1971]]–[[1981]]}}
{{Filera de successions|títol=[[President de la República francesa]]br /[[Fitxer:Armoiries république française.svg|40px|República francesa]]
|abans=[[Valéry Giscard d'Estaing]]|després= [[Jacques Chirac]]|anys=[[1981]]-[[1995]]}}
{{Filera de successions|títol=[[Copríncep d'Andorra]]br /[[Fitxer:Coat of arms of Andorra.svg|40px|Andorra]]br /amb [[Joan Martí Alanis]]|abans=[[Valéry Giscard d'Estaing]]br /i [[Joan Martí Alanis]]|després= [[Jacques Chirac]]br /i [[Joan Martí Alanis]]|anys=[[1981]]-[[1995]]}}
{{Finalitza taula}}


{{Autoritat}}
{{ORDENA:Mitterrand, Francois}}

[[Categoria:Presidents de França]]

[[Categoria:Socialistes francesos]]
[[Categoria:Escriptors francesos en francès]]
[[Categoria:Membres de la Resistència francesa]]
[[Categoria:Persones de Poitou-Charentes]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Collar de l'orde d'Isabel la Catòlica]]
[[Categoria:Guanyadors del Premi Internacional Carlemany]]
[[Categoria:Gran Creu de Cavaller amb Cordó de l'orde al Mèrit de la República Italiana]]</text>
      <sha1>0izuaro1lbjxup4k7pl3fvm6w472cid</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>