<page>
    <title>Krautrock</title>
    <ns>0</ns>
    <id>438518</id>
    <revision>
      <id>13882424</id>
      <parentid>13880270</parentid>
      <timestamp>2014-07-23T21:03:37Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>{{millorar ortografia|data=abril de 2013|S'han trobat faltes ortogràfiques, gramaticals, barbarismes o altres aspectes lingüístics incorrectes}}


'''Krautrock''' o '''Kraut Rock''' (també coneguda com a '''Kosmische Musik''') és un corrent [[Música|musical]] de [[Música rock|rock]] [[Rock experimental|experimental]] sorgit a [[Alemanya Occidental]] a finals dels [[anys 1960|anys 60]]. El terme, originalment despectiu, s'usa per a referir-se a una gran quantitat d'artistes alemanys que havien estat influïts per gèneres com el [[rock psicodèlic]], el [[rock progressiu]], la música [[avant-garde]], el [[rhythm and blues]] i el [[jazz]], que utilitzaven noves tecnologies i noves formes d'usar les tecnologies d'enregistrament, amplificació i barreja musical, amb noves estructures formals. 

El krautrock és de vegades considerat un subgènere del rock progressiu. Les principals influències en els artistes de krautrock inclouen diversos compositors del [[minimalisme]], d'avantgarde i de [[free jazz]]. També es pot incloure a la musica ètnica, amb exponent de la musica oriental i africana. Alguns dels més importants van ser [[Karlheinz Stockhausen]], [[LaMonte Young]] i [[John Cage]]. Així mateix es poden prendre com a influències del Krautrock [[The Velvet Underground]] amb les seves notes sostingudes i els seus ritmes intensos, les experimentacions electròniques dels [[Silver Apples]], els treballs més avantguardistes dels [[Beatles]], el treball d'estudi dels jamaicans [[Leo Perry]] i [[King Tubby]], als [[Pink Floyd]] de [[Syd Barrett]] (i els seus treballs com solista), els [[Soft Machine]], i en menor grau bandes com [[King Crimson]], [[The Mothers of Invention|Frank Zappa  The Mothers of Invention]] i [[Mahavishnu Orchestra]], a més del [[rock psicodèlic]]. 

Les bandes de l'escena tenien diferents estils. Per exemple, mentre que [[Tangerine Dream]] va destacar pel so progressiu basat en [[sintetitzador]]s (que es pot considerar [[space rock]]), [[Faust (grup de música)|Faust]] i [[Kraftwerk]] (en els primers àlbums) van explorar un so més industrial, mentre que [[Cluster (grup de música)|Cluster]] i [[Popol Vuh (Grup musical)|Popol Vuh]] tenien un so més proper a l'[[ambient]] i al que després s'havia de denominar [[new age]], i [[Agitation Free]] experimentava amb jazz (i elements ètnics). Per aquesta raó, ''no se sol considerar el krautrock com un gènere, sinó més aviat com un terme per designar bandes de [[rock experimental]] alemany''. No obstant això, moltes d'aquestes bandes estaven relacionades entre si i en alguns casos compartien elements com el [[ritme]] [[motorik]], instruments electrònics (com ara sintetitzadors), efectes d'estudi, improvisacions, elements i temàtica de música ètnica, etc. 

La major part d'aquests artistes van ser importants i influents en el desenvolupament de gèneres com la [[música industrial]], la [[Música electrònica|electrònica]], l'[[ambient]], el [[synth pop]], el [[punk]], el [[post-punk]] i el [[post-rock]]. Cal destacar la influència exercida en multitud de músics a través de la denominada trilogia berlinesa de [[David Bowie]], amb les seves creacions Low, Heroes i Lodger, gravats entre [[1977]] i [[1979]] pel músic britànic en companyia de [[Robert Fripp]] i [[Brian Eno]]. Així mateix, nombrosos grups experimentals de les últimes dècades han redescobert el so krautrock, per exemple el projecte [[Stereolab]], ferms seguidors de l'obra de [[Neu!]]. Avui dia algunes de les bandes de krautrock segueixen en activitat, igual que molts músics que han pertangut a bandes de l'escena i que ara toquen com a solistes o han armat noves formacions. 

== Context històric == 
El krautrock va sorgir de la [[contracultura]] de finals dels [[anys 1960|anys 60]] a [[Alemanya Occidental]]. En general es considera el moviment com un intent de la joventut alemanya de reconstruir la seva [[cultura]], que havia estat destruïda en la [[Segona Guerra Mundial]] i que era dominada per la influència dels [[Estats Units]] i altres països occidentals. Els músics de l'escena buscaven crear quelcom nou que representés aquest punt de vista, per aquest motiu vasaven els treballs en els de [[Karlheinz Stockhausen]] primer compositor modern a tornar la identitat a la musica alemanya. Algunes bandes, com [[Amon Düül]], [[Floh de Cologne]] i [[Guru Guru]], estaven involucrades en política, i en alguns casos van sorgir de comunes [[hippie]]s. Aquests artistes realitzaven [[desconstrucció|desconstruccions]] i paròdies de la [[música rock]], usaven elements del [[rock psicodèlic]], experimentaven amb [[collage]] de sons i efectes electrònics, realitzaven improvisacions, buscaven crear atmosferes, i incorporaven elements de [[musique concrete]], [[minimalisme]], [[jazz]] i música oriental.

==Grups destacats==
* [[Amon Duul]]
* [[Amon Duul 2]]
* [[Ash Ra Tempel]] 
* [[Birth Control]]
* [[Brainticket]]
* [[Can]]
* [[Cosmic Jokers]]
* [[Deuter]]
* [[Eloy]]
* [[Faust (grup de música)|Faust]]
* [[Floh de Cologne]]
* [[Manuel Göttsching]]
* [[Guru Guru]]
* [[Neu!]]
* [[Jean Ven Robert Hal]]
* [[Ihre Kinder]]
* [[Jane (Rockband)|Jane]]
* [[Karthago]]
* [[Kraan]]
* [[Kraftwerk]] 
* [[La Düsseldorf]]
* [[Nektar]]
* [[Neu!]]
* [[Novalis (Band)|Novalis]]
* [[Organisation (Band)|Organisation]]
* [[Percewood’s Onagram]]
* [[Popol Vuh (Musik)|Popol Vuh]]
* [[Sahara (Band)|Sahara]]
* [[Klaus Schulze]]
* [[Tangerine Dream]]
* [[Thirsty Moon]]
* [[Xhol]]
* [[Wallenstein (Band)|Wallenstein]]

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Krautrock}}

*[http://www.allmusic.com/explore/style/d2677 Kraut Rock] en [[Allmusic]]
*[http://www.progarchives.com/Krautrock-introduction.asp An Introduction to Krautrock] en ProgArchives.com
*{{ref-web|url=http://www.krautrock-world.com|títol=Krautrock-World, DAS Krautrock Internetradio und Forum!!--Títol generat per bot--}} - Web-ràdio alemanya difusora de música krautrock
*[http://www.krautrock.com Krautrock.com]
*[http://myweb.tiscali.co.uk/ultimathule/krautrockers.html The Crack in the Cosmic Egg] - enciclopèdia sobre krautrock

[[Categoria:Art d'Alemanya]]
[[Categoria:Música]]</text>
      <sha1>ialz6sot7muhzoi4cw26ltfv8bwc45i</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>