<page>
    <title>Victor Crutchley</title>
    <ns>0</ns>
    <id>441602</id>
    <revision>
      <id>13612260</id>
      <parentid>13593078</parentid>
      <timestamp>2014-06-19T08:08:30Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: viatge, degut a que el  viatge, perquè el</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar
|name= ''' Victor Alexander Charles Crutchley'''
|lived=([[2 de novembre]] de [[1893]] - [[24 de gener]] de [[1986]])
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of England.svg|25px|Bandera d'Anglaterra]] [[Londres]] [[Regne Unit]]
|placeofdeath=[[Fitxer:Isle of Wight flag.svg|25px|Illa de Wight]] [[Nettlecombe]], [[Regne Unit]]
|image=[[Fitxer:Sir Victor Crutchley AWM.jpeg|200px|Victor Crutchley]]
|caption= 
|nickname=
|allegiance= |{{flagicon|the United Kingdom}} [[Regne Unit]]
|branch=[[Fitxer:Naval Ensign of the United Kingdom.svg|23px|Royal Navy]] [[Royal Navy]]
|serviceyears=[[1907]] – [[1947]]
|rank=[[Fitxer:UK-Navy-OF9 infobox.svg|30px|Almirall]] [[Almirall]]
|commands= [[HMS Warspite (03) | HMS Warspite]]br[[Base Naval de Devonport|HMNB Devonport]]br [[Gibraltar]]
|battles=[[ I Guerra Mundial]] 
*[[Batalla naval de Jutlàndia|Batalla de Jutlàndia]]br[[II Guerra Mundial]]
|awards=[[Creu Victòria]]br[[Orde del Bany|Comandant de l'Orde del Bany]]br[[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)| Creu del Servei Distingit]]br[[Creu de Guerra 1914-1918]]br[[Legió del Mèrit|Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] br [[Orde Polònia Restituta]]
|laterwork=
|portrayedby=
}}
'''Sir Victor Alexander Charles Crutchley''' ([[Londres]], [[2 de novembre]] de [[1893]] – [[Nettlecombe]], [[24 de gener]] de [[1986]]) va ser un [[Almirall (Regne Unit)|Almirall]] [[Regne Unit|britànic]] durant la [[Segona Guerra Mundial]] i un heroi de la [[Primera Guerra Mundial]]: [[Creu Victòria|VC]], [[Orde del Bany |KCB]], [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)|DSC]], [[Tinent Adjunt|DL]], [[Royal Navy|RN]]. 

== Biografia ==
Va néixer el [[24 de gener]] al 28 Lennox Gardens, al [[Londres|londinenc]] barri de [[Kensington i Chelsea|Chelsea]], fill únic de Percy Edward Crutchley (1855–1940) i de l'Honorable Frederica Louisa Fitzroy (1864–1932), segona filla de Charles FitzRoy, 3r Baró de Southampton. Era fillol de la [[Victòria I del Regne Unit|Reina Victòria]], de qui rebé els dos primers noms. S'uní a la Marina el 1906 i ingressà al Reial Col·legi Naval d'Osborne.

=== Primera Guerra Mundial ===
Al setembre de 1915, Crutchley va ser promogut a Tinent i va ser destinat al cuirassat [[HMS Centurion (1911)|HMS ''Centurion'']] de la [[Gran Flota]]. El ''Centurion'', comandat pel capità [[Michael Culme-Seymour]] participà en la [[Batalla naval de Jutlàndia|batalla de Jutlàndia]]. Després de la batalla, [[Roger John Brownlow Keyes|Roger Keyes]] prengué el comandament, i mentre que estigué a bord, tria la gent per l'atac sobre [[Zeebrugge]] i [[Ostend]], triant a Crutchley. Va ser assignat per Keyes com a Tinent de 1a per comandar el creuer [[HMS Brilliant (1891)|HMS ''Brilliant'']].

Crutchley salpà amb la força d'atac el [[22 d'abril]] de [[1918]] cap a Ostend, a on el ''Brilliant'' havia de ser enfonsat per formar un obstacle juntament amb el [[HMS Sirius (1892)|HMS ''Sirius'']], mentre que Keyes conduïa [[Atac de Zeebrugge|conduïa una operació similar a Zeebrugge]]. Com que els alemanys havien mogut una boia de navegació més d'una milla a l'est, el ''Brilliant'', el ''Sirius'' i els vaixells acompanyants anaren més enllà del que havien d'anar, set sotmesos a un gran atac amb foc d'artilleria. Pel seu servei en aquesta acció, Crutchley va rebre la [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)|Creu del Servei Distingit]].

Amb el fracàs de l'assalt d'Ostend, es presentà voluntari per a una [[Segon atac a Ostend|segona temptativa]] de bloquejar Ostend el [[9 de maig]]. A bord del [[creuer (vaixell de guerra)|creuer]] [[HMS Vindictive (1897)|HMS ''Vindictive'']], supervivent de l'atac anterior, Crutchley va haver de prendre el comandament quan el capità, Alfred Godsal (un amic personal) va ser mort i l'oficial de navegació va quedar incapacitat. Havent estat forçat per un potent foc enemic a desembarcar en mala posició, Crutchley ordenà abandonar el vaixell, supervissant personalment l'evacuació dels ferits mentre que rebien foc de metralladores i d'artilleria. A bord del danyat ''[[ML 254]]'', Crutchley hagué de prendre el comandament quan el seu capità, Tinent [[Geoffrey Drummond]], va caure de resultes de les ferides rebudes mentre que ajudava al ''Vindictive''. Amb aigua fins a la cintura, Crutchley supervisà l'abandonament de la nau fins que arribà l'ajut del destructor [[HMS Warwick (1917)|HMS ''Warwick'']], en el que hi anava l'almirall Keyes. 

Tot i que el bloqueig a les entrades de les bases dels [[U-Boat]] a Zeebrugge havia tornat a fracassar, Crutchley va ser condecorat amb la [[Creu Victòria]] per la seva actuació durant l'acció (la màxima condecoració al valor). Durant els darrers mesos de la guerra, Crutchley serví al [[HMS Sikh (1918)|HMS ''Sikh'']] a la [[patrulla de Dover]], la flota de vigilància del Canal comandada per Keyes.

=== Període d'entreguerres ===
Després de la guerra, Crutchley passà una temporada al [[dragamines]] [[HMS Petersfield (1917)|HMS ''Petersfield'']] a Sud-amèrica i a l'Atlàntic sud el 1920. El 1921 passà una temporada al iot reial [[HMY Alexandra|HMY ''Alexandra'']], entre 1922 i 1924 s'estigué al cuirassat [[HMS Thunderer (1911)|HMS ''Thunderer'']] entrenant cadets, de nou al iot reial (1924) i quatre anys a la [[Flota de la Mediterrània (Regne Unit)|Flota de la Mediterrània]].

Primer al [[HMS Queen Elizabeth (1913)|HMS ''Queen Elizabeth'']] (1924-26) i després al [[creuer lleuger]] [[HMS Ceres (1917)|HMS ''Ceres'']] (1926-28), Crutchley tornà a servir a les ordres de [[Roger John Brownlow Keyes|Roger Keyes]], llavors Comandant en Cap de la Flota de la Mediterrània amb seu a [[Illa de Malta|Malta]]. Jugador de polo, Crutchley va ser convidat a jugar amb el seu equip de [[polo]], els ''Centurions''. Era tan diversa l'atmosfera social quan la flota es trobava ancorada a Malta que en certa ocasió el 1927, Crutchley jugà en el mateix equip de Keyes, el [[Jordi VI del Regne Unit|Duc de York]] i [[Lluís Mountbatten|Lord Mountbatten]]. Crutchley va ser promogut a Comandant el 1928. El 1930 es casà amb Joan Elisabeth Loveday de Pentillie Castle, Cornwall, la germana del [[Mariscal en Cap de l'Aire]] [[Alec Coryton]].

A l'agost de 1930, Crutchley s'uní al [[HMS Diomede (1919)|HMS ''Diomede'']], a la Divisió Neozelandesa. Com a oficial executiu va estar present a l'operación de rescat després del [[terratrèmol de 1931 a Hawke's Bay]] i cap al final del viatge, perquè el capità estava crònicament malalt, va prendre el comandament del ''Diomede'' fins que va ser promogut a Capità el 1933. Va ser l'oficial Superior de la [[1a Flotilla de Dragamines (Regne Unit)|1a Flotilla de Dragamines]] entre 1935 i 1935, a bord del dragamines [[HMS Halcyon (1933)|HMS ''Halcyon'']], amb seu a [[Dorset]]. Al novembre de 1935, va dirigir-se cap a la Mediterrània per unir-se a la Flota de la Mediterrània. El [[16 d'abril]] de [[1936]] va ser rellevat pel capità [[Percival Clive Wickham Manwaring|P.C.W. Manwaring ]] i promogut a [[Capità, Protecció de la Pesca i Dragamines]], amb comandament sobre tota la flota de dragamines i traineres armades de la [[Royal Navy]].

L'[[1 de maig]] de [[1937]], Crutchley va prendre el comandament del [[HMS Warspite (1913)|HMS ''Warspite'']], que havia passat 3 anys de reparacions a [[Portsmouth]], no podent assistir a la Revista de la Flota de la Coronació del [[Jordi VI del Regne Unit|Rei Jordi VI]], i es dirigí cap a la Mediterrània, per servir a la Flota com a vaixell insígnia de l'[[almirall]] [[Dudley Pound]], comandant en cap. El treball d'enginyeria en l'engranatge de conducció (que encara estava danyat de resultes de la [[batalla naval de Jutlàndia|batalla de Jutlàndia]]) i d'altres equipaments obligaren a suspendre els passis de cap de setmana per a la tripulació, amb la consegüent baixada de la moral. L'assumpte es comentà a la premsa britànica, culminant en la publicació d'una carta anònima enviada per un membre de la tripulació, fet que comportà que l'[[Almirallat]] fes una investigació. Aquesta resolgué la retirada de 3 dels oficials de Crutchley (incloent el seu oficial executiu). En desacord amb les conclusions de la investigació, s'assegurà de que l'informe confidencial del seu oficial executiu li portés una promoció a capità.

Crutchel serví com a [[Capità de la Flota|Capità d'ensenya]] primer amb l'almirall Pound i després amb l'almirall [[Andrew Browne Cunningham |Andrew Cunningham]] fins a l'esclat de la [[Segona Guerra Mundial|guerra]].

=== Segona Guerra Mundial ===
==== Servei al Mar del Nord ====
[[Fitxer:UK-NWE-Norway-2.jpg|thumb|300px|Mapa de Narvik i la seva rodalia.]]
Després de l'esclat de l'esclat de la guerra el [[3 de setembre]] de [[1939]], el ''Warspite'' va ser assignat a la [[Flota d'Aigües Nacionals]]. Donada la manca de precaucions a les bases navals del [[mar del Nord]], durant algun temps va arribar fins a [[Scapa Flow]], la principal base de la Flota. Fins a l'inici de la [[campanya de Noruega]] el [[9 d'abril]] de [[1940]], l'acció es va veure limitada a l'amenaça dels [[U-boat]]s. Una significativa presència naval alemanya al mar del Nord va fer que la ''Home Fleet'' s'allunyés de Noruega. Després de la inconclusa [[Primera batalla naval de Narvik]] el [[10 d'abril]], Crutchley hissà l'ensenya del vicealmirall [[William Whitworth]], i amb 9 destructors entrà [[Ofotfjord]] al de [[Narvik]], estratègicament important, amb la intenció d'eliminar als 8 destructors de les entrades del port.

Abans de la batalla, el ''Warspite'' llançà diversos [[Fairey Swordfish]] Lnbsp;9767, que localitzaren i enfonsaren al ''[[U-64]]'' al [[Herjangsfjord]]; sent el primer U-boat enfonsat en la Segona Guerra Mundial i l'únic em ser-ho des d'un avió llançat des d'un cuirassat. Sota el foc dels destructors alemanys i amb els alemanys controlant les bateries costaneres, Crutchley tragué al ''Warspite'' d'Ofotfjord i amb els destructors enfonsà 3 destructors alemanys. Els 5 destructors restants, curts de combustible i sense munició, van retirar-se abans de ser capturats. Els canons de 15 polzades del ''Warspite'' van causar moltes víctimes entre les dotacions dels canons alemanys que custodiaven la zona del fiord, facilitant la reconquesta [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|aliada]] del port.

Després de l'acció (coneguda com a ''[[Segona Batalla de Narvik]]''), Crutchley va ser ascendit a [[Comodor (Royal Navy)|Comodor]] i destinat a la [[HMNB Devonport |Reial Caserna Naval de Devonport]], per dirigir la preparació de tripulacions perquè fossin enviades als vaixells. Mentre que estava allà va ser felicitat per un destacament de mariners que havien servir al ''Warspite'' a Narvik. A la conversa, els confessà que li havien donat una feina a terra, i que no era pas feliç.

==== Servei al Pacífic Sud-oest ====
{{principal|Batalla de Guadalcanal|Batalla de l'illa Savo}}
Després que s'iniciessin les hostilitats amb el [[Imperi Japonès|Japó]], Crutchley va ser promogut a [[contraalmirall]] i cedit a la [[Reial Marina Australiana]] perquè servís a la [[Zona del Pacífic Sud-Oest]]. El [[13 de juny]] de [[1942]], Crutchley succeí al contraalmirall [[John Gregory Crace|John Crace]] al capdavant de la [[Task Force 44]], l'esquadró australià, amb seu a [[Brisbane]], sent el darrer britànic en ocupar aquell càrrec.

Durant la [[batalla de Guadalcanal]], que començà amb els desembarcaments el [[7 d'agost]] de [[1942]], Crutchley va rebre el comandament de la [[Task Force 62.2]], el grup dels [[creuer (vaixell de guerra)|creuer]]s, [[destructor]]s i [[dragamines]] aliats que cobrien les tropes que participaven en el desembarcament, amb el [[HMAS Australia (1927)|HMAS ''Australia'']] com a nau insígnia. Era el segon al comandament de l'almirall [[Estats Units|estatunidenc]] [[Richmond K. Turner]], comandant de les forces navals amfíbies que participaven en la invasió de Guadalcanal i [[Tulagi]]. Durant les etapes inicials de la invasió, la flota estigué en una alerta constant recolzant els desembarcament o rebutjant els atacs aeris japonesos.

El vespre del [[8 d'agost]], el vicealmirall [[Frank Jack Fletcher]], comandant suprem de la flota de les [[illes Salomó]], va retirar els seus portaavions i el consegüent suport aeri. Turner decidí que aquesta posició seria insostenible i planeja retirar els seus transports i altres vaixells el dia següent. Ordenà una conferència amb Crutchley i el comandant de les forces terrestres a Guadalcanal, el Major General [[Alexander Vandegrift]] USMC, per discutir les implicacions de perdre el suport aeri.

Després de la [[batalla de l'illa Savo]], ambdós homes van haver d'encarar la crítica del públic pel pobre lideratge i per les pèrdues americanes i australianes, incloent el [[HMAS Canberra (1927)|HMAS ''Canberra'']]. No obstant això, ambdós mantingueren la confiança dels seus superiors. Crutchley seguí amb la RAN al Pacífic Sud-oest, comandant l'esquadró (posteriorment conegut com a [[Task Force 74]] TFnbsp;74) per la resta de la guerra. Al setembre de 1944, Crutchley va rebre la [[Legió del Mèrit]] amb rang de Cap Comandant (tot i que aquest rang només pot ser atorgat als Caps d'Estat). El comandament de Crutchley de l'esquadró australià finalitzà el [[13 de juny]] de [[1944]].

=== Darrers anys ===
Després de la guerra, Crutchley va ser l'oficial comandant de [[Gibraltar]] abans del seu retir el 1947. Crutchley gaudí d'un llarg retir a Mappercombe Manor, prop de [[Bridport]], a [[Dorset]]. 

Va morir el 1986 als 92 anys d'edat, sent un dels darrers almiralls supervivents de la Segona Guerra Mundial.

== Historial Militar i Condecoracions ==
=== Dates de promoció ===
* [[Fitxer:UK-Navy-OF2 infobox.svg|40px|Flight Lieutenant]] [[Tinent]] - [[30 de setembre]] de [[1915]]
* [[Fitxer:UK-Navy-OF3 infobox.svg|40px|Tinent Comandant]] [[Tinent Comandant]] - [[30 de setembre]] de [[1923]]
* [[Fitxer:UK-Navy-OF4 infobox.svg|40px|Comandant]] [[Comandant]] - [[30 de juny]] de [[1928]]
* [[Fitxer:UK-Navy-OF5 infobox.svg|40px|Capità]] [[Capità (Royal Navy)|Capità]] - [[31 de desembre]] de [[1932]]
* [[Fitxer:UK-Navy-OF6 infobox.svg|40px|Comodor]] [[Comodor (Royal Navy)|Comodor]] - [[15 de maig]] de [[1940]]
* [[Fitxer:UK-Navy-OF7 infobox.svg|40px|Contraalmirall]] [[Contraalmirall]] - [[6 de febrer]] de [[1942]]
* [[Fitxer:UK-Navy-OF8 infobox.svg|40px|Vicealmirall]] [[Vicealmirall]] - [[15 d'agost]] de [[1945]] (retirat el 1947)
* [[Fitxer:UK-Navy-OF9 infobox.svg|40px|Almirall]] [[Almirall]] - [[3 de febrer]] de [[1949]]

=== Condecoracions ===
* [[Fitxer:UK Victoria Cross ribbon bar.svg|50px|Creu Victòria]] [[Creu Victòria]] – [[28 d'agost]] de [[1918]]
* [[Fitxer:Order bath rib.png|50px|Orde del Bany]] [[Orde del Bany|Comandant de l'Orde del Bany]] – [[13 de juny]] de [[1946]]
** Company de l'Orde del Bany – [[1 de gener]] de [[1945]]
* [[Fitxer:UK Distinguished Service Cross BAR.svg|50px|Creu del servei distingit]] [[Creu del Servei Distingit (Regne Unit)|Creu del Servei Distingit]] – [[23 de juliol]] de [[1918]]
* [[Fitxer:UK MID 1920-94.svg|50px|Menció als Despatxos]] 1 [[Menció als Despatxos]] – [[28 de juny]] de [[1940]]
* [[Fitxer:1914 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1914-15]] [[Estrella de 1914-15]]
* [[Fitxer:British War Medal BAR.svg|50px|Medalla Britànica de la Guerra]] [[Medalla Britànica de la Guerra 1914-20]]
* [[Fitxer:Allied Victory Medal BAR.svg|50px|Medalla de la Victòria]] [[Medalla de la Victòria 1914-1918 (Regne Unit)| Medalla de la Victòria 1914-1918]]
* [[Fitxer:39-45 Star BAR.svg|50px|Estrella de 1939-45]] [[Estrella de 1939-45]]
* [[Fitxer:Atlantic Star BAR.svg|50px|Estrella de l'Atlàntic]] [[Estrella de l'Atlàntic]]
* [[Fitxer:Pacific Star BAR.svg|50px|Estrella del Pacífic]] [[Estrella del Pacífic]]
* [[Fitxer:War Medal 39-45 w MID BAR.svg|50px|Medalla de la Guerra 1939-1945]] [[Medalla de la Guerra 1939-1945]]
* [[Fitxer:Croix de Guerre 1914-1918 ribbon.svg|50px|Creu de Guerra francesa]] [[Creu de Guerra 1914-1918]] (França) - 1918
* [[File:US Legion of Merit Chief Commander ribbon.png|50px|vota]] [[Legió del Mèrit| Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] (Estats Units) – [[2 de gener]] de [[1945]]
* [[Fitxer:POL Polonia Restituta Kawalerski BAR.svg|50px|Orde de la Polònia Renascuda]] [[Orde Polònia Restituta |Orde de la Polònia Renascuda ]](Polònia) - [[22 de desembre]] de [[1942]]

{{ORDENA:Crutchley, Victor}}
[[Categoria:Militars londinencs]]
[[Categoria:Almiralls de la Royal Navy]]
[[Categoria:Militars britànics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars britànics de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Guardonats amb la Creu Victòria]]
[[Categoria:Comandants de l'Orde del Bany]]
[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]</text>
      <sha1>732m88rn1pfx16shx5tqo0jcfdfg1dz</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>