<page>
    <title>Història de Libèria</title>
    <ns>0</ns>
    <id>444234</id>
    <revision>
      <id>13951143</id>
      <parentid>13947794</parentid>
      <timestamp>2014-08-19T02:00:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>ArnauBot</username>
        <id>90823</id>
      </contributor>
      <comment>Robot estandarditza i catalanitza referències, catalanitza dates i fa altres canvis menors</comment>
      <text>[[Fitxer:Coat of arms of Liberia.svg|thumb|250px|Escut de Libèria.]]
'''[[Libèria]]''' és un país fundat per ciutadans dels [[Estats Units]] com una [[colònia]] per als antics [[esclavitud|esclaus]] africans.

Només existeix un altre estat al món creat per ciutadans d'un país com a assentament per als seus antics esclaus: [[Sierra Leone]], que va ser creat amb el mateix propòsit pel [[Regne Unit]].

== Primers temps ==
=== Pobles indígenes ===
Es creu que molts dels pobles indígenes de Libèria van emigrar a la zona des del nord i l'est entre els segles XII i XVI. El territori d'Àfrica Occidental que posteriorment es convertiria a Libèria va ser envaït al segle XVI pels [[Mandinga|Ragis]], tribus de guerrers procedents del que actualment és l'interior de [[Costa d'Ivori]] i [[Ghana]]. Els Ragis van repartir els territoris conquistats i els pobles habitats entre els seus líders, subordinats a un gran cap. Aquesta autoritat suprema residia a la regió de [[Grand Cape Mount]].

Poc després que els Ragis conquistessin la regió es va produir una migració del poble [[Vai]] a la regió de Grand Cape Mount. Els Vai formaven part de l'[[Imperi de Mali]] i s'havien vist obligats a emigrar quan l'imperi es va col·lapsar al segle XIV. Els Vai es van assentar a la regió costanera.

Els [[Kru]] es van oposar a l'arribada dels Vai a la seva regió. Una aliança dels Ragis i els Kru va aconseguir detenir-los, encara que no van aconseguir evitar que els Vai romanguessin a la regió de Grand Cape Mount (on actualment està situada la ciutat de [[Robertsport]]).
Els Kru van començar a comerciar amb els europeus. Al principi intercanviaven béns i matèries primeres locals, però posteriorment van participar de forma activa en el tràfic d'esclaus africans. A part del comerç ordinari, els comerciants Kru també realitzaven una sorprenent forma de comerç. Viatjaven amb les seves canoes a bord dels vaixells europeus i els acompanyaven en els seus viatges. Quan havien arribat a la seva destinació, deixaven als seus transportistes i tornaven al seu territori.

Molts emigrants Kru també van abandonar les seves terres per treballar de forma assalariada en plantacions i alguns fins i tot van arribar a treballar en la construcció del [[canal de Suez]] i del [[Canal de Panamà]].

Un altre grup tribal de la zona eren els [[Glebo]], que com a resultat de la invasió dels Ragis s'havien vist obligats a traslladar-se a la costa liberiana.

=== Contacte amb exploradors i comerciants europeus ===
[[Fitxer:Map of West Coast of Africa 1830.jpg|thumb|Mapa de Libèria cap a l'any 1830.]]
Els exploradors [[Portugal|portuguesos]] van establir contactes al territori de Libèria cap a l'any 1461 i van anomenar a la zona ''Costa da Pimenta'' (Costa del Pebre) a causa de l'abundància de grans de [[pebre]]. El 1602 els [[Països Baixos|holandesos]] van establir un lloc comercial a Grand Cape Mount però va ser destruït un any després. El 1663 els [[Regne Unit|britànics]] van instal·lar nous llocs comercials a la zona. No es coneix l'existència d'altres assentaments colonials no africans fins a l'arribada dels esclaus nord-americans alliberats el 1821.

== Colons dels Estats Units ==
[[Fitxer:Joseph_Jenkins_Roberts.jpg|thumb|right||[[Joseph Jenkins Roberts]], primer president de Libèria.]]
El 1822 la [[Societat Americana de Colonització]] va marcar Libèria com a lloc on enviar els afroamericans alliberats. Els afroamericans van emigrar gradualment a la colònia, formant un grup del que descendeixen molts dels actuals liberians.ref name=WDL{{ref-web|url = http://www.wdl.org/es/item/446/ |títol= Mapa de Liberia, África Occidental |website = [[World Digital Library]] |data= 1830 |consulta= 2013-06-03 }}/ref

El [[26 de juliol]] de [[1847]] els colons americans van declarar la independència de la República de Libèria.ref{{Ref-llibre |cognom=Levy |nom=Patricia |cognom2=Spilling |nom2=Michael |títol=Liberia |url=http://books.google.es/books?id=O3QIKn5_1tUCpg=PA23dq=1847+liberiahl=casa=Xei=quyTUefTHsa57Abkl4BIved=0CEwQ6AEwBA#v=onepageq=1847%20liberiaf=false |llengua=anglès |editorial=Marshall Cavendish |data=2009 |pàgines=23 |isbn=0761434143}}/ref Els colons consideraven Àfrica la seva [[terra promesa]], però no es van integrar a la societat africana. Una vegada a l'Àfrica es referien a si mateixos com americans i se'ls reconeixia també així per les autoritats colonials africanes i britàniques de la veïna [[Sierra Leone]]. Els símbols del seu estat: la seva bandera, lema i escut d'armes (i la forma de govern que van triar) reflecteix el seu rerefons nord-americà i l'experiència de la [[diàspora]]. La [[Universitat Lincoln]], fundada el [[1854]], va ocupar un important paper al formar als líders de la nova nació. La primera promoció de la Universitat Lincoln, [[James R. Amos]], el seu germà [[Thomas H. Amos]] i [[Armistead Miller]] van embarcar cap a Libèria al Mary C. Stevens a l'abril de [[1859]].

Les pràctiques religioses, costums socials i estàndards culturals dels colons americans tenien les seves arrels al sud nord-americà anterior a la [[guerra civil]]. Aquestes idees van influir sobre l'actitud dels colons cap als pobles natius africans. La nova nació, tal com la percebien, implicaria la coexistència dels colons i dels africans, que serien [[assimilació cultural|assimilats]] en ella. Van aparèixer amb freqüència la desconfiança i l'hostilitat entre les dues comunitats, l'americana, establerta al litoral i la nativa, de l'interior. També va haver-hi intents (normalment reeixits) duts a terme per part de la minoria americana amb l'objectiu de dominar als pobles natius, que consideraven incivilitzats i inferiors. Van anomenar el país Libèria que significa Terra dels lliures, un homenatge a la seva llibertat de l'esclavitut.

La fundació de Libèria va rebre el suport econòmic de grups religiosos i filantròpics nord-americans, i va gaudir de la cooperació extraoficial del govern dels [[Estats Units]]. El govern de Libèria, que prenia com model el nord-americà, tenia una estructura democràtica, almenys en part. Després de 1877 el partit [[True Whig]] monopolitzà el poder polític del país i les lluites pel poder es donaren a dins del propi partit, el candidat del qual obtenia la presidència. Dos problemes als quals es va haver d'enfrontar l'administració van ser la pressió dels poders colonials veïns, el [[Regne Unit]] i [[França]], i l'amenaça de la insolvència financera. Ambdós van amenaçar la sobirania del país. Libèria va conservar la seva independència durant el [[repartiment d'Àfrica]], però va perdre extensos territoris, que van passar al control britànic o francès. El desenvolupament econòmic es va veure retardat pel declivi dels mercats dels béns liberians a finals del segle XIX i el pagament de deutes, que van afectar greument l'economia.

[[Fitxer:Roosevelt and Barclay.gif|thumb|El president de Libèria [[Edwin Barclay]] (dreta) i el dels Estats Units [[Franklin D. Roosevelt]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], [[1943]].]]

== Primera part del segle XX ==
[[Fitxer:Samuel_Kanyon_Doe_-_Liberian.jpg|200px|right|thumb|Samuel Doe]]
Dos esdeveniments van jugar un paper important a alterar l'aïllament al que Libèria s'havia imposat. El primer va ser la concessió el 1926 d'una gran plantació de l'empresa [[Firestone]]. Aquest succés va ser un gran pas cap a la submissió de l'economia de Libèria. El segon va ocórrer durant la [[Segona Guerra Mundial]], quan els Estats Units van començar a proporcionar una assistència tècnica i econòmica que permetria a Libèria progressar econòmicament i introduir canvis socials.

== Cop d'estat de 1980 ==
En la mitjanit del [[12 d'abril]] de [[1980]] diversos agents Krahn liderats pel sergent major Samuel Kanyon Doe van donar un cop d'estat en el qual van matar a William R. Tolbert, Jr., que havia estat president durant nou anys. Sota la denominació de Concili de Redempció del Poble, Doe i els seus aliats van aconseguir el control del govern i van acabar amb la primera república liberiana. Doe va ser el primer cap d'estat de Libèria que no provenia de l'elit americo-liberiana.

A principis de la [[dècada de 1980]] els Estats Units van proporcionar a Libèria més de 500 milions de dòlars per expulsar a la [[Unió Soviètica]] del país i per assegurar als Estats Units els drets exclusius d'ús dels ports i terra liberians (incloent el permís a la [[CIA]] per emprar el territori liberià per espiar a [[Líbia]]).

Doe va governar de forma [[autoritària]], va expulsar als periòdics i va proscriure a diversos partits de l'oposició. La seva tàctica era etiquetar a aquests partits enemics de socialistes i d'aquesta forma declarar-los il·legals d'acord amb la constitució liberiana, alhora que permetia a partits menors menys populars seguir existint com a oposició inofensiva. No obstant això, el suport popular es realiniar amb un d'aquests partits menors, la qual cosa al seu torn va fer que els etiquetessin com a socialistes.

== Eleccions de 1985 ==
A l'octubre de [[1985]] Libèria va celebrar les seves primeres eleccions posteriors al cop d'estat, amb la intenció clara de legitimar el règim de Doe. Gairebé tots els observadors internacionals van estar d'acord que el Partit d'Acció de Libèria (LAP), liderat per Jackson Doe (sense relació amb el Doe al govern) havia guanyat les eleccions amb un ample marge. Després d'una setmana de recompte dels vots, no obstant això, Doe va acomiadar als empleats que explicaven i els va reemplaçar amb el seu Comitè Especial d'Elecció (SECOM), que va anunciar que el partit de Doe en el poder, el Partit Democràtic Nacional de Libèria, havia guanyat amb un 50,9% dels vots. En represàlia, el 12 de novembre es va produir un contraatac liderat per Thomas Quiwonkpa, els soldats del qual van ocupar breument la Mansió Executiva i l'estació de la ràdio nacional, amb amplis suports en tot el país. Tres dies més tard el cop de Quiwonkpa va fracassar. Després d'aquest cop d'estat fallit la repressió del govern es va intensificar i les tropes de Doe van matar a més de 2.000 civils i van empresonar a més de 100 polítics de l'oposició, incloent a Jackson Doe, [[Ellen Johnson-Sirleaf]] i el periodista de la BBC Isaac Bantu.

== Guerres civils de 1989 i 1999 ==
A la fi de 1989 va començar la [[Primera Guerra Civil Liberiana]] i al setembre de 1990 Doe va ser deposat i assassinat per les forces de la facció liderada per Yormie Johnson i membres de la tribu Gio. Com a condició per acabar amb el conflicte, el president provisional Amos Sawyer va dimitir el [[1994]] deixant el poder en el Consell d'Estat. 

[[Charles Taylor]] va ser triat president en les eleccions de 1997, després de liderar una sagnant insurrecció recolzada pel president libi, [[Muammar al-Gaddafi]]. El règim de Taylor es va marcar com a objectiu acabar amb els líders de l'oposició. El 1998 el govern va intentar assassinar a l'activista pels drets dels nens Kimmie Weeks, per un informe que va publicar sobre l'entrenament militar a nens. El govern de Taylor, autocràtic i disfuncional, va conduir al país a una [[Segona Guerra Civil Liberiana]] el [[1999]]. S'estima que més de 200.000 persones van morir en les dues guerres civils. El conflicte es va intensificar a mitjan 2003 i la lluita es va desplaçar fins a [[Monròvia]]. A mesura que el poder del govern disminuïa, i amb l'increment de la pressió internacional perquè dimitís, el president [[Charles Taylor]] va acceptar l'oferta d'asil de [[Nigèria]], dient ''“Si Déu vol, tornaré”''.

== Govern de transició ==
Després de l'exili de Taylor, Gyude Bryant va ser nomenat President del Govern de Transició a la fi del 2003. La primera tasca del Govern de Transició va ser preparar-se per a unes eleccions justes. Amb les tropes de l'ONU i l'ECOMOG vetllant per la pau, Libèria va celebrar unes eleccions pacífiques a la tardor del 2005. Vint-i-tres candidats es van presentar, en les quals s'esperava que [[George Weah]], futbolista de fama internacional, ambaixador de l'[[UNICEF]] i membre del grup ètnic Kru dominés el vot popular. Cap candidat va aconseguir la majoria necessària per governar, així que es va celebrar una segona ronda entre els dos més votats, Weah i [[Ellen Johnson-Sirleaf]]. El 8 de novembre de 2005 es va declarar que Johnson-Sirleaf, una economista de [[Harvard]], havia guanyat els comicis. Tant les eleccions generals com la segona volta es van celebrar en pau i en ordre, amb milers de liberians esperant pacientment per votar. Fins al dia d'avui se sospita que les eleccions van ser fraudulentes, malgrat els grans esforços fets pel país.

== Presidència de Johnson-Sirleaf ==
[[Fitxer:Ellen Johnson-Sirleaf3.jpg|thumb|[[Ellen Johnson-Sirleaf]], presidenta de Libèria.]]
Filla del primer indígena liberià electe en una legislatura nacional, Jahmale Carney Johnson, Ellen Johnson-Sirleaf va néixer en la Libèria rural. Àmpliament aclamada per ser la primera dona cap d'estat electa d'Àfrica, la victòria de Johnson-Sirleaf va concentrar l'atenció internacional a Libèria. Antiga empleada del Citibank i del [[Banc Mundial]], tracta d'aconseguir que el deute extern del país, de 3.5 milions de dòlars, sigui cancel·lada, i està també invertint al país i participant en els esforços de reconstrucció de Libèria.refcita web
 | url = http://www.liberianinvest.com/
 | títol = liberianinvest.com
/ref

A més de centrar els seus primers esforços a restaurar els serveis bàsics com el proveïment d'aigua i electricitat a la capital, Monròvia, Johnson-Sirleaf ha disposat una Comissió per la Veritat i la Reconciliacióref[http://www.irinnews.org/report.asp?reportid=51842 IRIN Africa | West Africa | Libèria | LIBÈRIA: War-battered nation launches truth commission | Human Rights Conflict | Breaking News]/ref per tractar els crims ocorreguts en les últimes etapes de la Segona Guerra Civil Liberiana. També està treballant per restablir la independència alimentària de Libèria.ref[http://www.c-span.org/search/basic.asp?resultstart=1resultcount=10basicquerytext=sirleafimage1.x=21image1.y=14 C-span.org: Search Results]/ref Johnson-Sirleaf també va demanar que Nigèria extradités al criminal de guerra [[Charles Taylor]].

Johnson-Sirleaf va viure gran part de la seva vida als Estats Units, per la qual cosa se l'acusa de desconèixer la realitat liberiana des de dins, i d'haver guanyat les eleccions en forma fraudulenta amb el suport manifest dels [[Estats Units]].

== Extradició i judici de Charles Taylor ==
Al març de 2006 la presidenta Ellen Johnson-Sirleaf va enviar una carta en la qual demanava formalment l'extradició de Charles Taylor per sotmetre'l a la justícia. Encara que el president nigerià, [[Olusegun Obasanjo]], va confirmar que havia rebut aquesta petició i notificat al president de la [[Unió Africana]], [[Denis Sassou-Nguesso]], i al de l'[[ECOWAS]], [[Mamadou Tandja]] el 17 de març de 2006, els plans de Nigèria no van quedar del tot clars. Després de reunions entre representants de Nigèria i Libèria per tractar la qüestió, [[Nigèria]] va anunciar el 25 de març que permetria a les autoritats liberianes que arrestessin a Taylor. Es temia que Taylor, multimilionari, pogués escapar fàcilment abans que comparegués davant el Tribunal Internacional de Crims a Sierra Leone. El 28 de març Taylor havia desaparegut del recinte nigerià en el qual es trobava. El 29 de març va ser capturat de nou per la guàrdia fronterera quan tractava de viatjar al [[Camerun]]. Taylor va ser portat ràpidament a Libèria, des d'on se'l va transportar en un helicòpter fins a Sierra Leone, on es va enfrontar a acusacions de crims contra la humanitat. Segons la web Trial Watch,ref[http://www.trial-ch.org/en/trial-watch/profile/db/legal-procedures/charles_taylor_98.html Trial Watch sobre Charles Taylor]/ref el 4 de juny de 2007 va ser la data provisional disposada per al judici. Encara que finalment començaria al gener de 2008, encara segueix obert (agost de 2010). Se l'acusa d'haver dirigit, format i armat als rebels del Front Revolucionari Unit (RUF) de [[Sierra Leone]] a canvi de diamants en brut, començant una guerra que va deixar 120.000 morts. A més és jutjat per morts, violacions i per haver usat nens soldat. Durant el judici, l'ex president liberià ha declarat que ell mai va tenir en el seu poder diamants en brut, declaració controvertida doncs la model [[Naomi Campbell]] va assegurar haver rebut per part de dos homes no identificats tres diamants en brut durant un sopar en la qual va estar [[Charles Taylor]].

== Vegeu també ==
* [[Libèria]]
* [[Primera Guerra Civil Liberiana]] 
* [[Segona Guerra Civil Liberiana]]

== Referències ==
{{referències}}

== Bibliografia ==
* Boley, G.E. Saigbe, ''Liberia: The Rise and Fall of the First Republic''. New York: MacMillan Publishers, 1983 
* Cassell, C. Abayomi, ''Liberia: The History of the First African Republic''. New York: Fountainhead Publishers', Inc, 1970. 
* Dunn, Elwood D., and Holsoe, Svend E., ''Historical Dictionary of Liberia''. African Historical Dictionaries Series. Metuchen: Scarecrow Press, 1985. 
* Johnston, Harry, ''Liberia''. London: Hutchinson, 1906. 
* Liebenow, J. Gus, ''Liberia: the Quest for Democracy''. Bloomington: Indiana University Press, 1987. 
* Nelson, Harold D., ed., ''Liberia: A Country Study''. Washington D.C.: U.S. Government Printing Office, 1985. 
* Shick, Tom W., ''Behold the Promised Land: The History of Afro-American Settler Society in Nineteenth-Century Liberia''. Baltimore: The Johns Hopkins University Press, 1980 
* Smith, James Wesley, ''Sojourners in Search of Freedom: The Settlement of Liberia of Black Americans''. Lanham: University Press of America, 1987. 
* Staudenraus, P.J., ''The African Colonization Movement, 1816 - 1865''. New York: Columbia University Press, 1961; reprint, New York: Octagon Books, 1980.

== Enllaços externs ==
{{commonscat|History of Liberia}}
* [http://www.newadvent.org/cathen/09216a.htm Libèria] – Entrada sobre Libèria de la '''Catholic Encyclopedia''' de 1907.
* [http://www.historyofnations.net/africa/liberia.html Història de Libèria] – Ofereix una història de Libèria des del 1461 fins al present. 
* [http://www.liberian.org The Liberian Post] – Informació extensa amb enllaços i fotografies.
* [http://library.lawschool.cornell.edu/WhatWeHave/SpecialCollections/LiberianLaw/index.cfm La Llei de Libèria] - Cornell Law Library – conté documents digitalitzats sobre la creació de la nació de Libèria i les lleis establertes en la seva fundació així com enllaços extensos per a la recerca.
* [http://rulers.org/rull.html Governants]
* [http://kaery.ellone-loire.net/obsidian/westafr.html#Liberia A l'Àfrica Occidental]
* [http://www.loc.gov/exhibits/african/afam002.html U.S. Library of Congress exhibition, based on materials deposited by the ACS.]
* [http://www.africawithin.com/tour/liberia/hist_gov1.htm Una perspectiva de la Història i del Govern de Libèria, una visió crítica de l'ACS]
* [https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/li.html CIA World Factbook : Liberia]
* [http://news.bbc.co.uk/2/hi/africa/country_profiles/1043500.stm BBC Country Profile : Liberia]
* [http://www.uiowa.edu/~africart/toc/countries/Liberia.html Art and Life in Africa : Liberia]
* [http://timelines.ws/countries/LIBERIA.HTML Timeline Liberia] 
* [http://memory.loc.gov/ammem/gmdhtml/libhtml/liberia.html History of Liberia: a Timeline, from Library of Congress] 
* [http://www.politicalresources.net/liberia.htm Political Resources on the Net: Liberia]
* [http://www.hri.ca/fortherecord2002/vol2/liberia.htm For the Record: Liberia, from UN Human Rights System]

{{ORDENA:Historia De Liberia}}
[[Categoria:Libèria]]
[[Categoria:Història d'Àfrica per estat]]</text>
      <sha1>9by1h0bcw7xzx2g4gnpj5x21fqvkjkx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>