<page>
    <title>Italouruguaià</title>
    <ns>0</ns>
    <id>444570</id>
    <revision>
      <id>14022348</id>
      <parentid>13305570</parentid>
      <timestamp>2014-09-07T22:46:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: del cònsul italià  del cònsol italià</comment>
      <text>{{Grup humà|
|group=Italouruguaians
|image=[[Fitxer:Delmira Agustini.jpg|80px|Delmira Agustini]][[Fitxer:WalterPandiani cropped.jpg|80px|Walter Pandiani]]br /[[Fitxer:Juliomariasanguinetti.jpg|65px|Julio María Sanguinetti]][[Fitxer:Ricciotti Garibaldi.jpg|80px|Ricciotti Garibaldi]]
|caption = {{mida|80%|[[Delmira Agustini]]{{·}}[[Walter Pandiani]]{{·}}[[Julio María Sanguinetti Coirolo]]{{·}}[[Ricciotti Garibaldi]]}}
|poptime= 1 milió (29% de la població total del país)
|popplace= {{Bandera|Uruguai}} [[Uruguai]]: 1,000,000 (entre 55.220 i 94.704 amb nacionalitat italiana)ref{{it}} [http://www.migranti.torino.it/Documenti%20%20PDF/italianial%20ster05.pdf Italians a l'estranger]/refref{{it}} [http://infoaire.interno.it/statistiche2007/stat_americam.html ''Ministero dell'Interno'': Dades per país i territori]/ref
|rels=[[Cristianisme]] ([[Església Catòlica Romana|Catolicisme]]), [[agnosticisme]] i [[ateisme]] 
|langs=[[Castellà riuplatenc]] i [[italià]]
|related=
br /
* [[Italians]]
** [[Italoargentí]]
** [[Italoamericà]]
}}
Els '''italouruguaians''' ([[castellà]]: ''ítalo-uruguayos''; [[italià]]: ''italo-uruguaiani'' o ''italo-uruguagio'') són els [[Itàlia|italians]] residents a l'[[Uruguai]] així com els seus descendents.

== Història ==

Els primers italians van arribar a la colònia [[Espanya|espanyola]] coneguda com a [[Banda Oriental]] a començaments del [[segle XVI]]. Eren principalment [[Ligúria|ligurs]] de la [[República de Gènova]], què treballaven en activitats relacionades amb el transport i el comerç marítims. 

Aquesta influència italiana va créixer durant el [[segle XIX]], amb la independència de l'Uruguai, i molts immigrants es van establir a [[Montevideo]]: {{Cita|''La preeminència de ligurs i piemontesos va ser alterada abans de l'arribada dels llombards, artesans i agricultors i seguidament dels homes de Garibaldi, en bona part meridional, en certa manera actius, llevat d'una minoria d'aventurers. Al començament dels anys setanta aquesta tendència creix i la va seguir una brusca caiguda, en coincidència amb l'estancament polític i econòmic que experimentaven dels dos països del Riu de la Plata. De 1875 a 1890, la immigració arriba al seu major extrem a l'Uruguai, en aquest període gairebé tota espanyola i italiana, però sobretot italiana. Després, l'arribada d'immigrants italians a l'Uruguai va ser decreixent per la gran atracció exercida per l'Argentina, els Estats Units i el Brasil.''ref[http://www.consultanazionaleemigrazione.it/itestero/Gli_italiani_in_Uruguay.pdf ''Cenni Storici sugli Italiani nell' Uruguay'']/ref}}

Després de la [[unificació italiana]] va haver una nova etapa migratòria cap a l'Uruguai, que té el seu auge en l'últim decenni del segle XIX, quan van arribar al país uns altres 110.000 immigrants italians. 

Al començament del [[segle XX]] el flux migratori italià va començar a disminuir i el [[2003]] només havien 33.000 italians en l'estat sud-americà. 

El [[1976]] els uruguaians d'ascendència italiana eren un milió tres-cents mil (gairebé el 40% del total de la població, tenint en compte els [[Italoargentí|italoargentins]] residents a l'Uruguai).refFavero, Luigi i Tassello, Graziano. ''Cent'anni di emigrazione italiana (1876-1976)'' p.86/ref

La màxima concentració es troba, a més de a Montevideo, a la ciutat de [[Paysandú]] (on gairebé el 65% dels habitants tenen ascendència italiana).refMarocco, Gianni. ''Sull'altra sponda del plata: gli italiani in Uruguay''. F. Angeli. Milà, Itàlia, 1986/ref

== Comunitat italiana ==
[[Fitxer:Hospital italiano de Montevideo.jpg|thumb|right|250px|Ospedale Italiano di Montevideo Umberto I, construït en estil neoclàssic el [[1890]] per l'arquitecte italouruguaià [[Luigi Andreoni]].]]
[[Fitxer:Castillo Piria.jpg|thumb|right|250px|El Castell Piria. [[Francisco Piria]] va crear la ciutat balneària de Piriápolis, al [[departament de Maldonado]].]]
Els primers immigrants italians que van arribar a l'Uruguai eren en la seva majoria [[Gènova|genovesos]], [[Piemont|piemontesos]], [[Nàpols|napolitans]], [[Venècia|venecians]] i [[Sicília|sicilians]].

Durant la primera meitat del segle XIX, amb la participació de [[Giuseppe Garibaldi]] a la guerra de la independència de l'Uruguai, molts italouruguaians es van sentir atrets per la causa independentista.

El movement politic al qual es van adherir molts habitants de la zona del [[Riu de la Plata]] va ser conegut amb el nom de ''Corrente garibaldina''. En reconeixement a la tasca de Garibaldi es van realitzar molts homenatges a la seva memòria com, per exemple, una Avenida (Avinguda) de Montevideo amb el seu nom, un monument a la ciutat de [[Salto (Uruguai)|Salto]], i l'hospital italià de [[Buenos Aires]], entre d'altres.

Entre finals del segle XIX i començament del XX, va tenir lloc la tercera fase d'immigració procedent d'Itàlia. Aquesta ona va ser anomenada ''immigrazione trasformatrice'' (immigració transformadora), atès que en aquest període l'Uruguai va experimentar grans canvis en la qualitat de vida de la seva població.

Els italians que van arribar en aquest període, així com en la quarta etapa després de la [[Segona Guerra Mundial]], van contribuir amb l'[[arquitectura]] i gastronomia uruguaianes. En aquest període va tenir lloc la fundació de l'[[Hospital italià de Montevideo|Ospedale Italiano di Montevideo]], que data de l'última dècada del segle XIX, i que porta el nom d'un monarca italià, el rei [[Humbert I d'Itàlia|Humbert I]].

Els immigrants italians del segle XIX treballaven principalment al sector administratiu, comercial i agrícola. Alguns es van destacar com polítics o empresaris durant el segle XX. De fet, [[Francisco Piria]], fill de pares genovesos, es va convertir en un dels principals constructors del país sud-americà, creant un balneari que avui porta el seu nom: [[Piriápolis]]. D'altra banda, alguns italouruguaians van ser [[president de l'Uruguai|presidents]] de l'Uruguai (com [[Rafael Addiego Bruno|Addiego]], [[Pedro Alberto Demicheli Lizaso|Demicheli]], [[Gabriel Terra Leivas|Terra]], [[Alfredo Baldomir|Baldomir Ferrari]], [[Luis Giannattasio Finocchietti|Giannattasio]] i [[Julio María Sanguinetti Coirolo|Sanguinetti]]) i escriptors de reconeixement internacional (com [[Delmira Agustini]], [[Mario Benedetti]] i [[Juan Carlos Onetti Borges|Juan Carlos Onetti]]).

=== La comunitat italiana durant la presidència de Gabriel Terra i Baldomir Ferrari ===

El període dels [[anys 1930]] va representar una època en la qual la comunitat italiana va tenir un importància significativa a l'Uruguai. Va coincidir amb l'accés al poder de [[Gabriel Terra Leivas|Gabriel Terra]] de [[1931]] a [[1938]] i del seu successor [[Alfredo Baldomir|Baldomir Ferrari]] ([[1938]]-[[1943]]). 
[[Fitxer:Uruguay mapa.png|thumb|right|250px|El president italouruguaià Gabriel Terra va aconseguir que la hidroelèctrica del llac artificial Rincón del Bonete, sobre el riu Negro, fos finançada i construïda principalment pel govern italià en els anys 1930.]]
Aquests dos presidents de l'Uruguai van donar el seu suport al [[feixisme]] italià i van imitar algunes de les seves característiques i estratègies polítiques.ref[http://www.chasque.net/frontpage/relacion/9909/uruguay.htm L'Uruguai i el feixisme (en castellà)]/ref

A Montevideo, per exemple, va haver un partit polític feixista amb 1.200 membres, que va donar 150 voluntaris italouruguaians per a la conquesta italiana d'[[Etiopia]] el [[1936]].

El president Terra va aconseguir finançament i suport tècnic de [[Benito Mussolini]] (i també d'[[Adolf Hitler]]) per a les construccions sobre el Riu Negro, creant el llac artificial més gran de Sud-amèrica.ref[http://books.google.it/books?id=E4Bl82Y1i3ACpg=PA85lpg=PA85dq=Terra+ed+il+fascismo+in+uruguaysource=webots=TA1S2uSsZOsig=Erch7mbZPSl_OuDvyGGnvXFfkAwhl=itsa=Xoi=book_resultresnum=2ct=result#PPA90,M1 ''La diplomazia italiana in Sudamerica negli anni trenta'' (en italià)]/ref A més a més, Terra va promoure l'inici del procés d'[[industrialització]] de l'Uruguai amb fons italians.

El diplomàtic italià Mazzolini va afirmar que Mussolini considerava a l'Uruguai com el país més italià d'[[Amèrica]], amb el qual pretenia realitzar una futura aliança política.ref Rossi, Gianni. ''Mussolini e il diplomatico: la vita e i diari di Serafino Mazzolini'' p. 85-92/ref

La llengua italiana va obtenir una importància significativa a Montevideo en aquesta època i es converteix en obligatòria en els instituts d'ensenyament mitjà i superior de l'Uruguai el [[1942]], durant la presidència de Baldomir Ferrari.refFilgueira, Carlos H.; Roade, Juan Rial; Colangelo, Giuseppe. ''Gli immigrati italiani nella costruzione del Welfare State in Uruguay all'inizio del secolo''. Milà, 1983/ref

=== Característiques de la comunitat italiana ===
[[Fitxer:AlfredoBaldomir.jpg|thumb|right|250px|Alfredo Baldomir Ferrari, president de l'Uruguai de 1938 fins a 1943. El 1942 va introduir l'italià com llengua d'ensenyament obligatori.]]

Un càlcul global dels immigrants italians a l'Uruguai des de la seva independència fins als [[anys 1960]] dóna com a resultat unes 350.000 persones, i si es considera el saldo actiu cal reduir la xifra a la meitat. Un terç de la població del país té cognoms italians.

Per al recompte total de ciutadans italians a l'Uruguai s'ha tingut en compte l'influx migratori de diferents èpoques: br /
1) període 1830-50, amb una arribada de 20.000 persones, gairebé totes de [[Ligúria]] i de [[Piemont]].br /
2) el segon en el decenni següent, durant el qual va desembarcar a Montevideo un nombre elevat d'italians (25.000 de [[Llombardia]] i de [[Sardenya]]).br /
3) el tercer cap a la segona meitat del segle XIX, amb immigrants de [[Liorna]] i la costa nord-oest, a més d'italians del sud i els homes de Garibaldi (90.000 aproximadament).br /
4) el quart en els últims decennis del [[segle XIX]] i primers del segle XX, caracteritzat per una [[immigració|immigració massiva]], estimulada per la propaganda i del viatge prepagat, en general de persones escassament qualificades i analfabetes (110.000).br /
5) el cinquè durant la primera meitat del segle XX, amb població qualificada i exiliada (15.000 italians).br /

El 49% dels italians actualment residents a l'Uruguai provenen de la regió septentrional de la península, el 17%
de les regions centrals i el 34% del sud peninsular. Les regions italianes de major procedència són: [[Campània]], amb 5.231 residents (el 16% del total); [[Llombardia]] (5.029); [[Piemont]] (4.250); [[Laci]] (3.353) i [[Ligúria]]
(3.018).ref''Aire (Anagrafe degli italiani residenti all’estero)'',
Ministeri de l'Interior. 2003/ref

El [[2007]] els ciutadans italians (també els uruguaians amb doble nacionalitat) residents a l'Uruguai eren 71.115.ref[http://infoaire.interno.it/statistiche2007/stat_americam_circ.html Estadístiques oficials del govern italià (en italià)]/ref La comunitat italiana ha tingut una bona acceptació per part de la societat uruguaiana, també en un procés d'[[italianització]], principalment sobre la gastronomia local (com la ''Salsa caruso'') i l'[[argot]] (com el [[lunfardo]], que deriva probablement de la paraula ''lombardo'', llombard).refAraújo Villagrán, Horacio i Isetta, Andrés. ''Los Italianos en el Uruguay: diccionario biográfico''. Escardó  Araújo, [[Barcelona]], 1920/ref

A la resta de l'Uruguai, la influència italiana va ser de menor importància (tan sols el 27% dels italouruguaians viuen fora de l'[[zona metropolitana de Montevideo|àrea metropolitana]] de la capital), si bé diverses comunitats italianes van fundar algunes entitats culturals (com a [[Rivera (Uruguai)|Rivera]], a la frontera amb el [[Brasil]]ref[http://web.archive.org/20091027012229/br.geocities.com/circolorivera/foto2.htm Els italouruguaians de Rivera]/ref).

A [[Paysandú]] - la tercera ciutat de l'Uruguai, ubicada sobre la frontera amb l'[[Argentina]] - es va registrar una influència italiana major, amb un 60% de la seva població actual amb ascendència italiana (80.000 habitants aproximadament). La llengua italiana s'ha difós gràcies al seu ensenyament obligatori i/o facultatiu en l'educació secundària. Entre les associacions italianes més importants de la ciutat cal citar l'''Unione e Benevolenza'', la ''Scuola Italiana'' i la ''Federazione Italiana di Paysandú''.

El ''Gruppo Lombardi di Paysandù'' manté llaços culturals amb l'emigració italiana, principalment amb la llombarda.ref[http://www.lombardipaysandu.org/web/index.php?option=com_contenttask=viewid=20Itemid=38 Llista dels cognoms llombards de Paysandú]/ref

=== Principals associacions italianes de l'Uruguai ===

Les associacions italianes a l'Uruguai són relativament moltes. Les principals són:

* ''Scuola Italiana di Montevideo'' ({{citar web|url=http://www.scuolaitaliana.edu.uy|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})

* ''Circolo Lucano'' ({{citar web|url=http://www.circololucano.info|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})

* ''Associazione Figli della Toscana'' ({{citar web|url=http://www.figlidellatoscana.org.uy|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})

* ''Associazione Veneti in Uruguay'' ({{citar web|url=http://www.venetiuruguay.org|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})

* ''Gruppo Lombardi di Paysandú'' ({{citar web|url=http://www.lombardipaysandu.org/|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})

* ''Gruppo Trentini di Rivera'' ({{citar web|url=http://web.archive.org/20070315185238/br.geocities.com/circolorivera/quien.htm|títol=Enllaç!--Títol generat per bot--}})

== Llengua italiana ==
[[Fitxer:Flag of Uruguay and Italy.png|thumb|200px|Bandera italouruguaiana.]]
El [[1942]], el president italouruguaià [[Alfredo Baldomir Ferrari]] va emetre un decret que feia obligatori l'aprenentatge de la llengua italiana en les escoles superiors estatals de l'Uruguai. 

Aquesta normativa ha convertit a l'Uruguai en l'únic país d'Amèrica on l'italià ha tingut durant seixanta anys l'oficialitat en l'ensenyament local al costat de la llengua oficial de l'Estat, el castellà.ref[http://www.presidencia.gub.uy/_Web/noticias/2006/09/2006092619.htm Pàgina web de la presidència: Article sobre la llengua italiana a l'Uruguai (en castellà)]/refref L’''Associazione Uruguaiana Docenti di Italiano'' (A.U.D.I.), amb seu a Montevideo, ha redactat una carta el 20 de novembre de 2006 al president de l'Accademia della Crusca, el prof. Francesco Sabatini, en la qual es mostra la preocupació perquè el CO.DI.CEN., la institució estatal encarregada de l'educació pública, ha decidit, sense cap motiu aparent, eliminar la llengua italiana, inclosa com disciplina d'ensenyament el 1942, del pla d'estudis que va entrar en vigor el 2007 en totes les escoles superiors del país i el 2008 en els centres privats./ref

A Montevideo existeix una escola privada (''Scuola Italiana di Montevideo'') on les classes s'imparteixen en italià i en castellà. Actualment hi ha projectes per a obrir una universitat italiana.ref{{Citar web|url=http://newsgroups.derkeiler.com/pdf/Archive/Soc/soc.culture.uruguay/2006-01/msg00274.pdf |títol=newsgroups.derkeiler.com}} {{Enllaç no actiu | url=http://newsgroups.derkeiler.com/pdf/Archive/Soc/soc.culture.uruguay/2006-01/msg00274.pdf  | data=desembre de 2013}}/ref

Tots aquests factors han determinat que alguns autors dediquin publicacions sobre l'empremta italiana a l'Uruguai: 

* ''Il Corriere della Scuola'', trimestral (Montevideo, des de [[1989]]), editora Adriana Testoni (''Scuola Italiana di Montevideo''), director Giovanni Costanzelli. ([http://www.scuolaitaliana.edu.uy Pàgina web])
* ''L'Eco d'Italia'', setmanal (Montevideo, des de [[1963]]), editor Alessandro Cario, director Stefano Casini. ([http://www.lecoditalia.online.com.ar Pàgina web])
* ''Gente d'Italia'', quotidià (Montevideo, 2005), editor Gruppo Editoriale Porps International Inc., director Domenico Porpiglia. ([http://www.lagenteditalia.com Pàgina web]) 
* ''Incontro'', mensual (Montevideo, des de [[1974]]), editor i director, pare Salvatore F. Mazzitelli (''Congregazione Scalabriniana'').
* ''Notiziario A.N.C.R.I.'', mensual (Montevideo, des de [[1962]]), editor i director Giovanni Costanzelli (''Associazione Ex Combattenti'').
* ''Spazio Italia'', mensual (Montevideo, des de [[1999]]), editora i directora Laura Vera Righi (''Associazione Italiana Gruppo Legami''). ([http://www.spazioitalia.org/spazioitalia.htm Pàgina web])

== Italouruguaians destacats ==

* [[Rafael Addiego Bruno]], president de l'Uruguai.
* [[Delmira Agustini]], poetessa.
* [[Michele Andreolo]], futbolista.
* [[Luigi Andreoni]], arquitecte i enginyer.
* [[Alfredo Baldomir Ferrari]], president de l'Uruguai.
* [[Mario Benedetti]], escriptor.
* [[Jorge Burgues|Giorgio Borghesi]], primer habitant europeu de Montevideo.
* [[Pedro Alberto Demicheli Lizaso]], president de l'Uruguai.
* [[Luce Fabbri Sbriccoli]], professora i anarquista.
* [[Enzo Francescoli Uriarte]], futbolista.
* [[Ricciotti Garibaldi]], militar, fill de Giuseppe Garibaldi.
* [[Alcides Ghiggia]], futbolista.
* [[Luis Giannattasio Finocchietti]], president de l'Uruguai.
* [[Tomás Giribaldi]], compositor d'òpera.
* [[José Luis Massera]], enginyer i matemàtic.
* [[Benito Nardone Cetrulo]], president de l'Uruguai.
* [[Juan Carlos Onetti Borges]], escriptor.
* [[Francisco Piria]], empresari.
* [[Julio María Sanguinetti Coirolo]], president de l'Uruguai.
* [[Juan Alberto Schiaffino]], futbolista.
* [[Gabriel Terra Leivas]], president de l'Uruguai.
* [[Feliciano Alberto Viera Borges|Feliciano Viera]], president de l'Uruguai.

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==

* Favero, Luigi i Tassello, Graziano. ''Cent'anni di emigrazione italiana (1876-1976)''. Cser. [[Roma]], 1978. 
* Oddone, Juan. ''Italiani in Uruguay. Partecipazione politica e consolidamento dello stato''. Altreitalie. Montevideo, 1992.
* Rossi, Gianni. ''Mussolini e il diplomatico: la vita e i diari di Serafino Mazzolini''. Rubbettino Editore. [[Milà]], 2005 ISBN 88-498-1208-6
* Ruocco, Domenico. ''L'Uruguay e gli Italiani''. Società Geografica Italiana. Roma, 1991.

== Vegeu també ==
* [[Immigració a l'Uruguai]]
* [[Francouruguaià]]
* [[Armenis de l'Uruguai]]
* [[Uruguaianoescocès]]

== Enllaços externs ==
* [http://www.consultanazionaleemigrazione.it/itestero/Gli_italiani_in_Uruguay.pdf Els italians a l'Uruguai] {{it}}
* [http://www.mantovaninelmondo.com/associazione/notizie/2008/Marta_Ambrosini.htm Els italians de Tacuarembó] {{it}}
* [http://www.ladante.it/comunicati/template.asp?idCom=9idnews=1100comm=0arg=comunicatiazione=articoloTipoContenuto=fileid=2008/080418_montevideo.aspdx= La Dante Alighieri a l'Uruguai] {{it}}
* [http://www.consmontevideo.esteri.it/Consolato_Montevideo/Archivio_News/art_genteditalia.htm Visita del cònsol italià a la comunitat italiana de l'Uruguai] {{it}}


{{ORDENA:Italouruguaia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Grups humans de l'Uruguai]]
[[Categoria:Grups llatins]]</text>
      <sha1>jxnbpvshqbcpcun1adczoq4fhdh16p1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>