<page>
    <title>Enfilament de missió</title>
    <ns>0</ns>
    <id>445730</id>
    <revision>
      <id>13692818</id>
      <parentid>13596327</parentid>
      <timestamp>2014-06-26T14:16:49Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit:  es relativament   és relativament</comment>
      <text>'''Enfilament de missió''' és l'expansió d'un projecte o missió més enllà dels seus objectius originals, sovint després de tenir èxit inicial.ref[http://www.navyleague.org/seapower/three_decades_of_mission_creep.htm ''Three Decades of Misson Creep Loy: The 'Do More With Less' Well Has Run Dry'' last retrieved [[15 de febrer]], [[2007]].]/ref L'ús del terme sovint implica una certa desaprovació dels nous objectius adoptats per part de l'usuari. El enfilament de missió és habitualment considerat indesitjable a causa del camí perillòs que suposa que cada èxit assolit doni lloc a nous objectius més ambiciosos, fins que arribi un error final i sovint catastròfic. El terme va ser originalment aplicat exclusivament a [[operacions militars]], però recentment ha estat aplicat a diversos camps, principalment al creixement de les [[burocràcies]].

==Redescobriment==
La frase enfilament de missió va aparèixer en articles relacionats amb la missió de manteniment de la pau de [[Nacions Unides]] a [[Somàlia]] al [[The Washington Post]] al [[15 d'abril]] de [[1993]] i al [[New York Times]] al [[10 d'octubre]] de [[1993]]. Aquests dos articles van ajudar al país a adonar-se de què havien tingut enfilaments de missions previs en altres temps.ref[http://www.army.mil/cmh-pg/LC/The%20Mission/mission_creep.htm ''Mission Creep During the Lewis and Clark Expedition'' last retrieved February 15, 2007.]/ref

==Titulars==
Els primers dos articles a fer servir el terme al ''Washington Post'' van ser del columnista [[Jim Hoagland]] (Prepared for Non-Combat, [[15 d'abril]] de [[1993]] i ''Beware 'mission creep' in Somalia'', al [[20 de juliol]] de 1993). El ''New York Times'' va fer servir el terme per primer cop en l'article del corresponsal [[John H. Cushman, Jr.]] escrit després del tiroteig del [[4 d'octubre]] de [[1993]] a Somalia, [[Muqdisho]], on 16 nord-americans van resultar morts.

La missió dels Estats Units a Somalia i la posterior de les Nacions Unides semblarien ser els clàssics exemples de enfilament de missió. Començada a final de 1992 com a una operació d'[[ajuda humanitària]] nord-americana als mesos finals de l'administració de [[George H. W. Bush]], la intervenció es va convertir en una operació de Nacions Unides el [[4 de juny]] de [[1993]]. Mentre que la justificació de l'administració Bush inicial per entrar a Somalia se centrava en assistència humanitària, la realitat a peu de carrer va contribuir a fer requeriments sempre creixents. Al [[5 de juny]] de 1993, les forces del clan del líder militar somalí [[Mohamed Farrah Aidid]] van matar 23 soldats pakistanesos que formaven part de la missió UNISOM II. Aquesta batalla va portar a una decisió del [[Consell de Seguretat de l'ONU]] per capturar als responsables per la mort dels soldats pakistanesos. 

Juntament amb els objectius creixents cercant estabilitat a llarg terme (més que asistència humanitària a curt terme), la cerca de Aideed va fomentar un entorn més confrontacional durnat l'estiu de 1993. A l'octubre de 1993, 18 soldats americans van morir a la [[Batalla de Muqdisho]]. Aquest incident va portar a una presència molt més defensiva dels Estats Units i les Nacions Unides a Somalia. Les forces dels Estats Units es van retirar a principis de 1994 i totes les forces de Nacions Unides es van retirar entre finals de Febrer i principis de Març mitjançant l'operació United Shield.

==Altres exemples==
Un exemple anterior de enfilament de missió, aparentment abans que el terme fos utilitzat per primer cop, és la [[Guerra de Corea]].ref[http://www.carlisle.army.mil/usawc/Parameters/01winter/record.htm ''Exit Strategy Delusions'' last retrieved February 15, 2007.]/ref Va començar com un intent de salvar [[Corea del Sud]] de la invasió per part de [[Corea del Nord]], però després d'aquell èxit inicial, es va expandir com a un intent de reunificar la península, un objectiu que finalment es va provar insostenible. Aquell intent va donar lloc a una llarga i costosa retirada a través de [[Corea del Nord]] després de la intervenció de [[Xina]].

Encara que el terme enfilament de missió és relativament nou, es poden observar exemples a través de la història militar. Per exemple, moltes de les guerres de [[Lluís XIV]] de [[França]] van comenár amb un nombre limitat d'objectius, que ràpidament van créixer a afers molt més grans.

Quan no es produeix enfilament de missió també es poden produir crítiques. Després de la derrota de les potències [[totalitàries]] d'[[Alemanya]], [[Itàlia]] i [[Japó]] a la [[Segona Guerra Mundial]], alguns van pensar que els aliats haurien d'haver continuat a partir del seu èxit i haver atacat a l'[[Espanya]] de [[Francisco Franco]] o a la [[Unió Soviètica]]. Existeixen crítiques continuades de què la coalició americana hauria d'haver expulsat a [[Saddam Hussein]] al final de la primera [[Guerra del Golf]], després de la facilitat amb què les forces Iraquianes van ser expulsades de [[Kuwait]]

==Vegeu també==
* [[Featuritis]] és un fenomen anàlog en [[enginyeria de software]].
* [[Enfilament d'abast]] és un fenomen anàlog en [[gestió de projectes]].
* [[Enfilament d'instruccions]], en [[gestió de projectes]] es dóna quan les instruccions augmenten en nombre i mida en el temps fins que es tornen ingestionables.
* [[L'efecte trinquet]] és la incapacitat d'un sistema per a reduir el seu abast un cop s'ha expandit.

==Referències==
div class=references-smallreferences //div


{{ORDENA:Enfilament De Missio}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Gestió de projectes]]</text>
      <sha1>h4xwx6tu2hywf57b3h8pccsuba3skz5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>