<page>
    <title>Kurfürstendamm</title>
    <ns>0</ns>
    <id>448857</id>
    <revision>
      <id>13629757</id>
      <parentid>13553716</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T15:29:59Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Correcció tipogràfica: espais sobrants</comment>
      <text>'''Kurfürstendamm''' és una de les avingudes més famoses de [[Berlín]], [[Alemanya]]. Té una longitud de 3,5 quílometres. El Kurfürstendamm és el passeig amb més turistes de la ciutat-Oest i representa avui l'extensió del trànsit Tauentzienstraße.

== Història ==
[[Fitxer:Kaiser-Wilhelm-Gedaechtniskirche 05-13 view 12.jpg|thumb|right|'''Kurfürstendamm''' ]]

El carrer agafa el nom dels antics ''Kurfürsten'' de l'Imperi Romà. 

El 1873, el Conseller d'Alemanya [[Otto von Bismarck]] va escriure una carta al secretari del gabinet en la que per primer cop presentà la idea de desenvolupar un bulevard en aquest carrer. Finalment el 1875 [[Otto von Bismarck|Bismarck]] va aconseguir imposar la seva idea que comprenia l'ampliació de la via a més de 53 metres d'amplada.

Fins a la [[Primera Guerra Mundial]],el desenvolupament de '''Kurfürstendamm''' va ser ràpid. Com una etapa de lliure burgesia i el lloc de renovació cultural, inclosa la cafeteria a l'oest i el parc d'atraccions, que aviat competiran pel vell bulevar [[Unter den Linden]]. Aquest desenvolupament assolit en el moment de la República de Weimar, el seu punt culminant, com la '''Kurfürstendamm''' es va convertir en un sinònim, per a molts dels anys vint va ser d'or.

Els [[Jocs Olímpics]] de 1936 van donar a la '''Kurfürstendamm''' el seu toc internacional més brillant, però el que ell representava - com animat de propietat intel·lectual, la comprensió, la creativitat artística, la provocació, el moviment, el comerç, la cultura i l'esperit - en contrast amb la ideologia nazi, ha estat sempre més regulat.

Durant la [[Segona Guerra Mundial]], gran part dels edificis va ser destruïts per les incursions aèries. La reconstrucció es va realitzar amb l'objectiu que la '''Kurfürstendamm''', en la [[Guerra Freda]], fos l'aparador d'Occident i un símbol de l'expansió del miracle econòmic. Després de la divisió de la ciutat amb la reforma monetària de 1948, es va desenvolupar aquí, el centre de negocis de Berlín Occidental, en particular en l'extrem oriental, prop del zoològic. L'argot terme [[Ku'damm]], va ser el sobrenom de l'avinguda. 

[[Fitxer:Berlin Eiermann Memorial Church.JPG|thumb|right|Església Memorial a l'extrem est de la [[Ku'damm]] ]]

Amb la [[caiguda del mur de Berlín]], la importància de la '''Kurfürstendamm''', ja que un retorn al centre històric de la ciutat de Berlín en el districte a mitjans de puntades de peu i els de nova construcció al districte de [[Potsdamer Platz]], va crear una competència addicional. Actualment, el més famós '''Kurfürstendamm''' després del tancament dels antics cinemes i cafès de la zona d'oci, va ser un exclusiu carrer de botigues.

== Cultura ==
[[Fitxer:Berlin Theater am Kurfuerstendamm.jpg|thumb|left|[[Theater am Kurfürstendamm]] ]]
* Els teatres més famósos de la '''Kurfürstendamm''' són el teatre Schaubühne am [[Lehniner Platz]] i el[[ Theater am Kurfürstendamm]], un dels més coneguts teatres privats a [[Berlín]]. Es troba juntament amb la comèdia sobre el Ku'damm [[Kurfürstendamm Karree]]. 

* El [[Verkehrskanzel]] és una estructura com una caixa de vidre, que és de 4.5 peus d'alçada que es troba en un únic pilar de formigó, al seu torn és en un pavelló amb quioscos de venda, l'entrada del metro i el bany públic l'integren. El disseny va ser creat el 1955 pels plans per l'arquitecte [[Werner Düttmann i Klenke]], encapçalada per [[Bruno Grimmek]] construït a [[Berlín]] situada a la via '''Kurfürstendamm'''. 

== Altres edificis i instal·lacions ==
* [[U-Bahnhof Kurfürstendamm]] des de 1961
* [[El cabaret comediants]] 1924-1944
* [[Mengenlehreuhr cantonada Uhlandstraße]] 1975-1995, ara a l'[[Europa Central]]
* [[Cambra de marbre]] des de 1913

== Literatura ==
* Heinz Metzger, Ulrich Dunker: ''La Kurfürstendamm - la vida i el mite dels bulevards en els 100 anys d'història alemanya'',Sabine Konopka Verlag, Berlín 1986
* Regina Stürickow: ''La Kurfürstendamm - s'enfronta a una carretera'',Arani-Verlag, Berlín 1995
* John Althoff, ''el Kurfürstendamm'', Berlín edició, Berlín, 2001
* Hans-Jürgen Sabor: ''Cinemes en la dècada de 1980''.'' Exemple: Berlín-Oest'', Schellerten 2008

{{coord|52|30|03|N|13|18|46|E|region:DE-BE_source:enwiki_type:landmark|display=title}}
{{Commonscat|Kurfürstendamm}}

{{ORDENA:Kurfurstendamm}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Geografia de Berlín]]</text>
      <sha1>m99lg4vlz7ohz0pcgtcmdjo187usthv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>