<page>
    <title>Borís Pasternak</title>
    <ns>0</ns>
    <id>44979</id>
    <revision>
      <id>13813986</id>
      <parentid>13772191</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T17:57:35Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula escriptor
| nom = Borís Pasternak
| imatge = Boris Pasternak cropped.jpg
| grandària = 220px
| descripció = 
| pseudònim = 
| nascut = {{Data naixement|1890|2|10}}
| lloc_de_naixement = [[Fitxer:Flag of Russia.svg|border|23px|Bandera de Rússia]] [[Moscou]] ([[Imperi Rus]])
| mort = {{Data defunció i edat|1960|5|30|1890|2|10}}
| lloc_de_mort = [[Fitxer:Flag of Russian SFSR.svg|border|23px|Bandera de la República Socialista Federada Soviètica de Rússia]] [[Peredelkino]] ([[RSFS de Rússia]])
| ocupació = Escriptor, poeta
| país ={{URS}} 
| període = 
| gènere = 
| temàtica = 
| moviment = 
| primeres_obres = ''Per damunt de les barreres'' (1917) br / ''La meva germana, la vida'' (1922)
| obres_magnes = ''Trens del matí'' (1943) br / [[Doctor Givago]] (1957)
| influències = 
| influenciat = 
| influenciada = 
| premis = [[Premi Nobel de Literatura]] (1958) br / [[Medalla per la Tasca Meritòria durant la Gran Guerra Patriòtica de 1941-1945|Medalla per la Tasca Meritòria durant la Gran Guerra Patriòtica]]
| lloc web = 
| signatura = 
| notes a peu = 
}}
{{Nobel|Literatura|1958}}
'''Borís Leonídovitx Pasternak''' (en [[rus]]: Борис Леонидович Пастернак) ([[Moscou]], [[Imperi Rus]] [[1890]] - [[Peredelkino]], [[URSS]] [[1960]]) fou un [[escriptor]] i [[poeta]] rus, guardonat amb el [[Premi Nobel de Literatura]] de l'any [[1958]] tot i que fou el primer a refusar aquesta distinció.

Mundialment és conegut per la seva novel·la èpica ''[[Doctor Givago]]'', una tragèdia sobre el darrer període de la [[Rússia]] tsarista i els primers dies de la [[Unió Soviètica]], que es va publicar per primera vegada a [[Itàlia]] (traduïda) l'any [[1957]]. A Rússia destaca especialment com a poeta. El seu llibre ''La meva germana, la vida'', escrit el [[1917]], és possiblement el recull de poesia més influent publicat en rus el [[segle XX]].

== Biografia ==
Va néixer a la ciutat de [[Moscou]] el [[10 de febrer]] (segons el [[calendari gregorià]]) de [[1890]] ([[29 de gener]] segons el [[calendari julià]]). Fill del notable pintor [[jueu]] [[Leonid Pasternak]], professor a l'escola de pintura de Moscou que es va convertir posteriorment al [[cristianisme ortodox]], i Rosa Kaufman, una coneguda pianista. Pasternak va créixer en un ambient cosmopolita, donat que freqüentaven casa seva [[Serguei Rakhmàninov]], [[Rainer Maria Rilke]] i [[Lev Nikolàievitx Tolstoi]]. La conversió del seu pare, com és natural, el va afectar profundament i molts dels seus poemes posteriors contenen temes clarament cristians.

Inspirant-se en el seu veí [[Alexander Scriabin|Aleksandr Skriabin]] Pasternak va decidir esdevenir compositor i es va inscruire al Conservatori de Moscou. L'any [[1910]] va abandonar de sobte aquesta institució per la [[Universitat de Marburg]] ([[Alemanya]]), on va estudiar amb els [[filòsofs]] neokantians [[Hermann Cohen]] i [[Nikolai Hartmann]]. Malgrat les ofertes que va rebre en aquest sentit va refusar la filosofia com a professió i va tornar a Moscou el [[1914]]. Aquest mateix any publicaria el seu primer recull de [[poesia]], amb influències d'[[Aleksandr Blok]] i el [[futurisme]] rus.

Durant la [[Primera Guerra Mundial]] va donar classes particulars i va treballar en una fàbrica de productes químics als [[Urals]]. Sens dubte, això li va fornir materials per la seva obra mestra, el ''Doctor Givago''. A diferència dels seus parents i molts dels seus amics, Pasternak no va abandonar [[Rússia]] després de la [[Revolució Russa]] fascinat per les noves idees i les possibilitats que la revolució havia fet néixer. Convertit en el poeta del règim comunista durant la [[dècada del 1930]] va perdre el favor de les autoritats soviètiques acusat de subjectivitat al règim, tot i que va aconseguir escapar del seu internament als [[gulag]]s.

Borís Pasternak va morir el [[30 de maig]] de [[1960]] a la població de [[Peredelkino]], situada prop de [[Moscou]], en presència d'alguns admiradors fidels, entre ells, el poeta [[Andrei Voznesenski]], a conseqüència d'un [[càncer de pulmó]].

== Obra literària ==
=== Poeta del poble i la Revolució ===
[[Fitxer:Chukovski Pasternak.jpg|thumbnail|dreta|300px|Boris Pasternak, en primer pla, i [[Kornei Txukovski]] al Primer Congrés d'Escriptor Soviètics l'any [[1934]].]]
La primera poesia de Pasternak dissimula d'una manera intel·ligent la preocupació per les idees d'[[Immanuel Kant]]. En la seva textura inclou sorprenents al·literacions, combinacions d'un ritme viu, vocabulari quotidià i al·lusions encobertes als seus poetes preferits ([[Mikhaïl Lermontov]] i els romàntics alemanys). 

Pasternak va passar l'estiu de [[1917]] a l'[[estepa (geografia)|estepa]], prop de [[Saràtov]], on es va enamorar d'una jove jueva. D'aquesta passió en va sorgir ''La meva germana, la vida'', que va escriure durant tres mesos i no va gosar publicar durant anys. Quan finalment va aparèixer el [[1921]], el llibre va tenir un impacte revolucionari en la poesia russa. Va convertir Pasternak en el model a imitar per als joves poetes i va modificar definitivament el tarannà poètic d'[[Óssip Mandelxtam]] i [[Marina Tsvetàieva]], per esmentar-ne només dos. Autors tan diversos com [[Vladimir Maiakovski|Vladímir Maiakovski]], Andrei Bel i [[Vladimir Nabokov|Vladímir Nabókov]] van aplaudir els pomes de Pasternak com l'obra d'una inspiració pura, desbocada. A finals de la [[dècada del 1920]], també va participar en l'admirada correspondència a tres bandes amb Rilke i Tsvetàieva.

A finals d'aquesta dècada Pasternak sentia cada vegada més que el seu estil modern i acolorit no coincidia gaire amb la doctrina del realisme socialista que havia aprovat el [[Partit Comunista de la Unió Soviètica|Partit Comunista]]. Va intentar fer més entenedora la poesia per al lector senzill i va tornar a treballar en peces anteriors, a més d'encetar dos llargs poemes sobre la Revolució Russa. També va iniciar-se en la prosa: va escriure diverses narracions autobigràfiques, com ''El salconduit''. 

Pels voltants de [[1932]] Pasternak va canviar totalment el seu estil per fer-lo acceptable per al públic soviètic i va imprimir un nou recull de poemes amb l'escaient títol ''El segon naixement''. Malgrat que els fragments del [[Caucas]] eren tan brillants com els anteriors, el llibre va foragitar la major part del públic estranger refinat de l'autor. Encara va simplificar més el seu estil en un recull de versos patriòtics: ''Trens del matí'' ([[1943]]), que va dur Nabokov a descriure Pasternak com un bolxevic ploraner i [[Emily Dickinson]] amb pantalons.

=== Decepció davant el Comunisme ===
Durant les grans purgues de finals de la [[dècada del 1930]], l'autor es va anar decebent amb les idees comunistes, i perdé alhora el favor del règim comunista. Refractari a publicar la seva pròpia poesia, es va consagrar a la traducció de [[William Shakespeare]] (''[[Hamlet]]'', ''[[Macbeth]]'', ''[[Rei Lear]]''), [[Johann Wolfgang Von Goethe|Goethe]] (''[[Faust (Goethe)|Faust]]''), [[Rainer Maria Rilke]] (''Requiem für eine Freundin''), [[Paul Verlaine]] i poetes de [[Geòrgia]] afavorits per [[Ióssif Stalin|Stalin]]. Les seves traduccions de Shakespeare han resultat ser populars entre el públic rus gràcies als diàlegs modernitzats i col·loquials, però els crítics l'acusen de pasternakitzar el dramaturg anglès. Malgrat les ferotges crítiques d'un subjectivisme excessiu, el mateix [[Ióssif Stalin]] va esborrar el nom de Pasternak d'una llista de futurs arrestos, i per tant del seu internament en un [[gulag]], durant les grans purgues amb la frase No el toqueu: viu als núvols.

=== Doctor Givago ===
Alguns anys abans de la [[Segona Guerra Mundial]] el poeta i la seva dona es van establir a Peredèlkino, un poble d'escriptors proper a [[Moscou]], imbuït d'un amor a la vida que va dotar la seva poesia d'un to esperançador i que li va permetre escriure la seva obra mestra, ''[[Doctor Givago]]''. Aquest amor a la vida es reflecteix en el nom del protagonista, Givago, que deriva de l'equivalent rus de vida. Un altre personatge famós, Lara, sembla que s'inspira en l'amant del poeta Olga Ivínskaia.ref[http://www.peoples.ru/love/pasternak-ivinskaya/ Olga Ivínskaia]/ref

Mentre que les autoritats soviètiques el rebien amb el nas arrufat, ''Doctor Givago'' va sortir del país d'amagat i es va publicar a [[Itàlia]] el [[1957]]. Amb un impacte instantani, la [[novel·la]] es va anar traduint i publicant a diversos països fora del [[bloc soviètic]]. Durant els anys [[1958]] i [[1959]] l'edició dels Estats Units va romandre vint-i-sis setmanes com a llibre més venut de la llista del ''[[New York Times]]''.refThe #1 New York Times Best Sellers, John Bear, Ten Speed Press, 1992./ref Malgrat que cap dels detractors havia tingut l'oportunitat de llegir la novel·la proscrita, alguns d'ells exigien públicament fer fora el porc del jardí, és a dir, expulsar Pasternak de l'[[URSS]]. No fou fins al [[1987]] que l'obra es pogué publicar en el seu país.

L'èxit del llibre fou refrendat amb la seva versió [[Doctor Givago (pel·lícula)|cinematogràfica]], seguint l'estil d'[[Allò que el vent s'endugué]], amb la direcció de [[David Lean]] i amb els actors [[Omar Sharif]] i [[Julie Christie]] en els papers principals. En concentrar-se en les facetes romàntiques de la història, en poc temps va esdevenir un èxit de masses a tot el món, però no es va poder veure a Rússia fins a la desaparició de la Unió Soviètica.

=== Obres posteriors ===
L'obra de Pasternak posterior a l'èxit insisteix en les preguntes universals sobre l'amor, la immortalitat i la reconciliació amb Déu. Els poemes del seu darrer recull, que va escriure fins a la mort, són possiblement el més apreciat i conegut de la seva producció.

== Premi Nobel ==
[[Fitxer:Dommuzejpasternak.jpg|dreta|thumbnail|275px|Casa de Pasternak a Peredelkino on morí el [[1960]]]]
L'any [[1958]] li fou otorgat el [[Premi Nobel de Literatura]] ''pel seu gran assoliment en la poesia lírica contemporània i en el camp de la gran tradició èpica russa''. En saber-ho, va enviar un telegrama d'agraiment a l'[[Acadèmia Sueca]]: {{cita|''Eternament agraït, commogut, orgullós, sorprès, desconcertat''}}

Quatre dies després va escriure un altre telegrama: {{cita|''Tenint en compte el significat que té aquest guardó en la societat a la qual pertanyo, he de refusar aquest premi immerescut que se m'ha ofert. Espero que aquest refús voluntari no suposi cap disgust}} 

Seguidament l'Acadèmia Sueca va anunciar: {{cita|''Aquest refús, naturalment, no altera la validesa del premi. Tanmateix, l'Acadèmia ha d'anunciar amb dolor que no podrà celebrar-se la presentació del guardó}}
Els historiadors, llegint entre línies el segon telegrama de Pasternak, creuen que va refusar el premi per por de perdre la nacionalitat soviètica i no poder tornar al seu país si viatjava a [[Estocolm]] per rebre'l. Era un home gran i estava malalt, per la qual cosa era una perspectiva poc agradable. Tot i que no el van empresonar, el [[1958]] el caricaturista Bill Mauldin va publicar una vinyeta, i per la qual va guanyar el [[Premi Pulitzer]], que il·lustra Pasternak a la presó amb un altre convicte mentre tallen llenya. El poeta diu: Jo vaig guanyar el Nobel. Vos quin crim vàreu cometre?.ref [http://www.loc.gov/wiseguide/nov03/images/nobel-a.jpg Vinyeta sobre Pasternak] /ref

== Obres seleccionades ==
* [[1917]]: ''Per damunt de les barreres''
* [[1922]]: ''La meva germana, la vida''
* [[1931]]: ''El salconduit''
* [[1932]]: ''El segon naixement''
* [[1943]]: ''Trens del matí''
* [[1957]]: ''[[Doctor Givago]]''

== Obres traduïdes al català ==
*{{ref-llibre| cognom = Pasternak
 | nom = Borís
 | coautors = Josep Maria Güell (traductor)
 | títol = El salconduit
 | url = http://www.ebook62.cat/llibre_el-salconduit_4445.html
 | edició = Primera edició
 | data = 1991
 | editorial = Edicions 62
 | lloc = Barcelona
 | llengua = català
 | pàgines = 
 | col·lecció = Col·lecció: MOLU s.XX - Les Millors Obres de la Literatura Universal Segle XX 
 | isbn = 978-84-297-3266-5
 }}
*{{ref-llibre| cognom = Pasternak
 | nom = Borís
 | coautors = Joan Cornudella i Barberà (traductor)
 | títol = [[Doctor Givago]]
 | consulta = 12/03/2011
 | edició =1987a ed.| data = 2002
 | editorial = Edicions 62
 | lloc = Barcelona
 | llengua = català
 | pàgines = 
 | col·lecció = Col·lecció Premi Nobel, núm. 12. 
 | isbn = 978-84-297-5192-5 
 }}

== Referències ==
div class=references-small
references//div

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Boris Pasternak}}

* {{en}} [http://nobelprize.org/nobel_prizes/literature/laureates/1958/index.html Pàgina de l'Institut Nobel, Premi Nobel de Literatura 1958]
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Pasternak, Boris Leonidovitx}}

[[Categoria:Dissidents soviètics]]
[[Categoria:Escriptors russos en rus]]
[[Categoria:Poetes russos en rus]]
[[Categoria:Traductors russos]]
[[Categoria:Traductors al rus]]
[[Categoria:Premis Nobel de Literatura]]
[[Categoria:Escriptors moscovites]]</text>
      <sha1>peo708j42utheyvy2c00wj3i70jsi33</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>