<page>
    <title>Partit del Treball (Països Baixos)</title>
    <ns>0</ns>
    <id>449800</id>
    <revision>
      <id>13288882</id>
      <parentid>13115448</parentid>
      <timestamp>2014-04-28T19:58:07Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Centre esquerra  Centreesquerra</comment>
      <text>{{Partit polític|
  color = red|
  nom = Partij van de Arbeid|
  logo = [[Fitxer:Logo_pvda.png|100px|Partit del Treball]]|
  definició = Partit polític neerlandesos|
  president = [[Diederik Samsom]]  ||
  secretari general =     |
  ideologia = [[Socialdemocràcia]], [[Centreesquerra]] |
  partit europeu =  [[Partit Socialista Europeu]] |
  fundació =  9 de febrer de [[1946]]|
  desaparició =   |
  publicació =  |
  parlament =  14 escons a la Primera Cambra br / 30 diputats a la Segona Cambra br / 7 eurodiputats   |
  seu =   Herengracht 54,br / [[Amsterdam]] |
  web =  http://www.pvda.nl/ |}}
El '''Partit del Treball''' ([[neerlandès]] ''Partij van de Arbeid'',  PvdA) és un [[partit polític]] [[Països Baixos|neerlandès]] fundat el [[9 de febrer]] de [[1946]] per la unió de tres partits: el [[Partit Socialdemòcrata dels Treballadors (Països Baixos)|Partit Socialdemòcrata]], la [[Lliga Democràtica de Lliure Pensament]] (VBD) i la [[Unió Demòcrata Cristiana (Països Baixos)|Unió Demòcrata Cristiana]] (CDU), socialprotestant. Se li van unir personalitats individuals dels resistents catòlics [[Christofoor]] i dels partits protestants [[Unió Cristiana Històrica]] i [[Partit Antirevolucionari]].
== Fundació ==
Els seus fundadors volien fer un partit que combinés [[socialisme]] amb liberalisme i idees religioses i homanistes, lluny del dogmatisme ideològic dels anys 30, cosa que provocà la fugida dels elements socialistes més recalcitrants a altres partits a l'esquerra. Alhora, el 1948 alguns elements procedents del VBD protagonitzaren una escissió liberal, i juntament amb el [[Partit de la Llibertat]], formaren el [[Partit Popular per la Llibertat i la Democràcia]]  (VVD).

== Primers anys ==
Entre 1946 i 1958 va formar part dels governs de coalició amb el [[Partit Popular Catòlic]] (KVP), el VVD, ARP i CHU, on el primer ministre fou el socialista [[Willem Drees]]. Sota el seu lideratge el país es recuperà de la [[Segona Guerra Mundial]], construí l'estat del benestar i [[Indonèsia]] s'independitzà. Després de la crisi de 1958 el PvdA vou substituït en el govern pel VVD i va romandre a l'oposició fins al 1965. El seu suport electoral va decaure. 

El 1965 elgovern de coalició KVP-ARP-VVD-CHU entrà en conflicte i cridaren novament al PvdA, però no es posaren d'acord en políica financera i el govern de [[Jo Cals]] finalment va caure. Simultàniament, el partit començà a ser controlat per elements joves del sector anomenat'' Nova Esquerra'' ([[Jan Nagel]], [[Andre van der Louw]], [[Bram Peper]]) que pretenia reformar el PvdA, orientant-lo vers als nous moviments socials, com l'alliberament de la dona, la defensa del medi ambient i el desenvolupament del tercer món. Tanmateix, molts s'enfrontaren a la vella guàrdia del partit i el 1970 el deixaren i fundaren [[Socialistes Democràtics 70]].

== 1965-1989 ==
Sota el comandament de Nova Esquerra cercaren una majoria progressista al Parlament amb [[Demòcrates 66]] i el [[Partit Polític dels Radicals]] (acord progressista, PAK) el 1971, i a les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1972|eleccions de 1972]] es presentaren amb un programa progressista comú, però fou incapaç d'obtenir la majoria, i els DS '70 formaren part del govern Bisheuvel. Ni ells ni el KVP van aconseguir la majoria, de manera que van fer un govern de concentració presidit pel socialista [[Joop den Uyl]], però les seves relacions amb van Agt eren problemàtiques, i després de caure govern convocaren les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1977|eleccions de 1977]] que guanyà el PvdA, però l'enfrontament amb el KVP orovocà que formessin govern la [[Crida Demòcrata Cristiana|CDA]] i el VVD i passà a l'oposició. A les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1981|eleccions de 1981]] la coalició va perdre la majoria i hagueren de col·laborar amb el PvdA i D66; den Uyl fou nomenat viceprimer ministre, però tornaren a enfrontar-se personalment amb van Agt i es convocaren les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1982|eleccions de 1982]]. El CDA i la VVD obtingueren la majoria i la mantingueren a les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1986|eleccions de 1986]], deixant al PvdA a l'oposició. Den Uyl deixà la política i fou nomenat cap del partit [[Wim Kok]]. 
[[Fitxer:Congres maart 2012.jpg|thumb|Diederik Samsom, actual líder del partit]]
Després de les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1989|eleccions de 1989]] Wim Kok formà part del govern de [[Ruud Lubbers]], i acceptà algunes reformes com la privatització d'empreses estatals i la reforma de l'[[estat del benestar]], cosa que provocà protestes dels [[sindicat]]s i conflicte intern. 
== Dels anys 90 a l'actualitat ==
A les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1994|eleccions de 1994]] la coalició amb la CDA va perdre la majoria, però el PvdA fou el partit més votat i formà govern amb D66 i els neoliberals VVD (govern porpra), per primer cop des de 1918 sense democristians. Va fer reformes econòmiques de caràcter progressista que li donaren molta popularitat, i fou renovat a les [[eleccions legislatives neerlandeses de 1998|eleccions de 1998]], i augmentà vots a costa de D66. 

A les [[eleccions legislatives neerlandeses de 2002|eleccions de 2002]] Kok deixà la política i nou líder [[Ad Melkert]], però es va veure sacsejat per l'arribada a la política de [[Pim Fortuyn]], amb el seu discurs sobre immigració i integració; perdé les eleccions i passa de 45 a 23 escons. Melkert dimití, fou escollit cap del partit [[Jeltje van Nieuwenhoven]], i passaren a l'oposició.
 
Poc després fou escollit nou cap [[Wouter Bos]], antic sotssecretari, i amb Jouke de Vries reorganitzen i democratitzen el partit. A les [[eleccions legislatives neerlandeses de 2003|eleccions de 2003]] recupera bona part dels vots i queda segon a poca distància del CDA, però nous conflictes entre Wouter i el nou cap CDA, [[Jan Peter Balkenende]], impediren la seva participació en govern de coalició i en queda fora. A les eleccions locals de 2006 fou el partit més votat, però a les [[eleccions legislatives neerlandeses de 2006|legislatives de 2006]] va perdre molts vots davant el [[Partit Socialista (Països Baixos)|Partit Socialista]] i obté només 33 escons. Tot i això, forma part del govern de coalició i Wouters és nomenat ministre d'economia. 


== Enllaços externs ==
{{commonscat|Partij van de Arbeid}}
* {{nl}} [http://www.pvda.nl Partij van de Arbeid] (web oficial)
** [http://www.pvda.nl/renderer.do/clearState/true/menuId/200022601/returnPage/200006510/pageId/200022601/ Dutch Labour Party]  {{en}}


{{ORDENA:Partit Del Treball (Paisos Baixos)}}	!--ORDENA generat per bot--

[[Categoria:Partits polítics dels Països Baixos]]</text>
      <sha1>nx0qvpus204p6fw8wgfvfmtc1q2472j</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>