<page>
    <title>Alsàcia</title>
    <ns>0</ns>
    <id>45195</id>
    <revision>
      <id>13877096</id>
      <parentid>13780520</parentid>
      <timestamp>2014-07-21T17:56:03Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>EVA2.0 (bot)</username>
        <id>167473</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Simplificant</comment>
      <text>{{Infotaula de regió de França |d'|Alsàcia|
 | president = Philippe Richert ([[Unió per a un Moviment Popular|UMP]])
 | codi_insee = 42
}}
'''Alsàcia''' (''Elsass'' en [[alsacià]] i [[alemany]], ''Alsace'' en [[francès]]) és una regió de [[França]] situada a l'extrem nord-est. Comprèn els departaments de l'[[Alt Rin]] i del [[Baix Rin]]. [[Estrasburg]] n'és la capital.

== Geografia ==
Geogràficament és la part occidental de la fossa renana formada pels moviments tectònics que han separat els [[Vosges]] de la [[Selva Negra]] i és emplenada per sediments acumulats durant l'[[Oligocè]], que en alguns llocs arriben als 2.000 m de profunditat. És dividida en dues regions naturals, l'[[Alta Alsàcia]] i la [[Baixa Alsàcia]], que corresponen aproximadament als dos departaments en què és dividit el país.

Forma una planura allargada (de 20 a 30 km d'ample per 150 km de llarg) d'uns 200 m d'altitud mitjana, que des d'antic ha servit de pas entre el nord i el sud d'Europa. Així, es pot dividir en tres zones orogràfiques concretes:

* La vall del Rin, plana i allargada (20-30 kilòmetres d'amplada per 150 de llargada) i amb una alçada mitjana de 200 metres. Formada per dipòsits eòlics (loess).
* Els Vosgues (alsacià ''Wasgau''), que forma alçàries massisses i arrodonides anomenades ''Belchende'' o ''Ballon''. Els principals són el de Guebwiller (1.426 m), el Bon d'Alsace (1.248 m) i el Col de la Schlucht (1.148 m).
* El [[Sundgau]], zona de turons baixos.

Els principals rius del país són de la conca del Rin: el mateix Rhin, Sauer, Lauter, Moder, Zorn, Bruche, Fecht, Thur i Ill. 

== Història ==
La regió d'Alsàcia formà part del [[comtat d'Alsàcia]] durant l'Edat Mitjana; s'incorporà a [[França]] el [[1648]] per la [[Pau de Westfàlia]]. Posteriorment, després de la [[Guerra francoprussiana]] de 1870 fou novament incorporada a [[Alemanya]] pel [[tractat de Frankfurt]].ref{{Ref-llibre |cognom=Lee |nom=Stephen J. |títol=Imperial Germany 1871-1918 |url=http://books.google.es/books?id=rwDpgxFELlQCpg=PT12dq=Frankfurt+1871hl=casa=Xei=kLFeUtHcEceFtAa704DIAQved=0CF8Q6AEwBw#v=onepageq=Frankfurt%201871f=false |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=2013 |pàgines= |isbn=1134665660}}/ref Juntament amb part de la [[Lorena]] formà dins de [[Prússia]] la província d'[[Alsàcia-Lorena]]. En acabar la [[Primera Guerra Mundial]] el 1918, fou novament incorporada a [[França]]. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] fou incorporada al [[Tercer Reich]] i finalment, el 1945, fou retornada a [[França]].

== Economia ==
Amb gairebé un 3% del PIB, Alsàcia està situada a la tercera plaça del rànquing de regions franceses, amb un PIB per habitant de més de 26.196 euros.

La taxa d'atur és relativament feble, tot i que augmentà durant els anys 2002-2003 principalment per culpa del mal període d'Alemanya, país del qual Alsàcia en depèn molt. Al passat, la regió va haver d'afrontar una crisi industrial, sobretot en els àmbits del sector tèxtil i miner.

Alsàcia és una regió amb una activitat econòmica força variada.

== Cultura ==
[[Fitxer:Adolphe Braun Alsace costume.jpg|right|200px|thumb|Jove amb el vestit tradicional alsacià, caracteritzat pel tocat en forma de ''papillon'' papallona]]

L'Alsàcia s'ha beneficiat de la seva situació geogràfica central que la converteix en un dels llocs de pas de les [[migració|migracions]] humanes des d'abans de l'[[Edat Mitjana]] i lloc de confluència de les diverses tendències del pensament europeu, des del [[humanisme]] i la reforma [[protestant]] fins al movimient contemporani de la construcció de la [[Unió Europea]], asimilant les influències i interaccions de les cultures germànica i francesa.

===Parla alsaciana ===
La població originària del país és d'origen germànic, i la seva parla és l'[[alsacià]], també anomenat ''elsässich'' o ''elsaser dicht'', dialecte [[alamànic]] semblant a les variants alemanyes parlades a [[Suïssa]], [[Suàbia]], [[Vorarlberg]] i [[Baden-Wurtemberg]]. Dialectalment, l'alsacià es divideix en dues variants:
* ''Hochdeutsche'' (Alt alemany) a Ferrette i alamànic a [[Mülhausen|Mulhouse]], similar als de Suïssa, Baden i Vorarlberg. El límit són els boscos de Haguenau. 
* ''Fràncic renànic'', a [[Ingwiller]], [[Wissembourg]] i [[Niederbronn-les-Bains]], similar a les parles de [[Luxemburg]], Palatinat i [[Eupen]]. 

Avui dia, una part de la població continua parlant la llengua local. Es tracta d'un [[dialecte]] [[alamànic]], amb manlleus a la llengua francesa, que durant molt de temps ha estat la llengua materna de la majoria d'alsacians. Ara bé, actualment l'única [[llengua oficial]] és el [[francès]]. L'[[alt alemany]] (''Hochdeutsch'') ho va ser de [[1871]] a [[1918]] i de [[1940]] a [[1944]]. Durant el període 1871-1918, el francès es va continuar ensenyant a les escoles dels enclavaments de parla francesa.

Des de [[1992]], s'han creat als instituts, amb el propòsit de preservar l'alsacià, seccions bilingües paritàries on l'ensenyament es dispensa en francès i alemany. El 5% dels alumnes alsacians de secundària estudia en aquestes seccions. L'alsacià pot ser après a preescolar i a primària, encara que l'escrit es fa en alemany, ja que aquest es considera la versió escrita comuna al conjunt de dialectes alsacians. Alhora, des del 1990, l'associació [[ABCM-Zweisprachigkeit]] ha obert escoles bilingües a [[Saverne]], [[Haguenau]], [[Schweighouse-sur-Moder]], [[Estrasburg]], [[Bindernheim]], [[Ingersheim]], Lutterbach i [[Mülhausen|Mulhouse]]. El 2004 el nombre d'alumnes escolaritzats en classes bilingües paritàries era d'11.662 (749 a les escoles d'ABCM, 10.351 a escoles públiques i 562 a escoles privades confessionals).ref[http://web.archive.org/web/20070808054941/http://abcmzwei.free.fr/index.php?menu=2 Lloc web d'ABCM-Zweisprachigkeit]/ref

=== Gastronomia ===
[[Fitxer:Flameukeusche_1.jpg|thumb|Exemple de ''flammekueche'', també anomenada ''tarte flambée'']]
La cuina alsaciana és coneguda per les seves especialitats tradicionals elaborades, com el ''[[baeckeoffe]]'', les ''[[tarte flambée|tartes flambées]]'' o ''flammekueche'', el ''[[fleischnackas]]'' i, en especial, la ''[[xucrut|choucroute]]''.

La cuina tradicional es basa en la tradició culinària germànica, i, tot i que utilitza sovint la [[carn de porc]] com ingredient en diversos plats, no es fa estrany el consum de preparats amb peixos, com la ''carpe frite'' ([[carpa]] fregida), popular al sud d'Alsàcia, al [[Sundgau]].

En la tradició de les festes de [[cap d'any]], es prepara una gran varietat de galetes i petits [[pa de pessic|pans de pessic]] anomenats ''brèdels'' (festa de ''Saint Nicolas'', el [[6 de desembre]]), així com els ''pain d'épices'' (pans de [[mel]] amb espècies), que se distribueixen als mercats tradicionals de Nadal d'Estrasburg i d'altres localitats alsacianes.

== La bandera alsaciana ==
[[Fitxer:Flag of Alsace (historical).svg|100px|thumb|Bandera alsaciana històrica, coneguda com '''[[Rot un Wiss]]'']]
La bandera alsaciana històrica està formada per dues bandes horitzontals: una vermella i una blanca. Té el seu origen en la forta presència d'aquests dos colors en els emblemes de les famílies nobles i de les viles alsacianes. Durant el període [[1871]]-[[1918]], en què Alsàcia pertanyé a l'[[Alemanya|Imperi alemany]], aquesta bandera s'afirmà com a símbol d'Alsàcia, sobretot com a reacció a les pretensions centralitzadores de [[Prússia]]. El [[25 de juny]] de [[1912]], el parlament d'Alsàcia-Lorena l'adoptà com emblema nacional. Actualment, aquesta senyera competeix amb la bandera oficial, calcada de l'escut alsacià, de recent creació i sense cap fonament històric. 

La bandera alsaciana històrica és coneguda en [[alsacià]] com ''[[Rot un Wiss]]'' (en [[català]]: vermell i blanc). L'himne alsacià és l'[[Elsässisches Fahnenlied]].

== Vegeu també ==
* [[Abadia de Murbach]]
* [[Alsacià]]
* [[Alsàcia-Lorena]]
* [[Comtat d'Alsàcia]]
* [[Decàpolis alsaciana]]
* [[Consell Regional d'Alsàcia]]
* [[Nacionalisme alsacià]]

== Referències ==
references /

== Bibliografia ==
* [[Robèrt Lafont]] (1968) ''La revolució regionalista'' Ed. Aportació Catalana, Barcelona.
* [[Robèrt Lafont]] (1969) ''Per una teoria de la nació'' Edicions 62, Col·lecció a l'Abast, 72 Barcelona.
* GARCIA, Xosé Lois (1978) ''Naciones colonizadas de Europa Occidental'' Follas Novas, A Cruña. 
* [[Imma Tubella i Casadevall]] i [[Eduard Vinyamata Camp]] (1978) ''Les nacions de l'Europa capitalista'' La Magrana, Barcelona
* [[Xosé M. Núñez Seixas]] (1998) ''Movimientos nacionalistas en Europa en el siglo XX'' Ed. Síntesis, Col. Historia Universal Contemporánea, 26 Madrid.
* [[Felipe Fernández-Armesto]](1996) ''Los hijos de Zeus'' Grijalbo Barcelona
* [[Ferran Palau i Martí]] (1998) ''Alsàcia'' Pagès Editors [[Lleida]].
* [[Fernand L'Huiller]] (1955) ''Histoire de l'Alsace'' P.U.F. Col. Que sais je París
* [[Felix Kilstatt]] ''Thèses pour une revolutionnaire à l'Alsace'' a [[Les Temps Modernes]], núm. 324-326, setembre-octubre 1973. París 

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Alsace}}
* [http://www.region-alsace.eu/ Pàgina del Consell Regional d'Alsàcia] {{de}} {{fr}} {{en}}
* [http://www.tourisme-alsace.com Turisme Alsàcia] {{de}} {{fr}} {{en}}
* [http://wikitravel.org/fr/Alsace Alsàcia a Wikitravel] {{fr}} 
* [http://geol.alsace.free.fr/page%20geol/geologie.htm Pàgina de geologia d'Alsàcia] {{fr}} 
* [http://www.alsace-passion.com/ Per descobrir les viles d'Alsàcia] {{fr}} 
* [http://rotunwiss.free.fr Història de la bandera alsaciana] {{fr}} 

{{Subdivisions de França}}
{{Enllaç AB|ru}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|mk}}

{{ORDENA:Alsacia}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Alsàcia| ]]</text>
      <sha1>061aeuilcyuvpcb9h8abltd8qpiqorr</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>