<page>
    <title>Golda Meir</title>
    <ns>0</ns>
    <id>45497</id>
    <revision>
      <id>13814243</id>
      <parentid>13651211</parentid>
      <timestamp>2014-07-13T18:26:47Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Golda Meir]]</comment>
      <text>{{Polític
| a !-- Per a mostrar la plantilla en femení, si no és el cas esborreu-la --
| nom = Golda Meir
| data de naixement = {{Data naixement|1898|5|3}} 
| lloc de naixement = [[Kíev]] ([[Imperi Rus]])
| data de defunció = {{Data defunció i edat|1978|12|8|1898|5|3}}
| lloc de defunció = [[Jerusalem]] ([[Israel]])
| nationality = [[Israel|Israeliana]]
| image = Golda Meir 03265u.jpg
| caption = Meir el març de 1973
| office = [[Primera Ministra d'Israel]]
| term_start = 17 de març de 1969 
| term_end = 3 de juny de 1974
| president = [[Zalman Shazar]]br[[Efraïm Qatsir]]
| predecessor = [[Yigal Allon]] (en funcions)
| successor = [[Yitshaq Rabbín]]
| office2 = Ministra de l'Interior d'Israel
| term_start2 = 16 de juliol de 1970
| term_end2 = 1 de setembre de 1970
| predecessor2 = Haim-Moshe Shapira
| successor2 = Yosef Burg
| office3 = Ministra d'Afers Exteriors d'Israel
| term_start3 = 18 de juny de 1956
| term_end3 = 12 de gener de 1966
| predecessor3 = Moshe Sharett
| successor3 =Abba Eban
| office4 = Ministra de Treball d'Israel
| term_start4 = 10 de març de 1949
| term_end4 = 19 de juny de 1956
| predecessor4 = Mordechai Bentov
| successor4 = Mordechai Namir
| office5 = Ambaixadora d'Israel a la Unió Soviètica
| term_start5 = 2 de setembre de 1948
| term_end5 = març de 1949
| predecessor5 = 
| successor5 = 
| office6 = 
| term_start6 = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end6 = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor6 = 
| successor6 = 
| office7 = 
| term_start7 = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| term_end7 = !-- {{Data inici|AAAA|MM|DD}} --
| predecessor7 = 
| successor7 = 
| parella = Morris Meyerson (m. 1951)
| partit = [[L'Alineació (Israel)|L'Alineació]]br[[Mappay]]br[[Partit Laborista Israelià|Partit Laborista]]
| professió = Mestra i diplomàtica
| religion = Cap ([[ateisme]] o [[ateisme jueu]])
| signature = Golda Meir Signature.svg
| footnotes = 
}}
'''Golda Meir''' (''Gulda Ma'air'', גּוֹלְדָה מְאִיר, {{AFI|ɡolˈda}} o {{AFI|ˈɡolda}} {{AFI|meˈʔiʁ}}) {{pronunciació|hebreu|He-Golda Meir.ogg}}, coneguda fins al 1956 com a '''Golda Meyerson''' i de nom de naixement '''Golda Mabovitx''' ([[Kíev]], [[Ucraïna]], [[3 de maig]] de [[1898]] - [[Jerusalem]], [[Israel]], [[8 de desembre]] de [[1978]]) fou la [[Primer Ministre d'Israel|Primera Ministra d'Israel]] entre 1969 i 1974.

Nascuda a [[Kíev]], Meir emigrà l'any 1906 als [[Estats Units]]. El 1921 marxà a [[Palestina]] i visqué en un [[quibuts]] fins al 1924. S'uní al partit [[Sionisme|sionista]] i el 1947 entrà com a diputada a la [[Kenésset]] (parlament israelià). Abans de ser cap del govern fou ambaixadora d'[[Israel]] a la [[Unió Soviètica]], Ministra de Treball i Ministra de Relacions Exteriors.ref name=Knesset2{{ref-web |url=http://www.knesset.gov.il/mk/eng/mk_eng.asp?mk_individual_id_t=685| títol = Knesset Members - Golda Meir -Government roles | editor = [[Knesset]]| llengua = anglès}}/refref name=JVL{{ref-web |url=http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/biography/meir.html| títol = Golda Meir - (1898-1978) | editor = [[Jewish Virtual Library]]| llengua = anglès}}/ref

Fou elegida secretaria general del partit [[Mapai]] el 1966 i es convertí en líder de l'oposició, així com en la primera dona líder d'un partit de govern al país.ref name=Knesset[http://www.knesset.gov.il/mk/eng/mk_eng.asp?mk_individual_id_t=685 Knesset Members - Golda Meir - Public Activities] Site oficial del [[Knesset]] {{en}}/ref Després de la mort sobtada del Primer Ministre [[Levi Eshkol]], el partit elegí a Meir com la seva successora,ref name=BBCNEWS{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/onthisday/hi/dates/stories/march/7/newsid_4205000/4205843.stm| títol = 1969: Israel elects first female leader | editor = [[BBC News]]| llengua = anglès}}/refref name=HT{{ref-web |url=http://www.historytoday.com/richard-cavendish/golda-meir-becomes-israeli-prime-minister | títol = Golda Meir becomes Israeli Prime Minister | cognom = Cavendish | nom = Richard| any = 2009| editor = History Today| llengua = anglès}}/ref i assumí el càrrec el 17 de març de 1969.

El seu mandat estigué marcat per les lluites internes dins del govern de coalició, amb desacords i conflictes entre els membres. La [[Massacre de Munic]] i la [[Guerra del Yom Kippur]] tingueren lloc mentre ella era al càrrec. Meir dimití el 1974, deixant lloc al seu successor, [[Yitshaq Rabbín]]. Morí al cap de quatre anys a causa d'una [[leucèmia]].

== Infància i joventut (1898-1915) ==
=== Infància ===
[[Fitxer:Golda Meir-Y.jpg|thumb|left|Golda als 10 anys]] Golda fou la setena dels vuit fills de la família Mabovitx, [[Judaisme|jueus]] tradicionals, encara que no religiosos, i de condició molt humilref name=JVL / que vivien a [[Kíev]], aleshores part de l'[[Imperi Rus]]. Durant la seva infància passaren penúries i cinc dels seus germans van morir de nens a causa de les malalties i la pobresa.ref name=MSCDCrono{{ref-web |url=http://www.msudenver.edu/golda/goldameir/chronologyofgoldameir/| títol = Golda Meir: An Outline of a Unique Life | cognom = Provizer | nom = Norman |editor=Golda Meir Center for Political Leadership | editor = Metropolitan State University of Denver | llengua = anglès}}/ref La seva família patí en carn pròpia l'[[antisemitisme]] i els [[pogrom]]s que patiren els jueus europeus a principis del segle XX.ref name=MSCDCrono / El seu pare, fuster de professió, decidí emigrar el 1903 als [[Estats Units]], deixant enrere Golda, la seva mare autoritària i les seves dues germanes Tzipke i Sheyna.ref name=Varnell125/ Golda admirava aquesta última, que s'havia afiliat a cercles sionistes socialistes clandestins, castigats durament per les autoritats [[Tsar|tsaristes]]. Aquest mateix any, una sèrie de [[pogrom]]s especialment violents van provocar les protestes de la comunitat jueva a [[Rússia]]. Es diu que Golda, amb només cinc anys, pretenia participar en les protestes malgrat la prohibició de la família.ref name=MSCDCrono / 

Amb el pare lluny i immerses en la misèria, les quatre dones es van traslladar a [[Pinsk]] (actual [[Bielorússia]]) a casa de la família materna, buscant millor sort.ref name=MSCDCrono / Malgrat això, sovint passaven gana. Golda diria anys després Sempre sentia massa fred a fora i massa buit a dins. Això i el perill per les activitats clandestines de Sheyna els feien patir per la seva integritat, motiu pel qual el 1906 es reuniren amb el seu pare a [[Milwaukee (Wisconsin)]].ref name=MSCDCrono /

Aquells primers anys tan durs forjaren el caràcter de qui més tard rebé el sobrenom de la ''Dona de ferro''.ref name=HT/ref name=bbcprofile{{ref-web |url=http://news.bbc.co.uk/1/hi/events/israel_at_50/profiles/81288.stm| títol = Profiles - Golda Meir | cognom = Butt | nom = Gerald| data = 21 d'abril de 1998| editor = [[BBC News]]| llengua = anglès}}/ref

{{Citació|Porto a sobre meu el complex dels [[pogrom|pogroms]], ho reconec. El meu record més remot és veure al meu pare tapant amb taulons les entrades de casa, davant la imminència de les hordes enardides. Si hi ha alguna explicació a rumb que va prendre la meva vida, és possiblement el meu desig i determinació que mai més un nen jueu hagués de viure una experiència semblant.ref{{ref-web|cognom=Daniels|nom=Patricia|url=http://history1900s.about.com/od/people/a/Golda-Meir.htm|títol=Golda Meir The First Female Prime Minister of Israel|editor=about.com}}{{en}}/ref|Golda Meir}}

Durant el temps en què el pare visqué als Estats Units, aconseguí estalviar uns diners que varen poder invertir en una botiga de comestibles al sector nord de [[Milwaukee]] de la qual Golda, amb només vuit anys, es feia càrrec quan la seva mare sortia a fer encàrrecs.ref name=Varnell125{{ref-llibre | cognom = Varnell
| nom = Jeanne
| enllaçautor = 
| títol = Women of Consequence: The Colorado Women's Hall of Fame
|url= http://books.google.es/books?id=ER_kf0pWJZUCprintsec=frontcoverdq=Women+of+Consequence:+The+Colorado+Women's+Hall+of+Famehl=essa=Xei=xxrkT4yzFKWX0QWChZ2jCQved=0CDcQ6AEwAA#v=snippetq=goldaf=false
| títol = Women of Consequence: The Colorado Women's Hall of Fame
| llengua = anglès
|otros= 
| edició = 
| any = [[1999]]
|editor=
| editorial = [[Johnson Books]]
| lloc = [[Colorado]]
|isbn=978-1555662141
| capítol = Golda Mabovitx Meir
| pàgines = 124-129
| citació = 
}}/ref

===Joventut i formació===
[[Fitxer:1914 Golda in Milwaukee.jpg|thumb|Golda Meir fotografiada a [[Milwaukee]] als 16 anys]]
De 1906 a 1912, Golda assistí a l'escola ''Fourth Street School'' que, el 1979, fou rebatejada com a ''Golda Meir School''.ref name=MSCDCrono / Fins als catorze anys començà a estudiar a l'escola secundària ''North Division High School'' i a la tarda ajudava la seva mare a la botiga. Blume, no obstant això, opinava que la seva filla ja havia estudiat prou i per tant havia de deixar l'escola per casar-se amb un home més gran.ref name=Varnell125/ Golda no hi estava d'acord i quan la seva mare començà a buscar-li marit amb catorze anys s'escapà de casa i se n'anà a viure amb la seva germana i el seu marit Shamai Korngold a [[Denver (Colorado)]].

Els Korngold organitzaven a casa seva tertúlies nocturnes sobre [[sionisme]], [[literatura]], [[sufragi femení]] o [[sindicalisme]], entre d'altres, on la jove Golda assistia. Meir escriví en la seva autobiografia que Denver fou un punt d'inflexió on començà la seva autèntica educació.{{sfn|Golda|1986|}} En una d'aquestes tertúlies conegué el pintor Morris Meyerson, amb qui s'acabaria casant el 1917.ref name=Varnell125/

A Denver prosseguí els seus estudis i tingué algunes feines ocasionals abans de tornar a [[Milwaukee (Wisconsin)|Milwaukee]] després de rebre una carta del seu pare demanant-li-ho.ref name=Varnell125/ Tornà a estudiar a la ''North Division High School'', on es graduà el 1915. Entre 1916 i 1917 assistí a l'[[Escola Normal]] ''Wisconsin State College of Milwaukee'', actualment ''Universitat de Wisconsin-Milwaukee'',ref name=EB{{ref-web |url=http://www.britannica.com/EBchecked/topic/373437/Golda-Meir| títol = Golda-Meir | editor = [[Encyclopædia Britannica]]| llengua = anglès}}/ref i després de graduar-se donà classe a diverses escoles públiques de la ciutat.

== Activisme sionista (1915-48)==
[[Fitxer:Bat_Zion_I_want_your_Old_New_Land_join_Jewish_regiment.jpg|thumb|Pòster pel reclutament, que escrit en [[jiddisch]] diu: ''La teva antiga nova terra compta amb tu! Uneix-te a la [[Legió jueva]]!''. Golda no hi pogué ingressar per ser dona.]]
De tornada a Milwaukee, Golda va trobar-hi els seus pares més tranquils econòmicament i vivint en una casa més àmplia, més compenetrats amb la vida comunitària jueva i havent adquirit una certa posició social. Certament els anys havien obert als Mabovitx a noves idees i ja no impediren que la seva filla estudiés i treballés de mestra. La jove Golda, per primer cop amb les necessitats bàsiques ben cobertes, pogué abocar-se en ple en les seves passions, la docència i l'activitat sionista.

En aquest darrer marc el 1915 s'afilià al Moviment Juvenil Sionista «[[Poalé Tsiyyon]]» (''obrers sionistes'' en [[hebreu]]), i assistí a trobades amb prominents dirigents sionistes, com [[David Ben-Gurion]] i [[Yitshaq ben Tseví]], organitzà una manifestació a Milwaukee, com a acte de repulsa als [[progrom|pogroms]] [[Antisemitisme|antisemites]] que s'estaven produint a [[Ucraïna]] i [[Polònia]], en la que fou l'oradora principal i fou elegida per representar la seva ciutat davant del [[Congrés Jueu Estatunidenc]]. El 1917 respongué a una campanya de reclutament de la [[Legió jueva]] a la qual no fou admesa per ser dona.ref{{ref-llibre | cognom = Gilbert | nom = Martin | enllaçautor = Martin Gilbert | títol = História de Israel |url=| consulta = | llengua = portuguès |otros= | edició = | any = 2002| editorial = Edições 70| lloc = |isbn= 9789724415130| capítol = | pàgines = 53| citació = }}/ref

Amb Morris havien planejat casar-se en una cerimònia civil, però finalment i per culpa de les pressions de la mare de Golda, celebraren una cerimònia religiosa el 24 de desembre de 1917.ref name=MSCDCrono / Golda posà com a condició per casar-se anar a viure a la [[Terra d'Israel]].ref name=HA{{ref-web |url=http://www.shoshanakordova.com/2009/02/mother-of-a-nation-but-not-much-of-a-mother/| títol = Mother of a nation, but not much of a mother | cognom = Kordova | nom = Shoshana| any = 2008 | mes = juliol|editor= shoshanakordova.com| llengua = anglès}}/ref Golda havia planejat l'emigració a Israel ([[Aliyyà]]) just després de la boda, però els serveis transatlàntics es trobaven suspesos per culpa de la [[Primera Guerra Mundial]]. És aleshores que dedicà totes les seves energies a les activitats del moviment [[Poalé Tsiyyon]].ref{{ref-llibre | cognom = Burkett| nom = Elinor | enllaçautor = Elinor Burkett | títol = Golda Meir; The Iron Lady of the Middle East |url=| consulta = | llengua = anglès |otros= | edició = | any = 2008|editor= | editor = Gibson Square | lloc = Londres |isbn= 978-1-906142-13-1 | capítol = | pàgines = 37 | citació = }}/ref Poc després del seu matrimoni començà una campanya per recaptar fons per aquest moviment, durant la qual viatjà per tots els Estats Units.ref name=HA / La parella es traslladà finalment a ''Érets Israel'' el 1921, quan ja era formalment el [[Mandat Britànic de Palestina]], amb la seva germana i la seva família.ref{{ref-llibre | cognom = Sachar | nom = Howard, M | enllaçautor = Howard, M Sachar | títol = A History of Israel from the Rise of Zionism to Our Time |url=| consulta = | llengua = anglès | edició = | any = 1976|editor= | editor = Knopf | lloc = New York|isbn= 978-0-679-76563-9 | capítol = | pàgines = 535 | citació = }}/ref Finalment els seus pares els acompanyaren el [[1926]].

===Aliyyà a Érets Israel ===
{{main|Aliyyà}}
[[Fitxer:Golda working in kibbutz Merhavia1.jpg|thumbnail|left|162px|Golda Meir al [[quibuts]] Merhavia.]]
Acabats d'arribar al [[Mandat Britànic de Palestina]], els Meyerson s'instal·laren en un apartament de lloguer a [[Tel Aviv]] i al cap de poc temps demanaren d'incorporar-se com a membres del [[quibuts]] [[Merhavia]] al nord del país. La negativa inicial dels membres, que consideraven que la parella americana podria no adaptar-se a les feines del camp, no els va fer desistir i finalment n'obtingueren l'aprovació.

Golda gaudí d'aquells quatre anys al quibuts, en els que treballaren amb duresa, plantant arbres, recollint [[Ametlla|ametlles]], criant pollastres i treballant a la cuina, malgrat no poder treballar, com voldria de professora d'anglès. No obstant això, reconeixent les seves capacitats de lideratge, els membres del quibuts l'elegiren com la seva representant sindical. No s'hi adaptà d'igual forma el seu marit, que aviat es cansà de la vida comunal i de les privacions, provocant discòrdia en la parella i es negava a tenir fills mentre visquessin en aquelles condicions. 

Finalment Golda cedí i la parella es traslladà de nou a [[Tel Aviv]] i després a [[Jerusalem]] on aconseguiren feina a la constructora ''Solel Boné'', una de les empreses de l'organització sindical [[Histadrut]] de la que formaven part. Allà Golda donà a llum als seus dos fills: Menahem (1924) i Sara (1926). 

=== Activitat a la Histadrut===
El gran canvi en la vida de Golda Meyerson arribaria el 1928 quan li van oferir ocupar el lloc de directora del ''[[Moetzet HaPoalot]]'' (Consell de dones treballadores), la branca femenina de la Histadrut. Acceptant el càrrec, que implicava molts viatges, Golda reconeixeria també la irreversibilitat de la seva ruptura conjugal. Es traslladà de nou a Tel Aviv amb els seus fills, mentre el seu marit es quedava a Jerusalem i els visitava els caps de setmana. Malgrat el distanciament evident, la parella mai es divorcià formalment.ref name=HA / Ell moriria d'un atac de cor el 1951.
 
Entre 1932 i 1934, Meyerson fou enviada als Estats Units per recaptar fons per la causa sionista,refGolda Meir, ''Encyclopedia of Zionism and Israel'', ed. Raphael Patai, Nova York, 1971, vol.II, pp. 776–77 (en anglès)/ref estada que aprofità per tractar la seva filla Sara d'una [[insuficiència renal]]. A la seva tornada s'uní al Comitè Executiu del [[Histadrut]], càrrec que ocupà de forma ininterrompuda fins al 1948. Durant aquest temps compartí escena política amb figures com [[David Ben-Gurion]], [[Moshe Sharett]] o [[Berl Katznelson]]. Posteriorment fou elegida delegada del [[Partit Laborista Israelià|Partit Laborista]], càrrec que donà un impuls definitiu en el seu rol de lideratge polític.ref name=EJGolda Meir, ''Encyclopedia Judaica'', Keter, 1972, Jerusalem, vol. 11, pp. 1242–45 (en anglès)/ref 

La seva història personal, marcada sovint per la precarietat, marcà el seu tarannà polític que se centrava en dos punts principals; els drets del treballador (i de les dones treballadores) i l'auxili als refugiats. El 1938 assistí a la [[Conferència d'Évian]] com observadora jueva de Palestina. Convocada pel [[president dels Estats Units]] [[Franklin Delano Roosevelt]], la conferència es va fer a França i buscava ajudar els refugiats jueus que eren víctimes de les [[Lleis de Nuremberg]] i altres polítiques antisemites del [[Tercer Reich]]. Golda s'enrabià amb la hipocresia dels 32 països convidats que van oferir mostres de suport però van mostrar moltes reticències en oferir asil als jueus. L'única excepció fou la [[República Dominicana]] que s'oferí a acollir fins a 100.000 jueus amb condicions prou generoses.ref{{ref-web |url=http://www.mjhnyc.org/documents/sosua2.pdf | títol = MJHnyc.org| format = PDF }} {{en}}/ref Els mateixos britànics van establir moltes restriccions per acollir la immigració jueva al [[Mandat Britànic de Palestina]] per evitar una escalada de tensions al caire de la [[Segona Guerra Mundial]]. Golda quedà molt decebuda i comentà a la premsa: Només espero veure una cosa abans de morir, i és que el meu poble no necessiti mai més mostres de compassió.ref name=MSCDCrono / 

Criticà també durament la posició britànica expressada pel [[Foreign Office|Ministre britànic d'exteriors]] [[Ernest Bevin]], fervent opositor a l'obertura del Mandat a la immigració jueva: 

{{cita|No sé si Bevin era un dement, només un [[Antisemitisme|antisemita]] o totes dues coses. Els responsables de la política anglesa mai podran perdonar-nos haver-nos convertit en nació sense el seu consentiment explícit. No van entendre que el problema dels jueus a Europa no es creà amb l'únic propòsit de fer quedar malament al govern britànic.}}

Quan en acabar la guerra es declarà en [[vaga de fam]] per protestar contra els camps de detenció britànics destinats als supervivents de l'[[holocaust]], digué: El [[sionisme]] no té sentit si no és per rescatar als jueus.

=== Cap a l'Estat d'Israel===
{{AP|Pla de les Nacions Unides per a la partició de Palestina}}
Un cop acabada la [[Segona Guerra Mundial]] es van agreujar les tensions entre el moviment sionista, que exigia la independència d'Israel, i les autoritats britàniques, amb dificultats per sostenir ''l'statu quo'' a la regió. Intentant dominar la situació, els anglesos van dur a terme el 29 de juny de 1946 una ambiciosa operació de crida i cerca de diverses autoritats jueves, incloent-hi la cúpula del [[Yixuv]], en el que es coneixeria com el [[Dissabte negre]]. Davant del buit de poder, Golda Meyerson es convertí en cap del Departament d'Estat del comitè central de l'[[Agència jueva per Israel]], cosa que a la pràctica suposà ser la mà dreta de [[David Ben-Gurion]], que no fou arrestat, ja que en aquells moments es trobava de viatge a Europa. Aquest càrrec de virtual Cap de Govern o Primer Ministre del futur estat corresponia a [[Moshe Sharett]], detingut en aquells moments, però, fins i tot després de l'alliberament d'aquest, Golda va saber conservar una gran influència.

Poc després, i gràcies al seu anglès quasi natiu, esdevingué la principal negociadora amb les autoritats angleses del [[Pla de les Nacions Unides per a la partició de Palestina|Pla per a la partició de Palestina]]. Paral·lelament es mantingué en contacte amb els principals grups de resistència armada jueva, [[Haganà]] i [[Irgun]]. La formalització del pla, el 29 de novembre de 1947, suposà la creació d'un [[Israel|estat jueu]] i d'un [[Palestina|estat àrab]], cosa que provocà el rebuig frontal d'aquesta última comunitat. Veient que la [[guerra araboisraeliana de 1948|guerra araboisraeliana]] era inevitable, Meyerson fou enviada a recaptar donacions de la comunitat jueva nord-americana per tal de finançar la compra d'armament.

Al gener de 1948, el tresorer de l'Agència jueva estava convençut que Israel no podria recaptar més de 7 o 8 milions dels jueus estatunidencs,ref name=HA/ però Golda tornà del viatge amb un total de 50 milions, que serien utilitzats per Israel per comprar armes a Europa.ref name=HA/ Ben-Gurion digué que el seu paper com la dona que aconseguí els diners que van fer possible l'estat sortiria un dia als llibres d'història.ref name=HA/ 

Quatre dies abans de la creació oficial de l'estat, fou enviada d'incògnit i disfressada d'àrab per entrevistar-se a [[Amman]] amb el rei [[Abdallah I de Jordània|Abdallah]] de [[Transjordània]] el 12 de maig de 1948, per demanar-li que mantingués la neutralitat davant d'un previsible conflicte. L'actitud evasiva del rei li féu comprendre que el conflicte era ja inevitable. Abdallah li demanà paciència i que no tinguessin pressa per declarar la [[independència]], Golda li contestà: Majestat, el nostre poble porta 2000 anys esperant, diria vostè que això és tenir pressa?ref name=NYT{{ref-notícia 
 | títol = Golda Meir: Peace and Arab Acceptance Were Goals of Her 5 Years as Premier
 | autor = Shenker, Israel 
 | obra = The New York Times
 | data = 9 de desembre de 1978
 | url = http://www.nytimes.com/learning/general/onthisday/bday/0503.html}}/ref

==Govern d'Israel (1948-69)==
{{main|Declaració d'Independència d'Israel|Guerra araboisraeliana de 1948}}
Finalment, el 14 de maig de 1948, [[David Ben-Gurion]] llegí la [[Declaració d'Independència d'Israel]], de la que Golda fou una de les 25 firmants. Més tard recordaria:
{{cita|Després de firmar vaig plorar. Quan estudiava la [[història dels Estats Units]] i llegia sobre aquells que van firmar la [[Declaració d'Independència dels Estats Units d'Amèrica|Declaració d'Independència dels Estats Units]], no podia imaginar que es tractava de gent real fent quelcom real. I allà em trobava jo, firmant la declaració d'independència.ref name=NYT/ref}}

Israel fou atacada l'endemà per una coalició d'exèrcits àrabs: [[Egipte]], [[Síria]], el [[Líban]], [[Transjordània]] i l'[[Iraq]], juntament amb forces expedicionàries de diferents països àrabs i guerrillers, en el que es coneixeria com la [[Guerra araboisraeliana de 1948]] o la Guerra d'Independència d'Israel. El conflicte acabaria amb els jueus vencent la coalició àrab amb una sèrie d'ofensives militars que van aconseguir ampliar les seves possessions territorials.

===Ambaixadora a Moscou===
[[Fitxer:Israel 10000 NIS Bill 1984.jpg|thumb|260px|Bitllet de 10.000 [[Xéquel|xéquels]] de 1984 amb la imatge de Golda Meir. Al revers una multitud de jueus russos donen la benvinguda a la primera ambaixadora israeliana a la [[Unió Soviètica]]. Conté la inscripció Deixa sortir el meu poble ([[Èxode]] 9:1)]]
Immediatament tornà a marxar cap als Estats Units per recaptar fons i estant allà li fou comunicat el seu nomenament com a ambaixadora a la [[Unió Soviètica]], lloc que ocupà entre el 2 de setembre de 1948 i el març de 1949.ref name=Goldstein131Yossi Goldstein, Doomed to Fail: Golda Meir's Mission to Moscow (Part 1), ''[[Israel Council on Foreign Relations|The Israel Journal of Foreign Affairs]]'' Vol. 5 No. 3 (September 2011), p. 131 {{en}}/ref En aquells moments, les bones relacions amb la [[Unió Soviètica]] eren importants per Israel per assegurar-se la compra d'armament als països de l'[[Europa Oriental]] durant la guerra. Per la seva banda [[Ióssif Stalin|Stalin]] i el Ministre d'Exteriors [[Viatxeslav Mólotov|Mólotov]] estaven interessats a tenir bones relacions amb Israel per tal d'enfortir la seva posició al [[Europa Oriental|Pròxim Orient]].

La rebuda que la comunitat hebrea donà a la diplomàtica del flamant nou estat fou apoteòsica, desenes de milers de jueus moscovites s'acostaren a Meyerson mentre visitava la Sinagoga Coral de Moscou durant les festivitats del [[Roix ha-Xanà]] i del [[Yom Kippur]], victorejant-la. La passió popular no va confondre-la, digué: Si en aquells dies algú hagués enviat un pal d'escombra a Moscou, dient que hi anava en representació d'Israel, hauria tingut la mateixa rebuda. Aquells dies va fer bona amistat amb [[Polina Zhemchuzhina]], la dona del Ministre [[Viatxeslav Mólotov]], que tenia orígens jueus i dominava el [[jiddisch]], que li feia sovint d'amfitriona i traductora. Poc després aquesta caigué en desgràcia juntament amb el seu marit i fou condemnada a cinc anys de treballs forçats en un [[Gulag]], acusada entre d'altres de mantenir relacions criminals amb nacionalistes hebreus.

Va complir poc menys d'un any com a ambaixadora, intentant que les autoritats estalinistes suavitzessin el tracte a la comunitat jueva i que eliminessin les traves a l'[[Aliyyà]], sense gaire èxit. Les relacions soviètico-israelianes eren força complicades degut a la política soviètica en contra les institucions religioses i els moviments nacionalistes, que tancà diverses institucions religioses jueves i prohibí l'estudi de l'[[Idioma hebreu|hebreu]].refYossi Goldstein, Doomed to Fail: Golda Meir's Mission to Moscow (Part 1), ''[[Israel Council on Foreign Relations|The Israel Journal of Foreign Affairs]]'' Vol. 5 No. 3 (September 2011), p. 138 {{en}}/ref

=== Carrera ministerial ===
==== Ministra de Treball ====
[[Fitxer:Evita y Golda Meir.jpg|thumbnail|250px|Golda Meir a l'[[Argentina]], entrevistant-se amb [[Eva Perón]] (9 d'abril de 1951).]]
[[Fitxer:The fourth Israeli government.jpg|thumb|250px|El quart govern de l'[[Estat d'Israel]], amb el [[Primer Ministre d'Israel|Primer Ministre]] [[David Ben-Gurion]] i el [[President d'Israel|President]] [[Yitshaq ben Tseví]] en primer terme i Meir en segon terme (24 de desembre de 1952).]]
El 1949 fou elegida pel seu partit, el [[Mappay]], en la primera legislatura de la [[Kenésset]], càrrec que desenvoluparia de forma ininterrompuda fins al 1974, i fou elegida per [[David Ben-Gurion|Ben-Gurion]] per ser ministra de treball fins al 1956, realitzant diversos projectes com la construcció de carreteres i habitatges.ref name=micropediaGolda Meir, ''[[Encyclopædia Britannica]],'' Micropædia, 1974, 15ª edición, pp.762 {{en}}/ref També donà suport a una política d'immigració sense restriccions.

Malgrat la seva experiència i compromís polític demostrats, Golda hagué de vèncer les reticències dels laboristes, ja que molts consideraven arriscat tenir a una dona al cap del Ministeri de Treball. Malgrat les crítiques, Meir estava profundament compromesa amb la solució dels problemes de la seguretat social que van venir amb els nous pobladors, així com de l'habitatge i del mercat laboral.

El 1951, el seu marit Morris Meyerson morí d'un atac de cor. Malgrat que havien viscut separats durant anys, Golda volgué assistir al seu funeral a [[Tel Aviv]].

El Primer Ministre Ben Gurion li encarregà viatjar de nou als Estats Units per recaptar fons per a la construcció d'habitatges per als nous [[èxode jueu dels països àrabs|immigrants jueus dels països àrabs]]. Davant la comunitat jueva estatunidenca pronuncià el següent discurs:

{{cita|(...) al parlament vaig presentar un pla per la construcció de 30.000 unitats de vivenda per finals d'aquest any. El parlament l'aprovà i el país s'omplí de joia. Però, de fet, sorgí un imprevist, vaig proposar un projecte per al qual no teníem diners. (...) depenem de vostès per deixar aquestes persones als campaments i enviar-los paquets amb aliments o per donar-los feina i restaurar-los la seva dignitat i autoestima.|Golda Meir}}

Personalment supervisà el que es coneixeria com el Pla Meyerson que permeté la construcció de més de 30.000 unitats d'habitatge d'una sola habitació, així com de 200.000 nous apartaments per immigrants. En relació a la immigració, Golda asseverà que els immigrants eren tractats com a éssers humans i que l'estat havia fet tot el possible per proporcionar-los una feina i habitatge dignes, mentre que en els països àrabs als refugiats àrabs se'ls donà poca o cap ajuda per reintegrar-se a la societat.

El 1955, seguint ordres de Ben Gurion, es presentà com a alcaldessa de [[Tel Aviv]], perdent per només dos vots davant del bloc religiós que li negà l'elecció per ser dona, cosa que l'enfurismà.ref group=notaNo estava gaire contenta amb B.G. i estava enrabiada amb el bloc religiós.({{harvnb|Meir|1986|p=232}})/ref En els seus set anys en el càrrec, a les ordres de dos [[Primer Ministre d'Israel|primers ministres]], demostrà ser molt eficaç en la construcció de l'[[estat del benestar ]] israelià i en la integració social i laboral dels immigrants que acudien en massa al país.

==== Ministra d'Exteriors ====
[[Fitxer:Kennedy-Golda Meir.jpg|thumb|left|Golda Meir, durant una visita als [[Estats Units d'Amèrica|Estats Units]] amb [[John Fitzgerald Kennedy]], el desembre de 1962.]]
Després de la renúncia de [[Moshe Sharett]] passà a ocupar la cartera d'Exteriors (1956-1966) del govern de [[David Ben-Gurion|Ben-Gurion]]. El seu predecessor havia demanat a tots els membres del servei d'exteriors d'hebraïtzar els seus cognoms. Després del seu nomenament Golda, no sense reticències, canvià el cognom de casada Meyerson per Meir, que significa il·luminada.

Com a segona autoritat executiva del país, desplegà una intensa activitat per tal d'enfortir les relacions amb els Estats Units, per l'establiment de relacions bilaterals amb diversos polítics de l'Amèrica Llatina i per aconseguir el reconeixement i el suport a Israel per part dels nous països independents que sorgien de la [[descolonització]] d'[[Àfrica]]. Intentava doncs guanyar el màxim de reconeixement en l'escena internacional.ref name=micropedia / En aquest sentit, creia que Israel tenia una experiència valuosa en la construcció d'una nació recentment independitzada, que podia servir de model pels africans. En la seva autobiografia escrigué:

{{cita|Igual que ells, nosaltres ens hem alliberat de la dominació estrangera i hem hagut d'aprendre a recuperar la terra, a augmentar els rendiments dels cultius (...) a viure junts i a entendre'ns. (...) ens hem vist obligats a trobar solucions per a problemes que els estats grans, rics i poderosos mai han hagut d'afrontar.{{sfn|Meir|1986|pp=308-309}}|autobiografia de Golda Meir}}

El setembre de 1956, dos mesos després del seu nomenament, el president egipci [[Gamal Abdel Nasser]] [[Nacionalització|nacionalitzà]] el [[Canal de Suez]]. Golda Meir va supervisar converses secretes amb França per tal de planejar un atac israelià contra Nasser amb el seu suport militar i en forma de venda d'armament. Les posteriors negociacions entre Israel i la coalició anglo-francesa van desembocar en el conflicte militar conegut com la [[Crisi de Suez]] o Guerra del Sinaí. Aquest mateix any Golda Meir hagué de defensar la posició israeliana davant el conflicte, i la posterior ocupació de la [[península del Sinaí]]:

{{cita|Israel entrà al desert o a les escarpades i rocoses faldes de les muntanyes per establir nous llogarets, construir camins, cases, escoles i hospitals, mentre que els terroristes àrabs, procedents d'Egipte i de Jordània, van ser enviats a matar i destruir. Els israelians cavem pous, embellint amb aigua llargues distàncies; Egipte envià als [[Fedaí|fedaïns]] per destruir els aqüeductes. Els jueus del Iemen van portar als nens malalts, desnodrits, amb la pobra esperança que dos de cada cinc moririen; hem reduït aquest nombre a un nen de cada vint. Mentre que Israel va alimentar aquests nens i va tractar les seves malalties, els fedaïns van ser enviats a llençar bombes als nens de les sinagogues i granades a la guarderies.|Golda Meir davant l'[[Assemblea General de les Nacions Unides]], 5 de desembre de 1956}}

L'octubre de 1957 resultà lleument ferida d'un atac perpetrat per un jove que es va descriure com un desequilibrat mental que també ferí David Ben-Gurion i [[Moshe Carmel]]. El 1958, després de la mort del papa [[Pius XII]], i en la seva tasca de diplomàtica, envià el seu condol al [[Ciutat del Vaticà|Vaticà]] en nom del poble jueu, malgrat la controvertida actuació que tingué el pontificat durant la [[Segona Guerra Mundial]] i l'[[Holocaust]].ref{{ref-web |url=http://www.catholicapologetics.info/apologetics/judaism/gratitude.htm | títol = Jewish gratitude for the Help of Pope Pius XII who helped them against the perverse regime of the Nazis | editor = Catholicapologetics.info}}/ref

En aquesta època se li va detectar un [[limfoma]] que van estar a punt de fer-la retirar definitivament de la vida política dos cops, el 1965 i el 1968, però s'acabà fent-se enrere a instàncies dels seus companys, per evitar que les rivalitats personals entre els líders socialistes acabarien amb la unitat del partit. El 1965 s'enfrontà durament a Ben-Gurion, que acabà abandonant el Partit Laborista, deixant a Meir com a secretària general. Després participà activament en la reunificació de totes les forces polítiques socialistes del parlament en el Partit Laborista Unificat. El gener de 1966 començà a tractar-se amb [[quimioteràpia]] i dimití del càrrec de ministra d'exteriors, desapareixent de la vida pública, malgrat que mai deixà el seu escó a la [[Kenésset]].ref name=micropedia /

== Primera ministra d'Israel (1969-74)==
[[Fitxer:Nixons_with_Golda_Meir.gif|thumb|250px|Golda Meir amb el president [[Richard Nixon]] i la seva dona [[Pat Nixon]], 1973.]]
La sobtada mort del Primer Ministre [[Levi Eshkol]] el febrer de 1969 sorprengué a Golda Meir allunyada del govern a causa de la seva malaltia, però encara membre del parlament. D'entre els diversos candidats laboristes que es postularen per succeir-lo, Meir fou elegida pel càrrec, com a candidata de compromís.ref name=BBCNEWS/ Poc després se celebraren eleccions generals per la sisena legislatura de la [[Kenésset]], que Golda guanyà amb una àmplia majoria (56 de 120 escons). Tot i així preferí seguir amb el govern de coalició que havia governat des de la [[Guerra dels Sis Dies]], per la qual cosa sumà al seu govern el partit de dretes [[Herut]], liderat per [[Menahem Begin]]. En el seu primer discurs davant del parlament, el dia de la presa de possessió, el 17 de maig de 1969, anuncià: Estem disposats a parlar de pau amb els nostres veïns, en qualsevol moment i sobre tots els aspectes.ref name=GM17569[http://gos.sbc.edu/m/meir.html For The Attainment Of Peace] {{en}}/ref

La resposta arribà des d'Egipte tres dies després de boca del [[president d'Egipte]] [[Gamal Abdel Nasser|Nasser]]: No hi ha veu que superi els sons de la guerra i no ha d'haver-hi cap veu així. Tampoc hi ha una crida més sagrada que la crida a la guerra.ref name=GM17569 / El 1969 i principis del 1970, Meir es reuní amb molts líders mundials per promoure la pau al [[Pròxim Orient]], entre els quals es trobaven [[Richard Nixon]] i el papa [[Pau VI]]. El 1973 Golda va rebre la històrica visita a Israel del [[Canceller d'Alemanya|canceller]] de l'[[Alemanya Federal]], [[Willy Brandt]].ref name=micropedia /

L'agost de 1970, Meir acceptà una iniciativa de pau presentada pels Estats Units, coneguda com el [[Pla Rogers]], que buscava la finalització de la [[Guerra de desgast]] i com a part d'un acord de pau global involucrant els dos bàndols, aconseguint un compromís d'aquests de retirar-se de les terres conquerides a canvi de fronteres segures i reconegudes. A pesar de la voluntat inicial d'Israel d'acceptar el pla, Egipte finalment el refusà. El partit [[Gahal]] abandonà el govern de coalició nacional en senyal de protesta, però Meir hi seguí al capdavant.refGolda Meir''Encyclopedia Judaica'', Keter, Jerusalem, 1972, pp. 1242–44./ref

El setembre d'aquest mateix any viatjà als Estats Units, on s'entrevistà per primer cop amb [[Richard Nixon]] i fou rebuda a la [[Casa Blanca]] amb els més alts honors civils i militars. Durant la gira també fou rebuda a [[Filadèlfia]] per una comunitat de més de 30.000 jueus.

=== Guerra contra el terrorisme ===
==== Jocs Olímpics de Munic ====
{{main|Massacre de Munic}}
[[Fitxer:MunichMassacrePlaque.jpg|thumb|300px|Placa commemorativa a l'edifici on van morir els atletes israelians a [[Munic]]. En [[Idioma alemany|alemany]] i [[Idioma hebreu|hebreu]] diu: ''L'equip de l'Estat d'Israel es va estar en aquest edifici durant els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1972|Jocs de la XX Olimpiada]] entre el 21 d'agost i el 5 de setembre de 1972. El 5 de setembre [llista de víctimes] van morir violentament. Honor a la seva memòria.'']]
Del seu període en el govern són particularment rellevants els atacs terroristes palestins de l'any 1972, el segrest del [[Vol Sabena 571]]ref name=NYT-Levy{{ref-web |url=http://www.nytimes.com/2010/08/05/world/europe/05levy.html| títol = Reginald Levy Is Dead at 88; Hailed as a Hero in a '72 Hijacking| cognom = Hevesi| nom = Dennis| data = 5 d'agost de 2010| obra = The New York Times| llengua = anglès}}/ref (en l'operació de rescat del qual van participar els futurs [[Primer Ministre d'Israel|primers ministres]] [[Ehud Barak]] i [[Benjamin Netanhayu]]), la massacre de l'[[Exèrcit Roig Japonès]] a l'[[Aeroport internacional Ben-Gurion]], amb un saldo de 25 mortsref group=notaL'impacte a curt termini de la massacre de l'aeroport de Lod com a precursora de Munic... Stephen Sloan, John C. Bersia, J. B. Hill. ''Terrorism: The Present Threat in Context'', Berg Publisher, 2006, p. 50. ISBN 1-84520-344-5/refref group=notaDos anys després, just abans de la massacre de l'aeroport de Lod, les autoritats van descobrir els cossos de 14 homes i dones a la regió del Mont Haruna, a un centenar de quilòmetres al nord-oest de Tokio[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,917724,00.html Again the Red Army], ''[[Time (magazine)|TIME]]'', 18 d'agost de 1975./refref group=notaEls oficials libanesos van identificar com a mínim tres membres de l'Exèrcit Roig Japonès que havien estat en crida i cerca per les autoritats japoneses durant anys, particularment Kōzō Okamoto, de 49 anys, l'únic membre del grup que sobrevisqué a la massacre. [http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=9D02E6DF1F3FF93AA25751C0A961958260 Lebanon Seizes Japanese Radicals Sought in Terror Attacks], ''[[The New York Times]]'', 19 de febrer de 1997./refref group=notaForen responsables de la massacre de l'aeroport de Lod a Israel del 1972, que es va cometre a instàncies del PFPL. Jeffrey D. Simon, ''The Terrorist Trap: America's Experience with Terrorism'', Indiana University Press, p. 324. ISBN 0-253-21477-7/ref i sobretot l'[[Massacre de Munic|assassinat d'onze atletes israelians]] en els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1972]].

Durant l'agost i setembre de 1972 es van celebrar els [[Jocs Olímpics d'estiu de 1972|Jocs de la XX Olimpíada]], on van succeir els esdeveniments coneguts com la [[Massacre de Munic]], on vuit membres de l'organització [[Setembre Negre]] van prendre com a ostatges a onze atletes olímpics israelians, assassinant-ne dos immediatament.ref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/books?id=AK6QA_WotRYCpg=PT144dq=%22munich+massacre%22+terroristshl=enei=ZlIgTIT5K4T7lwfo3IWKAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=2ved=0CCoQ6AEwAQ#v=onepageq=%22munich%20massacre%22%20terroristsf=false| títol = Terrorism  It's Effects | editorial = Google Books }} {{en}}/refref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/books?id=36PiolMMZrUCpg=PA10dq=%22munich+massacre%22+terroristshl=enei=uVIgTNfOOsL6lwf264mOAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=3ved=0CC8Q6AEwAg#v=onepageq=%22munich%20massacre%22%20terroristsf=false| títol = Terrorism | editorial = Google Books | data = 11 de setembre de 2001| llengua = anglès}}/refref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/books?id=VJJG14mHbGACpg=PA34dq=%22munich+massacre%22+terroristshl=enei=uVIgTNfOOsL6lwf264mOAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=4ved=0CDQQ6AEwAw#v=onepageq=%22munich%20massacre%22%20terroristsf=false| títol = The new dimension of international ... | editorial = Google Books | data = 11 de setembre de 2001| llengua = anglès}}/refref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/books?id=ZOfkAoDb_2ICpg=PA248dq=%22munich+massacre%22+terroristshl=enei=uVIgTNfOOsL6lwf264mOAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=7ved=0CEMQ6AEwBg#v=onepageq=%22munich%20massacre%22%20terroristsf=false| títol = Encyclopedia of terrorism | editorial = Google Books | llengua = anglès}}/refref{{ref-llibre |url=http://books.google.com/books?id=AWzieu562dQCpg=PA107dq=%22munich+massacre%22+terroristshl=enei=uVIgTNfOOsL6lwf264mOAQsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=8ved=0CEgQ6AEwBw#v=onepageq=%22munich%20massacre%22%20terroristsf=false| títol = The terrorist trap: America's ... | editorial = Google Books | data = 18 de juliol de 1976| llengua = anglès}}/ref Els terroristes exigien l'alliberament de 234 àrabs detinguts en presons israelianesref{{citar ref | nom = Simon| cognom = Reeve|url=http://www.independent.co.uk/news/world/europe/olympics-massacre-munich--the-real-story-524011.html| títol = Olympics Massacre: Munich – The real story | editorial = The Independent | data = 22 de gener de 2006 | consulta = 10 de desembre de 2012| llengua = anglès}}/ref i l'alliberament dels fundadors de l'organització terrorista [[Fracció de l'Exèrcit Roig]] [[Andreas Baader]] i [[Ulrike Meinhof]], que es trobaven en presons alemanyes.ref{{ref-web |url=http://www.jewishpress.com/news/baffled-bob-costas-to-call-own-minute-of-silence-during-olympic-broadcast-for-slain-israeli-team/2012/07/22/0/?print | títol = Baffled Bob Costas to Call Own Minute of Silence During Olympic Broadcast for Slain Israeli Team | editor = The Jewish Press | data = 22 de juliol de 2012 | autor = Fleisher, Malkah| llengua = anglès }}/ref

Seguint el principi de no negociar amb terroristes, la primera ministra Meir es negà a la sol·licitud argumentant: Si negociem, cap ciutadà israelià estarà mai més segur en cap lloc del món.ref[http://www.prensajudia.com/shop/detallenot.asp?notid=31589 Mañana se cumplen 34 años del fallecimiento de la primera ministra Golda Meir] (en castellà)/ref El govern israelià mobilitzà la unitat antiterrorista [[Sayeret Matkal]], però el govern alemany no permeté que entressin al seu territori. Els negociadors alemanys van oferir als segrestadors una quantitat il·limitada de diners a canvi dels ostatges i d'un avió, malgrat que el pla era atacar-los a l'aeroport. Els terroristes i els israelians van volar en helicòpter fins a l'aeroport però l'operació de rescat sortí malament i els palestins van matar la resta d'ostatges. Arran de la matança, Meir feu una crida al món per tal de salvar els nostres ciutadans i condemnar els atroços actes criminals comesos.

==== Represàlia ====
{{main|Operació Ira de Déu}}
Indignada per l'aparent falta d'acció de la comunitat internacional, Golda Meir ordenà als [[Mossad|Serveis d'intel·ligència israelians]] buscar i assassinar els líders de les organitzacions terroristes [[Setembre Negre]] i [[Front Popular per a l'Alliberament de Palestina]], que van participar en la [[Massacre de Munic]], en una operació secreta que es coneixeria com [[Operació Ira de Déu]]. Aquesta operació va permetre la persecució i assassinat dels terroristes israelians que van participar en l'assassinat dels atletes i podria haver-se allargat fins a 20 anys.

==== Presa d'ostatges a Àustria ====
[[Fitxer:Schönau-an-der-Triesting-Schloss-(vor-1896).jpg|thumb|250px|[[Castell Schönau]]. Antic alberg transitori pels emigrants soviètics que viatjaven cap a Israel]] 
La política exterior israeliana durant la dècada dels 70 permeté l'emigració d'uns 200.000 jueus soviètics cap a Israel a través d'Àustria. Molts d'aquests passaven pel [[Castell Schönau]], a la [[Baixa Àustria]], utilitzat pel govern austríac com a alberg transitori.

El 28 de setembre de 1973, set d'aquests emigrants foren presos com a ostatges a Àustria, entre ells un ancià, una dona embarassada i un nen de tres anys, per un grup terrorista [[Síria|sirià]]. L'agrupació exigí tancar l'alberg i un [[salconduit]] cap a un país àrab, en cas contrari amenaçaven d'executar els ostatges. El [[Canceller d'Àustria]] [[Bruno Kreisky]] accedí a les seves demandes i tancà les instal·lacions de l'[[Agència Jueva]].

La primera ministra Golda Meir desvià el vol de tornada des del [[Consell d'Europa]] per intentar convèncer Kreisky de no cedir a les demandes i no sucumbir al xantatge terrorista. Malgrat tot, el canceller es negà a rectificar i Meir tornà a Israel enfurismada.ref name=name of reference goes here{{ref-llibre |títol=The Prime Ministers: An Intimate Narrative of Israeli Leadership |cognoms=Avner | nom = Yehuda | enllaçautor = Yehuda Avner | any = 2010 | editorial = The Toby Press |isbn=978-1-59264-278-6| pàgines = 219|llengua=anglès}}/ref Amb el centre tancat, els terroristes foren traslladats a [[Líbia]]. Mesos més tard Àustria va obrir un nou camp de transició per als refugiats a la [[Baixa Àustria]].ref{{ref-web |url=http://www.historisch.apa.at/cms/apa-historisch/dossier.html?dossierID=AHD_19730928_AHD0001 | títol = Die Geiselnahme in Marchegg| editor = Historisch.apa.at | data = 28 de setembre de 1973| llengua = alemany}}/ref

L'incident podria haver distret l'atenció del govern israelià durant aquells dies, en què hauria d'haver-se dedicat a reforçar les seves fronteres amb [[Egipte]] i [[Síria]]. La presa d'ostatges de Schönau és vist com un dels grans errors de la [[intel·ligència militar]] israeliana, que no fou capaç de preveure l'atac sorpresa que inicià la [[Guerra del Yom Kippur]], el 6 d'octubre.

=== La Guerra del Yom Kippur ===
[[Fitxer:President Nixon, Henry Kissinger and Israeli Prime Minister Golda Meir, meeting in the Oval Office - NARA - 194491.tif|thumb|250px|Reunió al [[Despatx Oval]]: Golda Meir, el [[President dels Estats Units]] [[Richard Nixon]] i el [[Secretari d'Estat dels Estats Units|Secretari d'Estat]] [[Henry Kissinger]], març de 1973]] 
{{AP|Guerra del Yom Kippur}}
El 1973, Israel va haver d'afrontar una nova agressió bèl·lica d'una coalició àrab en el que es coneixeria com la [[Guerra del Yom Kippur]], que agafà al govern i a tot el país per sorpresa. Encara que en els mesos previs a la guerra circulà una quantitat abundant d'informació d'intel·ligència preveient les possibilitats d'un atac àrab combinat, les [[Forces de Defensa d'Israel]] van prejutjar la possibilitat d'un conflicte militar com a baixa, ufanosos encara del seu èxit en la [[Guerra dels Sis Dies]].

La parsimònia militar confongué i contagià a l'executiu presidit per Golda Meir. Ella mateixa mantingué una reunió secreta a [[Jerusalem]] amb el rei [[Hussein I de Jordània]], que s'esforçà per prevenir a Israel de la guerra, encara que ella va dubtar de les seves verdaderes intencions. Només unes hores després de l'atac la primera ministra decidí no fer cas dels seus assessors militars, el Ministre de Defensa [[Moshe Dayan]] i l'excomandant en cap [[Haïm Bar-Lev]] i ordenà mobilitzar les reserves, en una de les decisions més importants del conflicte. Malgrat això, Golda Meir mai es va perdonar el seu error estratègic. Escrigué en la seva autobiografia: hauré de viure fins al final dels meus dies sabent quelcom tan terrible.

Meir considerava que Israel no podia dependre dels estats europeus pel subministrament d'equips militars i que l'únic país que podia donar suport a l'estat jueu serien els [[Estats Units]]. Tenint en compte que els americans serien molt cautelosos en intervenir si percebien que els israelians iniciaven les hostilitats, rebutjà realitzar un atac preventiu, informant Washington de la seva decisió. L'aleshores [[Secretari d'Estat dels Estats Units]], [[Henry Kissinger]], confirmà en les seves memòries que l'anàlisi jueva era la correcta, dient que si Israel hagués llençat un atac preventiu, no hauria rebut ni un clau.{{sfn|Golda|1986|}}ref name=HK{{ref-web |url=http://www.amazon.com/White-House-Years-Henry-Kissinger/dp/B000HA27HW| títol = White House Years| autor = [[Henry Kissinger]]| editor = | data = 1979 | obra = | llengua = anglès}}/ref

Israel rebutjà l'agressió àrab, responent amb una contundent i victoriosa ofensiva sobre els seus enemics i portant el front a només cent quilòmetres d[[el Caire]] i a quaranta de [[Damasc]], mantenint tots els territoris conquerits durant la [[Guerra dels Sis Dies]] del 1967. No obstant això la guerra deixà una profunda cicatriu en la societat israeliana. Golda Meir, encara desacreditada per la seva actuació, aconseguí guanyar les eleccions generals del 1974 i es beneficià de les conclusions de la [[Comissió Agranat]], que exculpà els polítics de les possibles culpes per la lenta reacció a l'inici de la guerra, quedant el Comandant en Cap [[David Elazar]] com a únic responsable.

{{cita|Va decidir sàviament, amb sentit comú i rapidesa, a favor de la plena mobilització de les reserves, segons recomanacions del cap de l'Estat Major, a pesar de les difícils circumstàncies polítiques, per la qual cosa realitzà un important servei per la defensa de l'Estat.|Informe de la [[Comissió Agranat]] de 1975.{{sfn|Golda|1986|}}}}

=== Renúncia ===
Malgrat que la comissió l'eximí de responsabilitats, l'opinió pública no pensava el mateix i l'informe de la comissió no va fer més que alimentar una onada de protestes que van anar incrementant-se en tot el país i que van portar la primera ministra a presentar la seva dimissió poc després de la seva reelecció, l'11 d'abril de 1974. [[Yitshaq Rabbín]] va substituir-la al capdavant del govern i del [[Partit Laborista Israelià]].

Cap a mitjans del 1973, abans que la guerra modifiqués la seva imatge pública, Golda Meir havia arribat a un elevat grau de suport i consens en l'opinió pública, tant israeliana com internacional, tant uns com els altres l'associaven amb la imatge de la matriarca jueva amb sentit comú i sobreprotectora amb els seus descendents. Van fer-se famoses les reunions dels seus col·laboradors més íntims a la cuina de la seva residència oficial.

Fins i tot després del desprestigi que suposà la guerra, el seu partit aconseguí guanyar les eleccions el desembre de 1973, però ella hagué de dimitir al cap de quatre mesos pel que sentia que era la voluntat del poble. Amb cinc anys n'hi ha prou... no tinc forces per seguir portant aquesta càrrega.{{sfn|Golda|1986|}}ref{{ref-web |url=http://www.zionism-israel.com/bio/golda_meir_biography.htm Biography of Golda Meir| títol = Zionism and Israel - Biographies - Biography of Golda Meir (Meyerson) | suscripción= | autor = Ami Isseroff | llengua = anglès}}/ref [[Yitshaq Rabbín]] va substituir-la des del dia 3 de juny. Quatre dies més tard també renuncià al seu escó al [[Knesset|Parlament]] i es retirà definitivament de la vida política.

==Darrers anys (1974-78)==
=== La pau amb Egipte ===
[[Fitxer:Sadat knesset 1977.jpg|thumb|El president d'[[Egipte]], [[Anwar el-Sadat]], fent el seu discurs de pau a la [[Kenésset]] a [[Jerusalem]] el 20 de novembre de 1977.]] 
Malgrat que Meir abandonà el càrrec el 1974, seguí estant en certa manera present en la vida política del seu país. Quan el 14 de novembre de 1977, l'aleshores [[President d'Egipte]] [[Ànwar el-Sadat]] anuncià la seva decisió d'anar a la capital d'Israel,ref name=visita{{ref-web |url=http://www.jpost.com/Features/InThespotlight/Article.aspx?id=246257| títol = This Week in History: Sadat comes to Jerusalem | autor = Michael Omer-Man| data = 20 de noviembfre de 2011| editor = The Jerusalem Post | lloc = [[Israel]]| pàgina = | pàgines = | llengua = anglès}}/ref Meir, que es trobava a [[Nova York]] per assistir a l'estrena de l'espectacle de [[Broadway]] ''[[Golda]]'', un relat de la seva vida protagonitzada per [[Anne Bancroft]], l'alabà com un gest brillant, però aconsellà esperar i veure resultats més concrets.ref name=NYT /

Sis dies després, Sadat volà des d'Egipte per fer un famós discurs davant de la [[Kenésset]].ref name=visita / A l'arribar a Israel, el mandatari egipci semblava més còmode amb ella que amb els altres dirigents amb els quals s'entrevistà. En la seva trobada, Golda li entregà un regal per a un nét seu acabat de néixer.ref name=NYT / Més tard el visitant confessà que hauria preferit negociar amb ella, declarant que L'anciana realment té valor,ref name=MSCDCrono / ja que tenia la voluntat de perseverar en el camí de la pau.ref name=NYT /

=== Mort ===
[[Fitxer:PikiWiki_Israel_12573_golda_meirs_grave.jpg|thumb|Tomba de Golda Meir al [[Mont Herzl]].]]
Encara amb els ressentiments i les contradiccions de la seva gestió durant la guerra, Golda Meir es retirà a viure al [[quibuts]] Revivim, a casa de la seva filla Sara, on visqué els darrers anys de la seva vida amb la leucèmia que patia ja en fase avançada. El 7 de desembre de 1978 fou ingressada a l'hospital Hadasa a [[Jerusalem]] on entrà en comaref name=MSCDCrono/ i morí l'endemà a causa del càncer a l'edat de 80 anys.ref name=micropedia / Fou enterrada quatre dies després al panteó dels Grans de la Pàtria, al [[Mont Herzl]] de [[Jerusalem]].ref name=JVL/

==Llegat==
El llegat de Golda Meir és discutit i sovint contradictori. Entre la [[diàspora jueva]] és generalment recordada com una dirigent carismàtica i singular, una matriarca jueva visceral, i una gran oradora capaç de sintetitzar les situacions més complexes en frases senzilles. En canvi a Israel, especialment entre l'esquerra, molts la recorden com una dona tossuda i obstinada, amb poca capacitat per copsar la realitat i una actitud intransigent, especialment envers els àrabs, que portà en última instància al [[Guerra del Yom Kippur|conflicte del Yom Kippur]].ref{{ref-web|cognom=Jeffay|nom=Nathan|url=http://blogs.forward.com/bintel-blog/109169/golda-meirs-legacy-and-parsing-the-war-and-peace-i/|consulta=23 desembre 2013|títol=Golda Meir's Legacy, and Parsing the 'War and Peace Index'|editor=The Jewish Daily Forward|data=9 juliol 2009|llengua=anglès}}/refref{{ref-web|cognom=Jspace staff|url=http://www.jspace.com/news/articles/golda-meir-israel-s-intransigent-first-female-prime-minister/11983|consulta=23 desembre 2013|títol=Golda Meir: Israel’s Intransigent, First Female Prime Minister|editor=Jspace|data=12 juliol 2012|llengua=anglès}}/ref 

Entre els llocs i institucions que porten el seu nom destaquen el ''Boulevard Golda Meir'' a [[Jerusalem]], el ''Centre d'Arts Escèniques Golda Meir'' a [[Tel Aviv]], l'escola i biblioteca ''Golda Meir School'' a [[Milwaukee (Wisconsin)]]ref{{ref-web |url=http://www.wisconsinhistory.org/hp/register/viewSummary.asp?refnum=84003720| títol = Fourth Street School | editor = Wisconsin Historical Society| llengua = anglès }}/ref o la ''Plaça Golda Meir'' a [[Nova York]] o el ''Centre de lideratge polític Golda Meir'' al Metropolitan State College de [[Denver]]ref name=MSCDCrono/ i ''Golda Meir House'' a Denver.ref name=MSCDCrono/ref{{ref-web |url=http://www.loc.gov/pictures/search/?q=Photograph%3A%20co0203fi=numberop=PHRASEst=gallery| títol = Golda Meir House, 1606-1608 Julian Street (moved to 1301 South Lipan Street), Denver, Denver County, CO| editor = [[Library of Congress]]| llengua = anglès}}/ref

=== Cinema, teatre i televisió ===
La història de Golda Meir fou portada tant al [[teatre]] com a [[cine|la pantalla gran]]. El 1977 [[Anne Bancroft]] va caracteritzar a Golda Meir en l'obra de [[William Gibson]], ''[[Golda]]'', a [[Broadway]]. L'actriu australiana [[Judy Davis]] va protagonitzar una jove Golda en la minisèrie realitzada per a televisió ''[[A Woman Called Golda]]'' (1982); en la mateixa pel·lícula, Golda, ja gran, fou interpretada per [[Ingrid Bergman]].ref{{ref-web |url=http://www.imdb.com/title/tt0084914/| títol = A Woman Called Golda | data = 29 d'abril de 1982|editor= [[IMDb]]| llengua = anglès}}/ref El 2003 l'actriu [[Tovah Feldshuh]] l'interpretà en la segona obra de William Gibson a Broadway ''[[Golda's Balcony]]''.ref{{ref-web |url=http://www.curtainup.com/golda2.html| títol = A CurtainUp Review - Golda's Balcony | cognom = SOMMER| nom = Elyse| data = | any = | mes = | format = | obra = |editor= [http://www.curtainup.com/index.html Curtainup]| llengua = anglès}}/ref El 2006 aquesta obra fou adaptada per una pel·lícula amb el mateix títol, protagonitzada per [[Valerie Harper]].ref{{ref-web |url=http://www.imdb.com/title/tt0860418/| títol = Golda's Balcony | data = 10 d'octubre de 2007|editor= [[IMDb]]| llengua = anglès}}/ref El 1986, [[Michael Anderson]] dirigí una pel·lícula pel canal de televisió [[HBO]] titulada [[Sword of Gideon]] on l'interpretà l'actriu [[Colleen Dewhurst]].ref{{ref-web |url=http://www.imdb.com/title/tt0092038/| títol = Sword of Gideon| data = 29 de novembre de 1986|editor= [[IMDb]]| llengua = anglès}}/ref El 2005 l'actriu [[Lynn Cohen]] interpretà Golda Meir en la pel·lícula de [[Steven Spielberg]] ''[[Munich (pel·lícula)|Munich]]'', sobre la [[Massacre de Munic]] i l'[[Operació Ira de Déu]]. L'actriu Tovah Feldshuh la caracteritzà a la pel·lícula francesa de 2006, ''O Jerusalén''.ref{{ref-web |url=http://www.imdb.com/title/tt0443448/| títol = O Jerusalem| data = 18 d'octubre de 2006| editor = [[IMDb]]| llengua = anglès}}/ref En la pel·lícula de 2009 The ''Last Report on Anna'', dirigida per [[Márta Mészáros]] fou interpretada per l'actriu polonesa [[Beata Fudalej]].ref{{ref-web |url=http://www.imdb.com/title/tt0407852/| títol = Utolsó jelentés Annáról| data = 15 d'octubre de 2009| editor = [[IMDb]]| llengua = anglès}}/ref

== Notes==
{{referències|group=nota}}

==Referències==
{{referències|4}}

== Bibliografia ==
=== Obres de Golda Meir ===
* {{ref-llibre|cognom=Meir|nom=Golda|títol=This Is Our Strength: Selected Papers|lloc=Nova York, EUA|editorial=Macmillan|any=1962|llengua=anglès|edició=ASIN B0007DN4U8}}
* {{ref-llibre|cognom=Meir|nom=Golda|títol=The house of my father|editorial=Edicions Hakibutz Hameujad|any=1972|llengua=hebreu}}
* {{ref-llibre|cognom=Meir|nom=Golda|títol=A land of our own: an oral autobiography|lloc=Nova York, EUA|editorial=G.P. Putnam's sons|any=1973|isbn=0-399-11069-0|llengua=anglès|edició=editat per Marie Syrkin}}
* {{ref-llibre|cognom=Meir|nom=Golda|títol=Mi vida|lloc=Barcelona|editorial=Plaza  Janés|any=1986|isbn=9788401351501|coautors=traducció d'Adolfo Martín|llengua=castellà|edició=[1a. ed.]}} 
* {{ref-publicació|cognom=Meir|nom=Golda|títol=Golda Meir: Israel's Woman of Valor|publicació=Educational News Service|llengua=anglès|format=extractes de 24 dels seus discursos, amb comentaris addicionals, en la compilació en format CD, ASIN B002HJXGZI|any=1979}}

=== Altres autors ===
* {{ref-llibre|cognom=Adler|nom=David A.|títol=Our Golda, the story of Golda Meir|lloc=New York, N.Y., EUA|editorial=Puffin Books|any=1986|isbn=0-14-032104-7|coautors=il·lustrat per Donna Ruff|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Agress|nom=Eliyahu|títol=Golda Meir; portrait of a Prime Minister|lloc=New York|editorial=Sabra Books|any=1969|isbn=0-87631-020-X|coautors=traduït de l'hebreu per Israel I. Taslitt; pròleg d'Israel Galili|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Amdur|nom=Richard|títol=Golda Meir : a leader in peace and war|lloc=New York|editorial=Fawcett Columbine|any=1990|isbn=0-449-90403-2|llengua=anglès|edició=1st ed.}}
* {{ref-llibre|cognom=Claybourne|nom=Anna|títol=Golda Meir (Leading Lives)|lloc=Chicago|editorial=Heinemann Library|any=2003|isbn=0-431-13880-X|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Davidson|nom=Margaret|títol=The Golda Meir story|lloc=New York|editorial=Charles Scribner's Sons|any=1981|isbn=0-684-14610-X|llengua=anglès|edició=edició revisada}}
* {{ref-llibre|cognom=Dobrin|nom=Arnold|títol=A Life for Israel: The Story of Golda Meir|lloc=New York|editorial=Dial|any=1975|isbn=0-8037-4816-7|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Eban|nom=Abba|títol=The political legacy of Golda Meir : twenty-fifth annual Moris Fromkin Memorial Lecture|lloc=Milwaukee|editorial=Golda Meir Library, University of Wisconsin-Milwaukee|any=1995|isbn=1-879281-15-5|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Gibson|nom=William|títol=Golda: A Play in Two Acts|lloc=New York|editorial=Samuel French|any=1977|isbn=1-55783-616-7|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Hitzeroth|nom=Deborah|títol=Golda Meir (Importance of) - Series|lloc=San Diego, CA|editorial=Lucent Books|any=1998|isbn=1-56006-090-5|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Keller|nom=Mollie|títol=Golda Meir (An Impact Biography)|lloc=New York|editorial=Franklin Watts|any=1983|isbn=0-531-04591-9|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Lewkowicz|nom=Lidia F.|títol=Juana Manso  Golda Meir : dos mujeres del siglo XIX|lloc=Buenos Aires|editorial=Ediciones Al Margen|any=1999|isbn=987-9248-14-7|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre|cognom=Mann|nom=Peggy|títol=Golda : the life of Israel's prime minister|lloc=New York|editorial=Coward, McCann  Geoghegan|any=1971|isbn=0-698-20052-7|llengua=anglès|edició=4a impressió}}
* {{ref-llibre|cognom=Marsh|nom=Carol|títol=Golda Meir|lloc=Peachtree City, GA|editorial=Gallopade International|any=2002|isbn=0-635-00399-6|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Martin|nom=Ralph G.|títol=Golda Meir : the romantic years|lloc=New York|editorial=Charles Scribner's Sons|any=1988|isbn=0-86188-864-2|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=McAuley|nom=Karen|títol=Golda Meir (World Leaders Past and Present)|lloc=New York|editorial=Chelsea House|any=1985|isbn=0-87754-568-5|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Meir|nom=Menahem|títol=My mother, Golda Meir : a son's evocation of life with Golda Meir|lloc=New York|editorial=Arbor House|any=1983|isbn=0-87795-415-1|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Morris|nom=Terry|títol=Shalom, Golda|lloc=New York|editorial=Hawthorn Books|any=1971|isbn=0801567742|llengua=anglès|edició=ASIN B0006C0MX2}}
* {{ref-llibre|cognom=Iris|nom=Noble|títol=Israel's Golda Meir; pioneer to Prime Minister.|lloc=New York|editorial=Julian Messner|any=1974|isbn=0-671-32516-7|llengua=anglès|edició=edició revisada}}
* {{ref-llibre|cognom=Olivares Gullón|nom=Ángela|títol=Golda Meir, Mujeres en la historia|lloc=Arganda del Rey (Madrid)|editorial=EDIMAT|any=2006|isbn=84-9764-758-0|llengua=castellà}}
* {{ref-llibre|cognom=Pogrebin|nom=Letty Cottin|títol=Deborah, Golda, and me : being female and Jewish in America|lloc=New York|editorial=Crown|any=1991|isbn=0-385-42512-0|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Shenker|nom=Israel|cognom2=Shenker|nom2=Mary|títol=As good as Golda : the warmth and wisdom of Israel's prime minister|lloc=New York|editorial=McCall Pub. Co.|any=1970|isbn=0-8415-0029-0|llengua=anglès|edició=compilat i editat}}
* {{ref-llibre|cognom=Slater|nom=Robert|títol=Golda: the uncrowned queen of Israel : a pictorial biography.|lloc=New York, N.Y.|editorial=Jonathan David|any=1981|isbn=0-8246-0244-7|llengua=anglès}}
* {{ref-llibre|cognom=Syrkin|nom=Marie|títol=Way of Valor: A Biography of Golda Meyerson|lloc=New York|editorial=Sharon Books|any=1955|llengua=anglès|edició=ASIN B0007DJWJ0}}
* {{ref-llibre|cognom=Syrkin|nom=Marie|títol=Golda Meir: Woman with a Cause|llengua=anglès|lloc=New York|editorial=G.P. Putnam's Sons|edició=ASIN B0007E0B7Q|any=1963}}
* {{ref-llibre|cognom=Syrkin|nom=Marie|títol=Golda Meir: Israel's leader|llengua=anglès|lloc=New York|editorial=G.P. Putnam's Sons|edició=ASIN B0006CPEIU (revisada)|any=1969}}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commonscat=Golda_Meir}}
* [http://www.knesset.gov.il/mk/eng/mk_eng.asp?mk_individual_id_t=685 Biografia de Golda Meir, al lloc web de la Knesset] {{en}}
* [http://www.nytimes.com/learning/general/onthisday/bday/0503.html Obituari publicat al The New York Times] {{en}}

{{ORDENA:Meir, Golda}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|cs}}
{{Enllaç AD|es}}
{{Article de qualitat}}
[[Categoria:Primers ministres d'Israel]]
[[Categoria:Sionistes]]
[[Categoria:Persones de Kíev]]
[[Categoria:Articles de qualitat d'història]]
[[Categoria:Traduccions que són articles de qualitat]]</text>
      <sha1>1cspcg3961j4qnk6t83jh8hp8oezsog</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>