<page>
    <title>Zamość</title>
    <ns>0</ns>
    <id>455967</id>
    <revision>
      <id>13759402</id>
      <parentid>13575089</parentid>
      <timestamp>2014-07-06T20:04:50Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>JoRobot</username>
        <id>24498</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot posa sintaxi correcta al tag br</comment>
      <text>{{Patrimoni de la Humanitat
|nom =Centre Històric de Zamość
|imatge =Zamosc 02.jpg
|peu =Zamość
|mapa localització={{Location map
 |Polònia
 |label = Centre Històric de Zamość
 |label_size = 100
 |position = left
 |lon_dir =E 
 |lat_dir =N 
 |lat_deg = 50
 |lat_min = 43
 |lat_sec = 14
 |lon_deg = 23
 |lon_min = 15
 |lon_sec = 31
 |mark = MaailmanperintökohdeBlau.svg
 |marksize = 14
 |border = none
 |float = center
 |width = 270px 
 |caption = 
}}
|localització =[[Voivodat de Lublin]] br/ {{Bandera|Polònia}} [[Polònia]]
|superfície =75 ha 
|patrimoni =
|tipus =Cultural
|criteris =(iv)
|ID =564
|regió =[[Europa]] i [[Amèrica del Nord]]
|coordenades ={{coord|50|43|14|N|23|15|31|E}}
|any =1992
|extensió =
|extensió2 =
}}
'''Zamość''' [zamɔɕt ͡ɕ] és una ciutat al sud-est de [[Polònia]], amb 66.633 habitants (2004), situat al [[Voivodat de Lublin]] (des de 1999). A una vintena de quilòmetres de la ciutat hi ha el Parc Nacional [[Roztocze]]. El centre històric de la ciutat està inscrit a la llista del [[Patrimoni Mundial de la Humanitat]] de la [[UNESCO]] des del [[1992]].refhttp://whc.unesco.org/en/list/564/ref

== Història ==
Zamość va ser fundada l'any [[1580]] pel Canceller i Hetman (cap de l'exèrcit de la [[Confederació de Polònia i Lituània]] Jan Zamoyski, a la ruta comercial que unia [[Europa de l'Oest]] i de Nord amb el [[Mar negre]], modelada a semblança de les ciutats comercials italianes i construïda durant l'època [[barroca]] per l'arquitecte Bernardo Morando, natiu de [[Pàdua]], Zamość segueix sent un exemple de ciutat del [[Renaixement]] de finals del [[Segle XVI]] que manté la seva disposició original i les seves fortificacions i un bon nombre d'edificacions que combinen l'arquitectura italiana i la tradicional centreeuropea. 

El [[1594]] es funda a la ciutat l'Acadèmia Zamoyski. Ràpidament es va convertir en una de les institucions més importants d'ensenyament superior de [[Polònia]]. 

Durant els [[Repartiment de Polònia|Repartiments de Polònia]], Zamość primer va caure sota control d'[[Àustria]] per, posteriorment, passar a ser dominada per [[Rússia]]. A la [[dècada de 1820]], els russos van ampliar les fortificacions de la ciutat, amb un gran perjudici estètic per a la mateixa, i molts dels seus edificis van passar a ser d'ús militar. 

El [[1822]], uns 2.500 jueus vivien a Zamość (55% de la població total); per [[1890]] el percentatge era d'un 62%. Es concentraven en el comerç i proveïment de les barraques militars de Zamość. 

El [[1942]], la ciutat de Zamość, a causa de la seva fèrtil terra negra, va ser escollida per ser colonitzada per alemanys pel Govern General Nazi com a part del [[Generalplan Ost]] (pla nazi de colonització dels territoris ocupats de l'Europa Central durant la [[Segona Guerra Mundial]]). Els invasors alemanys van planejar la recol·locació d'almenys 60.000 persones d'ètnia alemanya en l'àrea abans del final de [[1943]] i canviar el nom de la ciutat com HimmlerStadt (la ciutat de Himmler). El juny i juliol de 1943 es va realitzar una operació anomenada Wehrwolf I i II per la qual prop de 110.000 persones de 297 aldees van ser enviades a [[camps de concentració]] o esclavitzats a [[Alemanya]]. Uns 30.000 nens van ser recol·locats en famílies alemanyes per ser germanitzats.

Fins a [[1943]] els alemanys van aconseguir assentar 8.000 colons, nombre que augmentà després de les expulsions el [[1944]]. El [[President d'Alemanya]] [[Horst Köhler]] va néixer en una família de colons alemanys en Skierbieszów. 

Després de la [[Segona Guerra Mundial]] Zamość inicia un període de desenvolupament aprofitant la recuperació de les antigues rutes comercials entre [[Alemanya]] i [[Ucraïna]] i els ports de [[mar negra]]. 

Entre els anys 1975 i 1998 Zamosc va ser la capital del Voivodat de Zamosc. Amb la reforma realitzada el 1999 va passar a formar part del [[Voivodat de Lublin]]

==Personatges il·lustres==
* [[Marek Grechuta]] (1945 - 2006), poeta, compositor i pintor. 

==Referències==
references /

==Enllaços externs==
{{Commonscat|Zamość}}
* [http://www.zamosc.pl Zamość city website]
* [http://themichmashcenter.blogspot.com/2011/04/zamosc-poland-unesco-world-heritage.html Zamość article]
* [http://www.zamosc.wonder.pl/start_en Wonders of Zamosc]
* [http://www.zknzamosc.edu.pl/ Zespół Kolegiów Nauczycielskich w Zamościu]
* [http://www.youtube.com/watch?v=on0fJWYY1p0 Kamienice ormiańskie Камяниці Вірменські Հայկական տներ]

{{Patrimoni de la Humanitat a Polònia}}
{{cal coor}}

{{ORDENA:Zamosc}}
[[Categoria:Patrimoni de la Humanitat de Polònia]]
[[Categoria:Ciutats de Polònia]]</text>
      <sha1>j9tjwes16rs40soqki8d91w72zrdoqv</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>