<page>
    <title>Clement Attlee</title>
    <ns>0</ns>
    <id>457237</id>
    <revision>
      <id>13677417</id>
      <parentid>13599650</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T13:30:25Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Clement Attlee
|honorific-prefix= el Molt Honorable
|honorific-suffix=[[Orde de la Lligacama|KG]] [[Orde del Mèrit (Regne Unit)|OM]] [[Orde dels Companys d'Honor|CH]] [[Consell Privat del Regne Unit|PC]] [[Royal Society|FRS]] 
|nationality= Regne Unit
|image= Attlee BW cropped.jpg
|order= [[Primer ministre del Regne Unit]]
|term_start= [[27 de juliol]] de [[1945]]
|term_end= [[26 d'octubre]] de [[1951]]
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]]
|predecessor= [[Winston Churchill]] 
|successor= [[Winston Churchill]]
|order2= Vice-Primer Ministre del Regne Unit
|term_start2= [[19 de febrer]] de [[1942]]
|term_end2=[[23 de maig]] de [[1945]]
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]]
|predecessor2= càrrec de nova creació
|successor2= [[Herbert Morrison]]
|order3= [[Cap de l'Oposició (Regne Unit)|Cap de l'Oposició]]
|term_start3= [[25 d'octubre]] de [[1935]]
|term_end3= [[22 de maig]] de [[1940]]
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] 
|prime_minister= [[Stanley Baldwin]]br /[[Neville Chamberlain]]br /[[Winston Churchill]]
|predecessor3= [[George Lansbury]]
|successor3= [[Hastings Lees-Smith]]
|order4= 
|term_start4= [[23 de maig]] de [[1945]]
|term_end4= [[26 de juliol]] de [[1946]]
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] 
|prime_minister= [[Winston Churchill]]
|predecessor4= [[Arthur Greenwood]]
|successor4= [[Winston Churchill]]
|order5= 
|term_start5= [[26 d'octubre]] de [[1951]]
|term_end5= novembre de 1955
|president= [[Jordi VI del Regne Unit|Jordi VI]] br / [[Elisabet II del Regne Unit|Elisabet II]]
|prime_minister= [[Winston Churchill]]br /[[Anthony Eden]]
|predecessor5= [[Winston Churchill]]
|successor5= [[Hugh Gaitskell]]
|birth_date= [[3 de gener]] de [[1886]]
|birth_place= {{bandera|England}} [[Putney (Londres)|Putney]] ([[Londres]])
|dead=
|death_date=[[8 d'octubre]] de [[1967]] (84 [[any]]s)
|death_place={{bandera|England}} [[Londres]] 
| nationality = [[Regne Unit]]
|spouse= Violet Attlee
|party= [[Partit Laborista (Regne Unit)|Laborista]] 
|vicepresident=
|profession= Advocat
|religion= [[Anglicanisme|Anglicà]], posteriorment [[agnòstic]]
|signature= 
}}
'''Clement Richard Attlee''' ([[Londres]], [[Regne Unit]], [[3 de gener]] de [[1883]] – [[7 d'octubre]] de [[1967]]) va ser un polític britànic, arribant al càrrec de [[Primer Ministre del Regne Unit]]. Fou distingit amb els títols de primer comte Attlee, primer vescomte Prestwood, cavaller de l'[[Orde de la Lligacama]], l'[[Orde del Mèrit (Regne Unit)|Orde del Mèrit]] i l'[[Orde dels Companys d'Honor]] formà part del [[Consell Privat del Regne Unit]] i soci de la [[Royal Society]].

== Joventut i coneixement del món obrer ==
Membre d'una família conservadora de classe mitjana, inicià els estudis superiors en la [[Universitat d'Oxford]]. Arran d'una visita escolar a un barri obrer de Londres, amb la visió de l'extremada pobresa en què vivia la classe treballadora, començà a interessar-se pels problemes socials.

El [[1907]] deixà la universitat, en la que no s'havia distingit precisament per llur brillantor, i es posà a treballar de peó. Havent-se traslladat al popular barri obrer d'[[East End]], en ell i residirà fins al [[1922]]. Molt aviat entrà en contacte amb la [[Societat Fabiana]], constituïda principalment per intel·lectuals interessats en la qüestió social i obrers cultes. En els mítings a què assistí pogué escoltar els encesos al·legats de Sidney i [[Beatrice Webb]] i de [[Bernard Shaw]], en pro d'una política estatal favorable a la classe treballadora, mitjançant reformes, impostos, educació de les masses obreres, etc.

Atret per aquest ideari, ingressà en les files del [[Partit Laborista (Regne Unit)|Partit Laborista]], bona part de la qual els seus membres procedia del [[fabianisme]]; per aquell temps treballava com obrer en els molls del [[Tàmesi]] i es trobava amb relacions més aviat dolentes amb la seva família, per els quals llurs idees i el seu gènere de vida representaven un clar desafiament als principis de la seva classe. 

El [[1914]] refusà les prerrogatives què, com universitari, la llei l'atorgava, i marxà al front; va estar a [[França]], [[Bèlgica]], [[Gelibolu|Gal·lípoli]] i en el [[Orient Pròxim]]; va ser ferit de gravetat i assolí el grau de major. El [[1919]] inicià llurs activitats com a professor de la [[London School of Economics]], en els molls de l'East End. [[James Ramsay MacDonald]] l'anomenà ([[1924]]) el seu secretari parlamentari en la [[Cambra dels Comuns del Regne Unit]]; fou per aquest temps quan aprengué aquells mecanismes i subtilitzes del joc polític que li servirien posteriorment per assolir talla d'estadista internacional.

== Situat políticament ==
El nou primer ministre [[James Ramsay MacDonald]] el designà pel lloc de sots secretari de Guerra per llurs ja notables dots d'organitzador. Fou un dels membres de la comissió Simon i romangué en el gabinet d'Unió nacional, que havia de fer front a la crisi econòmica de [[1929]], es retirà a la vida de partit i parlamentaria, convertint-se en el virtual líder de l'oposició.

El [[1935]] arribà a ser el cap del Partit Laborista, càrrec que ostentaria durant vint anys. En els anys anteriors a la segona guerra mundial, s'oposà a l'esperit apaivagador enfront el fascisme continental; ell mateix participà, junt als republicans, en la [[guerra civil espanyola]]. En esclatar [[segona guerra mundial|la guerra contra]] l'[[Alemanya]] [[nazi]] i formar-se el gabinet d'Unió nacional presidit per [[Winston Churchill]], Attlee fou nomenat vicepresident del mateix; llavors substituiria al cap conservador en les absències motivades per conferències i viatges; una vegada més, des d'un lloc tan important, provà llurs dots d'organitzador i estadista.

== Cap del Govern Britànic ==
En acabar la guerra, com a resultat de les eleccions del 5 de juliol de [[1945]], que donaren un triomf clamorós al Partit Laborista, Attlee substituí en Churchill en el cap del [[Govern]], en uns moments què, a pesar de la victòria sobre Alemanya, es presentaven com a realment difícils per l'economia i la societat del país.

Poc temps després d'assolir el poder, Attlee assistí a la [[Conferència de Potsdam]], en la que s'establí la divisió d'[[Europa]], es delimiten els camps d'influència de les grans potències i va tenir, en suma, origen inicial la [[guerra freda]]. Com a primer ministre, portà a terme algunes de les reformes previstes en el programa socialdemòcrata, especialment l'extensió de la seguretat social a tota la població [[Britànica]]; així mateix nacionalitzà algunes de les indústries claus, com la de l'acer i del carbó, que a conseqüència de la guerra es trobaven en franca fallida. El fet més destacat de la seva política exterior fou la concessió de la independència a algunes de les zones més desenvolupades políticament de l'[[Imperi britànic]]: l'[[Índia]], [[Pakistan]] i [[Ceilan]], incorporant-les a la [[Commonwealth]]. 

== Retir ==
El [[1951]], derrotats els laboristes en les eleccions generals, Attlee abandonà el poder, mantenint-se com a cap del partit i de l'oposició. El [[1955]], després d'una viva polèmica en el si del laborisme i davant la necessitat de renovar l'estructura del mateix amb gent jove, es retirà del cap de l'organització, abandonà la vida política activa, malgrat que la seva influència moral i llur prestigi continuaren influint en les decisions dels nous líders.

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Clement Attlee}}

* [[Enciclopèdia Espasa]]. Suplement 1967-68, pag. 210.

{{ORDENA:Attlee, Clement}}

[[Categoria:Polítics londinencs]]
[[Categoria:Primers ministres del Regne Unit]]
[[Categoria:Membres del Consell Privat del Regne Unit]]
[[Categoria:Polítics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Professors de la London School of Economics]]
[[Categoria:Cavallers de la Lligacama]]
[[Categoria:Membres de la Royal Society]]
[[Categoria:Membres de l'Orde dels Companys d'Honor]]
[[Categoria:Membres de l'Orde del Mèrit]]
[[Categoria:Comtes britànics]]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|he}}</text>
      <sha1>010pmohmvcafia1e98845muv6vdffs1</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>