<page>
    <title>Mar Morta</title>
    <ns>0</ns>
    <id>45911</id>
    <revision>
      <id>13873500</id>
      <parentid>13810771</parentid>
      <timestamp>2014-07-20T19:54:08Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Xqbot</username>
        <id>25501</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Bot: enllaç a article destacat per: [[ar:البحر الميت]]; canvis cosmètics</comment>
      <text>{{Element hidrografia
| nom = Mar Mortaref name=ilec[http://www.ilec.or.jp/database/asi/dsasi009.html Dead Sea Data Summary]. ''International Lake Environment Committee Foundation''./refref name=ISRAMAR /
| nom_original = En [[àrab]] البَحْر المَيّت ''Bahr Lut'' o ''al-Bahr al-Mayyit'', mar Mort; br /En [[hebreu]]: ים ה מ ל ח, Yam Ha-Melaḥ, mar de Sal
| foto = Dead Sea Sunrise.jpg
 | mida_foto = 250px
 | peu_foto = Sortida del sol a la Mar Morta
| mapa = Dead sea german.jpg
 | mida_mapa = 200px
 | peu_mapa = Fragmentació i reducció de l'extensió al sud de la mar Morta
 | locator_x_mapa = 
 | locator_y_mapa = 
| mapa2 = The Dead Sea and Surroundings EL.png
 | mida_mapa2 = 200px
 | peu_mapa2 = Antiga configuració de la Mar Morta
 | locator_x_mapa2 = 
 | locator_y_mapa2 = 
| continent = [[Àsia]]
 | país = {{Bandera|Israel}} [[Israel]]br /{{Bandera|Jordània}} [[Jordània]]
 | divisió_administrativa = 
 | subdivisió_administrativa = 
| ecoregió = 
| mar = 
| conca = 
| arxipèlag = 
| illa = 
| subdivisions = 
| mar_IHO = 
 | mars_contigus = 
 | illes = 
 | afluents = [[Riu Jordà]]
 | ciutats =
 | golfs_badies =
 | caps =
 | accidents =
| superfície = 625 km²
| altitud = -422 [[msnm]]ref name=ISRAMAR[http://isramar.ocean.org.il/DeadSea/ Monitoring of the Dead Sea]. ''Israel Marine Data Center (ISRAMAR)''./ref
| longitud = 67 km 
| amplada = 18 km 
| separació = 
| perímetre = 
| profunditat_mitjana = 
| profunditat = 378 m.
| capacitat = 41650 km³
| coordenades = {{coord|31|20|N|35|30|E|type:waterbody|display=inline,title}}
| camp1_nom = [[Salinitat]]
| camp1 = 33,7 % 
| camp2_nom = 
| camp2 = 
| camp3_nom = 
| camp3 = 
| camp4_nom = 
| camp4 = 
}}
La '''mar Morta''' o '''mar Mort''' és un [[llac salat]] que troba entre [[Cisjordània]], [[Israel]] i [[Jordània]]; és a la [[Vall del Rift]] de Jordània, i el seu principal afluent és el [[riu Jordà]]. És en una [[Depressió (geologia)|depressió]] a 422 metres sota el [[Nivell de la mar|nivell del mar]],ref name=autogenerated1[http://isramar.ocean.org.il/DeadSea/ Monitoring of the Dead Sea]. ''Palestinian Marine Data Center ''./ref essent el punt més baix de la superfície de la [[Terra]] en terra ferma,ref{{ref-web|url=http://www.goisrael.com/Tourism_Eng/Tourist%20Information/Discover%20Israel/Geographic%20Regions/Pages/The%20Dead%20Sea%20General%20Info.aspx|títol=The Dead Sea|llengua=anglès|editor=Ministeri de Turisme del Govern d'Israel|any=2011|consulta=17 de desembre de 2013}}/ref i ocupa uns 625 km² ara bé, fa un [[segle]] el nivell era a 395 metres i ocupava una àrea de 1.200 km². Conté una de les aigües més salades del món amb el 33,7 % de [[salinitat]], 8,6 vegades més salat que els oceans,ref{{ref-llibre|cognom=Goetz|nom=P.W.|títol=[[Encyclopædia Britannica|The New Encyclopaedia Britannica]]|edició=15a ed.|volum=Vol. 3|pàgina=937|lloc=Chicago|any=1986}}/ref només superat pel [[llac Assal]] ([[Djibouti]]), el [[Kara-Bogaz-Gol]] ([[Turkmenistan]]) i alguns llacs hipersalins de [[Les Valls Seques]] a l'[[Antàrtida]] com l'[[Estany Don Juan]]. Aquesta elevada salinitat crea un entorn hostil a la vida i d'aquí el seu nom. La mar Morta té una llargada de 67 quilòmetres i 18 quilòmetres en el seu punt més ample.
[[Fitxer:Dead sea newspaper.jpg|thumb|esquerra|L'elevada salinitat de l'aigua augmenta la flotabilitat dels banyistes.]]
La mar Morta ha atret visitants de tota la conca del Mediterrani durant els darrers mil·lennis. Segons la ''[[Bíblia]]'', va ser un lloc de refugi per al [[rei David]]. Va ser una de les primers centres de salut, per a [[Herodes el gran]], i ha estat el proveïdor d'una àmplia varietat de productes, des de bàlsams per a la momificació egípcia, a potassa per als fertilitzants. La gent també utilitza la [[Sal comuna|sal]] i els minerals de la mar Morta per crear cosmètics a herbes.

== Geografia ==
La mar Morta és un llac [[Conca endorreica|endorreic]] ubicat a la [[vall]] del [[riu Jordà]], un accident geogràfic format per una [[falla]]. Es tracta d'una [[falla transformant]] que es troba al llarg dels límits entre les [[Tectònica de plaques|plaques tectòniques]] entre la [[Placa africana|africana]] i l'[[Placa aràbiga|aràbiga]]. Discorre entre la falla d'Anatòlia oriental, a la zona de [[Turquia]], i l'extrem nord de la [[Mar Roja]], dins del mar al sud de la [[península del Sinaí]].

L'únic [[riu]] important que hi desemboca és el Jordà, a més a sota de l'aigua de llac i a les vores hi ha [[font]]s i brolladors permanents que formen pous i sorramolls.ref[http://www.tommyimages.com/Stock_Photos/Middle_East/Israel/Dead_Sea/index.html Springs and quicksand at the Dead Sea] Retrieved on 2008-08-27/ref La mar Morta no té sortida vers cap altre mar, així totes les pèrdues d'aigua són per [[evaporació]], que és molt elevada per la baixa [[humitat]] [[atmosfera terrestre|atmosfèrica]]. A l'oest de la mar Morta s'aixequen les Muntanyes de Judea que són menys escarpades i molt més baixes que les muntanyes que hi ha cap a l'est. Al llarg de la part sud-oest del llac hi ha una formació d'[[halita]] de 210 metres d'altura que és coneguda com a ''Muntanya de Sodoma''.

Les [[Precipitació (meteorologia)|precipitacions]] que rep són escasses: es troben entre els 100 mm per [[any]] de la part nord i els 50 mm/any a la part sud amb una distribució temporal del tipus mediterrani. L'aridesa de la zona és deguda a l'efecte d'[[ombra orogràfica]] que provoquen les muntanyes de Judea. Les terres altes situades a l'est del Mar Mort reben més precipitacions que el mateix llac.

== Clima ==
El [[clima]] de la mar Morta ofereix cels assolellats durant tot l'any i un aire sec i amb baixa contaminació. Rep menys de 100 mm de precipitació mitjana anual i la temperatura mitjana a l'[[estiu]] se situa entre 32 i 39 [[Grau Celsius|°C]] mentre que a l'[[hivern]] oscil·len entre 20 i 23 °C. A la regió hi ha una gran [[Ultraviolat|radiació ultraviolada]], en particular els UVB, i un ambient caracteritzat per un alt contingut en oxigen a causa de l'alta [[pressió atmosfèrica]].ref{{ref-web|url=http://www.extremescience.com/DeadSea.htm |títol=Lowest Elevation: Dead Sea |consulta=2007-05-22|obra=Extreme Science }}/ref El llac afecta a temperatures properes a causa de l'efecte moderador que té la presència d'una gran massa d'aigua sobre el clima. Durant l'hivern, la temperatura del llac tendeix a ser superior a la temperatura de la terra, i al contrari durant els mesos d'estiu.

== Història natural ==
Hi ha dues hipòtesis sobre l'origen de la baixa elevació de la mar Morta. La hipòtesi més antiga afirma que es troba en una autèntica esquerda terrestre, una extensió de l'esquerda de la [[mar Roja]], o fins i tot de la Gran Vall del Rift d'[[Àfrica Oriental]]. Una hipòtesi més recent apunta que la conca de la Mar Morta és conseqüència d'una discontinuïtat en la transformació de la zona, creant una extensió de l'escorça i un posterior enfonsament. 

Fa uns tres milions d'anys el que avui és la vall del [[riu Jordà]], la Mar Morta, i [[Wadi Araba]] es va inundar diverses vegades per les aigües de la [[Mediterrània]]. Les aigües varen formar en una badia estreta i tortuosa que connectava amb el mar a través del que avui és el [[Vall de Jizreel]]. Les inundacions de la vall apareixien i desapareixien depenent de l'evolució dels cicles del [[canvi climàtic]]. El llac que ocupava la depressió de la mar Morta, anomenat [[Sodoma i Gomorra|Llac de Sodoma]], va dipositar un llit de sal, que va a arribar a ser de 3 km de gruix. 

D'acord amb la teoria [[geologia|geològica]], fa aproximadament dos milions d'anys la terra entre la [[fossa tectònica]] i el mar Mediterrani va augmentar fins al punt que l'oceà no podia inundar la zona. Així, la llarga badia es va convertir en un llac. 

El primer llac prehistòric és el Llac Gomorra. Un llac que va ser d'[[aigua dolça]] o [[salobre]] que s'estenia com a mínim 80 km al sud de l'extrem sud de l'actual mar Mort i 100 km al nord, per sobre de l'actual [[Vall d'Hula]]. A mesura que el clima es va fer més àrid, el llac Gomorra es va reduir i es va convertir en salat. Aquest llac salat predecessor de la mar Morta es deia Llac Lisan. 
[[Fitxer: Dead Sea-18.jpg | thumb | esquerra|Prop d'Ein Gedi, la sal s'acumula al llarg de les ribes de la Mar Morta]] 

Al període [[Prehistòria|prehistòric]] es varen dipositar grans quantitats de sediments al fons del llac Gomorra. El sediment eren més pesant que els dipòsits de sal i els va estrènyer cap amunt en el que ara és la [[península Lisan]] i el [[Mont Sodoma]] (al costat sud-oest del llac). Els geòlegs expliquen aquests efectes amb un símil d'un cub de fang en què es posa una pedra plana gran, forçant el fang a enfilar-se pels costats del cub. Quan el pis de la Mar Morta es va enfonsar a causa de les forces tectòniques, les muntanyes de sal de Lisan i Sodoma es varen mantenir convertint-se en penya-segats.

Fa entre 70.000-12.000 anys, el nivell del llac era entre 100 a 250 metres superior al seu nivell actual. Aquest llac, anomenat Llac Lisan, fluctuava considerablement, arribant al seu nivell més alt al voltant de fa 26.000 anys, indicant l'existència d'un clima molt humit a l'[[Orient Pròxim]]. En algun moment, fa uns 10.000 anys, el nivell del llac va disminuir dràsticament, probablement a nivells fins i tot més baixos que en l'actualitat. Durant els últims milers d'anys el llac ha fluctuat al voltant de 400 metres amb alguns descensos i pujades significatius. Les teories actuals sobre la causa d'aquest important descens dels nivells descarten l'[[volcà|activitat volcànica]], si bé es pot pensar en un esdeveniment sísmic.

== Química ==
[[Fitxer: HaliteEncrustedCobbleDeadSea.JPG | thumb |dreta| Còdol gran amb incrustacions d'[[halita]] evaporada en la Mar Morta, a prop d'Ein Gedi]] 
[[Fitxer: SaltCementedPebblesDeadSea.JPG | thumb | esquerra| Còdols cimentats amb halita a la riba occidental de la Mar Morta, a prop d'Ein Gedi]] 
[[Fitxer:Dead Sea Halite View 031712.jpg|thumb|Dipòsits d'halita]]

L'acumulació de sals produeix una salinitat actual d'unes deu vegades la dels oceans, això és 350 grams per litre. La composició d'aquesta sal és diferent de la del mar obert, ja que es compon d'un 53% de [[clorur de magnesi]], 37% de [[clorur de potassi]] i només 8% de [[clorur de sodi]] o sal comuna (mentre que aquesta última a la resta dels mars és del 97%). La concentració de [[sulfat]]s és molt baixa, en canvi la de [[bromur]]s és la més alta de les aigües mundials. També hi ha altres elements en proporcions molt menors.

Fins a l'hivern del 1978-79 la mar Morta era formada per dues capes estratificades d'aigua que diferien en la temperatura, la densitat, l'edat, i la salinitat. La capa superior de 35 m més o menys tenia un grau de salinitat que oscil·lava entre 300 i 400 [[Concentració|parts per mil]] i una temperatura que oscil·lava entre 19 i 37 °C. Sota d'una zona de transició, en el nivell més baix havia aigües a una temperatura constants d'uns 21,3 °C i una salinitat de 276 grams per kilogram.ref name=overturn / Com que l'aigua prop del fons era químicament saturada, la sal precipitava al fons del llac.

A partir de la [[dècada del 1960]], l'entrada d'aigua a la mar Morta a través del riu Jordà es va reduir com a conseqüència de la [[irrigació]] a gran escala i l'escassetat general de precipitacions. El 1975, la capa superior d'aigua de la mar Morta ja era més salada que la capa inferior. No obstant això, la capa superior va continuar suspesa per sobre de la capa més baixa, perquè les seves aigües eren més càlides i per tant menys [[Densitat|denses]]. Quan la capa superior finalment es va refredar la seva densitat va augmentar i quan va ser major que la de capa més baixa les aigües del llac es van barrejar (1978-79). Per primer cop en [[segle]]s el llac era una massa homogènia d'aigua. Des de llavors, l'estratificació ha començat a desenvolupar-se un altre cop.ref name=overturn{{ref-web|url=http://www1.american.edu/TED/deadsea.htm |títol=Dead Sea Canal |editor=American.edu |data=1996-12-09 |consulta=17 d'octubre del 2010}}/ref El contingut de minerals de la mar Morta és molt diferent de la dels oceans. La composició exacta de l'aigua de la mar Morta varia principalment amb l'[[Estació de l'any|estació]], la profunditat i la temperatura. A la [[dècada del 1980]], la concentració d'espècies iòniques (en [[gram|g]]/[[quilogram|kg]]) de l'aigua superficial del llac era Clsup−/sup (181,4), Brsup−/sup (4,2), SOsub4/subsup2−/sup (0,4), HCOsub3/subsup−/sup (0,2), Casup2+/sup (14,1), Nasup+/sup (32,5), Ksup+/sup (6,2) and Mgsup2+/sup. La salinitat total era de 276 g/kg.refI. Steinhorn, ''In Situ Salt Precipitation at the Dead Sea'', Limnol. Oceanogr. 28(3),1983, 580-583/ref Els resultats mostren que la proporció de sals com clorurs anhidres era: un 14,4% de [[clorur de calci]] (CaClsub2/sub), un 4,4% de [[clorur de potassi]] (KCl), un 50,8% de [[clorur de magnesi]] (MgClsub2/sub) i un 30,4% de [[clorur de sodi]] (sal comuna, NaCl). En comparació, la sal continguda a l'aigua de la majoria del ocenas i mars és en aproximadament un 97% [[clorur de sodi]]. La concentració d'ions [[sulfat]] (SOsub4/subsup2−/sup) és molt baixa, mentre que la concentració d'ions [[bromur]]s (Brsup−/sup) és la més alta de totes les aigües a la Terra. El llac és abundant en minerals el que fa que sigui considerat posseïdor de valor terapèutic.

La concentració de sal de la mar Morta fluctua al voltant del 31,5%. Aquesta proporció és inusualment alta i això comporta que la [[densitat]] nominal sigui d'1,24 kg/l. Això fa que qualsevol persona pugui surar al llac a causa del [[principi d'Arquimedes]]. En aquest sentit, la mar Mort és similar al [[Gran Llac Salat]] de [[Utah]] als [[Estats Units]].

Una característica inusual de la mar Mort és la presència d'[[asfalt]]. A les profunditats del llac hi ha filtracions que constantment emeten petites pedres i blocs d'aquesta substància de color negre.refBein, A. and O. Amit, ''THE EVOLUTION OF THE DEAD SEA FLOATING ASPHALT BLOCKS: SIMULATIONS BY PYROLYSIS,'' 2007, Journal of Petroleum Geology, Vol. 2 Issue 4, P. 439 - 447 [http://www3.interscience.wiley.com/journal/119589883/abstract?CRETRY=1SRETRY=0 abstract]/ref Al jaciments [[Arqueologia|arqueològics]] del [[neolític]] s'han trobat figuretes recobertes d'asfalt i [[crani]]s recoberts de [[Betum (geologia)|betum]]. Als processos de [[Mòmia|momificació]] de l'[[Antic Egipte]] s'utilitzava asfalt importat de la regió de la mar Morta.refNiemi, Tina M., Zvi Ben-Avraham and Joel Gat, eds., ''The Dead Sea: the lake and its setting,'' 1997, Oxford University Press, p. 251 ISBN 978-0-19-508703-1/refrefJ. Rullkötter and A. Nissenbaum, ''Dead sea asphalt in egyptian mummies: Molecular evidence,'' Naturwissenschaften, Volume 75, Number 12, December, 1988 http://www.springerlink.com/content/q227110151k37061//ref

== Flora i fauna ==
[[Fitxer:Halobacteria.jpg|thumb|A la mar Morta poden viure pocs organismes, però s'han trobat algunes algues que alimenten [[bacteri]]s com els halobacteris.]]
Cap ésser viu pot suportar les condicions de vida de la Mar Morta llevat d'alguns [[microbis]] especials. Si hi arriba algun peix des del riu mor en poc temps. En cas de precipitacions inusualment importants el llac es pot cobrir d'algues vermelles. Entre la fauna de les ribes, on hi ha altes muntanyes i el clima més benigne, s'hi troba el [[lleopard]], la [[cabra]] salvatge ([[íbex de Núbia]]), [[xacal]]s, el [[voltor]] i centenars d'aus entre elles la [[cigonya]] comuna i la negra.

Aquesta massa d'aigua es denomina morta perquè la seva alta salinitat impedeix la vida dels organismes aquàtics, com peixos i plantes aquàtiques, tot i que si hi són presents petites quantitats de [[bacteris]] i [[fongs]].

En temps d'inundacions, el contingut de sal de la mar Morta pot caure de la seva salinitat habitual del 35% a xifres del 30% o encara un tant per cent menor. La mar Morta temporalment torna a la vida arran d'hiverns plujosos, amb importants aportacions d'aigua dolça. El 1980, després d'una d'aquestes pluges d'hivern, el blau fosc de la mar Morta es transformà en un color vermellós. Investigadors de la Universitat Hebrea van descobrir que la mar Morta s'omplí d'un tipus d'[[alga]] anomenada ''[[Dunaliella]]''. La ''Dunaliella'' alimenta al seu torn determinats [[halobacteri]]s que contenen carotenoides (pigments vermells); la seva presència causà el canvi de color. Des de 1980, la conca de la mar Morta ha estat seca i les algues i els bacteris no han tornat a aparèixer en xifres mesurables.

A les muntanyes que envolten la mar Morta es troben moltes espècies d'animals. Els excursionistes poden veure camells, cabres, llebres, xacals, guineus, i fins i tot lleopards. També habiten a la zona centenars d'espècies d'aus. Tant Jordània com Israel han establert reserves naturals en tot el territori de la mar Morta.

El delta del riu Jordà va ser una veritable selva del papir i palmeres. [[Flavi Josep]] descriu Jericó com el terreny més fèrtil de Judea. A l'època [[Imperi Romà|romana]] i [[Imperi Bizantí|bizantina]] el comerç de la canya de sucre, l'[[henna]], i el ''[[Ficus sycomorus]]'' van convertir la part baixa de la vall del Jordà una zona rica. Un dels productes més valuosos produïts a Jericó va ser el [[bàlsam de la Meca]] (''Commiphora gileadensis''), que s'obté de la [[Saba (biologia)|saba]] d'aquest [[arbre]] del [[Gènere (biologia)|gènere]] ''[[Commiphora]]'', que es convertia en un [[perfum]]. Però al segle XIX aquest comerç havia desaparegut.

== Explotació ==
Des de l'antiguitat s'explota el [[Betum (geologia)|betum]] i l'[[asfalt]], i des del 1929 hi ha fàbriques en el mateix llac que n'extreuen minerals diversos. El [[turisme]] s'ha desenvolupat molt des del 1960 atret per balnearis i l'excepcionalitat del llac. L'aigua conté 21 minerals amb propietats relaxants i nutritives per la [[pell]] i activadores del [[sistema circulatori]] per problemes [[reumatisme|reumàtics]], però el contacte de l'aigua fa mal als ulls.

=== Indústria ===
[[Fitxer:Deadseaindustries.jpg|thumb|Vista de les instal·lacions de la companyia ''Dead Sea Works'' que explota la sal a la riba israeliana]]
A la primera part del [[segle XX]], al mar Morta va començar a atreure l'interès dels químics en van deduir que aquest mar era un dipòsit natural de [[potassi]] i [[brom]]. La Palestina Potash Company va ser constituïda el [[1929]] pel seu fundador, l'enginyer [[Sibèria|siberià]] Moshe Novomeysky, jueu i pioner de l'explotació del llac [[Baikal]]. La primera planta era a Kalia,ref name=PPC[http://www.jewishvirtuallibrary.org/jsource/History/potash.html Palestine Potash Company]/ref a la riba nord, i produïa potassi o clorur de potassi per evaporació de la salmorra amb el [[Sol]]. El [[1934]] es va construir una segona planta a la riba sud-oest, a la zona del mont Sodoma, al sud de la península de Lisan.ref name=PPC/ Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la ''Palestina Potash Company'' va arribar a subministrar la meitat de la [[potassa]] de la [[Gran Bretanya]], però al final va esdevenir una víctima de la [[guerra araboisraeliana de 1948]]. El que va quedar va ser nacionalitzat el [[1952]], creant en el seu lloc la ''Dead Sea Works Ltd'' com una [[empresa pública]] per extreure potassi i altres minerals de la mar Morta. A partir de la salmorra de la mar Morta, Israel produeix (2001) 1,77 milions de tones de potassa, 206.000 tones de brom elemental, 44.900 tones de [[Hidròxid de sodi|sosa càustica]], 25.000 tones de [[magnesi]], i [[clorur de sodi]]. A la riba jordana del llac es va constituir el [[1956]] la companyia ''Arab Potash'', que produeix 2 milions de tones de potassi anuals, així com clorur de sodi i brom. Les dues empreses utilitzen extensivament basses d'evaporació per a la producció de [[carnalita]], clorur de magnesi i potassi, que després es processen per a produir clorur de potassi.

Les [[Salina|salines]] es troben separades per un dic central en direcció nord-sud que ressegueix aproximadament al frontera internacional entre Jordània i Israel. A la banda israeliana hi ha una [[central elèctrica]] que permet la producció de magnesi [[Metall|metàl·lic]] a l'empresa filial ''Dead Sea Magnesium Ltd''. Les salines són visibles des de l'espai.

A causa de la popularitat de les propietats terapèutiques i curatives de les aigües del llac, diverses empreses han mostrat interès en la fabricació i el subministrament de sals de la mar Morta com a matèria primera per a productes de bellesa i cura de la pell.

=== Efectes sobre la salut i teràpies ===
[[Fitxer:20100923 mer morte10.JPG|thumb|Un establiment turístic a la riba de la mar Morta]]
La zona de la mar Morta ha esdevingut un important centre de [[recerca]] sobre la [[salut]] i el seu tractament per diverses raons. El contingut mineral de l'aigua, un contingut molt baix de [[pol·len]] i d'altres [[al·lergogen|al·lergògens]] a l'[[Atmosfera terrestre|atmosfera]], la reduïda proporció de llum [[Ultraviolat|ultraviolada]] a la [[Llum solar|radiació solar]], o la pressió atmosfèrica més alta en aquesta gran profunditat tenen uns efectes específics sobre la salut. Per exemple, les persones que pateixen problemes amb [[Malaltia|malalties]] [[Respiració|respiratòries]] com la [[fibrosi quística]] semblen beneficiar-se de la pressió atmosfèrica més gran.ref{{ref-web|url=http://www.deadsea-health.org/new_html/diseases_respiratory.html |títol=Asthma, Cystic Fibrosis, Chronic Obstructive Lung Disease |consulta=22 d'octubre del 2010 |obra=Dead Sea Research Center}}/ref Les persones que pateixen trastorns de la pell com la [[psoriasi]] també es beneficien de la possibilitat de prendre el sol durant llargs períodes en aquesta zona gràcies a la seva posició per sota del nivell del mar que fa que es redueixi la quantitat de radiació solar ultraviolada.refS. Halevy et al. ''Dead sea bath salt for the treatment of psoriasis vulgaris: a double-blind controlled study''. Journal of the European Academy of Dermatology and Venereology, Volum 9, Número 3: 237-242./ref

Per això, el clima de la regió i la seva baixa elevació l'han convertit en un popular centre de diversos tipus de teràpies:
* Climatoteràpia: Tractament que explota les característiques climàtiques locals, com per exemple la [[temperatura]], la [[humitat]], la [[llum]] solar, la [[pressió atmosfèrica]] i d'altres característiques de l'atmosfera.
* Helioteràpia: Tractament que aprofita els efectes biològics de la [[radiació]] [[sol]]ar.
* Talassoteràpia: Tractament que explota en el bany a les aigües de la mar Morta.

== Recessió i problemes ambientals ==
[[Fitxer:Dead sea ecological disaster 1960 - 2007.gif|thumb|right|
La disminució del nivell de l'aigua del Mar Mort]]
[[Fitxer:STS028-96-65.jpg|thumb|Aquesta fotografia del 1989, presa des del [[Transbordador espacial Columbia|transbordador Columbia]], mostra com el que havia estat la [[península]] de Lisan ha avançat fins a dividir el llac en dos a causa dels descens del nivell de l'aigua.]]

En els últims decennis, la mar Morta ha patit una ràpida disminució de la seva superfície a causa de la desviació d'aigua del riu Jordà vers el nord. L'extrem sud és alimentat per un canal gestionat per una companyia que explota les matèries primeres del mar. S'ha passat de ser una depressió situada a 395 m per sota del nivell del mar el 1970ref{{Ref-llibre |autor=C. Klein, A. Flohn|títol=Contribution to the Knowledge in the Fluctuations of the Dead Sea Level|editor=Theoretical and Applied Climatology|volum=38|pàgines= pàg. 151-156|any=1987}}/ref a 418 metres sota el nivell del mar el 2006, el que suposa una baixada de 22 metres, arribant a baixar un metre per any. A mesura que disminueixi el nivell de l'aigua, les característiques del llac i els seus voltants canviarà substancialment.

Des del [[1960]] el gran increment del [[regadiu]] a Jordània i Israel ha fet reduir les aportacions del riu Jordà i la Mar Morta està disminuint el seu volum de tal manera que segons alguns científics podria desaparèixer en 50 anysref[http://www.agu.org/pubs/crossref/2004/2004EO070001.shtml The Dead Sea Is Unlikely to Dry Up in 50 Years], Basel N. Asmar i Peter Ergenzinger. EOS, Transactions American Geophysical Union, Vol. 85, Núm. 7, pàg. 69, 2004. doi:10.1029/2004EO070001 /ref mentre altres diuen que no ho farà perquè en incrementar la salinitat disminuirà l'evaporació i s'arribarà a un equilibri físic.

El descens del nivell del llac ha estat seguit per un descens del nivell del [[mantell freàtic]], provocant que les salmorres que ocupaven les capes subterrànies prop de la costa hagin estat eliminades per l'aigua dolça. Es creu que aquesta és la causa de la recent aparició de les grans [[Dolina|dolines]] al llarg de la riba occidental, l'entrada d'aigua dolça dissol les capes de sal ràpidament creant cavitats subterrànies que, posteriorment es desplomen per formar aquestes dolines.ref{{Ref-llibre |autor=M. Abelson|coautors=Y. Yechieli, O. Crouvi, G. Baer, D. Wachs, A. Bein, V. Shtivelman |títol=Evolution of the Dead Sea Sinkholes in|treball=special paper 401|editor=[[Geological Society of America]]|pàgines=241-253|any=2006}}/ref

[[Fitxer:Dead Sea Coastal Erosion March 2012.JPG|left|thumb|Xaragalls en sediments no consolidats del Mar Mort exposats per la recessió, sinó que va ser excavat per les inundacions de les [[muntanyes de Judea]], en menys d'un any.]]
El maig del 2009 Jordània va anunciar al [[Fòrum econòmic mundial]] els seus plans per dur a terme el Projecte nacional jordà de desenvolupament del Mar Roig, un pla per transportar aigua de la mar Roja, a prop d'[[Àqaba]] fins a la mar Morta. L'aigua seria dessalinitzada al llarg del seu recorregut de 195 km per tal de subministrar aigua dolça a Jordània, i les salmorres serien abocades a la mar Morta per al seu reompliment.ref[http://www.environmentalgraffiti.com/conservation/news-technology-seeks-bring-new-life-dead-sea Technology Seeks to Bring New Life to Dead Sea]/ref

Estava previst que a principis de 2010 comencés el disseny detallat del projecte i que l'inici del subministrament d'aigua sigui l'any 2017. Israel ha expressat el seu suport al projecte, que probablement podria fer arribar part de l'aigua a la regió del israeliana del [[desert]] del [[Nègueb]].{{Cal citació|data=abril de 2014}} L'octubre de 2009, Jordània va anunciar l'acceleració dels plans per extreure al voltant de 300 milions de [[Metre cúbic|metres cúbics]] d'aigua a l'any de la mar Roja, dessalinitzant-la per al seu ús com a aigua dolça i enviant les aigües residuals a la mar Morta a través d'un túnel tot i les preocupacions sobre la manca de temps per avaluar l'[[impacte ambiental]] potencial.ref{{ref-web|url= http://www.telegraph.co.uk/earth/earthnews/6285055/Jordan-to-refill-shrinking-Dead-Sea-with-salt-water.html|títol=Jordan to refill shrinking Dead Sea|editor=Daily Telegraph|data=13 d'octubre de 2009}}/ref
A una conferència regional el juliol del 2009 alguns assistents van expressar una major preocupació sobre la disminució del nivell d'aigua del llac. Alguns van suggerir que podria ser necessari reduir l'activitat de diverses indústries del voltant de la mar Morta, i d'altres van aconsellar una sèrie de possibles mesures per tal de restablir les condicions ambientals. Això podria incloure l'augment del cabal del riu Jordà per reomplir el llac. Actualment, només les aigües residuals i els efluents de les basses de cria de [[peix]]os circulen per la llera del riu. Els experts també van afirmar la necessitat d'esforços estrictes de conservació i també es va dir que l'[[agricultura]] no hauria de ser ampliada i les fonts de contaminació haurien de ser reduïdes.ref[http://www.jpost.com/servlet/Satellite?cid=1246443756924pagename=JPost%2FJPArticle%2FPrinter Back from the Dead?], Ehud Zion Waldoks, The Jerusalem Post, 8 de juliol del 2009./ref

== Galeria d'imatges ==
gallery
Fitxer:Dead Sea-14.jpg|Autopista israeliana al costat de la Mar Morta
Fitxer:Dead Sea-12.jpg|Costa revirada
Fitxer:Dead Sea-9.jpg|Costa (des d'Israel)
Fitxer:DeadSea03 ST 06.JPG|Alba a la Mar Morta (des de la muntanya de Sodoma, Israel)
Fitxer:Deadseadusk.jpg|Mar Morta al crepuscle (des de Suwayma, Jordània)
Fitxer:DeadSeaSinkhole.jpg|Basses a Mineral Beach
/gallery

== Vegeu també ==
* [[Halofília]].

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Dead Sea}}
* [http://www.israel-deadsea.com Information about Health and Nature skin and body treatment from the Dead Sea]
* [http://www.deadsea.co.il/ The official Israeli site]
* [http://www.govisitisrael.com/dead-sea/145/ Places To Visit at the Dead Sea] {{En}} 
* [http://www.ezekielproject.org Ezekiel's Water Project]
* [http://www.3disrael.com/dead_sea/ High Res virtual tours gallery of the Dead Sea]
* [http://www.the-magic-dead-sea.com The Magic Dead Sea]
* [http://www.timesonline.co.uk/article/0,,2087-2340495,00.html Race is on to save the Dead Sea]
* [http://www.wysinfo.com/Dead_Sea/dead_sea_overview.html A Web Documentary On The Dead Sea]
* [http://www.iwrm-smart.org/ Multilateral project for sustainable water management in the lower Jordan Valley]
* [http://books.google.co.uk/books?id=nlWRHnz7zSsCprintsec=frontcoversig=ACfU3U2FKj76iOrpsgAd30ScpXqkVnaGjg Google Books] The Dead Sea: The Lake and Its Setting By Tina M. Niemi, Zvi Ben-Avraham, Joel Gat 1997 Oxford University Press US ISBN 0-19-508703-8
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Mar Morta}}

[[Categoria:Llacs d'Àsia]]
[[Categoria:Geografia d'Israel]]
[[Categoria:Geografia de Jordània]]
[[Categoria:Cisjordània]]
{{Enllaç AD|ar}}</text>
      <sha1>mtfr42zeuh0rfqusvf5gkoj1v5fsp1l</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>