<page>
    <title>Roman Ingarden</title>
    <ns>0</ns>
    <id>460384</id>
    <revision>
      <id>13684702</id>
      <parentid>11646430</parentid>
      <timestamp>2014-06-24T20:19:04Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula persona
| nom = Roman Ingarden
| imatge = Witkacy Roman Ingarden 1937.jpg
| peu = Retrat de Roman Ingarden fet per Witkacy
| data_naix = !-- {{Data naixement|AAAA|MM|DD}} o {{Data naixement i edat|AAAA|MM|DD}} --1893
| lloc_naix = Cracòvia 
| data_mort = !-- {{Data defunció i edat|aaaa|mm|dd|AAAA|MM|DD}} primer la data de defunció i després la de naixement --1970
| lloc_mort = Cracòvia
| altres_noms = 
| conegut_per = 
| ocupació = 
}}
'''Roman Witold Ingarden''' ([[Cracòvia]], [[1893]] -[[Cracòvia]], [[1970]]) va ser un filòsof i teòric literari polonès usualment associat a la corrent fenomenológica. 

Ingarden va estudiar filosofia i matemàtiques a la universitat de Lvov a Polònia i posteriorment a Alemanya, tenint a [[Kazimierz Twardowski]] i a [[Edmund Husserl]] com mestres respectivament. Va ser alumne d'[[Edmund Husserl]] tant a [[Gottinga]] com a Friburg. Gran part de la feina va ser realitzat en vigílies, durant o en el període de postguerra de la [[Segona Guerra Mundial]], per la qual cosa les seves obres no van ser populars fins a la dècada del seixanta, quan es van iniciar les traduccions del polonès a altres llengües.

== Obres ==
Els seus treballs ''L'obra d'art literària'' i ''La comprehensión de l'obra d'art literària'' formen una teoria literària que, fonamentada en el mètode fenomenológico proposat per Husserl, proposa una forma d'abordar les obres i entendre la intenció significativa que aquestes porten. Cal destacar l'ús de conceptes com: ''intenció significativa'', ''confiscació del signe'', ''lectura passiva i activa'' i ''concretització'' dins de la seva obra. També va publicar treballs de [[estètica]] sobre música, drama, cinema, arquitectura i pintura.

'''Obres en alemany'''
* ''Intuition und Intellekt bei Henri Bergson'', Halle: Max Niemeyer, 1921
* ''Essentiale Fragen. Ein Beitrag zum Problem des Wesens'', Halle: Max Niemeyer, 1925
* ''Das literarische Kunstwerk. Eine Untersuchung aus dem Grenzgebiet der Ontologie, Logik und Literaturwissenschaft'', Halle: Max Niemeyer, 1931
* ''Untersuchungen zur Ontologie der Kunst: Musikwerk. Bild. Architektur. Film'', Tübingen: Max Niemeyer, 1962
* ''Der Streit um die Existenz der Welt'', Bd. I, II/I, II/2. Tübingen: Max Niemeyer, 1964 
* ''Vom Erkennen des literarischen Kunstwerks'', Tübingen: Max Niemeyer, 1968
* ''Erlebnis, Kunstwerk und Wert. Vorträge zur Ästhetik 1937-1967'', Tübingen: Max Niemeyer, 1969
* ''Über die Verantwortung. Ihre ontischen Fundamente'', Stuttgart: Reclam, 1970
* ''Über die kausale Struktur der realen Welt. Der Streit um die Existenz der Welt, Band III'', Tübingen: Max Niemeyer, 1974


'''Obres en Polonès'''
* ''O poznawaniu dzieła literackiego'' (The Cognition of the Literary Work of Art), Ossolineum, Lwow: 1937
* ''O budowie obrazu. Szkic z teorii sztuki'' (On the Structure of Paintings: A Sketch of the Theory of Art)'', Rozprawy Wydziału Filozoficznego PAU Vol. LXVII, No.2, Kraków, 1946
* ''O dziele architektury'' (On Architectural Works), Nauka i Sztuka, Vol. II, 1946, No. 1, pp. 3-26 and No. 2, pp. 26-51
* ''Spór o istnienie Świata'' (Controversy over the Existence of the World), PAU, Vol. I, Kraków: 1947, Vol. II, Kraków, 1948
* ''Szkice z filozofii literatury'' (Sketches on the Philosophy of Literature), Vol. 1, Spółdzielnia wydawnicza “Polonista,” Łódz, 1947
* ''Elementy dzieła muzycznego'' (The Elements of Musical Works), Sprawozdania Towarzystwa Naukowego w Toruniu, Vol. IX, 1955, Nos. 1-4, pp. 82-84
* ''Studia z estetyki'' (Studies in Aesthetics), PWN, Vol. I Warszawa, 1957, Vol. II, Warszawa, 1958
* ''O dziele literackim'' (On Literary Works). PWN, Warszawa, 1960
* ''Przeżycie - dzieło - wartość'' (Experience - Work of Art - Value). WL, Kraków, 1966
* ''Studia z estetyki'' Tom III (Studies in Aesthetics, Vol. III), PWN, Warszawa, 1970
* ''U podstaw teorii poznania'' (At the Foundations of the Theory of Knowledge), PWN, Warszawa, 1971
* ''Książeczka o człowieku'' (Little Book About Man), Wydawnictwo Literackie, Kraków, 1972.
* ''Utwór muzyczny i sprawa jego tożsamości'' (The Work of Music and the Problem of Its Identity), Wydawnictwo, Warszawa, 1966.

== Bibliografia ==
{{Commonscat|Roman Ingarden}}

*La comprehensión de la obra de arte literaria (1998), Universidad Iberoamericana. ISBN 968-859-464-4

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Ingarden, Roman}}
[[Categoria:Polonesos]]
[[Categoria:Filòsofs polonesos]]
[[Categoria:Persones de Cracòvia]]</text>
      <sha1>sidp3k1yfpadg9i8vx4fi6kvmn2ecw7</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>