<page>
    <title>Bombardeig estratègic durant la Segona Guerra Mundial</title>
    <ns>0</ns>
    <id>460650</id>
    <revision>
      <id>13995509</id>
      <parentid>13989444</parentid>
      <timestamp>2014-09-01T13:34:14Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: resó  ressò</comment>
      <text>{{Infotaula conflicte militar 
|imatge=[[Fitxer:The Sandman a B-24 Liberator, piloted by Robert Sternfels.jpg|300px|Una de les imatges més famoses durant la II Guerra Mundial mostra a The Sandman mentre que emergeix del fum durant l'[[Operació Sisme Submarí]]]]
|peu_de_foto= Una de les imatges més famoses durant la II Guerra Mundial mostra a The Sandman mentre que emergeix del fum durant l'[[Operació Sisme Submarí]]
|nom_de_la_batalla= Bombardeig estratègic durant la II Guerra Mundial 
|localitat = [[Teatre Europeu de la Segona Guerra Mundial]] br / [[Guerra del Pacífic|Teatre del Pacífic de la Segona Guerra Mundial]]
|bàndol1 = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|25px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]] br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Regne Unit]]
|bàndol2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Tercer Reich]] br / [[Fitxer:Flag of Japan.svg|border|25px|Japó]] [[Imperi Japonès]]
|general1 = [[Fitxer:US flag 48 stars.svg|25px|Estats Units d'Amèrica]] [[Carl Spaatz]] (1942 - )br /
[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Richard Peirse|Sir Richard Peirse]] (-1941)br /[[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Regne Unit]] [[Arthur Harris|Sir Arthur Harris]] (1941-)
|general2 = [[Fitxer:Flag of Germany 1933.svg|25px|Alemanya nazi]] [[Hermann Göring]]
|baixes1 = 60.595 civils britànicsref name=White/br / 160.000 aviadors (Europa)refPeter Hore editor (2003). Patrick Blackett: ''Sailor, Scientist, and Socialist'', Routledge, ISBN 0-7146-5317-9. Chapter 10 The case against Area Bombing by Paul Crook [http://books.google.co.uk/books?id=5jW14KVeYU0Cpg=RA1-PA167cad=1_1sig=USp615TfAG-0BRMlUShXLDFfH9c#PRA1-PA176,M1 p. 176]
* André Corvisier (1994). ''A Dictionary of Military History and the Art of War'', Blackwell Publishing, ISBN 0-631-16848-6. Germany, air battle (1942–45) by P. Facon and Stephen J. Harris [http://books.google.co.uk/books?id=nEQ7FUAdmc8Cpg=PA312lpg=PA312dq=160,000+bomber+commandsource=webots=Liy4O9BKJpsig=4CjKdl6dUq956122J49cCCeTblohl=en#PPA312,M1 p. 312]/ref
|baixes2 = 305.000-600.000 civils alemanysref name=White{{ref-llibre |cognom=White |nom=Matthew |títol=Twentieth Century Atlas - Death Tolls: United Kingdom |url=http://users.erols.com/mwhite28/ww2stats.htm |format=html |consulta=tbd}}
::{{fnb|1}} 60,000, (bombing): [[John Keegan]] ''The Second World War'' (1989);
::* 60,000: Boris Urlanis, ''Wars and Population'' (1971)
::* 60,595: Harper Collins Atlas of the Second World War
::* 60,600: John Ellis, World War II : a statistical survey (Facts on File, 1993) killed and missing
::* 92,673, (incl. 30,248 merchant mariners and 60,595 killed by bombing): ''Encyclopaedia Britannica'', 15th edition, 1992 printing. Killed, died of wounds, or in prison .... exclud[ing] those who died of natural causes or were suicides.
::* 92,673: Norman Davies,''Europe A History'' (1998) same as Britannica's war dead in most cases
::* 92,673: [[Michael Clodfelter]] ''Warfare and Armed Conflict: A Statistical Reference to Casualty and Other Figures, 1618-1991'';
::* 100,000: William Eckhardt, a three-page table of his war statistics printed in ''World Military and Social Expenditures 1987–88'' (12th ed., 1987) by Ruth Leger Sivard. Deaths, including massacres, political violence, and famines associated with the conflicts.
The British kept accurate records during WWII SO 60,595 was the official death total with 30,248 for the British merchant mariners (most of whom are listed on the [[Tower Hill Memorial]])/refrefGerman Deaths by aerial bombardment (It is not clear if these totals includes Austrians, of whom about 24,000 were killed (see [http://www.austria.org/history_rep.shtml Austrian Press  Information Service, Washington, D.C]) and other territories in the Third Reich but not in modern Germany)
::* 600,000 dels quals 80,000 eren nens in [http://www.spiegel.de/sptv/reportage/0,1518,258062,00.html Hamburg, Juli 1943] in ''[[Der Spiegel]]'' © SPIEGEL ONLINE 2003 (in German)
::* Matthew White ''[http://users.erols.com/mwhite28/warstat1.htm Twentieth Century Atlas - Death Tolls]'' lists the following totals and sources:
::** more than 305,000: (1945 [[Strategic Bombing Survey]]);
::** 400,000: ''Hammond Atlas of the 20th century'' (1996)
::** 410,000: [[R. J. Rummel]], 100% [[Democide|democidal]];
::** 499,750: [[Michael Clodfelter]] ''Warfare and Armed Conflict: A Statistical Reference to Casualty and Other Figures, 1618–1991'';
::** 593,000: [[John Keegan]] ''The Second World War'' (1989);
::** 593,000: [[J. A. S. Grenville]] citing official Germany in ''A History of the World in the Twentieth Century (1994)''
::** 600,000: [[Paul Johnson (writer)|Paul Johnson]] ''Modern Times'' (1983)
/refbr /330.000-500.000 civils japonesos.refMatthew White ''[http://users.erols.com/mwhite28/warstat1.htm#Allies Twentieth Century Atlas - Death Tolls: Allies bombing of Japan]'' lists the following totals and sources
* 330,000: 1945 US Strategic Bombing Survey;
* 363,000: (not including post-war radiation sickness); [[John Keegan]] ''The Second World War'' (1989);
* 374,000: [[R. J. Rummel]], inclding 337,000 [[Democide|democidal]];
* 435,000: [[Paul Johnson (writer)|Paul Johnson]] ''Modern Times'' (1983)
* 500,000: (Harper Collins Atlas of the Second World War)/ref
|resultat=Diverses ciutats destriïdes i més d'un milió de morts
|campanya = 
|batalla_anterior=
|batalla_posterior= 
|}}
El '''bombardeig estratègic durant la Segona Guerra Mundial''' van ser una sèrie de campanyes de bombardeigs aeris sobre ciutats, atacant indiscriminadament objectius civils, militars i industrials. Van començar amb el [[Bombardeig de Wieluń]] i el [[Bombardeig de Frampol]] durant la [[Campanya de Polònia|invasió alemanya de Polònia]], i que inclogué els diversos bombardeig del [[El Blitz|Blitz]], el bombardeig enfocat a la moral, la decisiva [[Campanya del Petroli de la Segona Guerra Mundial]], els bombardeigs incendiaris sobre [[Operació Gomorra|Hamburg]] i [[Operació Tro (bombardeig)|Dresden]] i els [[bombardeigs atòmics de Hiroshima i Nagasaki]] finals.

== Consideracions legals ==
La [[Convenció de la Haia de 1899 y 1907|Convenció de la Haia]], dirigint els codis de conducta en temps de guerra en terra i mar, s'adaptaren davant el risc del poder aeri. Tot i els repetits intents diplomàtics per adaptar la [[llei internacional humanitària]] i incloure la guerra aèria, no van ser adaptats fins tot just abans de l'esclat de la II Guerra Mundial. L'absència d'una llei internacional humanitària positiva no significava que les lleis de la guerra no cobrissin la guerra aèria, però no existia un acord internacional per com interpretar aquesta legislació.refGómez, Javier Guisández. [http://www.icrc.org/web/eng/siteeng0.nsf/iwpList200/42F64C9A4212EA07C1256B66005C0BF1 The Law of Air Warfare], ''[[International Review of the Red Cross]]'', nº 323, 20 June 1998, pp. 347–63./ref

== Europa ==
=== Política sobre els bombardeigs abans de la guerra ===
Abans de l'esclat de la guerra, el General de la [[Luftwaffe]] [[Walther Wever (general)|Walther Wever]] havia advocat perquè la [[Wehrmacht]] tingués una capacitat de bombardeig estratègica, possiblement davant del desig clarament expressat per [[Adolf Hitler]] al seu ''[[Mein Kampf]]'' per atacar la [[Unió Soviètica]]. El projecte passà a anomenar-se ''[[Bombarder dels Urals]]'', i acabà resultant en el disseny del [[Dornier Do 19]] quatrimotor, així com en l'adaptació del [[Jukers Ju 89]] (també quatrimotor) com a bombarder estratègic. La mort de Wever al juny de 1936 comportà la cancel·lació del projecte, amb els generals [[Ernst Udet]] i [[Hans Jeschonnek]] demanant que es produïssin bombarders mitjans, afirmant que la construcció d'un bombarder pesat ocuparia els recursos necessaris per a construir dos [[bombarder mitjà|bombarders mitjans]].

El [[President dels Estats Units]], [[Franklin D. Roosevelt]], llavors un país [[neutral]], llançà una petició als principals bel·ligerants per restringir els atacs aeris només sobre objectius militars.refPresident Franklin D. Roosevelt [http://www.dannen.com/decision/int-law.html#E Appeal against aerial bombardment of civilian populations], 1 September, 1939/ref L'endemà, [[França|francesos]] i [[Regne Unit|britànics]] acordaren seguir la petició, però van incloure la ''previsió'' de què seria ''amb l'entendiment que els seus enemics observarien escrupolosament les mateixes lleis de la guerra''.refTaylor [[#References|References]] Chapter Call Me Meier, Page 105/ref Berlín s'esperà fins al [[18 de setembre]] abans d'acceptar la demanda.

El Regne Unit tenia la política d'usar el bombardeig aeri només contra objectius militats i contra infraestructures com ports i vies ferroviàries que tinguessin una importància militar directe. Mentre que es reconeixia que el bombardeig aeri d'[[Alemanya]] causaria baixes civils, el [[govern britànic]] renuncià a bombardejar deliberadament la propietat civil, fora de les zones de combat, com a tàctica militar explícita.refA.C. Grayling, ''Among the Dead Cities'' (Bloomsbury 2006), Page 24./ref Amb l'inici de la guerra, la por de la venjança va fer que els governs britànic i francès prohibissin les operacions de bombardeig sobre Alemanya, i només es permeteren els atacs sobre les naus de guerra al mar.refCox, Sebastian, The Strategic Air War Against Germany, 1939-1945, p1,2/ref Aquesta política es relaxà l'[[11 de maig]], quan es permeteren atacs sobre objectius militars i de transport a l'oest del Rin, i s'abandonaren el [[15 de maig]] de [[1940]], dos dies després del [[Blitz de Rotterdam]], quan la [[Royal Air Force|RAF]] obtingué permís per atacar objectius al [[Ruhr]], incloent plantes petrolíferes i d'altres objectius industrials civils que col·laboressin en l'esforç de guerra, com els [[alt forn|alts forns]] que s'auto-il·luminaven de nit. El primer atac de la RAF a l'interior d'Alemanya tingué lloc la nit del 15-16 de maig.refTaylor [[#References|References]] Chapter Call Me Meier, Page 111/ref Els britànics intentaren protegir França de l'atac alemany destruint els recursos alemanys des de l'aire. L'efecte d'aquests bombardeigs va ser el terror, encara que aquest no va ser pas el seu objectiu inicial.

El Govern dels Estats Units entrà en la guerra intentant usar el [[bombardeg de precisió]] estratègic a la llum del dia, que va ser emprat amb èxits diversos a Europa, i que mai no ha estat oficialment abandonat com a política. Però el temps a Alemanya, en particular durant els mesos d'hivern, sovint ocasionava que els objectius primaris estiguessin coberts de núvols, i llavors els objectius secundaris estaven sovint situats al centre de les ciutats i bombardejats mitjançant mètodes de bombardeig imprecís com el [[ràdar H2X]]. Per exemple, el 15 de febrer de 1945, el [[Bombardeig de Dresden durant la Segona Guerra Mundial|centre històric de Dresden va ser bombardejat]] usant el H2X perquè l'objectiu principal, la planta de petroli sintètic propera a Leipzig, estava coberta de núvols.ref name=Taylor-392-393Taylor pp. 392,393/ref Quan la USAAF preveia núvols sobre l'objectiu, sovint llançava un combinat de bombes incendiàries i d'alt explosiu.ref name=Davis-425-504Davis pp. 425,504./ref Sobre el Japó, en canvi, el bombardeig de precisió es demostrà impracticable i els Estats Units l'abandonaren en favor del bombardeig de zones. 

===Campanya de setembre ===
{{principal|Campanya de Polònia}}
[[Fitxer:Zniszczenia1939 0.jpg|thumb|[[Wieluń]], la primera ciutat polonesa destruïda pel bombardeig de la [[Luftwaffe]], l'[[1 de setembre]] de [[1939]]. Els bombarders alemanys van destruir el 75% dels edificis, incloent un hospital clarament senyalat i la històrica església gòtica, matant aproximadament uns 1.200 civilsref name=Grab/]]
Des de l’inici de la guerra, la [[Luftwaffe]] llançà atacs aeris en massa contra les ciutats poloneses,ref name=playgroundNorman Davies. (1982). ''God's Playground: A History of Poland'', Columbia University Press, [http://books.google.cat/books?id=WzLADjIiGHUCpg=PA437dq=Poland+strafing+refugees p 437.]/refref name=moralBruno Coppieters, N. Fotion, eds. (2002) ''Moral constraints on war: principles and cases'', Lexington Books, [http://books.google.cat/books?id=7pOfmghKXOUCpg=PA74dq=World+war+two+targeting+hospitals+Poland p 74.]/ref bombardejant objectius civils,ref name=moral/refBob Golan, Jacob Howland, Bette Howland, (2005). ''A long way home'', University Press of America, [http://books.google.cat/books?id=KOXohD-W8l4Cpg=PA11dq=Poland+bombing+civilian+buildings p 11.]/ref 
hospitals,ref name=GrabSylwia Słomińska, [http://www.historia.wielunia.webpark.pl/1wrzesnia2.html Wieluń, 1 września 1939 r.], Z dziejów dawnego Wielunia (History of old Wielun, site by Dr Tadeusz Grabarczyk, Historical Institute at University of Lodz,/refref name=moral/ escolesref{{citar ref|cognom1= Laqueur |nom1=Walter |cognom2=Baumel |nom2=Judith Tydor |títol=The Holocaust encyclopedia |any=2001 |editorial= Yale University Press |isbn=9780300084320}}{{pn}}/ref i població civil,refAntony Polonsky, Norman Davies. (1991). ''Jews in Eastern Poland and the USSR, 1939-46'', Macmillan in association with the School of Slavonic and East European Studies, University of London [http://books.google.cat/books?id=eMNtAAAAMAAJq=Bombing+Poland+hospitalsdq=Bombing+Poland+hospitalspgis=1 p 110.]/refref name=ZawadzkiJerzy Lukowski, Hubert Zawadzki, (2001). ''A concise history of Poland'', Cambridge University Press, 2001, [http://books.google.cat/books?id=NpMxTvBuWHYCpg=PA225dq=Germans+bombing+Poland p 225.]/ref inloent refugiats.ref name=playground/refGeorge Topas, (1990). ''The iron furnace: a Holocaust survivor's story'', University Press of Kentucky, [http://books.google.cat/books?id=vgzeKvRV194Cpg=PA23dq=Poland+bombing+refugees p 23.]/refrefHempel, Andrew. (2000). ''Poland in World War II: An Illustrated Military History'' ISBN 978-0-7818-0758-6 [http://books.google.cat/books?id=9SmbqqQfp1gCpg=PA14dq=Poland+bombing+refugees p 14.]/refref name=HootonHooton 1994, p. 183./ref Regugiats i tropes anaven junts per les carreteres, i eren atacats sense miraments.ref name=Hooton/ Ciutats com [[Bombardeig de Varsòvia durant la II Guerra Mundial|Varsòvia]], [[Bombardeig de Wieluń|Wieluń]], [[Bombardeig de Frampol|Frampol]] i moltes d’altres van ser destruïdes pels bombardeigs alemanys indiscrinats. En el cas de Frampol, la ciutat va ser destruïda com a prova per determinar els efectes i la cura del bombardeig. 

Les directrius lliurades a la Luftwaffe per a la Campanya Polonesa eren evitar que la Força Aèria Polonesa pogués influenciar els combats a terra. A més, haurien de donar suport a l’avanç de les tropes terrestres mitjançant el suport tàctic directe i indirecte mitjançant atacs contraels centres de mobilització polonesos i endarrerint la concentració estratègica de tropes poloneses i impedir la mobilitat dels reforços polonesos mitjançant la destrucció de les vies ferroviàries.ref name=SpeidelSpeidel, p. 18/ref Es realitzaren preparatius per a un atac concentrat (Operació Wasserkante) per tots els bombarders contra objectius a Varsòvia.ref name=Speidel/ El bombardeig de nusos ferroviaris, de carreteres i concentracions de tropes van malmetre els plans de mobilització polonesos, mentre que els atacs contra objectius civils i militars a les ciutats va dificultar el control i el comandament, destruint l’antiquat sistema de senyals polonès:refHooton 1994, p. 182./ref Pocs dies després, la superioritat numérica i tecnològica de la Luftwaffe va destruir la Força Aèria Polonesa.

Les bases de la Força Aèria Polonesa per tot el país, incloent la fàbrica d'avions PZL de Varsòvia també van ser objecte dels bombardeigs de la Luftwaffe des de l'1 de setembre.refHooton 1994, p. 181./ref Els posteriors atacs sobre objectius a Varsòvia van incloure instal·lacions civils i edificis històrics, instal·lacions hídriques, hospitals, mercats, escoles i els ponts sobre el riu Vístula, els centres de comunicació de les rodalies i els magatzems de munició. El 13 de setembre, seguint ordres del ObdL d'atacar els barris jueus de Varsòvia, justificat mitjançant suposats crims comesos contra soldats alemanys, però probablement en resposta a la derrota recent davant soldats polonesos,refHooton 1994, p. 186./ref i realitzat com a atac de terror,ref name=Hooton01Hooton 1994, p. 187./ref 183 bombarders van sortir amb una càrrega de bombes incendiàries i d'alt explosiu, informant que havien destruït el barri jueu. El 22 de setembre, [[Wolfram von Richthofen]] ordenà: ''s'ha d'aprofitar la darrera oportunitat per a un experiment a gran escala d'atac de terror... Es portaran a terme tots els esforços necessaris per destruir totalment Varsòvia''. La seva petició va ser denegada;ref name=Hooton01/ però Hitler llançà un ordre per evitar que els civils abandonessin la ciutat i per proseguir amb el bombardeig, creient que així els polonesos es rendirien abans.ref name=EncSpencer Tucker, Priscilla Mary Roberts, (2004). ''Encyclopedia of World War II: a political, social and military history'', ABC-CLIO, [http://books.google.cat/books?id=U0xblxV_pLgCpg=RA3-PA1613dq=terror+bombing+warsaw p 1613.]/ref

Les primeres bombes que van caure sobre Alemanya durant la guerra van ser llançades des d'un únic [[PZL.23 Karaś]] polonès del 21è Esquadró sobre una fàbrica de la ciutat d'Ohlau (avui [[Olawa]]). Tot i que la [[Força Aèria Polonesa]] tenia una petita flota de bombarders d'abast mitjà com el [[PZL.37 Łoś]], abans que les atrocitats alemanyes fossin conegudes, els oficials polonesos van negar-se a realitzar missions de bombardeig estratègic sobre objectius a Alemanya per motius humanitaris. 

El [[14 de setembre]], l'adjunt de l'aviació francesa a Varsòvia informà a París que ''...la força aèria alemanya actua d'acord a les lleis internacionals de la guerra (...) i bombardeja només objectius de naturalesa militar. Per tant, no hi ha motiu per a les represàlies franceses''.refPoeppel-von Preußen-von Hase, 2000. p. 248./ref Aquell dia ([[Roix ha-Xanà]], l'any nou jueu), els atacs alemanys es concentraren de nou contra la població jueva de Varsòvia, bombardejant el barri jueu i marcant com a objectius les [[sinagoga|sinagogues]].ref name=Enc/ Tres dies després, Varsòvia quedava envoltada per la [[Wehrmacht]] i centenars de milers de pamflets van ser llançats sobre la ciutat, donant instruccions als habitants perquè evacuessin la ciutat davant d'un possible bombardeig.refSmithCreek, 2004. p. 63/ref El 25 de setembre, la Luftwaffe realitzà 1.150 sortides i llança 560 tones d'alt explosiu i 72 tones de bombes incendiàries.ref name=Enc/ref name=Hooton03Hooton 1994, p. 92./ref Per conservar la força de les unitats de bombarders davant la propera campanya occidental, els moderns bombarders [[He 111]] van ser substituïts pels [[Ju 52]] de transport, usant mètodes primitius pels bombardeigs.ref name=Hooton03/ref name=SmithSmithCreek, 2004. pp. 63-64/refref name=Hooton02Hooton 1994, p. 188./refrefPoeppel-von Preußen-von Hase, 2000. p. 249./refref name=richmond[http://www.richmond.edu/~wgreen/ECDwarsaw.html Electronic Encyclopaedia of Civil Defense and Emergency Management]/ref Els forts vents van fer que el resultat fos encara menys acurat, causant baixes fins i tot entre les tropes alemanyes.ref name=Smith/ref name=Hooton02/ Com a resultat del bombardeig artiller i aeri, la intensa lluita als carrers entre les unitats blindades i d'infanteria alemanyes i la infanteria i artilleria poloneses, un 10% dels edificis de Varsòvia van quedar destruïts, i uns 40.000 habitants van perdre la vida.ref name=Hooton03/ref name=Smith/ref name=richmond/

=== El Front Occidental – setembre de 1939 a juny de 1940 ===
Després de la invasió alemanya de Polònia i la subseqüent declaració de guerra per part dels Aliats Occidentals, ni a la ''OKW Direktive Nr 2'' ni a la ''Luftwaffe Direktive Nr 2'' de Hitler no es feia pas cap menció dels atacs de bombardeigs estratègics, mentre que els atacs contra les forces navals enemigues es permetien només si l'enemic bombardejava Alemanya, amb l'excepció de la costa alemanya, notant que ''el principi ha de ser no provocar l'inici d'una guerra aèria en!--sic--lloc d'Alemanya'', en contrast amb la directiva de Göring en la que es permetien atacs restringits contra els vaixells on fos, sempre que transportessin tropes pel mar.refHooton 1994, p. 190./ref 

La Gran Bretanya i França declararen la guerra a Alemanya el 3 de setembre. Al Front Occidental, els primers mesos de la guerra es caracteritzaren per la guerra [[propaganda|propagandistica]]: les forces de bombarders d'ambdós bàndols iniciaren una sèrie de missions de llançament de pamflets durant els mesos d'hivern de 1939/40.refSmithCreek, 2004. p. 64/ref La [[Royal Air Force]] britànica bombardeja vaixells militars alemanys tant a mar obert com a ports, tot i que atacar objectius en terra i vaixells en port estava prohibit davant el risc de causar baixes civils.refMiddlebrook, Martin (1985). ''The Bomber Command War Diaries''. London: Penguin Books. P. 19 ISBN 0-670-80137-2/ref Els alemanys llançaren atacs contra les bases navals britàniques de [[Rosyth]] i [[Scapa Flow]] el 16 i 17 d'octubre.ref name=Richards V1 p67Richards 1953, p.67./ref Un atac contra Scapa Flow el 16 de març de 1940 causà les primeres baixes civils a la Gran Bretanya a causa del bombardeig alemany, la qual cosa provocà un nou atac britànic, aquest cop contra la base d'hidroavions alemanya de [[Hörnum]].ref name=Richards v1 p68Richards 1953, p.68./refref[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,885838,00.html Raid on Sylt - TIME!-- Bot generated title --]/ref

El 10 de maig de 1940, Alemanya envaí [[Batalla de Bèlgica (1940)|Bèlgica]], [[Batalla dels Països Baixos|els Països Baixos]] i [[Luxemburg]], travessant les Ardenes i penetrant a França en un [[blitzkrieg|cop ràpid]] que comportaria un ràpid final a la guerra. Mentre que la [[Batalla de França]] s'iniciava el 10 de maig de 1940, 3 bombarders alemanys del [[KG 51]] bombardejaren erròniament la ciutat alemanya de [[Freiburg]] en lloc de l'aeroport francès de Dole-Taveux, a l'haver perdut el rumb per damunt la [[Selva Negra]]. La propaganda alemanya no va trigar a denunciar-ho com un atac terrorista aliat, i no va ser fins al 1956 en què l'error va ser tret a la llum pels investigadors.ref name=Poeppel-von Preußen-von Hase 2000. p. 249Poeppel-von_Preu.C3.9Fen-von_Hase_2000._p._249/ref Mentre que els bombarders lleugers i mitjans aliats provaven de retardar la invasió alemanya atacant les columnes de tropes i els ponts, el Gabinet de Guerra britànic donà permís a atacs limitats de bombarders contra les comunicacions alemanyes, marcant com a objectius les carreteres i les vies ferroviàries a l'oest del [[Rin]].ref name=Richards V1 p114-5Richards 1953, pp.114—115./ref Les primeres bombes britàniques que van caure sobre una ciutat alemanya van ser la nit de l'11/12 de maig de 1940 a [[Mönchengladbach]], quan el Comandament de Bombarders provava d'atacar les carreteres i vies fèrries prop de la frontera entre Alemanya i els Països Baixos; i provocà la mort de quatre persones.ref name=Hinchliffe, 2000. p. 43Hinchliffe, 2000. p. 43/refref[http://kriegsende.ard.de/pages_std_lib/0,3275,OID1093298_REF1093298,00.html 60 Jahre Kriegsende - Bombenkrieg!-- Bot generated title --]/ref Abans s'havien atacat objectius sobre [[Gelsenkirchen]], el 14/15 de maig.ref name=Jane's, 1989. p. 34Jane's, 1989. p. 34/ref

==== El bombardeig de Rotterdam ====
{{principal|Bombardeig de Rotterdam}}
Per tal de fer que els holandesos s'avinguessin als termes de la rendició, els alemanys amenaçaren de bombardejar [[Rotterdam]]. Després que els alemanys lliuressin un segon ultimàtum, semblà que l'esforç havia fracassat, i el [[14 de maig]] de [[1940]] s'ordenà als bombarders de la ''Luftwaffe'' que [[Bombardeig de Rotterdam|bombardegessin Rotterdam]] per tal d'aconseguir la capitulació de la ciutat assetjada.refRutherford, Ward, ''Blitzkrieg 1940'', G.P.Putnam's Sons, NY, 1980, p.52./ref El controvertit bombardeig de la ciutat marcà com a objectiu el centre de la ciutat, en lloc d'oferir suport tàctic directe per a la [[22a Divisió d'Infanteria (Alemanya)|22a divisió d'infanteria]] del tinent general [[Hans Graf von Sponeck|Sponeck]], que estava en combat amb les tropes neerlandesses al nord-oest de la ciutat, així com a la part oriental de la ciutat, als voltants del pont sobre el Mosa.

Mentre les negociacions per a la rendició progressaven, amb un plenipotenciari holandès i d'altres negociadors es retardaven mentre que es dirigien cap a les línies alemanyes, es va intentar sense èxit aturar l'atac.ref[http://www.dradio.de/dlr/sendungen/merkmal/347464/ DeutschlandRadio Berlin - MerkMal - Der Bombenkrieg in Europa!-- Bot generated title --]/ref

[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 141-1114, Rotterdam, Luftaufnahme von Bränden.jpg|250px|left|thumb|El centre de la ciutat de Rotterdam en flames després del bombardeig alemany.]]

Però malgrat tot, 57 [[Heinkel He 111]]s (d'uns 100) van llançar 97 tones de bombes, i l'incendi resultant devastà 2.8nbsp;km² del centre històric de la ciutat, incloent 21 esglésies i 4 hospitals, i matant entre 800 i 1000 civils, ferint més de 1.000 i deixant sense llar a 78.000.refHooton Vol 2 2007, p. 52./refrefHinchliffe, 2000. p. 42/ref Prop de 25.000 cases, 2.320 botigues, 775 magatzems i 62 escoles van ser destruïdes.ref''Van Nul to Nu Deel 3-De vaderlandse geschiedenis van 1815 tot 1940'' Page 42, Square 2- by Thom Roep and Co Loerakker ISBN 90-5425-098-4/ref

Les agències de premsa internacionals van exagerar enormement els fets, retratant Rotterdam com una ciutat destruïda sense pietat pel bombardeig de terror sense mirar per la vida civil, amb més de 30.000 persones mortes sota les runes.ref name=Hinchliffe, 2000. p. 43/ El clam era cert: el bombardeig era contrari a objectius ben definits, en suport directe a les operacions de la Wehrmacht.ref name=Hinchliffe, 2000. p. 43/ Els alemanys havien amenaçat de bombardejar [[Utrecht]] de la mateixa manera, i l'amenaça d'un bombardeig així per segona vegada va ser suficient per aconseguir la rendició dels Països Baixos davant de l'[[Alemanya Nazi]].refMaass, Walter B., ''The Netherlands at War: 1940-1945'', Abelard-Schuman, NY, 1970, pp. 38-40./refrefKennett, Lee, ''A History of Strategic Bombing'', Charles Scribner's Sons, NY, 1982, p.112./refref[[Walter J. Boyne|Boyne, Walter J.]], ''Clash of Wings: World War II in the Air'', Simon  Schuster, NY, 1994, p.61./ref

==== Primers atacs de la RAF sobre Alemanya ====

Després de l'atac de Rotterdam, el [[Comandament de Bombarders de la RAF]] va ser autoritzat per atacar objectius alemanys a l'est del Rin el [[15 de maig]] de [[1940]]; el Ministeri de l'Aire autoritzà al [[Mariscal de l'Aire]] [[Charles Portal]] a atacar objectius al [[Ruhr]], incloent plantes de petroli i d'altres objectius de la indústria civil que donés suport a l'esforç bèl·lic alemany, com els grans forns (que s'auto-il·luminaven de nit).refHastings 1979, p. 6/refrefTaylor 2005, Chapter Call Me Meier, p. 111./ref El primer atac tingué lloc la nit del 15/16 de maig, amb 96 bombarders atacant objectius a l'est del Rin, 78 dels quals contra objectius petrolers. De tots ells, només 24 afirmaren haver trobat els seus objectius.ref name=Richards V1 p124Richards 1953, p.124./ref La campanya de bombardeig estratègic del Comandament de Bombarders sobre Alemanya havia començat.refHinchliffe, 2000. p. 44/ref La nit del 17/18 de maig, el Comandament de Bombarders de la RAF bombardejà instal·lacions petroleres a [[Hamburg (estat)|Hamburg]] i [[Bremen]], causant sis grans incendis, un moderadament gran i 29 de petits, 47 persones van morir i 127 van ser ferides.refHinchliffe, 2000. pp. 44-45/refref name=HA-als[http://www.abendblatt.de/daten/2003/07/21/188453.html Als die ersten Bomben fielen], diari [[Hamburger Abendblatt]], 21 de juliol de 2003/ref La mateixa nit van atacar-se les línies ferroviàries a Colònia.ref name=HA-als/ Durant el mes de maig, les ciutats d'[[Essen]], [[Duisburg]], [[Dusseldorf]] i [[Hannover]] van ser atacades de manera similar per primera vegada pel Comandament de Bombarders, mentre que al juny es van atacar les ciutats de [[Dortmund]], [[Mannheim]], [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] i [[Bochum]].ref name=Jane's, 1989. p. 34/ En aquells moments, el Comandament de Bombarders no disposava dels sistemes tècnics de navegació i bombardeig, i els bombarders nocturns no eren gent acurats, llançant-se les bombes sobre una gran zona sobre Alemanya. Dies després que la Luftwaffe ataqués París, la nit del 7/8 de juny de 1940, un únic bombarder [[Farman F.223]] de la [[marina francesa]] atacà [[Berlín]].ref name=Greenv8 p19Green 1967, p.19./ref

=== El ''Blitz'' de Londres ===
[[Fitxer:Surreydocks1941.jpg|thumb|right|Un [[Heinkel 111]] alemany sobre els [[Surrey Docks]], [[Londres]].]]
{{principal|Batalla d'Anglaterra|El Blitz}}
Els britànics havien quedat profundament afectats per la campanya de bombardeigs estratègics alemanys durant la [[I Guerra Mundial]], car havia estat la primera vegada en centenars d'anys que [[Londres]] havia estat atacada amb èxit per un enemic. Durant els anys d'entreguerres, els càlculs britànics dels efectes d'una bombardeig estratègic van suggerir que un atac estratègic sobre les ciutats enemigues usant la darrera generació de bombarders eliminaria l'enemic de la guerra sense la necessitat d'arribar al punt mort de la [[guerra de trinxeres]]. A més, es creia de manera generalitzada que no hi havia defensa possible contra els bombarders (d'ací la famosa afirmació de Sir [[Stanley Baldwin]] conforme ''els bombarders sempre passaran''). Això, juntament amb el fet que els bombarders britànics no tenien prou radi d'acció ni quantitats d'aeronaus per poder causar un gran dany sobre Alemanya van ser factors importants en l'adopció britànica de la política d'apaivagament d'[[Adolf Hitler]] durant la dècada dels 30. La destrucció de Londres mitjançant una campanya de bombardeig estratègic mitjançant bombes convencionals i gasos tòxics s'esperava que seria catastròfica.

Quan esclatà la guerra el 1939, la RAF només tenia 488 bombarders de tota mena, la major part d'ells obsolets, i amb només 60 dels quals eren els nous [[Vickers Wellington]]. La resta no tenien prou radi d'acció per arribar fins al [[Ruhr]], no tenien prou armament defensiu, i no podien carregar una gran quantitat de bombes; a més que mancaven coses tan bàsiques com mapes d'Europa per navegar fins als objectius. A més, per les pròpies dificultats de navegació nocturna, es desestimaren els petits objectius a llarga distància i que requerissin atacs acurats.

Alemanya, en canvi, havia abandonat els plans per produir bombarders estratègics. Amb els recursos tècnics al límit de les seves possibilitats per tal d'abastir altres necessitats, la doctrina de la ''[[Luftwaffe]]'' es dirigia a proveir d'un suport proper al ''[[Heer]]'', i amb el benefici de les experiències pràctiques a [[Guerra Civil Espanyola|Espanya]], els dissenyadors alemanys enfocaren els seus objectius cap a bombarders tàctics per ser usats com a [[artilleria]] aèria per a l'exèrcit, així com caces per protegir-los. Quan la lluita a l'Europa Occidental s'inicià, les 3 majors potències europees (Alemanya, Gran Bretanya i França) es concentraren en el bombardeig tàctic durant el dia. Els ''[[Stuka]]s'' i els bombarders mitjans eren molt eectius en el paper de suport, l'[[Armée de l'Air]], degut tant als conflictes polítics inter-departamentals i a la manca de preparació logística, va ser incapaç d'usar els seus grans nombres d'avions moderns, i els britànics descobriren que la valentia no era un bon substitut de l'entrenament, la doctrina de combat i l'equipament 

Quan el [[22 de juny]] de [[1940]], al final de la [[Batalla de França]], França signà [[Armistici del 22 de juny de 1940|l'armistici amb Alemanya]]. Però la Gran Bretanya estava decidida a seguir la lluita, encara que fos sola. L'1 i el 2 de juliol, els britànics atacaren els creuers [[Creuer Scharnhorst|''Scharnhorst'']];ref[http://www.rafmuseum.org.uk/milestones-of-flight/british_military/1940_4.cfm British Military Aviation in 1940 - Part 4!-- Bot generated title --]/ref i [[creuer Prinz Eugen|''Prinz Eugen'']]ref[http://www.naval-history.net/xDKWW2-4007-20JUL01.htm Naval Events, 1-14 July 1940!-- Bot generated title --]/ref al port de [[Kiel]]ref[http://www.aleph99.org/etusci/ks/t2a7.htm Grenzlanduniversität!-- Bot generated title --]/ref i l'endemà, 16 bombarders de la RAF atacaren les instal·lacions ferroviàries alemanyes d'[[Hamm]].ref[http://www.lexikon-der-wehrmacht.de/Chronik/1940.htm 1940!-- Bot generated title --]/ref Finalment, el [[10 de juliol]], la Luftwaffe llançà una campanya de bombardeig estratègic contra el Regne Unit. Així s'iniciaria la primera fase del que s'anomenaria la [[Batalla d'Anglaterra]].ref[http://info-poland.buffalo.edu/britain/airbattle.html Great Air Battles: The Battle of Britain!-- Bot generated title --]/ref La batalla s'inicià amb tímids atacs contra els vaixells costaners britànics, mentre que Hitler clamava perquè els britànics acceptessin la pau, però aquests es negaren fins i tot a negociar.ref[http://www.scguard.com/museum/ww23940.html SC Military Museum!-- Bot generated title --]/refrefQuester, George Bargaining and Bombing During World War II in Europe, World Politics, Vol. 15, No. 3 (Apr., 1963), pp. 421, 425. Published by: The Johns Hopkins University Press/ref

La Directiva N. 17 de Hitler, publicada l'[[1 d'agost]] de [[1940]] i sobre la conducció de la guerra contra la Gran Bretanya, prohibia específicament a la Luftwaffe llançar atacs de terror per iniciativa pròpia, i es reserva el dret d'ordenar atacs de terror per a ell mateix,refWood and Dempster, 2003. p. 122./ref tot i els atacs portats a terme pel [[Comandament de Bombarders de la RAF]] contra les indústries situades a les ciutats alemanyes des de maig de 1940. L'orde general de [[Hermann Göring]] publicada el 30 de juny sobre la guerra contra la fortalesa insular se'n feia ressò:

{{cita|''La guerra contra Anglaterra ha de restringir-se a atacs destructius contra la indústria i els objectius de la força aèria que no estan gaire defensades... L'estudi més conscient de l'objectiu, quins són els punts vitals de l'objectiu, és un requisit previ per a l'èxit. També cal dir que s'han de fer tots els esforços possibles per evitar les pèrdues innecessàries de vides entre la població civil.''|Hermann GöringrefWood and Dempster, 2003. p. 117./ref}}

El 8 d'agost de 1940, els alemanyes atacaren les bases de caces de la RAF.refRoyal Air Force, [http://www.raf.mod.uk/Bob1940/phase2.html Phase 2 - Pressure grows] ''The Battle of Britain''/ref Però donat el creixent nombre de baixes que estava suportant la ''Luftwaffe'' durant la Batalla d'Anglaterra, aquesta començà a usar un nombre en increment de bombarders durant la nit.ref name=John RayJohn Ray, ''The Night Blitz'', chapter Choosing London, pages 101–102./ref La setmana del 12 d'agost, la Luftwaffe realitzà almenys una quarta part de les seves sortides durant la nit, i la darrera setmana d'agost, la meitat de les missions es volaven en la cobertura de la foscor. El [[19 d'agost]], Göring ordenà un gran atac nocturn sobre [[Liverpool]], i digué als seus comandants que eren lliures per decidir els qualsevol objectiu a part de Londres i Liverpool.ref name=Wood  DempsterWood  Dempster ''The Narrow Margin'' Chapter Second Phase page 175/ref Malgrat les ordres de Hitler de no atacar Londres, la ciutat va ser bombardejada el 15 d'agost. També hi hagué d'altres atacs nocturns sobre Londres les nits del 18/19, 22/23, 24/25, 25/26 i 28/29.refOvery 2002, pp. 91-92/ref 

La nit del 24 d'agost diversos bombarders alemanys bombardejaren zones residencials de Londres accidentalment.refQuester,George Bargaining and Bombing During World War II in Europe, World Politics, Vol. 15, No. 3 (Apr., 1963), pp. 426. Published by: The Johns Hopkins University Press/refref[http://www.opednews.com/articles/genera_sherwood_060919_how_the_united_state.htm OpEdNews » How The United States Came to Bomb Civilians!-- Bot generated title --]/refref[http://www.wairarapa.co.nz/times-age/weekly/2001/wings.html Wings Over Wairarapa!-- Bot generated title --]/refref[http://www.bbc.co.uk/history/worldwars/wwtwo/area_bombing_02.shtml BBC - History - British Bombing Strategy in World War Two!-- Bot generated title --]/ref L'endemà, la [[Royal Air Force]] bombardejà Berlín per primera vegada en una incursió de represàlia, atacant l'aeroport de Tempelof i les fàbriques de Siemens a Siemenstadt,ref name=Richard OveryRichard Overy ''The Battle'' Chapter The Battle pages 82-83/ref però donada la seva manca d'acurament, va ser vist com un bombardeig indiscriminat pels alemanys, la qual cosa enfurismà a Hitlerref[http://www.wfg-gk.de/geschichte7c.html Der alliierte Luftkrieg - TEIL IV!-- Bot generated title --]/refref{{ref-web|títol=Luftkieg |url=http://www.nikolaiviertel-berlin.de/pages/geschichte/luftkrieg.php |llengua=alemany}}/refref{{ref-web|url=http://www.rafmuseum.org.uk/cosford/learning/resources/WWII%20Resource%20Pack.pdf |títol=World War II Resource Pack|data= |obra=RAF Museum Cosford Learning Resources|consulta=2009-04-18}}/ref qui, en un discurs pronunciat el [[4 de setembre]], anuncià que la ''pirateria nocturna dels britànics'' seria resposta en una ofensiva nocturna concentrada contra l'illa, i especialment contra Londres.ref name=Smith 2004. p. 122SmithCreek, 2004. Volume II. p. 122/ref

{{cita| ''L'altre nit els anglesos van bombardejar Berlín. És així. Però aquest és un joc en el que els dos poden jugar. Quan la Força Aèria Britànica llanci 2.000 ó 3.000 ó 4.000kg de bombes, llavors nosaltres llançarem 150.000, 180.000, 230.000, 300.000, 400.000kg en una única nit. Quan declarin que atacaran les nostres ciutats sense mesura, nosaltres esborrarem les seves ciutats. El final arribarà quan un de nosaltres caigui, i no serà l'Alemanya [[Partit Nacional Socialista dels Treballadors Alemanys|Nacional Socialista!]]'' |Adolf HitlerrefSchmidt-Klingenberg, Michael. [http://www.spiegel.de/spiegelspecial/0,1518,290080-3,00.html Wir werden sie ausradieren] Spiegel Online/ref}}

[[Fitxer:NA-306-NT-3163V.jpg|thumb|Nens de l'est de Londres sense llar pels atacs nocturns de la Luftwaffe, esperant a les runes del que havia estat la seva llar''. Setembre de 1940 (Arxius Nacionals)]]

La ''Luftwaffe'', a la que Hitler havia prohibit bombardejar les zones civils del Regne Unit, ara rebia l'ordre de bombardejar-les. Començava ''[[El Blitz]]''.ref{{ref-web|url=http://www.centennialofflight.gov/essay/Air_Power/Bombing/AP27.htm |títol=The Role of Bombing in World War II}}/ref Els bombardeigs de Varsòvia i Rotterdam havien estat en part decisius en tant a obligar als governs respectius a demanar la pau; i per a Hitler no semblava que hi hagués d'haver cap motiu per suposar que una tàctica semblant pogués fallar contra els britànics. Aquesta decisió era, en part a més, reconeixement de la derrota de la Luftwaffe en assolir els seus objectius per tal de poder llençar l'[[Operació Lleó Marí]]; però al mateix temps, Göring confiava encara en què el [[Comandament de Caces de la RAF]] s'esgotaria i que un gir de la sort li portaria la victòria al final.ref name=Wood  Gunston 1981 p. 25Tony Wood  Bill Gunston La Luftwaffe de Hitler pages 25/ref Així que Göring inicià un atac dia i nit contra la capital britànica.ref name=Murray 1983, p. 52Murray 1983, p. 52./ref El [[7 de setembre]], la Luftwaffe realitzà 372 sortides de bombarders i 642 de caces contra objectius a l'Est de Londres, on la zona portuària estava en flames dels atacs dels dies anteriors.ref name=Smith 2004. p. 122/ Si bé l'atac del 7 de setembre de 1940 no va ser totalment per tal de crear terror entre la població, ja que el seu objectiu primari eren els ports de Londres, clarament sí que hi havia una esperança assumida d'espantar la població londinenca.,ref name=Murray 1983, p. 52/ fins al punt de què assolir la destrucció de la voluntat de seguir combatent de la població civil es convertí, potser, en el ''factor principal''.refBrian Grafton ''[http://www.militaryhistoryonline.com/wwii/bombercommand/bombercommand.aspx Bomber Command]'' on the website [[Military History Online]]/ref Durant la nit tingueren lloc 255 sortides més de bombarders.ref name= Wood  Gunston 1981 p. 25Wood  Gunston 1981 p. 25/ref El matí del 8 de setembre havien mort 430 londinencs. La ''Luftwaffe'' publicà la notícia que s'havia llançat més d'un milió de kilos de bombes sobre Londres en només 24 hores. Durant dos dies més, forces de similar importància entraren en acció, tot i que no arribaren mai a la potència del dia 7.ref name= Wood  Gunston. p. 25Wood  Gunston p.25/ref Però el bombardeig nocturn tenia un problema: si apuntar bé sobre els objectius ja era difícil a la llum del dia, de nit era de fet impossible. Els caiguts britànics eren molts; però l'esperada caiguda de la moral britànica no tingué lloc, sinó que els bombardeigs estimularen la voluntat de resistir. Una fotografia mostrant la [[catedral de Saint Paul]] envoltada de fum esdevingué una de les icones del moment.

A més de Londres, diverses ciutats angleses més ban ser bombardejades durant el Blitz de 9 mesos, incloent [[Blitz de Birmingham|Birmingham]], [[Blitz de Liverpool|Liverpool]], [[Blitz de Southampton|Southampton]], [[Blitz de Manchester|Manchester]], [[Blitz de Bristol|Bristol]], [[Blitz de Belfast|Belfast]], [[Blitz de Cardiff|Cardiff]], [[Bombardeig de Clydebank|Clydebank]], [[Blitz de Hull|Kingston upon Hull]] i [[Blitz de Coventry|Coventry]]. Sir Basil Collier, autor de La defensa del Regne Unit, la història oficial britànica, va escriure que:

{{cita|''Si bé el pla adoptat per la Luftwaffe a inicis de setembre havia mencionat atacs sobre la població de les grans ciutats, els informes detallats dels atacs fets durant la tardor i l'hivern de 1940-41 no indiquen que els atacs indiscriminats sobre les ciutats fossin intencionats. El punts principalment seleccionats eren les grans fàbriques i els ports. Els altres objectius incloïen la [[City de Londres]] i el barri governamental de [[Whitehall (carrer)|Whitehall]].''| Sir [[Basil Collier]]refCollier, 1957. p. 261/ref}}

Malgrat a que hi hagué grans danys i la vida diària de la població civil va quedar afectada, el bombardeig del Regne Unit fracassà. Les defenses britàniques esdevingueren formidables, i les pèrdues de la Luftwaffe augmentaren en una escala que excedia en molt els resultats assolits. Fins i tot, l'ús dels veloços [[Ju 88]] escortats per un gran nombre de [[Bf 109]] no aconseguí contenir el càstig al qual estava sotmès la Luftwaffe, i la pèrdua de 60 avions alemanys el 15 de setembre constituí una prova més que la meta de la superioritat aèria estava tant lluny com sempre. El [[17 de setembre]], Hitler ordenà que l'[[Operació Lleó Marí]] s'ajornés indefinidament.,ref name=Wood  Gunston 1981 p. 25/ mentre que Alemanya es concentrava en el seu atac sobre la Unió Soviètica.

===Bombardeigs posteriors dels alemanys ===
[[Fitxer:London V2 Frissell2.jpg|left|thumb|Després d'un atac de coets [[V-2]] a Londres, 27 de gener de 1945]]
El període de calma relativa finalitzà a l'abril de 1942, quan després d'un [[bombardeig de Lübeck durant la II Guerra Mundial|un atac de la RAF destructiu]] sobre la ciutat medieval [[Lliga Hanseàtica|Hanseàtica]] de [[Lübeck]], Hitler ordenà contraatacar a la Luftwaffe, iniciant-se el que s'anomenaria el [[Blitz Bardeker]]:ref name=Price, 2005. p. 195Price, 2005. p. 195./ref
{{cita|''El Führer ha ordenat que la guerra aèria contra Anglaterra doni un pas més agressiu. Així doncs, quan els objectius hagin estat seleccionats, la preferència la tindran aquells atacs que causin el major efecte possible sobre la vida civil. Juntament amb els atacs contra els ports i la indústria, s'han de llançar atacs altres ciutats amés de contra Londres. El sembrar mines s'ha de disminuir en favor d'aquests atacs.''|Senyal del quarter general del Führer a l'Alt Comandament de la Luftwaffe, 14 d'abril de 1942ref name=Price, 2005. p. 195/ref{{ref-web|autor= Jakub Skalický|títol=Hitlerův rozkaz k zahájení baedekerových náletů | url=http://www.fronta.cz/dokument/hitleruv-rozkaz-k-zahajeni-baedekerovych-naletu |llengua= {{cs}}{{de}} |editor= www.fronta.cz|data= 14 octubre 2007 |consulta= }}/ref}}

Al gener de 1944, es llançà una nova temptativa per malmetre la moral britànica amb el llançament de la fracassada [[Operació Steinbock]], anomenada ''the Baby Blitz'' pels britànics, donada la petita escala dels atacants. Donada la inferioritat numèrica i qualitativa de les forces de bombarders alemanyes en aquells moments, així com la incapacitat dels caces per escortar als bombarders de manera segura per un espai aeri dominat per l'enemic, el mitjà més efectiu per llançar bombardeigs estratègics era mitjançant el [[bombardeig de terror]] mitjançant les [[Vergeltungswaffe|armes de venjança]]: els míssils balístics [[V-1]] i [[V-2]]. Entre el 13 de juny i el 8 de setembre de 1944 van ser usats per llançar atacs de terror contra [[Londres]] i zones al sud d'Anglaterra, a més d'algunes més que van ser llançades contra [[París]], [[Lieja]], [[Lilla]] i [[Anvers]].

Els britànics i els nord-americans dirigiren part de la seva estratègia de bombarders a l'erradicació d'aquesta amenaça mitjançant l'[[Operació Ballesta]]. El desenvolupament de la V-2 va quedar retardat gràcies a l'[[Bombardeig de Peenemünde durant la II Guerra Mundial|atac de Peenemünde (Operació Hidra)]] a l'agost de 1943.

L'historiador britànic Frederick Taylor afirma que ''tots els bàndols van bombardejar les ciutats de l'enemic durant la guerra. Un milió i mig de ciutadans soviètics, per exemple, van morir a causa dels bombardeigs alemanys durant la invasió i l'ocupació de la Unió Soviètica. Això és equivalent a la xifra de ciutadans alemanys que van morir durant els atacs aliats.refCharles Hawley. [http://www.spiegel.de/international/0,1518,341239,00.html Dresden Bombing Is To Be Regretted Enormously], [[Der Spiegel]] online, 11 February 2005/ref

=== La resposta britànica ===
{|class=sortable wikitable style=text-align: center; margin: 1em align=right
|+Danys convencionals pel bombardeig de les ciutats alemanyes durant la II Guerra MundialrefArthur Travers Harris, ''Despatch on war operations, 23rd February, 1942, to 8th May, 1945'', Volume 3 of Cass series --studies in air power, Routledge, 1995, ISBN 0-7146-4692-X, 9780714646923 [http://books.google.co.uk/books?id=jzzl8wUn52cCpg=PA35dq=Berlin+33,+Cologne+61,+Dortmund+54,+Dresden+59,+Dusseldorf+65lr=#v=onepageq=f=false p. 35]/refbr /{{mida|85%|* indica una població de més de 500.000 persones}}
! Ciutat
! percentatgebr /destruït
|-
| [[Berlín]]*||33
|-
| [[Colònia (Alemanya)|Colònia]]*||61
|-
| [[Dortmund]]*||54
|-
| [[Dresden]]*||59
|-
| [[Dusseldorf]]*||64
|-
| [[Essen]]*||50
|-
| [[Frankfurt del Main|Frankfurt]]*||52
|-
| [[Hamburg (estat)|HamburgHamburg]]*||75
|-
| [[Leipzig]]*||20
|-
| [[Munic]]*||42
|-
| [[Bochum]]||83
|-
| [[Bremen]]||60
|-
| [[Chemnitz]]||41
|-
| [[Dessau]]||61
|-
| [[Duisburg]]||48
|-
| [[Hagen]]||67
|-
| [[Hannover]]||60
|-
| [[Kassel]]||69
|-
| [[Kiel]]||50
|-
| [[Magdeburg]]||41
|-
| [[Mannheim]]||64
|-
| [[Nuremberg]]||51
|-
| [[Stettin]]||53
|-
| [[Stuttgart]]||46
|-
|}

[[Fitxer:Lancaster over Hamburg.jpg|thumb|left|Un [[Avro Lancaster]] sobre [[Bombardeig d'Hamburg durant la Segona Guerra Mundial|Hamburg]].]]

Els britànics començaren a bombardejar objectius a Alemanya la nit de l'11/12 de maig de 1940, amb atacs a ponts de carreteres i ferroviaris darrere la frontera alemanya. Els atacs contra els objectius industrials i militars s'iniciaren el 15/16 de maig, després del bombardeig de Rotterdam. Les restriccions britàniques als bombardeigs es relaxaren el 9 de setembre, dos dies després que s'iniciés el Blitz sobre Londres, quan les tripulacions dels bombarders reberen instruccions per atacar qualsevol objectiu si no podien trobar el que tenien marcat.

El primer bombardeig de zona deliberat sobre Alemanya va ser el 16 de desembre, quan bombardejaren [[Mannheim]]. Les ordres preveien un atac sobre una ciutat alemanya ''sense cap altre objectiu específic que el centre industrial''. L'atac tenia les mateixes bases que un atac alemany contra Coventry realitzat un mes abans. .refTerraine, John, The Right of the Line, p268/ref

El 14 de febrer de 1942, es publicà la [[Directiva N.22]] pel Comandament de Bombarders. Els bombardeigs havia ''d'enfocar-se sobre la moral de la població civil i en particular dels treballadors industrials''. Les fàbriques ja no serien objectius més temps. Els efectes del bombardeig estratègic no s'havia entès gaire en aquells moments i estava molt sobrevalorat. Particularment durant els dos anys de la campanya, ben pocs coneixien els pocs danys causats i com ràpidament els alemanys podien substituir la producció perduda; malgrat a les lliçons que havien après en la seva pròpia pell durant el Blitz.

A poc a poc s'anaren adonant que la campanya tenia escassos efectes. Malgrat a que cada vegada s'anaven deixant anar més i més bombes, el poc acurament dels llançaments era tal que les bombes que queien fins a ''cinc milles'' de l'objectiu es considerava un tocat a efectes estadístics, i encara amb aquestes concessions, l'[[Informe Butt]] deixava clar fins a quantes bombes es perdien.refNelson, Hank. ''[http://www.awm.gov.au/events/conference/2003/nelson.asp A different war: Australians in Bomber Command]'' a paper presented at the 2003 History Conference - Air War Europe/ref S'arribà a tal extrem que en alguns moments els propis alemanys no podien decidir quina ciutat (no pas quina instal·lació de la ciutat) era l'objectiu, ja que els cràters causats per les explosions estaven molt escampats. 

La solució a aquests problemes es buscà de dues maneres: en primer lloc s'abandonà el bombardeig d'instal·lacions vitals en favor del ''[[bombardeig de zona]]'' (aquest canvi de política va ser acordat pel [[Govern del Regne Unit|Cabinet]] el 1941 i, a inicis de 1942, es publicà una nova [[directiva del bombardeig d'àrea|directiva]] i el [[Mariscal de l'Aire]] [[Arthur Travers Harris|Arthur Harris]] va ser nomenat per portar a terme la missió); i en segon lloc, a mesura que la campanya avançava, les millores en la punteria de la RAF arribaren amb millors tripulacions, ajuts electròniques i noves tàctiques, com la creació d'un cos d'exploradors per marcar els objectius al cos principal.

[[File:Royal Air Force Bomber Command, 1942-1945. CL3400.jpg|thumb|left|Runes a [[Hamburg (estat)|Hamburg]] durant 1944-45]]

''Bomber'' Harris, que dirigiria la campanya de bombardeig, afirmà que ''a manca d'un escot, vam fer servir un garrot''. Creia que si bé el millor seria fer atacs precisos, donada la mancança de capacitat per fer-ho, seria necessari fer-ho amb el que es pogués. Acceptà el bombardeig d'àrea, tot i que sabia que moririen civils, ja que era triar entre el bombardeig d'àrea o no bombardejar, i el bombardeig d'àrea equivalia a llançar grans quantitats de bombes en una àrea plena d'indústries i activitats requerides per a l'esforç de guerra alemany.

Durant els primers mesos de la campanya de bombardeig d'àrea, s'establí un debat intern al govern britànic sobre l'ús més efectius dels limitats recursos del país per tal que seguís la guerra contra Alemanya. Per tal de donar suport a la campanya de bombardeig, el Professor [[Frederick Lindemann|F.W. Lindemann]] presentà un document que tingué una gran influència, segons el qual l'ús del bombardeig d'àrea estava justificat perquè ''deixava sense llar als treballadors alemanys i era la forma més efectiva de reduir la seva moral i atemptar contra la producció de guerra enemiga''.

El Jutge Singleton, membre de l'Alt Tribunal, va ser preguntat pel govern perquè investigués les diferents opinions. En el seu informe, lliurat el 20 de maig de 1942, concloïa en què ''si Rússia pot mantenir a Alemanya dubto si Alemanya suportarà 12 ó 18 mesos d'un bombardeig continu, intens i en increment afectant la seva producció, el seu poder de resistència, les seves indústries i la seva voluntat de resistir (que és el que jo entenc per moral)''.refLongmate [[#References|References]] p. 133/refrefCopp [[#References|References]]./refref[http://www.valourandhorror.com/BC/Issues/Singletn.php Issues : Singleton - World War Two]/ref Al final, gràcies en part al desnonament produït, va ser aquest punt de vista el que va prevaler, i el Comandament de Bombarders seguiria sent un component important de l'esforç de guerra britànic fins al final de la Segona Guerra Mundial. Una gran proporció de la producció industrial del Regne Unit va ser dedicada a la creació d'una gran flota de bombarders pesats (amb la qual cosa altres àrees vitals de la producció de guerra van rebre menys recursos dels que els calia). Fins al 1944, l'efecte sobre la producció alemanya va ser molt petit i generà dubtes sobre si calia dirigir-hi més esforç; però la resposta va ser que no hi havia res on es pogués dirigir aquest esforç i que els resultats fossin majors.

El sistema de transport alemany va quedar molt malmès. Malgrat els esforços alemanys per minimitzar la productivitat industrial mitjançant la dispersió de les instal·lacions, així com l'ús extensiu de la mà d'obra esclava, el règim nazi experimentà un declivi en la capacitat de subministrar material. A més, la [[Luftwaffe]] havia quedat molt afeblida en el curs dels seus esforços defensius fins al punt que a mitjans de 1944, els Aliats podien llançar operacions durant les hores de llum al dominar totalment els cels, la qual cosa seria decisiva en l'èxit aliat durant la [[Operació Overlord|Campanya de Normandia]] i les operacions posteriors cap al final de la guerra.

=== El bombardeig americà a Europa ===
A mitjans de 1942, les [[Forces Aèries de l'Exèrcit dels Estats Units]] (United States Army Air Forces-USAAF) arribaren a Europa i llançà alguns atacs. Al gener de 1943, a la [[Conferència de Casablanca]], s'acordà que les operacions contra Alemanya del Comandament de Bombarders de la RAF seria reforçat per la USAAF en un pla combinat d'operacions ofensives anomenat [[Operació Boca de Canó]]. El Mariscal de la RAF Sir [[Charles Portal|Portal]] va haver d'encarregar-se de la direcció estratègica tant de les operacions de bombardeig britàniques com americanes. El text de la directiva de Casablanca deia que ''l'objectiu primari serà la destrucció progressiva del sistema militar, industrial i econòmic alemany i danyar la moral dels alemanys fins al punt en què la seva capacitat de resistència armada quedi fatalment afeblida''.refHarris, Arthur Travers, ed Cox, Sebastian (1995). ''Despatch on War Operations: 23rd February, 1942, to 8th May, 1945'', Routledge, ISBN 0-7146-4692-X. [http://books.google.co.uk/books?id=jzzl8wUn52cCpg=PA194lpg=PA194dq=S.46368source=webots=CZivLuIVkQsig=JQbIrT0zoON5wZ6eKD5zhOeVN2khl=ensa=Xoi=book_resultresnum=1ct=result#PPA196,M1 p.196]/ref Quan l'ofensiva combinada de bombardeig s'inicià el 4 de març de 1943, només estaven disponibles 669 bombarders pesats de la RAF i 303 de la USAAF.

[[Fitxer:Living Legends.jpg|thumb|333px|[[B-17 Flying Fortress]] del [[398è Grup de Bombardeig]] dirigint-se cap a [[Neumünster]] (Alemanya) el 13 d'abril de 1945, menys d'un mes abans de la rendició alemanya]]

A Europa, la [[Vuitena Força Aèria]] Americana llançà els seus atacs a plena llum del dia, i els seus bombarders portaven menys càrrega que els britànics, en part a causa del seu armament defensiu, més pesat i més necessari. Els caps de la USAAF exigien el bombardeig de precisió sobre els objectius militars, i rebutjaven com a tocats el que eren simplement bombardeigs indiscriminats de ciutat; en realitat, el bombardeig de dia era de precisió només en el sentit que la majoria de les bombes queien a algun lloc a prop de la zona designada específicament com a objectiu. Convencionalment, la ''zona d'objectiu'' era un cercle d'un radi d'un kilòmetre al voltant de l'objectiu de l'atac. A mesura que la punteria millorava durant la guerra, només un 20% de les bombes llançades en objectius ''de precisió'' queien en aquesta zona.refUnited States Strategic Bombing Survey/ref A la tardor de 1944, només el 7% de totes les bombes llançades per la 8a Força Aèria queien en aquest radi de mil metres.

No obstant això, la quantitat d'explosius llançats dia i nit van ser suficients per causar grans danys i, més important des d'un punt de vista militar, van fer que Alemanya hagués de destinar molts recursos per contrarestar-lo. De fet, la major contribució de la campanya de bombardeigs aliada va ser aquesta: la diversió dels recursos alemanys.

Les operacions nord-americanes s'iniciaren amb els atacs de Boca de Canó, destinats a eliminar punts claus de l'economia alemanya. Aquests atacs es manifestaren als infames atacs de Schweinfurt. Formacions de bombarders sense escorta no eren rival pels caces alemanys, que causaven grans pèrdues. Desesperats, la 8a Força aturà les operacions aèries sobre Alemanya fins que es pogués desenvolupar un caça amb un gran radi d'acció, que acabà sent el [[P-51 Mustang]], capaç de volar fins a Berlín i tornar.

Amb l'arribada de la [[Quinzena Força Aèria]], amb seu a Itàlia, el comandament de les Forces Aèries Americanes a Europa es consolidà a les [[Forces Aèries Estratègiques dels Estats Units]] (United States Strategic Air Forces - USSTAF). Amb l'afegit dels Mustangs, l'[[Ofensiva Combinada de Bombardeigs]] tornà. Els planificadors marcaren com a objectiu la pròpia Luftwaffe en una operació anomenada com la [[Gran Setmana]] ([[20 de febrer|20]] a [[25 de febrer]] de [[1944]]), la qual tingué uns resultats brillants: les pèrdues van ser tan altes que la indústria s'hagué de dispersar de forma massiva i l'arma de caces de dia mai no es recuperà completament.

El [[27 de març]] de [[1944]], els Caps d'Estat Major Combinats llançaren ordres garantint el control de totes les forces aèries aliades a Europa, incloent els bombarders estratègics, al General [[Dwight D. Eisenhower]], Comandant Suprem Aliat, que delegà el comandament en el seu segon al [[SHAEF]], el [[Mariscal en Cap de l'Aire]] [[Arthur Tedder]]. Algunes figures superiors mostraren resistència a aquesta ordre, entre ells el propi [[Winston Churchill]], a més de Harris i [[Carl Spaatz]], però després d'alguns debats, l'[[1 d'abril]] de [[1944]], el control dels bombarders passà a mans del SHAEF. Quan l'Ofensiva Combinada de Bombarders finalitzà oficialment l'1 d'abril, els aviadors aliats estaven a punt d'aconseguir la superioritat aèria sobre tota Europa. Mentre que continuaven amb alguns bombardeigs estratègics, tant la USAAF com la RAF es dedicaren a la batalla tàctica aèria en suport a la [[Operació Overlord|invasió de Normandia]]. No va ser fins a mitjans de setembre en què la campanya de bombardeig estratègic d'Alemanya tornà a ser la prioritat de la [[Forces Aèries Estratègiques dels Estats Units|USSTAF]].ref name=NL309-312Norman Longmate, ''The Bombers:The RAF Offensive against Germany 1939-1945'', pp.309-312/ref

Les dues campanyes paral·leles, la USAAF durant el dia i la RAF durant la nit, van iniciar-se amb bombardeigs massius sobre les zones industrials alemanyes, notablement sobre el [[Regió del Ruhr|Ruhr]], als que seguiren directament els bombardeigs sobre les ciutats com [[Hamburg]] ([[Operació Gomorra]]), [[Bombardeig de Kassel durant la Segona Guerra Mundial|Kassel]], [[Bombardeig de Pforzheim durant la Segona Guerra Mundial|Pforzheim]], [[Mainz]] i el molt criticat [[Bombardeig de Dresden durant la Segona Guerra Mundial|bombardeig de Dresden]].

=== Efectivitat ===
[[Fitxer:Bundesarchiv Bild 101I-668-7167-21, Reichsgebiet, Leitstand der 4. Flakdivision.jpg|thumb|Un soldat alemany marca les coordenades a un mapa a la divisió anti-aèria de Duisburg-Wolfsburg]]El bombardeig estratègic ha estat criticat des d'un punt de vista pràctic perquè no sempre funciona segons les previsions.

Gran part dels dubtes sobre l'efectivitat de la guerra de bombarders ve del fet que la producció industrial alemanya s'incrementà durant la guerra. Si bé això és cert, no s'ha d'oblidar que la producció també s'incrementà als Estats Units, el Regne Unit, la Unió Soviètica, Canadà i Austràlia. I, a tots aquests països, la taxa de producció s'incrementà molt més ràpidament que a Alemanya. Fins ja avançada la guerra, la indústria no havia estat totalment dedicada a aquesta i els treballadors alemanys treballaven en un únic torn. Simplement augmentant el treball a 3 torns, la producció s'hagués pogut triplicar sense canviar la infraestructura. Però els atacs sobre les infraestructures estaven tenint lloc; i els atacs sobre els canals i les carreteres dificultaven el transport de material.

Els atacs sobre la producció petrolera, les refineries i les reserves de combustible van ser extremadament exitoses i van ser una gran contribució al col·lapse general d'Alemanya el 1945. Els bombardeigs de les instal·lacions petroleres esdevingueren la major preocupació d'[[Albert Speer]]; però quan això succeí, la guerra ja havia arribat a tal punt en què Alemanya no trigaria a ser derrotada. Això no obstant, sí que és cert que va fer més curta la guerra, salvant moltes vides.

Els propis alemanys afirmaren que l'ofensiva de bombardeig alemanya els havia causat molts problemes. Speer afirmà repetidament (tant durant com després de la guerra) que els causà problemes crucials de producció. L'almirall [[Karl Dönitz]], comandant de l'arma de submarins, afirmà a les seves memòries que no poder disposar del [[U-Boot]] [[Submarins del tipus XXI|tipus XXI]] (que hagués modificat completament l'equilibri a la [[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Batalla de l'Atlàntic]]) va ser culpa dels bombardeigs; però els estudis nord-americans van concloure que els retards en la producció dels nous submarins no es podia atribuir als atacs aeris.

=== Efectes sobre la moral ===
[[Fitxer:Die Festung Europa hat kein Dach.JPG|thumb|left|Pamflets de propaganda llançats per la RAF després d'un atac sobre [[Essen]].]]
Tot i que la campanya de bombardeig estratègic estava destinada a ''trencar la voluntat de l'enemic'', sovint succeí exactament a l'inrevés. Els britànics no van rendir-se sota el [[El Blitz|''Blitz'']] alemany ni sota cap altra atac aeri d'inicis de la guerra; sinó que seguiren treballant durant tota la guerra i el menjar i els subministraments bàsics arribaven. 

A Alemanya, la moral no va caure davant la campanya de bombardeig, que va ser molt més extensa i devastadora que la que patiren els Britànics. A més, els alemanys van diferenciar clarament la moral de la voluntat: la voluntat es mantingué més o menys inalterable; igual que al Japó, no hi hagué manifestacions pel país demanant la capitulació, i els treballadors alemanys, estoics, van mantenir la producció als nivells tan alts com els va ser possible. Molts civils alemanys, principalment dones i nens, van ser evacuats de les ciutats en les darreres etapes de la guerra. En alguns casos treballadors van ser substituïts per presoners o per treballadors forçats amb una moral baixa, que eren castigats pels vigilants de les SS si el treball no era satisfactori.

=== Estadístiques del bombardeigs Aliats 1939-1945 ===
{|class=wikitable
| valign=top |

{|class=wikitable style=text-align: center;
|+Sortides i pèrdues de la RAF 1939–45ref name = PurnellWar In The Air 1939–1945 by Richard Humble — Purnell — 1975/ref
!
!Sortides
!Pèrdies
|-
! Nit 
|297.663
|7.449 
|-
! Dia 
|nbsp; 66.851
|nbsp;nbsp; 876
|}
| valign=top |
{|class=wikitable style=text-align: center;
|+Tones de bombes llançades per la RAF i la USAAF sobre Alemanya 1939–45ref name = Purnell/ 
! Any
! Commandament de br / Bombarders de la RAF (tones) 
!8a Força br /Aèria (tones)
|-
! 1939 
|nbsp; nbsp; nbsp;nbsp; nbsp; 31 
| —
|-
! 1940 
| nbsp; 13.033 
| —
|-
! 1941 
| nbsp; 31.504 
| —
|-
! 1942 
| nbsp; 45.561 
| nbsp; nbsp; 1.561 
|-
! 1943 
| 157.457 
| nbsp; 44.165
|-
! 1944 
| 525.518 
| 389.119 
|-
! 1945 
| 191.540 
| 188.573 
|-
! Total 
| 964.644 
| 623.418
|}
| valign=top |

{| class=wikitable
|+ Esforç de Bombardeig br /Teatre Europeu complertrefThe United States Strategic Bombing Survey, Statistical Appendix (European War), Feb 1947 http://www.ussbs.com/stats-ovr-all_rpt-eur-ussbs-excerpts.pdf/ref
! !! Tons !! Percent
|-
! 8a Força Aèria (inclou caces)
| align=right | 692.918 || 
|-
! 9a Força Aèria
| align=right | 225.799 ||
|-
! 12a Força Aèria
| align=right | 207.367 || 
|-
! 15 a Força Aèria (inclou caces)
| align=right | 312.173 ||
|-
! 1a Força Aèria Tàctica
| align=right | 25.166 ||
|-
! Total USAAF
| align=right | '''1.463.423''' || align=right | 52.8
|-
! Comandament de Bombarders
| align=right | 1.066.141 ||
|-
! Comandament de Caces
| align=right | 3.910 ||
|-
! 2a Força Aèria Tàctica
| align=right | 69.138 ||
|-
! Comandament de la Mediterrània 
| align=right | 167.928 ||
|-
! Total RAF
| align=right | '''1.307.117''' || align=right | 47.2
|-
! Total
| align=right | '''2.770.540''' || align=right | 100.0
|-
|}
|}

== Àsia ==
A [[guerra d'Àsia|Àsia]], la major part del bombardeig estratègic va ser dut a terme pels japonesos i els nord-americans. La Commonwealth britànica planejava que un cop hagués finalitzat la guerra a Europa, una força de bombardeig estratègic de més de 1.000 bombarders pesats (la [[Força Tigre (aire)|Tiger force]]) seria enviada a l'Extrem Orient; però finalment aquest traspàs no es realitzà mai.

{|class=sortable wikitable style=text-align: center; align=right
|+Danys ocasionats pel bombardeig convencional a les ciutats japoneses durant la II Guerra Mundialref name=autogenerated1Caidin, Martin. ''A Torch to the Enemy: The Fire Raid on Tokyo'', Bantam War Books, 1960. ISBN 0-553-29926-3 pp.??/ref
! Ciutat japonesa
! % àreabr /destruïda
|-
| [[Yokohama]] 
| 58% 
|-
| [[Tòquio]]
| 51 
|-
| [[Toyama]]
| 99 
|-
| [[Nagoya]]
| 40
|-
| [[Osaka]]
| 35,1
|-
| [[Nishinomiya]]
| 11,9
|-
| [[Shimonoseki]]
| 37,6
|-
| [[Kure, Hiroshima|Kure]]
| 41,9
|-
| [[Kobe]]
| 55,7
|-
| [[Omuta]]
| 35,8
|-
| [[Wakayama]]
| 50
|-
| [[Kawasaki]]
| 36,2
|-
| [[Okayama]]
| 68,9
|-
| [[Yawata]]
| 21,2
|-
| [[Kagoshima]]
| 63,4
|-
| [[Amagasaki]]
| 18,9
|-
| [[Sasebo, Nagasaki|Sasebo]]
| 41,4
|-
| [[Moji-ku, Kitakyūshū|Moji]]
| 23,3
|-
| [[Miyakonojō]]
| 26,5
|-
| [[Nobeoka]]
| 25,2
|-
| [[Miyazaki, Miyazaki|Miyazaki]]
| 26,1
|-
| [[Ube, Yamaguchi|Ube]]
| 20,7
|-
| [[Saga, Saga|Saga]]
| 44,2
|-
| [[Imabari]]
| 63,9
|-
| [[Matsuyama]]
| 64
|-
| [[Fukui, Fukui|Fukui]]
| 86
|-
| [[Tokushima]]
| 85,2
|-
| [[Sakai, Osaka|Sakai]]
| 48,2
|-
| [[Hachioji]]
| 65
|-
| [[Kumamoto]]
| 31,2
|-
| [[Isesaki]]
| 56,7
|-
| [[Takamatsu]]
| 67,5
|-
| [[Akashi]]
| 50,2
|-
| [[Fukuyama, Hiroshima|Fukuyama]]
| 80,9
|-
| [[Aomori, Aomori|Aomori]]
| 30
|-
| [[Okazaki, Aichi|Okazaki]]
| 32,2
|-
| [[Ōita, Ōita|Ōita]]
| 28,2
|-
| [[Hiratsuka]]
| 48,4
|-
| [[Tokuyama]]
| 48,3
|-
| [[Yokkaichi, Mie|Yokkaichi]]
| 33,6
|-
| [[Ise, Mie|Ujiyamada]]
| 41,3
|-
| [[Ōgaki, Gifu|Ōgaki]]
| 39,5
|-
| [[Gifu, Gifu|Gifu]]
| 63,6
|-
| [[Shizuoka, Shizuoka|Shizuoka]]
| 66,1
|-
| [[Himeji]]
| 49,4
|-
| [[Fukuoka, Fukuoka|Fukuoka]]
| 24,1
|-
| [[Kōchi, Kōchi|Kōchi]]
| 55,2
|-
| [[Shimizu-ku, Shizuoka|Shimizu]]
| 42
|-
| [[Omura]]
| 33,1
|-
| [[Chiba, Chiba|Chiba]]
| 41
|-
| [[Ichinomiya]]
| 56,3
|-
| [[Nara, Nara|Nara]]
| 69,3
|-
| [[Tsu, Mie|Tsu]]
| 69,3
|-
| [[Kuwana]]
| 75
|-
| [[Toyohashi]]
| 61,9
|-
| [[Numazu]]
| 42,3
|-
| [[Choshi]]
| 44,2
|-
| [[Kofu]]
| 78,6
|-
| [[Utsunomiya]]
| 43,7
|-
| [[Mito, Ibaraki|Mito]]
| 68,9
|-
| [[Sendai]]
| 21,9
|-
| [[Tsuruga]]
| 65,1
|-
| [[Nagaoka, Niigata|Nagaoka]]
| 64,9
|-
| [[Hitachi, Ibaraki|Hitachi]]
| 72
|-
| [[Kumagaya]]
| 55,1
|-
| [[Hamamatsu]]
| 60,3
|-
| [[Maebashi]]
| 64,2
|}

===Bombardeig japonès ===
[[Fitxer:Casualties of a mass panic - Chungking, China.jpg|thumb|left|150px|Morts xinesos durant un atac de pànic durant el bombardeig aeri japonès de [[bombardeig de Chongqing|Chongqing]] al juny de 1941]]
El bombardeig estratègic japonès va ser portat a terme de manera independent pel [[Servei Aeri de la Marina Imperial Japonesa]] i pel [[Servei Aeri de l'Exèrcit Imperial Japonès]]. Els bombardeigs es dirigiren principalment a les grans ciutats xineses, com [[Shanghai]], [[Wuhan]] i [[Chongqing]], amb uns 5.000 atacs llançats entre febrer de 1938 i fins agost de 1943.

El bombardeig de [[Nanjing]] i [[Guangzhou|Canton]], que començà el [[22 de setembre|22]] i el [[23 de setembre]] de [[1937]], comportaren grans protestes que culminaren en una resolució del Comitè de l'Extrem Orient de la [[Lliga de Nacions]]. Lord Cranborne, el sots-secretari britànic d'afers exteriors, expressà la seva indignació: 
{{cita|''Les paraules no poden expressar els sentiments d'horror profund amb què s'havia rebut al món civilitzat la notícia d'aquests atacs. Aquests, sovint eren dirigits contra llocs llunyans de la zona de combat. L'objectiu militar, si existia, semblava quedar en segon terme. L'objectiu principal sembla ser inspirar terror a les masses de civils...refThe Illustrated London News, Marching to War 1933-1939, Doubleday, 1989, p.135/ref}}

També van llançar-se atacs sobre [[Filipines]] i l'Austràlia septentrional ([[Bombardeig de Darwin (Febrer de 1942)|Darwin]], el [[19 de febrer]] de [[1942]]).ref{{Ref-llibre |cognom=Wiest |nom=Andrew A. |cognom2=Mattson |nom2=Gregory Louis |títol=The Pacific War |url=http://books.google.es/books?id=6WfHFyb56U0Cpg=PA66dq=188+aircraft+japanese+february+darwinhl=casa=Xei=DCIyUbHnOIOJhQeis4DgDwved=0CDkQ6AEwAg#v=onepageq=188%20aircraft%20japanese%20february%20darwinf=false |llengua=anglès |editorial=Zenith Imprint |data=2001 |pàgines=p.166 |isbn=0760311463}}/ref El [[Servei Aeri de la Marina Naval Japonesa]] usà tàctiques de bombardeig contra els aeroports enemics i les posicions militars, com [[Atac a Pearl Harbor|Pearl Harbor]]. El [[Servei Aeri de l'Exèrcit Imperial Japonès]] també atacà vaixells enemics i instal·lacions militars.

===Bombardeig estratègic estatunidenc sobre el Japó ===
El bombardeig estratègic estatunidenc del Japó tingué lloc entre 1942 i 1945. Durant els 7 darrers mesos de la campanya, un canvi en les tàctiques de bombardeig resultà en una gran destrucció de 67 ciutats japoneses, amb uns 500.000 japonesos morts i uns 5 milions que van perdre la seva llar. L'[[Emperador del Japó|Emperador]] [[Hirohito]], veient la destrucció de zones de Tokio al març de 1945, va fer que comencés a involucrar-se personalment en el procés de pau, que culminà en la [[rendició del Japó]] cinc mesos després.

==== Bombardeig convencional ====
El primer atac nord-americà sobre les principals illes japoneses va ser l'[[Atac de Doolittle]] del [[18 d'abril]] de [[1942]], quan 16 [[B-25 Mitchell]] van enlairar-se des del [[USS Hornet]] per atacar objectius terrestres, incloent [[Yokohama]] i [[Tokio]], i després volar fins a aeròdroms a Xina. Els atacs no van tenir cap rellevància militar, però sí que van ser una significativa victòria [[propaganda|propagandística]]. Llançats prematurament, cap dels avions arribà a l'aeroport de destinació final. Tots els avions s'estavellaren, excepte un que va aterrar a la [[Unió Soviètica]] (i on la tripulació va quedar internada). Dues tripulacions van ser capturades pels japonesos.

La clau per bombardejar el Japó va ser el desenvolupament dels [[B-29 Superfortress]], que tenien un radi d'operacions de 2.400nbsp;km; gairebé un 90% de les bombes llançades sobre el Japó van ser des d'aquests bombarders (147.000 tones). El primer atac dels B-29 sobre Japó des de Xina va ser el [[15 de juny]] de [[1944]]. Els avions s'enlairaren des de [[Chengdu]], a 1.500 milles. Aquest primer atac no va causar grans danys al Japó. Només 47 dels 68 B-29 que hi participaren arribà a la zona d'objectiu; 4 abandonaren la missió per problemes mecànics, 4 s'estavellaren, 4 van abandonar la càrrega per problemes mecànics, i els altres llançaren les bombes sobre objectius secundaris o sobre objectius d'oportunitat. Només es va perdre un dels B-29 pel foc antiaeri. El primer atac des de l'est va ser el [[24 de novembre]] de [[1944]], quan 88 avions van bombardejar Tokio. Les bombes van ser llançades des d'una alçada de 10.000m, i s'estima que només un 10% de les bombes van tocar els objectius previstos.

[[Fitxer:Firebombing of Tokyo.jpg|thumb|left|Tokio en flames durant un atac incendiari, [[26 de maig]] de [[1945]].]]
Els atacs inicials van ser llançats per la [[Vintena Força Aèria]], que operava des de la Xina continental en l'[[Operació Matterhorn]], sota el [[20è Comandament de Bombaders|XX Comandament de Bombarders]]. En un inici, la 20a Força Aèria estava comandada per [[Hap Arnold]], i després per [[Curtis LeMay]]. Les bases a Xina van ser completament insatisfactòries, ja que era difícil de mantenir-hi el subministrament (el material havia de ser portat des de l'Índia), i els B-29 només podien arribar al Japó si portaven dipòsits extra de combustible (a costa de la càrrega de bombes). Quan la campanya de [[salt d'illa]] de l'almirall [[Chester Nimitz]] capturà illes suficientment a prop del Japó perquè poguessin operar els B-29, la 20a Força Aèria va ser assignada al XXI Comandament de Bombarders, que organitzà una campanya de bombardeig contra les illes japoneses molt més efectiva. Amb bases a les [[Illes Mariannes Septentrionals|Marianes]] (a [[Guam]] i a [[Tinian]] en particular), els B-29 podien volar amb les bodegues plenes de bombes i rebien els subministraments mitjançant vaixells de càrrega i petrolers.

A diferència de les altres forces al teatre d'operacions, el [[Comandament de Bombarders]] no informava als comandants dels altres teatres en particular, sinó que ho feia directament a la [[Junta de Caps d'Estat Major]]. Al març de 1945, van ser situats dins de les Forces Aèries Estatunidenques Estratègiques al Pacífic, comandades pel General [[Carl Spaatz]].

Com a Europa, la [[USAAF]] intentà el [[bombardeig de precisió]] diurn. Però donades les condicions climatològiques al Japó, com que les bombes queien des d'una gran alçada, eren desviades pels forts vents. El General LeMay, comandant del XXI Comandament de Bombarders, començà a llançar atacs incendiaris en massa durant la nit des d'alçades de 2.100m sobre les majors concentracions urbanes ([[Tokio]], [[Nagoya]], [[Osaka]] i [[Kobe]]). Malgrat a que en un inici els èxits van ser limitats (particularment sobre Nagoya), LeMay estava decidit a usar aquestes tàctiques de bombardeig contra les vulnerables ciutats japoneses; mentre que se seguien llançant atacs estratègics des de baixa alçada durant el dia.

El primer atac incendiari d'èxit va ser [[Bombardeig de Kobe durant la Segona Guerra Mundial|sobre Kobe]] el [[3 de febrer]] de [[1945]], i després de l'èxit la USAAF continuà la tàctica. Prop de la meitat de les principals fàbriques de la ciutat van resultar danyada, i la producció de les drassanes del port va quedar molt reduïda. 

Gran part de l'armament defensiu i del blindatge dels bombarders va ser retirat per permetre'ls portar una major càrrega de bombes; les defenses aèries japoneses, en termes d'artilleria anti-aèria i caces nocturns era tan feble que això no representava cap risc. [[Bombardeig de Tokio durant la Segona Guerra Mundial|El primer atac d'aquest tipus sobre Tokio]] es produí la nit del [[23 de febrer|23]]-[[24 de febrer]], quan 174 B-29s destruïren prop de 3nbsp;km² de la ciutat. Després d'aquest èxit, 334 B-29 hi tornaren la nit del [[9 de març|9]]-[[10 de març]], llançant prop de 1.700 tones de bombes. Al voltant de 41nbsp;km² de la ciutat van ser destruïts, i s'estima que unes 100.000 persones van morir en la [[tempesta de foc]]. La destrucció i els danys van ser pitjors als barris a l'est del Palau Imperial, i és l'atac convencional més destructiu de tota la història. La ciutat estava construïda principalment de fusta i paper, i els bombers no podien fer res davant d'allò. Els focs cremaren fora de control, l'aigua dels canals va arribar a bullir i blocs sencers d'edificis es van incendiar espontàniament a causa de la calor. Els efectes del bombardeig de Tokio demostraren que els temors expressats per l'almirall [[Isoroku Yamamoto|Yamamoto]] el 1939 eren certs, quan afirmà que ''les ciutats japoneses, fetes de fusta i paper, cremaran molt fàcilment. L'Exèrcit parla molt fort, però si la guerra arriba i hi ha atacs aeris a gran escala, no hi ha paraules pel que podrà passar.''ref name=SpectorSpector, Ronald (1985). Eagle Against the Sun. New York: Vintage Books. p. 503./ref

En els dues setmanes posteriors, gairebé van haver 1.600 sortides més contra les quatre ciutats, destruint 80nbsp;km² a un cost de 22 bombarders. Al juny, prop d'un 40% de les zones urbanes de les 6 principals ciutats japoneses ([[Tokio]], [[Nagoya]], [[Kobe]], [[Osaka]], [[Yokohama]] i [[Kawasaki]]) estava devastat. Els prop de 600 bombarders de LeMay a més destruïren desenes de ciutats menors i centres manufacturadors durant les setmanes següents.

Abans que caiguessin les bombes, es llançaven pamflets advertint de l'atac la població civil i urgint-los a fugir de la ciutat. Això era vist com una forma de guerra psicològica, un element molt a tenir en compte. A més, també es llançaven pamflets en ciutats que no anaven a ser bombardejades, però així es creava un clima d'incertesa i absentisme.

Un any després de la guerra, els informes de la USAAF afirmaren que s'havia infraestimat el poder del bombardeig estratègic combinat amb el bloqueig naval i les derrotes militars prèvies per fer que el Japó es rendís incondicionalment sense necessitat d'envair-lo. Al juliol de 1945, només s'havia desplegat una part de la força de bombardeig prevista. De fet, hagués estat molt més efectiu usar la potència aèria des dels portaavions i les bases terrestres contra la navegació mercant, i així entre les mines llançades des dels avions i la campanya submarina l'aïllament del país hagués estat total i hagués accelerat l'estrangulament del país i hagués acabat abans amb la guerra.ref[http://www.anesi.com/ussbs01.htm United States Strategic Bombing Survey, Summary Report (Pacific War). 1 July 1946]/ref Un estudi posterior a la guerra fet per la [[Marina dels Estats Units]] constatà que les mines navals llançades pels B-29 eren la causa del 60% de les pèrdues dels vaixells japonesos en els sis darrers mesos de la guerra.ref name=autogenerated2[https://www.airforcehistory.hq.af.mil/EARS/Hallionpapers/decisiveairpower1950.htm Dr. Richard P. Hallion, Air Force History and Museums Program. ''Decisive Air Power Prior to 1950'']/ref A l'octubre de 1945, el Príncep [[Fumimaro Konoe]] va dir que l'enfonsament dels vaixells japonesos fet pels avions nord-americans juntament amb la campanya de mines dels B-29 havia estat tan efectiva com els atacs dels B-29 sobre la indústria,refMajor John S. Chilstrom, School of Advanced Airpower Studies. ''Mines Away! The Significance of U.S. Army Air Forces Minelaying in World War II''. Diane Publishing, 1992./ref tot i que també va admetre que ''el que ens portà a decidir que calia fer la pau va ser el bombardeig prolongat dels B-29''.ref{{ref-llibre|cognom=Cox |nom=Sebastian Gray |nom2=Peter W. |títol=Air Power History: Turning Points from Kitty Hawk to Kosovo |url=http://books.google.es/books?id=iWyfMtb9mGsCpg=PA112dq=Kantaro+Suzuki+the+determination+to+make+peace+was+the+prolonged+bombing+by+the+B-29shl=casa=Xei=LlqfUKrYL8rF0QX0sIC4Dgved=0CC0Q6AEwAA#v=onepageqf=false |llengua=anglès |editorial=Routledge |data=2002 |pàgines=p.112 |isbn=0714652911}}/ref

==== Bombardeig atòmic ====
{{principal|Bombardeigs atòmics de Hiroshima i Nagasaki}}
[[Fitxer:Nagasakibomb.jpg|111px|thumbnail|El bolet atòmic del bombardeig de Nagasaki, que s'alçà uns 18km per damunt del punt d'impacte ]]
Els bombardeigs atòmics de Hiroshima i Nagasaki van ser ordenats pel [[President dels Estats Units]] [[Harry Truman]]. Després de 6 mesos de llançar bombardeigs incendiaris contra 67 ciutats japoneses, el [[6 d'agost]] de [[1945]], la [[bomba atòmica]] [[Little Boy]], composta d'urani enriquit, va ser llançada sobre la ciutat de [[Hiroshima]]; seguida el [[9 d'agost]] per la detonació de la bomba de plutoni [[Fat Man]] sobre [[Nagasaki]]. Fins a la data, aquests han estat els únics llançaments de bombes atòmiques en guerra.

Almenys 140.000 persones van morir a Hiroshima. Un 15,3% de la ciutat quedà totalment arrasada, mentre que a Nagasaki en moriren unes 80.000 i la destrucció de la ciutat arribà fins al 45%.,ref name=rerf-deaths{{ref-web|url = http://www.rerf.or.jp/general/qa_e/qa1.html |títol= Frequently Asked Questions #1 |editor= Radiation Effects Research Foundation |consulta= }}/ref 
a més dels milers que posteriorment van morir a causa de les ferides o de la radiació.ref name=DOE-HIRO{{ref-web| url = http://www.cfo.doe.gov/me70/manhattan/hiroshima.htm |títol= THE ATOMIC BOMBING OF HIROSHIMA |nom= David |cognom= Rezelman |coautors= F.G. Gosling and Terrence R. Fehner |any= 2000 |obra= [http://www.cfo.doe.gov/me70/manhattan/index.htm The Manhattan Project: An Interactive History] |editor= U.S. Department of Energy |consulta= }} page on Hiroshima casualties./ref A ambdues ciutat, la immensa majoria dels morts van ser civils.ref{{ref-llibre |títol=The Spirit of Hiroshima: An Introduction to the Atomic Bomb Tragedy | editorial= Hiroshima Peace Memorial Museum | any=1999 }}/refref{{ref-llibre | autor=Mikiso Hane | títol=Modern Japan: A Historical Survey | editorial= Westview Press | any=2001 |isbn=0-8133-3756-9 }}/ref

El [[15 d'agost]] de [[1945]], l'[[Imperi del Japó]] [[Rendició del Japó|anuncià la seva rendició a les Potències Aliades]], signant la rendició el [[2 de setembre]], posant punt final de manera oficial a la Segona Guerra Mundial. A més, l'experiència del bombardeig va fer que el Japó adoptés els [[Tres Principis No Nuclears]], que prohibia al Japó tenir armament nuclear.

== Referències==
{{referències|2}}

==Bibliografia ==
{{refbegin|2}}
* Bradley, F. J. (1999) ''No Strategic Targets Left''. ''Contribution of Major Fire Raids Toward Ending WWII'', Turner Publishing. ISBN 1-56311-483-6.
* Caidin, Martin. (1960) ''A Torch to the Enemy: The Fire Raid on Tokyo'', Bantam War Books. ISBN 0-553-29926-3
* Copp, Terry. ''[http://www.legionmagazine.com/features/canadianmilitaryhistory/96-09.asp The Bomber Command Offensive]'', originally published in the [[Legion Magazine]] September/October 1996
* Davis, Richard G. (2006) ''[http://www.au.af.mil/au/aul/aupress/Books/Davis_B99/Davis_B99.pdf Bombing the European Axis Powers. A Historical Digest of the Combined Bomber Offensive 1939–1945]''. Alabama: Air University Press
* Grafton, Brian. ''[http://www.militaryhistoryonline.com/wwii/bombercommand/bombercommand.aspx Bomber Command]'' on the website [[Military History Online]]
* {{ref-llibre| cognom = Grayling| nom = A. C.| enllaçautor = A. C. Grayling| any = 2006| títol = Among the Dead Cities| editorial = Bloomsbury | lloc =Londres| isbn= 9780747576716}}
* Hallion, Richard P. [https://www.airforcehistory.hq.af.mil/EARS/Hallionpapers/decisiveairpower1950.htm ''Decisive Air Power Prior to 1950] USAF History and Museums Program.
* Longmate, Norman. (1983) ''The Bombers''. Hutchins. ISBN 0-09-151580-7.
* Nelson, Hank. ''[http://www.awm.gov.au/events/conference/2003/nelson.asp A different war: Australians in Bomber Command]''. paper presented at the 2003 History Conference - Air War Europe
* Overy, Richard J. (1980) ''The Air War'' Stein and Day. ISBN 978-1-57488-716-7
* Ray, John. ''The Night Blitz''. Booksales. ISBN 978-0-7858-1601-0
* Spector, Ronald (1985). ''Eagle Against the Sun.'' Vintage Books. ISBN 978-0-394-74101-7
* Taylor, Frederick. (2006) ''Dresden: Tuesday, 13 February, 1945''. Bloomsbury. ISBN 0-7475-7084-1
* Saward, Dudley. (1985) ''Bomber Harris''. Doubleday. ISBN 978-0-385-11258-1
* United States Strategic Bombing Survey. [http://www.anesi.com/ussbs01.htm ''Summary Report(Pacific War)''] July 1, 1946.
* United States Strategic Bombing Survey. [http://www.anesi.com/ussbs02.htm ''Summary Report(European War)''] September 30, 1945.
* United States Strategic Bombing Survey. [http://www.allworldwars.com/The%20Defeat%20of%20the%20German%20Air%20Force.html ''The Defeat of the German Air Force.''] 1947.
* United States Strategic Bombing Survey. ''The Effects of Strategic Bombing on German Transportation''. 1947.
* United States Strategic Bombing Survey. ''The Effects of Strategic Bombing on the German War Economy''. 1945.
* Wood  Dempster (1990) ''The Narrow Margin'' Chapter Second Phase ISBN 978-0-87474-929-8
* {{ref-llibre |cognom= Coffey |nom= Thomas M.|any= 1977 |títol=Decision over Schweinfurt |lloc= New York |editorial= Doubleday |isbn= 9780679507635}}
* {{ref-llibre |cognom= Coffey |nom= Thomas M.|any= 1982 |títol= HAP: The Story of the U.S. Air Force and the Man who Built It, General Henry H. Hap Arnold |lloc= New York |editorial= Viking Press |isbn=9780670360697 }}
* {{ref-llibre | cognom = Coffey | nom = Thomas M. | any = 1987 | títol = Iron Eagle : The Turbulent Life of General Curtis LeMay | editorial = Random House Value publishing | isbn= 0-517-55188-8 }}
* {{ref-llibre | cognom = Crane | nom = Conrad C. | any = 1994 | títol = The cigar that brought the fire wind: Curtis LeMay and the strategic bombing of Japan | editorial = JGSDF-U.S. Army Military History Exchange | lloc = | id = [http://www.amazon.com/gp/product/B0006PGEIQ ASIN B0006PGEIQ] }}
* {{ref-llibre |cognom= Craven |nom= Wesley F. |coautors= Cate, James Lea |any= 1948-1958 |títol= The Army Air Forces in World War II, volumes 1-8 |lloc= Chicago |editorial= University of Chicago Press |isbn=9780405121371 }}
* {{ref-llibre |cognom= Great Britain Air Ministry |any=1983 |títol=The Rise and Fall of the German Air Force |editorial= Arms and Armour Press |isbn= 9780853685609 }}
* {{ref-llibre | cognom = Greer | nom = Ron | any = 2005 | títol = Fire from the Sky: A Diary Over Japan | editorial = Greer Publishing | lloc = Jacksonville, Arkansas, U.S.A. | isbn= 0-9768712-0-3 }}
* {{ref-llibre | cognom = Guillian | nom = Robert | any = 1982 | títol = I Saw Tokyo Burning: An Eyewitness Narrative from Pearl Harbor to Hiroshima | editorial = Jove Pubns | isbn= 0-86721-223-3 }}
* {{ref-llibre |cognom= Harris |nom= Arthur |any= 1998 |títol= Bomber Offensive |editorial= Greenhill Books/Lionel Leventhal |isbn= 9781853673146}}
* {{ref-llibre |cognom= Hastings |nom= Max |any= 1979 |títol= Bomber Command |lloc= New York |editorial= Dial |isbn= 9780718116033}}
* {{ref-llibre |cognom= Kennet |nom= Lee |any= 1982 |títol= A History of Strategic Bombing |lloc= New York |editorial= Scribner |isbn= 9780684177816 }}
* {{ref-llibre | cognom = Lemay | nom = Curtis E. | coautors = Yenne, Bill | any = 1988 | títol = Superfortress: The Story of the B-29 and American Air Power | editorial = McGraw-Hill | lloc = | isbn= 0-07-037164-4 }}
* {{ref-llibre |cognom=Levine |nom= Alan J. |any= 1992 |url=http://www.questia.com/PM.qst?a=od=15370919 |títol= The Strategic Bombing of Germany, 1940-1945 |editorial=Greenwood |isbn= 9780275943196 }}
* {{ref-llibre | cognom = McGowen | nom = Tom | any = 2001 | títol = Air Raid!:The Bombing Campaign | editorial = Twenty-First Century Books | lloc = Brookfield, Connecticut, U.S.A. | isbn= 0-7613-1810-0 }}
* {{ref-llibre |cognom= Middlebrook |nom= Martin |coautors= Everitt, Chris |any= 1990 |títol= The Bomber Command War Diaries: An Operational Reference Book, 1939-1945 |lloc= London |editorial= Penguin |isbn= 9780140129366 }}
* {{ref-llibre |cognom= Mierzejewski |nom= Alfred |any= 1987 |url= http://www.questia.com/PM.qst?a=od=59235941 |títol= The Collapse of the German War Economy, 1944-1945. |lloc= Chapel Hill |editorial= University of North Carolina Press |isbn= 9780807863381 }}
* {{ref-llibre |cognom= Milward |nom= Alan S.|any= 1965 |títol= The German Economy at War |lloc= London |editorial= Prometheus Books |isbn= 9780485110753}}
* {{ref-llibre |cognom= Ross |nom= Stewart Halsey |any= 2003 |títol= Strategic Bombing by the United States in World War II. The Myths and the Facts. |editorial= McFarland  Co. |isbn= 9780786414123 }}
* {{ref-llibre | cognom = Shannon | nom = Donald H. | any = 1976 | títol = United States air strategy and doctrine as employed in the strategic bombing of Japan | editorial = U.S. Air University, Air War College | id = [http://www.amazon.com/gp/product/B0006WCQ86 ASIN B0006WCQ86] }}
* {{ref-llibre |cognom= Verrier |nom= Anthony |any= 1974 |títol= The Bomber Offensive |lloc= New York |editorial= Pan |isbn= 9780330238649}}
* {{ref-llibre |cognom= Webster |nom= Charles |enllaçautor= Charles Webster |coautors= [[Noble Frankland|Frankland, Noble]] |any= 1961 |títol= The Strategic Air Offensive against Germany, volumes 1-4 |lloc= London |editorial= Her Majesty's Stationery Office |isbn=9781845744373}}
* {{ref-llibre |cognom= Weigley |nom= Russell |any= 1981 |títol= Eisenhower's Lieutenants |lloc= Bloomington |editorial= Indiana University Press |isbn=9780253133335}}
* Harry Garretsen, Marc Schramm, Steven Brakman''[http://www.uu.nl/content/03-09i.pdf The Strategic Bombing of German Cities during World War II and its Impact for Germany] ''(PDF) Discussion Paper Series nr: 03-09 Tjalling, C. Koopmans Research Institute, Utrecht School of Economics, Utrecht University 
* [http://docserver.ingentaconnect.com/deliver/cw/brill/00089389/v38n1/s5/p75.pdf?fmt=dirpdftt=1405cl=11ini=connectbini=wis=connectac=0acs=expires=1123153302checksum=C18FDB631E7296A5ECC50A85DB63B1D7cookie=964469696 Facilis descensus averni est: The Allied Bombing of Germany and the Issue of German Suffering]—Detailed article about the bombing of Germany in WWII
* Spaight. James M. [http://www.archive.org/details/BombingVindicated''Bombing Vindicated''] G. Bles, 1944. ASIN: B0007IVW7K (Spaight was Principal Assistant Secretary of the Air Ministry (U.K)
{{refend}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Bombing during World War II}}

* [http://www.worldwar-2.net/timelines/war-in-europe/european-air-war/european-air-war-index.htm European Air War Timeline]
* [http://www.bbc.co.uk/history/british/britain_wwtwo/blitz_01.shtml The Blitz: Sorting the Myth from the Reality, BBC History]
* [http://www.liverpoolmuseums.org.uk/nof/blitz/ Liverpool Blitz Experience 24 hours in a city under fire in the Blitz. Liverpol Museums]
* [http://www.familyresearcher.co.uk/BlitzDeaths.htm Coventry Blitz]

{{Escenaris2GM}}
{{Bombardeigs de ciutats 2GM}} 


{{ORDENA:Bombardeig Estrategic Durant La Segona Guerra Mundial}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Escenaris de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Bombardejos de la Segona Guerra Mundial|Estrategic]]</text>
      <sha1>s74dmppcaym53aittlauxjiziknmond</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>