<page>
    <title>Deng Xiaobing</title>
    <ns>0</ns>
    <id>460956</id>
    <revision>
      <id>13913827</id>
      <parentid>13912078</parentid>
      <timestamp>2014-08-04T09:05:18Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Takabeg</username>
        <id>11109</id>
      </contributor>
      <comment>Wuhan - Canton</comment>
      <text>{{Infotaula President
|name = 邓小平 br / Deng Xiaobing
|image = Deng Xiaoping.jpg
|caption = Deng Xiaobing en 1979
|nationality = [[Xina|Xinesa]]
|religion = Cap
|order = 5è [[Secretari General del Partit Comunista Xinès|Secretari General]] del [[Partit Comunista Xinès]]
|term_start = 1956
|term_end = 1966
|height = 4'11''
|predecessor = [[Zhang Wentian]]
|successor = [[Hu Yaobang]]
|birth_date = {{data naixement|1904|8|22}}
|birth_place = [[Guang'an]], [[Sichuan]], [[Dinastia Qing]]
|death_date = {{data defunció i edat|1997|2|19|1904|8|22}}
|death_place = [[Pequín]], [[República Popular de la Xina]]
|profession = [[Economista]]
|party = [[Partit Comunista Xinès]]
|vice_president = 
|order2 = 3r [[President de la Comissió Militar Central del PCX]]
|term_start2 = 1981
|term_end2 = 1989
|predecessor2 = [[Hua Guofeng]]
|successor2 = [[Jiang Zemin]]
| office3 = 3r [[President del Comité Central de la Conferència Consultiva Política del Poble Xinès]]
| term_start3 = Març de 1978
| term_end3 = Juny de 1983
| predecessor3 = [[Zhou Enlai]]br /vacant (1976-1978)
| successor3 = [[Deng Yingchao]]
| order4 = 3r [[Vice Premier de la República Popular de la Xina|Primer Vice Premier]] de la [[República Popular de la Xina]]
| term_start4 = 1975
| term_end4 = 1983
| predecessor4 = [[Lin Biao]]
| successor4 = [[Wan Li]]
| premier4 = [[Hua Guofeng]]br /[[Zhao Ziyang]]
|spouse=Zhang Xiyuan (张锡瑗) (1928-1929)br /Jin Weiying (金维映) (1931-1939)br /[[Zhuo Lin]] (卓琳) (1939-1997)
|children = [[Deng Lin]]br /[[Deng Pufang]]br /[[Deng Nan]]br /[[Deng Rong]]br /[[Deng Zhifang]]
|signature = Deng Xiaoping Sign.png
}}
{{Audio|zh-Deng_Xiaoping.ogg|'''Deng Xiaobing'''}}ref[http://www20.gencat.cat/Autoservei/pdf/criteri.pdf#page=9 Criteris de traducció de noms propis de Persona] del Departament de Cultura de la [[Generalitat de Catalunya]]./ref ([[xinès simplificat]]: 邓小平, [[xinès tradicional]]: 鄧小平, [[pinyin]]: '''Dèng Xiǎopíng''', [[Wade-Giles]]: '''Teng Hsiao-p'ing''') ([[Guang'an]], [[Sichuan]], [[22 d'agost]] de [[1904]] - [[Pequín]], [[19 de febrer]] de [[1997]]) va ser un polític [[Xina|xinès]], màxim líder de la [[República Popular de la Xina]] des de [[1978]] fins als últims anys de la seua vida.ref[http://news.bbc.co.uk/2/shared/spl/hi/in_depth/china_politics/key_people_events/html/6.stm Deng Xiaoping: Key people] a [[BBC]] News /ref

Sota el seu lideratge, la [[República Popular de la Xina]] va emprendre les reformes econòmiques de [[liberalització]] de l'[[economia planificada|economia comunista]] que van permetre a aquest país arribar a unes impressionants cotes de creixement econòmic (el [[Producte interior brut|PIB]] xinès va créixer entre un 8% i un 10% durant la [[dècada de 1980]]ref[http://esiweb1a.esi.tsai.es/observatorio/dossierCompleto_c.htm?num_dossier=102 Xina, a la cerca d'un sistema democràtic propi]/ref) Davant d'aquests èxits en l'economia, Deng va exercir un poder de marcat caràcter autoritari, i el seu paper va ser decisiu en la repressió violenta de les [[Revolta de la Plaça de Tian'anmen|protestes de la Plaça de Tian'anmen]] el [[1989]].ref[http://www.nytimes.com/learning/general/onthisday/bday/0822.html Deng Xiaoping] a [[The New York Times]]/ref

Membre del [[Partit Comunista Xinès]] des dels seus anys d'estudi en [[França]] i en la [[Unió Soviètica]], Deng es convertiria en un dels dirigents més importants del Partit Comunista durant l'època de [[Mao Zedong]]. No obstant això, la seua proximitat ideològica al llavors president de la República Popular [[Liu Shaoqi]], el va convertir en un dels blancs de la [[Revolució Cultural]],ref[http://www.anuaris.cat/continguts/article_imprimir.php?id=825 Deng Xiaoping] a anuaris.cat/ref campanya turbulenta de reafirmació ideològica impulsada per Mao, president del partit, per a mantenir el poder enfront dels reformistes com Deng i Liu, que van ser acusats de dretans i contrarevolucionaris. Apartat de la cúpula del poder durant aquests anys de commoció ideològica, Deng acabaria tornant a un primer plànol de l'activitat política després de la mort de Mao, imposant-se finalment al successor d'aquest, [[Hua Guofeng]], en la lluita pel poder. A diferència de Mao, Deng no va promoure un [[culte a la personalitat]] al voltant de la seua figura i les seues aparicions públiques van ser escasses. Durant els últims anys de la seua vida, no ostentava ja cap càrrec polític i, afligit de la [[malaltia del Parkinson]], tot just podia seguir els assumptes d'estat. Amb tot, se'l va seguir considerant el líder suprem de la [[Xina Popular]] fins a la seua mort, el [[19 de febrer]] de [[1997]].ref[http://www.grec.cat/cgibin/hecpopcl.pgm?NDCPREM=0072633TITOL=COMPT=00220 Funerals de Deng Xiaoping (24.02.1997)] a grec.cat/ref

== Infantesa i joventut ==
=== Infantesa a Sichuan ===

Deng Xiaobing, anomenat originalment Deng Xīxiàn (希賢), va nàixer a la xicoteta localitat de [[Paifang]], al districte de [[Guang'an]] de la província de [[Sichuan]], a uns 160 km de [[Chongqing]], dins d'una família d'origen [[hakka]],ref{{format ref}} http://www.gov.cn/english/2008-01/14/content_857292.htm/refref{{format ref}} http://www.asiawind.com/pub/forum/fhakka/mhonarc/msg00475.html/ref encara que assentada en Sichuan per diverses generacions. El seu pare, Deng Wenming, posseïa algunes terres, la qual cosa permetia a la família Deng tenir una posició modestament acomodada.

Com molts altres líders xinesos de les primeres generacions de la [[República Popular de la Xina|República Popular]], Deng no parlava en [[mandarí estàndard]], sinó en el [[mandarí de Sichuan]].ref{{ref-notícia|cognom= Ching
 |nom= Frank
 |títol= Another tongue that's not so common after all
 |obra= SCMP
 |lloc= Hong Kong
 |data= 9 d'agost de 2010
 | url = http://www.scmp.com/portal/site/SCMP/menuitem.2af62ecb329d3d7733492d9253a0a0a0/?vgnextoid=c453e704ca15a210VgnVCM100000360a0a0aRCRDss=Insights=Opinion}}/ref

=== Educació===

Després d'estudiar en Guang'an fins als catorze anys, en [[1919]] va ingressar al costat del seu oncle Deng Shaosheng, tres anys major que ell, en un col·legi de Chongqing que impartia classes de [[idioma francès|francès]] i preparava als estudiants per a prosseguir estudis en [[França]]. Deng va participar en el [[Mouvement Travail-Études]], un programa d'estudis que entre 1912 i 1927 va permetre que 4.001 joves xinesos estudiaren i treballaren a França. Entre els joves xinesos que estudiarien a França gràcies a aquest programa, hi trobem a futurs líders del [[Partit Comunista Xinès]] com [[Zhou Enlai]], [[Chen Yi]], [[Cai Hesen]], [[Li Lisan]], [[Zhao Shiyan]] o [[Li Weihan]].ref[http://www.lemonde.fr/web/article/0,1-0@2-3546,36-654589@51-654590,0.html Source : Le Monde du 26 mai 2005 - Week-end chinois à Montargis] {{fr}}/ref Deng, que era el més jove de tots els estudiants del grup, acabava de fer 15 anys.refSpence 1999, 310/ref No es coneixen les raons que pogueren portar a una família rural a triar una educació internacional per als dos joves, si bé la nit abans que el jove Deng partira cap a França, son pare (qui va defensar fortament la idea que el seu fill estudiara a l'estranger)ref'''(fr)'''
{{ref-web|url=http://www.arte.tv/fr/Putin-Deng/1937950.html|títol=Deng Xiaoping, l'enfance d'un chef|editor=www.arte.tv|consulta=24 de desembre de 2010}}/ref li va preguntar al seu fill què esperava aprendre a Occident. Deng va repetir les paraules que havia après dels seus mestres: Cal aprendre d'Occident per salvar la Xina. Deng Xiaobing creia que els xinesos havien de tenir una educació moderna a l'estil occidental, per salvar el seu feble país.refStewart, Whitney, Deng Xiaoping: Leader in a Changing China, 2001 {{en}}/ref En qualsevol cas, Deng Xiaobing, en aquells dies encara Deng Xixian, va passar poc més d'un any en aquesta escola, on va estudiar francès, i en [[1920]] va viatjar a França juntament amb el seu oncle. Després de viatjar primer per vaixell al llarg del [[Yangzi]] fins a [[Xangai]], van embarcar amb destinació França al costat d'un grup d'estudiants xinesos, arribant a la ciutat de [[Marsella]] al novembre d'aquell any.

=== Anys de joventut a [[França]] i la [[Unió Soviètica]] ===
[[Fitxer:Deng xxixian.jpg|thumb|right|Fitxa personal de Deng Xiaoping a la fàbrica Hutchinson.]]
[[Fitxer:Student Deng Xiaoping in France.jpg|thumb|225px|left|Deng Xiaobing a [[França]], [[1920]].]]
A França, la primera ciutat on Deng Xiaobing va viure va ser [[Bayeux]]. A causa de l'augment del cost de la vida, la ''Société d'éducation franco-chinoise'' (SEFC) va tindre problemes econòmics per a mantenir els seus estudiants, fet que va portar-los a haver de treballar per a cobrir les seues necessitats.ref name=20e siècle{{ref-publicació
| llengua = francès
| nom = Geneviève
| cognom = Barman
| nom2 = Nicole
| cognom2 = Dulioust
| article = Les années françaises de Deng Xiaoping
| publicació = [[Vingtième Siècle. Revue d'histoire]]
| exemplar = 20
| mes = octubre-desembre
| any = 1988
| pàgines = 17 a 34
| url = http://www.persee.fr/web/revues/home/prescript/article/xxs_0294-1759_1988_num_20_1_2793
| consulta = 24 de desembre 2010
}}/ref Deng va treballar a les fàbriques [[Schneider]] de [[Le Creusot]] i després a la fàbrica [[Hutchinson]] a [[Châlette-sur-Loing]], amb el nom de «Teng Hi Hien». A causa de la seua baixa estatura (1,50m), Deng efectuarà un treball reservat a les dones: la fabricació de soles de sabata.ref name=JT 1997{{Cite video
 |people = 
 |date2 = {{Date|20|février|1997|en Chine}}
 |title = Deng Xiaoping, les années françaises
 |url = http://www.ina.fr/communaute/journal
 |medium = Journal télévisé d'[[Antenne 2]]
 |language = {{fr}}
 |accessdate = 24 de desembre 2010
 |time = 3min
}}/refref name=20e siècle/ També va treballar com ensamblador a la fàbrica [[Renault]] de Billancourt, per passar posteriorment a la fàbrica Kleber de [[Colombes]], després d'haver canviat el seu lloc de residència a [[La Garenne-Colombes]]. Deng tornaria a treballar per a Hutchinson, d'on seria acomiadat un mes després, probablement a causa de la seua natura contestatària, car superior va indicar com a motiu de l'acomiadament « Ha rebutjat treballar. No readmetre pas. ».ref name=JT 1997/ En els anys en França, entraria en contacte amb altres xinesos emigrats a [[Europa]], com [[Zhou Enlai]], qui vivia a Parísref{{Lien web|url=http://www.chine-informations.com/guide/chine-zhou-enlai_768.html|site=www.chine-informations.com|titre=Biografia de Zhou Enlai|consulté le=24 de desembre de 2010}} {{fr}}/refref{{Lien web|url=http://www.tao-yin.com/arts_classiques_tao/XIIIe_promenade.htm|titre=Le treizième et son quartier chinois|site=www.tao-yin.com|consulté le=24 de desembre de 2010}} {{fr}}/refref{{Lien web|url=http://french1.people.com.cn/french/200402/04/fra20040204_65179.html|site=people.com.cn|titre=Mme Deng Yingchao et le Centenaire de sa naissance (1904-1992)|consulté le=24 de desembre de 2010}} {{fr}}/ref i a través dels quals va conèixer l'incipient moviment [[comunisme|comunista]] xinès.ref{{Lien web|url=http://www.evene.fr/celebre/biographie/deng-xiaoping-2537.php|titre=Biographie de Deng Xiaoping|consulté le=24 de desembre 2010|site=www.evene.fr}}/ref Tot just es coneixen els detalls de quan i com es va incorporar al moviment comunista. Segons la seua biografia oficial, l'any [[1922]] es va unir a l'anomenat ''Partit Comunista dels Joves Xinesos a Europa'' (que més endavant passaria a anomenar-se ''Lliga de Joves Socialistes Xinesos a Europa''), i en [[1924]] va passar a formar part del [[Partit Comunista Xinès]], fundat en [[Xangai]] uns anys abans per [[Chen Duxiu]] i [[Li Dazhao]] amb suport [[Unió Soviètica|soviètic]]. Durant aquests anys a Europa, va començar a escriure articles en una revista, ''Llum Roja'', publicada pels comunistes xinesos a França. En aquells escrits de joventut es revelava ja una ideologia radical, que veia en la revolució comunista la solució als problemes de Xina.

En [[1926]], Deng va viatjar a [[Moscou]], on passaria onze mesos estudiant al costat d'altres comunistes xinesos, primer en la Universitat Comunista dels Treballadors de l'Est, destinada a la formació de joves d'Àsia Oriental i després en la Universitat Sun Yat-sen, també orientada a asiàtics. Allí, Deng va passar un any estudiant els principis del [[marxisme-leninisme]]. Entre els seus companys de classe es trobava [[Chiang Ching-kuo]], el fill de [[Chiang Kai-shek]], dirigent del partit nacionalista xinès [[Kuomintang]].

=== Retorn a la Xina ===
A la fi de 1926, Deng va abandonar [[Moscou]] per a tornar a la [[Xina]], on es va unir a l'exèrcit de [[Feng Yuxiang]], líder militar del nord-oest de Xina, que havia demanat ajuda a la [[Unió Soviètica]] en la seua lluita amb altres dirigents locals del nord de Xina. En aquell moment, la Unió Soviètica, a través de la [[Komintern]], organització internacional de suport als moviments comunistes en el món, donava suport l'aliança dels comunistes xinesos amb els nacionalistes del [[Kuomintang]] ([[KMT]]), el partit fundat per [[Sun Yat-sen]] que, encara que no comunista, compartia molts dels principis organitzatius del [[leninisme]].

No es coneixen bé els detalls de l'eixida de Deng de Moscou ni del seu retorn a la Xina, però sembla que va arribar a [[Xi'an]], la plaça forta de Feng Yuxiang, al març de [[1927]], i formaria part de l'exèrcit d'aquest líder militar fins a la ruptura de l'aliança entre el [[KMT]] i les forces comunistes. Aquesta ruptura va ser provocada per [[Chiang Kai-shek]], el successor de [[Sun Yat-sen]], que va començar la persecució dels comunistes, obligant a aquests a fugir de les zones controlades pel [[KMT]]. En aquell any de 1927, [[Chiang Kai-shek]] va veure reforçada la seua posició com líder del [[Kuomintang|KMT]] en aconseguir conquerir gran part del sud i l'est de Xina, establint la capital de la [[República de la Xina]] en [[Nanjing]]. Després de la ruptura de l'aliança entre comunistes i nacionalistes, [[Feng Yuxiang]] es va situar del costat de [[Chiang Kai-shek]], i els comunistes que participaven en el seu exèrcit, com Deng Xiaobing, es van veure obligats a fugir.

== Ascens al Partit Comunista durant la clandestinitat ==

=== Activisme polític a Wuhan i Xangai ===
[[Fitxer:1929 Deng Xiaoping.jpg|thumb|Deng Xiaoping en 1929.]]
Després d'abandonar l'exèrcit del nord-oest de [[Feng Yuxiang]], Deng va anar a parar a la ciutat de [[Wuhan]], on els comunistes tenien en aquell moment la seua seu central. En aqueixa època, va començar a utilitzar l'àlies Xiaobing i va ocupar posicions destacades en l'aparell del partit. Va participar en la històrica sessió d'emergència del [[7 d'agost]] de [[1927]], en la qual, per iniciativa soviètica, es va destituir al fundador del partit [[Chen Duxiu]], i [[Qu Qiubai]] va passar a ser el secretari general. Va ser a [[Wuhan]] quan Deng va tenir contacte per primera vegada amb [[Mao Zedong]], qui per aquella època era un militant poc valorat pels dirigents prosoviètics del partit.

Entre 1927 i [[1929]], Deng Xiaobing va residir a [[Xangai]], on va col·laborar en l'organització de protestes clandestines que serien perseguides amb duresa per les autoritats del [[Kuomintang]]. La mort de molts militants comunistes en aquells anys va dur a un descens en el nombre de membres del [[Partit comunista xinès|Partit Comunista]], la qual cosa va permetre a Deng Xiaobing ascendir posicions ràpidament en la jerarquia del mateix. Durant aquesta etapa a [[Xangai]], Deng va contraure matrimoni per primera vegada, amb una xica que havia conegut a [[Moscou]], Zhang Xiyuan.

=== Campanya militar a Guangxi ===

A partir de [[1929]], va participar en la lluita contra el [[Kuomintang]] en la província (actualment regió autònoma) de [[Guangxi]]. La superioritat de les forces de [[Chiang Kai-shek]] va provocar un nombre enorme de baixes en les files comunistes. L'estratègia dels dirigents del partit va resultar un fracàs que va causar la mort de moltíssims militants. Va ser en aquest moment quan va ocórrer un dels episodis més confusos en la biografia de Deng Xiaobing: al març de [[1931]] va abandonar el Setè Exèrcit comunista i apareixeria algun temps més tard a [[Xangai]]. La biografia oficial afirma que a Deng Xiaobing li haurien encarregat els seus superiors allunyar-se de la zona de batalla i desplaçar-se a [[Xangai]], on es trobaven els líders en la clandestinitat del Partit Comunista. No es pot descartar, en qualsevol cas, que Deng haguera desertat en aquell moment. Aquest episodi poc clar en la seua biografia seria utilitzat en la seua contra durant l'època de la [[Revolució Cultural]].

=== Retorn a Xangai i trasllat al sóviet de Jiangxi ===
[[Fitxer:Chinese soviet flag.svg|thumb|200px|right| Bandera de la [[República Soviètica de la Xina]] o ''soviet de Jiangxi''.]]
En tornar a [[Xangai]], Deng va conèixer la tràgica notícia de la mort de la seua esposa i de la seua filla nounada. A més, es va trobar que també molts dels seus antics camarades havien mort com a resultat de la repressió anticomunista dels nacionalistes del [[Kuomintang]].

Les campanyes contra els comunistes en les grans ciutats van suposar un dur revés per al partit i en particular per a la línia d'actuació defensada pels assessors soviètics de la [[Komintern]], que veien en la mobilització del proletariat urbà l'estratègia correcta per a l'avanç del comunisme. Enfront d'aquesta visió urbana de la revolució, basada en l'experiència soviètica, el dirigent comunista [[Mao Zedong]] veia en el medi rural l'autèntica força revolucionària de la [[Xina]], i seria en el camp, en una zona muntanyenca de la província de [[Jiangxi]], on [[Mao Zedong|Mao]] aconseguiria establir un sistema comunista, l'embrió d'un futur estat xinès sota el [[comunisme]], que va adoptar el nom oficial de [[República Soviètica de la Xina]], encara que sovint se li ha denominat simplement el [[soviet de Jiangxi]].

Una de les ciutats més importants en la zona del soviet era [[Ruijin]], on Deng Xiaobing va assumir el càrrec de secretari de comitè del partit en l'estiu de [[1931]]. Un any després, en l'hivern de [[1932]], va passar a ocupar el mateix càrrec en el districte proper de [[Huichang]]. En [[1933]], es convertiria en director del departament de propaganda del Comitè Provincial del Partit en [[Jiangxi]]. En aquesta època es va casar per segona vegada, amb una jove cridada Jin Weiying, a qui havia conegut a [[Xangai]].

Els èxits del [[soviet de Jiangxi]] van fer que la cúpula de líders del Partit es desplaçara a [[Jiangxi]] des de [[Xangai]]. L'enfrontament entre les idees de [[Mao Zedong]] i les dels líders del partit i els seus assessors soviètics era cada vegada més acusada i la lluita pel poder entre les dues faccions va tenir com una de les seues conseqüències la destitució de Deng, afí a les idees de [[Mao Zedong|Mao]], del seu càrrec en el departament de propaganda.

A pesar dels enfrontaments interns en el si del partit, el [[soviet de Jiangxi]] es va convertir en el primer experiment reeixit de govern comunista en el mitjà rural xinès. Es van arribar fins i tot a emetre segells i paper moneda amb la capçalera de la [[República Soviètica de la Xina]], però finalment l'exèrcit de [[Chiang Kai-shek]] va decidir atacar la zona sota control [[comunista]].

=== La Llarga Marxa ===
{{principal|La Llarga Marxa}}
[[Fitxer:Deng1941.jpg|right|thumb|150px|Deng en 1941]]
Envoltats per l'exèrcit de la [[República de la Xina]], molt més poderós que les forces comunistes, els comunistes es van veure obligats a fugir de [[Jiangxi]] a l'octubre de [[1934]]. Així es va iniciar la històrica fugida a través de l'interior de la [[Xina]] coneguda com la [[Llarga Marxa]].

La [[Llarga Marxa]] es va convertir en l'esdeveniment èpic que marcaria un punt d'inflexió en el desenvolupament del [[comunisme]] [[Xina|xinès]]. L'eixida de [[Jiangxi]] va ser difícil, ja que l'exèrcit de la República havia pres posicions als voltants de tota la zona comunista. Avançant per zones aïllades i muntanyenques, uns 80.000 homes (i algunes dones) van aconseguir fugir de [[Jiangxi]] iniciant un llarg periple per l'interior de la Xina que acabaria en la província septentrional de [[Shaanxi]] un any després, on arribarien tot just entre 7.000 i 9.000 dels homes que havien eixit de Jiangxi. En total es van fer 12.500 [[quilòmetres]] durant 370 dies.ref name=ZhangZhang, Chunhou. Vaughan, C. Edwin. [2002] (2002). Mao Zedong as Poet and Revolutionary Leader: Social and Historical Perspectives. Lexington books. ISBN 0-7391-0406-3. pg 65./ref

Des de la [[Reunió de Zunyi]], al principi de la [[Llarga Marxa]], [[Mao Zedong]] s'havia convertit en el nou líder del [[Partit Comunista Xinès]], desallotjant del poder, per a consternació de la [[Unió Soviètica]], als anomenats 28 bolxevics, liderats per [[Bo Gu]] i [[Wang Ming]]. La línia prosoviètica del [[Partit Comunista Xinès]] havia acabat i un nou partit d'inspiració rural sorgiria sota el lideratge de Mao. Deng Xiaobing s'havia convertit de nou en una figura destacada en el partit, que des del nord acabaria vencent la [[Guerra civil xinesa|guerra civil]] contra el [[Kuomintang]].

L'enfrontament entre els dos partits xinesos es veuria interromput, no obstant això, per la [[Segona Guerra Sinojaponesa|invasió japonesa]], que va forçar al Kuomintang a aliar-se per segona vegada amb els comunistes per a la defensa de la integritat nacional enfront de l'agressió exterior.

=== La invasió japonesa ===
{{principal|Segona Guerra Sinojaponesa}}
[[Fitxer:Japanese_naval_landing_forces_blasting_Chinese_pillbox_and_marching_with_the_naval_flag,_Canton_Operation.jpg|thumb|200px|Tropes japoneses a la [[Batalla de Canton]].]]
La invasió de les tropes [[Japó|japoneses]] en [[1937]] va marcar el començament de la [[Segona Guerra Sino-japonesa]]. Durant la invasió, Deng Xiaobing va romandre en la zona controlada pels comunistes en el nord, on va assumir el paper de comissari polític d'una de les tres divisions que s'havia reestructurat l'exèrcit comunista.

Deng va romandre durant la major part del conflicte amb els [[Japó|japonesos]] en el front de guerra en la zona limítrofa de les províncies de [[Shanxi]], [[Henan]] i [[Hebei]], des d'on va viatjar diverses vegades a la ciutat de [[Yan'an]], on Mao havia establit la base de la direcció del Partit Comunista. En un dels seus viatges a [[Yan'an]], en [[1939]], va contraure matrimoni per tercera i última vegada en la seua vida, amb Zhuo Lin, una jove natural de [[Kunming]], que, com altres joves idealistes de l'època, havia viatjat a Yan'an per unir-se als comunistes.

=== Represa de la guerra contra el Kuomintang ===
[[Fitxer:1937 Deng Xiaoping in NRA uniform.jpg|200px|thumb|right|Deng Xiaobing amb l'uniforme de l'[[Exèrcit Nacional Revolucionari]], en 1937.]]
Després de la derrota del [[Imperi Japonès|Japó]] en la [[Segona Guerra Mundial]], Deng Xiaobing va viatjar a [[Chongqing]], la ciutat on [[Chiang Kai-shek]] havia establit el seu govern durant la [[Segona Guerra Sinojaponesa|invasió japonesa]], per a participar en les converses de pau entre el [[Kuomintang]] i el [[Partit Comunista Xinès|Partit Comunista]]. Els resultats d'aquelles converses no van ser positius i l'enfrontament militar entre els dos partits antagònics es va reprendre poc després de la reunió de [[Chongqing]].

Mentre [[Chiang Kai-shek]] recomponia el govern en [[Nanjing]], l'aleshores capital de la [[República de la Xina]], els comunistes lluitaven per controlar el camp. Seguint una tàctica d'[[escamot]]s amenaçant des de les seues posicions en la zona rural a les ciutats, sota el control del govern de [[Chiang Kai-shek|Chiang]], i a les seues línies de proveïment, els comunistes van anar augmentant el territori sota el seu control, i incorporant a cada vegada més soldats que desertaven de l'exèrcit nacionalista.

En aquesta fase final de la [[guerra civil xinesa|guerra]] contra l'exèrcit de la [[República de la Xina]], Deng Xiaobing va exercir de nou un paper fonamental com a responsable polític i de propaganda. Comissari polític de la divisió de l'exèrcit comunista comandada per [[Liu Bocheng]], va participar en la difusió de [[les idees de Mao Zedong]], convertides en fonament ideològic del [[Partit Comunista Xinès|Partit Comunista]]. La seua labor en tasques polítiques i ideològiques, al costat de la seua condició de veterà de la [[Llarga Marxa]], el van situar en una posició de privilegi en el si del partit per a ocupar càrrecs de poder després que el Partit Comunista aconseguira, finalment, derrotar a [[Chiang Kai-shek]] i fundar un nou estat comunista: La [[República Popular de la Xina]].

== Trajectòria política sota el règim maoista ==
[[Fitxer:China, Mao (2).jpg|thumb|left|240px|Imatge de Mao Zedong proclamant la fundació de la República Popular de la Xina en la Porta de Tian'anmen de la Ciutat Prohibida de Pequín l'1 d'octubre de 1949]]

=== De nou a Chongqing ===
L'[[1 d'octubre]] de [[1949]], Deng Xiaobing va assistir en [[Pequín]] a la proclamació de la nova [[República Popular de la Xina]]. En aquell moment, el [[Partit comunista xinès|Partit Comunista]] ja controlava tot el nord del país, però encara quedaven parts del sud del país en poder del règim del [[Kuomintang]]. Deng Xiaobing es va convertir en l'encarregat de dirigir la conquesta (o alliberament, en el llenguatge utilitzat habitualment en la República Popular) del sud-oest xinès, en la seua condició de primer secretari del Departament del Sud-oest. Aquest organisme tenia la missió de gestionar la presa de poder definitiu sobre aquella part del país on, d'una banda, àmplies zones romanien encara en poder del [[Kuomintang]], mentre que, d'altra banda, la major part del [[Tibet]] havia estat independent ''de facto'' durant molts anys.

El govern del [[Kuomintang]], després de veure's obligat a abandonar [[Nanjing]] primer i després [[Guangzhou]], havia establit la capital provisional de nou en [[Chongqing]], com a l'època de la [[segona guerra sinojaponesa|invasió japonesa]]. Allí, [[Chiang Kai-shek]] al costat del seu fill [[Chiang Ching-kuo]], l'antic company d'estudis de Deng Xiaobing a [[Moscou]], es maldaven per detenir l'avanç comunista.

Sota el control polític de Deng Xiaobing, l'exèrcit comunista va conquerir [[Chongqing]] a principis de desembre de [[1949]] i uns dies després entraria triomfant en [[Chengdu]], últim reducte de poder de [[Chiang Kai-shek]]. A partir d'aquest moment, Deng va assumir el càrrec d'alcalde de [[Chongqing]], a més de ser el màxim dirigent del Partit Comunista en el sud-oest, on a poc a poc l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament (Xina)|Exèrcit Popular d'Alliberament]], com va passar a conèixer-se a l'exèrcit comunista, acabava amb els focus de resistència lleials al vell règim del [[Kuomintang]]. En [[1950]], el nou estat assolia també el control sobre el [[Tibet]].

Deng Xiaobing passaria tres anys a [[Chongqing]], la ciutat on havia estudiat durant la seua adolescència abans d'anar a [[França]]. En [[1952]], es va traslladar a [[Pequín]], on ocuparia diverses posicions en el govern central.

=== Ascens polític a Pequín ===
[[Fitxer:Dalai-dengxiaoping1954.jpg|thumb|right|250px|Deng Xiaobing (a l'esquerra) amb el [[Tenzin Gyatso|XIV Dalai Lama]].]]

Al juliol de [[1952]], Deng va tornar a [[Pequín]] per a assumir els càrrecs de viceprimer ministre i vicepresident de la Comissió d'Economia i Finances. Poc després, ocuparia els càrrecs de ministre de finances i de director de l'Oficina de Comunicacions. En [[1954]], va abandonar tots aquests càrrecs, excepte el de viceprimer ministre, per a passar a ser secretari general del [[Comitè Central del Partit Comunista de la Xina|Comitè Central del Partit]], director del Departament d'Organització i vicepresident de la Comissió Nacional de Defensa.refAlain Roux, ''La Chine au 20supe/sup siècle'', 2003, pàg. 186 {{fr}}/ref

En [[1955]], després de la Cinquena Sessió Plenària del Setè Comitè Central, va ingressar en el [[Buró Polític del Comitè Central del Partit Comunista de la Xina|Buró Polític]] del partit. A l'any següent, en [[1956]], després del VIII Congrés Nacional del Partit i després de la Primera Sessió Plenària del Vuitè Comitè Central, va passar a formar part del [[Comitè Permanent del Buró Polític del Comitè Central del Partit Comunista de la Xina|Comitè Permanent del Buró Polític]], la cúpula de poder de la República Popular. Va ocupar també el lloc de secretari general del Comitè Central,refAlain Roux, ''La Chine au 20eme siècle'', 2003, pàg. 186/ref una de les posicions més altes en la complexa jerarquia de poder de l'Estat, càrrec que seguiria exercint durant els següents deu anys, fins a [[1966]]. Durant tot aquest temps, Deng va desenvolupar una tasca molt important en l'organització de l'Estat. Va ser pràcticament la mà dreta del president de la República Popular [[Liu Shaoqi]].

Fidel a Mao, Deng va dirigir el 1957 una purga brutal al si del PCX durant la [[campanya anti-dretana]]. Aquesta campanya va suposar un canvi radical de postura després de la [[Campanya de les cent flors]] de 1956, en la que es va convidar als intel·lectuals a fer públic el seu malestar amb l'administració del PCX.

El propòsit original de la Campanya de les Cent Flors, almenys oficialment, va ser el de millorar el sistema comunista xinès en tractar de respondre a les expectatives i frustracions dels intel·lectuals, dels quals Mao desconfiava En lloc de seguir el propòsit original, i potser a causa de la virulència de les crítiques, Mao fa servir la campanya [[Campanya de les Cent Flors|de les cent flors]] per denunciar la deriva dretana dels opositors del règim. Sota l'autoritat de Deng, més d'un milió de xinesos van ser detinguts i obligats a desdir-se de les seues crítiques anteriors. La majoria de les vegades els crítics són enviats a camps de treball, els [[laogai]] per poder portar a terme la seua rehabilitació.ref Roux, op. cit., pàg.95 /ref

Tant [[Liu Shaoqi|Liu]] com Deng havien fet costat a [[Mao Zedong|Mao]] en les campanyes de masses dels [[anys 50]], en les que es va atacar als burgesos i capitalistes, i es va promoure la fidelitat ideològica al projecte comunista. No obstant això, el fracàs econòmic del [[Gran Salt Endavant]] va fer sorgir les crítiques cap a la capacitat de gestió econòmica de Mao. El dirigent comunista [[Peng Dehuai]] va arribar a criticar obertament a Mao, i aleshores [[Liu Shaoqi]] i Deng Xiaobing, encara que amb cautela, van començar a prendre les regnes de la política econòmica, deixant a [[Mao Zedong|Mao]] amb un paper simbòlic com referent ideològic. Mao va acceptar cedir la [[President de la República Popular de la Xina|presidència de la República Popular]] a [[Liu Shaoqi]], mentre conservava els seus llocs com líder del partit i de l'exèrcit.

En [[1963]], Deng va viatjar a [[Moscou]] encapçalant la delegació xinesa que es va reunir amb el successor de [[Stalin]], [[Nikita Khrusxov]]. Les relacions entre la [[República Popular de la Xina]] i la [[Unió Soviètica]] havien empitjorat des de la mort de [[Stalin]] i després d'aquesta reunió en què no es va assolir cap acord es va consumar l'anomenada [[Ruptura sino-soviètica]], la suspensió quasi total de les relacions entre els dos grans règims comunistes del món en aquell moment.

Durant aquests anys, el [[President de la República Popular de la Xina|President de la República Popular]] [[Liu Shaoqi]] i Deng Xiaobing van començar a aplicar reformes econòmiques invertint les polítiques del [[Gran Salt Endavant]]. Aquesta situació va animar a [[Mao Zedong|Mao]] a passar a l'acció per a recuperar el control total sobre l'Estat. Apel·lant al seu esperit revolucionari, Mao llançava l'anomenada [[Revolució Cultural]], amb la que encoratjava a les masses a eradicar als capitalistes i dretans infiltrats en el partit, senyalant entre aquests als mateixos Liu i Deng.

=== La Revolució Cultural ===
{{principal|La Revolució Cultural}}
[[Fitxer:Propaganda slogan removed - Wuhan University.JPG|thumb|262px|right|Rastres d'una màxima propagandística de la Revolució Cultural, inscripta en un mur; la llegenda invoca la confiança en el president Mao.]] 
La [[Gran Revolució Cultural Proletària]] va ser un moviment de masses promogut pel mateix [[Mao Zedong]]. Aquest, recorrent al seu llenguatge més revolucionari i recolzant-se en col·laboradors fidels com [[Lin Biao]], va encoratjar a les masses a mantenir per tots els mitjans l'esperit revolucionari davant la possibilitat que, en moments de debilitat de la revolució, dretans i capitalistes infiltrats pogueren portar a terme polítiques contràries a l'autèntica ideologia del partit.

L'objectiu de [[Mao Zedong|Mao]] en llançar la [[Revolució Cultural]] sembla haver estat el de recuperar el seu poder, que havia estat qüestionat després del fracàs econòmic del [[Gran Salt Endavant]]. Enfront de l'intent de Deng i [[Liu Shaoqi|Liu]] d'apartar a Mao del dia a dia de les tasques de govern, Mao va mobilitzar sobretot als joves perquè atacaren a qui no eren fidels al seu lideratge. En aquesta època van aparèixer una gran quantitat de cartells en què s'acusava a [[Liu Shaoqi]] i a Deng Xiaobing de [[capitalistes]] i [[dreta]]ns. Al mateix temps, el [[culte a la personalitat]] de [[Mao Zedong|Mao]], promogut per [[Lin Biao]], va arribar les seues cotes més extremes.

Durant l'any [[1968]], Deng i la seua esposa Zhuo Lin van romandre en la seua casa de Pequín sota arrest domiciliari. A l'octubre d'aquell any, el VIII Congrés del Partit Comunista despullava a Deng de tots els seus càrrecs i en [[1969]] era enviat a la província de [[Jiangxi]], on al costat de la seua dona, va treballar en un taller de tractors. La seua família patiria els pitjors excessos de la violència de la [[Revolució Cultural]]; el seu fill [[Deng Pufang]] va quedar paraplègic després de ser llançat per una finestra de la [[Universitat de Beijing]] per joves guàrdies rojos que el van acusar de capitalista.

El punt d'inflexió en la situació de Deng es va produir després de la mort de [[Lin Biao]], el successor de [[Mao Zedong|Mao]]. Deng Xiaobing va començar a posar-se en contacte amb col·laboradors que romanien a [[Pequín]], on la situació semblava estar calmant-se. A l'agost de [[1972]], va enviar una carta a [[Mao Zedong|Mao]] demanant disculpes pels seus actes contrarevolucionaris. Aquesta actitud li va permetre ser rehabilitat al febrer de [[1973]], quan se li va ordenar tornar a [[Pequín]], on s'incorporaria de nou al seu lloc al comité central.refRoux, op. cit., pàg. 111/ref El comité central estava controlat per eixes dates pels progressistes de [[Zhou Enlai]].

=== Rehabilitació de Deng i mort de Mao ===

Després de recuperar els seus càrrecs oficials el [[20 de març]] de [[1973]], el paper de Deng Xiaobing no tindria la importància que havia tingut anteriorment. El seu treball se centrava sobretot en les relacions exteriors, ja que Mao i la [[Banda dels Quatre]] controlaven amb fermesa la política interior.

Després de la mort de [[Lin Biao]] i la rehabilitació de Deng, aquest era un dels candidats a succeir [[Mao Zedong]]. No obstant això, Mao triaria finalment com successor a un membre poc conegut del partit, [[Hua Guofeng]].

Tanmateix, això no és impediment perquè Deng vaja agafant més poder dins del partit, ja que [[Zhou Enlai]], malalt de càncer, ha d'anar delegant competències en Deng Xiaobing. En gener de [[1975]], Deng es va convertir en secretari permanent del Buró Polític, Vicepresident del Partit i Primer Ministre Adjunt i Cap de Gabinet de l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament (Xina)|Exèrcit Popular d'Alliberament]]. Però en [[gener]] de [[1976]], [[Zhou Enlai]] mor.

El [[5 d'abril]] de [[1976]], durant la festa de [[Qingming]] es van produir [[protestes de la Plaça de Tian'anmen de 1989|protestes]] a la [[Plaça de Tian'anmen]] de [[Pequín]],ref[http://www.clarku.edu/faculty/propp/galleries/Tiananmen/index.html Fotos de les protestes de 1976]/ref a les manifestacions de dol públic per la defunció del primer ministre [[Zhou Enlai]]. Deng va ser culpat dels desordres i despullat, una vegada més, dels seus càrrecs.

Així, amb Deng Xiaobing apartat del poder, [[Hua Guofeng]] assumiria la responsabilitat, com successor de Mao, de mantenir el [[maoisme|sistema maoista]] després de la mort d'aquest el [[9 de setembre]] de [[1976]].

== Deng Xiaobing com a líder suprem de la Xina ==

=== La lluita pel poder amb Hua Guofeng ===

Després de la mort de [[Mao Zedong]], Deng Xiaobing es trobava a [[Pequín]] apartat dels seus càrrecs polítics. La lluita pel poder es va establir entre, d'una banda, [[Hua Guofeng]], el successor designat pel mateix [[Mao Zedong|Mao]], i, per un altre, la [[Banda dels Quatre]], el grup de quatre dirigents del partit, entre ells l'esposa de Mao [[Jiang Qing]], que havien portat a terme l'organització de la [[Revolució Cultural]].

[[Hua Guofeng]] va fer arrestar a la [[Banda dels Quatre]], culpant-los dels pitjors excessos i desordres de la [[Revolució Cultural]]. D'aquesta manera, [[Hua Guofeng|Hua]] semblava consolidar el seu poder, i la [[Banda dels Quatre]] es convertia en el boc expiatori de les accions més radicals dels últims anys del [[maoisme]]. Açò permetia a [[Hua Guofeng|Hua]] presentar-se a si mateix com fidel hereu i continuador del llegat del president [[Mao Zedong|Mao]].

No obstant això, mentre que [[Hua Guofeng|Hua]] comptava amb pocs suports dins del partit, molts dels dirigents que havien patit les purgues de la [[Revolució Cultural]] donaven suport a Deng Xiaobing, que, des del seu exili voluntari en la ciutat meridional de [[Guangzhou]], havia sol·licitat la seua rehabilitació. El prestigi personal de Deng sembla que va portar a [[Hua Guofeng]] i els seus col·laboradors a acceptar la seua rehabilitació política. El [[22 de juliol]] de [[1977]], durant la Tercera Sessió Plenària del X Congrés del Comitè Central del Partit Comunista, Deng tornava al govern, recuperant els càrrecs de viceprimer ministre, vicepresident del Comitè Central del Buró Polític, vicepresident de la Comissió Militar i cap de l'Estat Major de l'[[Exèrcit Popular d'Alliberament (Xina)|Exèrcit Popular d'Alliberament]].

Al mateix temps, partidaris de Deng Xiaobing, com [[Zhao Ziyang]], líder del partit a [[Sichuan]], augmentaven la seua influència en el partit gràcies als èxits de les reformes econòmiques a xicoteta escala en el medi rural.

=== Ascens al poder i reformes econòmiques ===

Gràcies al suport d'altres dirigents del partit i després d'haver recuperat els seus càrrecs oficials, en [[1978]] l'ascens cap al poder de Deng era ja imparable. Malgrat que [[Hua Guofeng]] acaparava formalment els màxims càrrecs de la [[Xina popular|República Popular]], la seua posició, amb pocs suports, era cada vegada més difícil. Al desembre de 1978, durant la Tercera Sessió Plenària del XI Congrés del Comitè Central del [[Partit Comunista de Xina]], Deng Xiaobing prenia les regnes del poder, que Hua perd progressivament.refRoux, op. cit., pàg. 115/ref

De fet, la política xinesa dels següents anys estaria marcada per les línies mestres definides en el discurs pronunciat per Deng Xiaobing en aquella reunió. Els seus col·laboradors van passar a ocupar posicions en el Buró Polític, i [[Hua Guofeng]], tot i que conservava els tres càrrecs de president del partit, primer ministre del Consell d'Estat i president de la Comissió Militar Central, es va veure relegat a posicions secundàries. Es repetia així una situació molt comuna al llarg de la [[Història de la Xina|història xinesa]], en la qual els càrrecs nominals sovint guarden poca relació amb el poder real. 
[[Fitxer:Carter DengXiaoping.jpg|thumb|300px|Deng Xiaobing, junt al president nord-americà [[Jimmy Carter]], en Washington el [[31 de gener]] de [[1979]], durant l'establiment de relacions diplomàtiques entre els dos estats.]]
A partir de [[1979]] es van accelerar les reformes econòmiques de tipus capitalista, encara que mantenint la retòrica d'estil [[comunista]]. El sistema de comunes va ser desmantellat progressivament i els camperols van començar a tenir més llibertat per a administrar les terres que conreaven i vendre els seus productes en els mercats. Al mateix temps, l'[[Economia de la Xina|economia xinesa]] s'obria a l'exterior. L'[[1 de gener]] d'aquell mateix any, Els [[Estats Units]] passaven a reconèixer diplomàticament a la [[República Popular de la Xina]], abandonant a les autoritats de [[Taiwan]], i els contactes comercials entre Xina i Occident van començar a créixer, especialment arran la creació de les [[Zones econòmiques especials de la Xina|zones econòmiques especials]], una sèrie de ciutats i regions on hi ha un grau de [[liberalització econòmica]] superior al de la resta del país. Ja a la fi de [[1978]], l'empresa aeronàutica [[Boeing]] havia anunciat la venda de diversos avions [[Boeing 747|747]] a les línies aèries de la [[República Popular de la Xina]], i l'empresa de begudes [[Coca-cola]] havia fet pública la seua intenció d'obrir una planta de producció a [[Xangai]].
[[Fitxer:Visit_of_Chinese_Vice_Premier_Deng_Xiaoping_to_Johnson_Space_Center_-_GPN-2002-000077.jpg|thumb|left|220px|Deng Xiaobing (al centre) i la seua dona Zhuo Lin (a la seua esquerra) visiten el Centre Espacial Johnson de [[Houston]] el [[2 de febrer]] de [[1979]]. El director del centre Christopher C. Kraft (a la dreta) els va acompanyar durant la visita]] 
A principis de [[1979]], Deng Xiaobing va portar a terme una visita oficial als [[Estats Units]], durant la qual es va entrevistar a [[Washington DC|Washington]] amb el president [[Jimmy Carter]] i amb diversos congressistes, i va visitar el centre espacial de la [[NASA]] de [[Houston]], així com les seus de Boeing i Coca-cola en [[Seattle]] i [[Atlanta]], respectivament. Amb aquestes visites tan significatives, Deng deixava clar que les noves prioritats del règim xinès eren el desenvolupament econòmic i tecnològic.

Fidel a la seua famosa frase que diu ''tant fa que el gat siga blanc o negre, l'important és que cace ratolins'',refDr. Li Zhisui, The Private Life of Chairman Mao, Random House,1994/ref pronunciada durant la conferència de Guangzhou de [[1961]], i que tantes crítiques li havia ocasionat, Deng Xiaobing, al costat dels seus col·laboradors més propers, com [[Zhao Ziyang]], que en [[1980]] rellevava a [[Hua Guofeng]] com a primer ministre, i [[Hu Yaobang]], que en [[1981]] feia el mateix amb el càrrec de president del partit, prenia les regnes del poder i amb el propòsit d'avançar en les anomenades quatre modernitzacions (de l'economia, l'agricultura, el desenvolupament científic i tecnològic i la defensa nacional) engegava un ambiciós pla d'obertura i liberalització de l'economia. L'últim càrrec de poder que va mantenir [[Hua Guofeng]], el de president de la Comissió Militar Central, va ser ocupat pel mateix Deng Xiaobing en [[1981]].

A diferència de [[Hua Guofeng]], que havia necessitat acaparar càrrecs per a demostrar la seua autoritat, Deng només va ostentar formalment el càrrec de president de la Comissió Militar Central, però ningú posava en dubte ja el seu paper de líder suprem de la [[República Popular de la Xina]].

Durant els [[anys 1980]], Deng va dirigir l'expansió de l'economia i, en el pla polític, es va fer càrrec de les negociacions amb el [[Regne Unit]] per a la devolució del territori de [[Hong Kong]], entrevistant-se personalment amb la primera ministra [[Gran Bretanya|britànica]] [[Margaret Thatcher]]. Fruit d'aquelles negociacions va ser la [[Declaració Conjunta Sino-britànica]] signada el [[19 de desembre]] de [[1984]], que acordava la devolució a la [[Xina Popular]] del territori de [[Hong Kong]] l'any [[1997]]. El govern xinès es comprometia a respectar el sistema econòmic i de llibertats individuals de la llavors colònia britànica durant els cinquanta anys següents a la devolució. [[Portugal]], pressionat per les autoritats xineses, acceptava acordar la devolució de la seua colònia de [[Macau]] en [[1999]], amb un acord a grans trets igual al de [[Hong Kong]]. La devolució d'aquests dos territoris es basava en el principi polític formulat pel mateix Deng conegut com [[un país, dos sistemes]], que es refereix a la convivència sota una única autoritat política de territoris amb sistemes econòmics diferents, comunista i capitalista. Encara que aquesta teoria es va aplicar als casos de [[Hong Kong]] i [[Macau]], sembla que la intenció de Deng Xiaobing era presentar-la com una opció atractiva als ciutadans de [[Taiwan]] per a una eventual incorporació d'aquesta illa, reivindicada com territori xinès, a la [[Xina Popular|República Popular]].

En l'àmbit econòmic, el ràpid creixement s'enfrontava a diversos problemes. D'una banda, el cens de població de [[1982]] havia revelat l'extraordinari creixement de la població xinesa, que depassava ja els mil milions de persones. Deng Xiaobing va continuar els plans iniciats per [[Hua Guofeng]] per restringir la natalitat imposant la Llei del Fill Únic, per la qual la majoria de les parelles solament podien tenir un únic fill sota pena de sancions administratives. D'altra banda, la creixent llibertat econòmica s'estava traduint en una major llibertat d'opinió i començaven a sorgir veus crítiques amb el sistema, com el famós dissident [[Wei Jingsheng]], que va encunyar l'expressió cinquena modernització per a referir-se a la democràcia, element absent dels plans renovadors de Deng Xiaobing. A la fi dels [[anys 1980]], el malestar amb l'autoritarisme del règim i les desigualtats creixents van provocar la crisi més gran de l'etapa de poder de Deng Xiaobing.

=== Les protestes de 1989 ===

{{principal| Protestes de la Plaça de Tian'anmen de 1989}}

[[Hu Yaobang]], Secretari General del Partit Comunista apartat del poder per Xiaobing, va morir per malaltia el [[15 d'abril]] de [[1989]]. El dol per la mort d'un càrrec oficial del Partit va desencadenar en nombroses protestes en el país. En la [[Plaça de Tian'anmen]] de Pequín, les manifestacions de dol per la mort de Hu, reformista que havia estat apartat del poder dos anys abans, es van transformar a poc a poc en una nombrosa concentració de persones, en la seua majoria estudiants joves que reclamaven més llibertats i l'eixida del poder de polítics conservadors com el primer ministre [[Li Peng]].Si bé cal tenir en compte que les protestes, potser pel seu caràcter espontani, mancaven d'una causa o lideratge unificat. Els participants van ser, generalment, gent en contra de l'[[autoritarisme]], i alguns van demanar [[liberalització econòmica]]ref name=nathan/ i la [[Democràcia|reforma democràtica]]ref name=nathan{{ref-web|nom=Andrew J.|cognom=Nathan| url=http://www.foreignaffairs.org/20010101faessay4257-p0/andrew-j-nathan/the-tiananmen-papers.html|títol=The Tiananmen Papers|obra=[[Foreign Affairs]]|mes=Gener/Febrer|any=2001}}/ref de l'estructura del govern, altres manifestants van demanar una reforma per fer del [[socialisme]] xinès menys autoritari i centralitzat.ref[http://www.socialanarchism.org/mod/magazine/display/32/index.php Voices for Tiananmen Square: Beijing Spring and the Democracy Movement]/refref{{format ref}} http://en.wikipedia.org/wiki/Anarchism_in_China#Status_today/refref[http://www.marxist.com/Asia/tiananmen_rl.html 15th Anniversary of Tiananmen Square Massacre]/ref 
Les protestes es van anar intensificant, i el [[20 de maig]] es declarava la llei marcial. Malgrat tot, els manifestants no van abandonar la plaça i la continuació de les protestes va provocar la divisió en el Buró Polític del Partit Comunista. D'una banda, els reformistes com [[Zhao Ziyang]] defensaven la possibilitat d'una eixida dialogada mentre que el primer ministre [[Li Peng]] va defensar l'ús de la força militar per a desallotjar la plaça i acabar amb les protestes. Les protestes van acabar quan el govern xinès va reprimir-les per l'ús de la força, ocupant la ciutat el [[4 de juny]].
	 	
Moltes persones a [[Pequín]] creuen que Deng Xiaobing és qui va ordenar la intervenció, però els analistes polítics no saben amb certesa qui va ser la persona que es trobava realment darrere de l'ordre.ref name=macfarquharThe Politics of China per Roderick MacFarquhar/ref Tanmateix, la filla de Xiaobing defensa que les accions es van produir per una decisió conjunta dels alts càrrecs del partit.ref {{ref-web|url=http://www.taipeitimes.com/News/world/archives/2007/06/25/2003366781|títol=Deng Xiaoping's daughter defends his Tiananmen Square massacre decision - Taipei Times!--Títol generat per bot--}} /ref
[[Fitxer:Jiang Zemin at Hickam Air Base, October 26, 1997, cropped.jpg|thumb|150px|[[Jiang Zemin]].]]
La repressió violenta de les protestes es va cobrar un nombre encara desconegut de víctimes, entre 400 i diversos milers de morts depenent de les fonts.ref name=reassessment{{ref-web|url=http://query.nytimes.com/gst/fullpage.html?res=950DE0DC143EF932A15755C0A96F948260sec=spon=pagewanted=all|títol= A Reassessment of How Many Died In the Military Crackdown in Beijing, ''The New York Times'', 21 de juny de 1989}}/refref name=How Many Really Died[http://www.time.com/time/magazine/article/0,9171,970278,00.html How Many Really Died?] Time magazine, 4 de juny de 1990/ref [[Zhao Ziyang]], a qui fins aleshores se li havia considerat el successor natural de Deng Xiaobing, va ser desallotjat del poder i passaria la resta de la seua vida, fins a la seua mort en l'any [[2005]], sota arrest domiciliari,ref name=macfarquhar/ mentre que el sector conservador encapçalat per [[Li Peng]] s'enfortia dins el partit. Malgrat tot, Deng Xiaobing no va triar a [[Li Peng]] com a successor. En el seu lloc, Deng va nomenar al fins aleshores alcalde de [[Xangai]] [[Jiang Zemin]], que havia aconseguit mantenir l'ordre públic en [[Xangai]] durant les protestes, i el va situar com successor seu en el Buró Polític, cedint-li l'únic càrrec important que Deng encara ostentava de manera oficial, el de president de la Comissió Militar Central.

La decisió de Deng Xiaobing de nomenar com successor a [[Jiang Zemin]] i no a [[Li Peng]] sembla que s'explica per la desconfiança que Deng sentia cap al conservadorisme en matèria econòmica de Li. Encara que el reformista [[Zhao Ziyang]] havia estat apartat per la seua debilitat enfront de les protestes, Deng no estava disposat a sacrificar les reformes econòmiques.

=== El viatge al sud i l'expansió econòmica ===
[[Fitxer:20031125123522.jpg|left|thumb|200px|Famosa tanca publicitària on apareix Deng Xiaobing i que es troba a la localitat de [[Shenzhen]], una reeixida [[Zona econòmica especial]] creada durant el seu mandat.]]
[[Fitxer:Deng Thatcher 2.JPG|left|thumb|200px|Figures de cera representant Xiaobing i Margaret Thatcher, a [[Shenzhen]].]]
Malgrat haver abandonat els seus càrrecs públics en [[1989]], deixant en mans del seu protegit polític, [[Jiang Zemin]], el dia a dia de la gestió política, l'ancià Deng Xiaobing va continuar exercint el poder des de l'ombra. Mentre que l'ala conservadora del partit representada per [[Li Peng]] desitjava posar fre a la [[liberalització econòmica]] i fins i tot tornar a augmentar el control de l'Estat sobre l'economia, Deng va imposar el seu criteri que la liberalització de l'economia havia de seguir avant.

El desenvolupament econòmic, que s'havia vist frenat per la incertesa i l'aïllament internacional que va afectar la [[República Popular de la Xina]] després de la repressió violenta de les protestes de Tian'anmen, es veuria reactivat a partir del famós viatge al sud o gira pel sud (南巡 ''Nán Xún''), quan en la primavera de [[1992]], als seus 88 anys, Deng Xiaobing va sorprendre els mitjans de comunicació de la Xina i el món en visitar les ciutats meridionals de [[Guangzhou]], [[Shenzhen]] i [[Zhuhai]], a més de [[Xangai]], pronunciant en aquests llocs discursos en els quals anunciava la continuació i aprofundiment de les reformes empreses. D'aquesta manera, Deng deixava clar que l'obertura econòmica no tenia marxa enrere. El suport de l'ancià líder a les reformes econòmiques va iniciar una acceleració sense precedents del creixement econòmic i de la inversió estrangera en la República Popular de la Xina durant els [[anys 1990]].

La seua gira pel sud va ser inicialment ignorada pels mitjans de comunicació nacionals de [[Pequín]], que es trobaven sota el control dels rivals polítics de Deng. El president [[Jiang Zemin]] tampoc no va fer-li costat excessivament. Desafiant els mitjans de comunicació hostils, Deng va escriure diversos articles defensant les reformes amb el [[pseudònim]] Huang Fuping al ''[[Diari d'Alliberament]]'' (''[[Jiěfàng Rìbào]]'') de [[Xangai]], i ràpidament es van veure secundats pels funcionaris locals i la població civil. La nova retòrica política de Deng va donar pas a una nova tempesta política entre les faccions del Politburó comunista. El president [[Jiang Zemin|Jiang]] finalment es va posar del costat de Deng, i va ser aleshores quan els mitjans de comunicació nacionals van informar de la gira de Deng, mesos després que aquesta haguera ocorregut. Hi ha observadors polítics que suggereixen que la submissió de [[Jiang Zemin|Jiang]] respecte a Deng va fer que la seua posició com a dofí polític es reforçara. Entre bastidors, la gira pel sud va ajudar a l'ascens dels reformistes a la cúspide del poder nacional. A més a més, el resultat final de la gira de Deng pel sud va demostrar que continuava sent l'home més poderós a la [[Xina]] per aquelles dates.ref[http://www.jstor.org.proxy.uchicago.edu/view/00044687/di014524/00p0303g/0?frame=frameuserID=80870c7f@uchicago.edu/01cce4405d00501b45169dpi=3config=jstor Deng Xiaoping's Southern Tour: Elite Politics in Post-Tiananmen China] Suisheng Zhao,
Asian Survey © 1993 University of California Press /ref

== Llegat i valoració històrica ==
[[Fitxer:Shenzhen.Statue.Deng Xiaoping.jpg|thumb|200px|Estàtua de Deng Xiaobing, una de las poques existents, a la ciutat de [[Shenzhen]]]]
Deng Xiaobing va morir a [[Pequín]] als 92 anys el [[19 de febrer]] de [[1997]]. En els últims anys de la seua vida havia estat apartat de la vida pública i, afligit de la [[malaltia de Parkinson]], tot just podia comunicar-se amb la gent més propera a ell.

Malgrat la seua avançada edat, fins a la seua mort se li va considerar el líder suprem de [[Xina]] i fins i tot després de la seua desaparició, el [[Partit Comunista Xinès]] ha seguit a grans trets les polítiques que Deng havia engegat. El seu successor [[Jiang Zemin]] va cedir el poder a altre dirigent també proper a Deng Xiaobing, l'actual president de la República Popular [[Hu Jintao]].

Per als seus partidaris, és difícil emfatitzar suficientment la rellevància històrica de Deng Xiaobing al [[segle XX]]. Sota el seu lideratge, la [[Xina]], amb més de mil milions d'habitants, va iniciar una època de desenvolupament econòmic sense precedents històrics. Malgrat els problemes socials que es van derivar de les reformes econòmiques, l'opinió més estesa considera que les polítiques de Deng Xiaobing van traure de la pobresa absoluta a centenars de milions de xinesos i van situar a la [[Xina Popular|República Popular]] en camí de convertir-se en una de les superpotències econòmiques del món.ref[http://www.jstor.org/pss/3203100 Economic Develipment and Poverty Reduction in China over 20 Years of Reforms] Shujie Yao/ref

Davant d'aquests èxits en el desenvolupament econòmic i social de la Xina, Deng Xiaobing ha estat criticat per la seua forma de govern autoritària i pel seu paper decisiu en l'ús de la força contra els manifestants de la [[Plaça de Tian'anmen]] en 1989. No obstant això, alguns analistes i moltes persones a Xina consideren que l'estil de govern de Deng Xiaobing va ser molt més humà i altruista que el del seu predecessor [[Mao Zedong]]. A diferència de Mao, Deng no va promoure el culte a la seua persona, i la repressió de les llibertats individuals van ser menors que en l'època maoista. L'exsecretari d'Estat nord-americà durant la [[guerra del Vietnam]], [[Henry Kissinger]], ha estat un dels rehabilitadors de la figura de Xiaobing.ref[http://www.naomiklein.org/shock-doctrine/resources/part4/chapter9/caricature-deng-tyrant-unfair ''The Caricature of Deng as a Tyrant is Unfair''. Henry Kissinger, Washington Post, August 1, 1989]/ref

Deng va ser també un hàbil diplomàtic, i va contribuir en gran part als èxits de la Xina en els [[afers exteriors]]. La Xina, amb Deng com a líder, va veure com tant [[Hong Kong]] com [[Macau]] tornaven a sobirania xinesa, gràcies a acords diplomàtics. L'era Deng, amb la [[guerra freda]] com a teló de fons, va veure les millors [[relacions sino-americanes]] de la història. 

Al costat d'aquestes visions positives de la figura històrica de Deng Xiaobing, hi ha les crítiques d'alguns sectors del nacionalisme xinès que afirmen que la política exterior del Deng va ser un apaivagament, i que certs episodis del passat, com els [[crim de guerra|crims de guerra]] comesos pel Japó durant la [[Segona Guerra Sino-japonesa]] es van oblidar per millorar les relacions diplomàtiques i econòmiques. També hi ha hagut nombroses crítiques des de l'esquerra, que han criticat les polítiques econòmiques de la Xina de Deng, qualificades de [[neoliberal]]s, que han lligat amb la repressió i la polarització social extrema,refNaomi Klein, ''La Doctrina del Xoc'' ISBN 0-8050-7983-1./ref o altres des dels mateixos governs xinesos posteriorsref[http://www.spiegel.de/international/world/0,1518,511160,00.html Spiegel, ''Deng Xiaoping's Legacy Divides Chinese Leadership'']/ref n'han criticat l'abandó d'una línia més ortodoxa o la introducció de polítiques [[Capitalisme|capitalistes]], que veuen com a responsables de les profundes desigualtats econòmiques i socials de la Xina actual.

En comparació amb altres antics líders del [[Partit Comunista Xinès]], els monuments dedicats a Deng Xiaobing han estat relativament de baix perfil, d'acord amb el pragmatisme que Deng va mostrar en vida. El retrat de Deng, a diferència del de Mao, mai no ha estat penjat a cap lloc públic de la Xina. Així mateix, després de la seua mort, el seu cos va ser incinerat, en lloc d'embalsamat com es va fer amb Mao.

Es poden trobar algunes representacions públiques de Deng arreu del país. Una estàtua de bronze seua va ser erigida el [[14 de novembre]] de [[2000]], en la gran plaça de Lianhua Mountain Park ({{zh-stp|s=莲花山公园|t=蓮花山公園|p=liánhuā shān gōngyuán}}), a [[Shenzhen]]. Aquesta estàtua està dedicada al paper de Deng en el desenvolupament de la [[Zona Econòmica Especial]] de [[Shenzhen]]. 

Una altra estàtua de [[bronze]] es va inaugurar el [[13 d'agost]] de [[2004]] a la ciutat natal de Deng, [[Guang'an]], al sud-oest de la Xina. L'estàtua va ser erigida per commemorar el centenari del seu naixement. L'estàtua mostra Deng, vestit de carrer, assegut en una cadira i somrient.ref[http://www.chinadaily.com.cn/english/doc/2004-08/14/content_365434.htm China Daily article Deng Xiaoping statue unveiled]/ref

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
En anglès:
* Yang, Benjamin. ''Deng. A political biography.'' Nova York 1998 (ISBN 1-56324-722-4).
* Evans, Richard. ''Deng Xiaoping and the Making of Modern China.'' Nova York 1994 (ISBN 0-14-026747-6).
* Spence, Jonathan D. ''The Search for Modern China'', Nova York 1999 (ISBN 0-393-97351-4)

== Enllaços externs ==
{{commonscat}}
* [http://english.people.com.cn/data/people/dengxiaoping.shtml People's Daily: Deng Xiaoping] Biografia de Deng Xiaobing del Diari del Poble, òrgan oficial del [[Partit Comunista Xinès]]. {{en}}

{| class=wikitable align=center border=1 width=100%
|-
|width=25% align=center rowspan=1 |Precedit per:br /'''[[Zhang Wentian]]'''
|width=40% align=center|'''[[Secretari General del Partit Comunista Xinès]]'''br /1959-1966
|width=25% align=center rowspan=1 |Succeït per:br /'''[[Hu Yaobang]]'''
|-
|width=25% align=center rowspan=1 |Precedit per:br /'''[[Hua Guofeng]]'''
|width=30% align=center|'''[[President de la Comissió Militar Central del Partit Comunista Xinès|President de la Comissió Militar Central del PCX]]'''br /1981-1989
|width=25% align=center rowspan=1 |Succeït per:br /'''[[Jiang Zemin]]'''
|}

{{Article bo}}
{{Enllaç AB|de}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|zh}}

[[Categoria:Polítics xinesos]]
[[Categoria:República Popular de la Xina]]
[[Categoria:Traduccions que són articles bons]]
[[Categoria:Articles bons d'història]]
[[Categoria:Sichuan]]</text>
      <sha1>0bk5u1e1is0at8xel4jp30iboka02jl</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>