<page>
    <title>Philippe Leclerc de Hauteclocque</title>
    <ns>0</ns>
    <id>461597</id>
    <revision>
      <id>13923918</id>
      <parentid>13847840</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T09:53:53Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: a les rodalies del  a la rodalia del</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Philippe Leclerc de Hauteclocque
|lived= [[22 de novembre]] de [[1902]] - [[28 de novembre]] de [[1947]]
|placeofbirth= [[Belloy-Saint-Léonard]], [[Somme]], ([[Picardia]]) 
|placeofdeath= [[Colomb-Béchar]], [[Algèria]]
|image= [[Fitxer:JACQUESLECLERC.JPG|300px|El General Leclerc, assegut a un jeep, envoltat d'oficials de la 2a divisió blindada]]
|caption= El General Leclerc, assegut a un jeep, envoltat d'oficials de la 2a divisió blindada 
|nickname= 
|allegiance=[[Fitxer:Flag of France.svg|23px|França]] [[França]] 
|branch= [[Fitxer:Flag of France.svg|23px|França]] [[Exèrcit Francès]]br /[[Fitxer:Flag of Free France 1940-1944.svg|23px|França Lliure]] [[Forces Franceses Lliures]] 
|serviceyears=[[1924]] – [[1947]]
|rank= [[Fitxer:Army-FRA-OF-10.svg|30px|Mariscal de França]] [[Mariscal de França]]
|commands= [[2a Divisió Blindada (França)|2a Divisió Blindada]]
|battles= [[Segona Guerra Mundial]]:br /* [[Alliberament de París]]br /[[Guerra d'Indoxina]]
|awards= [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]]br /[[Orde de l'Alliberament|Company de l'Alliberament]]br /[[Medalla Militar (França)|Medalla Militar]]br /[[Creu de Guerra 1939-1945]]br /[[Creu de Guerra dels Teatres d'Operacions Exteriors|Creu de Guerra dels TOE]]br /[[Medalla de la Resistència]]
|laterwork= 
|portrayedby=
}}
'''Philippe Leclerc de Hautecloque''' nascut '''Philippe François Marie, comte de Hauteclocque''' ([[Belloy-Saint-Léonard]], [[22 de novembre]] de [[1902]] – proximitats de [[Colomb-Béchar]], [[Algèria]], [[28 de novembre]] de [[1947]]) va ser un militar [[França|francès]], cap de l'exèrcit de la [[França Lliure]] durant la [[Segona Guerra Mundial]]. Va ser membre de la [[Resistència Francesa|Resistència]] i, amb rang de general, comandà les tropes que van [[Alliberament de París|entrar a l'avantguarda dels aliats a París]] i Estrasburg el 1944, endinsant-se al sud d'Alemanya fins al quarter general de [[Adolf Hitler|Hitler]] a [[Berchtesgaden]].

Participà com a representant de la República a la cerimònia de capitulació de l'[[Imperi Japonès]] a bord del [[USS Missouri|USS ''Missouri'']] a [[Tokio]] el [[2 de setembre]] de [[1945]]. Enviat a [[Indoxina]] el 1946, on va restablir la sobirania francesa, es reuní amb [[Ho Chi Minh]] abogant per la resolució política del conflicte que s'oposava a la potència colonitzadora amb els nacionalistes i que degeneraria en la [[Guerra d'Indoxina]].

Va morir a conseqüència d'un accident aeri a Algèria, i fou enterrat als [[Els Invàlids|Invàlids]] de París. El 1952, va ser ascendit al rang de [[Mariscal de França]] a títol pòstum.

== Biografia ==
=== Inicis ===
Fill de comte Adrien de Hauteclocque i de Marie-Thérèse van der Cruisse de Waziers, neix en el si d'una família de la noblesa [[Picardia|picarda]].
[[Fitxer:Blason Philippe Marie Leclerc de Hautecloque (1902-1947).svg|85 px|thumb|left|Armes dels comtes d'Hautecloque]]
.Leclerc es graduà a l'[[Escola Militar de Saint-Cyr]] el [[1922]] amb rang de tinent de [[cavalleria]], i el 1925 ingressà a l'Escola d'Aplicació de la Cavalleria, a Saumur. Durant 1925 es casa amb Thérèse de Gargan, amb la que tindrà 6 fills (4 nens i 2 nenes)

El primer destí és al [[5è regiment de cuirassers (França)|5è regiment de cuirassers]], destinat a [[Trèveris]], a la conca del [[Ruhr]], llavors sota ocupació militar francesa, segons les clàusules del [[Tractat de Versalles]], i posteriorment s'estarà un any al 8è Regiment de [[sipahi]]s argelins al [[Protectorat francès del Marroc|Marroc]], participant en la pacificació del territori durant la [[guerra del Rif]], acció en la que es distingeix. El 1929 rep el comandament del 38è Goum. 

Al seu retorn, el 1931, ingressà a l'École de Saint-Cyr com a instructor. Degut a un accident d'equitació, es trenca una cama que farà que sempre més hagi de caminar ajudat d'un bastó. En el transcurs d'una segona estada al Marroc, és promocionat a capità el [[1934]] i rep la [[Legió d'Honor]].

El 1938 ingressa a l'[[Escola militar (França)|''École de Guerre'']], d'on surt com a [[major (rang militar)|major]] el 1939.

=== La Segona Guerra Mundial ===
==== La batalla de França ====
Al maig de 1940, Philippe de Hautecloque és capità d'estat major de la [[4a divisió d'infanteria (França)|4a divisió d'infanteria]], sent destinat al front belga. Allà és fet presoner pels alemanys, però aconsegueix evadir-se i tornar a les files aliades, des d'on torna al combat.

Al juny de 1940 forma part de les forces que s'internaren a la regió de [[Xampanya-Ardenes|Xampanya]], a les ordres del general [[Alphonse Juin]], en una missió de contraatac en la que s'enfrontaren a la rodalia del riu [[Aurbe]] amb les unitats blindades del [[6è Exèrcit (Alemanya)|6è Exèrcit]] del general [[Walther von Reichenau|von Reichenau]], sent ferit al cap durant els combats i sent capturat una altra vegada. 

Torna a ser capturat, però el [[17 de juny]] torna a evadir-se, travessant França en bicicleta, tot i l'ocupació alemanya, retrobant-se amb la seva família prop de [[Liborna]]. Intenta travessar els [[Pirineus]] per [[Baiona]], però finalment entrarà a [[Espanya]] per [[Perpinyà]]. Arribà a [[Portugal]], embarcant-se cap a [[Londres]] i presentant-se el [[25 de juny]] al general [[Charles de Gaulle|de Gaulle]], que el promou a cap d'esquadró.

==== La França Lliure: el jurament de Koufra ====
Quan es presentà al general de Gaulle, i a fi d'evitar represàlies contra la seva família, Philippe de Hautecloque prengué el pseudònim de «''François Leclerc''», un nom molt comú a Picardia.ref[[Jean-Christophe Notin]], ''Leclerc'', Paris, Éditions Perrin, 2005, p. 57 et 60./refrefUn testimoniatge publicat anònimament a la ''Revue de la France Libre'', núm. 156 bis, juny del 1965 i titulat ''La ténacité de Leclerc et l'épopée de son ralliement'', evoca igualment el pseudònim./refrefSegons Charles Pichon, ''Leclerc'', Paris: SEFI Éditeur, 1948 (edició limitada a 500 exemplars), p. 29, en canvi: Il donne son nom de famille : Philippe de Hauteclocque, capitaine, breveté d'État-Major; mais il ajoute aussitôt son nom de guerre, Jacques Leclerc... Jacques: le nom éternel du paysan français... Leclerc: le nom de sa province, aussi commun là-bas que le sont ailleurs Martin ou Durand./ref De Gaulle, reconeixent en ell un cap excepcional, el promogué a [[comandant|cap d'esquadró]] des de la seva primera trobada i li encarregà d'incorporar els [[Àfrica Equatorial Francesa|territoris africans francesos]], llavors sota control del [[govern de Vichy]], a la [[França Lliure]]. La seva incorporació a les Forces de la França Lliure el feu abandonar l'[[Action Française]].

El 6 d'agost de 1940 marxà cap al [[Camerun]] amb [[René Pleven]], [[André Parant]] i [[Claude Hettier de Boislambert]]. Vint dies després desembarcà a [[Douala]] en piragua, acompanyat de 22 homes. Conegué el comandant Louis Dio, que arribava de [[Fort-Lamy]] amb un destacament de [[tiradors senegalesos]] del [[Txad]], i aconseguí convèncer les autoritats fidels a Vichy perquè s'unissin als Aliats, sota l'estela de [[Félix Éboué]] i de [[Edgard de Larminat|Larminat]].

Leclerc va ser nomenat Comissari General del Camerun i, el 28 d'agost, totes les colònies franceses (a excepció del Gabon), eren aliniades amb la causa aliada. Finalment, després del fracàs de l'[[Batalla de Dakar|expedició de Dakar]] (23-25 de setembre), Leclerc [[Batalla de Gabon|va desembarcar prop de Libreville]] el 8 de novembre, i el 10, el [[Gabon]] s'uní a la França Lliure.

Després d'aconseguir amb èxit l'adhesió del Camerun i el Gabon a la França Lliure al novembre de 1940, s'auto-ascendí al rang de coronel, rang en què dies després seria confirmat per de Gaulle. Fou destinat al front de les forces al [[Txad]], des d'on partí el 25 de gener amb la ''columna Leclerc'' en una travessa de 650km pel desert, per atacar el fort de [[Koufra]], controlat pels italians, que aconseguí conquerir l'[[1 de març]], amb només 300 homes i un canó. El 2 de març de 1941, Leclerc va pronunciar l'anomenat ''jurament de Koufra'', pel qual es designà l'objectiu final de la causa de la Resistència:

{{cita|Jurem no abandonar les armes fins que els nostres colors, els nostres bells colors, onegin sobre la catedral d'Estrasburg}}

Nomenat general a l'agost de 1941, Leclerc prosseguí una campanya d'assetjament contra els italians al sector de [[Fezzan]], mentre que l'[[Afrika Korps]] de [[Erwin Rommel|Rommel]] combatia a Egipte contra el [[8è Exèrcit (Regne Unit)|Vuitè Exèrcit]] de [[Bernard Montgomery|Montgomery]]. Les campanyes de Leclerc i la seva Força L van tenir gran èxit, i el 24 de gener de 1943 les tropes franceses van entrar a [[Trípoli (Líbia)|Trípoli]], establint contacte amb els britànics. Integrats dins de les forces de Montgomery, prosseguiren l'avanç cap a [[Campanya de Tunísia|Tunísia]], finalitzant amb l'entrada a [[Kairuan]] el 12 d'abril de 1943 i participant en la desfilada a la capital el 8 de maig de 1943. Leclerc va ser presentat al [[Jordi VI del Regne Unit|Rei Jordi VI]], i les seves forces passaren a ser la 2a divisió francesa lliure, que donaria origen a la [[2a divisió blindada (França)|2a Divisió Blindada]]. El 25 de maig va ser promogut a [[general de divisió]].

==== Comandant de la 2a DB: l'Alliberament de París ====
[[Fitxer:Logo-2eDB-p1000401.jpg|thumb|right|200px|Emblema de la ''2ème D.B.'']]
La divisió de Leclerc va ser equipada amb material americà, disposant de diversos mesos per incorporar antics membres de l'Exèrcit d'Àfrica de la França de Vichy. A l'abril de [[1944]], Leclerc va ser enviat Anglaterra, unint-se a les Forces Aliades que es preparaven per a la [[Operació Overlord|invasió del continent]]. Incorporada al [[Tercer Exèrcit dels Estats Units)|Tercer Exèrcit]] americà de [[George Patton|Patton]], la 2a DB desembarcà al sector de [[Saint-Martin-de-Varreville]] a [[Utah Beach]] l'[[1 d'agost]], participant en els combats de la [[bossa de Falaise]] a després de l'inici de l'[[Operació Cobra]], als voltants de la ciutat d'[[Alençon]] (primera ciutat alliberada per Leclerc) i [[Argentan]], on la 2a DB havia de servir de pont entre les tropes canadenques i les estatunidenques, amb l'objectiu de dirigir-se cap a [[Le Mans]]. Però l'impuls francès va ser aturat pels contraatacs de forces panzer, i si bé aconseguiren penetrar a Argentan, el desordre creat per la decisió dels generals [[Omar Bradley|Bradley]] i [[Bernard Montgomery|Montgomery]] d'aturar l'avanç. A més, aprofitant la rebel·lió dels parisencs i la indecisió del governador alemany, general [[Dietrich von Choltitz|von Choltitz]], Eisenhower donà finalment llum verda per que Leclerc es retirés de Normandia i [[Alliberament de París|avancés sobre París]].refJohn Beresford Welsh,[http://www.angelfire.com/wa2/FJ6/French2nd.html ''2nd Armored Division''. Historia de la 2 DB]/ref

Les unitats de Leclerc, entre les quals es trobaven molts combatents [[Segona República Espanyola|republicans espanyols]] van entrar per la ''Porte d'Orleans'' el [[25 d'agost]] de [[1944]], en una marxa en la que es van perdre més d'un centenar de vehicles i 35 carros de combat, per presentar-se al quarter general de Choltitz, de qui van rebre la rendició de la ciutat a la [[gare de Paris-Montparnasse]]. A la desfilada triomfal del [[26 d'agost]], els generals [[Charles de Gaulle|de Gaulle]] i Leclerc van baixar un al costat de l'altre per l'[[avinguda dels Camps Elisis]], tot i els trets esporàdics.

==== L'objectiu de Koufra: l'Alliberament d'Estrasburg ====
A inicis de setembre de [[1944]], Leclerc pren posicions al front dels [[Vosges]], per llançar l'assalt sobre les regions simbòliques d'[[Alsàcia]] i [[Lorena]]. El [[13 de novembre]], la [[44a divisió d'infanteria (Estats Units)|44a divisió d'infanteria]] estatunidenca inicià una ofensiva al sector nord, obrint una escletxa a les línies aliades per on penetrà el [[15è Grup d'Exèrcits]]. La 2a DB es llançà ràpidament cap a [[Estrasburg]], recorrent 100km en 6 dies amb el suport d'unitats motoritzades. El [[22 de novembre]] alliberaren [[Saverne]], i [[Estrasburg]] al [[23 de novembre|dia següent]], aconseguint prendre intacte el pont de [[Kehl]]. Tot i la seva posició afeblida, els alemanys van respondre l'endemà destruint el pont, fet davant del qual l'estat major nord-americà decidí aturar l'ofensiva per optar per les rutes del nord. Aquesta decisió controvertida potser va allargar la guerra al front occidental, doncs no va ser fins al març em que s'aconseguiria conquerir un [[Pont Ludendorff|altre pont]] sobre el Rin a [[Remagen]].ref Franklin Louis Gurley, ''Policy Versus Strategy: The Defense of Strasbourg in Winter 1944-1945'', The Journal of Military History, Vol. 58, No. 3 (Jul., 1994), 481-486. Disponible en [http://efour4ever.com/44thdivision/bridgehead.htm edición digital]/refrefMinistère de la Défense, ''Dossier de presse: 60e anniversaire de la libération de Strasbourg''.[http://web.archive.org/20041229033632/www.defense.gouv.fr/portal_repository/257712647__0001/fichier/getData edición digital]/ref El [[24 de novembre]], soldats de l'exèrcit francès van explorar els soterranis de l'Institut Anatòmic d'Estrasburg a la recerca de documents, trobant-hi desenes de cossos humans submergits en cubes d'alcohol, que pertanyien a la col·lecció del doctor [[August Hirt]], realitzada a partir de presoners assassinats al [[Camp de concentració de Struthof-Natzweiler]].

==== El Final de la guerra: captura del Niu de les Àligues i l'episodi de Bad Reichenhall ====
Un cop finalitzades les operacions a Alsàcia amb la reducció de la [[bossa de Colmar]], a finals d'abril de [[1945]], les tropes de Leclerc van penetrar al territori alemany, arribant a [[Baviera]] amb la missió de capturar el refugi de Hitler a [[Berchtesgaden]], el ''Niu de l'Àliga''.

El [[6 de maig]], la 2aDB ocupà la vila de, on es trobaven detinguts soldats de les [[Waffen-SS]] que s'havien rendit als estatunidencs. Entre ells hi havia 12 d'origen francès, que al conèixer la notícia van intentar d'evadir-se sent finalment envoltats per diverses companyies de soldats de Leclerc i posats sota vigilància. Segons els testimonis i les fotografies preses,refTestimonio de [[Jean Mabire]], ''L'Affaire Bad Reichenhall'', artículo en [http://2db.free.fr/dossiers_badreichenhall_doc.html#gaume]/ref Leclerc interrogà personalment als francesos de les Waffen-SS, als que reprotxà el fet de vestir l'uniforme alemany, sent-li replicat que ell mateix portava un uniforme americà. Segons els testimonis, Leclerc s'ho prengué com un acte d'insolència i decidí el seu afusellament sense assistència jurídica, sentència que s'acomplí el [[8 de maig]] de [[1945]]. L'episodi donà lloc a una investigació el [[1948]] que no va permetre esclarir els fets; i el 1949, els cossos van ser enterrats a una fosa comuna del cementiri comunal de Bad Reichenhall..

==== Missió al Teatre del Pacífic ====
[[Fitxer:Leclerc FRANCE 1945.jpg|right|thumb|Leclerc signa, en nom de la República Francesa, l'acta de capitulació del Japó a bord del USS Missouri.]]
Després de la capitulació nazi, Leclerc va ser nomenat comandant en cap de les tropes franceses al [[Guerra del Pacífic|Pacífic]], marxant de França el [[18 d'agost]] de [[1945]]. Per quan arribà a la regió, l'[[Exèrcit Imperial Japonès]] es rendí, i Leclerc participà com a representant de l'Estat Francès a la cerimònia de capitulació de l'[[Imperi Japonès]] a bord del cuirassat [[USS Missouri (BB-63)|USS ''Missouri'']] a la badia de [[Tokio]] el [[2 de setembre]] de [[1945]]. 

=== La postguerra ===
Al capdavant del [[Cos expedicionari francès a l'Extrem Orient]], es quedà a [[Saigon]] pacificant la zona i reprenent per a la sobirania francesa el control colonial de [[Cambodja]] i [[Indoxina]], després de la proclamació d'independència proclamada per [[Ho Chi Minh]]. Partidari d'una política de negociació amb el moviment nacionalista de [[Vietnam]], s'entrevistà amb Ho Chi Minh a [[Hanoi]] el [[26 de març]], de manera favorable.

El [[14 de juliol]] de [[1946]] va ser promogut al rang de [[general d'exèrcit]]; i el 1947 és nomenat inspector general a l'Àfrica del nord.

=== Mort i homenatge d'una nació ===
El [[28 de novembre]] de [[1947]], en el transcurs d'un viatge d'inspecció per l'Àfrica del Nord, el seu avió, un [[B-25 Mitchell]] es troba enmig d'una tempesta de sorra i s'estavellà prop de [[Colomb-Béchar]]. Els 12 ocupants de l'aparell van morir. Es trobà un tretzè cadàver a les restes de l'avió sinistrat, alimentant-se la idea d'un complot.

La notícia de l'accident va ser un xoc per a una França que s'aixecava d'una terrible guerra, i que veia en Leclerc a l'alliberador de París i d'Estrasburg. Se li féu un homenatge nacional a [[Notre-Dame de París]], la 2a DB escortà el seu cadàver cap a l'[[Arc de Triomf de l'Étoile|Arc de triomf]]. Va ser enterrat a la [[Els Invàlids|cripta dels Invàlids]].

El [[23 d'agost]] de [[1952]] va ser promogut a la dignitat de [[Mariscal de França]] a títol pòstum.

Els seus descendents s'anomenen Leclerc de Hauteclocque.

== Condecoracions ==

* [[Legió d'Honor|Gran Creu de la Legió d'Honor]]
* [[Orde de l'Alliberament|Company de l'Alliberament]] - decret de [[6 de març]] de [[1941]]
* [[Medalla Militar (França)|Medalla Militar]]
* [[Creu de Guerra 1939-1945]] (8 citacions)
* [[Creu de Guerra dels Teatres d'Operacions Exteriors|Creu de Guerra dels Teatres d'Operacions Exteriors amb palma]]
* [[Medalla de la Resistència|Oficial de la Medalla de la Resistència]]
* [[Medalla colonial]] amb barres Maroc, Fezzan, Koufra, Tripolitaine, Tunisie, E-O
* [[Medalla dels Evadits]]
* [[Insígnia dels Ferits Militars]]
* [[Medalla commemorativa dels serveis voluntaris a la França Lliure]]
* [[Orde del Bany]] (Regne Unit)
* [[Orde del Servei Distingit]] (Regne Unit)
* [[Estrella de Plata]] (Estats Units)
* [[Legió del Mèrit|Cap Comandant de la Legió del Mèrit]] (Estats Units)
* [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] (Estats Units)
: [[Fitxer:BEL Kroonorde Grootkruis BAR.svg|50px|Orde de la Corona]] [[Orde de la Corona (Bèlgica)|Gran Creu de l'Orde de la Corona]] (Bèlgica)
* [[Creu de Guerra (Bèlgica)|Creu de Guerra 1940/1945]] (Bèlgica)
* [[Creu de Guerra (Luxemburg)|Creu de Guerra 39/45]] (Luxemburg)
* [[Orde Virtuti Militari]] (Polonia)
* [[Creu de Guerra (Txecoslovàquia)|Creu de Guerra 39/45]] (Txecoslovàquia)
* [[Orde del Lleó Blanc]] |(Txecoslovàquia)
* [[Nichan Iftikar|Gran Cordó de Nichan Iftikar]] (Tunísia)
* [[Orde Ouissam Alaouite|Gran Cordó d'Ouissam Alaouite]] (Marroc)
* [[Orde Reial de Cambodja|Gran Creu de l'Orde Reial de Cambodja]]
* [[Orde del Parasol Blanc|Gran Creu de l'Orde del Parasol Blanc]] (Laos)

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Dirigent colonial del Camerun 
|abans= [[Richard Brunot]]
|després= [[Pierre Charles Cournarie]]
|anys= [[29 d'agost]] de [[1940]] – [[12 de novembre]] de [[1940]]}}
{{Finalitza taula}}

== Referències ==
{{referències|2}}
* Maja Destrem, ''L'aventure de Leclerc'', Librairie Arthème Fayard, [[1984]].
* ''Leclerc, Maréchal de France'', Général Jean Compagnon, Flammarion [[1994]]
* CORBONNOIS, Didier, ''L’odyssée de la colonne LECLERC, Les Français libres au combat sur le front du Tchad, 1940-43 '' – Editions Histoire  Collections, 175 p, '''2003'''. ISBN 2-913903-85-1. Retrace toute la période africaine de la Colonne avant la mise sur pieds de la DB. Iconographies inédites, cartes…
* ''Et Leclerc prit Strasbourg'', Editions des Dernières Nouvelles, 1970
* ''Le Général Leclerc de Hauteclocque Maréchal de France'', Général Vézinet.
* Jean-Christophe Notin, ''Leclerc'', Perrin, [[2005]]. – 620 p.-[16] p. de pl., 24nbsp;cm {{ISBN|2-262-02173-2}}.
* [[Général Jean Compagnon]], ''Leclerc, Maréchal de France'', Flammarion [[1994]]
* Didier Corbonnois, ''L’odyssée de la colonne Leclerc, Les Français libres au combat sur le front du Tchad, 1940-43'' – Éditions Histoire  Collections, 175 p, 2003 {{ISBN|2-913903-85-1}}. {{Commentaire biblio|Retrace toute la période africaine de la Colonne avant la mise sur pieds de la DB. Iconographies inédites, cartes…}}
* ''Philippe Leclerc'', par Christophe Dutrône, Batailles  Blindés no.22, Nov.-Déc. 2007, ISSN 1765-0828
* Christine Levisse-Touzé, ''Philippe Leclerc De Hauteclocque, la légende d'un héros'', Éditions Tallandier, 2002 {{ISBN|2847340335}}
* La 2{{è}} Division Blindé de Leclerc: [http://2db.free.fr/divers_bibliographie.htm orientation bibliographique]
* La légende du général Leclerc, bande dessinée par Bertrand Guillou, editions le Lombard Nov2007

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Philippe Leclerc de Hauteclocque}}

* [http://www.ordredelaliberation.fr/fr_compagnon/569.html Biografia de Philippe de Hauteclocque al web de l'ordr de la libération]
* [http://www.france-libre.net/portraits_francais_libres/1_3_1_33_general_leclerc.htm Portal del Mariscal Leclerc]
* [http://www.paris-france.org/Musees/memorial/leclerc/leclerc_bio.html Biografia del Mariscal Leclerc]
* [http://www.histoire-en-ligne.com/spip.php?article207 Biografia del Mariscal Leclerc]
* [http://2db.free.fr/bio_leclerc.html Biografia del Mariscal Leclerc]
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Leclerc De Hauteclocque, Philippe}}

[[Categoria:Cap Comandant de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Companys de l'Orde de l'Alliberament]]
[[Categoria:Companys de l'Orde del Servei Distingit]]
[[Categoria:Comtes de França]]
[[Categoria:Creu de Plata de l'orde Virtuti Militari]]
[[Categoria:Gran Creu de la Legió d'Honor]]
[[Categoria:Mariscals de França]]
[[Categoria:Militars francesos de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Orde del Bany]]
[[Categoria:Persones del Somme]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Gran Creu de l'orde de la Corona (Bèlgica)]]</text>
      <sha1>fpjj2yo4r8rd5fp8won6cud29g6t9zo</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>