<page>
    <title>Creuer Scharnhorst</title>
    <ns>0</ns>
    <id>462550</id>
    <revision>
      <id>13769663</id>
      <parentid>13645191</parentid>
      <timestamp>2014-07-09T07:11:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Scharnhorst (ship, 1936)]]</comment>
      <text>{{polisèmia|SMS Scharnhorst }}
{{infotaula vaixell de guerra
| nom         = Scharnhorst 
| imatge      = Bundesarchiv DVM 10 Bild-23-63-07, Schlachtschiff Scharnhorst.jpg|300px
| peu =
| altres noms =
| tipus = [[Creuer de batalla]]
| classe = [[creuer classe Scharnhorst|classe  Scharnhorst ]]
| flota = [[Fitxer:War Ensign of Germany 1938-1945.svg|25px|Pavelló de la Kriegsmarine]] [[Kriegsmarine]]
| encarregat per =
| encarregat     = [[25 de gener]] de [[1934]]
| quilla = [[15 de juny]] de [[1935]]
| botadura = [[3 d'octubre]] de [[1936]]
| allistament = [[7 de gener]] de [[1939]]
| creuer inaugural =
| estat = enfonsat a {{coord|72|16|N|28|41|E|}}, durant la [[Batalla del Cap Nord]] el [[26 de desembre]] de [[1943]]
| eslora = 235 m
| mànega = 30 m
| calat = 9,93 m
| desplaçament = 31.522t estàndard br / 38.900t a plena càrrega
| port en lourd =
| tonatge =
| propulsió = 3 turbines Brown-Boveri; 3 hèlix de 3 pales de 4,8 de diàmetre, 161.164 [[Cavalls de vapor|hp]] (120.18nbsp;MW)
| potència =
| velocitat = 33 [[nus (unitat)|nusos]]
| profunditat =
| autonomia = 10.100 [[milla nàutica|milles nàutiques]] a 19 [[nus (unitat)|nusos]]
| tripulació =
| protecció =
| armament =
| aeronaus = 3 [[Arado Ar 196|Arado Ar 196A-3]], 1 catapulta
| electrònica =
| drassanes =
| port =
| indicatiu =
| comandant1 =
| anys comandant1=
}}
El Scharnhorst va ser un famós vaixell de la [[Segona Guerra Mundial]], primer de la [[creuer classe Scharnhorst|seva classe]], referida tant com a [[creuer de batalla]] o [[cuirassat]]refLa qualificació creuer de batalla provenia de la Royal Navy, mentre que a la [[Kriegsmarine]] se'ls qualificava com a Schlachtschiff (vaixell de guerra) /ref de la [[Kriegsmarine]] alemanya. Aquest vaixell va ser batejat en honor al general [[Regne de Prússia|prussià]] i reformador de l'exèrcit [[Gerhard von Scharnhorst]], així com per commemorar el creuer blindat [[SMS Scharnhorst]], que va ser enfonsat a la [[batalla de les Illes Malvines]] al desembre de 1914. El Scharnhorst sovint navegava amb el seu germà [[creuer Gneisenau|Gneisenau]]. Va ser enfonsat pels Aliats a la [[batalla del Cap Nord]] al desembre de 1943.

== Els germans - Scharnhorst i Gneisenau==
El vaixell va ser construït a [[Wilhelmshaven]], sent botat el 3 d'octubre de [[1936]] i comissionat el [[7 de gener]] de [[1939]]. El seu primer comandant va ser [[Otto Ciliax]] (fins al [[23 de setembre]] de [[1939]]). Després del servei inicial va ser modificat el 1939. L'informe d'artilleria després d'enfrontar-se amb el [[HMS Renown]] va indicar serioses inundacions a la torreta A que reduïen seriosament la seva efectivitat. El seu blindatge era el mateix que el d'un cuirassat, i si no fos pel petit calibre dels seus canons hagués estat catalogat com a cuirassat pels britànics (la Kriegsmarine sempre els qualificà de Schlachtschiffe (vaixells de guerra)). Ambdós vaixells, considerats maneables i ràpids (amb una velocitat punta de 31,5 nusos) sempre eren mencionats conjuntament.

El Scharnhorst tenia 9 canons de 28cm, que li donaven un llarg abast i una bona potència de penetració de blindatge, peròt tot i la seva velocitat, no tenia opció als canons de major calibre de la majoria dels cuirassats del moment; particularment pels problemes tècnics i d'inundacions que experimentà.

[[Fitxer:Scharnhorst-2-A503-FM30-50.jpg|thumb|left|Scharnhorst]]
Posteriorment es proposà de modificar l'armament principal a 6 canons de 38cm en 3 torretes bessones que s'haurien d'implementar. Llavors el Scharnhorst podria ser un oponent formidable, més ràpid que qualsevol altre vaixell capital britànic i tan armat com ell. Però donades les prioritats imposades per la guerra, i posteriorment per la pròpia situació de guerra, va mantenir durant tota la seva carrera els canons de 28cm. Tant el Scharnhorst com el [[creuer Gneisenau|Gneisenau]] van ser dissenyats per tenir un gran radi d'acció per permetre'ls tacar el comerç.

== Història operativa ==
La primera operació de guerra del Scharnhorst va ser una sortida pel pas entre [[Islàndia]] i les [[illes Faroe|Faroe]], entre el 21 i el 27 de novembre de 1939, juntament amb el [[creuer Gneisenau|Gneisenau]], en la que enfonsaren el mercant britànic [[HMS Rawalpindi]], tot i que la seva víctima va defendre's durament.ref{{ref-web | url = http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnnorthernpatrolattack.html| títol = The Attack on the Northern Patrol| consulta = 2009-02-25| autor = John Asmussen| editor = Scharnhorst-class.dk
}}/ref El capità del Rawalpindi, Edward Coverley Kennedy, havia rebut l'avís cap a les 15:30 conforme s'havia vist un gran vaixell de guerra, Kennedy l'identificà com el [[cuirassat de butxaca Deutschland|Deutschland]]. Veient un altre gran vaixell, Kennedy suposà que seria un creuer pesat britànic, i esperava que serien la salvació del Rawalpindi. A més, ignorà els trets d'avis del Scharnhorst. Malauradament, l'altre vaixell era el Gneisenau, i Kennedy es trobà envoltat. La batalla durà tot just 15 minuts, amb el Scharnhorst enfonsant el Rawalpindi i matant a 238 dels seus tripulants, incloent a Kennedy. Els alemanys van salvar 38 supervivents de les aigües gelades, mentre que els capitans alemanys comentaven la valentia del capità i de la seva tripulació.ref{{ref-web 
| url = http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnnorthernpatrolattack.html| títol = Rawalpindi vs Gneisenau and Scharnhorst| consulta = 2009-02-25| autor = John Asmussen| editor = Scharnhorst-class.dk
}}/ref

=== Operació Weserübung ===
{{principal|Operació Weserübung}}
[[Fitxer:Scharnhorst1943.png|thumb|Scharnhorst]]
A la primavera de 1940, el Scharnhorst i el Gneisenau van cobrir la invasió de [[Noruega]]. Van enfrontar-se al creuer britànic [[HMS Renown]] el [[9 d'abril]] de [[1940]], però sense resultats definitius.

Paral·lelament a l'[[Operació Juno]], el Scharnhorst i el Gneisenau van enfonsar el portaavions britànic [[HMS Glorious]] i els seus [[destructor]]s d'escorta [[HMS Acasta|Acasta]] i [[HMS Ardent|Ardent]] el [[8 de juny]], a uns 64º nord a Noruega. Les salves del Scharnhorst van tocar el Glorious a les 16:32, abans que pogués llançar els seus torpediners.ref El Glorious havia salpat sense estar completament preparat /ref La segona salva del Scharnhorst, a les 16:38, tocà al Glorious des de 24.000m (un dels impactes aconseguits des de més lluny). Una salva posterior del Gneisenau impactà al pont. Els destructors havien començat a llançar fum per protegir tant al Gloriosu com a sí mateixos, a més de llançar torpedes contra els vaixells alemanys. A les 17:39, el Scharnhorst va rebre l'impacte d'un dels 4 torpedes llançats per l'Acasta.ref{{ref-web 
| url = http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/gallery/gallscharnjuno.html| títol = Operation Juno| consulta = 2009-02-25| autor = John Asmussen| editor = Scharnhorst-class.dk| data = 1940-06-10
}}/ref 50 mariners van ser morts, 2.500 tones d'aigua van penetrar en el vaixell, i una torreta va ser posada fora de combat. L' Ardent va ser enfonsat cap a les 17:20 havent llançat 7 atacs de torpedes.

L'Almirall [[Wilhelm Marschall]], a bord del vaixell insígnia Gneisenau, ordenà al Scharnhorst l'alto el foc i disparar sobre el Glorious. En aquell moment, el Gneisenau estava 4.000m més a prop del Glorious que no pas el Scharnhorst.ref name=scharnhorst-class.dk{{cite web|author=John Asmussen |url=http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnjuno.html |title=Operation Juno |publisher=Scharnhorst-class.dk |date= |accessdate=2009-02-25}}/ref El Glorious s'enfonsà poc després de les 18:30. Ambdós vaixells es dirigiren immediatament cap a Trondheim per ser reparats, ja que donada la seva posició exposada no podien aturar-se a recollir supervivents de qualsevol dels vaixells. El [[13 de juny]], bombarders [[Blackburn Skua]] del Ark Royal van atacar el Scharnhorst a port, però només una bomba va tocar-lo.

Com a resultat de l'acció, van morir entre 1.474 i 1.530 mariners britànics.ref name=scharnhorst-class.dk/

No va ser fins al [[23 de juny]] en què va poder arribar a [[Kiel]] i entrar al [[dic sec]]. Va estar-s'hi fins a finals de 1940. A finals d'any, juntament amb el Gneisenau, intentaren superar el bloqueig britànic de l'Atlàntic nord, però retrocediren quan el Gneisenau va ser danyat.

=== Sortida a l'Atlàntic ===
{{principal|Operació Berlín}}
Del [[22 de gener]] al [[22 de març]] de [[1941]], el Gneisenau i el Scharnhorst aconseguiren trencar el bloqueig britànic i sortir a mar obert per atacar les rutes de navegació britàniques, sent l'única en què ho aconseguiren. A les ordres de l'Almirall [[Günther Lütjens|Lütjens]], el [[3 de febrer]] van passar l'[[estret de Dinamarca]] i l'endemà arribaren al sud de [[Grenlàndia]]. El Comboi [[HX-106]] va ser atacat el [[8 de febrer]], però l'atac va ser abandonat quan albiraren el [[cuirassat]] [[Royal Navy|britànic]] [[HMS Ramillies]]. Dotze dies després, el [[22 de febrer]], van aconseguir enfonsar a 4 mercants aliats a l'est de [[Terranova i Labrador|Terranova]]. En operar en una zona de l'Atlàntic on la cobertura aèria britànica era molt feble o inexistent, les naus alemanyes aconseguiren eludir la [[Royal Navy]] i, entre el [[7 de març|7]] i el [[9 de març]] van atacar el comboi [[SL-67]], només abandonant l'atac quan arribà el cuirassat [[HMS Malaya]].

El [[15 de març]] van atacar un comboi sense escorta, format per petrolers buits que tornaven cap a Amèrica al sud-est de Terranova, i l'endemà, van detectar i atacar un nou comboi, del qual van enfonsar 13 vaixells (4 d'ells pel Scharnhorst). Aquest va ser el darrer combat abans d'arribar al port [[França|francès]] de [[Brest]] el [[22 de març]]. E Scharnhorst havia enfonsat 8 vaixells, amb un tonatge de 49.300 tones del total de 22 vaixell i tonatge combinat d'115.600.ref[http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnberlin.html Scharnhorst General Information] from [http://www.scharnhorst-class.dk www.scharnhorst-class.dk]/ref L'operació s'estengué durant dos mesos exactes, i el viatge de 17.800 [[milla nautica|milles]] va ser tota una fita pels principals vaixells alemanys.ref{{ref-web 
| url = http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnberlin.html| títol = Operation Berlin| consulta = 2009-02-25| autor = John Asmussen| editor = Scharnhorst-class.dk
}}/ref

Durant els mesos següents, el [[Comandament de Bombarders de la RAF]] atacaria mentre que estava a port. L'atac de més èxit tingué lloc el [[24 de juliol]] de [[1941]], en la que va rebre l'impacte de diverses bombes de penetració que van causar diverses inundacions que el van fer escorar 8º. Els danys van costar 4 mesos de reparacions.

=== El Canal ===
{{principal|Operació Cèrber}}
[[Fitxer:Scharnhorst-22.jpg|thumb|Fotografia de reconeixement de la RAF del Scharnhorst a Brest, abans de Cèrber. La fletxa senyala al Scharnhorst]]
Mentre que es trobaven a Brest, els vaixells alemanys van ser l'objectiu de repetits atacs aeris, tot i que sovint poc organitzats. Al juliol de 1941, el Scharnhorst salpà del port de [[La Rochelle]] cap al sud de Brest. Havent estat advertits de la travessia pel reconeixement aeri i per la [[Resistència Francesa]], els Aliats es preocuparen amb el fet que el comencés a atacar el comerç. Van llançar un atac de 15 bombarders [[Handley Page Halifax]]. Els danys del bombardeig van ser seriosos a causa de les moltes inundacions. Això obligà al Scharnhorst a tornar a Brest per sotmetre's a reparacions. Els danys causats d'aquest i d'altres atacs, juntament amb problemes mecànics propis, van fer que el Scharnhorst no estigués operatiu fins a finals de 1941, quan es decidí enviar els dos creuers de batalla i el creuer pesat [[Creuer Prinz Eugen|Prinz Eugen]] de tornada a Alemanya. Com que era massa arriscat intentar-ho via l'Atlàntic nord, van fer la travessia entre l'[[11 de febrer|11]] i el [[13 de febrer]] a través del [[Canal de la Mànega]], escortats per dotzenes de [[dragamines]] i d'altres vaixells petits.ref{{ref-llibre|cognom=Churchill|nom=Winston S. |títol=The Second World War: The Hinge of Fate|editorial=Houghton Mifflin Company|any=1950|volum=4|pàgines=81}}/ref Al ser agafats amb la guàrdia baixa, els britànics no van poder aturar als vaixells ni mitjançant atacs aeris ni marítims, tot i que el Gneisenau i el Scharnhorst van ser danyats per les mines (el Scharnhorst va topar amb dues mines, i el Gneisenau amb una)

=== Operació Zitronella ===
Les tasques de reparació van tenir al Scharnhorst fora de combat fins al març de 1943, quan es dirigiren cap a la Noruega septentrional per unir-se al [[cuirassat Tirpitz|Tirpitz]] i amenaçar les rutes [[Combois de l'Àrtic durant la Segona Guerra Mundial|àrtiques dels combois]] que es dirigien a la [[Unió Soviètica]]. Es van realitzar diversos exercicis durant els mesos següents, arribant al clímax en el bombardeig de [[Spitsbergen]] el [[8 de setembre]] de [[1943]], juntament amb el Tirpitz.

=== Operació Ostfront ===
[[Fitxer:Scharnhorst survivors A 021202.jpg|thumb|Supervivent del Scharnhorst, amb els ulls embenats, desembarques a la base de, el [[2 de gener]] de [[1944]] ]]
El [[25 de desembre|dia de Nadal]] de [[1943]], acompanyat de diversos destructors i sota el sota el comandament del [[contraalmirall|Konteradmiral]] [[Erich Bey]], el Scharnhorst salpà amb el propòsit d'atacar els combois de l'Àrtic JW 55B i RA 55A al nord de Noruega. Desafortunadament pels alemanys, les seves ordres havien estat interceptades pels escoltes britànics i l'[[Almirallat]] va poder dirigir les seves forces per interceptar-los. L'endemà, amb mar pesada i incapaç de localitzar al comboi, Bey va destacar als destructors i va enviar-los cap al sud, deixant sol al Scharnhorst. Menys de dues hores després, es trobà amb l'escorta del comboi: els creuers [[HMS Belfast]], [[HMS Norfolk|Norfolk]], i [[HMS Sheffield|Sheffield]]. El Belfast havia marcat al Scharnhorst a les 08:40 amb el radar, i a les 09:41, el Sheffield havia establert contacte visual. Sota la cobertura de la neu, els creuers britànics van obrir foc. El Belfast provà d'il·luminar al Scharnhorst mitjançant bengales, però no va tenir èxit. El Norfolk, pel seu costat, obrí foc usant el seu radar per mesurar on queien les salves i aconseguí dos tocats. Un d'aquests impactà sobre el radar aeri principal del Scharnhorst, incapacitant-lo per tornar foc acurat amb baixa visibilitat. El Norfolk patí danys menors.

Per tal d'intentar passar pel costat del comboi, Bey ordenà al Scharnhorst que prengués curs sud-est lluny dels creuers. A darrera hora del vespre, l'escorta del comboi, incloent al cuirassat [[HMS Duke of York]], van establir contacte i van obrir foc. Malgrat la pèrdua de l'hangar i d'una torreta, el Scharnhorst va aconseguir momentàniament incrementar la distància respecte als seus perseguidors. El Duke of York el tornà a agafar i tornà a obrir foc, i la segona salva destruí la torreta A. Les inundacions parcials van disminuir els efectes de les explosions. Cap vaixell de la Royal Navy havia patit danys greus, tot i que el seu vaixell insígnia havia perdut un dels pals. A les 18:00, la bateria principal del Scharnhorst quedà en silenci, i a les 18:20 quedà a l'abast dels destructors. El Duke of York disparà la 77a salva a les 19:28.ref{{ref-web 
| url = http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnostfront.html| títol = Battle of the North Cape| consulta = 2009-02-25| autor = John Asmussen| editor = Scharnhorst-class.dk
}}/ref

Tot i els danys greus, l'armament secundari seguia disparant mentre que el creuer [[HMS Jamaica]] i els destructors [[Musketeer]], [[Matchless]], [[Opportune]] i [[Virago]] van apropar-se per llançar-li torpedes a les 19:32.refJacobson 2003, p. 6./ref Els darrers 3 torpedes, llançats pel Jamaica a les 19:37 des de 2 milles van marcar el final.refJacobsen 2003, p. 5./ref En total, es van disparar 55 torpedes i 2.195 salves contra el Scharnhorst.

El Scharnhorst va enfonsar-se el [[26 de desembre]] de [[1943]] a les 19:45, amb les hèlix encara girant. D'una tripulació formada per 1.968 homes només van haver 36 supervivents, entre els quals no hi havia cap oficial.

Després de la batalla, l'almirall Fraser envià el següent missatge a l'Almirallat: ... Si us plau, facin-ho saber al Comandant de la Marina Noruega. El Stord va participar notablement a la lluita i n'estic molt orgullós...; i en una entrevista al The Evening News el [[5 de febrer]] de [[1944]], el comandant del HMS Duke of York afirmà que: ... el destructor noruec Stord portà a terme l'atac més valent de tota l'acció...

Aquell vespre, l'almirall [[Bruce Fraser]] reuní als seus oficials a bord del Duke of York: Senyors, la batalla contra el Scharnhorst ha acabat en victòria per a nosaltres. Espero que si qualsevol de vostès ha de comandar un vaixell en acció contra un enemic tan superior, comandaran el vaixell amb tanta valentia com avui ha estat comandat el Scharnhorst.

== Comandants ==
*[[Kapitän zur See|KzS]] [[Otto Ciliax]] - [[7 de gener]] de [[1939]] - [[23 de setembre]] de [[1939]]
*KzS [[Kurt-Caesar Hoffmann]] - [[23 de setembre]] de [[1939]] - [[31 de març]] de [[1942]]
*KzS / [[Contraalmirall|KAdm]] [[Friedrich Hüffmeier]] - [[31 de març]] de [[1942]] - [[13 d'octubre]] de [[1943]]
(Promogut a KADM l'1 d'octubre de 1943.)
*KzS [[Fritz Hintze]] - [[13 d'octubre]] de [[1943]] - [[26 de desembre]] de [[1943]] (†)

== Referències ==
{{referències|2}}

== Bibliografia ==
* Jacobsen, Alf R. Scharnhorst. The History Press Ltd. 2003. ISBN 978-0-7509-3404-6
* Breyer, Siegfried. Battleships and Battlecruisers 1905-1970. (Doubleday and Company; Garden City, New York, 1973) (originally published in German as Schlachtschiffe und Schlachtkreuzer 1905-1970, J.F. Lehmanns, Verlag, Munchen, 1970). Contains various line drawings of the ship as designed and as built.
* Busch, Fritz-Otto. The Sinking of the Scharnhorst: The German Account. Cerberus Publishing Ltd. 2005. ISBN 978-1-84145-038-4
* Busch, Fritz-Otto. The Sinking of the Scharnhorst. (Robert Hale, London, 1956) ISBN 0-86007-130-8. The story of the Battle of North Cape and the final battle as told by a Scharnhorst survivor.
* Claasen, A. R. A., Hitler's Northern War: The Luftwaffe's Ill-Fated Campaign, 1940-1945. Lawrence: University Press of Kansas, 2001. pp 228-234. ISBN 0-7006-1050-2
* Garzke, William H., Jr. and Robert O. Dulin, Jr., Battleships: Axis and Neutral Battleships in World War II. (Naval Institute Press, Annapolis, 1985). Includes the design and operational histories, information on the guns, and other design and statistical information about the ship.
* [http://www.history.navy.mil/photos/sh-fornv/germany/gersh-s/scharn2.htmNaval Historical Center, Department of the U.S. Navy public domain publication].

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Scharnhorst}}
*[http://www.royal-navy.mod.uk/server.php?show=nav.3862 Royal Navy: The Second World War 1939-1945]
*[http://www.kbismarck.com/scharnhorst.html Scharnhorst Cronologia i diagrames externs a KBismarck.com]
*[http://www.scharnhorst-class.dk/scharnhorst/history/scharnberlin.html Operation Berlin]
*[http://www.maritimequest.com/warship_directory/germany/battleships/scharnhorst/scharnhorst_page_1.htm Maritimequest Fotografies del Scharnhorst]
*[http://www.military.cz/ww2_ships/Germany/BB/Scharnhorst/scharnhorst.avi Video]
*[http://www.flickr.com/photos/killerwurm/tags/scharnhorst/ Col·leccció de fotografies privades]

{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|es}}
{{enllaç AB|es}}

[[Categoria:Vaixells alemanys de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Cuirassats|Scharnhorst]]
[[Categoria:Creuers|Scharnhorst]]</text>
      <sha1>f96v9n3mpp6vp9ifn3y3l5hsfp4jux9</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>