<page>
    <title>Primer moviment homosexual</title>
    <ns>0</ns>
    <id>463218</id>
    <revision>
      <id>13980261</id>
      <parentid>13837626</parentid>
      <timestamp>2014-08-28T09:33:34Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Paucabot</username>
        <id>1960</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Suprimida [[Categoria:LGBT]]; Afegida [[Categoria:Homosexualitat]] usant HotCat</comment>
      <text>Es denomina '''primer moviment homosexual''' el moviment de lluita pels drets [[LGBT]] que es va donar en les primeres tres dècades del [[segle XX]], principalment a [[Alemanya]], però també en uns altres països d'[[Europa]] i als [[Estats Units]].ref{{ref-llibre|autor= Juan Antonio Herrero Brasas
|any= 2001
|títol= La sociedad gay
|capítol= Los inicios de un movimiento emancipatorio: Alemania, las dos tradiciones. 
|llengua= español
| editorial = Focas Ediciones
|lugar= Madrid
|isbn= 84-95440-15-6}}/refref{{ref-llibre|autor= AA.VV.
|any= 2001
|títol= En clave gay. Todo la que deberíamos saber.
|capítol= En marcha: Los origenes del movimiento a favor del derecho de los homosexuales
|llengua= español
| editorial = Editorial EGALES.
|lugar= Barcelona
|isbn= 84-95346-19-2}}/ref

El moviment té localizades les arrels en els escrits de mitjan [[segle XIX]] de Heinrich Hössli, Karl Heinrich Ulrichs i Károly Mária Kertbeny, els tres dins de la cultura de parla alemanya. Habitualment se situa el començament del primer moviment homosexual amb la creació el 1897 a Berlín del ''[[Comitè Científic Humanitari|Wissenschaftlich-humanitäres Komitee]]'' de [[Magnus Hirschfeld]].ref name=dynesWayne R. Dynes, Stephen Donaldson. [http://books.google.de/books?id=wegoALly5DEChl=es Homosexuality and Government, Politics and Prisons] (en anglès). Publicat per Taylor  Francis, 1992; (pàg. XI). ISBN 0815305559/ref Dins del moviment alemany hi va haver altres dos corrents importants liderats per Adolf Brand i Friedrich Radszuweit. Aquest moviment no només va publicar nombroses obraes i revistes sobre el tema, sinó que, malgrat les nombroses dificultats, es va implicar activament per aconseguir l'acceptació de l'homosexualitat en la societat i l'eliminació de l'article 175 del codi penal alemany, que convertia l'homosexualitat en il·legal.ref name=dynes /

El moviment alemany es va estendre per [[Europa Occidental]] i els [[Estats Units]], i el 1928 es va fundar la Lliga mundial per la reforma sexual, una organització internacional que, entre uns altres objectius, buscava l'acceptació de l'homosexualitat. Tanmateix, tot aquest moviment es va veure impossibilitat des de mitjan dècada de 1930 per l'ascens del [[feixisme]] i l'inici de la [[Segona Guerra Mundial]], i va desaparèixer, però va deixar a [[Suïssa]] una llavor que permetria el naixement del moviment homòfil després de la guerra.

== Precursors del moviment homosexual ==
Heinrich Hössli (1784-1864), un barretaire i assagista suís, que va publicar el primer volum de la seva obra ''Eros'' el 1836 i el segon el 1838, es pot considerar el primer activista homosexual de la història.ref name=hossli / Al primer volum compara el tractament que rep l'«amor grec», com denomina l'homosexualitat, amb el que es va donar en segles anteriors als heretges i les bruixes.ref name=hossli / A més a més, defensa que les característiques externes (com ara l'[[ploma (LGBT)|amanerament]]) no revelen res sobre les preferències sexuals. El segon volum es se divideix en dues parts: una antologia sobre l'amor masculí, amb obres gregues, romanes i perses principalment, i una segona, en la qual tracta de desmuntar nou prejudicis, incloent-hi el de la [[pedofília]]. La influència de Hössli va ser molt petita i els seus textos amb prou feines van tenir difusió.ref name=hossli{{ref-llibre|autor= Kennedy, Hubert
|data= 3 de març de 2004
|editor= Claude J. Summers
|capítol= enlace
| urlcapítulo = http://www.glbtq.com/literature/hossli_h.html
|títol= Hössli, Heinrich
|llengua= anglès
| editorial = glbtq: An Encyclopedia of Gay, Lesbian, Bisexual, Transgender, and Queer Culture
|accesoaño= 2008
|accesomes= marzo}}/ref

El primer gran activista gai va ser Karl Heinrich Ulrichs (1825-1895), un advocat de [[Hannover]].ref name=Ulrichs/ el primer a proposar una associació d'homosexuals. Ulrichs va publicar entre el 1864 i el 1865, amb el pseudònim ''Numa Numantius'',ref name=bazan Osvaldo Bazan. ''[http://books.google.cat/books?id=1aISuTfXO3UC Historia de la homosexualidad en Argentina]'' Publicat per Marea Editorial, [[2006]]. ISBN 9871307039./ref cinc pamflets amb el nom col·lectiu ''Forschungen über das Räthsel der mannmännlichen Liebe''ref name=Ulrichs{{ref-llibre|autor= Ulrichs, Karl Heinrich
|data= 1864
|capítol= 
| urlcapítulo = http://books.google.de/books?id=iQkQAAAAYAAJdq=%22Karl+Heinrich+Ulrichs%22lr=as_brr=3hl=essource=gbs_summary_scad=0
|títol= Forschungen über das Räthsel der mannmännlichen Liebe
|llengua= alemán
| editorial = Karl Heinrich Ulrichs (digitalitzat per Google Llibres)
|accesoaño= 2008
|accesomes= abril}}/ref («Estudis sobre l'enigma de l'amor de l'home per l'home») en el qual defensa la teoria del tercer sexe, ''anima muliebris virili corpore inclusa'', una ànima de dona en un cos d'home,ref name=bazan / i l'origen biològic de l'homosexualitat. Els escrits d'Ulrichs el converteixen en el primer teòric modern de l'homosexualitat i van tenir una certa importància per despertar l'interès d'alguns sexòlegs com ara [[Krafft-Ebing]].ref name=Ulrichs/refKennedy H. [http://www.ncbi.nlm.nih.gov/pubmed/11991564 Research and commentaries on Richard von Krafft-Ebing and Karl Heinrich Ulrichs] (en anglès). J Homosex. 2001;42(1):165-78./ref El 1867 va tractar de defensar l'abolició de l'article 175 en un congrés d'advocats a Múnich, però no va aconseguir ni acabar d'exposar el primer paràgraf abans de ser escridassat, i va ser així el primer homosexual que va [[Sortida de l'armari|sortir de l'armari]] públicament. Ulrichs també va classificar i nomenar els diferents tipus d'[[orientació sexual]]: l'«''urning''» o «''uranier''», per als homes homosexuals, i el «''dioning''» o «''dionäer''», per als homes heterosexuals,ref name=Ulrichs{{ref-llibre|autor= Kennedy, Hubert
|data= 26 d'agost de 2005
|editor= Claude J. Summers
|capítol= enlace
| urlcapítulo = http://www.glbtq.com/social-sciences/ulrichs_kh.html
|títol= Ulrichs, Karl Heinrich
|llengua= inglés
| editorial = glbtq: An Encyclopedia of Gay, Lesbian, Bisexual, Transgender, and Queer Culture
|accesoaño= 2008
|accesomes= marzo}}/refref name=bazan / una interpretació del discurs de [[Pausanies]] sobre les dues formes d'[[Eros (fill d'Ares)|Eros]],ref John Peter Anton, George L. Kustas, Anthony Preus, Society for Ancient Greek Philosophy (U.S.) [http://books.google.cat/books?id=7kq6jBE2rvEC Essays in Ancient Greek Philosophy] (en anglès). Publicat per SUNY Press, [[1971]]. ISBN 0873956230./ref les dues Afrodites del simposi de [[Plató]]. Aquestes denominacions no van tenir èxit i van ser desplaçades pel terme «homosexual», una paraula asèptica, creada per Károly Mária Kertbeny en una carta a Ulrichs.ref name=Kertbeny /

Károly Mária Kertbeny (1824-1882), nascut Karl Maria Benkert, va ser un periodista i traductor hongarès, ciutadà de l'[[Imperi Austro-Hongarès]]. Es va interessar pel tema homosexual de jove perquè va viure de prop dos suïcidis d'homosexuals. Tot i que sempre ho va negar, les seves ambígües relacions amb dones i la sensibilitat a la bellesa masculina que mostra en els seus diaris podrien indicar que Kertbeny mateix fos homosexual. El 1868 es va traslladar a viure a Berlín, on va conèixer Ulrichs i, encara que personalment no hi va haver afinitat, més tard van tenir una relació epistolar intensa. Kertbeny també va lluitar per l'abolició de l'article 143 del codi penal de Prússia, incorporat després a l'article 175 alemany.ref name=Kertbeny{{ref-llibre|autor= Endres, Nikolai
|data= 24 de novembre de 2006
|editor= Claude J. Summers
|capítol= enlace
| urlcapítulo = http://www.glbtq.com/social-sciences/kertbeny_km.html
|títol= Kertbeny, Károly Mária
|llengua= anglès
| editorial = glbtq: An Encyclopedia of Gay, Lesbian, Bisexual, Transgender, and Queer Culture
|accesoaño= 2008
|accesomes= marzo}}/ref

== Referències ==
{{Referències|2}}

== Vegeu també ==
* [[Moviment LGBT]]

{{ORDENA:Primer Moviment Homosexual}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Homosexualitat]]
{{Enllaç AD|es}}</text>
      <sha1>s5ietj0bm9fxlaufwo1zc57b8zxsmon</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>