<page>
    <title>Kaunas</title>
    <ns>0</ns>
    <id>463220</id>
    <revision>
      <id>13860429</id>
      <parentid>13528110</parentid>
      <timestamp>2014-07-17T20:06:28Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>[[Fitxer:LietuvaKaunas.png|200px|thumb|dreta|Localització de Kaunas]]
[[Fitxer:KNS Coa.svg|thumb|120px|Escut de Kaunas]]
'''Kaunas''' (en [[polonès]]: ''Kowno'', en [[Idioma alemany|alemany]]: ''Kauen'', en [[Idioma rus|rus]]: ''Каунас'', antigament ''Ковно''), és una ciutat de [[Lituània]], la segona en nombre d'habitants, amb 355.550 (dades de [[2008]]) per darrere la capital [[Vílnius]]. És famosa pel seu centre històric. La ciutat està situada al centre del país, i a la important autopista [[Via Bàltica (autopista)|Via Bàltica]] ([[E67]]) [[Varsòvia]]-[[Riga]]-[[Hèlsinki]]. Geogràficament, Kaunas està situada en la confluència de dos importants rius lituans, el [[Nemunas]] i el [[Neris]]. Amb gairebé un 93% de lituans, Kaunas és una de les ciutats amb major percentatge de persones de nacionalitat local del país de totes les repúbliques bàltiques. Kaunas té més lituans que [[Vílnius]] i més lituans que no pas letons hi ha a [[Riga]] i que estonians a [[Tallinn]].

== Història ==
[[Fitxer:KaunasTownHall.jpg|thumb|150px|Ajuntament de Kaunas.]]

Al lloc on avui hi ha la part antiga de Kaunas, en la confluència de dos grans rius, hi va haver un assentament al [[segle X aC]] Segons la llegenda, la ciutat va ser fundada el [[1030]], però els primers testimonis escrits són de [[1361]]. Al [[segle XIII]] es va construir un mur de pedres per protegir-se dels constants setges dels [[reis teutons]]. En [[1362]], la ciutat va ser capturada pels reis teutons, que van destruir el castell, però va ser recuperada el [[1404]].

En [[1408]] es va atorgar a la ciutat els [[Drets de Magdeburg]] per part de [[Vytautas el Gran]]. El castell va ser reconstruït a principis del [[segle XV]]. Kaunas va començar llavors a créixer com una important ciutat en les interseccions de les rutes de comerç i com a port fluvial. El [[1441]] Kaunas es va unir a la [[Lliga Hanseàtica|Hansa]] i es van obrir oficines de comerç de la Hansa. Ja en el [[segle XVI]] gaudia Kaunas d'una escola pública, un hospital i una drogueria i era una de les ciutats més ben formades del [[Gran Ducat de Lituània]].

El [[segle XVII]] i el [[segle XVIII|XVIII]] van ser desafortunats per a Kaunas. El [[1665]], l'exèrcit [[Rússia|rus]] va atacar la ciutat diverses vegades. El [[1701]], la ciutat va ser ocupada per l'[[Suècia|exèrcit suec]], i també va patir [[plaga|plagues]] els anys [[1657]] i [[1708]], així com focs el [[1731]] i el [[1732]]. Després del [[repartiment de Polònia|repartiment de l'estat polonès-lituà]] de [[1795]] la ciutat va ser ocupada per [[Rússia]]. El [[1812]], el Gran Exèrcit de [[Napoleó]] va creuar el [[Riu Neman|Neman]], de manera que la ciutat va ser devastada dues vegades aquell any.

Durant els Repartiments va ser un dels centres de l'[[Aixecament de novembre]] ([[1830]]-[[1831]]) i l'[[Aixecament de gener]] ([[1863]]-[[1864]]). Per prevenir problemes posteriors amb la població local, les autoritats russes van ubicar una enorme guarnició militar a la ciutat. Les fortificacions militars russes d'aquell temps encara sobreviuen per la ciutat.

El [[1862]] es va construir un [[ferrocarril]] entre l'[[Imperi Rus]] i [[Alemanya]], fent de Kaunas un important nus ferroviari. En [[1898]] va començar a operar la primera planta generadora d'energia. Després que Vílnius fos ocupada pels [[bolxevic]]s russos el [[1919]], el govern de [[Lituània|la república de Lituània]] establí les seves oficines principals. Posteriorment, quan Vílnius va ser presa per [[Polònia]] i renombrada [[Lituània central]], Kaunas va esdevenir la capital de Lituània fins a [[1940]], quan el país va ser ocupat per la [[Unió Soviètica]] i la capitalitat va ser retornada a Vílnius.

Entre les Guerres Mundials la indústria de Kaunas prosperà, atès que era la ciutat més gran de Lituània. Durant la [[Segona Guerra Mundial]] la ciutat va patir greus estralls per l'ocupació [[alemanya]] ([[1941]]-[[1944]]) amb l'establiment del [[Gueto de Kovno]] ''(també anomenat camp de concentració de Kauen)'', que van donar com a resultat la mort de més de 30.000 jueus de la ciutat. Durant l'etapa [[Unió Soviètica|soviètica]] va ser restaurada i va esdevenir la ciutat industrial més important de Lituània - produïa al voltant d'una quarta part de la producció lituana d'aquells dies. Els [[troleibús|troleibusos]] van començar a operar el [[1966]].

Després de la proclamació de la independència lituana a [[1991]], la Unió Soviètica va intentar sufocar la revolta sustentada en les emissores de ràdio i televisió de [[Sitkunai]], que eren la part crítica dels mitjans lliures restants. Van ser protegits per la gent de la ciutat, a despit del risc de dany.

=== Històric de població ===
[[Fitxer:Kaunas Castle.jpg|thumb|250px|El [[Castell de Kaunas]] (segle XIV).]]
{|
|-----
! style=padding:1ex 1em 1ex 0; | Any
! style=padding:1ex 1em 1ex 0; | Nombre d'habitants
|-----
| [[1723]] || 28.000
|-----
| [[1796]] || 8.500
|-----
| [[1813]] || 3.000
|-----
| [[1825]] || 5.000
|-----
| [[1840]] || 8.500
|-----
| [[1860]] || 23.300
|-----
| [[1897]] || 71.000
|-----
| [[1923]] || 92.000
|-----
| [[1940]] || 154.000
|-----
| [[1959]] || 214.000
|-----
| [[1966]] || 275.000
|-----
| [[1989]] || 418.087
|-----
| [[2001]] || 378.943
|-----
| [[2004]] || 366.666
|}

== Estadístiques ==
* Àrea total de la ciutat: 157 km²
* Habitants: 368.917
* Grups ètnics:
# [[Lituània|Lituans]] 92,9%
# [[Rússia|Russos]] 4,4%
# [[Ucraïna|Ucraïnesos]] 0,5%
# [[Polònia|Polonesos]] 0,4%
# Altres 1,8%

== Transports ==
Kaunas té 16 línies de [[troleibús]] i 34 d'[[autobús]], i és un dels ports fluvials més grans dels estats bàltics està situat a la vora del [[riu Neman]] i el pantà de Kaunas -el llac artificial més gran de Lituània-, creat el 1959 a la vora de Kaunas i [[Rumšiškės]]. La ciutat està situada al centre de Lituània, la qual cosa la fa molt significativa en matèria de transports. L'[[aeroport]] [[Aeroport de Kaunas|internacional de Kaunas]] és capaç de suportar 300.000 passatgers i 100.000 tones de mercaderies a l'any.

== Esports ==
Kaunas és la llar del club de [[bàsquet]] [[BC Žalgiris|Žalgiris]], un dels més forts d'Europa. La ciutat és també lloc de naixement o d'infància de moltes de les estrelles nacionals del bàsquet, entre elles [[Arvydas Sabonis]], [[Valdemaras Chomičius]], [[Šarūnas Marčiulionis]], [[Zydrunas Ilgauskas]] i [[Šarūnas Jasikevičius]]. L'estadi principal de la ciutat és el S. Dariaus anar S. Gireno Sport Centre (capacitat per a 9.000 persones), que és a més l'estadi on juga l'equip de futbol lituà [[FBK Kaunas]].

== Educació ==
Kaunas sol ser anomenada ciutat d'estudiants, ja que hi ha més de 25.000 joves estudiant en les seves moltes universitats.

# [http://www.kmu.lt/ Universitat de Medicina de Kaunas]
# [http://www.ktu.lt/ Universitat de Tecnologia de Kaunas]
# [http://www.vdu.lt/ Universitat de Vytautas Magnus]
# [http://www.lzuu.lt/main/1 Universitat Lituana d'Agricultura]
# [http://www.lkka.lt/ Acadèmia Lituana d'Educació Física]
# [http://www.lva.lt/ Acadèmia de Veterinària de Kaunas]
# [http://www.vukhf.lt/ Universitat de Vilna - Facultat d'Humanitats de Kaunas]
# [http://www.kvk.lt/ Facultat de Negocis de Kaunas]
# [http://www.katm.lt/kaukas/kolegija.php Facultat de Kaunas]

== Teatres ==
Kaunas és notable per la diversitat de la seva vida cultural. L'Orquestra Simfònica de Kaunas és el lloc principal per a concerts de música clàssica. Hi ha un antic circ tradicional que es va establir en el parc Vytautas de Kaunas al començament del segle XIX. L'única organització de circ professional a Lituània - Bàltic va ser fundada a Kaunas el 1995. Els teatres de Kaunas han exercit un paper important en la societat lituana, n'hi ha almenys set teatres professionals, molts d'aficionats, conjunts i grups abundants d'art. Alguns dels millors exemples de la vida cultural a Kaunas són els teatres de diversos gèneres: 
* [[Teatre dramàtic nacional de Kaunas]]
* [[Teatre Aura de dansa de Kaunas]]
* [[Teatre musical de Kaunas]]
* [[Teatre de titelles estatal de Kaunas]]
* [[Teatre de pantomima de Kaunas]]

== Vegeu també ==
* [[Museu de la història de la medicina i farmàcia lituana]] 
* [[Museu Žmuidzinavičius]], museu del dimoni ubicat en aquesta població

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Kaunas}}
* [http://www.kaunas.lt/index.php?2928940587 Web oficial de Kaunas] (en anglès)
* [http://muziejai.mch.mii.lt/Kaunas/kauno_rajonas.en.htm Museus a Kaunas]
* [http://www.kaunasair.lt/11en.html Aeroport Internacional de Kaunas]
* [http://visit.kaunas.lt/en/index.htm Centre d'Informació Turística en la Regió de Kaunas]
* {{coord|54|53|50|N|23|53|32|E}}
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Kaunas}}
[[Categoria:Kaunas| ]]</text>
      <sha1>tb2zv4x0ds5yu9nplgi3rmj5i4s8dbk</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>