<page>
    <title>Batalla de Dakar</title>
    <ns>0</ns>
    <id>464944</id>
    <revision>
      <id>13495073</id>
      <parentid>13392207</parentid>
      <timestamp>2014-05-29T11:57:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: Charles De Gaulle  Charles de Gaulle</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula conflicte militar|
nom_de_la_batalla=''' Batalla de Dakar '''|
imatge=|
peu_de_foto= El bombardeig de Dakar|
conflicte=[[Campanya de l'Àfrica Occidental]] br /([[Segona Guerra Mundial]])|
data=[[23 de setembre|23]] a [[25 de setembre]] de [[1940]]|
localitat = [[Dakar]], [[Àfrica Occidental Francesa]]|
resultat = Victòria de la França de Vichy |
bàndol1 = [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Bandera del Regne Unit]] [[Regne Unit]] br / [[Fitxer:Flag of Australia.svg|25px|Bandera d'Austràlia]] [[Austràlia]] br / [[Fitxer:Flag of Free France 1940-1944.svg|25px|França Lliure]] [[França Lliure]]|
bàndol2 = [[Fitxer:VichyFlag.svg|25px|França de Vichy]] [[França de Vichy]] |
general1 = [[Fitxer:Flag of the United Kingdom.svg|25px|Bandera del Regne Unit]] [[John H. D. Cunningham|John Cunningham]]br /[[Fitxer:Flag of Free France 1940-1944.svg|25px|França Lliure]] [[Charles de Gaulle]] |
general2 = [[Fitxer:VichyFlag.svg|25px|França de Vichy]] [[Pierre François Boisson]] |
força_numèrica1 = 2 cuirassats, 1 portaavions, 5 creuers, 10 destructors |
força_numèrica2 = 1 cuirassat, 2 creuers, 4 destructors, bateries costaneres |
baixes1 = 2 cuirassats i 2 creuers danyats|
baixes2 = 1 destructor enfonsat br / 2 submarins enfonsats |
campanya = |
batalla_anterior= |
batalla_posterior= |
}}
La '''Batalla de Dakar''', també coneguda com a '''Operació Amenaça''' ([[angles]]: ''Operation Menace'') va ser un intent fracassat portat a terme al setembre de [[1940]] pels [[Aliats de la Segona Guerra Mundial|Aliats]] per capturar el port estratègic de [[Dakar]] a l'[[Àfrica Occidental Francesa]] (actualment el [[Senegal]]), que es trobava sota control de les Forces de la [[França de Vichy]].

== Rerefons ==
Després de la conclusió de l'armistici entre França i Alemanya al juny de 1940, hi va haver una considerable confusió sobre a qui pertanyien diverses colònies franceses. Algunes com el Camerun o l'[[Àfrica Equatorial Francesa]], van unir-se a la [[França Lliure]], mentre que d'altres, com el [[Nord d'Àfrica Francès]], l'[[Àfrica Occidental Francesa]], [[Síria]] o la [[Indoxina Francesa]] van seguir sota control de la [[França de Vichy]]. La Flota francesa a la Mediterrània havia sigut capaç d'enfrontar-se a la [[Regia Marina|marina italiana]], deixant així les mans lliures a la [[Royal Navy]] per enfrontar-se a la [[Kriegsmarine]] alemanya a l'[[Batalla de l'Atlàntic (1939-1945)|Atlàntic]]. La possibilitat que la flota francesa pogués caure en mans alemanyes va portar als britànics a [[Atac a Mers el-Kebir|atacar-la a Mers el-Kebir]]. Mentre que els britànics havien eliminat una amenaça potencial, la seva acció va crear ressentiments que provocaren que molts no s'allistessin a les forces de la França Lliure.

De Gaulle creia que podria persuadir les forces de la França de Vichy a Dakar a unir-se a la causa aliada. Hi havia diversos avantatges en fer-ho: no només per les conseqüències polítiques en fer que una nova colònia francesa canviés de bàndol, sinó que també per motius més pràctics: les reserves d'or del [[Banc de França]] i del [[govern polonès a l'exili]] estaven emmagatzemades a Dakar; i, militarment, el port de Dakar era millor per protegir els combois aliats que circumval·laven Àfrica que el port de [[Freetown]] ([[Sierra Leone]]), la base que els aliats estaven usant en aquells moments.

[[Fitxer:General Spears and General de Gaulle.jpg|thumb|esquerra|El General de Gaulle i el General Sir [[Edward Spears]], representant personal de [[Winston Churchill|Churchill]] davant la [[França Lliure]], en ruta cap a Dakar a bord del vaixell neerlandès, ''Westernland''.]]
Per tant, els aliats decidiren enviar una flota composta per un [[portaavions]] (el [[HMS Ark Royal (91)|HMS ''Ark Royal'']]), dos [[cuirassats]], 5 creuers (el [[HMS Resolution (1915)|HMS ''Resolution]]'' i el [[HMS Barham (1914)|''Barham'']]), i 10 destructors cap a Dakar. A més, diversos transports portarien uns 8.000 soldats. Les seves ordres eren primer provar de negociar amb el governador de Vichy, i si no s'aconseguia l'èxit, prendre la ciutat per la força.

Les forces de Vichy presents a Dakar estaven encapçalades per l'inacabat cuirassat [[cuirassat Richelieu (1939)|''Richelieu'']], un dels vaixells de guerra més avançats de la flota francesa, llavors completat en un 95%. Havia abandonat [[Brest]] el [[18 de juny]], abans que els alemanys arribessin al port. Abans de l'establiment del govern de Vichy, l'[[HMS Hermes (95)|HMS ''Hermes'']], un portaavions britànic, havia estat operant amb les forces franceses a Dakar. Un cop el règim de Vichy assolí el poder, l{{'}}''Hermes'' abandonà el port, però restà a la vista, unint-se-li el [[creuer pesant]] [[Reial Marina Australiana|australià]] [[HMAS Australia (1927)|HMAS ''Australia'']]. Avions provinents de l{{'}}''Hermes'' van atacar el ''Richelieu'', rebent aquest l'impacte d'un torpede. El cuirassat francès va quedar immobilitzat, però encara podia usar-se com a bateria artillera flotant. A més, a Dakar també hi havia diversos submarins i alguns vaixells menors. 3 creuers (el ''[[creuer Gloire|Gloire]]'', el ''[[creuer Georges Leygues|Georges Leygues]]'' i el ''[[creuer Montcalm|Montcalm]]'') havien salpat de [[Toló]] i navegaven cap a Dakar des de feia uns dies. El ''Gloire'' anava lent per problemes mecànics, i va ser interceptat per l{{'}}''Austalia'' (ordenant-se-li navegar cap a [[Casablanca]]). Els altres dos creuers i els destructors van poder superar la persecució aliada i van arribar a Dakar segurs.

== Transcurs de la batalla ==
[[Fitxer:HMS Ark Royal h85716.jpg|thumb|left|El [[HMS Ark Royal (91)|HMS Ark Royal]] i diversos dels seus [[Fairey Swordfish]]]]

El [[23 de setembre]], l'[[Arma Aèria de la Flota]] llançà pamflets de [[propaganda]] sobre Dakar. Els avions de la França Lliure van enlairar-se des de l{{'}}''Ark Royal'' i van aterrar a l'aeroport, però les tripulacions van ser fetes presoneres immediatament. Una barca que portava a diversos representants de de Gaulle va penetrar al port, però va rebre diversos impactes. A les 10:00, vaixells de Vichy que intentaven abandonar el port van rebre diverses salves d'advertència de l{{'}}''Australia''. Mentre que els vaixells tornaven a port, les bateries costaneres van obrir foc sobre l{{'}}''Australia'', iniciant-se un enfrontament entre els cuirassats i creuers i els forts del port. Al vespre, l{{'}}''Australia'' incerceptà i disparà sobre el destructor de Vichy ''[[destructor L'Audacieux|L'Audacieux]]'', provocant-li diversos incendis i fent-lo tornar a la platja.

També al vespre es va fer una temptativa per desembarcar les tropes de la França Lliure sobre la platja de [[Rufisque]], al nord-est de Dakar. L'atac fracassà quan va trobar-se sota el foc pesant de diversos punts forts que defensaven la platja. El general de Gaulle declarà que ''no volia que francesos fessin vessar sang francesa'' i va fer suspendre l'atac.

Durant els dos dies següents, la flota aliada continuà atacant les defenses costaneres, i les forces de Vichy continuaren defensant-se. Durant els enfrontaments, dos submarins de Vichy, el [[submarí Persée|''Persée'']] i el [[submarí Ajax|''Ajax'']], van ser enfonsats. La flota aliada també patí danys: el ''Resolution'' va ser torpedinat pel [[Bévéziers (Q179)|''Bévéziers'']], i el ''Barham'' va rebre una andanada de 380mm (15') del ''Richelieu''. Dos creuers també van ser danyats. 

Al final, la batalla de Dakar no va anar massa bé pels Aliats: el règim de Vichy no s'havia retirat; el ''Resolution'' estava tan danyat que va haver de retirar-se a [[Ciutat del Cap]] per ser reparat. Durant la major part del conflicte, bombarders de la [[Força Aèria de la França de Vichy]] amb seu al nord d'Àfrica, van bombardejar Gibraltar. El bombardeig s'inicià el 24 de setembre, en resposta al primer combat a Dakar, finalitzant el 25 de setembre. Les instal·lacions de Gibraltar van patir danys greus. Finalment, els aliats es retiraren, deixant Dakar i l'Àfrica Occidental Francesa en mans de la França de Vichy.

== Després de la batalla ==
Els efectes del fracàs aliat van ser sobretot polítics. De Gaulle havia cregut que podria ser capaç de convèncer als francesos de Dakar perquè es passessin a la França Lliure, però no va ser cas, i això va danyar la seva reputació entre els aliats. Tot i l'èxit a la [[Batalla del Gabon]] dos mesos després, no aconseguí reparar els danys causats.

== Orde de batalla ==
=== Aliats ===
[[Fitxer:HMS Barham (1914).jpg|thumb|right|[[HMS Barham (04)|HMS ''Barham'']]]]
* Portaavions: [[HMS Ark Royal (91)|HMS ''Ark Royal'']]
* Cuirassats: [[HMS Barham (1914)|HMS ''Barham'']], [[HMS Resolution (1915)|HMS ''Resolution'']]
* [[Creuer pesant|Creuers pesants]]: [[HMAS Australia (1927)|HMAS ''Australia'']], [[HMS Cumberland (57)|HMS ''Cumberland'']], [[HMS Devonshire (39)|''Devonshire'']]
* [[Creuer lleuger|Creuers lleugers]]: [[HMS Dragon (D46)|HMS ''Dragon'']], [[HMS Delhi (D47)|HMS ''Delhi'']]
* Destructors: [[HMS Echo (H23)|HMS ''Echo'']], [[HMS Eclipse (H08)|''Eclipse'']], [[HMS Escapade (H17)|''Escapade'']], [[HMS Faulknor (H62)|''Faulknor'']], [[HMS Foresight (H68)|''Foresight'']], [[HMS Forester (H74)|''Forester'']], [[HMS Fortune (H70)|''Fortune'']], [[HMS Fury (H76)|HMS ''Fury'']], [[HMS Greyhound (H05)|HMS ''Greyhound'']], [[HMS Inglefield (D02)|HMS ''Inglefield'']]
* Escortes/patrullers: [[HMS Bridgewater|HMS ''Bridgewater'']], ''[[Commandant Dominé]]'', ''[[Commandant Duboc]]'', ''[[Houduce]]'', [[HMS Milford (L51)|HMS ''Milford'']], ''[[aviso Savorgnan de Brazza|Savorgnan de Brazza]]''
* Mercants: 4 de la França Lliure i 1 britànic
* Transports: [[SS Westernland|SS ''Westernland'']] ([[transatlàntic]] [[Països Baixos|Holanès]]), [[SS Pennland|SS ''Pennland'']] (transatlàntic holandès), [[MS Sobieski|MS ''Sobieski'']] (transatlàntic polonès) i 3 més
* 101a Brigada dels [[Marines Reials]] 

=== França de Vichy ===
[[Fitxer:Georges-Leygues-1.jpg|thumb|right|Creuer [[Creuer Georges Leygues|''Georges Leygues'']]]]
* Cuirassat: [[Cuirassat Richelieu (1939)|''Richelieu'']]
* Creuer lleuger: [[Creuer Georges Leygues|''Georges Leygues'']], [[Creuer Montcalm|''Montcalm'']]
* Destructors: ''[[L'Audacieux]]'', ''[[Le Fantasque (1935)|Le Fantasque]]'', ''[[Le Malin]]'', ''[[Le Hardi]]''
* Escortes/patrullers: ''[[aviso Calais|Calais]]'', ''[[Commandant Rivière]]'', ''[[aviso D'Entrecasteaux|D'Entrecasteaux]]'', ''[[aviso D'Iberville|D'Iberville]]'', ''[[aviso Gazelle|Gazelle]]'', ''[[La Surprise]]''
* [[Creuer auxiliar]]: ''[[El Djezair]]'', ''[[Creuer El Kantara|El Kantara]]'', ''[[El Mansour]]'', ''[[Creuer Schoelcher|Schoelcher]]'', ''[[Ville d'Oran]]''
* Mercants: ''[[SS Porthos]]'', ''[[SS Tacoma]]'', ''[[SS Sally Maersk]]'' (Danèsr)
* Submarins: ''[[Ajax (Q148)|Ajax]]'' (Q148), ''[[Bévéziers (Q179)|Béveziers]]'' (Q179), ''[[Persée (Q154)|Persée]]'' (Q154)

{{cal coor}}

{{ORDENA:Dakar}}
{{Enllaç AB|pl}}

[[Categoria:Batalles de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>onch2mlhtyu2fp0k0pekwog7vslditi</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>