<page>
    <title>Theodore Roosevelt Jr</title>
    <ns>0</ns>
    <id>465045</id>
    <revision>
      <id>13806623</id>
      <parentid>13775311</parentid>
      <timestamp>2014-07-12T22:29:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: els tranquil•litzarà saber  els tranquil·litzarà saber</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Theodore Roosevelt, Jr.
|lived= [[13 de novembre]] de [[1887]] – [[12 de juliol]] de [[1944]]
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of New York.svg|23px|Estat de Nova York]] [[Oyster Bay Cove, New York]]
|placeofdeath= [[Fitxer:Flag of France.svg|23px|França]] [[Normandia]] [[França]]
|image= [[Fitxer:Theodore Roosevelt Jr. 1921.jpg|180px|center|Roosevelt al 1921]]
|caption= Roosevelt al 1921
|nickname= 
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the United States.svg|23px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
|branch=[[Fitxer:United States Department of the Army Seal.svg|23px|Exèrcit dels Estats Units]] [[Exèrcit dels Estats Units]]
|serviceyears=– [[1944]]
|rank=[[Fitxer:US Army O7 shoulderboard-horizontal.png|30px|General de brigada]] [[General de Brigada]] 
|commands= [[26è Regiment d'Infanteria (Estats Units)|26è Regiment d'Infanteria]]
|battles=[[Primera Guerra Mundial]] br / [[Segona Guerra Mundial]]:
* [[Operació Torxa]]
* [[Desembarcament de Normandia]]
|awards= [[Medalla d'Honor]]br/ [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]]br/[[Estrella de Plata]]br/[[Cor Porpra]] br/[[Legió d'Honor]]br/[[Creu de Guerra (Estats Units)|Creu de Guerra]]
|family=[[Theodore Roosevelt]] br / [[Franklin Delano Roosevelt]]
|laterwork= 
|portrayedby= [[Henry Fonda]]
}}

'''Theodore Roosevelt, Jr.,''' o '''Theodore Roosevelt II''' ([[13 de novembre]] de [[1887]] – [[12 de juliol]] de [[1944]]) va ser un polític i líder empresarial [[Estats Units|estatunidenc]], fill gran del [[President dels Estats Units|President]] [[Theodore Roosevelt]] i cosí de [[Franklin Delano Roosevelt]] guanyador de la [[Medalla d'Honor]] que va lluitar a la [[Primera Guerra Mundial|Primera]] i a la [[Segona Guerra Mundial]]. Serví com a Assistent al [[Secretari de la Marina (Estats Units)|Secretari de la Marina]], [[Governador de Puerto Rico]] (1929–32), President d'[[American Express]] i Vice-President de Doubleday Books, i [[General de Brigada (Estats Units)|General de Brigada]] a l'[[Exèrcit dels Estats Units]].

== Biografia ==
[[Fitxer:Theodore Roosevelt and family, 1903.jpg|thumb|left|250 px|La Família Roosevelt al 1903 amb [[Quentin Roosevelt|Quentin]] a l'esquerra, [[Theodore Roosevelt|TR]], |Ted, Jr., [[Archibald Roosevelt|Archie]], [[Alice Roosevelt Longworth|Alice]], [[Kermit Roosevelt|Kermit]], [[Edith Kermit Roosevelt|Edith]], i [[Ethel Roosevelt Derby|Ethel]]]]
''Teddy'', com era conegut per tothom durant la seva infància, era el fill del [[President dels Estats Units|President]] [[Theodore Roosevelt]]. Va néixer a [[Oyster Bay Cove, New York]], tot just quan el seu pare iniciava la seva carrera política. Els seus germans eren [[Archibald Roosevelt|Archibald]] (anomenat Archie), [[Quentin Roosevelt|Quentin]], [[Kermit Roosevelt|Kermit]] i [[Ethel Roosevelt Derby|Ethel]]; i una mitja germana, [[Alice Lee Roosevelt Longworth|Alice]].

Com tots els seus germans, Ted estava molt influenciat pel seu pare. Passats els anys, Ted rememoraria alguns passatges d'infantesa en alguns articles periodístics publicats a l'època de la [[I Guerra Mundial]]

=== Educació ===
A diferència del seu germà [[Quentin Roosevelt|Quentin]], que tenia dots intel·lectuals com el seu pare i es graduà a Harvard, els estudis no van ser fàcils per a Ted, però persistí i es graduà el 1908 a [[Universitat Harvard|Harvard]] sent, com el seu pare, membre del [[Porcellian Club]]. Després de la graduació entrà al món dels negocis. Allà ocupà diversos càrrecs als negocis de l'acer, abans de dirigir un banc d'inversions. Mostrà un bon olfacte pels negocis i amassà una considerable fortuna en els anys previs a la [[I Guerra Mundial]] i durant la dècada dels 20. Dels beneficis de les seves inversions adquirí una bona posició per poder dedicar-se a la política després de la Guerra.

Abans d'anar a la universitat, pensà a anar a una acadèmia militar.

=== Servei a la I Guerra Mundial ===
Excepte Kermit, tots els germans Roosevelt van realitzar algun entrenament militar abans de la I Guerra Mundial.

Amb l'esclat de la guerra a Europa a l'agost de 1914, va haver certa preocupació sobre la preparació del país per a una guerra. Només un mes abans, el Congrés havia reconegut el significat de l'aviació militar autoritzant la creació d'una Secció Aèria al Cos de Senyals. El 1915, el Major General [[Leonard Wood]], comandant de l'ex-president Roosevelt durant la [[Guerra Hispano-estatunidenca]], organitzà un campament d'estiu a Plattsburgh, Nova York, perquè gent dels negocis poguessin tenir una preparació militar, pagant ell les despeses. Seria aquest campament el que proveiria de les bases de la gran expansió del cos d'oficials inferiors quan el país entrà a la guerra. Durant l'estiu de 1915, molts joves de les millors universitats de la Costa Est (incloent els 3 germans Roosevelt) assistirien al campament. Finalment, quan els Estats Units s'uniren als Aliats, els nomenaments s'oferiren als graduats en aquestes acadèmies basant-se en la seva actuació allà. L'Acta de Defensa Nacional de 1916 seguí amb els campaments d'estiu per l'entrenament militar per a civils, afirmant les bases legals amb la creació del Cos d'Oficials de Reserva i del Cos d'Entrenament d'Oficials de Reserva (Reserve Officers' Training Corps - ROTC).

Després de la declaració de la guerra, quan s'organitzà el [[Cos Expedicionari Americà]] (American Expeditionary Force - AEF), Theodore Roosevelt pare, telegrafià al Major General [[John J. Pershing|Black Jack Pershing]] demanant-li si els seus fills podrien acompanyar-lo a Europa com a soldats. Pershing acceptà, però, basant-se en la seva preparació a Plattsburgh, a Archie se li oferí ser oficial amb rang de tinent de 2a i a Ted Jr. se li oferí el rang de major. Quentin va ser acceptat al Servei Aeri de l'Exèrcit; i Kermit seria voluntari amb els britànics a l'Iraq. Quan els Estats Units entraren en guerra contra Alemanya, Ted es presentà voluntari per ser dels primers a anar a França. Allà es distingiria com el millor comandant de batalló de la divisió. Mostrà valentia davant el foc enemic i el gas, i es mostrà preocupat pel benestar dels seus homes, arribant a comprar de la seva butxaca botes de combat pel seu batalló. De manera eventual comandà el 26è Regiment de la [[1a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|1a Divisió]] com a [[tinent coronel]]. Lluita en diverses batalles, sent gasejat i ferit a [[Soissons]] durant l'estiu de 1918. Al juliol, el seu germà Quentin moriria en combat. Finalment, Teddy rebria la [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]] per les seves accions durant la guerra. Abans que les seves tropes tornessin a Amèrica, Ted va ser un dels originadors i fundadors de l'organització de soldats que esdevindria la ''[[American Legion]]''.ref{{cite web|title=American Legion, Capsule History of the American Legion, from the American Legions Post Officers Guide, Appendix 4, pg. 68 '' Online Edition|url=http://www.legion.org/pdf/pogsection_4_04update.pdf|accessdate=2007-03-06|format=PDF}}/ref

Quan la American Legion es trobà a Nova York i Ted va ser nominat per esdevenir el primer comandant nacional, rebutjà perquè no volia que semblés que la seva acceptació pogués ser vista com res més que un moviment polític per part seva. Acceptar en aquelles circumstàncies hagués desacreditat la naixent organització, a més que hagués compromès les opcions polítiques de Ted en el futur.

Durant els anys d'entreguerres, Ted assistí als campaments d'estiu a [[Fort Drum, New York|Pine Camp]] i completà tant el curs bàsic d'oficial d'infanteria com l'avançat; així com els de l'Acadèmia d'Estat Major General i Comandament, sent elegible per tant per a tasques superiors durant la Segona Guerra Mundial.

=== Carrera política ===
Després de la [[I Guerra Mundial]], Ted inicià la seva carrera política. El 1919 va ser escollit per a l'Assemblea de l'Estat de Nova York.ref{{format ref}} http://politicalgraveyard.com/bio/roosevelt.html/ref Somrient com el seu pare, Ted participà en totes les campanyes nacionals que pogué excepte quan era Governador General de Filipines. El 1921, quan [[Warren G. Harding]] va ser elegit President, Teddy va ser nomenat [[Vicesecretari de la Marina]]. Allà supervisà el traspàs de les llicències petroleres de la Marina a empreses privades. Posteriorment això es coneixeria com l'[[escàndol de Teapot Dome]]. Tot i que va ser declarat innocent de tots els càrrecs, la seva imatge en va sortir malparada.

A les eleccions de 1924 va ser nomenat candidat Republicà per [[Governador de Nova York]]. El seu cosí, [[Franklin Delano Roosevelt]] parlà sobre ''l'infaust record'' de Ted com a Vicesecretari de la Marina durant els escàndols del petroli. [[Eleanor Roosevelt]] també jugà les seves cartes per acabar amb el futur polític de Ted, recordant el recent [[Escàndol de Teapot Dome]], arribant fins al punt de passejar-se per Nova York en un cotxe amb una tetera sobre el capó (en anglès, tetera és ''teapot'').ref{{Citation
|url=http://www.gwu.edu/~erpapers/teachinger/glossary/smith-al.cfm
|title=Al Smith
|publisher=[[George Washington University]]
|accessdate=2008-05-27}}/ref Eleanor usà aquesta tàctica després que Ted comentés sobre [[Franklin D. Roosevelt|FDR]], comparant-lo amb el seu pare, TR, ''És un dissident! No té l'estigma de la família.'' Eleanor es mostrà enfurismada per aquestes afirmacions. Després lamentaria haver emprat aquests mètodes, admetent que estaven per sota la seva dignitat. Ted mai no li va perdonar a Eleanor, tot i que la seva mitja germana [[Alice Roosevelt Longworth|Alice Longworth]] sí que ho faria i tornaren a ser bones amigues. Aquests conflictes serviren per marcar les diferents branques de la família Roosevelt, la d'Oyster Bay de [[Theodore Roosevelt|TR]] i la de Hyde Park de [[Franklin D. Roosevelt|FDR]]. Gràcies als esforços d'Eleanor, Ted perdé el suport de molt dels seus votants en potència. El seu oponent, el governador [[Alfred E. Smith]], el derrotà per 105.000 vots; però en la cursa simultània per [[President dels Estats Units|President]], el [[Partit Republicà dels Estats Units|Republicà]] [[Calvin Coolidge]] guanyà a Nova York per uns 850.000 vots. Si Ted hagués estat nomenat Governador de Nova York el 1924, les opcions de [[Franklin D. Roosevelt|FDR]] de ser-ho el 1928 i la seva posterior Presidència del país haguessin estat molt menys favorables.

=== Governador colonial ===
Al setembre de 1929, el President [[Herbert Hoover]] nomenà a Ted com a [[Governador de Puerto Rico]]. Allà, Ted esdevingué una figura estimada i popular. Com a Governador, va fer el que va estar en les seves mans per reduir la pobresa a l'illa. Assumí diverses de les tradicions illenques, i va ser conegut com el '' Jibarito de [[La Fortaleza]]'' (el Granger de la Fortalesa).

Hoover quedà impressionat per la seva tasca a [[Puerto Rico]] i el nomenà [[Governador General de Filipines]] el 1932. Allà, rebé el malnom de (''Teddy d'un tret''), en referència a la seva punteria durant la cacera d'un [[tamarao]] (hi ha un cert sarcasme darrere del malnom, ja que no es recolza en la seva puteria en general, tant en combat com anant de cacera).

El 1932, quan FDR es presentà a la Presidència, la germanastra de Ted, [[Alice Roosevelt Longworth|Alice]], el desgrat de la qual cap al seu cosí Demòcrata FDR era ''intensament real'', demanà a Ted que tornés de Filipines. Ted anuncià a la premsa el [[22 d'agost]] de [[1932]] que ''Certes circumstàncies fan que em sigui necessari tornar per un breu període als Estats Units... tornaré a les Filipines durant la primera setmana de novembre... Mentre que estigui allà espero que podré complir quelcom.'' La reacció de la premsa als Estats Units va ser tan negativa durant setmanes, que es demanà al Governador General Roosevelt que continués a [[Manila]] durant la campanya. El Secretari de la Guerra Hurley envià un cable a Ted: ''El President ha arribat a la conclusió que no ha de deixar els seus deures pel propòsit de participar en la campanya... Creu que el seu deure és seguir en el seu càrrec''.ref{{citation
|url = http://www.time.com/time/archive/preview/0,10987,744327,00.html 
|title=Teddy  Frank
|date=September 12, 1932
|publisher=Time magazine
|accessdate = 2008-05-27}}/ref La dimissió de Ted com a Governador General de les Filipines just després que FDR fos elegit va posar punt final a la seva carrera política. Però va saber veure els núvols de guerra que amenaçaven Europa com un camí pel que ell i el seu pare havien trobat al camp de batalla: la glòria i l'oportunitat política. Tot el que havia de fer era sobreviure físicament al proper conflicte. Quan marxà cap al nord d'Àfrica va escriure a la seva esposa dient, usant el llenguatge del seu pare, que ho havia fet tan bé com havia sabut i que el seu destí ara es trobava ''als peus dels deus''.

=== Retorn als Estats Units ===
Mentre que era Governador General de les Filipines, Ted Jr., que seguia tenint aspiracions polítiques per seguir les passes del seu pare cap a la [[President dels Estats Units|Presidència]], afirmà durant la campanya del seu cosí [[Franklin D. Roosevelt|FDR]] que ''sembla improbable que en Franklin pugui ser elegir President''. Quan aquest va ser elegit i li preguntaren a Ted com li ho diria, humorísticament va descriure's com ''un cinquè cosí a punt de ser substituït''. Poc després dimití del seu càrrec. El 1935 tornà als Estats Units i, en primer lloc, esdevingué vice-president de l'empresa de [[publicitat]] [[Doubleday (publicista)|Doubleday]], Doran  Company. Després ocuparia diversos càrrecs en nombroses organitzacions sense ànim de lucre, arribant al punt en que [[Irving Berlin]] li demanà que supervisés el pagament dels royalties de la cançó de Berlin [[God Bless America]] a finalitats caritatives. Vivint de nou a Nova York, els Roosevelts també renovaren velles amistats, entre elles les de [[Alexander Woolcott]] i [[Harpo Marx]].

=== La Segona Guerra Mundial ===
[[Fitxer:Brigadegeneral Theodore Roosevelt, Jr.jpg|thumb|200px|Malgrat a problemes cardíacs i a una [[artritis]] que l'obligà a fer servir un bastó, el General Roosevelt encapçalà l'assalt sobre [[Utah Beach]], desembarcant amb la primera onada de tropes. Va morir un mes després a França a causa d'un [[infart de miocardi|atac de cor]]]]
El 1940, Ted assistí a un curs de reciclatge militar ofert a diversos homes de negocis i, com a estudiant avançat, va ser promogut a [[coronel]] de l'[[Exèrcit dels Estats Units]]. A l'abril de 1941 tornà al servei actiu, sent nomenat comandant del [[26è Regiment d'Infanteria (Estats Units)|26è Regiment d'Infanteria]] de la [[1a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|1a Divisió d'Infanteria]], la mateixa unitat amb la que havia lluitat en la I Guerra Mundial. Posteriorment, encara el 1941, seria promogut a [[General de Brigada (Estats Units)|General de Brigada]].

==== Campanya del nord d'Àfrica ====
{{principal|Campanya del nord d'Àfrica}}
No va passar gaire temps des de la seva arribada al nord d'Àfrica fins que va ser conegut per ser un general que visitava sovint la línia del front. Sempre preferia estar en primera línia a les comoditats del llocs de comandament, i aquesta actitud culminaria en les seves accions a França durant el [[Operació Neptú|Dia D]]. Roosevelt encapçalà el seu regiment en un atac sobre [[Operació Torxa|Oran]] el [[8 de novembre]] de [[1942]]. Durant 1943, seria el segon al comandament de la [[1a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|1a Divisió]] en els combats al [[Campanya del nord d'Àfrica|nord d'Àfrica]], a les ordres del [[Terry de la Mesa Allen (Major General)|Major General Terry Allen]]. Va ser citat per la [[Creu de Guerra 1939-45|''Croix de Guerre'']] pel comandant militar de l'[[Àfrica Francesa]], General [[Alphonse Juin]]:
:''Com a comandant del destacament franco-americà de la plana d'[[Ousseltia]] a la regió de [[Pichon]], davant d'un enemic molt agressiu, mostrà les millors qualitats de decisió i determinació en la defensa del seu sector.''.
:''Mostrant una total despreocupació pel perill personal, mai cessà durant el període entre el 28 de gener i el 21 de febrer en visitar les tropes de les línies del front, prenent decisions vitals al camp, guanyant l'estima i admiració de les unitats sota el seu comandament i desenvolupant pel seu destacament la millor fraternitat d'armes''.

==== L'estil de comandament de Roosevelt topa amb el de Patton al nord d'Àfrica ====
La col·laboració i amistat de Roosevelt amb el seu comandant, el dur i bebedor [[Terry de la Mesa Allen, Sr.|Allen]] i la seva manera poc ortodoxa de fer la guerra no va escapar a l'atenció del General [[George S. Patton]]. Patton desaprovava als oficials com Patton i Allen, que ''vestien de qualsevol manera'', i no deixà passar cap oportunitat d'enviar crítics informes al Comandant Suprem Aliat. Roosevelt també va ser amenaçat per Patton de ser ''culpable per associació'' per la seva amistat i col·laboració amb el gens ortodox Allen. Quan Allen va ser rellevat del comandament de la 1a Divisió i redestinat, també li passà a Roosevelt. 

Roosevelt participà en la [[invasió aliada de Sicília]], comandà les tropes aliades a [[Sardenya]] i va combatre a la [[Campanya d'Itàlia (Segona Guerra Mundial)|Itàlia continental]]. Era oficial d'enllaç en cap del General [[Dwight D. Eisenhower]] amb l'[[Forces de la França Lliure|exèrcit francès]], i demanà repetidament ser enviat a un comandament de combat.

==== El Dia-D: desembarcament a Utah Beach ====
{{principal|Desembarcament de Normandia|Platja Utah}}
Al febrer de 1944, Rossevelt va ser destinat a Anglaterra per col·laborar amb la [[Operació Overlord|invasió de Normandia]]. Va ser destinat a l'estat major de la [[46a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|46a divisió d'infanteria]]. Després de diverses peticions verbals al comandant de la divisió, Maj. General [[Raymond O. Barton|Tubby Barton]], peticions que li van ser denegades, Roosevelt envià una petició per escrit:

{{cita|''La potència i habilitat amb la que els primers grups colpegin la platja i procedeixin poden determinar l'èxit final de l'operació... Amb tropes que combaten per primera vegada, el model de compromís serà jutjat per aquests primers combats. Es considera que la informació exacta de la situació existent ha d'estar disponible per a cada grup que desembarqui amb posterioritat. Vostè haurà de tenir un quadre complert tan bon punt arribi en el que pugui confiar. Crec que puc contribuir en tot el que he citat anteriorment anant amb les companyies d'assalt. Amés, conec personalment tant als oficials com als homes d'aquestes unitats d'avançada i crec que els tranquil·litzarà saber que estic amb ells.''ref name=Balkoski2005p179{{ref-llibre|cognom=Balkoski|nom=Joseph|títol=The Utah Beach: The Amphibious Landing And Airborne Operations On D-Day, June 6, 1944|editorial=Stackpole Books|any=2005|pàgines=179|capítol=Chapter 7|isbn= 0-8117-0144-1}}/ref}}

Barton va aprovar aquesta carta a contracor, afirmant que no esperava que Roosevelt tornés viu.

Ted Roosevelt va ser l'únic general que va desembarcar amb la primera onada de tropes en el Dia-D. Va ser el primer soldat a desembarcar de la seva llanxa, mentre que el [[8è Regiment d'Infanteria (Estats Units) 8è Regiment d'Infanteria]] de la [[4a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|4a Divisió]] i el [[70è Batalló de Tancs (Estats Units)|70è Batalló Blindat]] desembarcaven a [[Utah Beach]]. Roosevelt se n'assabentà ràpidament que el desembarcament s'havia produït prop d'una milla al sud del seu objectiu. Caminant per la platja amb l'ajut del seu bastó i armat d'una pistola, realitzà personalment un reconeixement de la zona immediatament posterior a la platja per localitzar els punts que s'usarien per avançar cap a l'interior. Llavors, retornà al punt de desembarcament i contactà amb els comandants dels dos batallons, [[tinent coronel|tinents coronels]] Conrad C. Simmons i Carlton O. MacNeely, i coordinà l'atac sobre les posicions enemigues. Allà pronunciaria una de les frases històriques que han restat del Dia-D: ''Començarem la batalla des d'aquí''refRyan, Cornelius. El día más largo. Inedita Editores – Barcelona 2004 p.228 ISBN 84-96364-00-3/ref Aquest pla funcionà amb un èxit complet i una lleugera confusió. Amb l'artilleria desembarcant allà a prop, tots els regiments que desembarcaven eren rebuts personalment per un tranquil Roosevelt, que inspirava bon humor i confiança. Ted senyalà a pràcticament cadascun dels regiments el canvi d'objectius, amb una total indiferència pel foc enemic. 

Quan desembarca el comandant de la 4a Divisió, General Barton, Ted Roosevelt no estava lluny de la platja. Posteriorment escriuria que:

{{cita|''Mentre que estava esbossant mentalment ordres, va aparèixer en Ted Roosevelt. Havia desembarcat amb la primera onada, havia desplegat les meves tropes per la platja, i tenia una imatge perfecte (tal com havia promès que faria si li permetia desembarcar amb la primera onada) de tota la situació. Estimo en Ted. Quan finalment vaig accedir a que desembarqués amb la primera onada, estava segur que el matarien. Quan em vaig acomiadar d'ell, mai no vaig creure que tornaria a veure'l viu. Pot imaginar-se amb quina emoció el vaig saludar quan es va apropar a mi (prop de La Grand Dune). Tenia un munt d'informació.''ref name=Balkoski2005p231{{ref-llibre|cognom=Balkoski|nom=Joseph|títol=The Utah Beach: The Amphibious Landing And Airborne Operations On D-Day, June 6, 1944 )|editorial=Stackpole Books|any=2005|pàgines=231|capítol=Chapter 8|isbn= 0-8117-0144-1}}/ref}}

Amb el pla original de la seva divisió modificat a la platja, la divisió va poder acomplir els seus objectius simplement desembarcant i atacant cap al nord, darrere de la platja i cap als seus objectius originals. Anys després, quan li preguntaren al General [[Omar Bradley]] per l'acció individual més heroica que mai hagués vist mai en combat, aquest respongué Ted Roosevelt a Utah Beach.. El general Barton el recomanà per la [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]], però la condecoració va ascendir fins a la [[Medalla d'Honor]] pel Quarter General, que rebé pòstumament el [[28 de setembre]] de [[1944]].refTheodore Roosevelt Jr i el seu pare, són una de les dues parelles de pare/fill que han estat condecorats amb la Medalla d'Honor. Els altres són [[Arthur MacArthur]] i el seu fill [[Douglas MacArthur|Douglas]]. La Medalla d'Honor de Theodore Roosevelt va ser atorgada a títol pòstum pel President [[Bill Clinton]] el 16 de gener del 2001. br/
{{citation
|url = http://www.theodoreroosevelt.org/life/familytree/Trjr.htm
|title=TR's Family Tree
|publisher=theodoreroosevelt.org
|accessdate=2008-05-27}}/ref

Les accions de Ted Roosevelt en el Dia-D apareixen a la pel·lícula ''[[El dia més llarg]]'', en què Ted és interpretat per [[Henry Fonda]]. La pel·lícula està basada en el llibre homònim, publicat el 1959 per [[Cornelius Ryan]].

=== Mort de Ted Roosevelt ===
[[Fitxer:Theodore roosevelt jr burial.jpg|thumb|200px|right|Tomba de Theodore Roosevelt Jr. Al [[Cementiri i Memorial Americà a Normandia|cementiri americà de la Segona Guerra Mundial a Normandia]]. Està enterrat al costat del seu germà [[Quentin Roosevelt|Quentin]], que morí en la [[I Guerra Mundial]].]]

Durant tota la Segona Guerra Mundial, Roosevelt patí problemes de salut. Tenia artritis, principalment de resultes de les velles ferides de la [[I Guerra Mundial]], i caminava amb l'ajut d'un bastó. A més, tenia problemes cardíacs. El [[12 de juliol]] de [[1944]], un mes després del desembarcament de [[Utah Beach]], va morir d'un [[infart de miocardi|atac de cor]] a França. Està enterrat al [[Cementiri i Memorial Americà a Normandia|cementiri americà de Normandia]], al costat del seu germà, el tinent [[Quentin Roosevelt]] (Quentin havia mort en la I Guerra Mundial i estava enterrat a Chamery, però va ser exhumat i traslladat al Cementiri de Normandia). Quan Ted Roosevelt va morir, havia estat triat per [[Dwight Eisenhower|Eisenhower]] per ser promocionat a [[Major General]] i s'havien cursat ordres per situar-lo al comandament de la [[90a Divisió d'Infanteria (Estats Units)|90a Divisió d'Infanteria]].

=== Citació de la Medalla d'Honor ===
[[Fitxer:Armymoh.jpg|150px|left|thumb|La Medalla d'Honor del Congrés]]
{{cita|''Per valentia i intrepidesa a risc de la seva vida i més enllà de la crida del deure el 6 de juny de 1944, a França. Després que dues peticions verbals per acompanyar les tropes d'assalt d'avantguarda en la invasió de Normandia li fossin denegades, la petició per escrit del Brigadier General Roosevelt va ser aprovada i desembarca amb la primera onada de les tropes que assaltaren les platges en possessió de l'enemic. Repetidament dirigí als grups de la platja, llançant-los terra endins. El seu valor, coratge i presència a primera línia del front de l'atac, i la seva total despreocupació pel fet de trobar-se sota el foc enemic inspiraren les tropes fins a altes cotes d'entusiasme i auto-sacrifici. Tot i que l'enemic tenia la platja sota un foc directe constant, el Brigadier General Roosevelt es mogué d'un lloc a l'altre, reunint als homes al seu voltant, dirigint-los i llançant-los personalment contra l'enemic. Sota el seu lideratge concís, precís i calmat, les tropes d'assalt van reduir els punts forts de la platja i es mogueren ràpidament terra endins amb unes baixes mínimes. Contribuí substancialment al ràpid establiment del cap de platja a França''.ref{{Cite web|url=http://www.history.army.mil/html/moh/wwII-m-s.html|title=Medal of Honor Recipients; World War II (M-S) |publisher=[http://www.history.army.mil/ U.S. Army Center of Military history]}}/ref}}

Theodore Roosevelt, pare, i Ted Roosevelt fill són una de les dues parelles de pare/fill que han estat condecorats amb la Medalla d'Honor. Els altres són [[Arthur MacArthur]] i el seu fill [[Douglas MacArthur|Douglas]] (la Medalla d'Honor de Theodore Roosevelt va ser atorgada a títol pòstum pel President Bill Clinton el 16 de gener del 2001.) 

== Família ==
Roosevelt es casà amb [[Eleanor Butler Alexander-Roosevelt|Eleanor Butler Alexander]] (1888–1960) el 20 de juny de 1910. van tenir 4 fills: [[Grace Green Roosevelt McMillan]] (1911–1993), [[Theodore Roosevelt III]] (1914–2001), [[Cornelius V.S. Roosevelt]] (1915–1991) i [[Quentin Roosevelt II]] (1919–1948).ref[http://www.theodore-roosevelt.com/trgenes.html Almanac of Theodore Roosevelt Genealogy!-- bot-generated title --] at www.theodore-roosevelt.com/ref

== Condecoracions ==
* [[Medalla d'Honor]]
* [[Creu del Servei Distingit (Estats Units)|Creu del Servei Distingit]]
* [[Estrella de Plata]]
* [[Cor Porpra]]
* [[Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la I Guerra Mundial]]
* [[Medalla de la Campanya Americana]]
* [[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]]
* [[Legió d'Honor]] (França)
* [[Creu de Guerra 1939-1945]] (França)

{{Inicia taula}}
{{Filera de successions|títol= Governador de Puerto Rico 
|abans=[[James R. Beverley]]
|després=[[James R. Beverley]]
|anys= 1929–1932}}
{{Filera de successions|títol= Governador General de Filipines 
|abans=[[Dwight F. Davis]]
|després=[[Frank Murphy]]
|anys= 1932–1933}}
{{Finalitza taula}}

== Enllaços externs==
{{wikiquote}}
{{Wikisource author}}
{{Projectes germans|commons=Theodore Roosevelt, Jr.}}
*[http://www.theodoreroosevelt.org/life/familytree/Trjr.htm Theodore Roosevelt Association's bio on Ted, Jr.]
*[http://www.theodoreroosevelt.org/life/tedsrecollections.htm Ted's Boyhood Recollections of his Father]
*[http://archive.is/20121216153656/http://www.voicenet.com/~lpadilla/roosevelt.html Medal of Honor Recipients on Film]
*[http://www.theodore-roosevelt.com/tedjr.html Almanac of Theodore Roosevelt: Theodore Roosevelt Jr.]
*''Theodore Roosevelt, 56, Dies On Normandy Battlefield; Succumbs to a Heart Attack Soon After Visit From Son '' by Hanson W. Baldwin, New York Times, July 14, 1944.

== Referències ==
{{Referències}}

{{Autoritat}}
{{ORDENA:Roosevelt}}
[[categoria:Militars estatunidencs de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Generals estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Participants a l'Operació Overlord]]
[[Categoria:Receptors de la Creu del Servei Distingit (Estats Units)]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla d'Honor]]
[[Categoria:Receptors de la Creu de Guerra (França)]]
[[Categoria:Polítics de l'estat de Nova York]]</text>
      <sha1>q4roairvfr7jyu9r5f3mudybut0wnr3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>