<page>
    <title>Pietro Badoglio</title>
    <ns>0</ns>
    <id>465749</id>
    <revision>
      <id>13821701</id>
      <parentid>13729483</parentid>
      <timestamp>2014-07-14T11:06:46Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{Infotaula President
|nom= Pietro Badoglio
|honorific-prefix= 
|honorific-suffix=
|nationality=[[Fitxer:Flag of Italy.svg|25px|Bandera d'Itàlia]] [[Itàlia]]
|image= 
|order= 41è [[Primer ministre d'Itàlia]]
|term_start= [[25 de juliol]] de [[1943]]
|term_end= [[18 de juny]] de [[1944]]
|monarch= [[Víctor Manuel III d'Itàlia]]
|predecessor= [[Benito Mussolini]]
|successor= [[Ivanoe Bonomi]]
|birth_date= [[28 de setembre]] de [[1871]] 
|birth_place= [[Fitxer:Flag of Italy.svg|25px|Bandera d'Itàlia]] [[Grazzano Badoglio]] ([[Piemont]])
|dead= 
|death_date=[[1 de novembre]] de [[1956]] (85 anys)
|death_place=[[Fitxer:Flag of Italy.svg|25px|Bandera d'Itàlia]] [[Grazzano Badoglio]] ([[Piemont]])
|spouse= 
|party= cap (Govern provisional militar)
|vicepresident=
|profession= [[Militar]]
|religion= [[Catolicisme|catòlic]]
|signature= 
}}


'''Pietro Badoglio''', 1r [[Duc]] d'Addis Abeba i 1r [[Marquès]] de Sabotino, ([[28 de setembre]] de [[1871]] – [[1 de novembre]] de [[1956]] va ser un soldat i polític [[Itàlia|italià]]. Va ser membre del [[Partit Nacional Feixista]] i comandà les tropes del seu país a les ordres del dictador italià [[Benito Mussolini]] durant la [[Segona Guerra Italianoetíop]]; sent-li atorgat el títol de [[Duc d'Addis Abeba]].

El [[24 de juliol]] de [[1943]], mentre que Itàlia patia diverses derrotes durant la [[II Guerra Mundial]], Mussolini convocà el [[Gran Consell Feixista]], que votà que no confiava en ell. L'endemà, ''Il Duce'' va ser retirat del govern pel rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]] i arrestat. Badoglio va ser nomenat [[Primer Ministre d'Itàlia]], i mentre que regnava la confusió al país, signà un [[Armistici entre Itàlia i els aliats|armistici]] amb els aliats. Quan es va fer públic, Itàlia va quedar sotmesa al caos. El Rei i Badoglio van abandonar [[Roma]], deixant a l'[[Regio Esercito|exèrcit]] sense ordres a seguir.

Des de [[Brindisi]], el [[13 d'octubre]], Badoglio, en nom del [[Regne d'Itàlia (1861-1946)|Regne d'Itàlia]] va declarar la guerra contra l'[[Alemanya nazi]]. Badoglio no va durar gaire temps com a Primer Ministre, ja que l'opinió pública no tolerava que algú amb un passat feixista encapçalés el govern. El 1944, Badoglio va ser substituït per [[Ivanoe Bonomi]], del [[Partit Democràtic dels Treballadors]].

== Biografia ==
Va néixer a [[Grazzano Monferrato]] (posteriorment [[Grazzano Badoglio]]), a la [[província d'Asti]], al [[Piemont]], fill de Mario Badoglio, un terratinent local, i de Antonietta Pittarelli. Ingressà el [[5 d'octubre]] de [[1888]] a l'[[Acadèmia Militar de Savoia]] de [[Turí]], es graduà com a [[alferes|''sottotenente'']] d'artilleria el 1890.

El [[7 d'agost]] de [[1892]] va ser assignat al 19è Regiment d'artilleria, i el 1896 marxà cap a l'Eritrea per fer front a la invasió abissínia de la colònia. El 1912 participà en la [[Guerra italo-turca]] per la possessió de Líbia, distingint-se a la [[Batalla de Zanzur]] i sent condecorat al valor.

=== Primera Guerra Mundial ===
Després d'una breu i tranquil·la (alhora que influent) estada al Servei Geogràfic Militar, inicià la seva participació a la [[I Guerra Mundial]] com a [[tinent coronel|''tenente colonnello'']], al capdavant del II Exèrcit, per ser promogut al rang de [[general]] després de la conquesta al capdavant de la 4a Divisió del [[Monte Sabotino]] ([[Quarta batalla del Insonzo]]) al maig de [[1916]]. La victòria li proporcionà la promoció, la [[Medalla al Valor Militar (Itàlia)|Medalla al Valor Militar de Plata]] i el títol de [[Marquès de Sabotino]], concedit pel rei [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Víctor Manuel III]].

Però per l'altre costat, Badoglio era un dels comandants a [[batalla de Caporetto|Caporetto]]: el [[24 d'octubre]] de [[1917]] les tropes alemanyes i austríaques van trencar el front del seu XXVII Cos. Malgrat això i gràcies a les seves coneixences entre els [[Francmaçoneria|maçons]] (entre ells el seu superior, el General [[Luigi Capello|Capello]]) va ser nomenat vice-cap d'Estat Major de l'Exèrcit (''Sottocapo di Stato Maggiore dell'Esercito''), depenent directament del general [[Armando Diaz]], mentre que el general [[Luigi Cardona|Cardona]] i altres oficials al comandament del front eren rellevats del comandament.

Al final de la guerra formà part de la comissió que va obtenir l'armistici del [[4 de novembre]] amb els austríacs (general [[Viktor Weber Edler von Webenau]]). El 1918 va ser nomenat [[Senat del Regne d'Itàlia|Senador]] i comissari per la [[Marca juliana]] i, des d'aquesta posició, assistí a la presa del [[Fiume]] per [[Gabriele D'Annunzio]].

=== Període d'entreguerres ===
==== Badoglio i el Règim ====
Badoglio va ser nomena Cap de l'Estat Major. Des d'aquest paper va conviure amb un cert malestar, compartit amb l'alta jerarquia militar, per l'ascens de [[feixisme]]. Creu que pot tenir l'oportunitat de tancar la [[Marxa sobre Roma]] ordenant l'estat de setge. Amb el feixisme, a més, té un altre punt de discòrdia, com és la formació de cossos armats aliens a l'Exèrcit (com la [[Milícia Voluntària per la Seguretat Nacional|''Milizia'']] o els [[Esquadres|''squadristi'']]. Davant la seva oposició a Mussolini, aquest, per apartar-lo, el nomenà ambaixador plenipotenciari a [[Brasil]] (1924).

Torna a Itàlia el 1925 (després de l'afer [[Giacomo Matteotti|Matteotti]]), i és nomenat Cap de l'Estat Major de les Forces Armades de Terra, Mar i Aire, la màxima autoritat militar del país; és promogut a [[Mariscal d'Itàlia]] el 1926 i nomenat Governador General de la [[Cirenaica]] i la [[Tripolitània]] el [[1928]]; i el [[1929]] rep del Gran Collar de l'[[Orde Suprem de la Santíssima Anunciació]] (amb títol de ''cosí del Rei''), i el 1935 és nomenat Comandant Suprem d'[[Eritrea]]

==== La conquesta colonial ====
Quan [[Emilio de Bono]] inicià la [[Segona Guerra Italianoetíop|invasió d'Abisínia]] el 3 d'octubre de [[1935]], Badoglio no es trobava a l'[[Àfrica Oriental]]. De Bono era el comandant en cap de totes les forces militars italianes que envaïen [[Etiòpia]], i estava comandant directament l'exèrcit invasor al front nord. Finalment, el progrés de la invasió de De Bono va ser jutjat com massa lent per Mussolini, i Badoglio, que havia llançat una campanya epistolar contra la campanya de De Bono, el substituí a finals de desembre.

Badoglio hagué d'encarar immediatament l'[[Ofensiva etíop de Nadal|''Ofensiva de Nadal'']], i demanà i aconseguí l'aprovació per l'ús de [[gas mostassa]]. L'usà per destruir de manera efectiva als exèrcits etíops que lluitaven al front nord. Badoglio comandà l'exèrcit italià d'invasió a la [[Primera batalla de Tembien]], a la [[Batalla d'Amba Aradam]], a la [[Segona Batalla de Tembien]] i a la [[Batalla de Shire]]. El 31 de març, Badoglio derrotà l'[[Emperador d'Etiòpia|Emperador]] [[Haile Selassie]], que comandava al darrer exèrcit etíop al front nord a la [[Batalla de Maychew]]. El [[26 d'abril]], sense cap resistència entre ell i [[Addis Abeba]], Badoglio llançà la seva [[Marxa de la Voluntat Fèrria]], per capturar la capital etíop. El [[2 de maig]], Haile Selassie abandonà el país.

El [[5 de maig]] de [[1936]], el Mariscal Badoglio entrà victoriós a Addis Ababa, i declarà a com l'[[Emperador d'Etiòpia]]. Etiòpia ser va declarada part de l'[[Imperi Italià]]. Seguidament, Badoglio va ser nomenat el primer [[Virrei]] i [[Governador General]] d'Etiòpia, rebent el títol de Duc d'Addis Abeba.

L'[[11 de juny]] de [[1936]], [[Rodolfo Graziani]] substituí a Badoglio com a Virrei i Governador General d'Etiòpia. Badoglio tornà als seus deures com a Comandant en Cap de l'Estat Major General Italià.

=== La Segona Guerra Mundial ===
Badoglio era contrari al [[Pacte d'Acer]] italo-alemany, i es mostrava pessimista sobre les oportunitats d'un èxit italià en una guerra europea, però no s'oposà a la decisió de [[Benito Mussolini|Mussolini]] i del [[Víctor Manuel III d'Itàlia|Rei]] de declarar la guerra a França i al Regne Unit. Quan el ''Duce'' manifestà la necessitat d'atacar, Badoglio va adduir dificultats en l'elaboració de plans ofensius, sent substituït pel general [[Rodolfo Graciani]]. Comandant del [[Guerra italo-grega|Front de Grècia]], i després de la pobre actuació de l'exèrcit i sent objecte de grans crítiques provinents de la jerarquia feixista, dimití de l'Estat Major General, sent substituït per [[Ugo Cavallero]].

=== La caiguda de Mussolini ===
El [[24 de juliol]] de [[1943]], després de la [[invasió aliada de Sicília]], hi va haver una reunió del [[Gran Consell Feixista]]. L'endemà, en el que tècnicament seria un [[cop d'estat]], [[Víctor Manuel III d'Itàlia|el Rei Víctor Manuel]] retirà a Mussolini com a [[Primer Ministre d'Itàlia|Primer Ministre]] i nomenà a Badoglio perquè encapçalés el govern en lloc seu. Es declarà la [[llei marcial]], Mussolini va ser detingut i s'obriren negociacions de manera encoberta amb els aliats, encara que tant el Rei com Badoglio proclamaven públicament que Itàlia seguiria formant part de l'Eix.ref{{ref-llibre|nom=Domenico|cognom=Quirico|títol=Generali|capítol=I vinti|editorial=Mondadori|any=2006}}/ref

El [[3 de setembre]], el General [[Giuseppe Castellano]] signà l'[[Armistici amb Itàlia|armistici italià amb els aliats]] a [[Cassibile]], sent publicat pels Aliats el [[8 de setembre|dia 8]], abans que Badoglio ho hagués pogut comunicar a les forces armades italianes. Les unitats del [[Regio Esercito]], la [[Regia Marina]] i la [[Regia Aeronautica]] van quedar generalment sorpreses pel canvi, i no estaven preparades quan els alemanys es van afanyar a desarmar-les. Poc després que es publiqués l'Armistici, el Rei Victor Manuel, Bagoglio, alguns ministres militars i el Cap de l'Estat Major General fugiren a [[Pescara]] i a [[Brindisi]] buscant la protecció aliada.

El [[23 de setembre]] se signà la versió definitiva de l'armistici a [[República de Malta|Malta]]. El govern de Badoglio declarava oficialment la guerra a [[Tercer Reich|Alemanya]] el [[13 d'octubre]]. Però Badoglio no presidiria per gaire temps el govern.ref{{Ref-llibre |cognom=Finkelstein |nom=Monte S. |títol=Separatism, the Allies and the Mafia: The Struggle for Sicilian Independence, 1943-1948 |url=http://books.google.es/books?id=VmVHwYA4RBYCpg=PA32dq=salerno+february+1944+Badogliohl=casa=Xei=g1a0U_vgBqGb0QXLloCgCwved=0CB8Q6AEwAA#v=onepageq=salerno%20february%201944%20Badogliof=false |llengua=anglès |editorial=Lehigh University Press |data=1998 |pàgines=32 |isbn=Lehigh University Press}}/ref Després del [[Raid de Gran Sasso|rescat de Mussolini]], l'alliberament de Roma i una creixent oposició, va ser substituït el [[10 de juny]] de [[1944]] per [[Ivanoe Bonomi]] i d'altres anti-feixistes. Després, es retirà a la vida privada a Grazzano, on morí l'[[1 de novembre]] de [[1956]].

Badoglio mai no va ser jutjat per crims de guerra pels Aliats principalment perquè els va ajudar durant la Invasió d'Itàlia.

== Historial de càrrecs ==
=== Dates de promoció militar ===
* Sottotenente (16 de novembre de 1890)
* Tenente (7 d'agost de 1892)
* Capitano (13 de juliol de 1903)
* Maggiore (30 de juny de 1912)
* Tenente Colonnello (25 de febrer de 1915)
* Colonnello (25 de maig de 1916)
* Maggiore generale (27 d'agost de 1916)
* Tenente generale (23 d'agost de 1917)
* Maresciallo d'Italia (25 de juny de 1926)

=== Càrrecs politicoadministratius ===
* Vicecap d'Estat Major de l'Exèrcit – 8 de novembre de 1917
* Comandant d'exèrcit – 27 de juny de 1918
* Nomenat Senador del Regne – 24 de febrer de 1919
* Comissari extraordinari de Venècia Julia - setembre a desembre de 1919
* Cap d'Estat Major de l'Exèrcit – 24 de novembre de 1919 – 3 de febrer de 1921
* Membre del Consell de l'Exèrcit (1922-1923)
* Membre de la Comissió Senatorial per la política exterior – 24 de novembre de 1922-10 de desembre de 1923
* Ambaixador a Brasil (23 de desembre de 1923-4 de maig de 1925)
* Cap d'Estat Major General – 4 de maig de 1925 – 1 de febrer de 1927
* Mariscal d'Itàlia (17 de juny de 1926
* Governador de la Tripolitània i la Cirenàica - 28 de desembre de 1928 – 31 de desembre de 1933
* Alt comissari per la colònia de l'Àfrica Oriental Italiana - 28 de novembre de 1935 – 31 de maig de 1936
* Comandant Suprem a Eritrea – novembre de 1935
* Governador general d'Etiòpia (amb títol de Virrei) – 18 de maig de 1936
* Soci honorífic de l'Acadèmia de Lincei (1 de juliol de 1937)
* Membre de l'Acadèmia de ciències de lletres i arts de Modena (1938)
* Síndic de Grazzano
* Cap del Govern – 25 de juliol de 1943-18 de juny de 1944
* Ministre d'Afers Exteriors – 11 de febrer – 18 de juny de 1944
* Ministre de l'Àfrica Italiana – 22 d'abril – 18 de juny de 1944

=== Honors i condecoracions ===
* Duc d'Addis Abeba – 24 de juliol de 1936
* Marquès del Sabotino - 18 d'octubre de 1928
* [[Orde Suprem de la Santíssima Anunciació]] – 1929
* [[Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer|Gran Cordó de l'Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer]] – 17 de juliol de 1921
** Comendatari de l'Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer – 18 de juny de 1920
** Oficial de l'Orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer – 13 de setembre de 1917
* [[Orde Militar de Savoia|Gran Cordó de l'Orde Militar de Savoia]] – 8 de novembre de 1918
* [[Orde de la Corona d'Itàlia|Gran Cordó de l'Orde de la Corona d'Itàlia]] – 30 de desembre de 1919
** Gran Oficial de l'Orde de la Corona d'Itàlia – 11 de novembre de 1918
** Comendatari de l'Orde de la Corona d'Itàlia – 30 de desembre de 1917
** Cavaller de l'Orde de la Corona d'Itàlia – 4 de juny de 1908
* [[Orde Colonial de l'Estrella d'Itàlia|Gran Oficial de l'Orde colonial de l'Estrella d'Itàlia]]
* [[Medalla al Valor Militar (Itàlia)|Medalla de Plata al Valor Militar]]
* [[Medalla al Valor Militar (Itàlia)|Medalla de Bronze al Valor Militar]]
* [[Creu per l'antiguitat al servei|Creu d'Or per l'antiguitat al servei]]
* [[Medalla commemorativa de la Campanya Líbia (1912-1931)|Medalla commemorativa de la Campanya Líbia]]
* [[Medalla commemorativa de la guerra 1915-1918]]
* [[Medalla commemorativa italiana de la Victòria de 1918]]
* [[Medalla commemorativa de la Unitat d'Itàlia 1848-1918]]
* [[Medalla commemorativa de les operacions militars a l'Àfrica Oriental Italiana 1935-36]]
* [[Medalla Commemorativa del Període Bèl·lic 1940-43]]
* 6 Distintius d'Honor

== Referències ==
{{Commonscat|Pietro Badoglio}}

{{referències|2}}
{{Autoritat}}
{{ORDENA:Badoglio}}

[[Categoria:Primers ministres italians]]
[[Categoria:Militars italians de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Militars italians de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Polítics de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Cavallers de l'Orde Suprem de la Santíssima Anunciació]]
[[Categoria:Guardonats amb la Medalla al Valor Militar (Itàlia)]]
[[Categoria:Gran Creu de l'orde de Sant Maurici i Sant Llàtzer]]
[[Categoria:Piemontesos]]</text>
      <sha1>48rx44gdm1ydfoidxtiijnh3hcoeugx</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>