<page>
    <title>Tailandesos</title>
    <ns>0</ns>
    <id>466928</id>
    <revision>
      <id>13061721</id>
      <parentid>13021170</parentid>
      <timestamp>2014-03-15T18:16:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: ceremònia  cerimònia</comment>
      <text>{{Grup humà 
|group=Tailandesos
|image=[[Fitxer:Candidate for the Buddhist novice in the Buddhist religion priesthood 05.jpg|250px|Xicots tailandesos durant l'acomiadament dels pares a la cerimònia del noviciat budista]]
|caption=Xicots tailandesos durant l'acomiadament dels pares a la cerimònia del noviciat budista
|poptime=66,000,000 (aproximadament)
|popplace=[[Tailàndia]]
|rels=[[Budisme]]
|langs=[[tailandès]]
|related=[[Isaan]], [[lao (ètnia) |lao]]
}}
Els '''tailandesos''', '''thai''' o '''siamesos''' (en [[tailandès]] ไทยสยาม y en [[anglès]] Tai SiamrefCheesman, P. (1988). ''Lao textiles: ancient symbols-living art. ''Bangkok, Thailand: White Lotus Co., Thailand./refrefFox, M. (1997). ''A history of Laos.'' Cambridge, U.K.: Cambridge University Press./refrefFox, M. (2008). ''Historical Dictionary of Laos (3rd ed.). ''Lanham: Scarecrow Press./refrefGoodden, C. (1999). ''Around Lan-na: a guide to Thailand's northern border region from Chiang Mai to Nan.'' Halesworth, Suffolk: Jungle Books./refrefWijeyewardene, G. (1990). ''Ethnic groups across national boundaries in mainland Southeast Asia. ''Singapore: Institute of Southeast Asian Studies./ref) són el grup ètnic majoritari de [[Tailàndia]]. Parlen el [[tailandès]] i formen part del grup etnolinguístic dels [[Tai (étnia)|tai]]. El terme tailandès es pot aplicar també a tots els habitants de Tailàndia, i inclou, a part dels thai, molts altres grups ètnics.

==Etnologia==
[[Fitxer:Flag of Thailand 1855.svg|thumb|left|Bandera de l'antic regne de Siam entre 1855 i 1916]]
[[Fitxer:Loykrathong huaikhot 2004 7.jpg|thumb|La festivitat del [[Loy Krathong]].]]
Els pobles tais vivien originàriament als voltants del sud de la [[Xina]] on es coneixien com a '''Nanzhao''' o '''Nanman''' i sembla que varen emigrar a la zona de Siam vers el segle VI a. C. 

Amb el pas dels segles han aparegut diferenciacions en les diverses zones de l'antic regne de Siam i actualment el grup dels thai es pot subdividir en diversos grups regionals.

Els tailandesos pertanyen a un dels pocs pobles de l'Àsia que no va patir els efectes de la [[colonialisme|colonització]] per part de les potències europees. El regne de Siam va reeixir a mantenir-se independent fins a l'edat del post-colonialisme. Tot i així el país va ser breument ocupat per els Japonesos durant la [[Segona Guerra Mundial]].

Durant les guerres del temps de la guerra freda, que varen assolar la zona, els tailandesos varen reeixir a mantenir-se al marge de les catàstrofes bèl·liques que varen destruir els països veïns, com el [[Vietnam]], [[Laos]] i [[Cambodja]]. Tot i així, la presència massiva de militars americans a les bases aèries arreu del país va fer proliferar [[Bar (comerç)|bar]]s i [[hotel]]s dedicats a la [[prostitució]].ref[http://www.nationmultimedia.com/sunday/20060709/ In Udon, the number of prostitutes quintupled in the decade starting 1966 - The Nation] {{en}}/ref Acabada la guerra del Vietnam els militars americans varen tornar als [[Estats Units]], però la prostitució va continuar amb la tendència de visitar Tailàndia amb la finalitat coneguda en anglès com a sex-tourism, turisme sexual.ref[http://en.wikipedia.org/wiki/Sex_tourism Sex Tourism] {{en}}/ref 

Actualment la majoria dels thai viuen a Tailàndia, però hi ha minories importants als [[Estats Units]], [[Laos]], [[Malàisia]], [[Singapur]] i [[Taiwan]].

== Costums ==
[[Fitxer:Dancing art Thai ancient show in the Wat Phra Thaen Sila At fair 07.jpg|thumb|Antiga dansa tailandesa]]
Els thai són predominantment [[budisme|budistes]], però exhibeixen una gran tolerància vers altres religions.
Se senten representants per la monarquia tailandesa i exhibeixen un gran respecte i veneració vers els membres de la família reial, especialment vers el [[Bhumibol Adulyadej|rei]] i la [[Sirikit|reina]].

El poble thai gaudeix d'una cultura molt antiga i refinada. Aquesta s'exhibeix en una gran varietat de danses, costums, arquitectura i productes artesanals. També és molt variada la [[cuina tailandesa]], un dels plats de la qual, el [[Tom Yam]], s'ha estès arreu del món.

Un esport local molt popular al país és la [[boxa tailandesa]] que ha influït molt en el naixement de la modalitat coneguda com a [[kick-boxing]] o boxa a base de cops de peu.

Potser una de les contribucions més conegudes del poble thai a la cultura internacional és l'expressió [[bessons siamesos]]. Aquest nom prové dels germans [[Chang i Eng Bunker]] (Thai: อิน-จัน, In-Chan) (1811–1874), germans nascuts a la zona de [[Samut Songkhram]] de Siam, ara Tailàndia. Chang i Eng varen viatjar amb el [[circ]] de [[P.T. Barnum]] durant molts anys, apareixent davant del públic com a '''els Bessons Siamesos'''. Finalment es varen instal·lar a Wilkesboro, [[Carolina del Nord]], [[Estats Units]].

==Vegeu també==
*[[Songkran]]

== Referències==
references /

== Bibliografia ==
*Girsling, John L.S., ''Thailand: Society and Politics'' (Cornell University Press, 1981). {{en}}
*Terwiel, B.J., ''A History of Modern Thailand'' (Univ. of Queensland Press, 1984). {{en}}
*Wyatt, D.K., ''Thailand: A Short History'' (Yale University Press, 1986). {{en}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|People of Thailand}}

*[http://www.BangkokSpace.com BangkokSpace.com Xarxa social dels thai] {{en}}
*[http://lcweb2.loc.gov/cgi-bin/query/r?frd/cstdy:@field(DOCID+th0053) Els thai i altres pobles tai] {{en}}
*[https://www.cia.gov/library/publications/the-world-factbook/geos/th.html#People CIA Factbook - Tailàndia] {{en}}
*[http://www.thailex.info/THAILEX/THAILEXENG/LEXICON/Etnologie%20%20Bergvolkeren%20Tekst.htm Etnologia - altres grups ètnics] {{en}}
* [http://www.live365.com/stations/marcgaynor Música thai actual - Radio] {{en}}
*[http://www.thaiphile.com Cultura Thai.] {{en}}


{{ORDENA:Tailandesos}}	!--ORDENA generat per bot--
[[Categoria:Tailàndia]]
[[Categoria:Grups humans d'Àsia]]</text>
      <sha1>fqyg29332eflqenp2vtajodxg4mhykm</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>