<page>
    <title>Oncle Sam</title>
    <ns>0</ns>
    <id>469559</id>
    <revision>
      <id>13555613</id>
      <parentid>13540432</parentid>
      <timestamp>2014-06-09T06:09:56Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: gràfica, al 1852  gràfica, el 1852</comment>
      <text>[[Fitxer:Unclesamwantyou.jpg|thumb|Oncle Sam de J. M. Flagg reclutant soldats per a la [[Primera Guerra Mundial]] i la [[Segona Guerra Mundial]].]]
L''''Oncle Sam''' (''Uncle Sam'' en anglès) és la personificació nacional dels [[Estats Units]] i, específicament, del govern nord-americà. El primer ús de l'expressió es remunta a la [[Guerra Anglo-Americana de 1812-1815|Guerra del 1812]], i la primera il·lustració gràfica, el 1852. Habitualment, es representa com un home gran de raça blanca, gest seriós, cabells blancs i barba, vestit amb robes que recorden els símbols nacionals dels Estats Units.


== Origen ==
Segons la tradició popular, l'origen del personatge es remunta a un grup de soldats aquarterats al nord de l'estat de [[Nova York]] durant la [[guerra anglo-nord-americana de 1812]]. En rebre un subministrament de carn amb les inicials US (United States), els soldats van fer un joc de paraules amb aquestes inicials i les del proveïdor de carn,'' 'O''' ncle [[Samuel Wilson |'' 'S' '' amuel Wilson]], de [[Troy (Nova York)]]. Posteriorment el [[Congrés dels Estats Units]] va adoptar la següent resolució, el [[15 de setembre]] de [[1961]]:'' El Senat i la Cambra de Representants resolen que el Congrés reconegui a Uncle Sam Wilson de Troy, Nova York, com el pare del símbol nacional dels Estats Units, l'Oncle Sam .'' Sengles monuments marquen el seu lloc de naixement a Arlington, [[Massachusetts]], i el del seu enterrament, al Cementiri Oakwoods, en Troy, Nova York. Una altra fita assenyala The boyhood home of Uncle Sam (''La llar de joventut de l'Oncle Sam'') en la seva segona residència, en Mason, NH. El primer ús de l'expressió en la literatura està documentat en un llibre alegórico de [[1816]],'' The Adventures of Uncle Sam in Search After His Lost Honor'', de [[Frederick Augustus Fidfaddy]], referint-se també a l'esmentat Samuel Wilson.

Les primeres figures representatives dels Estats Units incloïen a personatges com ara [[Brother Jonathan]], utilitzat per la revista'' [[Punch]]''. No obstant això, aquestes primeres personificacions van ser sobrepassades per la del Oncle Sam en l'època de la [[Guerra Civil Nord-americana | Guerra Civil]]. La personificació femenina, [[Columbia (personificació) | Columbia]], ha estat utilitzada molt escassament des dels anys 20. La coneguda imatge convidant a l'allistament de l'Oncle Sam va ser creada per [[James Montgomery Flagg]], un il·lustrador i retratista més conegut pel seu treball en publicitat. Segons algunes fonts, la primera vegada que va aparèixer públicament la imatge del Tío Sam va ser en una il·lustració de Flagg per a la portada de la revista [[Leslie s Weekly]], publicada el 6 de juliol de [[1916]], amb la llegenda. Es van imprimir més de quatre milions d'exemplars d'aquesta imatge entre 1917 i 1918. També va ser molt utilitzada durant la [[Segona Guerra Mundial]].

== Altres usos de la imatge ==
La cançó USG A Song For The Times de 1864, escrita per Dan D. Emmett es refereix en el seu tornada al General [[Ulysses S. Grant]] com el Uncle Sam: Then USG s the man for me, Three cheers for your old Uncle Sam! Es poden consultar imatges escanejades de la partitura a la web American Memory Lincoln, de la Biblioteca del Congrés:.ref{{ref-web|url=http://memory.loc.gov/ammem/scsmhtml/scsmhome.html|títol=American Memory Help (American Memory from the Library of Congress)!--Títol generat per bot--}}/ref

A més d'en política, l'Oncle Sam ha aparegut com a personatge del còmic [[Quality Comics | Quality]] i en [[DC Comics]]. Apareix com la representació viva dels Estats Units i és el líder dels Lluitadors per la Llibertat (the Freedom Fighters). Veure [[Uncle Sam (còmics)]]. També hi ha un curt d'animació dels anys 80 titulat Uncle Sam 's Adventures.

D'altra banda, l'Oncle Sam va aparèixer com a vilà en la pel·lícula de 1997 titulada'' Uncle Sam''. En aquesta, un veterà mort durant l'operació Tempesta del Desert s'aixeca d'entre els morts per demanar justícia a uns adolescents que van cremar la bandera americana sobre la seva tomba.
Els [[New York Yankees]], l'equip de baseball, inclouen el barret de l'Oncle Sam en el seu logotip, situant sobre el bat que forma la línia vertical de la K de Yankees. Aquest mateix barret s'usa sovint com a part de la imatgeria de l'equip i alguns dels seus seguidors l'hi posen per assistir als partits oa altres actes de l'equip.

El grup de rock [[Grateful Dead]] va utilitzar un esquelet que recordava a l'Oncle Sam com un dels símbols del grup. El Oncle Sam, nomenat en la seva cançó'' U.S. Blues'', és un més entre altres elements que componen la American Mythology d'aquest grup.

En la pel·lícula de 2007'' [[Across the Universe (pel·lícula) | Across the Universe]]'', L'Oncle Sam torna a la vida i surt del seu pòster per arrossegar a Max a l'exèrcit dels Estats Units, mentre canta la cançó de [[The Beatles]] '[[I Want You (She' s So Heavy) | I Want You]].

[[Ice Cube]] mostra la mort de l'Oncle Sam a la portada del disc'' [[Death Certificate (àlbum) | Death Certificate]]''. Per la seva banda, el grup [[Bad Religion]] mostra l'Oncle Sam apuntant amb una arma a la portada del disc'' [[Punk Rock Songs]]''. Per la seva banda, el grup [[Ska-p]] critica Estats Units en la seva cançó Oncle Sam.

== I Want You For The Army ==
Durant la [[Primera Guerra Mundial]] es va crear el famós cartell de l'Oncle Sam assenyalant a l'espectador amb les paraules I want you (Et vull a tu). L'artista [[James Montgomery Flagg]], que va pintar el cartell en [[1917]], va usar el seu propi rostre modificat com a model per a la cara d'Oncle Sam. [Http://www.loc.gov/exhibits/treasures/ trm015.html] El veterà Walter Botts va posar per al dibuix que es convertiria en l'Oncle Sam. El cartell estava basat en un britànic de 1914 on apareixia [[Horatio Kitchener | Lord Kitchener]]. Va ser dissenyat per Alfred llegeix-te.

El [[cartell]] ha estat imitat (i parodiat) nombroses vegades, amb diferents variacions en l'eslògan.

[[Fitxer:Kitchener-Britons.jpg|thumbnail|esquerra|Cartell britànic de reclutament de 1914. S'hi llegeix: Els britànics et volen. Uneix-te a l'exèrcit del teu país, Déu salvi al rei.]]             


[[Fitxer:IntegralismoCartaz1937.jpg|thumbnail|center|Cartell Brasiler de reclutament. S'hi llegeix: Brasil et necessita! Fora el fonamentalisme i no el nacionalisme.]]







== Vegeu també ==
* [[Columbia (nom)]]

==Referències==
{{Referències}}

{{Commonscat}}

[[Categoria:Història dels Estats Units]]</text>
      <sha1>8ghqsernlanj795skqocdwh4ted5era</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>