<page>
    <title>Brigada Sàsser</title>
    <ns>0</ns>
    <id>469567</id>
    <revision>
      <id>13580103</id>
      <parentid>12629074</parentid>
      <timestamp>2014-06-11T14:57:40Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: 3er  3r</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula unitat militar
|nom_de_la_unitat_militar= Brigata Sassari
|imatge=[[Fitxer:CoA mil ITA b mec Sassari.jpg|130px|insígnia de la Brigada Sàsser]]
|peu_de_foto=insígnia de la Brigada Sàsser
|periode =
|data de Lleva= [[1 de març]] de [[1915]]
|dissolució= [[1943]]
|pais=[[Fitxer:Flag of Italy.svg|20px|Itàlia]] [[Itàlia]]
|branca= 
|arma=[[Infanteria]]
|tipus= infanteria mecanitzada
|mida=[[Regiment]] 2.700 homes 
|estructura= 151è i 152è
|coronel= [[Alessandro Veltri]]
|oficials_destacats=
|batalles=[[Batalla dels Altiplans]]br /* [[Ofensiva del Piave]]
|lema= Sa vida pro sa patria
|divisa= [[Dimonios]]
|condecoracions= Croce di cavaliere
|}}
'''Brigada Sàsser''' és una brigada d'infanteria mecanitzada de l'exèrcit italià. Part del segon comandament de defensa del Centre Sud d'Itàlia i de les Illes, amb seu a [[San Giorgio a Cremano]] ([[província de Nàpols]]). És present en les forces de pacificació.

Fou constituïda l'1 de març de 1915 en dos regiments, el 151è d'Infanteria a [[Sinnai]] (Càller) i el 152è d'Infanteria a [[Tempio Pausania]]. La seva particularitat és que la procedència de les tropes és gairebé en la seva totalitat sarda, cosa que els dóna un fort sentit de grup. En el passat hi hagué altres unitats militars formades per sards, com el [[Terç de Sardenya]] del període aragonès, el Regiment de Sardenya del període savoià i la Brigada Càller, operativa entre 1862 i 1991.

== La Primera Guerra Mundial ==
La Brigada Sàsser va ser posada immediatament en servei en la [[Primera Guerra Mundial]], on va lluitar a l'[[Isonzo]] i se la cita en el Butlletí del Comandament Suprem com la millor unitat, per les seves accions heroiques en els enfrontaments de Bosco Cappuccio, Bosco i Bosco Lancia triangular. En 1916 va lluitar l'altiplà d'[[Asiago]], i va rebre la primera medalla d'or per a la reconquesta de les muntanyes Fior, i Castelgomberto i Casera Zebio.

Després de la [[batalla de Caporetto]] la brigada va lluitar al Piave per posar fi a l'avenç de les tropes austríaques que ja havien ocupat la totalitat de [[Friül]] i el [[Vèneto]]. En 1918 va lluitar a la Batalla de les Tres Muntanyes a la Col de Rosso, el Col d'Echele i Mont Valbella, obtenint una segona medalla d'or.

La Brigada Sàsser va patir en aquestes accions un nombre elevat de víctimes, el 13,8% dels efectius contra el 10,4 de la mitjana, 2.164 caiguts i 12.858 ferits i desapareguts. Per aquest esforç li van ser concedits 6 Ordes Militars de Savoia, 9 medalles d'or, 405 medalles de plata, 551 medalles de bronze, a més de dues medalles d'or al valor militar de cada un dels dos regiment.A més, va ser seleccionat per la continuïtat del servei al cessament de les hostilitats. Alguns dels seus veterans ([[Camillo Bellieni]], [[Davide Cova]], [[Emilio Lussu]]...) fundaren el [[Partit Sard d'Acció]]

El 1926 la Brigada d'infanteria Sàsser va canviar la seva denominació per la 12a Brigada d'Infanteria i va confluir el 12è Regiment d'Infanteria, provinent de la Brigada Casale. En 1934 va prendre el nom de Brigada d'Infanteria Timavo, entrant a la Divisió Timavo. 
[[Fitxer:CoA mil ITA rgt fanteria 151.png|150px|right|thumb|Escut del 151º Regiment d'Infanteria]]
[[Fitxer:CoA mil ITA rgt fanteria 152.png|150px|right|thumb|Escut del 152º Regiment d'Infanteria]]

== Segona Guerra Mundial ==
En 1939 va tornar a canviar el comandament de la Brigada, convertint-se en la Divisió Sàsser, perdent el 12è Regiment d'infanteria i incorporant el 34è regiment d'artilleria. Va servir als Balcans en 1941 amb el Segon Exèrcit, trencar les línies iugoslaves i ocupant [[Knin]], ciutat que es va convertir en la seu del comandament de la Divisió fins a 1943, quan la divisió fou enviada a defensar Roma. Va prendre part en la defensa de la Porta San Paolo, juntament amb divisions de Granaders de Sardenya i Ariete, i 10 de setembre fou rebutjada i separada.

== Ús modern ==
El 1958 el 152è Regiment de Sàsser, nucli originari de la Brigada, va reprendre el nom Sàsser perquè les banderes de la guerra s'havien salvat. El 1962 es va reunir el 151è Regiment d'infanteria motoritzada de Càller, ja reconstituït el 1951 com a regiment de batalló d'infanteria Sette Comuni. L'1 de desembre de 1988 el 151è Batalló Motoritzat Sette Comuni i el 152è Batalló Motoritzat Sàsser es van reunificar a la recent creada Brigada Motoritzada Sàsser, amb seu del comandament a la ciutat de [[Sàsser]]. L'1 de gener de 1991 la Brigada es va transformar en mecanitzada, aplegant el 45è batalló d'infanteria Reggio amb base a [[Macomer]]. Els batallons van ser transformats en 151è regiment d'infanteria Sàsser i 152è regiment d'infanteria Sàsser el 30 de juliol i 25 d'octubre de 1992.

L'1 de juliol de [[1998]] el 45è Batalló Reggio es va convertir en regiment i fou posat sota comandament directe del comandament 2n FOD. L'1 de gener de 2003, per trasformació del 45è Regiment Reggio, a Macomer el 5è regiment Gastador torna a formar part de la Brigada Sàsser. El 25 d'octubre de 2006 el comandant, general Luigi De Leverano, anuncia que la Brigada Sàsser, serà transformada de lleugera a mitjana per l'adquisició de blindats.

El 12 de novembre 2003 dos militars de la Brigada, el tinent Massimo Ficuciello i el mariscal Silvio Olla, foren assassinats en el servei d'escorta al director Stefano Rolla i al seu ajudant Aureliano Amadei. Rolla també va ser assassinat. El 5 de juny 2006 a les 19:35 hores el caporal primer italià Alessandro Pibiri corporals, de 25 anys, originari de [[Selargius]] (CA), fou mort, mentre que un segon, caporal primer Luca Daga, de [[Narcao]] (IC), va resultar greument ferit i altres tres, el tinent Manuel Pilia de [[Selargius]] (CA), el caporal primer Yari Contu, de Selargius (CC) i el caporal Fulvio Conca de [[Gonnosfanadiga]] (CA), han patit ferides de diferent grevetat en un atac a [[Nasiriyah]], durant un escorta a un comboi britànic. Tots els set soldats formaven part d'una força de pacificació en el la missió Antiga Babilònia. En 2008 se li afegó el 3r Regimient Bersaglieri a la Brigada.

== Galeria d'imatges ==
gallery
Fitxer:2june2006_102.jpg|Banda musical de la Brigada
Fitxer:2june2006_105.jpg|Companyia del 151è regiment
Fitxer:2june2006_106.jpg|Companyia del 151è regiment
/gallery

== Himne Oficial de la Brigada ==

Escrit en llengua sarda a la seva variant logudoresa.

''' Dimonios'''

China su fronte

si ses sezzidu pesa!

ch'es passende

sa Brigata tattaresa

boh! boh!

e cun sa manu sinna

sa mezzus gioventude

de Saldigna


Semus istiga

de cudd'antica zente

ch'à s'innimigu

frimmaiat su coro

boh! boh!

es nostra oe s'insigna

pro s'onore de s'Italia

e de Saldigna


Dae sa trincea

finas' a sa Croazia

sos Tattarinos

han'iscrittu s'istoria

boh! boh!

sighimos cuss'olmina

onorende cudd'erenzia

tattarina


Ruiu su coro

e s'animu che lizzu

cussos colores

adornant s'istendarde

boh! boh!

e fortes che nuraghe

a s'attenta pro mantenere

sa paghe


Sa fide nostra

no la pagat dinari

ajò! dimonios!

avanti forza paris.»

== Enllaços externs ==
* [http://www.assonazbrigatasassari.it/ web de l'Associació Nacional Brigada Sàsser]


{{ORDENA:Sasser, Brigada }}
[[Categoria:Unitats militars de la Primera Guerra Mundial]]
[[Categoria:Unitats militars de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>29872qc844trs29eoiwy7iium6ol7ka</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>