<page>
    <title>Stuttgart</title>
    <ns>0</ns>
    <id>47032</id>
    <revision>
      <id>13765939</id>
      <parentid>13675949</parentid>
      <timestamp>2014-07-08T22:01:16Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}} i {{Projectes germans}} que enllaça amb [[commons:category:Stuttgart]]</comment>
      <text>{{polisèmia|Stuttgart (Arkansas)}}
{{Infotaula de municipi d'Alemanya||de |Stuttgart|
| name = Stuttgart
| image_coa = Coat of arms of Stuttgart.svg
|photo= Stuttgart_HochschuleFuerMusikUndDarstellendeKunst.jpg
|photo_descrip= 
| state = [[Baden-Wurtemberg]]
| regbzk = [[Stuttgart (regió)|Stuttgart]]
| district = [[Llista de districtes urbans alemanys|Districte urbà]]
| population = 598108
| population_as_of = 2008
| population_ref = [http://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/ Font]
| pop_dens = 2.880
| area = 207,36
| elevation = 207-549
| coordenades = {{coord|48|47|N|9|11|E|type:city(591550)|display=inline,title}}
| lat_g = 48
| lat_m = 47
| lon_g = 9
| lon_m = 11
| postal_code = 70001-70629 
| area_code = 0711
| licence = S
| mayor = Wolfgang Schuster ([[CDU]])
| website = [http://www.stuttgart.de/ stuttgart.de]
}}
'''Stuttgart''' {{IPA|[ˈʃtutgaːrt]}} és la capital del [[Estat federat alemany|Land]] [[Alemanya|alemany]] de [[Baden-Württemberg]], a la porta de la [[Selva Negra]]. Té una població d'aproximadament 598.000 habitants (juny 2008), dels quals uns 138.000 són estrangers,ref[http://www.statistik.baden-wuerttemberg.de/SRDB/home.asp?H=BevoelkGebietU=02T=01035050K=127 Statistisches Landesamt Baden-Württemberg, Stuttgart]/ref i una superfície de 207 km².

Està envoltada de turons, boscos i vinyes que hi arriben fins al bell mig. El port és al nord-est de la ciutat, a la riba del riu [[Neckar]].

[[Daimler AG]], [[Porsche]] i [[Robert Bosch GmbH]] tenen les seves centrals als afores del nucli urbà. 

[[Gottlieb Daimler]] i [[Wilhelm Maybach]] van construir a Stuttgart el seu primer motor a combustió interna, que sumat a la [[bugia]] de [[Robert Bosch]] (nascut a Stuttgart) va donar naixement a la indústria de l'[[automòbil]] a Alemanya. 

== Organització politicoadministrativa ==
La ciutat de Stuttgart està dividida en 23 ''Bezirke'' (districtes municipals), els quals comprenen al seu torn 141 ''Stadtteile'' (barris). Els districtes són:

{| cellspacing=1 cellpadding=1
| style=vertical-align:top; padding-right:2em; |
* 1. Stuttgart-Mitte
* 2. Stuttgart-Nord
* 3. Stuttgart-Ost
* 4. Stuttgart-Süd
* 5. Stuttgart-West
* 6. Bad Cannstatt
* 7. Birkach
* 8. Botnang
| style=vertical-align:top; padding-right:2em; |
* 9. Degerloch
* 10. Feuerbach
* 11. Hedelfingen
* 12. Möhringen
* 13. Mühlhausen
* 14. Münster
* 15. Obertürkheim
* 16. Plieningen
| style=vertical-align:top; |
* 17. Sillenbuch
* 18. Stammheim
* 19. Untertürkheim
* 20. Vaihingen
* 21. Wangen
* 22. Weilimdorf
* 23. Zuffenhausen
|}

== Etimologia ==
El nom de la ciutat prové de la paraula alemanya ''Stutengarten'', que significa “jardí d'eugues”, ja que la ciutat té el seu origen al voltant dels antics estables del duc Liudolf de [[Suàbia]].

== Història ==
[[Fitxer: Stg-schlossplatz-kunstmuseum.jpg | thumb | Plaça del Palau.]]
[[Fitxer: Bahnhofsturm-stuttgart-2004.jpg | thumb | Estació central de Stuttgart.]]
El districte de Cannstatt constitueix la zona de la ciutat més antiga i més gran de Stuttgart. Al [[segle I]] d.C. era una ciutadella [[Antiga Roma|romana]], una de les posicions més importants a la zona, en estar situada a la riba del Neckar i en un encreuament de camins. Amb la invasió dels [[alans]] en el 260 d.C. va finalitzar la presència romana a Stuttgart. No hi ha tradicions a Cannstatt dels pobles bàrbars, que van aparèixer per quedar-se a causa de la situació estratègica però van mantenir a les colònies les seves tradicions.

Presumiblement, Stuttgart va seguir creixent durant les Guerres Hongareses entre 926 i 948 a Nessenbachtal i en les quadres de cavalls (o ''Stuotengarten'', d'aquí el nom de Stuttgart). El creixement de la ciutat s'atribueix al comte Liudolf de [[Suàbia]], després del 945 d.C. Des de llavors el creixement va ser cap als costats de les quadres de cavall.

Noves excavacions arqueològiques que s'estan realitzant tant a la col·legiata com al castell antic, ens mostren que no hi havia prats verds en la fundació de la ciutat: almenys des dels [[merovingis]], ja que es van establir aquí simples camperols. Un sepeli sota la col·legiata completa l'escassa informació que hi ha sobre l'estat de la ciutat durant l'ocupació merovíngia. De l'època [[carolíngia]], queden alguns pous i cases.

La ciutat es trobava a prop dels vivers de cavall del Comtat de [[Baden]], com també de les ciutats de Backnang i Besigheim, pertanyents al comtat de [[Wurtemberg]]. Amb la comtessa Irmengard de Baden, els monestirs de Lichtenhal van romandre a [[Baden-Baden]]; ella també era la propietària de Nesenbachtal.

La marquesa de Baden es trobava a l'oest dels seus enemics, els marquesos de Wurtemberg, més tard comtes. Hermann V de Baden es va alçar sobre la ciutat el 1219. Després van ser els Wurtemberg els que van prendre la ciutat, i una dinastia després contreien matrimoni i van instal·lar tota la pompa de [[Wurtemberg]] al centre de la ciutat. Fins al 1918 Stuttgart va ser la capital i la residència dels Wurtemberg: fins al 1496 era el comtat de Wurtemberg, després dels comtes, fins al 1803 va ser principat i des del 1806 regne de Württemberg i després del 1918 Estat lliure de Wureberg.

A final de maig de 1849, després del rebuig a un congrés de diputats pel rei prussià Frederic Guillem IV, es va traslladar a Stuttgart l'Assemblea Nacional de [[Frankfurt del Main|Frankfurt]] gràcies a una invitació del ministre de Justícia Friedrich Römer, pertanyent als Württemberg.

* [[1945]]: la ciutat és gairebé totalment destruïda pels bombardejos dels [[aliats (Segona Guerra Mundial)|aliats]].ref Name=Bekker {{cita llibre | autor = Henk Bekker | títol = Adventure guide Germany | url = http://books.google.com/books?id=28XjYLVEpUoCpg=PA445|editorial=Hunter Publishing, Inc | any = 2005 | isbn = 9781588435033 | pàgina = 445}} /ref
* [[1947]]: la ciutat competeix amb [[Bonn]] i [[Frankfurt del Main]] per ser la capital de l'Alemanya occidental. Bonn és triada.
* [[1983]], 17-19 de juny: Es reuneix a Stuttgart el [[Consell de la Unió Europea|Consell Europeu]]. Els caps d'Estat i de Govern i els ministres d'Afers Exteriors signen una ''Declaració Solemne sobre la [[Unió Europea]]'' (UE).
* [[1999]], 15-16 d'abril: Se celebra la ''Tercera Conferència Euromediterrània'', amb la participació de [[Líbia]] per primera vegada com a convidat especial.

== Geografia ==
[[Fitxer: Stuttgart, Blickrichtung Nord von der Weinsteige aus, Innenstadt.jpg | thumb | Visió de les vinyes des del parc de Killesberg.]]
Stuttgart està situada al centre de l'Estat de [[Baden-Wurtemberg]]. El centre de la ciutat se situa entre valls i vinyes, per això la ciutat és anomenada com ''Stuttgarter Kessel'' ('L'olla stuttgartina'). Stuttgart és al costat del riu [[Neckar]]. La ciutat alemanya limita al nord amb la conca del [[Neckar]], a l'oest amb Glemswald i el Gau, a l'est amb el corredor de Schurwald i al sud amb el parc natural de Schönbuch. Al sud-est flueix el Neckar i se situa la ciutat Esslingen am Neckar.

La ciutat es troba a una alçada de 207 metres sobre el nivell del mar. Stuttgart s'eleva pel Birkenkopf (511 m) a la depressió del Rand, elevada també pel Wirtemberg (411 m) sobre la vall del Necktar i pel bosc Heiner (395 m).

=== Planificació de la regió ===
[[Fitxer: RegionStuttgart.png | thumb | Regió de Stuttgart]]
La ciutat està situada al centre de la Regió de Stuttgart. A la regió li pertanyen les ciutats veïnes d'Esslingen, Göppingen, Ludwigsburg i Rems-Murr-Kreis, així com el municipi de Heilbronn (al nord de Stuttgart) i al sud de la regió les ciutats de Reutlingen i Tübingen. Totes aquests municipis i altres confrontants a la ciutat alemanya formen la regió metropolitana de Stuttgart, que divideix el Bundesland de Baden-Württemberg a 14 zones diferents.

La regió metropolitana europea de Stuttgart també integra les ciutats de [[Ditzingen]], [[Filderstadt]], [[Gerlingen]], [[Korntal-Münchingen]] i [[Leinfelden-Echterdingen]]. La zona de Stuttgart controla les ciutats de [[Backnang]], [[Bietigheim-Bissingen]] / [[Besigheim]], [[Böblingen]] / [[Sindelfingen]], [[Esslingen am Neckar]], [[Geislingen an der Steige]], [[Göppingen]], [[Herrenberg]], [[Kirchheim unter Teck]], [[Leonberg]], [[Ludwigsburg]] / [[Kornwestheim]], [[Nürtingen]], [[Schorndorf]], [[Vaihingen an der Enz]] i [[Waiblingen]] / [[Fellbach]].

=== Municipis veïns ===
[[Fitxer:German Climate Stuttgart.png|thumb|dreta|Climograma de Stuttgart]]
Les següents ciutats limiten amb la ciutat de Stuttgart, l'ordre parteix del nord-est i segueix la direcció de les agulles del rellotge:

Fellbach, Kernen im Remstal (totes al districte urbà de Rems-Murr), Esslingen am Neckar, Ostfildern, Neuhausen auf den Fildern, Filderstadt i Leinfelden-Echterdingen (al districte rural - ''Landkreis'' - de Esslingen), Sindelfingen i Leonberg (al ''Landkreis'' de Böblingen), així com Gerlingen, Ditzingen, Korntal-Münchingen, Möglingen, Kornwestheim i Remseck am Neckar (totes al ''Landkreis'' de Ludwigsburg).

== Clima ==
Per estar situat en una depressió i pels cultius, a Stuttgart trobem un clima molt càlid, encara que hi ha períodes en què el fred fa acte de presència. La Selva Negra i els boscos suabs i francs relaxen les temperatures amb les ombres dels seus arbres. El clima i el pendent en què es troba Stuttgart facilita l'aparició de la viticultura.

A l'estiu es produeix la [[inversió tèrmica]]. Per això és possible que a l'estiu la temperatura a la Königstraße (el carrer principal de Stuttgart) i en els voltants de la Schlossplatz (la plaça principal) arribi a haver temperatures de 30-35º al migdia.

== Demografia ==
[[Fitxer: StiftskircheStuttgart.JPG | thumb | Stiftskirche Stuttgart (església evangelista).]]
[[Fitxer: Stuttgart Downtown.JPG | thumb | Centre de la ciutat de Stuttgart.]]

'''Habitants'''

Stuttgart va sobrepassar el 1875 els 100.000 habitants i es va convertir en la primera gran ciutat de [[Baden-Wurtemberg]]. El 1905 la ciutat tenia 250.000 habitants, que es van doblar fins al 1950 (500.000 habitants). L'any 1962 arriba a la màxima població de la seva història: 640.560 habitants. El 30 de setembre de 2007, el cens oficial dóna com a xifra d'habitants de Stuttgart 597.158, convertint-se, després de [[Munic]], en la segona ciutat més habitada del sud d'[[Alemanya]] i la sisena en total.

'''Religió'''

El 26% dels creients es confessen com catòlics i el 30% protestants. La religió musulmana arriba a l'11,3% de la població i la resta del 33% es confessen d'altres religions o confessions. Totes aquestes dades són de l'any 2005.

== Llocs d'interès ==
* El Palau Nou (''Neues Schloß'') i el Castell Antic (''Altes Schloß'') situats a la Plaça del Palau (''Schloßplatz''). 
* El castell de Rosenstein (''Museum am Rosenstein''). 
* La Galeria Nacional de Stuttgart (''Staatsgalerie''). 
* L'Òpera Nacional de Stuttgart (''Württembergisches Staatstheater Stuttgart''). 
* El museu Mercedes-Benz. 
* El museu Porsche. 
* La Torre de Televisió (''Fernsehturm''). 

El projecte Stuttgart 21 preveu transformar l'estació central de trens per un passatge subterrani per així millorar la connexió amb la xarxa de tramvies. Amb tot això es recuperen cent hectàrees al cor de la ciutat on es planteja construir edificis d'avantguarda.

== Fills il·lustres ==
* [[Alfred Sittard]] (1878-1942) famós [[organista]] i [[compositor]]
* [[Daniel G Treu]] (1695-1749) compositor musical.

== Ciutats agermanades ==
{| cellspacing=1 cellpadding=1
| style=vertical-align:top; padding-right:2em; |
* {{Bandera|UK}} {{Bandera|England}} [[St Helens (Merseyside)|St Helens]], [[Anglaterra]], [[Regne Unit]] des de 1948
* {{Bandera|UK}} {{Bandera|Wales}} [[Cardiff]], [[Gal·les]], [[Regne Unit]] des de 1955
* {{Bandera|United States}} [[St. Louis, Missouri|St. Louis]], [[Missouri]], [[USA]], des de 1960
* {{Bandera|France}} [[Estrasburg]], [[França]], des de 1962
| style=vertical-align:top; padding-right:2em; |
* {{Bandera|Índia}} [[Bombai]], [[Índia]], des de 1968
* {{Bandera|Tunisia}} [[Menzel Bourguiba]], [[Tunísia]], des de 1971
* {{Bandera|Egypt}} [[El Caire]], [[Egipte]], des de 1979
* {{Bandera|Poland}} [[Łódź]], [[Polònia]], des de 1988
| style=vertical-align:top; |
* {{Bandera|Czech Republic}} [[Brno]], [[República Txeca]], des de 1989
* {{Bandera|Russia}} [[Samara]], [[Rússia]], des de 1992
|}

== Enllaços externs ==
{{Projectes germans|commons=Stuttgart|Stuttgart}}
* [http://www.stuttgart-tourist.de/ Portal oficial de la ciutat]
* [http://www.metropole-stuttgart.de/tp3/index.php?id=95 Fotos de Regio Stuttgart]
* [http://www.pausenberger.com/stuttgart.html Fotos de Stuttgart]

== Referències ==
references /

{{Lands alemanys Baden-Wurtemberg}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AB|sr}}

[[Categoria:Stuttgart| ]]

{{Link GA|bs}}</text>
      <sha1>5zjrx6wxuk07x4dgrpmaj53zfsjhj6x</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>