<page>
    <title>Charles Elwood Yeager</title>
    <ns>0</ns>
    <id>47381</id>
    <revision>
      <id>13845876</id>
      <parentid>13549306</parentid>
      <timestamp>2014-07-16T12:41:02Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{VPHISMILCAT Infotaula biografia militar 
|name= Charles Yeager
|lived= [[13 de febrer]] de [[1923]] 
|placeofbirth= [[Fitxer:Flag of West Virginia.svg|23px|Virgínia Occidental]] Comtat de Lincoln [[Virgínia de l'Oest]]
|placeofdeath= 
|image= [[Fitxer:Charles Yeager photo portrait head on shoulders left side.jpg|200px|Charles Elwood Yeager]]
|caption= 
|nickname= Chuck
|allegiance= [[Fitxer:Flag of the United States.svg|23px|Estats Units d'Amèrica]] [[Estats Units]]
|branch=[[Fitxer:USAAC Roundel 1919-1941.svg|10px|Força Aèria de l'Exèrcit dels Estats Units]] [[USAAF|Força Aèria de l'Exèrcit dels Estats Units]] br /[[Fitxer:Roundel of the USAF.svg|20px|Força Aèria dels Estats Units]] [[Força Aèria dels Estats Units d'Amèrica]] 
|serviceyears=12 de setembre de 1941– 1 de març de 1975
|rank= [[File:US Air Force O8 shoulderboard rotated.svg|40px|Major general]] [[Major General (Estats Units)|Major General]] (retirat)
|commands= 
|battles= [[Segona Guerra Mundial]] br / [[Guerra de Vietnam]]
|awards=[[Fitxer:Air Force Distinguished Service ribbon.svg|23px|Medalla del Servei Distingit a la Força Aèria]] [[Medalla del Servei Distingit a la Força Aèria]] (2)br /[[Fitxer:Silver Star ribbon.svg|23px|Estrella de plata]] [[Estrella de Plata]] (2)br /[[Fitxer:Distinguished Flying Cross ribbon.svg|23px|Creu dels Vols Distingits (Estats Units)]] [[Creu dels Vols Distingits (Estats Units)|Creu dels Vols Distingits]] (3)br /[[Fitxer:Legion of Merit ribbon.svg|23px|Legió del Mèrit]] [[Legió del Mèrit]] (2)br /[[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|23px|Estrella de bronze]] [[Estrella de Bronze]]br /[[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|23px|Cor Porpra]] [[Cor Porpra]]br /[[Medalla Presidencial de la Llibertat]]br /[[Medalla de Plata del Congrés]]
|laterwork= Instructor de vol
|portrayedby=
}}

El Major General '''Charles Elwood Chuck Yeager''' (nascut el [[13 de febrer]] del [[1923]] a Myra, [[Virgínia de l'Oest]], [[EUA]]) fou pilot durant la [[Segona Guerra Mundial]] i [[pilot de proves]]. És famós per ser el primer esser humà en viatjar més ràpid que el so.

== Carrera militar ==

Yeager va néixer en una família modesta de Virgínia de l'Oest i es va enrolar a l'exèrcit el 1939, servint com a mecànic d'avions. Va ser seleccionat per a dur a terme l'entrenament de pilot el 1942 i de seguida va demostrar un excepcional talent natural als comandaments d'una aeronau. Destinat al [[Regne Unit]] el 1944, Yeager va pilotar [[Mustang P-51|Mustangs P-51]] en combat, fins que va ser abatut sobre [[França]]. Va escapar cap a [[Espanya]] per evitar esser capturat passant per la [[Val d'Aran]] i [[Sort]] on romagué allotjat a l'Hotel Pessets.

A Anglaterra va unir-se de nou al 363è Esquadró de Combat, tot i l'estricta política de què cap pilot evadit volés sobre territori enemic de nou.

Yeager va demostrar una excepcional visió, aptitud de pilotatge i lideratge en combat. Va ser reconegut com el primer pilot nord-americà en esdevenir as en un dia, abatent cinc avions enemics en una missió, finalitzant la guerra amb 12,5 victòries certificades.

=== Pilot de proves ===
[[Fitxer:Chuck Yeager.jpg|thumb|left|Charles Elwood Chuck Yeager al costat del Bell X-1 ''Glamorous Glennis'']]
Yeager va continuar a les Forces Aèries dels Estats Units (USAF) després de la guerra, convertint-se en pilot de proves i eventualment seleccionat per volar amb l'avió propulsat amb coets [[Bell X-1]], en el programa del [[National Advisory Committee for Aeronautics|Comitè Consultiu Nacional d'Aeronàutica]] (NACA), antecessora de la [[NASA]], per a la investigació del vol d'alta velocitat. Yeager va trencar la barrera del so el [[14 d'octubre]] de [[1947]], volant amb l'X-1 experimental a [[Nombre de Mach|Mach]] 1 i a una alçada de 45.000 peus (13.700 metres). Dues nits abans del vol històric, Yeager va trencar-se dues costelles mentre muntava a cavall. Tenia tant temor a que el reemplacessin de la missió que va desplaçar-se al poble veí per tractar-se i només va explicar-ho al seu amic Jack Ridley. Ridley va construir un dispositiu amb un pal d'escombra que va permetre a Yeager tancar la cabina de l'avió. X-1, batejat ''Glamorous Glennis'' en honor a la seva esposa, que està exposat al Museu de l'Aire i l'Espai de l'[[Institut Smithsonian]].

Yeager va trencar moltes altres barreres de velocitat i va batre nombrosos rècords d'alçada. Va ser també el primer pilot nord-americà en volar un [[MiG-15]] després que el seu pilot original desertés junt amb l'aparell al [[Japó]]. Durant l'última meitat del 1953, Yeager es va involucrar amb l'equip de les Forces Aèries dels Estats Units (USAF) que treballava amb l'aeronau [[Bell X-1|X-1A]], dissenyat per sobrepassar Mach 2 en vol anivellat. Tanmateix, el 20 de novembre, la NACA i el seu pilot [[Scott Crossfield]] varen ser els primers a volar al doble de la velocitat del so amb el [[Douglas Aircraft Company|Douglas]] [[Skyrocket]]. En vistes d'aquest fet, Ridley i Yeager van decidir de batre el rècord de velocitat de Crossfield en una sèrie de vols batejats com Operació Plor de la NACA. No només van batre a Crossfield sinó que ho van aconseguir a temps per modificar les celebracions del 50è aniversari del primer vol que haurien nomenat a Crossfield la persona més ràpida sobre la terra.

=== Carrera posterior ===

El 1962 va fundar l'Escola de Pilots de Recerca Aeroespacial de la USAF, entrenant astronautes per a la NASA i la USAF. Va ser precisament un accident amb un dels [[F-104]] de l'escola que va posar fi als seus intents de batre records. Entre el desembre de 1963 i el gener de 1964 Yeager va completar cinc vols amb l'avió de la NASA [[M2-F1]]. El 1966 va agafar el comandament de la 405na Ala de Vol, unitat desplegada al sud de [[Vietnam]] i el sud-est [[Àsia|asiàtic]]. Allí va completar 414 hores de vol de combat, principalment en el bombarder lleuger [[B-57]]. El 1968 Yeager va ser ascendit al rang de General de Brigada i assignat al sotscomandament de la Dissetena Força Aèria al juliol del següent any.

El 1975, després de ser destinat a [[Alemanya]] i [[Pakistan]], es va retirar de les Forces Aèries a la base aèria de Norton, però va seguir volant per la USAF i la NASA com a pilot de proves assessor a la base aèria d'Edwards, [[Califòrnia]].

El 14 d'octubre de 1997, en el 50è aniversari del seu vol històric, Yeager va volar amb un nou Glamorous Glennis, un [[F-15]], a Mach 1 amb el Tinent Coronel Troy Fontaine, i seguits per l'[[F-16]] pilotat per Bob Hoover, famós pilot d'exhibició aèria i competidor de Yeager en la cursa per sobrepassar per primera vegada la velocitat del so. Aquest va ser l'últim vol oficial de Yeager a les Forces Aèries, pel que les seves últimes paraules al discurs de comiat foren tot el que jo sóc, ho dec a les Forces Aèries. El 2005, al General de Brigada Yeager li fou atorgada la segona Estrella de General. 

Yeager, que no va assistir mai a la Universitat i que sempre es va mostrar modest amb la seva carrera, és considerat un dels millors pilots de tots els temps. Tot i la seva falta d'educació superior, Yeager ha donat sempre suport per a l'educació en el seu estat natal. D'altra banda, l'aeroport Yeager, a Cahrleston, Virginia de l'Oest, porta el seu nom, igual que el pont General Chuck Yeager que creua el riu Kanawha. Yeager fou president del Programa Àguila Jove de l'Associació d'Aviació Experimental (EAA). Yeager va ser membre de la comissió investigadora de la explosió del transbordador espacial Challenger durant la missió STS-51-L.

Chuck Yeager resideix a Grass Valley, [[Califòrnia]].

== Escollits per a la glòria ==

Yeager és el protagonista principal del llibre ''Escollits per a la glòria'' (''The Right Stuff'') de [[Tom Wolfe]], i de la subsegüent pel·lícula amb el mateix nom. Yeager fa una petita aparició en el film en l'escena en què dos reclutadors de la NASA declinen l'oferta del barman (interpretat per Yeager) d'una copa de [[whisky]] escocès en favor d'una [[Coca-Cola]]. L'escena és una petita burla a la NASA, ja que aquesta es va negar a reclutar Yeager com a [[astronauta]] per la seva falta d'estudis universitaris. En el film es pot veure un modest i romàntic Yeager molt similar al personatge real. Altres de les seves aptituds, però, van ser sensiblement retallades. Yeager e, per exemple, part implicada i responsable del disseny de l'X-1. Altrament, en la pel·lícula es mostra com Yeager s'enlaira amb l'NF-104 Starfighter sense permís de la torre de control, quan en realitat Yeager disposava de permís per volar però no per intentar batre el record d'alçada en aquell moment en mans dels russos. Yeager, a causa de l'accident, va sofrir cremades de tercer grau al cap i a les mans deguts al coet del sistema d'ejecció.

== Disputes ==

El 26 de febrer de 1945, Yeager es va casar amb Glennis Dickhouse. Van tenir 4 fills junts. Després de 13 anys de la mort de la seva esposa, Yeager va contraure matrimoni amb l'actriu Victoria Scott D'Angelo, 36 anys més jove que ell. Tres dels seus fills han interposat querelles sobre el control del seu patrimoni, sota la sospita que D'Angelo va casar-se amb Yeager per la seva fortuna. Yeager, però, considera que els seus fills simplement volen més diners.

S'ha dit que el pilot alemany [[Hans Guido Mutke]] va ser la primera persona a sobrepassar la barrera del so el 9 d'abril de 1945 en un [[Messerschmitt]] [[Me 262]]. Igual que l'alemany, molts creuen que el primer pilot americà en superar Mach 1 fou [[George Welch]] en un [[XP-66 Sabre]] dues setmanes abans que Yeager i de nou 30 minuts després. La USAF proclama, però, que l'X-1 va ser el primer avió a superar la barrera del so en vol anivellat.

== Honors i Condecoracions ==
[[Fitxer:COMMAND PILOT WINGS.png|120px|Insígnia de Pilot]]nbsp;nbsp;[[Insígnies aeronàutiques de la USAF|Insígnia de Pilot]]

{|class=wikitable border=1 cellpadding=3 cellspacing=0; margin: 1em 1em 1em 0; background: #f9f9f9; border: 1px #aaa solid; border-collapse: collapse;
|[[Fitxer:Air Force Distinguished Service ribbon.svg|80px|Medalla del Servei Distingit a la Força Aèria]]
|[[Medalla del Servei Distingit a la Força Aèria]]
|-
|[[Fitxer:Us silverstar rib.png|80px|Estrella de plata]]
|[[Estrella de Plata]], per abatre 5 Bf 109s en un dia,ref name=yeagerbio_73''Yeager: An Autobiography''. Page 73 (paperback)./ref amb un [[Manat de Fulles de Roure|manat de fulles de roure]]
|-
|[[Fitxer:Us legion of merit rib.png|80px|Legió del mèrit]]
| [[Legió del Mèrit]] amb un manat de fulles de roure
|-
|[[Fitxer:Us disflycross rib.png|80px|Creu dels Vols Distingits]]
| [[Creu dels Vols Distingits (Estats Units)|Creu dels Vols Distingits]], per abatre un [[Me 262]],ref name=yeagerbio_76''Yeager: An Autobiography''. Page 76 (paperback)./ref amb dos manats de fulles de roure, un d'ells per ser el primer a trencar la barrera del so.
|-
|[[Fitxer:Bronze Star ribbon.svg|80px|Estrella de bronze]] 
|[[Estrella de Bronze]], per ajudar al rescat d'un company aviador a la França Ocupada,ref name=yeagerbio_45/ amb insígnia “V”
|-
|[[Fitxer:Purple Heart BAR.svg|80px|Cor Porpra]]
|[[Cor Porpra]]
|-
|[[Fitxer:Air Medal ribbon.svg|80px|Medalla de l'Aire]]
| [[Medalla de l'Aire]] amb 10 [[Manat de Fulles de Roure|manats de fulles de roure]]
|-
|[[Fitxer:Air Force Commendation ribbon.svg|80px|Medalla del Servei Lloable a la Força Aèria]]
|[[Medalla del Servei Lloable|Medalla del Servei Lloable a la Força Aèria]]
|-
|[[Fitxer:Presidential Unit Citation ribbon.svg|80px|Citació presidencial d'unitat]]
| [[Citació Presidencial d'Unitat (Estats Units)|Citació Presidencial d'Unitat]] amb una fulla de roure
|-
|[[Fitxer:Outstanding Unit ribbon.svg|80px|Insígnia d'Unitat Destacada]]
|[[Insígnia d'Unitat Destacada]]
|-
|[[Fitxer:American Defense Service ribbon.svg|80px|Medalla del Servei de Defensa Americana]]
|[[Medalla del Servei de Defensa Americana]]
|-
|[[Fitxer:American Campaign Medal ribbon.svg|80px|Medalla de la Campanya Americana]]
|[[Medalla de la Campanya Americana]]
|-
|[[Fitxer:European-African-Middle Eastern Campaign ribbon.svg|80px|Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]]
|[[Medalla de la Campanya Europea-Africana-Orient Mitjà]] (amb 8 estrelles de batalla)
|-
|[[Fitxer:World War II Victory Medal ribbon.svg|80px|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
| [[Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial (Estats Units)|Medalla de la Victòria a la II Guerra Mundial]]
|-
|[[Fitxer:Presidential Medal of Freedom (ribbon).png|80px|Medalla Presidencial de la Llibertat]]
|[[Medalla Presidencial de la Llibertat]]
|}

* [[Medalla de Plata del Congrés]] (1976), per trencar per primera vegada la barrera del soref name=yeagerbio_413-414''Yeager: An Autobiography''. Pages 413-414 (paperback)./refref name=yeager_csmoh[http://www.nationalmuseum.af.mil/factsheets/factsheet.asp?id=1142 Presentation of a Special Congressional Silver Medal to Brigadier-General Charles E. Yeager, United States Air Force (Retired)], National Museum of the United States Air Force./ref
* [[Trofeu Collier]], per trencar per primera vegada la barrera del so
* [[Trofeu Mackay]], per trencar per primera vegada la barrera del so

== Referències ==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{Commonscat|Chuck Yeager}}


* [http://www.generalchuckyeager.com Espai web oficial] {{en}}
* [http://www.hq.nasa.gov/office/pao/History/x1/chuck.html Charles E. (Chuck) Yeager a l'espai web de la NASA.] {{en}}
* [http://www.check-six.com/Crash_Sites/NF-104A_crash_site.htm L'accident de Yeager amb l'avió NF-104] {{en}}
* [http://www.camidelallibertat.cat Web del museu [[El Camí de la Llibertat]] de Sort
{{Autoritat}}

{{ORDENA:Yeager, Chuck}}

[[Categoria:Generals de la Força Aèria dels Estats Units]]
[[Categoria:Militars estatunidencs de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Asos de l'aviació de la Segona Guerra Mundial]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla al Servei Distingit]]
[[Categoria:Receptors de la Legió del Mèrit]]
[[Categoria:Receptors de la Creu dels Vols Distingits (Estats Units)]]
[[Categoria:Receptors de la Medalla Presidencial de la Llibertat]]
[[Categoria:Persones de Virgínia de l'Oest]]</text>
      <sha1>gz72ldcnjxba1wagv5jg7ydxphump5n</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>