<page>
    <title>Daniel Craig</title>
    <ns>0</ns>
    <id>476965</id>
    <revision>
      <id>13638860</id>
      <parentid>13430933</parentid>
      <timestamp>2014-06-22T23:49:20Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>PereBot</username>
        <id>118448</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Robot inserta {{Autoritat}}</comment>
      <text>{{FR|data=febrer de 2014}}
{{Actor
| nom = Daniel Craig
| imatge = DanielCraigAAFeb09.jpg
| nom imatge = Daniel Craig a l’[[Oscar]] del 2009.
| nom de naixença = Daniel Wroughton Craig
| data de naixença = {{Data naixement i edat|1968|03|2}}
| indret de naixença = [[Chester]], [[Cheshire]], [[Anglaterra]]
| nacionalitat = {{UK}}
| data de defunció = 
| lloc de defunció = 
| cònjuge = Fiona Loudon (1992–1994)
| papers importants =
| pàgina web =
| premis oscar = 
| premis golden globe = 
| premis emmy =
| premis tony =
| premis bafta = 
| premis goya =
| premis cesar =
| premis grammy =
| filmfare awards =
| national film awards =
| imdb = 0185819
}}
'''Daniel Craig''' ([[Chester]], [[Cheshire]], [[Anglaterra]], [[2 de març]] de [[1968]]) actor de cinema.

== Joventut ==
El seu pare, [[Tim Craig]], fou primer mariner mercant, després va treballar a la indústria de l'acer i més tard obrí un pub a [[Frodsham]], Cheshire. La seva mare, [[Carol Olivia Craig]], era professora d'art. Els seus pares es divorciaren el [[1972]] i Daniel es crià amb al seu germà gran, Lean, amb la seva mare a [[Liverpool]]. Allà va començar a interessar-se pel teatre, a causa de la relació professional de sa mare amb el ''Liverpool Everyman Theatre''. 

Va pujar per primera vegada a un escenari quan tenia 6 anys per participar en les funcions infantils de l'escola, concretament en un muntatge de ''Oliver''. A partir d'aquest moment la seva mare el va empéixer pel camí de la interpretació. Després de participar en algunes obres escolars als 14 i 15 anys, deixà els estudis als 16 per incorporar-se al ''National Youth Theatre'', que estava de gira per [[Manchester]]. Després de ser acceptat se'n va anar a viure a [[Londres]], on debutà fent el paper d''Agamenòn'' a ''Troilo  Crésida'', de [[William Shakespeare]].

Més endavant va ingressar a la ''Guildhall School of Music and Drama'', on compartí classes amb unes altres figures destacades del teatre i el cinema britànic, com [[Ewan McGregor]] i [[Joseph Fiennes]]. Es va graduar tres anys després. De jove també va ser jugador de rugby.

== Vida d'adult i professionalitat ==
Diu que el primer film que va veure de ''James Bond'' no estava protagonitzada per [[Sean Connery]], sinó pel substitut d'aquell, [[Roger Moore]]. Era de ''Viu i deixa morir'', la primera vegada que Moore feia de Bond. La interpretació de Roger Moore seguia les passes de Sean Connery però en una clau més fosca i violenta.

[[Fitxer:Daniel_Craig_at_a_film_premiere_in_New_York.jpg|thumb|right|Craig a l'estrena de [[Quantum of Solace]] a Nova York]]
El [[1992]] es casà amb [[Fiona Loudon]], amb la que va romandre unit només dos anys, i amb la que va tenir un fill. Després va estar unit sentimentalment entre el [[2001]] i el [[2005]] a l'actriu alemanya [[Heike Makatsch]], filla d'un famós jugador d'hoquei, a la que veiérem fent el paper de ''Lisa Adison'' a ''Resident Evil'', de ''Mia'' a ''Love Actually'' i d’''Alicia Wallenbeck'' a ''El so del tro''. Craig i Makatsch van actuar junts a [[Obssesion]], (1997). La seva darrera companya sentimental és la productora [[Satsuki Mitchel]], que ha treballat a ''L'envia't, Criminal'' i ''The Jacket'', on conegué en Craig. Ella és qui ha viscut amb l'actor l'èxit del paper de 007. La primera vegada que tots dos aparegueren junts en un acte públic va ser a l'estrena de ''Casino Royale'' a [[Londres]].

La revista ''Esquire'' l'elegí com l'home més ben vestit del [[2006]]. És l'únic actor de ''Tomb Raider'' que era afeccionat al joc abans de fer la pel·lícula.

== Agent 007 ==
Al començament va haver-hi moltes crítiques per haver-lo triat a ell per fer de 007, que el van afectar. Durant el rodatge es va fer una lesió, i només demanava paciència als seguidors del personatge fins que el varen veure com a ''James Bond''. Després de l'estrena, Craig es convertí per a molta gent en el millor Bond des de [[Sean Connery]]. Fins i tot va batre a la taquilla tots els seus predecessors a la nissaga, perquè ''Casino Royale'' és la que més ha recaptat. Tot i que és l'actor més baix que ha interpretat el personatge (1,78 m en comptes d'1,88 m de Sean Connery, 1.87 m de [[Pierce Brosnan]], i el 1,85 m de [[Roger Moore]]. De tots ells, Craig pensa que Connery és el millor Bond, perquè:''”Definí el personatge. Va fer quelcom extraordinari amb aquest paper”''. Craig rebé una carta de suport de Connery quan acceptà el paper de Bond. 

És afeccionat al futbol i fidel seguidor del [[Liverpool]].

El [[2008]] va prendre part a ''[[The Invasion]]'' i ''La brúixola daurada'', totes dues amb [[Nicole Kidman]]; a ''Flashback of a Fool'', on l'acompanyava [[Olivia Williams]] que és una estrella de [[Hollywood]] que torna al lloc d'origen per anar al funeral d'un amic; ''[[Defiance]]'', una història bèl·lica al costat de [[Liev Schreiber]], [[Jamie Bell]] i [[Alexa Davalos]], on és un dels dos germans jueus protagonistes, que fugen de [[Polònia]] durant la [[Segona Guerra Mundial]], i acaben unint-se a un grup de guerrillers russos als boscos de [[Bielorússia]]; ''Jo, Llucifer'', al costat de [[Ewan McGregor]], on fa de Lucífer i té l'oportunitat de redimir-se; i per descomptat la segona peripècia de 007.

La participació a la sèrie Bond l'han convertit en l'actor anglès més ben pagat actualment, després d'haver signat per aparèixer a dues pel·lícules més, cobrant 10 milions per la primera i 16 milions per la segona. Sembla que la suma és el doble de la que l'actor havia demanat al començament, però els bons resultats de Casino Royale li han permès de millorar-se el sou.

== Filmografia ==
* 1992: ''[[The Power of One]]'', de [[John G. Avildsen]]
* 1995: ''[[Un noi a la cort del rei Artús]]'', (''A Kid in King Arthur's Court''), de Michael Gottliebs
* 1996: ''Saint-Ex'', d'Anand Tucker
* 1997: ''Obsession'', Peter Sehr
* 1998: ''Amor i passió'' (''Love and Rage''), de Cathal Black
* 1998: ''[[Elisabet (pel·lícula)|Elisabet]]'', de [[Shekhar Kapur]]
* 1998: ''Love is the Devil'', de John Maybury
* 2000: ''I Dreamed of Africa'', Hugh Hudson
* 2000: ''Some Voices'', de Simon Cellan Holmes
* 2000: ''Hotel Splendide'', de Terence Gross
* 2001: ''[[Lara Croft: Tomb Raider]]'', de [[Simon West]]
* 2002: ''[[Road to Perdition]]'', de [[Sam Mendes]]
* 2002: ''Addicted to the Stars'', de [[Michael Radford]]
* 2002: ''Occasional Strong'', Steve Green 
* 2003: ''The Mother'', de Roger Michell
* 2003: ''[[Sylvia (pel·lícula)|Sylvia]]'', de Christine Jeffs
* 2004: ''L'intrús'' (''Enduring Love''), de Roger Michell
* 2004: ''Crim organitzat'' (''Layer Cake''), de Matthew Vaughn
* 2005: ''The Jacket'', de John Maybury
* 2005: ''Sorstalansáng'', de Lajos Koltai
* 2005: ''Arcangel'', de Jon Jones
* 2005: ''[[Munich (pel·lícula)|Munich]]'', de [[Steven Spielberg]]
* 2006: ''Reinassance'', de Christian Volckman
* 2006: ''[[Infamous]]'', de Douglas McGrath
* 2006: ''[[Casino Royale (pel·lícula del 2006)|Casino Royale]]'', de [[Martin Campbell]]
* 2007: ''[[The Invasion]]'', d'Oliver Hirschbiegel i James McTeigue
* 2007: ''The Golden Compàs'', de Chris Weitz
* 2008: ''Flashbacks of a Fool'', de Baillie Walsh
* 2008: ''[[Quantum of Solace]]'', de Marc Forster
* 2008: ''[[Defiance]]'', d'[[Edward Zwick]]
* 2011: ''Dream House'', de [[Jim Sheridan]]
* 2011: ''[[Les aventures de Tintín: el secret de l'unicorn]]'', de Steven Spielberg
* 2011: ''Cowboys  Aliens'', de [[Jon Favreau]]
* 2011: ''[[Millennium: Els homes que no estimaven les dones]]'', de [[David Fincher]]
* 2012: ''[[Skyfall]]'', de [[Sam Mendes]]
* 2013: ''One Life'', de Michael Gunton, Martha Holmes
* 2015: ''James Bond 24'', de [[Sam Mendes]]

== Referències ==
* Revista de Cinema Acción de la Tardor del 2007

== Enllaços externs ==
{{Commonscat}}
* {{imdb name| id=0185819}}
* {{tcmdb name| id=40561}}
* {{amg artist| id=15549}}

{{plantilla:Bond}}


{{ORDENA:Craig, Daniel}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Autoritat}}
{{Enllaç AD|id}}

[[Categoria:Actors de cinema anglesos]]
[[Categoria:Actors de teatre britànics]]
[[Categoria:Persones de Cheshire]]
[[Categoria:James Bond]]</text>
      <sha1>6om51nvmbb21uy66zrxpyt6rpa4o5j5</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>