<page>
    <title>Saving Private Ryan</title>
    <ns>0</ns>
    <id>480289</id>
    <revision>
      <id>13923559</id>
      <parentid>13425470</parentid>
      <timestamp>2014-08-08T07:40:55Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Kxont</username>
        <id>12651</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <text>{{infotaula  pel·lícula
| títol original = Saving Private Ryan 
| títol = 
| rati imdb = 8.5
| rati filmaffinity = 7.7
| imatge = Saving Private Ryan poster2.jpg
| nom imatge = Pòster de la pel·lícula
| idioma = anglès, francès, alemany, txec
| direcció = Steven Spielberg
| ajudantdirecció = 
| producció = [[Steven Spielberg]]br /[[Ian Bryce]]br /[[Mark Gordon]]br /[[Gary Levinsohn]]
| disseny producció = 
| productora = 
| guió = [[Robert Rodat]]
| música = [[John Williams]]
| fotografia = [[Janusz Kamiński]]
| repartiment = [[Tom Hanks]]br /[[Tom Sizemore]]br /[[Matt Damon]]br /[[Edward Burns]]br /[[Jeremy Davies]]
| so = 
| muntatge = [[Michael Kahn]]
| direcció artística = 
| vestuari = 
| maquillatge = 
| efectes = 
| país = Estats Units
| estrena = 1998
| gènere = [[Cinema bèl·lic]], [[drama]]
| duració = 170 minuts
| distribució = [[Paramount Pictures]]
| pressupost = 90 milions de dòlars
| imdb = 0120815
}}
''''' Saving Private Ryan ''''' és un [[pel·lícula]] estatunidenca dirigida per [[Steven Spielberg]], estrenada el [[1998]].

== Argument ==
Durant la Segona Guerra Mundial, després del desembarcament dels Aliats a Normandia, a un grup de soldats americans se li encomana una perillosa missió: posar fora de perill al soldat James Ryan ([[Matt Damon]]) i portar-ho a casa. No els serà fàcil, ja que l'única cosa que saben del soldat Ryan és que es va llançar amb el seu esquadró de paracaigudistes darrere de les línies enemigues.ref[http://yanomeaburromas.blogspot.com.es/2012/04/salvar-al-soldado-ryan.htmlSinopsis de Saving Private Ryan a Ya no me aburro más (castellà)]/ref

== Idea original ==
La pel·lícula és inspirada per la verdadera història dels germans Niland, soldats americans durant la Segona Guerra mundial. Tot i això el guió de la pel·lícula és en gran part ficció.

== Repartiment ==
* [[Tom Hanks]]: Capità John H. Miller
* [[Tom Sizemore]]: Sergent Michael Horvath
* [[Edward Burns]]: Soldat 1a classe Richard Reiben
* [[Matt Damon]]: Soldat 2a classe James Francis Ryan 
* [[Barry Pepper]]: Soldat 1a classe Daniel Jackson
* [[Adam Goldberg]]: Soldat 1a classe Stanley Mellish 
* [[Vin Diesel]]: Soldat 1a classe Adrian Caparzo
* [[Giovanni Ribisi]]: Irwin Wade
* [[Jeremy Davies]]: Caporal Timothy E. Upham
* [[Leland Orser]]: Tinent DeWindt
* [[Ted Danson]]: Capità Fred Hamill
* [[Nathan Fillion]]: Soldat James Frederick Ryan
* [[Bryan Cranston]]: coronel Bryce
* [[Dennis Farina]]: Tinent-Coronel Anderson
* [[Paul Giamatti]]: Sergent Hill
* [[Harve Presnell]]: General George C. Marshall

== Premis i nominacions ==
=== Premis ===
* 1999: [[Oscar al millor director]] per [[Steven Spielberg]]
* 1999: [[Oscar a la millor fotografia]] per Janusz Kaminski
* 1999: [[Oscar al millor muntatge]] per Michael Kahn
* 1999: [[Oscar al millor so]] per Gary Rydstrom, Gary Summers, Andy Nelson, Ronald Judkins
* 1999: [[Oscar a la millor edició de so]] per Gary Rydstrom i Richard Hymns
* 1999: [[Globus d'Or a la millor pel·lícula dramàtica]]
* 1999: [[Globus d'Or al millor director]] per Steven Spielberg
* 1999: [[BAFTA al millor so]] per Gary Rydstrom, Ron Judkins, Gary Summers, Andy Nelson i Richard Hymns
* 1999: [[BAFTA als millors efectes visuals]] per Stefen Fangmeier, Roger Guyett i Neil Corbould
* 1999: [[Grammy a la millor composició instrumental escrita per pel·lícula o televisió]] per [[John Williams]]
=== Nominacions ===
* 1999: [[Oscar a la millor pel·lícula]]
* 1999: [[Oscar al millor actor]] per [[Tom Hanks]]
* 1999: [[Oscar al millor guió original]] per [[Robert Rodat]]
* 1999: [[Oscar a la millor banda sonora]] per John Williams
* 1999: [[Oscar a la millor direcció artística]] per Thomas E. Sanders i Lisa Dean
* 1999: [[Oscar al millor maquillatge]] per Lois Burwell, Conor O'Sullivan i Daniel C. Striepeke
* 1999: [[Globus d'Or al millor actor dramàtic]] per Tom Hanks
* 1999: [[Globus d'Or al millor guió]] per Robert Rodat
* 1999: [[Globus d'Or a la millor banda sonora]] per John Williams
* 1999: [[BAFTA a la millor pel·lícula]]
* 1999: [[BAFTA al millor director]] per Steven Spielberg
* 1999: [[BAFTA al millor actor]] per Tom Hanks
* 1999: [[BAFTA a la millor fotografia]] per Janusz Kaminski
* 1999: [[BAFTA a la millor música]] per John Williams
* 1999: [[BAFTA al millor disseny de producció]] per Thomas E. Sanders
* 1999: [[BAFTA al millor muntatge]] per Michael Kahn
* 1999: [[BAFTA al millor maquillatge]] per Lois Burwell i Jeanette Freeman 
* 1999: [[César a la millor pel·lícula estrangera]]

== Al voltant de la pel·lícula ==
* Primer dia de rodatge: [[27 de juny]] de [[1997]].
* 2.000 armes (reals o fictícies) van ser fetes servir pel rodatge de l'escena del desembarcament.
* Un 90% dels plans van ser rodats amb [[Steadicam]].
* Algunes associacions americanes religioses van voler tallar les primeres escenes de la pel·lícula perquè les jutjaven massa violentes.

== Realisme i errors de les escenes de la pel·lícula ==
'''Saving Private Ryan''' ha rebut molt bones crítiques sobre el realisme de les escenes de combat. Alguns dels actors principals de la pel·lícula entre els quals Edward Burns, Barry Pepper, [[Vin Diesel]], Giovanni Ribisi i Tom Hanks van seguir un entrenament militar de diversos dies, reproduint les condicions trobades pels soldats americans a la batalla de Normandia per preparar-se pels seus papers.ref[http://www.rzm.com/pvt.ryan/production/scenes/bootcamp.html Al darrere de les escenes]/ref La seqüència que reproduïa el desembarcament a Omaha Beach va ser escollida ''la millor escena de guerra de tots els temps'' per la revista anglesa ''Empire''. Filmada a [[Irlanda]] (originalment Steven Spielberg desitjava filmar la major de les escenes exteriors a Normandia però hi va haver de renunciar per raons fiscals, només es va rodar a França la seqüència en el cementiri americà de Colleville-sur-Mer i l'escena va costar 11 milions de dòlars i va implicar més de 1.000 figurants que eren majoritàriament reservistes de l'exèrcit irlandès. Les barcasses de desembarcament incloïen 2 exemplars de la Segona Guerra mundial. De 20 a 30 persones amputades van ser figurants per interpretar els soldats greument ferits en el desembarcament. Es van fer servir càmeres submarines per mostrar els soldats, a l'aigua, afectats per les ràfegues alemanyes (s'estima que a Omaha més d'un quart de les pèrdues americanes va ser per ofegament).

Existeix no obstant això alguns errors sobre certes escenes. Algunes, segons Steven Spielberg,ref''Saving Private Ryan, The Men, The Mission, The Movie: A Steven Spielberg Movie '' by Steven Spielberg. Newmarket Press 1998/ref són voluntàries per reforçar l'aspecte dramàtic d'alguns moments de la pel·lícula, d'altres com per exemple els blindats alemanys ho són per raons tècniques.

* En l'escena del desembarcament, els obstacles en fusta sobre la platja no es van posar en el bon sentit. El tronc oblic hauria de ser orientat cap al mar i no cap a la platja. La seva funció era d'aixecar i esbudellar les barcasses.
* En l'escena que es desenvolupa sota la pluja al petit poble de [[Neuville-au-Plain]] hom pot veure pomes a terra, al costat d'una carreta tombada: és un error, ja que les pomes no es cullen el juny.
* En l'escena que es desenvolupa al poble de Ramelle: la presència d'un campanar després d'un atac alemany és molt improbable atès que totes les posicions elevades, i per tant avantatjoses, eren sistemàticament destruïdes abans d'entrar en un poble. Jackson i Parker s'arrisquen molt prenent posició en aquest campanar, ja que destruir les posicions elevades (com les sitges de gra) és l'objectiu -no oficial- principal tant pels aliats com pels alemanys.
* En l'escena abans que el metge mori, es veu la tropa de soldats i se'n compten 8, mentre que en aquell moment, no n'hi hauria d'haver més que 7, ja que acaben de perdre un dels seus companys.
* El [[carro de combat|carro]] alemany [[Tigre I]] que es veu al poble de Ramelle ha estat muntat sobre un xassís de [[carro de combat|carro]] rus [[T-34]]. Aquest arranjament s'explica per la impossibilitat de disposar d'un autèntic Tigre I en situació de marxa. Tot i això, el maquillatge del carro rus és fet amb cura. Històricament parlant, posar els Tigre de cara a soldats americans a Normandia és un error. En el moment en què es desenvolupa l'acció de la pel·lícula, la primera unitat equipada amb Tigre present a Normandia, el 101è batalló SS de carros pesants, combat de cara als britànics al voltant de Villers-Bocage. Els carros de la pel·lícula porten l'emblema d'aquesta unitat.
* La 2a divisió SS ''Das Reich'' apareix a la pel·lícula a la batalla de Ramelle. Aquesta divisió no va anar a Normandia fins a finals de juny. Certament enfrontant-se a les tropes americanes, però després de l'acció de la pel·lícula. Hauria estat més apropiat fer aparèixer la 17a divisió SS Götz von Berlichingen per exemple.
* Els ponts del riu Merderet no eren un objectiu de la 101a divisió aerotransportada sinó de la 82a.ref[http://www.6juin1944.com/assaut/aeropus/en_index.php D-Day: Normandy 1944 - U.S. Airborne in Cotentin Peninsula]/ref
* L'edat dels soldats alemanys a la pel·lícula no correspon al de la 12a Panzerdivision SS Hitlerjugend (20.000 homes) que estaven estacionats prop de les platges del desembarcament: l'edat mitjana d'aquestes tropes era de 18 anys.

== Crítiques ==
Spielberg ha estat criticat per al fet d'haver escollit una història marcant únicament l'heroisme dels americans, mentre que de fet diversos altres països van tenir més baixes. També ha estat criticat per a una certa idealització dels oficials que apareixen a la pel·lícula.

== Referències ==
{{Referències|1}}

== Enllaços externs ==
{{Portal|Cinema}}
{{Commonscat|Robert F. Sargent}}
* {{imdb títol| id=0120815}}
* {{allmovie títol| id=163037}}
* [http://www.sproe.com/index.html/ Enciclopèdia sobre el film] {{en}}
* [http://www.atinternet.com/cinema/saving/ Lloc dedicat a la pel·lícula] {{fr}}
* [http://www.spielbergfansite.com/spielberg/fiches/ryan.html La pel·lícula a ''Over the moon''] {{fr}}

{{spielberg}}
{{Enllaç AB|en}}
{{Enllaç AB|es}}

[[Categoria:Pel·lícules dirigides per Steven Spielberg]]
[[Categoria:Pel·lícules dels Estats Units del 1998]]
[[Categoria:Pel·lícules de drama bèl·lic]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores de l'Oscar al millor director]]
[[Categoria:Pel·lícules guanyadores de l'Oscar al millor so]]
[[Categoria:Pel·lícules sobre el Front Occidental de la Segona Guerra Mundial]]</text>
      <sha1>gd8axpb43m5572tjfy0cm58ghra60a3</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>