<page>
    <title>Terol</title>
    <ns>0</ns>
    <id>48063</id>
    <revision>
      <id>13301815</id>
      <parentid>13163528</parentid>
      <timestamp>2014-04-29T13:02:23Z</timestamp>
      <contributor>
        <username>Langtoolbot</username>
        <id>128552</id>
      </contributor>
      <minor></minor>
      <comment>Corregit: pel seus  pels seus</comment>
      <text>{{polisèmia|província de Terol}}
{{Infotaula del municipi aragonès|de |Terol|de la |Comunitat de Terol|
|topònim = Terol
|fotografia = Catedral de Teruel.png
|fotografia_mida = 230px
|fotografia_descripció = Catedral de Terol
|oficial = Teruel
|bandera = Bandera de Teruel.svg
|escut = Escudo de Teruel.svg
|alcalde = [[Manuel Blasco Marqués]] ([[Partit Popular d'Aragó|PP]])
| codi = 44216
|superfície = 438,0
|altitud = 915
|predoling = [[Castellà]]
}}
'''Terol''' (en [[aragonès]] ''Teruel'', en [[castellà]] i oficialment ''Teruel'') és una ciutat a la zona meridional d'[[Aragó]]. Representa la capital de [[província de Terol|província]] menys poblada d'[[Aragó]] i del [[Regne d'Espanya]], la qual duu el seu nom. És a la confluència dels rius [[riu Guadalaviar|Guadalaviar]] i [[Alfambra]], i és a partir d'aquesta localitat que el primer dels dos comença a anomenar-se [[riu Túria]]. A la [[serra d'Albarrasí]] neix, a més, el [[Tajo]]. El seu clima es caracteritza per hiverns freds i estius càlids i secs.

És especialment coneguda pels seus pernils i pel seu [[art mudèjar]], reconegut per la [[UNESCO]] com a [[Patrimoni de la Humanitat]]. Les seva Festa Major se celebra el dilluns més proper al dia 10 de juliol (Sant Cristòfor), coneguda com la Vaquilla de l'Àngel i caracteritzada per les marxes musicals pels carrers (xarangues), balls nocturns i braus ensogats pels carrers del centre de la vila.

Entre els seus atractius turístics es troben les edificacions mudèjars i modernistes, el mausoleu dels amants de Terol, el centre paleontològic [[Dinópolis]] i una gran riquesa natural. El seu art mudèjar recorda el seu passat multicultural. Els monuments més destacats d'aquest estil són l'Església de Santa Maria, Catedral de la diòcesi de Terol, les torres de El Salvador, San Martí i San Pere, al peu de la qual es troba l'església que té el mateix nom, també d'[[art mudèjar]].
 
== Climatologia ==
El [[clima]] de Terol és mediterrani continental de muntanya. A l'estiu les temperatures són suaus, malgrat que amb molta [[oscil·lació tèrmica]], i a l'hivern són fredes, amb unes mínimes molt baixes que a vegades baixen dels -10º. Les [[Precipitació atmosfèrica|precipitacions]] presenten el seu mínim a l'hivern i un màxim al final de la primavera.

Els rècords de temperatura registrats a l'[[Observatori]] de Terol són els 39,0º del 3 de juliol de 1994 i els -19,0º del 26 de desembre de 2001.{{Citació necessària|data=novembre de 2012}}

== Història ==
Terol va estar poblada des dels temps dels [[ibers]]; hi ha restes al jaciment del poblat [[ibèric]]. Després va ser ocupada pels [[romans]] restant poblacions on van existir campaments ([[Castralvo]] del llatí Campament Blanc), ocupada per l'àrab [[Tarik]], i cristianitzada per [[Alfons el Cast|Alfons II d'Aragó]]; els seus habitants van intervenir a la conquesta de [[València]] als [[àrabs]], i se li va atorgar el títol de ciutat el 1347 per la seva col·laboració a las guerres de la Unió.

Les tropes de [[Pere I de Castella]] van arribar a les portes de Terol el [[25 de març]] de [[1363]], amb 24 màquines de guerraref name=Abad31{{Citar publicació |cognom=Jose Manuel |nom=Abad Asensio |enllaçautor= |coautors= |article=Nuevas aportaciones sobre la muralla de Teruel: Normas constructivas, nuevos hallazgos arqueológicos y consideraciones sobre el portal de San Miquel |url=http://www.google.es/url?sa=tsource=webcd=19ved=0CFcQFjAIOAourl=http%3A%2F%2Fdialnet.unirioja.es%2Fservlet%2Ffichero_articulo%3Fcodigo%3D2875321%26orden%3D0rct=jq=terol%201363ei=F2dJTv_qHYOD-wbs8pjQBAusg=AFQjCNH0FTRtM56btMf5NEH16RaXsHItSgcad=rja |format= |llengua=castellà |consulta= 15 agost 2011 |publicació= |editorial= |lloc= |volum= |exemplar= |data= |pàgines=p.31 |issn=0213-2486 |citació= |ref= }}/ref que castigaven la ciutat de dia i de nitref name=Abad31/ i el jutge de Terol, com a màxima autoritat de la ciutat, davant el perill de veure la ciutat destruïda per les tropes castellanes, va obrir el portal de Sant Miquel el [[3 de maig]] de 1363, i els castellans van arribar a controlar tota la ciutat durant algun temps. Des d'aquell llavors el portal de Sant Miquel va passar a conèixer-se i denominar d'ara endavant com el Portal de la Traïció.ref{{citar web |url=http://www.terueltirwal.es/teruel/teruelmedieval.html |títol=Teruel en la edad media |consulta=15/8/2011 |obra= |editor= |data= |llengua=castellà }}/ref La ciutat va estar en mans castellanes fins al [[5 d'abril]] de [[1367]].ref{{Ref-llibre |cognom=Blasco |nom=Cosme |títol=Historia de Teruel |url=http://books.google.cat/books?id=VPZYG85PLuoCpg=PA27dq=teruel+1363hl=caei=kpRJTqu2F4Wr8QPppqnkDAsa=Xoi=book_resultct=resultresnum=5ved=0CDwQ6AEwBA#v=onepageq=teruel%201363f=false |llengua=castellà |editorial=J. Alpuente |data=1870 |pàgines=p.27 |isbn= }}/ref

=== Guerra Civil ===
Terol va adquirir trista fama durant la [[Guerra Civil Espanyola]], a l'ésser l'escenari de la denominada [[Batalla de Terol]]. Havent caigut en mans dels revoltats al principi de la guerra, va ser l'única ciutat presa pel govern de la [[Segona República Espanyola]] i posteriorment reconquistada per les tropes del [[bàndol nacional]]. La ciutat va quedar pràcticament destruïda. Una dada curiosa és que a la batalla de Terol es va utilitzar per primera vegada, i com a preludi del que succeiria a la [[Segona Guerra Mundial]], l'avió alemany Ju-87 Stuka.

== Patrimoni i llocs d'interès ==
=== Civil ===
* '''Torre de l'església del Salvador''': La torre de l'església del Salvador de Terol és una edificació del [[Arquitectura mudèjar d'Aragó|mudèjar aragonès]] d'Espanya catalogada el 1986 com a [[Patrimoni de la Humanitat]]. Va ser erigida durant l'esplendor del [[Regne d'Aragó]] al segle XIV, quan encara la població musulmana perviu a la ciutat gràcies als furs d'[[Alfons el Cast|Alfonso II]].
* '''Torre de l'església de San Martín''': És una torre-porta [[gòtic]]o-[[mudèjar]], de planta quadrada, amb estructura de [[minaret]] [[almohade]] dividida interiorment en tres estances, que es cobreixen amb [[Volta de creueria|creueria]] senzilla. L'exterior està decorat amb [[maó]] i plaques de ceràmica. S'obren finestres de [[Arc de mig punt|mig punt]], d'[[arc ogival]] en parelles i grups de quatre. A la base té una [[volta apuntada|volta ogival]] que dóna pas a un carrer.
* '''La Escalinata''': És una construcció neo-mudèjar i comunica el centre de la ciutat amb l'estació de ferrocarril. És una obra de comunicació d'època modernista, va ser construïda el 1921 al costat del Viaducte sent aquestes dues construccions les vies d'accés i expansió de la ciutat medieval a la moderna. L'escalinata té el famós mural dels Amants.
* '''Plaça El Torico''': La Plaça del Torico, anomenada també Plaça Major o del Mercat, ha ocupat al llarg de la història, una posició cèntrica en la trama urbana de Terol des de l'Edat Mitjana. Actualment la Plaça està dominada per la petita escultura del Torico, elevada sobre un alt pedestal; la font central és de 1858. És una plaça porticada on podem contemplar edificis modernistes com Casa Ferran, la Madrileña o la casa el Torico.

=== Religiós ===
* '''La [[Catedral de Terol|catedral de Santa Maria]]''': és una de les construccions més característiques del [[art mudèjar]] a [[Espanya]], i una de les escasses [[catedral]]s, juntament amb la de [[Tarazona]], construïda en aquest estil. La [[torre]], el [[sostre]] i el [[cimbori]] són Patrimoni de la Humanitat des de [[1986]].
* '''Església de San Pere''': És una església del segle XIV pertanyent a l'arquitectura mudèjar d'Aragó, declarada [[Patrimoni de la Humanitat]]. El seu campanar, la torre de Sant Pere, és l'exemple més antic del [[Arquitectura mudèjar d'Aragó|mudèjar]] de Terol i data del segle XIII. L'interior del temple va ser decorat entre 1896 i 1902 en estil modernista [[neomudèjar]] per [[Pau Monguió i Segura]] i l'artista plàstic Salvador Gisbert, que van erigir, a més, un nou claustre. En una de les capelles laterals varen jeure els Amants de Terol. Des de 2005 es visiten en el Mausoleu dels Amants, un espai museístic construït annex a l'església.

== Referències==
{{referències|2}}

== Enllaços externs ==
{{commonscat|Teruel}}
* [http://www.teruel.net/ Ajuntament de Terol] 
* [http://www.teruel.com/index_es.html Guia Turística e reserves hoteleres en línia en Terol.]
* [http://turismo.teruel.net/ Turisme de Terol]
* [http://www.spain.info/ Portal oficial de Turismo de España]
* [http://www.turismodearagon.com/web/guia_de_aragon/rutas_turisticas_ficha.asp?id_parrafo=361destacado=1palabra=id_poblacion=1393id_provincia=0id_comarca=0radioButton=0/ Turismo de Aragón]

{{coord|40|20|37|N|1|6|26|W|region:ES_source:fawiki_type:city|display=title}}
{{Enllaç AD|an}}

[[Categoria:Terol| ]]</text>
      <sha1>0u23848sfoklnmox9u8r61io5yxel5p</sha1>
      <model>wikitext</model>
      <format>text/x-wiki</format>
    </revision>
  </page>